{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.inmujeres.gob.es/publicacioneselectronicas/documentacion/Documentos/DE1083.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Protecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: el ancho de las pol\u00edticas Patricia Provoste Fern\u00e1ndez Divisi\u00f3n de Asuntos de G\u00e9nero Santiago, diciembre de 2012 120 mujer y desarrollo S E R I E Este documento fue preparado por Patricia Provoste Fern\u00e1 ndez, consultora de la Divi si\u00f3n de Asuntos de G\u00e9nero de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), en el marco del proyecto CEPAL-SIDA \"Protecci\u00f3n e inclusi\u00f3n social en Am\u00e9r ica Latina y el Caribe\". Cont\u00f3 adem\u00e1s con el financiamiento del proyecto \"Mejorando la cuantificaci\u00f3n del trabajo no remunerado de las mujeres para las pol\u00edticas de erradicaci\u00f3n de la pobreza\" de la Cuenta de las Nacione s Unidas para el Desarrollo. Las opiniones expresadas en este documento, que no ha sido sometido a revisi\u00f3n editorial, son de exclusiva responsabilidad de la autora y pueden no coincidir con las de la organizaci\u00f3n. Publicaci\u00f3n de las Naciones Unidas ISSN 1564-4170 LC/L.3560 Copyright \u00a9 Naciones Unidas, diciembre de 2012. Todos los derechos reservados Impreso en Naciones Unidas, Santiago de Chile Los Estados miembros y sus instituciones gubernamentales pueden reproducir esta obra sin autorizaci\u00f3n previa. Solo se les solicita que mencionen la fuente e informen a las Naciones Unidas de tal reproducci\u00f3n. CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 3 \u00cdndice Introducci\u00f3n .............................................................................................. 5 I. El paradigma maternalista en las pol\u00edticas sociales del siglo XX ....................................................................................... 7 A. Protecci\u00f3n soci al y cuid ado ........................................................ 7 B. De esposas a madres: el cuidado en los paradigmas del desarrollo ............................................................................ 12 C. Despu\u00e9s de las crisis: continuidad y cambio en la protecci\u00f3n so cial ....................................................................... 15 II. Provisi\u00f3n y redistribuci\u00f3n de cuidados ......................................... 19 A. Servicios p\u00fablicos de cuidado .................................................. 20 1. Ni\u00f1as y ni\u00f1os en edad preescolar: de la guarder\u00eda a la educaci\u00f3n inicial ........................................................ 21 2. Las personas mayores: proveedoras y receptoras de cuidado ........................................................................ 23 3. El cuidado m\u00e1s invisible: las personas con discapacidad ............................................................... 27 B. Tiempo para cuidar y para ganar dinero: cuadrando el c\u00edrculo ................................................................................... 31 1. Pol\u00edticas de co nciliaci\u00f3n ................................................... 31 2. Medir y valorar el trabajo reprod uctivo ............................ 33 3. Tiempo para articular ....................................................... 35 C. Dinero para el cuidado: transferencias monetarias condicionadas ......................................................... 36 CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 4 III. Conclusiones .............................................................................................................................. ... 41 1. Diversidad de contextos para la redistribuci\u00f3n del cuidado ........................................... 41 2. El cuidado: \u00bfun asunto p\u00fablico? .................................................................................... 42 3. Maternalismo y pobreza ................................................................................................. 42 4. El papel articulador de las mujeres en el centro del cuidado ......................................... 43 5. Los desaf\u00edos para los an\u00e1lisis de g\u00e9nero ........................................................................ 44 6. Algunas recomendaciones .............................................................................................. 44 Bibliograf\u00eda .............................................................................................................................. ................ 47 Serie Mujer y desarrollo: n\u00fameros publicados .................................................................................... 53 CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 5 Introducci\u00f3n \"La idea subyacente del Estado de bienestar, en cierto sentido, es la de una sociedad interdependiente, donde la idea de la responsabilidad est\u00e1 ampliamente compartida\". Amartya Sen La dimensi\u00f3n de g\u00e9nero de las pol\u00edticas de protecci\u00f3n social y sus efectos sobre la autonom\u00eda y el empoderamiento de las mujeres ha sido analizada desde distintos \u00e1ngulos, todos los cuales tienen en su centro la divisi\u00f3n sexual del trabajo y la capa cidad de las pol\u00edtic as para moverla en una direcci\u00f3n de igualdad de g\u00e9nero. El presente an\u00e1lisis mira este prop\u00f3sito desde la perspectiva de la redistribuci \u00f3n del cuidado, examinando las posibilidades que ofrecen las pol\u00edticas de protecci\u00f3n social, para transitar hacia una concepci\u00f3n del cuidado como un derecho universal, y por lo tanto como un deber del Estado y como una responsabilidad compartida no s\u00f3lo en tre mujeres y hombres, sino entre las distintas instituciones de la sociedad. En la base de este examen se encuentra el creciente inter\u00e9s de los estados y los an\u00e1lisis de pol\u00edticas p\u00fablicas de la regi\u00f3n por la protecci\u00f3n social, inter\u00e9s profundizado por las sucesivas crisis y sus secuelas, y por la creciente conciencia sobre el car\u00e1cter estructural de la pobreza. El inescapable lugar del cuidado en la protecci\u00f3n social abre un espacio propicio para situar este campo fundante de las relaciones g\u00e9nero en el curso principal de las pol\u00edticas sociales y aprovechar sus potencialidades para dar nuevos pasos en direcci\u00f3n de la igualdad. No obstante, esa potencialidad no es percibida como relevante para la mayor parte de los analistas y dise\u00f1adores de las pol\u00edticas. La econom\u00eda del cuidado y los servicios no remunerados de CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 6 cuidado no ingresan, por lo general, como un elemen to que haya que conocer, regular o proteger dentro de los sistemas de protecci\u00f3n social. Sin embargo, co mo se sostiene a lo largo del presente an\u00e1lisis, la concepci\u00f3n del cuidado como responsabilidad dom\u00e9stica de las mujeres, como herramienta e incluso como objetivo expl\u00edcito o impl\u00edcito de las pol\u00edticas ha impregnado las pol\u00edticas sociales regionales desde su inicio ya secular, adecu\u00e1ndose a los cambios de paradigma que las han precedido en distintos momentos del desarrollo. La presente revisi\u00f3n se divide en dos secciones , la primera da cuenta de lo que se llama el paradigma maternalista de las pol\u00edticas sociales del siglo XX, y lo que va del sigo XXI, recorriendo las pol\u00edticas sociales del per\u00edodo desarrollista, las de la etapa neoliberal y las revisiones contempor\u00e1neas de este \u00faltimo modelo de desarrollo. La segunda parte intenta caracterizar los alcan ces y limitaciones actuales de las pol\u00edticas de cuidado en la regi\u00f3n, siguiendo lo que en diversos textos se presenta como la trilog\u00eda de las pol\u00edticas de cuidado: servicios, tiempo y dinero . Con relaci\u00f3n a la primera parte de la trilog\u00eda, se revisa el desarrollo de servicios y pol\u00edticas dirigidas a la infancia, a la ancianidad y a la poblaci\u00f3n con discapacidades, atendiendo a los avances y desaf\u00edos que presentan para la equidad de g\u00e9nero y la redistribuci\u00f3n del cuidado. Con relaci\u00f3n al tiempo se mira con cierta detenci\u00f3n las pol\u00edticas de conciliaci\u00f3n y las referidas a la medici\u00f3n del uso del tiempo. En lo que respecta al dinero para el cuidado se revisa principalmente informaci\u00f3n sobre los programas de transferencias cond icionadas, para familias en situaci\u00f3n de pobreza. El examen de las pol\u00edticas se ha sustentado principalmente en textos comparativos y elaboraciones conceptuales y emp\u00edricas sobre los distintos temas enunciados, elaborados en su mayor\u00eda en o sobre la regi\u00f3n, aunque se consideran otras re giones como referencia. La tarea no ha sido f\u00e1cil ni exhaustiva, dada la gran cantidad de literatura producida recientemente sobre cada uno de los temas abordados, tanto en organismos internacionales como acad\u00e9micos. Tal vez la \u00fanica utilidad del texto es reunir esa diversidad de aproximaciones y formular algunos desaf\u00edos y preguntas que permitan dar nuevos pasos para integrar los an\u00e1lisis y propiciar la instalaci\u00f3n p\u00fablica y pol\u00edtica del cuidado como un derecho universal y una responsabilidad compartida. CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 7 I. El paradigma maternalista en las pol\u00edticas sociales del siglo XX A. Protecci\u00f3n social y cuidado La CEPAL (2006, 2010a y 2010b) y otros organismos internacionales y acad\u00e9micos han venido enfatizando la centralidad de las pol\u00edticas de protecci\u00f3n social para el logro de un desarrollo orientado por la titularidad de derechos y como una condici\u00f3n para el desarrollo productivo con igualdad social . Este \u00e9nfasis ocurre en un momento hist\u00f3rico en que las recurrentes crisis econ\u00f3micas y la persistencia de la desigualdad social en la regi\u00f3n han puesto en cuesti\u00f3n aquellas pol\u00edticas sociales impulsadas bajo la orientaci\u00f3n del pensamiento macroecon\u00f3mico neoliberal. Interesa aqu\u00ed analizar de qu\u00e9 manera el trabajo no remunerado de cuidado se ha integrado a los paradigmas de las pol\u00edticas de protecci\u00f3n social, y las posibilidades de redistribuci\u00f3n del mismo que ofrece la actual fase de revisi\u00f3n cr\u00edtica del modelo. Es necesario anotar que el concep to de protecci\u00f3n social reconoce una gran cantidad de acepciones, que dan cuenta tanto de las diferentes pol\u00edticas sectoriales y poblaci\u00f3n objetivo que abarca, como del papel de distintos agentes -Estado, mercado, familias, tercer sector o entidades sin fines de lucro- que intervienen en el bienestar de la poblaci\u00f3n. Bertranou (2004, p\u00e1g. 13) propone que \"la protecci\u00f3n social puede definirse como el conjunto de intervenciones de entes p\u00fablicos y privados que buscan aliviar a los hogares y a los individuos de la carga que significa una serie de riesgos y necesidades\". Los \"riesgos y necesidades\" que ser\u00e1n cubiertos por las pol\u00edticas de protecci\u00f3n social dependen de los contextos sociales y pol\u00edticos de los pa\u00edses y regiones. CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 8 Pautassi (2002) advierte la inconveniencia de us ar el t\u00e9rmino de protecci\u00f3n social enfatizando la respuesta de las pol\u00edticas ante \"riesgos\" o \"accidentes\", o ante estados de necesidad que se necesite demostrar, en lugar de hacerlo como garant\u00eda de derechos. Los an\u00e1lisis posteriores han avanzado hacia una concepci\u00f3n m\u00e1s ligada a derechos en lo que resp ecta al rol del Estado, y enfatizado la idea de una acci\u00f3n combinada de cuidados, recursos y normas o ge nerados por la interacci\u00f3n entre familia, Estado, mercado y otros agentes sociales, para afrontar tant o riesgos como necesidades propias de las etapas y contingencias de la vida humana, incluyendo la situaci\u00f3n de pobreza. El enfoque de la protecci\u00f3n social como producto de la articulaci\u00f3n de distintos componentes de la sociedad tiene como base el modelo de an\u00e1lisis sobre reg\u00edmenes de bienestar adoptado por influyentes autores como Esping Andersen 1, parte de una corriente de pensamiento que intentaba explicar el papel jugado por las pol\u00edticas p\u00fablicas en el bienestar soci al en los pa\u00edses desarrollados, teniendo en cuenta las distintas modalidades de articulaci\u00f3n de \u00e9stas con las instituciones de la familia, el Estado y el mercado. Tomando este enfoque, aunque ajust\u00e1ndolo a un contexto de menor desarrollo econ\u00f3mico, social e institucional respecto del mundo desarrollado, as\u00ed como de una heterogeneidad significativa entre los pa\u00edses de la regi\u00f3n, la CEPAL (2009:161) sostiene: \"l os reg\u00edmenes de bienestar incluyen la operaci\u00f3n de los Estados, los mercados y las familias en la producci\u00f3n de protecci\u00f3n social\". Por su parte. Mart\u00ednez Franzoni y Voorend (2009, p\u00e1g. xi), entienden los reg\u00edmenes de bienestar como \"constelaciones de relaciones entre mercados laborales, pol\u00edtica social y familias\" para el manejo colectivo riesgos. Otros an\u00e1lisis siguen el modelo del \"Diamante del bienestar\", que agrega un cuarto componente o actor como es la comunidad, o el sector no gubernamental, de voluntariado, o sin fines de lucro, y se preguntan \"c\u00f3mo encarar la divisi\u00f3n de l bienestar entre Estado/familia/mercado/comunidad\" (Aguirre 2005, p\u00e1g. 296). En el contexto mundial, nuestra regi\u00f3n se destaca por la persistencia de una gran desigualdad social, lo que ha influido en que los an\u00e1lisis de la protecci\u00f3n social ubiquen su foco de inter\u00e9s no s\u00f3lo en los riesgos o cambios propios del ciclo vital y laboral, sino tambi\u00e9n en las situaciones estructurales de pobreza, precariedad laboral y falta de acceso a derechos b\u00e1sicos, lo que ha dado a las pol\u00edticas de protecci\u00f3n social un \u00e9nfasis en los sectores vulnerables antes que en la universalizaci\u00f3n del bienestar social. Reconocer conceptualmente a la familia como componente de la protecci\u00f3n social abre la puerta al reconocimiento del \u00e1mbito dom\u00e9stico y el papel de las mujeres en el funcionamiento de la econom\u00eda y el bienestar de la sociedad, a trav\u00e9s del trabajo no re munerado que se realiza en el hogar. Esta fue una de las propuestas centrales de la X Conferencia Region al sobre la Mujer de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, (Quito, agosto 2007) que entre sus acuerdos incluye: xiv) Adoptar medidas en todas las esferas de la vida democr\u00e1tica institucional y, en particular, en los \u00e1mbitos econ\u00f3mico y social, incluidas medidas legislativas y reformas institucionales, para garantizar el reconocimiento del trabajo no remunerado y su aporte al bienestar de las familias y al desarrollo econ\u00f3mico de los pa\u00edses, y promover su inclusi\u00f3n en las cuentas nacionales; xxiii) Desarrollar instrumentos de medici\u00f3n peri\u00f3dica del trabajo no remunerado que realizan las mujeres y hombres, especialmente encuestas de us o del tiempo para hacerlo visible y reconocer su valor, incorporar sus resultados al sistema de cuentas nacionales y dise\u00f1ar pol\u00edticas econ\u00f3micas y sociales en consecuencia; xxvii) Adoptar las medidas necesarias, especialmente de car\u00e1cter econ\u00f3mico, social y cultural, para que los Estados asuman la reproducci\u00f3n social, el cuidado y el bienestar de la poblaci\u00f3n como objetivo de la econom\u00eda y responsabilidad p\u00fablica indelegable. Los debates y acuerdos de Quito otorgaron un im pulso indudable a las acciones gubernamentales, as\u00ed como a los an\u00e1lisis y debates que se sucedieron en el espacio acad\u00e9mico, del movimiento de mujeres y de los organismos internacionales y de cooperaci\u00f3n que operan en la regi\u00f3n, demostrando el aporte de 1 Gosta Esping Andresen (2000) caracteriza tr es modelos de reg\u00edmenes de bienestar surg idos en el mundo desarrollado: el liberal , el social dem\u00f3crata y el conservador (CEPAL, 2006). CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 9 las mujeres al bienestar de la sociedad y argumenta ndo la necesidad de recono cimiento y redistribuci\u00f3n social del trabajo no remunerado en un contexto de transformaciones que han vuelto insostenibles los tradicionales modelos de organizaci\u00f3n del bienestar. Las estad\u00edsticas sobre el uso del tiempo (Milosavljevic y Tacla, 2007) y la demostraci\u00f3n en cifras de la mayor carga de trabajo total de las mujeres, qu e fueron ingredientes central es de la Conferencia de Quito (CEPAL, 2007)2, ofrecen una base emp\u00edrica s\u00f3lida a una nueva generaci\u00f3n de an\u00e1lisis sobre la distribuci\u00f3n sexual del trabajo y la caracterizaci\u00f3n de los distintos aspectos del trabajo no remunerado, entre los cuales ocupa un lugar central las tareas de cuidado de los miembros del hogar, ya sea de manera directa -como es la ayuda para el desempe\u00f1o de funciones b\u00e1sicas- o a trav\u00e9s de actividades que permiten el bienestar f\u00edsico y emocional del grupo familiar. Entre los avances sobre este campo de an\u00e1lisis , destaca el \"desarrollo de la denominada \"econom\u00eda del cuidado\" incluyendo espec\u00edficamente en este espacio al conjunto de actividades, bienes y servicios necesarios para la reproducci\u00f3n social y cotidiana de mujeres y varones, especialmente a partir de su v\u00ednculo con el desarrollo econ\u00f3mico de los pa\u00edses y las relaciones sociales de g\u00e9nero (Rodr\u00edguez Enr\u00edquez, 2005 en Pautassi, 2007, p\u00e1g. 10)\". Este enfo que est\u00e1 presente en diversos an\u00e1lisis que, desde distintas aproximaciones disciplinarias como la sociolog\u00eda, demograf\u00eda, historia, entre otras, exploran la vinculaci\u00f3n entre bienestar social y modalidades de organizaci\u00f3n familiar que est\u00e1n en r\u00e1pida transformaci\u00f3n y la necesidad de pol\u00edticas sociales en que se articule adecuadam ente el trabajo dentro y fuera del hogar asumiendo esas transformaciones (Arriagada, 2007). Atendiendo estos an\u00e1lisis, el papel de la familia en la protecci\u00f3n social radica principalmente en las tareas de cuidado que se realizan en el \u00e1mbito de las relaciones familiares, as\u00ed como tambi\u00e9n en la actividad ejercida fuera del hogar para agenciar, a trav\u00e9s de actividades remuneradas o no remuneradas, otros recursos o servicios necesarios a la protecci\u00f3n de las personas. Sin embargo, el reconocimiento del trabajo no remunerado de las mujeres, en particular del trabajo de cuidado, y su importancia en el bienestar no se ha trasladado f\u00e1cilmente a la corriente principal de los an\u00e1lisis y de las pol\u00edticas p\u00fablicas, donde si bien se reconoce la discriminaci\u00f3n de g\u00e9nero en los espacios p\u00fablicos y en el \u00e1mbito econ\u00f3mico, todav\u00eda se sigue asumiendo como \"natural\" el papel que ejercen las mujeres en el cuidado y las tareas do m\u00e9sticas. Como sostiene Pautassi (2007, p\u00e1g. 11) \"se asume desde los gobiernos que el cuidado es una responsabilidad fundamentalmente de los hogares, y la provisi\u00f3n p\u00fablica es simplemente un complemento para aquellos hogares que no pueden resolverlo por s\u00ed mismos.\" La consecuencia directa es que el cuidado se resuelve seg\u00fan la capacidad econ\u00f3mica de los hogares y la capacidad de cuidar de las mujeres. En ese sentido \"la construcci\u00f3n de los cuidados familiares como problema p\u00fablico y objeto de pol\u00edticas\" Aguirre (2007, p\u00e1g. 188), sigue siendo una ta rea pendiente. En el mismo sentido, CEPAL (2010 b, p\u00e1g. 38) sostiene que a\u00fan \"las pol\u00edticas de cuidado ocupan un lugar secundario y cuando existen se conciben como beneficio para las mujeres, lo que ha redundado en que su trabajo se deval\u00fae simb\u00f3lica y socialmente\", a la vez que ha limitado que se asuma el cuidado como responsabilidad compartida. Recientemente la CEPAL (2010 a) ha situado como una problem\u00e1tica relevante para las pol\u00edticas de protecci\u00f3n social la denominada \"crisis del cuidado\" que \"se produce cuando aumenta el n\u00famero de personas que por su condici\u00f3n requieren de cuidado y al mismo tiempo disminuye la proporci\u00f3n de personas (tradicionalmente mujeres) en condiciones de ejercer esa funci\u00f3n. En otros t\u00e9rminos, asistimos a una situaci\u00f3n de aumento de la demanda (transici\u00f3n demogr\u00e1fica) y disminuci\u00f3n de la oferta (inserci\u00f3n de la mujer en los mercados de trabajo)\" (CEPAL, 2009, p\u00e1g. 173). Sonia Monta\u00f1o (2010, p\u00e1g. 26) sostiene que lo que es t\u00e1 en crisis es la divisi\u00f3n sexual del trabajo, que se vincula al cambio cultural emancipatorio protagonizado por las mujeres: \"Dado que la divisi\u00f3n 2 El Observatorio de igualdad de g\u00e9nero de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, creado por ma ndato de la d\u00e9cima Conferencia Regional sobr e la Mujer realizada en Quito en 2007, incluye entre sus indicadores de autonom\u00eda econ\u00f3mica el tiempo de trabajo total, es decir, las horas destinadas por mujeres y hombres al trabajo remunera do y al no remunerado. V\u00e9ase [e n l\u00ednea://www.cepal.org/oig]. CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 10 sexual del trabajo es tan antigua, hay que preguntarse por qu\u00e9 hoy adopta el car\u00e1cter de un problema social urgente. Esto ocurre, sin lugar a dudas, debido a factores demogr\u00e1ficos como la longevidad y la calidad de vida de hombres y mujeres, la transici\u00f3n demogr\u00e1fica que ocasiona que las mujeres pasen de cuidar ni\u00f1os a cuidar ancianos, las transformaciones familiares, las cadenas globales de cuidado en que la migraci\u00f3n de las mujeres adquiere relevancia para las remesas y la subsistencia familiar y, por \u00faltimo, pero no por ello menos importante, porque las mujeres m\u00e1s o menos educadas quieren autonom\u00eda econ\u00f3mica, tener ingresos propios y aprovechar el capital educativo obtenido. La llamada crisis del cuidado no es otra cosa que un s\u00edntoma de emancipaci\u00f3n de las mujeres\". Ese conjunto de factores es lo que fundamenta la necesidad de pol\u00edticas que impulsen la redistribuci\u00f3n igualitaria del trabajo total: remunerado y no remunerado, productivo y reproductivo. En este marco es necesario contar con pol\u00edticas que a borden el cuidado como un elemento del desarrollo, desde un enfoque de derechos y de igualdad de g\u00e9nero simult\u00e1neamente. Tal como sostiene Rodr\u00edguez Enr\u00edquez (2005), se evidencia en la regi\u00f3n una ausencia absoluta de una pol\u00edtica p\u00fablica de cuidado, cuya resoluci\u00f3n var\u00ed a significativamente por clases sociales. A su vez, se asume desde los gobiernos que el cuidado es una responsabilidad fundamentalmente de los hogares, y la provisi\u00f3n p\u00fablica es simplemente un complemento para aquellos hogares que no pueden resolverlo por s\u00ed mismos. Desde esta perspectiva, en \"El cuidado en acci\u00f3 n. Entre el derecho y el trabajo\" (Monta\u00f1o y Calder\u00f3n, coordinadoras, 2010) se explora distintas aristas del cuidado como problem\u00e1tica de an\u00e1lisis de distintas disciplinas (econom\u00eda, sociolog\u00eda, derecho, ciencia pol\u00edtica, entre otras) y como objeto de pol\u00edticas p\u00fablicas laborales, de retiro, jur\u00eddicas, de servicios, de salud, y territoriales, entre otras involucradas en la protecci\u00f3n social. Junto al impulso a la participaci\u00f3n igualitaria en la vida p\u00fablica y productiva, se propone pol\u00edticas de cuidado que no se entiendan como un apoyo a las mujeres sino como una responsabilidad de ambos sexos y de toda la sociedad y como un derecho de quienes requieren cuidados (poblaci\u00f3n en la infancia y la vejez en situaciones de enfermedad y discapacidad), resguardando a la vez los derechos de quienes ejercen el trabajo de cuidado. La pregunta por el lugar del cuidado en las pol\u00edticas de protecci\u00f3n social ha sido objeto de diferentes aproximaciones, una de ellas es la ya mencionada en torno a lo que se denomina \"crisis de cuidado\". La CEPAL (2009, 2010a) parte de los requerimientos de cuidado y su diversidad en la regi\u00f3n para mostrar las igualmente diversas capacidades de protecci\u00f3n social de los pa\u00edses. As\u00ed clasifica a un grupo de pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina atendiendo a alcances de la pol\u00edtica social, a rasgos del mercado de trabajo y a caracter\u00edsticas de las estructuras fam iliares y demogr\u00e1ficas, de manera de caracterizar desaf\u00edos de pol\u00edtica p\u00fablica acordes con las diferentes situaciones de los pa\u00edses. En este sentido, distingue en un extremo pa\u00edses en que son m\u00e1s severas la brechas de bienestar, caracterizados por la menor capacidad de gasto social p\u00fablico y mayor informalidad en el mercado de trabajo, lo que coincide con una mayor juventud de la poblaci\u00f3n y mayor pobreza de los hogares. En el otro extremo se ubican los pa\u00edses con las brechas de bienestar m\u00e1s bajas, en los que coinciden una poblaci\u00f3n m\u00e1s envejecida y mayor formalidad de los mercados de trabajo. Otro grupo de pa\u00edses se ubica en un lugar intermedio entre estos dos extremos 3. Siguiendo este esquema, los pa\u00edses con menores br echas de bienestar deben abordar a m\u00e1s corto plazo pol\u00edticas de cuidado para la poblaci\u00f3n envejecida, teniendo en cuenta los grados de dependencia que aumentan con la edad y el mayor peso de las enfermedades cr\u00f3nicas. Esto demanda no s\u00f3lo cuidados personales, que ya no pueden recaer sobre las mujere s, sino capacidades de los sistemas de salud y servicios diversos para los m\u00e1s viejos (en su mayor\u00eda mujeres), cuyos derechos empiezan a ser reconocidos como objetivo de las pol\u00edticas. A ello se agrega que permanecen importantes tareas que 3 Dentro de los pa\u00edses analizados, el grupo que registra menores brechas de bienestar est\u00e1 form ado por Argentina, Brasil, Chile , Costa Rica, Panam\u00e1 y Uruguay. Los pa\u00edses con brechas intermedias son: Colombia, M\u00e9xico y Venezuela. Por \u00faltimo el grupo que muestra las mayores brechas de bienestar est\u00e1 conformado por Bolivia, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, Nicaragua, Paraguay, Per\u00fa y Rep\u00fablica Dominicana. La tipolog\u00eda se desarrolla en diversos an\u00e1lisis de la CEPAL, y es recogida en CEPAL 2010a, p. 203) . CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 11 cumplir en la protecci\u00f3n social de los ni\u00f1os y los sectores urbanos y rurales m\u00e1s pobres. Entre \u00e9stas, se requiere avanzar en pol\u00edticas de cuidado infantil desligadas del trabajo de las mujeres, situaci\u00f3n que sigue constituyendo una limitaci\u00f3n para la igualdad laboral femenina. Desde la misma perspectiva, aquellos pa\u00edses con las mayores brechas de bienestar enfrentan necesidades que tienden a concentr arse mayoritariamente en los j\u00f3venes y subempleados, adem\u00e1s de tener una mayor necesidad de pol\u00edticas de cuidado infantil. Las limitadas oportunidades de trabajos adecuados generan una alta emigraci\u00f3n en la que miles de mujeres van a engrosar la fuerza de trabajo dedicada al cuidado en los pa\u00edses desarrollados e incluso en algunos dentro de la propia regi\u00f3n, contribuyendo as\u00ed al bienestar de la propia familia y a la econom\u00eda nacional. En estos pa\u00edses las menores capacidades del Estado y del mercado para generar protecci\u00f3n social producen una mayor presi\u00f3n sobre las familias, lo que se observa en indicadores como una mayor proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n que declara gasto de bolsillo para atenci\u00f3n en salud, una mayor dependencia de las remesas del exterior y un m\u00e1s alto porcentaje de familias extendidas y compuestas. Otros autores miran la relaci\u00f3n entre bienestar y cuidado desde un \u00e1ngulo distinto, observando el impacto de las pol\u00edticas de protecci\u00f3n social en la distribuci\u00f3n de los roles de g\u00e9nero. Guillermo Sunkel (2007), al revisar los modelos de familia impl\u00edcitos o expl\u00edcitos en los distintos reg\u00edmenes de bienestar, concluye que algunos son m\u00e1s igualitarios en materia de g\u00e9nero, poniendo como ejemplo a los reg\u00edmenes de corte social dem\u00f3crata (propios de algunos pa\u00edses europeos) que favorecen el trabajo remunerado de las mujeres bajo un esquema universalista de derechos, mientras que otros son m\u00e1s \"famil\u00edsticos\" en el sentido de inducir la preservaci \u00f3n del rol dom\u00e9stico femenino, idea que se encuentra con mayor desarrollo en Aguirre (2007). Por su parte, Mart\u00ednez Franzoni y Voorend (2009) examinan de manera m\u00e1s detallada el papel de la familia y el orden de g\u00e9nero en los distintos reg\u00edmenes de bienestar que operan hoy en d\u00eda en la regi\u00f3n, teniendo en cuenta la articulaci\u00f3n entre es feras de producci\u00f3n del bienestar en pa\u00edses con diferente peso del libre mercado y del papel social del Estado, as\u00ed como con diferencias en el grado de formalidad de los mercados de trabajo. Esta articulaci\u00f3n da lugar a distintos reg\u00edmenes de bienestar -los que se diferencian entre \"familistas\", \"mercantiles\" o \"proteccionistas\"- pregunt\u00e1ndose si hay algunos que sean m\u00e1s favorables o desfavorables que otros a la igualdad de g\u00e9nero. Reconocen que en aquellos pa\u00edses donde el Estado ha tenido un papel social m\u00e1s activo son menores las brechas de g\u00e9nero en indicadores como mortalidad materna y educaci\u00f3n. No obstante, considerando elementos como las horas remuneradas y no remuneradas trabajadas por mujeres y hombres, concluyen que todos ellos \"se asientan de manera sistem\u00e1tica en desigualdades de g\u00e9nero\" (id.:75), particularmente en el ejercicio de las tareas de cuidado en el hogar, las que en todo caso son m\u00e1s intensas all\u00ed donde hay mayor informalidad y menor presencia social del Estado. Concluyen, en este sentido, que no es posible dar cuenta de los reg\u00edmenes de bienestar sin tener en consideraci\u00f3n el \u00e1mbito dom\u00e9stico y en particular el trabajo femenino no remunerado y la diversidad de articulaciones entre Estado, mercado y familia observables en la regi\u00f3n. Finalmente, la migraci\u00f3n reci\u00e9n mencionada de mujeres hacia pa\u00edses que demandan trabajo de cuidado lleva a otras preguntas sobre el v\u00ednculo entre protecci\u00f3n social, desigualdades de g\u00e9nero y globalizaci\u00f3n de los mercados de trabajo. Dive rsos estudios en desarrollo han configurado la problem\u00e1tica de las \"cadenas globales de cuidado\" (P\u00e9rez Orozco, 2010) que est\u00e1 detr\u00e1s de las remesas que env\u00edan las mujeres migrantes. Estas se van a un pa\u00eds m\u00e1s desarrollado, para ejercer remuneradamente el trabajo de cuidado, dejando el cuidado de sus propios hijos e hijas a cargo de otra mujer de la familia, formando as\u00ed redes trasnacionales de cuidado. El fen\u00f3meno tiene fuertes implicancias para las econom\u00edas nacionales, para las familias y para las pol\u00edticas de protecci\u00f3n social en los pa\u00edses emisores y receptores, y convierte el cuidado en un sistema globalizado, y un componente fundamental de la globalizaci\u00f3n de la econom\u00eda. Destacan las investigaciones propiciadas por UN-INSTRAW sobre las cadenas de cuidado que operan entre Bolivia, Per\u00fa y Ecuador respecto de Espa\u00f1a y CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 12 en corredores intrarregionales, como son los movi mientos entre Paraguay y Argentina, entre Per\u00fa y Chile, o entre Nicaragua y Costa Rica4. En s\u00edntesis, los an\u00e1lisis coinciden en comprender la protecci\u00f3n social como un producto de la articulaci\u00f3n de instituciones diversas, incluida la familia, sin embargo, la forma en que opera esta articulaci\u00f3n no siempre es precisada, remitiendo a veces de manera general al mayor o menor peso que recae sobre la familia. La relaci\u00f3n de este peso con el trabajo no remunerado de las mujeres en el marco de relaciones patriarcales es documentada principalm ente por los an\u00e1lisis que se realizan desde una perspectiva de g\u00e9nero. B. De esposas a madres: el cuidado en los paradigmas del desarrollo La relaci\u00f3n entre las pol\u00edticas de protecci\u00f3n social y el campo del cuidado de las personas puede ser mejor comprendido al situarla en el marco m\u00e1s general de los grandes ciclos de desarrollo de Am\u00e9rica Latina. Para este fin resulta \u00fatil el an\u00e1lisis de Roland o Franco (1996), que hace ya algunos a\u00f1os postul\u00f3 una asociaci\u00f3n entre los paradigmas de pol\u00edtica social y los modelos de desarrollo y revis\u00f3 sus transformaciones en la regi\u00f3n, resaltando la crisis de 1929 como un punto clave de despliegue de la pol\u00edtica social que caracteriz\u00f3 a la regi\u00f3n por varias d\u00e9cadas. Si bien no considera el papel de las familias o de las relaciones de g\u00e9nero, el foco que pone en las concepciones sobre el papel del Estado prevalecientes en cada etapa -desarrollista en el modelo de crecimiento hacia afuera y residual o subsidiario en la etapa de globalizaci\u00f3n- y sobre los sujetos principales de las pol\u00edticas sociales -el trabajador asalariado en el desarrollismo, y la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza en el esquema neoliberal- es un punto de partida adecuado para obse rvar la forma en que ingresan las relaciones de g\u00e9nero en las pol\u00edticas 5 y prestar atenci\u00f3n a las posibilidades abiertas en la actual etapa de ajuste de las pol\u00edticas y sus marcos orientadores. En esa direcci\u00f3n, Guillermo Sunkel (2007, p\u00e1g. 175) anota que \"los sistemas de seguridad social son impulsados en Am\u00e9rica Latina por el estado desarrollista el que, junto con el crecimiento econ\u00f3mico y la industrializaci\u00f3n, se plante\u00f3 objetivos de mejoramiento social que redundaran en una mejor calidad de vida de la poblaci\u00f3n. Basados en los criterios de universalidad, solidaridad e integralidad los sistemas de seguridad social ten\u00edan un \u00e9nfasis redistributivo cumpliendo una funci\u00f3n compensatoria de las desigualdades sociales\". Como se\u00f1alan Franco y ot ros autores, en el mode lo de sustituci\u00f3n de importaciones los derechos sociales estuvieron \"vinculados al papel central del trabajo en la definici\u00f3n y satisfacci\u00f3n de los derechos de las personas\" (CEPAL, 2006, p\u00e1gs. 32-33), por lo que es posible entenderlo como un modelo salarial de acceso a de rechos sociales. Hay que enfatizar que se estimaba factible el horizonte del pleno empleo (formal), que permit\u00eda aspirar a un futuro de cobertura universal. En relaci\u00f3n a la divisi\u00f3n sexual del trabajo, varias autoras y autores (Pautassi 2002, Provoste 2003, Molyneux 2006, Mart\u00ednez Franzoni y Voorend 20 09) argumentan que el modelo salarial de acceso a derechos se sustenta en una concepci\u00f3n tradicional de familia, encabezada por un var\u00f3n asalariado y una esposa dependiente, la que accede a salud, vivienda, jubilaci\u00f3n (o montep\u00edo) vacaciones y otras prestaciones por su condici\u00f3n de esposa legal , lo mismo que los hijos e hijas del matrimonio, todo ello 4 Varias investigaciones han sido realizadas en el marco de proyectos propiciados por UN-INSTRAW (Instituto Internacional de Investigaci\u00f3n y Capacitaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Pr omoci\u00f3n de la Mujer), como \"Construyendo Redes: Migrantes Latinoamericanas en las cadenas Globales de Cuidado\" y \"Apoyo al fortalecimiento del Consenso de Quito para el empoderamiento de las mujeres\", realizados con el apoyo financiero de la Agencia Espa\u00f1ola de C ooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo (AECID). En http://www.cem .cl/proyectos/proyecto_9.html y http://www.cde.org.py 5 Para Franco durante el per\u00edodo de \"crecimiento hacia fuera\", previo al desarrollismo, la pol\u00edtica social no fue una preocupac i\u00f3n central del Estado. Se consideraba que la protecci\u00f3n de las personas incumb\u00eda a cada uno. Cabr\u00eda agregar que en este per\u00edodo, l a solidaridad depend\u00eda principalmente de pr\u00e1c ticas y conceptos de caridad - privada, religiosa o tambi\u00e9n p\u00fablica - que predominar on hasta avanzado el siglo XX, o bien de cons ideraciones de inter\u00e9s nacional, que dan or igen a pol\u00edticas de salubridad y educaci\u00f3n , precursoras de las pol\u00edticas sociales. CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 13 sostenido en el contrato de trabajo. Es n\u00edtida la presi\u00f3n que hace esta \"corriente principal\" de las pol\u00edticas sociales para inducir el papel de las mujeres como esposas y madres a tiempo completo. Pero esta no es la \u00fanica corriente: en este per\u00edodo las mujeres asalariadas acceden a derechos laborales espec\u00edficos, cuyo prop\u00f3sito es que ellas cuenten con garant\u00edas para ejercer el cuidado de sus hijos e hijas. Sin embargo, la protecci\u00f3n que se entrega a la trabaja dora asalariada se rige por un concepto semejante, que es la preservaci\u00f3n del rol de crianza. No son tematizadas ni la discriminaci\u00f3n en el empleo ni las desigualdades del \u00e1mbito dom\u00e9stico. Por otra parte, la etapa desarrollista es tambi\u00e9n un per\u00edodo de acceso al derecho a voto y otros derechos civiles y pol\u00edticos de las mujeres. En este sentido, los modelos de desarrollo pueden ligarse a una \"corriente principal\" de pol\u00edticas sociales, pero estas no son \u00fanicas, ya que al mismo tiempo hay espacio para otros desarrollos de derechos o para la continuidad de modalidades anteriores de acceso a derechos 6, a veces contradictorios entre s\u00ed. En esta etapa se aplica tambi\u00e9n en algunos pa\u00edses un modelo de atenci\u00f3n a los m\u00e1s pobres, expresado en los programas de salud infantil que permitieron el inicio de la ca\u00edda dr\u00e1stica de la mortalidad infantil. Este modelo se sustent\u00f3 en el compromiso de las madres de los sectores popula res con la salud de sus hi jos e hijas, articulado a trav\u00e9s de la atenci\u00f3n primar ia en salud (Provoste, 2002). Esta misma instancia llev\u00f3 adelante las pol\u00edticas llamadas de \"control de natalidad\" que por primera v ez dan a las mujeres la oportunidad de decidir sobre el n\u00famero y el espaciamiento de los hijos e hijas. El acceso a derechos v\u00eda relaci\u00f3n laboral sufri\u00f3 un importante cuestionamiento con el proceso de globalizaci\u00f3n de los mercados y sus repercusiones en las formas de producci\u00f3n y relaci\u00f3n laboral, en el \u00faltimo cuarto del siglo XX. Como se ha se\u00f1alado en numerosos an\u00e1lisis, el pensamiento macroecon\u00f3mico liberal que prevalece en la nueva etapa impulsa la reducci\u00f3n del papel del Estado, de manera que no obstaculice las fuerzas del mercado. En esta etapa \"el Estado contrajo su rol social, regulatorio y empresarial\" (CEPAL, 2010a, p\u00e1g. 189) , perdiendo fuerza los principios de universalidad, solidaridad e integralidad de los sistemas de seguridad social. El modelo de libre mercado conllev\u00f3 una precari zaci\u00f3n del empleo, que se apoy\u00f3 en pol\u00edticas de flexibilizaci\u00f3n y desregulaci\u00f3n laboral (CEPAL, 2010a, p\u00e1g. 190). Uno de los principales resultados que se esperaban del libre juego del mercado era que las pe rsonas pudieran solventar por s\u00ed mismas su propia protecci\u00f3n en salud y retiro, liberando al Estado de parte de esta carga, bajo el supuesto de que mejorar\u00edan los niveles y la calidad de empleo. Es importante se\u00f1alar que tampoco este paradigma se implant\u00f3 totalmente en ning\u00fan pa\u00eds: el libre mercado no logr\u00f3 el pleno ni un mejor empleo, y no se desmantel\u00f3 totalmente el aparataje social del Estado ni el acceso a derechos por la v\u00eda salarial. No obstante, la pol\u00edtica social gira sustancialmente su p\u00fablico objetivo hacia la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza, y se expande el criterio de focalizaci\u00f3n, qu e comporta un cambio del concepto de derecho hacia el de necesidad como justificaci\u00f3n para el gasto p\u00fablico social. Este giro conlleva cambios significativos en el papel de las pol\u00edticas sobre las relaciones de g\u00e9nero. Por una parte la flexibilizaci\u00f3n laboral del modelo neoliberal, y el aumento del empleo precario, afect\u00f3 especialmente a las mujeres que en muchos casos se insertaron en el empleo en condiciones precarias, restringiendo su acceso a derechos sociales por la v\u00eda salarial, tanto en su calidad de trabajadoras como de esposas-dependientes, ya que tambi\u00e9n se deterior\u00f3 la situaci\u00f3n del var\u00f3n proveedor. Al reducirse el espacio del empleo formal y sus beneficios, hay un menor incentivo para el matrimonio legal. Ximena Vald\u00e9s y otras autoras (2005, p\u00e1g. 165) argumentan que \"el debilitamiento del Estado de Bienestar... (socav\u00f3 las bases de) la familia moderno-industrial centrada en la funci\u00f3n masculina de provisi\u00f3n econ\u00f3mica y la funci\u00f3n femenina de administraci\u00f3n del hogar\". El debilitamiento de este modelo de familia puede observarse, entre otros indicadores, en la ca\u00edda de las tasas de nupcialidad o en la ca\u00edda de los porcentaje s de mujeres casadas: Irma Arriagada (2005) compara datos de los a\u00f1os 1986-1988 y 1996-1998, para algunos pa\u00edses de la regi\u00f3n, mostrando una reducci\u00f3n significativa del porcentaje de mujeres casadas en Bolivia, Brasil, Colombia, Ecuador y Per\u00fa . 6 Es notable, por ejemplo, la antig\u00fcedad de las modalidades humanitarias de aporte al bienestar, que se observan desde la etapa colonial, bajo el concepto de caridad priv ada, religiosa o tambi\u00e9n p\u00fablica. Por otra pa rte, en el siglo XIX y principios del XX se desarrollan pol\u00edticas de salubridad y educaci\u00f3n, precu rsoras de las pol\u00edticas sociales contempor\u00e1neas. CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 14 Por otra parte, el nuevo paradigma orienta muchas de las reformas sectoriales y procesos de modernizaci\u00f3n de los estados en la regi\u00f3n en las \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo XX, como la salud, la educaci\u00f3n y los sistemas de pensiones en su doble impulso de privatizaci\u00f3n y de focalizaci\u00f3n. En el \u00e1mbito de la salud, se impulsan los sistemas privados de financiamiento que, de acuerdo a diversas evaluaciones, generan discriminaciones hacia las mujeres, tales como el mayor costo de sus planes de salud debido la probabilidad de ser madre que se estima un \"costo adicional\" 7 que se cobra a todas las mujeres. En los pa\u00edses con mayor desarrollo relativo, donde existe un si stema importante de salud p\u00fablica, esta se focaliza en las familias m\u00e1s pobres, priorizando el cuidado de la salud infantil por medio de las madres, que se encargan de la vinculaci\u00f3n con programas de atenci \u00f3n, para control de vacunas y nutrici\u00f3n, logrando reducir la mortalidad infantil, lo que est\u00e1 en la base del envejecimiento de la poblaci\u00f3n. Posteriores reformas se proponen aliviar la carga p\u00fablica promoviendo el cuidado en casa de enfermos cr\u00f3nicos, o dados tempranamente de alta, como sucede en Chile (Provoste y Berlagoscky, 2002), lo que pone sobre las mujeres nuevas exigencias de cuidado necesarias para la efectividad de las pol\u00edticas. Las reformas a los sistemas de pensiones y jubilaciones realizadas en el auge del neoliberalismo tienden a debilitar los principios de solidaridad y redistribuci\u00f3n de los modelos salariales, introduciendo mecanismos de capitalizaci\u00f3n individual -con m\u00e1s o menos preponderancia en distintos pa\u00edses- lo que genera nuevas desigualdades y discriminaciones de g\u00e9nero. La CEPAL realiz\u00f3 desde esta perspectiva un grupo de estudios sobre las reformas de pensiones registradas hasta el a\u00f1o 2004 en varios pa\u00edses de la regi\u00f3n. Los estudios \"revelan desigualdades claras en la cobertura y el monto de las pensiones, que adquieren especial relevancia si se toma en cuenta que (las mujeres) jubilan antes y viven m\u00e1s\" y que participan de manera m\u00e1s discontinua y con menores ingresos en el mercado laboral. A ello se agregan \"disposiciones expresamente discriminatorias\" tales como \"la utilizaci\u00f3n de tablas actuariales que hacen distinciones entre la expectativa de vida masculina y femenina para el c\u00e1lculo de las prestaciones. De esta forma,... el menor monto acumulado dividido por un n\u00famero mayor de a\u00f1os resulta en una pensi\u00f3n inferior\" (Marco, 2004, p\u00e1g. 7). En este per\u00edodo, el principio de focalizaci\u00f3n en los m\u00e1s pobres se traduce por lo general en servicios y beneficios ajenos a la relaci\u00f3n laboral, y que ya no dependen de la situaci\u00f3n contractual, sino de la demostraci\u00f3n de la condici\u00f3n de pobreza o nece sidad extrema. Este esquema refuerza o reinventa el papel de las mujeres como articuladoras directas entre el Estado y el grupo familiar. M\u00e1s que su papel de esposas interesa su papel de madres. En ese sentido puede decirse que la pol\u00edtica social focalizada es m\u00e1s \"maternalista\" que la pol\u00edtica salarial que es m\u00e1s \"conyugalista\", si bien ambas dan por descontado el lugar de las mujeres en el espacio del hogar (Provoste, 2003). Como dice Jeanine Anderson (2007, p\u00e1gs. 215-216), refiri\u00e9ndose al \"maternalismo y sus es pecies\" en su an\u00e1lisis sobre pol\u00edticas y programas orientados a las familias en los pa\u00edses andinos: \"Los formuladores de programas de asistencia social suelen estimar a las mujeres como ejecutoras desinter esadas de programas que beneficiar\u00e1n a sus hijos y familias y, por extensi\u00f3n, a otras familias vecinas\", agregando que... \"este es un planteamiento que las propias mujeres comparten o asumen como suyo con mucha facilidad. Ella s mismas encuentran dificultad en diferenciar situaciones en que sirven como correa de transmisi\u00f3n de beneficios hacia otros, de situaciones en que ellas reciben beneficios que son leg\u00edtimos y apropiados a su propia condici\u00f3n\". No obstante en este per\u00edodo tambi\u00e9n se observan otros procesos que impulsan la igualdad de g\u00e9nero. La globalizaci\u00f3n aporta una nutrida agenda internacional que, en el \u00e1mbito de los estados se inaugura en 1975 con la Primera Conferencia Mund ial sobre la Mujer, y que va acompa\u00f1ada con una significativa presi\u00f3n social y pol\u00edtica de un emergente movimiento feminista, el m\u00e1s pujante desde principios del siglo XX. No deja de ser contradictorio que, como advierte la CEPAL (2010b), es en este per\u00edodo de debilitamiento del Estado, cuando se crean los Mecanismos Nacionales para el adelanto de la mujer, que suponen un Estado m\u00e1s interventor y que contienen, en teor\u00eda, al menos, la capacidad de cuestionar los roles tradicionales de g\u00e9nero propiciados por los modelos hist\u00f3ricos de desarrollo, al difundir la noci\u00f3n de que las mujeres son sujetos de derecho por s\u00ed mismas. Es as\u00ed como se instala en la agenda p\u00fablica la discriminaci\u00f3n de la mujer, de la mano de un creciente discurso de los organismos 7 El caso de Chile es documentado por Barr\u00eda (OPS/OMS, 2002) CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 15 internacionales, de relevantes cambios legislativos y de una variedad de programas gubernamentales, sobre la importancia de la participaci\u00f3n laboral de las mujeres, ya sea como derecho o como condici\u00f3n para superar la pobreza de los pa\u00edses. De esta manera, al igual que en la etapa desarrollista encontramos que, por un lado, se avanza en normas y programas para la autonom\u00eda y los derechos de las mujeres mientras que, por el otro, se refuerzan las desigualdades de g\u00e9nero, tanto en el \u00e1mbito de los servicios privatizados como en el de los programas focalizados. Para un balance de esta etapa, puede afirmarse que tanto en el per\u00edodo desarrollista como en el libremercadista encontramos pol\u00edticas de protecci\u00f3n so cial que refuerzan el papel de cuidado ejercido en los hogares por las mujeres, lo que va acompa\u00f1ado de pol\u00edticas de g\u00e9nero que avanzan hacia otros campos de derechos de las mujeres. Si bien las pol\u00edticas se han ocupado en cierta medida de las barreras para el ingreso de las mujeres a la vida p\u00fablica, no lo han hecho en igual medida de las barreras que se mantienen en la vida privada. Sin ser el \u00fanico, este es uno de los factores que m\u00e1s limita el aporte de las pol\u00edticas a la igualdad de g\u00e9nero en ambos modelos de pol\u00edtica social. C. Despu\u00e9s de las crisis: continuidad y cambio en la protecci\u00f3n social El modelo libremercadista globalizado se ha visto a su vez cuestionado por la persistencia de las desigualdades sociales y por las sucesivas crisis eco n\u00f3micas globales que desmintieron la viabilidad de sus promesas, lo que, junto a otras rupturas dr\u00e1stic as de impacto mundial, como la ca\u00edda del sistema sovi\u00e9tico, pusieron en el centro de la escena las nociones de incertidumbre, inseguridad y desprotecci\u00f3n (Bauman, 2002), convertidas en real es y crecientes problem\u00e1ticas social es y pol\u00edticas. Puede concordarse en que una de las claves de la incertidumbre - as\u00ed co mo el nuevo \u00e9nfasis en la protecci\u00f3n social - es el derrumbe del horizonte del pleno empleo formal en el mundo capitalista. Como se\u00f1ala la CEPAL (2006, p\u00e1g. 11-12) \"el principal elemento que lleva a repensar los mecanismos instituidos de solidaridad con fines de protecci\u00f3n social es el mercado de trabajo, que no ha demostrado una capacidad incluyente ni en t\u00e9rminos de contribuci\u00f3n de trabajo decente ni de niveles contributivos. A pesar de la importancia de promover pol\u00edticas que generen m\u00e1s y mejores empleos, no cabe esperar que a corto o mediano plazo el empleo sea suficiente como mecanismo de protecci \u00f3n de la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n frente a riesgos relacionados con la falta de ingresos, la salud y el envejecimiento\". Desde la perspectiva de un desarrollo incluyente, (CEPAL, 2010a) el desaf\u00edo que enfrentan hoy nuestras sociedades es c\u00f3mo asegurar universalmente un piso de derechos sociales b\u00e1sicos, reduciendo las enormes desigualdades que se observan en la regi\u00f3n. Para ello es imprescindible alcanzar niveles de crecimiento que permitan contar con recursos, unido a pol\u00edticas fiscales redistributivas, a la vez que generar oportunidades de trabajo decente como para incrementar las capacidades aut\u00f3nomas de las personas, reduciendo la carga fiscal sin aumentar la desprotecci\u00f3n de las familias y las personas. Estas inquietudes y dificultades se presentan en diversos grados y modalidades en los diversos pa\u00edses latinoamericanos y del Caribe, cuya trayectoria hist\u00f3rica ha construido diferentes capacidades institucionales y econ\u00f3micas para darles respuesta, bajo orientaciones pol\u00edticas distintas e incluso divergentes. Destacan aquellos pa\u00edses que han concretado reformas constitucionales y pol\u00edticas que reconocen los derechos econ\u00f3micos, sociales, cu lturales y ambientales (DESCA) como derechos humanos, es decir, no justificados por el estado de necesidad, sino por la dignidad b\u00e1sica de las personas, por lo tanto como derechos universales que obligan a los estados. Si bien las reformas constitucionales no garantizan la capacidad de los estados para asegurar el disfrute efectivo de tales derechos, intencionan la orie ntaci\u00f3n de las pol\u00edticas y planes de gobiernos, y las innovaciones dirigidas a la inclusi\u00f3n y la igualdad se producen incluso en aquellos pa\u00edses que no han incorporado los DESCA a sus constituciones, dando una nueva legitimidad a los principios de universalidad y solidaridad como base de las pol\u00edticas sociales, o por lo menos a la idea de un Estado m\u00e1s responsable en el \u00e1mbito social. CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 16 Sin embargo, el arsenal de instrumentos y criterios disponibles no ofrece una gran diferencia con los aplicados anteriormente. No se abandona del todo las nociones neoliberales sobre el libre mercado -se espera que a lo menos una parte de la poblaci\u00f3n \"compre\" aunque sea una parte de la salud, la educaci\u00f3n y la jubilaci\u00f3n, si bien mejorando la regulaci\u00f3n del mercado en estos sectores- y sobre la focalizaci\u00f3n del gasto social: los programas de transferencias condicionadas, una de las herramientas sociales m\u00e1s extendidas en la regi\u00f3n de acuerdo con Sojo (2007) constituyen una versi\u00f3n remozada del principio de focalizaci\u00f3n. La expansi\u00f3n de esta modalidad de programas, como veremos m\u00e1s adelante, descansa en el refuerzo del rol de cuidado entre las mujeres que llevan la transferencia al hogar. En \u00e1mbitos sectoriales relevantes, como educaci\u00f3n y salud, se mantienen o profundizan los llamados a la participaci\u00f3n familiar para una educaci\u00f3n de mayor calidad, o para mejorar el cuidado de la salud. En el \u00e1mbito de las pol\u00edticas de g\u00e9nero, los inicios del siglo XXI muestran importantes avances. Con relaci\u00f3n al abordaje del cuidado, algunos pa\u00edses -como la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela, el Ecuador, el Estado Plurinacional de Bolivia y la Rep\u00fablica Dominicana- incluyeron entre las reformas constitucionales antes mencionadas, un reconocimiento expl\u00edcito de la relevancia que tiene para la sociedad el trabajo no remunerado de las mujeres y su contribuci\u00f3n a las econom\u00edas nacionales. Varios pa\u00edses han producido nuevas reformas legales y constitucionales contra la discriminaci\u00f3n y la violencia contra las mujeres. Una nueva generaci\u00f3n de reformas previsionales como las de Uruguay, Chile, Argentina, entre otras, mejora en varios pa\u00edses la situaci\u00f3n de las mujeres a trav\u00e9s de mecanismos como la compensaci\u00f3n a los ingresos jubilatorios m\u00e1s ba jos, la instauraci\u00f3n de pensiones m\u00ednimas para quienes nunca hicieron aportes jubilatorios \u2014lo que incorpora a las muchas mujeres que s\u00f3lo tuvieron una trayectoria de trabajo no remunerado en su hogar\u2014 o la compensaci\u00f3n monetaria a los a\u00f1os dedicados a la crianza, lo que constituye un reconocimiento in\u00e9dito en la regi\u00f3n al trabajo de cuidado, que queda as\u00ed incorporado a los sistemas de protecci\u00f3n social. En el \u00e1mbito laboral, se observan reformas legales tendientes a instalar responsabilidad paterna en el cuidado de hijas e hijos, y se observan princi pal, pero no \u00fanicamente, en la empresa privada iniciativas de conciliaci\u00f3n entre la vida laboral y familiar que se entienden por lo general como facilidades para las mujeres, limitando el esfuerzo de ampliaci\u00f3n de la responsabilidad familiar de los padres. No obstante, la flexibilizaci\u00f3n de horarios y jo rnadas de trabajo, y las modalidades de trabajo en casa, son formas de precarizaci\u00f3n laboral en ex pansi\u00f3n que no s\u00f3lo recaen mayormente sobre las mujeres sino que fortalecen la responsabilidad exclusiva de las mujeres en el cuidado familiar. No obstante, como en las etapas anteriores, hay tendencias contradictorias. La prioridad de la lucha contra la pobreza y la comprensi\u00f3n de esto como una tarea previa a la igualdad de g\u00e9nero han limitado la aplicaci\u00f3n de criterios universalistas y han expandido la focalizaci\u00f3n del gasto social bajo nuevas f\u00f3rmulas, apelando una vez m\u00e1s a un modelo ma ternalista de programas sociales, donde la clave es el trabajo de cuidado ejercido por las madres de los sectores m\u00e1s pobres. En consecuencia, el prop\u00f3sito de redistribuci\u00f3n del cuidado entre muje res y hombres y entre los distintos actores de los sistemas de protecci\u00f3n social est\u00e1 a\u00fan alejado de la corriente principal de las pol\u00edticas p\u00fablicas. En s\u00edntesis, el papel de las mujeres en el cuidado de la familia ha estado presente desde los inicios de las pol\u00edticas sociales en la regi\u00f3n, es m\u00e1s puede decirse que han jugado un papel clave en su implementaci\u00f3n, pero lo han hecho bajo supuestos y concepciones no explicitadas que dan por hecho ese papel, lo han naturalizado e instrumentado, en la medida que se cuenta con mujeres que permanecen en casa disponibles para las prescripciones del Estado, en la medida que estas atienden necesidades de las familias de las que ellas se asumen como responsables. En palabras de Molyneux (2006: 427, traducci\u00f3n propia): Contrariamente a lo que sostienen algunos textos, la pol\u00edtica social en Am\u00e9rica Latina no ha sido ciega al g\u00e9nero , sino que ha operado con co ncepciones generizadas de las necesidades sociales, concepciones que han sido familistas, patriarcales y paternalistas). Lo interesante es observar c\u00f3mo estos supuestos se van acomodando a nuevas pol\u00edticas, actualizando el papel de las mujeres y que paralelamente se van produciendo avances en el reconocimiento de la discriminaci\u00f3n de g\u00e9nero y la instalaci\u00f3n de derechos de las mujeres. CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 17 En los \u00faltimos a\u00f1os, como efecto de la presi\u00f3n del movimiento de mujeres y de la experiencia acumulada de los mecanismos nacionales de g\u00e9nero, se tematiza el rol de cuidado como fundamento de la discriminaci\u00f3n de g\u00e9nero y como objeto de pol\u00edticas, lo que empieza a poner en cuesti\u00f3n los supuestos de las pol\u00edticas sociales. Sin embargo, este avance es a\u00fan insuficiente, encontrando uno de sus principales obst\u00e1culos en la concep ci\u00f3n focalizada de las pol\u00edticas de superaci\u00f3n de la pobreza. Esto da cuenta de que a\u00fan es d\u00e9bil la concepci\u00f3n de las pol\u00edticas de protecci\u00f3n social desde una perspectiva de igualdad de g\u00e9nero y como instrumento de universalizaci\u00f3n de derechos sociales. Una revisi\u00f3n m\u00e1s detallada de las pol\u00edticas en estos campos se presentar\u00e1 a continuaci\u00f3n, en la segunda parte de este texto. CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 19 II. Provisi\u00f3n y redistribuci\u00f3n de cuidados Como se ha sostenido, la propuesta del cuidado como un derecho universal cuyo ejercicio debe sustentarse en la igualdad de g\u00e9nero, implica una nueva ecuaci\u00f3n entre el mercado, el Estado, las familias y la comunidad, que plasme la responsabilidad de cada actor y las nuevas formas de articulaci\u00f3n entre ellos. Desde esta perspectiva, se entie nde que el derecho uni versal al cuidado comprende tanto las garant\u00edas y mecanismos que aseguran la entrega digna de cuidados a quien los requiere, como las condiciones para ejer cer el cuidado de manera adecuada (Pautassi, 2007), y la di stribuci\u00f3n de res ponsabilidades entre distintos agentes respecto de ambas caras del derecho al cuidado. Este prop\u00f3sito compromete una gama amplia de pol\u00edticas legisl ativas, econ\u00f3micas, fiscales, laborales, urbanas, sociales y culturales que esta revisi\u00f3n abarcar\u00e1 parcialmente, centr\u00e1ndose en los principales dispositivos a trav\u00e9s de los cuales el Estado act\u00faa de manera m\u00e1s direct a en la provisi\u00f3n de cuidados, y los incorpora a los sistemas de bienestar, resumidos en la tr\u00edada servicios, tiempo y dinero 8. La formulaci\u00f3n se refiere a \"servicios de atenci\u00f3n directa a las personas necesitadas de cuidados -como las escuelas infantiles o las residencias de mayores-, pe rmisos laborales para qu e quienes trabajan puedan cuidar en casa a sus familiares, o transferencias monetarias para ayudar econ\u00f3micamente a las familias\". (T ob\u00edo et al., 2010, p\u00e1g. 151). 8 La formulaci\u00f3n de estos tres componentes del cuidado reconoce variaciones. Pautassi la recoge de Elli ngstaeter (1999:41), qui en se refiere a la disponibilidad de \"tiempo para cuidar; dinero para cuidar, y servicios de cuidado infantil\" (2007:10); Astelarra ( 2006:36), por su parte, siguiendo a Lewis y Giullari (2005) ampl\u00eda la f\u00f3rmula, anotando que las pol\u00edticas p\u00fablicas requeridas incluyen: Tiempo: tiempo de trabajo y tiempo de cuidado Dinero: para comprar cuidado y para los cuidadores Servicios de cuidado de ni \u00f1os, ancianos y dependientes CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 20 Las necesidades de cuidado relevantes para las pol\u00edticas son aquellas derivadas de la falta temporal o permanente -por edad, enfermedad u otra circunstancia- de facultades para realizar actividades b\u00e1sicas que la mayor\u00eda de las personas puede realizar de manera aut\u00f3noma. Desde esta perspectiva, los principales grupos de personas que necesitan cuidado son: los menores, una parte de los y las adultos/as mayores y las personas enfermas y con discapacidad, es decir, el conjunto de personas que se encuentran en situaci\u00f3n de dependencia , debido a que requieren apoyo para la realizaci\u00f3n de una o m\u00e1s funciones b\u00e1sicas, las que pueden pe rtenecer a cualquier grupo de edad. Sin embargo, las pol\u00edticas deben considerar no s\u00f3lo las necesidad es de cuidado sino tambi\u00e9n la demanda y las pr\u00e1cticas efectivas de cuidado. Dur\u00e1n (2006:65) anota como fuente de demanda de trabajo no pagado la proveniente de \"los sobreocupados en actividades remuneradas\", que suma a la que proviene de la poblaci\u00f3n dependiente. No es posible olvidar que el cuidado tambi\u00e9n se entrega a personas que pueden valerse por s\u00ed mismas, como es el caso de muchos hombres adultos. Como se\u00f1ala Tob\u00edo (2010:26) \"\u00e9ste es uno de los rasgos caracter\u00ed sticos de la desigualdad entre mujeres y hombres. Ellas les preparan la comida, les hacen la cama o lavan y planchan la ropa, aunque no hay ninguna raz\u00f3n por la que los hombres adultos no puedan realizar es tas tareas. En este caso, revelador de las profundas asimetr\u00edas de g\u00e9nero, ser cuidado es una manifest aci\u00f3n de poder\". Esta ac otaci\u00f3n deja abierta la necesidad de distinguir las necesidades y demandas de cuidado derivadas de la dependencia f\u00edsica de las emanadas de mandatos sociales, o de arreglos familiares voluntarios, como puede ser en el caso de mujeres que acuerdan dedicarse una al trabajo en el mercado y otra al trabajo en el hogar. Las pol\u00edticas han de apuntar no s\u00f3lo a proveer servicios a quienes lo necesitan y a redistribuir el trabajo de cuidado, sino tambi\u00e9n a modificar las pautas culturales que imponen el servicio de las mujeres a los hombres. La atenci\u00f3n integral a las situaciones de dependencia es un campo creciente de legislaci\u00f3n, pol\u00edticas y an\u00e1lisis en pa\u00edses desarrollados 9, mientras que en la regi\u00f3n es escasa a\u00fan la articulaci\u00f3n de pol\u00edticas y concepciones sobre la dependencia y su relaci\u00f3n con el cuidado. Se cuenta con desarrollos sectoriales tradicionales como es el caso de la sal ud, que cubre una parte de las necesidades y con \u00e1reas diferenciadas seg\u00fan el sector de poblaci\u00f3n que requie re cuidados (infancia, ancianidad, discapacidad), las que han ido dando origen a normas, instituciones y programas espec\u00edficos y generalmente no conectados entre s\u00ed. No obstante, se aprecia el su rgimiento de pol\u00edticas que empiezan a hacerse cargo del cuidado como una problem\u00e1tica m\u00e1s amplia, que requiere unificar criterios y que de manera expl\u00edcita se vincula al trabajo remunerado de las mujeres, como es el caso de plan de gobierno de la Presidenta Laura Chinchilla en Costa Rica. A. Servicios p\u00fablicos de cuidado Uno de los principales desaf\u00edos para la regi\u00f3n es el desarrollo de servicios e instituciones que asuman distinto tipo de necesidades de cuidado de las personas en situaci\u00f3n de dependencia desde un enfoque del derecho al cuidado -incluyendo el de quienes reciben y quienes entregan cuidado- y de la responsabilidad y solidaridad de todo el pa\u00eds. Se revisar\u00e1 el desarrollo de servicios para tres grandes grupos de poblaci\u00f3n que requieren cuidados: menores, adultos mayores que requieren apoyo y personas enfermas y/o con discapacidad. 9 Por ejemplo, en 2006, se promulg\u00f3 en Espa \u00f1a la Ley de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3n a las Personas en Situaci \u00f3n de Dependencia y a las Familias. La ley establece un Sistema Nacional de Atenci\u00f3n a la Dependencia, que garantiza diversos apoy os en servicios y recursos para todas las pers onas que se ubiquen en alguno de los tres niveles de dependencia que define, de acue rdo con la necesidad de asistencia para realizar funciones b\u00e1sicas. Entre los apoyos puede considerar se, bajo condiciones espec\u00edfic as, el pago al familiar que ejerce el cuidado. Un an\u00e1lisis comparativo reciente puede encontrarse en Arriba y Moreno (2009) CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 21 1. Ni\u00f1as y ni\u00f1os en edad pree scolar: de la guarder\u00eda a la educaci\u00f3n inicial La ausencia de servicios p\u00fablicos para el cuidado de los m\u00e1s peque\u00f1os ha sido se\u00f1alado reiteradamente como uno de los principales obst\u00e1culos para la integraci\u00f3n de las madres al mercado de trabajo en la medida que ha mantenido vigencia el concepto de que una de las principales responsabilidades dom\u00e9sticas de las mujeres es la crianza de los hijos e hijas. Los tempranos desarrollos de guarder\u00edas y jardines infantiles en el siglo XX son instaurados como derecho laboral de las madres trabajadoras en empresas y servicios p\u00fablicos con la finalidad de facilitar su desempe\u00f1o laboral. En el mismo per\u00edodo, la preocupaci\u00f3n activa de los gobiernos por el cuidado de la primera infancia ha girado en torno a las deficiencias nutricionales e inmunol\u00f3gicas, en el \u00e1mbito de la salud y se han abordado por la v\u00eda de la atenci\u00f3n preventiva y alim entaria en el nivel primario de la salud, aunque con diferente intensidad en los distintos pa\u00edses. Estas iniciativas son implementadas con el concurso de las madres. El desarrollo de guarder\u00edas y jardines infantiles ya sean estatales o iniciativas solidarias se dieron en el marco de la reducci\u00f3n de la pobreza y no orientados a todos los ni\u00f1os y ni\u00f1as. En estos centros se cubren las necesidades b\u00e1sicas de alimentaci\u00f3n y cuidado de la salud. M\u00e1s recientemente, y bajo el impulso de confer encias y acuerdos internacionales, se expande la convicci\u00f3n de que la educaci\u00f3n preescolar es indispen sable para el desarrollo integral de la infancia, con lo que la educaci\u00f3n temprana va tomando un lugar importante, si bien todav\u00eda insuficiente en las pol\u00edticas educativas. Los mecanismos y servicios para el cuidado de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as m\u00e1s peque\u00f1os tienen actualmente estos distintos or\u00edgenes y motivaciones. Una parte de los servicios institucionales de cuidado, corresponde a salas cunas provistas por los empleadores, a las que solo tienen acceso una proporci\u00f3n de las trabajadoras del sector formal, derecho que, en algunos pa\u00edses, se est\u00e1 haciendo extensivo tambi\u00e9n para los padres trabajadores. Otra parte de los servicios corresponde a establecimientos privados accesibles para quienes tien en un cierto nivel de ingresos. Finalmente, entre los proveedores de este tipo de servicios est\u00e1n los organismos solidarios y de cooperaci\u00f3n internacional que se centran en los sectores m\u00e1s carenciados, principalmente en los pa\u00edses menos desarrollados. Por otra parte, en la regi\u00f3n sigue siendo important e el contrato de cuidadoras a domicilio (ni\u00f1eras) que integran el todav\u00eda alto porcentaje de mujeres que trabajan remuneradamente en el servicio dom\u00e9stico en la regi\u00f3n, permitiendo a otras mujeres que cuentan con ingresos suficientes delegarles las tareas de cuidado u otras de orden dom\u00e9stico. Como ya se mencion\u00f3, el cuidado dom\u00e9stico remunerado tambi\u00e9n se vincula a procesos migratorios entre lo s pa\u00edses de la regi\u00f3n, con un grupo de pa\u00edses receptores y otro de emisores de mano de obra femeni na en este sector. Este panorama da cuenta de modalidades de provisi\u00f3n de cuidado infantil fuertemente segregadas seg\u00fan la condici\u00f3n socioecon\u00f3mica de los grupos familiares. Diversos an\u00e1lisis ponen de manifiesto los significativos avances ocurridos en la regi\u00f3n con la cobertura de la educaci\u00f3n inicial p\u00fablica, particularmente para el grupo de cinco a\u00f1os, a medida que los pa\u00edses han ido estableciendo la obligatoriedad de la educaci\u00f3n inicial desde los cinco a\u00f1os o antes, y realizando un mayor esfuerzo para ese fin. SITEAL (2009, p\u00e1g. 130) informa que la cobertura para los cinco a\u00f1os alrededor de 2007 alcanzaba ya un 80,4% en la regi\u00f3n, aunque variando desde el 51,4 al 91,6% seg\u00fan la clasificaci\u00f3n que este organismo h ace de los grupos de pa\u00edses por su avance en educaci\u00f3n. El an\u00e1lisis agrega que el 73,3 % de esta cobertura corresponde a establecimientos p\u00fablicos, situaci\u00f3n destacada por otros estudios que tambi\u00e9n at ribuyen al esfuerzo p\u00fablico el desarrollo de la educaci\u00f3n inicial. As\u00ed, por ejemplo, como anota Salvador (2007), en M\u00e9xico el sector p\u00fablico cubre el 85,2% de quienes asisten a educaci\u00f3n preescolar y en Colombia el 61,6%; en el Brasil el 72,8% de la poblaci\u00f3n menor de seis a\u00f1os que asiste al nivel de preescolar lo hace en establecimientos p\u00fablicos, siendo tambi\u00e9n elevados los porcentajes del sector p\u00fablico en la Argentina, Chile y el Uruguay. CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 22 Como ejemplo del avance mencionado, Marco anota que para el Ecuador como producto de los esfuerzos de la pol\u00edtica social y \"a ocho a\u00f1os de vigenc ia de la obligatoriedad del nivel pre-primario en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, la cobertura en este nivel es significativa y ha aumentado cinco puntos porcentuales entre el a\u00f1o 2003, cuando era de 61,3%, y el a\u00f1o 2006, cuando la tasa neta de matriculaci\u00f3n pre-primaria fue de 66%\". Para el caso de Bolivia en la educaci\u00f3n inicial (cuatro a cinco a\u00f1os), la cobertura de servicios p\u00fablicos registraba en 2004 una gran variedad por Departamentos, ubic\u00e1ndose la m\u00e1s alta en el Departamento de Potos\u00ed (56,1%) y la m\u00e1s baja en el de Oruro (26,1%), (Marco, 2007, p\u00e1g. 36). Sin embargo, tambi\u00e9n se coincide en que el avance es muy insuficiente en las edades menores as\u00ed como en las zonas de mayor pobreza. Utilizar servicios institucionales a menudo no es una opci\u00f3n disponible ya sea por falta de recursos o de servicios p\u00fablicos. Como ejemplo de estas carencias, Salvador (2007: 16) se\u00f1ala: \"en Colombia, s\u00f3lo un poco m\u00e1s de la tercera parte de la poblaci\u00f3n menor de 5 a\u00f1os recibe alguna atenci\u00f3n de tipo institucional. Del total de ni\u00f1os/as, el 52,2% permanece con su madre o padre en su casa, el 34,6% asiste a un hogar comunitario, el 8,6% permanece al cuidado de alg\u00fan familiar mayor de edad y el 1,7% asiste con su padre o madre al trabajo (Encuesta de Calidad de Vida 2003). En M\u00e9xico, el 84% de los/as ni\u00f1os/as menor es de 6 a\u00f1os se encuentr a a cargo de sus madres y el 9% de un familiar. S\u00f3lo un 2% asiste a guarder\u00eda p\u00fablica o privada\". En todos los an\u00e1lisis se consigna que el tramo con menor cobertura de servicios es el del primer a\u00f1o de vida, situaci\u00f3n que se presenta tambi\u00e9n en pa\u00edses desarrollados. Al respecto, y con base en estudios de la OCDE realizados entre sus pa\u00edses in tegrantes, Rossel y otros (2010:15) afirman que \"para el tramo de 0 a 12 meses, la modalidad m\u00e1s extendida de servicio es el cuidado familiar diario ( family day care )\", dando como razones la preferencia de padres y madres, y la reducida presencia de servicios de cuidado diario. Para comparar estos datos con los de nuestra regi\u00f3n hay que recordar que en muchos pa\u00edses de la OCDE se cuenta con una diversidad de apoyos a la familia para la crianza, por lo que existen m\u00e1s posibilidades de elegir entre el cuidado en el hogar o apoyado en un servicio de cuidado diario. Entre los avances para los servicios de cuidado en este tramo de edad, cabe mencionar el caso de Chile 10, donde en el marco del Sistema Intersectorial de Protecci\u00f3n Social, se produjo un aumento de m\u00e1s de un 500% en la cantidad de Salas Cuna p\u00fablicas y gratuitas disponibles en el pa\u00eds entre 2006 y 2009, lo que permitir\u00eda contar en 2010 con 3.500 establecimientos para 70 mil nuevos p\u00e1rvulos, de acuerdo con lo planeado por el gobier no de la Presidenta Bachelet. Este conjunto de datos muestra que si bien existe n avances en el nivel pre-primario, sobre todo en los 5 a\u00f1os, estos son a\u00fan insuficientes, y hay grandes deficiencias para las edades m\u00e1s tempranas, donde una buena parte de las ni\u00f1as y ni\u00f1os, se mantienen bajo el cuidado de las familias. Estas tienden a ser m\u00e1s profundas en los pa\u00edses, zonas y sectores social es donde son mayores las brechas de bienestar. Dado que en el grupo de pa\u00edses con mayores brechas de protecci\u00f3n social son altas las tasas de participaci\u00f3n laboral de las mujeres, pero es menor la cobertura de la educaci\u00f3n inicial, y es m\u00e1s alta la proporci\u00f3n de familias numerosas, compuestas o exte nsas, cabe suponer que est\u00e1n operando estrategias de reparto de tareas entre mujeres, es decir, en lo s sectores de mayor pobrez a: mientras unas salen a trabajar -\u2014o emigran\u2014 otras se hacen cargo del cuidado y de las visitas a servicios y programas de apoyo. Es el panorama que muestran tanto los an\u00e1l isis sobre \"cadenas glob ales\" de cuidado, antes mencionados, como otros realizados sobre trabajadoras estacionales 11. En el estudio antes citado sobre Bolivia y Ecuador, Marco afirma que esta es una de las estrategias de soluci\u00f3n del problema del cuidado, explicita espec\u00edficamente la importancia de las cade nas intergeneracionales de cuidado, y argumenta la necesidad de \"m\u00e1s estudios que den cuenta del rol de las abuelas en el cuidado en Am\u00e9rica Latina en general y en Bolivia y Ecuador en particular\" (2009:55). Una de las dificultades que se se\u00f1alan con frecuencia para un avance m\u00e1s adecuado a las necesidades de las mujeres es el problema de los horarios, 10 Informe de Chile 2010, und\u00e9cima Conferencia Regional sobre la Mujer de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (Brasilia, Brasil, 13 a 16 de julio de 2010). 11 Para el caso de Chile, ver Willson y Caro (2010). CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 23 muchas veces no aptos para madres (o padres) trabaj adores, lo que se explica porque el dise\u00f1o de los servicios tiene en cuenta factores distintos a la autonom\u00eda de las mujeres. Esta somera revisi\u00f3n ratifica los an\u00e1lisis que obser van la mayor carga de protecci\u00f3n social que, en lo que ata\u00f1e al cuidado infantil, contin\u00faa recayendo sobre las mujeres en las familias de menores ingresos. Los avances registrados indican la necesidad de dar un seguimiento cercano al desarrollo de la educaci\u00f3n preescolar en sus dos niveles atendiendo no s\u00f3lo a su cobertura, sino tambi\u00e9n a su adecuaci\u00f3n a requisitos de horarios amplios y responsabilidad compartida. Al mismo tiempo no parece posible analizar las necesidades de expansi\u00f3n de los servicios de cuidado sin tener en cuenta su vinculaci\u00f3n con las estrategias familiares de cuidado -ligadas a la inserc i\u00f3n laboral de las mujeres pertenecientes a distintos sectores sociales y contextos- y con las pol\u00edticas di rigidas a superar la pobreza. Desde esta perspectiva, cobra importancia el papel de los actores no gubernamentale s, en particular el sector solidario, en relaci\u00f3n no s\u00f3lo a la cobertura, sino a sus concepciones sobre las responsabilidades de cuidado. Tanto desde los an\u00e1lisis de g\u00e9nero como desde los referidos a la infancia, se apunta a la necesidad imperiosa de incremento de centros de cuidado de sligados del trabajo remunerado de las madres y teniendo como destinatarios a los ni \u00f1os y las ni\u00f1as y no a las madres trabajadoras. Ello implica tambi\u00e9n avanzar hacia una oferta universal de servicios, no limitada a la poblaci\u00f3n de menores recursos. Una idea semejante de derecho universal y resp onsabilidad compartida debe estar presente asimismo en todos los servicios y programas de atenci\u00f3n de salud para los ni\u00f1os y ni\u00f1as m\u00e1s peque\u00f1os, que operan a trav\u00e9s del acompa\u00f1amiento de la madre y ocasionalmente de otro familiar, especialmente en los sectores de mayor pobreza. Los servicios de salud siguen siendo un componente central del cuidado infantil, sobre todo en las edades m\u00e1s temprana s, en el que es fundamental la articulaci\u00f3n \u00e1gil y eficiente entre el grupo familiar y los sistemas p\u00fablicos -privados- de salud. Como se mencion\u00f3 antes, si hay algo que ha contribuido -junto al saneamiento ambiental- a reducir la mortalidad y elevar los niveles de desarrollo humano en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, es la expansi\u00f3n de una red de atenci\u00f3n primaria articulada a las madres de los sectores m\u00e1s pobres, y la disponibilidad de \u00e9stas para el control regular de la salud de sus hijos e hijas. Las reformas a los sistemas de salud muchas veces han dado por supuesta la permanencia de esta clave de su \u00e9xito y no se han adaptado a un contexto social, laboral y demogr\u00e1fico diferente proponiendo cambios en sus modelos de atenci\u00f3n -tales como la hospitalizaci\u00f3n acompa\u00f1ada o en casa y las altas tempranas- que inte nsifican -al igual que los programas comunitarios de prevenci\u00f3n- las demandas de tiempo de las mujeres (Provoste y Berlagoscky, 2002). En este sentido es importante que la necesaria vinculaci\u00f3n de los sistemas de salud y de educaci\u00f3n, con la familia sea concebida como una responsabilidad compartida de ambos padres y se adecue a los horarios laborales de ambos e innove en la distribuc i\u00f3n de responsabilidades, por ejemplo, con un mayor protagonismo de las escuelas y centros de cuidado in fantil. Para generar propuestas m\u00e1s realistas, es necesario conocer en detalle no s\u00f3lo la oferta y de manda de establecimientos de cuidado diario, sino tambi\u00e9n toda la actividad actual de enlace con los servicios de salud y educaci\u00f3n, as\u00ed como de otros servicios p\u00fablicos, sus exigencias de tiempo y tar eas asociadas, indagando tambi\u00e9n las caracter\u00edsticas organizacionales que facilitan o dificultar\u00edan cambios hacia la responsabilidad compartida. 2. Las personas mayores: proveedoras y receptoras de cuidado Aunque los an\u00e1lisis de g\u00e9nero sobre el cuidado se han concentrado en la responsabilidades de crianza, de manera creciente est\u00e1n mirando hacia a la ancianidad, una franja creciente de la poblaci\u00f3n regional. La problem\u00e1tica del cuidado en esta etapa de la vida tiene una doble dimensi\u00f3n de g\u00e9nero, ya que por una parte son las mujeres las principales encargadas de proporcionar los cu idados que requiere la ancianidad y, por otra, las personas ancianas son en su mayor\u00eda mujeres que viven m\u00e1s a\u00f1os y con menos ingresos que los hombres, aumentando con la edad sus necesidades de cuidado (Huenchu\u00e1n, 2009) a la vez que manteniendo en muchos casos su aporte a la familia y la comunidad. Por otra parte, la ca\u00edda de la fecundidad y del tama\u00f1o de las familias est\u00e1 reduciendo el tama\u00f1o potencial de las redes de apoyo familiar con que podr\u00edan contar las personas mayores. CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 24 La prestaci\u00f3n de servicios para personas ancian as debe mirarse en el marco del incipiente desarrollo regional de pol\u00edticas dirigidas a las personas mayores. Estas tienen un importante precedente en la Estrategia regional de implementaci\u00f3n para Am\u00e9rica Latina y El Caribe del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento, aprobado en 2003, cuyo progreso es seguido en la regi\u00f3n por CEPAL-CELADE, desde una perspectiva de derechos humanos (Huenchu\u00e1n, 2009). De acuerdo con los lineamientos de este instrumento, las personas mayores constituyen ciudadanas y ciudadanos con derechos exigibles a una vejez aut\u00f3noma, digna y activa, dentro de lo que se entiende debe constituir \"una sociedad para todas la edades\". M\u00e1s recientemente, y por mandato de en la segunda Conferencia regional intergubernamental sobre enveje cimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (Brasilia 2007), se est\u00e1 impulsando la elaboraci\u00f3n de una convenci\u00f3n interamericana sobre los derechos de las personas de edad, que proteja de manera m\u00e1s precisa a este sector de la poblaci\u00f3n (Huenchu\u00e1n y Rodr\u00edguez-Pi\u00f1ero, 2009) . Los an\u00e1lisis dan cuenta de avances de los pa\u00edses en materia de legislaci\u00f3n, pol\u00edticas y programas para mejorar las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n mayor, especialmente en los pa\u00edses con una poblaci\u00f3n m\u00e1s envejecida y con mayor capacidad en pol\u00edticas sociales. Sin embargo tambi\u00e9n informan que, en todos los pa\u00edses, \"una parte importante de la poblaci\u00f3n adulta mayor carece de acceso a prestaciones de seguridad social , servicios de salud o servicios b\u00e1sicos\" y que se observa \"una generalizada precariedad de los dispositivos de prot ecci\u00f3n establecidos por los Estados\". (Huenchu\u00e1n, 2009, p\u00e1g. 20). Estas falencias responden, en muc hos casos, a \"la arraigada concepci\u00f3n de que los problemas de la vejez son de orden privado y no objeto de la solidaridad colectiva\". En consecuencia, los cuidados que requiere este sector de poblaci\u00f3n recaen tambi\u00e9n sobre las mujeres. Un punto sobre el que la CEPAL ha venido llamando la atenci\u00f3n es que el envejecimiento en la regi\u00f3n se ha producido a un ritmo m\u00e1s veloz que en los pa\u00edses m\u00e1s desarrollados, pero sin contar con el mismo ritmo y nivel de progreso en pol\u00edticas y servic ios. En la Primera Conferencia Regional sobre envejecimiento realizada en 2003 se estimaba que la pobl aci\u00f3n de 60 a\u00f1os o m\u00e1s en la regi\u00f3n -que era el 8% en el a\u00f1o 2000 cuando ya superaba los 41 millones de personas- alcanzar\u00eda al 14,1% en 2020, cuando superar\u00e1 los 98 millones de personas, llegando al 23,4% en 2050 (CEPAL, 2003, p\u00e1g. 3). La heterogeneidad de la poblaci\u00f3n de mayor edad es tal vez el rasgo m\u00e1s relevante para su an\u00e1lisis en relaci\u00f3n a pol\u00edticas y pr \u00e1cticas de cuidado. Debido a las considerables diferencias entre los distintos grupos de edad, algunos textos distinguen al grupo de 60 a 74 a\u00f1os del grupo de 75 y m\u00e1s, advirti\u00e9ndose que este \u00faltimo segmento crecer\u00e1 m\u00e1s r\u00e1 pidamente en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, en un proceso de envejecimiento dentro de la vejez, que est\u00e1 ocurriendo con diferentes ritmos, en todos los pa\u00edses (Huenchu\u00e1n, 2009). Estos se diferencian no s\u00f3lo por factores como el sexo, el lugar de residencia y el nivel socioecon\u00f3mico, sino tambi\u00e9n por el aumento y diversificaci\u00f3n de las necesidades de atenci\u00f3n en salud y de apoyo para realizar funciones b\u00e1sicas, que afecta a una proporci\u00f3n creciente de personas a medida que avanza la edad, lo que es documentado por censos, encuestas de salud y encuesta espec\u00edficas de discapacidad 12. La pobreza a lo largo de la vida incide en mayores deficiencias de salud y mayor necesidad de cuidados en la ve jez y probablemente en una prolon gaci\u00f3n de la etapa de trabajo remunerado o no remunerado. Otro aspecto a tener en cuenta dentro de la heterogeneidad del grupo de mayores de 60 a\u00f1os y que diferencia a la regi\u00f3n respecto de los pa\u00edses de la OCDE, es el aumento sostenido que desde el 2005 se ha producido de las tasas de participaci\u00f3n econ\u00f3mica en la vejez, lo que puede asociarse a necesidades de ingreso originadas en los altos niveles de pobreza de la regi\u00f3n y en la limitada cobertura de los sistemas previsionales, en particular para las mu jeres (CEPAL, 2006). Entre los mayores de 60 a\u00f1os \"un poco m\u00e1s de 3 de cada 10 personas mayores est\u00e1n trabajando o buscando empleo de manera activa\" Huenchu\u00e1n (2009, p\u00e1g. 101). Este incremento, se an ota, est\u00e1 sostenido especialmente por mujeres, las que se ubican, con m\u00e1s frecuencia que otros grupos de edad, en el empleo informal. 12 Informaci\u00f3n detallada al respecto se encuentra en: OISS Organizaci\u00f3n Iberoamericana de Se guridad Social (2007). Ver tambi\u00e9n Forttes (2008) y OPS (2008). CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 25 En cuanto a caracter\u00edsticas de residencia, hacia 2005, un promedio de 62% de las personas mayores en Am\u00e9rica Latina y El Caribe se ubica en familias que abarcan tres o hasta cuatro generaciones, mientras que la proporci\u00f3n de quienes viven solos no supera en promedio el 9% en la regi\u00f3n (Saad, 2005:134). Las cifras indican arreglos intergeneracionales donde se intercambian recursos y cuidados, que pueden beneficiar tanto a las personas mayores como a los otros miembros de la familia. Si se combina esta informaci\u00f3n con los datos con los de actividad econ\u00f3mica y dom\u00e9stica parece necesario revisar las estimaciones sobre la crisis de cuidado, que calculan un aumento de la demanda de cuidados a partir de los 60 a\u00f1os, pero no incluyen la entrega de cuidados por este grupo de poblaci\u00f3n. Finalmente no hay datos precisos sobre las personas mayores que viven en instituciones (residencias, asilos, u hospitales), aunque se estima que no sobrepasan el 1 a 2% de las personas de 60 o m\u00e1s a\u00f1os (CEPAL, 2003). La calidad de las instituciones de residencia de ancianas y ancianos var\u00eda considerablemente seg\u00fan su costo. Se trata de un sector mal regulado y poco fiscalizado, que incluye desde rentables empresas a organismos religiosos o con fines humanitarios. Para la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud OPS, (2008: 2) \"el abuso de las personas mayores\", ya sea dentro de sus hogares o en las instituciones en que residen, es un serio problema en crecimiento en la Regi\u00f3n, agregando que \"este grupo vulnerable est\u00e1 sujeto a la discriminaci\u00f3n por g\u00e9nero y edad, a la explotaci\u00f3n financiera, a la impotencia y al maltrato f\u00edsico, psicol\u00f3gico y social\". Las necesidades de servicios para la poblaci\u00f3n mayor no pueden deducirse f\u00e1cilmente de las cifras y proyecciones censales o socioecon\u00f3micas. En primer lugar, porque, como se ha visto, no toda la poblaci\u00f3n mayor requiere cuidados y porque muchas mujeres mayores se mantienen activas, aportando ingresos y cuidados a sus familias y s\u00f3lo una proporci\u00f3n de las y los ancianos, aunque creciente con la edad, requiere cuidados. En segundo lugar, la necesidad de servicios es de muy diversa naturaleza y gradaci\u00f3n, y sus proveedores muy diversos, por lo que no se encuentran cuantificados con exactitud. Por todas estas consideraciones, las pol\u00edticas hacia la vejez requieren aproximaciones integrales y multisectoriales, que adem\u00e1s de la legislaci\u00f3n abarcan pr evisi\u00f3n, empleo, salud, vivienda y otros servicios, y que involucran a una amplia gama de actores del sistema de bienestar p\u00fablico, familiar y comunitario. Como avance en el \u00e1mbito de los ingresos, vari os pa\u00edses est\u00e1n implementando nuevas reformas previsionales que, por un lado, tratan de compensar las brechas de ingresos previsionales para las trabajadoras remuneradas, como es el caso de Urugua y y, por otro, establecen pensiones no contributivas como en el caso de Chile, la Argentina, Barbados, M\u00e9xico y Suriname, los subsidios para adultos mayores de Colombia y la \"renta dignidad\" o pensi\u00f3n universal de vejez establecida en Bolivia13. Las pensiones no contributivas, que benefician principalmente a las mujeres, al igual que las compensaciones o bonos por hijos o hijas que se suman a la pensi\u00f3n, constituyen un reconocimiento p\u00fablico de la contribuci\u00f3n del trabajo dom\u00e9stico no remunerado al pa\u00eds. No obstante, el acceso a un ingreso digno para la poblaci\u00f3n anciana sigue constituyendo uno de los grandes desaf\u00edos para nuestros pa\u00edses. Entre los avances que cabe consignar en el \u00e1mbito de la atenci\u00f3n en salud, se encuentra la implementaci\u00f3n de sistemas de garant\u00edas expl\u00edcitas universales, en pa\u00edses como Chile, Brasil, Colombia, M\u00e9xico y Per\u00fa, que aseguran la atenci\u00f3n de algunas o varias de las enfermedades con mayor incidencia en la poblaci\u00f3n adulta mayor. Algunos de estos y otros pa\u00edses cuentan adem\u00e1s con programas regulares de control preventivo, vacunas y alimentaci\u00f3n complementaria, como es el caso del Programa de Salud del Adulto Mayor de Chile. Destaca el caso de Bolivia que instaur\u00f3 un seguro m\u00e9dico gratuito de salud para mayores de 60 a\u00f1os (Huenchu\u00e1n, 2009). Sin embargo, a\u00fan en los pa\u00edses con mayor desarrollo de los sistemas de salud p\u00fablica, no se ha seguido el ritmo del envejecimiento y existen falencias por falta de servicios adecuados a \"las enfermedades cr\u00f3nicas, degenerativas e incapacitantes , que a su vez son progresivas, de larga duraci\u00f3n, dif\u00edciles de controlar y, por lo tanto, m\u00e1s costosas de tratar\" (Huenchu\u00e1n, 2009, p\u00e1g. 121), a la vez que 13 V\u00e9ase al respecto Aguirre y Scuro (2010) Y\u00e1\u00f1ez (2010) y CEPAL (2010b). CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 26 faltan pol\u00edticas preventivas que podr\u00edan reducir su incidencia. Las personas mayores de todos los pa\u00edses enfrentan diferencias de acceso por factores socioecon\u00f3micos, territoriales o \u00e9tnicos. En materia de servicios de apoyo, varios pa\u00edses \u2014en el marco del desarrollo de legislaci\u00f3n y planes de acci\u00f3n\u2014 han instalado organismos de alcance nacional y subnacional para la atenci\u00f3n de personas mayores, orientados a facil itar su acceso a beneficios sociales y a actividades comunitarias, los que desarrollan programas generalmente focalizados en las personas mayores en situaci\u00f3n de pobreza. Su impacto, no obstante, es limitado por lo reducido de sus presupuestos y de sus competencias para incidir en toda la gama de pol\u00edticas pertinentes a esta problem\u00e1tica. El envejecer en casa y en un entorno comun itario inclusivo es una de las principales recomendaciones de los organismos internacionales. Al respecto, se sostie ne que \"los pa\u00edses en desarrollo deben evitar repetir los errores de algunos de los pa\u00edses m\u00e1s ricos, que construyeron numerosas instituciones para las personas de edad. En muchos casos, la atenci\u00f3n de la comunidad resulta una soluci\u00f3n m\u00e1s eficaz e incluso, si no existe otra op ci\u00f3n que el ingreso a un centro de larga estad\u00eda, el proceso debe adaptarse a la cultura local\" (Huenc hu\u00e1n, 2009, p\u00e1g. 205). En la misma direcci\u00f3n, se recomienda el desarrollo de cuidados domiciliarios, sugiri\u00e9ndose una gama de servicios posibles de ser \"brindados a una persona en su propio hogar, para que puedan continuar viviendo lo m\u00e1s activa e independiente posible\", (Guzm\u00e1n y Huenchu\u00e1n, 2005, p\u00e1g. 16) incluyendo, entre otros, servicios prestados por voluntarios, asistencia para quehacer es dom\u00e9sticos, atenci\u00f3n de enfermer\u00eda y m\u00e9dica a domicilio, en los cuales los gobiernos locales pueden tener un papel relevante. En el \u00e1mbito del desarrollo de entornos sociales y f\u00edsicos favorables para la poblaci\u00f3n adulta mayor, se registran algunas experiencias interesantes, no tanto por su extensi\u00f3n y alcance como por los modelos que ofrecen para la \"creaci\u00f3n, fomento o c onsolidaci\u00f3n de mecanismos de protecci\u00f3n informal que desarrollan las familias y las comunidades con el fin de que las personas envejezcan en casa y se sientan integradas a la comunidad\" (Huench\u00faan, 2009, p\u00e1g. 190). El espacio comunitario es propicio para la part icipaci\u00f3n de las y los adultos mayores, as\u00ed como para la implementaci\u00f3n de servicios cotidianos de apoyo a algunos quehaceres b\u00e1sicos, ya sea a tr av\u00e9s de servicios voluntarios, de la organizaci\u00f3n de las y los intere sados o como compromiso de los gobiernos locales. El papel de las mujeres es clave en la puesta en pr\u00e1ctica de las recome ndaciones sobre apoyo y comunitario y familiar, as\u00ed como en la implementaci\u00f3n de programas y servicios. Estas no s\u00f3lo deben entregar cuidados al interior del hogar, sino tambi\u00e9n realizar tareas de mediaci\u00f3n con los servicios, con el mercado o con los organismos comunitarios. Dada la precariedad de los ingresos y de los servicios p\u00fablicos para la vejez, cuando las y los ancianos requieren cuidados permanentes, las re sponsabilidades recaen casi exclusivamente sobre familias, que a menudo no tienen la capacidad f\u00edsica o financiera para asumirlo, lo que redunda en sobrecarga para las mujeres. Este elemento par ece poco recogido en las pol\u00edticas. La informaci\u00f3n disponible ofrece pocos ejemplos de apoyo expl\u00edcito a las familias y a las personas que ejercen el cuidado de adultos mayores, o de medidas para evitar la sobrecarga familiar. Huenchu\u00e1n destaca el papel de las mujeres como cuid adoras de la poblaci\u00f3n mayor, pero advierte la necesidad de diferenciar situaciones, por ejemplo entre mujeres incorporadas o no al mercado de trabajo. Esta recomendaci\u00f3n invita a reflexi\u00f3n sobre el escaso desarrollo de estudios que den cuenta de la diversidad de arreglos familiares e intercambio de cuidados en hogares intergeneracionales, as\u00ed como de la operaci\u00f3n de redes sociales para personas que viven solas, la doble situaci\u00f3n de receptoras y proveedoras de cuidados de las mujeres mayores, la combinaci\u00f3n de condiciones de actividad de ingresos y de propiedad de activos, y la participaci\u00f3n en organizaciones comunitarias. El papel de actores locales, tanto estatales como no gubernamentales, y sus potencialidades para el desarrollo de una sociedad inclusiva \"para todas las edades\" requiere asimismo mayores estudios. La participaci\u00f3n de organismos sin fines de lucro y de voluntariado en actividades de prevenci\u00f3n del bienestar f\u00edsico y mental y en la provisi\u00f3n de servicios a domicilio puede ser provechosamente apoyada por las pol\u00edticas, cuidando evitar la sobrecarga de las mujeres. CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 27 Para concluir, esta secci\u00f3n, corresponde concorda r con la idea de una sociedad \"para todas las edades\" recogida por Huenchu\u00e1n (2009, p\u00e1g. 204) que indica: \"... resulta fundamental que los problemas de las personas mayores \u2014y sus soluciones en t\u00e9rminos de protecci\u00f3n social\u2014 se ubiquen en el marco m\u00e1s amplio de la construcci\u00f3n de una sociedad (...) que incluya a todos, en lugar de circunscribir las acciones relativas a las personas mayores como asuntos alejados del devenir de una sociedad para todos\". En este sentido \"las intervenciones, adem\u00e1s de avanzar hacia una cobertura amplia, deber\u00edan perseguir objetivos b\u00e1sicos como la solidaridad y la cohesi\u00f3n social como condiciones clave para alcanzar determinados niveles de bienestar\". Cabe agregar que la idea de una sociedad inclusiva y solidaria es af\u00edn a la de responsabilida d compartida entre los distin tos actores, incluida la poblaci\u00f3n mayor, desde una perspectiva de igualdad de g\u00e9nero que considere a las mujeres como cuidadoras y como sujetos de cuidado. El financiamiento y el tipo de atenciones que se requieren y los recursos que deben destinarse a estos fines deben ser objeto de un debate p\u00fablico que a\u00fan est\u00e1 pendiente. 3. El cuidado m\u00e1s invisible: las personas con discapacidad Son relativamente recientes en la regi\u00f3n los avance s en pol\u00edtica sobre discapacidades. Hace s\u00f3lo una d\u00e9cada que entr\u00f3 en vigor la Convenci\u00f3n interameri cana para la eliminaci\u00f3n de todas las formas de discriminaci\u00f3n contra las personas con discapacidad14. La dedicaci\u00f3n al cuidado de personas con discapacidad es una parte menos visible pero tal vez la m\u00e1s exigente de los cuidados que las mujeres proporcionan en los hogares. La falta de entornos amistosos es una raz\u00f3n adicional para requerir asistencia, por lo que la falta de pol\u00edticas tiene el doble efecto de aumentar la dependencia y marginaci\u00f3n de las personas discapacitadas y la carga de tiempo y trabajo de la persona que la apoya. La necesidad de cuidados por discapacidades es creciente en la regi\u00f3n por varios factores, destacando la transici\u00f3n demogr\u00e1fica que conlleva una mayor importancia relativa de las enfermedades cr\u00f3nicas y degenerativas, los avances m\u00e9dicos que aument an la sobrevida en situaciones catastr\u00f3ficas y los estilos de vida poco saludables que aumentan asimismo la necesidad de cuidados de salud y asistencia en la vejez. La pobreza, los conflictos armados y la violencia de g\u00e9nero son una causa no menor de discapacidades. A ello se suma la falta de pol\u00edticas preventivas y de atenci\u00f3n oportuna, que reducir\u00edan la prevalencia de discapacidades. La ausencia de servic ios agudiza las desigualdades sociales ya que muchas veces la atenci\u00f3n requiere servicios complejos y costosos de cuidado o rehabilitaci\u00f3n, que cuando son privados s\u00f3lo son accesibles a aquella reduc ida porci\u00f3n de poblaci\u00f3n que puede costearlos. OPS-OMS (2006) estima que en Am\u00e9rica Latina y el Caribe aproximadamente a 85 millones de personas viven con alg\u00fan tipo de discapacidad y que de ellas solo 2% encuentran respuestas a sus necesidades . No se especifica si la cifra considera la s discapacidades temporales producidas por enfermedades o accidentes, ambas incluidas en el concepto de discapacidad de la Convenci\u00f3n, aunque los an\u00e1lisis se refieren principalmente a las discap acidades permanentes, consignando el efecto de \u00e9stas sobre la vida de las personas afectadas en diversos planos: menor acceso a estudios y a empleos, arquitectura y espacios de circulaci\u00f3n inadecuados, discriminaci\u00f3n y marginaci\u00f3n social, entre otros efectos. Pocos an\u00e1lisis consideran el efecto sobre las personas qu e ejercen el cuidado o el tiempo dedicado al cuidado de enfermedades y discapacidades temporales 15. Las mediciones sobre discapacidades son muy heterog\u00e9neas, y a\u00fan est\u00e1 en desarrollo la elaboraci\u00f3n de instrumentos que permitan comparaciones dentro de la regi\u00f3n. Se coincide, sin embargo, en observar mayor frecuencia entre las personas ancian as, sobre todo en las franjas de m\u00e1s edad. Por ejemplo, en Argentina, la Primera Encuesta Nacional de Personas con Discapacidad, ENDI, 2002-2003, registr\u00f3 que el 28% de las personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s presenta alg\u00fan tipo de discapacidad, proporci\u00f3n que asciende al 37,8% entre los mayores de 75 a\u00f1os. Por su parte, en M\u00e9xico, seg\u00fan los resultados del censo del a\u00f1o 2000, entre los adultos de 60 a\u00f1os o m\u00e1s, 1 de cada 10 cuenta con alguna condici\u00f3n f\u00edsica 14 V\u00e9ase [en l\u00ednea: www.oas.org/juridico/spanish/tratados/a-65.ht ml]. La Convenci\u00f3n fue aprobada en 1999 y entr\u00f3 en vigor en 200 1. 15 El trabajo de las mujeres, dedicado a mantener la salud y al cuidado de enfermedades de las familias, se analiza en: G\u00e1lvez y Matamala (2001). CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 28 o mental que no le permite desarrollar sus actividades normales, proporci\u00f3n que sube a la quinta parte de la poblaci\u00f3n de 80 a 84 a\u00f1os y poco menos de la tercera parte de la poblaci\u00f3n de 85 a\u00f1os o m\u00e1s. En Colombia, el censo 2005 mostr\u00f3 que en el grupo de 50 a 54 a\u00f1os la presencia de limitaciones es de 10,6% en hombres y 10,1% en mujeres; en el grupo de 80 y 84 a\u00f1os, 38,3% en hombres y 37,6% en mujeres. En los mayores de 85 a\u00f1os, las mujeres con discapacidad son cerca del 48%, y los hombres, el 46%. En Chile se estima que los mayores dependientes, semivalentes y fr\u00e1giles son entre un 19,9%, seg\u00fan la Encuesta SABE (2007) y un 28,6%, seg\u00fan el Minister io de Salud (2006). No obstante, la discapacidad afecta a personas de cualquier grupo de edad y presenta significativas diferencias por sexo, nivel socioecon\u00f3mico y lugar de residencia 16. En datos del a\u00f1o 2000 para Brasil, Costa Rica y Chile, se observa mayor prevalencia en los pueblos ind\u00edgenas y afrodes cendientes. La falta de recursos para prevenci\u00f3n, atenci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n es la principal raz\u00f3n de la mayor discapacidad en condiciones de pobreza. Algunos an\u00e1lisis observan que la profunda discriminaci\u00f3n que afecta a esta poblaci\u00f3n se acent\u00faa en el caso de las mujeres. El Programa Am\u00e9r ica Latina Genera de UNDP (c.2009) afirma que \" Existe un mayor \u00edndice de analfabetismo y un menor nivel de logro en educaci\u00f3n secundaria o superior entre las mujeres con discapacidad, en comparaci\u00f3n con los hombres. Del mismo modo, ellas presentan un \u00edndice de inactividad un 20% m\u00e1s alto.... Adem\u00e1s, las mujeres discapacitadas tienen menos acceso a los servicios de salud en igualdad de condiciones, por lo que se estima que reciben menos servicios de rehabilitaci\u00f3n que sus pares varones (David, 2004)\". En esta l\u00ednea, el Instituto Nacional de las Mujeres de M\u00e9xico, que est\u00e1 impulsando la inclusi\u00f3n del enfoque de g\u00e9nero en la pol\u00edticas de discapacidad da cuenta de datos como la menor asistencia a la escuela de las ni\u00f1as con discapacidad, y el menor acceso al empleo de las mujeres, anotando tambi\u00e9n diferencias de g\u00e9nero en las causas de las discapacidades: en los hombres los accidentes son una causa m\u00e1s frecuente que en las mujeres, mientras que en \u00e9stas, una mayor proporci\u00f3n tiene origen en una enfermedad. Los estudios mencionados que analizan la dimensi\u00f3n de g\u00e9nero ponen el acento en las diferentes causas y efectos de la discapacidad en mujeres y hombres, y anotan que la responsabilidad del cuidado recae principalmente sobre las mujeres. Im porta destacar que el uso de servicios p\u00fablicos o privados por personas con discap acidad comporta generalmente la necesidad de acompa\u00f1amiento y gestiones que deben sumarse al cuidado que se ofrece dentro del hogar. Adem\u00e1s de la persona a cargo en la familia, diversos actores e instituciones son parte del cuidado de personas con discapacidad. En los hogares de mayores ingresos se puede contar con el apoyo de cuidadoras/es contratadas/os, lo que puede reducir pero no evitar la dedicaci\u00f3n del o la familiar a cargo. S\u00f3lo una peque\u00f1a proporci\u00f3n de discapacidades, como son las enfermedades mentales m\u00e1s severas, requiere la internaci\u00f3n permanente, en instituciones p\u00fablicas o privadas. Una de las principales necesidades de servic ios de cuidado se refiere a tratamiento y rehabilitaci\u00f3n, que son deficitarios en la regi\u00f3n. Los servicios p\u00fablicos de salud ofrecen algunas atenciones y programas preventivos, que var\u00edan de ac uerdo con la capacidad desarrollada en esta materia por los sistemas de protecci\u00f3n social de los pa\u00edses. Una parte indeterminada de los cuidados es parcialmente cubierta por una gran diversidad de or ganismos sin fines de lucro de car\u00e1cter humanitario, religioso o laico, que se financian con donaciones y co lectas p\u00fablicas y que cuentan a veces con recursos p\u00fablicos. Estos constituyen un actor muy heterog\u00e9neo pero indiscutible en la regi\u00f3n. Su alcance, las concepciones de derechos que aplican, su vinculaci\u00f3n con las familias, no est\u00e1n suficientemente analizados ni integrados al dise\u00f1o de las pol\u00edticas . Como un avance en esta direcci\u00f3n puede mencionarse a Brasil que, en el Marco de su Pol\u00edtica Nacional de Asistencia Social (2004), pone en pr\u00e1ctica una coordinaci\u00f3n de servicios organizada seg\u00fan territorio y complejidad y propicia la integraci\u00f3n de entes privados a la red local de servicios p\u00fablicos. Las eval uaciones advierten algunas dificultades y riesgos de esta integraci\u00f3n, pero reiteran la importancia de mejorar su papel en las pol\u00edticas (Jaccoud, 2010). De acuerdo con la Convenci\u00f3n interamericana para la eliminaci\u00f3n de todas las formas de discriminaci\u00f3n contra las personas con discapacidad (art\u00edculo 1) \"el t\u00e9rmino \"discapacidad\" significa una 16 Datos consignados por Organizaci\u00f3n Iberoamericana de Seguridad Social, (2007) y Paula Forttes (2008). CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 29 deficiencia f\u00edsica, mental o sensorial, ya sea de naturaleza permanente o temporal, que limita la capacidad de ejercer una o m\u00e1s actividades esencial es de la vida diaria, que puede ser causada o agravada por el entorno econ\u00f3mico y social\". La di scapacidad temporal puede incluir enfermedades o accidentes que requieren asistencia. La referencia de la Convenci\u00f3n al entorno social saca el acento de la deficiencia individual, para ponerlo en los requerimien tos hacia la sociedad para que ofrezca las mismas oportunidades a personas con distintas capacidades. Es importante tener en cuenta que en cada cultura rige una cierta norma social de lo que se entiende por plena capacidad y que el funcionamiento urbano e institucional, entre otros, se organizan en torno a esa norma. Como se\u00f1ala el Banco Mundial (c.2004), \"la discapacidad es el resultado de la interacci\u00f3n en tre personas con diferentes niveles de funcionamiento y un entorno que no toma en cuenta tales diferencias. Dicho de otra manera, las personas con limitaciones f\u00edsicas, sensoriales o mentales suelen ser discapacita das no debido a afecciones diagnosticadas, sino a causa de la exclusi\u00f3n de oportunidades educativas, laborales y de los servicios p\u00fablicos\". OMS ampl\u00eda el concepto de discapacidad incluyendo las restricciones a la participaci\u00f3n: \"discapacidad es un t\u00e9rmino general que abarca las deficiencias, las limitaciones de la actividad y las restricciones de la participaci\u00f3n. Las deficiencias son problemas que afectan a una estructura o funci\u00f3n corporal; las limitaciones de la actividad son difi cultades para ejecutar acciones o tareas, y las restricciones de la participaci\u00f3n son problemas para participar en situaciones vitales. Por consiguiente, la discapacidad es un fen\u00f3meno complejo que refleja un a interacci\u00f3n entre las caracter\u00edsticas del organismo humano y las caracter\u00edsticas de la sociedad en la que vive\". Los muchos ejemplos de artistas, cient\u00edficos y deportistas que viven con alguna discapacidad severa son un atisbo de las capacidades desperdiciad as por carecer de oportuni dades equivalentes a las que encuentran quienes calzan en una norma social de capacidad plena. Desde esta perspectiva, una pol\u00edtica inclusiva es la que facilita el despliegue de la mayor cantidad de capacidades humanas diversas. Con base en estos lineamientos, las propuestas enfatizan que las pol\u00edticas dirigidas a la discapacidad no s\u00f3lo han de abordar los problemas m\u00e9dico y de rehabilitaci\u00f3n, sino que requieren un enfoque integral que incluya promoci\u00f3n de la salu d, prevenci\u00f3n de discapacidades y recuperaci\u00f3n funcional, as\u00ed como integraci\u00f3n e inclusi\u00f3n social, adem\u00e1s de normas legales, urbanas e institucionales. Recogiendo estos planteamientos, V\u00e1squez (2006, p\u00e1g. 10) propone aplicar una \"perspectiva de derechos humanos (que) permite c onsiderar a las personas con discap acidad como individuos que necesitan diferentes servicios para gozar de una situaci\u00f3n que los habilite para desempe\u00f1arse como ciudadanos activos y participantes. Esto significa crecer dentro de una familia, asistir a la escuela con compa\u00f1eros, trabajar y participar en la toma de decisiones sobr e aquellas pol\u00edticas y programas que m\u00e1s los afectan\", as\u00ed como \"la igualdad en el acceso a la salud, la educaci\u00f3n y los servicios de rehabilitaci\u00f3n\". Estando de acuerdo con la propuesta de enfoque integral y de derechos humanos, es curioso advertir que muchos de los an\u00e1lisis establecen la importancia del entorno y de la familia, pero omiten, o apenas mencionan, la situaci\u00f3n de la familia y las personas cuidadoras, sus propios re querimientos para el cuidado y las limitaciones a la participaci\u00f3n, la autonom\u00eda y el despliegue de capacidades, as\u00ed como el efecto de este esfuerzo sobre su salud f\u00ed sica y mental. Tampoco se ocupan de manera especial de la indispensable articulaci\u00f3n de recursos e instituciones que involucra el cuidado de personas con discapacidad, necesariamente mediada por otra persona, sin la cual no tendr\u00edan efecto muchas de las medidas propuestas. Esta articulaci\u00f3n se produce a\u00fan en los casos en que la familia carezca de recursos para contratar servicios pr ivados, o donde los Estados carecen de una oferta significativa, ya que de todas maneras se necesita hacer compras, tr\u00e1mites, acompa\u00f1ar y contener emocionalmente a la persona afectada. Cabe se\u00f1alar especialmente que la Convenci\u00f3n interamericana sobre discapacidad no contiene ning\u00fan se\u00f1alamiento sobre las personas que ejercen el cuidado, o sobre el apoyo a las familias para el cuidado. Todo su articulado se redacta como si se tratara de una relaci\u00f3n bilateral entre el Estado y la persona con discapacidad, sin considerar que la familia es un grupo a la vez afectado por la discapacidad y agente del proceso de rehabilitaci\u00f3n, con derecho a cuidado y a la participaci\u00f3n en la formulaci\u00f3n, seguimiento y evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas y programas. CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 30 Los derechos de las personas cuidadoras (Pauta ssi, 2007) a\u00fan no ingresan a las pol\u00edticas de discapacidad. Es interesante el ejemplo del sistema instalado en Espa\u00f1a para promoci\u00f3n de la autonom\u00eda y atenci\u00f3n de las personas dependientes, tanto por la gama de servicios que ofrece como porque considera la posibilidad de compensaci\u00f3n econ\u00f3mica y otros apoyos -por ejemplo, d\u00edas descanso- a las personas que cuidan a sus familiares. En Am\u00e9rica Latina, es posible encontrar algunos ejemplos de incorporaci\u00f3n de las personas cuidadora en las pol\u00edticas. En Chile desde 2006 se de sarroll\u00f3 el Programa de enfermos postrados severos que comprend\u00eda, entre otras medidas, la prestaci\u00f3n de servicios a domicilio, apoyos t\u00e9cnicos y materiales, y un plan de \"cuidado de la cuidadora\" (Villalobos, 2006) 17. En Colombia, por su parte, se dise\u00f1\u00f3 el programa \"Cuidando a los cuidadores\", por parte de la Facultad de Enfermer\u00eda de la Universidad Nacional de Colombia, el que se prob\u00f3 con 280 personas en Bogot\u00e1, con el prop\u00f3sito de \"fortalecer las habilidades de cuidado de cuidadores familiares de personas con enfermedad cr\u00f3nica\". El programa reconoce las dificultades que enfrenta la persona que cuida, y propone medidas (Barrera et al., 2010) En Ecuador, finalmente, y sin que esto agote los ejemplos, se informa de la entrega de un bono que equivale a un salario m\u00ednimo vital, a unas 3000 personas que sufren de discapacidad intelectual o f\u00edsica severa. El dinero lo recibir\u00e1 el familiar o representante que asuma el cuidado del enfermo, para lo cual deber\u00e1 dejar de trabajar, quien obtendr\u00e1 adem\u00e1s medicinas, equipos y capacitaciones gratuitas en salud, higiene, rehabilitaci\u00f3n, nutrici\u00f3n, autoestima, entre otros. Estas experiencias tienen en com\u00fan su peque\u00f1a escala, su radicaci\u00f3n en el sector salud y su prop\u00f3sito de desarrollar o fortalecer las capacida des familiares de cuidado. En algunas de las experiencias chilenas se se\u00f1ala expl\u00edcitamente el pr op\u00f3sito de evitar la internaci\u00f3n. En este sentido, refuerzan el papel de cuidado, asignando a las cuidadoras o cuidadores un papel auxiliar del sistema institucional. Sin embargo, es importante que hagan visible el trabajo de cuidado de personas con discapacidad severa y se hagan cargo de algunas de sus dificultades. Es necesario generar m\u00e1s informaci\u00f3n para avanzar en pol\u00edticas hacia la discapacidad comprometidas con la idea de responsabilidad comp artida. Se precisa conocer y documentar mejor la articulaci\u00f3n entre servicios y grupo familiar, teniendo en cuenta la diversidad de formas y grados de discapacidad, las caracter\u00edsticas diferencias de los grupos familiares, as\u00ed como la situaci\u00f3n de las personas que la realizan, y el impacto de la discapacidad sobre todo el grupo familiar. Un avance que interesa desatacar en este sentido es la producci \u00f3n de informaci\u00f3n y estad\u00edsticas sobre uso del tiempo (Milosavljevic y Tacla, 2007) que contribuyen a hacer visible la compleja situaci\u00f3n del cuidado en el hogar y el costo que esto representa para las personas a cargo del estas tareas en t\u00e9rminos de dedicaci\u00f3n de tiempo, esfuerzo f\u00edsico mental y p\u00e9rdida de oportunidades laborales y sociales. Desde la perspectiva de igualdad de g\u00e9nero, as\u00ed como desde la b\u00fasqueda de intervenciones m\u00e1s efectivas y sustentables, es necesario que se incorpore al grupo familiar como destinatario de las pol\u00edticas y se incluyan los derechos de las y los cuidadores como un objetivo central. Este puede concretarse a trav\u00e9s de compensaciones, de cuidados de salud, de tiempo libre, de oportunidades laborales y sociales, considerando op ciones para reducir la carga del trabajo de cuidado. Estos criterios deben aplicarse tambi\u00e9n en la regulaci\u00f3n y apoyo del estado a las instituciones humanitarias que trabajan con la poblaci\u00f3n discapacitada. Parafraseando la referencia a una sociedad para todas las edades , se podr\u00eda interpretar estas propuestas en el sentido de la necesidad de \"una sociedad para todas las capacidades\", que requiere pol\u00edticas integrales, multisectoriales, que comprometan a todos los niveles del Estado y al conjunto de la sociedad desde una perspectiva de ciudadan\u00eda, igualdad de g\u00e9nero y derechos humanos. 17 El programa, que fue implementado de manera descentralizada incluy\u00f3, en algunos casos, la entrega de un peque\u00f1o estipendio pa ra el familiar encargado del cuidado. CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 31 B. Tiempo para cuidar y para ganar dinero: cuadrando el c\u00edrculo La desigual distribuci\u00f3n por sexo de las horas destinadas a la casa, al trabajo y al tiempo libre, la escasez de tiempo de las mujeres para s\u00ed y para su participaci\u00f3n en otras \u00e1reas de la vida en sociedad, se convirtieron hace ya algunas d\u00e9cadas en un t\u00f3pico feminista que gener\u00f3 expresiones como la \"doble jornada\" o la \"triple jornada\" que cumplen las mujeres en el trabajo remunerado, el hogar y la comunidad. Ligadas a estos an\u00e1lisis surgieron iniciativas tan novedosas como la llamada \"ley del tiempo\" en Italia (2000), que asume la gesti\u00f3n y uso del tiempo como una materia de pol\u00edtica p\u00fablica. El foco en las distintas posibilidades de usos del tiempo de mujeres y hombres pone de relieve los vasos comunicantes y las incompatibilidades entre los tiempos sociales, personales, laborales y dom\u00e9sticos, as\u00ed como la subordinaci\u00f3n de g\u00e9nero que refleja su distribuci\u00f3n. 1. Pol\u00edticas de conciliaci\u00f3n En Am\u00e9rica Latina y el Caribe, se ha puesto la atenci\u00f3n principalmente a la recarga del tiempo de trabajo de las mujeres al insertarse en el merca do laboral manteniendo sin modificaci\u00f3n las obligaciones dom\u00e9sticas. En realidad, la recarga de trabajo feme nina exist\u00eda desde antes. Como dec\u00edan nuestras madres, \"la due\u00f1a de casa no tiene d\u00edas libres ni va caciones\". Pero la sociedad ha cambiado. Como se anot\u00f3 antes, la creciente inserci\u00f3n laboral de las mujeres unida a tambi\u00e9n crecientes niveles de educaci\u00f3n y participaci\u00f3n ciudadana fue dando cuerpo a la idea de que el tiempo tambi\u00e9n es un derecho y a la demanda de redistribuir la carga dom\u00e9stica, por la v\u00eda de servicios, y de la responsabilidad masculina y social. Los argumentos van desde el igual derecho al tiempo libre y a la necesidad de tiempo para la participaci\u00f3n ciudadana, econ\u00f3mica o social, al rech azo a la explotaci\u00f3n de la mujeres en el hogar, pasando por la responsabilidad de to das las instituciones en el cuidado de las personas, lo que representa un conjunto de ideas revolucionarias re specto de las generaciones anteriores. Una de las traducciones de la problem\u00e1tica del tiempo al \u00e1mbito de las iniciativas pol\u00edticas se encuentra en las denominadas pol\u00edticas de \"conciliaci\u00f3n entre la vida laboral y familiar\". Estas ponen el foco en las tensiones que se producen -por las de mandas simult\u00e1neas de tiempo de trabajo- entre las responsabilidades familiares y las laborales, buscando aliviarlas en dos grandes l\u00edneas (Astelarra, 2006, OIT, 2009): la provisi\u00f3n de servicios de cuidado para ni\u00f1os/as y personas dependientes, que se revis\u00f3 en la secci\u00f3n anterior y las medidas laborales de ampliaci\u00f3n de los tiempos disponibles de las y los trabajadores, a trav\u00e9s de licencias y permisos para el cuidado de familiares dependientes, materia que se considera en esta secci\u00f3n. Otro campo en pleno desarrollo es el de la medici\u00f3n y valoraci\u00f3n del tiempo de trabajo realizado en los hogares de manera no remunerada, o trabajo denominado \"reproductivo\" no en el sentido biol\u00f3gico, sino en el de su aporte a la reproducci\u00f3n de la sociedad, el que incluye el trabajo de cuidado. Como se anot\u00f3 antes, en la regi\u00f3n se observa una importante tendencia al reconocimiento legal de este trabajo y a la instalaci\u00f3n de mediciones oficiales de distribuci\u00f3n del uso del tiempo entre diferentes actividades, que ofrece la base emp\u00edrica para todo lo anterior. Si bien es cierto que todas las iniciativas sobre el tiempo reflejan la visibilidad que empieza a adquirir el trabajo reproductivo, es posible apreciar diferentes \u00e9nfasis y caracterizaciones del problema, que tienen consecuencias pol\u00edticas distintas. Las propuestas de conciliaci\u00f3n se enfocan principalmente en el tiempo necesario para el cuidado de personas dependientes, es decir, solo una parte del trabajo reproductivo. El mirar el conjunto de tareas y tiempos destinados al trabajo reproductivo (m\u00e1s inclusivo que el trabajo de cuidad) permite abordar con m\u00e1s claridad la distribuci\u00f3n sexual del trabajo y del ocio. Son matices que pueden ser importantes en ciertos contextos. Las pol\u00edticas de conciliaci\u00f3n atienden a las dificultades en la provisi\u00f3n dom\u00e9stica de cuidados que se generan con el trabajo remunerado de las mujeres y las tensiones que esto provoca, se\u00f1alando los costos para las mujeres \u2014en t\u00e9rminos de sobrecarga de trabajo y de p\u00e9rdida de oportunidades laborales\u2014 para quienes requieren cuidados y para el desarrollo de los pa\u00edses. CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 32 De este diagn\u00f3stico, surgen propuestas de promover la conciliaci\u00f3n entre vida laboral y familiar, con corresponsabilidad social. Es tan importante redistribuir las tareas de cuidado de la familia entre hombres y mujeres, como reforzar el papel del Estado en la provisi\u00f3n de servicios de cuidado as\u00ed como el compromiso del conjunto de la sociedad -gobiern o, empresa, trabajadores y trabajadoras- en esta tarea. Generar mejores oportunidades de empleo para las mujeres proveer servicios de cuidado y promover la corresponsabilidad social para la conciliaci\u00f3n familia-empleo, se convierte as\u00ed en un desaf\u00edo central para las pol\u00edticas y en una clave del trabajo decente y del desarrollo humano (OIT-PNUD, 2009). En esta aproximaci\u00f3n, desde el punto de vista de las pol\u00edticas, adem\u00e1s del desarrollo de servicios de cuidado, se requieren licencias y permisos para ejercer el cuidado, sin que por ello deba sufrirse discriminaciones en el empleo. Y para eso, es ne cesario que mujeres y hombres compartan los permisos y las licencias. Cabe agregar que desde 1981 existe el Convenio 156 (OIT) s obre los trabajadores con responsabilidades familiares, el que, adem\u00e1s de los acuerdos para evitar la discriminaci\u00f3n con base en la maternidad, incorpora la necesidad de desarrollar licencias parentales y/o de paternidad. En los \u00faltimos a\u00f1os, se observa en la regi\u00f3n un desarrollo interesante de la legislaci\u00f3n sobre licencias paternales. Seg\u00fan reporta la CEPAL (2010b, p\u00e1g. 57), en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, varios pa\u00edses han establecido licencias por paternidad en el caso de nacimiento y muchas veces tambi\u00e9n de adopci\u00f3n. Las licencias var\u00edan desde 2 d\u00edas en Argentina y Paraguay, a 14 d\u00ed as en Venezuela y 15 d\u00edas en Costa Rica. Colombia, Per\u00fa y Puerto Rico conceden 4 a 8 d\u00edas y Ecuador 10 d\u00edas. En Chile, con la nueva ley de postnatal la madre puede transferir al padre hasta un mes y medio. En Uruguay, como en otros pa\u00edses, la extensi\u00f3n depende de si se trata del sector privado o del p\u00fablico. En la subregi\u00f3n del Caribe, las Bahamas, Belice, Dominica y las Islas Caim\u00e1n otorgan alg\u00fan tipo de licencia a los padres, de distinta duraci\u00f3n. Destaca el caso de Cuba, donde la ley permite al padre compartir la licencia de maternidad hasta por seis meses. Algunos de estos pa\u00edses agregan licencias en casos de graves enfermedades: En Ecuador se instaur\u00f3 una licencia de 8 d\u00edas por \"calamidad dom\u00e9stica\" que incluye entre otras, la enfermedad grave del/la conviviente y parientes consangu\u00edneos hasta el segundo grado. En Chile existe un permiso por enfermedad grave de un hijo o hija que puede ser tomado por el padre. La expansi\u00f3n de los permisos de cuidado y su aplicaci\u00f3n a los hombres tiene su origen en los derechos de las madres trabajadoras construidos a lo largo del siglo XX, que fueron concebidos como protecci\u00f3n a la maternidad, garantizando tiempos de cuidado (licencias pre y postnatales), protecci\u00f3n frente al despido (fuero maternal) e instancias para el cuidado de beb\u00e9s (salas cunas, permisos de lactancia). Es reciente y poco ex tendida a\u00fana la definici\u00f3n de qu e estos derechos corresponden a los ni\u00f1os y ni\u00f1as, lo que los desliga de su adscripci\u00f3n exclusiva a las madres. Las empresas, sobre todo las grandes, se han ido convirtiendo en un actor importante de las pol\u00edticas de conciliaci\u00f3n. En el \u00e1mbito empresarial, el concepto de conciliaci\u00f3n apunta a diversos acercamientos familia-empleo (no s\u00f3lo permisos sino tambi\u00e9n la celebraci\u00f3n de fiestas, o el apoyo a conflictos familiares) tendientes a configurar una suerte de comunidad entre el hogar y la empresa, enmarcadas en las pol\u00edticas de responsabilidad social empresarial, suscritas en general por grandes empresas. Las experiencias empresariales de conciliaci\u00f3n familia-empleo van m\u00e1s all\u00e1 de las normas obligatorias, para enmarcarse como buenas pr\u00e1cticas , es decir, a aquellas medidas que se aplican no por mandato de la ley, sino por la iniciativa o la buena voluntad del empleador o por acu erdos logrados entre trab ajadora/es y empleadores. Se considera que estas medidas mejoran la calidad de la gesti\u00f3n, lo que en algunos casos es certificado por el sistema ISO. En esta l\u00ednea, los mecanismos de g\u00e9ne ro en varios pa\u00edses -como Argentina, Brasil, Costa Rica, Chile, M\u00e9xico, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay- est\u00e1n entregando un reconocimiento, a las empresas que resaltan en este compromiso (CEPAL, 2010b). Las pr\u00e1cticas de conciliaci\u00f3n, pueden estar pr esentes tambi\u00e9n en los organismos p\u00fablicos que en principio est\u00e1n en condiciones de aplicar la noc i\u00f3n de responsabilidad co n las familias como una tarea compartida entre funcionarias , funcionarios y la organizaci\u00f3n , dando as\u00ed un potente ejemplo hacia la sociedad. En el caso de Chile, bajo el Gobierno de la Presidenta Bachelet se impuls\u00f3 un programa de Buenas Pr\u00e1cticas de no Discriminaci\u00f3n en el sector p\u00fabl ico, que incluy\u00f3 entre sus l\u00edneas de trabajo la conciliaci\u00f3n entre responsabilidades familiares y laborales desde una perspectiva igualitaria (SERNAM, c.2008). CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 33 Pese a los ejemplos anotados, OIT y PNUD (2009) argumentan que las pol\u00edticas de conciliaci\u00f3n han tenido un limitado impacto. Si bien, como se anot\u00f3 reci\u00e9n, hay un cierto desarrollo en las leyes sobre permisos paternales, no se aprecia una redistribuci\u00f3n de la carga de tareas dom\u00e9sticas, as\u00ed como tampoco se ha producido un aumento significativo en la prov isi\u00f3n de servicios p\u00fablicos en apoyo a estas tareas. Las evaluaciones agregan la necesidad de introducir incentivos para los hombres, ya que cuando estas licencias existen a menudo los hombres no las utilizan, ya sea porque en los lugares de trabajo no se facilita su uso o porque los propios padres optan por no ocuparlo. Por otra parte, se se\u00f1ala que las regulaciones sobre licencia parental se aplican s\u00f3lo al empleo formal, limitando severamente su alcance en una regi\u00f3n con alta informalidad del mercado de trabajo. En t\u00e9rminos generales, las pr\u00e1cticas de conciliaci\u00f3n se han centrado en la entrega de facili dades a las trabajadoras formales para el cuidado infantil, lo que limita su potencial para la redistribuci\u00f3n de responsabilidades de cuidado. En la medida en que la incorporaci\u00f3n de los padres se mantenga reducida, las pol\u00edticas de conciliaci\u00f3n as\u00ed entendidas tienen el riesgo de conv ertirse en una nueva modalidad de perpetuaci\u00f3n de las tareas de cuidado como una responsabilidad de las mujeres. En ese sentido, algunas autoras que analizan la experiencia europea observan una tendenci a de los gobiernos a mirar la conciliaci\u00f3n s\u00f3lo en relaci\u00f3n al bienestar de las familias y la infancia antes que como un medio para la igualdad de g\u00e9nero (Stratigaki, 2004). No obstante, las pol\u00edticas de conciliaci\u00f3n entre empleo y familia han permitido poner de relieve una de las principales dificultades para la inserci\u00f3n laboral de las mujeres, abriendo espacios a la responsabilidad de cuidado de los hombres y a la responsabilidad de las empresas frente a las familias. Otra l\u00ednea de cr\u00edticas a las pol\u00edticas europeas de conciliaci\u00f3n, (Otxoa, 2008) se\u00f1ala que \u00e9stas se est\u00e1n utilizando para mostrar como convenientes el trabajo a tiempo parcial y las modalidades de trabajo flexible, que son formas de precarizaci\u00f3n del empleo, especialmente el de mujeres, dando pie incluso a la legalizaci\u00f3n de empresas que ofrecen contratos en estas condiciones. En el mismo sentido, Stratigaki (2004:30), argumenta la cooptaci\u00f3n del discurso de g\u00e9nero por las pol\u00edticas de flexibilizaci\u00f3n laboral. Al respecto, se\u00f1ala que, si bien el concepto de conciliaci\u00f3n entre familia y empleo surge para alentar la igualdad de g\u00e9nero en el mercado de trabajo, gradualmente se desplaz\u00f3 su significado desde un objetivo feminista -\"redistribuir las responsabilidades familiares entre mujeres y hombres\"- hacia uno orientado al mercado -\"alentar las formas flexibles de empleo\"-, sosteniendo que s\u00f3lo \"gan\u00f3 un lugar central en el agenda pol\u00edtica de la Uni\u00f3n Europea cuando fue cooptado por el discurso de las pol\u00edticas de empleo, escapando a las fronteras de las pol\u00edticas de igualdad de g\u00e9nero\" 18. Aun cuando se trata de un an\u00e1lisis referido a las pol\u00edticas europeas de empleo en los a\u00f1os 90, resulta especialmente pertinente para Am\u00e9rica Latin a y el Caribe actual, donde el empleo precario es frecuente, y es permanente la tentaci\u00f3n de los gobiernos de validarlos como muestra de pujanza econ\u00f3mica o de incremento del empleo. Cabe agregar que la valoraci\u00f3n del empleo flexible como una forma de conciliaci\u00f3n familia- empleo es funcional a posiciones pol\u00edticas conservadoras respecto del g\u00e9nero, que consideran necesario no s\u00f3lo reforzar el papel materno tradicional, sino tambi\u00e9n revertir las crecientes bajas de la natalidad, que empiezan a verse como un problema nacional. Con la flexibilizaci\u00f3n se cuadra el c\u00edrculo, ya que se tiene al mismo tiempo a las mujeres m\u00e1s pobres trabajando remuneradamente, sin grandes exigencias laborales, y cuidando hijos. 2. Medir y valorar el trabajo reproductivo Como se se\u00f1al\u00f3, una aproximaci\u00f3n m\u00e1s amplia hacia el tiempo destinado al cuidado en el \u00e1mbito dom\u00e9stico es la que lo mira como parte del trabajo de reproducci\u00f3n social. La producci\u00f3n te\u00f3rica feminista, que ha sido la primera en resaltar la tens i\u00f3n entre el trabajo del hogar y el trabajo remunerado, pone el acento en la relaci\u00f3n entre trabajo productivo, que se valora en el mercado, y el trabajo de reproducci\u00f3n social que se realiza en el hogar sin valoraci\u00f3n monetaria. Este \u00faltimo incluye no s\u00f3lo el 18 Traducci\u00f3n propia. CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 34 cuidado de las personas dependientes, sino el conjunto de bienes y servicios producidos en el hogar, tales como el servicio a adultos independientes y las diversas tareas de gesti\u00f3n y mantenimiento de un hogar. La falta de valor monetario de este trabajo constituye la clave de la supeditaci\u00f3n de g\u00e9nero de las mujeres en varios sentidos: las ancla al \u00e1mbito dom\u00e9stico, convierte su trabajo en invisible, y lo naturaliza, lo que facilita mantener a las mujeres bajo la dependencia de un var\u00f3n, y garantizar su disponibilidad para los servicios dom\u00e9sticos. Desde la econom\u00eda feminista se avanzado en la incorporaci\u00f3n del trabajo dom\u00e9stico no remunerado al cuerpo te\u00f3rico de la econom\u00eda, demostrando las funciones econ\u00f3micas de este trabajo, y argumentando que \u00e9stas son la base invisible de la econom\u00eda, o m\u00e1s propiamente que se trata de trabajo incorporado en la producci\u00f3n que se ha mantenido oculto para las teor\u00edas oficiales 19. Esta l\u00ednea argumental refuerza la antigu a demanda de reconocimiento p\u00fablico de este trabajo y da fundamento a propuestas de su inco rporaci\u00f3n a las cuentas nacionales, por la v\u00eda de la valoraci\u00f3n monetaria . Desde el punto de vista pr\u00e1ctico y pol \u00edtico, este enfoque va m\u00e1s all\u00e1 de la demanda de reconocimiento del trabajo realizado en el hogar para situarlo como una clave ex plicativa del sistema econ\u00f3mico. La mayor visibilidad del trabajo reproductivo se ha hecho posible en la regi\u00f3n a partir del desarrollo de encuestas de uso del tiempo por parte de organismos p\u00fablicos de la regi\u00f3n, lo que indica una creciente -aunque todav\u00eda insuficiente- instalaci\u00f3n del problema en la pol\u00edtica p\u00fablica. Se trata del cumplimiento de las recomendacion es en materia de producci\u00f3n de informaci\u00f3n formuladas ya en la cuarta Conferencia Mundia l sobre la Mujer, realizada en Beijing (1995) y reforzados en acuerdos regionales, particularmente en el Consenso de Quito (2007) que llam\u00f3 a los gobiernos de manera m\u00e1s espec\u00edfica a desarrollar instrumentos de medici\u00f3n peri\u00f3dica del trabajo no remunerado y a impulsar pol\u00edticas para su valoraci\u00f3n y reconocimiento Es creciente el n\u00famero de pa\u00edses que est\u00e1 generando informaci\u00f3n sobre el trabajo no remunerado. El Observatorio de igualdad de g\u00e9nero de Am\u00e9rica Latina y el Caribe 20 recoge en 2010 los resultados de las encuestas aplicadas en Argentina, Bolivia, Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Ecuador, Guatemala, M\u00e9xico, Nicaragua y Uruguay, a las que hay que agregar El Salvador. Todav\u00eda no se cuenta con mediciones regulares y falta mejorar la precisi\u00f3n en varias de ellas y homologarlas para permitir la comparaci\u00f3n entre pa\u00edses, problema que se ha venido analizando en la regi\u00f3n en una serie de reuniones internacionales de estad\u00edsticas de g\u00e9nero. Entre los hitos de este proceso cabe mencionar la propuesta de Milosavljevic y Tacla (2007) para incluir un m\u00f3dulo de uso del tiempo en las encuestas de hogares. Una parte importante de este esfuerzo ha sido la propuesta de contar con una clasificaci\u00f3n para Am\u00e9rica Latina y El Caribe de actividades de uso del tiempo (CAUTAL) que tiene en su base el reconocimiento como actividades productivas de los \"servicios no remunerados del hogar\" distingui\u00e9ndolos de otras actividades que denomina \"o productivas o personales\" (G\u00f3mez Luna y Sosa M\u00e1rquez, 2010). A pesar de las limitaciones de los datos, se advierten algunas tendencias comunes en todos los pa\u00edses que est\u00e1n realizando este tipo de mediciones: \"Por un lado, en todos los casos el tiempo total de trabajo es mayor para las mujeres que para los hombres. Por el otro, en todos los casos tambi\u00e9n, son las mujeres quienes dedican la mayor parte de su tiempo al trabajo no remunerado\" 21. Sobre la base de las encuestas de uso del tiempo, y recogiendo experiencia internacional en materia de valoraci\u00f3n del trabajo no remunerado del hogar, en los \u00faltimos a\u00f1os, se est\u00e1n desarrollando propuestas de cuentas sat\u00e9lite de trabajo no remunerado, en el marco de los sistemas de cuentas nacionales, sugerencia que se formul\u00f3 en la cuarta Conferencia Mundial sobre la Mujer, en Beijing. Las cuentas sat\u00e9lite estiman el valor monetario a este trabajo y lo asocian al valor total de producci\u00f3n nacional. Entre los avances en medici\u00f3n del tiempo, clasificaci\u00f3n de actividades y formulaci\u00f3n de 19 CEPAL, (2010b) recoge el modelo amplia do del flujo circular de la renta, de An tonella Picchio (2001), que expone las relacion es entre las empresas y los hogares. 20 V\u00e9ase [en l\u00ednea: http://www.eclac.cl/oig/noticia s/paginas/3/38403/TiempoTo talTrabajo.pdf ]. 21 CEPAL, Observatorio de igualdad de g\u00e9nero de Am\u00e9ri ca Latina y el Caribe, indicador \"Tiempo total de trabajo\". CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 35 cuentas sat\u00e9lites destacan los de M\u00e9xico22 como fruto del trabajo conjunto entre el Instituto Nacional de las Mujeres y del Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Geograf\u00eda, mientras que en El Salvador y Ecuador se informa de iniciativas en el mismo sentido23. La medici\u00f3n comparada del tiempo de trabajo total de mujeres y hombres (sumando trabajo remunerado y no remunerado) da cuenta de la desigualdad en la distribuci\u00f3n del trabajo total, demuestra la pobreza de tiempo de las mujeres, y muestra como la falta de tiempo es una expresi\u00f3n de la sujeci\u00f3n de las mujeres, y c\u00f3mo el trabajo no pago las pone en dependencia respecto de quienes generan ingreso. Las mediciones muestran asimismo c\u00f3mo en las muje res situadas en la pobreza es mayor la recarga de horas totales de trabajo. Las limitaciones y desa f\u00edos que cabe observar en relaci\u00f3n a la medici\u00f3n del tiempo, son de \u00edndole t\u00e9cnico-pol\u00edtica, partiendo por la necesidad de contar con mediciones regulares y comparables sobre las distintas actividades en todos los pa\u00edses, situaci\u00f3n que est\u00e1 en desarrollo, y ligado a ello, avanzar hacia la incorporaci\u00f3n del trabajo no remunerado a las cuentas nacionales, campo en el cual el progreso es m\u00e1s limitado. Un aspecto que requiere mayor atenci\u00f3n es la medici\u00f3n de los tiempos de articulaci\u00f3n entre la familia y los otros actores de la protecci\u00f3n social, lo que se analiza en la siguiente secci\u00f3n. 3. Tiempo para articular Como se se\u00f1alaba en la primera parte, las pol\u00edticas de focalizaci\u00f3n del gasto social han continuado recurriendo a modelos maternalistas de programas soci ales, cuya clave es el trabajo de cuidado ejercido por las madres de los sectores m\u00e1s pobres, exigiendo mayores tiempos de articulaci\u00f3n entre la familia y el Estado. Esta es una situaci\u00f3n que cae fuera del inter\u00e9s de las pol\u00edticas de conciliaci\u00f3n, centradas en la relaci\u00f3n entre la vida laboral y la familiar, sin embargo, la articulaci\u00f3n entre la familia y el Estado, as\u00ed como entre la familia y el mercado (ingresos, consumo) para los efectos del cuidado del grupo familiar demanda una actividad importante, en tareas tales como visitas al m\u00e9dico, compras, viajes, inscripciones, talleres o tiempos de espera para el cobro de un subsidio. Situ\u00e1ndose en este plano, Mart\u00ednez Franzoni (2005, p\u00e1g. 40) distingue la producci\u00f3n de la articulaci\u00f3n del bienestar. Al respecto, se\u00f1ala que las familias se insertan en los reg\u00edmenes de bienestar \"a trav\u00e9s de dos pr\u00e1cticas relacionadas pero distinguibles entre s\u00ed. Primero, la de producci\u00f3n del bienestar, que comprende actividades que, al igua l que las realizadas por mercados y Estados, se traducen en bienes y servicios (...). Segundo, las familias articulan el bienestar, es decir, gestionan pr\u00e1cticas de asignaci\u00f3n de recursos procedentes del mercado, las pol\u00edticas p\u00fablicas y las propias familias\". Desarrollando esta idea, la autora sostiene: \"Las distintas esferas de producci\u00f3n del bienestar no se articulan por s\u00ed mismas sino mediante pr\u00e1cticas familiares y estructuras de oportunidades, en gran medida dadas por los mercados laborales y la inversi\u00f3n p\u00fablica.\" Agrega que \"la articulaci\u00f3n es una pr\u00e1ctica espec\u00edfica de las familias y las convierte en el locus de los reg\u00edmenes de bienestar: la esfera en la que se expresan y desde la cual es posible reconstruir emp\u00edricamente los reg\u00edmenes no ya desde las normas, sino desde su operaci\u00f3n\" (Mart\u00ednez Franzoni, 2005, p\u00e1g. 40 ). Para analizar la relaci\u00f3n entre el cuidado y la pr otecci\u00f3n social, la distinci\u00f3n entre producci\u00f3n y articulaci\u00f3n del bienestar es clave, y plantea la importancia de incluir con precisi\u00f3n, en los an\u00e1lisis de uso del tiempo, el destinado a articulaci\u00f3n. La mism a autora hace un interesante ejercicio en esta direcci\u00f3n, atendiendo a diferencias en los tiempos de articulaci\u00f3n y producci\u00f3n del bienestar en pa\u00edses con distintos reg\u00edmenes de bienestar. No obstante, aclarado que no es un ejercicio f\u00e1cil, porque la mayor 22 V\u00e9ase, al respecto, Licea (2010) y G\u00f3mez Luna (2008). 23 Gobierno de El Salvador (2010) y Gobierno Nacional de la Rep\u00fablica del Ecuador (2010). Un an\u00e1lisis interesante de la incorporaci\u00f3n del trabajo no remunerado del hogar a las cuentas sat\u00e9lites y su aplicaci\u00f3n para valorar cuidados de la salud se encuentra en Ferr\u00e1n (2006). CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 36 parte de las encuestas recogen preferentemente actividades que se realizan dentro del hogar, subsumiendo las actividades de articulaci\u00f3n, bajo categor\u00edas muy generales. Un avance en la medici\u00f3n de los tiempos de articulaci\u00f3n es la propuesta antes mencionada de CAUTAL que incluye varias categor\u00edas de actividade s que pueden considerarse como de articulaci\u00f3n, tales como acompa\u00f1ar a miembros de la familia a la escuela o a los servicios de salud. No incluye, sin embargo, los tiempos de articulaci\u00f3n exigidos por programas sociales como los de transferencias condicionadas, que, como ya se argument\u00f3, estar\u00edan incrementando las tareas de las mujeres. En general, puede sostenerse, junto a Mart\u00ednez Franzoni, que las mediciones de uso del tiempo atienden principalmente a lo que ocurre al interior del hogar, siendo necesario avanzar en una revisi\u00f3n que releve conceptual y metodol\u00f3gicamente las actividades de articulaci\u00f3n entre la familia, el mercado y el Estado, tendientes a la generaci\u00f3n de bienestar para el grupo familiar. En esa direcci\u00f3n, ahondando en la elaboraci\u00f3n co nceptual del cuidado, Lamaute-Brisson (2011) sostiene la necesidad de revisar el esquema de un tri\u00e1ngulo o un diamante del bienestar ya que este se sostiene en los v\u00ednculos de la familia con todos y cada uno de los dem\u00e1s agentes del bienestar. Esta observaci\u00f3n conduce a una n ecesidad de revisi\u00f3n conceptual de l bienestar, para entenderlo no como una distribuci\u00f3n de tareas entre Estado, merca do, familias y tercer sector o como la suma de los aportes de cada uno, sino como el producto, en sentido estricto, de la articulaci\u00f3n entre ellos, articulaci\u00f3n que es operada por la o el responsable del cuidado en el hogar. Este, por lo tanto, no puede considerarse un actor m\u00e1s, sino un actor de otro tipo. Finalmente, es importante se\u00f1alar que la medici\u00f3n del uso del tiempo no puede dejar de considerar el tiempo libre de mujeres y hombres, un bien cuyo disfrute da cuenta de grados de libertad y autonom\u00eda de mujeres y hombres, de pobres y ricos. La libertad para disponer del tiempo para usos definidos de manera aut\u00f3noma se asimila directamente a la idea de desarrollo humano como libertad de elegir para realizar plenamente el pote ncial de las personas o grupos (PNUD). C. Dinero para el cuidado: transferencias monetarias condicionadas Las transferencias monetarias a las personas constituye n una herramienta tradicional de la pol\u00edtica social en la regi\u00f3n, que tambi\u00e9n ha ido reajustando su concepci\u00f3n y alcances al comp\u00e1s de los cambios en los modelos de desarrollo. En la etapa desarrollista, se entregan subsidios como los de vivienda y asignaci\u00f3n familiar, que se entienden como derechos ligados al salario. Pero al expandirse el modelo neoliberal y la noci\u00f3n de la focalizaci\u00f3n, se pasa a la idea de los subsidios como asistencia a los m\u00e1s pobres. En pleno auge de este modelo, se crea o se redise\u00f1a una variedad de subsidios, temporales o permanentes \u2014de cesant\u00eda, de pago de servicios b\u00e1sicos, de vejez, de discapacidad, casi todos de montos muy reducidos, incluso la asignaci\u00f3n familiar se reduce al m\u00ednimo \u2014 y se desarrollan f\u00f3rmulas varias para verificar requisitos e implementar su entrega, de manera que se concentre en quienes lo necesitan m\u00e1s. Como anota Pautassi (2007), el auxilio y no el derecho es lo que fundamenta este tipo de subsidios, entendidos como auxilio del Estado: la necesidad y no la ciud adan\u00eda es lo que califica para acceder a ellos . Es por esa raz\u00f3n que para diversos autores (Fraser, 1997; Sennet, 2003), la asistencia estatal estigmatiza y segrega a quienes los reciben, profundizando las brechas sociales . Un enfoque diferente se encuentra en los pa\u00edses de la regi\u00f3n que han incorporado los derechos sociales en su Constituci\u00f3n. En \u00e9stos se mantiene un sistema de subsidios para los m\u00e1s neces itados, pero cambia el concepto hacia el de un derecho y el estigma de la pobreza cambia por un sentido de dignidad. No en vano uno de estos se llama \"Renta Dignidad\" (Bolivia). Un factor que contribuye a la dignidad y evita el estigma puede ser la universalidad de la prestaci\u00f3n. El subsidio para el cuidado tiene precedentes en la asignaci\u00f3n familiar y en algunos apoyos para discapacidades. Pero el concepto de una transfer encia para sostener o compensar el cuidado es relativamente reciente, y se asocia al lento avance de la noci\u00f3n de responsabilidad del Estado en el CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 37 cuidado de las personas que se ha venido comentando en este texto. Al igual que en los dem\u00e1s subsidios, de acuerdo con las concepciones de pol\u00edtica social que est\u00e9n a la base se entender\u00e1n como un auxilio para los m\u00e1s pobres o como la forma de garantizar un derecho. Y seg\u00fan los supuestos de g\u00e9nero incorporados, operar\u00e1n como un refuerzo a la distribuci\u00f3n sexual del trabajo, como un instrumento para la nivelaci\u00f3n de responsabilidades, o como es pr obable, mezclando prop\u00f3sit os y efectos, a veces de manera contradictoria. En otras regiones, como en Europa, se cuenta con m\u00e1s de dos d\u00e9cadas de experiencia en la entrega de transferencias monetarias \"para sufragar el coste que genera la atenci\u00f3n a quienes no se pueden valer por s\u00ed mismos\" (Tob\u00edo, 2010, p\u00e1g. 161). Estas transferencias se consideran un derecho exigible por quienes las requieran, como en el ejemplo antes anotado del sistema espa\u00f1ol de dependencia. Las f\u00f3rmulas son m\u00faltiples seg\u00fan las orientaciones de las pol\u00edticas de cada pa\u00eds, incluyendo, entre otras, una remuneraci\u00f3n a la persona que ejerce el cuidado, o una asignaci\u00f3n directa \"a las personas necesitadas de cuidado o a sus familias, quienes pueden utilizarlo como consideren m\u00e1s conveniente\". Diversos an\u00e1lisis han hecho notar la ambivalencia de este tipo de medidas en relaci\u00f3n a la igualdad de g\u00e9nero: Por un lado reconocen como un trabajo el cuidado que se entrega en el \u00e1mbito familiar e incluso le asignan un valor monetario. Adem\u00e1s, se aplican no s\u00f3lo al cuidado de ni\u00f1os y ni\u00f1as sino tambi\u00e9n al de personas en distintas situaciones de dependencia. Con el tiempo se han ido agregando medidas para que los hombres asuman responsabilidades de cuidado. Por otro lado, se ha criticado que los subsidios para el cuidado pueden perpetuar la responsabilidad exclusiva de las mujeres y mantener el trabajo de cuidado como uno de muy baja remuneraci\u00f3n (Otxoa, 2008), debido a que los montos son usualmente reducidos. Por esta raz\u00f3n -as\u00ed como por la interferencia con una carrera laboral, interesan menos a los hombres. M\u00e1s a\u00fan, en ciertos casos incentivar\u00edan el contrato de otras mujeres por salarios menores al m\u00ednimo legal, caso de muchas migrantes latinas. No obstante, se ha ido conformando un conjunto de recursos y modalidades que tienen en com\u00fan el reconocimiento del cuidado como un derecho universal y por lo tanto como una responsabilidad del pa\u00eds. De esta manera, se inscriben en una ruta de igualdad de g\u00e9nero y de ampliaci\u00f3n de derechos, aun cuando es una ruta con muchas tensiones. En el caso de Am\u00e9rica Latina, las transferenci as para el cuidado bajo esquemas como los expuestos tienen escasa presencia. Pero han aparec ido masivamente bajo la modalidad espec\u00edfica de Programas de Transferencias Mo netarias Condicionadas (PTMC), convertidas en una herramienta ampliamente utilizada por los gobiernos de distintos signos en las pol\u00edticas de combate a la pobreza. Rodr\u00edguez (2010) los entiende como un esfuerzo significativo de los go biernos para entregar protecci\u00f3n social hacia sectores sociales que van quedando excluidos de \u00e9sta 24. En general, los PTMC buscan incrementar directamente los ingresos y el consumo de los hogares m\u00e1s pobres, reduciendo as\u00ed los niveles de pobreza extrema, lo que va acompa \u00f1ado del prop\u00f3sito de cortar la transmisi\u00f3n intergeneracional de la pobreza, contribuyendo a lo que los gobiernos definen como el desarrollo de \"capital humano\". Para lograr estos fines se entrega \"a la familia\", en realidad a las madres de los hogares m\u00e1s pobres, recursos monetarios condicionados al cumplimiento de compromisos relativos casi siempre a la educaci\u00f3n y al control de salud y estado nutricional de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as, aunque tambi\u00e9n pueden incluir una diversidad de otras intervenciones, tales como controles de salud de las mujeres embarazadas, capacitaci\u00f3n laboral, activ idades comunitarias y otras. Es su foco en la integraci\u00f3n de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as a la protecci\u00f3n social lo que perfila a los PTMC como programas de subsidio al cuidado infantil en las familias pobres, entendiendo este cuidado no en el sentido facilitar el cuidado diario, sino en el de asegurar la vinculaci\u00f3n de la infancia a la red b\u00e1sica de protecci\u00f3n dada por las instituciones educativas y de salud. Esto, y la focalizaci\u00f3n en los m\u00e1s pobres es el sello de las transfer encias condicionadas en la regi\u00f3n. 24 La caracterizaci\u00f3n que sigue se toma principalmente de Rodr\u00edguez (2010). CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 38 La informaci\u00f3n consolidada m\u00e1s reciente de la CEPAL25 sobre los PTMC da cuenta de 40 programas que operan en 18 pa\u00edses de la regi\u00f3n, llegando a m\u00e1s de 25 millones de familias -representadas por casi igual cifra de mujeres - y unos 113 millones de personas: nada menos que el 19% de la poblaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Los programas con el mayor n\u00famero de beneficiarios son Bolsa Familia, de Brasil (52 millones de personas), Oportunidades de M\u00e9xico (27 millones) y Familias en Acci\u00f3n de Colombia (12 millones), en tanto el Bono de Desarrollo Humano, de Ecuador, es el que cubre el mayor porcentaje de poblaci\u00f3n en un pa\u00eds (44%). La CEPAL hace una evaluaci\u00f3n de los PTMC positiva en t\u00e9rminos generales, al anotar que, pese a que el gasto en los PTMC en promedio representa solamente 0,40% del PIB de los pa\u00edses de la regi\u00f3n, \u00e9stos contribuyeron a aminorar el impacto de la reciente crisis econ\u00f3mica y a reducir la desigualdad. Para Sojo (2007) los PTMC son una versi\u00f3n actualizada del concepto de focalizaci\u00f3n del gasto social propio de las reformas estructurales de la d\u00e9cada de 1980 y de 1990. En efecto, y pese a su masividad, se exige demostraci\u00f3n de pobreza a quienes postulan a ellos. Aunque la idea es el desarrollo del \"capital humano\", las evaluaciones no encuentran que sus beneficiarios desarrollen capacidades para mantenerse por s\u00ed mismos fuera de la pobreza. Rodr\u00edgu ez, por su parte, (2010, p\u00e1g. 5) advierte que los PTMC representan una versi\u00f3n actualizada de la idea pa ternalista de un Estado que necesita orientar el comportamiento de la poblaci\u00f3n pobre. La orientaci\u00f3n se entrega \"bajo la forma de las condicionalidades que van a determinar cu\u00e1l es el comportamiento ad ecuado que hace a las personas pobres merecedoras de la asistencia monetaria\". Y es para asegurar que sostengan ese comportamiento y no otro, que los PTMC operan como un contrato en que el Estado se compromete a entregar ciertos recursos mientras \"la familia\" se obliga a cumplir con los cuidados estipulados. Muchos de estos contratos penalizan el incumplimiento retirando el subsidio, o no entreg\u00e1ndolo sin una prueba de cumplimiento. No obstante, en otros casos la exigencia es menos rigurosa, privilegiando el beneficio que sin duda es el principal y el m\u00e1s eficaz en lo inmediato, cual es el ingreso monetario. Los an\u00e1lisis de g\u00e9nero de estos programas reiteran las distintas implicancias del hecho de que las receptoras directas de los subsidios -cuyo p\u00fablico objetivo son lo s hogares vulnerables - sean casi en su totalidad mujeres, aun cuando en ocasiones se explicite la posibilidad de participaci\u00f3n de hombres. Rodr\u00edguez da cuenta de la argumentaci\u00f3n expl\u00edcita o impl\u00edcita sobre el mayor altruismo de las mujeres como un rasgo que da mejores garant\u00edas de que lo s recursos se utilizar\u00e1n efectivamente en \" la promoci\u00f3n de las capacidades de los miembros del hogar, en particular de los ni\u00f1os y ni\u00f1as\" (2010:2) . La implementaci\u00f3n de estos programas depende radicalmente de que en cada hogar participante exista alguien que intermedie entre el programa y los/las ni\u00f1os/as y los servicios o beneficios provistos por el Estado, encarg\u00e1ndose de recibir el subsidio, asistir a las actividades del programa, acompa\u00f1ar a las ni\u00f1as y ni\u00f1os a los centros de salud, a la escuela y de todas las dem\u00e1s intera cciones con estos y otros servicios. Esta funci\u00f3n de articulaci\u00f3n entre el hogar, y los agentes del bienestar es la que usualmente ejercen las mujeres en su calidad de cuidadoras y la que da garant\u00edas a los dise\u00f1adores de los programas. Pero no son todas las mujeres, sino las madres que tienen hijos o hijas en edad infantil y se ubican en los sectores de mayor pobreza. En ese sentido se trata de una nueva versi\u00f3n del dise\u00f1o maternalista de las pol\u00edticas sociales, en particular las dirigidas a la poblaci\u00f3n m\u00e1s pobre, que, como se vio en la primera secci\u00f3n, tiene una larga trayectoria en la regi\u00f3n y que radica en los mapas cognitivos o los supuestos culturales de los dise\u00f1adores de programas, por lo que no siempre ven la necesidad de explicitarlo. Coincide con esta opini\u00f3n Molineux (2006, p\u00e1g. 425, traducci\u00f3n propia) quien, respecto del programa Oportunidades afirma algo que puede decirse de todos los PTMC: representan \"una nueva combinaci\u00f3n de anteriores enfoques maternalistas de pol\u00edtica social con los modelos de corresponsabilidad condicionada, asocia dos a recientes enfoques del bienestar social y la superaci\u00f3n de la pobreza suscritos por actores pol\u00edticos internacionales\". Esta opini\u00f3n es compartida por Mart\u00ednez Franzoni y Voorend (2008). 25 CEPAL: presentaci\u00f3n de la Base de datos de programas de protecci\u00f3n social no contributiva en Am\u00e9rica Latina y el Caribe , 27 de diciembre de 2010. V\u00e9ase [en l\u00ednea: www.cepal.org/noticias]. CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 39 Los an\u00e1lisis de Rodr\u00edguez (2010) sobre los PTMC de varios pa\u00edses y de Mart\u00ednez Franzoni y Voorend (2008) sobre los de Chile, Costa Rica y El Salvador, exploran las ventajas y desventajas que pueden apreciarse respecto del aporte de los PTMC a la igualdad de g\u00e9nero, revisando esta materia desde diferentes puntos de vista . Concluyen que si bien todos combinan elementos favorables y desfavorables para la igualdad de g\u00e9nero, algunos ofrecen m\u00e1s oportunidades que otros en direcci\u00f3n de la igualdad, en particular cuando incorporan instrumentos para el acceso de las mujeres a una actividad remunerada aut\u00f3noma, lo que no es frecuente, o cuando estimulan la responsabilidad compartida de mujeres y hombres, lo que es todav\u00eda menos frecuente, aunque se encuentra ejemplos. Rodr\u00edguez (2010:25), con base en Cecchini et al (2009) anota que \"en el caso de Oportunidades de M\u00e9xico y Chile Solidario se han dise\u00f1ado esquemas de micro cr\u00e9dito para establecer negocios independientes. Recientemente, Honduras est\u00e1 estudiando la incorporaci\u00f3n de un programa orientado a la formaci\u00f3n laboral\". En el lado favorable del balance, los an\u00e1lisis concluyen que, el acceso a ingresos puede dar alg\u00fan poder de negociaci\u00f3n a las mujeres dentro del hogar, aun cuando se documentan algunos ejemplos en sentido contrario. La alta cifra de mujeres que est\u00e1 accediendo a ingresos por esta v\u00eda ha sido destacada como un aporte a la autonom\u00eda econ\u00f3mica de las mujeres. Al parecer muchas de ellas manejan un ingreso por primera vez. En el lado desfavorable, un hecho central es que todos ellos refuerzan los roles tradicionales de cuidado: No s\u00f3lo se entrega financiamiento para ejercer este rol, sino que se lo estipula por contrato. En esta l\u00ednea, Rodr\u00edguez (2010: 21) enfatiza las implicancias sobre el uso del tiempo de las mujeres. Recogiendo evidencia proveniente del Programa Oportunidades, sistematizada por Espinosa (2006) afirma que \"el trabajo de las mujeres se increm enta cuando se transforman en beneficiarias del programa\" Y tambi\u00e9n llama la atenci\u00f3n sobre lo que llama \"trampa de la inactividad\" que se refiere a que aun cuando no est\u00e9 expl\u00edcitamente establecido, el tiempo y las obligaciones que asumen las mujeres inhiben sus posibilidades o iniciativas para insertarse en el mercado laboral. Si las mujeres no pueden generarse ingresos adicionales a los del programa, entonces resulta que, parad\u00f3jicamente, \"lo que el programa busca solucionar (la carenc ia de ingresos), lo promueve (las mujeres no pueden generarse ingresos por fuera del programa)\" (id.: 24). Desde esta perspectiva, los PTMC pueden considerarse un incentivo a la permanencia de las mujeres pobres en el hogar, exceptuando tal vez a aquellos que generan condiciones para su inserci\u00f3n laboral. Rodr\u00edguez recoge, no obstante, opiniones de organismos internacionales seg\u00fan los cuales, los PTMC, en conjunto, no han evidenciado \"desincentivos notorios a la oferta laboral de la poblaci\u00f3n adulta de los hogares beneficiarios\" (id. p. 10). No obstante, habr\u00eda que agregar que la inserci\u00f3n laboral no es el prop\u00f3sito de estos programas \u2014un punto que es se\u00f1alado como debilidad\u2014 por lo que no cuentan con buenas mediciones de este efecto. Esta es sin duda una cr\u00edtica que cuestiona el cora z\u00f3n del programa. El argumento se puede llevar m\u00e1s all\u00e1, agregando que en lugar de generar autonom\u00eda econ\u00f3mica, los PTMC ponen a las mujeres pobres en dependencia de un nuevo jefe-proveed or, un Estado-padre que les exige (o premia) por cumplir con sus deberes maternales y las castiga (retirando el beneficio) cuando no lo hacen. El efecto de segmentaci\u00f3n social y de g\u00e9nero que esto significa no puede considerarse un logro para la autonom\u00eda de las mujeres ni tampoco para los objetivos de largo plazo de los programas. Para poner en contexto estas observaciones, es imprescindible tener en cuenta que las consideraciones de g\u00e9nero no han estado presentes en el dise\u00f1o de los PTMC. Como anota Rodr\u00edguez (id.:15), \" Una apreciaci\u00f3n general que puede hacerse sobre los PTC en la regi\u00f3n es que a pesar de ser programas cuyas recipientes mayoritarias son las mujeres, es apreciable la ausencia de consideraciones de g\u00e9nero en el dise\u00f1o de los mismos. .... En l\u00ednea con esto, tambi\u00e9n resulta en un estadio embrionario la evaluaci\u00f3n de estos programas desde este abordaje\". Como excepciones, se menciona algunos componentes de programas, como por ejemplo el monto de las becas escolares del programa Oportunidades, que \"partir del primer a\u00f1o del nivel secundario, es mayor para las mujeres, dado que su \u00edndice de deserci\u00f3n aumenta a partir de ese grado\". En este sentido, es posible compartir la opini\u00f3n de Mart\u00ednez Franzoni y Voorend (2008: 126) de qu e los programas de transferencias condicionadas \"podr\u00edan reformularse para promover en lugar de reforzar la desigualdad de g\u00e9nero\". En esa direcci\u00f3n, CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 40 apuntan a la necesidad de desatar dos grandes nudos : \"El primero tiene que ver con la mayor autonom\u00eda econ\u00f3mica de las mujeres, mediante una mejor articul aci\u00f3n de estos programas sociales, con el mercado laboral y la producci\u00f3n. El segundo aspecto alude a un papel m\u00e1s activo del Estado en promover la reorganizaci\u00f3n de roles en el \u00e1mbito dom\u00e9stico, tanto por una mayor disponibilidad de servicios de cuidados, como, deseablemente, aunque m\u00e1s dif\u00edcil, por una mayor presencia de hombres cuidadores\". Siguiendo a Rodr\u00edguez, parece necesario revisar las estrategias de salida de los PTMC, de manera que aseguren el acceso de sus titulares, las mujeres, a formas estables y robustas de empleo, que contribuyan a sacarlas de manera estable de los grupos vulnerables. Ello, no obstante, exige decisiones pol\u00edticas mayores, como la de articulaci\u00f3n con pol\u00edticas econ\u00f3micas y de empleo y la inclusi\u00f3n expl\u00edcita de prop\u00f3sitos de igualdad de g\u00e9nero en los programas, entendiendo que estos son un requisito para la igualdad social, y que el Estado no puede seguir de scansando en las mujeres p obres para sostener un sistema asistencial. Sobre la base de estos an\u00e1lisis, es posible preguntar se por el lugar de los PTMC en las pol\u00edticas de protecci\u00f3n social: la respuesta ser\u00eda que son un potente instrumento maternalista de protecci\u00f3n social, pero no uno que contribuya a la autonom\u00eda econ\u00f3mica de las mujeres. Pareciera que todav\u00eda en la regi\u00f3n los objetivos de igualdad de g\u00e9nero se detienen o ser relativizan all\u00ed donde entran los de superaci\u00f3n de la pobreza. Quienes dise\u00f1an y analizan las pol\u00edticas sociales a\u00fan no advierten que la responsabilidad compartida de cuidado, y la igual participaci\u00f3n de mujeres y hombres en todas las esferas dar\u00e1 frutos mejores y m\u00e1s duraderos de desarrollo humano y econ\u00f3mico. CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 41 III. Conclusiones 1. Diversidad de contextos para la redistribuci\u00f3n del cuidado La revisi\u00f3n realizada de distintos \u00e1mbitos de pol\u00edticas p\u00fablicas en relaci\u00f3n a la protecci\u00f3n social y el cuidado ratifica que la redistribuci\u00f3n del cuidado de las personas es una clave para la protecci\u00f3n social en el siglo XXI en Am\u00e9rica y el Caribe. Se trata de una necesidad que puede considerarse urgente, que surge no s\u00f3lo de las tendencias pol\u00edticas y culturales hacia la igualdad de g\u00e9nero en los \u00e1mbitos p\u00fablico y privado, sino tambi\u00e9n de las profundas transformaciones de la sociedad (envejecimiento, incremento de los niveles de educaci\u00f3n y del trabajo remunerado femenino, nuevos perfiles de morbilidad, entre otras) que hacen obsoletos e ineficaces los arreglos sociales, los servicios y las normas trad icionales de cuidado. Una necesidad, sin embargo, que no sigue un patr\u00f3n \u00fanico y que no admite una soluci\u00f3n universal, ya que depende de los difere ntes procesos soci ales, demogr\u00e1ficos y econ\u00f3micos de los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Los esfuerzos de caracterizaci\u00f3n de tipos de reg\u00edmenes de bienestar que enmarcan en la regi\u00f3n las pol\u00edti cas de protecci\u00f3n social ofrecen una buena base inicial para plantear la redistribuci\u00f3n del cuidado en diferentes contextos, un camino que parece imprescindible recorrer, y que algunas autoras y autores est\u00e1n emprendiendo. Camino en el que parece necesario evitar la caracterizaci\u00f3n de la \"crisis\" del cuidado como una suma y resta de cuidados requeridos y cuidadoras(es) disponibles (CEPAL, 2009), cuando el problema radica en un orden social y de g\u00e9nero (Monta\u00f1o, 2010) que no ha logrado encontrar en el cambiante perfil del cuidado una oportunidad de ordenamiento igualitario de la sociedad. CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 42 2. El cuidado: \u00bfun asunto p\u00fablico? Pese a su relativa urgencia, las pol\u00edticas han avanzado muy lentamente hacia la redistribuci\u00f3n del cuidado. La primera observaci\u00f3n es que las pol\u00edticas de cuidado para distintos grupos sociales han estado muy desarticuladas entre s\u00ed a nivel de los Estados. Cada una tiene su destinatario, sus recursos, sus leyes e instituciones. Las sinergias entre ellas est\u00e1n por descubrirse. Y tambi\u00e9n las contradicciones entre ellas. Pero no cabe desconocer los avances que se han ido produciendo en la regi\u00f3n, impulsados por los Mecanismos Nacionales para el Adelanto de la Mujer, el movimiento de mujeres y un cambio cultural respecto de las relaciones de g\u00e9nero que se expresa de manera difusa pero efectiva. Como se vio, los compromisos asumidos en Quito por los gobiernos, y ratificados en Brasilia, se han traducido en numerosas iniciativas de reconocimiento y valoraci \u00f3n del trabajo no remunerado de cuidado, destacando las reformas legales y constitucionales y la producci\u00f3n de informaci\u00f3n oficial sobre el uso del tiempo. Cabe agregar algunas reformas previsionales, el incremento de la oferta de cuidado infantil y otras medidas que van en esa direcci\u00f3n. No obstante estas son insuficientes para la redistribuci\u00f3n del cuidado. Son escasos los avances sobre las condiciones en que se entrega el cuidado en el \u00e1mbito dom\u00e9stico y sobre la nueva ecuaci\u00f3n que se requiere entre todos los agentes concernidos en la producci\u00f3n del cuidado y del bienestar de la poblaci\u00f3n. De la tr\u00edada revisada \"servicios, tiempo y dinero\", los avances m\u00e1s promisorios para la redistribuci\u00f3n del cuidado son los re feridos a la visibilizac i\u00f3n del trabajo no remunerado en el hogar, los que a\u00fan tienen poco impacto sobre el dise\u00f1o de los servicios y las pol\u00edticas de transferencia de recursos monetarios. Y es que, tal como lo han sostenido diversas autoras, las pol\u00edticas siguen asumiendo el cuidado como un problema de las mujeres que el Estado puede (o no) apoyar. A\u00fan no se reconoce el cuidado como un derecho humano universal de recibir y ejercer cuidado en condiciones igualitarias y dignas (Pautassi, 2007), y la necesidad de redefinir los papeles de los sexos y las instituciones en este cometido. Esta limitaci\u00f3n no proviene s\u00f3lo de las pol\u00edticas, sino de la falta de un amplio debate p\u00fablico y de un consenso ciudadano sobre el tipo de sociedad, de Estado, y de relaciones entre g\u00e9neros y generaciones que queremos, sobre la participaci\u00f3n y los derechos de quienes reciben y ejercen el cuidado, y sobre las normas, servicios y recursos que cada sociedad est\u00e1 dispuesta a asegurar pa ra garantizarlos. Estas omisiones tienen consecuencias econ\u00f3micas sociales y pol\u00edticas en la reproducci\u00f3n de la pobreza nacional y en la permanencia de la expropiaci\u00f3n del tiempo y la autonom\u00eda de las mujeres, limitando as\u00ed la ciudadan\u00eda de quienes cuidan y de quienes son cuidados/as. 3. Maternalismo y pobreza Como se sostuvo a lo largo de este texto, el problema del abordaje del cuidado se sit\u00faa en el marco de hist\u00f3ricas contradicciones de las pol\u00edticas p\u00fablicas : mientras avanzan por un a parte en reconocer los derechos de las mujeres y combatir la discriminaci\u00f3n de g\u00e9nero, por la otra se mantienen los supuestos y las pautas de pol\u00edticas que perpet\u00faan su deber dom\u00e9stico, los que han mostrado una gatopardesca capacidad de adaptaci\u00f3n a lo largo de los distintos modelos de desarrollo. El disco duro de las pol\u00edticas sociales se mantiene maternalista en un sentido cl\u00e1sicamente patriarcal, lo que se advierte de manera rotunda en las pol\u00edticas y servicios dirigidos a la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable. Los programas de transferencias monetarias condicionadas (PTMC) s on la expresi\u00f3n contempor\u00e1nea m\u00e1s n\u00edtida de esta disposici\u00f3n maternalista. (Rodr\u00edguez, 2011) Esta se asocia a otra contradicci\u00f3n de las pol\u00edticas: aquella que se da entre el prop\u00f3sito declarado de erradicar la pobreza y la restricci\u00f3n que imponen sobre la autonom\u00eda de las mujeres al \"privilegiarlas\" como responsables del hogar, limitando su inserci\u00f3n laboral y/o incrementando su tiempo total de trabajo. Lo que sin duda alimenta la pobreza y contribuye a diferenciar socioecon\u00f3micamente el peso del orden de g\u00e9nero. La concepci\u00f3n instrumental de las mujeres como articuladoras entre los beneficios de las pol\u00edtica sociales y el grupo familiar ocurre en gobiernos y organismos de distinto signo, lo que de muestra que el maternalismo no es una exclusividad neoliberal, aunque sin duda es fortalecida por la pe rmanencia del mandato paradigm\u00e1tico de focalizar el gasto p\u00fablico centr\u00e1ndolo en las (madres de) familias m\u00e1s pobres, en lugar de avanzar hacia esquemas universalistas de derechos y de promoci\u00f3n de empleos decentes, en el sentido de OIT. CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 43 El dise\u00f1o maternalista est\u00e1 presente no s\u00f3lo en los PTMC, sino tambi\u00e9n en el desarrollo de pol\u00edticas de conciliaci\u00f3n entre familia y empleo, en los servicios p\u00fablicos para la poblaci\u00f3n que requiere cuidados (infancia, discapacidades, ancianidad dependiente) y en los servicios b\u00e1sicos de salud y educaci\u00f3n, abarcando un enorme espectro del funcionamiento del estado y -si bien no est\u00e1 muy estudiado- del \"tercer sector\" que trabaja con la po breza y con el cuidado de personas. La revisi\u00f3n por sectores de las pol\u00edticas y servicios dirigidos a los grupos con mayor necesidad de cuidado revela ritmos y situaciones diversas en relaci\u00f3n con el maternalismo: respecto de la infancia el creciente foco en la educaci\u00f3n inicial ofrece oportunidades -no siempre ap rovechadas- para desligar el cuidado infantil del empleo (y la obligaci\u00f3n exclusiva) de las mujeres; las propuestas sobre envejecimiento tienen incorporadas consideraciones de g\u00e9nero, por lo menos a nivel de los an\u00e1lisis internacionales; pero en el caso de las discapacidades, estas no han ingresado de manera apreciable. Se reitera la importancia del hogar, sin hacerse cargo del problema de las y los cuidadores. El peso y la extensi\u00f3n del maternalismo tambi\u00e9n dan cuenta de las dificultades que enfrentan los organismos nacionales de la mujer -ya sea porque comparten la visi\u00f3n maternalista o porque tienen una reducida capacidad de incidencia- para transversalizar objetivos de redistribuci\u00f3n de los cuidados en la corriente principal de las pol\u00edticas. 4. El papel articulador de las mu jeres en el centro del cuidado El maternalismo se reproduce por la necesidad del estado y el sistema econ\u00f3mico y social del papel de articulaci\u00f3n que hacen las madres \u2014eventualmente otro miembro del hogar\u2014 entre las familias y las instituciones de las que depende el bienestar (mercado, estado, tercer sector). Siguiendo esta l\u00ednea de an\u00e1lisis podr\u00eda argumentarse que el cuidado es en primer lugar \u2014o por lo menos lo es en el mundo contempor\u00e1neo\u2014 una tarea de articulaci\u00f3n de (m\u00e1s o menos) recursos, productos y servicios, lo que pone el foco en las vinculaciones m\u00e1s que en una suerte de divisi\u00f3n de tareas de cuidado entre las familias, el estado y el mercado. Desde aqu\u00ed se puede formular preguntas o propuestas sobre una redistribuci\u00f3n del cuidado en que las articulaciones (no s\u00f3lo la vida dom\u00e9stica) se sustenten en la igualdad de g\u00e9nero. Es importante tener presente, no obstante que la articulaci\u00f3n entre la familia, el mercado y el estado no es un papel que se ejerce no s\u00f3lo para el cuidado de personas dependientes sino tambi\u00e9n para la atenci\u00f3n y servicio de personas aut\u00f3nomas (principalmente hombres) y la administraci\u00f3n del hogar. Los avances te\u00f3ricos que ubican el trabajo dom\u00e9stico no remunerado en el centro de la reproducci\u00f3n econ\u00f3mica y de la organizaci\u00f3n de nue stras sociedades refuerzan esta conclusi\u00f3n (Lamaute-Brisson, 2011 , Mart\u00ednez, 2005, Rodr\u00edguez, 2005, entre otras). De manera que la propuesta de redistribuci\u00f3n del cuidado es en realidad, ante s que (o adem\u00e1s de) un proceso de reasignar responsabilidades, una propuesta de transformaci\u00f3n de los v\u00ednculos entre mercado, estado, familias y tercer sector, donde la familia \u2014su papel articulador\u2014 no es una instituci\u00f3n al lado de las otras, sino el centro (o la base sumergida) del sistema. Desde esta perspectiva, la revisi\u00f3n mostr\u00f3 aspectos especialmente relevantes del papel articulador que cumplen las mujeres en la regi\u00f3n. Si bien la recarga de trabajo no remunerado que recae sobre las mujeres de acuerdo a las cifras de usos del tiempo es un rasgo transversal a todos los pa\u00edses y sectores sociales, esta carga ser\u00eda especialmente intensa en dos situaciones muy diferentes, demando distintos tipos de actividades: en los pa\u00edses y sectores de ma yor pobreza, y/o donde es baja la capacidad estatal de protecci\u00f3n social y en aquellos pa\u00edses donde el Estado ha desarrollado una oferta importante de servicios, programas y transferencias, que aumenta el tiempo y tareas de articulaci\u00f3n de las mujeres que \"califican\" para recibirlos a nombre de su grupo familiar. Mirar el cuidado desde la articulaci\u00f3n, y en distintos contextos nacionales, socioecon\u00f3micos y familiares es una tarea a\u00fan incipiente en la regi\u00f3n. CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 44 5. Los desaf\u00edos para los an\u00e1lisis de g\u00e9nero Si los an\u00e1lisis de la protecci\u00f3n social omiten el sustento del papel de articulaci\u00f3n en la desigualdad de g\u00e9nero, los an\u00e1lisis de g\u00e9nero, por su parte tienen algunos aspectos m\u00e1s d\u00e9biles o menos desarrollados desde esta perspectiva: a) Miran m\u00e1s hacia la sobrecarga de las mujeres en relaci\u00f3n al cuidado al interior del hogar, que a las actividades de articulaci\u00f3n. No obstante, la propuesta anal\u00edtica de Lamaute-Brisson (2011) es un avance en esa direcci\u00f3n. Cabr\u00eda revisar si los avances de la CAUTAL -que aunque observa m\u00e1s el interior del hogar, mejora la medici\u00f3n de tiempos de articulaci\u00f3n- se adec\u00faan de modo suficiente a esta propuesta. b) Tienden al estado-centrismo, en el sentido de priorizar el papel del Estado en el nivel nacional en la redistribuci\u00f3n del cuidado, (principalmente a trav\u00e9s de normas y servicios), con algunas aproximaciones al papel del mercado y dando poca importancia al papel de otros actores como los del \"tercer sector\", y los organismos e instituciones del nivel local, (aspectos tambi\u00e9n relevados por Lamaute-Brisson (2011). c) Atienden principalmente al cuidado de personas dependientes, dejando en la oscuridad el tiempo destinado a la atenci\u00f3n de personas aut\u00f3nomas (jefes de hogar, principalmente), un aspecto clave de la desigualdad de g\u00e9nero que no queda bien reflejado en los an\u00e1lisis de uso del tiempo. Y, finalmente, d) Usan un modelo impl\u00edcito de mujer adulta joven con hijos menores de edad, cuyas dificultades para insertarse en la vida p\u00fablica son el eje de an\u00e1lisis y propuestas. Con ello se desatiende otros problemas y necesidades de las mujeres relativas al cuidado y la protecci\u00f3n social. Entre los campos con poco desarrollo est\u00e1 el de los arreglos intergeneracionales para el cuidado (aunque hay experiencias interesantes de an\u00e1lisis en re laci\u00f3n a las cadenas internacionales de cuidado), el de las necesidades de cuidado de las mujeres ancianas y el aporte de \u00e9stas al cuidado en distintos contextos culturales, sociales y nacionales y, finalmente, el papel en el cuidado de las mujeres j\u00f3venes sin hijos. A esto podr\u00eda agregarse un me nor an\u00e1lisis del cuidado en espacios rurales e ind\u00edgenas, \u00e1reas todas en que se requiere reunir informaci\u00f3n. 6. Algunas recomendaciones De lo observado se desprenden recomendaciones de an\u00e1lisis y pol\u00edticas de las que se subrayar\u00e1 algunas: a) Mejorar la informaci\u00f3n y los an\u00e1lisis sobre tiempos y tareas de articulaci\u00f3n y de cuidado en diversos contextos y en todos los servicios y organismos que se ocupan del cuidado, identificando y propiciando modelos igualitarios de articulaci\u00f3n, y evaluando las exigencias de enlace servicio-familia en funci\u00f3n de su potenci al igualitario. Por la magnitud que revisten, habr\u00eda que prestar especial atenci\u00f3n a los sectores sociales de salud y educaci\u00f3n, tanto p\u00fablicos como privados o sin fines de lucro. b) Estudiar el doble papel de las mujeres como cuidadoras y como personas que requieren cuidados, en diversos contextos, incluyendo de manera especial a las mujeres mayores y las m\u00e1s j\u00f3venes. c) En las pol\u00edticas y programas para la superaci \u00f3n de la pobreza es central profundizar un enfoque de g\u00e9nero igualitario y con \u00e9nfasis en la autonom\u00eda econ\u00f3mica de las mujeres. d) Documentar y analizar los distintos proveedores de cuidado y su ubicaci\u00f3n en los reg\u00edmenes de bienestar, tanto los estatales como los privados y sin fines de lucro, sus limitaciones y potencialidades para la redistribuci\u00f3n igualitaria del cuidado y los requerimientos de regulaci\u00f3n y garant\u00eda de derechos que deben cumplir. e) Incorporar en todos estos an\u00e1lisis un enfoque de derechos que incluya la participaci\u00f3n de personas cuidadas y cuidador as en el dise\u00f1o y evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas, servicios y programas. CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 45 f) Propiciar la integraci\u00f3n conceptual y metodol\u00f3gica del objetivo de redistribuci\u00f3n igualitaria del cuidado en distintos sectores de pol\u00edtica y servicios dirigidos a distintos grupos destinatarios. En particular, hace falta avanzar hacia pol\u00edticas integradas e integrales de dependencia (Tob\u00edo, 2010), con foco en nuev as articulaciones mercado-estado-comunidad- familia, que no dependan de las mujeres. g) Es necesario profundizar la reflexi\u00f3n te\u00f3rica y conceptual sobre las perspectivas del cuidado y las transformaciones societales posibles para qu e transite de un factor de \"crisis\" a un elemento nivelador de la vida social. h) En el campo pol\u00edtico, se necesita un debate p\u00fablico sobre c\u00f3mo generar nuevas formas de articulaci\u00f3n entre estado-mercado-comunidad que tengan su centro en una familia igualitaria, en sociedades donde el cuidad o es un derecho universal que potencia la autonom\u00eda, y una prioridad para la ciudadan\u00eda, avanzando ha cia la f\u00f3rmula de Fraser (1997) \"todos proveedores(as), todos cuidadores(as)\". CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 47 Bibliograf\u00eda Aguirre, Rosario y Luc\u00eda Scuro So mma (2010) \"Panorama del sistema previsional y g\u00e9nero en Uruguay. Avances y desaf\u00edos\", serie Mujer y desarrollo N\u00b0 100, Santiago de Chile, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Aguirre, Rosario (2007) \"Los cuidados familiares como problema p\u00fablico y objeto de pol\u00edticas\", en: Irma Arriagada, coordinadora (2007) Familias y pol\u00edticas p\u00fablicas en Am\u00e9rica Latina: una historia de desencuentros \", CEPAL-UNFPA, p\u00e1gs. 187-199. Am\u00e9ri www.americalatinagenera.org/es/ documentos/tematicas/tema_diversidad.pdf. Anderson, Jeanine (2007) \"Pol\u00edticas y programas orientados a las familias en los pa\u00edses andinos\", en Familias y pol\u00edticas p\u00fablicas en Am\u00e9rica Latina: una historia de desencuentros , CEPAL-UNFPA, pp.211-222. Arriba Gonz\u00e1lez de Durana, Ana y Francisco Javier Moreno Fuentes (2009) El tratamiento de la dependencia en los reg\u00edmenes de bienestar europeos contempor\u00e1neos . Colecci\u00f3n Estudios, Serie Dependencia, Instituto de Mayores y Servicios Sociales, IMSERSO, Ministerio de Sanidad y Pol\u00edtica Social, Madrid. Arriagada, Irma, coordinadora (2007) Familias y pol\u00edticas p\u00fablicas en Am\u00e9rica Latina: una historia de desencuentros, CEPAL-UNFPA. Arriagada, Irma editora (2005), Pol\u00edticas hacia las familias, protecci\u00f3n e inclusi\u00f3n sociales CEPAL-UNFPA. Arriagada, Irma (2005a) \"Transformaci ones sociales y demogr\u00e1ficas de las familias latinoamericanas\", en Vald\u00e9s, Ximena y Teresa Vald\u00e9s, editoras (2005) Familia y Vida Privad a, CEDEM, Chile pp. 17-39. CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 48 Astelarra, Judith (2006), \"Pol\u00edticas conciliatorias: conceptualizaci\u00f3n y tendencias\" en Luis Mora y Mar\u00eda Jos\u00e9 Romero Ruiz, coordinadores, Cohesi\u00f3n Social, Pol\u00edticas Conciliatorias y Presupuesto P\u00fablico. Una mirada desde el g\u00e9nero . Fondo de Poblaci\u00f3n de Naciones Unidas (UNFPA) Cooperaci\u00f3n T\u00e9cnica Alemana (GTZ), Reuni\u00f3n internacional de Expertas/os 24-26 de octubre de 2005, Ciudad de M\u00e9xico, p\u00e1gs. 27- 38. Barr\u00eda, Mar\u00eda Soledad (2002) Discriminaci\u00f3n de las mujeres en el Sistema de Instituciones de Salud Previsional, Regulaci\u00f3n y Perspectiva de G\u00e9nero en la Reforma, Serie G\u00e9nero y Reforma de la Salud, Cuadernillos tem\u00e1ticos N\u00ba 1 OPS/OMS, Santiago de Chile. Barrera Ortiz, Lucy, Natividad Pinto Afanador, Beatriz S\u00e1nchez Herrera, Gloria Mabel Carrillo G. y Lorena Chaparro D\u00edaz (2010) Cuidando a los cuidadores . Familiares de personas con enfermedad cr\u00f3nica, Universidad Nacional de Colombia (Sede Bogot\u00e1), Facultad de Enfermer\u00eda. Bauman, Zygmunt (2002) En busca de la pol\u00edtica, FCE, M\u00e9xico. Bertranou, Fabio M., editor ( 2004) Protecci\u00f3n social y mercado laboral, Santiago, Oficina Internacional del Trabajo. Banco Mundial (c.2004) Discapacidad en Am\u00e9rica La tina y el Caribe Hoja In formativa, en http:// siteresources.worldbank.org/DISABILITY/Re sources/Regions/LAC/LACfactsheetSpn.pdf. Bucolo, Elisabetta: tiempo\", http://www.inisoc.org/62bucolo.htm. Cecchini, Simone, Alicia Leiva, Aldo Madariga y Da niela Trucco (2009) Desaf\u00edos de los programas de transferencia con corres ponsabilidad: los casos de Guatemala, Honduras y Nicaragua. Santiago, Documento de proyecto CEPAL-ASDIi. CEPAL (2010 a) \"La Hora de la Igualdad: Brechas por cerrar, caminos por abrir\". Trig\u00e9simo tercer per\u00edodo de sesiones. CEPAL (2010 b) \"\u00bfQu\u00e9 Estado para qu\u00e9 Igualdad?\" Documento base XI Conferencia Regional sobre la Mujer de Am\u00e9rica Latina y El Caribe, CEPAL-Secretar ia de Politicas para as Mulheres, Brasilia, Brasil, 13 al 16 de julio de 2010. CEPAL (2009) Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2009. CEPAL (2007) \"El aporte de las mujeres a la igualdad de Am\u00e9rica Latina y el Caribe\", documento base X Conferencia Regional sobre la Mujer de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Quito, Ecuador, 6 al 9 de agosto de 2007. CEPAL (2006) La Protecci\u00f3n Social de Cara al Futuro. Acceso, financ iamiento y solidaridad. Trig\u00e9simo primer per\u00edodo de sesiones. CEPAL (2003) \"Las personas mayore s en Am\u00e9rica Latina y El Caribe: diagn\u00f3stico sobre la situaci\u00f3n y las pol\u00edticas. S\u00edntesis\". Conferencia regional intergubern amental sobre envejecimiento: hacia una estrategia regional de implementaci\u00f3n para Am\u00e9rica Latina y el Caribe del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento, Santiago de Chile, del 19 al 21 de noviembre de 2003. Discapacidad online, (Jul 27 2010) // Noticias Intern acionales, http://www.disca pacidadonline.com/partir- agosto-entregara-bono-dis capacidad-ecuador.html. Dur\u00e1n, Mar\u00eda \u00c1ngeles (2006), \"El futuro del trabajo en Europa: el cuidado de las personas dependientes\", en Luis Mora y Mar\u00eda Jos\u00e9 Romero Ruiz, coordinadores, Cohesi\u00f3n Social, Pol\u00edticas Conciliatorias y Presupuesto P\u00fablico. Una mirada desde el g\u00e9nero. Fondo de Poblaci\u00f3n de Naciones Unidas (UNFPA) Cooperaci\u00f3n T\u00e9cnica Alemana (GTZ), Reuni\u00f3n internacional de Expertas/os Ciudad de M\u00e9xico 24-26 de octubre de 2005, pp. 30-74. Esping Andresen, Gosta (200 0) Fundamentos sociales de las econom\u00edas preindustriales, Ed. Ariel Barcelona. Espinosa, G. (2006) \"La participaci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica de las mujeres del Programa Oportunidades y su relaci\u00f3n con la corresponsabilidad de \u00e9ste y otros programas sociales.\" En: M. P. L\u00f3pez y V. Salles (coords) El Programa Oportunidades examinado desde el g\u00e9nero. M\u00e9xico, UNIFEM - El Colegio de Mexico. Ferr\u00e1n, Lourdes (2006) \"Marco conc eptual y lineamientos metodol\u00f3gicos de la cuenta sat\u00e9lite del sector hogares para medici\u00f3n del trabajo no remunerado en salud dentro del sistema de cuentas nacionales\", Taller Internacional sobre Cuentas Sat\u00e9lites de los Hoga res: G\u00e9nero y Salud, Midiendo la Contribuci\u00f3n del Trabajo no Remunerado de la Mujer en la Salud y el Desarrollo, OPS/OMS y CEPAL, Santiago, Chile, 5- 6 de junio. Franco, Rolando (1996) \"Los paradigmas de la pol\u00edtica social en Am\u00e9rica Latina\", Revista de la CEPAL N\u00b0 58, p\u00e1gs. 9-22, Naciones Unidas, Santiago de Chile. Fraser, Nancy (1997) Iustitia interrupt a, reflexiones cr\u00edticas desde la posici\u00f3n 'postsocialista', Universidad de los Andes, Siglo de Hombres Editores, Colombia. CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 49 Forttes, Paula (2008) \"Consideraci ones y estrategias para abordar el envejecimiento en sociedad\", Construyendo Pol\u00edticas P\u00fablicas para una Sociedad que Envejece, Expans iva y Escuela de Salud P\u00fablica, Universidad de Chile, Santiago de Chile, junio 2008. p\u00e1gs. 7-38. G\u00e1lvez P\u00e9rez, Thelma y Mar\u00eda Isabel Matamala Vivaldi (2001) \"La econom\u00eda de la salud y el g\u00e9nero en la reforma de salud\" Documento N\u00b01, Proyecto G\u00e9ne ro, Equidad y Reforma de la Salud, Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud/Organi zaci\u00f3n Mundial de la Salud (OPS/OMS), Representaci\u00f3n en Chile. Gobierno de El Salvador \"Informe Consenso de Quito\", Und\u00e9cima Conferencia Regional sobre la Mujer de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Brasilia, 13 al 16 de julio 2010. Gobierno Nacional de la Rep\u00fablica del Ecuador, 2010, \"Informe sobre el cumplimiento del Consenso de Quito\", XI Conferencia Regional sobre la Mujer de Am\u00e9rica Latina y El Caribe. G\u00f3mez Luna, Mar\u00eda Eugenia y Viridi ana Sosa M\u00e1rquez (2010) \"Clasifi caci\u00f3n de actividades de uso del tiempo para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, CAUTAL. Propuesta para discusi\u00f3n\". 8\u00aa Reuni\u00f3n Internacional de Estad\u00edsticas sobre Uso del Tiempo y Pol\u00edticas P\u00fablicas, M\u00e9xico, D.F. 30 de junio. G\u00f3mez Luna, Mar\u00eda Eugenia (2008): \"Cuenta Sat\u00e9lite de Producci\u00f3n y Consumo de los Servicios No Remunerados de los Hogares. Propue sta Metodol\u00f3gica\". IX Encuentro In ternacional de Estad\u00edsticas de G\u00e9nero. Ronda Censal 2010 Aguascalientes, M\u00e9xico 29-30 septiembre - 1 octubre. Guzm\u00e1n, Jos\u00e9 Miguel y Sandra Huenchuan (2005), \"Po l\u00edticas hacia las familias con adultos mayores: el desaf\u00edo del derecho al cuidado en la edad avanzada\", Reuni\u00f3n de Expertos Pol\u00edticas hacia las familias, protecci\u00f3n e inclusi\u00f3n sociales, CEPA L, 28 y 29 de junio de 2005, CE LADE - Divisi\u00f3n Poblaci\u00f3n de la CEPAL, Santiago de Chile. Huenchu\u00e1n, Sandra, Editora (2009) Envejecimiento, de rechos humanos y pol\u00edticas p\u00fablicas, Libros de la CEPAL N\u00b0 100, Santiago de Chile Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Huenchu\u00e1n, Sandra y Luis Rodr\u00edguez-Pi\u00f1ero (2010) Envejecimiento y derechos humanos: situaci\u00f3n y perspectivas de protecci\u00f3n, Documento de proy ecto, CEPAL-CELADE, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, CEPAL-UNFPA-ASDI, Santiago de Chile, noviembre 2010. Instituto Nacional de las Mujeres M\u00e9xico [online] Discapacidad y G\u00e9nero http://cedoc.inmujeres.gob.mx /documentos_download/100777.pdf. Jaccoud, Luciana, Patricia Dario El -Moor Hadjab y Rochet Ch aibub (2010) The consolidation of social assistance in Brazil and its challenges, 1 988-2008, Brasilia, Instituto de Pesquisa Economica Aplicada (IPEA) - International Policy Centre for Inclusive Growth (IPC - IG), UNDP. Lamaute-Brisson, Nathalie (2011, Ve rsi\u00f3n preliminar) Redistribuir y reconoc er el cuidado desde la protecci\u00f3n social. Un marco conceptual, Santiago de Chile, CEPAL, Divisi\u00f3n de Asuntos de G\u00e9nero. Licea, Rosa Mar\u00eda (2010) \"Cuenta sat\u00e9lite de trabajo no remunerado la experiencia de M\u00e9xico\" VIII Reuni\u00f3n Internacional \"Estad\u00edsticas sobre uso del tiempo y pol\u00edticas p\u00fablicas\", M\u00e9xico 30 de junio, 1 y 2 de julio. Marchesi, Alvaro (2010) \"Las Metas Educativas 2021. Un pr oyecto iberoamericano para transformar la educaci\u00f3n en la d\u00e9cada de los bicentenarios\" Documento B\u00e1sico, V Foro Latinoamericano de Educaci\u00f3n, Metas educativas 2021. Propuestas Iberoamericanas y An\u00e1lisis Na cional, Fundaci\u00f3n Santillana, Buenos Aires, 14 y 15 de mayo 2009. http:// www.fundacionsantillana.com/upload/fich eros/noticias/201007/libro_v_foro.pdf. Marco, Flavia (2007) \"El cuidado de la ni\u00f1ez en Bolivia y Ecuador: derecho de algunos, obligaci\u00f3n de todas\", serie Mujer y desarrollo No 89, Santiago de Chile, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Marco, Flavia, coordinadora (2004), Los sistemas de pensiones en Am\u00e9rica Latina: un an\u00e1lisis de g\u00e9nero, Cuadernos de la CEPAL , N\u00b0 90, Santiago de Chile, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Mart\u00ednez Franzoni, Juliana y Koen Voorend (2009) Sistemas de patriarcado y reg\u00edmenes de bienestar en Am\u00e9rica Latina \u00bfUna cosa lleva a la otra?, Madrid, Fundaci\u00f3n Carolina - CeALCI. Mart\u00ednez Franzoni, Juliana y Koen Voorend (2008) \"Transferencias condicionadas e igualdad de g\u00e9nero: \u00bfblancos, negros o grises?\", Revista de Ciencias Sociales (Cr), Vol. IV, N\u00fam. 122, 2008, p\u00e1gs. 115-131, Universidad de Costa Rica, Costa Rica. Mart\u00ednez Franzoni, Juliana (2007) Reg\u00edmenes de Bi enestar en Am\u00e9rica Latina, Fundaci\u00f3n Carolina- CeALCI, Madrid. Mart\u00ednez Franzoni, Juliana (2005): \"La pieza que faltaba: uso del tiempo en los reg\u00edmenes de bienestar\"; Nueva Sociedad N\u00b0 199. Milosavljevic, Vivian y Odette Tacla (2007) Incorporando un m\u00f3dulo de uso del tiempo a las encuestas de hogares: restricciones y potencialidades, serie Mujer y desarrollo N\u00b0 83, CEPAL. CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 50 Molyneux, Maxine (2006) \"Mothers at the Service of Virreira, Sonia y Coral Calder\u00f3n Maga\u00f1a, co ordinadoras (2010): El cuidado en acci\u00f3n, entre el derecho y el trabajo, Santiago de Chile, CEPAL, UNIFEM, AECID. Monta\u00f1o, Sonia (2010) \"El cuidad o en acci\u00f3n\", en Sonia Monta\u00f1o Virreira y Coral Calder\u00f3n Maga\u00f1a, coordinadoras: El cuidado en acci\u00f3n , entre el derecho y el trabajo, Santiago de Chile, CEPAL, UNIFEM, AECID, 2010, p\u00e1gs.13-68. OISS, Organizaci\u00f3n Iberoamericana de Seguridad Social (2007) \"E l Proyecto \"Personas Mayores, Dependencia y Servicios Sociales en los pa\u00edses Iberoamericanos\": Avan ces y Perspectivas\". www.oiss.org /article.php?id_article=4750. OIT (Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) y P NUD (Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo) (2009) Trabajo y Familia: hacia nuevas formas de conciliaci\u00f3n con corresponsabilidad social, Santiago de Chile. OPS (Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud) (2008) Derechos Humanos y Salud. Personas Mayores, www.paho.org/spanish/dd/pub/10069_Viejos.pdf. OPS (Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud) (2006) Discapacidad. Lo que todos debemos saber: 85 millones de personas con discapacidades en Am\u00e9rica Latina, en: http://new.ops.org.bo/index.php?option= com_content&task=view&id=684&Itemid=259. OMS (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud) [on line] http://www.who.int/topics/disabilities/es/. Otxoa, Isabel (2008) \"El cuidado en la dependenc ia\", Revista Pueblos n\u00b0 31, marzo de 2008 http:// www.revistapueblos.org/spip.php?article866. Pautassi, Laura (2010) \"Cuidado y derechos, la nueva cuesti\u00f3n social\", en Sonia Monta\u00f1o Virreira y Coral Calder\u00f3n Maga\u00f1a, coordinadoras: El cuidado en acci\u00f3n , entre el derecho y el trabajo, CEPAL, UNIFEM, AECID, pp. 60-92. Pautassi, Laura (2007) \"El cuidado como cuesti\u00f3n social desde un enfoque de derechos\", serie Mujer y desarrollo N\u00b0 87, Santiago de Chile, Comisi\u00f3n Eco n\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Pautassi, Laura (2002) \"Legislaci\u00f3n previsional y equidad de g\u00e9nero en Am\u00e9rica Latina\", serie Mujer y desarrollo N\u00b0 42, Santiago de Chile, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). P\u00e9rez Orozco, Amaia (2010) Cadenas Gl obales de Cuidado. Qu\u00e9 derechos para un r\u00e9gimen de cuidados justo? Instituto Internacional de Investigaciones y Capacitaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Promoci\u00f3n de la Mujer (UN-INSTRAW) Santo Domingo-Rep\u00fablica Dominicana. Provoste, Patricia (2003) \"Del universalismo a la focaliz aci\u00f3n: El lugar del g\u00e9nero en las pol\u00edticas sociales\" En: Marcela Prado, editora: Femenino Fin de Siglo. Posmodernidad, G\u00e9nero y Cultura. Comisi\u00f3n Interdisciplinaria de Estudios de G\u00e9nero. Universidad de Playa Ancha, Valpara\u00edso, Chile, p\u00e1gs. 29-44. Patricia Provoste (2002) \"Participaci\u00f3n en la salud p\u00fablica: una aproximaci\u00f3n de g\u00e9nero\", Serie G\u00e9nero, Equidad y Reforma de Salud No.2, Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud - Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Proyecto G\u00e9nero, Equidad y Reforma de la Salud. Provoste, Patricia y Fanny Berlagoscky (2002) \"Modelo de atenci\u00f3n y g\u00e9nero: las condiciones socioculturales de la reforma de salud\", serie G\u00e9nero, Equidad y Reforma de Salud, N\u00b04, Santiago, Chile, Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud - Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Proyecto G\u00e9nero, Equidad y Reforma de la Salud. Rodr\u00edguez Enriquez, Corina (2010, Versi\u00f3n Preliminar) Pr ogramas de transferencias condicionadas de ingreso e igualdad de g\u00e9nero \u00bfPor d\u00f3nde anda Am\u00e9rica Latina?, Santiago de Chile, CEPAL, Divisi\u00f3n de Asuntos de G\u00e9nero. Rodriguez Enriquez, Corina (Mayo 2005) La econom\u00eda del cuidado: un aporte conceptual para el estudio de pol\u00edticas p\u00fablicas, CIEPP, Buenos Aires, Centro Interdisciplinario para el Estudio de Politicas P\u00fablicas, Documento de trabajo N\u00b044. Rossel,Cecilia (investigadora responsable), Denise Courtoisie y Mariana Marturet; Gabriel Corbo (coordinador del proyecto) (2010) Servicios de cuidado infantil: condiciones de calidad y resultados, Proyecto Desarrolla, Cooperazione Italiana y PNUD Uruguay, abril 2010. Saad, Paulo M. (2005) \"Los adultos mayores en Am\u00e9rica Latina y El Caribe: arreglos residenciales y transferencias informales\", Notas de Poblaci\u00f3n No. 80, Santiago de Chile, CELADE/Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEPAL, p\u00e1gs. 127-154. Sennet, Richard (2003) El Respeto. Sobre la dignidad del hombre en un mundo de desigualdad, Editorial Anagrama, Barcelona. CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 51 SERNAM, Servicio Nacional de la Mu jer, Gobierno de Chile (c.2008) C\u00f3digo de buenas pr\u00e1cticas laborales sobre no discriminaci\u00f3n para la administraci\u00f3n ce ntral del estado, en: http://www.inia.cl/medios/ intihuasi/documentos/codigobuenaspracticaslaborales.pdf. SITEAL (Sistema de Informaci\u00f3n de Tendencias Educativas en Am\u00e9rica Latina) (2009) Informe sobre Tendencias Sociales y Educativas en Am\u00e9rica Latina 2009, Instituto Internacional de Planeamiento de la Educaci\u00f3n IIPE - UNESCO, Sede Regional Buenos Aire s, Organizaci\u00f3n de Estado s Iberoamericanos para la Educaci\u00f3n, la Cienci a y la Cultura, OEI. Salvador, Soledad (2007) Estudio comparativo de la \"econom\u00eda del cuidado\" en Argentina, Br asil, Chile, Colombia, M\u00e9xico y Uruguay. Red Internacional de G\u00e9nero y Comercio - International Development Research Center, IDRC, Octubre 2007. Sojo, Ana, coordinadora (2007), Cohesi\u00f3n social, Inclusi\u00f3n y sentido de pertenencia en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. CEPAL, Santiago de Chile. Sojo, Ana (2007) \"La trayectoria del v\u00ednculo entr e pol\u00edticas selectivas contra la pobreza y pol\u00edticas sectoriales\" Revista de la Cepal N\u00b0 91, p\u00e1gs. 11-131. Sojo, Ana (2005) \"Estado, mercado y familia: el haz del bienestar social como objeto de pol\u00edtica\", en: Irma Arriagada, editora, Pol\u00edticas hacia las familias , policies: case of reconciliation of work and family\", Social Politics, Volume 11, Numb er 1, Oxford University Press, p\u00e1g. 30-65. Sunkel, Guillermo, \"Reg\u00edmenes de bienestar y pol\u00edticas de familia en Am\u00e9rica Latina\", en Arriagada, Irma, Coordinadora (2007) Familias y pol\u00edticas p\u00fablicas en Am\u00e9rica Latina: Una historia de desencuentros, Libros de CEPAL N\u00b0 96, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Santiago de Chile, octubre de 2007, p\u00e1gs. 171-187. Tob\u00edo, Constanza, M.\u00aa Silveria y M.\u00aa Teresa Mart\u00edn Palomo (2010) \"El cuidado de las personas. Un reto para el siglo XXI\" , Colecci\u00f3n Estudios Sociales N\u00fam. 28, Barcelona, Fundaci\u00f3n \"la Caixa\". Edici\u00f3n electr \u00f3nica en www.laCaixa.es/ObraSocial. Vald\u00e9s, Ximena y otras autoras (2005) \"Entre la tradic i\u00f3n y la reinvenci\u00f3n selectiva: familia, conyugalidad, parentalidad y sujeto en Santiago de Chile\", en Va ld\u00e9s, Ximena y Teresa Vald\u00e9s, editoras (2005) Familia y Vida Privada CEDEM, Chile, p\u00e1gs. 163- 213. V\u00e1squez, Armando (2006) \" La discapacidad en Am\u00e9rica Latina\", en Amate, Alicia y Armando V\u00e1squez, Editores, Discapacidad. Lo que todos debemos sa ber, Organizaci\u00f3n Paname ricana de la Salud. Villalobos Courtin, Alicia, Coordinadora (2006) Norma de cuidados domiciliarios de personas que sufren de discapacidad severa, Ministerio de Salud de Chile, Divisi\u00f3n Prevenci\u00f3n y Control de Enfermedades, Departamento Ciclo Vital: Programa Adulto Mayor y Unidad de Discapacidad y Rehabilitaci\u00f3n, en http://www.ssmaule.cl/Pagina/articulacionR ed/normaAtencionPostradoDomicilio.pdf. Y\u00e1\u00f1ez, Sonia (2010) \"La dimensi\u00f3n de g\u00e9nero en la refo rma previsional chilena (ley N\u00b0 20.255 de reforma de pensiones\", serie Mujer y desarrollo N\u00b0 101, Santiago de Chile, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). CEPAL - Serie Mujer y desarrollo N\u00b0 120 Prot ecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado... 53 Serie mujer y desarrollo . N\u00fameros publicados Un listado completo as\u00ed como los archivos pdf est\u00e1n disponibles en www.cepal.org/publicaciones 120. Protecci\u00f3n social y redistribuci\u00f3n del cuidado en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: el ancho de las pol\u00edticas, (LC/L.3560), 2012. 119. La utilizaci\u00f3n de las encuestas de uso del tiempo en las pol\u00edticas p\u00fablicas, (LC/L.3557), 2012. 118. Pol\u00edticas p\u00fablicas e instituci onalidad de g\u00e9nero en Am\u00e9rica Latina (1985-2010) (LC/L.3531), 2012. 117. La poblaci\u00f3n uruguaya y el cuidado: Persistencias de un mandato de g\u00e9nero. Encuesta nacional sobre representaciones sociales del cuidado: Principales resultados, (LC/L.3530), 2012. 116. Protecci\u00f3n social y trabajo no remune rado: Redistribuci\u00f3n de las responsabilidad es y tareas del cuidado. Estudio de caso Costa Rica, (LC/L.3519), 2012. 115. Protecci\u00f3n social y trabajo no remune rado: Redistribuci\u00f3n de las responsabilidad es y tareas del cuidado. Estudio de caso Ecuador, (LC/L.3518), 2012. 114. Inventario de la informaci\u00f3n estad\u00edstica, indicadores y explotaci\u00f3n de fuente s sobre etnia, raza y g\u00e9nero en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, (LC/L.3441), 2012. 113. Enqu\u00eates aupr\u00e8s des (1999-2005), (LC/L.3442), 2012. 112. Cuidado y subjetividad: Una mirada a la atenci\u00f3n domiciliaria, (LC/L.3417), 2012. 111. Medici\u00f3n de los ingresos monetarios individuales: Un a mirada desde la perspectiva de g\u00e9nero, (LC/L.3440), 2012. 110. Una mirada anal\u00edtica a la legislaci \u00f3n sobre interrupci\u00f3n del embarazo en pa\u00edses de Iberoam\u00e9rica y el Caribe, (LC/L.3417), 2011. 109. Programas de transferencias condic ionadas de ingreso e igualdad de g\u00e9 nero \u00bfPor d\u00f3nde anda Am\u00e9rica Latina?, (LC/L.3416), 2011. 108. La paridad pol\u00edtica en Am \u00e9rica Latina y el Caribe. Percepciones y op iniones de los l\u00edderes de la regi\u00f3n, (LC/L. 3407), 2011. 107. Uso del tiempo de mujeres y hombres en Colombia. Midiendo la inequidad, (L C/L.3298-P), N\u00b0 de venta: S.11.II.G.19, 2011. 106. Honduras: una aproximaci\u00f3n a la situaci\u00f3n de las mujere s a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de los indicadores de g\u00e9nero, (LC/L.3283-P), N\u00b0 de vent a: S.11.II.G.8, 2011. 105. Agendas legislativas y parl amentarias para el desarrollo de los derec hos de las mujeres en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, (LC/L.3234-P), N\u00b0 de venta: S.10.II.G.36, 2010. 104. Reuni\u00f3n Internacional sobre buenas pr\u00e1ct icas de pol\u00edticas p\u00fablicas para el Obse rvatorio de igualdad de g\u00e9nero de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, (LC/L.3231-P ), No de venta: P.10.II.G.34, 2010. El lector interesado en adquirir n\u00fameros anteriores de esta serie puede solicitarlos diri giendo su correspondencia a la Un idad de Distribuci\u00f3n, CEPAL, Casilla 179-D, Sa ntiago, Chile, "}