{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "rua.ua.es/dspace/bitstream/10045/75380/1/CultCuid_50.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Revista de Enfermer\u00eda y HumanidadesSUMARIO EDITORIAL Mutilaci\u00f3n genital femenina \u00bfPr\u00e1ctica cultural o violencia de g\u00e9nero? Realidad en la Comunidad Valenciana FENOMENOLOG\u00cdA Percepci\u00f3n del equipo de enfermer\u00eda sobre el enfoque l\u00fadico al ni\u00f1o hospitali - zado. Variabilidad en la vivencia del parto y su implicaci\u00f3n en los cuidados de enfer - mer\u00eda. Significado de la transici\u00f3n infancia-adolescencia-juventud en personas con en - fermedad renal cr\u00f3nica. HISTORIA Un \"pa\u00eds\" rico en necesidades: un experimento en el Seminario en Enfermer\u00eda de Salud P\u00fablica. La democratizaci\u00f3n del cuidado en la enfermer\u00eda Argentina. Aspectos sociohist\u00f3 - ricos develados con perspectiva de g\u00e9nero. Vicente Mojica y la vigilia de la poes\u00eda. Contra la consumaci\u00f3n de un olvido his - toriogr\u00e1fico. El inicio de la enfermer\u00eda en M\u00e9xico: Conflictos de poder y g\u00e9nero,1896-1904. Afirmaci\u00f3n de la mujer en la medicina durante el siglo XV y XVI: un proceso religioso e inquisitorial. El contexto del nacimiento en los a\u00f1os cuarenta en una zona rural del sur de Espa\u00f1a. ANTROPOLOG\u00cdA Enfoque estructural de las representaciones sociales de los adolescentes sobre el envejecimiento y las personas mayores. Cuidados y diversidad cultural: un estudio de caso en un centro de Atenci\u00f3n Pri - maria en Murcia. Influencia de la jornada de trabajo en la salud del personal de enfermer\u00eda. Factores que influyen en la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de cuello uterino en la comu - nidad quilombolas. TEOR\u00cdA Y M\u00c9TODO Pr\u00e1cticas de promoci\u00f3n de la salud y la prevenci\u00f3n de los malos tratos a las personas mayores: una revisi\u00f3n integradora. Fecundaci\u00f3n in vitro postmortem. MISCEL\u00c1NEA Entrevista a Mar\u00eda Vizca\u00edno G\u00f3mez. Biblioteca comentada ASOCIACI\u00d3N NACIONAL DE HISTORIA Y ANTROPOLOG\u00cdA DE LOS CUIDADOSCONSEJO DE ENFERMER\u00cdA DE LA COMUNIDAD VALENCIANA SEMINARIO DE HISTORIA Y ANTROPOLOG\u00cdA DE LOS CUIDADOS ENFERMEROS. DEPARTAMENTO DE ENFERMER\u00cdA. UNIVERSIDAD DE ALICANTE 1er Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00ba 501er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 2 CONSEJO EDITORIAL DIRECCI\u00d3N/ EDITOR Jos\u00e9 Siles Gonz\u00e1lez COMIT\u00c9 EDITORIAL Luis Cibanal Juan - Carmen Solano Ruiz CONSEJO DE REDACCI\u00d3N COORDINADORA Ana Lucia Nore\u00f1a Pe\u00f1a MIEMBROS CONSEJO REDACCI\u00d3N Miguel \u00c1ngel Fern\u00e1ndez Molina Eva M\u00aa Gabald\u00f3n Bravo Elena FerrerHern\u00e1ndez Flores Vizcaya Moreno Jos\u00e9 Ram\u00f3n Mart\u00ednez Riera M\u00aa Mercedes Rizo Baeza Mercedes Nu\u00f1ez del Castillo Miguel Castells Molina Rosa P\u00e9rez-Ca\u00f1averas Manuel Lillo Crespo Isabel Casabona Mart\u00ednez Departamento de Enfermer\u00eda. Universidad de Alicante COORDINADOR INFORM\u00c1TICO Y P\u00c1GINA WEB Pablo D\u00edez Espinosa DIRECCI\u00d3N FINANCIERA Organizaci\u00f3n Colegial de Enfermer\u00eda de la Comu - nidad Valenciana - Francisco Mulet Falc\u00f3. Enfermero. Tesorero del Consejo de Enfermer\u00eda de la Comunidad Valen - ciana (CECOVA). - Bel\u00e9n Paya P\u00e9rez. Enfermera, Presidenta del Colegio Oficial de Enfermer\u00eda de Alicante. - Juan Jos\u00e9 Tirado Dauder. Enfermero. Presidente del Colegio Oficial de Enfermer\u00eda de Valencia. - Francisco J. Pareja Llor\u00e9ns. Enfermero. Presiden - te del Colegio Oficial de Enfermer\u00eda de Castell\u00f3n. COMIT\u00c9 CIENT\u00cdFICO O ASESOR Manuel Amezcua Mart\u00ednez Presidente de la Fundaci\u00f3n Index. Profesor asociado Universidad de Granada (Espa\u00f1a). Carmen Chamizo Vega Enfermera. Doctora por la Universidad de Alicante. Profesora Universidad de Oviedo. Oviedo (Espa\u00f1a) C\u00e9sar Hueso Montoro Doctor por la Universidad de Alicante. Profesor Universidad de Granada (Espa\u00f1a). Manuel Garc\u00eda Mart\u00ednez Enfermero y licenciado en Antropolog\u00eda social y cultural. Doctor por la Universidad de Sevilla. Pro - fesor asociado Universidad de Sevilla (Espa\u00f1a). Guillermo Silva Maga\u00f1a Doctor por Universidad de Alicante. Profesor titular. (Universidad de Colima, M\u00e9jico. Carlos Lousada Lopes Subtil Profesor titular Escola/Faculdade: Escola Superior de Enfermagem. Viana do Castelo (Portugal)Antonio C. Garc\u00eda Mart\u00ednez Licenciado en Historia. Doctor en Historia Profesor Titular Universidad de Huelva (Espa\u00f1a ) Mar\u00eda Elisa Moreno-Fergusson Profesora Asociada de la Facultad de Enfermer\u00eda y Rehabilitaci\u00f3n de la Universidad de La Sabana, Colombia. Editora de la revista Aquichan. Esperanza de la Pe\u00f1a Tejeiro Enfermera. Profesora Titular Escuela de Enferme - r\u00eda. Universidad de Extremadura (Espa\u00f1a) Cecilio Eseverri Ch\u00e1verri Enfermero e Historiador de la enfermer\u00eda Centro Asistencial San Juan de Dios. Palencia (Espa\u00f1a) Francisca Hern\u00e1ndez Mart\u00edn Enfermera y Licenciada en Historia. Presidenta del Seminario de Historia de la Enfermer\u00eda. Doc - tora por la Universidad Complutense de Madrid. Profesora Titular Escuela de Enfermeria, Univer - sidad Complutense de Madrid. Madrid (Espa\u00f1a) Francisco Herrera Rodr\u00edguez Doctor en Medicina. Historiador de la Enfermer\u00eda. Catedr\u00e1tico de la Escuela Universitaria de Ciencias de la Salud. Universidad de C\u00e1diz (Espa\u00f1a) Amparo Nogales Espert Enfermera. Licenciada en Historia. Doctora por la Universidad de Valencia. Profesora Titular. Facul - tad de Ciencias de la Salud. Universidad Rey Juan Carlos I, Madrid (Espa\u00f1a) Natividad S\u00e1nchez Gonz\u00e1lez Enfermera. Profesora Escuela de Enfermer\u00eda y Fisioterapia. Universidad de Albacete (Espa\u00f1a) Francisco Ventosa Esquinaldo Enfermero. Historiador de la Enfermer\u00eda. Supe - rior Gerente del Hospital San Juan de Dios \"Juan Grande\" Jerez/C\u00e1diz (Espa\u00f1a) Carmen de la Cuesta Benjumea Ph.D en Enfermer\u00eda. Profesora Visitante Universidad de Alicante (Espa\u00f1a) Marilyn Douglas Doctora en Enfermer\u00eda. Profesora, School of Nur - sing University of California, San Francisco (EEUU) Fernando Porto Doctor en enfermer\u00eda por la escuela de Enferma - gem Anna Nery/ UFRJ. Professor Adjundo da Esco - la de Enfermagem Alfredo Pinto da UNIRIO (Brasil) Beatriz Morrone Profesora Titular de la Facultad de Ciencias de la Salud, Universidad Nacional de Mar del Plata. Investigadora Categorizada II. Integrante del Banco Nacional de Evaluadores para Proyectos de Investigaci\u00f3n del Ministerio de Cultura y Educa - ci\u00f3n (Argentina). Ximena Isla Lund Magister en Enfermer\u00eda. Doctora por la Universidad de Alicante. Profesora Universidad del Bio-Bio. (Chile) Raquel Spector Doctora en Enfermeria. School of Nursing Boston College. Boston (EEUU)Rick Zoucha Enfermero. Doctor en Enfermer\u00eda. Profesor Asocia - do. Universidad Duquenese Pittsburgh PA (EEUU) Taka Oguiso Enfermera y licenciada en derecho. Doctora Uni - versidad de S\u00e3o Paulo. Profesora Titular Em\u00e9rita. Universidad de S\u00e3o Paulo (Brasil) Genival Fernandes de Freitas Enfermero y licenciado en Derecho. Doctor por la Universidad de S\u00e3o Paulo. Profesor Titular. Uni - versidad de S\u00e3o Paulo (Brasil) Cultura de los Cuidados. Revista Sociofundadora del Consejo de Editores de Revistas de Enfermer\u00eda Iberoamericanas. INDIZADA E INSCRITA EN: Cultura de los Cuidados est\u00e1 incluida en las bases de datos: - CAPES/QUAL. Base de datos de revistas del Mi - nisterio de Educaci\u00f3n de Brasil. - LATINDEX. Sistema Regional de Informaci\u00f3n en L\u00ednea para Revistas Cient\u00edficas de Am\u00e9rica Lati - na, el Caribe, Espa\u00f1a y Portugal. - \"Scientific Commons\" Details Uni - versidad de Alicante: http://rua.ua.es/dspace/ handle/10045/831) \"Inscrita is: 10.7184)\" Coordinadora RUA. Ana L. Nore\u00f1a Enfermer\u00eda de la Comunidad Valenciana (CECOVA) C/. X\u00e0bia, 4 - 3\u00ba Pta. 10 - 46010 Valencia Tarifas 3 n\u00fameros (1 a\u00f1o). Espa\u00f1a y Portugal: 12,02 euros Alumnos Enfermer\u00eda: 7,21 euros Extranjero: 18,03 Carmen Solano Ruiz. Departamento de Enfer - mer\u00eda. Universidad de Alicante. Campus de Sant Vicente del Raspeig Ap 99. E-03080 Alacant - Alicante Revista \u00abon line\u00bb: http://rua.ua.es/dspace/handle/10045/831 Cuid. Tirada/ Producci\u00f3n: 3.000 ejemplares IMPRESI\u00d3N Y Consejo de Enfermer\u00eda Comunidad Valen - ciana (CECOVA) Dise\u00f1o editorial y maquetaci\u00f3n: AROA Dise\u00f1o y Comunicaci\u00f3n. Alicante (Espa\u00f1a) LA DIRECCI\u00d3N DE LA REVISTA NO SE HACE RESPON - SABLE DE LOS CONTENIDOS DE LOS ART\u00cdCULOS. MARCA ESPA\u00d1OLA N\u00ba 2.816.560 DENOMINADO CULTURA DE LOS CUIDADOS BOE. 16/04/2008.Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 3 SUMARIO NORMAS DE PUBLICACI\u00d3N ................................................................................................................ 4 - Criterios de evaluaci\u00f3n y selecci\u00f3n de art\u00edculos .............................................................................................. 7 EDITORIAL - Mutilaci\u00f3n genital femenina \u00bfPr\u00e1ctica cultural o violencia de g\u00e9nero? Realidad en la Comunidad Valenciana ......................................................................................................... 9-11 FENOMENOLOG\u00cdA - Percepci\u00f3n del equipo de enfermer\u00eda sobre el enfoque l\u00fadico al ni\u00f1o hospitalizado ................................ 12-24 - Variabilidad en la vivencia del parto y su implicaci\u00f3n en los cuidados de enfermer\u00eda ............................. 25-33 - Significado de la transici\u00f3n infancia-adolescencia-juventud en personas con enfermedad renal cr\u00f3nica .................................................................................................................... 34-47 HISTORIA - Un \"pa\u00eds\" rico en necesidades: un experimento en el Seminario en Enfermer\u00eda de Salud P\u00fablica .......... 48-57 - La democratizaci\u00f3n del cuidado en la enfermer\u00eda Argentina. Aspectos sociohist\u00f3ricos develados con perspectiva de g\u00e9nero ................................................................ 58-67 - Vicente Mojica y la vigilia de la poes\u00eda. Contra la consumaci\u00f3n de un olvido historiogr\u00e1fico ................. 68-88 - El inicio de la enfermer\u00eda en M\u00e9xico: Conflictos de poder y g\u00e9nero,1896-1904 .................................... 89-101 - Afirmaci\u00f3n de la mujer en la medicina durante el siglo XV y XVI: un proceso religioso e inquisitorial ........................................................................................................ 102-110 - El contexto del nacimiento en los a\u00f1os cuarenta en una zona rural del sur de Espa\u00f1a ......................... 111-117 ANTROPOLOG\u00cdA - Enfoque estructural de las representaciones sociales de los adolescentes sobre el envejecimiento y las personas mayores .............................................................. 118-126 - Cuidados y diversidad cultural: un estudio de caso en un centro de Atenci\u00f3n Primaria en Murcia ......1 2 7 - 1 4 0 - Influencia de la jornada de trabajo en la salud del personal de enfermer\u00eda ........................................... 1 4 1 - 1 5 0 - Factores que influyen en la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de cuello uterino en la comunidad quilombolas ........ 151-157 TEOR\u00cdA Y M\u00c9TODO - Pr\u00e1cticas de promoci\u00f3n de la salud y la prevenci\u00f3n de los malos tratos a las personas mayores: una revisi\u00f3n integradora ...................................................................................................... 180-182 - Rese\u00f1a: Gerena Jondo: Hambre y C\u00e1rcel en 'Nanas de la Cebolla' de Miguel Hern\u00e1ndez .................. 183-187 - Rese\u00f1a: Suicidiolog\u00eda cl\u00ednica. Evaluaci\u00f3n y tratamiento de las tendencias autodestructivas en la pr\u00e1ctica professional ...................................................................................................................... 188-189 - La Aurora de la Salud Mental. Una Aportaci\u00f3n desde la Antropolog\u00eda de los Cuidados Psiqui\u00e1tricos ................................................................................................................ 190-191 - Neo-costumbrismo y polifon\u00eda literaria en Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 4 ESTRUCTURA DE LA REVISTA Y NORMAS DE PUBLICACI\u00d3N Aunque sujeta a variaciones, en aras de su filo - sof\u00eda contextualizadora, la revista constar\u00e1 de secciones tales como : Editorial. Fenomenolog\u00eda: secci\u00f3n destinada a la pu - blicaci\u00f3n de originales y/o revisiones sobre fenomenolog\u00eda cl\u00ednica. Asimismo tendr\u00e1n ca - bida en este apartado las experiencias cl\u00ednicas de los profesionales sea cual sea la forma de expresi\u00f3n: narrativa, ensayo, po\u00e9tica o pl\u00e1s - tica. Por \u00faltimo, tambi\u00e9n ser\u00e1n susceptibles de publicaci\u00f3n los originales que, a juicio del comit\u00e9 de redacci\u00f3n, contribuyan al desarrollo human\u00edstico de la enfermer\u00eda (en cualquiera de sus vertientes). Historia: destinada a la publicaci\u00f3n de origi - nales y/o revisiones de historia de enfermer\u00eda. Antropolog\u00eda: secci\u00f3n reservada para la inclu - si\u00f3n de originales y/o revisiones de trabajos antropol\u00f3gicos en materia de cuidados enfer - meros. Teor\u00eda y m\u00e9todos enfermeros: apartado dedica - do a la publicaci\u00f3n de originales y/o revisiones que contribuyan tanto al desarrollo te\u00f3rico-fi - los\u00f3fico de la enfermer\u00eda como a sus m\u00e9todos y aplicaciones pr\u00e1cticas. Miscel\u00e1nea: Secci\u00f3n dedicada a la divulgaci\u00f3n de actividades, noticias, agenda etc, revisi\u00f3n de novedades editoriales. Cartas al Director PRESENTACI\u00d3N DE LOS TRABAJOS - Estructura del manuscrito: En la primera p\u00e1gi - na figurar\u00e1 el t\u00edtulo del art\u00edculo en min\u00fascula en tres idiomas en este orden: espa\u00f1ol, ingl\u00e9s y portugu\u00e9s, seguido del nombre de los autores (no m\u00e1s de 6),en min\u00fascula. En primer lugar las iniciales en may\u00fasculas separadas por un punto y seguido por los apellidos en min\u00fascu - las por ejemplo: M\u00aa.C. Solano Ruiz. Mediante un asterisco (super\u00edndice) escribir su rango acad\u00e9mico m\u00e1s elevado o profesional y la di - recci\u00f3n de contacto del primer autor junto con su correo electr\u00f3nico y tel\u00e9fono. En la segunda p\u00e1gina: resumen del trabajo no superior a 200 palabras (en ingl\u00e9s, portugu\u00e9s y espa\u00f1ol. Se incluir\u00e1n, adem\u00e1s de cuatro a cinco palabras clave en los tres idiomas. Las siguientes p\u00e1gi - nas incluir\u00e1n el contenido del art\u00edculo evitando poner sub\u00edndices y notas al pie de p\u00e1gina, con una extensi\u00f3n no superior a los 17 folios; la \u00faltima p\u00e1gina estar\u00e1 dedicada a la bibliograf\u00eda. - El sistema de citas adoptado en la revista est\u00e1 de acuerdo a la normativa Harvard-APA: en el texto s\u00f3lo aparecer\u00e1 el apellido en min\u00fasculas y la fecha del autor entre par\u00e9ntesis, ej: (L\u00f3 - pez,1998). La bibliograf\u00eda consultada al final del art\u00edculo no llevar\u00e1 numeraci\u00f3n y quedar\u00e1 ordenada alfab\u00e9ticamente por el apellido del autor ej: S\u00e1nchez, J. (1997) Historia de la revista pana - cea. Paid\u00f3s, Barcelona (Libro) S\u00e1nchez, J. (1997) Historia de la revista pana - cea. Enfermer\u00eda Cient\u00edfica 8 22-27 (Art\u00edculo revista) S\u00e1nchez, J. (1997) Historia de la revista pana - cea. En: Cibanal, L.. ed. Las revistas espa\u00f1olas de enfermer\u00eda ,S\u00edntesis, Madrid: 88-102 (Cap\u00ed - tulo de Libro). Para citar documentos/ art\u00edculos \"on line\": Pagani, R.. (2002) Informe t\u00e9cnico. El cr\u00e9dito europeo y el sistema educativo espa\u00f1ol. 425 Available http: www.eees.ua.es/http:aneca.es/ modal_eval/docs/doc. downloaded 426 27th July 2008. ilustraciones, gr\u00e1ficas y fotograf\u00edas se en - viar\u00e1n en otro archivo, indicando su n\u00famero de orden y t\u00edtulo a pie de p\u00e1gina o en su rever - so en el caso de las fotograf\u00edas. Las gr\u00e1ficas, preferentemente, deber\u00e1n presentarse en blan - co y negro. - Presentaci\u00f3n: letra Times New Roman, tama - \u00f1o letra12, a doble espacio. - Los autores deber\u00e1n realizar el\" check list\" disponible en este enlace, previo a la remisi\u00f3n del art\u00edculo.Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 5 STRUCTURE OF JOURNAL AND NORMS OF subject in the original / or reviews of clinical phenomenology. They will also take place in this section, the clinical experience of pro - fessionals in whatever of narrative, essay, poetry Finally, also be eligible for the original publication, in the opi - nion of the editorial board, contribute to the development of humanistic nursing (in any of its aspects). History: intended for publication of original nursing history. Anthropology: section reserved for the inclu - sion of original and / or revisions of anthropo - logical work on nursing care. Theory and methods nurses: section dedica - ted to the publication of original and / or re - views that contribute to both theoretical and philosophical development of as their methods news, new books. Letters to the Editor PRESENTATION OF WORK - Structure of the manuscript: On the first page will contain the article title inlowercase in three languages in this order: Spanish, English and Portuguese,followed by the name of the authors (no more than 6), in lowercase. First initial capital letters separated by a period fo llowed by the surnames in lowercase eg: M \u00aa.C. By their highest academic level or profes - sional contact and address of the first author with his email and phone. On the second page: abstract of the work not exceeding 200 words (in English, Portugueseand Spanish. shall in - clude in addition to four to five keywords in these languages. The following pages include the contents of the article to avoid subscripts andfootnotes footer, with an extension not ex - ceeding 17 pages, the last page is devoted to the literature. - The citation system is adopted in the journal according to the Harvard law-APA: the text will only appear in lower case the name of the author and the date in brackets, eg (Lopez, 1998). The bibliography at the end of the arti - cle will benumbered and arranged alphabetica - lly by author's surname eg Sanchez, J. (1997) History of the Journal pa - nacea. Polity Press, Barcelona (Book) Sanchez, J. (1997) History of the Journal pana - cea. Nursing Science 8 22-27 (Journal Article) Sanchez, J. (1997) History of the Journal pa - nacea. In: Cibanal, L. ed. The Spanish journals articles \"on line\": Pagani, R.. (2002) Technical Report. The Eu - ropean credit and the Spanish educational sys - tem. Availablehttp:www.eees.ua.es/http:aneca. es/modal_eval/docs/doc 425. downloaded 42627th July 2008. - The illustrations, charts and pictures will be sent to another file, indicating your order num - ber and title in footer or the reverse in the case of the photographs. Graphs,preferably, should be submitted in black and white. - New Roman, size letra12, - lable here, prior to the submission of the ar - ticle.1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 6 ESTRUTURA DA REVISTA E NORMAS DE PUBLICA\u00c7\u00c3O Embora sujeita a varia\u00e7\u00f5es no interesse de con - textualizar a sua filosofia, a revistavai incluir re - cursos como: Editorial. A sec\u00e7\u00e3o dedicada \u00e0 Fenomenologia da publi - ca\u00e7\u00e3o do original de expres - s\u00e3o, a narrativa, o ensaio de poesia, ou de pl\u00e1s - tico. Finalmente, tamb\u00e9m ser\u00e1 eleg\u00edvel para a publica\u00e7\u00e3o original, na opini\u00e3o do conselho editorial, contribuir para o desenvolvimento da enfermagem human\u00edstica (em todos os seus aspectos). Hist\u00f3ria: destinadas a publica\u00e7\u00e3o do original e / ou revis\u00f5es de hist\u00f3ria da enfermagem. Antropologia: se\u00e7\u00e3o reservada para de original e / ou revis\u00f5es detrabalho antropo - l\u00f3gico sobre cuidados m\u00e9todos: sec\u00e7\u00e3o dedicada \u00e0 publica\u00e7\u00e3o e / ou que contribuam para o desenvolvimento te\u00f3rico e filos\u00f3fico da enfermagem como seus m\u00e9to - dos e aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas. do manuscrito: Na primeira p\u00e1gina vai conter o t\u00edtulo do artigo (n\u00e3o mais que 6), em letras min\u00fasculas. Primeira letra inicial mai\u00fascula, separados por um ponto seguido pelo sobrenome em min\u00fas - culas, por exemplo:. M \u00aa C. Solano Ruiz. Por um asterisco (sobrescrito) escrever seu mais alto grau acad\u00eamico ou contato profissional e endere\u00e7o do primeiro autor com o seu e-mail e telefone. Na segunda p\u00e1gina:.. Resumo do tra - balho Ingl\u00eas, para al\u00e9m As seguintes incluem conte\u00fado do artigo evitar subscritos e notas rodap\u00e9, com uma \u00e1rea n\u00e3o superior a 17p\u00e1ginas, a \u00falti - ma p\u00e1gina \u00e9 dedicada \u00e0 literatura. - O sistema de nomea\u00e7\u00e3o \u00e9 adotado na revista de acordo com a Harvard-lei APA: o texto n\u00e3o aparece apenas em letras min\u00fasculas o nome do autor ea data entre par\u00eanteses, por exemplo (Lopez, 1998). A bibliografia no final do artigo ser\u00e3o numerados e dispostos em ordem alfa - b\u00e9tica sobrenome do autor, por exemplo Sanchez, J. (1997) Hist\u00f3ria da panac\u00e9ia Jour - nal. Polity Press, Barcelona (Book) Sanchez, J. (1997) Hist\u00f3ria da panac\u00e9ia Jour - nal. Enfermagem da Ci\u00eancia 8 22-27 (Journal Article) Sanchez, J. (1997) Hist\u00f3ria da panac\u00e9ia Jour - nal. In: Cibanal, L. ed. Os espanh\u00f3isperi\u00f3di - cos de enfermagem S\u00edntese, Madrid. 88-102 (Cap\u00edtulo de Livro). Para citar documentos / artigos \"on line\": Pagani, R.. (2002) Relat\u00f3rio T\u00e9cnico. O cr\u00e9di e do sistema espanhol. Dispon\u00edvel http:www.eees.ua.es/http:aneca. es/modal_eval/docs/doc 425.baixado 426 27 de - As ilustra\u00e7\u00f5es, gr\u00e1ficos e fotografias ser\u00e3o enviadas para um outro arquivo,indicando o seu n\u00famero de ordem e t\u00edtulo em rodap\u00e9 ou o inverso no caso das fotografias. Gr\u00e1ficos, de prefer\u00eancia, devem ser apresentadas em preto e branco. - Apresenta\u00e7\u00e3o: Times New Roman, tamanho letra12, com vel aqui, antes da apresenta\u00e7\u00e3o do artigo.Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 7 CRITERIOS DE EVALUACI\u00d3N Y SELECCI\u00d3N DE ART\u00cdCULOSEVALUATION CRITERIA AND SELECTION OF ARTICLES La revista Cultura de los Cuidados publica art\u00ed - culos en espa\u00f1ol, portugu\u00e9s e ingl\u00e9s. La recepci\u00f3n de los mismos pasa por un proceso de selecci\u00f3n en una primera revisi\u00f3n por el Consejo editorial veri - ficando el cumplimiento de los requisitos propios de la revista, descritos en las indicaciones a los au - tores, en caso de no cumplir estas condiciones se le notifica al autor o autores para que realicen los cambios oportunos. Posteriormente tras la clasificaci\u00f3n tem\u00e1tica y preservaci\u00f3n del anonimato del manuscrito los documentos son enviados a dos especialistas de reconocido prestigio en el \u00e1rea de conocimiento, para que procedan a su evaluaci\u00f3n. Una vez recibi - dos los conceptos de los pares acad\u00e9micos se toma una decisi\u00f3n conjunta con el Consejo Editorial que puede ser de aceptaci\u00f3n con ajustes, de aceptaci\u00f3n definitiva o de rechazo comunic\u00e1ndolo al autor o autores a trav\u00e9s de correo electr\u00f3nico o postal. En caso de que la decisi\u00f3n del Consejo Edito - rial sea la de rechazo se remitir\u00e1 el informe de los evaluadores junto con la decisi\u00f3n adoptada por el Consejo Editorial que fundamente esta decisi\u00f3n. Los manuscritos que sean considerados para publicaci\u00f3n previa modificaci\u00f3n, se notificar\u00e1n con una propuesta concreta de modificaci\u00f3n o con el in - forme de los evaluadores. Los autores dispondr\u00e1n de un m\u00e1ximo de 2 semanas para comunicar a la secretaria de redacci\u00f3n su decisi\u00f3n en la modifica - ci\u00f3n del mismo y en el plazo m\u00e1ximo de dos meses se comprometer\u00e1n a entregar la versi\u00f3n revisada. La revista se reserva el derecho de realizar revi - siones de estilo que faciliten la claridad y la com - prensi\u00f3n del texto. Los factores donde se fundamenta la decisi\u00f3n sobre la aceptaci\u00f3n o rechazo de los trabajos por parte de la redacci\u00f3n de la revista son los siguientes: - La originalidad, novedad y actualidad del tema. - Relevancia y aplicabilidad de los resultados. - Calidad metodol\u00f3gica. Fiabilidad y validez - Presentaci\u00f3n, buena redacci\u00f3n, organizaci\u00f3n y coherencia l\u00f3gica del texto. - La inclusi\u00f3n en los manuscritos enviados de, al menos, una cita de art\u00edculos publicados en Cultura de los Cuidados.\"Cultura de los Cuidados\" (The Culture of Care) Journal publishes articles in Spanish, Por - tuguese and English. Admission will be subject to a selection process in a first review by the Editorial Board to verify compliance with the requirements of the Journal, as stated in the in - structions for authors. In the case these condi - tions are not met, the author or authors will be notified in order to make necessary changes. After accomplishment of topic classification and of paper, documents are submitted to two specialists of recognized prestige in the corresponding area of knowledge for evaluation. Once peer academic report is produced, decision is reached together with the Editorial Board to either accept with ad - justments, final acceptance o rejection that will be notified to the author or authors by email or post. Should the decision of the Editorial Board be to reject, the evaluators' report will be sent together with the decision of the Editorial Board that substantiates this decision. Manuscripts to be considered for publica after shall be notified with a specific proposal for amendment or with the evaluators' report. Authors will have a maxi - mum of 2 weeks to inform the Assistant Manag - ing Editor of their decision of amendment and the deadline for submitting the revised version is two months maximum. The Journal reserves the right to make re - visions in style to facilitate clarity and under - standing of the text. The factors which ground the decision on acceptance or rejection of papers by the Journal are: Originality, novelty and contemporary reliability validity - Presentation, good writing, organization and logical consistency of the text. - The inclusion in manuscripts submitted to at least one citation of articles published Culture Care.1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 8 CRIT\u00c9RIOS DE AVALIA\u00c7\u00c3O E SELE\u00c7\u00c3O DE ARTIGOS A Revista Cultura de los Cuidados publica artigos em Espanhol, Portugu\u00eas e Ingl\u00eas. O re verifica-se o cumprimento dos requisitos pr\u00f3prios da Revista, descritos nas in - dica\u00e7\u00f5es aos autores. Em caso de cumprimento dessas condi\u00e7\u00f5es, ser\u00e1 notificado o autor ou au - tores para que realizem as mudan\u00e7as oportunas. Em seguida, depois da classifica\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica e preserva\u00e7\u00e3o do anonimato do manuscrito, os documentos ser\u00e3o enviados a dois especialistas de reconhecido prest\u00edgio na \u00e1rea de conhecimen - to, para que procedam \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o. Uma vez pares acad\u00eamicos, toma-se Edi - torial, que pode ser de aceita\u00e7\u00e3o com ajustes, de aceita\u00e7\u00e3o definitiva ou de recusa, comunicando - -se a decis\u00e3o ao autor ou autores, por meio de correio eletrenico ou postal. Se a decis\u00e3o do Conselho Editorial for de recusa do artigo, ser\u00e1 ou decis\u00e3o referido Conselho, ou autores com uma proposta concreta de modifica\u00e7\u00e3o e com infor - me dos avaliadores. Os autores dispor\u00e3o de no m\u00e1ximo 2 semanas para se comunicarem com a Secretaria de reda\u00e7\u00e3o acerca da modifica\u00e7\u00e3o pro - posta e no prazo m\u00e1ximo de dois meses se com - prometer\u00e3o a devolver a vers\u00e3o corrigida, caso tenham concordado com as corre\u00e7\u00f5es. A Revista reserva para si o direito de realizar revis\u00f5es de estilo que facilitem a clareza e com - preens\u00e3o do texto. Os fatores que fundamentam a decis\u00e3o sobre a aceita\u00e7\u00e3o ou recusa dos trabalhos, por parte da reda\u00e7\u00e3o da s\u00e3o seguintes: A Apresenta\u00e7\u00e3o, boa reda\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e coer\u00eancia l\u00f3gica do texto. - A inclus\u00e3o em manuscritos submetidos a pelo menos uma cita\u00e7\u00e3o de artigos publi - cados nos Cuidados de Cultura.Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 9 Mutilaci\u00f3n genital femenina \u00bfpr\u00e1ctica cultural o violencia de g\u00e9nero? Realidad en la Comunidad Valenciana Mar\u00eda Vizca\u00edno G\u00f3mez M\u00e9dico Especialista en Ginecolog\u00eda y Obstetricia. Hospital Universitario Vinalop\u00f3, Elche. C\u00f3mo citar esta editorial en edici\u00f3n digital: Vizca\u00edno G\u00f3mez, M\u00aa. (2018). Mutilaci\u00f3n genital femenina \u00bfPr\u00e1ctica cultural o violencia de g\u00e9nero? Realidad en la Comunidad Valenciana. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(50). Recuperado de http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.50.01. Correspondencia: Remitirse al correo electr\u00f3nico. Correo electr\u00f3nico: mvizcaino@vinaloposalud.com Recibido-Aceptado: editorial (autores invitados). ABSTRACT This editorial describes the characteristics and classes of Female Genital Mutilation and its incidence in Spain, in the Valen - cian Community. Keywords: Female genital mutilation, gen - der violence, nursing. RESUMEN En esta editorial se describen las caracter\u00eds - ticas y clases de la Mutilaci\u00f3n Genital Femeni - na y su incidencia en Espa\u00f1a, especialmente en la Comunidad Valenciana. Palabras clave: Mutilaci\u00f3n Genital Feme - nina, violencia de g\u00e9nero, enfermer\u00eda.RESUMO descreve as caracter\u00edsticas e classes da Mutila\u00e7\u00e3o Genital Feminina e sua incid\u00eancia - enfermagem. Millones de mujeres sufren mutilaci\u00f3n de sus \u00f3rganos genitales. Millones de mujeres quedan as\u00ed marcadas para el resto de la vida... Se calcula que m\u00e1s de 125 millones de muje - res y ni\u00f1as han sido mutiladas y 30 millones de ni\u00f1as se podr\u00edan encontrar en situaci\u00f3n de riesgo de sufrir esta pr\u00e1ctica en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. Seg\u00fan la OMS se considera Mutilaci\u00f3n ge - nital femenina ( MGF) a todos aquellos pro - cedimientos que de forma intencional y por motivos no m\u00e9dicos lesionan los \u00f3rganos ge - nitales femeninos, sin que esto aporte ning\u00fan beneficio a la salud de mujeres y ni\u00f1as sino que les perjudica de forma muy variada. Es prac - ticada casi siempre en menores y reconocida internacionalmente como una violaci\u00f3n de los derechos humanos de las mujeres y ni\u00f1as. Refleja una desigualdad entre los sexos y cons - 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 10 tituye una forma extrema de discriminaci\u00f3n de la mujer y la violaci\u00f3n de los derechos del ni\u00f1o, los derechos a la salud, la seguridad y la integridad f\u00edsica, el derecho a no ser sometido a torturas y tratos crueles, inhumanos o degra - dantes e incluso en aquellos casos en los que las consecuencias son fatales, del derecho a la vida. Existen definidos 4 tipos en funci\u00f3n de la radicalidad de la excisi\u00f3n as\u00ed como de si llevan asociados procedimientos de cierre del introi - to vaginal ( infibulaci\u00f3n) que, a su vez conlleva maniobras de reapertura para posibilitar las relaciones sexuales o el parto (desinfibulaci\u00f3n) y posteriormente el nuevo cierre del introito durante el puerperio (Reinfibulaci\u00f3n). Se con - templan tambi\u00e9n otros procedimientos lesivos de los genitales externos con fines no m\u00e9di - cos, tales como la perforaci\u00f3n, incisi\u00f3n, anilla - do, raspado o cauterizaci\u00f3n de la zona genital, introducci\u00f3n de corrosivos en vagina... En la pr\u00e1ctica cl\u00ednica las mutilaciones tipo I y II son las m\u00e1s comunes y suelen constituir entre el 80% y el 85% de los casos. La tipo III consti - tuye 15-20% de los casos (es el m\u00e1s practica - do en Somalia, el norte del Sud\u00e1n y Djibouti) pero hay que tener en cuenta que cada etnia / partera tiene su \"t\u00e9cnica propia\" para realizar la mutilaci\u00f3n (sin formaci\u00f3n alguna) por lo que no encontramos tipos claros y concretos de mutilaci\u00f3n sino pacientes con mas o menos lesi\u00f3n funcional. Dentro de las causas o \"justificaciones\" de esta pr\u00e1ctica encontramos diversos factores culturales, religiosos, sociales y comunita - rios. Su realizaci\u00f3n tiende a perpetuarse por la presi\u00f3n social y por adaptarse a lo que se ha venido haciendo tradicionalmente, obede - ciendo a una cuesti\u00f3n de coherencia de grupo y suponiendo en muchos casos un requisito ineludible para poder casarse, para conseguir una determina posici\u00f3n social o simplemente para ser aceptada en la comunidad. Existe la creencia de que fomenta la castidad y mitiga el deseo sexual con lo que garantiza la fideli - dad dentro de la pareja, mejora la fertilidad e incluso el parto, protege al reci\u00e9n nacido ya que el contacto con el cl\u00edtoris en el momento del parto puede poner en peligro su vida. Los genitales externos resultan carentes de belleza si son voluminosos y las mujeres no mutiladas se consideran sucias por lo que se les llega a prohibir la manipulaci\u00f3n de agua y alimentos. La mutilaci\u00f3n suele estar realizada por perso - nas mayores de la comunidad (normalmente mujeres, pero no \u00fanicamente) o parteras tra - dicionales. En determinados pueblos pueden realizarla curanderos, barberos, miembros de sociedades secretas, herboristas o una parien - te en lugares clandestinos y en condiciones de absoluta precariedad e insalubres. A veces se acompa\u00f1a de tambores y ruidos fuertes para que los gritos no sean escuchados. Se practica sin analgesia, de forma normalmente indivi - dual y generalmente varias personas sujetan a las ni\u00f1as para evitar que se muevan y taparles la boca. Los materiales utilizados son muy va - riados (cuchillas de afeitar, cuchillas, tijeras...) sin ning\u00fan tipo de asepsia. Para cicatrizar las heridas son cubiertas con\" o ung\u00fcentos fa - bricados a base de hierbas, ceniza, leche, es - ti\u00e9rcol..., y se les mantiene con las piernas atadas y separadas del resto de la comunidad durante varios d\u00edas. Las complicaciones son m\u00faltiples no s\u00f3lo para las propias mujeres en las que, a parte de las m\u00faltiples consecuencias psicol\u00f3gicas, se pueden producir infecciones, hemorragias, fusi\u00f3n no intencionada de los la - bios, problemas urinarios y para la defecaci\u00f3n, dolor cr\u00f3nico, cicatrizaci\u00f3n an\u00f3mala, proble - mas menstruales, aumento de infeccciones de transmisis\u00f3n sexual como el herpes genital y Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 11 el VIH... Tambi\u00e9n genera consecuencias a sus parejas como el miedo a mantener relaciones sexuales por evitar el dolor que producen y aumento de la transmisi\u00f3n de infecciones por traumatismos genitales durante el coito. As\u00ed mismo se ve aumentado la morbimortalidad perinatal en proporci\u00f3n directa con la grave - dad de la mutilaci\u00f3n. Este acto de violencia contra la mujer es en el siglo XXI una pr\u00e1ctica todav\u00eda muy extendida en cerca de 40 paises, produci\u00e9ndose cada a\u00f1o alrededor de 3 mi - llones de mutilaciones en Africa adem\u00e1s de las realizadas en Asia, Oriente Medio y algu - nos grupos ind\u00edgenas de am\u00e9rica Latina. Los crecientes movimiento migratorios hacen que \u00e9sta sea una realidad en aumento en otras zo - nas como Australia, Norte de Am\u00e9rica y Eu - ropa en la que se estiman en torno a 180.000 mujeres emigrantes al a\u00f1o desde \u00e1reas donde es una pr\u00e1ctica habitual. En repuesta a esta realidad y a la obligaci\u00f3n y necesidad de de - tecci\u00f3n de estas pacientes as\u00ed como de las ni - \u00f1as de su entorno que se puedan encontrar en situaci\u00f3n de riesgo para padecer una mutila - ci\u00f3n, se publica en 2015 un Protocolo Com\u00fan de actuaci\u00f3n sanitaria ante la MGF (Ministe - rio Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad), se realizan protocolos en varias Comunidades Aut\u00f3nomas inici\u00e1ndose el grupo de trabajo en la Comunidad Valenciana en 2016 y presen - t\u00e1ndose nuestro protocolo de forma oficial por parte de la Conseller\u00eda en Noviembre de 2016. Junto a dicho protocolo se elabora un mapa de riesgo de MGF en la Comunidad Valenciana desglosado por departamentos y edad, de for - ma que en el departamento de Elche-Vinalop\u00f3 se estima que existan un total de 243 mujere - res procedentes de \u00e1reas donde constituye una pr\u00e1ctica com\u00fan, siendo 188 mayores de 15 a\u00f1os y 15 menores. Desde la incorporaci\u00f3n del Hospital U. Vinalop\u00f3 a la Comisi\u00f3n de Seguimiento de la Actuaci\u00f3n Sanitaria ante la MGF en la Comu - nidad Valenciana en Marzo de 2017, llevamos detectados en nuestro departamento 9 ca - sos de mujeres mutiladas a las que se les est\u00e1 ofreciendo un seguimiento y atenci\u00f3n integral de toda la patolog\u00eda derivada de su estado de mutilaci\u00f3n, as\u00ed como 5 ni\u00f1as en situaci\u00f3n de especial vulnerabilidad a las que se les est\u00e1n aplicando las medidas y algoritmos de segui - miento por parte de Trabajo social y pediatr\u00eda de atenci\u00f3n primaria. Es necesario que cam - biemos nuestra percepci\u00f3n en torno a la MGF como algo lejano y minoritario. Es un proble - ma del que todos somos responsables, visible en nuestro entorno, no tan raro ni tan lejano y sobre el que podemos influir y debemos ha - cerlo detectando y ayudando a las mujeres que por desgracia ya fueron sometidas a una muti - laci\u00f3n y para las que disponemos de m\u00faltiples alternativas incluida la cirug\u00eda reconstructiva. Est\u00e1 en nuestras manos intervenir activa - mente para evitar que se siga cometiendo este tipo de violencia de g\u00e9nero hoy en d\u00eda. Debe - mos proteger a las ni\u00f1as en riesgo de mutila - ci\u00f3n, conociendo los algoritmos de derivaci\u00f3n y actuaci\u00f3n sanitaria recogidos en el protocolo y declarando las situaciones de riesgo e inclu - so denunciando el delito en caso de llevarse a cabo en ni\u00f1as residentes o nacidas en nuestro pa\u00eds. \u00a1NO M\u00c1S NI\u00d1AS MUTILADAS!1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 12 Fenomenolog\u00eda Percepci\u00f3n del equipo de enfermer\u00eda sobre el enfoque l\u00fadico al ni\u00f1o hospitalizado Nursing staff perception of nursing on Lucia Freitag3 Sul (Brasil). E-mail: anaclaudiafalke@gmail.com. 2Doutora em Enfermagem. Professora Adjunta da Universidade mail: vivianemarten@hotmail.com 3Doutoranda em Enfermagem da Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS). Mestre em Ci\u00eancias. Especialista em Gest\u00e3o de Organiza\u00e7\u00e3o P\u00fablica em Sa\u00fade. Bolsista de Pessoal de N\u00edvel Superior art\u00edculo edici\u00f3n digital: Falke, A.C.S., Milbrath, V .M., & Freitag, V .L. (2018). Percepci\u00f3n del equipo de enfer - mer\u00eda sobre el enfoque l\u00fadico al ni\u00f1o hospitalizado. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(50). Recuperado de http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.50.02 Correspondencia: Rua S\u00e3o Manoel, 963. Bairro Rio Branco. Porto Alegre - RS. Fone para playful children. Methodology: exploratory-descriptive qualitative study in Pediatrics in a hospital in southern Rio Grande do Sul School with eight nursing team professionals. To collect data, we used Minayo. Results: it was observed that the nursing staff does not have the technical and scientific preparation to use a playful approach in pro - viding nursing care, as well as some ignorant of the concept and the techniques applied to the play therapy, this issue has had little or no approach in academic or vocational training of respondents. Conclusion: it necessary that this mode is undergraduate courses and that the institutions promote playful care that pro - fessionals can use this instrument care, there - by improving the care provided to Ap - proach, Nursing Professionals, Care. Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 13 RESUMEN Objetivo: Conocer la percepci\u00f3n del equi - po de enfermer\u00eda sobre el enfoque l\u00fadico para los ni\u00f1os hospitalizados. Metodolog\u00eda: estudio cualitativo explora - torio-descriptivo en pediatr\u00eda en un hospital en el sur de Rio Grande do Sul escuela con ocho profesionales del equipo de enfermer\u00eda. Para recopilar los datos, se utiliz\u00f3 la entrevista semiestructurada. La informaci\u00f3n fue inter - pretada a trav\u00e9s de an\u00e1lisis tem\u00e1tico de Mina - yo. Resultados: Se observ\u00f3 que el personal de enfermer\u00eda no tiene la preparaci\u00f3n t\u00e9cnica y cient\u00edfica para utilizar un enfoque l\u00fadico en la prestaci\u00f3n de cuidados de enfermer\u00eda, as\u00ed como algunos ignorantes del concepto y las t\u00e9cnicas aplicadas a la terapia de juego, este problema ha tenido poca o ninguna enfoque en la formaci\u00f3n acad\u00e9mica o profesional de los encuestados. Conclusi\u00f3n: es necesario que este modo se introduce en los cursos de grado y que las instituciones de promover el cuidado l\u00fadico que los profesionales pueden utilizar este ins - trumento de cuidado, con objeto de optimizar la atenci\u00f3n a los ni\u00f1os hospitalizados. Palabras clave: Ni\u00f1o Hospitalizado, Enfo - que L\u00fadico, Los profesionales de Enfermeira, Cuidado. RESUMO Objetivo: conhecer na pediatria de um Hospital Escola do sul do Rio Grande do Sul, com oito profissionais da equipe de enfer - magem. Para dados, a informa\u00e7\u00f5es foram na o de gradua\u00e7\u00e3o e ainda que a institui\u00e7\u00f5es promovam o cui - dado l\u00fadico para que os profissionais possam utilizar deste instrumento do O cuidado de enfermagem \u00e0 crian\u00e7a hos - pitalizada tem sido no amenizar os traumas devido seja menos traum\u00e1tica poss\u00edvel. tanto, os pro - fissionais da sa\u00fade necessitam compreender o universo infantil e buscar formas adequadas de intera\u00e7\u00e3o com a crian\u00e7a. Nesse aspecto a brincadeira \u00e9 considera - da uma aliada ao processo de hospitaliza\u00e7\u00e3o infantil visando amenizar o desconforto de o ambiente hospitalar, e tamb\u00e9m dos diversos procedimentos realizados na crian\u00e7a. Sendo que a hospitaliza\u00e7\u00e3o representa para a crian\u00e7a uma situa\u00e7\u00e3o complexa e traumatizante , visto 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 14 que sua rotina \u00e9 modificada. Encontra-se em um ambiente impessoal, cheios de tabus e sig - nificados, distantes dos seus amigos e familia - res e repletos de pessoas estranhas e que geral - mente a todo o momento a tocam e realizam procedimentos que uma para as crian\u00e7as al\u00e9m de la\u00e7os de amizades (Maia, Ribeiro, Borba, comu nica\u00e7\u00e3o mando quanto \u00e0s sensibilidades e intensida - des dos est\u00edmulos dolorosos, amenizando o estresse provocado pelos procedimentos, es - pecialmente os invasivos. Para que os traumas resultantes da hospita - liza\u00e7\u00e3o infantil sejam diminu\u00eddos e o cuidado humanizado necess\u00e1rio que os profissionais de sa\u00fade re\u00fanam seus recursos tecnol\u00f3gicos e a percep\u00e7\u00e3o das fases de mento etc. as formas de abordagem l\u00fadica salienta-se o brincar terap\u00eautico organizado pelo profissional que cuida da crian\u00e7a, des - tinada a promover seu bem-estar e sa\u00fade. O brincar surge para modificar o cotidiano dessa hospitaliza\u00e7\u00e3o, deve - mento e seguran\u00e7a (Lemos et al. 2010). Os autores Leite & Shimo (2007) destacam o uso do brinquedo como um valioso instru - mento no preparo de sa\u00fade forman - do assim la\u00e7os por todo per\u00edodo de hospitaliza\u00e7\u00e3o. Nessa conjun - tura, os enfermeiros e t\u00e9cnicos de enferma - gem podem utilizar o brincar como estrat\u00e9gia de cuidado \u00e0 da crian\u00e7a deve-se levar em conta, a planejar a abordagem com base na idade de mento da e no n\u00edvel de conhecimen - to existente; inserir pais assim procedi - mento (sentir, cheirar, ver, tocar), durante procedimento (segurar ao final do procedimento os efeitos agrad\u00e1veis posteriores (al\u00edvio da dor, ver os pais, etc.) (Jansen, Santos & Favero, 2010). Acredita-se que profissionais da equipe de sa\u00fade a respeito da utiliza\u00e7\u00e3o do l\u00fadico como instrumento de abordagem e humaniza\u00e7\u00e3o do cuidado a crian\u00e7a, para que possam cuidar e promover as condi\u00e7\u00f5es de desenvolvimento adequadas para este, e as crian\u00e7as tenham um Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 15 cuidado humanizado adequado para sua ida - de, de maneira que a hospitaliza\u00e7\u00e3o se torne menos traumatizante para ela e sua fam\u00edlia. Neste sentido, o objetivo desse estudo foi co estudo rat\u00f3rio a luz de uma abordagem qualitativa, realizado no per\u00edodo de junho a dezembro do ano de 2015, na pediatria de um Hospital Escola do sul do Rio Grande do Sul. Os Par - ticipantes do estudo t\u00e9cnico em enfer - magem. A delimita\u00e7\u00e3o do n\u00famero de parti - cipantes observou o crit\u00e9rio de satura\u00e7\u00e3o dos dados, as mesmas foram suspensas momento em que os dados se tornaram repetitivas (Minayo, 2012). Foram utilizados como ou que trabalha no local do estudo h\u00e1 pelo menos um ano e permitir a grava\u00e7\u00e3o da entrevista. E, como crit\u00e9rios de exclus\u00e3o estar de f\u00e9rias ou licen\u00e7a sa\u00fade no da das pantes gem na abordagem l\u00fadica? As entrevistas foram realizadas em uma sala reservada, no pr\u00f3prio hospital, gravadas e transcritas logo ap\u00f3s a sua interpreta\u00e7\u00e3o \u00e0s normas da pesquisa, - projeto foi subme tido Comit\u00ea de \u00c9tica da Facul - dade de Medicina da Universidade Federal de Pelotas para avalia\u00e7\u00e3o, sendo aprovado sob o n\u00famero 1.195.440. RESULTADOS E a abordagem l\u00fadica \u00e0 crian\u00e7a hospitalizada e n\u00e3o abordagem l\u00fadica \u00e0 crian\u00e7a hospitalizada Ao rela\u00e7\u00e3o \u00e0 abordagem l\u00fadica encontrou-se com a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos mat\u00e9rias que permitam um ambiente acolhedor e mais pr\u00f3ximo do vivido pela crian\u00e7a: \u00c9 proporcionar um ambiente mais pr\u00f3ximo do a crian\u00e7a entender o que est\u00e1 acontecendo (T/A2.) Recursos com brinquedos e materiais que a gente n\u00e3o tem aqui. (T/A3).1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 16 Usar o brinquedo para Utiliza-se demonstraram que os participantes entendem que o l\u00fadico visa proporcionar a crian\u00e7a um ambiente hospi - talar acolhedor que se apresente pr\u00f3ximo ao ambiente em que ela vive, bem como a uti - liza\u00e7\u00e3o de brinquedos, brincadeiras, conto de hist\u00f3rias a fim de familiarizar a crian\u00e7a a esse novo e desconhecido local. No entanto a participante T/A3 refere que por meio do brinquedo. No en - tanto salienta-se que o l\u00fadico pode acontecer sem brinquedos, pode ser em forma de brin - cadeiras, no entanto esse processo cabe \u00e0 en - A equipe de enfermagem deve prever; pro - ver e facilitar sua participa\u00e7\u00e3o nos diferentes tipos de brincadeiras, al\u00e9m de participar desta atividade interagindo educativamente, mais tranquila 6-14 objetivo foi determinar se uma terap\u00eautica por meio do jogo leva a uma redu\u00e7\u00e3o significativa da an - siedade perioperat\u00f3ria, manifesta\u00e7\u00f5es emo - submetidas perioperat\u00f3ria dos pais. Os resultados mostraram que uma abordagem por meio da ludoterapia \u00e9 \u00fatil e potencialmen - te eficaz para preparar as crian\u00e7as para a cirur - gia, reduzindo a ansiedade das crian\u00e7as e dos seus pais levar que acabar\u00e1 por melho - rar o bem-estar f\u00edsico e psicol\u00f3gico das crian - \u00e7as (He et 2014). Dessa - d\u00e1 prazer e diverte as pessoas envol - vidas e est\u00e1 relacionado com jogo e o ato de brincar e que ajuda no desenvolvimento inte - lectual, emocional e auxilia a crian\u00e7a a se per - ceber no mundo (Brito et al. 2009). Outros participantes referiram compre - ender a abordagem l\u00fadica como um cuidado diferenciado: \u00c9 um tratamento diferenciado [...] cuida-se como um todo e brinca-se abordagem l\u00fadica como uma forma de cuidar como um todo, integralmente, valorizando toda a com - plexidade que concerne o ser crian\u00e7a e prin ser crian\u00e7a vivenciando hospitalizada. Para isso, destacam a import\u00e2ncia da cria\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo e da confian\u00e7a, que encontram no brincar um aliado para essa aproxima\u00e7\u00e3o. Cada crian\u00e7a \u00e9 \u00fanica e possui caracter\u00edsti - cas pr\u00f3prias, e precisa ser vista integralmente Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 17 na sua singularidade, pois assim, \u00e9 Quando proposta de integral, portanto humanizada, esta experi\u00ean - cia estressante que \u00e9 causada pelo processo de adoecimento e hospitaliza\u00e7\u00e3o ser certas condi\u00e7\u00f5es, como presen\u00e7a com - tras crian\u00e7as, disponibilidade afetiva dos tra balhadores de sa\u00fade, informa\u00e7\u00e3o, recreativas, entre outras (Paladino, Carvalho Almeida, 2014). Neste sentido o olhar humanizado na sa\u00fa - de acontece no encontro ampliando o olhar para os sujeitos cuidar, especialmente que necessita de cuidados, pois n\u00e3o limita ao corpo biol\u00f3gico (Almeida, 2012), deve ir al\u00e9m buscando alternativas de cuidado relacionado \u00e0 fase de desenvolvimento do ser cuidado, neste sentido, a crian\u00e7a hospitaliza - da. Em contrapartida, dois dos participantes, referiram d\u00favidas sobre o que seria a aborda - gem l\u00fadica: N\u00e3o sei muito bem, mas bem, os cursos de forma\u00e7\u00e3o. Neste contexto compreende-se a necessidade de en - fatizar, relev\u00e2ncia da humaniza\u00e7\u00e3o, resultan - do assim na modifica\u00e7\u00e3o da imagem negativa que a hospitaliza\u00e7\u00e3o representa para a crian\u00e7a, al\u00e9m de contribuir para a reflex\u00e3o sobre a vul - nerabilidade das crian\u00e7as e a necessidade de prestar uma assist\u00eancia com qualidade, visto que os traumas que se passam na inf\u00e2ncia in - e os doutores da alegria Pode-se observar pelas falas desen em que trabalha, uma delas dizem ter observado tamb\u00e9m na tele - vis\u00e3o. A intera\u00e7\u00e3o com grupos, extensionis - tas e recreacionista \u00e9 muito importante, pois engloba os profissionais que est\u00e3o cuidando, 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 18 h\u00e1 uma troca de conhecimentos significativa. Mas \u00e9 importante que o profissional traga esse cuidado \u00e0 sua pr\u00e1tica, n\u00e3o ficando somente nos momentos em espa\u00e7o que em uma unidade pedi\u00e1tri - ca possua uma sala de recrea\u00e7\u00e3o com brinque - dos e um recreacionista, que de suporte para essas crian\u00e7as terem momentos de laser e in tera\u00e7\u00e3o, que a enfermagem tem e e a momentos que as crian\u00e7as mais precisam auxiliando a enferma - gem no cuidado (Sikilero, Morselli & Duarte, 1997, Almeida, 2010). Ent\u00e3o a relev\u00e2ncia das atividades extensio - nistas abre caminhos elucidar ponto de fundamental import\u00e2ncia: a articula\u00e7\u00e3o ensino/pesquisa/extens\u00e3o. Segundo Biscar - de et al. (2014), os programas de extens\u00e3o universit\u00e1ria desvelam a import\u00e2ncia de sua - titui\u00e7\u00e3o e sociedade, se pela aproxima\u00e7\u00e3o a partir de pr\u00e1ticas cotidianas aliadas ao ensino e pes - quisa, especialmente pelo fato de propiciar o confronto da teoria com o mundo real de ne - cessidades e desejos. Por \u00faltimo, destaca-se que a promo\u00e7\u00e3o do brincar no trapasse os limites de cada institui\u00e7\u00e3o, faz se necess\u00e1rio que tal tem\u00e1tica seja contemplada efetivamente no campo das pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para a sa\u00fade da crian\u00e7a e elas devem possibilite pr\u00e1tica tanto pelos alunos du a gradua\u00e7\u00e3o em programas de extens\u00e3o e profissionais (Falbo et al. 2012). Uma participante referiu que a aproxima - \u00e7\u00e3o ocorreu por meio da busca de conheci - mento havia verdade minha a construam seu conhe - cimento durante a gradua\u00e7\u00e3o para que na sua vida profissional possam obter sucesso e deem pa - cientes. vale salientar que busca do profissional em artigos cient\u00edficos \u00e9 plaus\u00edvel, pois se sabe que muitos se limitam ao que zem da universidade, n\u00e3o encontrando para atualiza\u00e7\u00e3o. Isso implica em rever a forma\u00e7\u00e3o acad\u00ea - mica com o prop\u00f3sito de inserir a atual a buscar o desconhecido para estar se atualizando. Com a humaniza\u00e7\u00e3o no processo de cuidar, \u00e9 pos - s\u00edvel vislumbrar a possibilidade de formar profissionais que desenvolvam o cuidado aos pacientes, n\u00e3o s\u00f3 com procedimentos t\u00e9cni - cos, mas tendo como foco as necessidades do cliente, observando a maior intera\u00e7\u00e3o e parti -Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 19 cipa\u00e7\u00e3o deste no seu processo de recupera\u00e7\u00e3o e cura, um cuidado humano e solid\u00e1rio (Cruz, Rocha & Marques, 2013). A universidade n\u00e3o dever de ensinar aluno deve abrir os horizontes e ensinar esse aluno a estar em busca do conhecimento, pois ele est\u00e1 sem - pre em constru\u00e7\u00e3o. Outro ponto abordado nas entrevistas foi ficam mais receptivos fica um ambiente bom (T/A1). Ela \u00e9 \u00f3tima porque favorece uma amizade com a crian\u00e7a e a fam\u00edlia que \u00e0s dif\u00edcil dos procedimentos medi - ca\u00e7\u00e3o (T/A4). Ela \u00e9 um recurso muito bom porque tem crian\u00e7a que tem muito medo ou muito descon - fiadas conquista-las, mas isso as pessoas devem ser capacitadas abordagem l\u00fadica, a maioria dos entrevistados concorda que o brincar \u00e9 uma atividade importante e que fa - cilita os procedimentos a serem realizados, pois \u00e9 uma maneira conquistar a crian\u00e7a, fazendo amizade e auxiliando na receptivida - bem como fica um ambiente melhor. Sabe-se que o brincar \u00e9 essencial para a vida da crian\u00e7a e importante para seu desen - volvimento motor, emocional, mental e social, e o meio de que positiva a abordagem.Segundo Nunes et al. (2013) em sua pes - quisa sobre a import\u00e2ncia da brinquedoteca hospitalar todos os participantes conside - raram que brincar ajuda na recupera\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a e consideram que a prescind\u00edvel no \u00e2mbito hospitalar. Estudo desenvolvido na China com - jetivo de avaliar os efeitos da Entonox e a te - rapia de jogo, e em combina\u00e7\u00e3o para aliviar a dor de procedimentos em crian\u00e7as de 4-15 anos. Participaram do estudo 123 crian\u00e7as, divididas quatro grupos: O Grupo A re - cebeu Entonox, o Grupo B recebeu terapia de jogo, o Grupo C recebeu Entonox e terapia de jogo, e o Grupo D recebeu interven\u00e7\u00f5es pa - dr\u00e3o existentes. Os resultados tr\u00eas eficazes na redu\u00e7\u00e3o dos escores de dor quando compara - do com o grupo controle. Jogar \u00e9 uma terapia t\u00e3o potente como foram combinado al. sentido, pode-se o efeito outros fatores associados \u00e0 acrian\u00e7a mais de import\u00e2ncia da sofrimento para a crian \u00e7a, como pode-se ver na fala a seguir: que \u00e9 importante claro, h\u00e1 situa\u00e7\u00f5es e situa\u00e7\u00f5es existem momentos em que tem que relacionar com o caso cl\u00ednico da crian\u00e7a [...] porque tens que brincando porque s\u00f3 adiando 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 20 e quanto mais demora mais sofrido \u00e9 para a crian\u00e7a (E1). Segundo Schneider e Medeiros (2011), a abordagem l\u00fadica imprescind\u00edvel na realiza - cons - tatam de reduzir o es - tresse e desgaste f\u00edsico e o emocional. Nunca \u00e9 perda de tempo usar de recursos l\u00fadicos para tornar o cuidado mais humani - zado pelo contrario a crian\u00e7a sente- se mais segura e passa a confiar - borando com o tratamento proposto, sentin - do-se tranquila e consequentemente os cuida - dores presentes. O que leva os profissionais a n\u00e3o colocarem em pr\u00e1tica a abordagem. Ao dar voz aos participantes sobre o que os leva a utilizar ou n\u00e3o a abordagem l\u00fadica, percebeu-se a preocupa\u00e7\u00e3o com cumprir roti - nas e procedimentos di\u00e1rios o que segundo os participantes atrapalha no uso da abordagem l\u00fadica no seu pode Eu \u00e0s vezes tu puxam momentos que chorosa, com medo (E2). tentar diminuir o medo (E1). Em alguns momentos acho que o atrapalha rotina e o excesso de atividades para serem realiza - das, fazendo com que fique de lado a pr\u00e1tica da abordagem l\u00fadica, um dos entrevistados comenta que n\u00e3o utiliza por causa da rotina a ser cumprida. Os autores Jansen, Santos & Favero (2010) afirmam que os profissionais de sa\u00fade, podem priorizar os procedimentos t\u00e9cnicos, deixando de considerar os aspectos psicol\u00f3gicos no pre - paro da crian\u00e7a que precisa ser submetida aos procedimentos invasivos e dolorosos, aplica\u00e7\u00e3o \u00e0 demanda e muitas vezes uma rotina vigorosa. Segundo Lima & Santos (2015) a interven - \u00e7\u00e3o l\u00fadica facilita de um recurso inf\u00e2ncia. cuidado \u00e0 crian\u00e7a hospi - talizada, ocupando um lugar de destaque no \u00e2mbito da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e atendimento integral \u00e0 crian\u00e7a. O cuidado t\u00e9cnico deve ser considerado humano, e, para isso, \u00e9 necess\u00e1rio o encontro entre o expressivo e o t\u00e9cnico. Assim, n\u00e3o se pode separar o procedimento t\u00e9cnico da re- Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 21 la\u00e7\u00e3o interpessoal, o Kebian que o cuidar sentido mais amplo, entendido como pro - cesso interativo, precisa ser vivido. Nessa perspectiva existe uma necessidade crian\u00e7a. \u00c9 por meio da brin - cadeira que a crian\u00e7a explora e compreende o mundo ao seu redor, o brincar \u00e9 uma forma da crian\u00e7a se relacionar com o mundo que a cerca, de se comunicar e expressar seus sen - timentos, frustra\u00e7\u00f5es e poss\u00edvel devido sua imaturidade emocional (Paladino, Carvalho & Almeida, 2014). O cuidado l\u00fadico facilita o cuidado \u00e0 crian\u00e7a, no hospital, pois atrav\u00e9s dele a crian\u00e7a se ambienta na unidade e com os profissionais da sa\u00fade que lhe assistem. Ela se distrai, sente - -se mais confiante, com menos medo, parte do tratamento. participantes ao serem questionados sobre as vantagens utiliza\u00e7\u00e3o - existem positivos na vantagens porque a crian\u00e7a pas a confiar em ti (T/A4).Ela \u00e9 muito vantajosa para que \u00e0s vezes Existem vantagens porque tu n\u00e3o vejo desvantagens o mundo e como en - frentar esse ambiente de objetos, tempo, espa - \u00e7o, estrutura pessoas. Elas aprendem sobre deste ambiente e o que podem fazer, como se relacionar com as coisas e com as situa\u00e7\u00f5es, inclusive a se adap - tar as demandas cobradas pela sociedade (Jan - sen, Santos & Favero, 2010). Dentre as da de in\u00fameras habilidades, fato que se torna importante quando se discute a hos - pitaliza\u00e7\u00e3o infantil. Pesquisas sobre o quan - to o brincar faz bem no desenvolvimento da crian\u00e7a apontam, que o brincar proporciona o desenvolvimento f\u00edsico, de habilidades e coordena\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de aumentar o - vimento cognitivo propiciando a imagina\u00e7\u00e3o, criatividade, comunica\u00e7\u00e3o, desenvolvimento 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 22 social, mem\u00f3ria, capacidade de assumir re - gras, desenvolvimento da autoestima e auto conceito, aprender a identificar suas emo\u00e7\u00f5es (Santos, 2015). Apenas um participante elencou desvan - tagens: Em certos casos \u00e9 desvantajoso pelo por adiar o da preciso que haja e uma capacita\u00e7\u00e3o dos profissionais da \u00e1rea, para que a ludoterapia funcione de forma eficaz. Todos precisam estar inseridos nesse contexto, n\u00e3o apenas as crian\u00e7as e seus pais assim como todos os pro - fissionais de sa\u00fade envolvidos diretamente no cuidado de forma a tentar fazer com que esta situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja somente de dor. Os autores Maia, Ribeiro & Borba (2011) afirmam que \u00e9 necess\u00e1rio que toda a equipe de enfermagem se sensibilize e compreenda o processo brincar para a crian\u00e7a como sua principal atividade. Para isto a equipe precisa ser capacitada e estudar o significado do ato de brincar para a crian\u00e7a e como ela se expres - sa pelo l\u00fadico visando o respeito a esta neces - sidade - das as atividades e imprevistos que acontecem durante a jornada de trabalho. O que demons - tra nas falas sobre o que leva os profissionais a n\u00e3o usarem de ou s\u00f3 tivesse uma capacita\u00e7\u00e3o ou apoio se - ria mais f\u00e1cil por em pr\u00e1tica a abordagem (E3). Falta de conhecimento, medo e muitos pro - cedimentos para realizar nos preocupam muito sistema que tem os procedimen - tos brincando ou com os brinquedos ali seria mais f\u00e1cil porque fica tudo nas levar tempo (E1). As pessoas n\u00e3o gostam de apostar no novo porque precisa de dedica\u00e7\u00e3o e tempo e preferem ficar na rotina tornam mecanizadas (T/A1). A maioria dos profissionais acredita que o tempo \u00e9 uma das causas que levam os pro - conta disso no dia- a- dia. (2011) reafirmam isso quando dizem que da a necessidade de um melhor pre - paro t\u00e9cnico cient\u00edfico dos profissionais de Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 23 enfermagem para o atendimento \u00e0 fam\u00edlia da crian\u00e7a em tratamento, aliado a um maior esfor\u00e7o por parte das institui\u00e7\u00f5es em promo - verem uma reestrutura\u00e7\u00e3o das unidades, me - lhorando sua infraestrutura e capacitando os profissionais para devem justificar do da crian\u00e7a e receber um cuidado mais humano e afetivo. Assim, \u00e9 ne - cess\u00e1ria confian\u00e7a entre enfermagem, crian\u00e7a e fam\u00edlia destacando-se o brincar e di\u00e1logo como dispositivos que auxiliam nessa vincula\u00e7\u00e3o. Percebe-se fragilidades equipe de enfermagem para utilizar presta\u00e7\u00e3o assist\u00eancia \u00e0 pitalizada, visto que, dos conceito e acad\u00eamica ou profissional de todos os entrevistados. Al - guns imaginam que falta tempo e que algum momento pode adiar promovam um mais humaniza - do da enfermagem e que atue de forma mais eficaz na redu\u00e7\u00e3o dos transtornos provoca - dos pela hospitaliza\u00e7\u00e3o na crian\u00e7a e, tamb\u00e9m, alertar as institui\u00e7\u00f5es da import\u00e2ncia im - planta\u00e7\u00e3o dessa modalidade V . A., Faria, M. G. D. A., Ferracicio - li, P ., & Correa, V . D. A. F. (2014). Pr\u00e1ticas de cuidado: o papel enferm , 22(5), 637-42. Almeida, F. A., & A. L. (2008). Enfermagem pe - di\u00e1trica: a crian\u00e7a, o adolescente e sua fam\u00edlia no hospital. 1\u00ba SP: ed. Barueri. - Almeida, D. V . (2012). Alteridade: ponto de partida da humaniza\u00e7\u00e3o dos cuidados em sa\u00fade? Revista Baia - na Biscarde, D. G. D. S., Pereira-Santos, M., & Silva, L. B. (2014). Forma\u00e7\u00e3o em sa\u00fade, extens\u00e3o universit\u00e1ria e Sis - tema \u00danico de Sa\u00fade (SUS): conex\u00f5es necess\u00e1rias entre conhecimento e T. R. P . D., Resck, Z. M. R., Moreira, D. D. S., & Marques, S. M. (2009). As pr\u00e1ticas l\u00fadicas no cotidiano do Nery , 13(4), 802-8. - Castro, D. P ., Andrade, C. U. B., Luiz, E., Mendes, M., Barbosa, D., & Santos, L. H. G. (2010). Brincar como instrumento terap\u00eautico. Pediatria (S\u00e3o Paulo) , 32(4), 246-54. - Cea, T. F., & Pettengill, M. A. M. (2011). A experi\u00eancia de vulnerabilidade da fam\u00edlia da crian\u00e7a hospitalizada em Unidade de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos. Revista da Escola de Enfermagem da USP , 45(4), 825-832. - Cruz, D. S. M., Rocha, S. M. L., & Marques, D. K. A. (2013). O l\u00fadico na hospitaliza\u00e7\u00e3o: percep\u00e7\u00e3o de m\u00e3es 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 24 de crian\u00e7as , 2(11), 131-42. - He, H. G., Zhu, L., Li, H. C. W ., Wang, W ., Vehvil\u00e4inen - -Julkunen, K., & Chan, S. W . C. (2014). A randomized controlled trial of the effectiveness of a therapeutic 70(2), 431-442. - Falbo, B. C. P ., Andrade, R. D., Furtado, M. C. D. C., & Mello, D. F. D. (2012). Est\u00edmulo ao desenvolvimento in - fantil: produ\u00e7\u00e3o do - Frota, M. A., Gurgel, A. A., Pinheiro, M. C. D., Martins, M. C., & Tavares, T. A. N. R. (2007). O l\u00fadico como instrumento facilitador na humaniza\u00e7\u00e3o R. M., & Favero, L. (2010). Bene - f\u00edcios da utiliza\u00e7\u00e3o do brinquedo durante o cuidado de Ga\u00facha de Enfermagem 247. - Leite, T. M. C., & Shimo, A. K. K. (2008). Uso do brin - quedo no hospital: o que os Lemos, L. M. D., Pereira, W . J., Andrade, J. S., & Andrade, A. D. S. A. (2010). Let us care with plays?. Revista brasi - leira de enfermagem , 63(6), 950-955. - Maia, E. B. S., Ribeiro, C. A., & Borba, R. I. H. (2008). Brinquedo terap\u00eautico: , 29(1), 39. - Lima, K. Y . N., & Santos, V . E. P . (2015). O l\u00fadico como estrat\u00e9gia no cuidado \u00e0 crian\u00e7a 76-81. - Magnabosco, G., Tonelli, A. L. N. F., & Souza, S. N. D. H. (2008). Abordagens no cuidado de enfermagem \u00e0 crian\u00e7a conhecimento: pes - quisa qualitativa - 1\u00aa reimpress\u00e3o, S\u00e3o Paulo: Hucitec, p. 407. - Maia, E. B. S., Ribeiro, C. A., & Borba, R. I. H. (2008). Brinquedo terap\u00eautico: 29(1), 39. - Mohan, S., Nayak, R., Thomas, R. J., & Ravindran, V . (2015). The Effect of Entonox, Play Therapy a 943. Nunes, C. J. R. R., Rabelo, H. D., Falc\u00e3o, D. P ., & Pican\u00e7o, M. R. A. (2013). A import\u00e2ncia da brinquedoteca hospi - talar e da Terapia Ocupacional sob a \u00f3ptica da equipe de enfermagem de um hospital p\u00fablico do Distrito Federal/ The importance of hospital playroom and Occupational Therapy from the perspective of the nursing team of a. Cadernos de Terapia Ocupacional da UFSCar , 21(3). - Paladino, C. M., Carvalho, R., & Almeida, F. A. (2014). Brinquedo terap\u00eautico no preparo para a cirurgia: com - portamentos de pr\u00e9-escolares no per\u00edodo transopera - de Enfermagem da USP , 48(3), 423-429. - Schneider, C. M., & Medeiros, L. G. (2011). Crian\u00e7a hos-Schneider, C. M., & Medeiros, L. G. (2011). Crian\u00e7a hos - pitalizada e o impacto emocional Uno- esc ACET , 2(2), 140-54. - Souza, L. P . S., Silva, C. C. D., Brito, J. C. A. D., Santos, A. P . D. O., Fonseca, A. D. G., Lopes, J. R., & Souza, A. A. M. D. (2012). O Brinquedo Terap\u00eautico e o l\u00fadico na vis\u00e3o da 354-8. Sikilero, Recrea\u00e7\u00e3o uma proposta terap\u00eautica. In: Ceccim, R. B. Carvalho hospitalizada aten\u00e7\u00e3o integral como escuta \u00e0 vida. Porto Alegre: Editora da Universida - de Federal do Rio Grande do Sul; p.59-65.Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 25 Variabilidad en la vivencia del parto y su implicaci\u00f3n en los cuidados de enfermer\u00eda Variability in the experience of labour and its implication in nursing care Variabilidade na experi\u00eancia do trabalho e sua implica\u00e7\u00e3o em cuidados de enfermagem M\u00aa del Mar Su\u00e1rez Cadenas1, Fernando J. Plaza del Pino2 1Enfermera asistencial. Hospital Cl\u00ednico San Carlos de Madrid. 2Doctor en Enfermer\u00eda. Enfermero asistencial. Hospital Torrec\u00e1rdenas de Almer\u00eda. Profesor Asociado. Facultad de Ciencias de la Salud. Universidad de Almer\u00eda. C\u00f3mo citar este art\u00edculo en edici\u00f3n digital: Su\u00e1rez Cadenas, M\u00aa. M., & Plaza del Pino, F.J. (2018). Variabilidad en la vivencia del parto y su implicaci\u00f3n en los cuidados de enfermer\u00eda. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(50). Recuperado de Correo electr\u00f3nico: of interpreting the experience of pain, from the point of view of nursing we must take in - terest in the different cultural collectives to better understand their ways of understanding the world with the goal of adapting our cares. In this study, we delve into the variability of the experience of labour in immigrant wo- men. Main objective: Delving into the diver - sity of the experiences of the process of labour in since 2000 until now. Those that were full text were accepted and fit the proposed theme. We found 57 articles of which 31 were selected for the final review. Results: We have organised the different found themes into three block; immigrant women and health, variability in the process of labour and nursing implication. Conclusions: The variability in the experience of labour does not only appear between different cultural groups, but also within the same culture, this variabil - ity demands from us an adaptation in the cares we offer to different collectives and regarding the different ways of acting during the process of labour, we have not found any paper that proposes a way to do so, new studies are in - dispensable that not only theorise about the cultural adaptation of cares, but also centre on how to take them into practice. Key words: Inmigration, woman, nursing, labour, cares. RESUMEN La diversidad cultural incluye m\u00faltiples formas de interpretar la vivencia del dolor, 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 26 desde la enfermer\u00eda debemos acercarnos a los distintos colectivos culturales para compren - der mejor sus formas de entender el mundo con la finalidad de adaptar nuestros cuidados. En este estudio profundizamos en la variabili - dad en la vivencia del parto en mujeres inmi - grantes. Objetivo principal: Profundizar en la diversidad en la vivencia del proceso del parto en mujeres inmigrantes. Metodolog\u00eda: Revisi - \u00f3n bibliogr\u00e1fica. Como criterios de inclusi\u00f3n fueron aceptados art\u00edculos desde el a\u00f1o 2000 hasta la actualidad. Se admitieron los que fue - ran de texto completo y se ajustaran a la tem\u00e1 - tica propuesta. Se encontraron 57 art\u00edculos de los cuales se seleccionaron 31 para la revisi\u00f3n final. Resultados: Hemos organizado las dis - tintas tem\u00e1ticas encontradas en tres bloques; mujeres inmigrantes y salud, variabilidad en el proceso de parto e implicaci\u00f3n enfermera. Conclusiones: La variabilidad en la vivencia del parto no solo se da entre distintos grupos culturales sino dentro de una misma cultura, esta variabilidad nos demanda una adaptaci\u00f3n en los cuidados que ofrecemos a los distintos colectivos y el respeto de las distintas maneras de actuar ante el proceso de parto, no hemos encontrado ning\u00fan art\u00edculo que proponga la manera de hacerlo, son imprescindibles nue - vos estudios que adem\u00e1s de teorizar sobre adaptaci\u00f3n cultural de los cuidados se centren en c\u00f3mo llevarlos a la pr\u00e1ctica. Palabras clave: Inmigraci\u00f3n, mujer, enfer - mer\u00eda, parto, cuidados. RESUMO A diversidade cultural inclui for - mas de interpreta\u00e7\u00e3o a respeito da exist\u00eancia da dor. Desde a estudo em mulheres imigrantes. Objetivo principal: Aprofundar-se na diversidade na vivencia do do Revis\u00e3o estavam de texto e estar de acordo com o tema proposto. Encontrandose 57 ar - tigos, dos quais 31 foram seleccionados para an\u00e1lise final temos organizado diversas tem\u00e1ticas em tr\u00eas blocos; mulheres imigrantes e sa\u00fade, varia\u00e7\u00f5es no implica\u00e7\u00e3o nas s\u00f3 d\u00e1 entre grupos culturais dis - tintos, como tamb\u00e9m dentro de uma mesma cultura, sendo que esta variabilidade nos exi - ge adaptarmos aos cuidados que oferecemos aos distintos e \u00e0s a cultural em rela - \u00e7\u00e3o aos \u00e7as, parto, cuidados. INTRODUCCI\u00d3N El fen\u00f3meno inmigraci\u00f3n es un tema re - currente en la literatura cient\u00edfica en el campo de la salud. Cada cultura tiene una percepci\u00f3n propia sobre qu\u00e9 es enfermedad y con ello sus propias costumbres y cultos a la hora de tra - tarla, as\u00ed como de manejar el dolor (Plaza del Pino et al, 2005). La adaptaci\u00f3n e individu - alizaci\u00f3n consciente ante las diferencias cul -Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 27 turales de nuestros pacientes es necesaria en el campo de la enfermer\u00eda, buscando un equi - librio entre los diferentes cuidados y costum - bres mediante los cuales la persona inmigrante sienta mayor comodidad y familiaridad. La salud de las mujeres inmigrantes es una cuesti\u00f3n esencial, conocer y concienciarse so - bre la adaptaci\u00f3n de los cuidados hacia este colectivo no solo beneficia a la propia mujer, sino al ser cuidadora principal, tambi\u00e9n ben - eficia a los cuidados de su familia, comunidad, pa\u00eds de asentamiento y pa\u00eds de procedencia (Luque y Oliver, 2005). Acercarnos a este colectivo es de gran im - portancia para comprender m\u00e1s sus costum - bres y disminuir as\u00ed los riesgos para la salud que supone el choque cultural a su llegada a Espa\u00f1a La percepci\u00f3n y manifestaci\u00f3n del dolor es muy importante a la hora de hablar de cui - dados transculturales y salud. La diversidad cultural incluye m\u00faltiples formas de interpre - tar la vivencia del dolor, desde la enfermer\u00eda debemos acercarnos a los distintos colectivos culturales para comprender mejor sus for - mas de entender el mundo con la finalidad de adaptar nuestros cuidados, diversos au - tores inciden en esta variabilidad cultural y la necesidad de adaptaci\u00f3n de nuestros cuidados (Plaza del Pino et al., 2005; Moreno y Agudo, 2006; Luque y Oliver, 2005). El parto es uno de los procesos fisiol\u00f3gicos en el que m\u00e1s se sufre, tal como revela el estudio realizado por N\u00fa\u00f1ez (2014) en el que muestra la importancia de la mejora en la atenci\u00f3n enfocada al sufrimiento del dolor para las parturientas. El proceso de parto es una experiencia individual y personal en cada mujer. Abar - car los cuidados y entender a cada mujer en su situaci\u00f3n, sin juzgarla por su vivencia, co - laborar\u00e1 a la hora de criar despu\u00e9s a su hijo y cuidar a su familia, a la hora de recurrir a los recursos sanitarios posteriormente e influir en la poblaci\u00f3n. Con este estudio pretendemos conocer la diversidad de la vivencia del parto de nuestras pacientes inmigrantes y las impli - caciones que esta variabilidad puede tener en su cuidado. OBJETIVOS Objetivo principal: Profundizar en la di - versidad en la vivencia del proceso del parto en mujeres inmigrantes.Objetivos espec\u00edficos: - Indagar en la diversidad cultural en la percepci\u00f3n y expresi\u00f3n del dolor en el proceso el parto en mujeres inmigrantes. - Conocer la implicaci\u00f3n que en la pr\u00e1c - tica enfermera tiene la diversidad cultural en el proceso del parto. METODOLOG\u00cdA Para alcanzar los objetivos de nuestro es - tudio hemos realizado una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1 - fica distintas bases de datos como Pubmed, Cuiden Plus, Cinahl Complete, Dialnet o Google Scholar. , \"pain\" , \"health\" \"givebirth\" o su traducci\u00f3n al castellano si la base de datos as\u00ed lo requer\u00eda. Los operadores booleanos utilizados fueron: \" AND\" y \"OR\" . Criterios de inclusi\u00f3n/exclusi\u00f3n: se aceptaron art\u00edculos desde el a\u00f1o 2000 hasta la actualidad. Se admitieron los que fueran de texto completo y se ajustaran a la tem\u00e1tica propuesta. Se encontraron 57 art\u00edculos de los cuales se seleccionaron 31 para la revisi\u00f3n fi - nal. RESULTADOS De los 31 art\u00edculos seleccionados 11 tratan sobre la inmigraci\u00f3n y salud, 1 sobre la salud reproductiva y la crisis econ\u00f3mica, 7 sobre 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 28 cuidados en mujeres inmigrantes y 12 sobre la percepci\u00f3n y parto para referenciar la mejora de la calidad asistencial. Agrupaci\u00f3n de las tem\u00e1ticas encontradas. Mujeres inmigrantes y salud. Tras Espa\u00f1a convertirse hace varios a\u00f1os en un pa\u00eds lleno de nuevas demandas multi - culturales, en lo que todos los art\u00edculos coin - ciden, nos encontramos en la actualidad con un proceso de cambio en esta inmigraci\u00f3n, la feminizaci\u00f3n de los movimientos migrato - rios (Garc\u00eda et al, 2009; Fajardo y P\u00e9rez, 2006; Gentil, 2009). El cambio en la composici\u00f3n de g\u00e9nero del colectivo de inmigrante modifica a su vez las intervenciones sanitarias priorizadas por los mismos, as\u00ed, encontramos que el ser - vicio sanitario m\u00e1s utilizado por la poblaci\u00f3n inmigrante es el de obstetricia y ginecolog\u00eda (Moreno, 2008; Fern\u00e1ndez, 2006) debido a que la mayor\u00eda de mujeres inmigrantes son j\u00f3venes y en edad f\u00e9rtil, adem\u00e1s tienen m\u00e1s pariedad tal como refiere uno de los resultados del es - tudio comparativo entre mujeres nativas e in - migrantes de L\u00f3pez-Olmos (2011). El factor primordial para una buena atenci\u00f3n en la salud materno-infantil de las mujeres inmigrantes es la inclusi\u00f3n social (Gagnon et al, 2013). Gentil (2009) muestra en su estudio que no hay un patr\u00f3n uniforme a todos los inmi - grantes, identificando los sentimientos de las mujeres inmigrantes tras una larga experi -encia lejos de su pa\u00eds. De acuerdo a esta difer - encia entre culturas y dentro de las mismas, observamos que el seguimiento correcto de los controles sanitarios durante el embarazo defieren en los grupos de mujeres inmigrantes seg\u00fan su lugar de origen (Mar\u00edn et al, 2008; Valverde et al, 2013; Lajara-Almendros et al, 2011), siendo las mujeres latinoamericanas y de Europa del Este las que m\u00e1s seguimiento correcto tienen del embarazo a diferencia de las poblaciones magreb\u00edes, subsaharianas y asi\u00e1ticas con un bajo porcentaje de partici - paci\u00f3n, lo que debe hacer prioritario para los servicios sanitarios la mejora en la captaci\u00f3n de los programas de salud materno-infantil de estos colectivos de mujeres. Goberna et al (2005) analiz\u00f3 a trav\u00e9s de las matronas de atenci\u00f3n primaria las dificultades que se encuentra la poblaci\u00f3n magreb\u00ed para un buen seguimiento del embarazo; el descono - cimiento del idioma para la educaci\u00f3n sanitar - ia y entrevistas, la falta de material de soporte espec\u00edfico en educaci\u00f3n sanitaria para perso - nas inmigrantes y mediadores culturales, y la importancia de la experiencia previa en inter - culturalidad del profesional, concluye con la necesidad de potenciar las medidas de mejora de la comunicaci\u00f3n y conocimiento de la di - versidad e interculturalidad de los profesion - ales sanitarios. En cuanto al perfil epidemiol\u00f3gico en mu - jeres inmigrantes respecto a partos de mayor riesgo, su proporci\u00f3n es similar al de las mu - jeres aut\u00f3ctonas, una diferencia clara es que las mujeres inmigrantes paren m\u00e1s j\u00f3venes y utilizan menos la anestesia epidural que las aut\u00f3ctonas (Garc\u00eda et al, 2008). En cuanto al porcentaje de ces\u00e1reas practicadas a mujeres inmigrantes, existe una mayor incidencia en mujeres latinoamericanas que en el resto de procedencias, lo que se relaciona a la fa - Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 29 cilidad cultural y ling\u00fc\u00edstica de las mujeres procedentes de Am\u00e9rica del Sur y concluyen con la necesidad de promover el parto vagi - nal en las mismas, y facilitar el acceso al resto de mujeres procedentes de pa\u00edses del Magreb o la Europa del Este que se encuentran con m\u00faltiples barreras para acceder a una ces\u00e1rea por indicaci\u00f3n m\u00e9dica y as\u00ed disminuir el por - centaje de muerte fetal en estas \u00faltimas que es m\u00e1s alto que en las primeras (R\u00edo et al, 2010). En cuanto a la calidad asistencial percibida Lajara-Almendros et al (2011) afirma que las mujeres inmigrantes presentan mayor grado de satisfacci\u00f3n que las nativas, sugiri\u00e9ndonos que las expectativas de la paciente inmigrante pudieran ser menores que la de la aut\u00f3ctona. Refiere as\u00ed la necesidad de controles peri\u00f3di - cos de la unidad de Calidad del servicio de Salud y la mejora de la captaci\u00f3n precoz de las mujeres inmigrantes embarazadas desde la atenci\u00f3n primaria, aumentando la motivaci\u00f3n para que contin\u00faen en los programas. Variabilidad en el proceso de parto. Las manifestaciones, expresiones y cos - tumbres con respecto a la salud y enfermedad que cambian de una cultura a otra, incluso dentro del mismo sistema cultural. Luque y Oliver en su estudio de 2005 describen las diferencias en la percepci\u00f3n y vivencia del parto entre mujeres inmigrantes, diferencias en relaci\u00f3n al sentido del pudor, a ser atendi - das por un profesional var\u00f3n o a prescindir del acompa\u00f1amiento de su pareja, a la percepci\u00f3n del dolor, refiriendo que las mujeres de Eu - ropa del Este y \u00c1frica subsahariana son mas estoicas y sus movimientos corporales son m\u00ednimos y hacen sonidos o cantos culturales, frente a otras culturas en las que se insiste en que la mujer de parto permanezca en silencio. No es posible realizar generalizaciones, con -cluyen, ya que la variabilidad individual es una caracter\u00edstica fundamental, aunque esta variabilidad en la asistencia al parto desde el punto de vista temporal, geogr\u00e1fico y en pr\u00e1c - tica cl\u00ednica deber\u00eda reducirse a trav\u00e9s de una gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica para unificar criterios (Salgado Barreira et al, 2010). La experiencia del dolor en el proceso del parto est\u00e1 moldeada por factores diversos tanto de la vida de cada persona como por factores externos, algunos autores proponen que hay que incidir en la mejora en la aten - ci\u00f3n del parto y en las formas de relacionarse e interactuar con la parturienta con la intenci\u00f3n de disminuir el sufrimiento del mismo. La atenci\u00f3n al parto requiere preparaci\u00f3n obst\u00e9 - trica y ginecol\u00f3gica enfermera, pero tambi\u00e9n antropol\u00f3gica y multicultural (Nu\u00f1ez, 2014; Aguilera, 2008) Para acercarnos a la variabilidad cultural en la experiencia del parto es importante conocer las experiencias concretas de mujeres de distintos or\u00edgenes culturales y geogr\u00e1ficos, encontramos diferentes estudios en esta direc - ci\u00f3n como el de Aguilera (2008) sobre la ex - periencia del parto de una mujer boliviana o el de Orte Gonz\u00e1lez (2013) centrado en una mujer marroqu\u00ed. - En el primero de los estudios Aguilera destaca que la mujer valora la atenci\u00f3n recibi - da en el parto en comparaci\u00f3n con la recibida en su pa\u00eds, sent\u00eda satisfacci\u00f3n. Otro aspecto de inter\u00e9s es que en los inicios la parturienta prefer\u00eda ces\u00e1rea, pero al pensar en la incor - poraci\u00f3n al trabajo acabo prefiriendo el parto vaginal. - En el caso analizado por Orte Gonz\u00e1lez se destaca que la satisfacci\u00f3n de la usuaria fue buena, ante el dolor del parto encuentra que la mujer \u00e1rabe no percibe diferencia en el he - cho del dolor con nuestra cultura, pero si en -1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 30 cuentra que la dificultad ling\u00fc\u00edstica y la falta de apoyo emocional le pueden predisponer a una peor tolerancia ante el mismo. Ante la ad - ministraci\u00f3n de epidural no encuentra ning\u00fan aspecto negativo ni religioso sobre el que estas mujeres puedan tener prejuicio, pero s\u00ed que prefieren evitar el dolor de espalda posterior. Es importante resaltar el valor que las mujeres de tradici\u00f3n musulmana dan al acompa\u00f1ami - ento de la familia durante el parto, en Marrue - cos, por ejemplo, todas las mujeres de la casa quedan con la parturienta para transmitirle el apoyo necesario. Implicaci\u00f3n enfermera. Del Rey y G\u00e1lvez (2004) presentaron en un estudio los condicionantes ante las difer - encias entre las mujeres inmigrantes y nativas son los determinantes de salud de cada po - blaci\u00f3n as\u00ed como los estilos de vida, situaci\u00f3n laboral y econ\u00f3mica, situaci\u00f3n social y cultura sanitaria, entre otras; pero que en cuanto a la asistencia de la mujer gestante o parturienta no existen diferencias con la mujer nativa ya que debe hacerse desde una sensibilidad indi - vidual sin que condicione la pr\u00e1ctica el lugar de origen de la mujer. Muestra en sus resulta - dos que no se percibe un choque cultural por parte de la poblaci\u00f3n estudiada. La mayor\u00eda de estudios revisados (Pla - za del Pino et al, 2005; Castillo et al, 2001; Fern\u00e1ndez, 2006) afirman la necesidad de cambio de respuesta de los profesionales sani - tarios ante el aumento en la diversidad cultur - al de la poblaci\u00f3n a la que cuidar, diversidad que se traslada al significado y la vivencia del proceso salud-enfermedad, del dolor, en cu - anto a las prioridades ante la salud, recursos a los que recurrir y repercusi\u00f3n la salud y la enfermedad tiene en el entorno de la persona y su familia. Son muchos los autores que defienden la necesidad de un cambio en la formaci\u00f3n de los profesionales sanitarios y una adaptaci\u00f3n cultural individualizada en los cuidados que se ofrecen (Gentil, 2006; Moreno Preciado y Agudo Gisbert; 2006). Plaza del Pino y Mar - t\u00ednez G\u00e1lvez (2012) inciden en su estudio so - bre las actitudes de los profesionales de enfer - mer\u00eda ante el colectivo inmigrante en la falta de conocimiento ante los nuevos cuidados y concluyen en la necesidad de un esfuerzo del Sistema Sanitario P\u00fablico ante la nueva reali - dad social que se est\u00e1 presentando. Algunos estudios destacan que un elevado porcentaje de profesionales sanitarios creen que las minor\u00edas \u00e9tnicas pueden ser fuente de conflictividad social y relacionan la inmi - graci\u00f3n con la delincuencia (Plaza del Pino, 2012) lo que nos obliga a formar en atenci\u00f3n a la diversidad cultural a los profesionales y dotarnos de recursos para adquirir sensibili - dad y conciencia ante los diversos colectivos, formaci\u00f3n en cuidados transculturales a trav\u00e9s de cursos y adquisici\u00f3n de t\u00edtulos que ya est\u00e1 implantada en otros pa\u00edses, mientras que en Espa\u00f1a hay un d\u00e9ficit importante en esta formaci\u00f3n espec\u00edfica (Plaza del Pino y Soriano, 2009). El estudio de Pardo Moreno et al (2006) tambi\u00e9n reclama la necesidad de la mejora de los programas de salud; en su estudio pretende conocer las caracter\u00edsticas sociosanitarias de las mujeres inmigrantes subsaharianas, encontr\u00e1ndose con que la mayor\u00eda de la muestra estudiada se encuen - tra con trabajo sin contrato y situaci\u00f3n ad - ministrativa irregular. CONCLUSIONES Las conclusiones a las que llegamos seg\u00fan los resultados obtenidos con este estudio son las siguientes:Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 31 El conocimiento de la diversidad cultural es fundamental para poder ofrecer cuidados de calidad en una sociedad cada vez m\u00e1s di - versa como es la nuestra. A trav\u00e9s del cuidado durante el proceso del parto, podremos acer - carnos a las distintas maneras de cuidar y de vivir el dolor en el proceso del parto en mu - jeres de distintas culturas y la comprensi\u00f3n hacia \"lo diferente\" . Puesto que observamos que la variabilidad no es s\u00f3lo cuesti\u00f3n de inmigraci\u00f3n sino de diferentes colectivos, tanto dentro de las mis - mas culturas como de distintas culturas, cree - mos que tambi\u00e9n es necesaria esa variabilidad en los cuidados que ofrecemos a los distintos colectivos y el respeto de las distintas maneras de actuar ante el proceso de parto. Pese a ser la asistencia obst\u00e9trica y gine - col\u00f3gica la m\u00e1s demandada por la poblaci\u00f3n inmigrante y repetirse en varios estudios la necesidad de cambio y adaptaci\u00f3n cultural en los cuidados no hemos encontrado ning\u00fan art\u00edculo que proponga la manera de hacerlo. Destacamos el hecho de no haber encon - trado apenas bibliograf\u00eda cient\u00edfica que se cen - tre exclusivamente en la mujer inmigrante y el proceso de parto, por tanto, en la percepci\u00f3n y expresi\u00f3n de las caracter\u00edsticas de c\u00f3mo es el dolor, no pudiendo dar respuesta a las carac - ter\u00edsticas principales de nuestros objetivos. La totalidad de los estudios revisados in - ciden en la necesidad de formaci\u00f3n espec\u00edfica y continuada para los profesionales de enfer - mer\u00eda, adem\u00e1s de campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n para la sociedad. La multitud de estudios con - cluyen que la nueva realidad de nuestro entor - no exige un aumento en la formaci\u00f3n cultural de nuestros profesionales de la salud. Como profesionales de la salud debemos adaptarnos a cada paciente e individualizar nuestros cuidados, m\u00e1s a\u00fan cuando cuidamos a mujeres en el proceso del parto. En el caso de mujeres extranjeras, este proceso est\u00e1 cargado de su herencia cultural que se reflejar\u00e1 en tam - bi\u00e9n en su expresi\u00f3n del dolor, no podemos pretender que nuestras pacientes se ajusten a lo que esperamos de ellas, al contrario, tendre - mos que asumir que trabajamos con personas diferentes a nosotros en situaciones de su - frimiento y dolor, en este caso ante el proceso de parto, que conf\u00edan en nosotros y a las que acompa\u00f1amos. Tendremos que estar prepara - dos para adaptarnos y respetar la multitud de respuestas y actitudes diferentes que podemos encontrarnos en la multitud de pacientes de distintos or\u00edgenes culturales y geogr\u00e1ficos que atenderemos. As\u00ed pues, sensibilizarnos ante la diversidad cultural de nuestras pacientes es esencial para llevar a cabo unos cuidados culturalmente competentes, personalizados y profesionales teniendo como base la comp - rensi\u00f3n, m\u00e1s a\u00fan cuando la persona a la que cuidamos puede no entender nuestro idioma ni nuestra cultura y desconoce el entorno en el que vivir\u00e1 un momento tan estresante como importante en su vida como lo es el parto. Es imprescindible la realizaci\u00f3n de nuevos estudios que se ocupen de esta preocupaci\u00f3n que en com\u00fan tienen diversos autores. Con - cluimos constatando que ser\u00eda de gran inter\u00e9s estudios acerca de c\u00f3mo formar a los profe - sionales sanitarios de forma din\u00e1mica, pre - stando especial atenci\u00f3n a los cuidados en el proceso del parto a mujeres inmigrantes. BIBLIOGRAFIA - Aguilera, F.J. (2008). La vivencia del parto en una ex-Aguilera, F.J. (2008). La vivencia del parto en una ex - tranjera. Arch Memoria . Recuperado de http://0-www. indexf.com.almirez.ual.es/memoria/5/a10807.php Con - sultado el 07/03/2015 - Aja, E., & Arango, J. (2006). V einte a\u00f1os de inmigraci\u00f3n en Espa\u00f1a: perspectivas jur\u00eddica y sociol\u00f3gica (1985-1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 32 2004) . Barcelona: Bellaterra SA Ediciones. - Barreira AS, Rozas MM, Rat\u00f3n ML, Merino GA. (2010). Variabilidad del parto en Espa\u00f1a. An\u00e1lisis del conjunto m\u00ednimo b\u00e1sico de datos al alta hospitalaria. ProgObstet - Ginecol, 53(6), 215-222. - Castillo S., Mazarrasa, L,, & Sanz B. (2001). Mujeres in - migrantes hablando de su salud. Utilizaci\u00f3n de sus dis - cursos como estrategia para promocionar su salud. Index de Enferm (edici\u00f3n digital), 34. Recuperado de http:// www.index-f.com/index-enfermeria/34resvista/34_arti - culo_9-14.php Consultado el 09/02/2015 - Del Rey M\u00e1rquez, M.D,, & G\u00e1lvez Toro, A. (2004). Mitos vs vivencias de las mujeres inmigrantes: el embarazo, el parto y el puerperio. Una Molina, M.A. (2006). Fen\u00f3menos migrato - rios y su influencia en los cuidados transculturales en el marco hospitalario. Cultura de los cuidados , 10(20), 62-68. Recuperado de https://rua.ua.es/dspace/bits Carnevale, F., Mehta P & H, Stewart D. (2013). Developing population interventions with migrant ethnography. BMC PublicHealth , 13, 471. - Garc\u00eda Ballesteros, A., Jim\u00e9nez Basco, B., & Redondo Gonz\u00e1lez A. (2009). La inmigraci\u00f3n latinoamericana en Espa\u00f1a en el siglo XXI. Investigaciones Geogr\u00e1ficas, Bole - t\u00edn del Instituto de Geograf\u00eda, UNAM . 70, 55-70. - Garc\u00eda-Garc\u00eda, J., Pardo Serrano, C., Hern\u00e1ndez Mart\u00ed - nez, A., Lorenzo D\u00edaz, M., & Gil Gonz\u00e1lez, D. (2008). Diferencias obst\u00e9tricas y neonatales entre mujeres au - t\u00f3ctonas e inmigrantes. ProgObstetGineco l, 51(2), 53-62. - Garc\u00eda, J.L. (2015). El discurso de la Uni\u00f3n Europea sobre medidas de integraci\u00f3n de inmigrantes y sus de - rivaciones en Espa\u00f1a. Migraciones Internacionales , 8(1), 127-158 - Gentil, I. (2006). Enfermer\u00eda y personas de otras cultu - ras. Cultura de los cuidados , 10(19), 37-40. Recuperado en https://rua.ua.es/dspace/bitstream/10045/965/1/cul - turacuidados_19_05.pdf - Gentil, I. (2009). Salud y mujeres inmigrantes latinoa -mericanas. Autoestima y resiliencia. Index de Enferm (edici\u00f3n digital) , 18(4). Recuperado de index-f.com/index-enfermeria/v18n4/6995.php Con sultado el 12/11/2015. - Goberna Tricas, J., Vi\u00f1as Llebot, H., Palacio Tauste, A., Gal\u00ed Garc\u00eda, M., Paul\u00ed Cabezas, A., & G\u00f3mez Moreno, C. (2005). Atenci\u00f3n al embarazo en mujeres africanas inmigrantes. Percepci\u00f3n de las matronas de asistencia primaria. Enfermer\u00eda Cl\u00ednica, 15(2), 88-94. Mil\u00e1n Callado, A.S. (2012). \u00bfC\u00f3mo perciben las pu\u00e9rperas Inmigrantes la atenci\u00f3n recibida en el servicio de Obstetricia del com - plejo hospitalario de Albacete? EnfermCl\u00edn, 22(2), 76-82. - Larra\u00f1aga, I., Mart\u00edn, U., & Bacigalupe, A. (2014). Salud sexual y reproductiva, y crisis econ\u00f3mica en Espa\u00f1a. In - forme SESPAS 2014. GacSanit, 28(S1), 109-115. - Luque Fern\u00e1ndez, M.A., & Oliver Reche, M.I. (2005). Diferencias culturales en la percepci\u00f3n y vivencia del parto. El caso de las mujeres inmigradas. IndexEnferm, 48(49), 9-13. - L\u00f3pez-Olmos, J. (2013). Mujeres inmigrantes versus au - t\u00f3ctonas. Diferencias en disfunciones sexuales, infeccio - nes y lesiones cervicales. ClinInvest Gin Obst , 40(6), 242-252. - Mar\u00edn Jim\u00e9nez, M.N., Morales Romero, A., & Quirante Carrero, N. (2008). La salud reproductiva en la mujer inmigrante: diferencias entre culturas. Enfermer\u00eda Do - cente , 89, 10-14 - Moreno Preciado, M. (2006). Las implicaciones fami - liares en los cuidados de los Inmigrantes. Cultura de los Cuidados , 12(24), 59-65. Recuperado de https://rua. ua.es/dspace/bitstream/10045/9871/1/CC_24_10.pdf - Moreno Preciado, M., & Agudo Gisbert, E. (2006). For - maci\u00f3n y Transculturalidad: El cuidado del paciente inmigrado desde la perspectiva del estudiante de enfer - mer\u00eda de primer a\u00f1o. Cultura de los Cuidados , 10(20), 55-61. Recuperado de https://rua.ua.es/dspace/bits - tream/10045/864/1/culturacuidados_20_7.pdf - Nu\u00f1ez, P . (2014). Experiencias en torno al dolor en el parto hospitalario: una aproximaci\u00f3n antropol\u00f3gica. Matronas Prof , 15(2), 43-49Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 33 - Orte Gonz\u00e1lez, E.M. (2013). La mujer \u00e1rabe ante la ex - periencia del parto. Arch Memoria , 10 fasc. 4. Recupera - do de http://www.index-f.com/memoria/10/10410.php Consultado el: 5/12/2015. - Pardo Moreno, G., Engel G\u00f3mez, J.L., & Agudo Polo S. (2006). Acercamiento a las caracter\u00edsticas sociosanitarias de las mujeres subsaharianas de 2 programas de atenci\u00f3n a inmigrantes de Madrid. Enferm Clin, 16(5), 264-267. - Pareja, Mateos, A.R., Franco, I.J., De la Ossa, R.M., & Carvajal, M. (2015). Atenci\u00f3n en el parto en la mujer inmigrante; caracte - r\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas y de comportamiento en funci\u00f3n de la procedencia de la paciente. ClinInvest Gin Obst, 42(2), 50-55. - Plaza del Pino, F.J., Plaza del Pino, M.D., & Mart\u00ednez G\u00e1lvez, M.L. (2005). Inmigraci\u00f3n en el poniente Alme - riense: pobreza, desarraigo, salud mental e implicaci\u00f3n en el cuidado. Presencia ,1(2). Recuperado de: http:// www.index-f.com/presencia/n2/art\u00edculo.php Consulta - do el 6/12/2015. - Plaza del Pino, F.J,, Mart\u00ednez G\u00e1lvez, L. (2012). Actitud de la Enfermer\u00eda ante los derechos sociales de los inmi - grantes. Evidentia, 9(39). Recuperado de http://www.index-f.com/evidentia/n39/ev3900.php Consultado el 6/02/2015 . - Plaza del Pino, F.J. (2012). Prejuicios de las enfermeras hacia la poblaci\u00f3n inmigrante: una mirada desde el Sur de Espa\u00f1a. Enfermer\u00eda Global , 27, 87-96. - Plaza del Pino, F.J. (2011). Ante la diversidad cultural construyamos una enfermer\u00eda intercultural. Enferm Co - mun , 7 (1). Recuperado de http://www.index-f.com/es/ comunitaria/v7n1/ec7102.php Consultado el 3/03/2015 - Plaza del Pino, F.J., & Soriano Ayala, E. (2009). Forma - ci\u00f3n de los profesionales de enfermer\u00eda: Cuidar en la sociedad multicultural del siglo XXI. Index de Enferm, 18(3), 190-194 - R\u00edo, I., et al. (2010). Caesarean section rates in immi - grant and native women in Spain: the importance of geographical origin and type of hospital for delivery. Eu- ropean Journeal of Public Health, 20(5), 524-529. - Recuerda Solana, C., Riquelme Raya, R., Guti\u00e9rrez Mar - t\u00ednez, M.M., Mart\u00ednez G\u00e1mez, M.M., Hidalgo Ruzzante, N. (2012). Evaluaci\u00f3n de medios de comunicaci\u00f3n alter - nativos con mujeres inmigrantes de habla no hispana en partos. Fundaci\u00f3n Index. Biblioteca Lascasas , 8(1). 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 34 Significado de la transici\u00f3n infancia-adolescencia- juventud en personas con enfermedad renal cr\u00f3nica Meaning of childhood adolescence youth transition Restrepo Restrepo4 1Enfermera Especialista en Enfermer\u00eda Nefrol\u00f3gica, Mg. Enfermer\u00eda con \u00e9nfasis en Cuidado al Ni\u00f1o. Profesora Asociada, Programa de Enfermer\u00eda Universidad Libre. Cali, Colombia. 2Enfermero Especialista en Enfermer\u00eda Neonatal, Mg. Administraci\u00f3n en Salud. Profesor Asociado, Escuela de Enfermer\u00eda Univer - sidad del Valle. Cali, Colombia. luis.alexander.lovera@correounivalle.edu.co 3Enfermera Especialista en Enfermer\u00eda Materno Perinatal, Mg. Enfermer\u00eda con \u00e9nfasis Materno Infantil, Profesora Titular Escuela de Enfermer\u00eda Universidad del Valle. Cali, Colombia. luargote@gmail.com 4Nefr\u00f3logo Pediatra. Jefe del Servicio de Nefropediatr\u00eda Fundaci\u00f3n Cl\u00ednica Valle del Lili. Cali, Colombia. restrepojaime@hotmail.com C\u00f3mo citar este art\u00edculo en edici\u00f3n digital: Botina Mu\u00f1oz, F. N., Lovera Montilla, L. A., Argote Oviedo, L. A., & Restrepo Restrepo, J. M. (2018). Significado de la transici\u00f3n infancia-adolescencia-juventud en personas con enfermedad renal cr\u00f3nica. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(50). Recuperado de http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.50.04 Correspondencia: Flor Neyfy Botina Mu\u00f1oz Calle 50, No. 80 - 110. Ciudad Real. Cali, Colombia. Correo electr\u00f3nico: incorporate in care pro - for and prevention of in data. Nine participants aged between 18 and 24 years. The data col - lection was carried out through in-depth in - terviews of credibility, and transferability. Findings: Through codification and the constant comparative method, emerged three is con - firmed, uncertainty about the life project and final acceptance of dialysis therapy as a way of survival and 3) Y outh: transplantation, a hope for a life change. Conclusion: The transition from child - hood to youth in people with CKD, is a jour - ney that begins in childhood, in disregard of the health problem; continues into adoles - Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 35 cence with uncertainty for the construction the on entry into kidney transplant program, it is transformed into a hope for a life change. Key words: Transition, Uncertainty, Hope, Y outh, Adolescents. RESUMEN Introducci\u00f3n: La transici\u00f3n a la juventud de ni\u00f1os y adolescentes con enfermedad renal cr\u00f3nica (ERC) trae consigo m\u00faltiples cambios que los profesionales de Enfermer\u00eda deben in - corporar a protocolos de cuidado para la pro - moci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de la enfer - medad renal. Objetivo: Profundizar en el significado que tiene para personas en terapia dial\u00edtica ha - ber vivido la transici\u00f3n infancia, adolescencia, juventud con ERC. Metodolog\u00eda: Estudio cualitativo, siguien - do la Teor\u00eda Fundamentada en los datos. Par - ticiparon nueve personas con edades entre 18 y 24 a\u00f1os. La recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n se realiz\u00f3 mediante entrevistas a profundidad y bajo criterios de credibilidad, auditabilidad y transferibilidad. Hallazgos: A trav\u00e9s de la codificaci\u00f3n de datos, el muestreo te\u00f3rico y el m\u00e9todo com - parativo constante, surgieron tres categor\u00edas: 1) Infancia: Etapa de normalidad, sin recono - cimiento de una enfermedad renal latente, 2) Adolescencia: Etapa de despertar al compro - bar un padecimiento, incertidumbre por el proyecto de vida y aceptaci\u00f3n final de la tera - pia de di\u00e1lisis como un camino de sobreviven - cia y 3) Juventud con ERC: El trasplante, una esperanza para un cambio de vida Conclusi\u00f3n: La transici\u00f3n de la infancia a la juventud en personas con ERC, es un cami - no que inicia en la ni\u00f1ez, con desconocimiento del problema de salud; contin\u00faa en la adoles - cencia con incertidumbre para la construcci\u00f3n de un proyecto de vida dada la dependencia de la terapia dial\u00edtica y finalmente, en la juventud, con el ingreso al programa de trasplante renal, se transforma en una esperanza para un cam - bio de vida. Palabras clave: Transici\u00f3n, incertidumbre, esperanza, juventud, adolescentes. RESUMO Introdu\u00e7\u00e3o: A transi\u00e7\u00e3o da juventude protocolos de e preven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a renal. Objetivo: Compreender qual a Pesquisa seguin - dados. Partici - param nove pessoas com idades entre 18 e anos. A coleta de informa\u00e7\u00f5es foi realizada por meio de transferibi - Resultados: Usando a codifica\u00e7\u00e3o de da - dos, amostragem te\u00f3rica e m\u00e9todo compara - tivo constante, emergiram tr\u00eas categorias: 1) inf\u00e2ncia, etapa o - nhecimento de uma doen\u00e7a renal latente. 2) Adolesc\u00eancia: etapa de acordar ao verificar um sofrimento, incerteza pelo projeto de vida e aceita\u00e7\u00e3o final da terapia de di\u00e1lise como um caminho de sobreviv\u00eancia e 3) juventude inf\u00e2ncia para juventude em pessoas com DRC 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 36 \u00e9 um caminho que come\u00e7a na inf\u00e2ncia, com falta de conhecimento do de sa\u00fade; segue com adolesc\u00eancia, com incerteza para constru\u00e7\u00e3o de um projeto de vida pela de - pend\u00eancia da terapia de di\u00e1lise e finalmente na juventude, com o ingresso ao programa de transplanta\u00e7\u00e3o incerteza, es - peran\u00e7a, juventude, adolescentes. INTRODUCCI\u00d3N La transici\u00f3n infancia, adolescencia y juventud, conlleva una serie de cambios a nivel f\u00edsico, psicol\u00f3gico, individual y social que requieren acompa\u00f1amiento familiar y una atenci\u00f3n integral en salud para lograr resultados positivos en esta evoluci\u00f3n. Si su - mado a lo anterior, el ni\u00f1o o el adolescente, afronta una ERC, la demanda de los servi - cios de salud durante esta transici\u00f3n ser\u00e1 mayor, implicando un esfuerzo extra de la familia y mayor apoyo del sistema de salud para mejorar el acceso y la efectividad de los servicios. Acorde al contexto educativo y social de cada persona, los profesionales de Enfermer\u00eda deben lograr que estas transi - ciones sean saludables y las personas tengan una mejor calidad de vida. En este sentido, Afaf Mel\u00e9is (citado en Alligood, Marriner- Tomey, 2010), en su teor\u00eda sobre las Transi - ciones, concept\u00faa que los tipos de transicio - nes incluyen desarrollo, salud y enfermedad y que \"las transiciones tienen condiciones que influyen en c\u00f3mo una persona se mueve hacia ella, que facilitan o impiden el progre - so para lograr una transici\u00f3n saludable y las mismas afectan las vidas de las personas y los trabajadores de salud\" (citado en Alligood, Marriner-Tomey, 2010) En el cuidado de una persona que vive una transici\u00f3n, los enfermeros deben conocer a la persona de una manera amplia para lograr una intervenci\u00f3n terap\u00e9utica, enfocada desde la educaci\u00f3n para la promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n, que permita crear condiciones \u00f3ptimas para que esta transici\u00f3n sea saludable. Los resul - tados de dicha intervenci\u00f3n, se pueden evi - denciar entre otros, porque la persona logra un conocimiento amplio de su situaci\u00f3n y en - cuentra la oportunidad de mejorar su calidad de vida a pesar de las dificultades que vive. Con relaci\u00f3n al problema de la ERC, es - tad\u00edsticas sobre la situaci\u00f3n a nivel mundial, informan cerca de 1,6 millones de personas en hemodi\u00e1lisis y 200.000 en di\u00e1lisis perito - neal (Jain, Blake, Cordy y Gard, 2012, p. 533- 544). En pa\u00edses desarrollados, la incidencia de esta enfermedad, se encuentra entre 300 a 340 ppmh y se incrementa cada a\u00f1o en un 10% (Al - fonso de Le\u00f3n, G\u00e1mez, Hay de la Puerta Zoto, et al. 2013). La situaci\u00f3n en Latinoam\u00e9rica es bastante preocupante debido al incremento de la incidencia y prevalencia de enfermedades cr\u00f3nicas como la diabetes y la hipertensi\u00f3n arterial y a que un alto porcentaje de personas desconoce su diagn\u00f3stico, aunado a la falta de detecci\u00f3n oportuna y seguimiento adecuado que evite o retrase complicaciones como la Insuficiencia Renal Cr\u00f3nica Terminal (IRCT). En Latinoam\u00e9rica, la prevalencia de la ERC es de 447 ppmh, y la incidencia es de 147 ppmh (Alfonso de Le\u00f3n et al., 2013). La distribuci\u00f3n de la prevalencia por pa\u00edses en la regi\u00f3n es as\u00ed: Puerto Rico: 1026, Cuba: 225, Argentina: 667, Brasil: 485 y Bolivia 63 (Almaguer, Magrans y Herrera. 2009). En Colombia, para el 2014, la Cuenta de Alto Costo (CAC, 2014), inform\u00f3 770.428 per - sonas con diagn\u00f3stico de ERC. Para este mis - mo a\u00f1o se presentaron 29.314 casos de ERC, Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 37 cifra que se ha aumentado considerablemente seg\u00fan el informe de seguimiento desde el a\u00f1o 2008. Del total de personas que padecen ERC, el 56,5% se encuentran en hemodi\u00e1lisis (HD), 23,2% en di\u00e1lisis peritoneal (DP) y 17,8% han recibido trasplante renal. El n\u00famero de casos en personas j\u00f3venes, hasta los 24 a\u00f1os de edad, muestra tambi\u00e9n un importante incremento; se registran alrededor de 700 casos en terapia de reemplazo (TRR), de los cuales, solo 188 personas han recibido trasplante renal (CAC, 2014). Por otro lado, para agravar esta problem\u00e1 - tica, la presentaci\u00f3n de la sintomatolog\u00eda re - nal se da cada vez m\u00e1s en edades tempranas de la vida, debido a factores hereditarios, in - teracci\u00f3n de factores que tienen relaci\u00f3n con la econom\u00eda, educaci\u00f3n, acceso a servicios de salud y saneamiento entre otros (Alfonso de Le\u00f3n et al., 2013); sin embargo, su diagn\u00f3sti - co sigue siendo tard\u00edo y como consecuencia, los resultados para la salud son negativos y la transici\u00f3n de la infancia a la juventud se ve vulnerada porque esta poblaci\u00f3n, adem\u00e1s de los procesos normales que se producen en es - tas etapas, debe afrontar y adaptarse a proce - sos de salud-enfermedad. Dentro de estas adaptaciones, el ni\u00f1o y el adolescente se ve expuesto a cambios rela -cionados con su imagen corporal, identidad sexual, relaciones sociales, apego emocional, educaci\u00f3n/vocaci\u00f3n, ajustes a las demandas de la sociedad, que espera madurez en el com - portamiento y la internalizaci\u00f3n de una serie de valores con el fin de asumir el papel de adulto (O'Sullivan-Oliveira, Fernandes, Bor - ges, Fishman, 2014). Una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica reciente acerca de las \"Experiencias de los ni\u00f1os en di\u00e1lisis\" (Tjaden, Tong, Henning, Groothoff, y Craig, 2012), muestra c\u00f3mo los ni\u00f1os con ERC, diag - nosticada a temprana edad, con frecuencia su - fren alteraciones y retraso en su crecimiento y desarrollo, estatura baja, enfermedades como la enfermedad mineral \u00f3sea, hospitalizaciones frecuentes, episodios de infecci\u00f3n del acceso vascular o peritoneal para di\u00e1lisis, restricci\u00f3n en la dieta y l\u00edquidos orales, uso de m\u00faltiples medicamentos en su manejo, cambios en esti - lo de vida e incluso de domicilio para acceder a la terapia, entre otros aspectos que pueden ocasionar p\u00e9rdidas que los ni\u00f1os y adolescen - tes deben afrontar: separaci\u00f3n del grupo de amigos, abandono escolar por terapias u hos - pitalizaciones, dependencia de sus padres o cuidadores, incertidumbre sobre el trasplante, sobre la vida laboral, sobre su futuro. El profesional de enfermer\u00eda en el nivel I de atenci\u00f3n, que lidera los programas de Cre - cimiento y Desarrollo y de Escolares y Ado - lescentes, tiene la responsabilidad de llevar a cabo los programas de promoci\u00f3n y preven - ci\u00f3n, que permitan la detecci\u00f3n oportuna de alteraciones renales y una remisi\u00f3n temprana de los ni\u00f1os a fin de intervenir y evitar compli - caciones y promover que la transici\u00f3n infancia - juventud se haga de una manera saludable. Teniendo en cuenta que a uno de los pro - gramas de trasplante renal de la ciudad de Cali Colombia, asisten j\u00f3venes que han vivi - 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 38 do desde ni\u00f1os con enfermedad renal, que se convirti\u00f3 en cr\u00f3nica y todos ellos est\u00e1n en te - rapia dial\u00edtica y adscritos al programa de tras - plante, donde la transici\u00f3n infancia-juventud se ha visto alterada, es importante tener como fuente de conocimiento el significado que para estas personas ha tenido el transcurrir su infancia, adolescencia y juventud con tra - tamientos farmacol\u00f3gicos diversos, asistencia a instituciones de salud de manera frecuente, hospitalizaciones, terapias de reemplazo renal y finalmente la adscripci\u00f3n a un programa de trasplante como \u00fanico camino para lograr trasplantarse y mejorar su salud, se pretendi\u00f3 con esa investigaci\u00f3n, identificar y profundi - zar en los aspectos no develados de esta tran - sici\u00f3n, relacion\u00e1ndolos con los postulados que plantean dos te\u00f3ricas de enfermer\u00eda, como son Afaf Mel\u00e9is, en su Teor\u00eda de las Transiciones y Merle Mishel en la Teor\u00eda de la Incertidumbre. Con los hallazgos se busca contribuir a que los protocolos de enfermer\u00eda para el cuidado de las personas con ERC est\u00e9n orientados a favo - recer una transici\u00f3n infancia adolescencia y juventud saludable. MATERIALES Y M\u00c9TODOS Tipo de estudio: Estudio cualitativo, para el cual se utiliz\u00f3 la Teor\u00eda Fundamen - tada en los datos (Guedes, Alacoque, Mace - do de,Marcelino de Melo, Schaefer, y Josete Luzia, 2016), la cual permite comprender e interpretar los significados que ha tenido para un grupo de j\u00f3venes, la experiencia de vivir la infancia, adolescencia y juventud con ERC. El rigor metodol\u00f3gico del estudio se obtuvo bajo los criterios de credibilidad, confirmabilidad y transferibilidad. Muestra: Se obtuvo por saturaci\u00f3n de da - tos con nueve participantes que cumplieron con los siguientes criterios de inclusi\u00f3n: edad entre 18 y 24 a\u00f1os, diagn\u00f3stico de ERC y en - contrarse en protocolo de evaluaci\u00f3n pretras - plante o en lista de espera en el Programa de Trasplante Renal de una Instituci\u00f3n de salud de cuarto nivel de la ciudad de Cali, Colombia. Aspectos \u00c9ticos: El estudio fue aprobado por el Comit\u00e9 de \u00c9tica de la Universidad del Valle, mediante Acta No. 010-014 del 10 de julio de 2014 y por el Comit\u00e9 de \u00c9tica de la Instituci\u00f3n de Salud de cuarto nivel en donde se desarroll\u00f3 la investigaci\u00f3n, con clasificaci\u00f3n de bajo riesgo. Recolecci\u00f3n y an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n: Se requiri\u00f3 12 meses para la recolecci\u00f3n y an\u00e1 - lisis de la informaci\u00f3n, la cual se realiz\u00f3 en las siguientes etapas: 1. Revisi\u00f3n de historias cl\u00ednicas de las per - sonas adscritas al programa y que cumplieran con los criterios de inclusi\u00f3n, con el fin de hacer la caracterizaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica y cl\u00ednica. 2. Reuni\u00f3n inicial con los j\u00f3venes que aceptaron participar en el estudio, en donde se inform\u00f3 los objetivos, metodolog\u00eda y utilidad de los resultados. Se obtuvo la firma del con - sentimiento informado, en el cual se incluy\u00f3 el consentimiento de grabaci\u00f3n. 3. La recolecci\u00f3n y an\u00e1lisis de la informa - ci\u00f3n se realizaron simult\u00e1neamente. Se efec - tuaron en promedio dos entrevistas en pro - fundidad a cada participante, las cuales fueron grabadas y transcritas textualmente por uno de los investigadores. Las mismas tuvieron una duraci\u00f3n entre 45 y 90 minutos y se acor - d\u00f3 con ellos la fecha, hora y sitio para la reali - zaci\u00f3n de las mismas. Se protegi\u00f3 la identidad y los relatos de los participantes, mediante el uso de nombres ficticios. Para el desarrollo de las entrevistas, se elabor\u00f3 una gu\u00eda con preguntas orientadas a indagar sobre el significado que ten\u00eda para la Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 39 persona su estado de salud, autopercepci\u00f3n de su vida desde la ni\u00f1ez hasta la juventud padeciendo ERC; sentimientos al momento de conocer el diagn\u00f3stico, el tratamiento de la enfermedad, la terapia dial\u00edtica y la espera del trasplante renal; y finalmente, el significa - do y la influencia que estos cambios tuvieron en su vida a nivel f\u00edsico, familiar, psicol\u00f3gico y social desde la ni\u00f1ez, adolescencia y en su momento actual de juventud. Las preguntas que inicialmente fueron abiertas se volvieron m\u00e1s espec\u00edficas a medida que la investigaci\u00f3n fue avanzando. El an\u00e1lisis de los datos se efectu\u00f3, si - guiendo los pasos metodol\u00f3gicos de la Teor\u00eda Fundamentada. Inicialmente se efectu\u00f3 la descripci\u00f3n y an\u00e1lisis l\u00ednea a l\u00ednea de las entre - vistas y notas de campo, estableciendo c\u00f3digos en vivo y sustantivos, los cuales se analizaron a trav\u00e9s de preguntas te\u00f3ricas y comparacio - nes. Los datos se organizaron, interpretaron e integraron en conceptos, subcategor\u00edas y ca - tegor\u00edas de acuerdo a las propiedades, dimen - siones y relaciones entre ellos, encontradas en los datos. Tambi\u00e9n se utiliz\u00f3 la codificaci\u00f3n axial, utlizando el Modelo Paradigma para es - tructurar los datos de una manera sistem\u00e1ti - ca, analizando las circunstancias en las cuales surgieron los acontecimientos que les fueron m\u00e1s significativos a los participantes en su transici\u00f3n ni\u00f1ez adolescencia y juventud con un diagn\u00f3stico de ERC, as\u00ed como la respuesta, a trav\u00e9s del tiempo, a su problema, de las per - sonas, instituciones de salud y comunidades, y las consecuencias o resultado que obtuvieron de esas acciones o interacciones. Relacionar las subcategor\u00edas con las cate - gor\u00edas que emergieron de los datos, permiti\u00f3 a los investigadores tener una explicaci\u00f3n m\u00e1s profunda y develar el significado que tuvo para los participantes, vivir desde la infancia hasta la juventud, etapa que se encontraban viviendo en ese momento, con diagn\u00f3stico de ERC. RESULTADOS Los hallazgos de la investigaci\u00f3n se pre - sentan en dos partes. En la primera de ellas, se describe el perfil sociodemogr\u00e1fico de los participantes, antecedentes de la enfermedad, as\u00ed como algunos datos significativos de los padres o cuidadores. En la segunda parte, se presentan las subcategor\u00edas y categor\u00edas que surgieron de los datos. Para la presentaci\u00f3n de los datos se utilizaron nombres ficticios. 1. Aspectos socioecon\u00f3micos La edad promedio en la que los participan - tes iniciaron di\u00e1lisis fue de 18 a\u00f1os. Ocho de los nueve participantes tuvieron afiliaci\u00f3n a un sistema de salud subsidiado en el momen - to del diagn\u00f3stico. Solo una participante con - taba con afiliaci\u00f3n a una Entidad Promotora de Salud (EPS), como beneficiaria de su padre adoptivo. (Ver Tabla 1). Cuatro de los participantes son proceden - tes del \u00e1rea rural, no ten\u00edan acceso a consulta m\u00e9dica y refirieron que cuando la tuvieron en su ni\u00f1ez, las evaluaciones del grupo m\u00e9dico nunca indicaron controles o seguimientos. En uno de los casos, el acceso posible fue donde un \"yerbatero\" . Todos los participantes son personas de escasos recursos, dependen econ\u00f3micamente de sus padres, cuyo ingreso familiar no supera dos salarios m\u00ednimos. Los j\u00f3venes manifiestan gran deseo de estudiar y trabajar, sin embar - go, el tiempo invertido en su terapia y en su salud y la escasez de recursos econ\u00f3micos no se los permiti\u00f3. La econom\u00eda familiar debi\u00f3 redistribuirse para cubrir gastos de transporte para asistir a la terapia, para ex\u00e1menes, me -1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 40 dicamentos, interconsultas, que en algunos casos no lograron conseguir oportunamente a trav\u00e9s de su entidad de salud. Tabla 1. Perfil sociodemogr\u00e1fico de los participantes Al momento del diagn\u00f3stico de ERC, los participantes se encontraban cursando estu - dios de secundaria o se hab\u00edan graduado re - cientemente; 7 de ellos obtuvieron su t\u00edtulo de bachiller y en ninguno de los casos tuvieron la posibilidad de continuar estudios t\u00e9cnicos o profesionales. 2. Categor\u00edas Se obtuvieron tres categor\u00edas con sus res - pectivas subcategor\u00edas (Figura 1), las cuales surgen de las propiedades y relaciones encon - tradas en cada una de ellas y que muestran cual fue el significado de transitar por cada una de las etapas Infancia, Adolescencia y Ju - ventud para los j\u00f3venes participantes del estu - dio. Estas son: 2.1 Infancia: Etapa de normalidad, sin reco - nocimiento de una enfermedad renal latente. 2.2. Adolescencia: Despertar para el reco - nocimiento de un padecimiento, incertidum - bre por el proyecto de vida y aceptaci\u00f3n final de la terapia de di\u00e1lisis como un camino de sobrevivencia 2.3 Juventud con ERC: El trasplante, una esperanza para un cambio de vida. Al interrelacionar estas tres categor\u00edas, surge la categor\u00eda central, la cual puede con - siderarse una teor\u00eda sustantiva fundamentada en los datos: \"La transici\u00f3n de la infancia a la juventud en personas con enfermedad renal cr\u00f3nica, es un camino de incertidumbre, pero de esperanza para un cambio de vida con el trasplante renal\" . A continuaci\u00f3n se describen cada una de las categor\u00edas:2.1 Infancia: Etapa de \"normalidad\", sin reco - nocimiento de una enfermedad renal latente. De acuerdo con el an\u00e1lisis de los datos, \u00e9sta etapa transcurri\u00f3 con \"normalidad\"; los participantes la vivieron como ni\u00f1os \"norma - les\" , asistieron a la escuela y realizaron activi - dades que cotidianamente hacen los infantes. Sin embargo al profundizar en los datos, los participantes recuerdan que desde su ni\u00f1ez presentaron signos y/o s\u00edntomas, probables premonitorios de enfermedad, constituidos principalmente por \"dolor de cabeza\" , \"ron - chas en percibidos como frecuentes por todas las personas entrevistadas. Uno de los participantes lo refiere de la siguiente manera: \"De mi ni\u00f1ez recuerdo que jugaba bastante, que bailaba, era feliz! y pues desde que me em - pez\u00f3 a salir unas ronchas yo me sent\u00eda mal; mi mam\u00e1 me llevaba pa\u00b4 un lado y pa\u00b4 otro, ten\u00eda como 8 a\u00f1o y nunca me hicieron nada, dec\u00edan que era al\u00e9rgica, ten\u00eda la presi\u00f3n muy alta, me mandaban algo y pues ya me pasaba. Cuando ten\u00eda los 16 a\u00f1os me puse mal, ten\u00eda la hemog - lobina en 5, me tuvieron hospitalizada como 2 meses, me dijeron que estaba sufriendo de los ri\u00f1ones y que me iban a hacer di\u00e1lisis, yo ni sab\u00eda qu\u00e9 era eso\" Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 41 En todos los participantes nunca se reali - z\u00f3 un seguimiento m\u00e9dico ni por otros pro - fesionales de la salud, tampoco se ordenaron laboratorios ni remisiones a especialistas y no fueron detectados ni seguidos en programas de Enfermer\u00eda como los de Crecimiento y De - sarrollo, Escolar y Adolescente. Tras algunos a\u00f1os, la situaci\u00f3n de salud se agudiz\u00f3, debien - do consultar a un servicio de urgencias, en donde determinaron el diagn\u00f3stico y la nece - sidad inmediata de iniciar el tratamiento con terapia de reemplazo renal. 2.2 Adolescencia: \"Despertar al comprobar un padecimiento, incertidumbre por el pro - yecto de vida y aceptaci\u00f3n final de la terapia de di\u00e1lisis como camino de sobrevivencia\". Se encontr\u00f3 que los nueve participantes del estudio presentaron sintomatolog\u00eda de una enfermedad cr\u00f3nica y trascendieron a la adolescencia debiendo enfrentar el momento en que la enfermedad renal se expresa como urgencia, con necesidad de iniciar una terapia de di\u00e1lisis. Asumir una terapia cr\u00f3nica, fue para ellos, trascender de un estado de \"salud\" a uno de \"enfermedad\" . Una vez establecido el diagn\u00f3stico, el afrontamiento inicial fue descrito por los j\u00f3venes, como un estado de \"shock\" , con profundos sentimientos de de - presi\u00f3n, frustraci\u00f3n, soledad, negaci\u00f3n de la enfermedad, desesperanza, rebeld\u00eda. Manifes - taron la aparici\u00f3n de sentimientos de p\u00e9rdida de la salud, incertidumbre por el diagn\u00f3stico, dependencia, esclavitud; percibieron cambios f\u00edsicos, en la autoimagen y autoestima, desin - ter\u00e9s, falta de adherencia al tratamiento. Aho - ra deb\u00edan asistir peri\u00f3dicamente a una terapia para poder vivir y esto implicaba innumera - bles cambios y restricciones en la cotidianidad de sus vidas como adolescentes. Ellos desco - noc\u00edan sobre el diagn\u00f3stico, algunos buscaron informaci\u00f3n a trav\u00e9s de internet o simplemen - te fueron aprendiendo a medida que transcu - rr\u00eda su vida en di\u00e1lisis. Al respecto uno de los j\u00f3venes manifiesta: \"Me dijeron que me ten\u00edan que hacer un tratamiento, yo jam\u00e1s me imagin\u00e9 que era eso, pues...yo dije: \u00a1ah s\u00ed!, pastas, pero no, cuando ya me subieron a la unidad me dijeron: mira, te vamos a poner un cat\u00e9ter...yo pr\u00e1cticamente entr\u00e9 en shock, yo no los escuch\u00e9, yo me puse a llorar\". Los j\u00f3venes manifestaron haber sido re - chazados por parte de empleadores al mo - mento de aspirar a una vacante. Ocho de los participantes manifestaron que tuvieron al - gunos empleos temporales y ninguno de ellos tuvo un trabajo estable con las prestaciones sociales obligatorias. Los j\u00f3venes refirieron, que al reconocer su padecimiento, comprendieron lo que implica - ba en sus vidas: ahora su vida giraba alrededor de la di\u00e1lisis y su proyecto de vida era real - mente una incertidumbre al igual que para sus familiares quienes reorganizaron prioridades, tareas y funciones para poder ser el soporte que ellos necesitaban en ese momento. Al res - pecto uno de los j\u00f3venes manifiesta: \"Mientras estuve en el hospital pensaba que cuando volviera a casa iba a ir al colegio; cuan - do empec\u00e9 a dializarme en peritoneal, entend\u00ed que mi vida hab\u00eda cambiado cien por ciento, entend\u00ed que ten\u00eda que depender de una di\u00e1lisis, que estaba amarrado a algo, entonces ah\u00ed s\u00ed me deprim\u00ed, ah\u00ed si fue fuerte\". Al inicio, cuando los j\u00f3venes conocieron el diagn\u00f3stico y la comprensi\u00f3n de la enfer - medad era superficial, aceptar la terapia y ser adherente a ella, fue un proceso largo y com - plejo, ya que tambi\u00e9n debieron aceptar que sin ella no pod\u00edan vivir. Al respecto el participan - te comenta:1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 42 \"Yo lloraba haci\u00e9ndome di\u00e1lisis, yo no me tomaba las pastillas, todo era molesto para m\u00ed; entonces me molest\u00f3 que tanto me molestara, me fastidi\u00f3 mantener as\u00ed molesta, entonces m\u00e1s bien comenc\u00e9 a aceptar la di\u00e1lisis, a tomarme mis medicamentos y me di cuenta de que las co - sas mejoraban, entonces comenc\u00e9 a mejorar, y ya es mejor mi actitud. \". Los j\u00f3venes entrevistados tambi\u00e9n mani - festaron que el soporte de los grupos de salud puede ser mayor y mejor y ayudarles de dife - rentes maneras, debido a que las necesidades de ellos son diversas e incluye la detecci\u00f3n oportuna, el seguimiento m\u00e9dico, orientaci\u00f3n educativa, laboral, apoyo econ\u00f3mico, espiri - tual, entre otros. 2.3 Juventud con ERC: \"El trasplante, una es - peranza para un cambio de vida\". De acuerdo con los datos analizados, cuan - do los adolescentes trascendieron a la etapa de la juventud y fueron remitidos al \"protocolo de evaluaci\u00f3n pretrasplante renal\" , la posibili - dad de trasplantarse y dejar de depender de la di\u00e1lisis, se convirti\u00f3 para ellos, en una \"espe - ranza para un cambio de vida\" . El trasplante fue concebido por los j\u00f3venes como la mejor terapia; consideraban que una vez trasplanta - dos, podr\u00edan estudiar, trabajar, hacer muchas cosas que dejaron de hacer por el estado de sa - lud y la terapia de di\u00e1lisis. Al respecto uno de los participantes manifiesta: \"Porque uno trasplantado ya no tiene que estar en la terapia, ya tiene m\u00e1s tiempo, ya se siente uno mejor, tanto f\u00edsica como emocional - mente, uno ya con el trasplante est\u00e1 m\u00e1s tran - quilo, fuera de eso, no tanto uno sino la familia que ya lo ve mejor\". Igualmente, los j\u00f3venes manifestaron in - certidumbre por el tiempo de espera para ser llamados al trasplante. Algunos pensaron que esta intervenci\u00f3n se dar\u00eda pronto, una vez ter - minaran la evaluaci\u00f3n cl\u00ednica; sin embargo, el ingreso a la lista, termin\u00f3 por aclararles que se realizar\u00eda una vez que apareciera un donante compatible y esto podr\u00eda ser cuesti\u00f3n de d\u00edas, meses o a\u00f1os. La categor\u00eda central devela que \"La tran - sici\u00f3n de la infancia a la juventud en estas personas j\u00f3venes con un camino recorrido de tantos a\u00f1os con el padecimiento de ERC, est\u00e1 cargado de incertidumbre, pero de esperanza para un cambio de vida con el trasplante re - nal\" . Estos hallazgos demandan de los profe - sionales de Enfermer\u00eda, un cuidado integral que involucre a la familia, la sociedad y los equipos de salud que los atienden, con el fin de que la transici\u00f3n en el ciclo evolutivo y del estado de salud al de enfermedad, se haga de manera saludable y permita una buena cali - dad de vida en este grupo de personas. Figura 1. Significado de la Transici\u00f3n Infancia adoles - cencia juventud en personas con ERC. DISCUSI\u00d3N Para los j\u00f3venes participantes en el estudio, la \"infancia\" signific\u00f3 \"felicidad\" , una etapa en que jugaban e iban a la escuela como \"todos los ni\u00f1os\" , una etapa que se percibi\u00f3 como \"normal\" , hasta cuando aparecen los signos y s\u00edntomas probables premonitorios de la en - fermedad, pero sobre los cuales no se hizo un seguimiento que permitiera la detecci\u00f3n tem - prana y la prevenci\u00f3n o retraso de la IRCT. Son diversos los factores que intervienen para que suceda este tipo de situaciones en nuestro medio, entre ellos se encuentra la difi - cultad de acceso a la seguridad social en salud, bajo nivel educativo de sus padres, bajos re - cursos econ\u00f3micos, falta de una pol\u00edtica real, enfocada a la educaci\u00f3n a la promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de la enfermedad. Este ha -Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 43 llazgo es similar a lo encontrado en Colombia por Mart\u00ednez, Ordo\u00f1ez y Garc\u00eda (2007), que si bien no fue realizado con pacientes adoles - centes, evidenci\u00f3 las graves deficiencias en la atenci\u00f3n de personas diab\u00e9ticas, tanto en la detecci\u00f3n temprana como en el tratamiento oportuno. Se trata de un estudio retrospecti - vo - descriptivo, en el cual analizaron los ca - sos cl\u00ednicos de 241 pacientes, que ingresaron a terapia de di\u00e1lisis entre 2003 y 2005. En este grupo de pacientes, tras el diagn\u00f3stico de diabetes, transcurrieron solo 13 a\u00f1os para desarrollar enfermedad renal y solo transcu - rri\u00f3 medio a\u00f1o para el ingreso a terapia de reemplazo renal, es decir que \"el diagn\u00f3stico es tard\u00edo y los pacientes acceden al mismo, cuando el da\u00f1o renal es irreversible y r\u00e1pi - damente progresivo\" (Mart\u00ednez et al., 2007). Hallazgos similares reportan los estudios de: Jungers et al., (2006) y el Estudio de Cohorte Nacional Dan\u00e9s (Hommel, Madsen y Kamper 2012). El primer estudio trata la problem\u00e1ti - ca de la referencia tard\u00eda de los pacientes con ERC, causas, consecuencias, y enfoques para mejorar, y en el segundo trabajo, se eviden - cia la importancia de la derivaci\u00f3n temprana para el tratamiento de la ERC. Al respecto, el presente estudio encontr\u00f3 que aunado a que la detecci\u00f3n de la enfermedad renal fue tard\u00eda, el diagn\u00f3stico se realiz\u00f3 en una situaci\u00f3n de emergencia, cuando se requiri\u00f3 de inmediato el inicio de terapia de di\u00e1lisis. Es decir, que en el caso de los nueve participantes, no hubo detecci\u00f3n temprana ni seguimiento oportu - no, la enfermedad renal no se diagnostic\u00f3 ni se retras\u00f3, hizo su curso natural. Adicional a esto, el hecho de llegar en un estado avanzado de su enfermedad, dificulta establecer la causa de la patolog\u00eda, ya que m\u00e9todos diagn\u00f3sticos como la biopsia renal no podr\u00e1n ofrecer infor - maci\u00f3n certera y es mayor el riesgo de realizar dicho procedimiento ante la uremia elevada y la atrofia del tejido renal. Por otra parte, los signos y s\u00edntomas que aparecieron durante la infancia, se muestran en la adolescencia en el contexto de una en - fermedad que se estableci\u00f3 como cr\u00f3nica y que requiri\u00f3 una terapia de di\u00e1lisis. Para los j\u00f3venes del estudio, conocer el diagn\u00f3stico y despertar al reconocimiento de su padeci - miento, signific\u00f3 un cambio inesperado en su vida, que trajo consigo incertidumbre por el futuro, cambios f\u00edsicos y fisiol\u00f3gicos, depen - dencia de la terapia, dificultad para estudiar y trabajar. En este sentido, el estudio concuer - da con los hallazgos del trabajo realizado en Colombia por Morales y Castillo (2007), en el que se utiliz\u00f3 la fenomenolog\u00eda interpretativa para describir las Vivencias de los(as) adoles - centes durante el proceso de di\u00e1lisis, encon - trando que \"los adolescentes con Insuficiencia Renal Cr\u00f3nica, se sienten preocupados y con frecuencia insatisfechos con su apariencia f\u00edsi - ca, por los cambios fisiol\u00f3gicos y morfol\u00f3gicos que les ocurren; luchan por su independencia y mantienen una b\u00fasqueda constante de su identidad personal; enfrentan el desaf\u00edo de una enfermedad cr\u00f3nica, que representa re - tos y estr\u00e9s adicionales\" (Morales y Castillo, 2007). Por otra parte, a medida que estos ni\u00f1os y adolescentes, trascienden a la etapa de la juventud, su pensamiento fue madurando y con ello adquirieron mayor responsabilidad y disciplina frente a su terapia, aceptando mejor los cambios para un adecuado control de su enfermedad; organizaron su cotidianidad, con la esperanza de que tras el trasplante, su pro - yecto y calidad de vida ser\u00edan mejores al dejar de depender de la m\u00e1quina de di\u00e1lisis y tener menores restricciones en aspectos nutriciona - les, de ingesta de l\u00edquidos y sentirse en con -1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 44 diciones de trabajar, estudiar y participar en actividades recreativas y de bienestar. En este sentido, el estudio sobre \"Caracter\u00edsticas del estado emocional de los pacientes con enfer - medad renal cr\u00f3nica\" (Gonz\u00e1les, Herrera, Ro - mero y Nieves, 2011), encontr\u00f3 tambi\u00e9n, que los pacientes m\u00e1s j\u00f3venes, \"manifiestan cierta resistencia a aceptar su situaci\u00f3n. Sin embar - go, en sus expresiones predomina el deseo de vivir, de \"seguir luchando\" y la esperanza del \u00e9xito en el trasplante\" (Gonzales, et al., 2011). Merle Mishel (2013), te\u00f3rica de enferme - r\u00eda, concibe que la incertidumbre est\u00e1 pre - sente a lo largo del camino que recorren los ni\u00f1os y adolescentes a partir del diagn\u00f3stico de ERC. Incertidumbre por un futuro desco - nocido, por un proyecto de vida que en alg\u00fan momento se plane\u00f3 o se imagin\u00f3 y el choque con su momento real a partir del diagn\u00f3stico. El cuidado de enfermer\u00eda y en general, de los equipos de salud multidisciplinarios, de - ben lograr que la incertidumbre, como lo con - cept\u00faa Mishel, se convierta en la oportunidad para lograr mejorar el estado de \u00e1nimo de la persona enferma, mediante el apoyo social y del personal de salud que le atiende. La tran - sici\u00f3n en el ciclo evolutivo y en el proceso de salud/enfermedad de este grupo de personas, requiere el acompa\u00f1amiento de la familia, la sociedad y los equipos de salud. Afaf Ibrahim Mel\u00e9is, teorista en enfermer\u00eda, concept\u00faa que los enfermeros pueden contribuir a que las transiciones sean saludables. Esto es posible lograrlo preparando a las personas, previo a la transici\u00f3n (Melesis, 2010). En concordancia con los hallazgos de este estudio, el enfermero Cura (2012), realiz\u00f3 un estudio fenomenol\u00f3gico acerca de la transi - ci\u00f3n de la adolescencia a la adultez de personas con enfermedad renal terminal, con edades entre los 17 y 22 a\u00f1os, y recomienda, que en la pr\u00e1ctica de enfermer\u00eda es de gran importancia \"la escucha al paciente y la educaci\u00f3n sanitaria con el prop\u00f3sito de que ellos tengan un papel activo en su autocuidado y en la autogesti\u00f3n de su proceso\" (Cura, 2012., p. 118-123). En los ni\u00f1os y j\u00f3venes, aspectos como la adherencia a las terapias de reemplazo renal, a los protocolos de seguimiento, medicaci\u00f3n y cuidados en pre y post trasplante, pueden verse influenciados por cambios que ocurren durante la transici\u00f3n a la edad adulta y afectar la salud y la vida. La revisi\u00f3n sistem\u00e1tica realizada por Haa - visto et al., (2013., p. 256-265), sobre los \"facto - res de riesgo para el deterioro de la calidad de vida y ajuste psicosocial despu\u00e9s del trasplante pedi\u00e1trico de coraz\u00f3n, ri\u00f1\u00f3n, concluye que el proceso de transici\u00f3n de los pacientes pedi\u00e1 - tricos se ha asociado a altas tasas de no adhe - rencia al tratamiento, situaci\u00f3n que tambi\u00e9n se evidenci\u00f3 en los participantes del presente estudio. El estudio realizado por Annunzia - to R, et al. (2010., p. 823-829) concluye que es necesario preparar a los j\u00f3venes y padres desde antes de la transferencia del servicio pe - di\u00e1trico al de adultos, en todo lo relacionado con el conocimiento sobre la medicaci\u00f3n, au - tocuidado, citas m\u00e9dicas de control y diligen - cias administrativas, entre otros aspectos, ya que hasta el momento, la mayor parte de este proceso lo realizan principalmente los padres o cuidadores, por lo que esta preparaci\u00f3n ser\u00e1 clave para contribuir a aumentar la responsa - bilidad y adherencia de los adultos j\u00f3venes. CONCLUSIONES La transici\u00f3n de la infancia a la juventud en personas con ERC, es un camino que ini - cia tempranamente en la ni\u00f1ez, con descono - cimiento de este problema de salud; contin\u00faa en la adolescencia con incertidumbre y duda Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 45 para la construcci\u00f3n de un proyecto de vida que se torna sombr\u00edo ante la terapia dial\u00edtica, pero que en la juventud, se transforma en una esperanza para un cambio de vida, con el in - greso al programa de trasplante renal Profundizar en el significado que tiene para los sujetos de cuidado, en este caso j\u00f3 - venes con ERC, el periodo de transici\u00f3n de la infancia a la juventud, comprendida entre el diagn\u00f3stico de la enfermedad y la espera de trasplante renal, permite al equipo de salud, comprender los diferentes aspectos sobre los cuales se deben fundamentar los protocolos de cuidado para la promoci\u00f3n de la salud, pre - venci\u00f3n de la enfermedad renal y adherencia a las terapias, con el fin de contribuir a que estas personas, desde la ni\u00f1ez, tengan una mejor ca - lidad de vida a trav\u00e9s de la detecci\u00f3n y segui - miento oportuno que permitan disminuir la elevada incidencia de la enfermedad y retrasar las complicaciones tanto en el pre como en el postrasplante renal. BIBLIOGRAF\u00cdA - Alligood, M. R., & Marriner-Tomey, A. (2010). Nur- sing Theorists and Their Work . Maryland Heights, Mo: Mosby. - Alfonso de Le\u00f3n, J.A., G\u00e1mez Jim\u00e9nez, A., Hay de la Puer - ta Zoto, M., et al. (2013). Enfermedad renal cr\u00f3nica en el adulto mayor. Rev. Med. Electr\u00f3n ., 35(4), 306-318. Re- Defini - ci\u00f3n y estratificaci\u00f3n de la enfermedad renal cr\u00f3nica, medi - ci\u00f3n de la funci\u00f3n renal, epidemiolog\u00eda, cl\u00ednica, prevenci\u00f3n y tratamiento. La Habana: Instituto de Nefrolog\u00eda. 2009. - Annunziato, R. A., Hogan, B., Barton, C., Miloh, T., Ar - non, R., Iyer, K., & Kerkar, N. (2010). - Cuenta de Alto Costo. Situaci\u00f3n de la Enfermedad Renal Cr\u00f3nica en Colombia. Fondo Colombiano de Enferme - dades de Alto Costo. Bogot\u00e1, D.C. Colombia. - Cura, J. (2012). Interpreting transition from adolescence to adulthood in patients on dialysis have end-stage renal disease. Journal of Renal Care , 38, 3, 118-123. - Jain, A. K., Blake, P ., Cordy, P &amp; in rates of peritoneal dialysis. Journal E., Francisca Geor - gina Macedo de, S., Gabriela Marcelino de Melo, L., Ana L\u00facia Schaefer Ferreira de, M., & Josete Luzia, L. (2016). Perspectivas metodol\u00f3gicas para o uso da teoria funda - mentada nos dados na pesquisa em enfermagem e sa\u00fade / Metho. doi:10.5935/1414-8145.20160056 - Gonz\u00e1les, Y ., Herrera, L. F., Romero, J. L. & Nieves, Z. (2011) Caracter\u00edsticas del estado emocional en pacientes con enfermedad renal cr\u00f3nica. Revista PsicologiaCienti - fica.com, 13(20). 1 de diciembre de 2011. Haavisto, H., Qvist, E. (2013). factors impaired of Kamper, A. (2012). The importance of early referral for the treatment of chro Danish nationwide cohort study. Nephrology, Vol Iss 1, P 108 (2012) , (1), 108. doi:10.1186/1471-2369-13-108 - Jungers, P ., Joly, D., T., Mothu, N., Bas - silios, N., & Gr\u00fcnfeld, La salud de los j\u00f3venes: un desaf\u00edo para la sociedad, (2000). Informe Salud para todos en el a\u00f1o 2000 . Serie 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 46 de Informes T\u00e9cnicos. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. ISBN 92 4 3207318 - Mart\u00ednez, F. L., Ordo\u00f1ez, I. E., & Garc\u00eda, D. L. (2007). De - ficiencias en el tratamiento de pacientes diab\u00e9ticos que terminaron en enfermedad renal cr\u00f3nica. Acta Medica Colombiana , (2), 57 - Meleis, A. I. (2010). Transitions and situation-specific theories nursing research and practi - ce. New Y ork: Springer Pub. Co. - Mishel, M. (2013). Theories of Uncertainty in Illness. Middle Range Theory For Nursing . - Morales, L. C., & Castillo, E. (2007). Vivencias de los (as) adolescentes en dialisis: Una vida de multiples perdidas pero con esperanza. Colombia Medica, 38(4 SUPPL. 2), 44-53. - O'Sullivan-Oliveira, J., Fernandes, S. M., Borges, L. F., Fishman, L. N., Sullivan-oliveira, J. O., & Fernandes, S. M. (2014). Transition of Pediatric Patients to Adult Care : An Analysis Discipline and Role. Pediatric Nursing, Tong, A., Henning, P ., Groothoff, J., & Craig, J. C. (2012). Children's experiences a Disease In Childhood , (5), 395. Figura 1. Categor\u00edas. Significado de la Transici\u00f3n Infancia adolescencia juventud en personas con ERCCultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 47 Tabla 1. Perfil sociodemogr\u00e1fico de los participantes. Fuente: Entrevistas a los participantes e Historias Cl\u00ednicas Programa de Trasplante Renal Instituci\u00f3n de salud nivel IV . Cali, Colombia. ERC: Enfermedad Renal Cr\u00f3nica. EC: Estad\u00edo Cl\u00ednico. LES: Lupus Eritematoso Sist\u00e9mico. 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 48 Un \"pa\u00eds\" rico en necesidades: un experimento en el Seminario en Enfermer\u00eda de Salud P\u00fablica (1962) A \" country\" rich in needs: an experiment in Seminario en Enfermeria of Salud Publica (1962) Um \"Pa\u00eds\" rico em necessidades: um experimento no Semin\u00e1rio en Enfermeria de Salud Publica (1962) Petite Fleur Cust\u00f3dio da Silva1, Aline Dos Enfermagem (LACENF), da Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro - UNIRIO. Rua Dr. Xavier Sigaud, 290, sala 308 - URCA, Rio de Janeiro, CEP Brasil. Telefone: (21) Enfermagem (PPGENF) da Escola Alfredo Pinto - Universida - de Federal do Estado do Rio de Janeiro (UNIRIO). Membro do Laborat\u00f3rio de Abordagens Cient\u00edficas na Hist\u00f3ria Laborat\u00f3rio de Pesquisas em Hist\u00f3ria da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Enfermagem (PPGENF) da Escola Alfredo Pinto - Uni - versidade Federal do Estado do Rio de Janeiro (UNIRIO). Mestre em Educa\u00e7\u00e3o pela Universidade Cat\u00f3lica de Petr\u00f3polis (UCP). Abordagens Cient\u00edficas na Hist\u00f3ria RJ. Enfermagem pelo Programa de em (PPGENF) da Escola Alfredo Pinto - Universi - dade Federal do Estado do Rio de Janeiro (UNIRIO). Mestre em Educa\u00e7\u00e3o Profissional em Sa\u00fade pela Escola Polit\u00e9cnica de Sa\u00fade Joaquim Ven\u00e2ncio (EPSJV) - Fiocruz. Membro RJ. Enfermagem pelo Programa de em Enfermagem (PPGENF) da Escola Alfredo Pinto - Universida - de Federal do Estado do Rio de Janeiro (UNIRIO). Membro do Laborat\u00f3rio de Abordagens Cient\u00edficas na Hist\u00f3ria da Enfermagem (LACENF), da Universidade Federal do Estado do de Janeiro - UNIRIO. E-mail: enfavanessacavalcanti@gmail.com 6Doutor em Enfermagem pela UFRJ. Professor Adjunto do Departamento de Enfermagem em Sa\u00fade P\u00fablica, da Escola de Enfermagem Alfredo Pinto, da Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro (UNIRIO). L\u00edder do Laborat\u00f3rio de Abordagens Cient\u00edficas na Hist\u00f3ria da (LACENF). Rio de Janeiro - RJ. Brasil. E-mail: amorimw@gmail.com. C\u00f3mo citar este art\u00edculo en edici\u00f3n digital: da Silva, P . F. C., da Silva, A. S., de Almeida, \u00c9. B., Figueiredo, J. B., Cavalcanti, V . C., & de Amorim, W . M. (2018). Un \"pa\u00eds\" rico en necesidades: un experimento en el Seminario en Enfermer\u00eda de Salud P\u00fabli - ca (1962 ). Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(50). Recuperado de http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.50.05 Correspondencia: Rua Dr. Xavier Sigaud, 290, sala 308 - URCA, Rio de Janeiro, CEP by strategy approach based on the historical perspective of the Cul - tural History of the French historian Roger Chartier, and operationalized in the techni - HistoriaCultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 49 cal documentation of observation, and as a source publication Tell Del Seminario of Pub - lic Health - PAHO categories emerged after through the fictional narrative power relations, social configurations of class and character and con - text of nurses in Latin America. It is concluded that the strategy of the seminar enabled the construction of collective and joint proposals of between the participating nurses. Keywords: nursing, history of nursing, public health, health services needs and de - mand, health policy. RESUMEN El objetivo del estudio fue analizar los efectos previstos en el personal de enfer - mer\u00eda de Am\u00e9rica Latina legitimados por la estrategia de ficci\u00f3n para la planificaci\u00f3n de enfermer\u00eda de salud p\u00fablica. Enfoque de investigaci\u00f3n cualitativa basada en la pers - pectiva hist\u00f3rica de la Historia Cultural del historiador franc\u00e9s Roger Chartier, y pues - ta en funcionamiento en la documentaci\u00f3n t\u00e9cnica de la observaci\u00f3n, y como una fuen - te de publicaci\u00f3n Informe del Seminario de Salud P\u00fablica - Categor\u00edas de la OPS surgi\u00f3 despu\u00e9s de analizar las necesidades, la pla - nificaci\u00f3n y la narrativa de ficci\u00f3n acciones de salud. Resultados: se encontr\u00f3 a trav\u00e9s de las relaciones de poder de ficci\u00f3n narrativa, las configuraciones sociales de la clase y el car\u00e1cter y el contexto de las enfermeras en Am\u00e9rica Latina. Se concluye que la estrate - gia del seminario permiti\u00f3 la construcci\u00f3n de propuestas colectivas y conjuntas a partir del intercambio de experiencias entre las en - fermeras participantesPalabras clave: enfermer\u00eda, historia de la enfermer\u00eda, salud p\u00fablica, necesidades y de - mandas de servicios de salud, pol\u00edtica de salud. RESUMO O estudo objetivou discutir os efeitos pre - tendidos enfermeiras legitimados pela estrat\u00e9gia ficcional para o planejamento enfermagem de sa\u00fade publica. M\u00e9todo: pesquisa qualitativa com abordagem hist\u00f3rica fundamentada na perspectiva da Hist\u00f3ria Cultural do historia - dor franc\u00eas Roger Chartier, e operacionalizada na t\u00e9cnica da observa\u00e7\u00e3o documental, tendo como fonte a publica\u00e7\u00e3o Informe Del Semi - nario de Salud Publica - ap\u00f3s an\u00e1lise a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade. Resultado: encontrou-se por meio da narrativa ficcional as rela\u00e7\u00f5es de poder, as con - figura\u00e7\u00f5es sociais e a personalidade da classe e do contexto das enfermeiras latino-america - Conclui-se a constru\u00e7\u00e3o de propostas coleti - vas e comuns a partir das trocas de experi\u00ean - cias entre as enfermagem, sa\u00fade publica, necessidades e demandas de servi\u00e7os de sa\u00fade, pol\u00edtica de sa\u00fade. INTRODU\u00c7\u00c3O Na d\u00e9cada de 1960, os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina possu\u00edam caracter\u00edsticas peculiares re - ferentes va uma superioridade rural, com a economia essencialmente agr\u00edcola e \"no plano pol\u00edtico vivenciavam a experi\u00eancia de regimes centra -1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 50 lizadores e autorit\u00e1rios\" (Lima, 2002). A ur - baniza\u00e7\u00e3o das latino-americanas pro - duziu improvisadas, onde infraestrutura sanit\u00e1ria era deficiente ou nula e o setor sa\u00fade era caracterizado pela elevada incid\u00eancia de doen\u00e7as infecciosas que acarre - tavam uma alta mortalidade infantil e baixa expectativa de vida (Cueto, 2007). A Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana da Sa\u00fa - de - OPAS \u00e9 um dos pioneiros organismos de coopera\u00e7\u00e3o internacional na \u00e1rea da sa\u00fade e foi criada em dezembro de 1902, na cidade do M\u00e9xico durante o evento da \"I Conven\u00e7\u00e3o Sanit\u00e1ria Internacional das Rep\u00fablicas Ame - ricanas\" (Cueto, Sua principal atua\u00e7\u00e3o deu-se inicialmente por nas Confer\u00eancias Americanas que difundiam ideias cient\u00edficas e a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade desenvolvidas pela Organiza\u00e7\u00e3o por in - term\u00e9dio da publica\u00e7\u00e3o Bolet\u00edn de La Oficina Sanit\u00e1ria Pan-Americana (Lima, 2002). A partir de ent\u00e3o, principalmente na d\u00e9cada de 1960, a OPAS desempenhou uma fun\u00e7\u00e3o de evid\u00eancia na Am\u00e9rica Latina, inclusive ao participar ati vamente identifica\u00e7\u00e3o dos desenvolvimento, qualidade de vida. A princ\u00edpio esse organismo teve o acompanhados na his - t\u00f3ria da organiza\u00e7\u00e3o na d\u00e9cada de 1960 tenham sido a formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas espe - cificas, al\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o do desenvolvimento da agenda de problemas e ado\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, particularmente nos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina e Caribe (Lima, 2002).Historicamente, as pol\u00edticas p\u00fablicas e os sistemas e servi\u00e7os de sa\u00fade da Am\u00e9rica Lati - na possu\u00edam como particularidade subsidiar a elabora\u00e7\u00e3o de planos regionais de sa\u00fade, pro - jetos b\u00e1sicos que estabeleciam metas em prol de melhorias na sa\u00fade de suas popula\u00e7\u00f5es e avalia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es e hiatos da sa\u00fade (Del Seminario de Salud Publica, 2007). Nesse pa - norama, um programa de destaque foi a Carta de Punta Del Este, documento assinado em agosto de 1961 pelos pa\u00edses membros da Or - ganiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos (OEA), o qual \"continha metas espec\u00edficas para o com - bate aos graves problemas de sa\u00fade p\u00fablica que assolavam o continente\" (Paiva, 2004), sendo reconhecido como marco pol\u00edtico ins - titucional e simb\u00f3lico na hist\u00f3ria da sa\u00fade p\u00fa - blica na Am\u00e9rica Latina no s\u00e9culo XX, al\u00e9m de incluir a sa\u00fade como um dos componentes essenciais para o desenvolvimento e a ideia de que o bem-estar resultaria condi - \u00e7\u00f5es de vida latino-americanas. Em 1961, a convite da OPAS, foi organizado, por um grupo de enfermeiras latino-americanas de Costa Rica, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicar\u00e1gua, El Salvador e Panam\u00e1, o Seminario Del Salud Publica , do qual resultou a publica - \u00e7\u00e3o denominada Informe Del Seminario en Sa - lud Publica , publicado pela Organizacion Pan - -americana de La Salud- OPAS em 1962, que teve finalidade ideias e fomentar discuss\u00f5es acerca das experi\u00eancias de assist\u00ean - cia e de educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade das enfermeiras latino-americanas. O S eminario Del Salud Pu - blica ocorreu na cidade de El Salvador, de 5 a 18 de novembro de 1961, para abordar o tema Participa\u00e7\u00e3o de la enfermera en el planeamiento de servicios de salud del pa\u00eds X. As enfermeiras participantes utilizaram a narrativa ficcional como um recurso l\u00fadico e criativo, para a im - plementa\u00e7\u00e3o de um plano assistencial, a partir Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 51 de informa\u00e7\u00f5es gerais sobre os indicadores de sa\u00fade deficientes do pa\u00eds X, fornecidos pela Organiza\u00e7\u00e3o Pan-americana da Sa\u00fade (OPAS) Informe de Salud Publica surgiu o interesse em estudar o uso da narrativa ficcional para descrever um \"pa\u00eds\" que apresente um con - junto de necessidades em sa\u00fade, suficiente para servir como modelo experimental para uma pr\u00e1tica pedag\u00f3gica para o grupo de en - fermeiras latino-americanas.No estudo in - hist\u00f3ria\" , discutem-se narrativas ficcionais utilizadas no cinema e nos discursos hist\u00f3 - ricos, de modo que distingue-se a narrativa ficcional cinematogr\u00e1fica da narrativa his - t\u00f3rica (Junior, 2006). Na primeira, o cinema tem por finalidade contar uma boa hist\u00f3ria, enquanto a narrativa hist\u00f3rica difere-se por ser utilizada como um instrumento do qual os historiadores se valem para compartilhar com a sociedade os conhecimentos que refle - tem a mem\u00f3ria de uma comunidade em uma determinada \u00e9poca (Junior, 2006). Assim, cabe elucidar a seguinte quest\u00e3o: Como um grupo de enfermeiras latino-ameri - canas descreveu um plano assistencial a partir das necessidades em sa\u00fade encontradas em um \"Pa\u00eds\" ficcional, no Seminario de Salud Publica, promovido pela Organizacion Pana - mericana de La Salud, em 1962? Dessa forma, delimitamos como objeto de investiga\u00e7\u00e3o: os efeitos do uso da narrativa ficcional de um 'pa\u00eds' com necessidades em sa\u00fade para elabo - ra\u00e7\u00e3o de plano assistencial por enfermeiras latino-americanas registrado no Informe Del Seminario de Salud Publica, distribu\u00eddo pela \"Organizacion Panamericana de La Salud- OPAS o Seminario Enfermer\u00eda de Salud Publica; analisar a narra - tiva ficcional como estrat\u00e9gia para elabora\u00e7\u00e3o de um plano assistencial de Sa\u00fade Publica; os efeitos pretendidos nas enfermeiras legitimados pela estrat\u00e9gia ficcional para o planejamento das a\u00e7\u00f5es de en - fermagem de sa\u00fade publica. M\u00c9TODO Trata-se de uma pesquisa qualitativa de natureza hist\u00f3rica, cujo desenvolvimento foi operacionalizado com o uso da t\u00e9cnica da ob - serva\u00e7\u00e3o documental, fundamentada na pers - pectiva da Hist\u00f3ria Cultural do historiador franc\u00eas Roger Chartier, que permitiu a an\u00e1lise dos os efeitos do uso da narrativa ficcional de um \"pa\u00eds\" com necessidades em sa\u00fade para elabora\u00e7\u00e3o de plano assistencial por enfermei - ras latino-americanas registrado no Informe Del Seminario de Salud Publica, por meio de estudos de documentos (Ar\u00f3stegui, 2006). A Hist\u00f3ria Cultural \u00e9 definida por Chartier como uma abordagem hist\u00f3rica concebida pela reflex\u00e3o cr\u00edtica, que era contr\u00e1ria \u00e0 hist\u00f3ria convencional, e conceitos: Representa\u00e7\u00e3o, Pr\u00e1tica e Apropria\u00e7\u00e3o A fon - te preferencial desta investiga\u00e7\u00e3o foi o Informe Del Seminario de Salud Publica, arquivado no acervo do Laborat\u00f3rio de Abordagem Cient\u00ed - fica da Enfermagem (LACENF) da Escola de Enfermagem Alfredo Pinto da Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro (EEAP - -UNIRIO). Os crit\u00e9rios para sele\u00e7\u00e3o das fontes foram: a delimita\u00e7\u00e3o - o ano de 1962 atendo-se \u00e0 sele\u00e7\u00e3o de documentos refe \u00eanfase nas a\u00e7\u00f5es de planejamento de en -1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 52 fermagem na sa\u00fade publica desenvolvidas na Am\u00e9rica Latina no entorno desse ano; a divul - ga\u00e7\u00e3o dos informes institu\u00eddos pela Organiza - \u00e7\u00e3o Pan-americana de Sa\u00fade - OPAS, na te - m\u00e1tica de a\u00e7\u00f5es ou modelos de planejamento em enfermagem de sa\u00fade p\u00fablica na Am\u00e9rica Latina. A an\u00e1lise dos dados foi realizada pela triangula\u00e7\u00e3o dos seguintes materiais: O Infor - me Del Seminario En Enfermeria De Salud Publica, a interpreta\u00e7\u00e3o das obras de Hist\u00f3ria Cultural sob a perspectiva de Roger Chartier e as subjetivas dos e os pretendidos em uma comunidade de enfermeiras. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O As necessidades tra\u00e7adas no Seminario en Enfermeria de Salud Publica. Na d\u00e9cada de 1960, a OPAS induziu os ges - tores a sa\u00fade vos. Desta forma a no\u00e7\u00e3o de sa\u00fade vinculou-se \u00e0 de bem-estar social, preven\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos geraria a con - cep\u00e7\u00e3o de sa\u00fade como direito individual e co - letivo cidad\u00e3os. bem-estar como alternativa eficaz para minimiza\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis desigualdades nos modelos assistenciais de sa\u00fade da comunidade (Nunes, 2007). O Seminario en Enfermeria de Salud Pu - blica sob a fundamenta\u00e7\u00e3o atuantes, relata as e pelos da promo\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Inquietado com esse cen\u00e1rio, um grupo de enfermeiras latino-americanas, organizou-se de maneira a agregar todos os conhecimentos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos de enfermeiras do ramo da educa\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os para propusessem, atrav\u00e9s de seus saberes, o desen - volvimento de um programa de Enfermagem em Sa\u00fade P\u00fablica ou um modelo de planeja - mento de servi\u00e7os. Nas t\u00e1ticas de promo\u00e7\u00e3o nados melhorias das condi\u00e7\u00f5es de vida e sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds X. Esses estu - dos modelos empregados para melhorias pressupor uma abordagem cr\u00edtica da preven\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade e da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade para que o modelo ou manual de a\u00e7\u00f5es de planejamento em sa\u00fade p\u00fablica atenda as necessidades demandadas e evidenciadas pela popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds (San - tos, 2010). O debate inicial do semin\u00e1rio teve como tema: La participaci\u00f3n de la enfermeira en el planeamiento de servicios de salud del pa\u00eds X, o qual foi subdividido em dois temas: 1) um servi\u00e7o de enfermagem (foram implementadas as medidas para o pla - no de a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade publica) como embasa - mento para as discuss\u00f5es, quest\u00f5es de sa\u00fade p\u00fablica que foram exploradas e debatidas no semin\u00e1rio. No pa\u00eds X, a enfermeira chefe da dire\u00e7\u00e3o geral de sa\u00fade p\u00fablica, convidada pelo diretor Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 53 geral de sa\u00fade p\u00fablica, torna-se membro in - tegrante do comit\u00ea de planejamento do de sa\u00fade, prosseguindo uma investi - ga\u00e7\u00e3o deste setor e identificando problemas, como programas de sa\u00fade pouco esclarecidos por serem mal redigidos. Logo, incentivo promo\u00e7\u00e3o tem maior proba - bilidade de \u00eaxito quando orientados em bases te\u00f3ricas e modelos de sa\u00fade (Cabrera, 2007), no referido semin\u00e1rio o modelo criado faci - litou profissionais envolvidos nos pro - cessos articulados. Nesta perspectiva, a enfermeira estipula um grupo, constitu\u00eddo por 35 enfermeiras, das quais 27 foram representantes de sete pa\u00edses (distribu\u00eddas de acordo com o quadro no 1) e 8 de representantes de Organiza\u00e7\u00f5es Interna - cionais (distribu\u00eddas conforme o quadro no 2) servi - \u00e7os de sa\u00fade e o planejamento de um servi\u00e7o de Enfermagem (Lima, 2002). Quadro No 1 - Distribui\u00e7\u00e3o das enfermei - ras participantes no \"Seminario en Enfermeria de Salud Publica\" , conforme os pa\u00edses. Rio de Janeiro, 2011.Fonte: Informe del seminario en enfermeria de salud pu - blica, 1962. Quadro No 2 - Distribui\u00e7\u00e3o do quantitati - vo de representantes de Organismos Interna - cionais no \"Seminario en enfermeria de salud publica\" , conforme os pa\u00edses. Rio de Janeiro, 2011. Fonte: Dados retirados do Informe del seminario en en - fermeria de salud publica, 1962 * OPAS/ OMS - Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana da Sa\u00fade e Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade **AID- Ag\u00eancia Internacional de Desenvolvimento. Assim, para evidenciar os problemas, as enfermeiras latino-americanas reuniram di - versos dados epidemiol\u00f3gicos deficientes para identificar os poss\u00edveis determinantes e condi - cionantes de sa\u00fade do pa\u00eds X. A partir da com - pila\u00e7\u00e3o destes dados, elas agruparam os fatores seguintes grupos: 1- Informa\u00e7\u00f5es gerais relacionadas com a pula\u00e7\u00e3o, cultura, governo e economia; e Educa\u00e7\u00e3o geral e relacio - nada com a enfermagem. 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 54 As necessidades identificadas discuss\u00e3o de metodologias de enfrentamento das vivenciadas pelo pa\u00eds ficcio - nal, despertando nos membros integrantes do comit\u00ea um pensamento cr\u00edtico e reflexivo so - bre a aplicabilidade de solu\u00e7\u00f5es adapt\u00e1veis \u00e0s diferentes realidades. A narrativa ficcional: Estrat\u00e9gia para elabo - rar o plano assistencial de sa\u00fade publica As narrativas ficcionais s\u00e3o m\u00e9todos nar - rativos que em determinadas circunst\u00e2ncias contribuem para criar um efeito de verdade, tornando o fato poss\u00edvel de acreditar por con - ferir a\u00e7\u00f5es que inseridas no sistema de valores pr\u00f3prios realidade vivenciada pela sociedade (Rocha, 2011). \u00c9 a da veracidade que contri - bui para o interesse do p\u00fablico pela leitura des - ses textos. Assim, conforme esclarece Chartier, a fic\u00e7\u00e3o \u00e9 \"um discurso que 'informa' do real, mas n\u00e3o pretende represent\u00e1-lo nem abonar - -se nele\" (Chartier, 2009). Esse artif\u00edcio, utilizado pelas enfermei - ras auxiliar nesse levantamento de pro - blemas, por meio da que provinham da realidade de um pa\u00eds t\u00edpico da Am\u00e9rica Latina, que se deparasse com carac - ter\u00edsticas similares ao pa\u00eds X, j\u00e1 que a apresen - ta\u00e7\u00e3o de 'verdade' se faz a partir do emprego sistem\u00e1tico de elementos pr\u00f3prios a esse tipo de narrativa, a ficcional. (Rocha, 2011). \u00c9 o que ocorre na introdu\u00e7\u00e3o ao semin\u00e1rio quando tr\u00e1s o elemento tempo, com sua defi - ni\u00e7\u00e3o precisa de um determinado contexto es - pacial. A narrativa, por\u00e9m, n\u00e3o se fixa apenas na exposi\u00e7\u00e3o e na descri\u00e7\u00e3o do perfil do pa\u00eds X. O documento tamb\u00e9m narra os fatos tendo como ponto referencial as en tentes nos servi\u00e7os de Sa\u00fade P\u00fablica. Ao ilustrar o caso ficcional representado pelas enfermeiras, a narrativa n\u00e3o tem car\u00e1ter ilus\u00f3rio e constru\u00edda por casos impre - vistos ou aleat\u00f3rios. A base do estudo de caso ficcional \u00e9 estruturada conforme o contexto sociopol\u00edtico e econemico correspondente \u00e0 \u00e9poca e aos esfor\u00e7os coletivos e pol\u00edticos, a exemplo dos Planos Regionais de Sa\u00fade presentes no contexto do real vivenciado pela d\u00e9cada de 1960 (Del Seminario de Salud Publica, 2007). Essas formas de retratar a realidade obje - tivam empregar uma metodologia pedag\u00f3gica para diferenciar o que necessita ser alterado ou exaltado em uma comunidade que enfrenta uma circunst\u00e2ncia que precisa de modifica\u00e7\u00e3o. O efeito da leitura ficcional na comunidade de enfermeiras para o planejamento de a\u00e7\u00f5es de Sa\u00fade Publica Elege-se a leitura como um mecanismo/ ferramenta primordial fun\u00e7\u00e3o desenvolvimento inte - lecto e na forma\u00e7\u00e3o de um car\u00e1ter e da moral ficcional. \" A leitura n\u00e3o \u00e9 um ato simples, mas sim problem\u00e1tico, que exige um leitor atento e vigilante a quem cabe a constru\u00e7\u00e3o do sentido\" (Rocha, 2011). Ainda pelo autor com a fi - nalidade de levar o leitor a ler de certa forma e convoca a intera\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o do mundo (Chartier, 2003). H\u00e1 tamb\u00e9m a compreens\u00e3o de que a pro - du\u00e7\u00e3o de sentido como uma rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica entre as propostas do texto e as categorias in -Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 55 terpretativas de seus leitores \u00e7\u00e3o nos possibilitam organizar um pensamen - to ou uma estrat\u00e9gia comum. O documento produzido Organiza\u00e7\u00e3o Pan-americana da Sa\u00fade instaurou uma orien - para e solucionar as principais necessidades, ou seja, os fatores determinantes enfermei - ras latino-americanas. apropriaram-se da narrativa programa de planejamento de defici\u00eancias n\u00e3o seria vi\u00e1vel banir todos os problemas de uma \u00fanica vez. Dessa forma, as enfermeiras elegeram os cuidados ou a\u00e7\u00f5es caracter\u00edsticas da aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria que atin - gissem a base do problema e semeassem in - forma\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0 que deveriam ser - cionalizadas, al\u00e9m problemas de sa\u00fade e Educa\u00e7\u00e3o geral e relacionada, em especial, com os profissionais de enfermagem. Com base na an\u00e1lise e de infantil foram eleitas como os indicadores mais preocupantes, o que as levaram a criar um plano ou um programa materno-infantil. Levando em considera\u00e7\u00e3o os problemas sanit\u00e1rios do pa\u00eds e dos profissio - nais, pensou-se na melhor utiliza\u00e7\u00e3o distribui\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o, para ela -bora\u00e7\u00e3o das atividades nos diversos aspectos analisados. Para iniciar essa segunda etapa, levou-se em considera\u00e7\u00e3o o objetivo geral do programa materno-infantil e estabeleceram-se a filosofia e objetivos referentes \u00e0 enfermagem. Como o programa de enfermagem \u00e9 par - te integrante do programa nacional de sa\u00fade, consideraram-se as a\u00e7\u00f5es de enfermagem que biental, educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade e alguns dados estat\u00edsticos do pa\u00eds X, observamos a instaura - \u00e7\u00e3o de uma medida simples e vi\u00e1vel para a me - lhoria de condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de Os leitura enfermeiras latino-americanas no del seminario em enfermeria de salud publica foram evidenciados a partir da inter - preta\u00e7\u00e3o antropol\u00f3gica dessas comunidades, recurso imprescind\u00edvel para pensar: a constru - \u00e7\u00e3o do v\u00ednculo social e a subjetividade (Almei - da, 2011). A associa\u00e7\u00e3o do que foi compreendido com a leitura e o que apreendemos, elaborado de forma mais organizada conforme a repre - senta\u00e7\u00e3o do uma identidade. Essa agrega\u00e7\u00e3o \u00e9 definida como signo imaginativo (Duarte, 2011). 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 56 Esse signo imaginativo enfer - meiras civilizador, n\u00e3o apenas como uma educa\u00e7\u00e3o do corpo, da higiene e da etiqueta, mas como descreveu Nobert Elias e Foucault que \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o pela linguagem materialmente transmitida, a par - tir da leitura-apropria\u00e7\u00e3o, o \"retorno sobre si mesmo\" (Rocha, 2011). Na experi\u00eancia dada aos leitores do \"Seminario en Enfermeria de Salud Publica\" evidenciou-se a integra\u00e7\u00e3o do signo imaginativo com a fic\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que o aper - fei\u00e7oamento do processo educativo em sa\u00fade requer o desenvolvimento de metodologias participativas comparadas a situa\u00e7\u00f5es con - cretas (Santos, 2010), adequando-se tempo, narrativas coletivas e recursos pedag\u00f3gicos condi\u00e7\u00f5es de aprendizagem e empoderamento individual e comunit\u00e1rio. CONCLUS\u00d5ES O presente documento Informe Del Se - minario de Salud Publica, fruto do Semin\u00e1rio \"Participaci\u00f3n de la enfermera en el planea - miento de servicios de salud del pa\u00eds X\" , exer - cita, atrav\u00e9s da narrativa ficcional, as rela\u00e7\u00f5es de poder, as configura\u00e7\u00f5es sociais e a perso - nalidade da classe e do contexto estudado. A no\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o sob a perspectiva de Roger Chartier auxiliou a compreens\u00e3o das ca - racter\u00edsticas coletivas comuns de um grupo de enfermeiras participantes do Semin\u00e1rio, que, atrav\u00e9s do incentivo aos debates fomentados pela Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana da Sa\u00fade, promoveram discuss\u00f5es que gerassem medi - das eficientes e flex\u00edveis para a corre\u00e7\u00e3o dos hiatos da sa\u00fade em seus de abordagem fic\u00e7\u00e3o em m\u00e9todo de aux\u00edlio e desenvolvimento de saberes sobre medidas de atua\u00e7\u00e3o profissional. Por meio de um manual de - cou-se nas leitoras enfermeiras habituais forma vel ao contexto sociopol\u00edtico e econemico da Am\u00e9rica Latina na d\u00e9cada de 1960. Neste estudo, tentou-se retomar as condi reflete nesse pa\u00eds ficcional, al\u00e9m de explanar a defini\u00e7\u00e3o da narrativa ficcional e da latino-americanas, ou blica. REFER\u00caNCIAS - Almeida, P . F., Fausto, M. C. R. Giovanella, L. (2011). Fortalecimento aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \u00e0 sa\u00fade: estrat\u00e9gia para potencializar a coordena\u00e7\u00e3o dos - nam Salud Publica. Recuperado de: http://www.scielosp. org/scielo . - Ar\u00f3stegui, J. (2006). e m\u00e9to - do. Bauru (SP): Editora Edusc. - Auer, A., Guerrero E. J. E. (2011). La Organizaci\u00f3n Pa - namericana de la Salud y la salud internacional: una his - toria de formaci\u00f3n, conceptualizaci\u00f3n y desarrollo co - lectivo. Rev Panam Salud Publica . Recuperado de http:// www.scielosp.org/scielo . - Cabrera A. G. A. (2007). Uso de teor\u00edas y modelos en ar - t\u00edculos de una revista latinoamericana de salud p\u00fablica, 2000-2004. Rev. Sa\u00fade P\u00fablica , 963-969. Recuperado de http://www.scielosp.org/scielo . - Chartier, R. (2009). A hist\u00f3ria ou a leitura do tempo . 1\u00aa ed. Belo Horizonte (BH): Editora Aut\u00eantica. - Chartier, R. (2003) Formas e sentidos cultura escrita: en - tre distin\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o . 1\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo: Mercado de Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 57 Letras; Associa\u00e7\u00e3o de leitura do Brasil (ALB), Hist\u00f3rias de - Chartier, 2\u00aa ed. Lisboa (LIS): Difus\u00e3o valor da sa\u00fade: hist\u00f3ria da Organi - za\u00e7\u00e3o Pan- Americana da Sa\u00fade . 1\u00aa ed. Rio de Janeiro (RJ): Editora Fiocruz. - Duarte, G. M. B., Ortega, A. M. L., Mora, R. L. H., Co - romoto, F. N. (2011). Un modelo de atenci\u00f3n en salud al pueblo Way\u00fau en la frontera colombo-venezolana. Rev Panam Salud Publica, p. 272-278. Recuperado de http:// www.scielosp.org/scielo . - Junior, R. A. (2006). O cinema: outra forma de \"ver\" a hist\u00f3ria. Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n , 25, 1-12. Recuperado de http://www.rieoei.org/1244.htm . - Lima, N.T. (2002). Caminhos da Sa\u00fade P\u00fablica no Brasil. 2a. ed. Rio de Janeiro (RJ): Editora Fiocruz. - Nunes, E. S. N. (2007). Resenha de O valor da sa\u00fade: his -t\u00f3ria da Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana de Sa\u00fade de Mar Hist\u00f3ria,28, 597-60. Recuperado de http://www.scielo.br/pdf/rbh/v28n56/20.pdf , baixado em 27 de Nov de 2011. - Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Salud em las Am\u00e9ricas (2007). 1\u00aa Ed.Washington, DC: PAHO; ( Pu - blicaci\u00f3n Cient\u00edfica y T\u00e9cnica 622; 1 vol.). - Paiva C. H. A. (2004). A Organiza\u00e7\u00e3o Pan-americana de sa\u00fade (OPAS) e a reforma de recursos humanos na sa\u00fade da Am\u00e9rica Latina (1960-70). Recuperado de observato - riohistoria.coc.fiocruz.br/local/File/opas.pdf - Rocha, J. C. Organizador. (2011). Roger Chartier a for\u00e7a das representa\u00e7\u00f5es: hist\u00f3ria e fic\u00e7\u00e3o . 1\u00aa Ed. Santa Catari - na: Argos. - Santos, L. M., Oliveira, E. M., Crepaldi, M. A., Aur\u00e9lio, R. M. (2010). Atua\u00e7\u00e3o dos coordenadores de grupos de sa\u00fade na rede docente assistencial. Rev. Sa\u00fade P\u00fablica , 34, 177-184. Recuperado de http://www.scielo.br/scielo . 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 58 La democratizaci\u00f3n del cuidado en la enfermer\u00eda Argentina. Aspectos sociohist\u00f3ricos develados con perspectiva de g\u00e9nero. The democratic care in Historical and social Aspectos sciohist\u00f3ricos revelou com perspectiva de g\u00eanero. Javier Alejandro Mendiz\u00e1bal Licenciado en Enfermer\u00eda, Maestrando en Bio\u00e9tica. Docente e investigador. Universidad Nacional de Mar del Plata. C\u00f3mo citar este art\u00edculo en edici\u00f3n digital: Mendiz\u00e1bal, J.A. (2018). La democratizaci\u00f3n del cuidado en la enfermer\u00eda Argenti - na. Aspectos sociohist\u00f3ricos develados con perspectiva de g\u00e9nero. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(50). Recuperado de http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.50.06 Correspondencia: Funes N\u00ba 3350. Nivel +4. CP . 7600. Mar del Plata. Aires. Argentina. Correo Recibido: 28/04/2017; and of the healthcare consumption market hegemony in the world of nursing, has emphasized professional sub - ordination and colonized healthcare in order to collaborate in sustaining the status quo. It seems essential to open a discussion about this problem in the context of an established democracy since the 1980s in Argentina. To achieve this , it would be have struc - tured the process of professionalization from a critical discussion of radical democracy and full citizenship with a gender perspective. Ob - jective: to identify the grammar of interaction, the subjectivities across it and the different forms of Coloniality present in the profession through the gender matrix to account for the lines of care that or promote - citizenship of the profession in a very unequal way and subject to the civil and political participation of the public. The consolidation of democracy since the 80s has enabled disciplinary development, with law of professional practice - and the recognition of autonomy - a historical and political turning point scarce capitalization. The cal oppressive a form of care which becomes undemocratic. Conclusions: radical democracy, as the scales of justice ap - pear as conceptual frameworks of vital politi - cal discussion within the profession to identify Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 59 democratic care and ensure full citizenship of professionals and who should Gender health nur - sery, Argentinian history, democratic care. RESUMEN Introducci\u00f3n: la consolidaci\u00f3n de la hege - mon\u00eda m\u00e9dica, religiosa, patriarcal y del mer - cado de consumo en salud ha impreso en la enfermer\u00eda mundial subordinaci\u00f3n profesio - nal y ha colonizado al cuidado para colaborar en sostener el status quo. Parece imprescin - dible proponer una discusi\u00f3n acerca de esta problem\u00e1tica en el contexto de democracia consolidada a partir de los a\u00f1os 80 en Argen - tina. Para ello ser\u00e1 necesario, destacar algu - nos avances y retrocesos en la ciudadan\u00eda de las mujeres y enfermer\u00eda que han vertebrado el proceso de profesionalizaci\u00f3n con perspec - tiva de g\u00e9nero y desde la discusi\u00f3n cr\u00edtica de democracia radical y ciudadan\u00eda plena. Obje - tivo: identificar la gram\u00e1tica de interacci\u00f3n, las subjetividades que la atraviesan y las diferentes formas de colonialidad presentes en la profe - si\u00f3n a trav\u00e9s de la matriz de g\u00e9nero para dar cuenta de las l\u00edneas de cuidado que atentan o promueven la soberan\u00eda con pluralidad. M\u00e9to - do: estudio historiogr\u00e1fico de an\u00e1lisis te\u00f3rico. Resultados: distintos per\u00edodos hist\u00f3ricos en la enfermer\u00eda Argentina han evidenciado la po - sibilidad de ampliar o restringir la ciudadan\u00eda de la profesi\u00f3n de forma muy desigual y sujeta a la participaci\u00f3n civil y pol\u00edtica del colectivo en la arena p\u00fablica. La consolidaci\u00f3n de la de - mocracia desde los a\u00f1os 80 ha posibilitado el desarrollo disciplinar siendo la ley de ejercicio profesional -y el reconocimiento de la autono - m\u00eda- un punto de inflexi\u00f3n hist\u00f3rico pol\u00edtico y social de escasa capitalizaci\u00f3n simb\u00f3lica. La pr\u00e1ctica contin\u00faa influenciada por las cargas opresoras hist\u00f3ricas entramando cuidados que devienen antidemocr\u00e1ticos. Conclusiones: la democracia radical, como las escalas de justicia aparecen como marcos conceptuales de vital discusi\u00f3n pol\u00edtica dentro de la profesi\u00f3n para identificar un cuidado democr\u00e1tico y garanti - zar la ciudadan\u00eda plena de los profesionales y quienes deben recibir cuidados democr\u00e1ticos. Palabras clave: G\u00e9nero, pol\u00edticas en salud, enfermer\u00eda, historia Argentina, cuidado de - mocr\u00e1tico. RESUMO Introdu\u00e7\u00e3o: a consolida\u00e7\u00e3o da hegemonia m\u00e9dica, religiosa, patriarcal e do mercado de consumo em sa\u00fade tem impresso na enfer - magem mundial subordinaci\u00f3n profissional e tem colonizado ao cuidado para colaborar em sustentar o status quo. Parece imprescind\u00edvel propor uma discuss\u00e3o a respeito desta pro - blem\u00e1tica no contexto de democracia conso - lidada a partir dos anos 80 em Argentina. Para isso ser\u00e1 necess\u00e1rio, destacar alguns avan\u00e7os e retrocessos fermagem que t\u00eam vertebrado o processo de profissionaliza\u00e7\u00e3o com perspectiva de g\u00eanero e desde a discuss\u00e3o cr\u00edtica de democracia ra - dical e cidadania plena. Objetivo: identificar a gram\u00e1tica de intera\u00e7\u00e3o, as subjetividades que a atravessam e as diferentes formas de colonia - lidad presentes na profiss\u00e3o atrav\u00e9s da matriz de g\u00eanero para dar conta das linhas de cuidado hist\u00f3ricos na enfermagem Argentina t\u00eam evidenciado a possibilidade de ampliar ou restringir a cidadania da profiss\u00e3o de for - ma muito desigual e sujeita \u00e0 participa\u00e7\u00e3o civil e pol\u00edtica do coletivo na opini\u00e3o p\u00fablica. A consolida\u00e7\u00e3o da democracia desde os anos 80 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 60 tem possibilitado o desenvolvimento discipli - nar sendo a lei de exerc\u00edcio profissional -e o reconhecimento da autonomia- um ponto de inflex\u00e3o hist\u00f3rico pol\u00edtico e social de escassa capitalizaci\u00f3n simb\u00f3lica. A pr\u00e1tica continua a ser influenciada por encargos hist\u00f3ricos opres - sivos que envolvem cuidados que se tornam antidemocr\u00e1ticos. Conclus\u00f5es: a democracia radical, como as escalas de justi\u00e7a aparecem como marcos conceituais de vital discuss\u00e3o pol\u00edtica dentro da profiss\u00e3o para identificar um cuidado democr\u00e1tico e garantir a cidada - nia plena dos profissionais e de quem devem receber cuidados democr\u00e1ticos. pol\u00edticas em sa\u00fa - de, enfermagem, hist\u00f3ria Argentina, cuidado democr\u00e1tico. INTRODUCCI\u00d3N La posibilidad de reflexionar acerca de la influencia de la globalizaci\u00f3n en pol\u00edticas en enfermer\u00eda a cargo de l\u00edderes profesionales y de qu\u00e9 forma operan y se imprimen los intere - ses del mercado y la corporaci\u00f3n m\u00e9dica como representantes de la hegemon\u00eda capitalista y patriarcal en salud han motivado interrogan - tes acerca de las dificultades en la participaci - \u00f3n pol\u00edtica de enfermer\u00eda. La consolidaci\u00f3n de la hegemon\u00eda m\u00e9dica, religiosa, patriarcal y del mercado de consumo en salud ha impreso en la enfermer\u00eda mun - dial subordinaci\u00f3n profesional y ha coloniza - do al cuidado para colaborar en sostener el status quo. Parece imprescindible proponer una discusi\u00f3n acerca de esta problem\u00e1tica en el contexto de democracia consolidada a partir de los a\u00f1os 80 en Argentina. Para ello ser\u00e1 necesario, en primer lugar, destacar algu - nos avances y retrocesos en la ciudadan\u00eda de las mujeres y enfermer\u00eda que han vertebrado el proceso de profesionalizaci\u00f3n. En segundo lugar, discutir la situaci\u00f3n actual parad\u00f3jica entre la sanci\u00f3n de la ley 24.004, que regula el ejercicio profesional en los a\u00f1os 90, un Estado democr\u00e1tico que intenta consolidarse, oportu - nidades pol\u00edticas cooptadas por las mujeres y la imposibilidad de fracturar la subordinaci\u00f3n de enfermer\u00eda en la percepci\u00f3n de la profesi - \u00f3n y su pr\u00e1ctica. Por \u00faltimo se propone una perspectiva, en sinton\u00eda con la idea de demo - cracia radical y ciudadan\u00eda plena, que invita a ofender la subordinaci\u00f3n y pasividad pol\u00ed - tica en enfermer\u00eda, provocar discusiones que promuevan cr\u00edticas a la estructuraci\u00f3n invisi - bilizada y dinamicen otra enfermer\u00eda y otros cuidados. Se intentar\u00e1 analizar entonces, por un lado, la crisis identitaria en enfermer\u00eda ancladas en restricciones ciudadanas hist\u00f3ricas por diver - sas hegemon\u00edas y la potenciabilidad de enge - nerar a trav\u00e9s de la propuesta de democracia radical de Mouffe (1993). Por otro se buscar\u00e1 comprender el efecto de estas restricciones a partir del cuidado profesional y la cr\u00edtica a las divisiones dicot\u00f3micas masculino/femenino advirtiendo adem\u00e1s ciertos riesgos que expo - nen algunas perspectivas feministas. Por \u00falti - mo se presenta la idea de cuidado democr\u00e1tico como estrategia de poder pol\u00edtico profesional, emancipatorio de la persona cuidada y estrate - gia de pol\u00edtica p\u00fablica alternativa distributiva para la transformaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda plena seg\u00fan Fraser (2006). La noci\u00f3n de \"engenerar\" a la enfermer\u00eda Argentina surge como \"posibilidad de interro - gar alg\u00fan aspecto de la realidad social, y/o ins - titucional, desde el andamiaje epistemol\u00f3gico de \u00abla teor\u00eda feminista\u00bb\" (Lugones, 2008, p. 86) para proponer pensar otra enfermer\u00eda en el sentido que Vargas (2011) y Escobar (2012) reclaman \"otros mundos posibles\" inspirados en el Foro Social Mundial. Esta b\u00fasqueda no Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 61 es arbitraria. El \u00faltimo autor destaca la noci\u00f3n de posmodernismo opositor de Boaventura de Sousa Santos \"la tarea a la que nos enfrenta - mos no es la b\u00fasqueda de soluciones moder - nas a los problemas modernos, sino el imagi - nar soluciones realmente novedosas con base en la pr\u00e1ctica de los actores sociales de mayor proyecci\u00f3n epistemol\u00f3gica y social. \" (Escobar, 2012, p.13) Se considera improbable comprender la situaci\u00f3n de la enfermer\u00eda actual sin previa - mente considerar las cuatro v\u00edas opresivas que pueden ubicarse localmente y/o en la regi\u00f3n latinoamericana y/o a nivel global. Esta pro - puesta rechaza universalizar la opresi\u00f3n en la profesi\u00f3n, pero invita a percibirla con diver - sas intensidades, similares or\u00edgenes en marcas identitarias insatisfactorias de una profesi\u00f3n feminizada y de notoria restricci\u00f3n ciudadana. Estas podr\u00edan reconocerse como la hegemon\u00eda de la academia cientificista, biologicista, de \u00e9tica utilitarista con control social (Sacchetti y Rovere, 2011) y liberalista (Dietz 2001; Pa - teman 1996); la hegemon\u00eda capitalista de co - dicia ilimitada en acumulaci\u00f3n econ\u00f3mica, a trav\u00e9s de la mercantilizaci\u00f3n de la salud con permanente medicalizaci\u00f3n (Illich, 1974) e in - tervenci\u00f3n biopol\u00edtica (Foucault, 1977); la he - gemon\u00eda religiosa cristiana bajo la autoridad del cuidado abnegado y caritativo, de los ma -les divinos, que inicia su salida provocada por la academia con resistencia vigente (Morrone, 2013; Capurro 2013) y la hegemon\u00eda patriar - cal, que desde la perspectiva que aqu\u00ed se in - tenta argumentar, se retroalimenta de las tres anteriores: el esencialismo biol\u00f3gico -discu - tido desde la inclusi\u00f3n/exclusi\u00f3n que plantea Mouffe (1993)- , la divisi\u00f3n sexual del trabajo y la doble moral cristiana desde la identidad reproductiva/ productiva y p\u00fablica/privada (Paterman, 1996). M\u00c9TODO Se parte de un estudio historiogr\u00e1fico con la intenci\u00f3n de elaborar una explicaci\u00f3n cient\u00edfica de las sociedades en su transcurso temporal con perspectiva de g\u00e9nero y la de - mostraci\u00f3n palpable de la influencia del pa - sado (Fhilo, 2016) sobre la actualidad de la profesi\u00f3n en Argentina. La revisi\u00f3n te\u00f3rica y documental surge de la formaci\u00f3n de postgra - do en la maestr\u00eda en g\u00e9nero, pol\u00edticas p\u00fablicas y sociedades en FLACSO, como de la partici - paci\u00f3n del proyecto de investigaci\u00f3n: An\u00e1lisis desde una perspectiva de g\u00e9nero y desde la ge - nealog\u00eda hist\u00f3rica de la profesionalizaci\u00f3n: la percepci\u00f3n sobre las CyMAT en la enfermer\u00eda que ejerce en instituciones de la salud p\u00fablica. Se trabajaron principalmente fuentes secunda - rias dedicadas a la historia de la enfermer\u00eda y g\u00e9nero en Argentina; adem\u00e1s de fuentes pri - marias orales de enfermeras que laboraron en asistencia y docencia despu\u00e9s de la segunda mitad del siglo XX. RESULTADOS \u00bfLa enfermer\u00eda moderna sin ciudadan\u00eda? El nacimiento de la enfermer\u00eda moderna finalizando el siglo XIX con Nightingale en In - glaterra (Attewell, 1998) y Grierson en Argen - tina trae el apogeo de las mencionadas hege - 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 62 mon\u00edas. La visi\u00f3n feminista liberal de Grierson que pens\u00f3 a la enfermer\u00eda mixta fue controla - da bajo decreto en el a\u00f1o 1912 (Wainerman y Binstock, 1992; Sacchetti y Rovere, 2011; Mor - rone, 2016). La feminizaci\u00f3n correspond\u00eda a la ideolog\u00eda esencialista \"mujer hay una sola\" criticada por Mouffe (1993). La naturalizaci\u00f3n de los roles por la divi - si\u00f3n sexual del trabajo a partir del avance del capitalismo en actividades productivas para los hombres y reproductivas para las mujeres se fue identificando con la moral religiosa y la idea de liberalismo patriarcal. Pateman identi - fica esto \u00faltimo a trav\u00e9s de te\u00f3ricos como Lo - cke y su \"respuesta definitiva a la tesis patriar - cal seg\u00fan la cual el poder paterno y el pol\u00edtico son uno y el mismo, debido a la dependencia natural de los hijos respecto de sus padres. \" (Paterman, 1996, p.7). En defensa de las liber - tades individuales propuestas a partir del utili - tarismo se dividi\u00f3 el \u00e1mbito privado donde se iniciar\u00e1 la lucha por la igualdad de las mujeres en materia de derechos civiles pero separadas del mundo p\u00fablico y pol\u00edtico. Seg\u00fan esta l\u00ednea, se pens\u00f3 a la enfermer\u00eda hospitalaria-militar bajo \u00f3rdenes de rango que se adoptan en el mundo de los hombres y la comunitaria para el control social-sanitario que avalaba ingresar a la vida privada (Sacchetti y Rovere, 2011). Esta especialidad invade un espacio impedido al pan\u00f3ptico religioso y de la salud p\u00fablica para garantizar la transformaci\u00f3n del miasma mo - ral que opera bajo una doble moral que Vargas (2011) destaca entre colonialidad del poder y del saber. El cuidado se coloniza desestiman - do los saberes reproductivos e imponiendo en la formaci\u00f3n bases biol\u00f3gicas centradas en la enfermedad pat\u00f3gena. Cabe destacar, que para sostener la l\u00f3gica utilitarista, que encuentra la utilidad en avalar a la mujer trabajadora en el mundo p\u00fablico en un liberalismo desigual es necesario reconocer la asociaci\u00f3n entre moral religiosa y la clases altas como la sociedad de Beneficencia en Argentina como fuerzas de control profesional (Morrone, 2016). Si \"Para entonces, la sujeci\u00f3n de las mujeres era total; no ten\u00edan una posici\u00f3n legal o civil independiente y hab\u00edan quedado reducidas a la condici\u00f3n de propiedades\" (Pateman, 1996, p. 8) con derechos civiles desiguales, pol\u00edticos inexistentes y sociales colonizados la profesi\u00f3n se transit\u00f3 sumisa y el cuidado naturalizado a trav\u00e9s de la idea de funci\u00f3n reproductora sin valor productivo en el mercado. La puja ca - pitalista en salud provoc\u00f3 que el cuidado del otro en la salud y la enfermedad se minimice y vire a cuidar los intereses de la hegemon\u00eda m\u00e9dica anhelando una igualdad peligrosa para enfermer\u00eda. No hay una sola mujer: Del coraje de politi - zar la profesi\u00f3n. La lucha feminista por los derechos pol\u00edti - cos, especialmente al sufragio, fue posible en Argentina en un momento de ganancia en los conceptos de libertad e igualdad. En el naci - miento del Estado de Bienestar y a partir del a\u00f1o 1945 se conquist\u00f3 un nuevo escenario para la ciudadan\u00eda. El Plan Anal\u00edtico de Sa - lud presentado por Ram\u00f3n Carillo en el a\u00f1o 1946, como primer Ministro de Salud, reivin - dic\u00f3 derechos sociales en relaci\u00f3n a la salud de toda la poblaci\u00f3n. Surge as\u00ed un ejemplo de la articulaci\u00f3n de derechos pol\u00edticos y sociales. Se crea la Escuela de Enfermer\u00eda de Eva Per\u00f3n (EEEP). (Morrone, 2013; 2016). El valor parti - cipativo de ciudadan\u00eda pol\u00edtica fue apropiado por las enfermeras de las EEEP . Seg\u00fan Bareiro \"est\u00e1 estrechamente vinculado a los de demo - cracia y de conformaci\u00f3n de una comunidad pol\u00edtica\" (1997, p.2). El poder de consolidar este derecho deb\u00eda evidenciarse en su ejercicio Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 63 a trav\u00e9s de una matriz ideol\u00f3gica distinta. Se propiciaba un escenario para iniciar la partici - paci\u00f3n pol\u00edtica en el autogobierno de la profe - si\u00f3n y recuperar el objeto de estudio. Morrone (2013; 2016) realiza una comparaci\u00f3n con la Escuela de Enfermer\u00eda del Ministerio de Salud que no logra desprenderse de la Sociedad de Beneficencia y la impronta de la religi\u00f3n cat\u00f3 - lica donde las im\u00e1genes las muestran en actos de rodillas frente a un crucifijo en el Ministerio de Salud. En cambio las enfermeras de la EEEP se muestran en los actos conduciendo veh\u00edcu - los, exhibiendo perros entrenados para rescate y sin presencia masculina/m\u00e9dica. M\u00e1s all\u00e1 del proceso de desperonizaci\u00f3n en 1955 que logra la disoluci\u00f3n de la escuela y la persecuci\u00f3n po - l\u00edtica partidaria, social y civil de las graduadas y su posterior invisibilizaci\u00f3n hist\u00f3rica (Mor - rone, 2014) evidencian el poder de la profesi - \u00f3n frente a las hegemon\u00edas, como tambi\u00e9n, las consecuencias de una idea y ejercicio de ciu - dadan\u00eda igualitaria. Esta experiencia marca la diferencia de falsos opuestos entre democracia representativa y participativa propuesta por Bareiro y Torres (2010). La militancia partida - ria de las enfermeras de la EEEP promovi\u00f3 la participaci\u00f3n democr\u00e1tica gestando la posibi - lidad \"de organizarse de tal modo que pueda ejercer una influencia directa en las decisio - nes p\u00fablicas\" (Bareiro y Torres, 2010, p.13). La muerte de Eva Per\u00f3n y el golpe de Estado les imposibilitaron acceder a la representaci - \u00f3n democr\u00e1tica que permitiera defender las ganancias en ciudadan\u00eda para esas mujeres y enfermeras mientras otras enfermeras prefer\u00ed - an no cuestionar, conservar o imponer la \u00fanica esencia femenina posible: con vocaci\u00f3n de fe, cuidadoras por naturaleza materna y auxilia - res de la medicina. Esta situaci\u00f3n subordin\u00f3 m\u00e1s a\u00fan a la profesi\u00f3n, reduciendo los planes de estudio y promoviendo la formaci\u00f3n de au -xiliares de enfermer\u00eda. Las enfermeras que se alinearon asim\u00e9tricamente con la hegemon\u00eda patriarcal m\u00e9dica se transformaron en repre - sentantes antidemocr\u00e1ticas, otras permanecie - ron en la abnegaci\u00f3n vocacional padeciendo las condiciones y medio ambiente de trabajo (CyMAT) desfavorables y otras buscaron una salida a partir de una nueva lucha pol\u00edtica: el reconocimiento legal como profesi\u00f3n aut\u00f3no - ma que les permita percibir igualdad ciuda - dana frente a la sociedad y el equipo de salud -especialmente el m\u00e9dico- adem\u00e1s de diferen - ciarse recuperando el objeto de estudio. Ampliando ciudadan\u00eda y la ley de ejercicio profesional. Negando derechos. Los a\u00f1os 80 y 90 en Argentina muestran un esfuerzo por sostener la fragilidad demo - cr\u00e1tica en el Estado. Bareiro y Riquelme (1998) resaltan la voluntad de vivir una democracia plural evitando las fuerzas pol\u00edticas imponerse como \u00fanica ideolog\u00eda, concentrar poder y per - manecer. En este nuevo escenario se avienen derechos pol\u00edticos civiles y sociales negados en la \u00faltima dictadura pero ante la amenaza neo - liberal de dejar libre a las reglas del mercado derechos ganados y otros por discutirse. As\u00ed como se vieron amenazados derechos sociales fueron permeables otros que en sinton\u00eda al li - beralismo -no patriarcal como insiste Pateman (1996) en este caso- fue posible la ley de cuotas que posibilit\u00f3 incrementar la representaci\u00f3n femenina y espec\u00edficamente para enfermer\u00eda la sanci\u00f3n de la ley nacional de ejercicio profe - sional 24.004 en 1991. Esta conquista con efecto en la ciudada - n\u00eda pol\u00edtica, social y civil desde lo profesional \"convierte parad\u00f3jicamente a la ley en amena - za\" (Morrone, 2016, p.182) El poder que otor - ga la ley, en el reconocimiento de la autono - m\u00eda profesional, no se ha materializado como 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 64 soberan\u00eda en el ejercicio desde lo colectivo. Por contario, la subordinaci\u00f3n ha promovido negar la vigencia de la ley, incumplir obliga - ciones y garantizar derechos para el personal de enfermer\u00eda y a quienes reciben cuidado. En consecuencia, se garantiza la defensa de los intereses institucionales y del saber m\u00e9dico sosteniendo la incapacidad de orientar el ob - jeto de estudio hacia el cuidado profesional. Se deviene una nueva crisis identitaria. Gastaldo, Linardi y Peter (2006) critican la sumisi\u00f3n de la enfermer\u00eda cuestionando por un lado la escaza participaci\u00f3n pol\u00edtica y por otro la invalidez \u00e9tica del cuidado a partir de la imposibilidad del cuidado de s\u00ed y de la de - fensa del paciente. Las autoras destacan la di - ficultad para reconocer o estimar el poder de la profesi\u00f3n y las consecuencias de ignorarlo. En Argentina desde los noventa significa desesti - mar deberes \u00e9ticos e irresponsabilidad legal. De esta manera resulta complejo pensar las capacidades colectivas de interpelar por mejo - ras en las CyMAT y en otros aspectos impres - cindibles para el empoderamiento profesional y cuidados de calidad como es la formaci\u00f3n continua exigida en todos los c\u00f3digos deonto - l\u00f3gicos1 y la ley de ejercicio nacional. La formaci\u00f3n superior en enfermer\u00eda a tra - v\u00e9s de universidades y la formaci\u00f3n de grado han intentado recuperar el objeto de estudio y promover en la sociedad a la enfermer\u00eda aut\u00f3noma para lograr reconocimiento profe - sional. En este intento de sanaci\u00f3n identitaria se logran reconocer tres vertientes a partir de la propuesta de Dietz (2001). Una de ellas puede reconocerse en el cuidado productivo, otra puede encontrarse en sostener el cuidado maternalista profesionalizado y la \u00faltima en la producci\u00f3n del cuidado a trav\u00e9s de la salud colectiva. El primero puede verse en la promoci\u00f3n del Consejo Internacional de Enfermer\u00eda (2015) sobre la Enfermer\u00eda Basada en Evidencia y la Enfermer\u00eda de Pr\u00e1ctica Avanzada que dispu - tan en el terreno biom\u00e9dico, bajo la idea de igualdad, en el \"liberalismo la ciudadan\u00eda llega a ser no tanto una actividad colectiva y pol\u00edti - ca como una actividad individual y econ\u00f3mi - ca: el derecho a perseguir los propios intere - ses sin impedimentos en el mercado\" (Dietz, 2001, p.6). En la mercantilizaci\u00f3n de la salud la enfermer\u00eda puede disputar, desde el cuida - do, la producci\u00f3n a partir de la competencia individual. Esta actitud requiere de eficiencia productiva que desestime el contexto socio econ\u00f3mico y cultural en el cuidado para pri - mar los resultados biol\u00f3gicos y medicalizados y con uso de tecnolog\u00edas duras. Lo individual inhibe la discusi\u00f3n pol\u00edtica colectiva, opera en defensa de la igualdad frente al equipo de sa - lud pero envistiendo la identidad medica. De alguna manera, la b\u00fasqueda de igualdad repre - senta la hegemon\u00eda opresora y la deshumaniza - ci\u00f3n2 del cuidado. La producci\u00f3n del cuidado desarrollada por Merhy (2006) sustentada en la corriente de salud colectiva aparece similar a las cr\u00edticas del feminismo Marxista contra el liberalismo seg\u00fan Dietz (2001). Merhy no hace distincio - nes entre m\u00e9dicos o enfermeras al hablar de la producci\u00f3n del cuidado integrando la divisi\u00f3n sexual del trabajo y lo entiende como un pro - 1 Aqu\u00ed se hace referencia a los c\u00f3digos deontol\u00f3gicos de enfermer\u00eda regionales (del MERCOSUR y FEPPEN) e internacional (Consejo Internacional de Enfermer\u00eda) 2 Se utiliza el t\u00e9rmino por su familiaridad pero adhiriendo a las cr\u00edticas de Onocko Campos (2004) Humano demasiado hu - mano: un abordaje del malestar en las instituciones hospitalaria. En Salud Colectiva, Spinelli (org). Buenos Aires, Argentina: Lugar. pp.103-120.Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 65 ceso complejo \u00fanico por su contexto en el en - cuentro humanizado entre cuidador y cuidado que denomina micropol\u00edtica de trabajo vivo y donde priman los saberes de ambos como tecnolog\u00edas blandas y donde las tecnolog\u00edas blandas duras -el saber cl\u00ednico- y las duras de alta complejidad mec\u00e1nica-el\u00e9ctrica m\u00e1s inva - sivas se desestiman ya que se busca promover la salud y resolver la enfermedad. Esta noci\u00f3n destaca la funci\u00f3n social del cuidado y se opo - ne a servir a los intereses capitalistas del mer - cado. Dietz (2001) reconoce la importancia de la lucha de clases e igualdad econ\u00f3mica con justicia social pero considera que esta lucha disminuye la construcci\u00f3n ciudadana desde la pol\u00edtica y se pregunta \" \u00bfhay algo m\u00e1s en la pol\u00edtica feminista que la lucha revolucionario contra el estado?\" (p. 9) Desde la enfermer\u00eda, parece en primer lu - gar, muy dif\u00edcil revolucionar el cuidado. Trans - formar desde la corriente de salud colectiva de forma individual, inserto en una instituci\u00f3n estructurada con actores/agentes sin moti - vaci\u00f3n pol\u00edtica y sin discusi\u00f3n ideol\u00f3gica, se convierte en un padecimiento entre propues - ta ut\u00f3picas, confusi\u00f3n entre saberes y pr\u00e1ctica y/o frustraci\u00f3n laboral. Resulta indispensable una participaci\u00f3n pol\u00edtica que sea permeable a los derechos individuales para una ciudadan\u00eda con pluralidad. El cuidado maternalista profesionalizado aparece en oposici\u00f3n a la b\u00fasqueda liberal de igualdad demarcando el mundo de las diferen - cias, \"se identificar\u00edan con una concepci\u00f3n de la conciencia pol\u00edtica femenina asentada en las virtudes de la esfera privada de las mujeres, primordialmente en la maternidad\" (Dietz, 2001, p.9). A diferencia de la producci\u00f3n del cuidado o el cuidado productivo se propone el cuidado reproductivo profesional. Se destacan los saberes maternales naturales de las mujeres en el \u00e1mbito privado para insertarlos en la vida p\u00fablica. Esta concepci\u00f3n escencialista es indi - sociable de la idea vocacional que sobrepone las CyMAT desfavorables que mundialmente denuncia la enfermer\u00eda en resignaci\u00f3n ante el sacrificio y el amor en los cuidados. Esta im - pronta ser\u00e1 sostenida por universidades Cat\u00f3 - licas y movimientos religiosos con influencia institucional. De esta manera la noci\u00f3n de democracia como la soberan\u00eda popular con pluralidad de Mouffe (Bareiro y Torres, 2010) es cercenada por la imposici\u00f3n maternalista identificada con la beneficencia en detrimento de la autonom\u00eda profesional y en la capacidad de cuidar ya que el saber le pertenece s\u00f3lo a la enfermera/madre/mujer. La \u00e9tica del cuidado (a partir de Gilligan y criticada por Mouffe 1995; Dietz 2001) deses - timar\u00e1 la justicia social buscada por el femi - nismo marxista y la distributiva con igualdad de oportunidades de Rawls. Los obst\u00e1culos contin\u00faan emanando de la misma enfermer\u00eda que con intenci\u00f3n de homogenizaci\u00f3n en las asociaciones profesionales y acad\u00e9micas difi - cultan un debate pol\u00edtico plural. CONCLUSI\u00d3NES: FUTUROS \u00bfPOSIBLES? La necesidad de pensar un cuidado de - mocr\u00e1tico se imprime en el respeto por las igualdades y las diferencias y c\u00f3mo de alguna manera ser\u00e1 necesario articularlas. \" As\u00ed pues, la democracia nos ofrece una identidad que ni el liberalismo, con su propensi\u00f3n a contem - plar al ciudadano como individuo portador de derechos, ni el maternalismo, con la atenci\u00f3n que presta a la maternidad, nos proporcionan. \" (Dietz, 2001, p.12). Mouff\u00e9 (1995) propone rechazar los esencialismos que reivindican la maternidad como diferencia natural y el libe - ralismo que busca la igualdad vitalizando lo bi-gen\u00e9rico como categor\u00edas de disputa pol\u00edti -1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 66 ca. Lo precario y contingente de las relaciones sociales requiere una multiplicidad de saberes de cuidado imposible de encorsetar un estere - otipo profesional. En este sentido estructurar una enfermer\u00eda y la pr\u00e1ctica del cuidado pare - ce atentar contra la democracia que se preten - de proteger. La propuesta parece demandar participa - ci\u00f3n pol\u00edtica como ejercicio de la soberan\u00eda popular, no s\u00f3lo en la pr\u00e1ctica del cuidado del otro con perspectiva plural social, c\u00edvica y po - l\u00edtica sino adem\u00e1s el cuidado de s\u00ed a trav\u00e9s de la representaci\u00f3n en espacios de enfermer\u00eda e interdisciplinarios. \"comprometidas con un proyecto pol\u00edtico cuya aspiraci\u00f3n sea luchar contra las formas de subordinaci\u00f3n que existen en muchas relaciones sociales, y no s\u00f3lo contra aquellas vinculadas al g\u00e9nero, una interpretaci\u00f3n que nos permite entender c\u00f3mo es construido el sujeto a trav\u00e9s de diferentes discursos y posiciones de sujeto es ciertamente m\u00e1s adecuada que una interpreta - ci\u00f3n que reduzca nuestra identidad a una po - sici\u00f3n singular ya sea de clase, raza o g\u00e9nero. \" (Mouffe, 1995, p. 11) La identidad en enfermer\u00eda, a trav\u00e9s de la recuperaci\u00f3n del cuidado democr\u00e1tico, podr\u00e1 debatirse respetando intersubjetividades, re - conociendo las relaciones de poder como po - sitivos emancipadores o negativos opresores. La subordinaci\u00f3n profesional incompatible con los derechos en salud y una dial\u00e9ctica per - manente entre el respeto a la diversidad iden - titaria de cada sujeto y aquella que construye la profesi\u00f3n. Parece interesante la propuesta de Fraser (2006) para repensar la profesi\u00f3n y el ejercicio siguiendo la teor\u00eda cr\u00edtica del reconocimiento de diferencias que sea compatible con pol\u00edticas de igualdad social. De esta manera las pol\u00edticas de reconocimiento respetan las diferencias cul - turales en doble v\u00eda: por ejemplo reconociendo el derecho a la objeci\u00f3n de conciencia profesio - nal y en el derecho a un cuidado plural. Adem\u00e1s las pol\u00edticas de redistribuci\u00f3n3 permiten un di\u00e1logo equitativo frente a las tensiones de acceso a la salud y el cuidado in - tegrando nuevas perspectivas a problem\u00e1ticas graves de la salud p\u00fablica como el aborto, el acceso a la salud, la mortalidad materna, o las lesiones por causas externas en Argentina. BIBLIOGRAF\u00cdA - Attewell, A. (1998). Florence Nightingale: Perspectivas. Revista trimestral de educaci\u00f3n comparada, 28(1), 57-71. - Bareiro, L. (1997). Construcci\u00f3n femenina de ciudadan\u00eda. 1\u00ba ed. Venezuela: Nueva Sociedad. - Bareiro, L., Torres, I. (2010). Gobernabilidad democr\u00e1ti - ca, g\u00e9nero y derechos de las mujeres en Latino Am\u00e9rica y Caribe. Paraguay: Centro de documentaci\u00f3n y Estudios. - Bareiro, L., Riquelme J. (1998). \u00bfCu\u00e1l es el debate de la democracia? Cuaderno del Centro Latinoamericano de Capacitaci\u00f3n y Desarrollo de los Gobiernos Locales. 26,15-22. - Capurro, L. (2013). Hay otra historia. Un hospital, una Universidad y una incipiente asociaci\u00f3n de enfermer\u00eda. En B. Morrone (Comp.) Al servicio de las ideas: la en - fermer\u00eda en los procesos populares de liberaci\u00f3n en Ibe - roam\u00e9rica . (p. 49-121) 2\u00ba ed. Mar del Plata: Suarez. - Consejo Internacional de Enfermer\u00eda (CIE) (2015). Las enfermeras, una fuerza para el cambio: eficaces en cuida - dos, eficientes en costos. Ginebra, Suiza: Autoedici\u00f3n. - Dietz, M. (2001). Ciudadan\u00eda con cara feminista. El problema con el pensamiento maternal. En: M. Lamas (Comp) Ciudadan\u00eda y feminismo. Mexico: Metis -pro - ductos culturales S.A. 3 Fraser recupera la noci\u00f3n de distribuci\u00f3n y la articula en redistribuir a partir de las esferas materiales y sociales.Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 67 - Escobar, A. (2012). M\u00e1s all\u00e1 del Tercer Mundo: globaliza - ci\u00f3n y diferencia . Bogot\u00e1: Instituto Colombiano de An-Bogot\u00e1: Instituto Colombiano de An - tropolog\u00eda e Historia. - Filho, AJA. (2016). A pesquisa hist\u00f3rica: teoria, meto - dologia e historiografia. Here. Historia da enfermagem ; 7(2):381-2. - Foucault, M. (1977). Historia de la medicalizaci\u00f3n. Edu- caci\u00f3n m\u00e9dica y salud , 11(1), 32-58. (2006). \u00bfEs \u00e9tica la sumisi\u00f3n de las enfermeras? Una reflexi\u00f3n acerca de la anorexia de poder . Enfermer\u00eda cl\u00ednica , 16 (5), 268- 274. Disponible en - I. (1974). Medical Nemesis . London: Calder and Boyars. - Lugones, M. g\u00e9nero. Tabula Rasa . 1 (9), 73-101. - Merhy, E. (2006). Salud: Cartograf\u00eda del trabajo vivo . Buenos Aires: Lugar Editorial. - Morrone, B. (2013). Profesionales militantes y pol\u00edticas: las graduadas de la escuela de enfermer\u00eda de la funda - ci\u00f3n Eva Per\u00f3n (1948-1955). En B. Morrone (Comp.) Al servicio de las ideas: la enfermer\u00eda en los procesos popu - lares de liberaci\u00f3n en Iberoam\u00e9rica (pp. 129-169) 2\u00ba ed. Mar del Plata: Suarez. - Morrone, B. (2016). Soltando amarras: claves para com - prender la historia pendiente de la enfermer\u00eda argentina . 5ta ed. Mar del Plata: Suarez. - Mouffe, C. (1995). Feminismo, ciudadan\u00eda y pol\u00edtica de - mocr\u00e1tica radical. En M. Lamas (Comp.) Ciudadan\u00eda y feminismo (pp. 1-14) M\u00e9jico: Unifem. Recuperado de: http://mujeresdelsur.org/sitio/images/descargas/chan - tal_mouffe%5B1%5D.pdf%20ciudadania%20y%20femi - nismo.pdf - Sacchetti, L., Rovere, M. (2011). Surgimiento de la enfer - mer\u00eda moderna: Mitos victorianos, tecnolog\u00edas de poder y estrategias de g\u00e9nero .1\u00aa ed. Rosario: El Agora. - Pateman, C. (1996). Cr\u00edticas feministas a la dicotom\u00eda p\u00fa - blico/privado . Barcelona: Paid\u00f3s. - Vargas, V ., (2011). Am\u00e9rica Latina en el siglo XXI: la di - versidad como paradigma emancipatorio. Conferencia en la Biblioteca del Instituto de Estudios Latinoamerica - nos de la Universidad de Estocolmo , Estocolmo, Suecia. Recuperado de http://ahbx.eu/ahbx/?p=2001 - Wainerman, C., y Binstock, G. (1992). El nacimiento de una ocupaci\u00f3n femenina: La enfermer\u00eda en Buenos Aires. Desarrollo Econ\u00f3mico , 32 (126), 271-284. Recupe - rado de http://catalinawainerman.com.ar/pdf/El-naci - miento-de-una-ocupaci-femenina-La-nferme.pdf 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 68 Vicente Mojica y la vigilia de la poes\u00eda. Contra la consumaci\u00f3n de un olvido historiogr\u00e1fico Vicente Mojica and the vigil of poetry. Against a historiographical forget Vicente Mojica e la vigilia de la poes\u00eda. contra la consumaci\u00f3n de un olvido historiogr\u00e1fico Manuel Valero G\u00f3mez Profesor asociado. Universidad de Valencia. C\u00f3mo citar este art\u00edculo en edici\u00f3n digital: Valero, M. (2018). Vicente Mojica y la vigilia de la poes\u00eda. Contra la consumaci\u00f3n de un olvido historiogr\u00e1fico. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(50). Recuperado de http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.50.07 Correspondencia: Remitirse Aceptado: 18/10/2017 ABSTRACT Vicente Mojica was born in 1923 and died in 1989. He is one of the most important poets in Alicante. Mojica published near thirty tit - tles about poetry, theatre, narrative or essay. In the next lines, we are going to speak about Mojica\u00b4s poetry. He met with intellectuals of the first years of the Spanish post-war period. We can name some books of Vicente Mojica, for example, Espejo de la consumaci\u00f3n, Al pie de la esperanza o Libro de las tribulaciones. Keywords: poetry, Alicante, Post-war pe - riod, mystic, nursing. RESUMEN Vicente Mojica nace en 1923 y muere en 1989. Mojica es uno de los poetas m\u00e1s im - portantes de Alicante. Entre su bibliograf\u00eda puede encontrarse cerca de treinta t\u00edtulos de diversos g\u00e9neros: poes\u00eda, teatro, narrativa o ensayo. A lo largo de las pr\u00f3ximas l\u00edneas, analizaremos la trayectoria po\u00e9tica de Mo - jica. Como es sabido, trab\u00f3 contacto con el grupo de intelectuales alicantinos de posgue - rra. Algunos de sus libros m\u00e1s importantes son Espejo de la consumaci\u00f3n, Al pie de la es - peranza o Libro de las tribulaciones. Palabras clave: poes\u00eda, Alicante, posgue - rra, m\u00edstica, enfermer\u00eda. Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 69 RESUMO Vicente Mojica nace en 1923 y muere en 1989. Mojica \u00e9 um dos poetas mais importantes de Alicante. Entre sua bibliografia pode encon - trar onde se encontram os t\u00edtulos de g\u00e9neros: poes\u00eda, teatro, narrativa o ensayo. A lo largo de las l\u00ednea l\u00edneas, analiza la trayectoria po\u00e9tica de mojica. Como \u00e9 sabido, trabou contacto com o grupo de intelectuais alicantinos de posguerra. Algunos de sus libros mais importantes filho Espejo da consuma\u00e7\u00e3o, Torta da esperan\u00e7a o Li - vro das tribula\u00e7\u00f5es. Palavras-chave: poesia, Alicante, p\u00f3s-guer - ra, m\u00edstica, enfermagem. INTRODUCCI\u00d3N: Pocas dudas existen de que Vicente Mojica (1923-1989) es una de las voces m\u00e1s impor - tantes de la poes\u00eda valenciana de posguerra. Nacido en Alicante, desarrolla toda su trayec - toria literaria en esta ciudad y publica cerca de una treintena de t\u00edtulos. Los g\u00e9neros que Mojica Benito cultiva son diversos: la narrati - va, el teatro1, la cr\u00edtica o la literatura infantil2 son buenas muestras de ello. El poeta alican - tino crece en una familia humilde a la que le toca sufrir una de las coyunturas m\u00e1s duras de la historia de Espa\u00f1a. Empieza a trabajar en el Club de Regatas, con apenas diez a\u00f1os, y para el Socorro Rojo Internacional durante la guerra. Tras formar parte de la farmacia de don Vicente Otero como mancebo, consigue el t\u00edtulo de Practicante en Medicina y Cirug\u00eda en la Universidad de Valencia (1943), gana por oposici\u00f3n una plaza de practicante en el Hos - pital Provincial (1950)3 y se casa con Josefina Marhuenda en 1951. Durante los a\u00f1os cuarenta inicia su anda - dura po\u00e9tica, ya que participa en cert\u00e1menes, emisoras de radio, prensa e incluso forma par - te del ambiente fogueril . Este primer periodo est\u00e1 compuesto por su educaci\u00f3n religiosa y formaci\u00f3n profesional. Sin embargo, no es hasta la d\u00e9cada siguiente cuando Vicente Mo - jica se incorpora al ambiente cultural de Ali - cante y m\u00e1s concretamente al conocido grupo de la primera posguerra alicantina4. Pese a que la coyuntura hist\u00f3rica que sigue a la guerra est\u00e1 marcada por el hacinamiento ideol\u00f3gico y la represi\u00f3n m\u00e1s severa5, conocemos la exis - tencia de tertulias a las que acuden autores de merecido prestigio local (Bautista, 1988, 30). 1 Seg\u00fan tenemos constancia, la producci\u00f3n teatral de Mojica se reduce al auto sacramental en verso El sembrador de vientos, publicado en el a\u00f1o 1985 gracias a la Caja de Ahorros Provincial de Alicante. Para esta cuesti\u00f3n, proponemos la lectura de Fern\u00e1ndez (2008). 2 Como veremos a lo largo de este trabajo, la presencia de los hijos y los nietos es un factor important\u00edsimo en su producci\u00f3n po\u00e9tica. Tal es as\u00ed que Vicente Mojica publica dos poemarios infantiles: Cancionero infantil (Gr\u00e1ficas D\u00edaz, Alicante, 1983) y En tu voz de agua clara (Sinhaya, Alicante, 1986). 3 Pascual Ruiz Galiano (2008), amigo cercano y compa\u00f1ero de oposiciones, cuenta al detalle c\u00f3mo prepararon sus candidatu - ras al Cuerpo de A. P . D. (Asistencia P\u00fablica Domiciliaria) en junio de 1948. 4 Vicente Ramos (1990, 16) pone fecha al primer encuentro entre Vicente Mojica y los j\u00f3venes que forman parte de la inte - lectualidad literaria de posguerra en Alicante. El historiador se\u00f1ala la celebraci\u00f3n del cuarto Mensaje Literario, revista oral que ten\u00eda lugar cada quince d\u00edas en el insigne Bar Club, durante el d\u00eda 7 de abril de 1951 y con la presencia de Juan Guerrero Zamora, Mariano B\u00e1guena, Carlos de Santiago, Reinaldo Asensio, Adri\u00e1n Carrillo y Carmen Garc\u00eda Bellver. 5 Pese a que algunos historiadores se empe\u00f1en en se\u00f1alar una supuesta \"conjura\" que se vivi\u00f3 en muchas ciudades -como Ali - cante- para salir de un, tambi\u00e9n supuesto, \"letargo\" posterior a la Guerra Civil (Ramos, 1992-1994, I, 133), los primeros a\u00f1os de la posguerra espa\u00f1ola fueron igual de crudos o peores que la propia guerra (Alonso y S\u00e1nchez, 1992; Cerd\u00e1n Tato, 1978, 120-121). Por ejemplo, Miguel Ors Montenegro (2008) se\u00f1ala una \"visi\u00f3n de la guerra y, por extensi\u00f3n, del franquismo, que coincide en l\u00edneas generales con el revisionismo hist\u00f3rico\" (16), al mismo tiempo que enumera los m\u00e9todos de la represi\u00f3n franquista durante la posguerra ilicitana (163-164). 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 70 Por ejemplo, el Caf\u00e9 Central de Alicante es un nexo de reuni\u00f3n durante esta d\u00e9cada; o el Bar Club, que monopoliza los encuentros de esta cofrad\u00eda de intelectuales a los que se suman (entre muchos otros) Manuel Molina, Rafa - el Azuar, Vicente Ramos o Francisco Garc\u00eda Sempere (32-33). Por un lado, se puede hablar de un elen - co de excelentes poetas que dan impulso a algunas de las mejores revistas literarias del panorama nacional -c\u00edtense los casos de Arte Joven (1940), Intimidad po\u00e9tica (1943-1944), M\u00fasica y Arte (1944), Sig\u00fcenza (1945), Cua- dernos Literarios (1945), Verbo (1946-1963) o Estilo (1947)-, as\u00ed como colecciones po\u00e9ticas (Leila, Silbo o Ifach). Mientras que, por otro lado, una serie de narradores -Jos\u00e9 Bauz\u00e1, Alejandro Bonmat\u00ed, Pascual Bosque, Enrique Cerd\u00e1n Tato, Ernesto Contreras, Gonzalo For - tea, Francisco Garc\u00eda Sarr\u00eda, Manuel Gir\u00f3n y Eduardo Trives (AA. VV ., 1975)- se aglu - tinan en torno a lo que ha sido denominado \"generaci\u00f3n del horror\"6. En cualquier caso, se inicia una ebullici\u00f3n cultural en el panorama literario de la Alicante de posguerra que llega a tomar contacto, entre otros, con Camilo Jos\u00e9 Cela, Blas de Otero, Gabriel Celaya o Vicente Aleixandre (Cerd\u00e1n Tato, 1992, 9-14; Bautis - ta, 1988, 45-48; Molina, 1973). Aunque por mucho que algunos se empe\u00f1en en aseverar un ambiente de \"cordialidad general\" (Ramos, 1999), las disputas literarias y los rigores del franquismo estuvieron presentes (L\u00f3pez Gor - g\u00e9, 1989). Por su parte, Vicente Mojica se abre paso en mitad de este contexto y gracias al citado n\u00facleo po\u00e9tico ve la luz su primer poemario, Llamada al coraz\u00f3n , en el a\u00f1o 1958 y en la editorial Silbo. A partir de aqu\u00ed, el escritor ali - cantino desarrolla una rica producci\u00f3n po\u00e9tica que culmina con la publicaci\u00f3n de Obra po\u00e9ti - ca 1958-19887, justo en 1989, a\u00f1o de su muer - te. Entre sus libros de poemas m\u00e1s destacados podemos citar Geograf\u00eda del llanto8, La paz nos esperaba9, \u00c1rbol de mi sombra10 y Espejo de la consumaci\u00f3n11, quiz\u00e1 su poemario m\u00e1s elabo - rado. Al mismo tiempo que ampl\u00eda su n\u00f3mina l\u00edrica, el autor posee un papel importante en el Instituto de Estudios Alicantinos, es Cronista oficial de la Junta Central de la Fiesta de Mo - ros y Cristianos de Alicante, Vicepresidente de Cultura y Coordinaci\u00f3n del Ateneo Cient\u00edfico, Literario y Art\u00edstico de Alicante y dirige las co - lecciones editoriales Sinhaya y Alcodre. DEMARCACI\u00d3N \u00c9TICA EST\u00c9TICA E IN - FLUENCIAS En l\u00edneas generales, la recepci\u00f3n cr\u00edtica de la poes\u00eda de Vicente Mojica ha sido escasa, aun - que ha corrido mejor suerte que sus compa\u00f1e - 6 Jos\u00e9 Bauza (1975), uno de los integrantes de esta joven promoci\u00f3n de narradores alicantinos, cuenta de primera mano c\u00f3mo se gesta el grupo. Dicha \"generaci\u00f3n\" , a la que Cerd\u00e1n Tato se incorpora de forma tard\u00eda, nace en el verano de 1950 gracias a unos j\u00f3venes en vacaciones que se re\u00fanen en el american bar del Hotel Samper (Cerd\u00e1n Tato, 1992, 10). Para m\u00e1s detalles sobre este tema remitimos al citado texto de Bauz\u00e1 (1975) -\"Noticia sobre la generaci\u00f3n del horror\"- que aparece a modo de pr\u00f3logo en la antolog\u00eda Narradores alicantinos de 1954 (AA. VV ., 1975). Por otro lado, y para una visi\u00f3n completa de los a\u00f1os cincuenta en Alicante, proponemos la lectura del n\u00famero 14/15 de la revista Canelobre (1989). 7 Vicente Mojica Benito, Obra po\u00e9tica 1958-1988, Alicante, Caja de Ahorros del Mediterr\u00e1neo, 1990. 8 Vicente Mojica Benito, Geograf\u00eda del llanto, Alicante, Silbo, 1963. 9 Vicente Mojica Benito, La paz nos esperaba, Alicante, Caja de Ahorros del Sureste de Espa\u00f1a, 1966. 10 Vicente Mojica Benito, \u00c1rbol de mi sombra, M\u00e1laga El Guadalhorce, 1976. 11 Vicente Mojica Benito, Espejo de la consumaci\u00f3n, Valencia, Anteo, 1987.Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 71 ros de generaci\u00f3n. Siendo sinceros, el recuerdo que ha llegado hasta nosotros pertenece a las semblanzas del ambiente cultural de la \u00e9poca, as\u00ed como a los rompecabezas que constituyen la historiograf\u00eda art\u00edstica de provincias12. De hecho, y la siguiente afirmaci\u00f3n pertenece ya a la categor\u00eda m\u00e1s propia de la opini\u00f3n o del vaticinio, quedan pocos a\u00f1os para que la figura de Vicente Mojica sufra un severo golpe, pues - to que la quinta de alicantinos que comparten generaci\u00f3n est\u00e1 llamada a desaparecer y es este colectivo y no otro quien guarda un mayor res - peto y recuerdo hacia el poeta. A la hora de perfilar una bibliograf\u00eda cr\u00edtica sobre el autor es necesario consultar los pertinentes pr\u00f3logos y los \u00edndices de informaci\u00f3n dispersa, aunque adyacentes a la cuesti\u00f3n que nos ocupa. En este sentido, el homenaje que la revista AUCA de las Letras realiz\u00f3 a Mojica en su n\u00famero 14 (noviembre de 2008) es una de las herramien - tas m\u00e1s \u00fatiles. Tambi\u00e9n puede mencionarse el destacado lugar que ocupa Vicente Mojica en las siguientes antolog\u00edas de \u00e1mbito local: Estudios de Literatura Alicantina de Vicente Ramos (1979, 299-326), Antolog\u00eda de la Poes\u00eda alicantina actual (1940-1972) de Manuel Moli - na (1973) y el reciente Tres poetas alicantinos de Luis Espa\u00f1ol Bouch\u00e9 (2012). Aunque a primera vista parece positiva la idea de que la obra de Mojica disfrute de un cierto colch\u00f3n cr\u00edtico, los vericuetos y las trampas de la historiograf\u00eda literaria tradicio - nal pueden hacernos pensar lo contrario. Por ejemplo, Vicente Ramos (1990, 18-19) -uno de los grandes valedores de Mojica y a su vez cacique de la cultura provincial durante buena parte de la posguerra- se\u00f1ala en el pr\u00f3logo a la Obra po\u00e9tica 1958-1988 que \"la poes\u00eda de Vi - cente Mojica no contiene ni aderezos moder -nistas ni rigores intelectuales (...) nada, pues, de esteticismos, ni eticismos ni sociologismos; mucho menos de politicismo de cualquier es - pecie\" . Es decir, afirmaciones de tal reduccio - nismo no solo invitan a sesgar el verdadero valor po\u00e9tico de cualquier producci\u00f3n po\u00e9tica, sino que favorecen la consumaci\u00f3n de su olvi - do, cuando no la tipificaci\u00f3n de un estereotipo. El estudio de su obra precisa mayores comple - jidades que en el ejemplo citado no se abordan, conste en cualquier caso que el propio Ramos lleva a cabo an\u00e1lisis m\u00e1s l\u00facidos sobre el poeta. Sea como fuere reivindicamos una lectura en defensa propia (Garc\u00eda, 2012) que no solo nos ampare \"del mundo hostil en que vivimos y del lugar que nos ha tocado en \u00e9l\" , sino que tambi\u00e9n nos proteja del entramado positivista que se ha levantado en torno al estudio del ob - jeto que hoy conocemos como Literatura. Di - cho lo cual, y en relaci\u00f3n a Mojica, limitar su producci\u00f3n po\u00e9tica al eje \"amor humano-amor divino\" , como as\u00ed hace el cr\u00edtico mencionado, pasa por alto elementos imprescindibles a la hora de enjuiciar la magnitud del poeta. Por tanto, nos gustar\u00eda matizar que Vicente Mojica es un poeta religioso en tanto en cuanto es un poeta cat\u00f3lico y sus temas predilectos (la vida familiar, la preocupaci\u00f3n por el hombre o la 12 Para m\u00e1s detalles sobre esta cuesti\u00f3n proponemos Valero G\u00f3mez (2015). 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 72 miseria) \"participan de una visi\u00f3n cat\u00f3lica en su primigenio sentido de universal, de la exis - tencia\" (Espa\u00f1ol, 2012, 15). En todo caso, Mo - jica plantea en sus poemas una \"trascendencia\" (Alonso Ruiz, 2015) en la que la moral cristia - na le ayuda a \"entender y restaurar al mismo objeto invocado (Dios)\" (Gracia, 1980, 163) y hace patente una forma personal de abordarlo (Espa\u00f1ol, 2012, 12). No se trata tanto de que su poes\u00eda sea un \"tr\u00e1mite\" o un \"automatismo\" en su \"exhorta - ci\u00f3n\" a Dios (Gracia, 1980, 162), sino que gra - cias a un intimismo de corte \"esencialmente amoroso\" (Ramos, 1979, 303) hace suya una misi\u00f3n prof\u00e9tica en la que \"pide a Dios que le otorgue el don de hablar de la creaci\u00f3n a sus compa\u00f1eros de vida\" (Gracia, 1980, 165). Seg\u00fan considera un poeta como Francisco Alonso Ruiz (2015), que ha tenido la suerte de compartir junto a \u00e9l amistad y poes\u00eda, la pro - ducci\u00f3n literaria de Mojica Benito es una \"me - zcla entre el barroco y el modernismo\" debido al empleo de formas cl\u00e1sicas (por ejemplo, el soneto) y a una construcci\u00f3n rimada muy ela - borada. Hablar de su poes\u00eda nos remite direc - tamente a la encrucijada que vive el panora - ma l\u00edrico espa\u00f1ol durante los a\u00f1os cuarenta y cincuenta: el impulso neoclasicista y religioso que predomina en las revistas Escorial y Gar - cilaso, la apertura neorrom\u00e1ntica gracias al realismo \u00edntimo trascendente de Luis Rosales, Leopoldo Panero y Luis Felipe Vivanco, m\u00e1s la preocupaci\u00f3n obsesiva por la existencia del ser humano. Tambi\u00e9n pueden destacarse otras influen - cias notorias. Una de ellas, por citar un ejem - plo evidente, son los autores cl\u00e1sicos de nues - tra literatura, como Quevedo o Lope de Vega. Pero pasemos ahora a otros casos que aportan un terreno m\u00e1s jugoso a la hora de argumen - tar las caracter\u00edsticas de su po\u00e9tica y que nos conectan con nuestra poes\u00eda m\u00e1s reciente. Mi - guel Hern\u00e1ndez es un nombre ineludible por - que Mojica forma parte de ese c\u00edrculo -junto a Molina y Ramos, principalmente- que lucha por mantener viva la memoria y, fundamen - talmente, el magisterio del autor oriolano. En su reciente estudio, Luis Espa\u00f1ol (2012, 23-25) dedica un ep\u00edgrafe bastante completo a la rela - ci\u00f3n entre Mojica y Hern\u00e1ndez. Por ejemplo, entre los detalles m\u00e1s rese\u00f1ables, merece la pena decir que compartieron la editorial im - pulsada por el Socorro Rojo o las evidentes re - ferencias que se pueden encontrar en Llamada al coraz\u00f3n (1958), su primer libro. Desde luego, hay un rastro hernandiano en la producci\u00f3n po\u00e9tica de Mojica que se deja sentir gracias al l\u00e9xico y la construcci\u00f3n del so - neto. Sin embargo, la relaci\u00f3n va m\u00e1s all\u00e1 de una mera influencia o presencia estil\u00edstica. No ser\u00e1 muy arriesgado afirmar que Mojica vio en Hern\u00e1ndez un modelo \u00e9tico est\u00e9tico. O mejor dicho, Mojica vio en buena parte de la poes\u00eda hernandiana un modelo \u00e9tico est\u00e9tico. Y dicho matiz no es casual si atendemos a un documen - to muy relevante a la hora de establecer el di\u00e1 - logo que tenemos entre manos. Vicente Moji - ca publica en el n\u00famero (73-75) que la revista Litoral dedica a la \"Vida y muerte de Miguel Hern\u00e1ndez\" (1978) un interesante art\u00edculo ti - tulado \"La religiosidad de Miguel Hern\u00e1ndez y su poes\u00eda\" (pp. 105-122). Por un lado, el poeta alicantino muestra cierta valent\u00eda cuando refle - Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 73 ja que la religiosidad es \"una de las partes m\u00e1s discutidas y controvertidas\" de la \"imagen in - completa\" (105) que hasta ese momento se ha - b\u00eda mostrado del autor oriolano. Por otro lado, relaciona la religiosidad hernadiana (106) con su lugar de nacimiento, su ense\u00f1anza escolar y amistades, aspecto que presumiblemente debi\u00f3 hacerle albergar una gran afinidad. En cualquier caso, nos interesa especial - mente la imagen de Hern\u00e1ndez que el propio Mojica interioriza y as\u00ed hace constar en la ci - tada investigaci\u00f3n. A grandes rasgos, \"La reli - giosidad de Miguel Hern\u00e1ndez y su poes\u00eda\" es un repaso a medio camino entre lo biogr\u00e1fico y lo po\u00e9tico. Entre las conclusiones m\u00e1s rele - vantes que Mojica saca en claro es el declive de la religiosidad de Miguel Hern\u00e1ndez a ra\u00edz de su segunda llegada a Madrid y su amistad con Pablo Neruda. Esta \"consciente religiosidad\" en la primera parte de su vida (Mojica, 1978, 111) acerca estos poetas en cuanto tienen un elemento com\u00fan como es el \"autodidactismo\" , los dos autores \"se crearon una cultura propia al margen del mundo acad\u00e9mico\" (Espa\u00f1ol, 2012, 25). (Sea como fuere, y como veremos m\u00e1s adelante, Vicente Mojica no solo se intere - s\u00f3 por el \u00e1mbito religioso de Hern\u00e1ndez. Sino que la preocupaci\u00f3n por los pobres y la defen - sa de los m\u00e1s d\u00e9biles tiene su justa importancia en la inflexi\u00f3n de la trascendencia que se\u00f1ala - mos m\u00e1s abajo). Como parece obvio, Vicente Mojica dedica algunas composiciones a Miguel Hern\u00e1ndez a lo largo de su trayectoria. Un ejemplo puede ser el poema \"Canci\u00f3n del llanto\" (1990, 123- 124) del libro La paz nos esperaba (1966) y que todav\u00eda guarda celosamente las distancias ante la censura y la vigilancia de las autoridades franquistas: \" A la memoria de Miguel Hern\u00e1n -dez, poeta de Orihuela y de Espa\u00f1a\" . Se trata de un ditirambo que versa sobre la gloria del poeta y, a su vez, lamenta profundamente las circunstancias de su muerte: \"Pastor de la her - mosura en que me abraso / dime en qu\u00e9 prado est\u00e1s, creciente y puro\" . Otro caso es \" Azahar de tu ausencia\" (1990, 173-174) de Palabras de mi amor y mi destino13, donde a prop\u00f3sito de la llegada de la primavera, la naturaleza cobra vida y se muestra hu\u00e9rfana ante la ausencia de su compa\u00f1ero m\u00e1s fiel: \"Lev\u00e1ntate, Miguel, que est\u00e1n la tierra / y el coraz\u00f3n en flor\" . Otras figuras relevantes en la poes\u00eda de Vicente Mojica son Antonio Machado y Juan Ram\u00f3n Jim\u00e9nez. La presencia de estos dos puntales de la poes\u00eda espa\u00f1ola moderna res - ponde a la automatizaci\u00f3n de un t\u00f3pico en la poes\u00eda del alicantino que tiene que ver con su lenguaje. El propio Mojica (en Molina, 1973, 100) hace suya la lecci\u00f3n de Antonio Machado (Valero G\u00f3mez, 2010) y se sit\u00faa junto al maes - tro a la hora de escoger un \"lenguaje elemental y puro\" en el que \"importa m\u00e1s la precisi\u00f3n\" y \"una voz delgada y sencilla\" . A lo largo de sus primeros poemas recogidos en Llamada al co - raz\u00f3n (1958) se hace evidente un sentimiento juvenil centrado en la ternura, como puede ser el caso del poema que da t\u00edtulo al libro: Llego a tu coraz\u00f3n d\u00eda tras d\u00eda, con mi dolor a cuestas y mis penas, encadenado al llanto en qu\u00e9 cadenas desde mi antigua soledad sombr\u00eda. Llamo a tu coraz\u00f3n con qu\u00e9 porf\u00eda, con qu\u00e9 ternura que en tu amor estrenas; llamo a tu coraz\u00f3n desde mis venas con la amargura de mi voz bald\u00eda. (Mojica, 1990, 45) 13 Vicente Mojica Benito, Palabras de mi amor y mi destino, Alicante, Caja de Ahorros Provincial, 1971.1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 74 Los inicios de Mojica se caracterizan por una delicada sensibilidad y un perfecciona - miento del verso que se dirige, primero, ha - cia un refinamiento preciosista y, segundo, hacia una condensaci\u00f3n expresiva. Vicente Ramos (1990, 18-21) recoge esta renuncia a la ret\u00f3rica y a\u00f1ade que emplea estrofas \"co - loquiales, plenas de ternura y belleza\" (1979, 306). Por ejemplo, la composici\u00f3n inicial de Palabras de mi amor y mi destino (1971) es una buena muestra de ese tono (digamos) entre campechano y sencillo que ha ganado en fluidez: Si digo rosa o ni\u00f1o, hermano, beso, paz otra vez, ternura, risa, abrazo, o digo Dios, azul, jard\u00edn, Espa\u00f1a, o simplemente \u00e1rbol, es porque tengo un pozo de agua clara donde sumerjo el coraz\u00f3n, lo ba\u00f1o, y es de un agua divina que me viene no s\u00e9 por qu\u00e9 hondos, deliciosos ca\u00f1os, ni por qu\u00e9 ocultas, silenciosas v\u00edas, de internas lluvias que me est\u00e1n mojando. (Mojica, 1990, 157) Por otro lado, la presencia de Juan Ram\u00f3n Jim\u00e9nez no puede atribuirse a una interpreta - ci\u00f3n err\u00f3nea de la fenomenolog\u00eda en el poeta de Moguer (Gracia, 1980, 162). Sino que existe una aproximaci\u00f3n m\u00e1s transparente relaciona - da con la claridad y la desnudez de artificios. Finalmente, y a partir de 1976, puede decirse que Vicente Mojica vive una madurez literaria gracias a la cual logra las mejores composicio - nes de su trayectoria po\u00e9tica. Este periodo fi -nal es el mejor ejemplo de la expresi\u00f3n serena y pausada del poeta que ha luchado por pulir su t\u00e9cnica. V\u00e9ase como ejemplo \" \u00c1rbol m\u00edo de ayer\" en \u00c1rbol de mi sombra (1976): Hoy es ayer. En m\u00ed ha resucitado y estoy, ni\u00f1o otra vez, bajo la sombra del \u00e1rbol paternal. Los claros pasos de la madre, su voz, su inconfundible y acariciante voz nos acompa\u00f1a. Padre es igual que un \u00e1rbol. No le pid\u00e1is demasiadas palabras. \u00c9l es un \u00e1rbol crecido en el sudor. (Mojica, 1990, 235) TRASCENDENCIA E INFLEXI\u00d3N DE LA VIGILIA A la luz de lo dicho hasta ahora y de su vas - ta producci\u00f3n pueden establecerse tres etapas bien diferenciadas: 1) Una primera que va desde 1958 a 1968 y que recorre Llamada al coraz\u00f3n, Geograf\u00eda del llanto y La paz nos esperaba. 2) Un segundo periodo que alcanza el periodo 1969- 1976 y que est\u00e1 conformado por Cancionero desde la tierra a Dios14, Palabras de mi amor y mi destino y Detr\u00e1s de las palabras15. 3) Y una \u00falti - ma etapa que se desarrolla entre los a\u00f1os 1976 y 1989, y que est\u00e1 compuesta por los libros \u00c1rbol de mi sombra, Al pie de la esperanza16, Libro de las tribulaciones17 y Espejo de la consumaci\u00f3n. 14 Vicente Mojica Benito, Cancionero desde la tierra a Dios, Palencia, Rocamor, 1969. 15 Vicente Mojica Benito, Detr\u00e1s de las palabras, M\u00e1laga, El Guadalhorce, 1973. 16 Vicente Mojica Benito, Al pie de la esperanza, Alicante, Instituto de Estudios Alicantinos, 1979. 17 Vicente Mojica Benito, Libro de las tribulaciones, Alicante, Caja de Ahorros Provincial, 1981.Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 75 Como ya se ha visto, la poes\u00eda de Mojica se caracteriza por un lenguaje sencillo y reve - lador que est\u00e1 puesto al servicio de una mi - si\u00f3n pedag\u00f3gica, en este caso cat\u00f3lica. Puede que, efectivamente, la \u00e9tica est\u00e9tica de Vicen - te Mojica se articule en \"restaurar lo mentalizar\" o \"purificar el lenguaje\" (Gracia, 1980, 166). En cualquier caso, predomina un sentimiento religioso que se extiende gra - cias a diversos elementos relacionados con el mensaje de la Iglesia y que se aglutinan bajo el concepto de trascendencia. Y no es solo que \"Dios est\u00e1 presente a lo largo y ancho de toda la obra publicada de Mojica, no en vano estamos ante uno de nuestros m\u00e1s destaca - dos poetas religiosos\" (Porpetta, 1981, 13), sino que posee una \"forma personal de abor - dar a Dios en su poes\u00eda\" (Espa\u00f1ol, 2012, 12). Aunque en todo caso resulta desmesurado afirmaciones como que Vicente Mojica es un \"renovador del misticismo espa\u00f1ol del siglo XX\" (33). En este sentido, un libro relevante es Cancionero desde la tierra de Dios (1969), ya que el poeta plasma un lugar idealizado (L\u00b4Esplai)18 y desarrolla una poes\u00eda esencial - mente natural que le permite proseguir su conversaci\u00f3n con Dios, as\u00ed como utilizar for - mas religiosas tales como villancicos o com - posiciones navide\u00f1as:Desde la iglesia, anillada de pueblo, el campo y Dios tan cerca, mi coraz\u00f3n tan lejos. La verde lejan\u00eda del olivar. Por sus sendas mi alma so\u00f1ando va. (Mojica, 1990, 136) Vicente Mojica se nos presenta en sus poe - mas como un hombre humilde, con los pies en la tierra y muy lejos de una imagen enaltecida del poeta, que \"antepone su Dios a su poes\u00eda\" (Gracia, 1980, 162) porque es \"el centro de su vida y de su arte\" (Espa\u00f1ol, 2012, 12): \"Dame el nombre, Se\u00f1or, la voz precisa / con que T\u00fa bautizaste cada cosa\" (Mojica, 1990, 96). El planteamiento del poeta alicantino conecta directamente con la poes\u00eda espa\u00f1ola escrita durante los a\u00f1os siguientes a la finalizaci\u00f3n de la guerra. Como es sabido, la primera poes\u00eda de pos - guerra entiende arte y esp\u00edritu unidos, de tal manera que la poes\u00eda se convierte en revela - ci\u00f3n (I\u00e1\u00f1ez, 2008, 624-626)19. Por citar un ejemplo, la revista Escorial desarrolla un esen- cialismo espiritualizado que fue evolucionando desde el neoclasicismo a un neorromanticis - mo apasionado (706). Leopoldo Panero o Luis 18 L\u00b4Esplai es la casa (enti\u00e9ndase de campo, a la que suele referirse como finca o huerto) que Vicente Mojica pose\u00eda en el barrio alicantino de Vistahermosa. Este enclave f\u00edsico protagoniza buena parte de la producci\u00f3n literaria del poeta alicantino, fun - damentalmente aquella que, como hemos se\u00f1alado, versa sobre la naturaleza. Del mismo modo, y a prop\u00f3sito de la lectura de Vicente Mojica en la poes\u00eda espa\u00f1ola de posguerra, el tema del paisaje entrelazado con el amor y el sentimiento religioso es una constante en revistas como Escorial y Garcilaso. 19 1942 puede representar una primer frontera a la hora de diagnosticar una vuelta a lo religioso singularizada por dos signos de influencia: la \"asimilaci\u00f3n de la tradici\u00f3n cultural religiosa del XVI, actualizada y vinculada a la cultura de preguerra con replanteamientos formales\" , que puede estar representada por Gaos, D\u00e1maso Alonso o Bouso\u00f1o; y por otra parte, \"una cor - riente de poes\u00eda religiosa sujeta a moldes cl\u00e1sicos, con una hipervalorada preocupaci\u00f3n formal, predominante por entonces\" , como pueda ser la de Vivanco, Rosales, Pem\u00e1n o Manuel D\u00edez Crespo (Rubio, 1973, 462). En una vertiente, la oportunidad del centenario de San Juan de la Cruz que, como modelo de hombre y de \u00e9poca (Wahn\u00f3n, 1987, 415-416), sirve para iniciar un camino de vuelta a la concepci\u00f3n liberal del arte. Mientras, en otra, la recuperaci\u00f3n de Unamuno como poeta religioso inicia toda una tendencia \"existencial-religiosa\" (Rubio y Falc\u00f3, 1981,7).1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 76 Felipe Vivanco dejan por un momento el sen - timentalismo del discurso dirigido a la amada para asentar su intimidad desde \"la mirada de Dios\" y el tiempo pl\u00e1cido. El hombre esencial, enviado por Dios, construye la intimidad en armon\u00eda con los d\u00edas \u00e1ureos y pl\u00e1cidos por la gracia divina, as\u00ed como con el amor. Aunque existen muchos ejemplos a la hora de citar, Tiempo de dolor de Luis Felipe Vivanco puede condensar perfectamente la importancia del sentimiento religioso durante estos primeros a\u00f1os de posguerra, as\u00ed como la exposici\u00f3n de una vida que consiste en un camino de perfec - ci\u00f3n, gozo y martirio que tiene como \u00faltimo objetivo alcanzar la redenci\u00f3n divina. Si prestamos atenci\u00f3n a las palabras que Vicente Mojica (1986) dedica al libro de \u00c1n - gel Barquilla titulado Ceremonial con la luz del alba20, caeremos en la cuenta de que propo - ne la poes\u00eda como uno de los caminos que el hombre tiene para llegar a Dios. Es m\u00e1s, en - tiende al hombre como una creaci\u00f3n que solo \"ve saciada su sed de infinito\" con el hallazgo de Dios (11). Llegados a este punto, nos topa - mos con la trascendencia, un concepto que no solo explica la relaci\u00f3n directa que hemos se\u00f1alado entre la primer\u00edsima poes\u00eda espa\u00f1o - la de posguerra y Vicente Mojica, sino que aporta el basamento primordial sobre el que se articula toda su producci\u00f3n literaria. Esta trascendencia tiene su principal raz\u00f3n de ser en que toda su poes\u00eda consiste en el \"coloquio mudo que se establece entre el hombre que se eleva y Dios que sale a su encuentro\" (Mojica, 1986, 11). Este proceder puede considerarse \"un au - tomatismo\" (Gracia, 1980, 162) que el poeta emplea constantemente para lograr dicha tras - cendencia, para convertirse en \"el hombre que se eleva, aqu\u00ed es el poeta\" (Mojica, 1986, 11). Todo este planteamiento conecta con el sig - nificado m\u00e1s visible de la definici\u00f3n del acto po\u00e9tico que Mojica lleva a cabo: \"para m\u00ed, la poes\u00eda es una constante permanencia en vigi - lia\" (Mojica, en Molina, 1973, 99). En este sen - tido, la poes\u00eda es aprehendida como un estado de permanente espera al di\u00e1logo y llegada de Dios; o bien, como una mera oraci\u00f3n lit\u00fargica para alcanzar dicha trascendencia. El poema \"Ma\u00f1ana, hoy, ahora\" de \u00c1rbol de mi sombra (1976) puede ser una buena muestra: T\u00fa, yo, cualquiera de nosotros, ma\u00f1ana, hoy, ahora, en este mismo instante, podr\u00eda suceder que se encontrara inesperadamente, de pronto, frente a Dios. Decid, decidme qui\u00e9n entonces tendr\u00eda tiempo de lavar sus manos, qui\u00e9n podr\u00eda deste\u00f1irlas de culpa, lavar su coraz\u00f3n. (Mojica, 1990, 262) En la otra cara de la moneda nos encon - tramos con una dimensi\u00f3n de la poes\u00eda como \"constante permanencia en vigilia\" que con - duce este discurso hacia nuestro prop\u00f3sito, la vigilia como inflexi\u00f3n. Como veremos en las pr\u00f3ximas l\u00edneas, la vigilia tambi\u00e9n puede refe - rirse a las dudas de fe que muestra el poeta y, en consecuencia, a todo un aparato ideol\u00f3gico que configura una visi\u00f3n muy particular de su cristianismo. Antes de nada, y a pesar de la ci - tada aproximaci\u00f3n entre Mojica y el panorama po\u00e9tico de la primer\u00edsima posguerra, cabe ad - vertir que el poeta alicantino no se posiciona 20 \u00c1ngel Barquilla Ramiro, Ceremonial con la luz del alba, Alicante, Caja de Ahorros Provincial de Alicante, 1986.Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 77 en ning\u00fan momento con el ideario nacional o pone su pluma al servicio de la dictadura fran - quista, como as\u00ed ocurre en muchos casos du - rante los primeros cursos de los a\u00f1os cuarenta. La poes\u00eda de Mojica no se compone exclu - sivamente de una perspectiva cat\u00f3lica, sino que \"no rehuye el pensamiento\" y \"expresa sus propias dudas\" (Alonso, 2015). O dicho de otro modo, afronta el problema de la trascendencia de Dios sin evitar cuestiones referidas a la con - diciones sociales de la Espa\u00f1a de posguerra o a las propias vacilaciones del \u00e1nimo espiritual. Desde luego, \"no pierde la fe, aunque pueda sufrir el tormento de la duda\" (Espa\u00f1ol, 2012, 12). Pueden encontrarse muchas muestras de ese distanciamiento e interrogaci\u00f3n propia, aunque es la segunda etapa de su trayectoria (1969-1976) -y m\u00e1s concretamente el libro Pa- labras de mi amor y mi destino (1971)- donde se intensifica con mayor notoriedad. Por ejem - plo, \"En plena oscuridad\" es un texto crucial: Enci\u00e9ndeme una luz. C\u00f3mo es posible que permitas que vaya como un ciego, tropezando, cayendo, tropezando, en plena oscuridad, con ambas manos extendidas, busc\u00e1ndote angustiado, y que te escondas, Se\u00f1or, de m\u00ed y te calles, cuando te estoy llamando desesperadamente, como un ni\u00f1o extraviado en la noche, que grita y llora porque busca a su padre y no lo encuentra. (Mojica, 1990, 159) El poeta, en plena consonancia con la an - gustia existencial de los autores de su quinta (Valero G\u00f3mez, 2013, 77-80), se encuentra perdido, busca una luz a la que aferrarse y pro - nuncia un grito desgarrador:En plena oscuridad, Se\u00f1or; se apagan ya las \u00faltimas luces, agonizan con temblores de fr\u00edo en mis esquinas, y te llama a\u00fan mi voz, te est\u00e1 llamando. Dame una luz, solo una diminuta se\u00f1al, como un resquicio por donde ver tu resplandor y hallarte. (Mojica, 1990, 159) Tan solo por un momento la voz del escri - tor alicantino se siente abatida: \"y ser\u00e1 todo in\u00fatil, / y ser\u00e9 ya incapaz / de perseguir y de encontrar tus huellas\" (Mojica, 1990, 160). El poemario citado prosigue este pulso gracias a composiciones como la siguiente, que lleva por t\u00edtulo \"C\u00f3mo sabr\u00e9, Se\u00f1or... \": \u00a1C\u00f3mo sabr\u00e9, Se\u00f1or, c\u00f3mo he de hallarte, saber que T\u00fa eres, ver que tus huellas de ternura coinciden plenamente con las divinas se\u00f1as de Dios que se ha hecho Ni\u00f1o! [...] \u00bfC\u00f3mo he de hallarte, pues, qu\u00e9 nueva es - trella, como se\u00f1al de amor que busco en vano, he de esperar para encontrarte, verte, saber que eres el Verbo ya hecho Carne? \u00bfMe lo dir\u00e1n el p\u00e1jaro y la rosa? \u00a1Av\u00edsame, Se\u00f1or, haz que una brisa, que un leve soplo tuyo, un beso alado, me inunde tiernamente y en mi sangre resuenen tus campanas! (Mojica, 1990, 161)1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 78 Las dudas no se terminan en una mera resignaci\u00f3n. Mojica persigue el di\u00e1logo de an - ta\u00f1o e interpela directamente a ese Dios que como en Al pie de la esperanza (1979) es re - denci\u00f3n e inspiraci\u00f3n. Finalmente, Palabras de mi amor y mi destino (1971) se resuelve con un regreso al camino de la fe: \"Descansa ya, Se\u00f1or, t\u00f3mame el pulso, / comprueba que no tiemblo\" (Mojica, 1990, 164). Para el poeta alicantino, la duda es ante todo un \"tormento\" (Espa\u00f1ol, 2012, 12) que hace tambalear la realizaci\u00f3n de su vitalismo po\u00e9tico. Como hemos visto, esta otra parte de la vigilia supone una inflexi\u00f3n porque, principalmente, estas dudas son consecuencia de las injusticias y desigualdades de las que el poeta es testigo du - rante la posguerra espa\u00f1ola. Recordemos que Vicente Mojica nace en un entorno de absoluta pobreza y que pese a las penurias econ\u00f3micas rechaza el amparo de un matrimonio adinerado (Vicente Otero Goz\u00e1lvez y su mujer) para for - jarse \u00e9l mismo su educaci\u00f3n y desarrollo pro - fesional. De igual manera, la se\u00f1alada devoci\u00f3n por Miguel Hern\u00e1ndez (Mojica, 1978) o Anto - nio Machado son buenas pistas para abordar la inflexi\u00f3n de la vigilia. El investigador Manuel Parra Pozuelo (2008) ha realizado un interesante estudio ti - tulado \"El primer poema de Vicente Mojica y otras apariciones en su obra del tema de la ciudad bombardeada\" . Esta publicaci\u00f3n refleja la importancia del primer poema de Vicente Mojica, \"Bilbao, la m\u00e1rtir\" en la revista Socorro Rojo Internacional21 durante el a\u00f1o 1937, y da buena cuenta de su participaci\u00f3n en el bando republicano durante la guerra:\u00a1Entregad la vida, vascos antes de que pase el fascio, m\u00e1s vale morir de pie que morir arrodillados! \u00a1Viva la m\u00e1rtir Bilbao! \u00a1Viva la brava ciudad que derramando su sangre defiende la libertad! (Mojica, en Parra, 2008, 70-71) Por entonces, el poeta solo cuenta con catorce a\u00f1os y se le encargan trabajos para el diario Nuestra Bandera , mientras es afiliado a la Uni\u00f3n General de Trabajadores. Es curioso, al mismo tiempo que sintom\u00e1tico, que este poema haya sido excluido de la Obra po\u00e9tica (1990) que re\u00fane toda su producci\u00f3n l\u00edrica. Esta composici\u00f3n es una buena piedra de toque a la hora de profundizar en la inflexi\u00f3n de la vigilia y la cara menos visible que englo - ba la trascendencia divina. Queremos decir, en otras palabras, que la poes\u00eda de Vicente Mojica presenta una tensi\u00f3n de fondo eviden - te entre este contin\u00fao coloquio con Dios y los temas puramente sociales. La primera (1958- 1968) y \u00faltima etapa (1976-1989) de la pro - ducci\u00f3n po\u00e9tica de Mojica presenta signos claros de una preocupaci\u00f3n pol\u00edtica y social que, en todo caso, no imposibilita o invalida su esencialidad cat\u00f3lica, sino que la hace po - sible en tanto en cuanto no responde m\u00e1s que a una depuraci\u00f3n de su inicial frentepopulis - mo (v\u00e9ase \"Bilbao, la m\u00e1rtir\" y su vinculaci - \u00f3n ideol\u00f3gica) hacia una preocupaci\u00f3n por el ser humano que no deja ser generacional y de corte religioso. 21 Para m\u00e1s detalles sobre esta publicaci\u00f3n proponemos consultar Moreno S\u00e1ez (1994, 173-176). De la revista del Socorro Rojo Internacional se publican 21 n\u00fameros entre el 13 de marzo de 1937 y enero de 1938. A la hora de citar dicho poema, emple - amos Parra (2008). Cabe advertir, en \u00faltimo lugar, que la difusi\u00f3n de dicho \u00f3rgano ten\u00eda un impacto internacional. Quiere decirse, en consecuencia, que una composici\u00f3n como la del joven Mojica, tan solo catorce a\u00f1os, adquiri\u00f3 una repercusi\u00f3n inimaginable para aquella \u00e9poca.Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 79 Y esta tensi\u00f3n, como hemos visto, se pre - senta mediante varias formas y desde sus principios. Sus primeros poemarios -Llamada al coraz\u00f3n, Geograf\u00eda del llanto y La paz nos esperaba, aquellos que componen la primera etapa (1958-1968)- inician esta l\u00ednea est\u00e9tica menos reconocida. Por ejemplo, Llamada al coraz\u00f3n combina una primera parte destinada a la ternura de la amada, al hallazgo de Dios o al ambiente familiar del hijo y la amistad con una segunda parte gobernada por un tono rei - vindicativo y verdaderamente crudo. Hacemos hincapi\u00e9 en esta inflexi\u00f3n y en esta otra parte de la moneda de la vigilia porque, sin lugar a dudas, es un \u00e1mbito de la poes\u00eda de Mojica que no se ha estudiado. Aquello que dijimos m\u00e1s arriba acerca de leer en defensa propia (Garc\u00eda, 2012) y la automatizaci\u00f3n de Vicen - te Mojica como un poeta netamente cat\u00f3lico. De este modo, un poema como \"Llamada a las conciencias\" (Llamada al coraz\u00f3n) da el pis - toletazo de salida a esta tensi\u00f3n mediante el tema de la pobreza en la infancia: \"ni\u00f1os igual de ni\u00f1os que nuestros propios hijos, / sin que nadie les vista ni les tienda una mano\" (Mojica, 1990, 54). A este, le siguen otras composiciones con t\u00edtulos bastante clarificadores como \"Emi - grante\" o \"Canto a la verdad\" . Especial im - portancia tienen los dos \u00faltimos in\u00fatil\" y \"Voz fiel al sentimiento\" . \"Llamada in\u00fatil\" se apoya en una relevante cita de Eugenio de Nora (\"Es tiempo de no plantar rosales. Acordaos\") y expone con cla - ridad la vertiente socialmente comprometida contra la dictadura: Oh, no, ya no, Poeta, hoy ya no es tiempo de cultivar las rosas; se alzan las bayonetas con un aliento de odio al amor dirigido y un brotar de amapolas en sus filos espera.Una ausencia de rosas, habitada de cardos, tiene el aire de angustia de la atm\u00f3sfera densa y una enorme cosecha de muertes en ra - cimos por un cielo de cuervos se presiente muy cerca. (Mojica, 1990, 58) Estos versos acompa\u00f1an a \"Voz fiel al sen - timiento\" , dedicado a un poeta de clara ascen - dencia frentepopulista como Manuel Molina y con claras referencias a la situaci\u00f3n de los inte - lectuales por aquellos a\u00f1os: Est\u00e1is todos callados, mudos como los muertos. Y baj\u00e1is la cabeza de Verg\u00fcenza porque pens\u00e1is lo mismo que yo pienso. Porque guard\u00e1is podridas las palabras, mascullando en silencio todas vuestras desdichas que no dec\u00eds por miedo. (Mojica, 1990, 61) Debe reconocerse la valent\u00eda y la honradez de Vicente Mojica a la hora de llamar las cosas por su nombre y arremeter, si su conciencia considera necesario, contra todos aquellos ar - ribistas intelectuales -o no intelectuales- que se mantienen callados frente a las tropel\u00edas de la dictadura. El an\u00e1lisis concienzudo de la l\u00ednea m\u00e1s comprometida de Vicente Mojica permite pre - cisar su demarcaci\u00f3n \u00e9tica est\u00e9tica. Y a hemos visto que su tradici\u00f3n cat\u00f3lica y neoclasicismo le sit\u00faan junto a la vertiente m\u00e1s religiosa que se desarrolla en los a\u00f1os cuarenta. Sin embar - go, que \"el sujeto de su poes\u00eda\" sea \"siempre el Hombre\" , \"sencillo y concreto, forjado a mar -1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 80 tillazos\" (Espa\u00f1ol, 2012, 32) obliga a abrir el abanico y situar a Vicente Mojica en esa di\u00e1s - pora que se produce en el panorama po\u00e9tico espa\u00f1ol en torno al a\u00f1o 1944 (Prieto de Paula, 1991). Aunque con casi una d\u00e9cada de retra - so, la poes\u00eda del alicantino tambi\u00e9n pertenece a ese mapa est\u00e9tico en el que quedan reflejados la conjugaci\u00f3n del rescate de Unamuno, as\u00ed como la rehumanizaci\u00f3n mediante los temas de Espada\u00f1a y la apuesta, principalmente de Corcel, por el neorromanticismo. La situaci\u00f3n tiene mayor calado desde el punto de vista hist\u00f3rico, puesto que si Espa\u00f1a vive una situaci\u00f3n de posguerra, a su vez, el desenlace de la Segunda Guerra mundial mar - ca esta coyuntura. Sin lugar a dudas, y final - mente, se trata de un clima donde se suman un modelo religioso y la reacci\u00f3n contra este formalismo y neoclasicismo mediante el ne - orromanticismo acorde con \"el propio tiempo cultural que se viv\u00eda\" y con el auge de la filoso - f\u00eda existencial (Garc\u00eda de la Concha, 1987, Vol. II, 609). La cita de Eugenio de Nora es m\u00e1s que sintom\u00e1tica, ya que el poeta de Espada\u00f1a junto a Blas de Otero principalmente abren las puer - tas del existencialismo hacia la poes\u00eda social. Digamos, como resumen, que Vicente Mojica refleja la influencia de todo este clima rehuma - nizador producido durante los a\u00f1os cuaren - ta y al que llega tarde -por edad y residir en provincias- aunque en ning\u00fan caso alcanza la poes\u00eda social, aqu\u00ed se detiene su territorio \u00e9tico est\u00e9tico. Este pulso est\u00e9tico prosigue durante la cita - da primera etapa. El libro Geograf\u00eda del llanto (1963) alimenta este didactismo social gra - cias a una \"muestra de sentimiento terrenal\" (Molina, 1973, 89). No olvidemos que Vicente Mojica tambi\u00e9n entiende la poes\u00eda como una misi\u00f3n evangelizadora. Si la anterior entrega se apoyaba en el amor, ahora es la esperanza quien capitaliza su \u00e9tica m\u00e1s social. Geografia del llanto posee una notoria madurez y desde el primer texto asienta una visi\u00f3n cristiana que no se desentiende de la realidad. Sin lugar a dudas, el poeta est\u00e1 perfeccionando su propio camino est\u00e9tico. En este sentido, \"Desde el si - lencio\" es una de las composiciones m\u00e1s rudas y \u00e1ridas: \"Son muchos muertos un mill\u00f3n de muertos / para olvidar su peso de criaturas. / Llevo un mill\u00f3n de voces que me gritan / desde dentro de m\u00ed y de mi silencio, / con mi llanto por todas sus ausencias. \" (Mojica, 1990, 67). O los siguientes versos que forman parte del po - ema que da nombre al libro: \"Oh, vida, vida, c\u00f3mo has ido ense\u00f1\u00e1ndome / la nueva geogra - f\u00eda no aprendida de ni\u00f1o\" (Mojica, 1990, 75). La tensi\u00f3n social de esta primera etapa concluye con La paz nos esperaba (1966), un conjunto textual que est\u00e1 dedicado al tema de Espa\u00f1a en la Guerra Civil. El poeta afronta la nostalgia y el recuerdo de la guerra gracias a un sentido l\u00edrico \"con la continuidad y la rei - teraci\u00f3n de un canto, de una narraci\u00f3n musi - cal, eleg\u00edaca\" (Molina, 1973, 90). La presencia de la muerte, el odio, las banderas o la ciudad repleta de cad\u00e1veres son una constante. Otro aspecto muy interesante es el tema de la ciudad bombardeada, apartado que ha sido estudiado por Parra Pozuelo (2008) en su citado art\u00edculo. Entre los poemas que desarrollan esta tem\u00e1tica Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 81 destaca el texto sin t\u00edtulo (Mojica, 1990, 106- 107) que aborda el bombardeo que sufre el Mercado Central de Alicante el 25 de mayo en 1938, uno de los ataques m\u00e1s crueles y estudia - dos de la Guerra civil (P\u00e9rez Oca, 2005; Iniesta y Coll, 2000; Sol\u00e9 y Villarroya, 2003). Esta primera etapa deja paso a una segun - da etapa de la que ya hemos dicho que destaca el cuestionamiento de la fe. De este modo, nos topamos ante un desarrollo po\u00e9tico que trata de compaginar la tensi\u00f3n fe / injusticia social en su primera etapa, y una segunda domina - da por la duda. Las razones para pensar as\u00ed se basan en que la presencia de Dios en la poe - s\u00eda de Mojica parte de la cotidianeidad, de su \"redescubrimiento\" constante en la \"realidad misma\" (Espa\u00f1ol, 2012, 12). El problema surge cuando el poeta vive rodeado por una realidad hu\u00e9rfana de la bondad y del amor que propug - na en sus versos. Es decir, la problem\u00e1tica so - cial (debido a la injusticia, el hambre, el odio, la muerte o las desigualdades) trae consigo el otro significado que proponemos para la poe - s\u00eda como \"constante permanencia en vigilia\": la vigilia como inflexi\u00f3n, como duda de la tras - cendencia ante la crueldad social. Esta problem\u00e1tica se resuelve poco a poco en la segunda etapa hasta alcanzar la plenitud \u00e9tica y est\u00e9tica de la tercera etapa. Un libro como \u00c1rbol de mi sombra (1976) representa la integraci\u00f3n de estos dos polos. A partir de ahora, los poemas que muestran una preocu - paci\u00f3n social se visten de un mensaje lumino - so y esperanzador, se hace presente la inten - ci\u00f3n did\u00e1ctica o \"Palabras in\u00fatiles\" son muestras de esta s\u00edntesis entre el poema de urgencia y el mensaje religioso. Mojica, inclu - so, interpela directamente a una sociedad civil que considera \"aut\u00f3matas\" y \"esclavos del re - loj\" , v\u00e9ase sino el poema \" A vosotros os digo\" (Mojica, 1976, 28-29). Otro texto como \"El compromiso\" deja claro que sus convicciones albergan profundos lazos cat\u00f3licos: \"El hom - bre es quien me duele, / \u00a1quien siempre me ha dolido!\" (Mojica, 1976, 30). M\u00e1s que nunca, Mojica expresa su solida - ridad e inter\u00e9s exclusivo por la existencia del ser humano, seg\u00fan la poes\u00eda escrita durante los a\u00f1os cuarenta en Espa\u00f1a. Ello puede verse en el vitalismo renovado de Al pie de la esperan - za (1979), el talante humanista de Libro de las tribulaciones (1981) o la perfecci\u00f3n personal de Espejo de la consumaci\u00f3n (1987). Queda instaurada as\u00ed una de las nociones de compro - miso m\u00e1s peculiares de la poes\u00eda espa\u00f1ola de posguerra, all\u00ed donde el propio poeta alican - tino habla de compromiso para la poes\u00eda reli - giosa del Padre \u00c1ngel Barquilla (Mojica, 1986, 12) o aquello que Vicente Ramos (1990, 18- 19) tanto teme afrontar cuando lo define como \"\u00e1mbito sociol\u00f3gico\" o \"politicismo\" . Sin lugar a dudas, un reflejo sincero e ilustrativo de la coyuntura hist\u00f3rica reciente de este pa\u00eds. MAGISTERIO Y ORBE: UNA MIRADA HA - CIA DELANTE De car\u00e1cter \"infinitamente generoso\" y muy \"accesible\" a las inquietudes de los autores m\u00e1s j\u00f3venes (Alonso Ruiz, 2015; 2008; Ferris, 2008), Vicente Mojica no solo comparte una orientaci\u00f3n po\u00e9tica con aquellos con los que convivi\u00f3 (Manuel Molina, Ernesto Contreras, Vicente Ramos, Joan Valls Jord\u00e1, Juli\u00e1n An - d\u00fagar, etc.), sino que -como veremos en las pr\u00f3ximas l\u00edneas- ha marcado una l\u00ednea \u00e9tica y est\u00e9tica en el desarrollo ulterior de la poes\u00eda alicantina. El propio Vicente Mojica establece en su po\u00e9tica para la Antolog\u00eda de la Poes\u00eda ali - cantina actual (1940-1972) de Manuel Molina (1973, 100) los ejes principales de su poes\u00eda: 1) su experiencia \"primera\" y \"vital trascendente\" 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 82 de la guerra como ni\u00f1o-poeta; 2) la \"semilla\" de su formaci\u00f3n en colegios religiosos (desta - can los salesianos) y la doctrina de Cristo; y 3) la \"influencia decisiva\" de \"mis ra\u00edces humildes y entra\u00f1ables, los medios escasos, la necesidad de los m\u00edos\" para sentirse al lado de los \"m\u00e1s necesitados\" . Este peque\u00f1o esquema, as\u00ed lo conside - ra el propio autor, es un resumen muy breve de todas las pautas y pormenores que hemos se\u00f1alado m\u00e1s arriba a prop\u00f3sito de la poes\u00eda de la vigilia. A continuaci\u00f3n, nos proponemos apuntar algunas pinceladas sobre la continui - dad y reflejo que ha tenido el escritor alicantino en las promociones siguientes. De este modo, vamos a hablar principalmente de tres autores que no solo dejan constancia de su admiraci - \u00f3n hacia Mojica, sino que, al formar parte de tres generaciones distintas, dejan entrever la influencia y recorrido de su magisterio po\u00e9tico en el tiempo. El primero de ellos, \u00c1ngel Bar - quilla Ramiro, nace en 1938 en Romangordo (C\u00e1ceres) y fallece en Castell\u00f3n en el a\u00f1o 2004. Desde los a\u00f1os setenta, vive largas temporadas y frecuenta su residencia en Alicante debido a su dedicaci\u00f3n a la orden agustiniana. La obra del Padre \u00c1ngel Barquilla se com - pone principalmente del citado Ceremonial con la luz del alba (1986), Sendero de esperan - za22, Nanas para el ni\u00f1o Dios23, Silabario de preguntas . Poes\u00edas24 m\u00e1s Y la palabra se hizo verso25. Como ya hemos destacado, Mojica fa - cilita la publicaci\u00f3n de Ceremonial con la luz del alba en el servicio editorial de la Caja de Ahorros Provincial de Alicante, as\u00ed como rea - liza un pr\u00f3logo a la edici\u00f3n. Damos por hecho, en cualquier caso, que entre Mojica y Barquilla existe una amistad que parte de sus creencias religiosas. El pr\u00f3logo en cuesti\u00f3n, \"La poes\u00eda del P . \u00c1ngel Barquilla Ramiro\" (Mojica, 1986), destaca las mayores virtudes del poeta agusti - no y realiza una lectura destacable de aquellos aspectos que aproximan las dos trayectorias. Por ejemplo, el concepto de trascendencia es un elemento recurrente en \u00c1ngel Barquilla y puede verse en el siguiente poema titulado \" Acechando tus pasos\": Aqu\u00ed me tienes, Dios, puesto al acecho, oteando a lo lejos tu camino por ver si entre las brumas adivino tu firme caminar por mi barbecho. (Bar - quilla, 1986, 22) La utilizaci\u00f3n de estructuras como el so - neto y la fluidez del verso invitan a estudiar esta relaci\u00f3n m\u00e1s en profundidad. Adem\u00e1s, el sentimiento religioso se vertebra gracias a la alegr\u00eda por la llegada de Dios y la presencia de la luz. Tambi\u00e9n se utilizan f\u00f3rmulas de mar - cado car\u00e1cter religioso como los salmos, las oraciones, las ep\u00edstolas o los credos. En cual - quier caso, parece evidente que estos poetas forman parte destacable de la poes\u00eda m\u00edstica desarrollada en el panorama alicantino desde la posguerra hasta nuestros d\u00edas. Otro poeta del que ya hemos hablado y posee una conexi\u00f3n indudable con Vicente Mojica es Francisco Alonso Ruiz. Nacido en la ciudad de Alicante en 1948, ha participado en multitud de iniciativas art\u00edsticas de la capital, como cine, teatro, radio e incluso el ambiente 22 \u00c1ngel Barquilla Ramiro, Sendero de esperanza, Zamora, Ed. Montecasino, 1988. 23 \u00c1ngel Barquilla Ramiro, Nanas para el ni\u00f1o Dios, Madrid, Revista Agustiniana, 1991. 24 \u00c1ngel Barquilla Ramiro, Silabario de preguntas. Poes\u00edas, Madrid, Revista Agustiniana, 1999. 25 \u00c1ngel Barquilla Ramiro, Y la palabra se hizo verso, Madrid, Revista Agustiniana, 2006.Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 83 fogueril. Como ya hemos se\u00f1alado en varios estudios al respecto de su obra (Valero G\u00f3 - mez, 2011; 2012; 2013), la poes\u00eda de Francisco Alonso precisa ser ordenada y publicada en las condiciones que su calidad merece. Hasta el momento, contamos con escasamente cuatro publicaciones: Acento humano26, la plaquet - te que logra publicar con apenas veinte a\u00f1os y gracias al patrocinio de su madre; Testimo - nio de tiempo27, que gestiona Vicente Mojica en la Caja de Ahorros Provincial de Alicante; Soledad de alma28 y, recientemente, Cuaderno de ahora mismo29. Tambi\u00e9n merece la pena se\u00f1alar que ha publicado en numeros\u00edsimas revistas y antolog\u00edas, destacando entre todas ellas su inclusi\u00f3n en la revista IEA (Instituto de Estudios Alicantinos), en el n\u00famero dedi - cado a la poes\u00eda joven de la provincia de For - ma abierta (n\u00famero 12, 1981, suplemento de la revista Instituto de Estudios Alicantinos) y, en \u00faltimo lugar, la antolog\u00eda sobre cuatro po - etas alicantinos que lleva por t\u00edtulo El tiempo de los h\u00e9roes30. El propio Francisco Alonso (2008; 2015) ha contado c\u00f3mo nace su amistad con Vicen - te Mojica, de hecho juega un papel impor - tante en el homenaje que la revista alicantina AUCA celebra en su honor en el a\u00f1o 2008. Su poes\u00eda ha sido definida como \"corporal\" y en pleno di\u00e1logo con la \"sustancia que impregna la naturaleza y los objetos\" (Zapata, 2012, 44). Desde luego, esta definici\u00f3n se refiere a una lectura global de su poes\u00eda -nosotros mismos la hemos definido de resistencia (Valero G\u00f3 - mez, 2011)- y que principalmente explica los derroteros hacia d\u00f3nde se ha dirigido esta. Sin embargo, conviene regresar a los inicios de la poes\u00eda de Francisco Alonso Ruiz para encon - trar qu\u00e9 pudo impresionar a Vicente Mojica y, en consecuencia, tenderle su mano amistosa. La primera producci\u00f3n po\u00e9tica de Alonso Ruiz (pongamos por caso, desde 1969 hasta 2001) est\u00e1 gobernada por unos interrogan - tes que se debaten entre la fe, el dolor del ser humano y la utilidad / inutilidad de la propia existencia. Acento humano (1969), su carta de presentaci\u00f3n, adelanta la presencia de la muerte como uno de los temas m\u00e1s impor - tantes de su poes\u00eda: versos como \"marcado por la muerte, lucho y vivo\" o \"hay que morir un poco cada d\u00eda\" son buena muestra de ello. Sentimientos tales como el dolor, el miedo y la angustia recorren esta primera entrega. No obstante, el libro se presenta como una \"b\u00fas - queda, a trav\u00e9s de la muerte, de Dios y de la vida\" , seg\u00fan reza la presentaci\u00f3n del autor. Y a pueden advertirse algunas huellas (los sonetos dedicados a Miguel Hern\u00e1ndez y el desarrollo cl\u00e1sico de las composiciones) de aquello que m\u00e1s pudo interesar a Mojica en su poes\u00eda. Al respecto, Dios (o el Se\u00f1or) aparece como un interlocutor, a veces asumido y otras reclama - do, que no es m\u00e1s que un testigo directo del su - frimiento del poeta, que no es m\u00e1s que el tes - timonio del sufrimiento de todos los hombres. El \u00faltimo poema, \"Oraci\u00f3n antes de morir\" , es desgarrador: He perdido, Se\u00f1or, esta batalla porque tu omnipotencia me ha vencido. A tus pies derrotado y abatido, sin nada que decir, mi voz se calla. 26 Francisco Alonso Ruiz, Acento humano, Alicante, edici\u00f3n del autor, 1969. 27 Francisco Alonso Ruiz, Testimonio de tiempo, Alicante, Caja de Ahorros Provincial de Alicante, 1982. 28 Francisco Alonso Ruiz, Soledad de alma, Elche, Lunara, 2001. 29 Francisco Alonso Ruiz, Cuaderno de ahora mismo, Alicante, Presencias Aucanas, 2012. 30 Manuel Valero G\u00f3mez, El tiempo de los h\u00e9roes. Cuatro poetas alicantinos, Alicante, Aguaclara.1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 84 [...] Y a m\u00edrame, Se\u00f1or, lleno de miedo esperando la muerte gota a gota para gozar de tanto amor, Dios m\u00edo. (Alon - so, 1969, s/n) Recordemos que, por entonces, el poeta cuenta con apenas veinte a\u00f1os. M\u00e1s adelante, en el tramo de tiempo que alcanza hasta Tes - timonio de tiempo (1982), Francisco Alonso escribe un extenso conjunto textual que ser\u00e1 el que entregue a Mojica y le ayude a publicar en la Caja de Ahorros Provincial de Alicante. Seg\u00fan las palabras del propio Alonso Ruiz, y a la luz del pr\u00f3logo \"Un nuevo nombre en la po - es\u00eda alicantina\" , Vicente Mojica (1982, 9) desta - c\u00f3 del joven autor su \"formaci\u00f3n m\u00e1s humana que cient\u00edfica\" , su preocupaci\u00f3n por las mise - rias humanas y su \"riqueza de innatas intuicio - nes, de aciertos asombrosos\" con la \"frescura y la gracia de la espontaneidad, de la sencillez, de la incontaminaci\u00f3n de corrientes nuevas y experimentales\" . Testimonio de tiempo cierra una primera etapa de la producci\u00f3n po\u00e9tica de Alonso que concluye con el final del siglo XX. Estos poe - mas no hacen m\u00e1s que recalcar que la tragedia del ser humano reside en su soledad frente a la existencia. Y de alg\u00fan modo, como ya anuncia Acento humano, el poeta se mantiene en re - beld\u00eda ante un Dios que no acude a su s\u00faplica de auxilio. Testimonio de tiempo es el descu - brimiento de una realidad \u00edntima consagrada al replanteamiento del modelo existencial que ha sufrido el propio autor, hablamos de una formaci\u00f3n religiosa a consecuencia de la dic - tadura, del entorno familiar y de sus propios intereses. Quiz\u00e1, las mayores diferencias entre Mojica y Alonso se encuentran en que, este \u00fal - timo, ha optado por la conformaci\u00f3n de esta subjetividad en la que el propio poeta asume la creaci\u00f3n de un Dios \u00edntimo: \"Siento a mi Dios oculto que me llama / a trav\u00e9s de la noche o el vac\u00edo\" (Alonso, 1982, 29). El ambiente s\u00f3rdido, esa atm\u00f3sfera oscura, que est\u00e1 presente en el tono general de su poes\u00eda tambi\u00e9n es un factor relevante. A partir de aqu\u00ed, desde los poemas escritos durante los a\u00f1os noventa en adelante y funda - mentalmente con el nuevo siglo, Alonso Ruiz supera la conciencia-Dios y su \u00e9tica est\u00e9tica se dirige hacia la consumaci\u00f3n de la tr\u00edada natu - raleza / ciudad / casa-mundo (Valero G\u00f3mez, 2012, 8). Esta nueva coyuntura po\u00e9tica abre distancia con Vicente Mojica y, ahora, su pro - puesta se orienta m\u00e1s hacia la intimidad coti - diana, el mundo objetual y urbano. De alguna manera, el poeta rompe las costuras que le un\u00ed - an al cors\u00e9 del clasicismo y no duda en dejar entrar nuevos aires neorrom\u00e1nticos. Soledad de alma (2001) es un buen reflejo de este cam - bio de ritmo. Aunque persiste la noche como dolor o la preocupaci\u00f3n por el ser humano, Dios aparece definitivamente como culpable y un ser desentendido que, incluso, quiere arre - batarle a su madre: \"Golpea, Dios, su coraz\u00f3n. Golpea / el coraz\u00f3n cansado de mi madre\" . Soledad de alma es la piedra angular sobre la que se basa su poes\u00eda de madurez (Valero G\u00f3mez, 2013, 21), y desde donde puede leer - se con asombro la exactitud y sensibilidad de Cuaderno de ahora mismo (2012). La victoria del espacio revivido y doliente sobre la inti - midad (Valero G\u00f3mez, 2012, 9) nos hace fir - mar debajo de aseveraciones tales como que la \"catarsis diaria\" de Francisco Alonso muestra un poeta \"nuestro y necesario\" (Zapata, 2012, 43). Valga indicar, por \u00faltimo, que podemos encontrar varios poemas dedicados a Vicente Mojica, entre ellos destacan los incluidos en el homenaje de la revista AUCA (2008, 56-62), Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 85 algunos in\u00e9ditos, aunque siga destacando la composici\u00f3n que abre Testimonio de tiempo, \"A Vicente Mojica\" (1982, 13): \"Poeta de las cosas m\u00e1s cercanas / y m\u00e1s sencillas: yo tu nombre quiero / poner junto a mi nombre en el alero / donde vuelan mis aves m\u00e1s tempranas\" . En \u00faltimo lugar, mencionamos el caso del joven alicantino Joaqu\u00edn Juan Penalva. Oriun - do de Novelda, nace en esta localidad en el a\u00f1o 1976, es doctor en Filolog\u00eda Hisp\u00e1nica y tra - baja actualmente como profesor de la Univer - sidad de Alicante. Ha publicado varios libros de poes\u00eda: Babilonia, mon amour (junto a Luis Bagu\u00e9)31, La tristeza de los sabios32, Hiberna, hibernorum33 y Anfitriones de una derrota in - finita34, que ha sido reconocido con el XXXV Premio de poes\u00eda de la Cr\u00edtica Literaria Valen - ciana. Las dos primeras entregas de Penalva se caracterizan por su fascinaci\u00f3n por el cinema - t\u00f3grafo y el culturalismo. En estos t\u00edtulos no existen rastros a la hora de trazar un paralelis - mo con la poes\u00eda de Vicente Mojica. Aunque, por otro lado, s\u00ed que se atisba un didactismo de fondo que, pese a no mostrar la entereza cat\u00f3 - lica que quiz\u00e1 luego alcance mayor vigor, per - mite aproximar poco a poco a sendos autores. Caso bien distinto es el de Hiberna, hiber - norum (2013), ya que presenta un trasfondo af\u00edn al de Mojica. A lo largo de este poemario, Joaqu\u00edn Juan Penalva realiza un balance de su vida cotidiana apoy\u00e1ndose en el saldo de vic - torias y fracasos. La voz experiencial y la vida familiar est\u00e1n muy presentes durante todas las composiciones. Destaca, por ejemplo, la alu - si\u00f3n constante a los hijos; hecho que nos re - cuerda la \u00faltima parte de la trayectoria po\u00e9tica de Vicente Mojica, p\u00f3nganse por caso el t\u00edtulo Al pie de la esperanza (1979). Pero, sin lugar a dudas, donde el magisterio se hace m\u00e1s visible es en el poema que rinde tributo a la memoria del propio Mojica. \"Palimpsesto\" , que incluye la dedicatoria \"Para Vicente Mojica, in memo - riam\" , hace visible el gusto del joven escritor: Ahora que las glorietas llevan tu nombre, ahora que los sue\u00f1os lamentan tu ausencia, escucho la llamada al coraz\u00f3n que traza una geograf\u00eda del llanto en el lugar donde la paz nos esperaba. (Juan Penalva, 2013, 27) En \u00faltimo lugar, Anfitriones de una derrota infinita es una continuaci\u00f3n est\u00e9tica de Hiber - na, hibernorum . Sigue presente ese paralelis - mo con el humanismo y la sencillez de Mojica. Quiz\u00e1, \"...Vita Brevis\" sea uno de los mejores ejemplos del tono confesional e \u00edntimo donde poes\u00eda y vida se confunden: El mundo es tan grande... y tanto los libros, y tantos los sue\u00f1os... que cada vez me veo m\u00e1s peque\u00f1o, m\u00e1s insignificante, m\u00e1s cercano al suelo, parte del polvo, 31 Joaqu\u00edn Juan Penalva y Luis Bagu\u00e9 Qu\u00edlez, Babilona, mon amour, Murcia, Universidad de Murcia, 2005. 32 Joaqu\u00edn Juan Penalva, La tristeza de los sabios, Valladolid, Academia Castellana y Leonesa de la Poes\u00eda & Editorial Azul, 2007. 33 Joaqu\u00edn Juan Penalva, Hiberna, hibernorum, Elche, Frutos del tiempo, 2013. 34 Joaqu\u00edn Juan Penalva, Anfitriones de una derrota infinita, Madrid, Huerga & Fierro, 2015.1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 86 fragmento de la tierra, promesa de ceniza, certeza de nada. (Juan Penalva, 2015, 51) Finalmente, y gracias a esta revisi\u00f3n de la obra del poeta alicantino, podr\u00eda decirse que leer hoy a Vicente Mojica, como a \u00e9l tanto le gustaba decir, es revivir aquella vieja misi\u00f3n que la poes\u00eda cumpl\u00eda: no m\u00e1s que un estado de vigila, acaso permanente. BIBLIOGRAF\u00cdA - AA. VV . (1975). Narradores alicantinos de 1954 . Barcelo - na: Ediciones Marte. - Alonso Ruiz, F. (1969). Acento humano . Alicante: edici\u00f3n del autor. -- (1982). Testimonio de tiempo . Alicante: Caja de Ahorros Provincial de Alicante. -- (2001). Soledad de alma . Elche: Lunara. -- (2008). Mi amistad con Vicente Mojica . AUCA , 67. -- (2012). Cuaderno de ahora mismo . Alicante: Presencias Aucanas. -- (2015). Entrevista personal celebrada el 22 de abril de 2015 . - Alonso D\u00e1vila, I., y S\u00e1nchez L\u00f3pez, C. (1992). De viva voz: la posguerra en el casco antiguo. \"Es que en la posgue - rra fue peor que en la guerra... \" . Alicante: Excmo. Ayun - tamiento de Alicante. - AA. VV . (2008). Monogr\u00e1fico dedicado a Vicente Mojica. Auca de las letras. Revista Literaria y Art\u00edstica, 14. Re- cuperado de file:///C:/Users/jose%20siles/Downloads/n- 14-noviembre-2008%20(3).pdf - Azuar, R. (1980). Alicante y lo alicantino . Alicante: Publi - caciones de la Obra Social y Cultural de la Caja de Aho - rros Provincial de Alicante. - Barquilla Ramiro, P . \u00c1. (1986). Ceremonial con la luz del alba. Alicante: Caja de Ahorros Provincial de Alicante. - Bautista Belda, V . (1988). Vega Baja . Orihuela: Gr\u00e1ficas Zer\u00f3n. - Bauz\u00e1, J. (1975). Noticia sobre la generaci\u00f3n del horror. AA. VV ., 7-18. - VV .AA. (1989). Cultura y sociedad en Alicante en los a\u00f1os cincuenta. Canelobre , 14/15, Instituto de Cultura Juan Gil-Albert. Recuperado de https://www.iberlibro. com/CANELOBRE-1415-Cultura-sociedad-Alicante- a\u00f1os/1184884154/bd - Cerd\u00e1n Tato, E. (1978). La lucha por la democracia en Alicante . Alicante: Librer\u00eda Comp\u00e1s. -- (1992). La est\u00e9tica en el escritor alicantino. Memoria y vicisitud de la iniciaci\u00f3n a una est\u00e9tica o como las uvas que reviven en el vino profano . Valencia: Bancaja. - Chipont, L., y Chipont, E. (1984). Alicante, a\u00f1os cuaren - ta. Alicante: Gr\u00e1ficas D\u00edaz. - Espa\u00f1ol Bouch\u00e9, L. (2012). Tres poetas alicantinos . Ali - cante: Editorial Club Universitario. - Fern\u00e1ndez, F. J. (2008). El auto sacramental en Vicen - te Mojica. Semblanza de El sembrador de vientos. AUCA,14, 65-66. Recuperado de file:///C:/Users/jose%20 siles/Downloads/n-14-noviembre-2008%20(3).pdf - Ferris, J. L. V . (2008). Espejo de una amistad. AUCA ,14, 7-9. Recuperado de file:///C:/Users/jose%20siles/ Downloads/n-14-noviembre-2008%20(3).pdf - Garc\u00eda, M. \u00c1. (2012). Leer en defensa propia. El genio maligno. Revista de humanidades y ciencias sociales , 10, pp. 161-168 [en l\u00ednea]. - Garc\u00eda de la Concha, V . (1987). La poes\u00eda espa\u00f1ola de 1935 a 1975. Volumen I. De la preguerra a los a\u00f1os oscu - ros 1935-1944; Volumen II. De la poes\u00eda existencial a la poes\u00eda social 1944-1950 . Madrid: C\u00e1tedra. - Gracia, A. (1980). Una po\u00e9tica y un t\u00f3pico desautoma - Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 87 tizado. (Aproximaci\u00f3n a M. Molina y V . Mojica). IEA, 30, 153-169. -- (1989). Diez notas sobre la poes\u00eda en Alicante (1950- 1959). Canelobre, 14/15 , 139-160. - I\u00e1\u00f1ez, E. (2008). Falangismo y propaganda cultural en el \u00abNuevo Estado\u00bb: la revista Escorial . Tesis doctoral dirigi - da por el profesor Dr. Jos\u00e9 A. Fortes Fern\u00e1ndez. Grana - da: Departamento de Literatura Espa\u00f1ola de la Univer - sidad de Granada. - Iniesta P\u00e9rez, J. L., y Coll Pujol, J. (2000). Bombardeos del Litoral Mediterr\u00e1neo durante la Guerra Civil . Valladolid: Quir\u00f3n Ediciones. - Juan penalva, J. (2007). La tristeza de los sabios . Valla - dolid: Academia Castellana y Leonesa de la Poes\u00eda & Editorial Azul. -- (2013). Hiberna, hibernorum . Elche: Frutos del tiempo. -- (2015). Anfitriones de una derrota infinita . Madrid: Huerga & Fierro. - Juan Penalva, J., y Bagu\u00e9 Qu\u00edlez, l. (2005). Babilonia, mon amour . Murcia: Universidad de Murcia. - L\u00f3pez Gorg\u00e9, J. (1989). Las pol\u00e9micas literarias de la \u00e9po - ca. Canelobre , 14/15, 27-32. - Mart\u00ednez del siglo XX . Alicante: Sucesor de Such, Serra y compa\u00f1\u00eda. - Mojica, V . (1969). Si Dios no me escuchara... IEA, 1, 121- 127. -- (1976). \u00c1rbol de mi sombra . M\u00e1laga: El Guadalhorce. -- (1978). La religiosidad de Miguel Hern\u00e1ndez y su poe - s\u00eda. Litoral , 73/75, 105-122. -- (1981). Libro de las tribulaciones . Alicante: Publicacio - nes de la Obra Social y Cultural de la Caja de Ahorros Provincial de Alicante. -- (1982). Un nuevo nombre en la poes\u00eda alicantina. En Alonso (1982), . 9-10. -- (1985). El sembrador de vientos . Alicante: Caja de Aho - rros Provincial. -- (1986). La poes\u00eda del P . \u00c1ngel Barquilla Ramiro. En Bar - quilla, 11-15. -- (1987). Espejo de la consumaci\u00f3n . Valencia: Anteo. -- (1990). Obra po\u00e9tica 1958-1988 . Alicante: Caja de Aho - rros del Mediterr\u00e1neo. - Molina, M. (1973). Antolog\u00eda de la Poes\u00eda alicantina actual (1940-1972) . Alicante: Publicaciones de la Obra Social y Cultural de la Caja de Ahorros Provincial de Alicante. -- (1989). Recuerdos del ambiente literario. Canelobre, 14/15, 39-45. - Moreno S\u00e1ez, F. (ed.). (1994). La prensa en la provincia de Alicante durante la Guerra Civil (1936-1939) . Alicante: Instituto de Cultura Juan Gil-Albert. - Ors Montenegro, M. (2008). Elche, una ciudad en guerra (1936-1939) . Elche: Librer\u00eda Ali i Truc. - Parra Pozuelo, M. (2008). El primer poema de Vicente Mojica y otras apariciones en su obra del tema de la ciu - dad bombardeada. AUCA, 14, 70-72. P\u00e9rez Oca, M. \u00c1. (2005). 25 de mayo: la tragedia olvidada . Alicante: Editorial Club Universitario. Porpetta, A. (1981). Pr\u00f3logo para el Libro de las Tribula - ciones de Vicente Mojica. En Mojica, 11-17. Prieto de Paula, \u00c1. L. (1991). La di\u00e1spora de los Hijos de la ira (l\u00edrica espa\u00f1ola de 1944 a 1952). La lira de Ari\u00f3n . Alicante: Universidad de Alicante, 109-157. Ramos, V . (1966). Literatura Alicantina (1839-1939) (En - sayo cr\u00edtico y bio-bibliogr\u00e1fico) . Madrid-Barcelona: Alfa - guara. -- (1979). Estudios de Literatura Alicantina (Primera Se - rie). Alicante: Publicaciones de la Obra Social y Cultural de la Caja de Ahorros Provincial de Alicante. -- (1980). Hacia un concepto de literatura alicantina. Ana- les de Literatura Hispanoamericana , 9, 323-332. -- (1990). Pr\u00f3logo. En Mojica, 11-41. -- (1992-1994). Alicante, en el Franquismo (Historia y Me - moria) . Alicante: Gr\u00e1ficas Vidal-Leuka, II Vol. -- (1999). Cordialidad general. Diario Informaci\u00f3n , 8 de mayo, 21. - Rubio, F. (1973). La poes\u00eda espa\u00f1ola en el marco cultural de los primeros a\u00f1os de posguerra. Cuadernos Hispano - americanos , 276, 441-467. - Rubio, F., y Falc\u00f3, J. L. (1981). Poes\u00eda espa\u00f1ola contem - por\u00e1nea. Historia y antolog\u00eda (1939-1980) . Madrid: Al - hambra. - Ruiz Galiano, F. (2008). Vicente Mojica, en el recuerdo... \" . AUCA, 14, 13-16. - Sol\u00e9, J. M., y Villarroya, J. (2003). Espa\u00f1a en llamas, la 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 88 Guerra Civil desde el Aire . Madrid: Temas de Hoy. - Valero G\u00f3mez, M. (2010). Nociones de filosof\u00eda po\u00e9tica en Antonio Machado. Esencialidad temporal y el No- Ser\" . AUCA. Revista Literaria y Art\u00edstica , 20, 30-34. -- (2011). Poes\u00eda de resistencia : una po\u00e9tica tr\u00e1gica y exis - tencialista (Notas sobre Francisco Alonso Ruiz). AUCA , 23, 12-17. -- (2012). Cuaderno de ahora mismo : hacia la \u00faltima poe - s\u00eda de Francisco Alonso Ruiz. AUCA , 25, 8-9. -- (2013). El tiempo de los h\u00e9roes. Cuatro poetas alicantinos . Alicante: Aguaclara.-- (2015). La Trastienda, un mito de la bohemia provincia - na. El Taladro. Elche, la re-vista, 2 de febrero, 2015. Recu - perado de http:www.eltaladro.es/2015/02/la-trastienda- un-mito-de-la-bohemia-provinciana/. - Wahn\u00f3n, S. (1987). Est\u00e9tica y cr\u00edtica literarias en Espa\u00f1a (1940-1950) . Tesis doctoral dirigida por el Dr. D. An - tonio S\u00e1nchez Trigueros. Granada: Departamento de Ling\u00fc\u00edstica general y Teor\u00eda de la Literatura, Facultad Filosof\u00eda y Letras. - Zapata P\u00e9rez, A. (2012). Madurez y dignidad de un escri - tor. AUCA , 26, 43-44. Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 89 El inicio de la enfermer\u00eda en M\u00e9xico: Conflictos de poder y g\u00e9nero, 1896-1904 The beginnings of nursing in Mexico: M\u00e9xico: Elsa Miranda: En Memoriam (1941-2011) Douglas C. Nance MSN. Profesor-Investigador Asociado C, Tiempo Completo, Universidad de la Sierra Sur, Instituto de Investigaci\u00f3n Sobre la Salud P\u00fablica. C\u00f3mo citar este art\u00edculo en edici\u00f3n digital: Nance, D.C. (2018). El inicio de la enfermer\u00eda en M\u00e9xico: Conflictos de poder y g\u00e9ne - ro, 1896-1904. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(50). Recuperado de http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.50.08 Correspondencia: Universidad de la Sierra del Sur. C/Guillermo Rojas Mijangos s/n. Esq. Av. Universidad, col. Ciudad Universitaria. Miahuatl\u00e1n de Porfirio D\u00edaz, Oaxaca, gustar\u00eda expresar mi agradecimiento a la Dra. Oliva L\u00f3pez S\u00e1nchez de la Facultad de Estudios Superiores Iztacala de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico para su revisi\u00f3n y sus comentarios, como siempre, astutos. ABSTRACT At the beginning of secular nursing in Mexico the career was involved in conflicts of power, role and gender with medicine. Objective: This article explores the begin - nings of nursing education in Mexico from a historical and epistemological perspective focus on Primary sources have been used from the Historical Archive of the Ministry of Health of Mexico and Columbia University of New Y ork and Mexican nursing journals, among others.Results: The first directors-nurses in Mex - ico from 1896 to 1904, North American and British-American, were not submissive to doc - tors, which resulted in conflicts. The nursing school and the hospital have had a patriarchal environment where the \"good\" nurse has pro - moted the feminine purity, sub - mission and domesticity, resulting in the sub - mission of the nurse and the exclusion of men. Conclusions: Organized Mexican medi - cine only accepted those who know how to obey and submit. The result was the segrega - tion of the nurse to a subordinate position. These conflicts and their results were definitive in the path that Mexican nursing History of nursing, gender role, nursing education, professional power RESUMEN En el inicio de la enfermer\u00eda secular en M\u00e9 - xico, la carrera se vio involucrada en conflictos 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 90 de poder, rol y g\u00e9nero con la medicina. Objetivo: Este art\u00edculo explora los hechos que dieron inicio a la educaci\u00f3n en enferme - r\u00eda en M\u00e9xico con un perspectivo hist\u00f3rico y epistemol\u00f3gico con enfoque en poder, rol y genero. M\u00e9todo: Se han empleado fuentes prima - rias del Archivo Hist\u00f3rica de la Secretar\u00eda de Salud de M\u00e9xico y de la Universidad Columbia de Nueva Y ork y revistas mexicanas de la en - fermer\u00eda, entre otros. Resultados: Las primeras directores-profe - sores de enfermer\u00eda en M\u00e9xico de 1896 a 1904, norteamericanas y brit\u00e1nico-estadounidenses, no fueron tan sumisas a los m\u00e9dicos, esto re - sult\u00f3 en conflictos. La escuela de enfermer\u00eda y el hospital ha tenido un ambiente patriarcal donde la enfermera \"buena\" ha promovido los valores femeninos de piedad, pureza, sumisi\u00f3n y domesticidad, resultando en la sumisi\u00f3n de la enfermera y la exclusi\u00f3n de los hombres. Conclusiones: La medicina mexicana or - ganizada solo se permiten aceptar a quienes saben c\u00f3mo obedecer y ser sometidas. El re - sultado fue la segregaci\u00f3n de la enfermera a una posici\u00f3n subordinada. Estos conflictos y sus resultados fueron definitivos en los cami - nos que tomar\u00eda la enfermer\u00eda mexicana. Palabras clave: Historia de la enfermer\u00eda, rol de g\u00e9nero, educaci\u00f3n de enfermer\u00eda, poder profesional RESUMO No in\u00edcio da enfermeira secular no M\u00e9xico, a corrida foi envolvido em conflitos de poder, os pap\u00e9is de g\u00eanero e da medicina. Objetivo: Este artigo explora os aconteci - mentos que iniciaram o ensino da enferma - gem no M\u00e9xico, com uma perspectiva hist\u00f3 - rica e epistemol\u00f3gica com foco em pap\u00e9is de poder e de g\u00eanero. Foram utilizadas fontes prim\u00e1rias do Arquivo Hist\u00f3rico do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade do M\u00e9xico e da Universidade de Columbia em Nova Y ork e de revistas mexicanas de enfer - magem, entre outros. de enfermagem e o hospi - tal tinham um ambiente patriarcal, onde uma \"bom\" promoveu - nos de pureza, e domesti - cidade, resultando na apresenta\u00e7\u00e3o enfer - meira e a exclus\u00e3o dos Na est\u00e3o autorizados a aceitar aqueles que sabem ser apresentadas. O resultado foi a segrega\u00e7\u00e3o da enfermeira para uma posi\u00e7\u00e3o subordinada. Estes conflitos e seus resultados foram definitivos nos cami - nhos que ele executaria na enfermagem do M\u00e9xico. g\u00eanero, educa\u00e7\u00e3o na enfermagem, de poder profissional. INTRODUCCI\u00d3N En el inicio de la enfermer\u00eda profesional en el siglo XIX, el trabajo de las enfermeras era el ambiente f\u00edsico y emocional; sin embargo, el m\u00e9dico decidi\u00f3 cual era el trabajo \"realmente importante\" y de qu\u00e9 forma se hab\u00eda de hacer. Las enfermeras tomaron un papel subordina - do, en la divisi\u00f3n de trabajo dominada por los hombres, lo que demuestra la importancia de las ideolog\u00edas de g\u00e9nero en las profesiones de cuidado. La idea del cuidado es una extensi\u00f3n del rol femenino, con las enfermeras de las cla - ses obrera o media frente a los m\u00e9dicos de la Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 91 clase alta, por lo tanto, estaba la subordinaci\u00f3n de la enfermer\u00eda a la medicina (Darbyshire, 1987). Estos conflictos desde el origen de la profesi\u00f3n han dejado huellas hasta el presente. En 1897 la enfermer\u00eda no se consideraba una profesi\u00f3n en M\u00e9xico. Los conflictos con la me - dicina organizada en relaci\u00f3n con el papel de la enfermer\u00eda inicio desde de la formaci\u00f3n de la enfermer\u00eda secular en M\u00e9xico en este a\u00f1o. Los m\u00e9dicos quer\u00edan mujeres \"adiestradas\" para llevar a cabo sus \u00f3rdenes y para realizar las ta - reas arduas de cuidar, sin uso de juicio profe - sional, como el aseo personal del paciente y del entorno. Las primeras directores-profesores de enfermer\u00eda en M\u00e9xico fueron norte-ame - ricanas y brit\u00e1nico-estadounidenses quienes ten\u00edan ideas distintas y vieron a la enfermer\u00eda como una profesi\u00f3n complementaria, no id\u00e9n - tica, y no sumisa, a la de la medicina. Como la gran mayor\u00eda de las enfermeras eran mujeres, los roles de g\u00e9nero tuvieron mucho que ver con estos conflictos. Estos conflictos no fueron exclusivos de M\u00e9xico; los resultados fueron de una larga jornada sumisa para la enfermer\u00eda hasta tiempos modernos. Hoy en d\u00eda, las responsabilidades de enfer - mer\u00eda van mucho m\u00e1s all\u00e1 de ser una sirvienta cuya responsabilidad principal es llevar a cabo las \u00f3rdenes del m\u00e9dico. La evoluci\u00f3n de la en - fermer\u00eda como una profesi\u00f3n es un resultado de la determinaci\u00f3n y el trabajo duro de gente como las primeras enfermeras directoras-pro - fesoras. OBJETIVO La historia de la enfermer\u00eda durante el gobierno de Porfirio D\u00edaz (1876-1911) toda - v\u00eda falta investigaci\u00f3n. Algunas publicaciones err\u00f3neamente citan el inicio de la enfermer\u00eda en M\u00e9xico con el cambio de sede de la Escuela de Enfermer\u00eda al Hospital General de M\u00e9xico en 1907 (Salas Segura, Quesada Fox, & Rubio Dom\u00ednguez, 2010). Sin mencionar los a\u00f1os an - tes de 1907, ya que hay cronolog\u00edas de eventos y fechas inexactas y falta de informaci\u00f3n so - bre los inicios de la profesi\u00f3n (P\u00e9rez Loredo, 1986). El objetivo de este articulo es explora los hechos que dieron inicio a la educaci\u00f3n en enfermer\u00eda en M\u00e9xico con un contexto hist\u00f3ri - co e epistemol\u00f3gico, con enfoque en los asun - tos de poder, rol y genero. M\u00c9TODO Para ejecutarlo se han empleado fuentes primarias del Archivo Hist\u00f3rica de la Secre - tar\u00eda de Salud de M\u00e9xico y de la Universidad Columbia de Nueva Y ork y revistas mexicanas de la enfermer\u00eda, entre otros. RESULTADOS y DISCUSI\u00d3N Or\u00edgenes de la Enfermer\u00eda Moderna En el siglo XIX han existido dos importan - tes modelos de formaci\u00f3n de la enfermer\u00eda que no fueron de \u00f3rdenes religiosas cat\u00f3licas, el ejemplo de Kaiserwerth y el de Nightingale. El Hospital Kaiserwerth de Alemania formaron las enfermeras diaconisas protestantes, una r\u00e9 - plica protestante al sistema mon\u00e1stica cat\u00f3lica. Era modelo dependiente del m\u00e9dico donde las enfermeras deb\u00edan cumplir las \u00f3rdenes de \u00e9ste. Con dependencia m\u00e9dico-t\u00e9cnica, disciplina semi-militar, y connotaciones religiosas, este modelo de ayudantes femeninas constituyen una imagen atractivo para los hombres de la naciente medicina cient\u00edfica-t\u00e9cnica. Florence Nightingale, fundadora de la enfermer\u00eda mo - derna, inicio la profesionalizaci\u00f3n del cuidado en Gran Breta\u00f1a. La enfermer\u00eda inicio como una opci\u00f3n profesional de contenido espec\u00ed - fico para investigar con la publicaci\u00f3n de su libro \"Notas Sobre la Enfermer\u00eda\" en 1859. Su modelo se centr\u00f3 en cuidar el enfermo, no la 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 92 enfermedad. El \u00e9xito del modelo Nightingale ha tenido mucho que ver con el poder de Flo - rence Nightingale de influir hombres podero - sos y progresistas (y la Reina Victoria) con su brillantez intelectual, su l\u00f3gica clara y su volun - tad indomable. Su uso astuto de la prensa en la movilizaci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica brit\u00e1nica fue esencial para su \u00e9xito, construyendo as\u00ed una imagen positiva de la enfermer\u00eda. En M\u00e9 - xico, las primeras l\u00edderes de la enfermer\u00eda no tuvieron la ventaja de este poder de la imagen en la prensa, ni los nexos pol\u00edticos con el po - der, por lo que no fue posible lograr el mismo respeto o estatus en los a\u00f1os finales del siglo XIX y los inicios del siglo XX. En su principios de cuidar el enfermo y no la enfermedad, la Srta. Nightingale estableci\u00f3 que la enfermer\u00eda se daba importancia al uso adecuado del aire fresco, la luz, el calor, la limpieza, la tranqui - lidad y de la administraci\u00f3n de una dieta que ayudara a la fuerza vital del paciente. La inves - tigaci\u00f3n de las condiciones en que el paciente vive form\u00f3 una parte esencial de la enfermer\u00eda (Nightingale, [1859] 2008). Los primeros pro - fesores de enfermer\u00eda en M\u00e9xico estuvieron de acuerdo con la Srta. Nightingale y con el famo - so Dr. Kellogg, en que \"la energ\u00eda curativa no reside en el m\u00e9dico o el tratamiento, sino en una fuerza vital del paciente\" (Kellogg, 1908) y esto se podr\u00eda obtener con una dieta sana, con mucho granos, yogurt, aire fresco, ejerci - cio y pensamientos positivos. Esta actitud ante el paciente en la recuperaci\u00f3n de su salud fue desde entonces distinta al pensamiento alop\u00e1 - tico con enfoque cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico. El Dr. Kellogg fue un reconocido personaje debido a su hospital, spa, escuelas de enfermer\u00eda y de medicina, y que adem\u00e1s pas\u00f3 a la historia con su hermano como los inventores de los corn flakes. Educaci\u00f3n vs. Capacitaci\u00f3n Selanders y Crane (2010) han denominado la lucha por la autonom\u00eda como \"la lucha de la educaci\u00f3n versus el aprendizaje de la alumna\" o de educaci\u00f3n vs. capacitaci\u00f3n. La definici\u00f3n de la enfermer\u00eda como profesi\u00f3n que requiere educaci\u00f3n fue impulsada en 1893 en Chicago en la Exposici\u00f3n Colombina, la primera expo - sici\u00f3n importante donde las mujeres juegan un rol prominente. Una serie de Congresos fueron parte integral de la Exposici\u00f3n. Los Congresos proporcionaron una plataforma internacional para la discusi\u00f3n de temas sociales, y el Con - greso de Hospitales, Dispensarios y Enferme - r\u00eda fue enfocada especialmente en asuntos de atenci\u00f3n a la salud. La enfermer\u00eda, como una entidad educati - va para la mujer, estaba en su segunda gene - raci\u00f3n y muchos l\u00edderes de Europa y Am\u00e9rica del Norte participaron en el Congreso. Floren - ce Nightingale envi\u00f3 un art\u00edculo importante, \"Enfermer\u00eda para los enfermos y enfermer\u00eda para la salud\" , al Congreso. Con 73 a\u00f1os y mala de salud, ella no pudo asistir, pero su fama, su herencia, sus escritos y sus logros fueron su presencia. En el Congreso de Chicago, los in - fluyentes y experimentados de enfermer\u00eda des - cribieron el futuro global de la enfermer\u00eda para los pr\u00f3ximos 50 a\u00f1os y los temas resonaron en las escuelas de enfermer\u00eda (Bertuca, 1996). Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 93 Los enfermeros norteamericanos y brit\u00e1nicos, los primeros profesores de la enfermer\u00eda pro - fesional en M\u00e9xico, fueron influenciados por las ideas que emanaban desde el Congreso. Es - tas ideas y la presencia a\u00fan viva de Florence Nightingale impregnaron las escuelas donde estos pioneros de la enfermer\u00eda mexicana tu - vieron su formaci\u00f3n. Por el papel transcen - dente de los enfermeros norteamericanos en la formaci\u00f3n de la enfermer\u00eda mexicana en sus primeros a\u00f1os, el inicio de la enfermer\u00eda profesional en M\u00e9xico estaba muy vinculado con el del pa\u00eds vecino, los Estados Unidos de Am\u00e9rica. Todos los profesores extranjeros (excep - to las alemanas) tuvieron choques con el Dr. Eduardo Liceaga, director del proyecto de la nueva escuela de enfermer\u00eda y l\u00edder de la me - dicina organizada mexicana, en la lucha por establecer a la enfermer\u00eda con una visi\u00f3n de la salud distinto de la medicina alop\u00e1tica y con un proceso de educaci\u00f3n, no de capacitaci\u00f3n, en la formaci\u00f3n de la Escuela de Enfermer\u00eda en el capital de M\u00e9xico entre 1896 y 1904. Esta lucha que se vivi\u00f3 en M\u00e9xico fue un intento de la medicina para controlar y someter la enfer - mer\u00eda. A trav\u00e9s de los pocos documentos que sobreviven se ha recuperado algo de la lucha por la autonom\u00eda de la enfermer\u00eda en M\u00e9xico. La Expulsi\u00f3n de las Enfermeras en M\u00e9xico La larga guerra civil que sostuvieron Libe - rales y Conservadores dio por resultado una invasi\u00f3n francesa, un archiduque austriaco como emperador fugaz y la restauraci\u00f3n de la Rep\u00fablica en 1867. Las Leyes de Reforma, dise\u00f1adas para romper el poder econ\u00f3mico y social del basti\u00f3n conservador de la Iglesia Cat\u00f3lica, incluyeron la supresi\u00f3n de las comu - nidades religiosas y la secularizaci\u00f3n de todos los hospitales y beneficencias que hab\u00edan sido los proveedores de atenci\u00f3n a los enfermos desde el siglo XVI. Las Hermanas de la Caridad fueron la or - den religiosa a la vanguardia de la enfermer\u00eda. Consciente del da\u00f1o que su abrupta expulsi\u00f3n ocasionar\u00eda, el presidente Benito Ju\u00e1rez exent\u00f3 a esta orden de su supresi\u00f3n por ley (Minis - tro de Relaciones Exteriores y Gobernaci\u00f3n, 1863). Pero con la muerte del Presidente Be - nem\u00e9rito en 1872, Presidente Sebasti\u00e1n Ler - do de Tejada aplic\u00f3 la ley sin importar de las consecuencias y expuls\u00f3 a las Hermanas de la Caridad del pa\u00eds. En diciembre de 1874, a rodi - llas rezando, 410 Hermanas de la Caridad (355 de ellas mexicanas) fueron expulsados desde el puerto de Veracruz, por \"una democracia in - comprensiva y desp\u00f3tica\" (Maza Brito, 1968). Con la supresi\u00f3n de esta \u00faltima orden re - ligiosa, los hospitales de M\u00e9xico se vieron sin enfermeras para cuidar a los enfermos. Cap\u00edtu - lo esencial del plan para establecer un hospital general moderno fue la necesidad urgente para instituir una escuela de enfermer\u00eda secular. A pesar del establecimiento de algunas escuelas de enfermer\u00eda de protestantes diaconisas, muy pocas fueron las estudiantes se recibieron de diaconisas en M\u00e9xico y se dejan pocas huellas. Las primeras fueron de la generaci\u00f3n de 1903 en el Hospital Buen Samaritano de Guanajuato y el cual cerr\u00f3 en 1910. La revoluci\u00f3n complica la situaci\u00f3n de las diaconisas y la Constituci\u00f3n de 1917 fue explicita que la educaci\u00f3n deber\u00eda ser laica y este modelo de enfermeras protes - tantes no floreci\u00f3 en M\u00e9xico (Malvido & Her - n\u00e1ndez Cabrera, 2011). Planes para hospitales modernos pero faltan enfermeras El proyecto del Hospital General de M\u00e9xi - co fue resultado de los ideales de la ciencia y el progreso a los que se aspiraba en el siglo XIX. 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 94 A la cabeza del proyecto estaba el Dr. Eduardo Liceaga, presidente del Consejo Superior de Sa - lubridad, director del Hospital de Maternidad e Infancia y m\u00e9dico personal del general Pre - sidente Porfirio D\u00edaz. El fue miembro de la \u00e9lite cient\u00edfica que ve\u00eda en \"el Orden y el Progreso\" , m\u00e1xima positivista de la \u00e9poca, los fundamen - tos para la construcci\u00f3n de un M\u00e9xico moder - no. Los impresionante proyectos de obra p\u00fa - blica como el Hospital General de M\u00e9xico y el Manicomio General de \"La Casta\u00f1eda\" fueron pruebas concretas del orden y el progreso. El Dr. Liceaga y sus colaboradores con - cibieron el proyecto para el nuevo hospital despu\u00e9s de un largo viaje a los hospitales m\u00e1s avanzados en Europa y los Estados Unidos. A su regreso hicieron grandes planes; contaban con arquitectos y m\u00e9dicos, por supuesto con pacientes, pero faltaba un componente b\u00e1sico: debido a la expulsi\u00f3n de las monjas no hab\u00eda enfermeras en el pa\u00eds. La B\u00fasqueda de una Directora-Profesora El Dr. Liceaga inici\u00f3 la b\u00fasqueda por una enfermera directora-profesora y escribi\u00f3 a sus colegas radicados en los Estados Unidos. Y a para aquellos a\u00f1os, este pa\u00eds contaba con una estructura formal de educaci\u00f3n en enfermer\u00eda, en universidades como Columbia y Johns Ho - pkins, que hubiera permitido establecer lazos institucionales s\u00f3lidos y eficientes. No obstan - te, el Dr. Liceaga prefiri\u00f3 un medio personalis - ta e informal. Dicha v\u00eda pudo tener sentido si sus intenciones eran controlar a la enfermer\u00eda de una manera directa y personal. Como l\u00edder de la medicina organizada mexicana, el Dr. Liceaga obstaculiz\u00f3 el establecimiento de una enfermer\u00eda independiente y profesionalizada desde el inicio. En 1896, el art\u00edculo \"Why are not Trained Nurses Sent to Mexico?\" [\u00bfPor qu\u00e9 no se en -v\u00edan enfermeras capacitadas a M\u00e9xico?], se abunda en ejemplos sobre el lamentable es - tado del cuidado de los enfermos en el pa\u00eds y de la ausencia total de enfermeras capacita - das (Mignerez, 1896). La enfermera Margaret Simpson, en respuesta a este art\u00edculo, envi\u00f3 una carta a la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n bus - cando empleo, pero ella no hablaba espa\u00f1ol (AHSS, 1896). Siguiendo con su b\u00fasqueda personal, el Dr. Liceaga continu\u00f3 escribiendo a sus amigos m\u00e9dicos. En julio de 1897, la Srta. Eva Cunningham, enfermera titulada de 22 a\u00f1os, producto de cuatro a\u00f1os de \"capacitaci\u00f3n y pr\u00e1ctica rigu - rosa\" en el Memorial Hospital de Brooklyn, Nueva Y ork, envi\u00f3 su carta de interesada. Se describ\u00eda a s\u00ed misma como \"f\u00edsicamente muy fuerte\" y hab\u00eda vivido en la Ciudad de M\u00e9xi - co con su familia, quien ten\u00eda negocios en la industria minera. Contratada como profesora por 100 pesos al mes, m\u00e1s hospedaje y comi - da, ella acept\u00f3 con la condici\u00f3n de que pudiera trasladarse a M\u00e9xico para estudiar espa\u00f1ol, si estaba segura de iniciar en unos ocho a doce meses (AHSS, 1897). El Secretario de Gobernaci\u00f3n ordenaron a Dr. Liceaga para contratarla inmediatamente, \"aprovechando el tiempo que falta para que se instale el hospital. \" Las expectativas eran que el hospital estuviera listo en diez meses, en realidad tardar\u00eda diez a\u00f1os en terminarse. No sabemos m\u00e1s de la carrera de la enferme - ra Cunningham, pero seguramente no sigui\u00f3 en su puesto como directora de una escuela inexistente. Primeros Directores- Profesores A finales de 1897, el Dr. Liceaga recibi\u00f3 a una pareja de enfermeros brit\u00e1nicos-esta - dounidenses para dirigir la escuela. Los ma - ridos Cooper, Alfred y Lillie, eran enfermeros Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 95 titulados, egresados del Medical and Surgical Sanitarium Training School for Nurses de Dr. John Harvey Kellogg en Battle Creek, Michi - gan. Los Cooper se graduaron el 1 de enero de 1896. En su curr\u00edculo destacaban los cursos en higiene dom\u00e9stica e individual, los usos m\u00e9di - cos del agua, la electricidad y los masajes, tam - bi\u00e9n diversas materias de enfermer\u00eda general, cirug\u00eda y obstetricia. El plan de estudios de la escuela de enfermer\u00eda del Sanitarium fue igual que en las mejores escuelas, con temas adicio - nales de gimnasia m\u00e9dica y \"un m\u00e9todo com - puesto la diet\u00e9tica, la cultura f\u00edsica, la terapia de aire fr\u00edo y la formaci\u00f3n en salud\" (AHSS, 1897). Alfred Cooper acompa\u00f1\u00f3 su solicitud de empleo con una carta firmada por Jos\u00e9 L\u00f3pez Portillo y Rojas (notable autor y abuelo del fu - turo presidente de M\u00e9xico), donde recomen - daba ampliamente por haber cuidado su sobri - no en una grave enfermedad y tambi\u00e9n por ser \"una persona inteligente que hab\u00eda estudiado con el c\u00e9lebre Dr. Kellogg\" . Ellos trabajaron en Guadalajara en la Casa de Salud de la Asocia - ci\u00f3n M\u00e9dico Misionera Benevolente del S\u00e9pti - mo D\u00eda y tras dos a\u00f1os, hablaban muy bien el espa\u00f1ol (AHSS, 1897). Tanto los Cooper, como el Dr. Kellogg, eran Adventistas del S\u00e9ptimo D\u00eda, iglesia cris - tiana que todav\u00eda est\u00e1 muy activa en cuestio - nes de salud y nutrici\u00f3n. En el Sanitarium del Dr. Kellogg se segu\u00eda una dieta vegetariana a base de granola y yogurt y se hac\u00edan ejercicios aer\u00f3bicos acompa\u00f1ados de m\u00fasica grabada y sesiones de risas organizadas para promover una actitud positiva. Adem\u00e1s de la aplicaci\u00f3n regular de enemas, se dispon\u00eda de diversos tra - tamientos con modernos aparatos el\u00e9ctricos. El decreto Presidencial del 21 de abril de 1898 inauguraba la \"Escuela Pr\u00e1ctica y Gratuita de Enfermeros\" , adscrita al Hospital de Materni - dad e Infancia, ubicado en la Calle de Revilla - gigedo de la Ciudad de M\u00e9xico. Alfred y Lillie Cooper fueron contratados como profesores por un salario de 75 pesos al mes por un pe - riodo de seis meses. La convocatoria dec\u00eda lo siguiente: Convocatoria para la Escuela Pr\u00e1ctica y Gratuita de Enfermeros: Deseando que esos enfermeros, sean per - sonas de uno y otro sexo que tengan bastante cultura social, revelada por sus sentimientos humanitarios, su trato afable con los enfermos, sus h\u00e1bitos de limpieza personal, y adem\u00e1s la instrucci\u00f3n especial que se da a estos empleados en los grandes hospitales modernos, no se acep - taban alumnos que no reun\u00edan las siguientes condiciones: Primera. Para inscribirse, se acreditara ha - ber hecho la instrucci\u00f3n Primaria. Segunda. Ser\u00e1 una buena recomendaci\u00f3n para las alumnas que se inscriban, haber cursa - do en la Escuela Normal o haber hecho estudios de Obstetricia. Tercera. Para los del sexo masculino ser\u00e1 una recomendaci\u00f3n el haber hecho algunos cursos en la Escuela Preparatoria o haber des - empe\u00f1ado un empleo en las Oficinas P\u00fablicas a satisfacci\u00f3n de los superiores. Cuarta. Los actuales enfermeros de los dos sexos, de los hospitales de la ciudad, podr\u00e1n ser inscritos como alumnos, si acreditan con certi - ficados del Director del Hospital al que sirven, su dedicaci\u00f3n al trabajo, su manera afable para tratar a los enfermos y sus h\u00e1bitos de aseo indi - vidual. Quinta. Al inscribirse los alumnos, deber\u00e1n presentar un certificado de buenas costumbres, (AHSS, 1898).1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 96 La aceptaci\u00f3n de hombres y mujeres, los altos niveles educativos necesarios para el in - greso de los alumnos y la atenci\u00f3n a las buenas costumbres llamaron la atenci\u00f3n. Alfred y Lillie Cooper fueron los primeros profesores de enfermer\u00eda en M\u00e9xico. Su plan de estudio debe haber tenido bastante simili - tud con el del Dr. Kellogg. Los esposos Cooper partieron al t\u00e9rmino de su contrato y la Escue - la y el Hospital siguieron siendo un proyecto sin cumplir. Es probable que la distinci\u00f3n en - tre la enfermer\u00eda hol\u00edstica y la visi\u00f3n biom\u00e9di - ca alop\u00e1tica de \"orden y progreso\" haya sido el motivo de su breve estancia. La perspectiva de salud es un asunto de definici\u00f3n que marca la separaci\u00f3n entre la enfermer\u00eda y la medicina (Selanders & Crane, 2010). La medicina da importancia primaria a la identificaci\u00f3n de s\u00edntomas y su curaci\u00f3n y la enfermer\u00eda ha visto como temas de mayor im - portancia el cuidado, la promoci\u00f3n y la educa - ci\u00f3n para la salud. La filosof\u00eda de los egresados de la escuela del Dr. Kellogg era \"no curamos enfermedades, si no, pacientes, y recuperar sus condiciones normales y restaurar sus equi - librios vitales\" (Kellogg, 1908). Nightingale (2008), afirm\u00f3 que \"la salud no es s\u00f3lo para es - tar bien, sino para ser capaz de usar bien cada poder que tenemos\" , y \"cuidar el enfermo, y no la enfermedad. \" Dudamos mucho que este en - foque haya sido del agrado del f\u00e9rreo positivis - ta alop\u00e1tico Dr. Liceaga. La B\u00fasqueda, Otra Vez La b\u00fasqueda continu\u00f3 hasta 1900. A fina - les de ese a\u00f1o, Rose Crowder, una enfermera estadounidense de Missouri, lleg\u00f3 por el muy mejorado salario mensual de 500 pesos en oro, aprobado personalmente por el presiden - te D\u00edaz. Titulada de la Eastern Illinois Hospi - tal Training School for Nurses con formaci\u00f3n especial en enfermedades mentales y un a\u00f1o atendiendo cirug\u00edas oculares en la Cl\u00ednica Ca - ritativa de Illinois para los Ojos y O\u00eddos, Rose Crowder era una enfermera altamente capaci - tada. En su formaci\u00f3n hab\u00eda tomado clases en direcci\u00f3n general, asepsia general y quir\u00fargica, obstetricia, administraci\u00f3n de medicamentos, enemas, ba\u00f1os, masajes, enfermer\u00eda general y cirug\u00eda. Lleg\u00f3 a M\u00e9xico a los finales de no - viembre de 1900 y se instal\u00f3 en una casa de hu\u00e9spedes, a la espera de sus aposentos en el Hospital de Maternidad e Infancia. Su plan de ense\u00f1anza incluye el siguiente: Mi primera lecci\u00f3n ser\u00e1 impresionar sobre la necesidad de la limpieza a fondo en todo lo relacionado con la profesi\u00f3n, combinado con un orden y un sistema, y tambi\u00e9n con una buena disposici\u00f3n a todo, incluyendo la apariencia uniformada de cada enfermera. A continuaci\u00f3n, cuando estos principios se hayan grabado en mis alumnas, comenzar\u00e9 a trabajar con la atenci\u00f3n al enfermo en cama. Hay algunos principios importantes que en - se\u00f1\u00f3 a las alumnas desde los primeros d\u00edas hasta su graduaci\u00f3n, estos son: asepsia, bondad y la cortes\u00eda ante todo y para todos, alegr\u00eda, y tanto en la formaci\u00f3n como la pr\u00e1ctica de la enferme - r\u00eda, la importancia de seguir las \u00f3rdenes de los asesores m\u00e9dicos de forma expl\u00edcita. Recordar que la enfermera no es un doctor (AHSS, 1900). Pero no todo en sus planes arrojar\u00eda buenos resultados. Durante los dos a\u00f1os siguientes, la Directora pidi\u00f3 constantemente que su cuarto fuera completado y que se efectuara el pago de su salario. En diciembre de 1901 su salario se redujo dr\u00e1sticamente a 100 pesos. En marzo de 1902, segu\u00eda quej\u00e1ndose por la falta de una habitaci\u00f3n y la falta de pago de sus comidas. Harta de todo, el 7 de mayo de 1902, anunci\u00f3 su renuncia. Inmediatamente el Dr. Liceaga Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 97 orden\u00f3 que su habitaci\u00f3n fuera terminada y le pidi\u00f3 que se quedara, pero ella se neg\u00f3. Evi - tando todo responsabilidad, la explicaci\u00f3n que dio el Doctor fue que \"su resoluci\u00f3n era inque - brantable porque no se aven\u00eda con algunos de los m\u00e9dicos del Hospital de Maternidad y se quejaba de la comida que se le daba\" (AHSS, 1902\u00aa). Ante esos hechos, hubo que regresar a la b\u00fasqueda para encontrar una directora de la Escuela de Enfermer\u00eda. En junio de 1902, se ofreci\u00f3 el puesto a la Srta. M. Bowman, enfer - mera titulada con 11 a\u00f1os de experiencia, dos de ellos en las Filipinas, por lo que hablaba es - pa\u00f1ol. Sin embargo, enojada y disgustada por las condiciones ofrecidas, ella rechaz\u00f3 la oferta con esta en\u00e9rgica misiva. Muy Se\u00f1or m\u00edo: Deseo informarle que no quiero aceptar el cargo de Enfermera Jefa de la Casa de Materni - dad con las mismas condiciones que la se\u00f1orita Crowder ha tenido... Ni por un momento consi - derar\u00e9 la posici\u00f3n con el mismo sueldo que Us - ted ha estado pagando a la se\u00f1orita Crowder. En cuanto a la comida, me morir\u00eda de hambre en una semana si yo tratara de vivir de las comidas que se sirven ah\u00ed. La habitaci\u00f3n que la se\u00f1orita Crowder ocupa podr\u00eda ser utilizada si estuviera terminada correctamente. ... La Srta. Crowder ha sido m\u00e1s que considerada al soportar lo que ninguna otra enfermera estadounidense ha su - frido...Yo pas\u00e9 cinco d\u00edas en el hospital. Adjun - to encontrar\u00e1 a cuenta de mis gastos. (AHSS, 1902\u00aa). La enfermera Bowman ha soportado las condiciones en las Filipinas, en pleno estado de guerras coloniales desde 1899 al mismo a\u00f1o de 1902, con m\u00e1s de 200,000 de heridos y enfermos en las condiciones sanitarias pro - blem\u00e1ticas de una clima tropical. No sabemos cu\u00e1les fueron las condiciones insoportables en el peque\u00f1o Hospital pero suponemos que, en realidad, la comida no fue tan problem\u00e1tica como el Doctor. La Buena Adquisici\u00f3n y Nuevos Conflictos El mismo mes de junio de 1902, el m\u00e9dico Mariano Samaniego, de 70 a\u00f1os y buen obser - vador de los encantos femeninos, report\u00f3 al Dr. M\u00e1rquez: Se encuentra en El Paso, Texas una Srta. Profesora titulada, de la que nada hay ya que desear, pues hasta posee el idioma espa\u00f1ol (es muy guapa), su trato es muy fino, su f\u00edsico muy agradable, joven, pues cuenta s\u00f3lo con 24 a\u00f1os, no le mando una fotograf\u00eda, porque no tiene ninguna, solo posee una en grupo en que esta con sus compa\u00f1eras de estudio. Despu\u00e9s de larga pr\u00e1ctica en el Hotel Dieu, fue examinada por un jurado de los Doctores m\u00e1s notables de la Cd., habiendo sustentado un examen muy l\u00facido. Francamente yo creo que se har\u00e1 una buena ad - quisici\u00f3n. (AHSS, 1902b). El Dr. M\u00e1rquez le escribi\u00f3 a su vez al Dr. Liceaga: \"en este momento me dirijo a El Paso, donde hay una enfermera titulada, que habla co - rrectamente espa\u00f1ol, que desea ir a M\u00e9xico y que por a\u00f1adidura es muy guapa\" , (AHSS, 1902b). Esta guapa y biling\u00fce enfermera fue Rose Warden, quien egreso de la primera genera - ci\u00f3n de la Escuela de Enfermer\u00eda del Hospital Hotel Dieu en El Paso, Texas en 1902. Su padre John Warden hab\u00eda sido gerente de la Hacien - da de Toluquilla en Omealco, Veracruz. De cual iron\u00eda, este hospital y escuela fue funda - do y administrado por las mismas expulsadas Hermanas de la Caridad de San Vicente de Pa\u00fal. Por decisi\u00f3n m\u00e9dica colegiada se hab\u00eda encontrado a la directora perfecta, y muy gua - pa, para la Escuela de Enfermer\u00eda. 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 98 Recibiendo 50 pesos de oro para su pasa - je, la enfermera Warden lleg\u00f3 a la Ciudad de M\u00e9xico en julio de 1902, para encontrar que la habitaci\u00f3n para la directora todav\u00eda no estaba lista. El Dr. Liceaga estaba sumamente compla - cido con ella y escribi\u00f3: \"La Srta. Warden est\u00e1 contenta y tiende a hacerse de amigos entre los que la rodean y les ha presentado una perspec - tiva muy halag\u00fce\u00f1a a las enfermeras, si \u00e9stas se empe\u00f1an en aprender. \" (AHSS, 1902b). Pero poco a poco, los conflictos aparecieron. Como no fue parte de la ense\u00f1anza, en lugar de hacerlo, ella contrat\u00f3 gente de intendencia para ayudar a supervisar a las alumnas en sus dormitorios y contar sabanas. Su logro, y reto m\u00e1s importante fue el traslado de la Escuela desde el peque\u00f1o Hospital de Maternidad con apenas unas veinte pacientes, al Hospital de San Andr\u00e9s con 600 pacientes, ubicado en la calle de Tacuba. Con este cambio se multipli - caron las oportunidades de aprendizaje para sus alumnos. A pesar de reconocer la sabidur\u00eda de la mudanza, el Dr. Liceaga no soport\u00f3 que esa decisi\u00f3n, sin su participaci\u00f3n, se tomara mediante una solicitud aprobada directamente por el Secretario de Gobernaci\u00f3n. \"No Sabe Ud. Hacerse Obedecer\" Imagen 1: Rose Warden, 1902 (arriba a la izquierda) El 15 de marzo de 1904, el Doctor despidi\u00f3 a Rose Warden por insubordinaci\u00f3n. En una larga carta, el Dr. Liceaga dej\u00f3 en claro sus di - ferencias en la filosof\u00eda de la educaci\u00f3n: Mi intenci\u00f3n era solamente preparar un cierto n\u00famero de j\u00f3venes que pudieran com - pletar su educaci\u00f3n m\u00e1s tarde, pero que fueran capaces de atender a los enfermos, de dar a los M\u00e9dicos la rese\u00f1as que necesitaran, de hacer la administraci\u00f3n de los pabellones. Para lograr esos objetos, era preciso en primer lugar, que completaran su educaci\u00f3n social [\u00e9nfasis del au - tor], (AHSS, 1904). Liceaga se quej\u00f3 de que la Directora War - den insistiera en la compra de uniformes para sus alumnas y materiales de curaci\u00f3n. Le mo - lest\u00f3 tambi\u00e9n que hiciera cambios en las horas de las alumnas y de hacer cambios (no espe - cificados) en sus relaciones con los m\u00e9dicos. El Doctor deja claras sus expectativas para la subordinaci\u00f3n de la enfermera. La gran prue - ba de insubordinaci\u00f3n fue la decisi\u00f3n de la Di - rectora para cambiar la sede de la escuela a San Andr\u00e9s, ante la decisi\u00f3n del Doctor de reducir el \u00e1rea cl\u00ednica de la escuela solo al \u00e1rea de su consultorio (AHSS, 1904). A pesar de que el Dr. Liceaga reconoc\u00eda (y se quejaba) que la Directora Warden hab\u00eda mejorado el dormitorio de las enfermeras y el comedor, que instituy\u00f3 el uso de uniformes (rayado de azul y blanco), insisti\u00f3 en materia de curaci\u00f3n y que en general hab\u00eda mejorado la instrucci\u00f3n, el doctor externaba una queja porque la Directora no hab\u00eda prestado sufi - ciente atenci\u00f3n al registro adecuado de las s\u00e1 - banas limpias y sucias, y que no era lo suficien - temente estricta en la disciplina. Y m\u00e1s all\u00e1 de todo, \"no sabe Ud. hacerse obedecer. \" No obstante, reiteraba que Rose Warden (Imagen 1) era \"una enfermera muy inteligente, muy Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 99 instruida, de muy buen car\u00e1cter y muy agra - dable en sociedad, yo mismo la recomendar\u00e9 por todas partes\" (AHSS, 1904). La enfermera Warden renunci\u00f3 y sali\u00f3 el 3 de junio de 1904. Los conflictos de educaci\u00f3n vs. capacitaci\u00f3n y de la autonom\u00eda vs. la subordinaci\u00f3n de la mujer-enfermera con el hombre-doctor no pod\u00edan ser m\u00e1s claros. Profesora y Directora de la Escuela de En - fermer\u00eda, Rose Warden form\u00f3 la primera ge - neraci\u00f3n de enfermeras tituladas en M\u00e9xico y se instituy\u00f3 el primer examen profesional de la carrera. En agosto de 1902, ingresaron 44 estu - diantes, y en mayo de 1903, aprobaron 22 estu - diantes, incluyendo enfermeros F\u00e9lix Lejeva y F\u00e9lix Tejada (AHSS, 1902, exp. 32). Los conflictos entre el Dr. Liceaga y la en - fermera Warden, atendieron a una diferencia - ci\u00f3n entonces irreconciliable en la promoci\u00f3n de la salud y la educaci\u00f3n, imbuidos en com - plicaciones de g\u00e9nero y poder que incidieron en el grado de autonom\u00eda e independencia del desarrollo de la enfermer\u00eda profesional en M\u00e9xico. Con la renuncia de la Directora Crow - der y el despido de la Directora Warden, los m\u00e9dicos evidenciaron su control sobre las en - fermeras y se impusieron sobre su formaci\u00f3n profesional. La dominaci\u00f3n al gremio de la en - fermer\u00eda por la medicina alop\u00e1tica qued\u00f3 en manos masculinas mexicanas. Rose Warden fue reemplazada por dos en - fermeras alemanas, Gertrut Friedrich y Maude Dato, del Hospital de Ferrocarriles de M\u00e9xi - co en Ac\u00e1mbaro, Guanajuato. Ambas fueron egresadas del Hospital Friedrichshain de Ber - l\u00edn, del modelo Kaiserwerth. Las alemanas al parecer no tuvieron problemas para seguir \u00f3rdenes y aceptaron un salario bastante m\u00e1s baja, de 150 pesos de plata (AHSS, 1904). Con la apertura del Hospital General de M\u00e9xico, la Escuela de Enfermer\u00eda cambi\u00f3 de sede y celebr\u00f3 la inauguraci\u00f3n oficial de su nuevo hogar en 1907, y con el paso de los a\u00f1os, tuvo varias directoras de enfermer\u00eda, estadounidenses y mexicanas. Dato y Frie - drich continuaron de una forma u otra en el nuevo Hospital hasta por lo menos 1911. En 1911, una \"supervisora alemana\" puso mu - chos obst\u00e1culos para un grupo de enfermeras para salir a unirse a la Cruz Blanca Neutral para apoyar los heridos de la revoluci\u00f3n (La Patria, 1911). DISCUSI\u00d3N Cuando la escuela se pas\u00f3 en 1911 a la sede de la Escuela de Medicina el control de los m\u00e9dicos fue total. El programa se redujo a unas pocas materias, solo suficientes para ser \"capaces de atender a los enfermos, de dar a los M\u00e9dicos la rese\u00f1as que necesitaran, de hacer la administraci\u00f3n de los pabellones\" , para que \"pudieran completar su educaci\u00f3n m\u00e1s tarde\" , pero nunca fue completada. Sin embargo, la \"educaci\u00f3n social\" fue bastante completa en t\u00e9rminos del rol social de la enfermera. La visi\u00f3n de la enfermer\u00eda mostrada en 1893 en el Congreso sobre Hospitales, Dispen - sarios y Enfermer\u00eda la posicionaba como una construcci\u00f3n social. Esa reuni\u00f3n, en el marco de una feria mundial, sirvi\u00f3 para movilizar a la enfermer\u00eda hacia un estatus profesional basado en la percepci\u00f3n de su unicidad y su autonom\u00eda. En dicho Congreso, e igual que en los inicios de la enfermer\u00eda mexicana, la salud fue vista no como la ausencia de enfermedad, sino como la maximizaci\u00f3n del potencial del paciente (Selanders & Crane, 2010). En los ini - cios de la enfermer\u00eda en M\u00e9xico, los Cooper y \"Las Rosas\" (Crowder y Warden) ofrecieron una visi\u00f3n distinta del Dr. Liceaga sobre el concepto de salud y se luch\u00f3 por su autonom\u00eda y el reconocimiento de su unicidad. 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 100 Los enfermeros F\u00e9lix Tejada (clase de 1902) y F\u00e9lix Lejeva (clase de 1903) fueron titulados, pero poco despu\u00e9s, los enfermeros mexicanos buscados por la Convocatoria de 1897 no fueron bienvenidos. Por 1907 el Dr. Liceaga prohibi\u00f3 a los hombres a entrar en la Escuela de Enfermer\u00eda del Hospital General de M\u00e9xico (Maza Brito, 1968). Jovita Mu\u00f1iz, alumna de Rose Warden, se uni\u00f3 a la Cruz Blanca Neutral en 1911 para apoyar los heridos de la revoluci\u00f3n y le fue otorgada la Medalla de Plata de la Cruz Roja Internacional para su servicio (Nance, 2010). Adela V\u00e1squez Schiaffino (clase de 1904) tam - bi\u00e9n ha prestado sus servicios de enfermera durante la Revoluci\u00f3n en 1911. Enfermera, periodista, revolucionaria, poeta, novelista y maestra de idiomas, ella tampoco supo como \"obedecer\" (Nance, 2011). CONCLUSIONES Para 1907, excluyendo a los hombres, redu - ciendo la materia curricular de tres a dos a\u00f1os de estudio (Am\u00e9zquita, 1955), y relegando a la enfermera a una posici\u00f3n subordinada y f\u00e1cil de controlar; los m\u00e9dicos ganaron el control total de la educaci\u00f3n, o mejor dicho, la capaci - taci\u00f3n, de la enfermer\u00eda. Este fue parte esencial de la imposici\u00f3n de su pr\u00e1ctica a la poblaci\u00f3n y los mecanismos de exclusi\u00f3n, monopolizaci\u00f3n y control de otras profesiones sanitarias, que se consolidar\u00edan en el siglo XX (Coe, 1973). Este ansiosa preocupaci\u00f3n sobre estatus, poder y rol habla mucho de los inseguridades del na - ciente profesi\u00f3n de la medicina alop\u00e1tica. Welter (1966) describi\u00f3 el \"culto a la ver - dadera feminidad\" que abrazo cuatro valores de la mujer: piedad, pureza, sumisi\u00f3n y do - mesticidad. Intr\u00ednseca al valor de la domesti - cidad fue el deseo y la habilidad para cuidar la familia. As\u00ed, el cuidar fue visto como una caracter\u00edstica natural de ser mujer. Cuando la enfermer\u00eda se cambia a un entidad definida, la necesidad fue la de conservar el ideal femeni - no y dar un cuerpo de habilidades especificas construido cuidadosamente a trav\u00e9s del am - biente controlado del hospital. Los hospitales se quedan como un ambiente patriarcal donde la enfermera \"buena\" ha conservado los valo - res femeninos (Reverby, 1987). Este fue la edu - caci\u00f3n social que el Dr. Liceaga pensaba que era m\u00e1s importante que la educaci\u00f3n t\u00e9cnica o profesional. Las enfermeras mexicanas estuvieron su - bordinadas al poder m\u00e9dico. La formaci\u00f3n que se daba a las futuras enfermeras inclu\u00eda, tan - to en el aprendizaje como durante la pr\u00e1ctica, la importancia de seguir cuidadosamente las prescripciones del m\u00e9dico y sus \u00f3rdenes, re - cord\u00e1ndoles siempre que la enfermera no era ni pod\u00eda ser m\u00e9dico, y en los expedientes de las alumnas se valoraba que estas fueran sumisas. Los estudios de enfermer\u00eda fueron dependien - tes de la Escuela de Medicina, donde m\u00e9dicos eran los directores y maestros. La Asociaci\u00f3n Mexicana de Enfermeras se crear\u00eda en 1947, y en 1948 la Escuela de Enfermer\u00eda se separar\u00edan de la Escuela de Medicina, pero sin conseguir autonom\u00eda o autoridad, y tardar\u00eda hasta 1968 el inicio de la licenciatura (Carrillo, 1998). A pesar de que ejercer la pr\u00e1ctica del cui - dado (la domesticidad) y posiblemente la pie - Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 101 dad y la pureza, pero no sumisi\u00f3n, los Cooper, la Directora Crowder y la Directora Warden no fueron las enfermeras id\u00f3neas para el Dr. Liceaga. Las expectativas de la medicina mexi - cana organizada solo se permit\u00edan aceptara a quienes sab\u00edan c\u00f3mo obedecer y permitir ser sometidas. BIBLIOGRAF\u00cdA - Am\u00e9zquita, S. (1955). Mis recuerdos de los primeros d\u00edas de ingresar en el Hospital General. Revista de la Asocia - ci\u00f3n Mexicana de Enfermeras , (3), 1. - Carrillo, A.M. (1998). Profesiones sanitarias y lucha de poderes en el M\u00e9xico del siglo XIX. Asclepio (L) 2, 149-168. - Coe, R. M. (1973). Sociolog\u00eda de la medicina . Madrid: Alianza. - Darbyshire, P . (1987). The burden of history. Nursing Times, 83 (4), 32-34. - Kellogg, J.H. (1908). The Battle Creek Sanitarium system: History, organization, methods Battle Creek, MI: J.H. - Maza Brito, M.E. (1968). Historia de la Enfermer\u00eda en M\u00e9xico. En E.M. Jamieson, M.F. Sewall, & E.B. Suhrie (Eds.), Historia de la Enfermer\u00eda (362-364). M\u00e9xico, D.F.: Editorial Interamericana M\u00e9xico. - Malvido, E. & Hern\u00e1ndez Cabrera, M.E. (2011). Amor a Dios y amor al pr\u00f3jimo: Emociones b\u00e1sicas para la formaci\u00f3n de las diaconisas metodistas protestantes y su expansi\u00f3n en el siglo XIX en M\u00e9xico. En O. L\u00f3pez S\u00e1nchez. La perdida del para\u00edso: El lugar de los emocio - nes en la sociedad mexicana entre los siglos XIX y XX (309-325) . M\u00e9xico, D.F.: UNAM FESI Trained Nurse Journal, 16 (7), 356-358. - Nance, D.C. (2010). Enfermeras del Hospital General de M\u00e9xico a la Revoluci\u00f3n. Revista de Enfermer\u00eda del Instituto Mexicana de Seguro Social 18 (2), 111-115. - Nance, D.C. (2011). Adela V\u00e1squez Schiaffino: una enfermera en la Revoluci\u00f3n Mexicana. Revista de Enfermer\u00eda del Instituto Mexicano del Seguro Social, 19(1), 43-47. - Nightingale, F. ([1859] 2008). Notes on nursing and other writings. New Y ork, NY: Kaplan Publishing. - P\u00e9rez Loredo, L. (1986). Efem\u00e9rides de M\u00e9xico: Miguel \u00c1ngel Reverby, care: The American nursing, 1850-1845. New Y ork, NY: Cambrid - ge University Press. - Salas Segura, S., Quesada Fox, C. & Rubio Dom\u00ednguez, S. (2010). Origen y desarrollo de la carrera de enferme - r\u00eda y obstetricia en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. M\u00e9xico: UNAM/ENEO. - Selanders, L.C. & Crane, P . (2010). Nightingale in absentia: nursing and the 1893 Columbian Exposi - Holistic Nursing, (28) , 313-316. - Welter, B. (1966). The cult true womanhood: 1820- 1860. American Quarterly, (18) , 115-117. FUENTES - Archivo Hist\u00f3rico de la Secretaria de Salud (AHSS) (1896, 1897, 1898). F-SP , S-ED, C-1, exp. 8 C-1, exp. 4. - La Patria. (1911, 17 Mayo) 5 enfermeras del Hospital General anoche deb\u00edan haber partido para Cd. Ju\u00e1rez. La Patria. 1. - Ministro de Relaciones Exteriores y Gobernaci\u00f3n (1863). Ley que extingui\u00f3 las comunidades de reli - giosas, art\u00edculo IX. M\u00e9xico, D.F.: Diario Oficial de la Federaci\u00f3n.1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 102 Afirmaci\u00f3n de la mujer en la medicina durante el siglo XV y XVI: un proceso religioso e inquisitorial Woman's statement in medicine during the and Afirma\u00e7\u00e3o mulher medicina durante o s\u00e9culo XV e XVI: um processo religioso e inquisitorial Cantarino 1, Catia Filipa Marques Grenha 2, Filipa Costa Couto 3, Isabel Puerto Fernandez 4, Manuel Moreno Preciado 5, Manuel Alves Rodrigues6. 1PhD. Departamento de Enfermer\u00eda, Fisioterapia y Terapia Ocupacional. Universidad de Castilla la Mancha. Campus Toledo. Avda. Carlos III, s/n. 45071. Toledo. 2Enfermera. Hospital Nossa Senhora da Arr\u00e1bida. Portugal. Unidad de Investigaci\u00f3n en Ciencias de la Salud: Enfermer\u00eda. Escuela de Enfermer\u00eda de Coimbra, Portugal. 4PhD. Departamento de Enfermer\u00eda, Fisioterapia y Terapia Ocupacional. Universidad de Castilla la Mancha. Campus Toledo. 5PhD. Universidad San Antonio. Murcia. Espa\u00f1a. 6PhD. Coordinador Unidad de Investigaci\u00f3n en Ciencias de la Salud: Enfermer\u00eda. Escuela de Enfermer\u00eda de Coimbra, Portugal. C\u00f3mo citar este art\u00edculo en edici\u00f3n digital: G\u00f3mez Cantarino, S., Marques Grenha, C.F., Couto, F., Puerto Fernandez,I., More - no Preciado, M., & Alves Rodrigues, M. (2018). Afirmaci\u00f3n de la mujer en la medicina durante el siglo XV y XVI: un proceso religioso e inquisitorial. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(50). Recuperado de http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.50.09 Correspondencia: Campus Tecnol\u00f3gico Antigua F\u00e1brica de at a time of repression and religious and in - quisitorial persecution, women as informal caregivers with empirical practices. The objectives of this article is to emphasize the process of professionalization of women's care over that period and to know the role of the church and men in critical care to women, as well as presenting Spanish female figures who have excelled in medicine during this period. Methods: The task is a narrative review of sec - ondary sources related with the object of study, as well as an analysis of the same sources from the social history, keeping in mind the char - acteristics of the era of study. Results: During the centuries XV and XVI, the church, along with the medical class, led to a suppression of feminine care that generated disagreement and conflict between the church and society and the informal women's care began to be part of the professionalized medical profes - sion. Conclusions: The findings in contrast - edge of medical and subsequently the inclusion of women in professional care. Keywords: woman, care, church, history, health. Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 103 RESUMEN Durante los siglos XV y XVI, en un mo - mento de represi\u00f3n y persecuci\u00f3n religiosa e inquisitorial, las mujeres actuaron como cui - dadoras informales con pr\u00e1cticas emp\u00edricas. El objetivo del estudio es destacar el proceso de profesionalizaci\u00f3n de cuidados de la mu - jer durante dicho periodo; conocer el papel de la iglesia, de los hombres en la cr\u00edtica hac\u00eda las mujeres; presentar figuras femeninas es - pa\u00f1olas destaca das en la medicina durante este per\u00edodo. Material y m\u00e9todo: El trabajo es una revisi\u00f3n narrativa de las fuentes secun - darias relacionadas con el objeto de estudio, as\u00ed como un an\u00e1lisis de las mismas desde la historia social, teniendo en cuenta las carac - ter\u00edsticas de la \u00e9poca de estudio. Resultados: Durante los siglos XV y XVI, la iglesia, junto con la clase m\u00e9dica, condujo una represi\u00f3n hac\u00eda el cuidado femenino que influy\u00f3 en su aceptaci\u00f3n. As\u00ed mismo, el cuidado femenino gener\u00f3 desacuerdos y conflictos entre iglesia y sociedad, los cuidados de las mujeres infor - males, empezaron a formar parte de la clase m\u00e9dica profesionalizada. Conclusiones: Los hallazgos obtenidos refieren como a pesar del predominio del conocimiento te\u00f3rico m\u00e9di - co, las pr\u00e1cticas emp\u00edricas de las mujeres con - siguieron ser aceptadas en determinadas con - diciones y esto constituy\u00f3, con posterioridad, el reconocimiento profesional del cuidado. Palabras-clave: mujer, cuidados, iglesia, historia, salud. RESUMO Durante os s\u00e9culos XV e XVI, num mo - mento de repress\u00e3o e persegui\u00e7\u00e3o religiosa e inquisitorial, as mulheres atuaram como cui - dadoras informais com pr\u00e1ticas emp\u00edricas. Os objetivos deste artigo consiste em o de profissionaliza\u00e7\u00e3o dos cuidados da mulher ao longo deste per\u00edodo e conhecer o papel da igreja e dos homens na cr\u00edtica aos cui - dados femininos, assim como apresentar figu - ras femininas espanholas na medicina neste per\u00edodo. Material e m\u00e9todo: O trabalho consiste numa revis\u00e3o da narrativa realizada a partir de fontes secund\u00e1rias, rela - cionadas com o objeto em como uma an\u00e1lise das mesmas desde a hist\u00f3ria - cial, tendo em conta as caracter\u00edsticas da \u00e9po - ca em estudo. Resultados: Durante os s\u00e9culos XV y XVI, a igreja, junto com a classe m\u00e9dica, conduziu a uma repress\u00e3o dos cuidados femi - conflitos entre a igreja e a e o cuidar informal da mulher contraste com os conhecimentos te\u00f3ricos dos m\u00e9dicos e, posteriormente, a inclus\u00e3o da mulher cuidados profissionais. Palavras-chave: mulher, sa\u00fade. Na Europa, durante os s\u00e9culos XV e XVI, vivia-se um per\u00edodo de forte inquisi\u00e7\u00e3o, onde a poder absoluto sociedade (Ehreinreich, 2010). A mu - lher, que prestava cuidados sa\u00fade, via as suas pr\u00e1ticas feiti\u00e7os e a e igreja, j\u00e1 que esta era antiempirica, e negava 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 104 o saber e a capacidade que a mulher possu\u00eda para cuidar (Tausiet, 2003). O cuidar era um ato indispens\u00e1vel e habitual que assegurava as necessidades dos grupos onde a mulher esta - inserida, fazendo parte do seu quotidiano (Colli\u00e8re, 1989). Prestava cuidados de forma independente, segundo um car\u00e1cter pr\u00f3prio, que fez com que estes fossem considerados uma constante hist\u00f3rica (Castillo & Siles Gon - zalez, 2004). A alian\u00e7a existente entre a educa\u00e7\u00e3o mas e religiosa e, por isso, esta parceria foi utilizada como uma forma de abolir a forma - lidade dos cuidados femininos (Beteta, 2011). No foram s\u00edtios j\u00e1 que, no s\u00e9culo XV e XVI exis - tem relatos de alguns casos, expostos poste - riormente no estudo (Herrero, 2012). Como as mulheres passavam os seus sabe - res emp\u00edricos de gera\u00e7\u00e3o gera\u00e7\u00e3o, os erudi - tos temiam que o conhecimento cient\u00edfico fos - se colocado em causa, pois, tal como a igreja, tamb\u00e9m estes baseavam o seu conhecimento na teoria (Sarri\u00f3n, 2006; Tausiet, 2003). A me - dicina surge como um of\u00edcio exclusivo ao sexo masculino que desta profiss\u00e3o esta capacidades - rias para a exercer (Beteta, 2011). As pr\u00e1ticas m\u00e9dicas, prestadas \u00e0 alta no - breza e a entidades religiosas e eclesi\u00e1sticas, s\u00e3o exercidas em zonas urbanas, pelo que, maioritariamente, era nas zonas rurais que a mulher assistia e tratava dos mais enfermos (Usandizaga, 1944). Deste a presente investiga\u00e7\u00e3o tem como objetivos analisar a profissionaliza\u00e7\u00e3o dos cuidados da mulher ao longo dos s\u00e9culos XV e XVI; explorar o papel da igreja e dos ho -mens na valoriza\u00e7\u00e3o dos cuidados ainda, METODOLOGIA Foi realizada uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica da narrativa, a partir da pesquisa em fontes se - cund\u00e1rias, atuais e antigas, relacionadas com o objeto em estudo, de modo a ser poss\u00edvel ana - lisar os dados dispon\u00edveis que est\u00e3o vinculados aos cuidados da mulher durante o per\u00edodo em estudo. A pesquisa foi realizada tendo por base a quest\u00e3o formulada inicialmente. De seguida, e por etapas, foi realizada pesquisa bibliogr\u00e1 - fica, identifica\u00e7\u00e3o dos estudos, sistematiza\u00e7\u00e3o dados dos relevantes, com posterior avalia\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise final do conte\u00fado encontrado. Para a pesquisa foram utilizados limites: a) temporais: Artigos que abordassem o tema XVI; b) Artigos em : sobre e do homem na sociedade e artigos sobre medicina e cuidados prestados. Ap\u00f3s sele\u00e7\u00e3o dos artigos foi realizada uma an\u00e1lise reconstruir estudo. Foram consultados livros em formato f\u00edsi - co na Biblioteca da UCLM do campus de Tole - do, bem como de outras Bibliotecas Universi - tarias como as de Alicante (Universitat Jaume I), Madrid (Universidad de Alcal\u00e1) e Universi - dad de la Rioja, recorrendo-se a uma pesquisa direta enlivros e legados (n=8), cap\u00edtulos de livro (n=4) e ainda realizada pesquisa em ba - ses de dados como Cuiden, PubMed, Dialnet, EBSCO, CINAHL e na biblioteca y Academic Research, (n=19). Foi realizada uma sele\u00e7\u00e3o e posterior Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 105 agrupamento dos documentos encontrados em livros, cap\u00edtulos de livros e artigos cient\u00edfi - cos, ju\u00edzos de informa\u00e7\u00f5es escritas, permitindo identifi - car o estado de investiga\u00e7\u00e3o relacionado com o tema. Relativamente \u00e0 an\u00e1lise da tem\u00e1tica, os documentos encontrados foram agrupados, o que permitiu identificar os resultados mais significativos a extrair relacionados com o tema em estudo. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O Ao longo dos tempos o papel da mulher e do homem na sociedade adquiriu estatutos e reconhecimentos diferentes n\u00edveis, sendo atribu\u00eddo figura masculina um dom\u00ednio nas \u00e1reas da educa\u00e7\u00e3o, religi\u00e3o, pol\u00edtica e inclusive no \u00e2mbito familiar, contrastando com a mu - lher \u00e0 qual se atribu\u00edam \u00e1reas dom\u00e9sticas (Bar - s\u00e9culos XV e XVI s\u00e3o poder repressor, cujo objetivo seria a figura sat\u00e2nica existente. Com isto, a religi\u00e3o crist\u00e3 tradicional identifica a bruxa - ria e a feiti\u00e7aria como uma heresia que coloca - va em causa a f\u00e9 cat\u00f3lica. Estas pr\u00e1ticas eram, (Tausiet, 2003). Os homens praticavam of\u00edcios relaciona - dos com este tipo de heresias, por\u00e9m possu\u00edam um saber relacionado com a astrologia, sendo esta vista como uma ci\u00eancia (Barreiro, 1973). Por outro lado, as mulheres adquiriam os seus conhecimentos de forma emp\u00edrica, sendo que na maioria, transmitiam saberes de umas para que surgisse (Ehrenreich, 2010). Ou seja, se por um lado a figura femi - nina era vista como cuidadora dos doentes, por outro considerava-se que tinha um pacto o diabo, o que fazia dela um agente sat\u00e2 uma forte desconfian\u00e7a das a\u00e7\u00f5es que tinham considerava que a mulher uma tripla era mulher, na sua maioria pertenciam a um grupo de mulheres que se protegiam e, por fim, atuavam de acor - do com saberes emp\u00edricos que se transmitiam de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o (Tausiet, 2003). Isto, vinha contrastar com o saber dos m\u00e9dicos, uma vez que o seu conhecimento provinha es - sencialmente de se associavam \u00e0 teologia (G\u00f3mez - -Menor, 1969). A medicina, considerada a terceira for\u00e7a da sociedade, depois da religi\u00e3o e da pessoas pertencentes a uma classe social de n\u00edvel superior, como reis, nobreza e entidades eclesi\u00e1sticas (Gra - cia, 1985; Barreiro, 1980). Surge uma alian\u00e7a entre a religi\u00e3o e a medicina, onde os estudos desta \u00e1rea n\u00e3o estar em a os m\u00e9di - cos n\u00e3o tinham o costume de ver os e o conhecimento n\u00e3o provinha de como inferior medicina geral, e baseavam os seus cuidados em supersti\u00e7\u00f5es e na l\u00f3gica (Sarri\u00f3n, 2006). Implementou-se, desta forma, a medi - cina esta que impedia o sexo 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 106 feminino de se afirmar profissionalmente. As - sim, o acesso ao ensino superior possibilitado apenas ao sexo a mulher do conhecimento cient\u00edfico (Beteta, 2011). \u00c9 de notar que, a pr\u00e1tica da medicina pelos homens era efetuada, maioritariamente, nas zonas ur - banas e, por esta mesma raz\u00e3o, nas zonas ru - rais, mais melhor con - siderando o mal fruto de feiti\u00e7os e pactos com o diabo (Ehrenreich, 2010). Com a dos quais reca\u00eda a de o paradeiro de poss\u00edveis bruxas ou sobre as ati - vidades que estas realizavam, era tamb\u00e9m per - seguida e castigada (Mars\u00e1, 2009). As pr\u00e1ticas sobre as quais se centravam as as por se juntarem e bruxaria; e por \u00fal -timo condenavam por possu\u00edrem curar e o outro, pois consideravam que esta era uma d\u00e1diva de Deus que apenas estava atribu\u00edda a m\u00e9dicos e padres. Por estes crimes, as mulheres eram castigadas de variadas for - mas, como coloca\u00e7\u00e3o era internadas em hosp\u00edcios (Perezagua, 2008). Em 1487 \u00e9 publicado um livro na Alema - nha, chamado \"Malleus das bruxas- inquisidores (Henry Kramer e Jacob Sprenger) e foi divulgado a pedido do papa Inoc\u00eancio VIII para apoiar a bula papal, por este escrita Desiderantes Affectibus). bula estabelecia-se a dever de as exterminar atrav\u00e9s das condena\u00e7\u00f5es. Ora, o manual de Kramer e Sprenger, compos - to por tr\u00eas volumes, esclarece sobre a arte da bruxaria, cont\u00eam exemplos de medicamentos e explica quem, como ser tor - turado. Estavam guntas e a\u00e7\u00e3o que os inquisidores deveriam utilizar nos interrogat\u00f3rios das sus - peitas (L\u00f3pez, 1976). Relativamente \u00e0s mulhe - res, a boca do \u00fatero. Pelo que para saciarem a sua lasc\u00edvia, cientemente claro que n\u00e3o admira ser o maior n\u00famero de mulheres contaminadas pela heresia da bruxaria. E por esse motivo conv\u00e9m referir-se a heresia culposa como a heresia das bruxas e n\u00e3o a dos magos, dado ser maior o contingen - te de mulheres que se entregam a essa pr\u00e1tica. (Kraemer & Sprenger, 1976, p.121) Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 107 \u00c9 importante referir que, a bruxaria reali - zada em zonas urbanas estava fortemente e, n\u00e3o estavam satisfeitos com o resultado fi - nal ou que n\u00e3o obtinham o pretendido atrav\u00e9s dos feiti\u00e7os e, inclusive, acusavam-nas Inquisi\u00e7\u00e3o um de heresia: por acusa\u00e7\u00e3o, dela\u00e7\u00e3o mais utilizada numa den\u00fancia delator e n\u00e3o necessitava de provas concretas para se formalizar. Posteriormente, era o inquisidor do Santo of\u00edcio que investigava e aceitava, ou n\u00e3o, a dela\u00e7\u00e3o. Esta por bruxas e feiticei - ras marcou as mulheres com uma supersti\u00e7\u00e3o e estigma mas n\u00e3o conseguiu eliminar o seu papel nos cuidados prestados a doentes (Que - vedo, 1967). Profissionaliza\u00e7\u00e3o das mulheres como todos os s\u00edtios j\u00e1 que, no s\u00e9culo 2012). Os t\u00edtulos de medicina foram atribu - \u00eddos por reis, recolhidas poss\u00edvel observar na tabela I. Em cidades como Sevilha e M\u00e1laga, era ne -cess\u00e1rio a realiza\u00e7\u00e3o de um exame que com - provasse que as estavam capacitadas para exercer a podiam obter um certificado. \u00c9 apresentada uma exce\u00e7\u00e3o datada do ano de 1394, que surge como uma forma de contextualizar a presente situa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que \u00e9 muito pr\u00f3ximo do in\u00edcio do s\u00e9culo Esta, of\u00edcio, todos processos levantados contra ela, por oficiais, ju\u00edzes e comiss\u00e1rios (Herrero, 2012). No caso de Mar\u00eda S\u00e1nchez, no documento oficial de autoriza\u00e7\u00e3o da sua pr\u00e1tica, constava que, para - dos, tinham adquirido conhecimentos emp\u00edri - cos e, como tal, estavam aptas para o exerc\u00edcio desta profiss\u00e3o, referindo-se a E dies passats hajam vista bona pr\u00e0tica de una vella appella - da Mar\u00eda S\u00e0nxez, la qual he feytes de solemnes cures en lo real del senyor Rey, de les quals sta - vem maravellats ax\u00ed los f\u00edsichs graduats e apro - vas com nostres, per la qual ra\u00f3 lo Rey don\u00e0 aquella gr\u00e0cia e concessi\u00f3 reyal que no contrastant furs e pri - vilegis de la ciutat e Regne de Val\u00e8ncia, havents que alg\u00fa no sots certes e gans pe puxa usar e praticar de les dites arts segons que les dites coses n\u00f3s com fessen e finassen devant nostra ter\u00e1 alcan\u00e7ado a autoriza\u00e7\u00e3o para exercer medicina, pelo motivo de ser conheci - da por causa dos seus saberes e cuidados, que aprendeu atrav\u00e9s da profiss\u00e3o do marido, que era cirurgi\u00e3o. Quando este faleceu, Jami -1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 108 la deu continuidade aos cuidados que os dois prestavam anteriormente e, por ter qualidade e conhecimento nesta \u00e1rea, conseguiu afirmar - -se legalmente como m\u00e9dica em M\u00farcia (Her - rero, 2012). O caso de Maria Alvarez consta no Arqui - vo Municipal de M\u00e1laga, que explicita que o exame que esta realizou, foi composto por di - versas orais, m\u00e9dico Juan Mu\u00f1oz. Foi o pr\u00f3prio que afirmou e auto - rizou que esta exercesse o seu of\u00edcio na cidade de M\u00e1laga (Herrero, 2012). Tabela 1: Mulheres que alcan\u00e7aram um es - tatuto profissional na \u00e1rea m\u00e9dica e respetivo ano de obten\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos. Fonte: Constru\u00edda pelos autores. quatro seguiram - tantes e pr\u00f3prios m\u00e9dicos come\u00e7am indispens\u00e1veis (Herrero, 2012). A mulher come\u00e7a por ganhar um papel de destaque na \u00e1rea da obstetr\u00edcia, visto que os cuidados prestados pelo homem ao sexo femi - nino eram mal interpretados pela sociedade e principalmente pela igreja. Assim, surge a necessidade de alguns cuidados, como os que prestavam as parteiras, passando estes a ser exclusivamente realizados por mulheres, de modo a n\u00e3o gerar conflitos referentes aos m\u00e9dicos que sentiram a necessidade de envolver a mulher na \u00e1rea da ginecologia por terem presente a ideia que estas, igualda de, possu\u00edam conhecimentos mais cred\u00edveis sobre como o corpo (Tejero, 2016). CONCLUS\u00c3O Pode-se considerar que na sociedade dos s\u00e9culos XV e XVI a mulher que cuida \u00e9 vista como bruxa ou feiticeira, estando a ela associada uma a incred\u00edvel. Sofre persegui\u00e7\u00f5es e condena\u00e7\u00f5es por parte da inquisi\u00e7\u00e3o como uma afronta \u00e0 igreja e \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. Compreende-se que a m\u00e9dica, ao exigir for - ma\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria, era um ato e um of\u00edcio de base n\u00e3o emp\u00edrica, exclusi - vamente masculino, prestado apenas em clas - ses de elite. Este antiempirismo desencadeou na medicina desta \u00e9poca, uma n\u00e3o aceita\u00e7\u00e3o do cuidar feminino. Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 109 Percebe-se que a experi\u00eancia deste cuidar que iam arrecadando passava, de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o, o que se tornou um marco na pro - fissionaliza\u00e7\u00e3o dos cuidados, j\u00e1 que permitiu que estas pr\u00e1tico, no tanto, isso n\u00e3o foi motivo para se afastar do mundo cient\u00edfico, mostrando-se interessada e capaz de ampliar e expandir as suas a\u00e7\u00f5es enquanto cuidadora, ao ponto de colaborar com o caso de Jamila. Apesar da conota\u00e7\u00e3o de superioridade da figura masculina em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 figura femi - nina, e de este ter assumido um papel de in - quisidor e perseguidor, salienta-se o facto de reis e m\u00e9dicos terem concedido a mulheres a possibilidade de iniciarem forma\u00e7\u00e3o supe - rior, com o intuito de se tornarem m\u00e9dicas, o que tal significaria profissionalizarem da - ti\u00e7aria, fortemente refor\u00e7ado pelo Papa Ino - c\u00eancio VIII e pelos monges inquisidores. Foi capaz de aproveitar a sua condi\u00e7\u00e3o sat\u00e2nica e com ela conseguiu, de forma mais evidente, que a bruxaria e a feiti\u00e7aria fossem apenas o in\u00edcio da profissionaliza\u00e7\u00e3o dos cuidados que praticavam. Tamb\u00e9m o pudor do m\u00e9dico para com a mulher que necessitava de cuidados gineco - l\u00f3gicos, fez com que as parteiras assumissem, de forma aut\u00f3noma, uma posi\u00e7\u00e3o de autenti - cidade e exclusividade nos cuidados femini - nos. Assim, conclui-se que, durante os s\u00e9culos XV e XVI, o cuidar informal da mulher co - me\u00e7ava a e a sociedade.BIBLIOGRAF\u00cdA - Barreiro, B. V . (1980). Brujos y astr\u00f3logos de la Inquisici\u00f3n de Galicia . Madrid: Akal. - Beteta, Y . M. (2011). S\u00facubos, hechiceras y monstruos fe - meninos. Estrategias de desautorizaci\u00f3n femenina en la ficci\u00f3n bajomedieval . Madrid: Almudayna. - Castillo, M. N. y Siles, J. G. (2004). Evoluci\u00f3n De Los Cuidados Enfermeros. An\u00e1lisis Iconogr\u00e1fico desde la Perspectiva de Virginia Henderson . Cultura de los Cui - dados , 8(15), 17-25. - Colli\u00e8re, M. F (1989). Utilizaci\u00f3n de la antropolog\u00eda para abordar las situaciones de cuidados. ROL , 179/180, 17- 25. - Ehrenreich, B., y English, D. (2010). Witches, Midwives and Nurses, a history of women healers. New Y ork: The Feminist Press. - Garc\u00eda, R. C. (1976). Or\u00edgenes de la inquisici\u00f3n espa\u00f1ola: El tribunal de Valencia, 1478-1530. Barcelona: Pen\u00ednsula. - G\u00f3mez-Menor, J. C. (1969). Algunos datos sobre m\u00e9di - cos toledanos del siglo XVI. En Cuadernos de Historia de la Medicina Espa\u00f1ola (119-168). Salamanca. - Gracia, D. (1985). Juda\u00edsmo, medicina y mentalidad inquisitorial en la Espa\u00f1a del Siglo de Oro . Medicina e Historia , (6), 1-16. - Herrero, M. D. (2012). El trabajo de las mujeres en la Co - rona de Arag\u00f3n en el siglo XV: Valoraci\u00f3n y defensa del mismo por la reina Mar\u00eda de Castilla. Temas Medievales , (20), 31-65. - Kamen, H. A (1971). La Inquisici\u00f3n Espa\u00f1ola . Barcelona: Cr\u00edtica. - L\u00f3pez J. J. (1976). \u00bfC\u00f3mo se fabrica una bruja? Barcelo- Borderlands during the Reformation. New Y ork: Cornell University Press. - Paniagua, JM. B., y Marco, M. G. (1984). Rehabilitaci\u00f3n profesional del m\u00e9dico aragon\u00e9s Anthonio d'Alma\u00e7\u00e1n . En Mariano Hormig\u00f3n (pp. 9-20). Jaca: Actas del II Congre - so de la Sociedad espa\u00f1ola de historia de las ciencias.1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 110 - Kraemer, H., y Sprenger, J. (1976). El martillo de las bru-El martillo de las bru - jas. Para golpear a las brujas y sus herej\u00edas con poderosa maza. Madrid: Felmar. - Perezagua, J. D. (2008). El Tribunal de la Santa Inquisi - ci\u00f3n: Breve historia de la Inquisici\u00f3n de Espa\u00f1a . Toledo: Covarrubias ediciones. - Quevedo, F. G. (1967). La vida del Busc\u00f3n llamado Don Pablos . Madrid: Novelas y Cuentos. E.M.S.A. - Sarri\u00f3n, A. M. (2006). M\u00e9dicos e Inquisici\u00f3n en el s. XVII. Cuenca: Universidad de Castilla-La Mancha. - Tausiet, M. (2003). Magia y brujer\u00eda en la \u00e9poca de los trovadores. Mot so razo , (2), 21-37. - Tejero, M. G. (2016). La percepci\u00f3n del cuerpo femenino en la edad media. Aproximaci\u00f3n desde la historia de la medicina. Filanderas. Revista interdisciplinar de estudios feministas, (1), 45-60. - Usandizaga, M. S. (1944) La historia de la obstetricia y la ginecolog\u00eda en Espa\u00f1a . Madrid: Labor. Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 111 El contexto del nacimiento en los a\u00f1os cuarenta en una zona rural del sur de Espa\u00f1a Birth context in the forties in a rural area of southern Spain Contexto do nascimento em quarenta anos em uma \u00e1rea rural do sul da Espanha Mar\u00eda de los \u00c1ngeles Casta\u00f1o Molina1, Mar\u00eda Emilia Mart\u00ednez Roche2, Natalia Emilia Rodr\u00edguez Portilla3 y C\u00e9sar Carrillo Garc\u00eda4 1Dra. en Antropolog\u00eda. Universidad de Murcia 2Dra. en Pedagog\u00eda. Universidad de Murcia. 3Dra. en Enfermer\u00eda. Universidad de Murcia. 4Dr. en Enfermer\u00eda. Universidad de Murcia. C\u00f3mo citar este art\u00edculo en edici\u00f3n digital: Casta\u00f1o Molina, M.A., Mart\u00ednez Roche, M.E., Rodr\u00edguez Portilla, N.E., & Carrillo Garc\u00eda, C. (2018). El contexto del nacimiento en los a\u00f1os cuarenta en una zona rural del sur de Espa\u00f1a. Cultura de los Cuida - dos (Edici\u00f3n digital), 22(50). Recuperado de http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.50.10 Correspondencia: Facultad de Enfermer\u00eda. Campus Universitario Correo electr\u00f3nico: angcastano@hotmail.com Recibido: 12/06/2017; Aceptado: 03/11/2017 ABSTRACT set objectives to define the birth context of a rural town in Spain in the post-war period 1945-1950; to define what influence gender roles had on experience of these events; to identify what values and beliefs had The life story reports and semi- structured interviews during 2009. The study was carried out in a rural town in southern Spain: Abar\u00e1n, in the Region of Murcia. Elev -en life stories were collected from women who became mothers between 1945 and 1950 and five semi-structured interviews were also car - ried and informa - tion expansion.After transcription of the in - terviews, the information was fragmented and, after thematic analysis of content, Despite the way that gender roles defined the lives of men and women. Even though the so - cial model of the time links women to activi - ties at home, these women also worked hard at agricultural labour outside the home. The pre - vailing beliefs meant that many of the women were ignorant of their own bodies, even up un - til the moment of giving birth. Midwives Midwife, childbirth, work, family, gender RESUMEN En este estudio nos planteamos como ob - jetivos conocer el contexto del nacimiento en 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 112 un pueblo rural de Espa\u00f1a en un per\u00edodo de posguerra, 1945-1950; determinar c\u00f3mo in - fluyeron los roles de g\u00e9nero en la vivencia de estos acontecimientos; identificar qu\u00e9 valores y creencias influyeron en el proceso del naci - miento de sus hijos y descubrir qu\u00e9 actitudes promovieron cambios. Desde el enfoque cualitativo hemos esco - gido el m\u00e9todo etnogr\u00e1fico. La informaci\u00f3n se obtuvo a trav\u00e9s de historias de vida y entrevis - tas semiestructuradas durante 2009. El estudio se llev\u00f3 a cabo en un pueblo rural del sureste de Espa\u00f1a (Abar\u00e1n-Murcia). Se realizaron 11 historias de vida a mujeres que fueron madres entre 1945 y 1950 y 5 en - trevistas semiestructuradas para la triangula - ci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. Tras la trascripci\u00f3n y fragmentaci\u00f3n de las entrevis - tas y mediante an\u00e1lisis tem\u00e1tico del contenido surgieron tres categor\u00edas: trabajo/econom\u00eda dom\u00e9stica, matrimonio/familia y nacimiento. Los roles de g\u00e9nero se han impuesto en la vida de los hombres y las mujeres. El modelo social relaciona a la mujer con las actividades dentro del hogar, sin embargo, la mujer trabajaba duro fuera de casa en labores agr\u00edcolas. Las creen - cias transmitidas provocaban que las mujeres no conocieran su propio cuerpo incluso en el momento del parto, la matrona es el personal de referencia para este acontecimiento. Palabras clave: Matrona, nacimiento, tra - bajo, familia, g\u00e9nero. RESUMO Este estudo tem como objectivos conhe - cer o contexto do nascimento numa vila rural de Espanha no per\u00edodo de p\u00f3s-guerra, 1945- 1950; determinar como o de g\u00e9nero eventos; obti - das atrav\u00e9s das hist\u00f3rias de vida entrevistas semi-estruturadas ao longo de 2009. O estudo desenvolveu-se numa vila rural no sudeste da Espanha (Abar\u00e1n, Murcia). Foram realizadas onze hist\u00f3rias de vida a mulheres que foram m\u00e3es entre 1945 e 1950, e cinco entrevistas semi-estruturadas para a triangula\u00e7\u00e3o e am - plia\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s a transcri\u00e7\u00e3o e fragmenta\u00e7\u00e3o das papel do g\u00e9nero tem-se imposto na vida dos homens e das mulheres. O modelo social relaciona \u00e0 mulher com as ac - tividades dentro de casa, no entanto, a mulher trabalhava duramente fora de casa na agricul - tura. cren\u00e7as transmitidas fizeram com que as mulheres n\u00e3o conhecessem o seu pr\u00f3prio corpo, mesmo no momento do parto, sendo a parteira a pessoa de refer\u00eancia para este chave: Parteira, nascimento, tra - balho, fam\u00edlia, g\u00e9nero. INTRODUCCI\u00d3N En 1945 nos encontramos con las conse - cuencias de la Guerra Civil espa\u00f1ola (1936- 1939) y la Segunda Guerra Mundial en Europa. Las p\u00e9rdidas econ\u00f3micas y humanas provocan pobreza en la mayor parte de la poblaci\u00f3n. En Espa\u00f1a se vive una dictadura pol\u00edtica con au - tarqu\u00eda econ\u00f3mica y racionamiento de alimen - tos, adem\u00e1s la legislaci\u00f3n propone un modelo de mujer abnegada al marido centrada en las tareas dom\u00e9sticas y madre de muchos hijos (Saras\u00faa y Molinero, 2009; G\u00f3mez-Ferrer, 2011). El estudio se plante\u00f3 con mujeres de Aba -Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 113 r\u00e1n (Murcia-Espa\u00f1a), es un pueblo rural de clima mediterr\u00e1neo y con un r\u00edo llamado Se - gura que hace posible el cultivo de frutales. En los a\u00f1os cuarenta y, todav\u00eda hoy, los frutales son la base de su econom\u00eda. Las empresas de exportaci\u00f3n y conservas de frutas (sobre todo melocot\u00f3n, albaricoque, uva y ciruela) daban trabajo a todo el pueblo, en el campo trabaja - ban en su mayor\u00eda hombres y en las f\u00e1bricas el 80% de los trabajadores eran mujeres. El acce - so a los servicios sanitarios era caro y dificul - toso y, aunque hab\u00eda quien se pod\u00eda pagar un dinero anual para asistencia m\u00e9dica, la benefi - cencia (ayuda social) deb\u00eda ocuparse de la asis - tencia sanitaria en gran parte de la poblaci\u00f3n (Casta\u00f1o, 2013). Durante el parto y el puerpe - rio la matrona era el profesional de referencia para las mujeres y su familia, este proceso vital se viv\u00edan en los domicilios (Sandall et al., 2009; Fenwick et al., Le, 2012; Likis, 2012; Redondo et al., 2012). En este contexto, la naturalizaci\u00f3n de los roles ha provocado desigualdad de oportu - nidades entre los hombres y las mujeres a lo largo de su ciclo vital, la forma en que se vive y organiza la reproducci\u00f3n nos informa del tipo de sociedad en la que nos encontramos, porque este acontecimiento lleva impl\u00edcito las formas de relaci\u00f3n del individuo tanto a nivel comunitario como en su entorno fami - liar (Collado, 2009; Carosio, 2010; Carrasco et al., 2011; Mart\u00ednez, 2012). Las instituciones estatales son las que proponen y propagan el modelo de sociedad deseado y, por lo tanto, lo que hombres y mujeres deben realizar en ella. El hecho de poder explicar la construcci\u00f3n de la realidad de las mujeres en su parto, hace ne - cesario conocer todos los aspectos de su vida (Esteban, 2006; Klinge, 2010) y, derivados de las categor\u00edas que subyacen de las entrevistas, hemos analizado el trabajo, la formaci\u00f3n aca - d\u00e9mica/profesional y la familia. METODOLOG\u00cdA Es un estudio cualitativo para conocer la vivencia del nacimiento entre 1945 a 1950 ya que en 1944 se aprueba una nueva Ley de Sa - nidad. En 2009 se realizaron 11 historias de vida y 5 entrevistas semiestructuradas para la triangulaci\u00f3n de los datos y ampliaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. Las preguntas gu\u00eda de las entre - vistas se agruparon en 4 grupos: experiencias de la ni\u00f1ez, costumbres de la adolescencia, vi - vencias de su juventud y visi\u00f3n actual de los acontecimientos de la vida. Tras la trascripci\u00f3n y fragmentaci\u00f3n de las entrevistas y mediante an\u00e1lisis tem\u00e1tico se examinaron los datos por tres investigadores de forma independiente y sin programa infor - m\u00e1tico, de ah\u00ed surgieron tres categor\u00edas: Categor\u00eda 1: Organizaci\u00f3n del trabajo/ econom\u00eda dom\u00e9stica. Esta categor\u00eda surge de agrupar las subcategor\u00edas: Trabajo de la mujer fuera de casa; trabajo del marido fuera de casa; trabajo en casa de la mujer; trabajo en casa del marido. Categor\u00eda 2: Matrimonio/Familia. Influen - cia del modelo social establecido de familia y mujer que va a determinar el resto de relacio - nes sociales y la reproducci\u00f3n. Categor\u00eda 3: Nacimiento, que engloba las subcategor\u00edas: conocimiento del cuerpo y pro - ceso del nacimiento (embarazo, parto y puer - perio). RESULTADOS Categor\u00eda 1: Organizaci\u00f3n del trabajo/Eco - nom\u00eda dom\u00e9stica. El modelo social relaciona al hombre con el trabajo fuera de casa y a la mujer con las acti - vidades dentro del hogar, sin embargo, las mu - jeres trabajaban duro fuera de casa en labores 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 114 agr\u00edcolas, a\u00fan as\u00ed, su trabajo y salario son consi - derados s\u00f3lo como complemento al del marido. Realiz\u00e1bamos tareas de hombres y muje - res, cuando lleg\u00e1bamos de trabajar freg\u00e1ba - mos, tra\u00edamos agua a casa y as\u00ed hasta la noche. Ellos iban por le\u00f1a. No ten\u00edamos horario, era una vida muy dura (participante 1). La separaci\u00f3n de tareas productivas y repro - ductivas tambi\u00e9n las podemos ver reflejadas en los siguientes testimonios durante el parto: Los hombres se quedaban fuera de la ha - bitaci\u00f3n esperando a que nacieran los hijos. Ellos avisaban a la comadrona, encend\u00edan el fuego... (participante 5). Despu\u00e9s del parto \u00e9l se va a trabajar como siempre y nosotras en casa con nuestras tareas, igual que siempre (participante 1). El trabajo agr\u00edcola de las mujeres era even - tual, variaba seg\u00fan la producci\u00f3n de la cose - cha. Las necesidades econ\u00f3micas obligaban a la mujer a trabajar fuera de casa, por ello, tras el parto, se incorporaban al trabajo lo antes posible. Categor\u00eda 2: Familia Los acontecimientos m\u00e1s destacados de la vida de estas mujeres han sido casarse y tener hijos; para conservar el honor de la familia se comportan como dictan las normas sociales e identifican el matrimonio necesario para ser madres. Su formaci\u00f3n se centraba en las labores do - m\u00e9sticas, la formaci\u00f3n acad\u00e9mica recibida ha sido escasa, algunas no tuvieron la oportuni - dad de poder aprender a leer y escribir, sin em - bargo, las que pudieron acceder a los estudios los abandonaron para casarse, otras para tra - bajar y ayudar econ\u00f3micamente a su familia. Madre, te quiero mucho pero no te perdono que no me dejaras estudiar. Era mi mayor ilu - si\u00f3n y me obligaste a trabajar (participante 6).Me gustaba mucho leer, por las noches ta - paba con una toalla las rendijas de la puerta de mi habitaci\u00f3n para que mis padres no vieran la luz y me obligaran a apagarla (participante 9). Categor\u00eda 3: Nacimiento Los valores y creencias de la \u00e9poca provo - caron que las mujeres no conocieran su cuer - po, siendo la salud sexual y reproductiva tema tab\u00fa. A las ni\u00f1as no nos dec\u00edan nada, entre no - sotras a veces coment\u00e1bamos algo u o\u00edamos algo de los mayores (participante 5). Las madres nos dec\u00edan: cuando seas mayor te enterar\u00e1s, cuando llegue el momento lo sa - br\u00e1s (participante 1). En aquella \u00e9poca las chicas no coment\u00e1ba - mos con los chicos nada. Eso era tab\u00fa (parti - cipante 4). El nacimiento de los hijos se viv\u00eda en los domicilios y se divide en tres fases: en la pri - mera las mujeres se apartan a un espacio \u00edn - timo y privado dentro de su hogar, suele ser la habitaci\u00f3n matrimonial, pero antes, como \"mujeres modelo\" han limpiado toda la casa. El marido suele quedar fuera de la habitaci\u00f3n y es el encargado de encender el fuego, llamar a la comadrona y atender a las personas que les acompa\u00f1an. Para el parto (segunda fase) en las casas se sol\u00eda preparar pa\u00f1os limpios y agua caliente, la matrona llevaba el resto del material (pinzas para el cord\u00f3n, las tijeras...). El nacimiento te - n\u00eda lugar en la cama, en un colch\u00f3n en el suelo e incluso entre dos sillas, adoptando la posi - ci\u00f3n m\u00e1s c\u00f3moda para la mujer. Tras el parto (tercera fase) se sol\u00eda tirar la placenta a la acequia y el tiempo de descanso en casa variaba seg\u00fan las necesidades econ\u00f3 - micas del hogar. La comida escaseaba, pero la familia llevaba a la madre guiso de gallina, el Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 115 cual serv\u00eda para su recuperaci\u00f3n y estimula - ci\u00f3n para la producci\u00f3n de leche. Las creencias religiosas hac\u00edan que las mu - jeres se encomendaran a los Santos y, la prime - ra vez que sal\u00edan de casa tras el nacimiento de su hijo, se dirig\u00edan a la iglesia para agradecer a Dios que todo hubiera ido bien. Los reci\u00e9n nacidos de esta \u00e9poca (ahora abuelos) precisaban de menos recursos mate - riales que los de hoy; el ajuar era cosido por sus madres o encargado a las modistas del pue - blo, algunos no ten\u00edan cuna, pero la mayor\u00eda eran dormidos en mecedoras de madera. La alimentaci\u00f3n se basaba en la lactancia mater - na y, en el caso de no poderla ofrecer se daba papilla de harina y el caldo de cocer arroz; en ocasiones, las mujeres m\u00e1s adineradas contra - taban a un ama de cr\u00eda. Debemos destacar a las llamadas madres de leche, son mujeres que amamantan a hijos de otras madres sin pedir nada a cambio, en esta \u00e9poca de escasez su de - dicaci\u00f3n es modelo de solidaridad. El profesional de referencia para el proceso de nacimiento era la matrona, la cual atend\u00eda a la madre y a su hijo en el domicilio hasta unos d\u00edas despu\u00e9s del parto. S\u00f3lo cuando se compli - caba el proceso la mujer era trasladada al hos - pital de la ciudad para realizarle una ces\u00e1rea. Cuando nos pon\u00edamos con dolores se avi - saba a la comadrona y no hac\u00eda falta nada m\u00e1s. (participante 5). Mis cinco hijos han nacido en mi casa tran - quilamente con la comadrona (participante 6). DISCUSI\u00d3N Las mujeres siguen el modelo social pa - triarcal establecido por el sistema pol\u00edtico y el catolicismo, no se pueden divorciar y si desean trabajar fuera de casa necesitan la autorizaci\u00f3n de su marido. La formaci\u00f3n tradicional para las mujeres era el trabajo dom\u00e9stico y muy pocas acced\u00edan a estudios superiores adem\u00e1s, desde 1938, la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as se realiza por separado (Saras\u00faa y Moli - nero, 2009; G\u00f3mez-Ferrer, 2011). El trabajo se desarrolla en contextos determinados donde se expresan las relaciones sociales existentes (Comas, 1995; T\u00e9llez y Mart\u00ednez, 1997) por lo tanto, el trabajo puede ser visible o invisible, como por ejemplo el dom\u00e9stico. Las mujeres de nuestro estudio no asumen en su totalidad el modelo social establecido, sino que por ne - cesidades econ\u00f3micas deben trabajar fuera de casa al mismo tiempo que cuidan de toda la familia y realizan las tareas dom\u00e9sticas. Por ambos motivos su trabajo se invisibiliza y se infravalora incluso cuando es asalariado, con - sider\u00e1ndose un complemento al salario del marido (Collado, 2009; Carosio, 2010; Carras - co et al., 2011; Mart\u00ednez, 2012). Concluimos que las mujeres cambian el modelo social por necesidad y su reacci\u00f3n es la que provoca el cambio social. La transfor - maci\u00f3n de modelos hegem\u00f3nicos que confor - man las estructuras y el surgimiento de otros como consecuencia de nuevas experiencias de interacci\u00f3n social, da lugar a nuevas socializa - ciones (nuevos comportamientos) que apun - tan a otras miradas socio-culturales y con ellas cambios en el sistema de g\u00e9nero. Los nuevos modelos tendr\u00e1n m\u00e1s fuerza cuanto m\u00e1s in - 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 116 tenci\u00f3n haya de provocar un cambio (Del Valle et al., 2002; Cerri, 2010). La evidencia confirma que las mujeres precisan la asistencia ofrecida por las matro - nas en el parto y el puerperio, siendo de gran importancia para cubrir sus necesidades so - ciosanitarias (Sandall et al., 2009; Fenwick et Le, 2012; Likis, 2012; Redondo et al., 2012). Du - rante los a\u00f1os de estudio se comprueba que la mortalidad materno infantil en el pueblo es inferior a la media nacional (Casta\u00f1o, 2013) y en esto influye la asistencia de las matronas en el domicilio. CONCLUSIONES Para el estudio de cualquier aspecto de la vida de las personas hay que considerar la re - laci\u00f3n con su entorno y sus experiencias vivi - das. Los roles de g\u00e9nero han determinado el contexto en el que han vivido los hombres y mujeres reflej\u00e1ndose en el trabajo, la familia y el cuerpo, sin embargo, las mujeres del pueblo han sido motores de cambio para las siguien - tes generaciones. Aunque muchas de ellas no pudieron vivir de otra forma, reconocen la importancia de la formaci\u00f3n, su trabajo y es - fuerzo tanto dentro como fuera del hogar, as\u00ed como el desconocimiento de su propio cuerpo. Este contexto ha determinado tanto la forma de producci\u00f3n de los miembros de las familias, como la forma de reproducci\u00f3n siguiendo un modelo patriarcal en el que la mujer es cuida - dora de los hijos y el marido dentro del ho - gar. El nacimiento es un acontecimiento social que tiene lugar en el seno de la familia y en su domicilio en el que la comadrona ayuda hasta que madre e hijo se han recuperado. Agradecimientos A todas las mujeres que han hecho posible este trabajo y a sus familias.BIBLIOGRAF\u00cdA - Carosio, A. (2010). El trabajo de las mujeres: desigual - dad, invisibilidad y explotaci\u00f3n. Revista Venezolana de Estudios de la Mujer , 15, 7-13. - Carrasco, C., Border\u00edas, C., y Torns T. (2011) El trabajo de cuidados. Historia, teor\u00eda y pol\u00edticas. Madrid: Los li - bros de la Catarata. - Casta\u00f1o Molina, M.A. (2013) El parto como construcci\u00f3n cultural de las mujeres abaraneras, 1945-1950. M\u00e1laga: Ediciones Atenea. - Cerri, C. (2010). La subjetividad de g\u00e9nero. El sujeto sexuado entre individualidad y colectividad. Gazeta de Antropolog\u00eda , 26,10-16. - Collado, P .A. (2009). Visibilidad e invisibilidad: Acerca del trabajo y las mujeres. Revista Kat\u00e1lysis , 12,178-187. - Comas D\u00b4Argemir, D. (1995). Trabajo, g\u00e9nero, cultura. La construcci\u00f3n de desigualdades entre hombres y muje - res. Barcelona: Icaria editorial, S.A. - Del Valle, T., Apaolaza, J.M., Arbe, F., Cuc\u00f3, J., D\u00edez, C., Esteban, M.L., Etxebarr\u00eda, F., y Maquieira, V . (2002). Mo- delos emergentes en los sistemas y las relaciones de g\u00e9nero. Madrid: Narcea, S.A. - Esteban Galarza, M.L. (2006). El Estudio de la Salud y el G\u00e9nero: Las Ventajas de un Enfoque Antropol\u00f3gico y Feminista. Salud Colectiva, 2, 9-20 . - Fenwick, J., Butt, the style and quality of midwifery postnatal care in hospital and at home. Women Birth , 23, 10-21. - G\u00f3mez- Ferrer, G. (2011) Historia de las mujeres en Espa - \u00f1a: siglo XIX y XX . Madrid: Arco Libros, S.L. - Hoang, H. y Le, Q. (2012). Trade-off bettween local ac - cess and safety Rural Tas Rural , (2010). Sex and gender in biomedicine: Promi - ses for women and men. How incorporation of sex and gender in research will lead to a better health care. En Klinge, I. y midwife-provided gyneco -Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 117 logic care: with women for a lifetime. J Midwifery Wo - mens Health, 57, 545-6. - Mart\u00ednez, M. (2012). Explorando la invisibilidad de mu - jeres en diferentes culturas en la sociedad y en los me - dios de comunicaci\u00f3n. Palabra Clave 13, 161-173. - Redondo, S.L., Sanz D\u00edaz, M.C., P\u00e9rez Mart\u00ednez, E., San - ta Cruz Mart\u00edn, B., Vicente L\u00f3pez, A. y Pacheco Ardila, F. (2012). Puesta en marcha del informe de alta emitido por matronas en el puerperio de bajo riesgo. Matronas Prof. , 13, 90-96. - Sandall, J., Hatem, M., Devane, D., Soltani, H. y Gates, S. (2009) Discussions of findings from a Cochrane review of midwife-led versus other models of care for childbea -ring 8-13. - Saras\u00faa, C., y Molinero, C. (2009). Trabajo y niveles de vida en el franquismo. Un estado de la cuesti\u00f3n desde una perspectiva de g\u00e9nero. Barcelona: Icaria editorial, S.A. - Steenkamp, what matters in delivering services to remote-dwelling Indigenous mothers infants in the Northern Terri - tory, Australia. Aust. J. Rural Health, 20, 228-237. - T\u00e9llez, A., y Mart\u00ednez, J. (1997). Econom\u00eda informal y perspectiva de g\u00e9nero en contextos de trabajo. Barce- ontextos de trabajo. Barce - lona: Icaria. 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 118 ABSTRACT Objective: To know the social representa - tions of adolescents on aging and elderly. Method: A descriptive study supported with the focus on its structural approach, performed in a state school of mid-level and the sample consist - ed of 99 adolescents. a questionnaire, called Free Association inducing analysis was performed using as the tool EVOC of TALP for inducing term \"aging\" is a list of 422 words, and of these 127 (30%) were different. We note that the word \"old\" appeared with the largest number of evocations result a in total, and among these terms 151 (36.1%) were different. We found that the word \"care\" appears among the most cited with 22 evocations then comes the word \"disease\" being cited 17 For those is strongly directed to the physical aspects as Antropolog\u00eda Enfoque estructural de las representaciones sociales de los adolescentes sobre el envejecimiento y las personas mayores Structural approach of social representations em Enfermagem pela Universidade Federal do Rio de Janeiro. Rio e Janeiro, RJ, Brasil. 3Enfermeira. Mestranda em Cuidados Cl\u00ednicos em Enfermagem e Sa\u00fade pela Universidade Estadual do Cear\u00e1. 4Acad\u00eamica do Cear\u00e1. Fortaleza, CE, Brasil. 5Enfermeira. Docente da Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio e Janeiro, RJ, Brasil. 6Enfermeira. P\u00f3s Doutora em Enfermagem. Docente da Universidade Estadual do Cear\u00e1. Fortaleza, CE, Brasil. C\u00f3mo citar este art\u00edculo en edici\u00f3n digital: Mota, S.N., Nogueira, J.M., Fernandes, B.K.C., Silva, H. G., Ferreira, M.A., Freitas, M\u00aa. C. (2018). Enfoque estructural de las representaciones sociales de los adolescentes sobre el envejecimiento y las personas mayores. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(50). Recuperado de http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.50.11 Correspondencia: los Cuidados 1er. Cuatrimestre 50 119 \"white Elderly. RESUMEN Objetivo: Conocer las representaciones sociales de los adolescentes sobre el envejeci - miento y los ancianos. M\u00e9todo: Estudio descriptivo basado en las Representaciones Sociales centr\u00e1ndose en su abordaje estructural, realizado en una escue - la provincial secundaria, en el que se incluy\u00f3 una muestra formada por 99 adolescentes. Se aplic\u00f3 un cuestionario, llamado Test de Aso - ciaci\u00f3n Libre de Palabras (TALP), utilizando como t\u00e9rminos inductores las palabras \"enve - jecimiento\" y \"anciano\" . El an\u00e1lisis de los datos se realiz\u00f3 utilizando como herramienta el pro - grama inform\u00e1tico EVOC 2000. Resultados: El resultado del TALP para el t\u00e9rmino inductor \"envejecimiento\" fue una lista con 422 palabras, donde 127 (30%) eran diferen - tes entre s\u00ed. Observamos que la palabra \"viejo\" apareci\u00f3 con el mayor n\u00famero de evocaciones (31), mientras que 73 palabras fueron evocadas solamente una vez. Para el t\u00e9rmino inductor \"anciano\" , el resultado fue una relaci\u00f3n con 418 palabras en total, de las cuales 151 (36,1%) eran diferentes. Comprobamos que la palabra \"aten - ci\u00f3n\" aparece entre las m\u00e1s mencionadas, con 22 evocaciones, seguida por la palabra \"enfermeda - des\" , la cual fue mencionada 17 veces. Conclusi\u00f3n: Para los adolescentes encues - tados, el proceso de envejecimiento est\u00e1 fuer - temente orientado hacia los aspectos f\u00edsicos como \"cabellos blancos\" , \"arrugas\" y \"viejo\" , y en posi - ciones relevantes. Palabras clave: Representaci\u00f3n En - Vejez, Anciano.RESUMO Objetivo: Conhecer as representa\u00e7\u00f5es nas foco em sua abor - dagem estrutural, realizado em uma escola es de n\u00edvel m\u00e9dio e a amostra foi an\u00e1lise realizada utilizando como ferramenta o software EVOC 2000. Resultados: o \"envelhecimento\" foi uma 422 palavras, sendo que destas 127 (30%) eram diferentes entre si. Observamos que a palavra \"velho\" apareceu com o maior n\u00famero de evoca\u00e7\u00f5es (31), enquanto 73 palavras foram evocadas apenas tor \"idoso\" , o resultado foi uma 418 \"cuidados\" aparece entre as mais citadas com 22 evoca\u00e7\u00f5es, em seguida vem a palavra \"doen\u00e7as\" sendo citada 17 vezes. Conclus\u00e3o: Para esses adolescentes o pro - cesso de envelhecimento est\u00e1 fortemente dire - cionado somente pode ser compreendido ps\u00ed - quicos e socioculturais da popula\u00e7\u00e3o (Oliveira, 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 120 2012). Com a predomin\u00e2ncia do paradigma m\u00e9dico, existe uma hipervaloriza\u00e7\u00e3o das an\u00e1li - ses que evidenciam, exclusivamente, o aspecto biol\u00f3gico do ser humano. Para este paradigma, o envelhecimento biol\u00f3gico determina mu - dan\u00e7as estruturais no as quais s\u00e3o percebidas como perdas. Esse curso termina por naturalizar a ideia da velhi - ce como o momento de \"degrada\u00e7\u00e3o\" da con - di\u00e7\u00e3o humana (Cunha, Eul\u00e1lio & Brito, 2004). Tal perspectiva constitui-se um equ\u00edvoco, n\u00e3o s\u00f3 por real\u00e7ar apenas os aspectos biol\u00f3gicos mais predom\u00ednio do culto \u00e0 juventude. Desta forma, percebemos que o envelhecimento \u00e9 visto maneira precon - ceituosa e estereotipada por muitas pessoas, como uma fase do desenvolvimento humano que \u00e9 marcado por acontecimentos negativos, mesmo sendo cada vez mais evidente categoria constru\u00edda so - cialmente, assim como a adolesc\u00eancia e a ju - ventude. \u00c9 vista e tratada de maneira diferen - te, de acordo com per\u00edodos hist\u00f3ricos e com as estruturas sociais, culturais, econemicas e pol\u00edticas de cada pode ignorar que h\u00e1 uma heran\u00e7a cultural e cient\u00edfi - ca que veicula mensagens negativas acerca do envelhecimento em geral e do idoso em parti - cular (Matos & Neves, 2013).Muitas vezes, o idoso \u00e9 visto pelos mais jo - vens como algu\u00e9m sem expectativas de vida, sem maiores oportunidades na sociedade e que acaba sendo alienado ao que lhe \u00e9 pro - porcionado, sendo muitas vezes tidimensional que forne\u00e7a uma vis\u00e3o global da situa\u00e7\u00e3o social e de sa\u00fade da pessoa idosa. Faz-se necess\u00e1rio considerar as representa - dos fatores que lhes s\u00e3o pertinentes, ou que consistem seus pap\u00e9is sociais; representa\u00e7\u00f5es de sa\u00fade; qualidade de vida, outros al., 2002; Alves, Eul\u00e1lio & Brito, 2004). Desse modo, a teoria das representa\u00e7\u00f5es sociais apresenta-se como uma das alternativas dessa nova perspectiva de compreens\u00e3o do processo sa\u00fade-doen\u00e7a, uma vez essa teoria busca apreender, ao a - sobre M\u00c9TODOS reza qualitativa, apoiado nas Representa\u00e7\u00f5es Sociais (RS) com o foco em sua abordagem es - trutural que enfatiza os conte\u00fados cognitivos das representa\u00e7\u00f5es, com o objetivo de identi - Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 121 ficar sua estrutura e organiza\u00e7\u00e3o. que tem - po r\u00edgido e flex\u00edvel, est\u00e1vel e m\u00f3vel. Para con - templar estas caracter\u00edsticas aparentemente contradit\u00f3rias, a abordagem estrutural prop\u00f5e que uma representa\u00e7\u00e3o social \u00e9 formada por dois sistemas distintos, mas complementares - o central e o perif\u00e9rico (S\u00e1, 2002). O cen\u00e1rio do estudo foi uma escola estadu - al de de popula\u00e7\u00e3o do estudo foi constitu\u00edda por 351 alunos, de ambos os sexos, na referida institui\u00e7\u00e3o de ensino. A amostra foi composta turmas apresentavam disponibilidade de hor\u00e1rio dias Foram adotados os seguintes crit\u00e9rios de inclus\u00e3o: estar devidamente matriculado na escola e ter idade entre 12 a 18 anos completos, idade que a pessoa \u00e9 considerada adolescente segundo o Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente. Foram exclu\u00eddos da pesquisa os indiv\u00edduos que apre - sentaram algum tipo de d\u00e9ficit cognitivo que comprometiam sua autonomia, totalizando 99 adolescentes que participaram do estudo. A pesquisa foi realizada nos meses de mar - \u00e7o a maio de 2015. Foi aplicado um questio denominado e - so. Utilizou-se a t\u00e9cnica das evoca\u00e7\u00f5es das palavras e a an\u00e1lise dos dados foi realizada utilizando como ferramenta o software EVOC 2000. O EVOC 2000 auxiliou na constru\u00e7\u00e3o de um quadro de quatro quadrantes que po - ser interpretados da seguinte maneira: no primeiro quadrante situam-se os e, por isso, poss\u00edveis de constitu\u00edrem o n\u00facleo central de uma repre -senta\u00e7\u00e3o. Estes elementos s\u00e3o os mais evo - cados e citados com maior frequ\u00eancia pelos sujeitos, e mais resistente a mudan\u00e7as. O se - gundo e o terceiro quadrantes correspondem s\u00e3o significativos em os elementos que obtiveram uma frequ - \u00eancia alta, mas que foram citados em \u00faltimas posi\u00e7\u00f5es; no terceiro quadrante, zona de con - traste, encontram-se os elementos que foram citados numa frequ\u00eancia baixa, por\u00e9m foram evocados primeiramente. No quadran - est\u00e3o elementos que correspondem \u00e0 se gunda periferia (Verg\u00e9s, 2002). O presente estudo foi aprovado pelo Co - mit\u00ea de \u00c9tica e Pesquisa da Escola de Enfer - magem Anna Nery recomenda\u00e7\u00f5es \u00e9ticas da pesquisa com seres humanos regulamenta - dos pela Resolu\u00e7\u00e3o 466 de 2012 do Conselho Nacional de Sa\u00fade. (Brasil, 2012) RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES Constatou-se que 55% da amostra era do g\u00eanero feminino e 45% do masculino. A ida - de dos sujeitos pesquisados est\u00e1 compreendi - da entre 13 a 18 anos, sendo que 34% tinham 15 anos, 29% tinham 14 anos, 13% tinham 13 anos, 12% tinham 16 anos, e os demais (11%) tinham entre 17 e 18 anos de idade. No estu - do\u00b8 predominaram os alunos do 8\u00ba ano do en - sino fundamental com 77 % do total, e os de - mais (22%) eram do 1\u00ba ano do ensino m\u00e9dio. O termo indu tor \"envelhecimento\" , foi uma lista com 422 palavras, sendo que destas 127 (30%) eram diferentes entre si. Observamos que a palavra \"velho\" apareceu com o maior n\u00famero de evo - ca\u00e7\u00f5es (31), enquanto 73 palavras foram evo - cadas apenas s\u00f3 vez.1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 122 Quadro 1 - Elementos centrais e perif\u00e9ricos da RS sobre envelhecimento para adolescentes escolares com o termo indutor \"envelhecimento\". No quadro ficam distribu\u00eddos os dados das ocorr\u00eancias em qua - tro quadrantes, que nos permitem visualizar o n\u00facleo central, de contraste e perif\u00e9ricos de uma representa\u00e7\u00e3o. No no quadrante trazem o significado do idoso voltado para aspectos f\u00edsicos, velho (31) e rugas (21), sen - do essas se falava em en - velhecimento, isso se ad dos ado - lescentes aponta o envelhecimento fortemente marcado por jovens que com essas carac - psicol\u00f3gi - cas e sociais; por\u00e9m, como j\u00e1 referido, \u00e9 na ve - lhice que este processo aparece de forma mais evidente. As modifica\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas morfol\u00f3gicas, brancos, reta com o senso comum desses adolescentes sobre as RS de envelhecimento (Santos, 2010). \u00c9 ineg\u00e1vel que os adolescentes se preocupam com a boa apar\u00eancia e relaciona o envelheci - Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 123 mento com a presen\u00e7a de rugas, cabelo bran - co, na sociedade atual em que se cultua a beleza, o novo, e a pessoa idosa \u00e9 sempre vista em oposi\u00e7\u00e3o As rugas, na velhice, parecem o resultado do tempo vivido, mas tamb\u00e9m \u00e9 preciso se levar em conta o fator hereditariedade e o individual. Durante o envelhecimento, h\u00e1 altera\u00e7\u00f5es el\u00e1sticas nas fibras da pele e dos \u00f3r - g\u00e3os que se transformam em sua composi\u00e7\u00e3o e determinam as mudan\u00e7as nas caracter\u00edsticas pessoais (Carvalho Filho, 2007). Segundo Cruz e Ferreira (2011) ser jovem \u00e9 ser forte. Ser velho \u00e9 ser fraco, sem para atrav\u00e9s dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, de que bonito \u00e9 o jo - vem, que \u00e9 forte. E, diretamente relacionada a essa e, como consequ\u00eancia, a velhice com a necessidade de cui - dados, quest\u00e3o que ficou clara na pesquisa uma vez que a palavra \"cuidado\" foi lembrada 12 vezes pe - los adolescentes. Desta forma, ficou claro que os adolescentes veem o processo de en - velhecimento como algo ruim, que traz consigo al - tera\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e biol\u00f3gi - cas, e que com o tempo as pessoas que passam por esse processo ficam fracos, cansados, respeito. caracter\u00edsticas como enfatizam Almeida e Louren\u00e7o (2009) em que vivemos numa sociedade se indicativo natural do envelhecer, \u00e9 sinalizado cultural e social - mente como algo negativo. A pesquisa tamb\u00e9m procurou saber como os adolescentes escolares representavam a pes - soa idosa. O quadro 2, tamb\u00e9m oferecida pelo O resultado foi uma aparece entre as mais citadas com 22 evoca\u00e7\u00f5es, em seguida vem a palavra \"doen\u00e7as\" sendo citada 17 vezes. Quadro 2 - Elementos centrais e perif\u00e9ricos da RS sobre envelhecimento para adolescentes escolares com o termo indutor \"idoso\". Fortale - za, 2016. O quadro 2, quadrante superior esquer - do, est\u00e3o os elementos centrais da representa - \u00e7\u00e3o social de adolescentes sobre a 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 124 rior direito est\u00e3o zona de contraste. O quadrante inferior di - reito, a 2, os l\u00e9xicos que os saberes sobre idoso, assim como o de envelhecimento, \u00e9 bastante marcado por aspectos f\u00edsicos, com as palavras velho (9) e bengala (9), por\u00e9m sua essencialidade est\u00e1 vol - tada para identificadas avos \"av\u00f3s\" , evocada 18 vezes entre a primeira e segunda posi\u00e7\u00e3o, representa o pen - samento de adolescentes que fazem uma rela - \u00e7\u00e3o direta entre a pessoa idosa a imagem f\u00edsica, psicol\u00f3gica e social de seus av\u00f3s, debilitados, que necessitam de cuidados. Os resultados apontam que os resultados dos n\u00facleos centrais, tanto do termo \"enve - lhecimento\" quanto da palavra \"idoso\" reme - te a uma representa\u00e7\u00e3o. Segundo Dias e Silva (2003) os av\u00f3s s\u00e3o vistos como segundos pais e como pessoas que exercem influ\u00eancia na vida dos netos, tanto no aspecto pessoal como no social de seus netos. Isso justifica o como ser amor , com - preens\u00e3o e apoio. (Matos & Neves, 2013). Isto \u00e9 um tra\u00e7o que caracteriza a RS, pois ao se depararem com a palavra \"idoso\" os trazem n\u00facleo central palavras que trazem a mobiliza\u00e7\u00e3o de sentimentos, afe - tos julgamentos, permitir utilize experi\u00eancia de vida acu - mulada, transmitindo o passado, sua cultura, seus valores, sua hist\u00f3ria de vida. Assim, os adolescentes podem construir uma concep\u00e7\u00e3o positiva da velhice, fortalecendo seu relaciona - mento com os idosos e transmitindo-lhes sua vitalidade e alegria (Mazuttie & Scortegagna, 2006). Para Cruz e Ferreira (2011) dizem que ao envelhecer e se tornar fraco, o velho se tor - na suscept\u00edvel a doen\u00e7a. Por isso a correla\u00e7\u00e3o da n\u00e3o existe velho forte, consequentemente ele ser\u00e1 doente est\u00e1 para lutar. luta quem \u00e9 forte, e essa uma que o ve - lho n\u00e3o possui. Nos dois quadros, observa-se a evoca\u00e7\u00f5es relacionadas a condi - \u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas em que o adolescente associa o processo de envelhecimento e a pessoa idosa \u00e0 aspectos degradantes, e que s\u00e3o vistos a partir Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 125 das altera\u00e7\u00f5es comuns ao processo de cimento, principalmente ao decl\u00ednio funcional e cognitivo. Quando a velhice \u00e9 considerada como boa, ela carrega consigo a ideia de trazer sa - bedoria e tilhadas com os mais jovens. A experi\u00eancia est\u00e1 relacionada com maior tempo de ocasi\u00f5es. Sabedoria e experi\u00ean - cia fazem parte da vida de todo mundo, pois, \u00e0 medida que vamos vivendo e envelhecendo, a de vida transmite-se das acontecem no estabelecem contexto familiar. Essa intera\u00e7\u00e3o pode ser be - n\u00e9fica tanto para os adolescentes como para os idosos, conforme s\u00e3o constru\u00eddos os v\u00ednculos afetivos. A partir dos dados da pesquisa, fica evidente que os adolescentes ainda n\u00e3o des - pertaram para as oportunidades que pode trazer, fazendo que a compreens\u00e3o daqueles - rugas, cabelos brancos, doen\u00e7as, cuidados e morte. Desta forma, \u00e9 importante que os jovens tamb\u00e9m sejam estimulados e orientados sobre o (2006) destaca a inf\u00e2ncia, a adolesc\u00eancia e a maturidade, mais do que simples da vida, s\u00e3o categorias socialmente constru\u00eddas, que s\u00f3 alcan\u00e7am seu sentido atrav\u00e9s do discurso. Ser velho, da mes -ma forma que ser crian\u00e7a, jovem ou adulto, est\u00e1 associado aos valores vigentes numa dada sociedade em um determinado tempo. CONCLUS\u00c3O No estudo foi poss\u00edvel identificar diversos elementos que comp\u00f5em as percep\u00e7\u00f5es dos adolescentes escolares acerca do envelheci - mento e do idoso. de envelhecimento est\u00e1 fortemente No entanto, o ser humano idoso, os ado - lescentes grande rela\u00e7\u00e3o entre a figura que o idoso representa com os av\u00f3s dos adolescentes, o que mobiliza amor, afeto e cuidados, o que se constata que o rela - cionamento intergeracional \u00e9 um fator impor - tante para a constru\u00e7\u00e3o da RS da popula\u00e7\u00e3o sobre o que \u00e9 ser idoso e quais implica\u00e7\u00f5es t\u00eam para cabem na estrutura do pen - samento dos adolescentes sobre o envelheci - mento e a pessoa idosa, na grande maioria das vezes, se d\u00e3o por meio de uma ideia negativa sobre o processo. Observamos, tamb\u00e9m, que para os jovens, a velhice n\u00e3o \u00e9 determinada apenas pelo tempo, crit\u00e9rio cronol\u00f3gico, mas principalmente pelos fatores biol\u00f3gicos e psi - col\u00f3gicos. Nesse contexto, mostra-se necess\u00e1 - rio a educa\u00e7\u00e3o - ta de apoio para a prepara\u00e7\u00e3o da sociedade, principalmente dos jovens, para processo al\u00e9m mobilizar imagem do idoso no imagin\u00e1rio social.1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 126 REFER\u00caNCIAS - Almeida, T., & Louren\u00e7o, M. (2009). Reflex\u00f5es: conceitos, estere\u00f3tipos e mitos acerca da Envelhecimento Humano , 6(2), Recuperado de http://www.upf.br/seer/index.php/ C., & social a sa\u00fade-doen\u00e7a. In: Fernandes, A., Carvalho, M. R., Sobrin - ho, M. D. (Org.) Representa\u00e7\u00f5es sociais da Sa\u00fade. Conselho Nacional de Sa\u00fade. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466 de 12 de dezembro de 2012. Diretrizes e normas regulamentadoras de pesquisas envol - vendo seres humanos. Bras\u00edlia-DF. - Carvalho Filho, E. (2007). Fisiologia do envelhecimen - to. In: (2011). Percep\u00e7\u00e3o e Finitude de http://dx.doi.org/10.1590/S0104-07072011000100017 - Cunha, A. C. H., Eul\u00e1lio, M. C., & Brito, S. M. O. (2004). O corpo e suas representa\u00e7\u00f5es constru\u00eddas por mulhe - res EDUEP - Dias, C. M. S. B, & Silva, M.A.S. (2003). Os av\u00f3s na org/10.1590/S1413-73722003000300008 Gvozd, R., & Dellaroza, M. S. G. (2012). Velhice e a Rela\u00e7\u00e3o com Idosos: O Olhar de Adolescentes do En - sino Fundamental. Rev. Bras. Geriatr. Gerontol. Rio de Janeiro, 15(2), 295-304. Recuperado de http://dx.doi. org/10.1590/S1809-98232012000200012 - Matos, A. D., & Neves, R. B. (2013). Les nouvelles rela -tions Velhice en velhecimento humano: concep\u00e7\u00f5es de pr\u00e9-escolares do munic\u00edpio de Tapejara - RS. Revista Brasileira de Ci - \u00eancias do Envelhecimento Humano , 3(2), 101-112. http://www.upf.br/seer/index.php/rbceh/ article/view/77 - Oliveira, A. M.M, Lopes, M. E. L., Evangelista, C. B., Oliveira, A. E. C., Gouv\u00e9ia, A. M. L., & Duarte, M. C. S. (2012). Representa\u00e7\u00f5es Sociais e Envelhecimento: uma Revis\u00e3o Integrativa de , 16(3), 427-434. de http://periodicos.ufpb.br/ojs/index.php/rbcs/article/ view/12801 - Oliveira, \u00e0 velhice e ao envelhecimento. Estudo realizado com alunos de 15 a 18 anos de escola p\u00fablica na regi\u00e3o do Itaim - Ribeiro, R. C. L., Silva, A.I.O., Modena, C.A., & Fonseca, M.C. (2002). Capacidade (2006). Transmiss\u00e3o geracional e fam\u00edlia na contemporaneidade. In: Barros, M. M. L (Org.). Fam\u00edlia e gera\u00e7\u00f5es Rio de Janeiro: FGV . . Vozes. - C. et al. (2012). Envelhecimento e Percep - \u00e7\u00e3o corporal de idosos institucionalizados. Rev. riat. . Recuperado de http://dx.doi.org/10.1590/S1809-98232012000100007 - V\u00e8rges, P . (2002). de programas de evoca\u00e7\u00f5es: EVOC: manual . Vers\u00e3o 5.Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 127 ABSTRACT Objetive: the purpose of this study is to analyze and interpret how a group of nurses working at a Primary Health Care Center per - ceives cultural diversity. This involves describ - migrants, into the attitude they a Pri -mary Health Care Center in Murcia (Spain). Analysis was carried out through coding, saturation and triangulation of the interviews, with the support of the data analysis software MaxQda\u00ae Results: this group of nurses associate cul - tural diversity with economic migrants, and label them in different ways. Their attitude in this respect strives to give equal health care to every patient. However, the language and cul - tural barrier they face on a daily basis makes them disagree on the clinical practice, strategies to overcome this thoughts: the presence of patients from diverse cultures health care and the importance providing culturally consist - ent care are Language cul - tural barriers, a and practice Health Education. Cuidados y diversidad cultural: un estudio de caso en un centro de Atenci\u00f3n Primaria en Murcia Nursing care and cultural diversity: a case study in a Primary Health Care Center in Murcia Cuidados e diversidade cultural: um estudo de caso do Unidade de Cuidados de Sa\u00fade Prim\u00e1rios em Murcia Carmen Mart\u00ednez Cano1, Salvador Cayuela S\u00e1nchez2 1Residente de Enfermer\u00eda Familiar y Comunitaria (Unidad Docente Centro. Comunidad de Madrid) 2Doctor en Filosof\u00eda (Universidad de Murcia). Doctor en Antropolog\u00eda Social (Universidad Rovira i Virgili). Prof. Ayte. Dr. Facultad de Medicina de Albacete (UCLM). C\u00f3mo citar este art\u00edculo en edici\u00f3n digital: Mart\u00ednez Cano, C., & Cayuela S\u00e1nchez, S. (2018). Cuidados y diversidad cultural: un estudio de caso en un centro de Atenci\u00f3n Primaria en Murcia. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(50). Recuperado de http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.50.12 Correspondencia: Facultad de Cuatrimestre 2018 A\u00f1o de los Cuidados 128 RESUMEN Objetivo: analizar e interpretar la percep - ci\u00f3n que un grupo de enfermeras de Atenci\u00f3n Primaria tiene acerca de la diversidad cultu - ral y describir sus actitudes y estrategias en la atenci\u00f3n a la salud. M\u00e9todo: estudio de enfoque cualitativo mediante entrevistas semiestructuradas desa - rrolladas en un Centro de Atenci\u00f3n Primaria de la Regi\u00f3n de Murcia (Espa\u00f1a). An\u00e1lisis a trav\u00e9s de codificaci\u00f3n, saturaci\u00f3n y triangula - ci\u00f3n de las entrevistas, con el apoyo del pro - grama inform\u00e1tico de codificaci\u00f3n MaxQda\u00ae. Resultados: este grupo de enfermeras aso - cia la diversidad cultural con el perfil de in - migrante econ\u00f3mico, al cual asignan diversas etiquetas. Muestran una actitud que persigue la equidad, pero tienen desencuentros en la pr\u00e1c - tica cl\u00ednica relacionados con la barrera ling\u00fc\u00eds - tica y cultural, para los que sugieren estrategias. Consideraciones finales: la presencia de pacientes culturalmente diversos en el \u00e1mbito de la salud es evidente y tambi\u00e9n la importancia de proporcionar cuidados culturalmente con - gruentes. Las dificultades relacionadas con la barrera ling\u00fc\u00edstica y cultural, as\u00ed como los pre - juicios y estereotipos, representan para este gru - po de enfermeras un obst\u00e1culo para establecer la relaci\u00f3n tera\u00e9utica y la pr\u00e1ctica de EpS. Palabras clave: Relaci\u00f3n Enfermera-Pa - ciente, Diversidad Cultural, Migraci\u00f3n Inter - nacional, Atenci\u00f3n Primaria de Salud, Estudio Cualitativo. RESUMO Objetivo: an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o a perce - \u00e7\u00e3o que um grupo de enfermeiras de Cuidados de Sa\u00fade Prim\u00e1rios tem acerca da diversidade cultural e descrever como \u00e9 a sua rela\u00e7\u00e3o popula\u00e7\u00e3o imigrante, atrav\u00e9s das abordagem cualitativa por meio de entrevistas semiestruturadas numa Unidade gula\u00e7\u00e3o das entrevistas transcritas, com apoio de um programa inform\u00e1tico de codifica\u00e7\u00e3o MaxQda\u00ae. Resultados: este grupo de enfermeiras associa s\u00e3o atribu\u00eddos diferentes persegue a na assist\u00eancia sanit\u00e1ria, mas tem desencontros com a pr\u00e1tica cl\u00ednica, relacionados com a re - corrente barreira linguista e cultural. Considera\u00e7\u00f5es finais: a presen\u00e7a de pa - cientes culturalmente diversificada no campo da sa\u00fade \u00e9 evidente e tamb\u00e9m a import\u00e2ncia para prestar cuidados culturalmente con - gruentes. as dificuldades relacionadas com as barreiras lingu\u00edsticas e culturais, bem como preconceitos e estere\u00f3tipos, representa um obst\u00e1culo para este grupo este grupo de enfer - meiras para estabelecer na Migra\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade Prim\u00e1ria, Es - tudo Qualitativo. INTRODUCCI\u00d3N Las sociedades occidentales est\u00e1n sujetas a un permanente cambio en su composici\u00f3n cultural. La variabilidad de su realidad socio - cultural ha sido significativa en los \u00faltimos Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 129 a\u00f1os debido al aumento de extranjeros -fen\u00f3 - meno que tiene repercusiones en el \u00e1mbito de la salud, empleo, vivienda, educaci\u00f3n y otros pilares que sostienen el llamado Estado de bienestar-. En materia de atenci\u00f3n a la salud, los servicios sanitarios p\u00fablicos han de atender las necesidades que genera la diversidad cultu - ral no solo entendida como la variabilidad en cuanto a nacionalidad, religi\u00f3n, edad, g\u00e9nero, orientaci\u00f3n sexual, capacidad y discapacidad, estatus socioecon\u00f3mico, nivel educativo, etc., sino tambi\u00e9n como la diversidad de valores, creencias, visi\u00f3n del mundo, de la vida, de la muerte y del proceso salud-enfermedad (de c\u00f3mo se enferma, c\u00f3mo se sana, qui\u00e9n puede sanar, etc.) (Leno, 2006). Los profesionales de Enfermer\u00eda, ante el aumento de los flujos mi - gratorios y en su contacto directo hacia el nue - vo perfil de usuario, han incrementado su inte - r\u00e9s y se han sumado a estudios antropol\u00f3gicos con el fin de prestar cuidados culturalmente congruentes (Lillo y Casabona, 2006). Pa\u00edses como Estados Unidos, Reino Unido, Canad\u00e1 y Australia, ya contemplan en el cuerpo de conocimientos de sus profesionales sanitarios habilidades relacionadas con la competencia cultural definida por la Academia Americana de Enfermer\u00eda (ANA) como: \"Tener conoci - miento, actitudes y habilidades sobre grupos culturales diversos que permite al profesional de la salud proporcionar cuidado cultural de acuerdo a las necesidades manifestadas por el paciente. Es un proceso continuo que involu - cra aceptaci\u00f3n y el respecto de las diferencias y no permite que las creencias personales pro - pias tengan una excesiva influencia en aquellos que tienen una visi\u00f3n del mundo diferente a la propia\" (Gentil, 2010). En 1946, la OMS se\u00f1ala que gozar del gra - do m\u00e1ximo de salud que se pueda lograr es uno de los derechos fundamentales de todo ser humano sin distinci\u00f3n de raza, religi\u00f3n, ideolog\u00eda pol\u00edtica o condici\u00f3n econ\u00f3mica o social (Dept. of Ethics, Trade, Human Rights and Health Law. OMS, 2005). En la d\u00e9cada de los 80, esta instituci\u00f3n reconoce la cultura y la diversidad cultural como aspectos a tener en cuenta en los cuidados para la salud afirman - do que \"un elemento crucial del derecho a la salud es que todos los establecimientos, bienes y servicios de salud deben ser culturalmente apropiados\" (Serra et al, 2013). Cuando se trata de extranjeros o inmi - grantes se adquiere mayor conciencia de las diferentes culturas, lo que con frecuencia se acompa\u00f1a de una serie de actitudes, estereo - tipos y prejuicios adoptados por el profesional sanitario, que suponen tanto una barrera en la utilizaci\u00f3n de los servicios sanitarios por parte del inmigrante, como un reto y/o una dificul - tad en la prestaci\u00f3n de cuidados de Enfermer\u00eda (Plaza, 2008; Moreno, 2008; Rico, 2009). Entre las particularidades del diagn\u00f3stico de salud de la poblaci\u00f3n inmigrante, desta - can la dificultad en el acceso y la utilizaci\u00f3n de Servicios Sanitarios, relacionada con fac - tores propios del inmigrante -diferencia de idioma, problemas de comunicaci\u00f3n, miedo, desconfianza, creencias y valores culturales, uso de la medicina tradicional y natural y/o conceptos de salud, cuidados y enfermedad-, del profesional de la salud -percepci\u00f3n de abu - so, sobrecarga asistencial, desconocimiento de la cultura, estereotipos y estigmatizaci\u00f3n- y del Sistema de Salud -procesos burocr\u00e1ticos, requisitos administrativos, gesti\u00f3n de consul - tas, horarios, falta de material adaptado cul - turalmente, etc.-. De esta situaci\u00f3n se deriva que, pese a que las necesidades b\u00e1sicas sean similares para toda la poblaci\u00f3n -salud, em - pleo y vivienda-, el colectivo de inmigrantes presenta mayor probabilidad de sufrir enfer -1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 130 medades cr\u00f3nicas y enfermedades psicosom\u00e1 - ticas derivadas del proceso de adaptaci\u00f3n al nuevo medio. Adem\u00e1s, presenta limitaciones en el manejo de las mismas, lo que ha llevado a considerar la condici\u00f3n de inmigrado como un factor de riesgo para la salud (Belintxon y Lopez-Dicastillo, 2010). Los movimientos migratorios, tanto den - tro de un pa\u00eds como entre pa\u00edses, han dado lu - gar a un paisaje multicultural en la poblaci\u00f3n nacional y global. En los \u00faltimos 10 a\u00f1os, Es - pa\u00f1a ha recibido 5 millones de nuevos habi - tantes, los cuales llegaron a representar el 12% de la poblaci\u00f3n en 2010 (Ministerio de Trabajo e Inmigraci\u00f3n, 2011). Con la recesi\u00f3n econ\u00f3 - mica, se han incrementado los flujos de retor - no. No obstante, no se puede ignorar el peso del remplazo generacional que acompa\u00f1a a esta poblaci\u00f3n caracterizada por ser joven, en edad laboral y con alta tasa de fecundidad. En este punto, la Regi\u00f3n de Murcia se sit\u00faa como una de las comunidades aut\u00f3nomas con la ra - tio m\u00e1s alta de extranjeros sobre la poblaci\u00f3n total en el conjunto de Espa\u00f1a. El porcentaje de extranjeros residentes en la regi\u00f3n alcanza - ba el 16,4% sobre el total de la poblaci\u00f3n en 2012. A pesar de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica actual y al descenso del saldo migratorio, la Regi\u00f3n de Murcia sigue siendo receptora de poblaci\u00f3n extranjera (Consejer\u00eda de Econom\u00eda y Hacien - da, 2012). El Sistema Sanitario y su cuerpo de profe - sionales est\u00e1n sujetos a un modelo m\u00e9dico diri - gido a lo psicosom\u00e1tico -esto es, al proceso pa - tol\u00f3gico frente al enfermo y su subjetividad-. Este enfoque forma parte de la cultura de salud occidental cuyo eje es la Medicina Cient\u00edfica Moderna o Biomedicina (Perdiguero y Come - lles, 2000). Sin embargo, ante las necesidades de una sociedad abierta y culturalmente diver - sa, y con el objetivo de proporcionar cuidados centrados en el paciente, se hace necesario el estudio de la dimensi\u00f3n cultural del cuidado. De hecho, el inter\u00e9s por la prestaci\u00f3n de cui - dados de Enfermer\u00eda adaptados a la cultura ya fue reclamado por Madeleine Leininger, fun - dadora de la Enfermer\u00eda Transcultural, en la d\u00e9cada de 1960. Esta enfermera y antrop\u00f3loga resalta la importancia de estudiar a las perso - nas, a trav\u00e9s de metodolog\u00eda cualitativa, desde el punto de vista de sus conocimientos y expe - riencias locales o emic, para contrastarlo con los factores etic, o pr\u00e1cticas y convicciones de los profesionales de Enfermer\u00eda. Se persigue as\u00ed generar una aproximaci\u00f3n hol\u00edstica al es - tudio de las conductas culturales en diversos contextos ambientales (Leno, 2006). OBJETIVOS Tomando todo esto como punto de parti - da, en este trabajo pretendemos indagar acerca de c\u00f3mo convive con esta realidad un grupo de profesionales de Enfermer\u00eda que actual - mente realiza su labor asistencial en un Cen - tro de Atenci\u00f3n Primaria. Perseguimos por tanto interpretar la percepci\u00f3n que los pro - fesionales de Enfermer\u00eda tienen acerca de la diversidad cultural, para lo cual trataremos de describir la actitud y las estrategias que nues - tras entrevistadas sostienen en la asistencia a una poblaci\u00f3n multicultural. Finalmente, nos proponemos identificar la necesidad de una intervenci\u00f3n formativa para la mejora de la atenci\u00f3n a la diversidad cultural dirigida a los profesionales de Enfermer\u00eda. METODOLOG\u00cdA En un inicio, los estudios sobre inmigra - ci\u00f3n y salud se centraron principalmente en la enfermedad, lo que ha se\u00f1alado que no en - ferman m\u00e1s que los aut\u00f3ctonos y desestima el impacto de las patolog\u00edas importadas pese al Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 131 discurso medi\u00e1tico (Fuertes et al, 2010). Sin embargo, como ya mencion\u00e1bamos, existe un estado de vulnerabilidad por la condici\u00f3n de inmigrado. Puesto que realizar el diagn\u00f3stico de salud de una poblaci\u00f3n multicultural es tambi\u00e9n explorar a los profesionales por los que es asistida, son numerosos los estudios encaminados a estudiar el cuidado del \"otro\" . El abordaje de esta cuesti\u00f3n, y en concreto de la relaci\u00f3n paciente-enfermera, se ha enfocado mayormente hacia la percepci\u00f3n que el pro - fesional tiene del inmigrante, bien a trav\u00e9s de cuestionarios desde la metodolog\u00eda cuantitati - va, o bien a trav\u00e9s t\u00e9cnicas como la entrevista en profundidad, la observaci\u00f3n participante o los grupos de discusi\u00f3n, desde una vertiente cualitativa. A trav\u00e9s de este estudio, en su acerca - miento a la realidad de la relaci\u00f3n paciente- enfermera, pretendemos contribuir al cuerpo de conocimientos enfermero desde una pers - pectiva antropol\u00f3gica. Si bien, como disciplina profesional hol\u00edstica, la Enfermer\u00eda espa\u00f1ola todav\u00eda est\u00e1 lejos de crear y unificar estrategias para el cuidado culturalmente adaptado. Partiendo de estos an\u00e1lisis, y para respon - der a los objetivos propuestos, utilizaremos aqu\u00ed una metodolog\u00eda cualitativa desde un enfoque fenomenol\u00f3gico, con la finalidad de describir el significado que para el profesional enfermero tiene la poblaci\u00f3n multicultural y c\u00f3mo sus experiencias y percepciones condi - cionan la construcci\u00f3n de la relaci\u00f3n con ellos. La comprensi\u00f3n de la percepci\u00f3n humana re - quiere que la persona, integrada en su entor - no, interprete la acci\u00f3n o experiencia para el investigador, quien despu\u00e9s debe interpretar la explicaci\u00f3n dada por la persona (Burns y Gro - ve, 2012). Las respuestas de los informantes poseen valor porque, aunque en cierto modo son fi de error, en otro son hechos sociales sig -nificativos y g\u00e9rmenes de conocimiento. En este sentido, en efecto, la informaci\u00f3n verbal sobre la acci\u00f3n social es acci\u00f3n ella misma (Jo - ciles, 1999). Tomando en consideraci\u00f3n los precedentes anteriormente expuestos y asumiendo estas precauciones metodol\u00f3gicas y anal\u00edticas, deci - dimos desarrollar nuestro an\u00e1lisis cualitativo en el \u00e1mbito de Atenci\u00f3n Primaria, donde es posible un mayor seguimiento y m\u00e1s amplia interacci\u00f3n con los h\u00e1bitos y estilos de vida del paciente. Ocho de las once enfermeras que constituyen la plantilla del centro, entre las cuales se incluyen la matrona y la enfermera pedi\u00e1trica, accedieron a participar en el estu - dio. La recogida de datos en el trabajo de cam - po se llev\u00f3 a cabo mediante la realizaci\u00f3n de entrevistas semiestructuradas, iniciadas con una pregunta abierta -\" \u00bfCu\u00e1l es tu percepci\u00f3n acerca de la diversidad cultural como enferme - ra?\"-, precedidas claro de la pertinente infor - maci\u00f3n acerca de los objetivos del estudio y del requerido consentimiento informado. A conti - nuaci\u00f3n -y dependiendo siempre de la actitud y facilidad de palabra de la informante-, se formularon preguntas del tipo \" \u00bfC\u00f3mo des - cribir\u00edas tus estrategias en la consulta ante esta situaci\u00f3n?\" , o \" \u00bfC\u00f3mo definir\u00edas tu actitud ante una poblaci\u00f3n multicultural?\" . Finalmente, y para cerrar la entrevista, se preguntaba acerca de la necesidad de una formaci\u00f3n destinada 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 132 a mejorar el aspecto de la asistencia a la po - blaci\u00f3n culturalmente diversa en Enfermer\u00eda. A continuaci\u00f3n, las entrevistas registradas en audio fueron transcritas y codificadas median - te la utilizaci\u00f3n del programa inform\u00e1tico de an\u00e1lisis cualitativo MaxQda\u00ae. RESULTADOS Percepciones de la diversidad cultural A continuaci\u00f3n, exponemos la visi\u00f3n gene - ral que las profesionales entrevistadas reflejan acerca de la diversidad cultural, la cual se\u00f1ala que la presencia de poblaci\u00f3n multicultural es un fen\u00f3meno reconocido y aceptado con na - turalidad entre las enfermeras, que se justifica por la globalizaci\u00f3n y la configuraci\u00f3n de las conocidas como \"sociedades abiertas\" . As\u00ed lo exponen algunas de nuestras entrevistadas: \"El tema de la diversidad cultural es un tema que ahora mismo vivimos con ello cada d\u00eda. Parece que cada d\u00eda tiende m\u00e1s el mundo a abrir barreras y en general yo veo que se acepta bastante bien el tema de que ahora no estemos cada uno nada m\u00e1s en nuestro pa\u00eds sino que haya personas de todos los lugares del mundo\" (Enfermera 1) \"[...] hoy d\u00eda en el mundo no hay dis - tancias. Entonces precisamente hay que tra - bajar eso mucho. [...], no hay fronteras o no debe de haberlas. Entonces es algo que nos implica mucho la ampliaci\u00f3n de cono - cimientos de otras culturas\" (Enfermera 3) Es destacable que, desde el inicio de las en - trevistas, la gran mayor\u00eda asocia la diversidad cultural con el perfil de un paciente extranje - ro o inmigrante, y en concreto del inmigrante econ\u00f3mico entendido como \"aquella persona extranjera que entra dentro del territorio na - cional, con el prop\u00f3sito de mejorar o cambiar una situaci\u00f3n econ\u00f3mica y con el fin de mejo -rar su nivel de vida\" (Rico, 2009). El perfil tipo identificado suele corresponderse con aquel que genera mayor conciencia de diferencia cultural y ling\u00fc\u00edstica -como son el paciente de origen asi\u00e1tico o el paciente musulm\u00e1n-. De ah\u00ed que la principal barrera se\u00f1alada en la labor asistencial sea el idioma, y en segundo lugar el estilo de vida dentro del cual destacan los h\u00e1bitos alimenticios, como manifiestan al - gunas de las enfermeras interrogadas: \"En cuesti\u00f3n de la diversidad cultural aqu\u00ed lo que m\u00e1s se ve, que son inmigran - tes y que claro, que precisamente no vienen con niveles culturales muy altos, sino con niveles culturales medio-bajo [...] Pero te genera un problema importante a la hora de entenderte con ellos porque hay un pro - blema de... por supuesto ling\u00fc\u00edstico [...]\" (Enfermera 4) \"[...] s\u00ed que te puedo decir las tres cultu - ras que tengo ahora mismo. Tengo a los \u00e1ra - bes, a los chinos y europeos del Este. Los tres son bastante cumplidores. [...] no se niegan a poner vacunas pero s\u00ed que es verdad que la alimentaci\u00f3n ah\u00ed tengo que hacer mucho hincapi\u00e9\" (Enfermera 8) Pese a que el guion de la entrevista no es - taba orientado a extraer aspectos problem\u00e1ti - cos, son varios los discursos que avanzan en esa direcci\u00f3n, sucumbiendo a generalizaciones y atribuyendo una serie de cualidades relacio - nadas con un bajo nivel socioecon\u00f3mico, con conflictividad, enfermedad e incluso experien - cias que se restringen a destacar lo ex\u00f3tico. No obstante, con el propio desarrollo de la entre - vista, a menudo desmienten deslizarse hacia estas posturas, lo cual sugiere la presencia de prejuicios de este tipo entre los profesionales de Enfermer\u00eda, y la propia conciencia cr\u00edtica de los mismos: Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 133 \"Estamos en un centro muy privilegia - do precisamente, [...] este tema se ve poco, se ve muy poco. Pero hay zonas de la peri - feria que son muy conflictivas, donde hay un n\u00famero alt\u00edsimo de personas extranje - ras y desde luego no se trabaja igual que aqu\u00ed. [...] Tampoco cumplen las normas, quiero decir, a una persona de aqu\u00ed t\u00fa le dices [...] que tiene que llevar unas nor - mas, que... Y los extranjeros no. Los ex - tranjeros quieren salt\u00e1rselo todo a la tore - ra. Ellos est\u00e1n aqu\u00ed y son los que primeros necesitan la asistencia [...]. Y te generan ese tipo de problemas muchas veces y otras no. Muchas veces, s\u00ed se creen con muchos m\u00e1s derechos de los que realmente tienen\" (Enfermera 4) \"\u00bfCrees que el hecho de ser inmigrante puede tener alguna repercusi\u00f3n sobre su sa - lud?\" (Entrevistadora) \"No tiene por qu\u00e9. Depende de los re - cursos. Obviamente, si es un inmigrante que tiene mucha falta de recursos pues s\u00ed que puede ser que est\u00e9 malnutrido, que tenga m\u00e1s heridas, a lo mejor que otra persona. Que podr\u00eda ser, pero yo no m e lo he encontrado. [...] No me he encontrado ningunas grandes diferencias de que ten - gan grandes problemas de salud\" (Enfer - mera 5) \"No tenemos que luchar con toxic\u00f3ma - nos... Una me ha venido. Pero que vamos, que no est\u00e1n enfermos\" (Enfermera 7) \"Hace poco tiempo tambi\u00e9n tuve otro [...]. Que para nada ha menospreciado, ni ha echado por tierra el trabajo que yo reali - c\u00e9 con \u00e9l [...]. Todo lo contrario, como que lo respetan mucho. Me sorprende porque la idea que tenemos es diferente a lo que yo me encuentro luego en el trato con ellos\" (Enfermera 1)Actitudes hacia la atenci\u00f3n a la multicultu - ralidad La tendencia general muestra una actitud decidida a ofrecer cuidados al individuo sin distinci\u00f3n de nacionalidad, edad, sexo, ide - olog\u00eda o religi\u00f3n. Esta perspectiva muestra el respeto hacia la libertad e igualdad como con - templa el C\u00f3digo Deontol\u00f3gico enfermero: \"Yo mi trato pienso que son como los que vienen nuestros. Ni m\u00e1s ni menos. [...] Les exijo lo mismo\" (Enfermera 7) \"Mi actitud es... yo intento tratarlos como a cualquier otra persona porque creo que adem\u00e1s la mezcla de culturas es muy buena y enriquecedora\" (Enfermera 3) Esta postura se complementa con aquella que percibe la diversidad cultural como una fuente de riqueza para la profesi\u00f3n enferme - ra, situaci\u00f3n novedosa que supone un reto adornado por aspectos tanto positivos -como son la adquisici\u00f3n de conocimientos y de ex - periencias que contribuyen al desarrollo de la Enfermer\u00eda y al crecimiento personal- como negativos -derivados de las dificultades en los encuentros culturales que desembocan en sen - timientos de frustraci\u00f3n por la imposibilidad de practicar una asistencia de calidad-. As\u00ed lo narran algunas entrevistadas: \"Repercute positivamente porque es un reto para ti, es un reto tener una situaci\u00f3n y darle soluci\u00f3n a esa situaci\u00f3n. Y tambi\u00e9n, eso positivamente, porque como profesional te motiva a formarte en algo distinto a lo que t\u00fa est\u00e1s habituada. Y negativamente, por la frustraci\u00f3n que tienes a lo mejor de no saber c\u00f3mo puedes ayudar, o d\u00f3nde tie - nes que formarte, o d\u00f3nde conseguir la in - formaci\u00f3n. Y eso tambi\u00e9n c\u00f3mo profesional te frustra. Entonces tiene las dos vertientes. Dependiendo de tu actitud hacia la pro -1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 134 fesi\u00f3n, tu actitud hacia la vida, te puedes decantar por una cosa o por la otra\" (En - fermera 2) \"Enriquece en cuanto a... la cultura, a la comida, por ejemplo, la forma de \u00a1f\u00edja - te!... la forma simplemente de curar, de cuidar a un enfermo porque en un pa\u00eds su - damericano tienen unos medios, aqu\u00ed hay otros. Entonces, hay cosas que no son tan malas de los otros pa\u00edses y se puede captar. Y luego nosotros podemos enriquecerlos a ellos a lo mejor con m\u00e1s tecnolog\u00eda o m\u00e1s... Y a lo mejor con menos humanidad, que ellos son m\u00e1s humanos\" (Enfermera 6) Son varios los informantes que, enten - diendo la sociedad como un paisaje multi - cultural, muestran una actitud de apertura y empat\u00eda: \"[...] es importante abrir barreras y que yo creo que el d\u00eda de ma\u00f1ana seremos ciudadanos del mundo [...] deber\u00edamos ya cambiar la mentalidad en ese aspecto. Porque nosotros somos los primeros con tal como est\u00e1 Espa\u00f1a [...] tenemos que ir fuera a otros pa\u00edses a ganarnos la vida\" (Enfer - mera 1) Pese a que algunas perspectivas sostienen contundentemente diversos prejuicios y este - reotipos, en su gran mayor\u00eda se trata de una visi\u00f3n flexible que, pese a las generalizaciones, reconoce que existe variabilidad dentro de un mismo colectivo y conflictos en la relaci\u00f3n con el usuario independientemente de su origen e idioma. \"[...] siempre hay alguna tanto espa\u00f1o - la como extranjera que hace de sus consul - tas de aquella manera, pero eso de todos los pa\u00edses, de nosotras y las extranjeras\" (En - fermera 8)Aspectos destacados del encuentro cultural en la atenci\u00f3n de Enfermer\u00eda Durante las entrevistas han emergido te - mas relacionados con las particularidades y dificultades que encuentran las enfermeras en su contacto con una poblaci\u00f3n multicultural. Estos aspectos constituyen una barrera en el alcance de una relaci\u00f3n terap\u00e9utica con el pa - ciente, lo que genera sentimientos de frustra - ci\u00f3n: a. Idioma El idioma es la principal barrera se\u00f1alada y se asocia principalmente al colectivo asi\u00e1tico y al musulm\u00e1n en menor medida. La comuni - caci\u00f3n es destacada como un elemento crucial en la relaci\u00f3n con el paciente y tambi\u00e9n es un medio para comprender las pautas burocr\u00e1ti - cas y terap\u00e9uticas de nuestro sistema sanitario, como reflejan estos cortes de entrevistas: \"[...] si no nos entendemos no hay co - municaci\u00f3n. [...]Entonces s\u00ed que es verdad que sin un traductor y no entienden nada, pues es dif\u00edcil que t\u00fa les puedas dar en las revisiones explicaciones. Les puedes hacer lo m\u00ednimo. [...] O sea que ellos te dicen: \"S\u00ed, s\u00ed, s\u00ed... \"Pero ellos hacen lo que entienden. Lo que entienden que est\u00e1 bien, que para ellos est\u00e1 bien porque en su pa\u00eds as\u00ed lo ha - cen\" (Enfermera 8) b. Educaci\u00f3n para la Salud La Educaci\u00f3n para la Salud es una herra - mienta fundamental en la Enfermer\u00eda Familiar y Comunitaria. La complejidad del nuevo con - texto multicultural no solo radica en la barrera idiom\u00e1tica, sino en el choque cultural referido a las diferencias respecto a estilos de vida. Las entrevistas desvelan que los cuidados se ofre - cen desde un enfoque etnoc\u00e9ntrico, es decir, en funci\u00f3n de lo propio como lo adecuado y Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 135 lo ajeno como inadmisible (Rico, 2009). No obstante, hay informantes que son conscientes del papel que juegan las diferencias culturales cuando se trata de alcanzar objetivos a trav\u00e9s de intervenciones enfermeras relacionadas con el estilo de vida, con lo que buscan aco - plar sus indicaciones a las particularidades del paciente. Por otro lado, algunos argumentos apuntan a que son muchos los extranjeros que han atravesado un proceso de enculturaci\u00f3n y se encuentran \"occidentalizados\" . \"No aceptan que est\u00e1n en un pa\u00eds que no es el suyo y que tenemos una forma di - ferente de ver las cosas, sino que implantan sus normas y toda su... pues todo lo que conlleva su cultura: su alimentaci\u00f3n, todo lo que enfermer\u00eda tiene que trabajar con ellos. Los programas de educaci\u00f3n de... que entran, la alimentaci\u00f3n, el ejercicio... [...] unas veces porque no te entienden y otras porque ellos no quieren dejar su cultura y adaptarse a lo que tenemos aqu\u00ed y a los con - sejos que t\u00fa les das\" (Enfermera 4) \"[...]porque son h\u00e1bitos y costumbres, son distintas, entonces es muy dif\u00edcil llegar a ese usuario porque con lo que yo le expli - co a un usuario de mi misma cultura, mi misma tradici\u00f3n, mi misma religi\u00f3n... me puede entender. Pero en otra persona que todo eso sea distinto a lo m\u00edo, yo tengo que hacer un gran esfuerzo por intentar acoplar mis servicios a sus necesidades y a sus cos - tumbres\" (Enfermera 2) \"[...] no puedes cambiar los h\u00e1bitos de una persona que tiene una cultura, que vive de esta manera, que come de esta manera y que tal, porque yo le diga el que lo tenga que hacer como lo hacemos nosotros: no. Tienes que buscar una forma de adaptar lo de ellos a lo nuestro... saltando la barrera del idio - ma\" (Enfermera 1)La gran mayor\u00eda de las informantes ha su - brayado limitaciones asociadas a la impartici - \u00f3n de Educaci\u00f3n para la Salud dirigida a los h\u00e1bitos alimenticios, lo que es habitual tenien - do en cuenta que la dieta es uno de los pilares b\u00e1sicos del tratamiento de enfermedades cr\u00f3 - nicas y de la promoci\u00f3n de la salud. Principal - mente, han destacado dificultades en el control de la Diabetes Mellitus en pacientes asi\u00e1ticos, as\u00ed como en el control del peso en el colecti - vo sudamericano y musulm\u00e1n, derivadas del hecho de que su cultura alimentaria incorpo - ra alimentos ricos en hidratos de carbono en gran proporci\u00f3n, seg\u00fan explica este grupo de enfermeras. En este punto es preciso atender asimismo al nivel socioecon\u00f3mico y su relaci - \u00f3n con la adopci\u00f3n de estilos de vida saluda - bles. \" Ahora tengo concretamente una pa - ciente que es una chica joven, diab\u00e9tica y de origen chino. Con lo que ella habla muy bien espa\u00f1ol... con que esa barrera ya la hemos salvado. [...] estudia bachil - ler, con un nivel cultural medio pero con unas costumbres de alimentaci\u00f3n que no tienen nada que ver con las nuestras. [...] el endocrino le pone dieta de 1500 kcal y claro imag\u00ednate c\u00f3mo le voy... Mi proble - ma es que yo no puedo ofrecerle una dieta de 1500 kcal [men\u00fa prefijado basado en la dieta mediterr\u00e1nea] a una persona que su alimentaci\u00f3n no tiene nada que ver con las nuestras\" (Enfermera 2) \"Los latinoamericanos creo que tienen una cultura alimenticia muy distinta a la nuestra y que influye much\u00edsimo sobre todo en los pacientes diab\u00e9ticos que tenemos d\u00eda a d\u00eda en nuestra consulta. Yo me he visto aqu\u00ed a un paciente diab\u00e9tico y cuando, bue - no... te crees que desayunan a lo mejor pues lo que nosotros desayunamos... Y me ha 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 136 llamado la atenci\u00f3n que ellos toman mu - cho arroz. Entonces, arroz en el desayuno... [...]\u00bfQu\u00e9 hago yo? \u00bfC\u00f3mo los ayudo? Por - que claro, la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de ellos es muy distinta a lo que otros pacientes pue - den permitirse. Entonces, incidir a lo mejor en la alimentaci\u00f3n de unos pacientes con ese nivel adquisitivo, cuesta mucho\" (Enfer - mera 3) Estrategias adoptadas en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica La estrategia m\u00e1s extendida es la que tra - ta de franquear la barrera ling\u00fc\u00edstica, gene - ralmente pidiendo al paciente que venga con un acompa\u00f1ante que hable castellano, aunque tambi\u00e9n se menciona la utilizaci\u00f3n del int\u00e9r - prete sanitario, as\u00ed como recursos propios de la enfermera que mejoren la comunicaci\u00f3n: habla m\u00e1s pausada, repetici\u00f3n, etc. En com - plemento, la empat\u00eda como instrumento fun - damental en la pr\u00e1ctica enfermera constituye otro de los elementos empleados. Solo una de las enfermeras puntualiza recurrir a la entre - vista cl\u00ednica en profundidad para valorar el es - tilo de vida de algunos pacientes. \"Entonces creo que son las estrategias m\u00e1s importantes: primero intentar empati - zar con ellos y... el idioma\" (Enfermera 2) \"Es mucha educaci\u00f3n sanitaria, inten - tar que te entiendan por encima de todo. Primero que la barrera idiom\u00e1tica sea la m\u00ednima. Utilizar las palabras que t\u00fa sabes que ellos van conociendo, ser muy repeti - tiva, repetir muchas veces lo mismo para que se les quede el concepto. Y tienes que ir mucho m\u00e1s despacio. [...] A la hora de trabajar es un sobreesfuerzo. [...] si con una persona en una consulta, en una programa - da t\u00fa necesitas 15 minutos, con esa persona necesitas media hora cada vez que viene. Entonces te duplica el tiempo en todo\" (En - fermera 3) \"Por ejemplo, un chino que sea diab\u00e9 - tico y no te entienda es muy dif\u00edcil. Suelo decirle que venga con alguien que sepa es - pa\u00f1ol para explicarle\u00bb (Enfermera 6) \"En su cultura no profundizo m\u00e1s. A lo mejor, no por falta de inter\u00e9s sino porque tampoco veo tan importante estudiarme su cultura entera. Pero para llegar a aspectos concretos que son donde quiero yo llegar, que ah\u00ed es donde miro yo un poquito pero normalmente pregunt\u00e1ndoles a ellos\" (En - fermera 1) Formaci\u00f3n y diversidad cultural Tras preguntar a estas enfermeras acerca de la posibilidad de recibir formaci\u00f3n o in - crementar sus conocimientos acerca de lo que ellas hab\u00edan descrito, observamos que casi la totalidad apuntaba hacia la ausencia de recur - sos para abordar una circunstancia tan rele - vante y novedosa -por lo que son las propias enfermeras quienes salvan los impedimentos con recursos propios y en colaboraci\u00f3n con otros profesionales-. Algunas posturas se mostraban abiertas a recibir cursos para me - jorar la relaci\u00f3n con el paciente inmigrado y para ampliar los recursos en su atenci\u00f3n; por el contrario, otras no lo consideran tan con - veniente, si bien una de las enfermeras se\u00f1ala que la adquisici\u00f3n de esos conocimientos ser\u00eda Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 137 una acci\u00f3n autodidacta. As\u00ed lo se\u00f1alaban algu - nas de las enfermeras entrevistadas: \"Recursos propios porque no tenemos ninguna formaci\u00f3n a pesar de los a\u00f1os y a pesar de la diversidad cultural... no te - nemos ninguna oferta en concreto de for - maci\u00f3n para la diversidad cultural. [...] actualmente en el sistema sanitario no hay un enfoque directo hacia ese problema. Ah\u00ed est\u00e1 y se va solventando como se va pudien - do\" (Enfermera 2) \"\u00bfFormaci\u00f3n? S\u00ed, pero yo pienso que esa formaci\u00f3n puede ser m\u00e1s bien autodidac - ta. Quiero decir, que no es que se necesite mucha informaci\u00f3n, vamos, creo yo\" (En - fermera 8) CONCLUSI\u00d3N Este grupo de enfermeras describe la pre - sencia de poblaci\u00f3n multicultural como una realidad patente asociada principalmente a los movimientos migratorios transcurridos durante los \u00faltimos 10 a\u00f1os. En este sentido, relacionan la diversidad cultural con la figura del inmigrante econ\u00f3mico que ya defin\u00edamos. Son escasos los discursos que se refieren al inmigrante comunitario frente al no comuni - tario, o a la llamada inmigraci\u00f3n del bienestar (Rico, 2009). Estimamos que esta asociaci\u00f3n diversidad cultural/inmigrante econ\u00f3mico tie - ne implicaciones tanto cuantitativas -dado el incremento de los movimientos migratorios en la \u00faltima d\u00e9cada-, como cualitativas -las cuales est\u00e1n ligadas a la visibilidad selectiva que aporta el discurso medi\u00e1tico-. Esto \u00falti - mo quiere decir que, de la cosmovisi\u00f3n que la poblaci\u00f3n general tiene de la inmigraci\u00f3n, sobresalen propiedades negativas alimentadas por los medios y de las que no siempre existe evidencia: la delincuencia, la drogadicci\u00f3n, el abuso de las prestaciones sociales, la conflicti -vidad, la enfermedad como patolog\u00eda importa - da del lugar de origen -frente a la patolog\u00eda de destino, cuya causa se halla en las dificultades del proceso migratorio-; as\u00ed como lo ex\u00f3tico y lo m\u00e1gico de la cultura del inmigrado frente a la realidad en su nuevo contexto. Es en este caldo de cultivo donde desarrollan las inter - pretaciones que originan un c\u00edrculo vicioso de prejuicios y estereotipos. Seg\u00fan los informantes y de acuerdo con Rico (2009) el idioma, la cultura y la religi\u00f3n son los principales elementos diferenciadores. Del an\u00e1lisis bibliogr\u00e1fico y del trabajo de cam - po extraemos que la principal barrera identifi - cada por los profesionales sanitarios, y en con - creto los enfermeros, es la ling\u00fc\u00edstica (Llosada et al, 2010; Plaza, 2008; Moreno, 2008; Rico, 2012). Plaza (2008) apunta c\u00f3mo este entor - pecimiento en la comunicaci\u00f3n constituye una dificultad en el acercamiento al paciente y en el establecimiento de la relaci\u00f3n terap\u00e9utica de forma que, conforme a una ley de m\u00ednimos, no existe una mala praxis como tampoco se al - canza la excelencia en los cuidados. Frecuente - mente, justificar la problem\u00e1tica de la relaci\u00f3n enfermera-paciente inmigrado con la barrera ling\u00fc\u00edstica opaca los d\u00e9ficits relacionados con la competencia cultural (Moreno, 2008). Respecto a las estrategias que este grupo de enfermeras invoca para abordar el aspecto lin - g\u00fc\u00edstico, prevalece valerse de un acompa\u00f1ante del paciente que conozca el idioma, o la utili - zaci\u00f3n de int\u00e9rpretes sanitarios. No obstante, la bibliograf\u00eda consultada destaca que la pre - sencia de una tercera persona -acompa\u00f1ante y/o int\u00e9rprete- es un elemento distorsionador en la comunicaci\u00f3n (Cioffi, 2003). El abordaje de la barrera ling\u00fc\u00edstica se acompa\u00f1a para al - gunos de sobrecarga asistencial derivada de un aumento del tiempo de asistencia en la consul - ta, punto en el cual algunos autores proponen 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 138 flexibilizar las agendas de las enfermeras (Rico, 2009). En cuanto al papel que juega la cultura en la relaci\u00f3n enfermera-paciente inmigrado, los discursos recogidos se proyectan hacia la pro - blem\u00e1tica que entra\u00f1an la diferencia de estilos de vida en la impartici\u00f3n de educaci\u00f3n sanita - ria. En este sentido, la alimentaci\u00f3n es el aspec - to m\u00e1s destacado tanto por las enfermeras en - trevistadas como por la bibliograf\u00eda se\u00f1alada. Las dificultades se acent\u00faan cuando se trata de dar consejo diet\u00e9tico en el colectivo asi\u00e1tico, circunstancia en la cual se se\u00f1ala el d\u00e9ficit de recursos materiales cultural y ling\u00fc\u00edsticamente adaptados para esta clase de actividades asis - tenciales, o el desconocimiento que los profe - sionales pueden tener de la disponibilidad de los mismos si los hubiera. Igualmente, existen argumentos acerca del elevado consumo de hidratos de carbono, lo que deriva en dificul - tades en el control del peso y/o de la Diabetes Mellitus. Este fen\u00f3meno -como se\u00f1al\u00e1bamos- es atribuible a diferencias culturales pero tam - bi\u00e9n al factor socioecon\u00f3mico. Frecuentemen - te, estas diferencias no est\u00e1n vinculadas con la cultura de origen ni la de destino, sino m\u00e1s bien con las condiciones establecidas en esta: precariedad de las condiciones socio laborales con horarios de trabajo extensos y sueldos re - ducidos que favorecen la obesidad en ni\u00f1os y adultos (Moreno, 2008). La salud y el bienes - tar, en circunstancias adversas, pueden no ser una prioridad entre los objetivos de la familia como cabr\u00eda esperar por parte de los profesio - nales sanitarios (Rico, 2009). M\u00e1s all\u00e1 de los obst\u00e1culos identificados como potenciales y/o reales en la asistencia sa - nitaria al paciente inmigrado, de la percepci\u00f3n general recogida se extrae un conglomerado de prejuicios y estereotipos asociados a los colectivos que las entrevistadas describen. El estereotipo se caracteriza por ser \"m\u00e1s simple que complejo o diferenciado, ser m\u00e1s falso que verdadero, haber sido adquirido de segunda mano m\u00e1s que por experiencia propia, y ser resistente al cambio\" (Rico, 2009). En este sen - tido, Rico compara el estereotipo con la idea y la discriminaci\u00f3n con la acci\u00f3n y a\u00f1ade: \"El prejuicio gu\u00eda la acci\u00f3n\" . Sin embargo, cuando examinamos las actitudes que las enfermeras entrevistadas sostienen en la atenci\u00f3n a la sa - lud, encontramos actitudes positivas: b\u00fasque - da de la igualdad, miradas abiertas al cambio -la diversidad cultural como un reto-, al en - riquecimiento que acompa\u00f1a a la conviven - cia con diversas culturas, comprensi\u00f3n hacia la adversidad de sus circunstancias, empat\u00eda al rememorar a personas cercanas que emi - graron y/o que est\u00e1n emigrando de manera forzada, reconocimiento de su funci\u00f3n socio - -laboral, etc. Pese a relacionar la inmigraci\u00f3n con as - pectos problem\u00e1ticos y generalizarlos, en la pr\u00e1ctica diaria los tropiezos asociados a estos fen\u00f3menos -la conflictividad, la enfermedad importada, la drogadicci\u00f3n, etc.-, no forman parte de la realidad asistencial, a excepci\u00f3n de casos puntuales, como clarifica una de las en - fermeras entrevistadas: \"Me sorprende porque la idea que tenemos es diferente a lo que yo me encuentro luego en el trato con ellos\" (En - fermera 1). Otro de los aspectos a destacar es el en - foque etnoc\u00e9ntrico de los cuidados: en su mayor\u00eda, las enfermeras entrevistadas buscan la adaptaci\u00f3n por parte del inmigrante a \"lo nuestro\" . En este sentido, solo una peque\u00f1a porci\u00f3n de las enfermeras entrevistadas, ma - nifiesta tener autoconciencia de las diferencias culturales, del enfoque etnoc\u00e9ntrico de los cui - dados, de los propios prejuicios y del papel que juega la cultura en la percepci\u00f3n de la salud. Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 139 Se encuentran en un estado de incertidumbre en tanto que no saben c\u00f3mo abordar cuestio - nes relacionadas con la comunicaci\u00f3n y la dis - tancia cultural; y reclaman formaci\u00f3n cuando se les pregunta acerca de ello. En otros casos no existe esa conciencia cultural, de la que se habla en t\u00e9rminos de competencia cultural, y relacionan la oferta de formaci\u00f3n con una compilaci\u00f3n de caracter\u00edsticas de la cultura del pa\u00eds de origen -enfoque a trav\u00e9s del cual se descontextualizar\u00eda al paciente-, m\u00e1s que con un abordaje ajustado a la circunstancia real del proceso migratorio. En cualquier caso, el sumatorio de los resultados reafirma la ne - cesidad de una intervenci\u00f3n formativa en este aspecto. De acuerdo con la bibliograf\u00eda consultada y conforme a las interpretaciones extra\u00eddas de nuestros resultados, existe un problema de base en la comunicaci\u00f3n con el paciente. La in - tervenci\u00f3n en el manejo de esta realidad, m\u00e1s all\u00e1 de las carencias expuestas, ir\u00eda enfocada -citando a Rico (2009)- a aumentar la sensi - bilidad \u00e9tnica o cultural entendida como \"la actitud constructiva hacia las diferencias cul - turales\" . En este punto, se proporcionar\u00eda una atenci\u00f3n culturalmente apropiada a trav\u00e9s de \"los conocimientos necesarios para procurar la mejor atenci\u00f3n de salud a pacientes de di - ferentes culturas\" y culturalmente competente, en tanto que la enfermera \"entiende y atiende al contexto de la situaci\u00f3n del paciente, cir - cunstancias de emigraci\u00f3n, factores de estr\u00e9s y diferencias culturales\" . Damos por hecho que la disponibilidad de material cultural y ling\u00fc\u00eds - ticamente adaptado, deber\u00eda ser un m\u00ednimo en la asistencia a poblaci\u00f3n multicultural. Finalmente, y respecto a posibles inves - tigaciones futuras, consideramos necesario contrastar los discursos de las enfermeras con la voz de los pacientes inmigrantes, de modo que podr\u00eda ser elaborado un estudio con una perspectiva m\u00e1s hol\u00edstica. Existen escasas in - vestigaciones que realicen un amplio trabajo de campo desde una perspectiva antropol\u00f3 - gica -entrevistas en profundidad, grupos de discusi\u00f3n, observaci\u00f3n participante, etc.-, por lo que proponemos ampliar el n\u00famero de es - tudios tanto en Atenci\u00f3n Primaria como Aten - ci\u00f3n Especializada. No obstante, ser\u00eda intere - sante desarrollar una intervenci\u00f3n formativa sobre la base de los estudios ya realizados con el fin de aportar a las enfermeras una visi\u00f3n m\u00e1s ajustada a la realidad de la poblaci\u00f3n in - migrante, as\u00ed como para generar un aumento de la conciencia y sensibilidad cultural. BIBLIOGRAF\u00cdA: - Belintxon, M., y L\u00f3pez-Dicastillo, O. (2010) Los retos de la promoci\u00f3n de la salud en una sociedad multicul - tural: revisi\u00f3n narrativa de la literatura. Anales Sistema Sanitario Navarra , 37(3), 401-409. doi: 10.4321/S1137- 66272014000300009 - Burns, N., y Grove, S. (2012). Investigaci\u00f3n en enfermer\u00eda: Desarrollo de la pr\u00e1ctica enfermera basa en la evidencia. Barcelona: Elsevier Saunders. - y Hacienda. (2012). Plan Estra - t\u00e9gico de la Regi\u00f3n de Murcia (2014-2020): Diagn\u00f3stico general de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica (8-9). Recuperado de http://planiris2020.carm.es/web/pagina?IDCONTENI DO=47453&IDTIPO=100&RASTRO=c$m47432 - Dept. of Ethics, Trade, Human Rights and Health Law (OMS). (2005). Migraci\u00f3n internacional, salud y derechos humanos . Ginebra: OMS (7). Recuperado de http://www. who.int/hhr/activities/2005%20PRT%2016325%20 ADD%201%20Migr_HHR-Spanish%20edition.pdf1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 140 - Fuertes, M.C., de Andr\u00e9s, M.R., Garc\u00eda-Castellano, P ., Urmeneta, S., Uribe, J.M., y Bustince, P . (2010). Aten - ci\u00f3n al paciente inmigrante: realidad y percepci\u00f3n de los profesionales de 6 zonas de Atenci\u00f3n Primaria de Na - varra. Anales Sistema Sanitario Navarra , 33(2), 179-190. Recuperado de: http://scielo.isciii.es/scielo.php?pid=S11 3766272010000300006&script=sci_arttext - Gentil, I. (2010). Competencia cultural en Enfermer\u00eda: Poblaci\u00f3n Subsahariana. Cultura de los cuidados , 27(1), 61-67. Recuperado de http://rua.ua.es/dspace/bits - tream/10045/14391/1/CC_27_08.pdf - Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE). (2014). Cifras de poblaci\u00f3n a 1 de Enero de 2014. Estad\u00edstica de migracio - nes 2013. Datos provisionales. Madrid: INE. Recuperado de http://www.ine.es/prensa/np854.pdf - Jociles, M.I. (1999). Las t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n en an - tropolog\u00eda. Mirada antropol\u00f3gica y proceso etnogr\u00e1fico. Gazeta de Antropolog\u00eda , 15(1). Recuperado de: http:// www.ugr.es/~pwlac/G15_01MariaIsabel_Jociles_Rubio. html - Leno, D. (2006). Buscando un modelo de cuidados de enfermer\u00eda para un entorno multicultural. Gazeta de Antropolog\u00eda , 22(32). Recuperado de http://www.gazeta- antropologia.es/?p=2681 - Lillo, M. y Casabona, I. (2006). Fen\u00f3menos migratorios, competencia cultural y cuidados de salud. Cultura de los cuidados , 20(2), 87-91. Recuperado de:http://culturacui - dados.ua.es/enfermeria/article/view/250/499- Mir\u00f3, M., Pijem, C., y Guarga, A. (2010). Acceso y uso de los servicios sanitarios por parte de los pacientes inmigrantes: la voz de los profe 44(2), 82-88. doi: 10.1016/j. aprim.2010.11.014 - Ministerio de Trabajo e Inmigraci\u00f3n. (2011). Plan Estrat\u00e9gico de Ciudadan\u00eda e Integraci\u00f3n (2011-2014) . Madrid: Direcci\u00f3n General de Integraci\u00f3n de los Inmigrantes. Recuperado de http://extranjeros.empleo.gob.es/es/Programas_Integracion/ Plan_estrategico2011/pdf/PECI-2011-2014.pdf - Moreno, M. (2008). El cuidado del \"otro\": Un estudio so - bre la relaci\u00f3n enfermera/paciente inmigrado . Barcelona: Edicions Bellaterra. - Plaza, F.J. (2008). Comunicativa Intercul - tural de los profesionales de Enfermer\u00eda con pacientes inmigrantes musulmanes . (Tesis doctoral, Universidad de Almer\u00eda).Recuperado de http://migraciones.ugr.es/ cddi/images/tesis/PlazaDelPino2008.pdf - Perdiguero, E., y Comelles, J.M. (2000). Medicina y cultu - ra: Estudios entre la antropolog\u00eda y la medicina . Barcelo - na: Edicions Murcia: Edi - ciones Isabor. - Serra, M., Mestres, L., Gonz\u00e1lez, M., Leyva, J.M., de Dios, R. y Montiel, M. (2013). Competencia cl\u00ednico cultural: An\u00e1lisis de la capacitaci\u00f3n de los profesionales de la salud. Index Enfermer\u00eda , 22(1-2),16-19. doi: 10.4321/ S1132-12962013000100004 Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 141 ABSTRACT Objective: To understand the influence of conditions in the of Colombian nursing personnel, especially regarding work shifts in Antioquia. Methods: We performed a cross-section - al study on a sample of 365 nurses, men and women between 18 and 58 years old, with more than one year of experience in the profession, who performed night shifts in the last quarter and who work for public or private institutions of 39 municipalities of Antioquia's health de - partment. We found an error found that working conditions especially related to work shifts have a high influence on the health status of Colombian nurses in the territory of Antioquia, in com - parison with other countries; working condi - tions are precarious, in the hours. We that working conditions detract the health conditions of nurses, so recommendations reduce health, Nurses, Working conditions, Labor shifts. RESUMEN Objetivo: Comprender la influencia de las condiciones de trabajo referidas a jornadas la - borales en la salud del personal de enfermer\u00eda de Colombia, territorio Antioque\u00f1o. M\u00e9todos: Este estudio aprovech\u00f3 las bon - dades de los tipos de investigaci\u00f3n cualitativa y cuantitativa. Luego de los c\u00e1lculos estad\u00edsticos y an\u00e1lisis de los datos num\u00e9ricos, se procedi\u00f3 a darle profundidad a los resultados, por me - dio de la comprensi\u00f3n de la incidencia de las Influencia de la jornada de trabajo en la salud del personal de enfermer\u00eda Influence of shifts of work in the health of the personnel of nurses Influ\u00eancia de turnos de trabalho na sa\u00fade do pessoal de enfermeiros Ninfa del Carmen Vega Monsalve Magister en Gesti\u00f3n del Talento Humano. Corporaci\u00f3n Universitaria Minuto de Dios-UNIMINUTO. Escuela de Gesti\u00f3n Estrat\u00e9gica-EGE. Medell\u00edn Antioquia, Colombia. C\u00f3mo citar este art\u00edculo en edici\u00f3n digital: Vega-Monsalve, N.D.C. (2018). Influencia de la jornada de trabajo en la salud del personal de enfermer\u00eda. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(50). Recuperado de http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.50.13 Correspondencia: Remitirse de la II convocatoria para el desarrollo y fortalecimiento de los Semilleros de Investigaci\u00f3n de UNIMINUTO, 2015. Atrav\u00e9s del proyeto no. 520-1N-1-15-0111er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 142 condiciones de trabajo en la salud y vida del personal de enfermer\u00eda, de all\u00ed la decisi\u00f3n de triangular m\u00e9todos desde los instrumentos utilizados. Se realizaron 365 cuestionarios y 21 entrevistas. Los participantes fueron hombres y mujeres entre los 18 y 58 a\u00f1os de edad, con m\u00e1s de un a\u00f1o de experiencia en la profesi\u00f3n y que laboraban para instituciones de salud de 39 municipios de Antioquia. Resultados: Las condiciones de trabajo es - pecialmente referidas a jornadas laborales tie - nen una alta influencia en las condiciones de salud del personal de enfermer\u00eda de Colombia del territorio Antioque\u00f1o, comparativamente con otros pa\u00edses las condiciones de trabajo son precarias, sobre todo en cuanto a duraci\u00f3n de la jornada laboral. Conclusiones: Se concluye que las condi - ciones de trabajo desmejoran las condiciones de salud del personal de enfermer\u00eda. Palabras clave: Salud laboral, Personal de enfermer\u00eda, Condiciones de trabajo, Jornada laboral. RESUMO Objectivo: Para entender a influ\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es de trabalho na sa\u00fade do pessoal de enfermagem colombianas, principalmente em rela\u00e7\u00e3o aos turnos de trabalho em Antioquia. M\u00e9todos: Foi realizado um estudo de 365 enfermeiros, homens e mulheres entre 18 e 58 anos, com mais de um ano de experi\u00eancia na profiss\u00e3o, que realizou turnos noturnos no \u00faltimo tri - mestre e que trabalham para o p\u00fablico ou institui\u00e7\u00f5es privadas de 39 munic\u00edpios do departamento de sa\u00fade de Antioquia. Encon - tramos um indicador de erro de 5% e 98% de confian\u00e7a. Realizando escalas question\u00e1rio de auto-dirigida e 21 semi-estrutura das. c\u00e1lculos descritivos que com turnos de trabalho t\u00eam uma grande influ\u00ean - cia sobre o estado de sa\u00fade dos enfermeiros colombianos no territ\u00f3rio de Antioquia, em compara\u00e7\u00e3o com outros as condi\u00e7\u00f5es de trabalho as trabalho trabalho, turnos de trabalho. INTRODUCCI\u00d3N Distintos y Mesa - -Melgarejo, 2010; Costa, 2010; Manenschijn, et al., 2011; Ram\u00edrez, Paravic y Valenzuela, 2013 y ASNEC, 2014) han indicado que las condi - ciones laborales del personal de enfermer\u00eda in - ciden en el deterioro de la vida personal, social y familiar, actividad laboral y cumplimiento misional de la profesi\u00f3n. Estas condiciones pueden ser de dos tipos: intralaborales y ex - tralaborales (Da Silva, 2006) y de acuerdo a las estrategias de afrontamiento personal con las que cuente el enfermero o las condiciones del medio, pueden ser mayormente favorecedoras u obstaculizadoras del logro de los objetivos organizacionales y el desarrollo personal del trabajador. Aunque se conoce de antemano que el trabajo hospitalario es intenso y que la carga f\u00edsica y mental sumada a extensos horarios provoca m\u00faltiples efectos en los empleados (Velandia, 2011), algunas de las condiciones Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 143 de trabajo de los enfermeros en Colombia es - t\u00e1n por debajo de la realidad de otros pa\u00edses de la regi\u00f3n como Argentina (Ley 24004, 1991) y Per\u00fa (Ley 27669, 2002). Estos, han dispuesto una jornada laboral (tiempo al que se com - promete un trabajador a laborar al servicio de un empleador, dentro de una relaci\u00f3n laboral, puede ser diurna o nocturna y se estructura por turnos de 8, 12, 16 o 24 horas diarias con sus respectivos descansos) semanal de entre 30 y 36 horas, cuando en Colombia es de 48 y en algunos casos 56 horas. Otro ejemplo es Chile, que otorga periodos de vacaciones, permisos y licencias por casos especiales como violencia de g\u00e9nero, matrimonio, enfermedad o calami - dad (Ley 20, 2012). A pesar de las denuncias de las agremiacio - nes del sector (ASNEC, 2014), los estudios que han mostrado la alt\u00edsima relevancia pr\u00e1ctica y social de estos profesionales (Torres, 2004) y su escasez en el pa\u00eds, en donde en vez de 5.2 profesionales por cada 1.000 habitantes (Ruiz, et al., 2009) solo se tiene 0.6; a diferencia de Per\u00fa, que registra una tasa de 1.3, Brasil 6.4 y Estados Unidos 9.8. (OMS, 2015) poco se ob - servan condiciones de trabajo que favorezcan el pleno desarrollo de la profesi\u00f3n y sus profe - sionales. Como propuestas de soluci\u00f3n organismos internacionales (Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo, 1977) han recomendado adoptar medidas para que el personal de enfermer\u00eda se forme, goce de las mismas condiciones que el resto de los trabajadores y se garantice su re - tenci\u00f3n; a nivel te\u00f3rico se ha sugerido que las empresas asuman mayor responsabilidad en la gesti\u00f3n de las competencias de sus trabajado - res (Vega-Monsalve, 2016) y a nivel nacional se discute el proyecto de Ley 176 de 2014 que aunque adoptar\u00eda el convenio 149 de la OIT - -luego de 37 a\u00f1os-, seguir\u00eda en deuda con las jornadas laborales m\u00e1s bajas. No incluir ninguna mejora en este tema vuelve profundamente prioritario la realizaci - \u00f3n de investigaciones como \u00e9sta que pretende comprender la influencia de dichas condicio - nes de trabajo en la salud del personal de enfer - mer\u00eda; al conocer las condiciones actuales pue - den proponerse estrategias de intervenci\u00f3n y a la fecha ninguna investigaci\u00f3n que recoja este objetivo se ha realizado en el territorio Antio - que\u00f1o, lo que imprime novedad y relevancia al estudio y m\u00e1s si se tiene en cuenta que el pa\u00eds atraviesa por una acelerada tendencia de flexibilizaci\u00f3n laboral donde las condiciones de empleo son desmejoradas (Vega-Monsalve et al., (2014). M\u00c9TODOS Este estudio aprovech\u00f3 las bondades de los dos tipos de investigaci\u00f3n (cualitativa y cuan - titativa). Luego de los c\u00e1lculos estad\u00edsticos y an\u00e1lisis de los datos num\u00e9ricos, se procedi\u00f3 a darle profundidad a los resultados, por me - dio de la comprensi\u00f3n de la incidencia de las condiciones de trabajo en la salud y vida del personal de enfermer\u00eda, de all\u00ed la decisi\u00f3n de triangular m\u00e9todos desde los instrumentos utilizados. Enfoque cuantitativo. Estudio transversal sobre una muestra de 365 enfermeros Colom - bianos de 39 municipios de Antioquia. Al no disponer del listado del personal de enferme - r\u00eda que labora en la regi\u00f3n, fue necesario reali - zar un muestreo no probabil\u00edstico asumiendo como universo una poblaci\u00f3n infinita, esta - bleciendo un 5% de error y 95% de confian - za. Los criterios de inclusi\u00f3n fueron: Hombres (n42) y mujeres (n323) entre los 18 y 58 a\u00f1os de edad, con m\u00e1s de un a\u00f1o de experiencia en la profesi\u00f3n, principalmente con estudios t\u00e9c - nicos (76%), de los estratos socioecon\u00f3micos 2 (31.7%) y 3 (48.2%), solteros (56.7%) y con 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 144 conyugue (36.7%), que laboraban en institu - ciones de salud p\u00fablicas y privadas. Los mu - nicipios fueron seleccionados a conveniencia, especialmente por la cercan\u00eda con la sede del grupo investigador (Medell\u00edn) y la facilidad en el contacto para la gesti\u00f3n de los consenti - mientos informados. Procedimiento. Se construy\u00f3 un direc - torio propio, los datos de contacto de los en - fermeros fueron recolectados mediante la t\u00e9cnicas del voz a voz, se solicit\u00f3 permiso a instituciones de salud para que permitieran el acercamiento con sus empleados, se pro - mocion\u00f3 el proyecto a trav\u00e9s de Facebook y asociaciones de profesionales o egresados, se motiv\u00f3 a enfermeros de algunos municipios para que sirvieran como auxiliares en la reco - lecci\u00f3n de los datos- estos previamente fueron entrenados - y aplicaran el cuestionario a sus colegas. Con estas estrategias se logr\u00f3 consoli - dar un directorio con la informaci\u00f3n de 1.057 profesionales quienes suministraron su con - sentimiento. Enfoque cualitativo. La unidad de an\u00e1li - sis correspondi\u00f3 a 21 enfermeros que previa - mente hab\u00edan diligenciado el cuestionario, se realizaron entrevistas presenciales, se busc\u00f3 la comprensi\u00f3n y entendimiento de los sentidos de los discursos de los sujetos. Para asegurar el rigor y la credibilidad del estudio se cumplieron varios de los \u00edtems con - tenidos en la lista de comprobaci\u00f3n para la evaluaci\u00f3n cr\u00edtica de investigaciones cualitati - vas (COREQ) descritas por Tong et al., (2007). Muy especialmente se siguieron las recomenda - ciones del an\u00e1lisis y procesamiento de los datos. Consideraciones \u00e9ticas. Este estudio cum - pli\u00f3 con lo estipulado en la Resoluci\u00f3n 8430 de 1993 de Colombia. Est\u00e1 acorde con los plan - teamientos de Emanuel (1999) que aunque se refieren a estudios cl\u00ednicos, presenta reco - mendaciones que en opini\u00f3n del autor, todas las investigaciones deber\u00edan cumplir. De ah\u00ed el \u00e9nfasis en el desarrollo de un estudio con valor social y validez cient\u00edfica, conveniente y trans - parente con la muestra. Se cont\u00f3 con aval del comit\u00e9 \u00e9tico de la instituci\u00f3n y se solicit\u00f3 con - sentimiento firmado a los participantes. Recolecci\u00f3n de datos. Entre los meses de mayo y junio de 2015 se envi\u00f3 a la muestra el cuestionario que conten\u00eda 91 preguntas y que tomaba entre 15 y 25 minutos diligenciarlo. Se recibieron 248 encuestas, es decir, un por - centaje de respuesta del 23.4%. Para ampliar la muestra se programaron viajes a municipios cercanos a Medell\u00edn, en donde se aplicaron 109 cuestionarios en los puestos de trabajo y de forma manual. Posteriormente fueron rea - lizadas las entrevistas. Instrumentos. Se aplicaron 365 cuestiona - rios -con opci\u00f3n de m\u00faltiple respuesta y auto aplicables- a trav\u00e9s de un formulario de Goo - gle y 21 entrevistas de entre 50 y 70 minutos, grabadas con consentimiento de los partici - pantes y luego transcritas fielmente. Para garantizar la consistencia y fiabilidad del estudio, los instrumentos fueron construi - dos a partir de la comprensi\u00f3n te\u00f3rica de las categor\u00edas y sometidos a juicio de expertos -revisaron que el contenido de las preguntas diera cuenta de las categor\u00edas estudiadas y el lenguaje y estilo de redacci\u00f3n fuera compren - sible- y prueba piloto. Una de las variables de las condiciones de salud es el bienestar psico - l\u00f3gico, por ello se aplic\u00f3 la escala de bienes - tar psicol\u00f3gico de Ryff de 29 \u00edtems definidos por D\u00edaz et al., (2006). Los instrumentos in -Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 145 dagaron por las variables de: Condiciones de salud19 y condiciones de trabajo. (Da Silva, 2006; OIT, 2014). (Ver tabla 1) Tabla 1. Dimensi\u00f3n y categor\u00edas abordadas en el trabajo de campo y an\u00e1lisis de este estudio Para ver el instrumento utilizado en la re - colecci\u00f3n de datos por favor dir\u00edjase al siguien - te enlace: http://goo.gl/forms/xJVzliJ4X3 An\u00e1lisis de datos. Los datos cualitativos fueron fielmente registrados y luego transcri - tos. M\u00e1s tarde procesados con el software Atlas Ti. Se utiliz\u00f3 la t\u00e9cnica de an\u00e1lisis del discurso buscando comprender los sentidos expresados por los participantes, identificaci\u00f3n y clasifi - caci\u00f3n estructural de dimensiones estrat\u00e9gi - cas y b\u00fasqueda de patr\u00f3n de comportamiento com\u00fan. Para el an\u00e1lisis cuantitativo se realizaron c\u00e1lculos estad\u00edsticos descriptivos y se aplic\u00f3 el test estad\u00edstico de chi cuadrado el cual se utiliza para buscar posibles relaciones entre dos o m\u00e1s grupos de estudio con respecto a una variable categ\u00f3rica, contrastando dos hip\u00f3tesis definidas por el investigador. Para el procesamiento de los datos se utiliz\u00f3 SPSS versi\u00f3n 22. RESULTADOS Las condiciones de trabajo especialmente referidas a las jornadas laborales tienen una alta influencia en las condiciones de salud del personal de enfermer\u00eda de Colombia del ter - ritorio Antioque\u00f1o. El 60% (n218) labora 12 horas diarias y el 15.3% (n56) entre 58 y 96 ho - ras a la semana. Tambi\u00e9n se les exige estar en su puesto de trabajo antes del turno y despu\u00e9s de \u00e9l para los respectivos empalmes, tiempo que no es reconocido como laboral. El 83.8% (n306) cuenta con contrato laboral. Un 63.5% a t\u00e9rmino indefinido. Existe relaci\u00f3n entre el nivel de estudios y el cargo desempe\u00f1ado, no se registraron casos de personal sub o sobre calificado. En un 75% el cargo que desempe\u00f1an es auxiliar de enfer - mer\u00eda (n273). En cuanto a las condiciones de salud durante el \u00faltimo a\u00f1o el 44.7% (n163) de la muestra estuvo incapacitado,-golpes o ca\u00eddas al realizar esfuerzo f\u00edsico con pacientes, 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 146 migra\u00f1as y estr\u00e9s- el 24.9% (n91) sufri\u00f3 de al - guna enfermedad, el 11.8% (n43) fue sometido a intervenci\u00f3n quir\u00fargica y el 7.1% (n26) estu - vo hospitalizado. Del total de la muestra el 10.7% sufri\u00f3 al - g\u00fan tipo de accidente laboral y el 34.5% ha sentido que su salud se ha deteriorado a ra\u00edz del trabajo que realiza. Las enfermedades que indican est\u00e1n directamente relacionadas con los factores de riesgos de su cargo: Escoliosis, Fibromialgia, S\u00edndrome metab\u00f3lico, Trastorno del sue\u00f1o, Migra\u00f1a y Estr\u00e9s. Refieren la pre - sencia de factores de riesgo psicosocial (Ver tabla 2) Tabla 2. Condiciones de trabajo relaciona - das con la salud del personal de enfermer\u00eda del departamento de Antioquia, Colombia. En una escala de 0 a 10. La mayor demanda de concentraci\u00f3n y atenci\u00f3n continua es referida por el personal con estudios t\u00e9cnico y tecnol\u00f3gico en una es -cala de 0 a 10, se\u00f1alan un 9.3, mientras que los profesionales 8.7. Por el contrario, \u00e9stos se\u00f1alan que la mayor demanda es el nivel de formaci\u00f3n especializada (9.2 vs 8.9). Respec - to a la salud mental reflejada en el estado de bienestar psicol\u00f3gico las dimensiones de auto aceptaci\u00f3n, relaciones positivas y prop\u00f3sito en la vida presentan resultados muy alejados de la media esperada, mientras que autonom\u00eda y crecimiento personal son mucho m\u00e1s cercanos a lo esperado. (Ver tabla 3) Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 147 Tabla 3. Resultados dimensiones del Bienes - tar Psicol\u00f3gico del personal de enfermer\u00eda del departamento de Antioquia, Colombia. Las sub dimensiones de autonom\u00eda, aso - ciada a la resistencia a la presi\u00f3n social y a la autorregulaci\u00f3n del comportamiento y el cre - cimiento personal que se manifiesta por el in - ter\u00e9s de crecer y desarrollarse como persona y profesional, presentaron resultados saludables. Al observar la relaci\u00f3n de jornadas de tra - bajo y salud, los an\u00e1lisis estad\u00edsticos arrojan una relaci\u00f3n significativa. Con una confianza del 95% y un valor p< 0,05 se hall\u00f3 que las ho - ras laborales diarias se relacionan con la va - riable \"siente que su salud de ha disminuido a ra\u00edz de su trabajo\" . El personal que trabaj\u00f3 menos de 12 horas al d\u00eda registr\u00f3 en el \u00faltimo a\u00f1o un 1.4% de accidentes laborales, mientras que quienes trabajaron 12 horas o m\u00e1s al d\u00eda elevaron ese porcentaje a 2.7% y 6.3% respec - tivamente. Las jornadas laborales iguales o superiores a doce horas influyen m\u00e1s en otros factores de la salud del personal que labora menos de 12 horas. (Ver tabla 4) Los an\u00e1lisis cualitativos arrojaron que el n\u00famero de horas de trabajo se ve afectado por festivos, actividades extra laborales como: capacitaciones, cubrir incapacidades de otros compa\u00f1eros o permisos concedidos de forma inesperada y renuncias. Los participantes per - ciben afectaci\u00f3n de su salud sobre todo cuan - do: las jornadas de trabajo son muy continuas, no hay equilibrio entre la carga laboral y los descansos asignados y se considere el pos-turno como un descanso. Los participantes indicaron que las extensas jornadas de tra - bajo y el hecho de que tengan que estar disponibles a cualquier hora los 365 d\u00edas del a\u00f1o les impide ha - cer vida social y mantener relacio - nes sociales estables y duraderas, existe una alta referencia a no poder cuidar de sus hijos y acompa\u00f1arlos en momentos espe - ciales de su crecimiento como actividades cul - turales o deportivas. DISCUSI\u00d3N Se quiso comprender la influencia de las condiciones de trabajo especialmente referidas a las jornadas laborales en la salud del perso - nal de enfermer\u00eda de Colombia del territorio Antioque\u00f1o y se descubri\u00f3 una alta incidencia. Preocupa que se supere el l\u00edmite m\u00e1ximo de la jornada laboral semanal permitida por el go - bierno, porque las afectaciones de salud para la muestra ser\u00edan mayores a las referidas por la literatura (Manenschijn, 2011; Lana, 2014) y m\u00e1s cuando la jornada laboral en el pa\u00eds es superior a la de otros pa\u00edses de la regi\u00f3n (Ley 24004, 1991; Ley 27669, 2002). Las condiciones de salud encontradas concuerdan con los hallazgos de otras in - vestigaciones, como las de Velandia, (2006); Manenschijn, (2011) y Ram\u00edrez, (2013) en cuanto a que a mayor n\u00famero de horas labo - radas mayor es el riesgo de padecer acciden - tes de trabajo. En otro sentido, a diferencia de las investigaciones que indican pol\u00edticas de 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 148 14 Tabla 4 Relaci\u00f3n entre jornada de trabajo y condiciones de salud del personal de enfermer\u00eda del departamento de Antioquia, Colombia. 12 HORAS AL D\u00cdA M\u00c1S DE 12 HORAS AL D\u00cdA MENOS DE 12 HORAS AL D\u00cdA N/A TOTAL PREGUNTA RESPUE STA Recuento % del total Recuento % del total Recuento % del total Recuento % del total Recue nto % del total No 195 53,4 % 28 7,7% 85 23,3 % 18 4,9% 326 89% Si 23 6,3% 10 2,7% 5 1,4% 1 0,3% 39 10% \u00bfEn el \u00faltimo a\u00f1o ha sufrido alg\u00fan accidente de trabajo? Total 218 59,7 % 38 10,4 % 90 24,7 % 19 5,2% 365 100 % No 149 40,8 % 16 4,4% 58 15,9 % 16 4,4% 239 65% Si 69 18,9 % 22 6,0% 32 8,8% 3 0,80 126 34% \u00bfSiente que su salud se ha deteriorado a ra\u00edz del trabajo que realiza? Total 218 59,7 % 38 10,4 % 90 24,7 % 19 5,2% 365 100 % Fuente: Elaboraci\u00f3n propia Tabla 4. Relaci\u00f3n entre jornada de trabajo y condiciones de salud del personal de enfermer\u00eda del departamento de Antioquia, Colombia.Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 149 flexibilidad num\u00e9rica (ASNEC, 2014; Vega - -Monsalve, et al., 2014) el alto porcentaje de la muestra que cuenta con contratos laborales a t\u00e9rmino indefinido podr\u00eda estar indicando una estrategia de retenci\u00f3n por parte de las instituciones de salud, para enfrentar la es - casez de este personal en el pa\u00eds (Ruiz et al., 2009; OMS, 2015) tambi\u00e9n a los instrumen - tos utilizados en este estudio y el contexto municipal en el que fueron aplicados. Llama la atenci\u00f3n los resultados negativos frente a factores de riesgo psicosocial, (Ver ta - bla 2) que son percibidos como mayores a los factores f\u00edsicos y biol\u00f3gicos propios de este tipo de empleos. Se esperar\u00eda que el personal de enfermer\u00eda est\u00e9 m\u00e1s preocupado por un accidente biol\u00f3gico que por la libertad para decidir sobre c\u00f3mo realizar sus funciones. Igual los resultados de bienestar psicol\u00f3gico que pueden interpretarse como que el pro - medio del personal encuestado poco se siente bien consigo mismo y mantienen relaciones sociales poco estables. Esto \u00faltimo, agravado seg\u00fan sus respuestas por la incertidumbre e intensidad de las jornadas de trabajo que les deja poco tiempo para la vida social y comu - nitaria. Este estudio genera importantes contribu - ciones. En el sentido acad\u00e9mico abre nuevos interrogantes que se recomienda indagar. Por ejemplo: \u00bfCu\u00e1les son las razones para que las instituciones de salud programen jornadas de m\u00e1s de 10 horas diarias?, \u00bfqu\u00e9 inspecciones re - alizan las instituciones de control para que esto no suceda? y \u00bfc\u00f3mo afectan las actuales condi - ciones de salud del personal de enfermer\u00eda la calidad en la prestaci\u00f3n del servicio a los usua - rios? Preguntas que no fueron abordadas aqu\u00ed por no ser el objeto del estudio pero que dar\u00edan una comprensi\u00f3n integral de este fen\u00f3meno. A nivel pr\u00e1ctico se expone las repercusiones para la salud de las condiciones precarias de trabajo.CONCLUSIONES A partir de esta investigaci\u00f3n se concluye que las condiciones de trabajo desmejoran las condiciones de salud del personal de enferme - r\u00eda consultado, a nivel te\u00f3rico se expone los efectos negativos que ocasionan las condicio - nes de trabajo precarias. A nivel metodol\u00f3gi - co se logr\u00f3 resolver el objetivo del estudio, los instrumentos utilizados dieron cuenta de las variables y categor\u00edas abordadas. Se sugiere en nuevos estudios ampliar el tama\u00f1o y ubicaci - \u00f3n de la muestra, consultando por ejemplo a los directivos de las instituciones de salud, as\u00ed como a los responsables de organizar las jor - nadas de trabajo. La investigaci\u00f3n cuenta con una serie de li - mitaciones referidas especialmente a la ubica - ci\u00f3n de la muestra, pues no se tuvo en cuenta a todos los municipios del departamento o insti - tuciones de salud ubicadas en zonas apartadas o rurales que pueden presentar condiciones de salud y trabajo distintas. Lo que ser\u00eda intere - sante abordar en otro estudio. A nivel pr\u00e1ctico, las instituciones de salud consultadas presentan el reto de analizar las condiciones de trabajo de su personal y propo - ner acciones de mejora. REFERENCIAS: - Asociaci\u00f3n Nacional de Enfermeras de Colombia. (2014). La enfermer\u00eda una fuerza para el cambio . Recu - perado de http://www.anec.org.co/revista77/revista%20 77.pdf. - Costa, G. Shift work and health: Current problem and preventive actions. Safety and Health at Work , (1), 112-123. Recuperado de https://www.ncbi.nlm.nih.gov/ pmc/articles/PMC3430894/ - Da Silva M. (2006). Nuevas perspectivas de la calidad de vida laboral y sus relaciones con la eficacia organizacio - nal. Barcelona: Universidad de Barcelona. - D\u00edaz, D., Rodr\u00edguez-Carvajal, R., Blanco, A., Moreno- Jim\u00e9nez, B., Gallardo, I., Valle, C. y Dierendonck, D. 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 150 (2006). Adaptaci\u00f3n espa\u00f1ola de las escalas de bienestar psicol\u00f3gico de Ryff. E. (1999). \u00bfQu\u00e9 Hace Que la Investigaci\u00f3n Cl\u00ed - nica Sea \u00c9tica? Siete Requisitos B\u00e1sicos. Investigaci\u00f3n en Sujetos Humanos: Experiencia Internacional . Ed. Por A. Pellegrini Filho y R. Macklin. Programa Regional de Bio\u00e9tica. Divisi\u00f3n de Salud y Desarrollo Humano. Orga - nizaci\u00f3n Panamericana de la Salud/Organizaci\u00f3n Mun - dial de la Salud . Serie Publicaciones. - Ley N\u00b0. 24004. Diario Oficial de la Rep\u00fablica de Argenti - na, Buenos Aires, 28 de octubre de 1991. - Ley N\u00b0. 27669. Diario Oficial de la Rep\u00fablica de Per\u00fa, Lima, 31 de enero de 2002. - Manenschijn, L., Van KruysBergen, R.G., de Jong, F.H., Koper, J.W . y Van Rossum, E.F. (2011). Shift work at young age is associated with elevated long-term cortisol levels and body , 96 (11) doi: 10.1210/jc.2011-1551 - Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo. (1977). Conve - nio 149 sobre el empleo y condiciones de trabajo y de vida del personal de enfermer\u00eda. Recuperado de http://www. ilo.org/dyn/normlex/es/f?p=NORMLEXPUB:12100:0:: NO::P12100_INSTRUMENT_ID:312294 - Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. (2015). Atlas mundial de la fuerza laboral sanitaria. Recuperado de: http://ga - mapserver.who.int/mapLibrary/default.aspx - Ram\u00edrez-Elizondo, N., Paravic-Klijn, T. y Valenzuela- Suazo, S. (2013). Riesgo de los turnos nocturnos en la salud integral del profesional de enfermer\u00eda. Index Enferm , (22)3: 152-155. Recuperado de http://dx.doi. org/10.4321/S1132-12962013000200008 - Real Decreto-Ley N\u00b0. 20. Diario Oficial de la Rep\u00fablica de Chile, Santiago, Chile, 14 de julio de 2012 - Ruiz, F., Matallana, M.A., Amaya, J.L., V\u00e1squez. M.E., Pa - rada, L.A., y Pi\u00f1a MR. (2009). Recursos Humanos de la Salud en Colombia. Balance, competencias y prospectiva. Bogot\u00e1: Javegraf. - Romero-Ball\u00e9n, M. y Mesa-Melgarejo L. (2010) Profesio - nales de enfermer\u00eda y cuidado en las condiciones labora - les actuales. Rev enf. 12 (2): 55-92.- Tong, A., Sainsbury, P ., y J. criteria Quality in Health Care , 19(6), 349-357. - Torres, J. (2004). Reflexiones sobre funciones del personal de enfermer\u00eda. Rev Cubana Salud P\u00fablica , 30(4),0-0. C., y Serna-G\u00f3mez, H.M. (2014). Pa - pel de gesti\u00f3n humana en procesos de flexibili - dad num\u00e9rica en organizaciones colombianas. AD-minister : 139-164. Recuperado de http://www. scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1692- 02792014000200007&lng=en&tlng =. - Vega Monsalve, N.D.C. (2016.). Neocompeten - cias, nuevo enfoque de competencias laborales en Salud Ocupacional. Educaci\u00f3n M\u00e9dica Supe - rior, 30(3), 627-638. Recuperado de http://scielo. sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864- 21412016000300016&lng=es&nrm=iso&tlng=es - (2011). La enfermer\u00eda en Colom - bia 1990-2010. Ejercicio profesional y situaci\u00f3n legal. Imagen y Desarrollo ,13(1), 65-78. Recuperado de http:// revistas.javeriana.edu.co/index.php/imagenydesarrollo/ article/viewFile/1634/1055 Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 151 ABSTRACT Objective: To identify factors that in - fluence the prevention of cervical cancer in quilombola women. Methodo: It is an ethnographic study, the study population was composed of women at - tending the Basic Health Unit of this commu - nity. For the data collection were used: form, observation and health education workshops. catego - rizing them. Results: The non-adherence of the women was higher in black, elderly and low schooling. The shame and fear of exposure were other points, which hinder the performance of the preventive examination. Conclusion: It is important to emphasize that health education is a factor that can con - tribute to these women know more about the preventive exam and can Cancer. RESUMEN Objetivo: Identificar los factores que influ - yen en la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de cuello ute - rino en las mujeres quilombo. Factores que influyen en la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de cuello uterino en la comunidad quilombolas Factors that influence the prevention of Fatores influenciam UFAL, de Sa\u00fade Macei\u00f3 2 Enfermeira, graduada pela Universidade Federal de Alagoas, UFAL, Unidade b\u00e1sica de Sa\u00fade Macei\u00f3 3 Enfermeira, graduada pela Universidade Federal de Alagoas, UFAL, Doutora em Docente da Escola de Enfer - magem e Farm\u00e1cia da Universidade Federal de Alagoas Universidade Federal de Pernambuco, UFPE, Doutora em Ci\u00eancias da Sa\u00fade da Universidade Federal de Alagoas (UFAL) e Docente da Escola de Enfermagem e Farm\u00e1cia da Universidade Federal de Alagoas (ESENFAR/UFAL). C\u00f3mo este en K.O.R., Silva, J.M.O., Santos, A.A.P . (2018). Factores que influyen en la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de cuello uterino en la comunidad quilombolas. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(50). Recuperado de http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.50.14 Corresspondencia: Amuzza Aylla Pereira dos Santos. Lourival Melo Mota, s/n Campus A.C. Sim\u00f5es - BR 104 - Norte Km 97. Tabuleiro dos Martins. 57072970 - Macei\u00f3, AL - Brasil. Correo electr\u00f3nico: amuzzasantos@bol.com.br Recibido: Aceptado: 19/10/20171er. Cuatrimestre 2018 N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 152 M\u00e9todo: Se trata de un estudio etnogr\u00e1fico, la poblaci\u00f3n de estudio estaba compuesta por mujeres que acudieron a la Unidad B\u00e1sica de Salud de esta comunidad. Para la recolecci\u00f3n de datos se utilizaron: talleres de forma, de ob - servaci\u00f3n y de educaci\u00f3n sanitaria. El an\u00e1lisis consisti\u00f3 en la lectura y relectura de entrevis - tas, sistematizaci\u00f3n de ellos, clasificaci\u00f3n de las unidades de significaci\u00f3n y luego categoriza - ci\u00f3n de los mismos. Resultados: La falta de adherencia de las mujeres fue mayor en mujeres negras edad es - colar. La verg\u00fcenza y el miedo a la exposici\u00f3n fueron otros puntos que dificultan la realiza - ci\u00f3n del cribado. Conclusi\u00f3n: Es importante tener en cuen - ta que la educaci\u00f3n sanitaria es un factor que puede contribuir a que estas mujeres est\u00e9n m\u00e1s informadas acerca de la prueba de prevenci\u00f3n tambi\u00e9n para adquirir informaci\u00f3n, aclarar dudas y prevenir el c\u00e1ncer del cuello del \u00fatero. Palabras-clave: Enfermer\u00eda, Cuidado Pre - natal; Salud de la Mujer, detecci\u00f3n temprana del c\u00e1ncer. RESUMO Objetivo: Identificar os fatores que in - B\u00e1sica a coleta de dados foram utilizados: formul\u00e1rio, an\u00e1lise consistiu na leitura e releitura das entrevistas, sistematiza - \u00e7\u00e3o das mesmas, classifica\u00e7\u00e3o das unidades de signific\u00e2ncia e Resultados: A n\u00e3o mulheres idade avan\u00e7ada e baixa escolaridade. A vergonha e o medo da expo -si\u00e7\u00e3o foram outros pontos, o que prejudicam a realiza\u00e7\u00e3o do exame preventivo. Conclus\u00e3o: \u00c9 importante frisar que a edu - ca\u00e7\u00e3o em sa\u00fade \u00e9 fator de que pode contribuir para que estas mulheres conhe\u00e7am mais sobre o exame preventivo e possa adquirir informa - \u00e7\u00f5es, esclarecer d\u00favidas e se prevenirem con - tra o c\u00e2ncer de colo do tamb\u00e9m cha - mado de cervical, demora muitos anos se desenvolver. A altera\u00e7\u00e3o que pode levar a esse tipo de c\u00e2ncer \u00e9 a infec\u00e7\u00e3o pelo papilomav\u00edrus humano, o HPV , com al - guns subtipos de alto risco e relacionados a tumores malignos (Instituto Nacional do C\u00e2n - cer, 2014). Segundo dados do Instituto Nacional do C\u00e2ncer s\u00e3o aproximadamente 500 mil casos Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 153 novos por ano no mundo, e aproximadamente 5.430 mulheres morrem por ano, sendo o risco estimado de 18 casos a cada 100 mil mulheres. \u00c9 o terceiro tumor e do colorretal, e apresenta um dos mais altos po - tenciais de preven\u00e7\u00e3o e cura, chegando a perto de 100%, diagnosticado precocemente e podendo ser tratado em n\u00edvel ambulatorial em cerca de 80% dos casos. A faixa prio - rit\u00e1ria para a detec\u00e7\u00e3o precoce do c\u00e2ncer do colo do \u00fatero \u00e9 dos 35 aos 49 anos de idade, per\u00edodo que corresponde ao pico de incid\u00ean - cia das les\u00f5es precursoras e antecede o agenda - mento de exames citol\u00f3gicos para preven\u00e7\u00e3o e detec\u00e7\u00e3o do c\u00e2ncer de colo de \u00fatero (Instituto Nacional do C\u00e2ncer, 2016). A avalia\u00e7\u00e3o do c\u00e2ncer de colo uterino em grupos populacionais, como por exemplo, em popula\u00e7\u00e3o quilombola, para estimar a cobertura e o foco dos progra - mas em andamento, definir metas a serem alcan\u00e7adas e priorizar as mulheres que apre - sentam maior risco, o que permite um plane - jamento mais real\u00edstico das necessidades em sa\u00fade, a serem desenvolvidas e utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos de sa\u00fade. (Olesen; Butterworth; Jacomb & Tait, 2012) A principal estrat\u00e9gia para o rastreamento do c\u00e2ncer do colo do \u00fatero - conheci - do como \"Papanicolaou\" , que consiste na an\u00e1 - lise das c\u00e9lulas oriundas da ectoc\u00e9rvice e da endoc\u00e9rvice que s\u00e3o extra\u00eddas por raspagem do colo do \u00fatero. Esse exame detecta les\u00f5es precocemente e faz o - vam que os dados socioeconemicos indicam que no Brasil, a maioria das mulheres negras abaixo da linha de pobreza e t\u00eam - veis condi\u00e7\u00f5es socioeconemicas das mulheres negras, no contexto das comunidades qui - lombolas, n\u00e3o \u00e9 diferente da condi\u00e7\u00e3o de de - das mulheres que vivem comunidade quilombola Muqu\u00e9m na cidade de Uni\u00e3o dos Palmares - Alagoas, o presente estudo tem como objetivo identificar os fato - res que lheres quilombolas - Al. O estudo etnogr\u00e1fica que re - quer do pesquisador, uma aproxima\u00e7\u00e3o com o sujeito. O etnografia \u00e9 que essa aproxima\u00e7\u00e3o, somente, pesqui sador desenvolve seus costu - mes e h\u00e1bitos, onde sua cultura est\u00e1 enraizada (Minayo, 2012). Inicialmente, por meio de um projeto de pesquisa, o estudo foi submetido ao Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa e as autoriza\u00e7\u00f5es formais obtidas a aproxima\u00e7\u00e3o das mulheres deu-se por 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 154 meio do esclarecimento dos relacio - nados ao Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE) por aquelas que aceita - ram participar da pesquisa. O estudo foi realizado na comunidade qui - lombola, denominada Muqu\u00e9m, localizada em Uni\u00e3o dos Palmares-Al no per\u00edodo a 59 anos. Este trabalho cumpriu com as normas determinadas pela Resolu\u00e7\u00e3o 466/12 do Con - selho Nacional de Sa\u00fade, que trata das diretri - zes e normas regulamentadoras de pesquisa envolvendo seres humanos. Foram entrevistadas 10 mulheres que aten - deram aos crit\u00e9rios de inclus\u00e3o: ter de 25 a 59 anos segundo a defini\u00e7\u00e3o do Instituto Nacio - nal do C\u00e2ncer (INCA), habitar na comunidade quilombola do Muqu\u00e9m e aceitaram partici - par do referido estudo. Para a coleta de dados, foi utilizado um formul\u00e1rio para a identifica\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do perfil das mulheres, propiciando a obser - va\u00e7\u00e3o do L\u00f3cus e seu de comu nidade. Foi utilizado ainda campo, como elabora\u00e7\u00e3o de hist\u00f3ria de vida dos sujeitos do estudo com o fim de subsidiar a an\u00e1lise conferindo-lhe sustenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica. Para a se - guintes etapas: reuni\u00e3o em grupo para explica - \u00e7\u00e3o do tem e objetivo, entrevistas, organiza\u00e7\u00e3o dos dados coletados, pr\u00e9-an\u00e1lise por leitura exaustiva e an\u00e1lise qualitativos com aux\u00edlio do referencial te\u00f3rico para discuss\u00e3o foi o de Clifford Geertz (2008). Este te\u00f3rico refere-se a interpreta\u00e7\u00f5es que transformam em conhecimento cient\u00edfico \u00e7\u00f5es, concep\u00e7\u00f5es, do mundo, identidade e cultura. Desse modo, compreende-se a partir da Teoria de Geertz, que as formas de cada pessoa vivenciar uma experi\u00eancia, apesar de ser par - ticular est\u00e1 interacionada a um determinado contexto social. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O Durante o estudo pode-se perceber que a realiza\u00e7\u00e3o preventivo do c\u00e2ncer do colo \u00fatero, na Unidade de Sa\u00fade da Fam\u00edlia (USF) Santa Luzia, tem uma baixa ades\u00e3o o que nos - \u00e7\u00e3o do exame preventivo do c\u00e2ncer do colo do \u00fatero, o aparecimento da doen\u00e7a, ainda \u00e9 um fator relev\u00e2ncia para que o \u00edndice desta doen\u00e7a continue a aumentar e oferecer riscos a sua sa\u00fade. Geralmente, essas mulheres chegam a - do \"ri - tual\" do (sexualidade). A falta de informa - \u00e7\u00e3o em muitos casos funciona como indutor de nervosismo, ansiedade e medo, indepen - Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 155 dentemente da idade e podemos mesmo \u00e9 muito baixo entre as mulheres da \u00e0 devendo esse fato, em parte, ser res - pons\u00e1vel pelo n\u00famero de mulheres que nunca realizaram o exame descobrem a em avan\u00e7ado 2012). As mulheres que procuram os servi\u00e7os de sa\u00fade, na preven\u00e7\u00e3o, pouco sabem sobre c\u00e2ncer E o pouco que revelam saber constitui-se em informa\u00e7\u00f5es provenientes de fontes impessoais como a televis\u00e3o e os carta - zes das unidades b\u00e1sicas de sa\u00fade, por exem - plo. O c\u00e2ncer do colo uterino poder ser quando descoberto precocemente, ainda c\u00e2ncer e morrem no Brasil, pelo fato de des - conhecerem a finalidade do exame (Rangel, Lima & Vargas, 2015). Analisando as condi\u00e7\u00f5es socioeconemicas das mulheres negras, no contexto das comuni - dades quilombolas n\u00e3o \u00e9 diferente da condi\u00e7\u00e3o de desigualdade social vivem as mu - lheres da comunidade quilombola Muqu\u00e9m. Uma pesquisa realizada em Feira de Santana, no estado da Bahia, mostrou que a n\u00e3o ade - idade mais avan\u00e7ada (entre 40 a 59 anos) de cor preta e de baixa escolaridade (Andrade et al, 2014). Outro ponto importante e que chama aten - \u00e7\u00e3o \u00e9 a vergonha de sua e para a realiza\u00e7\u00e3o do exame. Esses aspec - tos podem contribuir significativamente para que as mulheres deixem de procurar o servi\u00e7o de sa\u00fade por acharem que s\u00e3o expostas e tor - na mais acentuada quando o profissional que o realiza \u00e9 do sexo masculino. sentimento de vergonha tamb\u00e9m do dom\u00ednio sobre que a posi\u00e7\u00e3o ginecol\u00f3gica propor - ciona (Anjos & Ayala, 2014) Para Rodrigues et.al. (2012) existe eviden - cia de dificuldades em se lidar com o corpo o que confirma o fato da vergonha e o descon - forto serem para determina\u00e7\u00e3o precoce do c\u00e2ncer do colo do \u00fatero e aumento das chances de se combater esta doen\u00e7a. O Papanicolau \u00e9 a principal t\u00e1tica para per - ceber as les\u00f5es precursoras e fazer o diagn\u00f3s - tico da doen\u00e7a. Esse exame pode ser realizado em postos ou unidades de sa\u00fade. \u00c9 de grande relev\u00e2ncia que os servi\u00e7os de sa\u00fade orientem sobre o que \u00e9 e qual a import\u00e2ncia do preventivo, reduzir a mortalidade por esse tipo de neoplasia (Instituto nacional de C\u00e2ncer, 2014) A principal altera\u00e7\u00e3o que pode levar ao lomav\u00edrus humano, o HPV , com alguns subti - pos de alto risco e relacionados a tumores ma - lignos. De acordo com o manual do Minist\u00e9rio 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 156 da Sa\u00fade para Controle dos C\u00e2nceres de Colo do \u00datero e da Mama, o exame preventivo, Pa - panicolau, deve ser realizado uma vez por ano em mulheres de 25 a 60 anos (Instituto Nacio - nal do C\u00e2ncer, 2016) O controle do c\u00e2ncer de colo de \u00fatero deve ser mais bem trabalhado para que seu exames preventivos estejam em crescente avan\u00e7o, pois foi mulheres que procuraram o exame preventivo do c\u00e2ncer do colo \u00fatero, em sua maioria (70%) n\u00e3o t\u00eam o conhecimento so - bre como mesmo apresentando familiares que j\u00e1 tiveram 2012). Nessa perspectiva a educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade pode ser utilizada como uma estrat\u00e9gia de ades\u00e3o para os cuidados com a sa\u00fade daquela comunidade e ainda a utiliza\u00e7\u00e3o de aborda - gens sobre os temas relacionados ao bem-estar f\u00edsico, psicol\u00f3gico e o biol\u00f3gico, por meio da sala de espera, em locais dentro da comunida - de. Essa estrat\u00e9gia constitui esclare - cer suas d\u00favidas e buscar a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade (Castro, 2013). observado ainda, com a periodicidade que o Minist\u00e9rio da sa\u00fade soli - cita. O que confere com os 90% das entrevis - tadas j\u00e1 ter realizado o exame. Elas relataram que seu retorno a unidade b\u00e1sica de sa\u00fade para o exame preventivo foi baseado na busca ativa realizada, nas palestras informativas e nas in - forma\u00e7\u00f5es adquiridas no decorrer das consul - tas de enfermagem e nos murais informativos presentes na unidade de sa\u00fade. As pr\u00e1ticas da do hoje, - um res, a demora das mulheres exame ou a percep\u00e7\u00e3o das mulheres quanto ao exame \u00e9 influenciada pelos valores, pela cultura, pela ra\u00e7a, pelas experi\u00eancias vi - vidas, cren\u00e7as, expectativas de constru\u00eddas ao aos relatos \u00e0s experi\u00eancias de quem a ele se submete, pois, a cada ano mais mulheres adoecem por falta de conhecimento sobre como prevenir o c\u00e2ncer de colo do \u00fatero, al\u00e9m do fato do pro - fissional de sa\u00fade n\u00e3o est\u00e1 preparado para li - dar com situa\u00e7\u00f5es que colocam a mulher em situa\u00e7\u00f5es constrangedoras. Para que essa pr\u00e1 tica mudar \u00e9 preciso que as apresentadas, os profissionais de sa\u00fade, dentre eles preven\u00e7\u00e3o com vistas \u00e0 promo - \u00e7\u00e3o da o para diminui\u00e7\u00e3o da incid\u00eancia desse tipo al, 2012). CONCLUSAO O estudo revelou que fatores como a falta acerca import\u00e2ncia do acom - bem como a aus\u00eancia de sintomatologia, o medo o cons - trangimento na realiza\u00e7\u00e3o do exame podem estar relacionados exame. Nesse quilombolas sofrem com a falta de orienta\u00e7\u00e3o Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 157 e informa\u00e7\u00f5es acerca da preven\u00e7\u00e3o para c\u00e2ncer de colo, pois \u00e9 uma popula\u00e7\u00e3o carente de servi - \u00e7os de sa\u00fade que - munidade quilombola que possa planejar preven\u00e7\u00e3o do c\u00e2ncer de colo do \u00fatero, tornan do importante destacar a compreens\u00e3o acerca das altera\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas promovidas pela doen\u00e7a e os cuidados necess\u00e1rios para pre - ven\u00e7\u00e3o, mulheres. BIBLIOGRAF\u00cdA: - Andrade, M. S., Almeida, M. M. G., Araujo, T. M.. & Santos, K. O. B. (2014). Fatores associados a n\u00e3o ades\u00e3o ao a Castro, jur\u00eddica da proprie - dade Quilombola . 2015, de http://www.conteudojuridico.com. br/artigo,a-natureza-juridica-da-propriedade-quilom - bola,44136.html. - Eduardo K. G. T., Moura E. R. F., Nogueira P . S. F., Costa C. B. J. S. Pinheiro A. K. B., & Silva R. M. (2012). Con - hecimento e mudan\u00e7as de comportamento de mulheres junto a fatores de risco c\u00e2ncer de colo uterino. Rev Rene C.N. (2015). A etnografia um modo de entender as culturas (escolares) locais. Recupe - rado em 06 de fevereiro, 2015 carlosfino/publicacoes/22.pdf . Geertz C. (2008). A Interpreta\u00e7\u00e3o . S\u00e3o Paulo : (2014). e estadiamento ao diagn\u00f3stico de pacientes com c\u00e2ncer de mama em um centro de sa\u00fade do interior de Minas Gerais. Rev Bras Mastologia , 24(4),103- 108. - H\u00f6felmann D. A., Anjos J.C., & Ayala A. L. (2014). So - brevida em dez anos e fatores progn\u00f3sticos em mulheres com c\u00e2ncer de mama em Joinville, Santa Catarina, Bra - sil. Cienc Sa\u00fade Colet , 19(6),1813-24. - Instituto Nacional do C\u00e2ncer. C\u00e2ncer do colo do \u00fatero . Recuperado em 31 de mar\u00e7o, 2014, de http://www2.inca. gov.br/wps/wcm/connect/tiposdecancer/site/home/ colo_utero/definidef. - Instituto Nacional do C\u00e2ncer. Brasil. Minist\u00e9rio da Sa\u00fa - de (MS). Instituto Nacional de C\u00e2ncer (Inca). Diretrizes brasileiras para o rastreamento do - An\u00e1lise da sobrevida de mulheres com c\u00e2ncer do colo do \u00fatero atendidas em hospital de refer\u00eancia para oncologia no Esp\u00edrito Santo, Brasil, nos anos de 2000 a 2005. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica , 29(4), 823-831 . - Minayo ., & Tait, R. J. (2012). Personal factors influence use of cervical cancer screening Serv Res , 11, 75-86. - Rangel G., Lima L. D., & Vargas, E. P . (2015). Condi- Condi - cionantes do diagn\u00f3stico tardio do c\u00e2ncer cervical na \u00f3tica das mulheres atendidas no Inca. Sa\u00fade debate , 39(107),1065-1078. - Rodrigues, B. C., Carneiro, A. C. M. O., Silva, T. L., Sol\u00e1, A. C. N., Manzi, N. M., Schechtman, N. P ., Magalh\u00e3es, H. L. G. O. & Dytz, J. L. G. (2012). Educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade para a do 149-154. - Soares, M. B. O., & Silva, S. R. (2010). Resultados de citologia onc\u00f3tica em uma regional de sa\u00fade no per\u00edodo de 2001-2008 . Rev. Rene . 11(Espec), 23-31.1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 158 ABSTRACT Objective: analyze scientific literature how the healthcare profession practices contem plate the promotion of health prevention of elder abuse. Method: It is an and health prevention of mistreatment?\" The search was done on the MEDLINE and LILACS, using the descrip articles published in Portuguese, and Spanish languages, between 1994 to 2015. Duplicated articles, dis - articles that analyzed through content analy - Teor\u00eda y M\u00e9todo Pr\u00e1cticas de promoci\u00f3n de la salud y la prevenci\u00f3n de los malos tratos a las personas mayores: una revisi\u00f3n integradora Elderly health promotion and health against mistreatment: Acad\u00eamico de Ci\u00eancias do Cuidado em Sa\u00fade da Fluminense - UFF RJ/Brasil. 3Doutora em Enfermagem. Professora Titular da Universidade Federal do do Rio de Janeiro - UNIRIO. RJ/Brasil. 4Enfermeira. Doutoranda em Enfermagem da Universidade Federal do do Rio de Janeiro - UNIRIO RJ/ Brasil. 5Doutora em Sa\u00fade P\u00fablica. Professora Adjunta da Universidade Federal Fluminense - UFF RJ/Brasil. C\u00f3mo citar este art\u00edculo en edici\u00f3n digital: Ramos Guimar\u00e3es, M., Vago Daher, D., Tocantins Romijn, F., Ramos Velasco, A., & Cardoso de Souza, \u00c2. (2018). Pr\u00e1cticas de promoci\u00f3n de la salud y la prevenci\u00f3n de los malos tratos a las personas mayores: una revisi\u00f3n integradora. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(50). Recuperado de http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.50.15 Corresspondencia: M. Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 159 sis process. It was and health prevention against of still analizar en la producci\u00f3n cien - t\u00edfica, como las pr\u00e1cticas profesionales de la salud incluyen la promoci\u00f3n de la salud y pre - venci\u00f3n del abuso de las personas mayores. M\u00e9todo: Se trata de una revisi\u00f3n integrati - va que se plantea: \u00bflas pr\u00e1cticas de salud desar - rolladas por profesionales incluyen promoci\u00f3n de la salud y la prevenci\u00f3n del abuso de los an - cianos? La b\u00fasqueda se realiz\u00f3 en MEDLINE y LILACS, utilizando: \"Salud de ancianos\" y \"Maltrato al Anciano\" . Se incluyeron art\u00edculos originales publicados en portugu\u00e9s, ingl\u00e9s y espa\u00f1ol, entre 1994 y 2015. Fueron excluidos los art\u00edculos duplicados, tesis, editoriales, co - mentarios, opiniones y / cap\u00edtulos de libros y art\u00edculos con acceso pago. Resultados: la muestra fue compuesta por nueve art\u00edculos que se analizaron mediante an\u00e1lisis de contenido. Se construyeron las ca - tegor\u00edas: Promociones en la salud de los an - cianos; Pr\u00e1cticas de prevenci\u00f3n de los malos tratos a las personas mayores. Fueron identifi - cadas diversas lagunas de conocimiento. Conclusiones: las pr\u00e1cticas de vigilancia y control de la violencia sobre ancianos re - sultan inciertas. Las acciones de educaci\u00f3n permanente en la promoci\u00f3n de la salud y la prevenci\u00f3n de los malos tratos necesitan ser instituidas. Palabras clave: atenci\u00f3n de salud para los ancianos; maltrato de las personas mayores, la prevenci\u00f3n primaria, promoci\u00f3n de la salud. RESUMO Objetivo: analisar, na produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, como as pr\u00e1ticas dos de sa\u00fade contemplam tem como quest\u00e3o: \"Como as - sa\u00fade desenvolvidas por contemplam a\u00e7\u00f5es ao idoso?\" . A busca foi LILACS, utilizando os Exclu\u00edram-se da popula\u00e7\u00e3o vem ocorrendo de forma acele -1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 160 rada, bastante similar ao processo vivido por pa\u00edses desenvolvidos (Veras, 2009; Mascare - nhas, Andrade, Neves, Pedrosa, Silva e Malta, 2012). Em 2025, estima-se um quantitativo su - perior a 32 milh\u00f5es de idosos, representando 15% da popula\u00e7\u00e3o total do pa\u00eds (Brasil, 2014), nos apresentando o desafio de pensar a cultura de cuidados aos idosos. O envelhecimento populacional tem am - pliado, visibilidade da viol\u00eancia idosa (Vello, Pereira foi na \u00faltima d\u00e9cada, dado ao crescente aumento dos casos de maus-tratos a este grupo, que a tem\u00e1tica despertou o interesse da comunidade cient\u00edfi - ca (Paix\u00e3o J\u00fanior e Rocha, 2006). Neste contexto, a Rede Internacional para a Preven\u00e7\u00e3o dos Maus-Tratos contra o Idoso (Brasil, 2005) define o maltrato ao idoso como: \"Um ato (\u00fanico ou repetido) ou omiss\u00e3o lhe cause dano ou afli\u00e7\u00e3o e que se em qualquer rela\u00e7\u00e3o expectativa de confian\u00e7a\" 2005, Portanto, referem-se aos abusos f\u00edsicos, maus-tratos. O maltrato ao idoso \u00e9 um fenemeno respeito a e a rela\u00e7\u00f5es e Brasil, 2005; Brasil, 2014). Desta forma, os servi\u00e7os e pro - fissionais devem estar preparados para o enfrentamento, identi - fica\u00e7\u00e3o e. 2015; Brasil, 2005; Brasil, 2014). A relev\u00e2ncia do estudo est\u00e1 no fato de que a preven\u00e7\u00e3o Assim, a an\u00e1lise produ\u00e7\u00e3o sa\u00fade e o es - t\u00edmulo ao desenvolvimento da cultura da paz (Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, Assais e Avanci, 2009, Souza e Minayo, 2010). Baseado ex - posto, elegeu-se como objeto de estudo: Pr\u00e1ti - cas em sa\u00fade que contemplam a\u00e7\u00f5es de pro - mo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade do idoso e de preven\u00e7\u00e3o dos maus-tratos \u00e0 pessoa idosa presente pro cient\u00edficas brasileiras, e como objetivo: analisar, na produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, como as pr\u00e1 - ticas dos profissionais de sa\u00fade contemplam a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade do idoso e a preven\u00e7\u00e3o dos maus-tratos a j\u00e1 ela - borados sobre um determinado assunto e o re - direcionamento das pr\u00e1ticas na \u00e1rea da sa\u00fade fundamentada em conhecimentos cient\u00edficos (Crossetti, 2012). Desenvolveu-se a partir das etapas propostas por Botelho, Cunha e Mace - do (2011): (1) defini\u00e7\u00e3o do tema e da quest\u00e3o de pesquisa; (2) sele\u00e7\u00e3o dos descritores, bases de dados estabelecimento dos crit\u00e9rios de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o; (3) identifica\u00e7\u00e3o dos es - tudos selecionados; interpreta\u00e7\u00e3o resultados (6) A quest\u00e3o da pesquisa foi: desenvolvidas por contemplam a\u00e7\u00f5es idoso\"? No pe a julho de 2015 apropriando -Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 161 -nos dos descritores: \"Sa\u00fade , que foram inseridos, inicial - mente, de forma individualizada e em seguida articulada, realizou-se a busca nas bases de dados eletrenicas Medical Literature Analysis and Retrieval Sistem on-line (MEDLINE); e Literatura Latino Americana e do Caribe em Ci\u00eancias da Sa\u00fade (LILACS), atrav\u00e9s da Bi - blioteca Virtual nos idiomas per\u00edodo entre 1994 a 2015; sobre \"Pr\u00e1ticas desenvolvidas pelos pro - fissionais de sa\u00fade contra o Brasil. produ\u00e7\u00f5es sob forma de disserta\u00e7\u00f5es e teses, duplicados bases de dados, editoriais, opini\u00f5es e resenhas/cap\u00edtulos de livro e os artigos cient\u00edficos com acesso pago. Com a finalida - de de organizar as informa\u00e7\u00f5es foi constru\u00eddo um instrumen - to contendo: t\u00edtulo, autores, peri\u00f3dico e ano de publi - ca\u00e7\u00e3o (Quadro 1). Posterior - mente, visan - do verificar a contribui\u00e7\u00e3o de cada estudo e elucidar a ques pesquisa, -navam com o 2). Em seguida, procedeu-se a categoriza\u00e7\u00e3o por t\u00e9cnica a An\u00e1lise (Bardin, 2011) e apresenta\u00e7\u00e3o conhecimento. RESULTADOS Na MEDLINE foram encontradas 1.351 publica\u00e7\u00f5es, sendo 429 dispon\u00edveis na \u00edntegra, 420 nos idiomas portugu\u00eas, ingl\u00eas e espanhol, e 414 indexadas no per\u00edodo entre 1994 a 2015. Foram lidos 414 resumos para identificar as 9 internacionais Estados Unidos; 3 em Israel; 1 na It\u00e1lia; 1 na Holanda; 1 reali - zado em Desta forma, artigos fo - ram selecionados para serem lidos na \u00edntegra (Figura 1). Na publi - ca\u00e7\u00f5es. para identificar 9 internacionais Estados Unidos; 3 em Israel; 1 na It\u00e1lia; 1 na Holanda; e 1 realizado em 2 pa\u00edses: Jap\u00e3o Su\u00e9cia). encontradas 122 publica\u00e7\u00f5es. Destas, 67 est\u00e3o ingl\u00eas e espanhol, tendo 25 artigos publicados no per\u00edodo entre 1994 a 2015. A partir da leitura das 25 produ\u00e7\u00f5es para a identifica\u00e7\u00e3o das \"Pr\u00e1ticas desenvolvidas artigos, sendo 11 originais e referentes \u00e0 brasileira (Figura 1). Figura 1. Fluxograma referente ao quantitativo de produ\u00e7\u00f5es cient\u00edficas encontradas nas bases de dados conforme crit\u00e9rios de inclus\u00e3o. Dos 26 artigos selecionados, exclu\u00edram-se 9 por apresentarem-se de forma duplicada em ambas das bases e 6 por n\u00e3o possu\u00edrem acesso gratuito, resultando em 11 publica\u00e7\u00f5es \u00edntegra deles analisava as representa\u00e7\u00f5es sociais de sa\u00fade sobre a viol\u00eancia contra o idoso, e 1 n\u00e3o contempla a e do idoso MEDLINE 1.351 LILACS 122 Na \u00edntegra 429 67 Em portugu\u00eas, in gl\u00eas e espanhol 420 67 Sobre \" Pr\u00e1ticas desenvolvidas pelos profissionais de sa\u00fade frente \u00e0 viol\u00eancia contra o idoso\" 25 12 Originais 24 11 Publicados de 1994 a 2015 414 25 Referentes \u00e0 realidade brasileira TOTAL n = 26 15 11 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 162 e nos idiomas portugu\u00eas, ingl\u00eas e espanhol, tendo 25 artigos publicados no per\u00edodo entre 1994 a 2015. A partir da leitura das 25 produ - \u00e7\u00f5es para a identifica\u00e7\u00e3o das e referentes - sileira (Figura 1). Dos 26 artigos selecionados, exclu\u00edram-se 9 por apresentarem-se de forma duplicada em ambas das bases e 6 por n\u00e3o possu\u00edrem acesso gratuito, resultando em 11 publica - \u00e7\u00f5es. Ap\u00f3s a leitura na \u00edntegra dos 11 profissionais - de sobre a viol\u00eancia contra o idoso, e 1 n\u00e3o contempla a e a estas publica\u00e7\u00f5es (Quadro 1). No Quadro 1, observa-se que todos os es - tudos foram publicados em peri\u00f3dicos brasi - leiros, sendo um na Revista de Sa\u00fade P\u00fablica e oito na Revista Ci\u00eancia Sa\u00fade Coletiva. Apenas um artigo foi publicado um no ano de 2013 e oito deles em 2010, mostrando descontinuida - de familiar contra idosos em uma unidade b\u00e1sica de sa\u00fade (UBS) (Wan - derbroocke e Mor\u00e9, v\u00edtimas de acidentes Recife, Brasil (Lima et al., 2010); vis\u00e3o de ges - tores e profissionais de sa\u00fade a aten\u00e7\u00e3o aos idosos v\u00edtimas de viol\u00eancias no munic\u00edpio do Rio de Janeiro, evidenciando as especifici - dades da aten\u00e7\u00e3o em diferentes unidades de sa\u00fade (Cavalcanti e Souza, 2010); an\u00e1lise situ - acional dos servi\u00e7os de aten\u00e7\u00e3o rede de de aci - dente - pitalar e (Santos apresenta\u00e7\u00e3o de as - pectos da aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade oferta - da a estas (Quadro 1). N\u00ba T\u00edtulo Autores Peri\u00f3dico Ano de publica\u00e7\u00e3o A1 Abordagem profissional da viol\u00eancia familiar contra o idoso em uma unidade b\u00e1sica de sa\u00fade) Wanderbroocke e Mor\u00e9. Cad Saude Publica. A2 v\u00edtimas acidentes e viol\u00eancia: uma an\u00e1lise da rede de servi\u00e7os SUS no Recife (PE, Brasil) Lima, Souza, Lima, Barreira, Bezerra e Acioli. Cien Sa\u00fade Coletiva. 2010 A3 Percep\u00e7\u00f5es de gestores e profissionais de sa\u00fade sobre a aten\u00e7\u00e3o aos idosos v\u00edtimas de viol\u00eancias no munic\u00edpio do Rio de Janeiro (RJ, Brasil) Cavalcanti e Souza. Sa\u00fade Curitiba Mello em regi\u00f5es do Brasil Ribeiro e Barter. Cien Sa\u00fade Coletiva. 2010 A6 Cen\u00e1rio do atendimento aos agravos provocados por acidentes e viol\u00eancia contra idosos na rede SUS de Manaus (AM, Brasil) Santos, Souza, Ribeiro, Souza e Lima. Cien Sa\u00fade Coletiva. 2010 A7 Viol\u00eancia contra a pessoa idosa: an\u00e1lise d e aspectos da aten\u00e7\u00e3o de sa\u00fade mental em cinco capitais brasileiras Valadares e 2010 Quadro 1. Elementos quanto aos artigos selecionados. Rio de Janeiro, Br asil, 2015. No Quadro 1, observa-se que todos os estudos foram publicados em peri\u00f3dicos brasileiros, sendo um na Revista de Sa\u00fade P\u00fablica e oito na Revista Ci\u00eancia Sa\u00fade Coletiva. Apenas um artigo foi publicado um no ano de 2013 e oito deles em 2010, mostrando descontinuidade familiar idosos em uma (Wanderbroocke e v\u00edtimas de acidentes Recife, Brasil (Lima et al., 2010); vis\u00e3o de gestores e profissionais de sa\u00fade sobre a aten\u00e7\u00e3o aos idosos v\u00edtimas de viol\u00eancias no munic\u00edpio do Rio de Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 163 tima de viol\u00eancia nos munic\u00edpios de Curitiba, Rio de Janeiro, Bras\u00edlia, Recife e Manaus (Vala - dares e Souza, 2010); an\u00e1lise das caracter\u00edsticas e a operacionaliza\u00e7\u00e3o no cotidiano pr\u00e9-hospitalar aos e Idoso dades de (Freitas e Te\u00f3filo, 2010). obter maior optou-se por construir um quadro contendo dados dos arti - gos que compuseram a amostra e a s\u00edntese das pr\u00e1ticas de sa\u00fade desenvolvidas que contemplam a pro - mo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade do idoso e a preven\u00e7\u00e3o dos maus-tratos aos idosos (Quadro 2). Conforme se vi - sualiza no Quando 2, identificaram-se os m\u00e9todos de pes - quisa: 1 de abor - dagem qualitativa, por meio de - 05 estudos por meio da Triangu - la\u00e7\u00e3o atendem a Resolu\u00e7\u00e3o 466/12, que rege pesqui rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica de promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade com vistas a minimizar o isolamento social, destacaram-se a\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 busca da rede social, total dos estudos analisados, Unidades de com a fam\u00edlia; familiares para entre outros. Uso de instrumentos de triagem para direitos; prevenir sequelas . conselhos e preven\u00e7\u00e3o do s maus-tratos aos idosos. Rio de Janeiro, Brasil, 2015. 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 164 preven\u00e7\u00e3o con te\u00fados - -se as categorias: do da sa\u00fade do idoso: Nesta categoria destacaram - -se cuidados referentes \u00e0 busca da rede social, autocuidado e reabilita\u00e7\u00e3o. Conforme os Lima, et.al, 2010; Mello e Moys\u00e9s, 2010), o iso - lamento social \u00e9 uma das consequ\u00eancias gera - das por diferentes tipologias de para integra\u00e7\u00e3o do idoso na comunida - de e reinser\u00e7\u00e3o social, estudos que os profissionais de atividades oficinas, o reconhecimento da rede de suporte social para a pessoa idosa e familia - res (Wanderbroocke e Mor\u00e9, 2013; Cavalcanti refor\u00e7am que as pr\u00e1 - ticas de promo\u00e7\u00e3o do idoso inclus\u00e3o social que a\u00e7\u00f5es que garantam o acesso aos benef\u00edcios da vida em sociedade para equ\u00e2nime, da Sa\u00fade (PNPS) (Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2014), visto que a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade se d\u00e1 atrav\u00e9s da humanas, construindo pr\u00e1ticas pautadas integralidade do cuidado e da sa\u00fade (Mi - nist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2014; Santos et.al, 2010; Santos, Bertolozzi e 2010; Tamb\u00e9m identificou que as pr\u00e1ticas de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade devem envolver a rede in - tersetorial, a fam\u00edlia, e o seu ambiente social (Wanderbroock e Mor\u00e9, 2013; Lima, et al., 2010; Cavalcanti e Souza, 2010; Mello e Moy - Ribeiro e - 1 estudo outros setores para a promo\u00e7\u00e3o da cultura de paz e n\u00e3o viol\u00eancia e os direitos da pessoa idosa, que est\u00e3o nas a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias para a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade (Freitas e Te\u00f3filo, 2010). A articula\u00e7\u00e3o intra e intersetorial, como a integra\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade com demais setores como as redes de prote\u00e7\u00e3o social al\u00e9m da amplia\u00e7\u00e3o da partici - pa\u00e7\u00e3o e controle social, contribuem para a for - ma\u00e7\u00e3o da Rede de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade (RAS), a qual permite o alcance da atua\u00e7\u00e3o sobre deter - minantes e condicionantes da sa\u00fade (Minist\u00e9 - rio da Sa\u00fade, 2014).Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 165 Sobre a rede de suporte do idoso, um dos estudos analisados aponta que profissionais familiares ou vizinhos ao papel essencial para manter e/ ou promover a sa\u00fade f\u00edsica e mental dos ido - sos. A avalia\u00e7\u00e3o da rede social de suporte do idoso faz-se importante porque fornece infor - ma\u00e7\u00f5es significativas para melhorar o plane - jamento do cuidado aos idosos, uma vez que essas podem contribuir para a de outras experi\u00eancias complexas da vida suporte social s\u00e3o em formais (compreende as redes de relacio - namentos fam\u00edlia, amigos, que de mesma relev\u00e2ncia, considera - -se o apoio informal e formal aspectos funda - mentais na aten\u00e7\u00e3o integral \u00e0 sa\u00fade dos idosos (Silveira 2015). estudos analisados, os profissionais de sa\u00fade buscam principalmen - te a rede informal dos idosos frente a situa - \u00e7\u00f5es consideradas de risco para a ocorr\u00eancia de epis\u00f3dios de maus-tratos aos que tamb\u00e9m apontam que a rede de suporte social dos ido - sos \u00e9 composta predominantemente pela fa -m\u00edlia, comunidade e amigos, sendo incipiente a participa\u00e7\u00e3o da rede formal, ou seja, insti - tucional. Ainda destaca-se que a fam\u00edlia tem especial relev\u00e2ncia, por ser o contexto social mais pr\u00f3ximo no qual os indiv\u00edduos est\u00e3o - mental o pr\u00e1ticas de sa\u00fa - de capazes de fornecer aos cuidadores familiares. Logo, quanto ao estabelecimento de suporte aos familiares e cuidadores que visem \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da chance da viol\u00eancia con os estudos destacam: pr\u00e1ticas de educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade atrav\u00e9s do fornecimento cursos de capacita\u00e7\u00e3o para os cuidadores de idosos; reuni\u00f5es com a participa\u00e7\u00e3o dos familiares para gerar momentos de trocas de experi\u00eancias entre os mesmos; e est\u00edmulo aos cuidadores a cuidarem da sa\u00fade, do conv\u00edvio social e divis\u00e3o de tarefas demais fam\u00edlia Barter, 2010; Santos et.al, 2010; Va - ladares e Souza, 2010). Sob esse aspecto, faz-se relevante apontar que os profissionais de sa\u00fa - de tamb\u00e9m devem ser integrantes da rede de suporte aos idosos e familiares, contribuindo, desse modo, para ampliar a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fa - dos idosos. Quanto e Nesta da por Acidentes e Viol\u00eancia (Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, refor\u00e7a neces - sidade de oferta de a\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o para a redu\u00e7\u00e3o de danos provocados pela viol\u00eancia.1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 166 Os estudos promo\u00e7\u00e3o do autocuidado; a\u00e7\u00f5es de fomento e busca da rede de social dos idosos e suas fam\u00edlias; a\u00e7\u00f5es de est\u00edmulo prestar um atendimento multiprofissional aos pacientes no sentido de evitar sequelas e inca - pacidades, al\u00e9m de propiciar condi\u00e7\u00f5es para a sua reintegra\u00e7\u00e3o aos grupos familiares, sociais e laborais (Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2001). As pr\u00e1ticas o - mento \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da vida comu - nit\u00e1ria e busca da rede social, principalmente os para reabilita\u00e7\u00e3o destes idosos est\u00e3o relacionadas ao e o suporte proporcionado pela fam\u00edlia e comunidade, al\u00e9m do fortalecimen - to da capacidade individual de se desenvolver autonomamente (autoestima positiva, auto - controle, temperamento afetuoso e flex\u00edvel) (Phebo, Njaine e Assis, 2009). para o fortalecimento da resili\u00eancia, ou seja, se superar as adversidades e lidar com de 2010). modo, sobre o diagn\u00f3s - tico precoce da situa\u00e7\u00e3o de viol\u00eancia contra o idoso, a Avalia\u00e7\u00e3o Global e sequencial do ido - so foi apontada nas pesquisas analisadas uma 2010). Du - rante o contato com os usu\u00e1rios e familiares, a avalia\u00e7\u00e3o global dever\u00e1 abordar diferentes aspectos de sa\u00fade, como: f\u00edsico, psicol\u00f3gico e social (Wanderbroocke e 2010; Valadares e des e Souza, 2010). Para isto, os profissionais de sa\u00fade utilizam instrumentos de considerados fatores de risco para o desen - volvimento de a avalia\u00e7\u00e3o multidimen - sional do idoso, ou seja, global, permite co - nhecer necessidades idosos, as quais devem nortear de pr\u00e1ticas desenvolvidas Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 167 pelos profissionais da \u00e1rea, visando \u00e0 preven - \u00e7\u00e3o, cura e reabilita\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade da pessoa idosa (Marin e Cec\u00edlio, 2009). A es - cuta qualificada foi apontada como uma ferra - menta que contribui para a avalia\u00e7\u00e3o global do idoso e para o de que a escuta das necessidades de idosos e familia - res que buscam \"cuidados em sa\u00fade\" permite ampliar e potencializar as interven\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o aos problemas demandados, al\u00e9m de contribuir para a cria\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos efetivos entre cada usu\u00e1rio e uma equipe e/ou um pro - fissional (Santos, maus-tratos aos idosos, os fato - res interromper da situa\u00e7\u00e3o de viol\u00eancia. Portanto, focaliza-se principalmente a ado\u00e7\u00e3o de medidas de pre - ven\u00e7\u00e3o de riscos. Os fatores de risco constituem uma 'rede de causas' identificada para a elabora\u00e7\u00e3o de medidas de controle do evento, o que gera in\u00fa - meras prescri\u00e7\u00f5es comportamentais Em contrapartida, o conceito de vulnera - bilidade apreende o peso dos diferentes con - textos sociais como determinantes de diversas suscetibilidades e alternativas sim como que na verdade a todo o tecido social. Portanto, as suscetibilidades po - dem ser inferidas antes que os casos ocorram (Czeresnia e ser fun - dadas apenas em fatores de risco, mas tamb\u00e9m na vulnerabilidade e no conceito ampliado de sa\u00fade, visto que as causas das viol\u00eancias est\u00e3o vinculadas aos determinan - tes e condicionantes de sa\u00fade (Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2014). Ressalta-se, portanto, que contribuem o desenvolvimento de pol\u00edticas p\u00fablicas e plane - jamento da oferta de servi\u00e7os voltados para esta popula\u00e7\u00e3o; ao dos - idosa. CONCLUS\u00c3O Comprovou-se que as pr\u00e1ticas em sa\u00fade presentes no conjunto de artigos analisados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 168 contemplam a\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade com vistas aos a pessoa idosa e indicam o fortalecimento de fatores de pro - te\u00e7\u00e3o tanto dos indiv\u00edduos quanto das fam\u00edlias, bem como a inser\u00e7\u00e3o da rede comunit\u00e1ria, fo - calizando, principalmente, a rede informal do idoso. Logo, tais a\u00e7\u00f5es aproximam-se do con - ceito para a\u00e7\u00f5es que visam \u00e0 melhoria das que consequentemente contribui para o enfrentamento da viol\u00eancia a estes sujeitos e a promo\u00e7\u00e3o da cultura da paz. Entretanto, ressalta-se a necessidade individualizadas norteadas essencialmente contra pessoa da que compreendam o indi - v\u00edduo na sua integralidade e que convive em meio a muitas e diferentes vulnerabilidades. Quanto \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, cabe res - saltar que a mesma n\u00e3o requer apenas que o idoso, - zem, vam habilidades pessoais (empoderamento). \u00e9 papel protetoras que envolvam atividades, ordem ins - titucional e governamental no sentido de pro - porcionar melhorias das condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, qualidade - sa\u00fade do idoso - soa idosa, o a\u00e7\u00f5es ou de capacita\u00e7\u00f5es que abordem o tema para os profissionais de sa\u00fade. REFER\u00caNCIAS - Assis, S.G., e Avanci, J.Q. preven\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. A.A. Njaine, k., Assis, S.G. e Constantino, P . Impactos da viol\u00eancia na sa\u00fade (pp. 79- 102). Rio de Janeiro: . (2011). Rede de su- Rede de su - porte social do idoso atendido por equipes de Sa\u00fade da Fam\u00edlia. Ci\u00eancia e Sa\u00fade Coletiva con - idosa Secretaria de Direitos Huma - nos da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. - Brasil . (2005). Plano de A\u00e7\u00e3o para o Enfrentamento da a (2011). Correndo o Risco - Uma introdu\u00e7\u00e3o aos riscos em Sa\u00fade . Rio de Janeiro: Ed. Fio Cruz. - Cavalcanti, M.L.T. e Souza, E.R. (2010). Percep\u00e7\u00f5es de gestores e profissionais de sa\u00fade sobre a aten - \u00e7\u00e3o aos idosos v\u00edtimas de viol\u00eancias no munic\u00edpio 2699-2708. Recuperado de http://www.scie - losp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1413- 81232010000600008&lng=p .Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 169 - Cec\u00edlio, L.C.O. (2009). As Necessidades de como Luta pela Equidade En Pinheiro, e Mattos, R.A. Os sentidos da integralidade na aten\u00e7\u00e3o e no cuidado \u00e0 sa\u00fade (pp. 161- Rio na que \u00e9 exigido. Rev tend\u00eancias Janeiro: Fio - Deslandes, S.F. e viol\u00eancia: uma an\u00e1lise da rede de servi\u00e7os SUS no Recife (PE, Brasil). sa\u00fade coletiva, de sa\u00fade de idosos de uma Sa\u00fade Silva, M.M.A. e Malta D.C. (2012). Vio - l\u00eancia contra a pessoa idosa: an\u00e1lise das notifica\u00e7\u00f5es re - Sa\u00fade. (2014). Pol\u00edtica Nacional de Pro - mo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. - Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. (2001). Pol\u00edtica Nacional de Re - du\u00e7\u00e3o da Morbimortalidade por Acidentes e Viol\u00eancias. (2006). Uma revis\u00e3o sobre instrumentos de rastreamento de viol\u00ean - cia dom\u00e9stica contra o idoso. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica , 22(6), 1137-1149. - Phebo, L., Njaine, K. e (2009). Redes de pre - ven\u00e7\u00e3o \u00e0 viol\u00eancia e de prote\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da gest\u00e3o em sa\u00fade. Impactos da viol\u00eancia na sa\u00fade. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz. - Ribeiro, A.P - l\u00eancia em distintas do Brasil. Ci\u00eanc. sa\u00fade co 15(6), a pessoa L. (2008). As din\u00e2micas de rede e o trabalho so - cial. S\u00e3o Paulo: Veras editora. - Santos, E.R., Souza, E.R., A.P ., Souza, A.M.M. e Lima (2010). do agravos provocados por acidentes e viol\u00eancia contra idosos na rede SUS de Manaus (AM, Brasil). 15(6), 2741-2752. Recuperado Bertolozzi, P . (2010). Necessi-Santos, P .T., M.R. e Hino P - dades sa\u00fade na aten\u00e7\u00e3o de pro - educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade para idosos: experi\u00eancias e desaf\u00edos. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 19(42),154-163. Recuperado de http://1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 170 culturacuidados.ua.es/article/view/2015-n42-estrate do tema viol\u00eancia contra a pessoa idosa nas pol\u00edticas p\u00fablicas de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade no Brasil. Ci\u00eanc. sa\u00fade coletiva. Valadares, F.C. e Souza, (2010). Viol\u00eancia con - tra a pessoa idosa: an\u00e1lise de aspectos da aten\u00e7\u00e3o de sa\u00fade mental capitais brasileiras. - contra o idoso em uma unidade b\u00e1sica de sa\u00fade. Cad Sa\u00fade Publica, 29(12), 513-22. Recuperado de http://www. scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0102- 311X2013001700015 . Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 171 Fecundaci\u00f3n especialista en obstetricia y ginecolog\u00eda. Hospital Comarcal de la Axarqu\u00eda. V\u00e9lez M\u00e1laga (M\u00e1laga). 2Enfermera especialista en obstetricia y ginecolog\u00eda. Distrito Sanitario M\u00e1laga-Guadalhorce. C.S Co\u00edn. 3Enfermera especialista en obstetricia y ginecolog\u00eda. Hospital Universitario Virgen de la Victoria (M\u00e1laga). C\u00f3mo citar este art\u00edculo en edici\u00f3n digital: Sanchez-Ruiz, P ., Martinez-Castellon, N., & Fernandez-Ordo\u00f1ez, E. (2018). Fecundaci\u00f3n in vitro postmortem. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(50). Recuperado de http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.50.16 Correspondencia: Patricia S\u00e1nchez Ruiz. C/ is extracted from the deceased man to fertilize the egg of his wife. The objective of this review of the literature is to know and compare the different options of postmortem IVF in sev - eral countries. Methodology: literature review in different databases that return a search in English or Spanish with high relevance with the subject to be treated and available in full text as inclusion criteria, being any of the Outcome: Spain this technique with a number of requirements and under legal conditions, however in other countries there is a lot of discrepancy, some are not allowed to use this technique under any concept, while in others access She is free for every widow woman who wants it within the first hours of the man's death. Discussion: Few countries have a current legislation IVF, very few countries allow the technique to be performed, even with the authorization of the male prior to death. Con - clusions: There is a lot of controversy about the legislation in the different countries, so vitro postmortem (FIV postmortem) es una t\u00e9cnica mediante la cual se extrae semen del hombre ya fallecido para fecundar el \u00f3vulo de su esposa viva. El objeti - vo de esta revisi\u00f3n de la literatura es conocer y comparar las distintas opciones de la FIV postmortem en varios pa\u00edses. Metodolog\u00eda: revisi\u00f3n de la literatura en diferentes bases de datos que nos devuelva una b\u00fasqueda en in - gl\u00e9s o espa\u00f1ol con alta relevancia con el tema a tratar y disponible en texto completo como criterios de inclusi\u00f3n. Resultado: Actualmente en Espa\u00f1a se permite realizar esta t\u00e9cnica con una serie de requisitos y bajo unas condiciones legales, sin embargo existen muchas diferen - 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 172 cias entre distintos pa\u00edses, en algunos no se permite el uso de esta t\u00e9cnica bajo ning\u00fan con - cepto, mientras que en otros el acceso a ella es libre para toda mujer viuda que lo desee den - tro de las primeras horas del fallecimiento del hombre. Discusi\u00f3n: a\u00fan son pocos los pa\u00edses que tienen una legislaci\u00f3n espec\u00edfica en cuan - to a la FIV postmortem, y muy pocos los que permiten realizar la t\u00e9cnica, incluso teniendo la autorizaci\u00f3n del var\u00f3n previa al fallecimien - to. Conclusiones: Existe gran controversia en cuanto a la legislaci\u00f3n en los diferentes pa\u00edses, por lo que ser\u00eda necesario una investigaci\u00f3n m\u00e1s profunda sobre este tema. Palabras Clave: FIV postmortem, legisla - ci\u00f3n, reproducci\u00f3n \u00e9 uma do homem morto agora para fertilizar o \u00f3vulo da esposa viva. O ob - jetivo desta revis\u00e3o de literatura \u00e9 determinar e comparar as diferentes op\u00e7\u00f5es de IVF post - mortem em v\u00e1rios pa\u00edses. Metodologia: revi - s\u00e3o da literatura nas bases de dados diferentes que voc\u00ea retornar uma pesquisa em Ingl\u00eas ou Espanhol com alta relev\u00e2ncia para o tema e est\u00e1 dispon\u00edvel em texto completo como cri - t\u00e9rio de inclus\u00e3o, com a aus\u00eancia est\u00e3o re - alizar esta t\u00e9cnica com uma s\u00e9rie de requisitos e condi\u00e7\u00f5es mas em muito ca de qualquer forma n\u00e3o s\u00e3o permitidos, en quanto para qualquer vi\u00fava nica, H\u00e1 muita controv\u00e9rsia sobre a legisla\u00e7\u00e3o em diferentes pa\u00edses, de modo mais pesquisas sobre este - (FIV) es una t\u00e9cni - ca de reproducci\u00f3n m\u00e9dica asistida que surgi\u00f3 a finales de los setenta. La t\u00e9cnica consiste en la hiperestimulaci\u00f3n ov\u00e1rica de la mujer, con posterior extracci\u00f3n del ovocito y fecunda - ci\u00f3n (con semen de donante o del marido) en el laboratorio para su posterior transferencia al \u00fatero materno de nuevo. En el a\u00f1o 1978 en Cambridge naci\u00f3 por primera vez un beb\u00e9 cuya gestaci\u00f3n fue conseguida por FIV . La t\u00e9c - nica FIV se implant\u00f3 plenamente en Espa\u00f1a en la d\u00e9cada de los ochenta (Escudero Velando, LE, 2012). Cuando hablamos de fecundaci\u00f3n post-mortem nos estamos refiriendo a realizar una fecundaci\u00f3n in vitro con el semen de un hombre fallecido, lo cual puede causar con - flictos \u00e9ticos y legales en la familia y en la so - ciedad. La t\u00e9cnica en s\u00ed puede resultar de dos maneras, o bien que el semen ya haya sido ex - tra\u00eddo y est\u00e9 congelado, para lo cual el hombre tuvo que dar su consentimiento en vida, o bien que la mujer haga extraer el semen del hombre ya fallecido. Otra variante es la transferencia de embriones, en la cual el \u00f3vulo ya estuviera fecundado y congelado listo para ser implan - tado en un tratamiento de reproducci\u00f3n asis - tida y es usado una vez el hombre ha fallecido, aunque este uso suele ocurrir cuando el var\u00f3n fallece de forma repentina. La extracci\u00f3n y posterior almacenamiento para un futuro uso suele darse en casos en los que el hombre es diagnosticado de una enfer -Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 173 medad terminal o en la que a causa del tra - tamiento, su material gen\u00e9tico pueda quedar destrozado, impidiendo as\u00ed la oportunidad de ser padre en un futuro. En estos casos, lo m\u00e1s probable es que el var\u00f3n haya dejado constan - cia de su deseo de ser padre o bien a trav\u00e9s de un consentimiento informado, escritura p\u00fa - blica o testamento vital en el momento de la criopreservaci\u00f3n, por lo tanto no debe haber problema legal en realizar la fecundaci\u00f3n post mortem. La primera extracci\u00f3n de semen post mor - tem con fines reproductivos de la que se tiene constancia ocurri\u00f3 en 1980, y seguidamen - te fueron surgiendo m\u00e1s casos, aunque han creado pol\u00e9mica y algunos pa\u00edses se han visto obligados a crear una ley en la que basarse a la hora de dar los permisos pertinentes para pro - ceder a la extracci\u00f3n y utilizaci\u00f3n con fines re - productivos del semen. Este tema suscita mu - cha pol\u00e9mica, ya que de esta t\u00e9cnica nacer\u00e1 un ni\u00f1o hu\u00e9rfano de padre. El hecho de extraer el semen del marido ya fallecido y fecundar a la mujer no significa que se vaya a producir un embarazo, tal y como se muestra en el estudio de Tash (2003), en el cual de 22 familias que lo solicitaron solo 4 eran candidatas y no se pro - dujo ning\u00fan embarazo. Existen varias formas de hacerse con el material gen\u00e9tico del var\u00f3n (G\u00f3mez Jerez, P .L, 2006): 1- Que estuviese criopreservado desde an - tes del fallecimiento (en cuyo caso es de espe - rar que tenga firmado un consentimiento in - formado para tratar la muestra). 2- Por biopsia cadav\u00e9rica del test\u00edculo (es necesario el consentimiento previo para reali - zar la ablaci\u00f3n de los test\u00edculos). 3- Por flushing vaginal (el semen eyacula - do en un acto sexual no puede ser susceptible de apropiaci\u00f3n).La ley espa\u00f1ola permite el uso de esta t\u00e9c - nica siempre y cuando el hombre hubiese dado consentimiento por escrito o en el testamento antes de fallecer y la fecundaci\u00f3n sea realizada en los primeros 6 meses tras el fallecimiento del marido. El beb\u00e9 tendr\u00e1 derecho a recono - cimiento filial y por tanto ser\u00e1 heredero del fa - llecido. Antiguamente la ley espa\u00f1ola 35/1988, en su art\u00edculo 9.1 sobre t\u00e9cnicas de reproduc - ci\u00f3n asistida, reconoce que la muerte del var\u00f3n es un impedimento legal para la utilizaci\u00f3n de su material reproductor por la mujer sometida a la aplicaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas y s\u00f3lo en caso de que la pareja estuviera someti\u00e9ndose a un tratamiento de reproducci\u00f3n asistida en el momento del fallecimiento del marido, ser\u00eda posible una transferencia de preembriones en el plazo m\u00e1ximo de 6 meses desde el momento del fallecimiento (Ley 35, 1988). Tras la modi - ficaci\u00f3n y posterior derogaci\u00f3n de este c\u00f3digo surge la actual ley de 2006 (Ley 14, 2006. Sobre t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n humana asistida. 26 de mayo. BOE), con la cual se regulariz\u00f3 la si - tuaci\u00f3n en Espa\u00f1a (Ley 14, 2006). Objetivos: - Conocer la legislaci\u00f3n actual en Espa\u00f1a sobre fecundaci\u00f3n postmortem - Comparar la legislaci\u00f3n actual espa\u00f1ola con las leyes de otros pa\u00edses en cuanto a mate - ria de fecundaci\u00f3n post mortem. METODOLOG\u00cdA La metodolog\u00eda utilizada para la realiza - ci\u00f3n del presente estudio consiste en una b\u00fas - queda de la literatura existente sobre el tema a tratar, mediante la cual hemos obtenido distin - tos art\u00edculos y accesos a p\u00e1ginas web de inter\u00e9s para realizar el presente trabajo de tipo divul - gativo. Se han utilizado diversas palabras clave como son fecundaci\u00f3n in vitro postmortem, 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 174 legislaci\u00f3n, premoriencia, reproducci\u00f3n asisti - da. Todos ellos combinando el idioma ingl\u00e9s con espa\u00f1ol y con los descriptores booleanos AND y OR. El motor de b\u00fasqueda de la informaci\u00f3n han sido el buscador google, para tener acceso a la actual legislaci\u00f3n espa\u00f1ola sobre el tema a tratar y buscadores de bases de datos de salud, como puede ser google acad\u00e9mico y distintas bases de datos de salud como Cochrane Plus, WOS y Pubmed, en las cuales hemos introdu - cido las palabras clave con distintas combina - ciones. La base de datos Cochrane no nos ha devuelto ning\u00fan art\u00edculo relevante para incluir en este trabajo divulgativo. Google acad\u00e9mico, con la combinaci\u00f3n anterior de palabras clave, nos ha devuelto 1820 resultados (sin incluir ci - tas ni patentes), de los cuales hemos rescatado 7 por su relevancia con el tema y por disponer del texto completo. La base de datos Pubmed nos ha devuelto 44 referencias, de las cuales s\u00f3lo uno tiene relevancia con nuestro estudio, pero no pudimos incluir por no tener acceso al texto completo. Por su lado, Web of Science nos ha devuel - to 68 resultados, de los cuales hemos incluido en este texto 3.m Los criterios de inclusi\u00f3n han sido: texto con importante relevancia con respecto al trabajo que pretendemos divulgar, idioma espa\u00f1ol o ingl\u00e9s, acceso al texto com - pleto. DESARROLLO DEL TEMA Situaci\u00f3n actual en Espa\u00f1a Actualmente es posible la fecundaci\u00f3n in vitro post-mortem siempre y cuando el var\u00f3n ya fallecido haya dejado constancia por escri - to (bien en un consentimiento, una escritura p\u00fablica o un testamento) de su deseo de ser padre en caso de fallecimiento en los 12 meses siguientes al \u00e9xitus (el plazo ha sido ampliado el doble de lo que estipulaba la anterior ley) (P\u00e9rez Gallardo, 2007). Si el material gen\u00e9tico resulta de un tratamiento al que se hubiere so - metido previamente el fallecido para la trans - ferencia de preembriones, el hijo nacido podr\u00e1 llevar los apellidos del padre y tendr\u00e1 derecho legal en cuanto a filiaci\u00f3n (Ley 14, 2006). Si por el contrario, el material gen\u00e9tico no resultase de un tratamiento previo, el hijo na - cido no tendr\u00e1 derecho legal a la filiaci\u00f3n ni relaci\u00f3n jur\u00eddica con el marido fallecido (Ley 14, 2006). Esta norma puede parecer incoherente con el art\u00edculo 39 de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1978 (Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, 1978) en la que se cita textualmente \"Los padres deben pres - tar asistencia de todo orden a los hijos habi - dos dentro o fuera del matrimonio, durante su minor\u00eda de edad y en los dem\u00e1s casos en que legalmente proceda. \" , ya que en la actual ley so - bre t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n humana asistida, el art\u00edculo que trata el caso de la premoriencia del marido, da por hecho que ese futuro hijo nacer\u00e1 hu\u00e9rfano de padre, en referencia a esta contradicci\u00f3n, hay autores que opinan que la Ley 14/2006 es anticonstitucional por vulnerar el derecho fundamental de los ni\u00f1os de crecer con padre y madre y el derecho a conocer a ambos progenitores, lo cual cita el art\u00edculo 39.3 de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1978 (Ro - dr\u00edguez Guiti\u00e1n, 2015). Guiti\u00e1n (2015) refiere que existen varios casos en los que el hijo no podr\u00e1 conocer al padre, por ejemplo si la madre se niega a des - velar con qui\u00e9n mantuvo relaciones sexuales, tras una violaci\u00f3n , y otro caso es el de la fe - cundaci\u00f3n postmortem, en el cual el hecho de que el ni\u00f1o carezca de padre es evitable y previsible, y que el ni\u00f1o tiene derecho a cono - cer a ambos progenitores seg\u00fan el art\u00edculo 7 de la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o de Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 175 20 de noviembre de 1989 (Rodr\u00edguez Guiti\u00e1n, 2015). En el caso de la transferencia de embrio - nes post mortem plantea otro supuesto dis - tinto, ya que, para empezar, la legislaci\u00f3n lo trata en otro art\u00edculo diferente, el tema del consentimiento no es necesario (ya que se so - breentiende que si el \u00f3vulo ya ha sido fecun - dado es porque deseaba ser padre junto con su mujer), adem\u00e1s en estos casos el consen - timiento suele estar firmado previo al falleci - miento, y en este consentimiento, en el cual el hombre indica su autorizaci\u00f3n a utilizar su material gen\u00e9tico con fines reproductivos se sobreentiende su deseo de ser padre (Ley 14, 2006) y los tiempos de realizaci\u00f3n de la t\u00e9c - nica son diferentes (en concreto no se indica tiempo). En este caso estar\u00edamos ante un hijo p\u00f3stumo, ya que la fecundaci\u00f3n se produjo con el padre en vida, pero s\u00f3lo podr\u00eda hacerse la transferencia de embriones en caso de que se hubieran fecundado mientras el padre es - taba vivo, esto quiere decir, que si el padre fa - llece y el material a\u00fan no ha sido usado, sino que permanece criocongelado, no ser\u00eda posi - ble la transferencia preembrionaria, y adem\u00e1s en ese caso la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola no contem - pla la filiaci\u00f3n tendr\u00eda que haber un consenti - miento espec\u00edfico en el cual el marido indica - ra con claridad su deseo de ser padre incluso si falleciera. (Pastrana S\u00e1nchez, 2014), Es necesario velar por los intereses de to - dos los implicado: en el caso de la mujer, no quedar\u00eda privada de su derecho a ser madre, ya que podr\u00eda tener hijos con otra pareja o bien podr\u00eda someterse a un tratamiento de reproducci\u00f3n m\u00e9dica asistida con un donante an\u00f3nimo. Por este motivo, el hecho de realizar una fecundaci\u00f3n in vitro con el semen de un cad\u00e1ver y traer al mundo a un ni\u00f1o cuyo padre falleci\u00f3 meses antes de su concepci\u00f3n podr\u00eda ser interpretado por algunas personas como un acto de ego\u00edsmo. Se describen varias razones para rechazar la fecundaci\u00f3n in vitro post mortem, seg\u00fan G\u00f3mez P\u00e9rez (2006), entre ellas est\u00e1n : 1. El derecho al hijo y los derechos y el inte - r\u00e9s del hijo. El ser humano como fin en s\u00ed mismo y sujeto de derechos. 2. Privaci\u00f3n del derecho a tener un padre. 3. Procreaci\u00f3n responsable. 4. La motivaci\u00f3n de la paternidad post mortem es contraria al inter\u00e9s del hijo. 5. Desviaci\u00f3n de la finalidad terap\u00e9utica de las t\u00e9cnicas. 6. El Estado tiene la responsabilidad de asegurar que el hijo nacido de las t\u00e9cni - cas de procreaci\u00f3n asistida goce de las condiciones \u00f3ptimas para la f o r m a - ci\u00f3n y desarrollo de su personalidad. 7. Problemas sucesorios. Todo ello suscita un dilema \u00e9tico y mo - ral en el cual deben primar los beneficios hacia el futuro hijo nonato, ya que, como se ha mencionado anteriormente, la madre no queda privada del hecho y disfrute de la ma - ternidad. Situaci\u00f3n Europea El ordenamiento Italiano (40/2004127) proh\u00edbe expresamente la fecundaci\u00f3n post mortem, de hecho, la reproducci\u00f3n asistida no es una alternativa para tener un hijo a menos que sea en \u00faltimo recurso y solo en el caso de parejas heterosexuales, mayores de edad y en edad potencialmente f\u00e9rtil y unidos en ma - trimonio o pareja de hecho. Tampoco est\u00e1 permitida la transferencia de preembriones fecundados antes del fallecimiento del padre si tal transferencia se produce despu\u00e9s del falle -1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 176 cimiento de \u00e9ste. (Rodr\u00edguez Guiti\u00e1n, 2015), (Pastrana S\u00e1nchez, 2014). En Francia tampoco est\u00e1 permitido, reco - gi\u00e9ndose en el C\u00f3digo Civil franc\u00e9s, en el t\u00ed - tulo VII, Secci\u00f3n IV . El art\u00edculo L. 2141-2 del C\u00f3digo franc\u00e9s de Salud P\u00fablica, que regula la reproducci\u00f3n asistida. En este c\u00f3digo se se\u00f1a - la, al igual que en el italiano, que para poder acceder al tratamiento m\u00e9dico es necesario estar unidos en v\u00ednculo o ser pareja estable, en edad de procrear y \"vivos\" , por lo que no se contempla la fecundaci\u00f3n postmortem en nin - guna de sus modalidades. (Rodr\u00edguez Guiti\u00e1n, 2015), (Pastrana S\u00e1nchez, 2014). Alemania castiga con pena de c\u00e1rcel a quien fecunde un \u00f3vulo con el semen de un fallecido, esto consta en la Embryonenschutz - gesetzvom. I 3. Dezember 1990, no castig\u00e1n - dose a la mujer por tal hecho, s\u00f3lo al personal sanitario (o no sanitario) implicado en el pro - ceso. Sin embargo, la mujer s\u00ed podr\u00e1 gestar los embriones si estos han sido fecundados previa la muerte del marido, por lo que en Alemania s\u00ed est\u00e1 permitida la transferencia de embriones aunque el marido haya fallecido (Rodr\u00edguez Guiti\u00e1n, 2015). La legislaci\u00f3n sueca tambi\u00e9n proh\u00edbe la fe - cundaci\u00f3n postmortem (Vega, Vega, & Mar - tinez Baza, 2004). Reino Unido s\u00ed cuenta con legislaci\u00f3n rela - tiva a este tema (la cual entr\u00f3 en vigor en el a\u00f1o 2009). Para poder proceder a la inseminaci\u00f3n postmortem debe existir un consentimiento previo por parte del hombre fallecido. El se - men deber\u00e1 extraerse dentro de las primeras 24 horas del fallecimiento y la FIV o insemina - ci\u00f3n o transferencia de embriones deber\u00e1 pro - ducirse dentro de los 42 d\u00edas posteriores al fa - llecimiento. No habr\u00e1 problemas para inscribir al beb\u00e9 como hijo del fallecido en el registro, pero se debe tener en cuenta que el fallecido constar\u00e1 como padre de modo simb\u00f3lico, no habiendo repercusi\u00f3n legal en dicho acto (Ro - dr\u00edguez Guiti\u00e1n, 2015) (Mu\u00f1oz de la Fuente, , 2010). En Holanda la legislaci\u00f3n es similar a la de Reino Unido con la excepci\u00f3n de que s\u00ed habr\u00e1 derechos jur\u00eddicos, pudiendo llevar el hijo los apellidos del padre y constando en los regis - tros para la nacionalidad y los derechos here - ditarios (Rodr\u00edguez Guiti\u00e1n, 2015). Portugal proh\u00edbe expresamente la FIV o inseminaci\u00f3n con semen del marido fallecido, incluso aunque \u00e9ste haya dado su consenti - miento por escrito con anterioridad al desen - lace, sin embargo s\u00ed est\u00e1 autorizada la trans - ferencia preembrionaria siempre y cuando se haya realizado mientras el marido o compa\u00f1e - ro permanec\u00eda con vida (Rodr\u00edguez Guiti\u00e1n, 2015). La legislaci\u00f3n en B\u00e9lgica es bastante per - misiva en cuando a la reproducci\u00f3n asistida ya que, por ejemplo, fue el primer pa\u00eds es consen - tir la libre elecci\u00f3n del sexo. En este pa\u00eds s\u00ed est\u00e1 permitida la fecundaci\u00f3n postmortem incluso sin consentimiento previo escrito, con la \u00fanica salvedad de un l\u00edmite temporal que, no podr\u00e1 ser inferior a 6 meses ni superior a 2 a\u00f1os (Mu - \u00f1oz de la Fuente, 2010). Dinamarca permite que la mujer acce - da libremente a las t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n asistida, pero no contempla la fecundaci\u00f3n postmortem como una opci\u00f3n (Mu\u00f1oz de la Fuente, 2010). Situaci\u00f3n Internacional En Colombia no existe una legislaci\u00f3n es - pec\u00edfica para tal caso, por lo que se proceder\u00e1 a la fecundaci\u00f3n postmortem si el semen esta - ba ya extra\u00eddo antes de la muerte del hombre, con lo cual se supone hab\u00eda un consentimien - to previo; en caso contrario la legislaci\u00f3n no Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 177 est\u00e1 preparada para acatar el problema, por lo que posiblemente el comit\u00e9 de \u00e9tica al que se solicite el permiso oportuno, en cada hospital, tendr\u00e1 que estudiar detenidamente el caso y cerciorarse de que no se buscan beneficios eco - n\u00f3micos en cuanto a patrimonios, etc. (Bar - bosa, Cardenas, Pati\u00f1o, Noguera, Brigard, Echeverri, et al., 2015). Argentina, Mexico y Chile tampoco cuen - tan con leyes propias en esta materia. Recien - temente se describi\u00f3 en Argentina un caso en el que una pareja comenz\u00f3 el proceso para so - meterse a tratamiento de fertilidad, extray\u00e9n - dose en aquel momento el material gen\u00e9tico al var\u00f3n para su posterior uso, el hombre firm\u00f3 el consenti - miento para realizar el proceso y utilizar el material con fines reproductivos, al poco tiempo el var\u00f3n falleci\u00f3 a causa de un tumor y la se\u00f1ora pidi\u00f3 los per - misos oportunos para poder disponer del material, d\u00e1ndose por aprobada la petici\u00f3n. Hay que tener en cuenta que no se hab\u00eda fecundado el \u00f3vulo, s\u00f3lo se dispon\u00eda del material gen\u00e9ti - co del marido, y aun as\u00ed acepta - ron los permisos (P\u00e9rez, 2012). Israel por el contrario, lo contempla como una opci\u00f3n para las viudas, no siendo ne - cesario un consentimiento pre - vio por parte del marido (G\u00f3 - mez Jerez, 2006). En Estados Unidos es de li - bre elecci\u00f3n realizar cualquier tipo de tratamiento de tera - pia de reproducci\u00f3n humana asistida y no hay ninguna le - gislaci\u00f3n que lo regule espe -c\u00edficamente, por lo que es de libre acceso la fecundaci\u00f3n postmortem, aunque algunos es - tados pueden requerir el consentimiento pre - vio del fallecido (Mu\u00f1oz de la Fuente, 2010). Canad\u00e1 no permite el uso de material ge - n\u00e9tico sin el consentimiento del donante fa - llecido, pero s\u00ed permite la transferencia de embriones creados mientras el hombre estaba en vida, ya que supone, es algo que ten\u00edan en un plan com\u00fan como matrimonio (Mu\u00f1oz de la Fuente, 2010). A continuaci\u00f3n, se expone una tabla (Tabla 1) con la legislaci\u00f3n vigente respecto a la fecundaci\u00f3n post-mortem en al - gunos pa\u00edses: TABLA 1 Prohibido por legislaci\u00f3n Consentimiento informado por escrito Sin consentimiento informado escrito No hay gu\u00edas ni legislaci\u00f3n espec\u00edficas Alemania X Australia X X B\u00e9lgica X X Canad\u00e1 X Chipre X Colombia X Dinamarca X EEUU X X Estonia X Eslovaquia X Eslovenia X Espa\u00f1a X Francia X Hungr\u00eda X Holanda X Irlanda X Israel X Italia X Jap\u00f3n X Letonia X Lituania X Malta X Noruega X Polonia X Reino Unido X Rep\u00fablica Checa X Suecia X Fuente: Modificada de Barbosa, 2015 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 178 DISCUSI\u00d3N A\u00fan son muchos los pa\u00edses que no tienen una legislaci\u00f3n espec\u00edfica referente a la FIV postmortem, de hecho el n\u00famero de pa\u00edses sin legislaci\u00f3n supera con creces al de pa\u00edses con una ley actual y acorde a la situaci\u00f3n, siendo pocos los pa\u00edses que permiten la realizaci\u00f3n de \u00e9sta t\u00e9cnica, incluso con la autorizaci\u00f3n expre - sa del padre. Alemania, Canad\u00e1, Dinamarca, Estonia, Eslovenia, Francia, Hungr\u00eda, Holanda, Norue - ga y Suecia proh\u00edben la extracci\u00f3n de semen peri mortem (ESP), mientras que Reino Unido y Espa\u00f1a lo limitan al previo consentimiento por escrito del var\u00f3n (situaciones especiales). En Estonia puede usarse el semen extra\u00eddo an - tes de 1 mes siempre y cuando la pareja estu - viera incluida en un programa de reproducci - \u00f3n asistida. Australia, Rep\u00fablica Checa, EEUU y B\u00e9lgica no necesitan el consentimiento por escrito. En Israel s\u00f3lo es posible por orden de una Corte (no hay legislaci\u00f3n especifica). No tienen gu\u00edas ni legislaci\u00f3n definida Australia, B\u00e9lgica, Chipre, Colombia, EEUU, Eslovaquia, Irlanda, Italia, Jap\u00f3n, Letonia, Lituania, Malta, Polonia. CONCLUSIONES A modo de conclusi\u00f3n se puede afirmar que este tema genera bastante pol\u00e9mica ya que apela a cuestiones legales y \u00e9ticas. Existe gran controversia en cuanto a la legislaci\u00f3n en dis - tintos pa\u00edses, ante las grandes diferencias en el tratamiento de una misma cuesti\u00f3n. Mientras algunos pa\u00edses abogan por la prohibici\u00f3n y la penalizaci\u00f3n, y otros muestran total permisivi - dad para realizar la fecundaci\u00f3n postmortem. Ante esta realidad, se plantea el escenario en el que mujeres que deseen cumplir su deseo de ser madres intenten acogerse a la legislaci\u00f3n de un pa\u00eds vecino.Es prospectiva la elaboraci\u00f3n de normas legales en colaboraci\u00f3n con juristas, profe - sionales de la salud e investigadores sociales, que contemplen las distintas posibilidades que pueden darse ante la demanda de una FIV postmortem. Adem\u00e1s ser\u00eda deseable que existiese un consenso internacional mediante organismos supragubernamentales que velases por los derechos de todos los individuos impli - cados en la realizaci\u00f3n de esta t\u00e9cnica. BIBLIOGRAF\u00cdA - Barbosa, S., Cardenas, D., Pati\u00f1o, J.F., Noguera, E., Brigard, A.M.D., Echeverri, S. et al (2015). Extracci\u00f3n de semen post mortem: aspectos \u00e9ticos y legales. Descripci\u00f3n de caso y estudio en Colombia. Revista Colombiana de Boi\u00e9tica , 10(1), 170-181. Recuperado de http://doi.org/10.18270/rcb.v10i1.690 - Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola. (29 de Diciembre de 1978). Bo - let\u00edn Oficial del Estado. Recuperado de https://www.boe. es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-1978-31229 - Escudero Velando, L.E. (2012). Estimulaci\u00f3n ov\u00e1ri - ca en reproducci\u00f3n asistida. Revista Peruana de Gi - necologia y Obstetricia , 58 (3), 191-200. Recuperado de https://apps.webofknowledge.com/full_record. do?product=UA&search_mode=GeneralSearch&qid=5 &SID=N19mJtNilIADjo33Ez5&page=1&doc=18 - Gobierno de Espa\u00f1a. (24 de Diciembre de 1988). Ley 35/1988, sobre T\u00e9cnicas de Reproducci\u00f3n Asistida. Bole - t\u00edn Oficial del Estado. Recuperado de https://www.boe. es/buscar/doc.php?id=BOE-A-1988-27108 - Gobierno de Espa\u00f1a. (27 de Mayo de 2006). Ley 14, sobre t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n humana asistida. Bolet\u00edn Oficial del Estado. Recuperado de https:// www.boe.es/buscar/act.php?id=BOE-A-2006- 9292&b=12&tn=1&p=20150714#a9 - G\u00f3mez Jerez, P .L. (2006). . Caracas:Tecnicaspa. Recuperado de http://www.mo - nografias.com/trabajos91/fecundacion-post-mortem/ fecundacion-post-mortem.shtml#tecnicaspa - Mu\u00f1oz de la Fuente, Y . (2010). La fecundaci\u00f3n post mor -Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 179 tem. Memoria del Master en Derecho de Familia, Infan - cia y Adopci\u00f3n . Barcelona. - Pastrana S\u00e1nchez, M. A. (2014). Algunos problemas derivados de la aplicaci\u00f3n de la ley espa\u00f1ola de t\u00e9cni - cas de reproducci\u00f3n asistida. Revista Via Iuris, 16,177- 186. Recuperado de http://www.redalyc.org/articulo. oa?id=273933373010 - P\u00e9rez, A.G. (2012). Fertilizaci\u00f3n post mortem: un supues - to especial entre las t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n humana asistida . Trabajo presentado en Congreso de Derecho Privado para estudiantes y j\u00f3venes graduados Reflexio - nes sobre la reforma del C\u00f3digo Civil. Universidad de Buenos Aires. Buenos Aires. Argentina. - P\u00e9rez Gallardo, L.B. ( 2007). Inseminaci\u00f3n artificial y transferencia de preembriones post mortem: procrea - ci\u00f3n y nacimiento m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00edmites de la existencia humana. IUS . Revista del Instituto de Ciencias Jur\u00eddicas de Puebla A.C , 139-163. Recuperado de http://www.re - dalyc.org/articulo.oa?id=293222932009 - Rodr\u00edguez Guiti\u00e1n, A.M. (2015). La reproducci\u00f3n ar - tificial post mortem en Espa\u00f1a: estudio ante un nue - vo dilema jur\u00eddico. Revista Boliviana de Derecho, 20, 292-323. Recuperado de http://idibe.org/wp-content/ uploads/2013/09/121.pdf - Tash, J., Applegarth, effect of guidelines . 170 (5), 1922-1925. Recuperado de http://www.jurology.com/article/S0022- 5347(05)62965-5/fulltext - Vega, M., Vega, J., & Martinez Baza P . (2004). Regulaci\u00f3n de la Reproducci\u00f3n Asistida en el \u00e1mbito europeo . Va- lladolid. Recuperado de http://www.bioeticaweb.com/ regulacion-de-la-reproduccion-asistida-en-el-ambito- europeo/ 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 180 ABSTRACT In this brief interview with a specialist in gynecology member of the monitoring Genital the RESUMEN En esta breve entrevista realizada a una es - pecialista en ginecolog\u00eda miembro de la comi - si\u00f3n de seguimiento de la Mutilaci\u00f3n Genital Femenina en la Comunidad Valenciana, se tra - tan aspectos esenciales de la Mutilaci\u00f3n Geni - tal Femenina y especialmente su incidencia en el contexto de la Comunidad Valenciana. Palabras clave: Mutilaci\u00f3n genital femeni - na, ginecolog\u00eda, violencia de g\u00e9nero. RESUMO Nesta breve entrevista com um especia - lista em membro da comiss\u00e3o de monitoriza\u00e7\u00e3o aspectos essenciais da Mutila\u00e7\u00e3o Genital Feminina e - Cu\u00e9ntanos algo sobre tus principios como persona y como profesional; cu\u00e1ndo y por qu\u00e9 decidiste dedicarte a la medicina? Resulta muy dif\u00edcil definirse a uno mismo como persona y como profesional. Me considero una persona normal, comprometida con mi familia y mi trabajo y que intenta ser perfeccionista en todo aquello que hace. Realmente no recuerdo el momento exacto en el que decid\u00ed dedicarme a la medicina. Es una vocaci\u00f3n que no viene determinada en mi caso por la tradici\u00f3n, ya que en mi familia no hay ning\u00fan m\u00e9dico ...pero sin embargo, tengo la sensaci\u00f3n de que toda la vida he tenido claro que eso era lo que me gustaba, al menos desde que he sido capaz de generar recuerdos. Siempre me ha llamado la atenci\u00f3n el cuerpo humano y el estudio de su anatom\u00eda y funcionamiento as\u00ed como el poder ayudar a los dem\u00e1s mejorando con nuestros conocimientos su calidad de vida. - \u00bfD\u00f3nde realizaste tus estudios..., d\u00f3nde te formaste como m\u00e9dica y c\u00f3mo ginec\u00f3loga? Estudi\u00e9 la carrera de medicina en la Universidad de Murcia, cursando un a\u00f1o en La Universitat degli Studi di Firenze con una beca Erasmus. Tras finalizar la carrera y hacer Miscel\u00e1nea Entrevista a Mar\u00eda Vizca\u00edno G\u00f3mez Facultativo Especialista. Miembro de la Comisi\u00f3n de seguimiento de actuaci\u00f3n sanitaria ante la MGF de la Comunidad Valenciana. Servicio: Ginecolog\u00eda y Obstetricia. Hospital UniversitarioVinalop\u00f3, Elche. C\u00f3mo citar esta entrevista en edici\u00f3n digital: Siles, J. & Solano, C. (2018). Entrevista a Mar\u00eda Vizca\u00edno G\u00f3mez. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(50). Recuperado de http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.50.17 Correspondencia: Remitirse al mvizcaino@vinaloposalud.com Recibido: 08/03/2018; Aceptado: Entrevista invitada.Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 181 el examen MIR, me form\u00e9 en la especialidad de Ginecolog\u00eda y Obstetricia en el Hospital General Universitario de Elche en el que trabaj\u00e9 primero como residente y posteriormente de facultativa especialista desde 2005 hasta Junio de 2010 , a\u00f1o en el que comenc\u00e9 a trabajar en el Hospital Universitario Vinalop\u00f3 que es donde actualmente desempe\u00f1o mi ejercicio profesional. - \u00bfCu\u00e1ndo y d\u00f3nde te sensibilizaste con el problema de la MGF...cu\u00e1ndo identificaste los primeros casos de MGF? Ser consciente de que exist\u00eda dicha pr\u00e1ctica lo he sido desde que comenc\u00e9 a dedicarme a la medicina aunque realmente ten\u00eda una percepci\u00f3n del tema como algo lejano y minoritario. Sin embargo esa percepci\u00f3n ha cambiado de forma sustancial y mi senbilidad ha aumentado a raiz de comenzar a formar parte de la comisi\u00f3n de seguimiento de actuaci\u00f3n sanitaria ante la MGF de la Comunidad Valenciana hace algo m\u00e1s de un a\u00f1o. Muy lejos de mi idea inicial se trata de un problema visible en nuestro entorno no tan raro ni tan lejano y sobre todo, sobre el que podemos influir y debemos hacerlo para ayudar a las mujeres que por desgracia ya han sufrido procedimientos de mutilaci\u00f3n genital y algo fundamental, intervenir activamente para evitar que se siga cometiendo este tipo de violencia de g\u00e9nero hoy en d\u00eda. Debemos proteger a las ni\u00f1as en riesgo de mutilaci\u00f3n y tenemos a nuestra disposici\u00f3n todo lo necesario para hacerlo. Desde que formamos parte de dicha comisi\u00f3n hemos detectado en nuestro departamento 8 casos de mujeres mutiladas y 5 ni\u00f1as de su entorno que podr\u00edan estar en situaci\u00f3n de especial vulnerabilidad y riesgo de mutilaci\u00f3n. Los primeros casos se diagnosticaron en Abril de 2017.- \u00bfC\u00f3mo reaccionan las mujeres cuando se les habla sobre la MGF de la que han sido objeto-sujeto? La primera reacci\u00f3n suele ser la negaci\u00f3n. Cuando se va realizando un abordaje m\u00e1s gradual en diferentes consultas, se les ofrece m\u00e1s informaci\u00f3n y somos capaces de transmitirles que nuestro objetivo lejos de fiscalizarlas, es ayudarlas y prestarles la atenci\u00f3n integral que puedan necesitar ofreci\u00e9ndoles apoyo para el tratamiento de todas aquellas complicaciones f\u00edsicas y psicol\u00f3gicas que pudieran haber sido derivadas de su estado de mutilaci\u00f3n, por lo general admiten dicha pr\u00e1ctica. Explican c\u00f3mo en sus pa\u00edses es un procedimiento totalmente normalizado y llama la atenci\u00f3n que en muchos casos, ni siquiera son conscientes de que algunas de las patolog\u00edas que sufren o han sufrido a lo largo de su vida puedan estar en relaci\u00f3n con la mutilaci\u00f3n genital. - \u00bfC\u00f3mo te ha repercutido adoptar una actitud y posicionamiento contra esta pr\u00e1ctica? Tanto a nivel personal como profesional han sido todo sensaciones y repercusiones positivas. He percibido el apoyo y el inter\u00e9s de todos los compa\u00f1eros y para m\u00ed supone una gran satisfacci\u00f3n poder vehiculizar todas las herramientas que se han puesto a nuestra disposici\u00f3n para detectar precozmente a las mujeres que victimas de esta violencia y prevenir que en el futuro m\u00e1s ni\u00f1as sean sometidas a este tipo de pr\u00e1cticas. - \u00bfNos podr\u00edas decir -en tu opini\u00f3n- si tus colegas tienen tan clara como t\u00fa la necesidad de visibilizar esta pr\u00e1ctica en Espa\u00f1a? La percepci\u00f3n en mi departamento ha sido que s\u00ed que lo tienen claro y desde el primer momento ha habido una gran implicaci\u00f3n y 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 182 colaboraci\u00f3n para que as\u00ed sea empezando por el Dr. Cazorla que es mi jefe de servicio y que fue el que pens\u00f3 en m\u00ed para formar parte de este grupo de trabajo, mis compa\u00f1eros ginec\u00f3logos, trabajadores sociales y resto de compa\u00f1eros de personal sanitario, tanto de atenci\u00f3n especializada como de atenci\u00f3n primaria. No obstante queda todav\u00eda mucho trabajo por hacer. Es necesario seguir dando visibilidad a este problema y seguir transmitiendo y contagiando ese esp\u00edritu de colaboraci\u00f3n entre todos a otros departamentos para que finalmente se genere una red de trabajo realmente eficaz. - \u00bfExisten protocolos para trabajar en equipo en pro de la identificaci\u00f3n de esta pr\u00e1ctica? En 2015 se public\u00f3 el Protocolo Com\u00fan de actuaci\u00f3n sanitaria ante la MGF por parte del Ministerio de Sanidad , Servicios Sociales e Igualdad. A partir de entonces, se comenzaron a realizar protocolos en varias Comunidades Aut\u00f3nomas. En la Comunidad Valenciana se inici\u00f3 el grupo de trabajo en Febrero de 2016 y finalmente se present\u00f3 oficialmente el Protocolo de actuaci\u00f3n en Noviembre de 2016 por la Conseller\u00eda de Sanidad. En este protocolo quedan reflejados diferentes algoritmos de intervenci\u00f3n seg\u00fan los distintos grupos de poblaci\u00f3n y \u00e1mbitos sanitarios. - \u00bfQu\u00e9 estrategias desarrollar\u00edas para conciencias a tus colegas del problema de la MGF? Desarrollar\u00eda estrategias en primer lugar de difusi\u00f3n del protocolo y de sensibilizaci\u00f3n frente a esta problem\u00e1tica. En segundo lugar, programar\u00eda acciones formativas espec\u00edficas para todo el personal sanitario y finalmente el objetivo que debemos perseguir es generar un sistema de coordinaci\u00f3n con otras administraciones que nos permita llevar a cabo un abordaje multidisciplinar e integral de la MGF.Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 183 ABSTRACT In the present we comment the musical al - bum published by Manuel Gerena, flamenco singer, dedicated to the poet Miguel Hern\u00e1n - dez Gilabert, and particularly his version of the \"Nanas de la cebolla\" , which brings to our memory the problems of food in the Civil War and the postwar periods. Keywords: Miguel Hern\u00e1ndez, Manuel Gerena, Nanas de la cebolla, flamenco.RESUMEN En este breve art\u00edculo se comenta el disco publicado por Manuel Gerena, cantaor fla - menco, dedicado al poeta Miguel Hern\u00e1ndez Gilabert, y particularmente su versi\u00f3n de las \"Nanas de la cebolla\" , que trae a nuestro re - cuerdo los problemas de alimentaci\u00f3n en la Guerra Civil y la posguerra. Palabras clave: Miguel Hern\u00e1ndez, Ma - nuel Gerena, Nanas de la cebolla, flamenco. RESUMO Este breve artigo discute o \u00e1lbum publicado por Manuel Gerena, cantor de flamenco, dedi - cado ao poeta Miguel Hern\u00e1ndez Gilabert e, em particular, a sua vers\u00e3o das Nanas de la cebolla, que traz \u00e0 nossa mem\u00f3ria os problemas da co - mida na Guerra Civil e o per\u00edodo do p\u00f3s-guerra. Palavras-chave: Miguel Hern\u00e1ndez, Ma - nuel Gerena, Nanas de la cebolla, flamenco. En la cuna del hambre/ mi ni\u00f1o estaba. Miguel Hern\u00e1ndez, Nanas de la cebolla. Soy una c\u00e1rcel con una ventana/ante una gran soledad de rugidos. Miguel Hern\u00e1ndez, Eterna sombra.Gerena Jondo: Hambre y C\u00e1rcel en \"Nanas de la Cebolla\" de Miguel Hern\u00e1ndez Gerena Jondo: Hunger and Prison in \"Nanas de la Cebolla\" Hern\u00e1ndez Gerena Jondo: Fome e Pris\u00e3o em \"Nanas de la Cebolla\" por Miguel Hern\u00e1ndez Francisco Herrera-Rodr\u00edguez Profesor jubilado (Historia de la Enfermer\u00eda. Facultad de Enfermer\u00eda y Fisioterapia. Universidad de C\u00e1diz) C\u00f3mo citar esta rese\u00f1a en edici\u00f3n digital: Herrera-Rodr\u00edguez, F. (2018). Gerena Jondo: Hambre y C\u00e1rcel en 'Nanas de la Cebo - lla' de Miguel Hern\u00e1ndez. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(50). Recuperado de http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.50.18 Correspondencia: Calle Santo Domingo de la Calzada n\u00ba 11, breve artigo discute o \u00e1lbum publicado por Manuel Gerena, cantor de flamenco, dedicado ao poeta Miguel Hern\u00e1ndez Gilabert e, em parti cular, a sua vers\u00e3o das Nanas de la cebolla, que traz \u00e0 nossa mem\u00f3ria os problemas da comida na Guerra Civil e o per\u00edodo do p\u00f3s-guerra. Palavras-chave: Miguel Hern\u00e1ndez, Manuel Gerena, Nanas de la cebolla, flamenco. Figura 1: Portada del disco de Manuel Gerena dedicado a Miguel Hern\u00e1ndez. Warner Music Spain S.L. Bajo licencia exclusiva de Cante del Sur S.L. (2017). En la cuna del hambre/ mi ni\u00f1o estaba. Miguel Hern\u00e1ndez, Nanas de la cebolla. Soy una c\u00e1rcel con una ventana/ante una gran soledad de rugidos. Miguel Hern\u00e1ndez, Eterna sombra. A Juan Manuel Fern\u00e1ndez, amigo y librero de la Plaza de Mina de C\u00e1diz Los cantautores, y muy particularmente los cantaores flamencos , desde los a\u00f1os 70 del pasado siglo han puesto voz y m\u00fasica a la poes\u00eda pura, radical, nueva y tradicional Figura 1: Portada del disco de Manuel Gerena dedicado a Miguel Hern\u00e1ndez. Warner Music Spain S.L. Bajo licencia exclusiva de Cante del Sur S.L. (2017).1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 184 A Juan Manuel Fern\u00e1ndez, amigo y librero de la Plaza de Mina de C\u00e1diz Los cantautores, y muy particularmente los cantaores flamencos, desde los a\u00f1os 70 del pa - sado siglo han puesto voz y m\u00fasica a la poes\u00eda pura, radical, nueva y tradicional del poeta de Orihuela Miguel Hern\u00e1ndez Gilabert (1910- 1942). Acord\u00e9monos de Joan Manuel Serrat que public\u00f3 un LP en 1972, en el que incluy\u00f3 una versi\u00f3n muy conocida de las 'Nanas de las cebollas' con la m\u00fasica de Alberto Cortez. En 2010, Serrat, alentado quiz\u00e1 por el Centenario del nacimiento del poeta public\u00f3 otro \u00e1lbum titulado \"Hijo de la luz y de la sombra\" . El can - taor grana\u00edno, Enrique Morente, desde muy joven frecuent\u00f3 la lectura de los poetas para engrandecerlos con su quej\u00edo del Albaic\u00edn; as\u00ed lo hizo, en 1971, con su disco \"Homenaje flamenco a Miguel Hern\u00e1ndez\", d\u00e1ndole voz a las 'Nanas'. En 2013 apareci\u00f3 el disco \"Los flamencos cantan a Miguel Hern\u00e1ndez. Para la libertad\", recopilando grabaciones de Cama - r\u00f3n de la Isla, Miguel Poveda, Arc\u00e1ngel, Mo - rente, Duquende, Pitingo, etc. No olvidemos que Carmen Linares, en 2016, con su melisma y sabidur\u00eda flamenca public\u00f3 \"Verso a verso. Canta a Miguel Hern\u00e1ndez\" , aunque en su caso no incluye las citadas coplillas, como sol\u00eda de - cir nuestro poeta refiri\u00e9ndose a las 'Nanas'. Ex- tensa n\u00f3mina imposible de completar exhaus - tivamente, aunque debemos detenernos en un int\u00e9rprete m\u00e1s, ya que precisamente es el que motiva este breve art\u00edculo. Manuel Gerena, cantaor sevillano, naci - do en La Puebla de Cazalla. En 2001 sac\u00f3 a la luz su disco \"Manuel Gerena canta con Miguel Hern\u00e1ndez\", metiendo la poes\u00eda del oriolano por malague\u00f1as, verdiales, cartageneras, ja - beras, polo, sole\u00e1, aires de C\u00f3rdoba, bambe - ra, petenera y martinete. En este disco no es -t\u00e1n presentes las 'Nanas' dedicadas a Manuel Miguel, segundo hijo de Josefina Manresa y Miguel Hern\u00e1ndez, cosa que s\u00ed ha hecho en la edici\u00f3n de 2017, en la que podemos encon - trar una peque\u00f1a variante en el t\u00edtulo del dis - co (\"Manuel Gerena con Miguel Hern\u00e1ndez\" ), adem\u00e1s de incluir \"Escr\u00edbeme a la tierra\" y de realizar con las \"Nanas de la cebolla\" una ver - si\u00f3n jonda, limpia y emocionante que nos ha hecho repasar los momentos en que fueron escritas, d\u00f3nde y porqu\u00e9, adem\u00e1s de traernos a la memoria los problemas de alimentaci\u00f3n y de salud p\u00fablica durante la Guerra Civil y la Posguerra. No se trata de comparar a Serrat, a Morente y a Gerena, no se trata de eso; se trata de re - cordar a Manuel Ram\u00f3n y a Manuel Miguel, hijos de Josefina y de Miguel, en una coyuntu - ra cr\u00edtica de sus vidas y de la tr\u00e1gica historia de Espa\u00f1a. Recordarlos a trav\u00e9s de los cantaores y de los cantautores, sin olvidarnos por supuesto de Alberto Cortez, pero haciendo \u00e9nfasis en las versiones flamencas, como la de Morente y la memorable de Lole Montoya, incluso el expe - rimento a tres voces realizado por Jos\u00e9 Merc\u00e9 (seguro que con su hijo en las entra\u00f1as y en el coraz\u00f3n), junto a Pasi\u00f3n Vega y Carlos de Pepa; pero, ahora, en 2017, encontramos una nueva interpretaci\u00f3n, la de Manuel Gerena, que dice en el libreto de su CD: \"Querido Miguel,/tu ver - so profundo/lo sonoriza mi voz/ en la jondura/ del Cante Flamenco\". Lo que hace Gerena con \"Nanas de la cebolla\" es mucho m\u00e1s que sonori - zar, invoca al duende o a eso que Manuel Torres llamaba tronco negro de fara\u00f3n, expresi\u00f3n cuyo significado podemos explorar en algunas p\u00e1gi - nas de \"La arboleda perdida\" de Rafael Alberti, y no entramos en disquisiciones sobre si esto es patrimonio de los gitanos o tambi\u00e9n lo pueden conseguir los payos. Que cada cual opine y so - bre todo sienta lo que quiera.Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 185 Se sabe de sobra que estas 'Nanas' de Mi - guel Hern\u00e1ndez se componen de doce estrofas (seguidillas); escritas en un papel cualquie - ra, en la c\u00e1rcel de Torrijos de Madrid, y que fueron publicadas despu\u00e9s de su muerte en un libro titulado \"Cancionero y romancero de ausencias (1938-1941)\" . Libro muy estudiado; l\u00e9anse las p\u00e1ginas que dedica Jos\u00e9 Luis Ferris a los a\u00f1os en que se va configurando esta obra, en su espl\u00e9ndida biograf\u00eda \"Miguel Hern\u00e1ndez. Pasiones, c\u00e1rcel y muerte de un poeta\" (2016). Un cancionero que le\u00edmos por primera vez, junto a sus \u00faltimos poemas en una edici\u00f3n en - tra\u00f1able de la editorial Losada de Buenos Ai - res; contiene poemas memorables como \"Lleg\u00f3 con tres heridas\", \" A mi hijo\", \" Ascensi\u00f3n de la escoba\", \"Guerra\", \"Hijo de la luz y de la som - bra\", etc. Emociona comprobar que algunos j\u00f3venes hoy d\u00eda se acercan con respeto y rigor a la obra del poeta de Orihuela en sus trabajos fin de Grado, como ha hecho recientemente Alicia Camacho Gallego en su estudio \"Uni - dad y diversidad en la trayectoria po\u00e9tica de Miguel Hern\u00e1ndez: El cancionero y romancero de ausencias\", disponible en la red para el que lo quiera leer. Savia nueva, pues, para seguir la estirpe investigadora de autores como Claude Couffon, Jacinto-Luis Guere\u00f1a y Jos\u00e9 Luis Fer - ris, entre otros. Miguel Hern\u00e1ndez se cas\u00f3 con Josefina en marzo de 1937 y tuvieron dos hijos: Manuel Ram\u00f3n, nacido en diciembre de ese mismo a\u00f1o, y Manuel Miguel que vino al mundo en enero de 1939. En este Cancionero hay espa - cio y tiempo para los dos hijos, y para Josefi - na. Manuel Ram\u00f3n muri\u00f3 antes de cumplir su primer a\u00f1o, a los 10 meses, las infecciones intestinales dejaron al ni\u00f1o desnutrido y no se pudo hacer nada para salvarle la vida (Ferris, 2016). Los estudiosos han demostrado que la Guerra Civil \"rompi\u00f3 con los patrones hist\u00f3ri -cos territoriales existentes antes de la guerra y que impuso otros, derivados probablemente de la propia l\u00f3gica b\u00e9lica y del impacto de \u00e9sta so - bre determinados factores de riesgo que afectan a la infancia (malnutrici\u00f3n por reducci\u00f3n de la producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de alimentos, desor - ganizaci\u00f3n del sistema sanitario, etc. \". Por estos motivos se ha apuntado con rigor que pr\u00e1cti - camente todas las provincias retrocedieron en los niveles de supervivencia de la poblaci\u00f3n de menor edad como consecuencia de la guerra (Gil Alonso y Garc\u00eda Soler, 2009). No vamos a entrar en disquisiciones eruditas y acad\u00e9micas sobre los territorios m\u00e1s afectados en cuanto a la mortalidad infantil, pero la lectura de los datos que se poseen sobre los \u00faltimos meses de vida del primer hijo de Josefina Manresa y Miguel Hern\u00e1ndez, nos trae a la memoria la elevada mortalidad que generaron patolog\u00edas como la \"diarrea\", la \"enteritis\" o la \"atrepsia\". Hay que tener en cuenta que la tasa de mor - talidad infantil en Espa\u00f1a en el a\u00f1o en que termina la Guerra Civil, 1939, es de 135 por mil nacidos vivos, aunque tambi\u00e9n se apunta una tasa mayor situada en 140 (S\u00e1inz Otero, 2007; G\u00f3mez Redondo, 1985). Enfermedades, pues, que da\u00f1aron terriblemente a los ni\u00f1os en Espa\u00f1a y que llevaron el dolor a las familias, como hemos visto que sucedi\u00f3 en el hogar de Miguel y Josefina; dolor que el oriolano volc\u00f3 en su poema \" A mi hijo\" y muy especialmente en ese verso que dice \"desde que t\u00fa eres muerto no alientan las ma\u00f1anas\". Dolor por la muerte de Manuel Ram\u00f3n que estuvo \"diez meses en la luz, redondeando el cielo\". Una muerte que sirve de espejo multiplicador de tantos ni\u00f1os espa\u00f1oles en aquellos tr\u00e1gicos a\u00f1os. Las Nanas de la cebolla est\u00e1n dedicadas a Josefina y a su segundo hijo, Manuel Miguel: \"En la cuna del hambre /mi ni\u00f1o estaba. /Con sangre de cebolla/se amamantaba. \". El poeta de 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 186 Orihuela en estos versos, en vez de refugiarse en la ira o en el miedo, exalta la risa del ni\u00f1o y la esperanza: \" Alondra de mi casa, / r\u00edete mu - cho. / Es tu risa en los ojos / la luz del mundo/ (...) /Tu risa me hace libre, /me pone alas. / So - ledades me quita, / c\u00e1rcel me arranca\". Manuel Miguel es la esperanza de que Manuel Ram\u00f3n siga vivo; anhela salud y alegr\u00eda para los d\u00edas de su hijo y esto mitiga el dolor carcelario, lo \"hace libre\" . Jos\u00e9 Luis Ferris, en su excelente bio - graf\u00eda, ha recordado que Luis Rodr\u00edguez Isern escuch\u00f3 en el patio de la c\u00e1rcel la lectura que hizo Miguel Hern\u00e1ndez de unas \"coplillas\", ins- piradas en una carta de Josefina, aclarando a su vez este compa\u00f1ero de desventuras carcelarias que no era cebolla cruda de lo que se alimenta - ba sino de \"un guiso pobre de patata y cebolla\". El hambre como dolor lacerante, humillaci\u00f3n de las personas y de los pueblos, ya lo reflej\u00f3 Miguel en otro conocido poema, cantado por Joan Manuel Serrat, estos versos que copio a continuaci\u00f3n parecen el preludio de las 'Nanas': \"El hambre es el primero de los conocimientos: / tener hambre es la cosa primera que se aprende (...) /. El hambre.../ tened presente el hambre\". El hambre, tan presente en la po\u00e9tica de Miguel Hern\u00e1ndez, y su repercusi\u00f3n en forma de enfermedades y en la mortalidad ha sido estudiada por los historiadores, ayud\u00e1ndonos sus trabajos a entender a\u00fan m\u00e1s una \u00e9poca y m\u00e1s concretamente el sufrimiento de las per - sonas y de las familias (Del Arco Blanco, 2006; Del Cura y Huertas, 2007; Guti\u00e9rrez Rueda, C. y L., 2015). El hambre marca su tiran\u00eda en forma de bre\", etc. Esta \u00faltima expresi\u00f3n diagn\u00f3stica impresiona particularmente cuando la leemos en los libros de defunciones de un Registro Ci - vil cualquiera, escrita junto al nombre de un hombre o de una mujer que la padecieron. El hambre denunciada por el poeta de Orihuela y que se hace presente en la voz de Gerena en una interpretaci\u00f3n de las 'Nanas' emocionante por su jondura, irradi\u00e1ndose limpiamente ha - cia las lejan\u00edas m\u00e1s cercanas de los corazones. Jos\u00e9 Luis Ferris acierta cuando escribe: \"... es ahora cuando regresa Gerena a sus ra\u00edces m\u00e1s \u00edntimas, porque su primitiva rebeld\u00eda ha encontrado la horma perfecta en los versos de Hern\u00e1ndez\". Esa primitiva rebeld\u00eda que, seg\u00fan Jos\u00e9 Manuel Gamboa, se manifiesta en un \"gri- to libertario\" ; un grito que se expande sereno en estas 'Nanas' de Manuel Gerena, que sirven de contraste con esa otra gran versi\u00f3n, \u00edntima, de dormitorio y brazos de madre, que hizo Lole Montoya, 'Nanas' para dormir a un ni\u00f1o en su cuna. Estas coplillas de Miguel siguen vivas y como vemos est\u00e1n llenas de posibilidades, des - de el grito contenido al susurro. Cuando esto escribo est\u00e1 punto de publicarse el disco \"El canto que no cesa\", en el que participan V\u00edc - tor Manuel, Miguel R\u00edos, Aziza Brahim, Mayte Mart\u00edn, Jos\u00e9 Merc\u00e9, Ana Corbet, Joan Manuel Serrat, Sole Gim\u00e9nez, Concha Buika, Silvio Rodr\u00edguez y Paco Ortega. Pero esta es otra his - toria cuyo resultado podremos comprobar en breve. No adelantemos acontecimientos por - que ahora estamos hablando de Gerena. Caballero Bonald ha dicho de Gerena que su cante consiste \"en una elemental y fervorosa cr\u00f3nica de la vida (...) le ha ido poniendo m\u00fa - sica sin tiempo a la apacible o iracunda, a la limpia o s\u00f3rdida realidad de su tiempo\". Manuel V\u00e1zquez Montalb\u00e1n escribi\u00f3 sobre la pureza expresiva y est\u00e9tica de Gerena, esa pureza que abomina del \"flamenco adocenado\", una pure - za original cultivada en el huerto de su \"cante hondo cr\u00edtico\". Es hora de dejar de escribir y escuchar con atenci\u00f3n a Miguel Hern\u00e1ndez recitando la Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 187 \"Canci\u00f3n del esposo soldado\", en una grabaci - \u00f3n hist\u00f3rica realizada por Alejo Carpentier, en Par\u00eds, en octubre de 1937, que se incluye en el disco que rese\u00f1amos. Y de escuchar la poes\u00eda del poeta de Orihuela en la voz de Manuel Ge - rena; ahora mientras termino esta nota suena en la casa su versi\u00f3n de las Nanas de la cebolla y siento que me hacen comprender mejor esos datos que durante a\u00f1os he ido recopilando en las bibliotecas y en los archivos sobre los pro - blemas sociosanitarios y la mortalidad en Es - pa\u00f1a. La poes\u00eda de Miguel Hern\u00e1ndez y la voz jonda de Manuel Gerena infunden emoci\u00f3n y verdad a los datos fr\u00edos de la heur\u00edstica. BIBLIOGRAF\u00cdA - Alberti, R. (1976): La arboleda perdida. Libros I y II de memorias . Barcelona: Seix Barral. - Caballero Bonald, J.M. (2017): Manuel Gerena. En Li - breto del disco Manuel Gerena con Miguel Hern\u00e1ndez . Warner Music Spain S.L. Cante del Sur S.L. - Camacho Gallego, A. (2015-2016): Unidad y diversidad en la trayectoria po\u00e9tica de Miguel Hern\u00e1ndez . Traba - jo Fin de Grado. Universidad de La Rioja. Disponible en: https://biblioteca.unirioja.es/tfe_e/TFE001748.pdf (Consultado el 22 de noviembre de 2017). - Couffon, C. (1967). Orihuela y Miguel Hern\u00e1ndez . Bue - nos Aires: Editorial Losada. - Del Arco Blanco, M.A. (2006): <Morir de hambre>. Au - tarqu\u00eda, escasez y enfermedad en la Espa\u00f1a del primer franquismo. Pasado y Memoria. Revista de Historia Con - tempor\u00e1nea , 5, 241-258. - Del Cura, M\u00aa.I. y Huertas, R. (2007): Alimentaci\u00f3n y en - fermedad en tiempos de hambre. Espa\u00f1a, 1937-1947 . Ma - drid: Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas. - Ferris, J.L. (2016): Miguel Hern\u00e1ndez. Pasiones, c\u00e1rcel y muerte de un poeta . Sevilla: Fundaci\u00f3n Jos\u00e9 Manuel Lara. - Ferris, J.L. (2017): (Sin t\u00edtulo). En Libreto del disco Ma- nuel Gerena con Miguel Hern\u00e1ndez . Warner Music Spain S.L. Cante del Sur S.L. - Gamboa, J.M. (2017): Manuel Gerena inquilino, cantaor y trashumante. En Libreto del disco Manuel Gerena con Mi - guel Hern\u00e1ndez . Warner Music Spain S.L. Cante del Sur S.L. - Gil Alonso, F. y Garc\u00eda Soler, A. (2009): La mortalidad en la infancia durante la Guerra Civil. Impacto territorial estimado a partir del Censo de 1940. Revista espa\u00f1ola de investigaciones sociol\u00f3gicas , 127, 55-91. - G\u00f3mez Redondo, R.M\u00aa. (1985): El descenso de la morta - lidad infantil en Madrid, 1900-1970. Revista espa\u00f1ola de investigaciones sociol\u00f3gicas , 32, 101-140. - Guere\u00f1a, J.L. (1973): Estudio cr\u00edtico y estado de la cues - ti\u00f3n. En Hern\u00e1ndez, M. Poes\u00eda . (pp.11-164). Madrid: Narcea, S.A. ediciones. - Guti\u00e9rrez Rueda, C. y Guti\u00e9rrez Rueda, L. (2015): El hambre en el Madrid de la Guerra Civil 1936-1939 . Ma - drid: Ediciones La librer\u00eda. - Hern\u00e1ndez, M. (1976): Cancionero y romancero de ausen - cias. El hombre acecha. \u00daltimos poemas . Buenos Aires: Editorial Losada. - S\u00e1inz Otero, A.M. (2007): La mortalidad en C\u00e1diz (1923-1939) . Tesis doctoral. Universidad de C\u00e1diz. Dis - ponible en: http://rodin.uca.es/xmlui/bitstream/hand - le/10498/15638/AMSainzOtero.pdf?sequence=1 (Con - sultado el 22 de noviembre de 2017). - V\u00e1zquez Montalb\u00e1n, M. (2017): La poes\u00eda popular y Ma - nolo Gerena. En Libreto del disco Manuel Gerena con Miguel Hern\u00e1ndez . Warner Music Spain S.L. Cante del Sur S.L. Caballero Bonald ha dicho de Gerena que su cante consiste \"en una elemental y fervorosa cr\u00f3nica de la vida (...) le ha ido poniendo m\u00fasica sin tiempo a la apacible o iracunda, a la limpia o s\u00f3rdida realidad de su tiempo\" . Manuel V\u00e1zquez Montalb\u00e1n escribi\u00f3 sobre la pureza expresiva y est\u00e9tica de Gerena, esa pureza que abomina del \"flamenco adocenado\", una pureza original cultivada en el huerto de su \"cante hondo cr\u00edtico\". Es hora de dejar de escribir y escuchar con atenci\u00f3n a Miguel Hern\u00e1ndez recitando la \"Canci\u00f3n del esposo soldado\", en una grabaci\u00f3n hist\u00f3rica realizada por Alejo Carpentier, en Par\u00eds, en octubre de 1937, que se incluye en el disco que rese\u00f1amos. Y de escuchar la poes\u00eda del poeta de Orihuela en la voz de Manuel Gerena; ahora mientras termino esta nota suena en la casa su versi\u00f3n de las Nanas de la cebolla y siento que me hacen comprender mejor esos datos que durante a\u00f1os he ido recopilando en las bibliotecas y en los archivos sobre los problemas sociosanitarios y la mortalidad en Espa\u00f1a. La poes\u00eda de Miguel Hern\u00e1ndez y la voz jonda de Manuel Gerena infunden emoci\u00f3n y verdad a los datos fr\u00edos de la heur\u00edstica. Figura 2: Modesto homenaje a rotulador dedicado a Miguel Hern\u00e1ndez (F.H.R., 2004). BIBLIOGRAF\u00cdA Figura 2: Modesto home - naje a rotulador dedica - do a Miguel Hern\u00e1ndez (F.H.R., 2004).1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 188 ABSTRACT This review describes and analyzes the main factors that can contribute to understanding and fighting the epidemic of the 21st century: suicide. Keywords: suicide, suicide, psychiatry, mental health therapy, mental health nursing. RESUMEN En esta rese\u00f1a se describen y analizan los principales factores que pueden contribuir a entender y luchar contra la epidemia del siglo XXI: el suicidio. Palabras clave: suicidio, suicidiolog\u00eda, psi - quiatr\u00eda, terap\u00eda en salud mental, de mental. RESUMO revis\u00e3o descreve e analisa os princi - pais que podem contribuir para com - preender e te - rapia de sa\u00fade mental, enfermagem em sa\u00fade mental. Al estar espec\u00edficamente dirigidos al ejercicio profesional, los autores han escogido \"Suicidiolog\u00eda Cl\u00ednica\" como t\u00edtulo de la obra. Por esta raz\u00f3n, a diferencia de la mayor parte de otras obras sobre el suicidio apenas se abordan temas muy significativos del suicidio (hist\u00f3ricos, culturales, filos\u00f3ficos, \u00e9ticos y religiosos); al menos est\u00e9n relacionados con el sujeto concreto necesitado de nuestra ayuda terap\u00e9utica. Los autores subrayan que estos interesantes aspectos del fen\u00f3meno suicidio son propios de la Suicidiolog\u00eda General y no deben mezclarse con los fundamentalmente cl\u00ednicos como la evaluaci\u00f3n y tratamiento de Gradillas Regod\u00f3n, V . & Gradillas Gonz\u00e1lez, C. (2018). Suicidiolog\u00eda cl\u00ednica. Evaluaci\u00f3n y tratamiento de las tendencias autodestructivas en la pr\u00e1ctica professional. M\u00e1laga: Editorial Universidad de M\u00e1laga. 253 PP . ISBN: 978-84-9747-843-4 C\u00f3mo citar esta . C. (2018). Suicidiolog\u00eda cl\u00ednica. Evalua - ci\u00f3n y tratamiento de las tendencias autodestructivas en la pr\u00e1ctica professional. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(50). Recuperado de http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.50.19 Correspondencia: Remitirse Gonz\u00e1lez, C. (2018). Suicidiolog\u00eda cl\u00ednica. Evaluaci\u00f3n y tratamiento de las tendencias autodestructivas en la pr\u00e1ctica professional. M\u00e1laga: Editorial Universidad de M\u00e1laga. 253 PP. ISBN: 978-84-9747-843-4 C\u00f3mo citar esta rese\u00f1a en edici\u00f3n digital: Gradillas Regod\u00f3n, V. & Gradillas Gonz\u00e1lez, C. (2018). Suicidiolog\u00eda cl\u00ednica. Evaluaci\u00f3n y tratamiento de las tendencias autodestructivas en la pr\u00e1ctica professional. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital) , 22(50). Recuperado de http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.50.1 9 Correo Invitada. RESUMEN: En esta rese\u00f1a se describen y analizan los principales factores que pueden contribuir a entender y luchar contra la epidemia del siglo XXI: el suicidio. Palabras clave: suicidio, suicidiolog\u00eda, psiquiatr\u00eda, terap\u00eda en salud mental, enfermer\u00eda de salud mental. Biblioteca comentadaCultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 189 las tendencias autodestructivas. Este esp\u00edritu pr\u00e1ctico se transmite en los contenidos de los diversos cap\u00edtulos desde la introducci\u00f3n hasta la repercusi\u00f3n en el terapeuta del suicidio de su paciente. Ante el corto espacio para el comentario del libro solo se se\u00f1alan los siguientes aspectos: 1. Conviene destacar en el cap. V sobre la evaluaci\u00f3n el estudio del modo de llevar a cabo la entrevista: beneficios terap\u00e9uticos, formulaci\u00f3n de las preguntas, modo de neutralizar las resistencias que el sujeto con tendencias suicidas a veces presenta, tiempo m\u00e1s apropiado para tratar el asunto autodestructivo... Los autores se\u00f1alan que la entrevista bien llevada es el m\u00e9todo m\u00e1s importante para conseguir datos sobre la naturaleza e intensidad de los factores que inclinan al suicidio y de los factores protectores que en la mayor parte de los casos logran superar a los proclives a la autodestrucci\u00f3n que son los causantes del sufrimiento. 2. En el cap. VII sobre personas especiales se estudia la denominada \"paradoja de g\u00e9nero del comportamiento suicida\" conocida desde la Edad Media. Pese a padecer las mujeres m\u00e1s pensamientos autodestructivos, trastornos depresivos y ser superior el n\u00famero de autoagresiones no fatales, principales elementos del riesgo suicida, las tasas de suicidio en ellas son notablemente m\u00e1s bajas que en el var\u00f3n. A esta cl\u00ednica y socialmente interesante paradoja se dedica un detenido an\u00e1lisis de los elementos implicados: protectores del suicidio de la condici\u00f3n femenina, determinados grupos femeninos en los que las tasas autodestructivas son m\u00e1s altas (f\u00e9minas en profesiones tradicionalmente masculinas, operadas de cirug\u00eda est\u00e9tica)... 3. En el \u00faltimo cap\u00edtulo se describen las repercusiones afectivas que se producen en los allegados: tristeza por la p\u00e9rdida de un ser querido como en toda muerte y adem\u00e1s rabia ante el abandono que ocasionan, culpa por haber fallado a sus necesidades, verg\u00fcenza al experimentar el acto autodestructivo como estigma social e incluso a veces alivio al terminar el allegado con sus vivencias dolorosas. Tambi\u00e9n se exponen algunos mecanismos defensivos que aparecen en los familiares ante el dolor: negaci\u00f3n (b\u00fasqueda de pruebas que se opongan a que la muerte fuera voluntaria y apunten a otras explicaciones como robo, accidente al resbalarse limpiando las ventanas, confusi\u00f3n del frasco de lej\u00eda con un jarabe... y el mecanismo de proyecci\u00f3n (atribuir los motivos del suicidio a otras personas como a la familia pol\u00edtica, la actuaci\u00f3n de alg\u00fan compa\u00f1ero del trabajo, los profesionales que no le atendieron adecuadamente). De este modo, se pretende conseguir un paliativo a la torturante culpabilidad.1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 190 ABSTRACT In this review we describe the character - istics of mental care in pre-industrial cultures from an anthropological perspective that al - lows us to open this complex theme to new perspectives and interpretations. Keywords: mental health in pre-industri - al cultures, prehistory madness, mental health care in the Paleolithic, dialectical struc - tural model of care. RESUMEN En esta rese\u00f1a se describen las caracter\u00eds -ticas de los cuidados mentales en las culturas preindustriales desde una perspectiva antro - pol\u00f3gica que permite abrir est\u00e1 compleja te - m\u00e1tica a nuevas perspectivas e interpretacio - nes. Palabras clave: salud mental en culturas preindustriales, prehistoria y locura, cuidados de salud mental en el paleol\u00edtico, modelo es - tructural dial\u00e9ctico de los cuidados. RESUMO Nesta revis\u00e3o, descrevemos as caracter\u00edsti - cas do cuidado mental em culturas pr\u00e9-indus - triais a partir de uma perspectiva antropol\u00f3gi - ca que nos permite abrir este tema complexo para novas perspectivas e interpreta\u00e7\u00f5es. Palavras-chave: sa\u00fade mental no Paleol\u00edtico, modelo estrutu - ral dial\u00e9tico de cuidado. Este libro nace con la clara intenci\u00f3n de tratar de provocar una reflexi\u00f3n que creemos indispensable en todas aquellas personas que se interesan por mejorar el Sistema de Salud Mental. Desde siempre y en todas las culturas, aunque con intensidades variables, ha habido personas de comportamientos ins\u00f3litos o diferentes con respecto al comportamiento est\u00e1ndar de la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n. Ni los avances de las diferentes ciencias implicadas en el estudio de la enajenaci\u00f3n, Pi\u00f1eiro Groba, M.A. & Siles, J. (2018). La Aurora de la Salud Mental. Una Aportaci\u00f3n desde la Antropolog\u00eda de los Cuidados Psiqui\u00e1tricos. Alicante: ECU. 200 pp. ISBN: 9788416966561 edici\u00f3n digital: Pi\u00f1eiro Groba, M.A. (2018). La Aurora de la Salud Mental. Una Aportaci\u00f3n desde la Antropolog\u00eda de los Cuidados Psiqui\u00e1tricos. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(50). Recuperado de http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.50.20 Correspondencia: Remitirse migueldue@gmail.com Recibido: 05/01/2018; Aceptado: Rese\u00f1a Invitada. Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 191 ni las diferentes corrientes psiqui\u00e1tricas han conseguido descifrar la locura, y acceder a ella para eliminarla. Existimos en un contexto social que condiciona nuestra vida desde el primer momento. Una afecci\u00f3n mental debe ser entendida desde la matriz social resultante del conjunto de todos los contextos, no nos podemos quedar ni en ella sola (aislada de las dotaciones gen\u00e9ticas individuales y de las condiciones que la rodean), ni en la situaci\u00f3n inmediata en la que se produce, debemos dar un paso m\u00e1s. Los terapeutas tratan de ayudar a las personas enfermas a encauzarse de nuevo en el mundo del que se salieron (o al que nunca llegaron a pertenecer del todo), a introducirlos en los valores de la amplia clase media. Lo sano guarda cordiales relaciones con las reglas sociales; entonces, los enfermos... \u00bfse curan o se adaptan? La soluci\u00f3n a la enfermedad pasa de forma necesaria por un cambio, la pregunta ser\u00eda qu\u00e9 es lo que debe cambiar: \u00bfel individuo o la sociedad? Nuestra conciencia se ve afectada por la experiencia social, tal y como he dicho, lo cual nos puede llevar a plantearnos la posibilidad de aprovechar esta influencia con una finalidad terap\u00e9utica. Si las relaciones sociales existentes tienen efectos patol\u00f3gicos en nosotros, la destrucci\u00f3n o incluso la lucha por la destrucci\u00f3n de estas relaciones podr\u00edan tener un efecto terap\u00e9utico. El enfrentamiento con la opresi\u00f3n y la explotaci\u00f3n dentro de la sociedad y dentro de nosotros mismos, tiene una funci\u00f3n constructora que ayudar\u00eda bastante m\u00e1s que una actitud pasiva ante las condiciones de nuestra existencia. El sistema de salud mental insiste en que existen desajustados cuando lo que existen son oprimidos. El sistema de salud mental ejerce de juez que castiga a qui\u00e9n act\u00faa al margen de los h\u00e1bitos y costumbres generadas por el sistema; los locos y los presos viven una existencia semejante. Creemos firmemente que este es un tema bastante espinoso, y merece un texto propio para ser discutido. Del estudio antropol\u00f3gico de la locura, del an\u00e1lisis del funcionamiento del sistema de salud mental actual, de la reflexi\u00f3n sobre la cr\u00edtica planteada por algunos pensadores a las concepciones cl\u00ednicas de la enfermedad mental y su curaci\u00f3n, y de la experiencia, algo queda claro: tenemos motivos para estar locos y enfermar. El camino para combatir la afecci\u00f3n pasa principalmente por intervenir en la realidad, y atacar los contextos y relaciones sociales que contribuyen a nuestra alienaci\u00f3n. Los diagn\u00f3sticos y tratamientos farmaco- l\u00f3gicos se incrementan a un ritmo vertiginoso. La precariedad define la salud mental de ni\u00f1os y adultos en las sociedades occidentales que conocemos. Cada vez hay m\u00e1s locos pero esa locura casi ha sido incorporada a la cotidianidad Hoy hay m\u00e1s locos que antes y los f\u00e1rmacos que esta sociedad enferma consume con glotoner\u00eda no dejan de ser camisas de fuerza artificiales con las que el mundo que habitamos nos constri\u00f1e para convertirnos en sus modelos ejemplares. No pretendemos negar las mejoras que han podido producirse en el abordaje de los trastornos ps\u00edquicos (en las condiciones y tipos de encierro, por ejemplo), ni tampoco la de obviar el trabajo de determinados profesionales. Esta obra pretende esbozar otros planteamientos surgidos en unos contextos sociales diferentes que entienden la necesidad de otras perspectivas en el entramado de la psiquiatr\u00eda actual.1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 192 Figura 1: Portada de \"Kart\u00e1polis. La enfermera del San Si - m\u00f3n\", novela de Jos\u00e9 Siles (2017). Kart\u00e1polis. La Enfermera del San Sim\u00f3n/ de publicaci\u00f3n: 10/11/2017/ 947398-7-3 ABSTRACT In this review, Dr. Camarero analyzes the nar - rative plot of a different novel: Kart\u00e1-polis abrupt, even but above all it is a polyphonic novel, in which the different voices of the characters are or - dered successively, as if transported by certain instantaneity of narrative action. The author integrates the novel into neocostumbrismo (in the style of La Colmena de Cela) and the Valleincla - nesco \"esperpento\" . This novel by Jos\u00e9 Siles, Kar - t\u00e1polis, is a multifaceted and polyhedral narrative, in which the translation of a social reality, some - what costumbrista, is supported and promoted by a modern, En esta rese\u00f1a, el doctor Camarero anali - za la trama narrativa de una novela diferente: Kart\u00e1polis. Kart\u00e1polis es una novela densa, abrupta, incluso arrolladora, ciertamente, pero sobre todo es una novela polif\u00f3nica, en la que las distintas voces de los personajes est\u00e1n or - denadas de forma sucesiva, como transporta - das por una cierta instantaneidad de la acci\u00f3n narrativa. El autor integra la novela dentro del neocostumbrismo (al estilo de La Colmena de Cela) y del esperpento Valleinclanesco. Esta novela de Jos\u00e9 Siles, Kart\u00e1polis, constituye una narraci\u00f3n poli\u00e9drica y multificcional, en la que Neo-costumbrismo y polifon\u00eda e polifonia liter\u00e1ria em Kart\u00e1polis Jes\u00fas Camarero Catedr\u00e1tico de Cr\u00edtica Literaria, Literatura Comparada y Literatura francesa. Departamento de Filolog\u00eda Francesa Facultad de Letras. Universidad del Pa\u00eds Vasco UPV/EHU. P\u00ba de la Universidad, 5. E-01006 Vitoria-Gasteiz/ \u00c1lava-Araba (Espa\u00f1a) C\u00f3mo citar esta rese\u00f1a en edici\u00f3n digital: Camarero, J. (2018). Neo-costumbrismo y polifon\u00eda literaria en Kart\u00e1polis. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 22(50). Recuperado de http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2018.50.21 Correspondencia: Remitirse Rese\u00f1a Invitada.Match point en Kart\u00e1polis o el arte de novelar de Jos\u00e9 Siles Match point in Kart\u00e1polis or the art of novelizing by Jos\u00e9 Siles Pponto de partida em Kart\u00e1polis o el arte de novelar de Jos\u00e9 Siles Francisco Herrera Rodr\u00edguez Profesor jubilado. Historia de la Enfermer\u00eda. Facultad de Enfermer\u00eda y Fisioterapia. Universidad de C\u00e1diz. C\u00f3mo citar esta rese\u00f1a en edici\u00f3n digital: Herrera -\u00adRodr\u00edguez, F. (2017). Kart\u00e1polis. La enfermera del San Sim\u00f3n. Cultura de los Cuidados (Edici\u00f3n digital), 21(49). Recuperado de http://dx.doi.org/10.14198/cuid.2017.49.2 4 Correspondencia: Santo Domingo de la Calzada, 11-3\u00ba A. 11012-C\u00e1diz Correo electr\u00f3nico: fraherod57@gmail.com Recibido / Aceptado : Invitaci\u00f3n editorial. Kart\u00e1polis. La enfermera del San Sim\u00f3n. Jos\u00e9 Siles Gonz\u00e1lez Editorial Amarante. Salamanca, 2017. 401 p\u00e1ginas. Figura 1: Portada de \"Kart\u00e1polis. La enfermera del San Sim\u00f3n\", novela de Jos\u00e9 Siles (2017). Cultura de los Cuidados 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50 193 la traslaci\u00f3n de una realidad social, un tanto costumbrista, se ve apoyada e impulsada por un mecanismo polif\u00f3nico moderno, innova - dor. Palabras clave: Kart\u00e1polis. RESUMO Nesta revis\u00e3o, o Dr. Camarero enredo narrativo de um romance diferente: Kart\u00e1polis. Kart\u00e1polis \u00e9 um romance denso, abrupto, at\u00e9 opressivo, certamente, mas acima de tudo \u00e9 um qual as diferentes vozes dos personagens s\u00e3o ordena - das sucessivamente, como se transportadas por certa instantaneidade da a\u00e7\u00e3o narrativa. O autor integra o romance em neocostumbrismo (no estilo de La Colmena de Cela) e no Val - leinclanesco grotesco. Este romance de Jos\u00e9 Si - les, Kart\u00e1polis, \u00e9 uma narrativa multifacetada e poli\u00e9drica, na qual a tradu\u00e7\u00e3o de uma reali - dade social, um tanto costumbrista, \u00e9 apoiada e promovida por um mecanismo polifenico moderno e inovador. romance, neo-costum - brismo e narrativa, polifonia liter\u00e1ria, Kart\u00e1 - polis. La novela de Jos\u00e9 Siles, titulada Kart\u00e1polis. La enfermera del San Sim\u00f3n (Amarante, 2017), llega despu\u00e9s de una larga trayectoria narrativa, en la que figunm Resaca Estigia (1987), La \u00faltima noche de Erik Bicarbonato (1992), El hermeneuta insepulto (1993), La delirante traves\u00eda del soldador borracho y otros relatos (1995), El latigazo (1997), La venus de Donegal (2012) y La utop\u00eda reptante y o/ros relatos (2015); y tambi\u00e9n po\u00e9tica, con Protocolo del hast\u00edo (1996), El sentido del navegante (2001 ), La sal del tiempo (2006) y Los tripulantes del L\u00edricus (2014). En cuanto al tema, en general, esta novela titulada Kart\u00e1polis habr\u00eda que enmarcarla en la larga y exitosa tradici\u00f3n de la novela social -que no sociol\u00f3gica-, tan brillantemente representada por un tipo de relato como La colmena de Camilo Jos\u00e9 Cela. Y , dentro de ella, se la podr\u00eda enmarcar a su vez en el costumbrismo que en cierto modo caracteriz\u00f3 la narrativa espa\u00f1ola en el siglo XIX, aunque en esta obra de alg\u00fan modo se reinventa aquel costumbrismo adapt\u00e1ndolo a las formas y contenidos de una \u00e9poca muy distante de aquella, en pleno umbral del siglo XXI, o sea, estamos hablando de una especie de neo- costumbrismo. Para entender esta adscripci\u00f3n de Kart\u00e1polis al g\u00e9nero costumbrista, creo que bastar\u00e1 una breve definici\u00f3n de Ram\u00f3n de Mesonero Romanos, que caracteriza los cuadros del costumbrismo como \"ligeros bosquejos o cuadros de caballete, ayudado de una acci\u00f3n dram\u00e1tica y sencilla, caracteres veros\u00edmiles y variados, y di\u00e1logo animado y castizo [ ... ] escribir para todos en estilo llano, sin afectaci\u00f3n ni desali\u00f1o; pintar las m\u00e1s veces, razonar pocas, hacer llorar nunca, re\u00edr casi siempre\" . En este libro de Siles, con un estilo situado a medio camino entre lo expositivo y sat\u00edrico, aparecen descritas ciertas costumbres de nuestra sociedad, y quedan esbozados con trazo grueso los rasgos de la pol\u00edtica y de la vida social de nuestra \u00e9poca. Dicho esto, se podr\u00eda afirmar que Kart\u00e1polis da cuenta sobre todo de una intensa observaci\u00f3n de la realidad, y es capaz de reflejar la vida de una \u00e9poca (la nuestra) y de un pa\u00eds (el nuestro), inmerso todav\u00eda en una fase de cns1s econ\u00f3mico- pol\u00edtica. M\u00e1s concretamente, la defensa de unos valores a expensas de otros es algo que 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 194 queda fielmente representado e n la narraci\u00f3n de Siles. En la parte del dramatis personae, los personajes que protagonizan la novela siguen un modelo par\u00f3dico, un tanto humor\u00edstico, como imitando quiz\u00e1 el ambiente de una \u00f3pera bufa, un vodevil o un caf\u00e9 cantante, pero adaptado a las coordenadas de nuestra \u00e9poca, tan amante de la televisi\u00f3n comercial, o sea en plena civilizaci\u00f3n del espect\u00e1culo, como dir\u00eda Mario Vargas Llosa. Por tanto la novela tiene un registro ir\u00f3nico y c\u00f3mico innegable, acompa\u00f1ado -o mejor, trasladado- por un lenguaje popular, no chabacano, sino coloquial y directo, con las palabras comunes justas que permiten reconocerlo como tal y sin que ello llegue a afecta a su entidad literaria. Sin duda, la idea de un neo-costumbrismo contempor\u00e1neo se abre camino apoyada por esta tesis del lenguaje popular y la comicidad. En este sentido, el autor, que est\u00e1 muy atento a las costumbres de la gente (m\u00e1s que a los movimientos de la masa o su evoluci\u00f3n), profundiza en los gestos, palabras y acciones de cada personaje, para analizarlo todo con una actitud cr\u00edtica, bien sea cuando se trata de la instituci\u00f3n psiqui\u00e1trica del hospital San Sim\u00f3n, bien sea a prop\u00f3sito de la instituci\u00f3n universitaria, por ejemplo. El resultado suele ser una visi\u00f3n ridiculizadora, relativista, incluso sat\u00edrica de la sociedad, al modo del esperpento m\u00e1s t\u00edpico de Valle-lncl\u00e1n en Luces de bohemia, pero guarda siempre una peque\u00f1a distancia para obtener un margen de humanidad en todo caso. Por otra parte, ello no impide que la narraci\u00f3n nos sea trasladada generalmente desde una voz que adopta adem\u00e1s un sesgo m\u00e1s o menos autobiogr\u00e1fico, aunque solo sea por la cercan\u00eda y la intimidad que desea provocar esa voz de tono amistoso y sincero, sin llegar a ser una aut\u00e9ntica confesi\u00f3n, porque en esto no sigue el estilo de Jean-Jacques Rousseau en sus Confesiones. Sin embargo, esa voz tiene en el lector un efecto de solidaridad comprensi\u00f3n, a veces ciertamente conmovedor. En realidad, para ser m\u00e1s exactos, se trata de un relato m\u00e1s bien auto-ficcional, porque el peso de la ficci\u00f3n inclina la balanza del lado de la imaginaci\u00f3n, y no tanto de la memoria, la identidad o la existencia. La verdad es que a Jos\u00e9 Siles no le duelen prendas al practicar una mezcla de lenguaje popular y erudito, que da una impresi\u00f3n intensa de instantaneidad y complejidad al mismo tiempo, y que, por su efectividad y tambi\u00e9n su efectismo, recuerda un poco a la prosa de Francisco de Quevedo en aquellas p\u00e1ginas inolvidables e insuperables de La culta latiniparla, aunque sin los extremos verbales que rozan lo indecible en Quevedo. Sin duda, la literatura espa\u00f1ola actual tiene muy presente en sus textos el enorme legado de la lengua literaria del Siglo de Oro, por mucho que nuestra literatura sea ya tan moderna y tan vanguardista como cualquier otra. Si hay alguna duda sobre esto que acabo de decir, sirva de referencia en este caso la prosa cervantina, o cervantesca, de Andr\u00e9s Trapiello, escritor tan moderno y tan cl\u00e1sico a la vez que nos descubre la modernidad hist\u00f3rica de esas \u00e9pocas culminantes, como es el caso del Siglo de Oro. En esta misma l\u00ednea cabr\u00eda situar a Siles con sus p\u00e1ginas atiborradas de un discurso inundante y directo, ingenioso y creativo, seductor y sorprendente. En una primera impresi\u00f3n, esta novela de Siles podr\u00eda considerarse pr\u00f3xima al realismo m\u00e1gico del Macondo de Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez. Pero no lo hace tanto por la configuraci\u00f3n del mundo ficcional, sino m\u00e1s bien por su estilo alambicado, gustoso de una cierta plenitud verbal, repleto de objetos y detalles, en un ambiente urbano eso s\u00ed, de sensaci\u00f3n c\u00e1lida y ritmo acompasado. As\u00ed que, seg\u00fan esta primera impresi\u00f3n, se trata de una voluminosa novela, que a ratos parece complacerse en un sistema de peque\u00f1as narraciones con gran vocaci\u00f3n descriptivista que, tomadas en determinadas secuencias agrupadas, podr\u00eda parecer que se suceden ordenadamente, por ejemplo, al modo de las variaciones musicales de Johann Sebastian Bach. En realidad, Kart\u00e1polis es una novela densa, abrupta, incluso arrolladora, ciertamente, pero sobre todo es una novela polif\u00f3nica, en la que las distintas voces de los personajes est\u00e1n ordenadas de forma sucesiva, como transportadas por una cierta instantaneidad de la acci\u00f3n narrativa. Lo que ocurre es que el narrador omnisciente llega a transmutarse, en esta novela, seg\u00fan dos niveles narrativos: por un lado, adopta por lo general el rol de una persona, dando al relato un aire homodieg\u00e9tico, autobiogr\u00e1fico, memor\u00edstico, aunque solo en apariencia; y por otro lado, adopta la personalidad de distintos actantes, sin ser ninguno de ellos en realidad. Este fen\u00f3meno tiene adem\u00e1s una traslaci\u00f3n material y pr\u00e1ctica al propio texto, en el que los cap\u00edtulos se dividen en ep\u00edgrafes, cada uno de ellos dedicado a un personaje. Como se puede f\u00e1cilmente comprobar leyendo la novela, el autor tiene una gran capacidad para jugar con la realidad y la apariencia, sin duda debido a que los recursos de la iron\u00eda le permiten moverse en planos diferentes del relato. La instancia discursiva en la que se sit\u00faa el narrador cambia en cada uno de los tres cap\u00edtulos de que consta la novela, y lo hace de un modo progresivo, provocando una apertura de su voz, desde la instancia m\u00e1s b\u00e1sica o pr\u00f3xima ( el yo de la 1 \u00aa), luego hacia la instancia ajena en la que el yo se encuentra con el otro ( el t\u00fa de la 2\u00aa), hasta llegar a la diseminaci\u00f3n del resto de personas posibles (\u00e9l, ella, de la 3\u00aa). As\u00ed que el narrador cuenta la historia desde todos los puntos de vista d.1, todos los personajes: en el cap\u00edtulo 1 \u00b0 en !\u00aa persona, en el segundo en 2\u00aa, y en el 3\u00b0 en 3\u00aa persona. Se trata por tanto de una polifon\u00eda variable y multifocal, con efectos multif\u00edccionales, ya que en cada caso el personaje relata los hechos a su modo, lo cual da lugar a historias diferentes, solo coincidentes en lo b\u00e1sico que permite relacionarlas con las dem\u00e1s. Esta estructura narrativa polif\u00f3nica de Kart\u00e1polis implica, como ya se ha dicho, la referencia sucesiva de los personajes a los mismos acontecimientos. Este mecanismo produce un efecto de simultaneidad de las acciones narrativas que, de este modo, son relatadas desde m\u00faltiples puntos de vista, todos diferentes, pero coincidentes. Quiz\u00e1 debido a esta t\u00e9cnica, la acci\u00f3n en su conjunto no avanza todo lo r\u00e1pidamente que el lector quisiera, pero ese lector se entretiene -en ambos sentidos- en el juego fractal de distintos relatos con un solo referente, obteniendo una visi\u00f3n caleidosc\u00f3pica que proporciona un abanico de posibilidades narrativas m\u00e1s o menos sim\u00e9tricas, como si fuera un juego interno y especular de la novela. Esta estructura narrativa tan original de Kart\u00e1polis es en realidad una estructura formal literaria, un juego de las formas dentro de la obra, un sistema de construcci\u00f3n interna del relato (hiperconstrucci\u00f3n), es un recurso de la funci\u00f3n po\u00e9tica del lenguaje literario (Roman Jakobson), Por consiguiente, en el acto de la lectura, el lector tiene que re-figurarse esa estructura organizada o compuesta en la obra por el autor, que la ha pre figurado en el acto de la escritura (Paul Ricoeur). 1er. Cuatrimestre 2018 A\u00f1o XXII - N.\u00b0 50Cultura de los Cuidados 196 El juego polif\u00f3nico consiste, en definitiva, en descubrir virtualidades argumentales de la narraci\u00f3n, porque, al contar historias diferentes relacionadas con un mismo acontecimiento, los personajes (el narrador transmutado) nos ofrecen detalles, acciones y tramas diferentes. As\u00ed que, de este modo, el narrador trata de agotar todas las posibilidades narrativas de su argumentario, ofreciendo al lector una visi\u00f3n caleidosc\u00f3pica de los hechos narrados. Este tipo de narraci\u00f3n es un hallazgo t\u00e9cnico de Siles, por el cual el lector se enfrenta a una novela-puzzle en la que muchas piezas tienen la misma forma por mucho que representen escenas distintas. La novela-puzzle es el resultado, entonces, del juego de las estructuras formales polif\u00f3nicas y constituye, en mi opini\u00f3n, un aspecto muy sobresaliente y llamativo de Kart\u00e1polis. Adem\u00e1s, este juego polif\u00f3nico de la novela de Siles tiene tambi\u00e9n algunas implicaciones respecto del estilo. Las frases son r\u00e1pidas, incluso aunque sean largas, debido a que la puntuaci\u00f3n, un tanto especial, no impide una lectura \u00e1gil, incluso de ritmo acelerado en algunos p\u00e1rrafos. Este fen\u00f3meno tiene que ver con w1a cuesti\u00f3n cuantitativa (la enorme cantidad de palabras que es capaz de generar su narrador) y con una cuesti\u00f3n cualitativa (un estilo r\u00e1pido e inundante). A este respecto, resulta conveniente hacer una anotaci\u00f3n sobre la estrategia que debe seguir el lector, y que es tambi\u00e9n w1a especie de recomendaci\u00f3n, absolutamente amistosa: en esta novela de Siles, dadas sus caracter\u00edsticas, y como ocurre tambi\u00e9n en otros autores como Marce! Proust, el lector tiene que dosificar correctamente su impulso lectura!, de modo que pueda hacerse con el control de la historia y sus entresijos, capturando todo lo depositado en el argumento sin excepci\u00f3n, y sin que la fatiga le impida disfrutar de todos los detalles previstos por el autor. Esta novela, por tanto, no funciona igual que la novela tradicional, con un planteamiento, un nudo y un desenlace. Y tambi\u00e9n es verdad. que Kart\u00e1polis es una novela que no se desarrolla como muchas otras novelas que siguen el modelo cl\u00e1sico o tradicional. En Kart\u00e1polis, como ocurre tambi\u00e9n en muchas narraciones vanguardistas y postmodernas, por ejemplo, del tipo del Nouveau Roman franc\u00e9s de los a\u00f1os 1950, la estructura compositiva de la obra es completamente diferente, los personajes funcionan de otro modo, la trama no sigue un impulso lineal, la l\u00f3gica narrativa no es la acostumbrada, el argumento ha sido desconstruido por medio de una estructura formal original, incluso el lenguaje no se corresponde con lo establecido en ciertos c\u00e1nones academicistas. En s\u00edntesis, esta novela de Jos\u00e9 Siles, Kart\u00e1polis, constituye una narraci\u00f3n poli\u00e9drica y multificcional, en la que la traslaci\u00f3n de una realidad social, un tanto costumbrista, se ve apoyada e impulsada por un mecanismo polif\u00f3nico moderno, innovador. La densidad de este relato, a la que ya hemos aludido antes, quiz\u00e1 se debe a esto precisamente, al hecho de dar cabida en el discurso narrativo a este juego complejo que consiste en narrar unos hechos (que casi todos los lectores reconocer\u00e1n enseguida) de un modo ciertamente diferente (con una estructura original y atractiva).ASOCIACI\u00d3N NACIONAL DE HISTORIA Y ANTROPOLOG\u00cdA DE LOS CUIDADOS Facultad de Ciencias de la SaludCONSEJO DE ENFERMER\u00cdA DE LA COMUNIDAD VALENCIANA "}