{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://oig.cepal.org/sites/default/files/2021_dtmcc_per.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "- Documento T \u00e9cnico Marco conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables Lima, junio de 2021 Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 1 \u00cdndice de contenidos Introducci\u00f3n ................................ ................................ ................................ ............. 3 Cap\u00edtulo I. An\u00e1lisis Normativo 5 1.1. Cuidados e igualdad ................................ ................................ 6 1.2. Ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes ................................ ................... 9 1.3. Personas con discapacidad ................................ 11 1.4. Personas adultas mayores ................................ ................................ ................... 13 1.5. La Corresponsabilidad Familiar en los cuidados como elemento clave para el fortalecimiento de relaciones familiares saludables y el desarrollo integral de las personas que la conforman ................................ ................................ ................................ ........... 15 Cap\u00edtulo II. Nociones conceptuales ................................ 16 2.1. Divisi\u00f3n Sexual del Trabajo ................................ ................................ .................. 16 2.2. Trabajo dom\u00e9stico no remunerado ................................ ................................ ...... 17 2.3. Pobreza y uso de tiempo ................................ ................................ ..................... 19 2.4. Econom\u00eda del Cuidado ................................ ................................ ......................... 20 2.5. Valorizaci\u00f3n y formalizaci\u00f3n del trabajo de cuidado ................................ ............. 21 2.6. La crisis de cuidados ................................ ................................ ............................ 24 Cap\u00edtulo III. Hacia una nueva pol\u00edtica de cuidados: El cuidado como derecho ...... 28 3.1. Enfoque de derechos y de g\u00e9nero en la construcci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas ............ 28 3.2. El cuidado como Derecho ................................ ................................ .................... 30 3.3. Dimensiones del Derecho al Cuidado ................................ ................................ ... 31 3.4. Reconocer, redistribuir y corresponsabilizar ................................ ........................ 34 3.5. Pol\u00edticas P\u00fablicas y Sistemas de cuidado en Am\u00e9rica Latina y el Caribe ................. 36 Cap\u00edtulo IV. Hacia un Sistema Nacional de Cuidados en el Per\u00fa ........................... 45 4.1. Sistema Nacional de Cuidados ................................ ................................ ............. 45 4.2. Abordaje del cuidado en la pol\u00edtica p\u00fablica actual ................................ ................ 46 4.3. Enfoques y principios de un Sistema de Cuidados ................................ ................ 48 GLOSARIO DE T\u00c9RMINOS ................................ ................................ Bibliogr\u00e1ficas ................................ ................................ ....................... 58 Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 2 Sigla Descripci\u00f3n CEPAL Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe CIDH Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos ENARES Encuesta Nacional sobre Relaciones Sociales ENUT Encuesta Nacional del Uso del Tiempo ODS Objetivo de Desarrollo Sostenible OIT Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (en ingl\u00e9s ILO ) PNIG Pol\u00edtica Nacional de Igualdad de G\u00e9nero PBI Producto Bruto Interno TDNR Trabajo Dom\u00e9stico No Remunerado Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 3 Introducci\u00f3n Los cuidados son fundamentales para el sostenimiento de la vida humana y su h \u00e1bitat social; y si bien permiten satisfacer las necesidades de las personas a lo largo de todo el ciclo vi da, aunque se asocian a determinada edad, tipos de dependencia y condiciones de vulnerabilidad, lo cierto es que , en alg\u00fan momento de nuestras vidas, todas y todos s omos beneficiarios del sistema y muchos de nosotros y nosotras somos o seremos cuidadores (Garc\u00eda -Calvente, Mateo -Rodr\u00edguez y Eguiguren, 2004). A pesar de su trascendencia para el sostenimiento y la reproducci\u00f3n de la vida , el trabajo de cuidado s sigue siendo invisibilizado y vinculado a una responsabilidad exclusivam ente femenina , originando desigualdades asociadas al g\u00e9nero, en detrimento de las mujeres . Ya sea de forma remunerada o no, los cuidados conforman un sector altamente feminizado y muchas veces, son provistos en condiciones precarias para las o los cuidador es. Dicha situaci\u00f3n, contrasta con pol\u00edticas vinculadas al cuidado que est\u00e1n en proceso de dise\u00f1o y se basan en el reconocimiento del derecho al cuidado que involucra un conjunto de derechos ya reconocidos, m\u00faltiples desarrollos normativos para los distintos grupos poblacionales que requieren determinados cuidados , y el rol de las familias con corresponsabilidad , como por ejemplo , la Ley de la Persona Adulta Mayor (Ley N\u00b030490), la Ley de la Persona con Discapacidad (Ley N\u00b029973) , el Decreto Legislativo para la Protecci\u00f3n de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes sin cuidados parentales y en riesgo de perderlos (N\u00b01297) , el Decreto Legislativo para el Fortalecimiento y la prevenci\u00f3n de la violencia en las familias (N\u00b01408) y su modificatoria ; dado que en dichas normas se considera la importancia del derecho a cuidar. Al respecto, es importante recordar que, en el Estado peruano , el reconocimiento del trabajo dom\u00e9stico y de cuidados, por su valor para la econom\u00eda y la sociedad, encuentra sus or\u00edgenes en la conformaci\u00f3n de una Comisi\u00f3n T\u00e9cnica, encabezada por el MIMP , para el dise\u00f1o de la Encuesta Nacional del Uso del Tiempo (ENUT) . Esta encuesta, aplicada el a\u00f1o 2010, en el \u00e1mbito urbano y rural, demostr\u00f3 ampliamente la distribuci\u00f3n desigual del trabajo dom\u00e9stico no remunerado entre hombres y mujeres, quedando en evidencia la desproporciona da e insostenible carga de trabajos de cui dados, que la divisi\u00f3n sexual del trabajo adjudic\u00f3 a las mujeres: ellas trabajan 22.74 horas m\u00e1s que los hombres, cada semana en actividades dom\u00e9sticas no remuneradas. En el a\u00f1o 2011, la Ley N\u00b0 29700, establec i\u00f3 la obligaci\u00f3n de incluir una Cuenta Sat\u00e9lite1 de Trabajo Dom\u00e9stico No Remunerado en las Cuentas Nacionales, que refuerza la obligatoriedad del Estado para aplicar la ENUT peri\u00f3dicamente, como insumo principal para la cuantificaci\u00f3n y valorizaci\u00f3n econ\u00f3mica del trabajo dom\u00e9stico no remunerado. Poster iormente, en el a\u00f1o 2016, el INEI en colaboraci\u00f3n con el MIMP, determina que el valor 1 Una cuenta sat\u00e9lite contiene informaci\u00f3n detallada de un aspecto o sector espec\u00edfico con el prop\u00f3sito de extender la capacidad anal\u00edtica de la contabilidad nacional en \u00e1reas de inter\u00e9s social, como es el caso de la medici\u00f3n de las actividades de producci\u00f3 n de servicios dom\u00e9sticos que realizan los hogares para uso propio. Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 4 del tiempo dedicado al trabajo dom\u00e9stico no remunerado equivale al 20,4% del Producto Bruto Interno (PBI) del a\u00f1o 2010 , donde aproximadamente el 8 0% de este valor, recae en las mujeres. En ese orden de ideas, la Pol\u00edtica Nacional de Igualdad de G\u00e9nero (2019) , de acuerdo con el rol nivelador del Estado para la igualdad de g\u00e9nero, establece como meta hacia el a\u00f1o 2030, la implementaci\u00f3n del Sistema Nacional de Cuidado con enfoque de g\u00e9nero para personas en situaci\u00f3n de dependencia. Este lineamiento se encuentra vinculado al Objetivo prioritario 4: \"Garantizar el ejercicio de los derechos econ\u00f3micos y sociales de las mujeres\", a trav\u00e9s del cual se busca el empoder amiento econ\u00f3mico y social de las mujeres y ni\u00f1as peruanas, contribuyendo con la reducci\u00f3n de las brechas generadas por la divisi\u00f3n sexual del trabajo. Cabe resaltar que, desde el MIMP, se viene elaborando una iniciativa legal que busca impulsar la materia lizaci\u00f3n de este lineamiento, se trata del Proyecto de Ley de Creaci\u00f3n del Sistema Nacional de cuidados, el cual se encuentra en proceso de validaci\u00f3n por el poder ejecutivo, para su posterior presentaci\u00f3n ante el Congreso de la Rep\u00fablica. De esta manera , la implementaci\u00f3n del Sistema Nacional de Cuidado se enc ontrar\u00eda alinead o con el Objetivo de Desarrollo Sostenible 5 - ODS 5 - de la Agenda 2030 , cuya meta es : Reconocer y valorar los cuidados no remunerados y el trabajo dom\u00e9stico no remunerado mediante la prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos, la provisi\u00f3n de infraestructuras y la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas de protecci\u00f3n social, as\u00ed como mediante la promoci\u00f3n de la responsabilidad compartida en el hogar y la familia. Sin embargo, se debe tener en cuenta que , la crisis sanitaria por la pandemia de la COVID - 19 ha sido particularmente significativa en la vida de las mujeres . La obligatoriedad del encierro dom\u00e9stico , el teletrabajo, el cierre de las escuelas y la educaci\u00f3n a distancia , el colapso del trabajo dom\u00e9stico remunerado, el cuidado de los /as enfermos /as cr\u00f3nicos /as, las personas adultas mayores y personas con discapacidad, a la que se suma ahora el cuidado de las sobrevivientes a la COVID -19, configuran un escenario que evidencia y acrecienta las desigualdades ya existentes, al extremo que la Comisi\u00f3n Interamericana de Mujeres (CIM) de la OEA ha considerado esta crisis una \"emergencia global de los cuidados\", llam ando la atenci\u00f3n sobre la tradicional divisi\u00f3n sexual del trabajo. En este contexto, a fin de fortalecer los objetivos estrat\u00e9gicos institucionales del Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables y de acuerdo a los lineamientos establecidos en la norm ativa nacional y en la Pol\u00edtica Nacional de Igualdad de G\u00e9nero , se ha elaborado el presente documento t\u00e9cnico denominado Marco Conceptual sobre cuidados , en el que se identifica los principales elementos a tener en cuenta para una adecuada toma de decisiones en el proceso de implementaci\u00f3n del Sistema Nacional de Cuidados con enfoque de g\u00e9nero , derechos humanos , interculturalidad, interseccionalidad, intergeneracional, curso de vida, discapacidad y gerontol\u00f3gico para personas que requieren cuidados y las/los cuidadoras/es, considerando la superaci\u00f3n de la actual divisi\u00f3n sexual del trabajo , en un contexto en el que Estado, mercado, comunidad y familia contribuyan activamente, bajo una l\u00f3gica de corresponsabilidad. Lima, junio de 2021. Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 5 Cap\u00edtulo I. An\u00e1lisis Normativo La Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Per\u00fa, en su art\u00edculo 1\u00b0, se\u00f1ala que la defensa de la persona humana y el respeto de su dignidad son el fin supremo de la sociedad y del Estado, a quienes se aplica el cat\u00e1logo de derechos, entre los que se encuentra el derecho a la igualdad ante la ley , seg\u00fan el cual n adie debe s er discriminado por motivo de origen, raza, sexo, idioma, religi\u00f3n, opini\u00f3n, condici\u00f3n econ\u00f3mica o de cualquier otra \u00edndole (art\u00edculo 2\u00b0) . Este art\u00edculo tiene como prop\u00f3sito lograr la igualdad material entre todos los miembros de la sociedad . Al respecto, el Tribunal Constitucional se ha pronunciado sobre su dimensi\u00f3n material se\u00f1alando que \"el derecho de igualdad supone no s\u00f3lo una exigencia negativa, es decir la abstenci\u00f3n de tratos discriminatorios; sino, adem\u00e1s, una exigencia positiva por parte del Estado, que se inicia con el reconocimiento de la insuficiencia de los mandatos prohibitivos de discriminaci\u00f3n y la necesidad de equiparar situaciones, per se, desiguales . Tratar igual a los iguales y desigual a los desiguales, pues, no se traduce en el de recho a ser objeto del mismo trato, con independencia del contexto o la circunstancias en las que un sujeto se encuentre, sino a que se realice un tratamiento diferenciado si es que dos sujetos no se encuentran en una situaci\u00f3n igual.\"2 Es en el marco de e ste art\u00edculo que el Estado Peruano tiene la obligaci\u00f3n de establecer medidas, pol\u00edticas o programas que contribuyan a revertir las situaciones de desigualdad de g\u00e9nero. En este sentido, el reconocimiento del derecho humano al cuidado , adem\u00e1s de su valor en s\u00ed mismo , individual y social en tanto que de \u00e9l depende la reproducci\u00f3n social , deviene en un elemento clave para lograr de manera efectiva la igualdad entre mujeres y hombres en lo que respecta a la co rresponsabilidad de l cuidado y el acceso y desarrollo de las personas en el \u00e1mbito p\u00fablico y social . Asimismo , la Constituci\u00f3n establece en diversos art\u00edculos la protecci\u00f3n especial a la ni\u00f1a, ni\u00f1o, adolescente, a la madre , a la persona adulta mayor y a la persona con discapacidad : Art\u00edculo 4 \u00b0: \"la comunidad y el Estado protegen especialmente al ni\u00f1o, al adolescente, a la madre y al anciano en situaci\u00f3n de abandono. Tambi\u00e9n protegen a la familia...\". Art\u00edculo 6 \u00b0: \"...Es deber y derecho de los padres alimentar, educar y dar seguridad a sus hijos. Los hijos tienen el deber de respetar y asistir a sus padres.\" 2Tribunal Constitucional, reca\u00edda en el expediente N\u00b00606 -2004 -AA/TC. Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 6 Art\u00edculo 7 \u00b0: \"Todos tienen derecho a la protecci\u00f3n de su salud, la del medio familiar y la de la comunidad, as\u00ed como el deber de contribuir a su promoci\u00f3n y defensa. La persona incapacitada para ve lar por s\u00ed misma a causa de una deficiencia f\u00edsica o mental tiene derecho al respeto de su dignidad y a un r\u00e9gimen legal de protecci\u00f3n, atenci\u00f3n, readaptaci\u00f3n y seguridad.\" Art\u00edculo 23 \u00b0: \"El trabajo, en sus diversas modalidades, es objeto de atenci\u00f3n prioritaria del Estado, el cual protege especialmente a la madre, al menor de edad y al impedido que trabajan.\" Como se puede advertir , el derecho al cuidado es un derecho fundamental impl\u00edcito, pero con contenido propio, que no est\u00e1 expresamente mencionad o en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica como tal , pero que encuentra su fundamento en otros derechos ya reconocidos, como el derecho a la autonom\u00eda, igualdad, integridad f\u00edsica y mental , libre desarrollo y bienestar, paternidad y maternidad responsable, a los alimen tos y la salud . Sobre los derechos impl\u00edcitos, el art\u00edculo 3\u00b0 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica establece que \"la enumeraci\u00f3n de los derechos establecidos en este cap\u00edtulo no excluye los dem\u00e1s que la Constituci\u00f3n garantiza, ni otros de naturaleza an\u00e1loga o que s e fundan en la dignidad del hombre, o en los principios de soberan\u00eda del pueblo, del Estado democr\u00e1tico de derecho y de la forma republicana de gobierno\". En ese sentido, no es necesario que todos los derechos est\u00e9n nombrados de manera expresa, para ser re conocidos dentro del ordenamiento jur\u00eddico como tales y exigibles (Defensor\u00eda del Pueblo, 2018). Los art\u00edculos antes mencionados se deben interpretar a la luz de los principios de integralidad y progresividad de los derechos fundamentales , en concordancia con lo establecido por los tratados internacionales de derechos humanos , conforme lo establece la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica en la IV Disposici\u00f3n Final y Transitoria \"Las normas relativas a los derechos y a las libertades que la Constituci\u00f3n reconoce se interpr etan de conformidad con la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos y con los tratados y acuerdos internacionales sobre las mismas materias ratificados por el Per\u00fa \", por lo que los derechos que ah\u00ed se consagran son derechos constitucionales3, lo que inclu ye una adhesi\u00f3n a la interpretaci\u00f3n que de los mismos realizan los \u00f3rganos supranacionales encargados de su seguimiento4, como son las Observaciones Generales de los Comit\u00e9s de Naciones Unidas encargados de los tratados en el Sistema Universal de Protecci\u00f3 n de los Derechos Humanos. Sobre esta base, se puede avanzar en la identificaci\u00f3n de elementos relacionados al cuidado que cuentan con protecci\u00f3n constitucional. 1.1. Cuidados e igualdad El cuidado tiene una \u00edntima relaci\u00f3n con e l principio - derecho a la igualdad y no discriminaci\u00f3n, especialmente respecto del derecho a cuidar que, como m\u00e1s adelante 3 TRIBUNAL CONSTITUCIONAL DEL PER\u00da. Sentencia en los Expedientes N\u00ba 0025 -2005 -PI/TC y N\u00ba 0026 -2005 -PI/TC, numerales 25 al 34. 4 TRIBUNAL CONSTITUCIONAL DEL PER\u00da. Sentencia en el Expediente N\u00ba 0217 -2002 -HC/TC, numeral 2. Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 7 desarrollaremos, es ejercido principal y desproporcionadamente por las mujeres , tanto al interior de las familias como en el mercado laboral . El cuidado no es solo un derecho en s\u00ed mismo, sino que se constituye en un elemento central para garantizar el ejercicio y disfrute transversal de los dem\u00e1s derechos . A nivel internacional, la Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de todas las formas de discriminaci\u00f3n contra la Mujer , reconoc e el aporte de la s mujer es al desarrollo de la sociedad, la importancia social de la maternidad y la paternidad y la exigencia de la responsabilidad compartida entre hombres , mujeres y la sociedad. Adem\u00e1s, se se\u00f1a la que para \"lograr la igualdad entre el hombre y la mujer es necesario modificar el papel tradicional tanto del hombre como de la mujer en la sociedad y en la familia.\" A partir de esta premisa, se entiende que es necesario cuestionar la hist\u00f3rica divisi\u00f3 n sexual de trabajo, y brinda aportes jur\u00eddicos en ese sentido. Al respecto, existen dos art\u00edculos directamente relacionados con e l derecho al cuidado. Por un lado, se se\u00f1ala que los Estados parte se comprometen a adoptar medidas para garantizar \"el reconocimiento de la responsabilidad com\u00fan de hombres y mujeres en cuanto a la educaci\u00f3n y al desarrollo de sus hijos\" (art\u00edculo 5 \u00b0); y como medida para impedir la discriminaci\u00f3n contra las mujeres por razones de matrimonio o maternidad, se deben pro mover \"servicios sociales de apoyo necesarios para permitir que los padres combinen las obligaciones para con la familia con las responsabilidades del trabajo y la participaci\u00f3n en la vida p\u00fablica, especialmente mediante el fomento de la creaci\u00f3n y desarrollo de una red de servicios destinados al cuidado de los ni\u00f1os .\" (art\u00edculo 11\u00b0) A nivel de la Organizaci\u00f3n Internacional de l Trabajo, tambi\u00e9n se han establecido obligaciones para los Estados parte, referidas a las condiciones del mercado laboral que permitan acceder y desarrollarse a hombres y mujeres en igualdad. El Convenio N\u00b0156 sobre los trabajadores con responsabilidades familiares, establece que los Estados deben desarrollar servicios comunitarios, p\u00fablicos o privados, para la asistencia a l a infancia y de la familia, considerando las necesidades de las madres y padres trabajadoras/es (art\u00edculo 5\u00b0. b) . Igualmente, el Convenio 102 sobre la Seguridad Social, se\u00f1ala que se debe garantizar a las personas protegidas las prestaciones familiares (ar t\u00edculo 39\u00b0). En suma, estos tratados internacionales, ratificados por el Estado Peruano, establecen claras obligaciones de promover y garantizar la corresponsabilidad en el cuidado de las personas en situaci\u00f3n de dependencia, que incluye el desarrollo de servicios de cuidado, as\u00ed como de pol\u00edticas de tiempo que faciliten la conciliaci\u00f3n de la vida familiar con lo laboral y estudiantil . Sobre esta base, es neces ario sumar esfuerzos para caminar hacia la construcci\u00f3n de un Sistema Nacional de Cuidados, que permita abordar los cuidados de manera integral , desde una perspectiva de g\u00e9nero y derechos . Asimismo, durante la \u00faltima d\u00e9cada en el \u00e1mbito internacional se viene discutiendo la importancia del cuidado como un derecho, y por tanto la necesidad de la intervenci\u00f3n estatal. En las \u00faltimas Conferencias Regionales sobre la Mujer de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, los pa\u00edses participantes han puesto el tema en la agenda y han adoptado compromisos pol\u00edticos y sociales, respecto del cuidado como derecho y de las pol\u00edticas Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 8 p\u00fablicas que se deben implementar. A continuaci\u00f3n, algunos de los compromisos regional es m\u00e1s importantes, en materia de cuidados y el trabajo dom\u00e9stico no remunerado: Consenso de Brasilia (2010) \"Reconociendo que el acceso a la justicia es fundamental para garantizar el car\u00e1cter indivisible e integral de los derechos humanos, incluido el d erecho al cuidado. Se\u00f1alando que el derecho al cuidado es universal y requiere medidas s\u00f3lidas para lograr su efectiva materializaci\u00f3n y la corresponsabilidad por parte de toda la sociedad, el Estado y el sector privado .\" Consenso de Santo Domingo (2013) \"Reconocer el cuidado como un derecho de las personas y, por lo tanto, como una responsabilidad que debe ser compartida por hombres y mujeres de todos los sectores de la sociedad, las familias, las empresas privadas y el Estado, adoptando medidas, pol\u00edtica s y programas de cuidado y de promoci\u00f3n de la corresponsabilidad entre mujeres y hombres en la vida familiar, laboral y social que liberen tiempo para que las mujeres puedan incorporarse al empleo, al estudio y a la pol\u00edtica y disfrutar plenamente de su autonom\u00eda.\" (p\u00e1rrafo 57) Estrategia de Montevideo para la implementaci\u00f3n de la agenda regional de g\u00e9nero en el marco de desarrollo sostenible hacia 2030 (2016) \"Los programas y proyectos deben dise\u00f1arse teniendo en cuenta que la organizaci\u00f3n social de los cuidados es una responsabilidad que debe ser compartida por hombres y mujeres y redistribuida entre las diversas formas de familia, las organizaciones sociales o comunitarias, la empresa y el Estado (...) Los desaf\u00edos de erradicaci\u00f3n de la pobreza y la desigualdad, las necesidades y demandas de cuidado y la crisis ambiental exige la superaci\u00f3n de la actual divisi\u00f3n sexual de trabajo como un pilar fundamental para alcanzar la igualdad en 2030.\" (1. Nudos estructurales para la igualdad de g\u00e9nero c. divisi\u00f3 n sexual del trabajo ) Compromiso de Santiago (2020 ) \"Adoptar medidas para asegurar la promoci\u00f3n y la protecci\u00f3n efectiva de los derechos humanos de todas las trabajadoras dom\u00e9sticas, de conformidad con lo establecido en el Convenio n\u00fam.189 de la Organizaci \u00f3n Internacional del Trabajo.\" (p\u00e1rrafo 15) \"Dise\u00f1ar sistemas integrales de cuidado desde una perspectiva de g\u00e9nero, interseccionalidad e interculturalidad y de derechos humanos que promuevan la corresponsabilidad entre mujeres y hombres, Estado, mercado, familias y comunidad, e incluyan pol\u00edticas articuladas sobre el tiempo, los recursos, las prestaciones y los servicios p\u00fablicos universales y de calidad, para satisfacer las distintas necesidades de cuidado de la poblaci\u00f3n, como parte de los sistemas de protecci\u00f3n social.\" (p\u00e1rrafo 26) En esta misma l\u00ednea cabe menci onar lo establecido en la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible y sus ODS, cuyo objetivo 5 para Lograr la igualdad de g\u00e9nero y empoderar a Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 9 todas las mujeres y las ni\u00f1as, teniendo como punto de partida el reconocimiento del trabajo no remunerado como condici\u00f3n indispensable para alcanzar la iguald ad de g\u00e9nero y el empoderamiento femenino : \"reconocer y valorar los cuidados y el trabajo dom\u00e9stico no remunerado mediante servicios p\u00fablicos, infraestructura y pol\u00edticas de protecci\u00f3n social y promoviendo la responsabilidad compartida en el hogar, la familia, seg\u00fan proceda en cada pa\u00eds.\" (meta 5.4) Como se observa, en las \u00faltimas conferencias regionales , los gobiernos reconocen que la divisi\u00f3n sexual de trabajo y la injusta organizaci\u00f3n social del cuidado gene ra una situaci\u00f3n perjudicial en el ejercicio de los derechos de las mujeres y en su inserci\u00f3n en el espacio p\u00fablico. Este reconocimiento ha contribuido a visibilizar en la agenda p\u00fablica el derecho al cuidado como universal, que requiere de la participaci\u00f3 n corresponsable del Estado, empresas privadas, sociedad, familias y de manera compartida entre hombres y mujeres. 1.2. Ni\u00f1as, ni\u00f1 os y adolescentes La Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, a lo largo de sus 54 art\u00edculos reconoce que as ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes , son el grupo etario que requiere de cuidados para garantizar su supervivencia , autonom\u00eda progresiva y el ejercicio de su s derechos , con especial \u00e9nfasis en las ni\u00f1as y ni\u00f1os con discapacidad y en los que pertenecen a pueblos ind\u00edgenas . Al respecto , establece un conjunto de obligaciones para los Estados parte, en su rol de garantes del derecho al cuidado : Asegurar que las instituciones, servicios y establecimiento s encargados de cuidado o la protecci\u00f3n de los ni\u00f1os y ni\u00f1as cumplan con est\u00e1ndares de calidad, seguridad y sanidad , establecidas por la s autoridades competentes . As\u00ed como en relaci\u00f3n con la existencia de una supervisi\u00f3n adecuada. (art\u00edculo 3 \u00b0) Pondr\u00e1n el m\u00e1ximo empe\u00f1o en garantizar el reconocimiento de l principio de que ambos padres tienen obligaciones comunes en la crianza y el desarrollo del ni\u00f1o y la ni\u00f1a; para dicho efecto es necesario promover condiciones y prestar la asistencia apropiadas para asumir esas responsabilidades de cuidado, as\u00ed como la creaci\u00f3n de instituciones , instalaciones y servicios para el cuidado de esta poblaci\u00f3n . (art\u00edculo 18\u00b0 inciso 1 ) Adoptar\u00e1n todas las medidas apropiadas para que los /as ni\u00f1os /as cuyos padres trabajan tengan derecho a beneficiarse de los servicios e instalaciones de guarda de ni\u00f1os /as para los que re\u00fanan las condiciones requeridas (art\u00edculo 18\u00b0 inciso 3) Por otro lado, la Convenci\u00f3n tambi\u00e9n desarrolla la especial protecci\u00f3n a la que tienen derecho los ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad, reconociendo su derecho a recibir cuidados especia les y facilitar la asistencia necesaria a las personas responsables de su cuidado para que cumplan con brindar un adecuado nivel de vida (art\u00edculo 23 \u00b0). Asimismo, se establece de manera espec\u00edfica que los ni\u00f1os y ni\u00f1as pertenecientes a pueblos ind\u00edgenas go zan de Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 10 todos los derechos en igualdad de condiciones y con respeto a la diversidad culturar de cada pa\u00eds (art\u00edculo 30 \u00b0). En el \u00e1mbito interno, es necesario mencionar que el C\u00f3digo de los Ni\u00f1os y Adolescentes , define que la ni\u00f1ez abarca la etapa de la vida hasta cumplir los doce a\u00f1os y la adolescencia desde los doce hasta cumplir los dieciocho a\u00f1os (Art\u00edculo I), y establece un conjunto de deberes y derecho s de los padres (se entiende madres y padres) para velar por su desarrollo integral, donde se ubica el d erecho al cuidado ; manera complementaria , el C\u00f3digo Civil , establece de manera expresa, en su art\u00edculo 381 \u00b0, modificado mediante la Ley N\u00b030550, del 5 de abril de 2007, los criterios que el juez debe considerar para fijar los alimentos, entre ellos: (...) c onsidera como un aporte econ\u00f3mico el trabajo dom\u00e9stico no remunerado, realizado por alguno de los obligados para el cuidado y desarrollo del alimentista (...) ; lo cual, representa un avance en el reconocimiento del derecho al cuidado como labor productiva o con valor econ\u00f3mico. El Reglamento de la Ley N\u00b0 30466, Ley que establece par\u00e1metros y garant\u00edas procesales para la consideraci\u00f3n primordial del inter\u00e9s superior del ni\u00f1o, el Decreto Supremo N\u00b0002 - 2018 -MIMP, establece como uno de los par\u00e1metros para la apl icaci\u00f3n del inter\u00e9s superior del ni\u00f1o, el principio d e autonom\u00eda progresiva , que reconoce el ejercici o de los derechos de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes de manera gradual , de acuerdo con su edad y grado de madurez ; o por medio de un/a representante, cuando su nivel de desarrollo no le permita ejercerlos de manera aut\u00f3noma . Para tal fin, el /la representante debe escuchar y tomar en cuenta la opini\u00f3n de la ni\u00f1a, ni\u00f1o o adolescente (art\u00edculo 3\u00b0 inciso g). En cuanto a la preservaci\u00f3n del entorno familia r y las relaciones, es obligaci\u00f3n del Estado proporcionar apoyo a la madre, el padre o a la persona que asume el cuidado de la ni\u00f1a, ni\u00f1o o adolescente para que cumpla con sus responsabilidades y fortalecer sus capacidades para asumir su rol parental, con especial atenci\u00f3n a madres y padres adolescentes (art\u00edculo 9\u00b0 inciso 3). Por otro lado, el Decreto Legislativo N\u00b0 1297, establece el rol tutelar del Estado y medidas de protecci\u00f3n a favor de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes sin cuidados parentales o en riesgo de perderlos . Finalmente , es importante precisar que e l Decreto Legislativo N\u00b01408 para el fortalecimiento y la prevenci\u00f3n de la violencia en las familias, establece que el Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables ejerce la rector\u00eda en materia de p rotecci\u00f3n y promoci\u00f3n de las familias (art\u00edculo 9\u00b0); en ese sentido , es competencia del MIMP en coordinaci\u00f3n con el Ministerio de Trabajo y los tres niveles de gobierno, impulsar normas, estrategias, servicios (cuidado diurno, vespertino, comunitario, lact arios u otros) y acciones dirigidas a conciliar la vida familiar y el trabajo (art\u00edculo 10\u00b0). Como se observa, la legislaci\u00f3n reconoc e la importancia de los servicios de cuidado , el trabajo de cuidados y su valoraci\u00f3n econ\u00f3mica , la promoci\u00f3n de la correspo nsabilidad al interior de las familias y la autonom\u00eda progresiva de las ni\u00f1as y ni\u00f1os para expresar sus opiniones y ejercer sus derechos. Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 11 1.3. Personas con discapacidad La entrada en vig or de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad signific\u00f3 un cambio de paradigma al reconoce r que las personas con discapacidad deben disfrutar de sus derechos en igualdad de condiciones que el resto de la sociedad; y que la finalidad \u00faltima del ejercicio de estos derechos es conseguir su plena autonom\u00eda. Los Estados parte reconocen la importanci a de fortalecer la autonom\u00eda e independencia individual de las personas con discapacidad, lo que incluye la libertad de tomar sus propias decisiones , elementos centrales pa ra el dise\u00f1o de toda pol\u00edtica, programa o servicio p\u00fablico que tenga por objetivo ga rantizar s us derechos , especialmente el derecho al cuidado y sus implicancias para decidir c\u00f3mo, por qui\u00e9n y d\u00f3nde se quiere recibir servicios de cuidado. Resulta especialmente relevante el principio de dise\u00f1o universal, definido por la Convenci\u00f3n como \" el dise\u00f1o de productos, entornos, programas y servicios que puedan utilizar todas las personas, en la medida posible, sin necesidad de una adaptaci\u00f3n ni dise\u00f1o especializado, esto no excluye las ayudas t\u00e9cnicas para grupos particulares de personas con discap acidad, cuando se necesiten .\" La Convenci\u00f3n desarrolla algunos elementos relacionados al cuidado o asistencia de este grupo poblacional : Adoptar medidas efectivas para facilitar el pleno goce de derechos y la inclusi\u00f3n y participaci\u00f3n de las personas con discapacidad en su comunidad; para dicho efecto es necesario asegurar el acceso a servicios de asistencia domiciliaria, residencial y otros servicios de apoyo de la comunidad. (art\u00edculo 19 \u00b0) Asegurar el acceso a servicios de capacitaci\u00f3n, asesoramiento, as istencia financiera y servicios de cuidados temporales adecuados, a las personas con discapacidad y sus familias en situaci\u00f3n de pobreza. (art\u00edculo 28 \u00b0) Brindar, cuando sea necesario, asistencia apropiada para que las personas con discapacidad asuman la re sponsabilidad en la crianza de los y las hijas (art\u00edculo 23\u00b0). Brindar asistencia necesaria para que las familias puedan contribuir a que las personas con discapacidad gocen de sus derechos plenamente y en igualdad de condiciones. La legislaci\u00f3n nacional tambi\u00e9n desarrolla aspectos importantes vinculados al derecho al cuidado. La Ley N\u00b029973, Ley General de la Persona con Discapacidad, en su art\u00edculo 2\u00b0 define a la persona con discapacidad como aquella que tiene una o m\u00e1s deficiencias f\u00edsicas, sensoriales , mentales o intelectuales de car\u00e1cter permanente que, al interactuar con diversas barreras actitudinales y del entorno, no ejerza o pueda verse impedida en el ejercicio de sus derechos y su inclusi\u00f3n plena y efectiva en la sociedad, en igualdad de Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 12 condici ones que las dem\u00e1s . Asimismo, establece el derecho a vivir de forma independiente y a recibir servicios de asistencia domiciliaria, residencial y otros servicios como el acce so a tecnolog\u00edas de apoyo, dispositivos y la ayuda compensatoria para atenci\u00f3n, ha bilitaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n , para facilitar su inclusi\u00f3n social y evitar su aislamiento y abandono . En ese sentido, e s fundamental destacar que el Decreto Legislativo 1384, que reconoce y regula la capacidad jur\u00eddica de las personas con discapacidad en igualdad de condiciones, modifica el art\u00edculo 42\u00b0 del C\u00f3digo Civil y establece en su articulado que t oda persona tiene capacidad jur\u00eddica para el goce y ejercicio de sus derechos en igualdad de condiciones en todos los aspectos de la vida , independientemente de si usan o requieren de ajustes razonables o apoyos para la manifestaci\u00f3n de su voluntad . Esta misma norma, en su art\u00edculo 15\u00b0, alude al derecho a la accesibilidad de la persona con disc apacidad , en igualdad de condiciones que las dem\u00e1s, al entorno f\u00edsico, los medios de transporte, los servicios, la informaci\u00f3n y las comunicaciones, de la manera m\u00e1s aut\u00f3noma y segura posible , sobre la base del principio de dise\u00f1o universal y de los ajuste s razonables, cuando sean necesarios. El Reglamento de la Ley General de la Persona con Discapacidad, aprobado mediante el Decreto Supremo N\u00b0002 -2014 -MIMP, realiza mayores precisiones: La Rehabilitaci\u00f3n Basada en la Comunidad, como estrategia que involucra a las personas con discapacidad, sus familias, las organizaciones , comunidades y los servicios relevantes gubernamentales y no gubernamentales en salud, educaci\u00f3n, servicios vocacionales, sociales y otros servicios. (Art\u00edculo 3.26) Las personas con discap acidad y sus familias tienen derecho a acceder a programas de capacitaci\u00f3n y apoyo social. Se brinda especial atenci\u00f3n, a las mujeres con discapacidad, con relaci\u00f3n a la maternidad y el embarazo; as\u00ed como a la protecci\u00f3n de la ni\u00f1ez con discapacidad frente a la explotaci\u00f3n, los malos tratos y la falta de cuidados, entre otros aspectos. Asimismo, se establece que los Gobiernos Regionales y Locales deben implementar cunas, guarder\u00edas centros de cuidado con enfoque inclusivo, con el objetivo que la persona con discapacidad sea atendida y sus familiares puedan realizar actividades laborales y educativas que contribuya n a su bienestar y calidad de vida. (art\u00edculo 6 \u00b0) Implementa r de manera progresiva mecanismos de atenci\u00f3n basada en la comunidad a fin de que los s ervicios y programas sociales se brinden en el domicilio de la persona con discapacidad, de acuerdo con sus requerimientos, promoviendo la inclusi\u00f3n social de la persona con discapacidad y su familia en la comunidad. (art\u00edculo 9 \u00b0) Acceso oportuno a los med icamentos de calidad, tecnolog\u00edas de apoyo, dispositivos y ayudas compensatorias para su atenci\u00f3n, habilitaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n, considerando la condici\u00f3n socioecon\u00f3mica, geogr\u00e1fica y cultural de la persona con discapacidad (art\u00edculo 32\u00b0). Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 13 Asimismo, el ar t\u00edculo 8 del Decreto Legislativo N\u00b0 1297, Decreto Legislativo para la Protecci\u00f3n de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes sin Cuidados Parentales o en Riesgo de Perderlos, se\u00f1ala que las ni\u00f1as, ni\u00f1os o adolescentes con discapacidad, en situaci\u00f3n de riesgo o desprote cci\u00f3n, acceden a un apoyo integral de servicios de salud, educaci\u00f3n, protecci\u00f3n social y vivienda con la finalidad de satisfacer sus nec esidades y las de sus familias. Finalmente, cabe mencionar que durante el presente a\u00f1o, se aprob\u00f3 mediante Decreto Supremo N\u00b0 007 -2021 -MIMP La Pol\u00edtica Nacional Multisectorial en Discapac idad para el Desarrollo al 2030 , la cual hace menci\u00f3n espec\u00edfica en materia de cuidado en su Lineamiento 3.2 : \"Implementar el modelo de cuidado integral de salud de l a poblaci\u00f3n con discapacidad por curso de vida \", el que busca coadyuvar al objetivo N\u00b0 3 de la pol\u00edtica: asegurar el acceso y cobertura de servicios integrales de salud para las personas con discapacidad. 1.4. Personas adultas mayores El Protocolo Adicional a la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos en materia de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales \"Protocolo de San Salvador \" (1988) , establece en su art\u00edculo 17 \u00b0, que toda persona tiene derecho a protecci\u00f3n especial durante su ancianidad. En tal cometido, los Estados parte se comprometen a adoptar de manera progresiva las medidas necesarias a fin de llevar este derecho a la pr\u00e1ctica... Posteriormente, l a Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores5, representa un avance fundamental al reconocer expresamente el derecho al cuidado y establecer la obligaci\u00f3n de implementar un Sistema Integral de Cuidados tomando en cuenta el enfoque de g\u00e9nero: El bienestar y cuidado es un principio que se aplica a la C onvenci\u00f3n (art\u00edculo 3\u00b0) Derecho a acceder a un sistema integral de cuidados que provea la protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud, cobertura de servicios sociales, seguridad alimentaria y nutricional, agua, vestuario y vivienda; promoviendo que la persona mayor pueda decidir permanecer en su hogar y mantener su independencia y autonom\u00eda , para lo cual los Estados deber\u00e1 n dise\u00f1ar medidas de apoyo a las familias y cuidadores /as mediante servicios para quienes realizan estas actividades. El dise\u00f1o de l sistema debe tener en cuenta la perspectiva de g\u00e9nero y el respeto a la dignidad e integridad f\u00edsica y mental de la persona mayor (art\u00edculo 12 \u00b0). 5 Aprobada con la Resoluci\u00f3n Legi slativa N\u00b0 31090 y ratificada con el Decreto Supremo N\u00b0 044 -2020 -RE, entrando en vigencia el 31 de marzo del a\u00f1o 2021. . Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 14 Los Estados parte se comprometen a: a) asegurar servicios de cuidados sujetos a la manifestaci\u00f3n libre y exp resa de la persona mayor, b) contar con personal especializado, c) establecer un marco regulatorio para evaluar y supervisar el funcionamiento de los servicios de cuidado. (art\u00edculo 12 \u00b0) Es importante destacar que, la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Pro tecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores, establece en su art\u00edculo 7\u00b0 que, los Estados Parte deben reconocer el derecho a la autonom\u00eda e independencia de las personas mayores, que implica la toma de decisiones, la definici\u00f3n de su plan de vi da, el desarrollo de una vida aut\u00f3noma e independiente, conforme a sus tradiciones y creencias, en igualdad de condiciones y la disposici\u00f3n de mecanismos para poder ejercer sus derechos , para lo cual, deber\u00e1n adoptar programas, pol\u00edticas o acciones para fa cilitar y promover el pleno goce de estos derechos, propiciando su autor realizaci\u00f3n, el fortalecimiento de todas las familias, de sus lazos familiares y sociales, y de sus relaciones afectivas. De esta manera, los servicios de cuidado deben orientarse al m antenimiento m\u00e1ximo posible de la autonom\u00eda e independencia de las personas mayore s. A nivel nacional, la Ley N\u00b030490, Ley de la Persona Adulta Mayor, en su art\u00edculo 2\u00b0 define que la persona adulta mayor es aquella que tiene 60 o m\u00e1s a\u00f1os; y les reconoce el derecho a recibir atenci\u00f3n integral e integrada, cuidado y protecci\u00f3n familiar y social, de acuerdo a sus necesidades (art\u00edculo 5\u00b0) ; siendo el Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables el ente que ejerce rector\u00eda sobre la promoci\u00f3n y pro tecci\u00f3n de sus derechos y se encarga de normar, promover, coordinar, dirigir, ejecutar, supervisar, fiscalizar, sancionar, registrar informaci\u00f3n, monitorear y realizar las evaluaciones de las pol\u00edticas, planes, programas y servicios a favor de ella (art\u00edcu lo 3\u00b0). Sobre los deberes de las familias, establece que el c\u00f3nyuge o conviviente, los hijos /as, nietos /as, hermano s/as y los padres de la persona adulta mayor, que cuenten con plena capacidad de ejercicio, en e se orden de prelaci\u00f3n, tienen el deber de: a) velar por su integridad f\u00edsica, mental y emocional, b) satisfacer sus necesidades b\u00e1sicas de salud, vivienda, alimentaci\u00f3n, recreaci\u00f3n y seguridad, c) visitarlo peri\u00f3dicamente, d) brindarle los cuidados que requiera de acuerdo con sus necesidades y a un a vida digna, plena, independiente, aut\u00f3noma y saludable; procura ndo que la persona adulta mayor permanezca dentro de su entorno familiar y en comunidad (art\u00edculo 7\u00b0) . Corresponde al Estado establece r, prom over y ejecuta r medidas, as\u00ed como el pleno ejercicio de los derechos de la persona adulta mayor, con especial atenci\u00f3n de la que se encuentra en situaci\u00f3n de riesgo (art\u00edculo 8\u00b0). Asimismo , la normativa orientada a la persona adulta mayor, se\u00f1ala que los integrantes del grupo familiar tienen, entre otros, el deber de atender las necesidades b\u00e1sicas de salud, vivienda, alimentaci\u00f3n, recreaci\u00f3n, entre otras, de la persona adulta mayor, para lo cual establecen roles y responsabilidades de com\u00fan acuerdo, teniendo en considera ci\u00f3n los servicios de cuidados p\u00fablicos y privados que pueden complementar los esfuerzos familiares. Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 15 Recientemente, se aprob\u00f3 mediante Decreto Supremo N\u00b0 006 -2021 -MIMP, la Pol\u00edtica Nacional Multisectorial para pe rsonas adultas mayores al 2030, cuyo Objetiv o N\u00ba 1 es: Garantizar el derecho al cuidado y buen trato para una convivencia sin discriminaci\u00f3n de las personas adultas mayores . Dicho objetivo coadyuvar\u00e1 a la erradicaci\u00f3n del problema p\u00fablico identificado: \"La Discriminaci\u00f3n estructural por motivos de edad contra las personas adultas mayores\". 1.5. La Corresponsabilidad Familiar en los cuidados como elemento clave para el fortalecimiento de relaciones familiares saludables y el desarrollo integral de las personas que la conforman El Estado peruano reconoce la importancia del rol de las familias en los cuidados de sus miembros, especialmente de los/as ni\u00f1os/as, adolesc entes, personas adultas mayores y personas con discapacidad. Por ello, en e l Decreto Legislativo 1408 sobre fortalecimiento de las familias y p revenci\u00f3n de la violencia, modificado por Decreto Legislativo 1443, espec\u00edficamente en su art\u00edculo 5\u00b0 se resalta que, l as familias constituyen el primer espacio de transmisi\u00f3n de afecto, seguridad, orientaci\u00f3n, formaci\u00f3n, educaci\u00f3n, solidaridad y valores e senciales para el desarrollo integral de sus miembros, como seres humanos libres y felices, capaces de ejercer plenamente sus derechos, respetando la integridad y los derechos humanos de las dem\u00e1s personas, y de ejercer una ciudadan\u00eda responsable y product iva, por lo que, en el art\u00edculo 7\u00b0 se destaca que, las familias asumen un conjunto de funciones respecto de sus miembros, siendo una de ellas, el cuidado. El cuidado especialmente dirigido a las ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes, gestantes, personas adultas mayor es y personas con discapacidad en situaci\u00f3n de dependencia , con la finalidad de cubrir sus necesidades y garantizar el ejercicio pleno de sus derechos para lograr su desarrollo integral y el derecho a una vida plena. Por ello, se consideran como parte de las obligaciones del Estado hacia las familias (art\u00edculo 8), la promoci\u00f3n de la s responsabilidades familiares compartidas entre los integrantes de las familias, en t\u00e9rminos de igualdad de g\u00e9nero y el respeto a los derechos humanos. (numeral 8.2.), el desarrollo de pol\u00edticas p\u00fablicas que consideran el entorno familiar (numeral 8.7) y, la promoci\u00f3n de servicios de cuidado infantil en los centros laborales p\u00fablicos y privados (numeral 8.11). Dichas obligaciones se encuentran relacionados a lo estipulado e n el art\u00edculo 10 \u00b0 de la norma , respecto de la conciliaci\u00f3n de la vida familiar y el trabajo, establec iendo que el Estado y las instituciones privadas implement en acciones que permitan a las personas conciliar la vida familiar con el derecho al trabajo ; as\u00ed como , el MIMP en coordinaci\u00f3n con el Ministerio de Trabajo y Poblaciones Vulnerables y los tres niveles de gobierno, impuls en normas, estrategias y acciones dirigidas a conciliar la vida familiar y el trabajo (numeral 10.2.). No obstante, lo anterior, el MIMP establece los criterios estrat\u00e9gicos para la adecuaci\u00f3n de los servicios de cuidado, lactarios y otros para contribuir a la conciliaci\u00f3n entre la vida familiar y el trabajo (numeral 10.3). Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 16 Cabe destacar que, los referidos servicios y pol\u00edticas , deben efectuarse considerando principios de actuaci\u00f3n se\u00f1alados en su art\u00edculo 4, siendo los siguientes: a) a la protecci\u00f3n de las familias y a una atenci\u00f3n prioritaria en situaciones especiale s, b) igualdad y no discriminaci\u00f3n, c) inter\u00e9s superior de la ni\u00f1a, n i\u00f1o y adolescente, d), corresponsabilidad familiar y e) unidad migratoria familiar . Al respecto, es importante resaltar que, e l principio de corresponsabilidad familiar constituye un elemento clave para el desarrollo de las personas que conforman el entor no familiar (literal d del art\u00edculo 4 de la citada ley), que consiste en la distribuci\u00f3n igualitaria de las tareas dom\u00e9sticas y de cuidado entre los hombres y mujeres al interior de las familias, de acuerdo con su edad y madurez. Por lo expuesto, un Siste ma Nacional de Cuidado debe considerar la importancia de fortalecer la calidad de las relaciones que las y los integrantes de las familias comparten entre s\u00ed, en cuanto conlleva a un adecuado desarrollo de los procesos familiares, los mismos que contribuye n a crear un ambiente familiar positivo; por ello, la corresponsabilidad familiar en los cuidados, de manera efectiva, se constituye como elemento clave para el fortalecimiento de relaciones familiares saludables y el desarrollo integral de las personas qu e la conforman, lo cual se sustenta en el art\u00edculo 4 . Cap\u00edtulo II. Nociones conceptuales 2.1. Divisi\u00f3n Sexual del Trabajo Desde las organizaciones patriarcales hasta las sociedades m\u00e1s modernas, la divisi\u00f3n sexual del trabajo ha tenido su punto de origen en la familia. Seg\u00fan refiere la italiana Mariarosa Dalla Costa (1972) , el capitalismo fue el principal responsable de los cambio s estructurales al interior del hogar, porque convierte al hombre en un trabajador asalariado que vend e su fuerza laboral en la f\u00e1brica o en la oficina , fuera del hogar. En este sentido, refiere la autora, el capital ha creado una forma de organizaci\u00f3n social y econ\u00f3mica que somete a las personas a trabajar bajo la ley de la divisi\u00f3n del trabajo y a realizar labores beneficiosas para la mantenci\u00f3n y extensi\u00f3n del dominio del capital. De otro lado, al permanecer las mujeres aisladas en el \u00e1mbito dom\u00e9stico se hacen invisibles para l os modos de producci\u00f3n, quedando atrapadas en medio de condiciones precapitalistas de trabajo , sin recibir ning\u00fan pago o salario , es decir, que reproducen la fuerza de trabajo a bajo costo . Incluso la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica que be neficia a la industria en la medida que se ganan horas libres, no ha resultado igual de ventajosa para el trabajo dom\u00e9stico, debido a que procrear, criar y responsabilizarse de la ni\u00f1ez y de los otros miembros del hogar que requieren cuidados como las personas adultas mayores, las personas con discapacidad y personas con enfermedades cr\u00f3nicas, en condiciones aisladas, no deja m\u00e1s tiempo libre . Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 17 La divisi\u00f3n del trabajo por sexo , que establece relaciones jer arquizadas de po der y profundiza la separaci\u00f3n entre espacios p\u00fablico y privado , logra mantenerse a lo largo de los siglos bajo un aparente \"orden natural\", donde supuestamente las mujeres han nacido para procrear y cuidar (Dador, 2012) a sus miembros a lo largo de todo el ciclo de vida . Esta diferenciaci\u00f3n y desvalorizaci\u00f3n del trabajo femenino, expresi\u00f3n de una matriz cultural , se traslada al \u00e1mbito p\u00fablico y al mercado laboral en el que las mujeres ocupan, en su mayor\u00eda, los empleos m \u00e1s precarios y peor remunerados. El c\u00edrculo vicioso de la desigualdad generada por la obligatoriedad social del trabajo dom\u00e9stico, particularmente de cuidado por parte de las mujeres, explica en gran medida la ausencia de las mujeres en la pol\u00edtica y en la generaci\u00f3n de espacios que promuevan su autonom\u00eda (CEPAL, 2007). Por su parte, Maxine Molyneux (1979) afirma que la divisi\u00f3n sexual del trabajo favorece la vigen cia de las relaciones de subordinaci\u00f3n al promover estructuras de privilegio y discriminaci\u00f3n . Una de las situaciones donde se visibiliza este tipo de discriminaci\u00f3n estructura l se encuentra en la alternancia entre obligaciones dom\u00e9sticas y empleo est\u00e9ril que, interfiere poderosamente en las mujeres que trabajan fuera del hogar, y podr\u00eda en muchos de los casos, disuadirlas de hacerlo. Incluso, est\u00e1 el recurso de la intimidaci\u00f3n y la violencia como m\u00e9todo de disciplina r a las mujeres que se resisten a acatar o mantenerse en el r\u00e9gimen de la divisi\u00f3n sexual del trabajo imperante , como se expresa en los datos de la EN ARES 201 9 (INEI, 20 20), donde el 33.2 % de la poblaci\u00f3n peruana dice estar de acuerdo con la expresi\u00f3n \"las mujeres que descuidan a sus hijos merecen alguna forma de castigo de parte de su esposo o pareja\" , el 36,8,6% con la expresi\u00f3n \"la mujer cuando sale de casa descuida su hogar\" y, un abrumador 52,7% con la expresi\u00f3n \"la mujer debe cumplir primero con su rol de madre, esposa y despu\u00e9s sus sue\u00f1os\". La divisi\u00f3n sexual del trabajo vista desde la perspectiva de las luchas de las mujeres es un concepto que ayuda a entender, c\u00f3mo influyen los roles socialmente asignados a hombres y mujeres y la importancia que surge a partir de identificar la jerarqu\u00eda labora l que se crea y las desventajas de realizar extensas jornadas de trabajo , no remunerado ni valorado socialmente , naturalizando la explotaci\u00f3n de la s mujer es. 2.2. Trabajo dom\u00e9stico no remunerado Entre las definiciones m\u00e1s antiguas que se tiene del trabajo dom\u00e9stico no remunerado, se encuentra el aporte hecho por Margaret Reid (1934) quien en su pionero tratado Economics of Household Production establece que la producci\u00f3n dom\u00e9stica comprende el trabajo no remunerado realizado por y para los miembros de la familia. A finales de la d\u00e9cada de los sesenta, el debate sobre el trabajo dom\u00e9stico se vuelve a reabrir, gracias a los impulsos del feminismo Distintos textos y autoras/es analizaron el trabajo dom\u00e9stico realizado por las mujeres en los hogares , a trav\u00e9s de la identificaci\u00f3n definir la base material de la subordinaci\u00f3n de las mujeres y proponer v\u00edas pol\u00edticas de autonom\u00eda, en tanto que su contribuci\u00f3n es econ\u00f3micamente relevante. Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 18 Tras la revisi\u00f3n de la literatura, se ha identificado que la introducci\u00f3n en el debate del trabajo no remunerado comenz\u00f3 con el art\u00edculo de M. Benston , del a\u00f1o 1969, a\u00fan de car\u00e1cter muy descriptivo, en el que se plantean los que ser\u00e1n los temas claves de la pol\u00e9mica. Este debate tiene una doble vertiente y de ah\u00ed que el incluir los or\u00edgenes de la apertura del debate del trabajo dom\u00e9stico resulta relevante para el an\u00e1lisis. La primera vertiente corresponde a una perspectiva te\u00f3rica, para c omprender el campo anal\u00edtico del trabajo dom\u00e9stico, , donde se analiza el origen conceptual y la forma en c\u00f3mo se relaciona con el sistema capitalista. Y la segunda vertiente corresponde a una perspectiva pol\u00edtica donde \"La cuesti\u00f3n de la abolici\u00f3n de la o presi\u00f3n de la mujer depende de que se comprendan correctamente sus ra\u00edces\" (Himmelwit y Mohum 1977). Es decir, el conocimiento de la base material de la subordinaci\u00f3n de las mujeres deb\u00eda resolverse con una estrategia de b\u00fasqueda de su autonom\u00eda . Se puede afirmar que, desde este momento, la econom\u00eda feminista fusiona el proceso de redefinici\u00f3n de los conceptos de econom\u00eda y trabajo con el an\u00e1lisis de las desigualdades de g\u00e9nero. En cuanto al concepto m\u00e1s reciente de trabajo dom\u00e9stico no remunerado, tenemo s varios . Para Carmichael (2019) , el trabajo dom\u00e9stico corresponde al mantenimiento de la casa, es la mayor\u00eda de las veces , universalmente poco reconocido, por ejemplo , lavar los platos. Para Folbre (2006), el trabajo de cuidado est\u00e1 orientado \"a las atenciones prestadas a un pariente o amigo que necesita ayuda debido a la edad, la discapacidad f\u00edsica o de aprendizaje, o enfermedad, incluyendo enfermedades mentales\" , esto tambi\u00e9n incluye la crianza de ni\u00f1os. Adem\u00e1s, es un trabajo ligado a una \"interacci\u00f3n cercana , personal o emocional.\" Para efectos de la medici\u00f3n y valoraci\u00f3n del trabajo dom\u00e9stico no remunerado o de la producci\u00f3n de servicios que realizan los hogares para su propio uso y que no forman parte de la frontera de posibilidades de producci\u00f3n , se utiliza el criterio del tercero o asignaci\u00f3n del valor de mercado al tiempo de trabajo dedicado a las actividades dom\u00e9sticas que realizan las mujeres y hombres del h ogar , conforme lo establece el art\u00edculo 7\u00b0 del Decreto Supremo N\u00b0056 -2014 -PCM, Reglamento de la Ley N\u00b029700, Ley que Incluye el trabajo no remunerado en las cuentas nacionales. Es decir, que se las contabiliza como actividades que podr\u00edan haber sido ejecu tadas por alguien distinto a la persona que realmente las realiza en el hogar, o que podr\u00edan ser adquiridas si existieran los recursos y un mercado para dichas actividades (Elson, 2013 ), de tal forma que se proporcione informaci\u00f3n sobre las relaciones entr e trabajo dom\u00e9stico no remunerado y su valor econ\u00f3mico, el que , si bien no modifica los agregados macroecon\u00f3micos, se ha ce visible y debiera contar en el dise\u00f1o y evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas orientadas a mejorar el bienestar de la poblaci\u00f3n. En palabras de Elson, que el trabajo dom\u00e9stico no remunerado \"cuente\" significa que sea contado en las estad\u00edsticas, contabilizado en los modelos econ\u00f3micos y tenido en cuenta para la toma de decisiones en los niveles macro y micro de las pol\u00edticas (Dador, 2012) Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 19 2.3. Pobreza y u so de tiempo Existen diversas recomendaciones para valorar el trabajo dom\u00e9stico no remunerado en t\u00e9rminos del PBI. De hecho, varios pa\u00edses, incluido el Per\u00fa , han elaborado cuentas sat\u00e9lites que evidencian su contribuci\u00f3n al ingreso nacional , el cual, como revelan los datos de la encuesta sobre el uso del tiempo, es realizado desproporcionada mente por mujeres. Sin embargo, el tiempo asignado al trabajo dom\u00e9stico no remunerado respecto a un m\u00ednimo est\u00e1ndar de calidad de vi da, a\u00fan no se encuentra reflejado en los marcos de pol\u00edticas y , como resultado, las estimaciones oficiales de la pobreza , ni sus mecanismos de reproducci\u00f3n y barreras de superaci\u00f3n incluyen esta dimensi\u00f3n . El incorporar la distribuci\u00f3n del uso del tiempo p uede hacer que el an\u00e1lisis sobre la pobreza sea a\u00fan m\u00e1s profundo y pueda corregirse a trav\u00e9s de pol\u00edticas que ataquen las causas subyacentes (Antonopoulos, Masterson y Zacharias , 2012). El problema con las mediciones est\u00e1ndar de la pobreza es que impl\u00edcit amente suponen que los hogares son espacios arm\u00f3nicos y que las personas que los conforman, en su totalidad , poseen tiempo suficiente para atender las necesidades diarias de reproducci\u00f3n de los miembros de la familia. Pero \u00bfqu\u00e9 ocurrir\u00eda si este supuesto fuera falso? Por ejemplo, la l\u00ednea de pobreza puede estar basada en un presupuesto de alimentaci\u00f3n promedio e n el que se supone que todos los alimentos que se consumen se preparan en casa. El corolario, a menudo olvidado, de este supuesto es que se da por hecho que algunos miembros del hogar tienen tiempo suficiente para ir a comprar los ingredientes, cocinar los alimentos y posteriormente lavar y limpiar. En otros contextos, el supuesto implica que el tiempo que se dedica a recolectar alimentos silvestres gratuitos, ir a traer agua o recoger le\u00f1a, no es un factor limitante para el desarrollo de otras actividades . Otro ejemplo alude a que la l\u00ednea de pobreza puede no incluir el gasto en que se incurre para cuidar a los ni\u00f1os y ni\u00f1as, lo que impl\u00edcitamente supone que las familias con hijos siempre tienen tiempo suficiente o ayuda no remunerada de otros miembros de la familia para el cuidado de \u00e9stos. En esos casos, \u00bfrealmente importan los \"d\u00e9ficits de tiempo\"? (Antonopoulos, Masterson y Zacharias , 2012) . Claro que importan. Si una persona se encuentra en condiciones de pobreza de tiempo , entendida como la insuficienc ia o escasez de tiempo disponible para descansar o disfrutar del ocio debido a una carga excesiva de trabajo, sea remunerado o dom\u00e9stico, se afecta no sol o su funcionamiento contempor\u00e1neo sino tambi\u00e9n sus funcionamientos futuros para disfrutar y hasta invertir en expandir sus capacidades y oportunidades adquiriendo m\u00e1s habilidades como la educaci\u00f3n formal. Para el contexto peruano, los resultados del estudio de Beltr\u00e1n y Lavado (2014), quienes incorporan el d\u00e9ficit del tiempo en el c\u00e1lculo de la pobreza en el Per\u00fa, con base en los datos de la ENUT 2010 , concluye n que la Pobreza de Tiempo en el Per\u00fa equivale a 12.62 puntos porcentuales por encima de la pobreza monetaria. Es decir, que cuando se calcula la pobreza, como tradicionalmente se ha venido hacien do, utilizando el gasto de las familias como referencia, hay un 12.62% de la poblaci\u00f3n peruana que es pobre de tiempo Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 20 y que est\u00e1 siendo invisibilizad a a trav\u00e9s de la metodolog\u00eda tradicional del c\u00e1lculo de la pobreza. En este sentido, seg\u00fan Beltr\u00e1n y Lavado , para el a\u00f1o 2010 habr\u00edan 14.3 millones de peruanos (43,7%) pobres de ingreso y de tiempo. Los mismos autores tambi\u00e9n advierten que se tendr\u00eda que considerar que el ingreso al mercado laboral contribuir\u00e1 a la disminuci\u00f3n de la pobreza, s\u00f3lo si se percibe un salario que ayude a cubrir el d\u00e9ficit de tiempo monetizado existente y el nuevo d\u00e9ficit de tiempo generado p or el hecho de empezar a trabajar remuneradamente . Para ello, se deber\u00eda invertir en capital humano, a fin que los individuos puedan obtener un ingreso suficiente que cubra dichas carencias. Lo propuesto anteriormente ser\u00e1 sostenible s\u00f3lo si el Estado prom ueve servicios p\u00fablicos como centros de atenci\u00f3n gratuitos de ni\u00f1 as/os (guarder\u00edas), adultos mayores (centros de atenci\u00f3n residencial y centros de atenci\u00f3n d\u00eda -CEAPAM ) y personas con discapacidad (centros de salud) que permitan que la s mujer es pueda sustituir trabajo reproductivo por trabajo no reproductivo (Beltr\u00e1n y Lavado, 2014 pp.59) y que destinen subsidios que permitan a los hogares monoparentales pagar por servicios ya que no cuentan con suficientes horas -adulto /a para su realizaci\u00f3n. Entonces, tiempo e ingresos son insumos clave para la satisfacci\u00f3n de las necesidades de los hogares. Similares son los resultados del estudio de Lavado (2017), donde se evidencia el impacto del factor tiempo , por el cuidado de ni\u00f1as y ni\u00f1os peque\u00f1os, en el desarrollo del capital humano y las bajas remuneraciones. As\u00ed, las mujeres que no tienen hijos gana n hasta 16% m\u00e1s que aquellas que s\u00ed los tienen, es decir, que existen unas penalizaciones salariales por maternidad, especialmente cuando se tiene ni\u00f1os meno res de cinco a\u00f1os y se dispone de menos horas para la formaci\u00f3n (especializaci\u00f3n o actualizaci\u00f3n) o el mercado laboral, dado que en casa son ellas qu ienes realizan la mayor parte de los trabajos dom\u00e9sticos. Este modelo contrasta no solo con las mujeres que no tienen hijos, sino con el empleo vinculado a la paternidad, ya que los padres presentan la tasa m\u00e1s alta de empleo con respecto a la poblaci\u00f3n a escala mundial (OIT, 2018). De all\u00ed que l a medici\u00f3n de l a pobreza, incluyendo el uso de tiempo y la valorizaci\u00f3n del trabajo dom\u00e9stico no remunerado, es de importancia para el dise\u00f1o de las pol\u00edticas p\u00fablicas, particularmente en lo que respecta a : (a) lucha contra la pobreza, (b) promo ci\u00f3n del equilibrio entre el trabajo y otras actividades que sust entan la vida, y (c) promoci\u00f3n de intervenciones equitativas de g\u00e9nero con el objetivo recortar las brechas salariales y de tiempo entre mujeres y hombres . Tal enfoque permitir\u00e1 que la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas determine una mejor asignaci\u00f3n de diversas med idas de apoyo social, aumentando la eficiencia de la inversi\u00f3n p\u00fablica en el gasto social , ya que algunos segmentos de la poblaci\u00f3n pueden requ erir transferencias directas de efectivo, otros se beneficiar \u00edan de servicios p\u00fablicos en especie y otros de creaci\u00f3n de empleo en el servicio p\u00fablico, mientras que otros tipos de hogares pueden requerir combinaciones espec\u00edficas de todo lo anterior (Levy Institute of Bard College, 2013). 2.4. Econom\u00eda del Cuidado Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 21 El concepto se refiere a la importancia de relevar todas las actividades necesarias para la supervivencia diaria de las personas , la reproducci\u00f3n de la vida en sociedad y, el sostenimiento de la humanidad . Incluye el cuidado directo de otras personas, el suministro de las condiciones previas en que se real iza el cuidado (la limpieza de la casa, la compra para la preparaci\u00f3n de alimentos , entre otras), la gesti\u00f3n mental del cuidado (coordinaci\u00f3n de horarios, traslados a centros educativos y a otras instituciones, supervisi\u00f3n del trabajo de cuidadoras remuner adas, entre otros) y el autocuidado (Esquivel, 2011)6. Cabe resaltar que el trabajo de cuidado focalizado principalmente en el interior de los hogares cumple una funci\u00f3n esencial en las econom\u00edas capitalistas , que es la reproducci\u00f3n y cuidado de la fuerza de trabajo futura (cuidado de la ni\u00f1ez) , actual (cuidado de hombres j\u00f3venes) y pasada (cuidado de personas adultas mayores o jubilados) . Sin el esfuerzo cotidiano realizado en los hogares, las y los trabajadores no estar\u00edan en condiciones de ser emp leados , producir durante una determinada cantidad de horas y participar de la redistribuci\u00f3n de la riqueza. El ejercicio de asociar cuidado y econom\u00eda resulta del reconocimiento de la trascendental importancia de los elementos del cuidado en la producci\u00f3n del valor econ\u00f3mico. Por ello, a trav\u00e9s de la econom\u00eda del cuidado, se pretende alcanzar al menos dos objetivos . En primer lugar, visibilizar el rol sist\u00e9mico del trabajo de cuidado en la din\u00e1mica econ\u00f3mica y, en segundo lugar, dar a conocer que la actual organizaci\u00f3n social para la realizaci\u00f3n del derecho al cuidad o tiene serias desventajas para el ejercicio de la autonom\u00eda econ\u00f3mica de las mujeres y favorece la persistencia de la divisi\u00f3n sexual del trabajo. 2.5. Valorizaci\u00f3n y formalizaci\u00f3n del trabajo de cuidado As\u00ed como reconocemos la necesidad latente de cubrir las demandas de las personas que requieren cuidados, asumir el cuidado como un derecho y una responsabilidad pasa tambi\u00e9n por reconocer el valor del trabajo de quienes proveen l os cuidado s, no s\u00f3 lo a nivel social -familiar, sino como un trabajo que contribuye a la reproducci\u00f3n de la mano de obra y , por lo tanto , merece un reconocimiento en t\u00e9rminos econ\u00f3micos. La valorizaci\u00f3n del trabajo dom\u00e9stico no remunerado se establece a trav\u00e9s de la Ley N\u00b0297007 \"Ley que incluye el trabajo no remunerado en las Cuentas Nacionales\" y su reglamento , pero ello no es suficiente, e n la medida que el trabajo dom\u00e9stico no remunerado, como ya se ha mencionado, se sigue sosteniendo sobre el tiempo gratuito de las m ujeres , lo que disminuye sus posibilidades de transformar ese tiempo no remunerado, en trabajo asalariado con derechos sociales y en actividades que favorezca n el desarrollo pleno de su proyecto de vida , conforme lo se\u00f1ala el Tribunal Constitucional 6 Para mayores detalles del contenido conceptual ver: V. Esquivel: La econom\u00eda del Cuidado en Am\u00e9rica Latina. Poniendo a los cuidados en el centro de la agenda. 2011. Panam\u00e1. 7 Publicada en el Diaria Oficial El Peruano, el 4 de junio de 2011. Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 22 cuand o reconoce que \"las mujeres tambi\u00e9n trabajan en el \u00e1mbito del hogar, sin embargo, este tipo de trabajo no percibe remuneraci\u00f3n alguna, pese a que es un trabajo real y efectivo.\" 8 Adem\u00e1s, se reconoce que cuando los sistemas p\u00fablicos de cuidados son inexistentes y las necesidades y demanda son elevadas, los hogares con mayores ingresos solucionan el problema contratando trabajadoras d el hogar , que usualmente ingresan a hacer labores de cuidado indirecto, pero terminan realizando funciones m\u00faltiples que se encuentran m\u00e1s all\u00e1 de las acordadas; o utilizando los servicios que ofrece el mercado (guarder\u00edas, casas de reposo , enfermeras ). Incluso, la evidencia ha identificado, la sobre representaci\u00f3n en este sector, de un perfil determinado de mujeres , relacionado con un lugar de procedencia y nivel socioecon\u00f3mico. Muchas trabajadoras del hogar proceden de las zonas rurales, de distritos populares urbanos o pa\u00edses empobrecidos (Comas - D'Argemir, 2019) , migran do a otros pa\u00edses , muchas veces en condiciones de ilegalidad o v\u00edctimas de las redes de tratantes, para hacerse cargo del cuidado de \"terceros\" dejando tras de s\u00ed, en la mayor\u00eda de las ocasiones, personas dependientes cuyo cu idado es asumido, a su vez, por otras mujeres, generalmente las abuelas , hermanas o hijas mayores (Orozco, 2007). Tambi\u00e9n median aqu\u00ed variables sujetas a los niveles socio econ\u00f3micos , la etnia, la edad, entre otr as, produci\u00e9ndose un fujo muy asim\u00e9trico de cuidados entre grupos sociales con base a determinados ejes de inequidad . As\u00ed se tiene que : las mujeres cuidan a los hombres, las clases bajas a las clases altas, las personas migrantes a las nacionales , etc. En definitiva , el acceso a cuidados dignos es un factor de diferenciaci\u00f3n social (Coello, 2013, p\u00e1g. 28 , citado por M. Sall\u00e9 y L. Molpeceres, 2018 ). Este d\u00e9ficit de reconocimiento de las labo res de cuidados como trabajo, que se realiza puertas adentro y que muchos supone n no requiere de habilidades, genera un desconocimiento de los derechos laborales de las trabajadoras y trabajadores que ejercen en este sector como la educaci\u00f3n, la salud , la previsi\u00f3n social y su propio derecho al cuidado o autocuidado . En este sentido, adquiere relevancia la reciente aprobaci\u00f3n de la Ley de las trabajadoras y trabajadores del hogar , Ley N\u00b0310479 y su Reglamento el Decreto Supremo N\u00b0009 -2021 -TR10, de acuerdo con lo s est\u00e1ndares establecido s por la OIT , en el Convenio N\u00b0189 sobre las trabajadores y trabajadores dom\u00e9sticos (2011) , la cual , finalmente, reconoce y equipara sus derechos fundamentales en el marco laboral y erradica el trabajo dom\u00e9stico infantil , a pesar de la informalidad y precariedad que a\u00fan existe en este sector . Seg\u00fan la OIT11, las trabajador as y trabajador es del cuidado comparten caracter\u00edsticas distintivas: al proporcionar cuidados, entran en contacto con l as personas beneficiari as de los cuidados, con quienes a menudo entablan relaciones de cuidado prolongadas; muestran diversas calificaciones, aunque esta s no suelen reconocerse o remunerarse; 8 Sentencia r eca\u00edda en el Exp. N\u00b001272 -2017 -PA/TC. 9 Publicada en el Diario Oficial El Peruano, 1 de octubre 2020. 10 Publicado en el Diario Oficial El Peruano, 17 de abril de 2021. 11 OIT. 2015. El trabajo de cuidados y los trabajadores del cuidado para un futuro con tr abajo decente. Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 23 experimentan con frecuencia tensiones entre aquellos a quienes cuidan y las condiciones en las que deben prestar cuidados, y son en su mayor\u00eda mujeres. Sin embargo, no son un grupo homog\u00e9neo: existen diferencias y jer arqu\u00edas entre los trabajadores y trabajadoras del cuidado, tambi\u00e9n en t\u00e9rminos de remuneraci\u00f3n, condiciones de trabajo y estatus . Sobre la realidad material del trabajo dom\u00e9stico, tanto del remunerado como del no remunerado, es que surge el concepto de \"cuidatoriado\" desarrollado por Duran (2018 ), para nombrar al colectivo que se encarga de proporcionar cuidados a las personas \u2014 principalmente mujeres \u2014. Explica que el concepto se ha creado por paralelismo con el de campesinado y proletariado, con el fin d e convertir a un conglomerado disperso \u2014las y los cuidadores \u2014 en un agente social pionero \u2014el cuidatoriado \u2014. Esta nueva clase social comparte con el antiguo proletariado caracter\u00edsticas como la subordinaci\u00f3n, ausencia de protecci\u00f3n social, alt\u00edsimo riesgo de pobreza, invisibilidad y marginaci\u00f3n , pero no la aglutinaci\u00f3n en un lugar de trabajo com\u00fan ; y con el campesinado la dispersi\u00f3n espacial o ausencia de lugares y tiempos comunes donde compartir experiencias , as\u00ed como la existencia de dos subclases \u2014la sub clase remunerada y la no remunerada -, con intereses a veces compartidos y a veces no, lo que dificulta las demandas conjuntas que mejoren sus condiciones materiales y calidad de vida . Por otro lado, se ha producido un conjunto de estudios del BID (2015 y 2017) y la OIT para posicionar la inversi\u00f3n del cuidado, como una elecci\u00f3n con altos retornos econ\u00f3micos para los Estados , pues est\u00e1 visto como un potencial sector generador de empleo adecuado y que , adem\u00e1s , promueve la reducci\u00f3n de brechas de g\u00e9nero en el mercado de trabajo. Desde el enfoque de curso de vida se estima que, en referencia al cuidado infantil, mientras m\u00e1s temprano se invierta mayores ser\u00e1n los beneficios, generando un efecto domin\u00f3 en las inversiones que se realicen posteriormente. Como lo dice la literatura es una estrategia \"Win - Win\". En referencia a esto \u00faltimo, seg\u00fan el BID (2015) , el Per\u00fa ser\u00eda uno de los pa\u00edses con menor gasto para ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 12 a\u00f1os.12 En ese sentido, reformular la mirada de la pol\u00edtica en torno al cuidado, significa garantizar la provisi\u00f3n de servicios de cuidado de calidad de manera universal, incluyendo un componente esencial para impulsar la profesionalizaci\u00f3n de las personas trabajadoras en el sector de cuidados, de forma q ue se establezcan condiciones laborales favorables para el ejercicio de su trabajo , tanto en el sector privado como en el sector p\u00fablico , y a la vez se generen efectos favorables para un adecuado desarrollo econ\u00f3mico ; as\u00ed como visibilizar y hacer frente a las desigualdades del trabajo dom\u00e9stico no remunerado. Siendo ambos sectores fundamentales para el sostenimiento cotidiano de la vida y el funcionamiento del sistema econ\u00f3mico, debe enmarcarse en un enfoque que integre y armonice los derechos de la ni\u00f1ez, de las personas adultas mayores y de las personas con discapacidades con los derechos de las mujeres cuidadoras y la igualdad de g\u00e9nero. 12 Seg\u00fan el BID, el Per\u00fa destinada un gasto per c\u00e1pita que asciende a los 6.660 d\u00f3lares, mientras que Chile destina 15,732 d\u00f3lares y Brasil 11,208 d\u00f3lares americanos. Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 24 2.6. La crisis de cuidado s Si la divisi\u00f3n sexual del trabajo es muy antigua y el problema del cuidado, en su mayor\u00eda, se ha mantenido hist\u00f3ricamente cubierto, con el trabajo de las mujeres de las familias sin la necesidad de acudir a agentes externos que equilibren esfuerzos \u00bf por qu\u00e9 l a CEPAL cataloga al problema de cuidado como un problema social urgente? Seg\u00fan Monta\u00f1o (2010) , esto ocurre debido a factores demogr\u00e1ficos como el aumento de l a longevidad y la calidad de vida de hombres y mujeres, la transici\u00f3n demogr\u00e1fica que ocasiona que las mujeres pasen de cuidar ni\u00f1os a cuidar ancianos, las transformaciones familiares, las cadenas globales de cuidado en que la migraci\u00f3n de las mujeres adquiere relevancia para las remesas y la subsis tencia familiar y, por \u00faltimo, porque las mujeres m\u00e1s o menos educadas quieren autonom\u00eda econ\u00f3mica, ingresos propios para aprovechar el capital educativo obtenido y participa r social y pol\u00edtica mente , adem\u00e1s de realizar sus propios sue\u00f1os . La llamada crisis del cuidado no es otra cosa que un s\u00edntoma de emancipaci\u00f3n de las mujeres (CEPAL, 2018, p.23) . Efectivamente, d urante las \u00faltimas d\u00e9cadas, cada vez m\u00e1s las mujeres se vienen incorporando al mercado laboral, enfrentando de manera individual las necesidades de cuidados de sus familias, recurriendo a servicios del mercado o bien mediante el empleo de trabajadoras del hogar, principalmente otras mujeres (Mu\u00f1oz Rojas, 2017). Todo ello genera en las mujeres algunos impactos a nivel subjetivo en ciertos niveles de insatisfacci\u00f3n con las formas de atenci\u00f3n en los servicios p\u00fablicos, sentimientos de stress, altos \u00edndices de depresi\u00f3n y de agobio , particularmente por su doble jornada e intensidad y desigualdad en el uso del tiempo (PNUD, 2009 citado por Arriagada , 2011). Las soluciones para organizar el cuidado han asumido distintas formas. En el texto de Aguirre (2008) \"E l futuro del cuidado\", la autora retoma dos categor\u00edas para aludir a los reg\u00edmenes de cuidado implementados en los diferentes pa\u00edses y que ejemplif ican las soluciones a las necesidades de cuidado s, sobre la base de d\u00f3nde se cuida, qui\u00e9n cuida y qui\u00e9n paga los costos de ese cuidado: a) El \"r\u00e9gimen familista\" , basado en una r\u00edgida divisi\u00f3n sexual del trabajo, donde la responsabilidad en la producci\u00f3n de los servicios de cuidado , en gran medida es asumida por las familias y sus redes de parentesco , especialmente por las mujeres y con una baja participaci\u00f3n de los hombres, donde el trabajo no remunerado es un factor elemental en la impl ementaci\u00f3n de la s pol\u00edtica s p\u00fablica s; y que hoy en d\u00eda se han mejorado, pero no redistribuido, con la noci\u00f3n global de servicios a las personas, que enlaza los trabajos dom\u00e9sticos y los servicios de proximidad. b) El r\u00e9gimen \"desfamiliarizador\", donde existe un canal que deriva la responsabilidad hacia el Estado y las instituciones privadas del mercado . Aqu\u00ed el trabajo de cuidado es remunerado y requiere un determinado nivel de recursos . La unidad que recibe los beneficios es la persona . No existe en fo rma pura y absoluta, es m\u00e1s variado y con diferentes intensidades. Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 25 El cambio de perspectiva entre ambos modelos es evidente. Y como no se debe ni se puede continuar con la l\u00f3gica de reducir los cuidados al \u00e1mbito privado, donde cada persona resuelve sus necesidades como puede y en funci\u00f3n a los recursos de los que dispone, exponiendo principalmente a las mujeres a procesos de negociaci\u00f3n individuales y desventajosas y, a quienes requieren los cuidados a servicios precarios ; sino que los cuidados son probl emas colectivos que requieren respuestas sociales (Batthy\u00e1ny, 2015) . En ese sentido es necesario que el Estado, l as organizaciones comunitarias y el mercado dejen de trasladar todo el costo de los cuidados de manera exclusiva a las familias; lo que no debe entenderse como una desvinculaci\u00f3n de las obligaciones jur\u00eddicas de cuidado y protecci\u00f3n de los progenitores para con sus hijas e hijos menores o con condiciones de discapacidad y de los hijos e hijas con sus ascendientes u otros familiares adultos /as mayores dependientes . Propone Aguirre como escenario posible para la equidad social y de g\u00e9nero, el desarrollo de pol\u00edticas de corresponsabilidad familias -Estado -mercado y comunidad (Batthy\u00e1ny, 2021). En cuanto a los cambios demogr\u00e1ficos que vienen ocurri endo en el contexto nacional, en el marco del d\u00eda de la Poblaci\u00f3n, el INEI, public\u00f3 un informe 13acerca de las proyecciones demogr\u00e1ficas peruan as, donde se refleja el estancamiento del crecimiento de la poblaci\u00f3n como un reflejo de los cambios ocurridos en la mortalidad y fecundidad, afecta ndo el volumen y la estructura por edad de la poblaci\u00f3n. La evoluci\u00f3n de la estructura de la poblaci\u00f3n en el tiempo responde a las modificaciones experimentadas por el comportamiento social y econ\u00f3mico . Al comparar las pir\u00e1mides poblacionales de los a\u00f1os 1950, 2020 y 2030, se observa un progresivo y persistente incremento de la poblaci\u00f3n en edades adultas y una homogenizaci\u00f3n en los tramos de edades j\u00f3venes. La estructura por sexo y edad de la poblaci\u00f3n en el a\u00f1o 1950 representa una pir\u00e1mide con cohortes m\u00e1s amplias en los tramos de ni\u00f1as , ni\u00f1os y adolescentes , mientras que en la parte superior es angosta, caracter\u00edstica de un pa\u00eds joven. En cambio, la figura que ilustra el 2020 , revela una mayor base for mada por cohortes correspondientes a los grupos que van desde los 0 a los 15 a\u00f1os y un a reduc ci\u00f3n leve en los tramos siguientes (INEI, 2019 ). Por \u00faltimo, en la estructura de la poblaci\u00f3n se manifiesta la disminuci\u00f3n de la proporci\u00f3n de menores de 15 a\u00f1os, e incremento de la poblaci\u00f3n de 60 y m\u00e1s a\u00f1os. En el a\u00f1o 2020, los menores de 15 representan el 24,9% de la poblaci\u00f3n total y las personas adult as mayores el 12,7%. Est a tendencia contin\u00faa de manera sostenida durante los siguientes a\u00f1os hasta igual arse ambos grupos en el 2040 (19,9%, cada uno). 13 INEI. PER\u00da: Estimaciones y Proyecciones de Poblaci\u00f3n por Departamento, Sexo y Grupos Quinquenales de Edad 1995 -2025. A\u00f1o 2019 Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 26 De otro lado, al analizar el comportamiento de los grupo s poblaci onal es de 60 y m\u00e1s a\u00f1os y de 80 y m\u00e1s a\u00f1os, se observa un incremento progresivo en ambos , entre 2010 y 2030, la poblaci\u00f3n de 60 y m\u00e1s a\u00f1os se duplicar\u00e1 hacia el 2030 y ser\u00e1 cerca de cuatro veces en el 2050. El crecimiento de la poblaci\u00f3n de 80 y m\u00e1s a\u00f1os ser\u00e1 m\u00e1s acelerada, casi triplic\u00e1ndose entre el 2010 y 2030 y, llegar\u00e1n a ser seis veces en el 2050. Al respecto, es importante tener en cuenta que, seg\u00fan lo se\u00f1alado por el INEI (marzo 2021)14, para el \u00faltimo trimestre del a\u00f1o 2020, del total de la poblaci\u00f3n que padece alguna discapacidad, el 47,6% s on personas adultas mayores, es decir ten\u00edan 60 a m\u00e1s a\u00f1os de edad La situaci\u00f3n descrita generar\u00e1 el incremento de hogares que tengan por lo menos una persona adulta mayor que, adem\u00e1s, podr\u00eda estar en situaci\u00f3n de discapacidad. Actualmente, de acuerdo a lo se\u00f1alado por el INEI (marzo 2021)15, al cuarto trimestre del a\u00f1o 2020, el 39,1% de los hogares del pa\u00eds ten\u00eda entre sus miembros al menos una persona de 60 y m\u00e1s a\u00f1os de edad, siendo 44.2% en el \u00e1rea rural y el 35.2% en el resto urbano. 14 INEI, Informe T\u00e9cnico N\u00b0 1 \"Situaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n adulta mayor\", Trimestre Octubre -Diciembre 2020. 15 Ibidem. Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 27 De otra parte , ocupa un lugar importante en esta crisis, los cambios en la estructura de las fami lias peruanas . Seg\u00fan datos del Censo 2017, 4 millones 451 mil 706 (53,9%) de hogares en el pa\u00eds son nucleares, es decir est\u00e1n conformados por una pareja nuclear con o sin hij os/as, o s\u00f3lo por el jefe o jefa del hogar con hijos o hijas. Los hogares extendidos, que est\u00e1n conformados por un hogar nuclear m\u00e1s otros parientes, suman 1 mill\u00f3n 701 mil 64 (20,6%). Los hogares compuestos que adem\u00e1s tienen miembros no parientes alcanzan a 204 mil 418 (2,5%) del total de hogares, los unipersonales suman 1 mill\u00f3n 384 mil 143 (16,8%) y los hogares sin n\u00facleo alcanzan 510 mil 953 (6,2%) (INEI, 2017). Menci\u00f3n aparte ameritan los hogares monoparentale s de madres solas cuidadoras y con responsa bilidades financieras que viven en hogares, sin pareja y con hijas e hijos menores de 18 a\u00f1os, con diversas demandas en educaci\u00f3n, vivienda, salud , cuidados y protecci\u00f3n social. Seg\u00fan datos de la ENAHO 2 019, el total de hogares monoparentales es de 1,837,3 37. En este tipo de hogares, son m\u00e1s numerosos los conducidos por madres solas (1,509,138) que representan el 82%, en comparaci\u00f3n con los hogares de padres solos (328,199) , que representan el 18% . Y, aunque seg\u00fan los datos de la ENUT - 2010, la usencia del c\u00f3nyuge o conviviente disminuye las horas de trabajo dom\u00e9stico no remunerado de las mujeres, de 15 horas a 8 o 12 horas a la semana si la mujer enviuda o se divorcia, sigue existiendo una carga desproporcionada y la demanda por los servicios de cuidado. Por tanto, las pol\u00edticas p\u00fablicas que se focalizan en la estructura tradicional familiar \u2014 vinculando los derechos sociales al trabajo asalariado del hombre proveedor \u2014 estar\u00edan colocando a las mujeres en un lugar subordinado que desconocer\u00eda no solo su aport e o lo reducir\u00eda a la calidad de secundario , sino que dejar\u00eda de lado sus distintas demandas de tiempos para cuidados u horarios de servicios , que respondan a las din\u00e1micas de actividades no tradicionales, empleos informales o emprendedurismos. En particul ar, la estructura familiar, cuando no es acompa\u00f1ada por pol\u00edticas sociales de cuidado, puede tener un profundo impacto en las experiencias de los ni\u00f1os y adolescentes, y en su curso y trayectorias de vida. Se debe tomar en cuenta que, la mayor\u00eda de estima ciones est\u00e1n realizadas en un contexto pre COVID -19 y no se est\u00e1n considerando los cambios demogr\u00e1ficos y de demanda de cuidados potenciales a consecuencia de la pandemia; en este sentido y reconociendo esta limitaci\u00f3n, se puede considerar dos situaciones fundamentales para explicar la crisis de cuidados actualmente vigentes: De un lado la transici\u00f3n demogr\u00e1fica global, donde al pasar de un r\u00e9gimen de alta mortalidad y natalidad a otro en que se invierten las variables anteriores de reducci\u00f3n de la mortalid ad y disminuci\u00f3n de la natalidad , conforma una din\u00e1mica de envejecimiento de nuestras sociedades: vivimos m\u00e1s a\u00f1os y tenemos menos hijos/as ; y de otro lado, los cambios en la estructura tradicional familiar biparental heterosexual hacia un creciente n\u00famero de hogares monoparentales conducidos por mujeres , hace urgente anticiparnos a un nuevo contrato social y sexual, que asegur e la sostenibilidad de la vida humana, la reproducci\u00f3n social y una sociedad m\u00e1s justa , con mayor protecci\u00f3n social y mayor democr acia para la vida de las mujeres. Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 28 Cap\u00edtulo III. Hacia una nueva pol\u00edtica de cuidados: El cuidado como derecho En el marco de lo anteriormente expuesto, es necesario repensar lo que abarca la nueva mirada del cuidado y hacia d\u00f3nde se est\u00e1 dirigiendo, es decir , cu\u00e1l es la problem\u00e1tica actual de la poblaci\u00f3n a la que deben responder las pol\u00edticas p\u00fablicas de cuidados . A continuaci\u00f3n , se aborda n algunos aspectos que contribuir \u00e1n a ampliar la conceptualizaci\u00f3n de los cuidados, acorde con los nuevos desarrollos. 3.1. Enfoque de derechos y de g\u00e9nero en la construcci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas El enfoque de derechos y de g\u00e9nero es una metodolog\u00eda basada en los est\u00e1ndares y principios de los derechos humanos. Tiene por objetivo promover y proteger los derechos humanos, para que sean ejercidos plenamente por todas las personas. Este enfoque desarrolla principios transversales que se deben considerar en todo el proceso de dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas: Principio de Igualdad y No Discriminaci\u00f3n La Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos se\u00f1ala que , para dar cumplimiento a este principio, se deben establecer medidas especiales de equiparaci\u00f3n16 a favor de propiciar cambios estructurales que den lugar a que los grupos de personas que se encuentren en una sit uaci\u00f3n de desventaja logren el acceso real a los derechos. La forma de introducirla en la pol\u00edtica p\u00fablica es a trav\u00e9s de los est\u00e1ndares, que son las normas interpretativas de las obligaciones positivas y negativas contenidas en cada derecho . Para ello, se identifican tres dimensiones que deben tomarse en cuenta: a) El Estado debe adoptar medidas fundadas en el reconocimiento de la dignidad y derechos de todas las personas en condiciones de igualdad y sin distinci\u00f3n alguna, b) Se considera necesario dise\u00f1ar mecanismos y herramientas bajo un enfoque diferenciado que atiendas las condiciones particulares de ciertas personas, grupos o poblaciones, a fin de garantizar una protecci\u00f3n suficiente para lograr la igualdad sustantiva, c) Se requiere de la participaci\u00f3 n activa de las personas, grupos y poblaciones en situaci\u00f3n de discriminaci\u00f3n hist\u00f3rica a lo largo de todo el ciclo de las pol\u00edticas p\u00fablicas que les conciernen : elaboraci\u00f3n del diagn\u00f3stico y el dise\u00f1o de los instrumentos, hasta su implementaci\u00f3n, monitoreo y evaluaci\u00f3n (CIDH, 2018, p\u00e1rr.48 y 60 ). Est\u00e1 participaci\u00f3n est\u00e1 relacionada con otros 16 CIDH. CIDH, Informe sobre pobreza y derechos humanos. OEA/Ser.L/V/II.164 p\u00e1rr. 161, 7 de septiembre de 2017; CIDH Acceso a la justicia para mujeres v\u00edctimas de violencia en las Am\u00e9ricas, OEA/Ser.L/V/II Doc. 68, p\u00e1rrs. 88 -89, 20 de enero de 2007 Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 29 derechos, como son la libertad de opini\u00f3n, de asociaci\u00f3n y de reuni\u00f3n, y el derecho a la informaci\u00f3n. Dimensiones del principio de igualdad y no discriminaci\u00f3n Asimismo, la CIDH se\u00f1ala que, al momento de ejecutar la pol\u00edtica, se debe nuevamente atender a las situaciones que provocan o fomentan la desigualdad, de forma que se establezcan acciones concretas para el acceso a derechos y la disminuci\u00f3n de brechas. Adem\u00e1s, durante el monitoreo y la evaluaci\u00f3n de la pol\u00edtica, se considera que la medici\u00f3n debe darse en t\u00e9rminos cuantitativos y cualitativos, los cuales responder\u00e1n a la disminuci\u00f3n de brechas, acceso universal a derechos, y equiparaci\u00f3n de condiciones17. Para fines del dise\u00f1o del Sistema Nacional de Cuidados, hemos incluido de manera especial, la identificaci\u00f3n de estos principios; sin embargo, se espera contemplar todas las dimensiones de los derechos humanos en los diferentes componentes de la estructur a de este Sistema . La protecci\u00f3n prioritaria a grupos en situaci\u00f3n de discriminaci\u00f3n hist\u00f3rica Este principio considera importante destacar que es una obligaci\u00f3n del Estado, prestar especial atenci\u00f3n a los sectores sociales y personas , comunidades y grupo s que han sufrido formas de exclusi\u00f3n hist\u00f3rica o son v\u00edctimas de prejuicios existentes (CIDH, 2018 , p\u00e1rr.81 ). De esta manera se insta a los Estados a garantizar la participaci\u00f3n y atender prioritaria mente a aquellas personas o colectividades en exclusi\u00f3n hist\u00f3rica , de forma que se garantice su derecho a una vida digna , como la ni\u00f1ez, la adolescencia, las personas con discapacidad y las personas adultas mayores. Este deber que surge a partir del reconocimiento del cuidado como un derecho, se materializa al momento del dise\u00f1o, la implementaci\u00f3n y la evaluaci\u00f3n, lo que se traduce en la adopci\u00f3n de medidas de acci\u00f3n afirmativas, as\u00ed como en la inclusi\u00f3n de enfoques diferenciados , sobre sus necesidades y perspectivas, en aquellas pol\u00edticas y servic ios de cuidados para personas dependientes y con distintos niveles de autonom\u00eda, de esto s grupos poblacionales. 17 CIDH. 2018. Pol\u00edtica s P\u00fablicas con enfoque de derechos humanos. Adoptar medidas fundadas en el reconocimiento de la dignidad y derechos en condiciones de igualdad y sin distinci\u00f3n Dise\u00f1ar mecanismos y herramientas bajo un enfoque diferenciado Participaci\u00f3n activa de las personas, grupos y poblaciones en el dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicasDocumento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 30 3.2. El cuidado como Derecho Como se ha desarrollado en las secciones anteriores, la econom\u00eda feminista a partir del an\u00e1lisis de la divisi\u00f3n sexual del trabajo pone en evidencia que las sociedades, econom\u00edas y el desarrollo de los pa\u00edses se han consolidado sobre la base del trabajo dom\u00e9stico y las labores de cuidado , muchas veces no remuneradas, que son menos valoradas social y econ\u00f3micamente ( Mu\u00f1oz Rojas, 2017). Hist\u00f3ricamente los asuntos que se desarrollan al interior de las familias , como los cuidados, se ubican en la esfera del \u00e1mbito privado. Al respecto hay un par de precisiones. En primer lugar, que las familias no son unidades homog\u00e9nea s e indivisibles; por el contrario, al interior de cada familia se develan relaciones de poder, una de cuya s manifestaciones es la sobrecarga de trabajo de cuidados que recae desproporcionadamente en las mujeres desde la ni\u00f1ez y a lo largo de todo su ciclo de vida , mientras los hombres escasamente han asumido sus responsabilidades en el trabajo de cuidados ; as\u00ed mismo, la estructura de las familias tambi\u00e9n difiere, hoy un n\u00famero cada vez mayor son hogares monoparentales conducidos y sostenidos por mujeres . En segundo lugar, que la divisi\u00f3n sexual de trabajo - donde se asignan las labores productivas a los hombres y las reproductivas a las mujeres - no es natural, es desproporcionada y constituye una barrera para el logro de la autonom\u00eda de las mujeres y la implicaci\u00f3n de los hombres en los cuidados. Por ejemplo, en el Per\u00fa , seg\u00fan datos de la ENUT 2010, cada semana las mujeres trabajan 22.74 horas m\u00e1s que los hombres en actividades dom\u00e9sticas no remuneradas (INEI, 2010) , por lo que se constituye en una barrera para el logro de la autonom\u00eda de las mujeres y la implicaci\u00f3n de los hombres en los cuidados. Un paso importante en la construcci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas sociales de cuidados ser\u00eda trascender las regulaciones laborales de las trabajadoras y trabajadores asalariad os, para ubicar al cuidado como un problema p\u00fablico, con presencia en la agenda pol\u00edtica y, por tanto , con una respuesta estatal , ya no subsid iaria que atiende las demandas de los m\u00e1s vulnerables sino garante de derechos, que ponga en el centro el derecho de las personas al cuidado y a las personas proveedoras como trabajadoras con todos sus derechos. El reconocimiento del cuidado como derecho humano implica que todas las personas tienen derecho a cuidar y a ser cuidado en condiciones de calidad e igualdad y a cuidarse (autocuidado) . Este reconocimiento del cuidado como derecho genera obligaciones y responsabilidades estatales m\u00e1s all\u00e1 de las regulaciones laborales para las trabajadoras mujeres asalariadas . En palabras de Pa utassi, \"la problem\u00e1tica del cuidado y de quien lo ejerce (para s\u00ed o para otros) Nos remite a un debate en que se entrecruzan derechos, desigualdades y pol\u00edticas (...) si en la situaci\u00f3n actual no se ampl\u00eda el ejercicio de estos derechos, se seguir\u00e1 afectand o al principio de igualdad, principio fundamental para el desarrollo de la persona humana\" (Pautassi , 2018). Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 31 En el enfoque de derechos, se cuestiona el papel del Estado como subsidiario destinado a compensar las prestaciones que no se obtienen en el merca do de trabajo y se favorece el papel del Estado como garante de derechos. Cuando el Estado act\u00faa como subsidiario, atiende las demandas de algunas mujeres \u2014frecuentemente, las menos favorecidas \u2014 subsidiando, por lo general, servicios o redes comunitarias q ue aprovechan los saberes \"naturales\" de las mujeres. Si bien estos servicios alivian las necesidades de las mujeres, tambi\u00e9n refuerzan la divisi\u00f3n sexual del trabajo en lugar de cuestionarla. (Batthy\u00e1ni, 2015, p. 12) Por tanto, se trata de un enf oque en que el Estado es garante de derechos y ejerce la titularidad del derecho. Un Estado que asegure el cuidado como derecho universal de todas las personas. 3.3. Dimensiones del Derecho al Cuidado El cuidado es el cimiento para el desarrollo de la humanidad y la sostenibilidad de las sociedades , se encuentra presente a lo largo de todo el ciclo de la vida de una persona, especialmente al inicio y al final o seg\u00fan la situaci\u00f3n de dependencia; atraviesa el \u00e1mbito privado y p\u00fablico. El cuidado es entendido co mo trabajo y relaci\u00f3n interpersonal, pero tambi\u00e9n como responsabilidad socialmente construida que se inscribe en contextos sociales y econ\u00f3micos determinados. En palabras de Batthy\u00e1ny e l cuidado \"engloba, por tanto, hacerse cargo del cuidado material, que implica un trabajo, del cuidado econ\u00f3mico, que implica un costo econ\u00f3mico, y del cuidado psicol\u00f3gico, que implica un v\u00ednculo afectivo, emotivo, sentimental\" (Batthy\u00e1ny, 2015). Un punto de partida para desarrollar el contenido del derecho al cuidado es seg uir lo se\u00f1alado por autoras como Pauttasi y Batthy\u00e1ny , quienes identifican dos dimensiones del derecho al cuidado: i) personas que necesitan cuidados, ii) personas que cuidan . Solo garantizando ambas dimensiones y redistribuy\u00e9ndolo entre familias, comunida des, Estado y mercado, se puede desarrollar el derecho al cuidado de manera integral. i) Derecho a cuidar Esta dimensi\u00f3n est\u00e1 directamente relacionada a las condiciones en las que se realiza n las labores de cuidado. Existen tres elementos claves en el trabajo de cuidados: tiempo, dinero y servicios de cuidado. El tiempo para cuidar (licencias de cuidado, horarios y modalidades de trabajo), los recursos financieros para cubrir parte de los cost os de la crianza de los hijos e hijas (subsidios, transferencias , ingresos laborales dignos) y los servicios de cuidado que representan alternativas al cuidado familiar; son factores que determinan la organizaci\u00f3n social de cuidado (Mu\u00f1oz Rojas, 2017). La forma en la que se Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 32 estructuran estos factores dificult a o favorecen las din\u00e1micas sociales y las relaciones de genero d entro de las familias (Pautassi , 2018). La actual organizaci\u00f3n social de los cuidados, por un lado, limita el ejercicio de otros derecho s fundamentales de las mujeres, las principales cuidadoras y, de otro lado, limita la participaci\u00f3n de los hombres en el ejercicio del derecho al cuidado. En ese sentido, p ara el desarrollo de la dimensi\u00f3n del derecho a cuidar es necesario promover pol\u00edticas de tiempo para cuidar, pol\u00edticas de dinero por cuidar y servicios de cuidados; en el que el rol del Estado es fundamental para modificar la forma tradicional en que se asumen las responsabilidades de cuidado, que recae n fundamentalmente en las mujeres de las familias, quedando supeditado el mercado a la disponibilidad de ingresos suficientes y el Estado sujeto a la disponibilidad de la oferta de cuidado que tenga, . (Pautassi , 2018) . En cuanto a los factores de tiempo, dinero y servicios, la legisl aci\u00f3n laboral nacional establece una serie de medidas que buscan favorecer la conciliaci\u00f3n entre trabajo y familia, siendo la principal herramienta las licencias. A pesar de los avances en esta materia se sigue reforzando a las mujeres en su rol de cuidado ras, sin posicionar de manera efectiva el rol de los hombres en el cuidado y la crianza de hijos e hijas. Por lo tanto, el cuidado no se regula en todas sus dimensiones, sino que se centra en la necesidad de ser cubierto para garantizar la inserci\u00f3n de las mujeres en el empleo remunerado, con total prescindencia de la responsabilidad paterna o masculina (Pautassi, 2007), a tal punto que durante muchos a\u00f1os la licencia fue considerad a como un derecho laboral de las mujeres. Las licencias se concentran principalmente alrededor del parto, el puerperio y lactancia, dejando el resto del ciclo vital y a las personas con discapacidad, por fuera (Pautassi, 2018). En el caso del Per\u00fa, las principales licencias est\u00e1n referidas a la maternidad y paternidad ; escasamente se regulan licencias que tengan por objeto principal facilitar el cuidado de los y las hijas, personas gravemente enfermas o personas con discapacidad que requieran alg\u00fan tipo de tratamiento m\u00e9dico . Tampoco se encuentra legislada la posibilidad de asumir responsabilidades de cuidado de los progenitores , salvo enfermedades terminales o accidentes graves . Solo en caso de muerte, tanto de padres como de suegros, se establece una licencia, entre uno y tres d\u00edas seg\u00fan los pa\u00ed ses. Estas medidas tienen distintas limitaciones: Se otorgan solo en situaciones excepcionales. Por ejemplo, en el caso de enfermedades, sean de corto plazo o cr\u00f3nicas, el reconocimiento es exiguo, teniendo que valerse en la mayor\u00eda de los casos de los de rechos vacacionales. Dejando de lado, situaciones cotidianas que requieren cuidados, por ello es necesario poner en debate otras medidas que brinden una mayor flexibilizaci\u00f3n laboral y que permitan conciliar el trabajo de hombres y mujeres con las responsa bilidades de cuidado. Un tema concreto ser\u00eda la ampliaci\u00f3n de la licencia por paternidad, a un periodo similar a la licencia de maternidad y la promoci\u00f3n de una cultura empresarial e institucional a fin a la corresponsabilidad familiar entre hombres y mujeres . Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 33 Alcanzan solo a los y las trabajadoras formales, dejando por fuera a un importante sector de la poblaci\u00f3n que se encuentra en situaci\u00f3n de informalidad o autoproducci\u00f3n. Es decir, la normatividad en an\u00e1lisis est\u00e1 directamente vinculada con la acti vidad laboral remunerada y formalizada (Pautassi, 2007) . Las principales usuarias de las licencias son con mayor frecuencia las mujeres. Esta situaci\u00f3n expresa los roles de g\u00e9nero profundamente arraigados al interior de las familias. Adem\u00e1s de las licenci as, las medidas conciliatorias entre la vida familiar y laboral tambi\u00e9n incluyen la obligatoriedad de la provisi\u00f3n de infraestructura vinculada al cuidado de ni\u00f1os y ni\u00f1as, durante sus primeros a\u00f1os de vida al igual que en la mayor\u00eda de pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina (Marco, 2010); sin embargo, en el Per\u00fa las iniciativas legislativas de esta \u00edndole no han progresado. La escasa oferta de servicios de cuidado ya sea p\u00fablica o desde los empleadores del sector privado, sigue siendo una de las principales limitantes e n la continuidad de las trayectorias educativas y laborales de las mujeres peruanas. Frente a lo limitado de estas medidas la CIDH recomienda a los Estados implementar incentivos para promover que los padres hagan uso de estas licencias; y abordar esta tem\u00e1tica de manera integral; es decir , incluir licencias de paternidad y parentales, evit\u00e1ndose centrarse solamente en licencias de maternidad (Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos, 2011). En el mismo sentido , el Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales en su Recomendaci\u00f3n N\u00b016 sobre La igualdad de derechos del hombre y la mujer al disfrute de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales, se\u00f1ala que los Estados deben Supervisar el cumplimiento por el sector privado de la legislaci\u00f3n nacion al relativa a las condiciones de trabajo; la adopci\u00f3n de medidas legislativas que disponen la igualdad del hombre y de la mujer en lo relativo a la promoci\u00f3n, la igualdad de oportunidades y el apoyo al desarrollo vocacional y profesional en el lugar del tr abajo; y el reducir las limitaciones que encuentran hombres y mujeres para armonizar las obligaciones profesionales y familiare s, promoviendo pol\u00edticas adecuadas para el cuidado de los ni\u00f1os y la atenci\u00f3n de los miembros de la familia dependiente s. Asimismo, el derecho a cuidar est\u00e1 relacionad o con las condiciones en las que se cuida y el autocuidado o los cuidados de la persona cuidadora para s\u00ed misma , especialmente quienes cuidan de un familiar con dependencia que requiere ayuda para la ejecuci\u00f3n d e sus actividades de la vida diaria . A pesar de la importancia del autocuidado para el bienestar f\u00edsico y mental, existen un conjunto de barreras, tanto a nivel subjetivo , cultural e institucional, como l os sentimientos de culpa, la ausencia coberturas para la prestaci\u00f3n de servicios a domicilio, subsidios para la adecuaci\u00f3n de las viviendas o las ayudas profesionales de calidad , entre otras medidas que puedan reemplazar o complementar el trabajo de quien cuida, por ciertos periodos de tiempo. Frente a ello se proponen los programas d e \"respiro \" para brindar un tiempo de descanso a las y los cuidadores , atenci\u00f3n para el manejo de problemas emocionales . El objetivo Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 34 principal de estos programas es el apoyo a las familias que cuidan a uno de miembros mediante un descanso en su labor para prevenir la posible sobrecarga o s\u00edndrome del cuidador, permiti\u00e9ndoles continuar con el desarrollo de su proyecto vital, vida social, laboral y familiar. ii) Derecho a recibir cuidados Como se ha mencionado con anterioridad, el cuidado - dar, recibir cuidado y auto cuidarse - se encuentra presente en el desarrollo de todo el ciclo de vida, de distintas formas e intensidades . Ser portador /a de un derecho, es ser poseedor /a de una pretensi\u00f3n ju stificada jur\u00eddicamente, que habilita a una persona a hacer o no hacer algo y, a la vez, a reclamar a terceros que hagan o se abstengan de hacer lo. Es decir, existe una norma jur\u00eddica que le otorga a una persona una expectativa positiva \u2014de acci\u00f3n \u2014 y una negativa \u2014de omisi\u00f3n - creando al mismo tiempo , sobre otros sujetos , obligaciones y deberes correlativos (Estado, empresarios, comunidad) . Por ello, aunque como derecho subjetivo y universal todas las personas tienen derecho a recibir cuidados, es necesario identificar determinados grupos poblaciones que requieren una intervenci\u00f3n particular a fin de garantizar el conjunto de sus derechos fundamentales. Las ni\u00f1as , ni\u00f1os y adolescentes, personas con discapacidad y personas adultas mayores en situaci\u00f3n de dependencia y de vulnerabilidad son los sectores poblacionales que necesitan especialmente servicios y prestaciones de cuidado a fin de garantizar el ejercicio del conjun to de sus derechos y su calidad de vida. Los est\u00e1ndares de calidad deben contribuir al ejercicio interrelacionado de otros derechos como la educaci\u00f3n, salud, desarrollo persona l, promo ci\u00f3n y desarrollo de la autonom\u00eda. El derecho a recibir cuidados ha de plantearse, trascendiendo la falsa dicotom\u00eda autonom\u00eda vs. dependencia, dado que esta esconde los cuidados que reciben las personas \"supuestamente aut\u00f3nomas\", por ejemplo, los hombres adultos, al mismo tiempo que niega las capacidades de las personas llama das \"dependientes\" (Coello, 2013). En consecuencia, incluir la perspectiva de derechos en el dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas consiste en revisar no s\u00f3lo sus contenidos u orientaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n los par\u00e1metros necesarios para su evaluaci\u00f3n y fiscalizaci\u00f3n, d e manera que se genere la noci\u00f3n de empoderamiento de las personas titulares de derechos (Pautassi, 2018). 3.4. Reconocer, redistribuir y corresponsabilizar El reconocimiento del cuidado como un derecho fundamental que involucra a quienes tienen el derecho de cuidar y a quienes tienen el derecho a recibir cuidados, conduce al reconocimiento de la dimensi\u00f3n esencial del bienestar, que requiere redistribuir y construir una responsabilidad colectiva en torno a los cuidados, transitar de una consideraci\u00f3n exclusivamente privada a una responsabilidad colectiva, e s decir, que los Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 35 cuidados debe n ser compartid os por hombres y mujeres y redistribuid os entre familias, Estado, empresas y organizaciones sociales o comunitar ias. La corresponsabilidad social alude a la participaci\u00f3n del Estado, el mercado (sector privado), las comunidades, y las familias en la provisi\u00f3n de servicios de cuidados , lo que tambi\u00e9n se conoce como corresponsabilidad horizontal , en la medida en que cada uno de estos sectores participa con distintas modalidades e intensidades. Por ejemplo, en el caso de las familias y la comunidad , son quienes tradicionalmente han participado de las necesidades de cuidado con trabajo no remunerado y con trabajo vo luntario, respectivamente; mientras que las empresas , han participado a trav\u00e9s de la provisi\u00f3n de servicios de cuidado en su interior, flexib ilizaci\u00f3n de horarios , y tambi\u00e9n en el mercado privado de los cuidados , como un sector productivo y de venta de ser vicios, con sistemas de regulaci\u00f3n estatal, fiscalizaci\u00f3n y control que aseguren la calidad de los entregables (Sall\u00e9 y Molpeceres, 2018, p.36) . De acuerdo con las interacciones y la dominan cia de estos sectores en la provisi\u00f3n de los servicios de cuidados , las sociedades configuran distintos reg\u00edmenes, destac\u00e1ndose en el caso peruano , la entrega de servicios de cuidados por parte del Estado de manera subsidiaria bajo criterios de focalizaci\u00f3n , la compra se servicios en el sector privado cuando se puede pagar , y la consolidaci\u00f3n de un \"r\u00e9gimen famili sta\", que como se mencion\u00f3 l\u00edneas arriba, es aqu el en el que las responsabilidades recaen principalmente en las familias y en particular al interior de ellas , en las mujeres (Aguirre, 2008). Mientras que l os \"modelos corresponsables \" parten del reconocimiento de que el cuidado es un bien com\u00fan o algo que es bueno para todas las personas en una sociedad - quienes demandan y quienes brindan cuidado s-, y no s\u00f3lo una responsabilidad de las mujeres, de las familias o del Estado (Arriagada y Todaro, 2012). Por eso , si bien el centro de la corresponsabilidad es la redistribuci \u00f3n de la provisi\u00f3n de los servicios de cuidado, se trata tambi\u00e9n de cambios cultural es que supone n el involucramiento d e los hombres de otras maneras y con intensidades distintas a las hasta ahora observadas. El camino hacia la corresponsabilidad Fuente: Adaptac i\u00f3n de ONU MUJERES (2018) Reconocer, redistribuir y reducir el trabajo de cuidados. Pr\u00e1cticas inspiradoras en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Reconocer el cuidado como un derecho de la ciudadan\u00eda que involucra el trabajo de cuidar. Distribuir de manera m\u00e1s justa y equilibrada el trabajo de cuidados no remunerado entre mujeres y hombres Corresponsabilizar la participaci\u00f3n de Estado, mercado, comunidades y familias, con distintas modalidades e intensidadesDocumento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 36 3.5. Pol\u00edticas P\u00fablicas y Sistemas de cuidado en Am\u00e9rica Latina y el Caribe Pese a los avances en las pol\u00edticas que promueven la igualdad de g\u00e9nero, las instituciones econ\u00f3micas, sociales y pol\u00edticas han venido operando sobre el supuesto de una divisi\u00f3n sexual del trabajo que mantiene el estereotipo de las mujeres como las principales proveedoras de cuidados y de los varones como pr oveedores de ingresos. En el camino hacia las pol\u00edticas p\u00fablicas de cuidado en Am\u00e9rica Latina, varios pa\u00edses han incluido el reconocimiento del trabajo dom\u00e9stico no remunerado de las mujeres en sus Constituciones Pol\u00edticas como Venezuela, Ecuador, Bolivia y Rep\u00fablica Dominicana ; mientras que , en Uruguay, Costa Rica, Ecuador, Jamaica y Suriname las necesidades de cuidado se vienen perfilando hacia el establecimiento de una pol\u00edtica p\u00fablica. La Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Ciudad de M\u00e9xico (2017) , en su art\u00edc ulo 9 sobre la ciudad solidaria , inciso B, reconoce el derecho al cuidado y establece que \"toda persona tiene derecho al cuidado que sustente su vida y le otorgue los elementos materiales y simb\u00f3licos para vivir en sociedad a lo largo de toda su vida. Las autoridades establecer\u00e1n un sistema de cuidados que preste servicios p\u00fablicos universales, accesibles, pertinentes, suficientes y de calidad y desarrolle pol\u00edticas p\u00fablicas. El sistema atender\u00e1 prioritaria mente a las personas en situaci\u00f3n de dependencia por enfermedad, discapacidad, ciclo vital, especialmente infancia y vejez y a quienes, de ma nera no remunerada, est\u00e1n a cargo de su cuidado .\" (CEPAL, 2020) La influencia de las Conferencias Mundiales sobre la Mujer (Monta\u00f1o, 2010) y los consensos regionales aprobados por los gobiernos en la \u00faltima d\u00e9cada, se\u00f1alados anteriormente, s e expresan en cambios legislativos, aplicaci\u00f3n de encuestas sobre el uso del tiempo, cuentas sat\u00e9lites de hogares y , finalmente, en algunos dise\u00f1o s de una nueva organizaci\u00f3n social de cuidados , con redistribuci\u00f3n de los cuidados como una responsabilidad que involucra al sector privado y a la comunidad. Dichos cambios regionales alcanzan a 20 pa\u00edses con legislaci \u00f3n sobre licencias por maternidad y lactancia, 12 pa\u00edses con legislaci\u00f3n sobre licencia por paternidad, 18 pa\u00edses con leyes sobre discapacidad, 4 pa\u00edse s con le gislaci\u00f3n sobre trabajo dom\u00e9stico , y 9 pa\u00edses que han suscrito el Convenio 156 de la OIT , sobre trabajadores y trabajadoras con corresponsabilidades familiares.18 En el caso de las licencias parentales, en los \u00faltimos a\u00f1os ha habido un desarrollo interesante. En 13 pa\u00edses han establecido licencias por paternidad en caso de nacimiento y en algunos por adopci\u00f3n. Las licencias var\u00edan desde 2 d\u00edas en Argentina y Paraguay, 3 d\u00edas en el Estado Plurinacional de Bolivia, 14 d\u00edas en la Rep. Bolivariana de V enezuela y 15 d\u00edas en Costa Rica. Colombia, Per\u00fa y Puerto Rico conceden de 4 a 8 d\u00edas y Ecuador 10 d\u00edas. En Chile, con la ley de postnatal la madre puede transferir al padre hasta un mes y medio de su licencia . En varios pa\u00edses , como en el Per\u00fa, las licenc ias se extienden cuando los 18 Sitio web de Observatorio de Igualdad de G\u00e9nero de Am\u00e9rica Latina y el Caribe - CEPAL Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 37 nacimientos son m\u00faltiples o si se presenta alguna enfermedad. En Uruguay, como en otros pa\u00edses, la extensi\u00f3n depende de si se trata del sector privado o del p\u00fablico. Seg\u00fan estudios de la Divisi\u00f3n de Asuntos de G\u00e9nero de la CEPAL , en Am\u00e9rica Latina las pol\u00edticas de cuidados se catalogan en tres niveles: Pol\u00edticas de corto plazo, que tien den al asistencialismo, carecen de procesos de evaluaci\u00f3n de calidad. Pol\u00edticas sist\u00e9micas e integrales, orientadas a la redistribuci\u00f3n y a promover un papel activo del Estado, involucran un proceso de reconocimiento del trabajo no remunerado. Son pol\u00edticas que se vinculan con los sectores de educaci\u00f3n y trabajo. Pol\u00edticas para un nuevo pacto social, orientada a cuestionar la divisi\u00f3n sexual del trabajo y a promover el desarrollo sostenible, donde el eje del cuidado es central para el desarrollo. Generalmente, los programas nacionales que directa o indirectamente aluden a los cuidados est\u00e1n enmarcados en programas de lucha contra la pobreza o de asistencia social a familias o personas pobres o en situaci\u00f3n de vulnerab ilidad . Muchas veces adoptan la forma de transferencias condicionadas que buscan incentivar el acceso de l a ni\u00f1ez y, en ocasiones, de las personas adultas mayores a servicios de sa lud \u2014programas nutricionales, vacunaciones, controles peri\u00f3dicos, entre otros \u2014, educaci\u00f3n \u2014y por esa v\u00eda a comedores escolares. Otros encaran la tem\u00e1tica del cuidado a partir de prestaciones relacionadas con la alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n infantil o de adulto s mayores y un n\u00famero importante se vinculan con componentes de salud. Sin embargo , es innegable que existe en la regi\u00f3n un desarrollo de las pol\u00edticas de cuidado, producto de un largo proceso, donde el Estado reconoce el cuidado como un derecho y, a su ve z, existen cambios demogr\u00e1ficos y en las estructuras familiares, que obligan a los Estado s a tomar medidas inmediatas en torno a las necesidades de cuidado , lo que representa una oportunidad para pensar en una nueva organizaci\u00f3n social de los cuidados con una arquitectura estatal con mayor coherencia intersectorial, donde se fortalezca una institucionalidad espec\u00edfica que permita integrar las pol\u00edticas y los servicios de cuidado, acorde con las necesidades de integrac i\u00f3n de las mujeres al mercado laboral, a la inversi\u00f3n en las personas mediante el cuidado infantil a edad temprana, en la edad adulta avanzada y en circunstancias de discapacidad, que se enmarcan en los acuerdos internacionales respecto de los derechos de las mujeres y de los sujetos de cuidado que se han mencionado. i) Los cuidados en los gobiernos locales La ley sobre cuidados en el Municipio de Cochabamba - Bolivia Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 38 Un caso relevante en el proceso hacia la construcci\u00f3n de u n sistema de cuidados es el del Municipio de Cochabamba , \u00fanico municipio de Bolivia y de Am\u00e9rica Latina en contar con una Ley Municipal de esta naturaleza . El 19 de febrero de 2019, el Concejo Municipal de Cochabamba , aprob\u00f3 la Ley de \"Corresponsabilidad en el trabajo de cuidado no remu nerado para la igualdad de oportunidades\" , en reemplaz o a la Ley N\u00b0090, \"Ley de Econom\u00eda del Cuidado Solidario\" , del 2015, cuya aplicaci\u00f3n se desestim\u00f3. La actual Ley recuper\u00f3 los principales postulados de la Ley de Econom\u00eda del Cuidado Solidario. El objetivo de la norma es \"Promover la corresponsabilidad familiar y social y garantizar la corresponsabilidad p\u00fablica en el trabajo de cuidados de la familia, para mejorar las condiciones de acceso de las mujeres a la educaci\u00f3n, al empleo, a la actividad econ\u00f3mica, a la participaci\u00f3n social y a la participaci\u00f3n pol\u00edtica, en igualdad de oportunidades\". Propone como acciones de gesti\u00f3n municipal: Implementar servicios de cuidado municipales para ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 5 a\u00f1os, servicios de cuidado y recreativos para los de edad escolar y servicios de terapia ocupacional y recreativa para personas adultas mayores y personas con discapacidad. Todos/as ellos tendr\u00e1n una localizaci\u00f3n distrital, pero tambi\u00e9n de acuerdo con demanda y la din\u00e1mica laboral de las familias y centr os educativos nocturnos . Sensibilizar a la sociedad, con el fin de que hombres y mujeres sean corresponsables del trabajo del hogar, mediante capacitaci\u00f3n a padres y madres de familia, tutores, l\u00edderes de organizaciones sociales, empresarios y voluntarios. Brindar informaci\u00f3n para que instancias privadas o empresas, o instituciones implementen estos servicios para sus trabajadores/as. Brindar capacitaci\u00f3n t\u00e9cnica a las mujeres para superar sus dificultades econ\u00f3micas e insertarse en el mercado laboral en me jores condiciones. Como se puede advertir , supone la consideraci\u00f3n de aspectos sociales, culturales y econ\u00f3micos, a la vez que abarca la intervenci\u00f3n dirigida al cambio de comportamiento de las personas y las organizaciones, con el objetivo de que hombres y mujeres sean corresponsables del trabajo dom\u00e9stico y de cuidados y que el Estado, en el nivel local, se responsabilice del cuidado de las personas, garantizando el cumplimiento de sus derechos fundamentales. Bogot\u00e1 y las Manzanas de Cuidado El Plan de Desarrollo Distrital de Bogot\u00e1 2020 -2024 , contempla la implementaci\u00f3n de un Sistema Distrital de Cuidado que articule los servicios de manera eficiente como un modelo corresponsable de cuidados entre el Distrito, la comunidad, las familias y el sector privado, con el fin de redistribuir los tiemp os de cuidado al interior de los hogares ; promoviendo la garant\u00eda de los derechos de las mujeres en el mercado laboral y en la familia, fomentando la creaci\u00f3n de empleos productivos, estables y formales, y mejorando la oferta de recursos Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 39 e infraestructura social , lo que implica transformar servicios, coberturas y horarios, para que se materialice el derecho de cada ciudadano y ciudadana a recibir cuidado y para que quienes cuidan , puedan certificar sus saberes . Adem\u00e1s, en las Manzanas de Cuidado se materi aliza el popular concepto de \"ciudades de 15 o 30 minutos\", es decir, que est\u00e1n ubicadas y pensadas para que su poblaci\u00f3n objetivo llegue en ese tiempo a pie. El proceso se inici\u00f3 el primer trimestre de l a\u00f1o 2020 con el diagn\u00f3stico, la formulaci\u00f3n de la pol\u00edtica distrital de cuidados, la articulaci\u00f3n del sistema de cuidados para integrar a 13 sectores de la administraci\u00f3n y pon er en marcha unidades m\u00f3viles y centros permanentes de cuidados. La ubicaci\u00f3n e instalaci\u00f3n de una Manzana de Cuidado en una localidad espec\u00edfica depende de cuatro variables con las que se elabora un ranking de localidades a priorizar: - La demanda de cuidado: qu\u00e9 porcentaje de menores de 5 a\u00f1os y de mayores de 80 hay en el territorio y qu\u00e9 relaciones de depende ncia hay; - La presencia de cuidadoras: el porcentaje de mujeres de 15 a\u00f1os o m\u00e1s que solo hagan actividades del hogar y el porcentaje de hogares monoparentales de mujeres; - La pobreza: con el \u00edndice de Pobreza Monetaria de Mujeres; y - Si la localidad pidi\u00f3 en los presupuestos participativos que se asignen recursos al cuidado. ii) Los Sistemas de cuidado en Am\u00e9rica Latina Los sistemas de cuidados pueden definirse como el conjunto de acciones p\u00fablicas y privadas intersectoriales que se desarrollan de forma arti culada para brindar atenci\u00f3n directa a las personas y apoyar a las familias en el cuidado de los miembros del hogar. Esto incluye la atenci\u00f3n de personas con distintos niveles de dependen cia (menores de edad, las personas con alguna discapacidad, l as personas adultas mayores , ancianos, los enfermos). Se trata de un componente central del sistema de protecci\u00f3n social y se sustentan en la definici\u00f3n del cuidado como un bien p\u00fablico, como un derecho y como una dimensi\u00f3n de la ciudadan\u00eda. Como ejemplos de pol\u00edticas sist\u00e9micas e integrales que promueven la redistribuci\u00f3n y un papel activo del Estado donde se reconoce el trabajo no remunerado de una forma positiva, podr\u00edamos citar al Sistema Nacional de Cuidados en el Uruguay, los bonos para el cuidado de pe rsonas con discapacidad del Ecuador, y los esfuerzos de Costa Rica para la articula r una red que atienda a las personas mayores y a las personas con discapacidad y, m\u00e1s recientemente, por generar respuestas espec\u00edficas que permita abordar integralmente a l a dependencia. En nuestra regi\u00f3n tenemos la experiencia de tres pa\u00edses que han desarrollado pol\u00edticas de cuidado: Uruguay, Chile y Costa Rica. Quiz\u00e1 la lecci\u00f3n m\u00e1s importante para implementar sistemas de cuidados est\u00e1 en una real corresponsabilidad en lo social u horizontal y en una corresponsabilidad de g\u00e9nero, as\u00ed como en la diversifica ci\u00f3n de las fuentes de recursos Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 40 considerando el aseguramiento social, los impuestos, las contribuciones de los hogares y del mercado seg\u00fan las caracter\u00edsticas de cada pa\u00ed s, para dar mayor sostenibilidad financiera al sistema (CEPAL). Uruguay : Sistema Nacional Integrado de Cuidados En 2010, el Poder Ejecutivo por medio de la resoluci\u00f3n 863/2010 cre\u00f3 un Grupo de Trabajo en el \u00e1mbito del Gabinete Social para coordinar el dise\u00f1o del Sistema Nacional de Cuidados, con representantes de ministerios y organismos p\u00fablicos. La Resoluci\u00f3n se\u00f1ala: \"1. Que la atenci\u00f3n a las personas dependientes , as\u00ed como la promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal de las mismas constituye un desaf\u00edo en el contexto de las pol\u00edticas sociales a desarrollar por el Estado; 2. Que el reconocimiento de las personas en situaci\u00f3n de dependencia conlleva la participaci\u00f3n del conjunto de la sociedad mediante un marco jur\u00eddico espec\u00edfico en el contexto de una pol\u00edt ica de protecci\u00f3n social; 3. Que en general son las mujeres las que asumen las tareas de cuidados, que la mayor\u00eda de los ni\u00f1os nacen en hogares bajo la l\u00ednea de pobreza, siendo la mayor\u00eda de los hogares monoparentales con jefatura femenina, cuyo mayor tie mpo est\u00e1 dedicado al cuidado de los ni\u00f1os, y que de continuar insertas en el mercado laboral, est\u00e1 inversi\u00f3n suele ser parcial quedando sus ni\u00f1os por largos espacios del d\u00eda desprotegidos o cuidados por familiares o vecinas; 4. Que es conveniente dise\u00f1ar un Sistema Nacional Integrado de Cuidados para evitar entre otras cosas la duplicaci\u00f3n de la carga de trabajo de las mujeres, una p\u00e9rdida social de las mismas que podr\u00edan aportar a la producci\u00f3n y al crecimiento econ\u00f3mico del pa\u00eds\" . Luego de un trabajo ard uo en donde han sido de gran importancia los aportes sobre el \"derecho al cuidado\" , en diciembre del 2015 se promulg\u00f3 la Ley N\u00b019553 , que crea el Sistema Nacional Integrado de Cuidados (SNIC) , con el objeto de promover el desarrollo de la autonom\u00eda de las personas en situaci\u00f3n de dependencia, su atenci\u00f3n y asistencia, a trav\u00e9s del conjunto de acciones y medidas orientadas al dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas que constituyan un model o solidario y corresponsable entre familias, Estado, comunidad y mercado. El Sistema define el cuidado como \"una funci\u00f3n social que implica tanto la promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal como la atenci\u00f3n y asistencia a las personas dependientes. Esta dependen cia puede ser transitoria, permanente o cr\u00f3nica, o asociada al ciclo de vida de las personas\"19. Como titulares de los derechos se estableci\u00f3 a quienes se encuentren en situaci\u00f3n de dependencia, como las personas que requieran apoyos espec\u00edficos para el 19 www.sistemadecuidados.gub.uy Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 41 desarrollo de sus actividades y la satisfacci\u00f3n de las necesidades b\u00e1sicas de la vida diaria, se consideran personas en situaci\u00f3n de dependencia: Ni\u00f1as y ni\u00f1os de hasta los doce a\u00f1os. Personas con discapacidad que carecen de autonom\u00eda para desarrollar acti vidades y atender por s \u00ed mismas sus necesidades b\u00e1sicas de la vida diaria. Personas mayores de sesenta y cinco a\u00f1os que carecen de autonom\u00eda para desarrollar las actividades y atender por s \u00ed mismas sus necesidades b\u00e1sicas de la vida diaria. La Ley reconoce el valor social de q uienes presten servicios de cuidados con especial \u00e9nfasis en la formalizaci\u00f3n, formaci\u00f3n y certificaci \u00f3n para cuidadoras. Esta l\u00ednea promueve la corresponsabilidad en tanto formaliza, profesionaliza y dinamiza el mercado laboral de la econom\u00eda del cuidado y la inserci\u00f3n laboral de quienes all\u00ed se desempe\u00f1an. La orientaci\u00f3n del sistema es universal y la modalidad de acceso se ajusta a los criterios de edad relativos a cada uno de los servicios y/o prestaciones. Para la gobernanza se arti cula a diez instituciones p\u00fablicas en una Junta Nacional de Cuidados e institucionaliza la participaci\u00f3n social en un Comit\u00e9 Consultivo de Cuidados. Sus acciones se estructuran en Planes quinquenales que articulan los componentes de: servicios, formaci\u00f3n, regulaci\u00f3n, generaci\u00f3n de informaci\u00f3n y conocimiento y comunicaci\u00f3n. En cuanto al financiamiento, se trata mayoritariamente de fondos del presupuesto nacional, adem\u00e1s incluye modalidades de copago a nivel individual, financiaci\u00f3n mixta a nivel colectivo con empresas y sindicatos, y otras modalidades estatales de gasto como los cr\u00e9ditos no reembolsables, y exenciones tributarias. Chile : Sistema Intersectorial de Protecci\u00f3n Social A trav\u00e9s de la Ley 20.379 se crea el Sistema Intersectorial de Protecci\u00f3n So cial e institucionaliza el Subsistema de Protecci\u00f3n Integral a la Infancia \"Chile Crece Contigo\" , de fecha 12 de septiembre de 2009. La ley se\u00f1ala que el Sistema Intersectorial de Protecci\u00f3n Social, en adelante \"el Sistema\", es un modelo de gesti\u00f3n de acciones y prestaciones sociales ejecutadas y coordinadas por distintos organismos del Estado, destinadas a la poblaci\u00f3n nacional m\u00e1s vulnerable socioecon\u00f3micamente para acceder a mejores condiciones de vida. El Ministerio de Planificaci\u00f3n tendr\u00e1 a su carg o la administraci\u00f3n, coordinaci\u00f3n, supervisi\u00f3n y evaluaci\u00f3n de la implementaci\u00f3n del Sistema , lo que incluye los siguientes subsistemas: a) \"Chile Solidario\", regulado por la ley N\u00ba19.949. (Chile cuida) . b) Protecci\u00f3n Integral a la Infancia - \"Chile Crece Contigo\". c) Aqu\u00e9llos que sean incorporados. Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 42 Los subsistemas tienen por objeto ac ompa\u00f1ar y apoyar a trav\u00e9s de diferentes servicios, a las personas en situaci\u00f3n dependencia, sus cuidadores y cuidadoras, sus hogares y su red de apoyo . Deben cumplir los siguientes requisitos copulativos para incorporarse al Sistema: a. Atender a un grupo de familia s/personas, de car\u00e1cter homog\u00e9neo, claramente identificable y vulnerable socioecon\u00f3micamente, seg\u00fan instrumento de caracterizaci\u00f3n socioecon\u00f3mica. b. Poseer un programa eje, una acci\u00f3n o prestaci\u00f3n social base que determine tal acceso. c. Entregar prestac iones o beneficios sociales espec\u00edficos que hayan sido creados por ley. d. Dise\u00f1ar y llevar a cabo acciones y prestaciones sociales que requieran una gesti\u00f3n coordinada intersectorialmente por \u00f3rganos p\u00fablicos, y cuya ejecuci\u00f3n sea preferentemente municipal. e. Responder a criterios de pertinencia en las prestaciones. f. Considerar procedimientos de medici\u00f3n y evaluaci\u00f3n de, a lo menos, resultados a nivel de producto, cobertura de las atenciones prestadas, focalizaci\u00f3n y calidad. g. Contemplar mecanismos de retiro grad ual de los beneficiarios del subsistema. h. Disponer de un an\u00e1lisis regional de su impacto social y sus necesarias adecuaciones a la realidad de cada regi\u00f3n. Resulta importante subrayar que, el sistema y los subsistemas s on sometidos a evaluaciones de resultados, incluyendo an\u00e1lisis de costo efectividad, por parte de una entidad externa a los ejecut ores , de conformidad a la Direcci\u00f3n de Presupuestos. El subsistema de Protecci\u00f3n Integral de la Infancia \"Chile Crece Contigo\", tiene por objetivo acompa\u00f1ar el proceso de desarrollo de l a ni\u00f1ez que se atiend en en el sistema p\u00fablico de salud, desde su primer control de gestaci\u00f3n hasta su ingreso al sistema escolar, en el primer nivel de transici\u00f3n o su equivalente. Incluso, podr\u00e1 acompa\u00f1ar e l proceso de desarrollo de ni\u00f1as y ni\u00f1 os articulados en los establecimientos educacionales p\u00fablicos hasta el primer ciclo de ense\u00f1anza b\u00e1sica . Desarrolla a cciones que favorezcan el acceso de los padres a informaci\u00f3n pertinente y oportuna sobre paternidad a ctiva y corresponsabilidad en el cuidado y la crianza. Son beneficiaros las ni\u00f1as y ni\u00f1os en situaci\u00f3n de vulnerabilidad, con padre y/o madre en situaci\u00f3n de trabajo y/o estudio, con preferencia a las familias de hogares del 40% m\u00e1s vulnerable socioecon\u00f3mi camente de la poblaci\u00f3n y los beneficiarios deber\u00e1n pertenecer a hogares que integren el 60% socioecon\u00f3micamente m\u00e1s vulnerable de la poblaci\u00f3n nacional. Se financia v\u00eda impuestos generales como parte del presupuesto corriente del Estado. En el caso de Chi le Cuida , la poblaci\u00f3n beneficiada corresponde a l 60% de los hogares m\u00e1s vulnerables del pa\u00eds, a las personas mayores de 60 a\u00f1os en situaci\u00f3n de dependencia, a los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adultos en situaci\u00f3n de dependencia, y a cuidadores y cuidadoras. Adem\u00e1s, existen un conjunto de prestaciones que atiende n necesidades de cuidados espec\u00edficas, pero que no constituyen un subsistema: Programa 4 a 7, Mujer trabaja tranquila Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 43 (Ministerio de la Mujer y Equidad de G\u00e9nero), dirigido a mujeres de los quintiles I ,II y III, entre 18 y 65 a\u00f1os de edad responsables de ni\u00f1os/as de 6 a 13 a\u00f1os, se incorporan y mantienen en el trabajo dependiente e independiente; para personas adultas mayores el Servicio Nacional del Adulto Mayor (SENAMA), cuenta con subsidios para los establecimientos de larga estad\u00eda , p\u00fablicos y privados ; centros d iurnos del adulto mayor de 60 a\u00f1os y m\u00e1s que pertenezcan al 60% m\u00e1s vulnerable de la poblaci\u00f3n y con dependencia leve o moderada ; Programa de Cuidados Domiciliarios para poblaci\u00f3n con depende ncia moderada o severa , entrega servicios de apoyo y cuidados para la realizaci\u00f3n de actividades de la vida diaria, que no cuentan con un cuidador principal y se encuentran en situaci\u00f3n de vulnerabilidad ; Fondo de Servicios de atenci\u00f3n al adulto mayor del Servicio Nacional del Adulto Mayor; entre otros. Finalmente, el Sistema Intersectorial de Protecci\u00f3n Social est\u00e1 dirigido a las personas y familias vulnerables por encontrarse en situaci\u00f3n de pobreza extrema. Costa Rica : Red Nacional es de Cuido para infancia y adultos mayores La Ley N\u00b09220 , aprueba la Red Nacional de Cuido y Desarrollo Infantil (REDCUDI) , para establecer un sistema de cuid ado y desarrollo infantil de acceso p\u00fablico, universal y de financiamiento solidario que articule las difere ntes modalidades de prestaci\u00f3n p\u00fablica y privada en materia de cuid ado y desarrollo, para fortalecer y ampliar las alternativas de atenci\u00f3n infantil integral. Estos servicios son complementarios y no sustitutos de los servicios de educaci\u00f3n preescolar pres tados directamente por el Ministerio de Educaci\u00f3n P\u00fablica. Se\u00f1ala como sus objetivos (Art\u00edculo 2): a) Garantizar el derecho de tod a la ni\u00f1ez , prioritariamente de cero a seis a\u00f1os, a participar en programas de cuido, en procura de su desarrollo integral, seg\u00fan las distintas necesidades y diferentes modalidades de atenci\u00f3n que requieran. b) Promover la corresponsabilidad social en el cuido mediant e la participaci\u00f3n de los diversos sectores sociales. c) Articular los diferentes actores, alternativas y servicios de cuido y desarrollo infantil. d) Procurar que los servicios de cuido y desarrollo infantil permitan la inserci\u00f3n laboral y educativa de padres y madres. La poblaci\u00f3n objetivo son prioritariamente, ni\u00f1as y ni\u00f1os de menos de siete a\u00f1os ; no obstante, de acuerdo con las necesidades de las comunidades y familias, y la disponibilidad presupuestaria, se podr\u00e1n incluir ni\u00f1os y ni\u00f1as hasta de doce a\u00f1os de edad. Los nuevos servicios, se articulan con servicios preexistentes: Centros de Educaci\u00f3n y Nutrici\u00f3n infantil, alternativas de Cuido y Desarrollo Infantil p\u00fablicas, privadas y mixtas, Centro s Infantiles Diurnos de Atenci\u00f3n Integral (CIDAI), Centros de cuido en instituciones p\u00fablicas para sus empleados/as, 900 establecimientos privados, sin financiamiento p\u00fablico y con cuotas compartidas patrono -trabajador (Red Nacional de Cuido, 2018), subsidi o parcial o total para familias de la Red por cada ni\u00f1o/a atendid o en el sistema seg\u00fan las condiciones socioecon\u00f3micas y las necesidades de servicios de cuidado (Guzm\u00e1n, J., 2014). Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 44 Para las personas adultas mayores existe la Red de Atenci\u00f3n Progresiva para la Atenci\u00f3n Integral a cargo d el Consejo Nacional de la Persona Adulta Mayor ( CONAPAM ), que facilita el acceso a servicios y apoyos para las personas de 65 a\u00f1os o m\u00e1s, en situaci\u00f3n de pobreza , pobreza extrema, carente de redes de apoyo, dependencia y/o ri esgo social, a partir de transferencias monetarias a organizaciones sin fines de lucro certificadas como instituciones del bienestar social y gobiernos municipales que provee n alimentaci\u00f3n, servicios b\u00e1sicos, art\u00edculos de uso personal e higiene, familias s olidarias, medicamentos e implementos de salud, asistente domiciliar, atenci\u00f3n en salud, hogares comunitarios, productos de apoyo o ayudas t\u00e9cnicas, transporte, bono para mejoras habitacionales y equipamiento de casa, entre otras. Adem\u00e1s, existen una serie de acciones articuladas para las personas con discapacidad . (CEPAL, 2018). Asimismo, la Red cuenta con servicios de reubicaci\u00f3n en familias solidarias para personas adultas mayores en situaci\u00f3n de pobreza y riesgo social, con independencia funcional o sin ella, en una familia con o sin v\u00ednculos de consanguinidad; hogares comunitarios con un m\u00e1ximo 5 personas , residencias independientes con \u00e1reas de uso com\u00fan , centros diurnos de atenci\u00f3n integral , hogares de larga estancia , clube, etc. El financiamiento proviene de un impuesto a licores y cigarrillo (Ley No. 7972 /1999) , para la operaci\u00f3n y mantenimiento de la atenci\u00f3n de los hogares, albergues y centros diurnos, p\u00fablicos o privados. Asimismo, el Fondo de Desarrollo Social y Asignaciones Familiares (FODESA F), debe destinar el 2% de sus recursos al CONAPAM (Ley No. 5662), adem\u00e1s de impuestos generales y de un impuesto equivalente a 5% de los sueldos y salar ios. Los recursos del FODESAF solamente pueden utilizarse para atender a costarricenses o residentes legales, mientras que los de impuestos a cigarrillos y licores pueden beneficiar a personas sin residencia legal. Por otra parte, existen servicios de asistencia personal ofrecidos por el sector privado. Con base en la Encuesta Nacional Especializada Sobre Discapacidad - ENADIS, se estima que al menos 28 mil cuidadores no familiares reciben un pago regular por asisten cia personal en el domicilio (BID, 2019). Existen un conjunto de empresas que ofrecen servicios de asistentes personales en el domicilio incluyendo franquicia s internacional es20, que ofrece n una combinaci\u00f3n de apoyo s para actividades b\u00e1sicas de la vida diar ia con servicios de enfermer\u00eda y atenci\u00f3n m\u00e9dica en el domicil io (BID, 2019, citado en CEPAL 2021). En t\u00e9rminos de corresponsabilidad, Costa Rica promueve el acceso a servicios para la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza y vulnerabilidad social. Los program as operan bajo una l\u00f3gica de responsabilidad compartida en la que las familias y las organizaciones sin fines de lucro son las principales proveedoras de atenci\u00f3n a la dependencia, con un rol complementario del mercado, aunque creciente orientado a persona s de mayores ingresos. El Estado tiene una presencia muy limitada como proveedor directo de servicios (BID, 2019). 20 Al respecto ver: http://costarica.hwcglat.com, https://www.assistacr.com/, https://www.agenciakalaan.com/quienessomos. html yhttps://www.cuidartecr.com/cuidoadultosmayores. Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 45 Cap\u00edtulo IV. Hacia un Sistema Nacional de Cuidados en el Per\u00fa 4.1. Sistema Nacional de Cuidados Un Sistema de cuidados coordina, planifica y organiza la intervenci\u00f3n del Estado en materia de cuidados de manera concertada, descentralizada y coordinada entre las distintas instituciones p\u00fablicas y con la participaci\u00f3n activa de instituciones privadas. El Sistema Nacional de Cuidados brinda atenci\u00f3n priorit aria a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes; personas adultas mayores y personas con discapacidad en situaci\u00f3n de dependencia, y a las mujeres que realizan trabajo de cuidado. Adem\u00e1s, cabe considerar que , el cuidado debe ir m\u00e1s all\u00e1 de la dependencia, en la medida que el reconocimiento del derecho al cuidado no discrimina, y el sistema debe estar a disposici\u00f3n de todas y todos sus ciudadanos . La construcci\u00f3n de un sistema de cuidados tiene como prop\u00f3sit o21: Contribuir al bienestar de las personas que requieren de cuidados y de las cuidadoras (sobre todo mujeres) mediante el pleno ejercicio de su derecho a dar, recibir cuidados y a autocuidarse. Contribuir a la reducci\u00f3n de las desigualdades de g\u00e9nero. El desarrollo de un sistema de cuidados debe ser concebido para revertir las desigualdades de g\u00e9nero en la distribuci\u00f3n del trabajo no remunerado . Contribuir a la reducci\u00f3n de las desigualdades sociales. El desarrollo de un sistema de cuidados debe ser co ncebido para revertir las desigualdades sociales que afecta el ejercicio de los derechos de ciudadan\u00eda de m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n, limitando sus capacidades, potencialidades y la posibilidad de alcanzar el pleno desarrollo. Contribuir a los cambios culturales, frente a la corresponsabilidad en la realizaci\u00f3n del trabajo de cuidado en los hogares y comunidades, a fin de redistribuir este trabajo entre hombres y mujeres. Para Rodr\u00edguez, un sistema de Pol\u00edticas P\u00fablicas de cuidado puede tener m\u00faltiples formas, que deber\u00e1n concebirse en funci\u00f3n de las necesidades y posibilidades diversas, atendiendo adem\u00e1s a la necesidad de trabajar integralmente desde los distintos niveles de gobierno, pero que debiera partir de la premisa de garant izar el derecho de las personas a elegir la 21 L. Pautassi, 2010. Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 46 manera en que deseen satisfacer sus necesidades de cuidado y la de las personas con las que conviven (Rodr\u00edguez C. 2016) En este esfuerzo el papel del Estado, en todos sus niveles de gobierno, as\u00ed como la comunid ad, el mercado y las instituciones de la sociedad civil, juegan un rol activo y comparten distintas responsabilidad es para generar servicios de cuidado y realizar una reingenier\u00eda de los existentes ampliando la s cobertura s, por medio de arreglos institucio nales y presupuestarios , que respondan a las necesidades de los distintos grupos poblacionales , considerando la estructura del mercado laboral peruano de a lta flexibilizaci\u00f3n, informalidad , la precarizaci\u00f3n laboral de sectores como el agrario ; las necesida des de las amas de casa que realizan trabaj o reproductivo sin remuneraci\u00f3n y sin empleador; as\u00ed como la diversidad de estructuras familiares , cada vez m\u00e1s lejos de la biparentalidad heterosexual . Algo as\u00ed como lo que Nancy Faser (1997) denomina un Estado Proveedor de Cuidado Universal (CEPAL, 2018, p.40). 4.2. Abordaje del cuidado en la pol\u00edtica p\u00fablica actual A nivel nacional, la aprobaci\u00f3n de la Pol\u00edtica Nacional de Igualdad de G\u00e9nero, mediante el D.S. N\u00b0008 - 2019 -MIMP, reconoce que las mujeres viven en situaci\u00f3n de discriminaci\u00f3n estructural que se manifiesta en la vulneraci\u00f3n de diversos derechos. Uno de los aspectos desarrollados es la divisi\u00f3n sexual del trabajo y , por ende , la sobrecarga de trabajo dom\u00e9stico que recae sobre las mujeres. A partir de este diagn\u00f3stico se establecen seis objetivos prioritarios, siendo el OP4: Garantizar el ejercicio de los derechos econ\u00f3micos y sociales de las mujeres, que incluye el mandato de implementar el Sistema Nacional de Cuidados con enfoque de g\u00e9nero para personas en situaci\u00f3n de dependencia. Con la construcci\u00f3n de un Sistema Nacional de Cuidados que reconoce el derecho al cuidado como parte de su matriz de bienestar y la promoci\u00f3n de la corresponsabilidad horizontal y de g\u00e9nero, se garantizan los cuidados para los distintos grupos poblacionales con variados niveles de dependencia y se crean las condiciones para modificar la divisi\u00f3n sexual del trabajo. Se reconoce as\u00ed que las responsabil idades de los cuidados no son exclusivamente de las mujeres, contribuyendo a eliminar una de las causas estructurantes de las desigualdades de g\u00e9nero. La pobreza de tiempo, derivada de la actual sobrecarga de trabajo no remunerado bajo responsabilidad de las mujeres, limita sus oportunidades para participar en igualdad de condiciones en el trabajo remunerado, la formaci\u00f3n, el \u00e1mbito pol\u00edtico o los espacios de toma de decisiones a todos los niveles, entre otros. Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 47 El derecho al cuidado: impactos En este esfuerzo , desde la perspectiva de derechos en el dise\u00f1o de las pol\u00edticas p\u00fablicas, es fundamental revisar no s\u00f3lo sus contenidos u orientaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n los par\u00e1metros necesarios para su evaluaci\u00f3n y fiscalizaci\u00f3n. All\u00ed resulta fundamental analiza r el alcance de principios como el de igualdad y no discriminaci\u00f3n y el reconocimiento de derechos sobre la participaci\u00f3n pol\u00edtica y acceso a la justicia , en relaci\u00f3n con las estrategias y pol\u00edticas p\u00fablicas de desarrollo, a fin de avanzar en t\u00e9rminos conc eptuales como tambi\u00e9n estrat\u00e9gicos para dise\u00f1ar nuevos marcos aptos para los procesos de formulaci\u00f3n de pol\u00edticas sociales y p\u00fablicas en general. El desaf\u00edo se encuentra en lo multidimensional y complejo de las soluciones requeridas, a trav\u00e9s de una adecuada institucionalidad y su gobernanza desde una coordinaci\u00f3n interinstitucional que encauce a los diversos actores involucrados en la definici\u00f3n e implementaci\u00f3n del Sistema Nacional de Cuidados, con una coordinaci\u00f3n del sistema con poder y competencias espec\u00edficas para la construcci\u00f3n de interfases entre las instituciones involucradas , para asegurar la coherencia de la implementaci\u00f3n, que traduzca los derechos en entregables ; super ando duplici dades, rivalidades presupuestarias e intereses sectoriales, y prom oviendo la coherencia intertemporal e intersectorial de las sinergias mediante la articulaci\u00f3n y el enlace sectorial. (L. Machinea y G. Cruces, 2006, p.25). Asimismo, la institucionalidad del Sistema requiere de espacios de articulaci\u00f3n y participaci\u00f3n para las organizaciones de la sociedad civil, incluyendo organizaciones de los distintos grupos poblacionales priorizados, de mujeres, feministas y acad\u00e9micas, de manera que se cuente con su capacidad de proposici\u00f3n, asesoramiento y control de la gesti\u00f3n , dando sustentabilidad a la pol\u00edtica. Derecho a cuidados: cuidar, recibir cuidados, autocuidarsePol\u00edticas de cuidados: generan empleo, incrementan tasa de actividd e ingresos propiosCondiciones para modificar la divisi\u00f3n sexual del trabajoDocumento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 48 4.3. Enfoques y principios de un Sistema de Cuidados Enfoques del Sistema Nacional de Cuidados Un Sistema Nacional de Cuidados se construye e implement a sobre un conjunto de enfoques que orientan el an\u00e1lisis, la interpretaci\u00f3n, la elaboraci\u00f3n y la implementaci\u00f3n de una pol\u00edtica p\u00fablica o normatividad, con el fin de resolver acertadamente un problema p\u00fablico22. En la implementaci\u00f3n de este Sistema, se consideran los siguientes enfoques: Enfoque de g\u00e9nero Pone en evidencia la existencia de desigualdades sociales y relaciones asim\u00e9tricas de poder entre mujeres y hombres , las cuales han determinado hist\u00f3ricamente la subordinaci\u00f3n de lo femenino y de las mujeres, limitando sus po sibilidades de realizaci\u00f3n y autonom\u00eda. Se\u00f1ala que los roles, atributos, comportamientos y posiciones jer\u00e1rquicas, asumidos de manera distinta y excluyente por hombres y mujeres, no son naturales, sino construidos social y culturalmente. A trav\u00e9s del dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas como e l Sistema Nacional de Cuidados , recusa la injusta divisi\u00f3n sexual del trabajo, con su divisi\u00f3n entre el \u00e1mbito productivo, asignado a los hombres, y reproductivo a las mujeres, que crea desventajas para ellas e impiden su plena realizaci\u00f3n y participaci\u00f3n en el bienestar, y propugna las responsabilidades compartid as, mediante programas y pol\u00edticas que f omenten una organizaci\u00f3n social de cuidados m\u00e1s justa y equitativa, para la sociedad y la vida de las mujeres. Enfoque de derechos humanos Los derechos humanos son inherentes a todos los seres humanos sin distinci\u00f3n alguna, se centran en la dignidad intr\u00ednseca y la igual val\u00eda, son inalienables, no pueden ser suspendidos o retirados y deben ser ejercidos sin discriminaci\u00f3n de ning\u00fan tipo. Los derechos est\u00e1n interrelacionados y son int erdependientes e indivisibles. Este enfoque asigna al Estado la calidad de garante de los derechos y sujeto responsable de su promoci\u00f3n, defensa y protecci\u00f3n; y reconoce a las personas y grupos sociales como sujetos ti tulares de derechos con capacidad , autonom\u00eda y derecho a reclamar y participar desde la identificaci\u00f3n y definici\u00f3n de un problema, as\u00ed como en el proceso de construcci\u00f3n de soluciones. Desarrollar un Sistema Nacional de Cuidados desde este enfoque, significa tener la m\u00e1xima vigilancia para promocionar, proteger y garantizar el derecho a cuidar y el derecho a recibir cuidados. Adem\u00e1s, se requiere asegurar los m\u00e1ximos est\u00e1ndares alcanzables para los paquetes de cobertura que se organicen , para los distintos grupos poblacionale s (calidad, disponibilidad, accesibilidad y aceptabilidad). Enfoque de interseccionalidad 22 Adaptaci\u00f3n de la Resoluci\u00f3n Ministerial N\u00b0653 -2020/MINSA, 21 de agosto de 2020. Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 49 Reconoce que el g\u00e9nero no es el \u00fanico factor de exclusi\u00f3n que afecta a los distintos grupos poblacionales en si tuaci\u00f3n de vulnerabilidad, sino que existe un \"sistema complejo de estructuras de subordinaci\u00f3n opresi\u00f3n que son m\u00faltiples y simult\u00e1neas\". As\u00ed, la discriminaci\u00f3n por ser mujer al interactuar con otras categor\u00edas ya existentes (raza/etnia, edad, pobreza, orientaci\u00f3n sexual, origen, estatus migrat orio, discapacidad, entre otras) multiplica los efectos sobre sus v\u00edctimas y, en particular, las a\u00edsla y contribuye a su marginaci\u00f3n y exclusi\u00f3n social . Atender las necesidades de cuidado desde la interseccionalidad significa: Identificar las particularidades de la exclusi\u00f3n , dependencia y barreras que enfrentan los distintos grupos de ciudadanos/as para ejercer su derecho al cuidado. Desarrollar estrategias e intervenciones que permitan la deconstrucci\u00f3n de patrones socioculturales, des-hegemonizantes para superar la carga desproporcionada de los trabajos de cuidados que recae en las mujeres en general, y en particular en determinados grupos de mujeres. Enfoque intercultural Reconoce las diferencias culturales como uno de los pilares de la construcci\u00f3n de una sociedad democr\u00e1tica, fundamentada en el establecimiento de relaciones de equidad e igualdad de oportunidades y derechos. El enfoque intercultural en la gesti\u00f3n p\u00fablica es el proceso de adaptaci\u00f3n de las diferentes instituciones, a nivel normativo, administrativo y del servicio civil del Estado para atender de manera pertinente las necesidades culturales y sociales de los diferentes grupos \u00e9tnico -cultu rales del pa\u00eds. Enfoque de curso de vida Se considera que cada etapa de vida influye sobre las siguientes, por tanto, este enfoque provee una visi\u00f3n comprehensiva de la salud y sus dete rminantes, que exhorta al desarrollo de las pol\u00edticas y servicios de cuidado, centrada en las necesidades de las personas en cada etapa de su vida. Enfoque generacional Reconoce que to das las personas son iguales en derechos, pero que transitan por etapas generacionales distintas, con desigual distribuci\u00f3n de poder, diferentes caracter\u00edsticas y capacidades f\u00edsicas y mentales, por lo que sus aportes, responsabilidades y vulnerabilidades son distintos. Permite conocer, respetar y valorar a las personas adultas mayores y a l a ni\u00f1ez y adolesce ncia y fomentar relaciones democr\u00e1ticas, reconociendo que las familias son espacios clave para impulsar la corresponsabilidad de los cu idados. Enfoque Gerontol\u00f3gico Enfatiza las atenciones relacionadas a la conservaci\u00f3n de la funcionalidad bio -psico - social de las personas adultas mayores, mediante el dise\u00f1o de estrategias de cuidado que promuevan un envejecimiento activo y saludable de las personas. Se trata, adem\u00e1s, Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 50 de un abordaje integral que contribuye a reducir y prevenir situaciones de riesgos vinculadas a la salud de las personas adultas mayores. Enfoque de perspectiva de discapacidad Es una herrami enta que permite evaluar las relaciones sociales considerando las necesidades e intereses de las personas con discapacidad, e identificando las barreras del entorno y actitudinales que limitan el ejercicio de sus derechos; de tal manera que, abordando la m ultidimensionalidad de la problem\u00e1tica de exclusi\u00f3n y discriminaci\u00f3n que las afecta, se adopten medidas desde las pol\u00edticas y gesti\u00f3n p\u00fablicas que permitan respetar y garantizar sus derechos humanos y construir una sociedad inclusiva. Principios del Sistema Nacional de Cuidados Un Sistema Nacional de Cuidados debe sostenerse sobre la base de un conjunto de principios o enunciados que ordenan que algo sea realizad o en la mayor medida posible, cumpliendo adem\u00e1s una funci\u00f3n interpretativa, orientativa, integrativa y permitiendo su ponderaci\u00f3n en casos de conflicto normativo y, de interpretaci\u00f3n23. En la implementaci\u00f3n de este Sistema, se consideran los siguientes prin cipios tendientes a la concreci\u00f3n de una ciudadan\u00eda plena : Principio de igualdad y no discriminaci\u00f3n La igualdad y la no discriminaci\u00f3n son parte de las bases de un Estado de Derecho de los Derechos Humanos y lo obligan a implementar hacer leyes y pol\u00edticas p\u00fablicas justas, imparciales y equitativas, y a garantizar el derecho a igual protecci\u00f3n de la ley y disfrute del desarrollo, sin discriminaci\u00f3n por motivos de raza, sexo, idioma o religi\u00f3n, orientaci\u00f3n sexual, identidad de g\u00e9nero, edad, condici\u00f3n de salud y de discapacidad, entre otras condiciones. Al respecto, el Tribunal Constitucional ha establecido que la igualdad es el principio fundamental sobre el que se basa la organizaci\u00f3n pol\u00edtica de los Estados caracterizados como democr \u00e1ticos y de derecho. De all\u00ed que posea una doble significaci\u00f3n. En primer lugar, es un principio rector de todo el ordenamiento jur\u00eddico, de la organizaci\u00f3n y actuaci\u00f3n del Estado; y de otro lado, es un derecho constitucional subjetivo que confiere a toda persona el derecho de ser tratada igual que los dem\u00e1s en relaci\u00f3n con hechos, situaciones o acontecimientos coincidentes. En ese sentido, l a igualdad no implica que se tenga que dar un tratamiento igual en todos los casos, lo que se proh\u00edbe es establecer diferencias injustas en las normas y en su aplicaci\u00f3n, salvo que existan criterios objetivos y razonables que justifiquen un trato distinto o la adopci\u00f3n de medidas especiales de equiparaci\u00f3n24. 23 Adaptaci\u00f3n de Resoluci\u00f3n Ministerial N\u00b0653 -2020/MINSA, 21 de agosto de 2020. 24 CIDH. CIDH, Informe sobre pobreza y derechos humanos. OEA/Ser.L/V/II.164 p\u00e1rr. 161, 7 de septiembre de 2017; CIDH Acceso a la justicia para mujeres v\u00edctimas de violencia en las Am\u00e9ricas, OEA/Ser.L/V/II Doc. 68, p\u00e1rrs. 88 -89, 20 de enero de 2007 Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 51 Principio de universalidad Desde la perspectiva de derechos, el cuidado es un derecho de todas y todos los ciudadanos a lo largo del curso de vida y debe garantizarse por medio de arreglos legales, institucionales y presupuestarios. No es, por tanto, un beneficio o apoyo para las mujeres o para las poblaciones en co ndici\u00f3n de pobre za y s\u00ed un derecho de quienes lo requieren (Pautassi, 2010). El Sistema apuntar\u00e1 a construirse como pol\u00edtica universal , dirigiendo sus acciones iniciales a los grupos poblacionales en mayor vulnerabilidad social y discriminaci\u00f3n estructural , lo que puede entenderse como un elemento de acci\u00f3n afirmativa de los derechos econ\u00f3micos y sociales . Incluir\u00e1 compromisos de mediano y largo plazo en la incorporaci\u00f3n de los distintos grupos hasta alcanzar la universalizaci\u00f3n , no ya como excepci\u00f3n cuando no hay familia que pueda asumirlo, sino como nueva regularidad social. Esto no necesariamente significa que todos deban recibir los mismos beneficios o que deba otorgarse siempre de manera enteramente gratuita o autom\u00e1tica, sin que medie una contribuci\u00f3n espec\u00edfica o el pago de impuestos generales (L. Machinea y G. Cruces, 2006, p.22). Principio de s olidaridad El principio de solidaridad implica que la participaci\u00f3n en el financiamiento y el acceso a los servicios y prestaciones del derecho al cuidado no t ienen que estar un\u00edvocamente ligados. Idealmente, el financiamiento deber\u00eda depender de la capacidad econ\u00f3mica para hacer los aportes exigidos, mientras que el acceso a los servicios deber\u00eda depender \u00fanicamente de la necesidad de las personas. La solidaridad se instrumenta de m\u00faltiples maneras, mediante aportes obligatorios y diferenciados de los miembros de la sociedad en funci\u00f3n de la capacidad econ\u00f3mica; especialmente a trav\u00e9s de programas de gasto p\u00fablico, sistemas de subsidios cruzados (estratos de ingresos y grupos de riesgo) en la seguridad social y la tributaci\u00f3n , de acuerdo a la capacidad contributiva (L. Machinea y G. Cruces, 2006, p.22 ). Principio de c orresponsabilidad La corresponsabilidad horizontal o social, exige una distribuci\u00f3n de la responsabilidad de la provisi\u00f3n de bienestar mediante la articulaci\u00f3n de los servicios, pol\u00edticas, regulaciones y acciones t\u00e9cnicas e institucionales para dar respuestas a las demandas de cuidado que aseguren la intervenci\u00f3n de las familias, el Estado en sus distintos niveles de gobierno , el mercado , las comunidades y la sociedad civil; y la corresponsabilidad de g\u00e9nero , que exige la intervenci\u00f3n de hombres y mujeres . Promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de los derechos de las personas ad ultas mayores: Toda acci\u00f3n p\u00fablica o privada est\u00e1 avocada a promover y proteger la dignidad, la independencia, protagonismo, autonom\u00eda y autorrealizaci\u00f3n de la persona adulta mayor, as\u00ed como su valorizaci\u00f3n, papel en la sociedad y contribuci\u00f3n al desarro llo. Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 52 Inter\u00e9s superior de la ni\u00f1a, ni\u00f1o y adolescente Es un derecho, un principio y una norma de procedimiento que les otorga a la ni\u00f1a y al ni\u00f1o el derecho a que se considere de manera primordial su inter\u00e9s superior en todas las medidas que afecten directa o indirectamente a los ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, garantizando el cumplimiento de sus derechos humanos Es importante precisar que la provisi\u00f3n de cuidados ya sean remunerados o no, deben considerar la promoci\u00f3n de la autonom\u00eda de la persona que recibe los cuidados, a la vez que se debe garantizar su derecho a elegir la manera en que deseen satisfacer sus necesidades de cuidado y la de las personas con las que conviven. Consideraciones finales para el dise\u00f1o del Sistema Nacional de cuidados: Ecosistema territorial de servicios dise\u00f1ados y ofertados por instituciones p\u00fablicas y privadas , bajo distintas modalidades de financiamiento , identificando prioritariamente a los sujetos de derecho que evidencian brechas de desigualdad y discriminaci\u00f3n es tructural, por lo que podr\u00edan encontrar obst\u00e1culos en el acceso y realizaci\u00f3n de su derecho al cuidado. Desarrollo de r egulaciones que se establecen para la prestaci\u00f3n estandarizada y de calidad de los servicios , as\u00ed como para s upervisi\u00f3n , monitoreo y eval uaci\u00f3n de los servicios, que respondan a indicadores cuantitativos, cualitativos y encuestas de satisfacci\u00f3n , as\u00ed como a la participaci\u00f3n ciudadana y a los colectivos de personas que realizan cuidados y de personas que requieren cuidados. Desarrollo de mec anismos administrativos para la exigibilidad de derechos y reclamaciones sobre la titularidad, contenido y prestaciones. Formaci\u00f3n y certificaci\u00f3n de las personas que cuidan de forma remunerada y no remunerada, para mejorar la calidad del cuidado y dignifi car el trabajo remunerado, favoreciendo las trayectorias educativas para quienes se desempe\u00f1an en el sector, a trav\u00e9s de la profesionalizaci\u00f3n y la formalizaci\u00f3n con derechos laborales . Gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n interoperable entre las entidades p\u00fablicas que conforman el Sistema, acciones de transparencia y generaci\u00f3n de conocimiento p\u00fablico sobre la organizaci\u00f3n social de los cuidados , sobre la base de la investigaci\u00f3n y conocimiento producido desde la comunidad acad\u00e9mica. Acciones permanentes para la difusi\u00f3n del derecho al cuidado y acciones de cambio cultural para la transformaci\u00f3n de los patrones tradicionales de cuidado (divisi\u00f3n sexual del trabajo) y la vigencia real de la corresponsabilidad social y corres ponsabilidad familiar de g\u00e9nero. Mecanismos de rendici\u00f3n de cuentas sobre el proceso de implementaci\u00f3n y el cumplimiento de metas anuales, en base a la producci\u00f3n de informaci\u00f3n y datos desagregados por sexo y otros elementos de diversidad, como edad, etnia, discapacidad, situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica, etc. Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 53 Presentaci\u00f3n de informe anual ante la Defensor\u00eda del Pueblo. Mecanismos de gobernanza del Sistema : un ente rector (MIMP) y coordinaci\u00f3n transectorial que brinde una perspectiva unificada a la acci\u00f3n estatal y la gesti\u00f3n presupuestal (Ministerio de la Mujer, Ministerio de Educaci\u00f3n, Ministerio de Salud, Ministerio de Desarrollo e Inclusi\u00f3n Socia l, Ministerio de Trabajo y Promoci\u00f3n del Empleo, Ministerio de Justicia y Derechos Humanos, Ministerio de Cultura, Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas, CEPLAN, Gobiernos Regionales, Gobiernos Locales). Fondos para estrategias de cuidado comunitario con perti nencia cultural, que promuevan formas de cuidado diversos en localidades donde las din\u00e1micas familiares y econ\u00f3micas permitan involucrar a la comunidad para la provisi\u00f3n de cuidados a ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes y personas en situaci\u00f3n de dependencia. Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 54 GLOSARIO DE T\u00c9RMINOS Autocuidado: capacidad de las personas, las familias y las comunidades para promover la salud, prevenir enfermedades, mantener la salud y hacer frente a las enfermedades y discapacidades con o sin el apoyo de un proveedor de atenci\u00f3n m \u00e9dica (OMS, Gu\u00eda sobre intervenciones de autocuidado, 2019) . En el campo del trabajo de cuidado, alude al conjunto de actividades realizadas por la persona cuidadora para preservar su bienestar (f\u00edsico, mental y social) y prevenir el s\u00edndrome de cuidador25. Autovalencia: capacidad de la persona mayor de 60 o m\u00e1s a\u00f1os de edad, que realiza, sin necesidad de ninguna ayuda, las actividades de la vida diaria, como vestirse, ir al ba\u00f1o, alimentarse, etc; y las actividades instrumentales como preparar la comida, uso del tel\u00e9fono, manejar su dinero, etc. Se caracteriza por ser una persona independiente y sana, f\u00edsica y psicol\u00f3gicamente (Manual del cuidador en el domicilio. Gu\u00edas de orientaci\u00f3n para la atenci\u00f3n de los adultos mayores y pacientes dependientes en el d omicilio. Essalud, 2014, p.8) Cadenas globales de cuidados: son cadenas de dimensiones transnacionales que se conforman con el objetivo de sostener cotidianamente la vida, y en las que en los hogares se transfieren trabajos de cuidados de unos a otros (Or ozco, 2007, p\u00e1g. 4, citado en ONU Mujeres 2018, p.29). Con un flujo marcado por el nivel econ\u00f3mico: de \u00e1reas pobres a ricas, migraciones transoce\u00e1nicas de trabajadoras dom\u00e9sticas y de cuidado desde Am\u00e9rica Latina y el Caribe a Europa o trans -regional de pa \u00edses de renta media -baja hacia pa\u00edses de renta media -alta. Ciclo de vida: Contribuye a estudiar la progresi\u00f3n de las distintas etapas que las personas atraviesan a lo largo de su vida, desde el nacimiento hasta la muerte, que resulta de la interacci\u00f3n de factores biol\u00f3gicos, relacionales y sociales. Permite identificar el encadenamiento de esas desigualdades en cada etapa de las trayectorias de vida de las personas y a identificar, en cada etapa, nudos cr\u00edticos que contribuyen a la reproducci\u00f3n de la desig ualdad social. (Carr, 2009; Cecchini y otros, 2015) Corresponsabilidad social o macrosocial: reconocimiento y redistribuci\u00f3n de las responsabilidades de cuidado entre los diversos actores de la organizaci\u00f3n social de cuidados: Estado, sector privado, comun idad y familias. Condici\u00f3n necesaria para alcanzar la igualdad de g\u00e9nero y el cumplimiento de los derechos de la ciudadan\u00eda (OIT, 2009; CEPAL, 2010). Corresponsabilidad familiar o microsocial: distribuci\u00f3n igualitaria de las tareas dom\u00e9sticas y de cuidado entre los hombres y las mujeres al interior de las familias como elemento clave para el desarrollo de las personas y de las familias en s\u00ed misma. Considera las capacidades, dificultades de la tarea y el tiempo de cada cual, de acuerdo con su edad y madurez , propiciando el desarrollo de la autonom\u00eda de sus integrantes y la mejora en las interacciones del medio familiar. La corresponsabilidad familiar implica adem\u00e1s que tanto el hombre como la mujer son 25 En la prevenci\u00f3n del \"s\u00edndrome del cuidador\", juegan un papel importante los programas de \"Respiro\", la existencia de coberturas para servicios a domicilio, los programas de adecuaci\u00f3n de viviendas y ayudas profesionales de calidad que puedan reemplazar o complementar a la cuidadora por ciertos periodos de tiempo, entre otros. Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 55 responsables del mantenimiento econ\u00f3mico del hogar (art\u00ed culo 4.d del Decreto Legislativo N\u00b01408). Cuentas nacionales: conjunto de recomendaciones normalizadas y aceptadas internacionalmente, relativas a la elaboraci\u00f3n de mediciones de la actividad econ\u00f3mica de acuerdo con convenciones contables estrictas, basad as en principios econ\u00f3micos. Las recomendaciones se expresan mediante un conjunto de conceptos, definiciones, clasificaciones y reglas contables que incluyen normas aceptadas internacionalmente. El marco contable del Sistema de Cuentas Nacionales permite e laborar y presentar los datos econ\u00f3micos en un formato destinado al an\u00e1lisis econ\u00f3mico, a la toma de decisiones y a la formulaci\u00f3n de la pol\u00edtica econ\u00f3mica (Decreto Supremo N\u00b0056 -2014 -PCM, Reglamento de la Ley 29700). Cuentas sat\u00e9lites: elaboraciones espec iales que propone el Sistema de Cuentas Nacionales para profundizar determinados aspectos de su Marco Central, o ampliar los conceptos y agregados del mismo, con el prop\u00f3sito de extender la capacidad anal\u00edtica de la contabilidad nacional en \u00e1reas de inter\u00e9 s social, como es el caso de la medici\u00f3n de las actividades de producci\u00f3n de servicios dom\u00e9sticos que realizan los hogares para uso propio (Decreto Supremo N\u00b0056 -2014 - PCM, Reglamento de la Ley 29700). Cuidados : los cuidados son las actividades que regenera n diaria y generacionalmente el bienestar f\u00edsico y emocional de las personas, orientados al desarrollo de su autonom\u00eda. Se realizan de manera remunerada y no remunerada, dentro o fuera del \u00e1mbito del hogar. As\u00ed, el trabajo de cuidados comprende distintas d imensiones (material, emocional, cultural y moral) para el sostenimiento de la vida, con especial \u00e9nfasis en la atenci\u00f3n de situaci\u00f3n de dependencia temporal o permanente, sea por la edad o por sus condiciones o capacidades. (Batthay\u00e1ny, 2021). Cuidatoriad o: Colectivo que se encarga de proveer de cuidados a las personas. Se caracterizan por cubrir sus necesidades econ\u00f3micas mediante tres v\u00edas: a) otros miembros del hogar; b) recursos propios, ya sea por ingresos del trabajo que es compatibilizado con el cui dado o consumiendo ahorros de diferente \u00edndole; c) por fondos que gestionan la Administraci\u00f3n P\u00fablica. El cuidatoriado pone en relevancia el cuidado y la necesidad de incluirlo en la agenda p\u00fablica, como un problema social. Fuente: (M.A. Dur\u00e1n, 2019, La Ri queza Invisible del Cuidado) Curso de vida: Es una aproximaci\u00f3n a la realidad que integra una mirada longitudinal sobre la vida y sus etapas; vinculando una etapa con la otra y definiendo factores protectores y de riesgo en el acontecer futuro, en el marco de los determinantes sociales (Decreto Supremo N\u00b0 002 - 2018 -MIMP) Derecho al cuidado: derecho fundamental que tiene toda persona -dar cuidado, recibir cuidado y auto cuidarse - para garantizar su desarrollo integral a lo largo del curso de vida, especialmen te al inicio y al final o seg\u00fan la situaci\u00f3n o grado de dependencia. El cuidado comprende las atenciones directas, indirectas y gestiones, con especial \u00e9nfasis en la atenci\u00f3n de situaci\u00f3n de dependencia temporal o permanente, sea por la edad o por sus condiciones o capacidades. Implica, adem\u00e1s, el desarrollo de la autonom\u00eda personal, atenci\u00f3n, apoyos y asistencia, promoviendo a su vez el autocuidado. Se realiza de manera remunerada y no remunerada, dentro o fuera del \u00e1mbito del hogar. Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 56 El derecho al cuidad o contempla dos dimensiones: Derecho a proveer cuidados en condiciones de igualdad y dignidad, garantizando la disponibilidad de tiempo, servicios y recursos para realizar el trabajo de cuidado, as\u00ed como el desarrollo de la autonom\u00eda en la toma de decision es, econ\u00f3mica y f\u00edsica de las mujeres Derecho a recibir cuidados integrales de calidad, suficientes y adecuados, considerando las diferentes necesidades seg\u00fan el ciclo de vida de las personas, origen \u00e9tnico -cultural, g\u00e9nero, entre otras condiciones, con re speto a su dignidad y promoviendo su autonom\u00eda. Divisi\u00f3n sexual del trabajo : asignaci\u00f3n social diferenciada de roles (productivos a los hombres y reproductivos a las mujeres), \"... espacios y actividades a las personas seg\u00fan las caracter\u00edsticas sexuales; ell o implica una divisi\u00f3n jer\u00e1rquica y binaria del trabajo, separando el \u00e1mbito de producci\u00f3n del de la reproducci\u00f3n \" (P\u00e1vez, 2013: 127. Citado en la PNIG). Familias: constituyen el primer espacio de transmisi\u00f3n de afecto, seguridad, orientaci\u00f3n, formaci\u00f3n, e ducaci\u00f3n, solidaridad y valores esenciales para el desarrollo integral de sus miembros, como seres humanos libres y felices, capaces de ejercer plenamente sus derechos, respetando la integridad y los derechos humanos de las dem\u00e1s personas, y de ejercer una ciudadan\u00eda responsable y productiva. Cumple principalmente una funci\u00f3n formadora, socializadora, de cuidados y protecci\u00f3n, de seguridad y protecci\u00f3n econ\u00f3mica y afectiva (art\u00edculos 5\u00b0 y 7\u00b0 del Decreto Legislativo N\u00b01408). Organizaci\u00f3n social del cuidado: se refiere a la pol\u00edtica econ\u00f3mica y social del cuidado. Esto es, la forma de distribuir, entender y gestionar la necesidad de cuidados que est\u00e1 en la base del ulterior funcionamiento del sistema econ\u00f3mico y la pol\u00edtica social. Para poder definir la organi zaci\u00f3n social del cuidado se requiere considerar: la demanda de cuidados existente y la provisi\u00f3n de los servicios que cubren la demanda y como el r\u00e9gimen de bienestar se hace cargo de esa demanda, as\u00ed como cuanto corresponde al mercado (Arriagada, 2011, p .5) Personas en situaci\u00f3n de dependencia: estado temporal o permanente en que se encuentran las personas que requieren de la atenci\u00f3n de otra u otras personas para realizar actividades b\u00e1sicas, satisfacer necesidades de la vida diaria y consolidar su desar rollo psicoemocional. El nivel de dependencia de las personas es variado y se determina mediante la aplicaci\u00f3n de determinados criterios establecidos para su evaluaci\u00f3n, de acuerdo con las condiciones de vida y el \u00e1mbito en el que se encuentra la persona. Sistema Nacional de Cuidados: respuesta de los Estados al problema p\u00fablico de los cuidados con el objetivo de generar un modelo corresponsable en lo social y familiar, como tal, el Sistema Nacional de Cuidados agrupa principios, normas, procedimientos, est rategias, programas, servicios, t\u00e9cnicas e instrumentos mediante los cuales se asegura el cumplimiento de las pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas a garantizar el derecho de las personas a recibir cuidados, cuidarse y a cuidar, para lo cual se articula y coordina esfuerzos y se promueve la corresponsabilidad entre el Estado, el sector privado, la comunidad y las familias, as\u00ed como entre hombres y mujeres. Trabajo no remunerado: Conjunto de actividades que realizan las personas sin percibir retribuci\u00f3n econ\u00f3mica a cambio. Se distinguen tres categor\u00edas: trabajo no remunerado dentro Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 57 de una unidad de producci\u00f3n, est\u00e1 incluida en el marco del Sistema de Cuentas Nacionales 2008; las dos siguientes: trabajo dom\u00e9stico no remunerado, y trabajo no remunerado a favor de la c olectividad, no se incluyen en el marco central del Sistema de Cuentas Nacionales, por lo que no se encuentran dentro de la frontera de producci\u00f3n (art\u00edculo 2\u00b0 de la Ley N\u00b029700). Trabajo dom\u00e9stico no remunerado (TDNR): conjunto de actividades que realizan las mujeres y hombres en el hogar sin percibir retribuci\u00f3n econ\u00f3mica alguna, para beneficio de los propios miembros del hogar y de la sociedad en su conjunto (art\u00edculo 2\u00b0 de la Ley N\u00b029700). Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 58 Referencia s Bibliogr\u00e1ficas Aguirre, R. (2008). El futuro del cuidado. En: I. Arraigada (Ed.), Futuro de las familias y desaf\u00edos para las pol\u00edticas , p. 23 -34. Santiago de Chile, Chile: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina (Cepal), Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas (UNFPA) y Fondo de Naciones Unidas para el Desarrollo de la Mujer (UNIFEM). Aguirre, R., & Ferrari, F. (2014). Las encuestas sobre uso del tiempo y trabajo no remunerado en Am\u00e9rica Latina . Santiago de Chile, Chile: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina (Cepal). Aguirre, R., Garc\u00eda, N., & Carrasco, P. (2005). El tiempo, los tiempos, Una cara de desigualdad . Santiago de Chile, Chile: Cepal. Anderson, J (2016). Sistematizaci\u00f3n del Programa Nacional Cuna M\u00e1s. Informe de evaluaci\u00f3n. Ministerio de Desarrollo e Inclusi \u00f3n Social. Antonopoulos, R., Masterson, T., & Zacharias, A. (2012). La interrelaci\u00f3n entre los d\u00e9ficits de tiempo y de ingreso: Revisando la medici\u00f3n de la pobreza para la generaci\u00f3n de respuestas de pol\u00edtica . San Jos\u00e9, Costa Rica: Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD). Araya, M. J. (2003). Un acercamiento a las encuestas sobre uso del tiempo. Serie Mujer y Desarrollo , N\u00ba 50. Santiago de Chile, Chile: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina (Cepal). Arriagada , I. (201 1). La organizaci\u00f3n social de los cuidados y vulneraci\u00f3n de los derechos en Chile. Santo Domingo, Rep\u00fablica Dominicana. ONU Mujeres. Recuperado de https:/ /trainingcentre.unwomen.org/instraw -library/2011 -R-MIG -CHL-SP.pdf Batthy\u00e1ny, K. (2015). Las pol\u00edticas y el cuidado en Am\u00e9rica Latina Una mirada a las experiencias regionales. Santiago de Chile, Chile: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina (Cepal). Beltr\u00e1 n, A., & Lavado, P. (2014). El impacto del uso del tiempo de las mujeres en el Per\u00fa: Un recurso escaso de las mujeres en el Per\u00fa, un recurso escaso y poco valorado en la econom\u00eda nacional. Recuperado de ). Los Primeros A\u00f1os: El Bienestar infantil y el papel de las pol\u00edticas P\u00fablicas. BID (2017 ). \u00bfCuidado de larga Duraci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina ? Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 59 BID ( 2019 ). Envejecer con cuidado: Atenci\u00f3n a la dependencia en Am\u00e9rica Latina y Envejecimiento y atenci\u00f3n a la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de dependencia en Costa Rica. Nota T\u00e9cnica 1820. https://publications.iadb.org/publications/spanish/documen t/Envejecimiento_y_ atenci% C3%B3n_a_la_dependencia_en_Costa_Rica.pdf Budlender , about unpaid care work? Harare, Zimbawe: Fondo de las Naciones Unidas para el Desarrollo de la Mujer (UNIFEM). Capraro C., & Rodhes, F. (2017, Au gust). advocating on & Connell, (2008). Work -Life Imbalance: Informal Care and Paid Employment in the UK. Feminist Economics, 14 (2), doi: doi.org/10.1080/13545700701881005 Comas -d'Argemir , Dolors (2014 ). Los cuidados y sus m\u00e1scaras: Retos para la antropolog\u00eda feminista . Revista Mora (B.Aires) , Volumen 20, N\u00famero 1. Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina [Cepal]. (2010). XI Conferencia Regional sobre la Mujer en Am\u00e9rica latina y el Caribe. Recuperado de https://www.cepal.org/sites/ default/files/events/files/consensobrasilia_esp_1.pdf Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina [C epal]. (2014). Encuestas sobre uso de tiempos y trabajo no remunerado en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: Caminos recorridos y desaf\u00edos hacia el futuro. Santiago de Chile, Chile: Autor. Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina [Cepal]. (2018). Estad\u00edsticas e ind icadores sociales. Poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa (PEA). Recuperado de http://interwp.cepal.org/sisgen/Sisgen_ MuestraFicha_puntual.asp?indicador= 120&id_estudio=632&id_aplicacion=1&idioma=e Dador Tozzini , Ma. Jennie (2012) . Trabajo no remunerado de las mujeres. Insumos para la incidencia. Trabajo dom\u00e9stico y volu ntario sin pago. Lima, Per\u00fa. Dalla Costa , M. (1971). Las mujeres y la subversi\u00f3n de la comunidad. M\u00e9xico D.F., M\u00e9xico: Siglo XXI. Defensor\u00eda del Pueblo (2018). Resultados de la supervisi\u00f3n defen sorial a los servicios de salud diferenciados para la atenci\u00f3n integral a adolescentes. Lima, Per\u00fa. Duran , Mar\u00eda \u00c1ngeles (2018). La riqueza invisible del cuidado. Universitat de Valencia Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 60 Elson, D. (2013). Ponencia para el Seminario Internacional \u00abTrabajo dom\u00e9stico, trabajo no pagado y cuentas nacionales: El aporte invisible de las mujeres a la econom\u00eda Nacional\u00bb, organizado por el Movimiento Manuela Ramos en Lima, el 22 y 23 de octubre. Folbre, N. (2006). Measuring care: Gender, empowerment, and the care economy. Journal of , 183 -199 Fraser Nancy (2007). Iustitia interrupta . Reflexiones cr\u00edticas desde la posici\u00f3n postsocialista. Londres. Himmelweit, S., & Mohum, S. (1977 ). Domestic Labour and Capital. Cambridge Journal of Economics, Vol. 1, 15 -31. Instituto Nacional de E stad\u00edstica e Inform\u00e1tica [INEI] (201 9). D\u00eda mundial de la poblaci\u00f3n. Instituto Nacional de E stad\u00edstica e Inform\u00e1tica [INEI] (201 7). Per\u00fa: perfil sociodemogr\u00e1fico. Lima, Per\u00fa. Recuperado de https://www.inei.gob.pe/media/MenuRecursivo/publicaciones_digitales/Est/Lib1 539/cap06.pdf Instituto Nacional de E stad\u00edstica e Inform\u00e1tica [INEI] (2016). Cuenta sat\u00e9lite del trabajo dom\u00e9stico no remun erado. Lima, Per\u00fa. Recuperado de http://www.unfpa.org.pe/publicaciones/publicacionesperu/CUENTA%20SATELITE %20DEL%20TRABAJO%20NO%20REMUNERADO.pdf Instituto Nacional de Estad\u00edstica e Inform\u00e1tica [INEI] (2010). Encuesta nacional del uso del tiempo 2010. Recu de http://www.unfpa.org.pe/publicaciones/publicacionesperu/ MIMDES -INEI- Encuesta (201 7). Penalizaciones salariales por maternidad: el costo de ser madre en el Per\u00fa. Consorcio de Investigaci\u00f3n Econ\u00f3mica y Social - CIES. Recuperado de https://www.cies.org.pe/es/investigaciones/empleo -genero Bard College. (2013). Ley 29700. Ley que incluye el Trabajo No Remunerado en las Cuenta s Nacionales. Congreso de la Rep\u00fablica del Per\u00fa, 2014. Milosavljevic, V. (2009). Las encuestas del uso del tiempo en Am\u00e9rica Latina. Ponencia presentada en la VII Reuni\u00f3n Internacional de Expertas y Expertos en Encuestas sobre 98 Machinea, L. y Cruces, G. (200)6. Instituciones de la pol\u00edtica social: objetivos, principios y atributos. Serie Informes y estudios especiales 17. Santiago de Chile, Chile. Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina (CEPAL). Recuperado de https://www.cepal.org/sites/default/files/pu blication/files/7862/S0600500_es.pd f Documento T\u00e9cnico: Marco Conceptual sobre Cuidados Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables 61 Monta\u00f1o, S. (2010). El cuidado en acci\u00f3n: entre el derecho y el trabajo. Santiago de Chile, Chile: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina (Cepal) Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas [ONU]. (1996). Informe de la Cuarta Conferencia Mundial sobre la Mujer Beijing. Recuperado de http://www.un.org/ womenwatch/daw/beijing/pdf/Beijing%20full%20report%20S.pdf ONU Mujeres (2018). Reconocer, Redistribuir y R educir. Pr\u00e1cticas inspiradoras en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Recuperado de https://lac.unwomen.org/es/digiteca/publicaciones/2018/11/estudio -reconocer - redistribuir -y-reducir -el-trabajo -de-cuidados ONU Mujeres y CEPAL. (2020). Cuidados en Am\u00e9rica Latina y el Caribe en tiempos de COVID -19. Hacia sistemas integrales para fortalecer la respuesta y la recuperaci\u00f3n. Recuperado de https://www.cepal.org/es/publicaciones/45916 (2009). Trabajo y familia: Hacia nuevas formas de conciliaci\u00f3n con corresponsabilidad social. Santiago de Chile, Chile: Autor. Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo [OIT]. (2018). El trabajo de cuidados y los trabajado res del cuidado. Para un futuro con trabajo decente. Pautassi, L. (2007). El cuidado como cuesti\u00f3n social desde un enfoque de derechos. Recuperado de https://www.cepal.org/mujer/noticias/noticias/6/32546/Presentaci% C3%B3nPautassi.pdf Reid, M. (1934). Economics of Household Production . New York, NY: J. Wiley & Sons. Rousseau St \u00e9phanie (2021). Universalizar las cunas para disminuir las brechas sociales y de g\u00e9nero . CIES. Sall\u00e9 , Mar\u00eda A. y Molpeceres , Laura (2018). Reconocer, redistribuir y reducir el trabajo de cuidados. Practicas inspiradoras en am\u00e9rica latina y el caribe. Sistema de Cuidados de Uruguay. (2018). Inicio . Recuperado de http://www. sistemadecuidados.gub.uy/ Subirats, J. (1992). Analisis de las pol\u00edticas p\u00fablicas y eficacia de la administraci\u00f3n. Recuperado de "}