{"title": "La transdisciplinariedad una herramienta para apuntar al Buen Vivir", "author": "Alfaro Mardones; Juan Ignacio; Fern\u00e1ndez Hern\u00e1ndez; Carmen de Jes\u00fas; Gonz\u00e1lez Garc\u00eda; Manuel de Jes\u00fas", "url": "http://journals.openedition.org/polis/10896", "hostname": "openedition.org", "description": "\"Las cosas tienen su dentro. Estoy convencido de que los dos puntos de vista deben ser llevados a unirse, y de que pronto lo har\u00e1n en un tipo de fenomenolog\u00eda o f\u00edsica generalizable en la que tanto...", "sitename": "Centro de Investigaci\u00f3n Sociedad y Politicas P\u00fablicas (CISPO)", "date": "2015-05-16", "cleaned_text": "su dentro. Estoy convencido de que los dos puntos de vista deben ser llevados a unirse, y de que pronto lo har\u00e1n en un tipo de fenomenolog\u00eda o f\u00edsica generalizable en la que tanto el aspecto interno de las cosas como el aspecto externo del mundo ser\u00e1n tomados en cuenta. De otra manera, en mi opini\u00f3n, es imposible cubrir la totalidad de los fen\u00f3menos c\u00f3smicos en una explicaci\u00f3n coherente\". (Pierre Teilhard de Chardin) \"El ser humano forma parte de la totalidad espacial y temporalmente limitada a la que denominamos universo y, en una especie de ilusi\u00f3n \u00f3ptica de la conciencia, se experimenta a s\u00ed mismo, a sus pensamientos y a sus sentimientos, como algo separado del resto. Esta ilusi\u00f3n es un tipo de prisi\u00f3n que nos circunscribe a nuestros deseos personales y al afecto por las personas que m\u00e1s cerca se hallan de nosotros. Nuestra tarea es liberarnos de esa c\u00e1rcel y ampliar el c\u00edrculo de la compasi\u00f3n hasta llegar a abrazar a todas las criaturas vivas y a la totalidad de la naturaleza, en todo su esplendor\". (Albert Einstein) \"Yo no soy pobre, pobres son los que creen que yo soy pobre. Tengo pocas cosas, es cierto, las m\u00ednimas, pero solo para poder ser rico. Quiero tener tiempo para dedicarlo a las cosas que me motivan\". (Pepe Mujica) - 1 Este art\u00edculo refleja una etapa del proceso de investigaci\u00f3n doctoral en el programa de desarrollo [(...)](#ftn1) 1La Universidad Nacional Aut\u00f3noma de Nicaragua [1](#ftn1), mediante su Facultad Regional Multidisciplinaria de Matagalpa (UNAN-FAREM-Matagalpa)ha establecido alianzas con la Uni\u00f3n de Campesinos Organizados de San Dionisio (UCOSD) a partir de una serie de acciones concretas en diferentes marcos de actuaci\u00f3n: tesis de grado y pr\u00e1cticas profesionales desde las carreras de ingenier\u00eda agron\u00f3mica y econom\u00eda; tesis de maestr\u00eda en el programa de Maestr\u00eda en Desarrollo Rural Territorial Sustentable; una propuesta de investigaci\u00f3n, en el marco del proyecto de la Sociedad Rural, Econom\u00eda y Recursos Naturales, Integrando competencias en el Desarrollo Rural\" (SERIDAR)(Sociedad rural, econom\u00eda y recursos naturales. Integrando competencias en el desarrollo rural, 2013) y actualmente tres tesis en el programa de Doctorado en Desarrollo Rural Territorial Sustentable que tratan de articular las pr\u00e1cticas y las tesis de investigaci\u00f3n de pregrado de la carrera de econom\u00eda con este programa de postgrado. De este v\u00ednculo, surgi\u00f3 la demanda de la organizaci\u00f3n para que les acompa\u00f1\u00e1ramos, mediante un proceso participativo y transdisciplinario, en el an\u00e1lisis de la realidad socioecon\u00f3mica y productiva de las familias y comunidades, que permitiera generar un conjunto de propuestas de desarrollo, a ser implementadas por la organizaci\u00f3n o gestionadas ante otros actores locales. 2\u00bfC\u00f3mo est\u00e1 influyendo la asociatividad entre campesinos para los procesos de sanaci\u00f3n personal en las familias rurales? \u00bfQui\u00e9nes son los agricultores del futuro en la subcuenca del R\u00edo C\u00e1lico? \u00bfCu\u00e1l es la mochila que est\u00e1n trasladando los campesinos a sus hijos e hijas? \u00bfEs el Buen Vivir una alternativa para el campesinado en la subcuenca del r\u00edo C\u00e1lico? Una vez identificadas estas primeras preguntas vinculadas al desarrollo interno de las personas asociadas a esta organizaci\u00f3n campesina, se comenz\u00f3 un proceso de reflexi\u00f3n comunitaria realizado en el a\u00f1o 2013 en el marco del proyecto SERIDAR. Desde enero del 2014 hasta junio 2014 se acompa\u00f1\u00f3 un proceso de reflexi\u00f3n comunitaria, que permiti\u00f3 posteriormente cruzar las necesidades recogidas en el plan organizativo institucional de la UCOSD con las carencias y las potencialidades que desde cada una de las comunidades se han planteado. Esta informaci\u00f3n fue analizada conjuntamente con el consejo directivo de la UCOSD y el equipo transdisciplinar de la FAREM Matagalpa para definir las acciones de investigaci\u00f3n que determinar\u00eda la continuidad de este di\u00e1logo entre la academia y el campesinado en el territorio de San Dionisio. 3La v\u00eda de desarrollo campesina siempre ha sido la base ecol\u00f3gica del Buen Vivir, si se logra que exista un futuro de la identidad rural, de su lucha por la tierra y el cuido de la misma, si esta v\u00eda de desarrollo existe, ser\u00e1 m\u00e1s f\u00e1cil alcanzar el Buen Vivir. Una idea rom\u00e1ntica pero alejada de la pr\u00e1ctica vital de los centros urbanos, de las universidades y de las personas que tienen unos m\u00ednimos de comodidad existencial y una huella ecol\u00f3gica mucho m\u00e1s grande que los pueblos ind\u00edgenas y campesinos que vivieron el Buen Vivir antes del impulso de la colonizaci\u00f3n e industrializaci\u00f3n occidental. \"Y es esta racionalidad instrumental, en tanto reuni\u00f3n de positivismo-liberalismo y sociedad capitalista, lo que ha conducido a la humanidad por caminos dominados por la explotaci\u00f3n de la naturaleza y de los hombres mismos, conformando complejos mecanismos de alienaci\u00f3n que, en la mayor\u00eda de los casos, se retroalimentan.\" (Galafassi, 2011) \u00bfPodr\u00eda este di\u00e1logo transdisciplinar ser una herramienta que apunte a una nueva raz\u00f3n anclada en el Buen Vivir? 4Las cr\u00edticas a los enfoques de desarrollo convencionales han sido muchos y desde lo m\u00e1s diverso. Cr\u00edticas por el reduccionismo economicista. Cr\u00edticas por la orientaci\u00f3n del desarrollo econ\u00f3mico hacia lo material, dejando de lado las riquezas internas del ser humano, confundiendo necesidades y satisfactores. Cr\u00edticas por la incongruencia de un sistema basado en el crecimiento en una bi\u00f3sfera finita. Cr\u00edtica por la visi\u00f3n antropoc\u00e9ntrica del desarrollo. Cr\u00edticas por el componente ideol\u00f3gico y no neutral de las teor\u00edas convencionales. Cr\u00edticas por no haber integrado un di\u00e1logo entre diferentes ciencias para debatir sobre este concepto. \"Es imprescindible, a nivel epistemol\u00f3gico como organizacional, ense\u00f1ar lo que Edgar Morin llam\u00f3 el pensamiento complejo, una visi\u00f3n sist\u00e9mica no simplificadora de la realidad, y esto necesita redise\u00f1ar la instituci\u00f3n universitaria para lograr este prop\u00f3sito. Es preciso \"desfragmentar\" los saberes, que los estudiantes puedan trabajar m\u00e1s a partir de problemas interdisciplinarios, como son los de \"Desarrollo sostenible\". Es necesario ser honesto y afirmar a los estudiantes que, hoy en d\u00eda, cualquier especialidad que no sabe colaborar con otras no es m\u00e1s que \"saber ciego\", es decir, un nuevo tipo de ignorancia sabia y experta, potencialmente da\u00f1ina para el mundo(Vallaeys, 2004).Las organizaciones humanas, en el contexto rural, son capaces de generar relaciones sin\u00e9rgicas que satisfacen al mismo tiempo diferentes necesidades del desarrollo. Las Universidades han privilegiado el lado externo del desarrollo, pues los andamiajes te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos del empirismo sensitivo se adaptaban mejor a estas superficies del desarrollo, pero a partir de un di\u00e1logo transdisciplinario con los y las protagonistas del desarrollo se podr\u00edan identificar significativas interioridades y nos permitir\u00edan tener una mirada m\u00e1s integral y sist\u00e9mica de estos procesos que nos permitan comprenderla mejor. \"El problema no est\u00e1 en demostrar con pruebas cient\u00edficas que el desarrollo tiene problemas, como la industrializaci\u00f3n, la sobreexplotaci\u00f3n de los recursos, el cambio clim\u00e1tico, la desnutrici\u00f3n, analfabetismo o cualquier otra cosa. Las pruebas de que es as\u00ed son simples y abrumadoras. Cualquiera puede entender los datos emp\u00edricos (cuantitativo), pero a la mayor\u00eda de la gente no les importa (cualitativo). El principal problema es la falta de comprensi\u00f3n mutua y de entendimiento de estos problemas desde una conciencia mundial. El problema real no es exterior, sino interior.\"(Wilber, 2005) 5El di\u00e1logo transdisciplinario permite la complementariedad entre las ciencias naturales que se ocupan de los aspectos tangibles del desarrollo rural y los aspectos intangibles e inmateriales presentes y cada vez m\u00e1s importantes para poder hablar de procesos de desarrollo y sobre todo nos permite escuchar a los verdaderos protagonistas de los proceso de desarrollo y escuchar desde su reflexi\u00f3n el conocimiento creado en las comunidades rurales. \"En esta situaci\u00f3n de p\u00e9rdida de mapas cognitivos reaparece la pregunta sobre qu\u00e9 es lo que realmente queremos conocer y c\u00f3mo se relaciona dicho conocimiento con las pr\u00e1cticas sociales.\" (Equipo editorial POLIS, 2007) 6\u00bfEse conocimiento apunta al Buen Vivir? \u00bfQuieren las comunidades rurales de San Dionisio en Nicaragua abrazar el Buen Vivir? En este di\u00e1logo, Sa\u00fal \u00dabeda, fundador de la UCOSD y actualmente coordinador contratado por el consejo directivo, nos recuerda desde su experiencia a la academia del peligro de la fragmentaci\u00f3n. \"Mis mejores momentos eran cuando todos los productores \u00e9ramos parte de la asociaci\u00f3n. La institucionalidad (burocratizaci\u00f3n) nos dividi\u00f3 y la profesionalizaci\u00f3n nos fragment\u00f3.\" (\u00dabeda, 2014) 7\u00bfEs el Buen Vivir una pr\u00e1ctica social que nos ayudar\u00eda a una mejor compresi\u00f3n mutua? \u00bfSe puede tratar de reflexionar sobre el Buen Vivir con los andamiajes tradicionales o necesitamos nuevos andamiajes?\u00bfPodr\u00eda el di\u00e1logo transdisciplinar aportar algo para que las personas nos volvamos a sentir parte de algo m\u00e1s grande? \"La diversidad de lo transdisciplinario, articula una l\u00f3gica de la con-vivencia respetuosa y arm\u00f3nica que re\u00fane lo diferente, y que incluso, torna coherente las posibles contradicciones que expresan los objetos vivos.\"(Pozzoli, 2007)\u00bfPuede el Buen Vivir despertar las conexiones de nuestra necesaria y olvidada fraternidad? \"El concepto de Sumak Kawsay por su parte contribuye de manera real al entendimiento de lo que es el \"Bien Com\u00fan de la Humanidad\".\"(Houtart, 2013). 8\"Es fundamental plantear una mirada alternativa sobre la realidad a trav\u00e9s de aproximaciones a perspectivas cr\u00edticas y de articulaci\u00f3n de tradiciones disciplinarias, para romper los arbitrarios l\u00edmites disciplinarios. Una manera es mirar al mundo social desde las relaciones entre Sociedad-Naturaleza-Cultura, que implica mirarlo en t\u00e9rminos de procesos dial\u00e9cticos socio-hist\u00f3ricos de cambio y continuidad, y en su relaci\u00f3n con el mundo natural\"(Galafassi, 2011).La necesidad de usar una metodolog\u00eda que se desmarque del reduccionismo o fragmentaci\u00f3n que se ha ca\u00eddo, tanto desde el m\u00e9todo positivista de las ciencias naturales, como en la hermen\u00e9utica cerrada de las ciencias sociales. Sobre todo un m\u00e9todo que nos permita comprometernos con las relaciones entre sociedad y naturaleza expresadas en el cambio clim\u00e1tico que viven las comunidades campesinas \"Persiste la dificultad de que, aunque la gente podr\u00eda reconocer que el bienestar verdadero (desarrollo) aumenta al reducirse el transumo (crecimiento), muchos individuos y empresas descubrir\u00e1n que esto reduce tambi\u00e9n sus beneficios inmediatos. Su ventaja a corto plazo reside en el incremento del transumo. (...). La transici\u00f3n necesaria no podr\u00e1 realizarse mediante apelaciones a los interesas pol\u00edticos de la gente solamente. Es algo mucho m\u00e1s profundo, que altera los patrones de pensamiento y de expectativas cultivados durante muchas generaciones. Deber\u00e1 apelarse a los intereses a largo plazo en formas desusadas. La vida de los hijos y nietos. En efecto, va m\u00e1s all\u00e1 todav\u00eda, depende del amor a la tierra que los seres humanos sent\u00edan intensamente antes, pero que se ha desvanecido y deteriorado. (...) No ha muerto totalmente, en el coraz\u00f3n humano, el amor por la tierra .Todav\u00eda hay cierta preocupaci\u00f3n por que los hijos y los nietos hereden un mundo habitable\" (Daly & Cobb, 1989). 9Hasta ahora gran parte de los esfuerzos por abordar la crisis ecol\u00f3gica manifiesta desde hace m\u00e1s de cuarenta a\u00f1os han sido por parte de las ciencias ambientales, dejando a las ciencias sociales mucho m\u00e1s responsables de lado. \"En An inquiry into the Human Prospect (1974), el economista Robert Heilbroner reflexionaba acerca del significado de esta presi\u00f3n de la econom\u00eda humana sobre la biosfera. Consideraba especialmente los traumas pol\u00edticos y sociales que se afrontan cuando ya no sea posible el crecimiento econ\u00f3mico\" (Daly & Cobb, 1989). Es la actividad econ\u00f3mica y la econom\u00eda la disciplina que podr\u00eda explicar las causas del cambio clim\u00e1tico. \"M\u00e1s all\u00e1 de cierto punto, el crecimiento material de la econom\u00eda s\u00f3lo se puede obtener a expensas del agotamiento del capital natural y socavando los servicios proporcionados por las funciones de soporto vital (aire, agua y alimentos sanos) de las que todos dependemos\" (Merkel, 2005). 10Ha sido el di\u00e1logo entre ciencias ambientales y sociales, la econom\u00eda ecol\u00f3gica, la que ha aportado luz a este asunto. \"Lo que estamos diciendo en realidad es que la econom\u00eda tiene una escala apropiada en relaci\u00f3n con el ecosistema. Entendemos aqu\u00ed por escala el tama\u00f1o f\u00edsico, o sea la poblaci\u00f3n multiplicada por las tasas de uso per c\u00e1pita de recursos. \u00a1A medida que la econom\u00eda crece, se vuelve m\u00e1s grande! A veces pasamos por alto las cosas m\u00e1s obvias. El ecosistema, del que la econom\u00eda es un subsistema, no crece. Obviamente, el mundo no es est\u00e1tico. Pero es igualmente obvio que el di\u00e1metro de la Tierra no se expande. El flujo solar y las tasas de rotaci\u00f3n de los ciclos biogeoqu\u00edmicos permanecen aproximadamente constantes. En consecuencia, la econom\u00eda se vuelve m\u00e1s grande en relaci\u00f3n con el ecosistema y tensa en medida cada vez mayor al sistema matriz\" (Daly & Cobb, 1989). Pensar sobre modelos de desarrollo con la experiencia vivida en el siglo XX obliga a tener en cuenta la convivencia entre especies como condiciones necesarias para la reproducci\u00f3n y supervivencia del modelo y esta convivencia podr\u00eda fundamentarse epistemol\u00f3gicamente en el Buen Vivir. 11Toda la riqueza que los tr\u00f3picos regalan a sus habitantes est\u00e1 todav\u00eda atrapada y orientada al modelo agroexportador basado en productos primarios, esto representa en t\u00e9rminos de econom\u00eda ecol\u00f3gica un flujo de materiales y energ\u00eda que empobrece en t\u00e9rminos de econom\u00eda real a la regi\u00f3n cada d\u00eda m\u00e1s. Es necesario buscar tecnolog\u00edas apropiadas para la transformaci\u00f3n de este flujo energ\u00e9tico en satisfactores asimilables por las propias especies habitantes en estas zonas templadas o su traslado para otras regiones en t\u00e9rminos de intercambio complementario, siempre con la sustentabilidad como criterio econ\u00f3mico que fundamente la actividad productiva. \"Sin embargo, no puede mantenerse sin modificaciones el modelo tradicional de crecimiento agropecuario de car\u00e1cter extensivo...Este modelo de crecimiento extensivo se ha traducido en un masivo proceso de deforestaci\u00f3n y deterioro de las cuencas hidrogr\u00e1ficas, sedimentaci\u00f3n de los r\u00edos, aumento de la escorrent\u00eda y p\u00e9rdida de biodiversidad, en conjunto con la vulnerabilidad ambiental que padece la poblaci\u00f3n campesina que ha sido orillada a habitar y producir en las laderas de los cerros y las orillas de los r\u00edos\"(Acevedo Vogl, 2013).Pensar que las soluciones generadas desde las ciencias ambientales son sustentables en medio de un modelo que necesita el crecimiento econ\u00f3mico basado en el uso de recursos para su reproducci\u00f3n es ut\u00f3pico en su acepci\u00f3n m\u00e1s negativa. \"La verdadera utop\u00eda negativa es pensar que el modelo de desarrollo actual es viable, la acumulaci\u00f3n capitalista basada en el crecimiento econ\u00f3mico est\u00e1 llegando a su l\u00edmite y no por su cuestionamiento te\u00f3rico; sino porque la naturaleza nos obliga a parar el crecimiento\" (Garc\u00eda-Duran, 2008). 12Es decir, no es una crisis ecol\u00f3gica solamente, sino una crisis del modelo econ\u00f3mico y pol\u00edtico, una crisis del modelo civilizatorio, una crisis de los m\u00e1s profundo del ser humano. Esta crisis se manifiesta en el cambio clim\u00e1tico y hace leg\u00edtima nuestra preocupaci\u00f3n por los \u00fanicos pulmones y ra\u00edces sanas de nuestra existencia situados en las zonas rurales, citar una vez m\u00e1s una posici\u00f3n racional sobre la necesidad de una visi\u00f3n integral, que recoja un di\u00e1logo entre diferentes ciencias y con los y las protagonistas. \"Los ecofil\u00f3sofos mantienen que la crisis ecol\u00f3gica es el resultado de que los seres humanos no se dan cuenta de que simplemente son parte de la biosfera mayor. Pero eso pone el cuadro exactamente al rev\u00e9s, y no explica c\u00f3mo el individuo humano no es una parte de la biosfera. M\u00e1s bien, una parte de un individuo humano compuesto es una parte de la biosfera, y la biosfera misma es parte de la noosfera. Por esa raz\u00f3n, se puede instaurar la represi\u00f3n; por esa raz\u00f3n, la noosfera puede disociarse de la biosfera; por esa raz\u00f3n, el envenenamiento de nuestras ra\u00edces significa tambi\u00e9n la muerte de nuestras ramas. La crisis ecol\u00f3gica es una psiconeurosis colectiva de amplitud mundial, es decir, una negaci\u00f3n, alineaci\u00f3n y disociaci\u00f3n de biosfera y noosfera. Una represi\u00f3n de nuestro cuerpo com\u00fan\" (Wilber, 2005).\u00bfPodr\u00eda el Buen Vivir sanar esta psiconeurosis? 13As\u00ed que no se trata de regresar a ser parte de la naturaleza, sino a sentir toda la naturaleza en nuestro interior (agua, c\u00e9lulas, tallo reptiliano, sistema l\u00edmbico paleo mam\u00edfero...). \"Nos tumbamos con los planetas y estrellas, los lagos y los r\u00edos, el plancton y los robles, las lagartijas y los p\u00e1jaros, los conejos y los simios, y lo repetimos no s\u00f3lo porque son nuestros vecinos en el universo, sino porque son componentes de nuestro propio ser, son literalmente nuestros huesos y nuestra sangre, nuestro tu\u00e9tano y nuestras tripas, nuestros sentimiento y nuestros miedos\" (Wilber, 2005). De esta forma si reconozco toda la naturaleza en m\u00ed mismo, reconocer\u00e9 que el problema ambiental es un acto suicida, una irracionalidad o una l\u00f3gica est\u00fapida y no tanto una cuesti\u00f3n de \"salvemos el planeta\". 14Uno de los mayores desajustes conceptuales a que tendemos es el mito del buen salvaje. Una cosa es la ecolog\u00eda de los pobres que se\u00f1ala Mart\u00ednez Alier y gracias a la cual el cambio clim\u00e1tico no es tan severo a nivel global y otra muy diferente es pensar que las personas empobrecidas o las personas que pertenecen a las zonas rurales tienen mayor conciencia ecol\u00f3gica que el resto. La entrada de los pesticidas y la dificultad de regresar a partir de la conciencia a pr\u00e1cticas agroecol\u00f3gicas han sido buena prueba de ello. Aqu\u00ed una de los principales argumentos para tener este di\u00e1logo, pues la conciencia ecol\u00f3gica est\u00e1 en los sectores con menores pr\u00e1cticas ecol\u00f3gicas y la conciencia m\u00edtica y m\u00e1gica se concentra en los sectores que m\u00e1s necesitan convivir e interrelacionarse con la madre tierra. 15\"Los principales problemas de Gaia y su mayor amenaza no son la poluci\u00f3n, la industrializaci\u00f3n, la sobreexplotaci\u00f3n de la tierra, del suelo, la superpoblaci\u00f3n, la capa de ozono o cualquier otra cosa...El principal problema ecol\u00f3gico es la falta de comprensi\u00f3n mutua y de entendimiento. El problema no est\u00e1 en c\u00f3mo demostrar con pruebas cient\u00edficas que la vida tiene problemas. En general, las pruebas de que es as\u00ed son simples y abrumadoras. Cualquier puede entender los datos, pero a la mayor\u00eda de la gente no les importan. En otras palabras, el problema real no es exterior, sino interior. No es un problema de la ciencia, sino de la conciencia y la \u00e9tica\" (Wilber, 2005). Por ahora los debates sobre los paradigmas de desarrollo y del Buen Vivir est\u00e1n atrapados en la esfera de los problemas externos y las soluciones externas; como lograr a trav\u00e9s de un di\u00e1logo transdisciplinar que los y las protagonistas del cambio clim\u00e1tico nos transformemos. Hoy puede existir un debate tecnol\u00f3gico, pero el debate educativo y liberador est\u00e1 siendo postergado. \u00bfCu\u00e1l es la mochila que heredan los y las j\u00f3venes en el territorio de San Dionisio? \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 siendo el proceso de educaci\u00f3n ambiental en sus escuelas y en sus parcelas? \u00bfQu\u00e9 influencia est\u00e1 teniendo la asociatividad en los niveles de conciencia de los y las productoras de la subcuenca del r\u00edo C\u00e1lico? 16\"Para iniciar, es preciso recordar que entre 1960 y 1970 se fue gestando en Am\u00e9rica Latina una corriente amplia de pensamiento en la que confluyeron la Educaci\u00f3n Popular, la Teolog\u00eda de la Liberaci\u00f3n, la Comunicaci\u00f3n Alternativa, la Investigaci\u00f3n Acci\u00f3n Participativa y la Filosof\u00eda de la Liberaci\u00f3n (Torres, 2007). Desde estos campos, en convergencia disciplinaria, se intentaba producir conocimientos que permitieran a sectores subalternos de la sociedad latinoamericana comprender su compleja realidad a fin de poderla transformar. Esta corriente de pensamiento estaba orientada por lo que hoy se conoce como el \"paradigma emancipatorio\", ya que sus pr\u00e1cticas ten\u00edan una clara intencionalidad pol\u00edtica, al fortalecer en estos grupos sociales las capacidades que generar\u00edan cambios sociales.\" (Ortiz & Borjas, 2008) 17La Uni\u00f3n de Campesinos Organizados de San Dionisio (UCOSD), es un sujeto colectivo organizado, que ha buscado el desarrollo de sus asociados. A partir de un proceso de reflexi\u00f3n colectiva, iniciado hace aproximadamente hace treinta a\u00f1os, esta organizaci\u00f3n se ha ido transformando como respuesta a las necesidades internas de sus asociados y a los est\u00edmulos externos del contexto sociopol\u00edtico y la din\u00e1mica tecnoecon\u00f3mica. La universidad est\u00e1 desarrollando un dialogo con esta instituci\u00f3n y sus participantes, para contrastar sus conocimientos adquiridos en este tiempo, con el saber te\u00f3rico acumulado por las investigaciones de los docentes involucrados en este programa de investigaci\u00f3n. \"La formaci\u00f3n de profesionales, desde este enfoque, supera la parcelaci\u00f3n y fragmentaci\u00f3n al potenciar un proceso a trav\u00e9s del cual se funden los saberes necesarios que dinamizan un an\u00e1lisis integral y cient\u00edfico de los problemas de la realidad, lo que le confiere, a consideraci\u00f3n de los autores, su identidad y fundamenta campos de acci\u00f3n necesarios para su desarrollo, que se traducen en los contenidos de disciplinas y asignaturas\"(M\u00e1rquez & M\u00e1rquez, 2011).Escuchar y aprender de esta experiencia y al mismo tiempo dialogar con el resto de dimensiones de su desarrollo, en un proceso transdisciplinar, que apunte a generar esos cambios sociales y esas transformaciones personales que podr\u00edan apuntar al Buen Vivir. Un posicionamiento metodol\u00f3gico con la Investigaci\u00f3n acci\u00f3n participativa (IAP), \"procesos de investigaci\u00f3n en un camino en \"espiral\" seg\u00fan palabras del educador australiano Stephen Kemmis (1989), quien encontr\u00f3 en esta modalidad de investigaci\u00f3n el fundamento de una ciencia social cr\u00edtica bien demarcada de las corrientes positivistas y hermen\u00e9uticas\" (Ortiz & Borjas, 2008).La necesidad de usar una metodolog\u00eda que se desmarque del reduccionismo o fragmentaci\u00f3n que se ha ca\u00eddo, tanto desde el m\u00e9todo positivista de las ciencias naturales, como en la hermen\u00e9utica cerrada de las ciencias sociales. Sobre todo un m\u00e9todo que nos permita comprometernos con la realidad investigada. \"Ser cient\u00edfico hoy es estar comprometido con algo que afecta el futuro de la humanidad. As\u00ed, la sustancia de la ciencia resulta ser cualitativa y cultural, no es la sola medici\u00f3n estad\u00edstica, sino la comprensi\u00f3n de las realidades\" (Fals Borda, 1987). 18La investigaci\u00f3n se realizar\u00e1 inspirada en la Investigaci\u00f3n Acci\u00f3n Participativa, como un m\u00e9todo que facilita la transformaci\u00f3n social, al mismo tiempo que la generaci\u00f3n del conocimiento \"una tarea principal para la IAP, ahora y en el futuro, es aumentar no s\u00f3lo el poder de la gente com\u00fan y corriente y de las clases subordinadas debidamente ilustradas, sino tambi\u00e9n, su control sobre el proceso de producci\u00f3n de conocimientos, as\u00ed como el almacenamiento y el uso de ellos\" (Ortiz & Borjas, 2008). La matriz de necesidades y satisfactores de Max-Neef, Elizalde y Hopenhayn como herramienta facilitadora de di\u00e1logos transdisciplinarios 19\"Lo que se ha sugerido en esta reflexi\u00f3n es que: a) cualquier necesidad humana fundamental no satisfecha de manera adecuada produce una patolog\u00eda; b) hasta el momento, se han desarrollado tratamientos para combatir patolog\u00edas individuales o de peque\u00f1os grupos; c) hoy en d\u00eda, nos vemos enfrentados a una cantidad de patolog\u00edas colectivas que aumentan de manera alarmante, para las cuales los tratamientos aplicados han resultado ineficaces; d) para una mejor comprensi\u00f3n de estas patolog\u00edas colectivas es preciso establecer las necesarias transdisciplinariedades\" (Max-Neef, Elizalde, & Hopenhayn, 1986)Esa mirada interior tiene que ser transdisciplinaria, pues debe de tratarse de una mirada dialogada, que nos permita integrar disciplinas para una mayor comprensi\u00f3n de la realidad. \"La posibilidad de desarrollar di\u00e1logos fecundos entre disciplinas pertinentes para la adecuada interpretaci\u00f3n de problem\u00e1ticas, como las mencionadas, constituye el cuarto desaf\u00edo.\" (Max-Neef, Elizalde, & Hopenhayn, 1986) 20El equipo investigador de la UNAN apoyados por los estudiantes generaron este di\u00e1logo dentro de las trece comunidades donde viven los productores y productoras asociadas a la organizaci\u00f3n. En este di\u00e1logo se profundiz\u00f3 en cada una de las necesidades desde sus diferentes categor\u00edas axiol\u00f3gicas y existenciales. \"La sistematizaci\u00f3n propuesta es aplicable para fines de diagn\u00f3stico, planificaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n. La matriz de necesidades y satisfactores puede servir, en primera instancia, de ejercicio participativo de auto-diagn\u00f3stico de grupos insertos en el espacio local. A trav\u00e9s de un proceso de dialogo iterativo preferentemente con la presencia de un promotor que haga las veces de elemento catalizador- el grupo puede ir identificando sus caracter\u00edsticas actuales en la medida en que sus integrantes vayan llenando los respectivos casilleros\" (Max-Neef, Elizalde, & Hopenhayn, 1986).Se debe destacar como un logro de este ejercicio la reflexi\u00f3n de forma cr\u00edtica sobre la responsabilidad de la propia comunidad en los procesos de desarrollo y sus contradicciones en esta b\u00fasqueda del Buen Vivir. Diagrama 1. Etapas del proceso de aplicaci\u00f3n metodol\u00f3gica de la matriz, propuestas por Max-Neef, Elizalde y Hopenhayn. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de (Max-Neef, Elizalde, & Hopenhayn, 1986). 21\"El ejercicio propuesto tiene una doble virtud. En primer lugar, permite operacionalizar a niveles locales una estrategia de desarrollo orientada hacia la satisfacci\u00f3n de las necesidades humanas. En segundo t\u00e9rmino, por sus propias caracter\u00edsticas, resulta educador, creativo, participativo y generador de conciencia cr\u00edtica. En otras palabras, el m\u00e9todo es por s\u00ed mismo generador de efectos sin\u00e9rgicos\".(Max-Neef, Elizalde, & Hopenhayn, 1986)En las trece comunidades, las personas asociadas a la UCOSD pudieron mirarse en este espejo y mirar as\u00ed los satisfactores construidos desde las familias, desde la comunidad y la relaci\u00f3n que tiene la organizaci\u00f3n campesina con estos satisfactores. \"Necesitamos construir comunitariamente una nueva correspondencia entre el universo interior de las personas y su exterior: entre su mundo y el devenir planetario de la humanidad\" (Pozzoli, 2007).Analizar lo m\u00e1s negativo y lo m\u00e1s positivo de nuestro interior y de nuestra comunidad (satisfactores con menor y mayor sinergia) y de esta forma tomar conciencia y reflexionar sobre sus carencias y potencialidades. Todo el proceso nos permiti\u00f3 operacionalizar la estrategia de investigaci\u00f3n y de acci\u00f3n para continuar este proceso de transformaci\u00f3n productiva, institucional y humana que podr\u00eda apuntar a un Buen Vivir. 22En una primera etapa desde el an\u00e1lisis del equipo de facilitadores comunitarios de la UCOSD y el equipo investigador de la UNAN se llegaron a consensuar las siguientes carencias y potencialidades transversales para las comunidades donde tiene presencia la UCOSD. Diagrama 4. Carencias sin\u00e9rgicas. Fuente: Equipo investigador Diagrama 5. Potencialidades sin\u00e9rgicos: Fuente: Equipo investigador Diagrama 6. Patolog\u00edas sin\u00e9rgicas Fuente: Equipo investigador 23La principal patolog\u00eda sin\u00e9rgica en la organizaci\u00f3n es el temor. Nos fuimos escondiendo y esto nos hizo mucho da\u00f1o. Al ocultarnos empezaron las ofensas y ya no confi\u00e1bamos en las dem\u00e1s personas. El mismo error del movimiento campesino fue el del movimiento revolucionario. Abandonamos el proceso de transformaci\u00f3n interior por la transformaci\u00f3n social. \"En esos procesos de lucha a veces sacrificamos el crecimiento personal y los espacios \u00edntimos por un ideal m\u00e1s alto, a veces sacrificamos nuestra cercan\u00eda a nuestra propia familia, a nuestros hijos e hijas, a nuestro compa\u00f1ero y compa\u00f1era, pues pensamos que el mundo mejor que construimos les compensar\u00e1. Y dentro nuestro se concentran dolores, sacrificios, traiciones a nuestra conciencia y a nuestra \u00e9tica en aras de un desarrollo social futuro. Con el paso del tiempo tratamos de curar estos dolores, de trabajar la salud mental de nuestra conciencia y construir una \u00e9tica en nuestras relaciones con los y las dem\u00e1s. Muchos grupos de mujeres, j\u00f3venes, ecum\u00e9nicos, ambientalistas y otras expresiones de los movimientos sociales han brindado y abierto espacios para estos procesos de sanaci\u00f3n y desarrollo personal \u00edntimo. Y muchas personas se acercaron a estos espacios y empezaron procesos de duelo personal, de reconstrucci\u00f3n de su afectividad, de reconciliaci\u00f3n familiar con los hijos y personas abandonadas por un ideal. Un trabajo que ha comenzado en Nicaragua y en otros muchos pa\u00edses donde se realizaron luchas y revoluciones sociales. Pero un trabajo lento en sus frutos..., a veces un trabajo de generaciones para que los j\u00f3venes puedan entender las actitudes de las generaciones que les antecedieron y para que las personas adultas puedan reconciliarse consigo mismas\"(Alfaro, 2009). 24\"La historia pol\u00edtica de Nicaragua ha sido marcada por el uso de visiones confusas y superficiales de la realidad. La nuestra ha sido, parafraseando a Shakespeare, una historia contada por un pendejo: una org\u00eda de ruidos, gritos de plaza y explosiones de emoci\u00f3n y furia que despu\u00e9s de casi doscientos a\u00f1os no han significado ni producido nada m\u00e1s que miseria, corrupci\u00f3n y est\u00fapida vanidad. Hemos parido incontables h\u00e9roes y m\u00e1rtires en la defensa de un territorio que no hemos sabido hacer producir para al menos matar el hambre. Ni siquiera hemos sido capaces de evitar que nuestros r\u00edos se sequen y que nuestros lagos se mueran, junto con nuestras esperanzas. De todas formas, vivimos agarrados de Sandino y de Rub\u00e9n, pregonando al mundo nuestro cada vez m\u00e1s inexplicable \"orgullo de ser nicarag\u00fcenses\". Hemos sido -sobre todo nuestros llamados partidos pol\u00edticos- \"emociones nada m\u00e1s\", como se\u00f1ala con gran agudeza \"el comandante\" en la novela de Fernando Silva. Emociones que matan porque la pasi\u00f3n pol\u00edtica irreflexiva, la que no est\u00e1 moldeada por el pensamiento y la raz\u00f3n, termina casi siempre en tragedia y confusi\u00f3n\" (P\u00e9rez-Baltodano, 2008).No ser\u00e1n los dolores y las heridas las que no nos permiten reflexionar tranquilos sobre nuestro propio futuro. No ser\u00e1 que esa cultura de h\u00e9roes y m\u00e1rtires es la \u00fanica que justifica nuestros propios dolores y sobre todo nuestra capacidad para no afrontar esos dolores. 25\"Ha pasado demasiado poco tiempo para poder sanar y curar las heridas. Muchas personas siguen con esa separaci\u00f3n entre su proceso interno de desarrollo personal y el proceso de representaci\u00f3n p\u00fablica de unos ideales y principios. Pero esos principios e ideales son de todos y todas, construidos por la colectividad y cuando se convierten en realidad es cuando se integran dentro del desarrollo \u00edntimos de las personas. Sino encontramos sociedades desfragmentadas y divididas consigo mismas. En Nicaragua se llevan m\u00e1s de treinta a\u00f1os debatiendo sobre la divisi\u00f3n y polarizaci\u00f3n sandinismo - antisandinismo; cuando la divisi\u00f3n m\u00e1s grande y profunda, est\u00e1 dentro de las personas que est\u00e1n en esa dicotom\u00eda. Sus experiencias personales, su conciencia y su \u00e9tica son sacrificadas por una posici\u00f3n p\u00fablica en la polarizaci\u00f3n alimentada en todos los espacios p\u00fablicos\" (Alfaro, 2009). La mirada y con ella el di\u00e1logo torno hacia dentro, hacia la profundidad de las personas y sus dimensiones subjetivas e intersubjetivas. La conciencia y la \u00e9tica entran en el di\u00e1logo. En esta etapa donde se analizan y dialogan con los diferentes equipos de investigaci\u00f3n y las personas que integran el consejo directivo se lleg\u00f3 a las siguientes conclusiones. - Necesidad de ampliar la reflexi\u00f3n comunitaria sobre nuestros dolores personales, sobre nuestras actitudes, sobre la visi\u00f3n gremial, seguridad del campesino, cambio clim\u00e1tico, entendimiento en general del mundo que nos rodea. - Necesidad de trabajos de reflexi\u00f3n t\u00e9cnicos transdisciplinarios, no bajo la capacitaci\u00f3n tradicional, sino tallares pr\u00e1cticos a partir de las experiencias, de c\u00f3mo se hac\u00edan las cosas y como se pueden cambiar y transformar desde los actores. 26A partir de estas dos conclusiones tanto la universidad como la organizaci\u00f3n campesina tratan de delimitar sus capacidades y voluntades para poder asumir compromisos y responsabilidades en las nuevas etapas que alianza y colaboraci\u00f3n de la cual esta investigaci\u00f3n doctoral es parte. 27\"Una tarea pendiente y urgente que tenemos que emprender es: la Reconciliaci\u00f3n con la historia colectiva, nuestra historia pesa mucho, nos jala hacia atr\u00e1s y es necesario ponerla en su lugar. Reconocer y honrar a los muertos, dejarlos que descansen en paz porque ellos y ellas ya hicieron su tarea para dejar de sobrevivir y empezar a vivir. La transformaci\u00f3n social exige energ\u00eda y entusiasmo\" (Cabrera, 2014). El consejo directivo de la UCOSD pide una serie de recomendaciones hacia la organizaci\u00f3n que nazcan del an\u00e1lisis transdisciplinar de esta primera fase de la investigaci\u00f3n. Diagrama 7. Recomendaciones organizacionales. Fuente: Equipo investigador Finalmente en cuatro sesiones de di\u00e1logo transdisciplinar entre los docentes, grupos de estudiantes y consejo directivo de la UCOSD se llegaron a los siguientes aprendizajes de esta primera fase. 28En Nicaragua los procesos educativos que se propon\u00edan por parte de los movimientos campesinos se vieron truncados por la toma del poder con la revoluci\u00f3n sandinista. El ideario de Sandino, la propuesta de Carlos Fonseca eran las transformaciones personales para cambiar Nicaragua. Este proceso interrumpido por el ejercicio del poder, caus\u00f3 mucho da\u00f1o. \"La condici\u00f3n humana nos conduce en tal sentido. Nuestro hacer o no hacer condiciona nuestra forma de existir actual y futura. No somos ni \u00e1ngeles que pueden transitar sin ni siquiera tocarse con otros cuerpos, ni somos bestias que act\u00faan s\u00f3lo de acuerdo a lo que sus instintos le indican. Somos humanos es decir seres condenados o agraciados por la condici\u00f3n esencial de seres que pueden cometer y que cometen errores, que pueden as\u00ed provocar dolor y sufrimiento en otros y tambi\u00e9n en s\u00ed mismos, pero seres que tambi\u00e9n pueden proveer goce y felicidad a otros y a s\u00ed mismos\" (Elizalde, 2010).Errores y dolores no asumidos por una generaci\u00f3n. No transmitidos a la siguiente generaci\u00f3n. Una represi\u00f3n del desarrollo humano y sustituci\u00f3n por un desarrollo material. Hoy materializado m\u00e1s que nunca en la aspiraci\u00f3n China del Gran Canal. \u00bfC\u00f3mo afrontar\u00e1 estos procesos de sanaci\u00f3n personal? Si logro abrir el alma, vivir los duelos de las ilusiones, sue\u00f1os y conectarme as\u00ed al resto del mundo. \u00bfEs el Buen Vivir una mirada que me ayuda a este proceso de sanaci\u00f3n por el cual pasa toda transformaci\u00f3n personal primero y social despu\u00e9s? 29\"El punto de partida de la transformaci\u00f3n social somos las personas, comienza con nosotras y nosotros mismos, antes de ver hacia afuera hay que ver hacia adentro, bucear en la profundidad de la historia personal y familiar para identificar miedos, inseguridades, creencias auto limitantes, lealtades, sanar duelos y heridas que cargamos en nuestras mochilas, debido a las profundas lealtades con la cultura del silencio que ha ense\u00f1ado a negar y ocultar los sentimientos\"(Cabrera, 2014).\u00bfPodr\u00eda un di\u00e1logo transdisciplinar que apunta a las transformaciones personales ser una base para la construcci\u00f3n del Buen Vivir? 30Una organizaci\u00f3n social, no es la infraestructura, ni son los programas funcionales, sino que es un sujeto social, un sujeto colectivo, una red de personas que cargan las mochilas de Latinoam\u00e9rica, de su colonizaci\u00f3n, de sus falsas independencias, de las intervenciones extranjeras, de las guerras de liberaci\u00f3n y de las guerras civiles, de a\u00f1os y a\u00f1os de conflictos, del neoliberalismo, de las migraciones no elegidas. Y esas personas para aspirar a un Buen Vivir necesitan sanar, sino buscaran los satisfactores incorrectos, los pseudosatisfactores y la sociedad de consumo que imposibilita el Buen Vivir se habr\u00e1 enraizado en sus corazones. Diagrama 8. Consolidado aprendizajes Fuente: Equipo investigador. 31Llegado a este punto del camino, los aprendizajes son muchos y sabrosos: La necesidad de continuar este di\u00e1logo, usar did\u00e1cticas m\u00e1s sensitivas, no perder la reflexi\u00f3n comunitaria aunque se necesite institucionalizar un movimiento social, el uso de la memoria como m\u00e9todo de sanaci\u00f3n personal y de di\u00e1logo generacional y saber que las alternativas pasan por el camino interior de la \u00e9tica intersubjetiva y de la conciencia personal. 32Todo di\u00e1logo siempre nos deja m\u00e1s interrogantes que respuestas. \u00bfC\u00f3mo responsabilizarme de un proceso de desarrollo, sino puedo responsabilizarme de mis propias contradicciones? \u00bfC\u00f3mo puede la universidad obviar sus contradicciones institucionales en un di\u00e1logo con las contradicciones campesinas? \u00bfC\u00f3mo dialogar desde mis propias contradicciones con las contradicciones de todas estas personas con las que estamos dialogando? Si las organizaciones tienen los mismos problemas b\u00e1sicos con la Universidad, desconfianzas comunitarias, l\u00edderes con su propia historia irresuelta, maquillaje de los dolores m\u00e1s profundos, vidas simuladas y apuestas por la superficialidad en las relaciones personales y abrazo al consumo como sustituto de la esencia existencial. \u00bfC\u00f3mo podemos apoyarnos con este di\u00e1logo? \u00bfQu\u00e9 nuevo conocimiento mestizo e h\u00edbrido nacer\u00e1 de estos di\u00e1logos? \u00bfSer\u00e1 este conocimiento una base pedag\u00f3gica del Buen Vivir? \u00bfQuerr\u00e1n esta nuevas generaciones escuchar la memoria de los fundadores de la organizaci\u00f3n? \u00bfServir\u00e1 escuchar esa memoria para que se encuentren con la parte de su identidad campesina? \u00bfSer\u00e1n estos j\u00f3venes los campesinos del futuro? \u00bfEstar\u00e9 dialogando con los \u00faltimos campesinos en este territorio "}