{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://media.realinstitutoelcano.org/wp-content/uploads/2021/10/dt2-2019-badillo-hernandez-espanol-cuida-solo-politica-linguistica-multilateral.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Documento de trabajo 2/2019 18 de enero de 2019 \"El espa\u00f1ol se cuida solo\": desaf\u00edos para una geopol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica del espa\u00f1ol ante el horizonte multilateral \u00c1ngel Badillo Rosana Hern\u00e1ndez \"El espa\u00f1ol se cuida solo\": desaf\u00edos para una geopol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica del espa\u00f1ol ante el horizonte multilateral Documento de trabajo 2/2019 - 18/1/2019 2 \"El espa\u00f1ol se cuida solo\": desaf\u00edos para una geopol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica del espa\u00f1ol ante el horizonte multilateral \u00c1ngel Badillo | Investigador principal del Real Instituto Elcano | @angelbadillo Rosana Hern\u00e1ndez | Investigadora de la Fundaci\u00f3n Rafael del Pino en el Observatorio del Instituto Cervantes en la Universidad de Harvard (2016 -2018) \u00cdndice (1) Introducci\u00f3n ................................ ................................ ................................ ............. 3 (2) situaci\u00f3n actual: el fest\u00edn de los indicadores ................................ ....................... 3 (3) Elementos e instrumentos: geopol\u00edtica de las lenguas ................................ ............ 8 (4) Un aprovechamiento eficaz del multilateral ismo ................................ .................... 11 (5) La esperanza en los resultados de un tiempo de incertidumbres ........................... 14 (6) Referencias ................................ ................................ ................................ ........... 16 \"El espa\u00f1ol se cuida solo\": desaf\u00edos para una geopol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica del espa\u00f1ol ante el horizonte multilateral Documento de trabajo 2/2019 - 18/1/2019 3 (1) Introducci\u00f3n1 En una visita a los estudios cinematogr\u00e1ficos Dreamworks en Glendale, California, el presidente de EEUU Barack Obama expres\u00f3 una idea central para la acci\u00f3n exterior de cualquier pa\u00eds en materia de cultura: \"Lo crean o no, el entretenimiento es parte de nuestra diplomacia estadounidense. Es parte de lo que nos hace excepcionales, parte de lo que nos hace tal poder global. [...] Cientos de millones de personas puede que nunca pisen EEUU, pero gracias a ustedes han experimentado una peque\u00f1a parte de lo que nos hace un pa\u00eds especial. Han aprendido algo sobre nuestros valores. Hemos dado forma a una cultura mundial a trav\u00e9s de ustedes\".2 En estas pocas palabras, el preside nte Obama apuntaba muchas de las claves de este campo: la importancia de la cultura en el poder global, la centralidad del entretenimiento como herramienta de seducci\u00f3n de p\u00fablicos externos y el papel del sector cultural privado en esos procesos. En las \u00fal timas d\u00e9cadas, universidades y centros de investigaci\u00f3n han contribuido al reconocimiento de la importancia de la combinaci\u00f3n de las formas tradicionales con los nuevos instrumentos \"suaves\" o \"blandos\" de influencia exterior. Muchos pa\u00edses han comprendido las ventajas de la diplomacia p\u00fablica, tanto porque se beneficia de la transferencia de valores procedentes de campos como la cultura, la educaci\u00f3n o la ciencia, como porque sus costes son indudablemente m\u00e1s bajos que los de otras formas de proyecci\u00f3n ext erior. Y unos pocos, adem\u00e1s, han conseguido vincular las pol\u00edticas culturales interiores con las exteriores para promover, junto a la influencia exterior, una mayor oferta para sus ciudadanos mientras se impulsar el crecimiento econ\u00f3mico y de empleo de los sectores culturales y creativos. Con una limitada capacidad de influencia global, una industria cultural modesta -con la excepci\u00f3n de un sector editorial bien asentado en Am\u00e9rica Latina, mientras afronta con incertidumbre la transici\u00f3n digital - y un apar ato institucional de acci\u00f3n cultural exterior cuyas competencias se reparten sin un objetivo estrat\u00e9gico claro,3 Espa\u00f1a ha puesto en las \u00faltimas d\u00e9cadas toda su esperanza en el espa\u00f1ol como el pedestal desde el que pod\u00eda asomarse a la circulaci\u00f3n global de la cultura, en t\u00e9rminos de influencia, y promover el crecimiento de su sector cultural industrial. Cuando Espa\u00f1a comenz\u00f3 a tomar conciencia del papel de la cultura como herramienta de acci\u00f3n exterior, muchos pa\u00edses hispanohablantes no lo hab\u00edan hecho a\u00fan, lo que dio a nuestro pa\u00eds una posici\u00f3n pionera, si no entre los pa\u00edses europeos, s\u00ed en el contexto de los que comparten el espa\u00f1ol como idioma. (2) La situaci\u00f3n actual: el fest\u00edn de los indicadores Como reconociendo que la insistencia en el tono del disc urso tiene la capacidad de sobreponerse a los hechos, las reflexiones sobre el estado del espa\u00f1ol en el mundo 1 Las ideas expresadas en este texto reflejan los puntos de vista de sus autores. 2 Palabras de Barack Obama en visita a los estudios Dreamworks en California, 26/XI/2013 (la traducci\u00f3n es de los autores). 3 V\u00e9ase Lamo de Espinosa y Badillo (2016) . \"El espa\u00f1ol se cuida solo\": desaf\u00edos para una geopol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica del espa\u00f1ol ante el horizonte multilateral Documento de trabajo 2/2019 - 18/1/2019 4 suelen conjugarse con verbos celebratorios: el espa\u00f1ol crece, el espa\u00f1ol avanza, el espa\u00f1ol aumenta, el espa\u00f1ol mejora, el espa\u00f1ol suma, multiplic a y enriquece, se extiende, se habla, se lee y se escribe con -frecuentemente - superlativos. Es motivo de celebraci\u00f3n, pero debemos ser prudentes respecto a la responsabilidad de la reciente acci\u00f3n cultural exterior espa\u00f1ola en esos datos y, desde luego, r especto a las proyecciones futuras. El estado del espa\u00f1ol en el mundo no parece tanto el resultado del cultivo planificado de la acci\u00f3n p\u00fablica, como un fen\u00f3meno aut\u00f3nomo, silvestre, vinculado a la multitud de variables -demogr\u00e1ficas, econ\u00f3micas, pol\u00edtica s y geopol\u00edticas - que le afectan. Y en los \u00faltimos a\u00f1os muchas de esas variables han sido bien favorables. El momentum demogr\u00e1fico de los pa\u00edses de habla hispana ha intervenido muy positivamente en la emergencia de un enorme mercado ling\u00fc\u00edstico del espa\u00f1ol en el mundo, del que se han beneficiado algunas de las industrias culturales de nuestro pa\u00eds -en particular la editorial y educativa, siempre estrechamente vinculadas -. Si se suma de forma bruta, la poblaci\u00f3n de los 20 pa\u00edses de habla hispana4 supon\u00eda 170 millones de personas en 1960, y hoy son 453 millones. Las proyecciones de poblaci\u00f3n de Naciones Unidas5 prev\u00e9n que para el a\u00f1o 2050 la poblaci\u00f3n de esos 20 pa\u00edses alcanzar\u00e1 nada menos que 568 millones de habitantes. Puede parecer un horizonte de esperanza, pero para entonces el mundo ya no ser\u00e1 el que vivimos hoy: ser\u00e1 otro, no s\u00f3lo m\u00e1s poblado, sino con nuevos centros y nuevas periferias. Y esa proyecci\u00f3n de crecimiento en t\u00e9rminos absolutos no es equiparable a la de otras \u00e1reas: mientras que en la actualidad los pa\u00edses de habla hispana suponen el 6,16% de la poblaci\u00f3n mundial, para 2050 esa cifra descender\u00e1 al 5,85%, es decir, el mismo peso que en el inicio de la d\u00e9cada de los 70. Por eso hablamos de momentum demogr\u00e1fico: como muestra la Figur a 1, el peso relativo de la poblaci\u00f3n hispanohablante en el mundo est\u00e1 reduci\u00e9ndose, ya desde esta d\u00e9cada, hasta retroceder en las pr\u00f3ximas a los niveles de mediados del siglo XX, e incluso m\u00e1s atr\u00e1s. 4 Los casos incluidos en el ejemplo son Argentina, Bolivia, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Ecuador, El Salvador, Espa\u00f1a, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay , Per\u00fa, Puerto Rico, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay y Venezuela. V\u00e9ase Banco Mundial, https://data.worldbank.org/indicator/SP.POP.TOTL . 5 ONU (2007). \"El espa\u00f1ol se cuida solo\": desaf\u00edos para una geopol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica del espa\u00f1ol ante el horizonte multilateral Documento de trabajo 2/2019 - 18/1/2019 5 Figura 1. Evoluci\u00f3n porcentual de la poblaci\u00f3n de 20 pa\u00edses6 hispanohablantes (1955 - 2100) sobre el total mundial (efectivo o proyectado) Fuente: elaboraci\u00f3n propia sobre datos de Naciones Unidas, Departamento de Asuntos Econ\u00f3micos y Sociales, Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n, 2018. 2010 6,16% 2050 5,81% 2100 4,81% 4,50%5,00%5,50%6,00%6,50% 1955 1960 1965 1970 1975 1980 1985 1990 1995 2000 2005 2010 2015 2020 2025 2030 2035 2040 1955 1960 1965 1970 1975 1980 1985 1990 1995 2000 2005 2010 2015 2020 2025 2030 2035 2040 \"El espa\u00f1ol se cuida solo\": desaf\u00edos para una geopol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica del espa\u00f1ol ante el horizonte multilateral Documento de trabajo 2/2019 - 18/1/2019 6 Cierto que en esas cifras falta la t\u00f3pica esperanza de EEUU. Pero no est\u00e1 claro qu\u00e9 direcci\u00f3n tomar\u00e1 all\u00ed el espa\u00f1ol, y no tanto por la regresi\u00f3n en materia de multiculturalidad que parecen anunciar los primeros meses de la Administraci\u00f3n Trump7 como por las propias transfo rmaciones de la comunidad hispana. Por un lado, desde hace algunos a\u00f1os esta poblaci\u00f3n viene creciendo m\u00e1s por natalidad interna que por migraci\u00f3n (hoy llegan m\u00e1s asi\u00e1ticos que hispanos a EEUU) y es bien sabido que las segundas y terceras generaciones de \" hablantes de herencia\" pierden progresivamente su lengua materna, m\u00e1s en un contexto en el que la estigmatizaci\u00f3n del uso del espa\u00f1ol es cada vez m\u00e1s intensa, como desde hace a\u00f1os se\u00f1ala Garc\u00eda de la Concha: \"El espa\u00f1ol all\u00ed [en EEUU] tiene un problema co m\u00fan. Est\u00e1 contaminado, estigmatizado por consider\u00e1rsele vinculado a una lengua de inmigrantes que plantean problemas. Debemos emprender una labor de cambio de mentalidad en ese sentido\".8 Seg\u00fan datos de Pew Research,9 el porcentaje de padres que habla esp a\u00f1ol a sus hijos se reduce del 97% en la primera generaci\u00f3n (nacidos en el extranjero) al 49% en la tercera y sucesivas. Por otro lado, se est\u00e1 produciendo una progresiva separaci\u00f3n entre la identidad cultural hispana y el uso del espa\u00f1ol. Como muestra otr o reciente estudio de Pew Research,10 el 71% de los hispanos cree que para serlo no es necesario hablar espa\u00f1ol, y entre los hispanos nacidos en EEUU ese porcentaje llega al 87%. Datos como estos nos hacen pensar en un regreso del melting pot (el t\u00e9rmino co n que se designaba la asimilaci\u00f3n cultural estadounidense de las oleadas migratorias de principios del siglo XX) m\u00e1s que en un futuro multicultural y multiling\u00fce para EEUU. En el mismo sentido, ni los lobbies ni los consejos de asuntos hispanos incluyen en tre sus prioridades cuestiones relacionadas con el espa\u00f1ol. Tampoco existen iniciativas organizadas para dotar al espa\u00f1ol de un estatus similar al del ingl\u00e9s en las instituciones p\u00fablicas,11 aunque las pol\u00edticas de English only o English official se han mul tiplicado en las \u00faltimas d\u00e9cadas por todo el pa\u00eds.12 Continuar hablando, por tanto, de los hispanos estadounidenses como tierra de promisi\u00f3n del espa\u00f1ol es arriesgado. Y, sin embargo, los 42,5 millones de hablantes nativos de espa\u00f1ol en ese pa\u00eds contribuye n a redondear hoy la cifra de hablantes mundiales de nuestra lengua -477 millones de hablantes nativos, 572 millones en total, seg\u00fan el Instituto Cervantes -13 y reforzar la idea de su buena salud global. El espa\u00f1ol est\u00e1, no hay duda, en su cl\u00edmax demogr\u00e1fic o, pero comenzando un descenso progresivo 6 En este c\u00e1lculo no se ha esti mado el hecho de que parte de la poblaci\u00f3n de estos pa\u00edses no es necesariamente hispanohablante. Los datos pueden confrontarse en https://esa.un.org/unpd/wpp/ . 7 Badillo Matos (2018). 8 Ruiz Mantilla (2012). 9 L\u00f3pez et al. (2018). 10 L\u00f3pez (2016). 11 Patten (2014) . 12 Hern\u00e1ndez Nieto (2017), pp. 83 -91. 13 Instituto Cervantes (2017). (cont.) \"El espa\u00f1ol se cuida solo\": desaf\u00edos para una geopol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica del espa\u00f1ol ante el horizonte multilateral Documento de trabajo 2/2019 - 18/1/2019 7 que le har\u00e1 compartir protagonismo con el emergente gigante econ\u00f3mico y poblacional de la geopol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica de las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas: \u00c1frica, donde las viejas lenguas coloniales europeas terminan funcionando c omo linguas francas en un continente con una fuerte fragmentaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica -tanto en el nivel regional como en el nacional -. Solo Guinea Ecuatorial tiene all\u00ed al espa\u00f1ol como lengua oficial.14 Dos idiomas internacionales esperan con ansiedad la llegada del relevo africano. Por un lado, el franc\u00e9s, con la antigua metr\u00f3poli ejerciendo el liderazgo cultural de la comunidad de pa\u00edses franc\u00f3fonos y proyectando su experiencia en pol\u00edtica de rayonnement (que podr\u00edamos traducir como \"proyecci\u00f3n\") para consolidar el espacio franc\u00f3fono como el \u00e1rea principal de su presencia mundial a trav\u00e9s de la Organisation International de la Francophonie (OIF)15 como instrumento vertebrador. En la celebraci\u00f3n del D\u00eda Mundial de la Francofon\u00eda (el pasado 21 de marzo de 2018), el presidente franc\u00e9s Emmanuel Macron expresaba la idea de \"descentramiento\" ( d\u00e9centrement ) de la francofon\u00eda, para desvincularla apariencia de patrimonializaci\u00f3n o de memoria colonial: \"Lo que hoy llamamos francofon\u00eda no es ese espacio incierto perif\u00e9rico del que Francia ser\u00eda el centro, es la lengua francesa misma la que se ha convertido en el centro de todas las naciones y de todos los pueblos en los que ha enraizado con una variedad sorprendente. Eso es la francofon\u00eda, ese continente humano que admite como Constituci\u00f3n una gram\u00e1tica compartida, como art\u00edculos de su ley una sintaxis, como c\u00f3digo civil un vocabulario. Y por eso hoy cientos de millones de personas enfrentan el mundo, lo viven y cuentan en lo que Salah Stetie llama 'la otra lengua ', esa de la que dice no saber en el fondo si la ha elegido. Y Francia debe enorgullecerse hoy de ser un pa\u00eds m\u00e1s de los que aprenden, hablan, escriben en franc\u00e9s, y es este descentramiento el que nos hace pensar\".16 Queremos subrayar dos ideas en este fra gmento del discurso del presidente Macron. La primera es el \"descentramiento\", que podemos leer en paralelo a los de \"pluricentrismo\"17 o el \"panhispanismo\" de las academias de la lengua, sobre el que volveremos m\u00e1s tarde. La segunda, la idea de \"lengua otr a\" del franc\u00e9s en \u00c1frica porque, efectivamente, tiene una penetraci\u00f3n desigual tanto geogr\u00e1fica como socialmente en el continente. Algo similar le ocurre a la segunda lengua atenta al boom africano, el portugu\u00e9s, cuya diversificaci\u00f3n continental es tan fu erte como la del franc\u00e9s y cuya demograf\u00eda lo sit\u00faa hoy -en la contabilidad del reciente Novo Atlas da L\u00edngua Portuguesa -18 como sexto idioma mundial, por debajo del hindi y por encima del bengal\u00ed. Como en el caso del franc\u00e9s, una red internacional de coope raci\u00f3n multilateral, la Comunidade dos Pa\u00edses 14 La \u00faltima reforma constitucional realizada a trav\u00e9s de la Ley Fundamental de 2012 reconoc e al espa\u00f1ol y al franc\u00e9s como lenguas oficiales, m\u00e1s el portugu\u00e9s desde 2010. V\u00e9ase Guinea Ecuatorial (2012) . 15 V\u00e9ase https://www.francophonie.org/ . 16 L'\u00c9lys\u00e9e (2018). 17 Amor \u00f3s Negre (2012), pp. 127 -148. 18 Reto et al. (2016 ). (cont.) \"El espa\u00f1ol se cuida solo\": desaf\u00edos para una geopol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica del espa\u00f1ol ante el horizonte multilateral Documento de trabajo 2/2019 - 18/1/2019 8 de L\u00edngua Portuguesa (CPLP)19 coordina los intereses mutuos de los pa\u00edses lus\u00f3fonos para potenciar su papel internacional, y ha conseguido articular redes en torno a los pa\u00edses lusoparlantes tan atractivas en la regi\u00f3n que Guinea Ecuatorial -de manera sorprendente - convirti\u00f3 al portugu\u00e9s en lengua oficial para poder adherirse a la comunidad, lo que consigui\u00f3 en 2014.20 Las recientes palabras del primer ministro portugu\u00e9s, Ant\u00f3nio Costa, ante la Asamblea de Nacione s Unidas pidiendo mayor presencia del portugu\u00e9s en las instituciones internacionales -\"instrumento de comunicaci\u00f3n de dimensiones globales, que alcanzar\u00e1 a mediados de siglo los 400 millones de hablantes\" -21 muestran la importancia que la lusofon\u00eda da a su idioma como instrumento de influencia y cooperaci\u00f3n internacional. (3) Elementos e instrumentos: geopol\u00edtica de las lenguas \u00bfOcurre lo mismo con el espa\u00f1ol? \u00bfExiste una voluntad multilateral de impulsarlo en el escenario competitivo de la geopol\u00edtica ling \u00fc\u00edstica? A\u00fan no, y las causas son varias. La primera raz\u00f3n central radica en que en torno al espa\u00f1ol no existe un instrumento de cooperaci\u00f3n internacional ni lejanamente equiparable a la Francophonie o a la Lusofon\u00eda . El Instituto Cervantes forma parte de los instrumentos de la acci\u00f3n exterior espa\u00f1ola, y as\u00ed es identificado por el resto de los pa\u00edses hispanohablantes. Las infraestructuras del Cervantes en todo el mundo son intensivamente aprovechadas por la actividad cultural de muchos pa\u00edses hispanos, per o a nadie es ajeno que es una instituci\u00f3n espa\u00f1ola y, como tal, por su propia naturaleza, obedece a los objetivos y directrices de una pol\u00edtica exterior nacional. La \"perspectiva panhisp\u00e1nica\" que V\u00edctor Garc\u00eda de la Concha impuls\u00f3 primero como director de la Real Academia Espa\u00f1ola \u2014 con la Asociaci\u00f3n de Academias de la Lengua Espa\u00f1ola (ASALE) -22 y despu\u00e9s como responsable del Instituto Cervantes ha logrado establecer una nueva din\u00e1mica de colaboraci\u00f3n, por ahora en \u00e1mbitos estrictamente filol\u00f3gicos: el lexic ogr\u00e1fico - Diccionario panhisp\u00e1nico de dudas23 y Diccionario de la lengua espa\u00f1ola ,24 a los que hay que sumar, entre otros, el Diccionario panhisp\u00e1nico del espa\u00f1ol jur\u00eddico25 y el proyecto del Diccionario panhisp\u00e1nico de t\u00e9rminos m\u00e9dicos ,26 un trabajo conjunto de la Real Academia de Nacional de Medicina y de otras 11 academias latinoamericanas -, el ortogr\u00e1fico -Ortograf\u00eda b\u00e1sica de la Lengua Espa\u00f1ola -27 y gramatical -Nueva gram\u00e1tica b\u00e1sica de la lengua espa\u00f1ola -.28 A esos trabajos colectivos h ay que a\u00f1adir los siete 19 V\u00e9ase https://www.cplp.org/ . 20 Guinea Ecuatorial convirti\u00f3 el portugu\u00e9s en idioma oficial en 2010 para incorporarse a la CPLP , lo que ocurri\u00f3 en la cumbre lus\u00f3fona de Timor -Leste, en 2014. El atlas ling\u00fc\u00edstico Ethnologue no identifica hablantes de portugu\u00e9s en el pa\u00eds, salvo los hablantes de una variante criolla del portugu\u00e9s, el Fa d'Ambu , ubicados en la isla de Annob\u00f3n, de apenas 5.000 habitantes. V\u00e9ase Ethnologue (2018) . 21 Permanent Mission of Portugal to the United Nations (2017) . 22 Asociaci\u00f3n de Academias de la Lengua Espa\u00f1ola (2014) . 23 Real Academia Espa\u00f1ola y Asociaci\u00f3n de Academias de la Lengua Espa\u00f1ola (2005) . 24 Real Academia Espa\u00f1ola (2014) . 25 Real Academia Espa\u00f1ola y Consejo General del Poder Judici al (2017) . 26 V\u00e9ase en l\u00ednea: https://dptm.ranm.es . 27 Real Academia Espa\u00f1ola y Asociaci\u00f3n de Academias de la Lengua Espa\u00f1ola (2017) . 28 Asociaci\u00f3n de Academias de la Lengua Espa\u00f1ola (2014). (cont.) \"El espa\u00f1ol se cuida solo\": desaf\u00edos para una geopol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica del espa\u00f1ol ante el horizonte multilateral Documento de trabajo 2/2019 - 18/1/2019 9 congresos internacionales de la lengua espa\u00f1ola (CILE),29 organizados conjuntamente por el Instituto Cervantes, la RAE y la ASALE. La ASALE hab\u00eda creado en 1951, cuando un contexto pol\u00edtico e ideol\u00f3gico muy distinto al actual hizo q ue en sus primeros estatutos se dijera que \"las Academias Correspondientes de la Real Academia Espa\u00f1ola reconocen que esta es, por derecho propio, la llamada a dirigir esta labor colectiva de defensa y promoci\u00f3n del idioma castellano\".30 Los actuales, aprob ados en 2007, eliminan esa referencia para sustentar la red en un convenio internacional ratificado de 1960, ampliado y renovado durante la IV Cumbre Iberoamericana de Jefes de Estado y Presidentes de Gobierno de Cartagena de Indias (Colombia, 1994).31 Pese a ello, el director de la RAE es presidente nato de ASALE y de su comisi\u00f3n permanente. La centralidad de la estructura org\u00e1nica sigue despertando recelos en la comunidad hisp\u00e1nica, como se dec\u00eda hace alg\u00fan tiempo en un an\u00e1lisis publicado por el diario arg entino Clar\u00edn : \"La asociaci\u00f3n act\u00faa bajo un f\u00e9rreo control de Madrid, al servicio, pues, de los intereses comerciales y diplom\u00e1ticos del reino de Espa\u00f1a, que no necesariamente habr\u00e1n de coincidir con los de los otros veinti\u00fan pa\u00edses representados por las academias 'hermanas'.\"32 Los mecanismos de cooperaci\u00f3n entre pa\u00edses hispanohablantes se han extendido a la certificaci\u00f3n de la lengua, primero con el Sistema Internacional de Certificaci\u00f3n de Espa\u00f1ol como Lengua Extranjera (SICELE), u na iniciativa multilateral que aglutina a instituciones de educaci\u00f3n superior y al Instituto Cervantes, y recientemente con el Servicio Internacional de Evaluaci\u00f3n de la Lengua Espa\u00f1ola (SIELE), impulsado por el Instituto Cervantes, la Universidad de Salam anca (Espa\u00f1a), la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM) y la Universidad de Buenos Aires (Argentina). Estos ejemplos no son m\u00e1s que el primer paso de un proceso que debe ser mucho m\u00e1s intenso y extenderse del \u00e1mbito estrictamente ling\u00fc\u00edstico al co njunto del campo cultural. Las incipientes relaciones con el Instituto Caro y Cuervo de Colombia y con la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores (SRE) mexicana -reforzada esta \u00faltima en 2018 durante la visita oficial del presidente Pe\u00f1a Nieto a Espa\u00f1a - y la U NAM son buenos ejemplos, pero min\u00fasculos al lado de la empresa que queda por delante, para la que es imprescindible una plataforma institucional de cooperaci\u00f3n multilateral, a la que nos referiremos a continuaci\u00f3n. Pero m\u00e1s all\u00e1 de la acci\u00f3n multilateral institucional, la propia acci\u00f3n de las industrias culturales y de los ciudadanos (capilarizada, descentralizada) se ha convertido en un factor cada vez m\u00e1s influyente en la concreci\u00f3n de la presencia global de los pa\u00edses. La tendencia a que los contenidos culturales circulen mayoritariamente a trav\u00e9s de las redes digitales se esgrime con frecuencia como un motivo de esperanza para la diversidad y para la proyecci\u00f3n mundial de idiomas como el espa\u00f1ol, entre otras 29 En 2019, el octavo congreso de la lengua espa\u00f1ola se celebrar\u00e1 en C\u00f3rdoba, Argentina. V\u00e9ase http://www.rae.es/la -institucion/politica -linguistica -panhispanica/congresos -asale . 30 Art\u00edculo 2 de los Estatutos de ASALE aprobados en 1951. 31 ASALE (2007) . 32 Soca (2013). \"El espa\u00f1ol se cuida solo\": desaf\u00edos para una geopol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica del espa\u00f1ol ante el horizonte multilateral Documento de trabajo 2/2019 - 18/1/2019 10 mitolog\u00edas filotecnol\u00f3gicas. Y, sin embargo, son muchos los factores que nos recomiendan ser muy cautos. En primer lugar, por la preocupante ausencia de actores europeos -e hispanos - entre las grandes compa\u00f1\u00edas que impulsan esta revoluci\u00f3n informacional. Las compa\u00f1\u00edas que lideran este proceso, todas en torno al hemisferio pac\u00edfico norte en lo que en otros trabajos hemos llamado el \"creciente f\u00e9rtil informacional\" -asi\u00e1ticas en la producci\u00f3n de hardware , estadounidenses en la producci\u00f3n y gesti\u00f3n de servicios y contenidos - son las nuevas grandes inter mediarias de la circulaci\u00f3n global de los contenidos. Alphabet - Google, Apple, Amazon, Facebook o Microsoft -llamadas a veces GAFAM, por las siglas de las cinco sociedades - lideran la prestaci\u00f3n mundial de servicios de informaci\u00f3n y contenidos, y su valorac i\u00f3n burs\u00e1til las convierte a d\u00eda de hoy en las empresas m\u00e1s valiosas de la historia de los mercados financieros, sustituyendo a la banca o los combustibles y confirmando la firmeza con la que la econom\u00eda informacional est\u00e1 sustituyendo a la postindustrial. Salvo en los casos de Rusia o China, su liderazgo mundial es apabullante, lo que se proyecta tambi\u00e9n en aspectos ling\u00fc\u00edsticos (la centralidad del ingl\u00e9s en todos sus servicios) o culturales (la aplicaci\u00f3n de valores morales estadounidenses al control de c ontenido, por ejemplo). Incluso si compa\u00f1\u00edas como Telef\u00f3nica (Espa\u00f1a) o Am\u00e9ricaM\u00f3vil (M\u00e9xico) compiten con \u00e9xito en algunas \u00e1reas de la sociedad de la informaci\u00f3n, su concentraci\u00f3n en los servicios de conectividad los hace estar lejos de la multidimensiona lidad de los GAFAM. Hace dos o tres d\u00e9cadas, algunas grandes compa\u00f1\u00edas del \u00e1mbito de las industrias culturales eran claves para comprender la difusi\u00f3n internacional de la cultura en espa\u00f1ol. Hoy, tanto la UE como el propio espacio cultural hispanohablante carecen de l\u00edderes industriales en este sector de la talla de los nuevos operadores globales. \u00bfY los ciudadanos? Medir la acci\u00f3n de los individuos resulta cada vez m\u00e1s complicado, pero los indicadores no ofrecen motivo para el optimismo. Las redes digital es, al contrario de lo que en ocasiones se proyecta en la mitificaci\u00f3n de Internet, no son un espacio de diversidad cultural, sino de una creciente homogeneizaci\u00f3n. Y el espa\u00f1ol no es ajeno a esa tendencia. Internet World Stats, una de las fuentes m\u00e1s habi tuales para medir la presencia de los idiomas en la red, sit\u00faa al espa\u00f1ol como tercera lengua de comunicaci\u00f3n en la red, lo que para el Instituto Cervantes lo posiciona \"como la segunda lengua de comunicaci\u00f3n en internet tras el ingl\u00e9s\",33 al considerar que el chino s\u00f3lo es utilizado por hablantes nativos. En otros an\u00e1lisis hemos discutido la utilidad de estos datos en el contexto de descomposici\u00f3n de la world wide web -frente a la circulaci\u00f3n cerrada de informaci\u00f3n en aplicaciones y redes sociales -, as\u00ed com o las proyecciones basadas exclusivamente en el crecimiento de la penetraci\u00f3n de Internet en Am\u00e9rica Latina -equiparable en ritmo al de otras \u00e1reas geogr\u00e1ficas -. En todo caso, esos datos y el resto de las fuentes coinciden en que \"por cada usuario hispanoh ablante hay dos chinos, y tres angl\u00f3fonos\";34 eso cuando no encontramos datos menos halag\u00fce\u00f1os: el espa\u00f1ol es el octavo idioma por n\u00famero de art\u00edculos disponibles en Wikipedia (tan s\u00f3lo 1,4 millones en 2017), por debajo del italiano, holand\u00e9s y sueco, y muy lejos del ingl\u00e9s, que cuadruplica nuestra cifra (seg\u00fan los datos de Wikipedia Statistics para 2017). Computando un mayor n\u00famero de variables, proyectos como el Global Language 33 Instituto Cervantes (2017) . 34 Lamo de Espinosa et al. (2018). \"El espa\u00f1ol se cuida solo\": desaf\u00edos para una geopol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica del espa\u00f1ol ante el horizonte multilateral Documento de trabajo 2/2019 - 18/1/2019 11 Network del MIT y Harvard sit\u00faan al espa\u00f1ol fuera de las primeras posiciones en las redes. Figura 2. Los principales idiomas del mundo (\u00edndice de centralidad) Edici\u00f3n bibliogr\u00e1fica Twitter Wikipedia Ingl\u00e9s 0,8980353 Ingl\u00e9s 0,6932948 Ingl\u00e9s 0,6592984 Holand\u00e9s 0,1058300 Ruso 0,1516584 Fuente: Global Language Network, Massachusetts Institute of Technology, 2018. El portugu\u00e9s se sit\u00faa a distancia de las principales lenguas en la mayor parte de los indicadores de este y otros \u00edndices, como el de importancia internacional de las lenguas;35 sin embargo, el franc\u00e9s, la segun da lengua que aguarda el boom demogr\u00e1fico y econ\u00f3mico en el continente africano, ya supera al espa\u00f1ol en edici\u00f3n bibliogr\u00e1fica, presencia en Wikipedia , traducciones a otras lenguas y exportaciones. (4) Un aprovechamiento eficaz del multilateralismo La deb ilidad de la acci\u00f3n institucional -hasta ahora casi exclusivamente espa\u00f1ola -, el descenso del peso demogr\u00e1fico relativo de los pa\u00edses hispanohablantes en el mundo, la retracci\u00f3n del espa\u00f1ol en la mayor potencia mundial, la incertidumbre del futuro digital de las industrias culturales hispan\u00f3fonas frente al dominio de las GAFAM en las redes digitales son s\u00f3lo algunos de los desaf\u00edos, descomunales, que tendremos que enfrentar en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. No es extra\u00f1o que defendamos que el d\u00eda en que Espa\u00f1a sea capa z de formular adecuadamente la pregunta, encontrar\u00e1 en el panhispanismo la respuesta. \u00bfC\u00f3mo articularlo? No es f\u00e1cil pensar, a priori , que ese papel pueda desempe\u00f1arlo la comunidad iberoamericana (organizada en torno a la Secretar\u00eda General, SEGIB), que ha sido hasta ahora un espacio prioritario de cooperaci\u00f3n cultural para Espa\u00f1a, pero puede tener dificultades para promover el espa\u00f1ol con Brasil y Portugal como miembros relevantes. De hecho, la situaci\u00f3n del espa\u00f1ol en Brasil ha empeorado en los \u00faltimos meses: la Medida Provis\u00f3ria 746 , convertida unos meses despu\u00e9s en la Lei 13.415/17 ,36 deja al ingl\u00e9s como \u00fanico idioma de oferta obligatoria en la ense\u00f1anza media brasile\u00f1a, reconociendo al espa\u00f1ol la condici\u00f3n de lengua preferente, pero optativa tanto para los 35 Moreno Fern\u00e1ndez (2015). 36 V\u00e9anse Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 746, de 22 de setembro de 2016 y art\u00edculo 40 de la Lei n\u00ba 13.415 , de 16 de fevereiro de 2017 . \"El espa\u00f1ol se cuida solo\": desaf\u00edos para una geopol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica del espa\u00f1ol ante el horizonte multilateral Documento de trabajo 2/2019 - 18/1/2019 12 estudiantes como para los centros (frente a la situaci\u00f3n de oferta obligatoria por los centros p\u00fablicos que se instituy\u00f3 con la Lei del Espanhol de 2005).37 M\u00e1s all\u00e1 de la controversia que la decisi\u00f3n ha generado en el convulso paisaje pol\u00edtico brasile\u00f1 o (y que puede verse en los debates parlamentarios), no parece que por ahora este s\u00edntoma de desintegraci\u00f3n regional haya recibido la debida atenci\u00f3n por parte de los pa\u00edses hispanohablantes. La SEGIB mantiene desde hace a\u00f1os interlocuci\u00f3n con la CPLP y la OIF, pero promoviendo intereses transversales como la defensa de los derechos humanos o la promoci\u00f3n de la juventud y las mujeres en el mundo. El manifiesto Por un humanismo universal , impulsado por las tres organizaciones en 2017, muestra en uno de sus p\u00e1rrafos este problema estructural: \"Llevaremos el debate sobre la diversidad ling\u00fc\u00edstica al escenario internacional, posiblemente a partir de las celebraciones de los D\u00edas o Semanas de nuestros tres espacios: D\u00eda de la Francofon\u00eda (20 de marzo), D\u00eda de la Lengua y la Cultura Portuguesa (5 de mayo), y la Semana de la Cooperaci\u00f3n Iberoamericana \".38 Y, sin embargo, la fruct\u00edfera experiencia de organizaciones como SEGIB o la Organizaci\u00f3n de Estados Iberoamericanos para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultur a (OEI) en materia de cooperaci\u00f3n cultural da muestras de que el camino debe explorarse en torno a ellas y, en cualquier caso, con su participaci\u00f3n directa. Es posible que la actual hegemon\u00eda del enfoque postcolonial en la intelectualidad cr\u00edtica de todo e l mundo -en el que la herencia espa\u00f1ola se revisa desde un prisma intensamente cr\u00edtico - no favorezca especialmente el surgimiento de un clima de cooperaci\u00f3n internacional para la promoci\u00f3n del espa\u00f1ol, pero es necesario tomar este contexto en consideraci\u00f3n para plantear una estrategia adecuada. Muchos pa\u00edses tratan hoy de recuperar, felizmente, las lenguas y las culturas de las naciones ind\u00edgenas latinoamericanas de d\u00e9cadas de olvido. Precisamente en esta visi\u00f3n se enmarca la Carta cultural iberoamericana , adoptada en la Cumbre de 2006,39 en l\u00ednea con la Convenci\u00f3n sobre la protecci\u00f3n y la promoci\u00f3n de la diversidad de las expresiones culturales40 aprobada por UNESCO en 2005. Pero mientras el franc\u00e9s y el portugu\u00e9s avanzan coordinando multilateralmente sus pol\u00edticas de promoci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica internac ional y encuadr\u00e1ndolas en sus aparatos de diplomacia cultural, los pa\u00edses de habla hispana tienen pendiente desplazar la cooperaci\u00f3n panhisp\u00e1nica del \u00e1mbito acad\u00e9mico al pol\u00edtico, y fijar objetivos horizontales, estrat\u00e9gicos y compartidos para la promoci\u00f3n del espa\u00f1ol en el mundo. Los acuerdos de las academias para reconocer al espa\u00f1ol como un patrimonio cultural com\u00fan han consolidado una primera, y tard\u00eda, ra\u00edz del proceso. Pero el panhispanismo no puede quedarse ah\u00ed. A no ser que no nos importe que el fut uro de nuestra principal riqueza cultural quede al albur de factores (m\u00e1s o menos conocidos o previsibles) sobre los que hayamos preferido no intervenir. 37 Badillo Matos y Malamud (2018). 38 OIF, CPLP y SEGIB (2017). 39 Cumbre Iberoamericana de Jefes de Estado y de Gobierno (2006) . 40 UNESCO (2005) . \"El espa\u00f1ol se cuida solo\": desaf\u00edos para una geopol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica del espa\u00f1ol ante el horizonte multilateral Documento de trabajo 2/2019 - 18/1/2019 13 Los antecedentes son magn\u00edficos. La modernizaci\u00f3n de las instituciones espa\u00f1olas en la d\u00e9cada de los 80 y la definici\u00f3n de objetivos estrat\u00e9gicos en el plano exterior hizo tomar conciencia de la necesidad de poner en marcha el Instituto Cervantes, pionero en el espacio hispan\u00f3fono en la promoci\u00f3n y difusi\u00f3n de la lengua espa\u00f1ola -y las otras tres lenguas cooficiales, el catal\u00e1n, el gallego y el vasco - desde 1991, e instituci\u00f3n de referencia entre los institutos culturales de todo el mundo. Con el inicio del milenio, y acompa\u00f1ado de un conjunto de estudios que ponen de relieve el valor econ\u00f3mico de la lengu a,41 el espa\u00f1ol se convirti\u00f3 en uno de los principales activos de la acci\u00f3n cultural exterior espa\u00f1ola -al menos sobre el papel -. As\u00ed se contempla en el proyecto Marca Espa\u00f1a desde su misma gestaci\u00f3n42 y as\u00ed se reflej\u00f3 en el Plan Nacional de Acci\u00f3n Cultural Exterior de 2009 , el Plan Estrat\u00e9gico General de la Secretar\u00eda de Estado de Cultura 2012 -2015 o la Estrategia de Acci\u00f3n Exterior de 2015. De forma paralela, en todos estos textos se suced\u00edan las advertencias sobre la cautela necesaria al asociar lengua y p a\u00eds y la necesidad de incorporar a actores iberoamericanos en los esfuerzos de promoci\u00f3n y difusi\u00f3n internacionales: el espa\u00f1ol es tambi\u00e9n la lengua principal en otra veintena de Estados. \"Iberoam\u00e9rica debe proyectar conjuntamente en el mundo su lengua y s u cultura\", apuntaba en 2015 la Estrategia de Acci\u00f3n Exterior espa\u00f1ola.43 En este contexto, los cambios introducidos en la marca Espa\u00f1a por el Real Decreto 49/201844 y los t\u00e9rminos en los que este se expresa, con una llamativa ausencia de cualquier referenc ia a la cooperaci\u00f3n multilateral en este campo, parecen ir en la direcci\u00f3n contraria a las pol\u00edticas citadas y a los esfuerzos de instituciones como la RAE y el Instituto Cervantes por incorporar al resto de los actores hispanohablantes en la toma de decis iones, y ha producido un malestar evidente entre la comunidad de pa\u00edses de habla hispana.45 Espa\u00f1a debe asumir la necesidad de avanzar colectivamente en la protecci\u00f3n y difusi\u00f3n del espa\u00f1ol con los pa\u00edses hispanohablantes con los que debe impulsar, de mane ra horizontal y multilateral la puesta en marcha de una estrategia internacional. Sobre esta \"comunidad de pa\u00edses hispanohablantes\" -como parte de las organizaciones internacionales preexistentes en el espacio iberoamericano o como una herramienta creada ex novo - debe recaer la responsabilidad de coordinar pol\u00edticas ling\u00fc\u00edsticas, actuar en las instituciones internacionales y fijar objetivos e instrumentos para la difusi\u00f3n del espa\u00f1ol en el mundo en un marco institucional multilateral. Es m\u00e1s que previsible que los mayores pa\u00edses hispanohablantes pongan en los pr\u00f3ximos a\u00f1os en marcha sus propios institutos culturales que tengan al espa\u00f1ol como eje de acci\u00f3n cultural exterior; de hecho, algunos ya lo est\u00e1n haciendo. La \"marca Espa\u00f1a\" debe emerger, en esta como en otras cuestiones en nuestra historia reciente, en la capacidad de nuestro pa\u00eds 41 V\u00e9ase \"El valor econ\u00f3mico del espa\u00f1ol \", proyecto de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica desarrollado de 2006 a 2016. En particular, Garc\u00ed a Delgado et al. (2012 ). 42 ICEX et al. (2003). 43 MAEC (2015). 44 Real Decreto 49/2018, de 1 de febrero, por el que se modifica el Real Decreto 998/2012, de 28 de junio, por el que se crea el Alto Comisionado del Gobierno para la Marca Espa\u00f1a y se modifica el Real Decreto 1412/2000, de 21 de julio, de creaci\u00f3n del Consejo de Pol\u00edtica Exterior. BOE, 2 de febrero 2018, pp. 13051 -13054. 45 Ruiz Mantilla (2018a). \"El espa\u00f1ol se cuida solo\": desaf\u00edos para una geopol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica del espa\u00f1ol ante el horizonte multilateral Documento de trabajo 2/2019 - 18/1/2019 14 de impulsar este proceso y garantizar que el espa\u00f1ol quede fuera de los intereses coyunturales o de divergencias en las estrategias nacionales. El \u00e9xito de la cooperaci\u00f3n cultural iberoamericana organizada en torno a SEGIB es una demostraci\u00f3n clara de que este objetivo es asumible y accesible. (5) La esperanza en los resultados de un tiempo de incertidumbres La centralidad del espa\u00f1ol como clave en la relaci\u00f3n bilateral de E spa\u00f1a con los pa\u00edses hispanohablantes es indudable. Pero la acci\u00f3n institucional es a\u00fan exigua. Pensando solamente en el nivel nacional, el Instituto Cervantes ha atravesado la crisis econ\u00f3mica mundial forzando una dependencia cada vez mayor de la generaci \u00f3n de fondos propios o renunciando a la expansi\u00f3n de la red durante casi una d\u00e9cada -las \u00faltimas aperturas se realizaron en 2009, y desde entonces se han cerrado los centros de Florian\u00f3polis, Damasco y Gibraltar, estas \u00faltimas por razones m\u00e1s pol\u00edticas que financieras -. No es extra\u00f1o escuchar a responsables pol\u00edticos justificar la insuficiente acci\u00f3n institucional de Espa\u00f1a en materia de presencia cultural exterior felicit\u00e1ndose por el hecho de que sean factores externos los que hayan hecho vivir al espa\u00f1ol d\u00e9cadas de crecimiento y fortaleza en el escenario internacional. \"El espa\u00f1ol se cuida solo\" o, m\u00e1s bien, se viene beneficiando del momentum demogr\u00e1fico, de la intensa migraci\u00f3n latinoamericana hacia EEUU, que ha consolidado una comunidad hispana enraizad a en sus identidades de origen, del crecimiento econ\u00f3mico de Espa\u00f1a y de Am\u00e9rica Latina (y el aumento de la inversi\u00f3n internacional en los pa\u00edses hispanohablantes) y los procesos de mundializaci\u00f3n econ\u00f3mica e integraci\u00f3n pol\u00edtica (UE, Mercosur) que han est imulado el inter\u00e9s por el aprendizaje del espa\u00f1ol casi por todas partes. Y, pese a todo, la demanda es la misma desde hace a\u00f1os: articular una acci\u00f3n multilateral coordinada de promoci\u00f3n del espa\u00f1ol en la esfera internacional. Esta actuaci\u00f3n se presenta m\u00e1 s relevante que nunca de cara a las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, en las que el espa\u00f1ol se enfrenta a un escenario incierto. Por un lado, las tendencias demogr\u00e1ficas favorecen ahora a la francofon\u00eda y la lusofon\u00eda en el continente africano. All\u00ed, la acci\u00f3n cultural e s limitada: existen 11 centros del Instituto Cervantes, seis de ellos en Marruecos y dos centros culturales en Guinea Ecuatorial, donde el espa\u00f1ol comparte oficialidad con el portugu\u00e9s y el franc\u00e9s y suma algo m\u00e1s de medio mill\u00f3n de hablantes.46 El Institut o Cervantes ha anunciado la apertura de un centro en Dakar (Senegal) como el inicio de una pol\u00edtica de expansi\u00f3n en el \u00c1frica subsahariana,47 donde su \u00fanica presencia actual es un aula en esa misma ciudad. El futuro del espa\u00f1ol tambi\u00e9n aparece rodeado de du das en EEUU, donde a una demograf\u00eda adversa se a\u00f1aden cuestiones de estatus. En el imaginario estadounidense y en los \u00e1mbitos oficiales el espa\u00f1ol es una lengua extranjera a menudo sin reconocimiento, una lengua de inmigraci\u00f3n, pero con la suficiente magni tud para despertar recelos, cuando no reacciones xen\u00f3fobas. Aunque en este caso las causas no son demogr\u00e1ficas, las perspectivas tambi\u00e9n son borrosas en la UE. El brexit ha abierto el debate sobre el r\u00e9gimen ling\u00fc\u00edstico de la organizaci\u00f3n, que reconoce 24 lenguas oficiales y de trabajo, pero que funciona a 46 Moreno Fern\u00e1ndez y Otero Roth (2016). 47 Ruiz Mantilla (2018b). \"El espa\u00f1ol se cuida solo\": desaf\u00edos para una geopol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica del espa\u00f1ol ante el horizonte multilateral Documento de trabajo 2/2019 - 18/1/2019 15 menudo en una especie de triling\u00fcismo de facto : ingl\u00e9s -franc\u00e9s -alem\u00e1n. Sin una pol\u00edtica decidida de promoci\u00f3n del espa\u00f1ol en las instituciones comunitarias es probable que las oportunidades que pueda abr ir la salida del Reino Unido no sean aprovechadas. El fracaso de las demandas espa\u00f1olas a la Uni\u00f3n para que el r\u00e9gimen triling\u00fce del nuevo sistema europeo de patentes ( European Patent Office , EPO) incluyese al espa\u00f1ol, y que ha derivado en la decisi\u00f3n de n o formar parte del sistema, act\u00faa como un recordatorio de que la fortaleza internacional del espa\u00f1ol procede de su extensi\u00f3n, es decir, de la suma de dos decenas de pa\u00edses y millones de hispanohablantes. Del desvanecimiento de la coyuntura que ha sustenta do buena parte de las esperanzas sobre el espa\u00f1ol como el instrumento central de la acci\u00f3n cultural exterior espa\u00f1ola emerge una pregunta principal: \u00bfes la lengua una prioridad de pol\u00edtica p\u00fablica? Al disminuir el peso relativo de los hablantes nativos, ad quiere m\u00e1s relevancia que nunca el avance en la ense\u00f1anza y la investigaci\u00f3n en espa\u00f1ol, en la producci\u00f3n y circulaci\u00f3n de cultura en espa\u00f1ol, \u00e1mbitos todos ellos en los que el espa\u00f1ol ya no \"se cuida solo\", sino que precisa de pol\u00edticas deliberadas, de es trategias espec\u00edficas de medio -largo plazo y de presupuesto suficiente y estable. \u00c1mbitos todos ellos en los que, como sucede con cualquier reto internacional (y el espa\u00f1ol lo es), la actuaci\u00f3n aislada de un actor est\u00e1 condenada a producir efectos muy limi tados. El panhispanismo, a pesar de las cr\u00edticas ya mencionadas, ha logrado incorporar a todos los pa\u00edses hispanohablantes a la definici\u00f3n de la norma del espa\u00f1ol, dejando atr\u00e1s tiempos en los que el est\u00e1ndar se decid\u00eda en Espa\u00f1a y era el utilizado en Esp a\u00f1a (o, m\u00e1s en concreto, en Castilla). As\u00ed, se ha contribuido a disminuir, al menos en materia ling\u00fc\u00edstica, las percepciones negativas de Espa\u00f1a que en ocasiones se mantienen en Am\u00e9rica Latina48 y que se est\u00e1n viendo reforzadas por la revisi\u00f3n cr\u00edtica del p asado colonial en las Am\u00e9ricas. El reto ahora es trasladar la pol\u00edtica panhisp\u00e1nica del \u00e1mbito estrictamente ling\u00fc\u00edstico al de la acci\u00f3n cultural, delimitando un espacio institucional de coordinaci\u00f3n de todos los pa\u00edses hispanohablantes que permita dise\u00f1ar e implementar estrategias multilaterales. 48 El Informe Proyecto Marca Espa\u00f1a ( 2003) reflejaba percepcion es de Espa\u00f1a como pa\u00eds \"distante\", \"arrogante\" o \"nuevo conquistador\". V\u00e9ase ICEX et al., 2003 . \"El espa\u00f1ol se cuida solo\": desaf\u00edos para una geopol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica del espa\u00f1ol ante el horizonte multilateral Documento de trabajo 2/2019 - 18/1/2019 16 (6) Referencias Amor\u00f3s Alegre, Carla (2012), \"El pluricentrismo de la lengua espa\u00f1ola: \u00bfun nuevo ideologema en el discurso institucional? El desaf\u00edo de la glosodid\u00e1ctica\", Revista internacional de ling\u00fc\u00edstica i beroamericana , n\u00ba 19, pp. 127 -148. ASALE (2007), \"Estatutos y Reglamento de la Asociaci\u00f3n de Academias de la Lengua Espa\u00f1ola\", Medell\u00edn. Asociaci\u00f3n de Academias de la Lengua Espa\u00f1ola (2014), Nueva gram atica basica de la lengua espa nola, Asociaci\u00f3n de Ac ademias de la Lengua Espa\u00f1ola, Madrid. Badillo Matos, \u00c1ngel (2018), \"Torres y muros frente al multiculturalismo: hispanos y espa\u00f1ol en la presidencia de Donald Trump\", ARI, n\u00ba 11/2018, Carlos Malamud (2018), \"Los riesgos del espa\u00f1ol en Brasil\", Comentario Elcano, espanol -brasil . Cumbre Iberoamericana de Jefes de Estado y de Gobierno (2006), Carta Cultural Iberoamericana, SEGIB, OEI, Montevideo. Ethnologue (2018), Ethnologue: languages of the world , Ethnologue, Dallas, http://www.ethnologue.com/statisticsw . Garc\u00eda Delgado, Jos\u00e9 Luis, Jos\u00e9 Antonio Alonso y Juan Carlos Jim\u00e9nez (2012), Valor econ\u00f3mico del espa\u00f1ol , Ariel/Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica, Barcelona/Madrid. Guinea Ecuato rial (2012), \"Ley Fundamental de Guinea Ecuatorial. Nuevo texto de la Constituci\u00f3n de Guinea Ecuatorial, promulgada oficialmente el 16 de febrero de 2012. Con los textos de la Reforma Constitucional aprobados en refer\u00e9ndum el 13 de noviembre de a\u00f1o 2011\", Rep\u00fablica de Guinea Ecuatorial, Malabo. Hern\u00e1ndez Nieto, Rosana (2017), \"A vueltas con la identidad hispana\", Pol\u00edtica Exterior , n\u00ba 181, enero -febrero, pp. 83 -91. ICEX, Real Instituto Elcano, Foro de Marcas Renombradas Espa\u00f1olas y Asociaci\u00f3n de Directivos de Comunicaci\u00f3n (2003), Informe Proyecto Marca Espa\u00f1a , Asociaci\u00f3n de Directivos de la Comunicaci\u00f3n, Madrid, http://www.realinstitutoelcano.org/wps/wcm/connect/b9f4f0804f0195c7887cec3170b aead1/Informe_Proyecto_Marca_Espana.pdf?MOD=AJPERES&CACHEID=b9f4f08 04f0195c7887cec3170baead1 . \"El espa\u00f1ol se cuida solo\": desaf\u00edos para una geopol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica del espa\u00f1ol ante el horizonte multilateral Documento de trabajo 2/2019 - 18/1/2019 17 Instituto Cervantes (2017), El espa\u00f1ol, una l engua viva. Informe 2017 \u00e0 de France pour la strat\u00e9gie sur la langue fran\u00e7aise, 21 mars 2018\", Site internet Emilio, y \u00c1ngel Badillo (2016), \"El Instituto Cervantes y la diplomacia cultural en Espa\u00f1a: una reflexi\u00f3n sobre el modelo\", Instituto Cervantes, Madrid. Lamo de Espinosa, Emilio, \u00c1ngel Badillo Matos y Carlo s Malamud (2018), \"Industrias, pol\u00edticas p\u00fablicas y redes: la circulaci\u00f3n mundial de la cultura en espa\u00f1ol\", Instituto Cervantes, Madrid. L\u00f3pez, Mark Hugo (2016), \"Is speaking necessary to be Antonio Flores (2018), \"Most Hispanic parents speak Spanish to their children, but this is less the case in later immigrant generations\", Exterior\", Ministerio de Asuntos Exteriores y Cooperaci\u00f3n, Gobierno de Espa\u00f1a, Madrid, http://www.exteriores.gob.es/Portal/es/SalaDePrensa/Multimedia/Publicaciones/Doc uments/ESTRATEGIA DE ACCION EXTERIOR castellano.pdf . Moreno Fern\u00e1ndez, Francisco (2015), \"La importancia internacional de las lenguas\", 010-04/2015, Instituto Cervantes at Harvard University, Boston, http://cervantesobservatorio.fas.harvard.edu/sites/default/files/010_informes_import ancia_internacional_lenguas_0.pdf . Moreno Fern\u00e1ndez, Francisco, y Jaime Otero Roth (2016), Atlas de la lengua espa\u00f1ola en el mundo , 3\u00aa edici\u00f3n, Ari el Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica, Barcelona. OIF, CPLP y SEGIB (2017), \"Pour un humanisme universel / Por um humanismo universal / Por un humanismo universal\", OIF, CPLP, Tables (ESA/P/WP/248)\", Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, \"El espa\u00f1ol se cuida solo\": desaf\u00edos para una geopol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica del espa\u00f1ol ante el horizonte multilateral Documento de trabajo 2/2019 - 18/1/2019 Real Instituto Elcano Pr\u00edncipe de Vergara, 51. 28006 Madrid (Spain) www.realinstitutoelcano.org / www.blog.rielcano.org @rielcano Departamento de Asuntos Econ\u00f3micos y Soc iales, Nueva York, https://esa.un.org/unpd/wpp/Publications/Files/WPP2017_KeyFindings.pdf . Patten, Alan (2014), Equal Recognition The Moral Foundations of Minority Right s, Princeton University Press, Princeton. Permanent Mission of Portugal to the United Nations (2017), \"Address by HE the Prime Minister of the Portuguese Republic, Mr Ant\u00f3nio Costa, at the 72nd Session of the United Nations General Assembly (September 22, 2017)\", United Nations, Nueva York. Real Academia Espa\u00f1ola (2014), Diccionario de la lengua espa nola, vigesimotercera edici\u00f3n, edici\u00f3n del tricentenario, Real Academia Espa \u00f1ola, Madrid. Real Academia Espa\u00f1ola y Asociaci\u00f3n de Academias de la Lengua Espa\u00f1 ola (2005), Diccionario panhisp\u00e1nico de dudas , Real Academia Espa \u00f1ola y Asociaci \u00f3n de Academias de la Lengua Espa \u00f1ola, Bogot\u00e1. Real Academia Espa\u00f1ola y Asociaci\u00f3n de Academias de la Lengua Espa\u00f1ola (2017), Ortograf\u00eda b\u00e1sica de la lengua espa\u00f1ola , Espasa , Barcelona. Real Academia Espa\u00f1ola y Consejo General del Poder Judicial (2017), Diccionario panhisp\u00e1nico del espa\u00f1ol jur\u00eddico , Santillana, Madrid. Reto, Lu \u00eds, Fernando Lu \u00eds Machado y Jos\u00e9 Paulo Esperan\u00e7a (2016), Novo atlas da lingua portuguesa , Imprens a Nacional -Casa da Moeda, Lisboa. Ruiz Mantilla, Jes\u00fas (2012), \"El espa\u00f1ol est\u00e1 estigmatizado y contaminado en Estados Unidos\", El Pa\u00eds , 23/II/2012, https://elpais.com/ cultura/2012/02/23/actualidad/1330004404_415987.html a/2018/02/26/actualidad/1519673644_873520.html . Ruiz Mantilla, Jes\u00fas (2018b), \"El Cervantes y Mujeres por \u00c1frica se al\u00edan para fomentar el espa\u00f1ol en el continente\", El 3/IV/2018, https://elpais.com/cultura/2018/04/03/actualidad/1522771403_670866.html Clar\u00edn , 19/X/2013. UNESCO (2005), \"Convenci\u00f3n sobre la protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de la diversidad de las expresiones culturales\", UNESCO, Par\u00eds. "}