{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://funsalud.org.mx/wp-content/uploads/2020/10/Salud-en-la-Prensa-Digital-del-12-de-octubre-de-2020.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 1 ADVERTENCIA: El presente Bolet\u00edn reproduce las noticias aparecidas en los medios de comunicaci\u00f3n que en cada caso se citan; por ello, FUNSALUD no garantiza que su contenido sea ver\u00eddico y confiable, y excluye cualquier responsabilidad por dichos contenido s. CONTENIDO Tras afirmar que hay avances en las investigaciones, AMLO consider\u00f3 'muy raro' el robo de medicamentos contra c\u00e1ncer denunciado por Insabi .................. 5 El Gobierno mexicano inform\u00f3 ayer que pag\u00f3 el anticipo de 159 millones 876 mil 920 d\u00f3lares para participar en el mecanismo Covax Facility de compra de medicamentos, el cual le garantiza adquirir dosis de una vacuna exitosa contra Covid -19 ................................ ................................ ................................ .......... 6 Hugo L\u00f3pez -Gatell, subsecretario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud, comparece ante comisiones en el Senado de la Rep\u00fablica ................................ ...7 Cofepris lleva a ensayo cl\u00ednico el Avifavir, medicamento ruso contra el coronavirus ................................ ................................ ................................ ................. 8 Abren \u00e1reas de distribuci\u00f3n los laboratorios. De sarrollan firmas como Pfizer, Eli Lilly y Becton Dickinson \u00e1reas de ventas a gobierno ................................ .....10 Maribel Ram\u00edrez Coronel: CSG busca contin\u00fae colaboraci\u00f3n hospitalaria p\u00fablico -privada (opini\u00f3n) ................................ ................................ ........................ 12 Maribel Ram\u00edrez Coronel: UNOPS mega licitaci\u00f3n (Opini\u00f3n ) ................................ ................................ ................................ ................... 13 El director de la OMS explic\u00f3 que el mundo no sabe mucho sobre la inmunidad de la que gozan las personas que contrajeron el Covi d-19, y subray\u00f3 las reinfecciones del virus ................................ ................................ ........ 15 Siete estados regresan a naranja; se frena tendencia a la baja: SSA ................. 18 Rompe r\u00e9cord Covid -19. Alcanza nueva marca diaria. Registra OMS m\u00e1s de 350 mil casos en un d\u00eda en todo el mundo ................................ ............................ 19 Salom\u00f3n Che rtorivski indic\u00f3 que el documento \"La gesti\u00f3n de la pandemia en M\u00e9xico: an\u00e1lisis preliminar y recomendaciones urgentes\", elaborado por seis ex secretarios de Salud y el cual propone un plan de ocho semanas para controlar la pandemia de Covid -19, fue ignora do por el Consejo de Salud ........ 21 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 2 \"Fondo de Insabi ser\u00e1 para tratar c\u00e1ncer\" ................................ ............................. 22 IMSS habilita plataforma para monitorear tratamiento de ni\u00f1os con c\u00e1ncer .....23 Apoyo a ni\u00f1os con c\u00e1ncer no puede esperar m\u00e1s: Velasco ................................ 24 Requieren escudo adultos mayores ................................ ................................ .......26 Crece 14% muerte de ni\u00f1os por Covid. Suman 287 fal lecimientos hasta el 8 de octubre. Reportan autoridades aumento en 20 d\u00edas; padecen contagio 22 mil 907 menores ................................ ................................ ................................ ............. 27 A trav\u00e9s de un con teo sistem\u00e1tico, realizado por el Sistema de Transporte Colectivo (STC), durante la primera semana de octubre, se registr\u00f3 que durante el turno vespertino, usuarios de 11 l\u00edneas del Metro alcanzaron el 100 por ciento en el uso de cubrebocas al interior de los vagones ........................... 29 Plantean cobro a IEPS a bebidas seg\u00fan su contenido de alcohol ...................... 30 Diputados de PAN y PRI afirmaron que tras extinci\u00f3n de fideicomisos buscar\u00e1n impedir que Federaci\u00f3n disponga de 101 mmdp del Fondo de Salud 31 Pfizer, a trav\u00e9s del Instituto Cient\u00edfico Pfizer (ICP), ha otorgado el reconocimiento a la Excelencia Acad\u00e9mica a m\u00e1s de 700 estudiantes con el objetivo de impulsar la pr\u00e1ctica m\u00e9dica en beneficio de la salud de los mexicanos ................................ ................................ ................................ ................. 33 Paciente dio positivo a COVID e influenza, primer caso en M\u00e9 xico .................... 37 \"El COVID no es una pandemia\": cient\u00edficos creen que es una sindemia (y qu\u00e9 significa) ................................ ................................ ................................ ................... 38 Es falso que toda la poblaci\u00f3n tenga SARS -CoV-2 por respirar el aire de la calle ................................ ................................ ................................ ........................... 41 Ojo: el coronavirus puede permanecer hasta 28 d\u00edas en la pantalla de tu smartphone ................................ ................................ ................................ ............... 43 COVID -19 puede persistir durante cuatro semanas en billetes: estudio ............ 46 \u00bfEl cepillo de dientes puede trans mitir el covid? Es necesario extremar medidas de higiene; especialista del IPN recomienda no poner juntos los cepillos familiares en un solo contenedor ................................ ............................. 48 El sobrepeso, no solo la obesidad, es un factor de riesgo del COVID -19 ........... 49 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 3 Eruviel \u00c1vila Villegas propone crear el Sistema Nacional de Nutrici\u00f3n .............. 51 Papas fritas y totopos, \"snaks\" favoritos en los hogares mexicanos ................. 52 Carolina G\u00f3mez Vinales: La falla en la comunicaci\u00f3 n: un riesgo para la salud (Opini\u00f3n) ................................ ................................ ................... 53 Colaborador Invitado / Luis (Opini\u00f3n) ................................ ........... 57 Hern\u00e1n Gonz\u00e1lez G.: Aprender a morir. Pedir ayuda... y ayudar (Opini\u00f3n) ........ 59 Dar\u00edo Celis: Col apsan laboratorios del IMSS (Opini\u00f3n) ................................ ........ 60 Jorge Arturo Castillo*: Mucha demanda y poca disponibilidad de la vacuna contra la influenza (Opini\u00f3n) ................................ ................................ ................... 62 Marco A. Mares: Medicamentos: robo, drama e ineptitud (Opini\u00f3n) ................... 64 Alfredo Dom\u00ednguez Marrufo: La reforma laboral m\u00e1s importante de los \u00faltimos 100 a\u00f1os (Opini\u00f3n) ................................ ................................ ................................ ...66 Fadlala Akabani: Pol\u00edticas p\u00fablicas para el combate de la desigualdad econ\u00f3mica en la CDMX (Opini\u00f3n) ................................ ................................ ........... 67 Carlos Santill\u00e1n*: Escasez, desastres naturales y pandemias: el futuro que ofrece nuestro modelo econ\u00f3mico actual (Opini\u00f3n) ................................ ............. 69 Difunde la UNAM protocolo de atenci\u00f3n a violencia de g\u00e9nero ........................... 71 Unas 11 millones de alumnas no volver\u00e1n a clases por la pandemia, prev\u00e9 la Unicef ................................ ................................ ................................ ........................ 72 Desarrollan nueva vacuna terap\u00e9utica para trat ar la leucemia ............................ 74 \u00a1Cuida tu salud mental! Tips para evitar el agotamiento emocional ................... 75 En la mira del ojo seco ................................ ................................ ............................ 78 Conoce m\u00e1s acerca del s\u00edndrome de la apnea del sue\u00f1o. Es un padecimiento que afecta la calidad de la respiraci\u00f3n mientras se duerme ................................ 80 M\u00e9xico, quinto lugar a nivel mundial en emisiones de azufre: Greenpeace .......81 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 4 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 5 Reforma Tras afirmar que hay avances en las investigaciones, AMLO consider\u00f3 'muy raro' el robo de medicamentos contra c\u00e1n cer denunciado por Insabi Antonio Baranda y Claudia Guerrero 12 de octubre, 2020 Tras afirmar que hay avances en las investigaciones, el Pre sidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador consider\u00f3 \"muy raro\" el robo de medicamentos contra c\u00e1ncer denunciado por el Instituto de Salud para el Bienestar (Insabi). \"Lamentablemente se llev\u00f3 a cabo ese robo, ya se est\u00e1n haciendo las investigaciones, se est\u00e1 av anzando y se va a concluir toda la indagatoria, pero s\u00ed se llev\u00f3 a cabo ese robo de medicamentos, nos cost\u00f3 trabajo conseguir estos medicamentos, los trajimos de Argentina\", coment\u00f3 a pregunta expresa en su conferencia ma\u00f1anera. \"Est\u00e1 esto muy raro, y nos roban una bodega de estos medicamentos, entonces se est\u00e1 haciendo la investigaci\u00f3n, no puedo hablar m\u00e1s del tema por cuestiones del sigilo que se requiere\". Respecto a los padres de ni\u00f1os y ni\u00f1as con c\u00e1ncer, el Mandatario dijo que deben estar tranquilos porque se garantizar\u00e1 el abasto de esos f\u00e1rmacos. \"Decirles (...) que permanentemente estamos procurando abastecer de estos medicamentos a todos los centros de salud, a todos los hospitales, que nos somos inhumanos, que tenemos sentimientos y sabemos lo q ue sufren los ni\u00f1os y cualquier persona que no cuenta con los medicamentos\", dijo. L\u00f3pez Obrador advirti\u00f3 sobre la imagen que sus opositores pretenden difundir de su Gobierno con este tema. \"Una imagen de noso tros\", expuso, \"que no corresponde a la reali dad, como si fu\u00e9semos insensibles y no nos importara el problema, y no es as\u00ed\". El Jefe del Ejecutivo insisti\u00f3 en que est\u00e1n enojados los que antes distribu\u00edan estos medicamentos, pese a que no lo hac\u00eda bien, pues no hab\u00eda abasto y en algunos casos hasta s e adulteraban los f\u00e1rmacos. \"Todo era negocio, todo era corrupci\u00f3n\", sostuvo, \"enfrentamos una resistencia a que se acabe la corrupci\u00f3n\". Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 6 Desde el pasado 5 de octubre, el Insabi inform\u00f3 del robo de 37 mil 967 unidades de f\u00e1rmacos utilizados para el trata miento de c\u00e1ncer, y la alerta por parte de la Comisi\u00f3n Federal para la Protecci\u00f3n contra Riesgos Sanitarios fue lanzada el d\u00eda 10. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Reforma El Gobierno mexicano inform\u00f3 ayer que pag\u00f3 el anticipo de 159 millones 876 mil 920 d\u00f3lares para parti cipar en el mecanismo Covax Facility de compra de medicamentos, el cual le garantiza adquirir dosis de una vacuna exitosa contra Covid -19 Jorge Ricardo 11 de octubre, 2020 \"El acuerdo alcanzado con el mencionado mecanismo le garantiza a M\u00e9xico la adquisici \u00f3n de las dosis suficientes para inmunizar hasta al 20 por ciento de su poblaci\u00f3n que, en un r\u00e9gimen de vacunaci\u00f3n de dos dosis por paciente, representan 51 millones 573 mil 200 dosis\", precis\u00f3 la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores en un comunicado. Explic\u00f3 que trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico se realiz\u00f3 una transferencia por 159 millones 876 mil 920 d\u00f3lares y present\u00f3 los documentos de garant\u00eda de riesgo por 20 millones 629 mil 280 d\u00f3lares, en cumplimiento de los compromisos adquirid os en el contrato de participaci\u00f3n del mecanismo Covax de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). El contrato de participaci\u00f3n fue firmado el 25 de septiembre y entregado a la Oficina de Covax a trav\u00e9s de la Misi\u00f3n Permanente ante los Organismos Intern acionales, con sede en Ginebra. \"La modalidad del contrato de Compra Opcional suscrito por M\u00e9xico le permite elegir la vacuna que desea adquirir, seg\u00fan sus preferencias y sujeto a disponibilidad. Covax Facility cuenta con una cartera de 9 vacunas candidat as que pondr\u00e1 a disposici\u00f3n de los pa\u00edses participantes conforme se presenten en oferta\", indic\u00f3. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 7 Reforma Hugo L\u00f3pez -Gatell, subsecretario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud, comparece ante comision es en el Senado de la Rep\u00fablica Mayolo L\u00f3pez 12 de octubre, 2020 Tras ocupar la tribuna, el funcionario se quit\u00f3 el cubrebocas argumentando que hab\u00eda la nec esaria distancia, aunque exhort\u00f3 a la poblaci\u00f3n a usar la mascarilla. L\u00f3pez -Gatell lleg\u00f3 a la sede parlamentaria a pie y, al entrar, se le aplic\u00f3 el gel antibacterial, pero no se detuvo a que le tomaran la temperatura. Despu\u00e9s de su primera intervenci\u00f3n, regres\u00f3 a su esca\u00f1o en la Mesa directiva y volvi\u00f3 a colocarse la mascarilla. \"La desigualdad social marca las capacidades de actuaci\u00f3n y el destino de millones de mexicanos. Las realidades sociales y econ\u00f3micas marcan el destino de todo lo dem\u00e1s\", aclar\u00f3 . El senador Ricardo Monreal, coordinador de Morena, dio la bienvenida al funcionario y previ\u00f3 que habr\u00eda cuestionamientos \"duros\". Con el subsecretario tambi\u00e9n interviene Jos\u00e9 Alonso Novelo Baeza, titular de la Cofepris, quien en su primer mensaje afirm \u00f3 que \"hay gente interesada en calumniar y mentir\" para perjudicar a la dependencia. El funcionario dijo que a causa de la pandemia un 30 por ciento del personal ha dejado de trabajar, lo que ha propiciado quejas de lentitud. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 8 La Jornada Cofepris lleva a ensayo cl\u00ednico el Avifavir, medicamento ruso contra el coronavirus \u00c1ngeles Cruz Mart\u00ednez 12 de octubre de 2020 Un nuevo medicamento antiviral con potencial para controlar la enfermedad de Covid -19, Avifavir, desarrollado en Rusia, est\u00e1 en proceso administrativo ante la Comisi\u00f3n Federal para la Protecci\u00f3n contra Riesgos Sanitarios (Cofepris) para ser tra\u00eddo a M\u00e9xico. Su mecanismo de acci\u00f3n consiste en bloquear la replicaci\u00f3n del virus, con lo que se evitan las complicaciones graves de la enfermedad, explic\u00f3 Benjam\u00edn D\u00edaz, director de la empresa mexicana Health Care. El pasado 22 de julio, el corporativo fir m\u00f3 un convenio con el fabricante ruso OOO Chromis con la finalidad de realizar los tr\u00e1mites para que el producto se pueda vender en M\u00e9xico. Plante\u00f3 que el Avifavir ser\u00eda el equivalente al Oseltamivir para el control de la influenza. Est\u00e1 dise\u00f1ado para uti lizarse en enfermos leves y moderados, explic\u00f3 el empresario. En entrevista, coment\u00f3 que como parte del proceso para la obtenci\u00f3n del registro sanitario se realizar\u00e1 un ensayo cl\u00ednico controlado bajo la responsabilidad de investigadores del Hospital de Esp ecialidades del Centro M\u00e9dico Nacional Siglo XXI del Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS). Los especialistas est\u00e1n dise\u00f1ando el protocolo, que incluye la comparaci\u00f3n con el tratamiento est\u00e1ndar para Covid -19. Se buscar\u00e1 comprobar que Avifavir tiene mejores resultados en el control del virus. D\u00edaz estim\u00f3 que en 15 d\u00edas podr\u00eda estar concluido el dise\u00f1o del ensayo con el fin de presentarlo a la autoridad sanitaria para su aprobaci\u00f3n. Indic\u00f3 que se prev\u00e9 la participaci\u00f3n de unos 200 pacientes. Avifavi r es una mol\u00e9cula desarrollada con base en el japon\u00e9s Favipiravir, el cual tambi\u00e9n se est\u00e1 probando en ensayos cl\u00ednicos en M\u00e9xico. D\u00edaz inform\u00f3 que con motivo de la emergencia sanitaria por Covid -19, el Avifavir fue autorizado para su uso en Rusia a parti r de mayo pasado. Actualmente se est\u00e1 probando en Alemania. Hasta ahora, indic\u00f3, ha demostrado que, entre el segundo y tercer d\u00eda de uso, desaparecen la fiebre y el males -tar corporal. El tratamiento completo dura 10 d\u00edas en dosis que se toman cada 12 hora s y los enfermos pueden tener un manejo ambulatorio. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 9 Respecto del fabricante, el empresario coment\u00f3 que adem\u00e1s del registro sanitario liberado por la autoridad de Rusia, cuenta con el certificado de buenas pr\u00e1cticas de manufactura. Ambos son requisitos i ndispensables para que Cofepris aceptara la revisi\u00f3n del expediente. Con motivo de la emergencia sanitaria, Avifavir entra como uno de los productos farmac\u00e9uticos que se revisan de manera prioritaria, siempre que se cumplan con los requisitos de seguridad , calidad y eficacia. Si hacemos todo bien, en los pr\u00f3ximos dos meses podr\u00edamos traer la primera importaci\u00f3n de Avifavir a M\u00e9xico, se\u00f1al\u00f3 D\u00edaz, cuya empresa, con 25 a\u00f1os de antig\u00fcedad, tiene experiencia en la realizaci\u00f3n de tr\u00e1mites ante la Cofepris. Anticip\u00f3 que adem\u00e1s de las dosis para el ensayo cl\u00ednico, Health Care buscar\u00eda traer al pa\u00eds tratamientos de Avifavir para el sector privado. Tambi\u00e9n puntualiz\u00f3 que el permiso de importaci\u00f3n estar\u00e1 ligado al compromiso por parte de la empresa de realizar el tr \u00e1mite normal para la obtenci\u00f3n del registro sanitario. Este proceso durar\u00eda alrededor de seis meses, al t\u00e9rmino de los cuales, y ya con los resultados del ensayo cl\u00ednico, Cofepris liberar\u00eda la autorizaci\u00f3n para que el Avifavir se venda en el pa\u00eds. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 10 Reforma Abren \u00e1reas de distribuci\u00f3n los laboratorios . Desarrollan firmas como Pfizer, Eli Lilly y Becton Dickinson \u00e1reas de ventas a g obierno Arely S\u00e1nchez 12 de octubre, 2020 Ante la reducci\u00f3n de operaciones de los distribuidores que fueron eliminados pr\u00e1cticamente de las compras consolidadas de medicamentos, los principales laboratorios han entrado a realizar esa labor. La compra cons olidada de medicamentos para el IMSS, ISSSTE, Pemex, Semar y algunas instituciones estatales ahora es atendida directamente por laboratorios. Firmas como Pfizer, Eli Lilly y Becton Dickinson debieron desarrollar nuevas \u00e1reas de ventas a gobierno, lo que i mplic\u00f3 una inversi\u00f3n inesperada, principalmente durante 2019. Eli Lilly contrat\u00f3 personal en su \u00e1rea financiera y de operaciones para hacerse cargo de las ventas a gobierno, tambi\u00e9n lo hizo en \u00e1reas como log\u00edstica, control de calidad y almacenes. \"La emp resa trabaja de manera constante y profesional para que la log\u00edstica y distribuci\u00f3n de sus productos no deje de realizarse\", respondi\u00f3 la compa\u00f1\u00eda Por su parte Pfizer opt\u00f3 por una soluci\u00f3n mixta, donde se contrat\u00f3 personal para el \u00e1rea administrativa que espec\u00edficamente se hiciera cargo de las ventas a gobierno, mientras que para trasladar los medicamentos optaron por contratar terceros con transporte especializado. La fabricante de jeringas Becton Dickinson admiti\u00f3 que la nueva forma de compra del gobier no le represent\u00f3 una complejidad log\u00edstica. Adem\u00e1s de verse obligada a armar sus equipos de ventas, tambi\u00e9n debi\u00f3 acondicionar el etiquetado y empaque de sus productos con el fin de que pudieran ser distribuidos de forma eficiente. \"Los laboratorios han s ido eficientes en lo que se les ha requerido, el problema es que las \u00f3rdenes de reposici\u00f3n no fluyen o la distribuci\u00f3n no ha sido suficientemente eficiente\", dijo Rafael Gual, director de la C\u00e1mara Nacional de la Industria Farmac\u00e9utica. Empresas agrupadas en la Asociaci\u00f3n Nacional de Distribuidores de Insumos para la Salud (ANDIS), que han sido las m\u00e1s afectadas por la nueva pol\u00edtica del Gobierno federal de comprar directamente a laboratorios, se\u00f1alan que han perdido unos 6 mil empleos. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 11 En las ANDIS est\u00e1n firmas como Comercializadora Brissa; Comercializadora de Insumos para la Salud (Cominsa); Comercializadora de Productos Institucionales (CPI); Compa\u00f1\u00eda Internacional M\u00e9dica (CIMSA); Distribuidora Internacional de Medicamentos y Equipos M\u00e9dicos (Dimesa); F armac\u00e9uticos MAYPO; F\u00e1rmacos Dinsa; Pihcsa M\u00e9dica y Ralca. \"S\u00f3lo hay 3 empresas grandes que, si acaso han logrado mantener entre 50 y 60 por ciento de los ingresos que ten\u00edan hasta 2019, pero el resto no alcanza ni siquiera al 30 por cierto de lo que en al g\u00fan momento se manejaba en t\u00e9rminos de ventas\", dijo Carlos Ramos, director ejecutivo de ANDIS. La Comercializadora de Productos Institucionales (CPI), una de las firmas de la Asociaci\u00f3n, revel\u00f3 que actualmente no queda m\u00e1s all\u00e1 del 30 o 40 por ciento de los empleados que lleg\u00f3 a tener hasta el a\u00f1o pasado. A esto se suma que, en abril, F\u00e1rmacos Especializados, una de las m\u00e1s grandes del Pa\u00eds y que no pertenec\u00eda a estas Asociaci\u00f3n, cerr\u00f3 definitivamente sus puertas y ello represent\u00f3 la p\u00e9rdida de m\u00e1s de 3 m il empleos. Ramos se\u00f1al\u00f3 que las empresas de distribuci\u00f3n de medicamentos que se han podido mantener es gracias a que los laboratorios los han contratado para completar una tarea. Log\u00edstica de distribuci\u00f3n Hab\u00edan creado 4 modelos de abasto los distribuid ores de ANDIS para garantizar un abasto siempre superior al 90 por ciento de medicamentos en instituciones de salud p\u00fablicas: 1 CONSUMO EN DEMANDA Daba garant\u00eda de disponibilidad de los 30 medicamentos de mayor consumo. 2 ENTREGA HOSPITALARIA Distribuido r entregaba oportunamente los medicamentos de Alta Especialidad y Bajo Volumen. 3 \u00d3RDENES DE REPOSICI\u00d3N El distribuidor atend\u00eda solicitudes diarias de medicamentos en almacenes delegacionales y unidades m\u00e9dicas. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 12 4 ENTREGAS CALENDARIZADAS para atender d emanda de IMSS, ISSSSTE, Sedena, Semar, Pemex y todos los hospitales federales. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido El Economista Maribel Ram\u00edrez Coronel : CSG busca contin\u00fae colaboraci\u00f3n hospitalaria p\u00fablico -privada (opini \u00f3n) 12 de octubre de 20 20 La pandemia permiti\u00f3 demostrar que s\u00ed hay manera de que hospitales p\u00fablicos y privados trabajen conjuntamente en favor del paciente. La a lianza del Gobierno con la Asociaci\u00f3n Nacional de Hospitales Privados (ANHP) y el Consorcio Mexicano de Hospitales (CHM) ya termin\u00f3, pero el Consejo de Salubridad General (CSG) explora con el sector mecanismos para extender la colaboraci\u00f3n bajo un esquema de ganar -ganar. El rol del Consejo en dicha alianza fue importante pues le toc\u00f3 asegurarse que los hospitales adheridos tuvieran capacidad y elementos m\u00ednimos para atender las intervenciones incluidas. De hecho, de los 430 hospitales que solicitaron adheri rse, el Consejo s\u00f3lo acept\u00f3 a 226. El secretario del CSG, el doctor Jos\u00e9 Santos Preciado, nos informa que hubo actores del sector que no est\u00e1n en ANHP y CMH, pero tambi\u00e9n participaron tales como: una agrupaci\u00f3n hospitalaria de Tijuana, el Cluster de Jalisc o, el de Nuevo Le\u00f3n, otro de Quer\u00e9taro y uno del Sureste que integra a hospitales de Canc\u00fan. De \u00e9stos fueron un total de 76 hospitales que entraron a la alianza y est\u00e1n en comunicaci\u00f3n permanente con el CSG. Ra\u00fal Anaya, director general de Certificaci\u00f3n d el Consejo de Salubridad General - responsable de certificar los establecimientos m\u00e9dicos y hospitales -, nos comparte que este acercamiento del Consejo con la industria hospitalaria viene desde el 2019, se consolid\u00f3 con la pandemia. El IMSS, el instituto qu e m\u00e1s aprovech\u00f3 la infraestructura privada -pues 81% de los pacientes atendidos fueron del IMSS -, tiene inter\u00e9s en continuar la colaboraci\u00f3n, primero en Nuevo Le\u00f3n. Pero el sector p\u00fablico pide los privados un mayor esfuerzo para reducir costos. El punto es que ser\u00eda ganar -ganar porque la infraestructura hospitalaria privada -que suma unas 34,000 camas - de por s\u00ed ya tra\u00eda una desocupaci\u00f3n de 40% desde antes de la pandemia, y ahora con la crisis econ\u00f3mica es de esperarse que la demanda se concentre m\u00e1s en el sistema p\u00fablico, comenta Ra\u00fal Anaya. Es decir, las instituciones p\u00fablicas s\u00ed tienen necesidad de apoyo para desahogar el rezago acumulado con la pandemia, pero los hospitales privados tambi\u00e9n necesitan ocupar su incrementada capacidad subutilizada, y el G obierno espera que hagan un mayor esfuerzo de reducci\u00f3n de costos para que pueda ser factible. Otro rengl\u00f3n Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 13 donde el beneficio puede ser mutuo es en la formaci\u00f3n de m\u00e9dicos especialistas donde el sector privado puede tener mayor n\u00famero de residentes en sus instalaciones bajo los acuerdos y regulaciones existentes. El equipo de trabajo conformado quisiera ya trabajar bajo un esquema postpandemia, pero mientras no se vea claro que la curva del Covid -19 ya va para abajo, eso no es posible. Por lo pronto el gr upo de trabajo de la alianza eval\u00faa los resultados y otras maneras de continuar para a partir de ah\u00ed continuarla bajo las mejores condiciones de ambos lados, de modo que toda la infraestructura hospitalaria tanto p\u00fablica como privada sea aprovechada al m\u00e1x imo ante la necesidad que claramente tenemos como pa\u00eds, aunque en este sentido el Dr. Santos considera que hay oportunidad de bajar costos para que sea posible. Acuerdo con Anadim para vigilar consultorios de farmacias Por otro lado, tambi\u00e9n se est\u00e1n enca minando esfuerzos a una mayor vigilancia y mejoramiento del servicio en consultorios adyacentes a farmacias (CAFs) que se estima ya son cerca de 17,000 y siguen elevando su n\u00famero en todo el pa\u00eds, pero est\u00e1n desfragmentados del resto del sistema, de ah\u00ed qu e el objetivo es impulsar una mayor capacitaci\u00f3n entre los m\u00e9dicos a fin de que sepan canalizar al paciente hacia el segundo o tercer nivel cuando se requiera. Ver fuente Volver al Contenido El Economista Maribel Ram\u00edrez Coronel : UNOPS promete piso parejo en mega licitaci\u00f3n (Opini\u00f3n) 12 de octubr e de 2020 COBRAR\u00c1 US109 MILLONES POR CUATRO A\u00d1OS DE SERVICIOS El pago que el gobierno har\u00e1 a oficina de la ONU solo contempla la recuperaci\u00f3n de costos indirectos del organismo; afirman que compra de medicamentos ser\u00e1 equitativa y propiciar\u00e1 la competencia. La Oficina de las Naciones Unidas de Servicios para Proyectos (UNOPS) asegura que la licitaci\u00f3n de medicamentos que organiza para el abasto de M\u00e9xico en el 2021 ser\u00e1 concretada bajo un terreno p arejo como lo han solicitado las farmac\u00e9uticas mexicanas, ya que los principios que UNOPS implementa se aplican de conformidad con las mejores pr\u00e1cticas internacionales de competencia, transparencia, integridad y m\u00e1s valor por el dinero. \"En cuanto a la c ompetencia efectiva, los procedimientos que UNOPS aplica en adquisiciones para una licitaci\u00f3n p\u00fablica internacional tienen por principio general maximizar la competencia, aplicando los criterios de equidad, integridad, y transparencia para lograr una relac i\u00f3n \u00f3ptima costo -calidad\", respondi\u00f3 el Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 14 organismo mediante correo electr\u00f3nico a pregunta expresa de El Economista sobre c\u00f3mo lograr\u00e1n el compromiso de piso parejo en la competencia de la compra en curso. Para cubrir las necesidades de medicamentos y mater ial de curaci\u00f3n de los sectores salud federal y local para el 2021, el estado mexicano tiene proyectado invertir 100,000 millones de pesos a trav\u00e9s del Instituto de Salud para el Bienestar (Insabi), en lo que ser\u00e1 el proceso de compra consolidada de mayor valor en la historia de M\u00e9xico. Para 2021 se licitar\u00e1n 2,380 claves incluyendo material de curaci\u00f3n, medicamentos de patente, de fuente \u00fanica y gen\u00e9ricos, cubriendo 22 grupos terap\u00e9uticos sin incluir vacunas. La UNOPS recalc\u00f3 que conforme a sus procedimi entos \"no se restringir\u00e1 la competencia con especificaciones o criterios excesivos o requerimientos injustificados que est\u00e9n fuera del marco jur\u00eddico. La evaluaci\u00f3n de ofertas se realizar\u00e1 aplicando un tratamiento igualitario a todas, sin preferencias\", pr ecis\u00f3 el brazo de la ONU para gesti\u00f3n de adquisiciones y contratos, respondi\u00f3 v\u00eda escrita a una serie de preguntas presentadas por este diario tras la sesi\u00f3n informativa del lunes 5 de octubre. US$109 millones para 4 a\u00f1os La UNOPS aclar\u00f3 que no va a cobra r 135 millones de d\u00f3lares anuales al gobierno de M\u00e9xico para efectuar el proceso de licitaci\u00f3n, como se ha dicho. En cambio, afirm\u00f3 que la recuperaci\u00f3n de costos indirectos de la UNOPS ascender\u00e1 hasta 109 millones de d\u00f3lares sobre la base de cuatros a\u00f1os, de conformidad con el acuerdo firmado con el Insabi el 31 de julio del 2020. Explic\u00f3 que, como entidad perteneciente a la ONU, su actividad no tiene fines de lucro y es autofinanciada, \"lo que acent\u00faa su eficiencia y disciplina financiera, pues no cuenta con un presupuesto regular de los pa\u00edses miembro y no representa un gasto fijo para la ONU\", por lo que opera con una pol\u00edtica de recuperaci\u00f3n de costos que vela para que haya los insumos para ejecutar proyectos a pedido de las contrapartes. Sobre la cobe rtura o distribuci\u00f3n de los medicamentos a los establecimientos de salud, detall\u00f3 que ser\u00e1 a trav\u00e9s de la red de almacenes de las entidades adheridas al convenio de compra consolidada con el Insabi, instituci\u00f3n que ser\u00e1 la responsable de su distribuci\u00f3n. Con relaci\u00f3n al n\u00famero m\u00e1ximo permisible de claves desiertas para considerar que la licitaci\u00f3n conseguir\u00e1 lo proyectado, la respuesta del organismo fue que el proceso Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 15 aspira a obtener el mayor n\u00famero de claves adjudicadas. Y que junto al Insabi est\u00e1n hacie ndo un ejercicio de priorizaci\u00f3n en funci\u00f3n del consumo real, urgente y prioritario, para lograr la m\u00e1xima cobertura del grupo de claves bajo esta categor\u00eda. \"De nuestro sondeo de mercado a la industria nacional e internacional, hemos estimado que se podr \u00eda cubrir la mayor\u00eda de las necesidades informadas en la demanda, de medicamentos para la compra consolidada del 2021\". En torno a la proporci\u00f3n de ahorros que vislumbra la UNOPS como un nivel aceptable sin afectar la calidad, su respuesta fue: \"Hay que c onsiderar que esta compra consolidada se realizar\u00e1 en un contexto de pandemia, por lo que el nivel de \u00e9xito en materia de ahorros depender\u00e1 tanto de los precios de mercado, como de factores atribuibles a la cadena de suministro y disponibilidad de materias primas para la fabricaci\u00f3n de los ingredientes farmac\u00e9uticos activos\". Con relaci\u00f3n al proceso de negociaci\u00f3n para la compra de medicamentos de patente, el organismo de la ONU apunt\u00f3 que en este caso se ejercer\u00e1 una modalidad diferente. \"Dado que los medicamentos bajo patentes est\u00e1n sujetos a reg\u00edmenes espec\u00edficos en materia de propiedad intelectual y a una serie de normas regulatorias, las negociaciones y consecuentes acuerdos se realizar\u00e1n directamente con los fabricantes o sus representantes autorizados en M\u00e9xico\". Ver fuente Volver al Contenido El Universal El director de la OMS explic\u00f3 que el mundo no sabe mucho sobre la inmunidad de la que gozan las personas que contrajeron el Covid -19, y subray\u00f3 las reinfecciones del virus 12/10/2020 Espa\u00f1a homenajea a los que luchan contra el Covid -19 en su fiesta nacional La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) advirti\u00f3 este lunes que \"no es una opci\u00f3n\" dejar al nuevo coronavirus circular libremente para que la poblaci\u00f3n adquiera la inmunidad colectiva, como algunos han sug erido. \"Nunca en la historia de la salud p\u00fablica se ha usado la inmunidad colectiva como estrategia para responder a una epidemia, y mucho menos a una pandemia. Es cient\u00edficamente y \u00e9ticamente problem\u00e1tico\", declar\u00f3 el jefe de la OMS, Tedros Adhanom Ghebr eyesus, en conferencia de prensa. \"Dejar v\u00eda libre a un virus peligroso, del que no comprendemos todo, es simplemente contrario a la \u00e9tica. No es una opci\u00f3n\", insisti\u00f3. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 16 La pandemia de nuevo coronavirus ha causado m\u00e1s de un mill\u00f3n de muertos en el mundo d esde que la oficina de la OMS en China registr\u00f3 la aparici\u00f3n de la enfermedad a fines de diciembre. \"La gran mayor\u00eda de las personas en la mayor\u00eda de pa\u00edses pueden contraer el virus. Las investigaciones de seroprevalencia sugieren que , en la mayor\u00eda de los pa\u00edses, menos del 10% de la poblaci\u00f3n result\u00f3 infectada\", detall\u00f3 Tedros Adhanom Ghebreyesus. Tambi\u00e9n explic\u00f3 que el mundo no sabe mucho sobre la inmunidad de la que gozan las personas que contrajeron el virus, y subray\u00f3 que algunos individuos resultaron de nuevo infectados. \"La mayor\u00eda de las personas infectadas por el virus desarrollan una respuesta inmunitaria en las primeras semanas, pero no sabemos si esta respuesta es fuerte o duradera, ni si difiere de una persona a otra\", explic\u00f3. Subray\u00f3 que el concepto de inmunidad colectiva es utilizado en las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n y record\u00f3 que para la viruela se requiere que 95% de la poblaci\u00f3n sea vacunada para que el 5% restante sea protegido. Para la polio la tasa es de 80%. Preocupa efectos a largo plazo del coronavirus La directora t\u00e9cnica de la OMS para el Covid -19, Maria Van Kerkhove, se\u00f1al\u00f3 hoy que ya no s\u00f3lo son preocupantes los casos graves y las muertes por Covid -19 en el mundo, sino tambi\u00e9n los efectos secundarios de la enfermedad en pacientes que ya la han supera do. \"No s\u00f3lo nos inquietan los casos, las hospitalizaciones o las muertes, sino los impactos a largo plazo que empezamos a ver en individuos que incluso pasaron la enfermedad con s\u00edntomas leves\", se\u00f1al\u00f3 Van Kerkhove en rueda de prensa. \"S\u00f3lo ahora empeza mos a ver estos efectos en coraz\u00f3n, cerebro, pulmones o salud mental\", a\u00f1adi\u00f3 la experta para explicar por qu\u00e9 sigue siendo importante combatir el aumento de los contagios pese a que la mortalidad del coronavirus sea ahora relativamente baja, de s\u00f3lo un 0. 6% de los casos. Europa tiene actualmente tres veces m\u00e1s contagios diarios que en los meses de marzo y abril, pero cuatro veces menos fallecidos, lo que seg\u00fan la experta estadounidense es resultado de que \"se hacen m\u00e1s pruebas, se rastrea mejor y se encuentran antes los casos menos graves\". Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 17 Otra raz\u00f3n, explic\u00f3, es el hecho de que el virus haya cambiado el patr\u00f3n de edad de las personas a las que afecta, ahora que los m\u00e1s j\u00f3venes socializan m\u00e1s, mientras se ha conseguido prevenir brotes en instalaciones tales como las residencias de ancianos, donde hubo una alta mortalidad en los primeros meses de pandemia. Mientras los casos suben r\u00e1pidamente en Europa parecen descender lentamente en Am\u00e9rica, aunque el director de Emergencias Sanitarias de la OMS, Mike Ryan, subray\u00f3 en la misma rueda de prensa que \"hay tendencia a la baja, pero los n\u00fameros siguen a\u00fan muy altos en Brasil y otros pa\u00edses de la regi\u00f3n\". A\u00f1adi\u00f3 que el descenso \"no significa que las cifras puedan repuntar, como se ha visto en otras regiones, a veces a un ritmo extremadamente r\u00e1pido\". Los expertos de la OMS fueron preguntados tambi\u00e9n por un reciente estudio de cient\u00edficos australianos en el que se muestra que el coronavirus causante del Covid - 19 puede resistir hasta 28 d\u00edas en billetes y otros objetos. \"Lo que se extrae de ello es que la higiene de manos sigue siendo esencial\", coment\u00f3 Ryan al respecto, record ando que \"el agua y el jab\u00f3n son una de las intervenciones sanitarias m\u00e1s eficaces a la hora de librarse de todo tipo de bacterias\". Preguntados sobre la actitud del presidente estadounidense Donald Trump, quien pese a haber dado positivo por Covid -19 se ha reincorporado r\u00e1pidamente a la campa\u00f1a electoral, los expertos prefirieron no comentar casos individuales, pero remitieron a los consejos que dan los servicios sanitarios nacionales. La red sanitaria de Estados Unidos, recordaron, recomienda aislarse de l resto de la gente en los 10 d\u00edas posteriores a que los primeros s\u00edntomas aparezcan, y esperar a que pasen 24 horas sin fiebre antes de estar junto a otros. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 18 La Jornada Siete est ados regresan a naranja; se frena tendencia a la baja: SSA Arturo S\u00e1nchez Jim\u00e9nez 10 de octubre, 2020 Siete estados de la Rep\u00fablica incrementaron su riesgo al contagio de Covid -19 de moderado a alto en 15 d\u00edas, por lo cual las dos semanas siguientes reg resar\u00e1n del sem\u00e1foro epidemiol\u00f3gico amarillo al naranja. A este panorama se suma que en la pasada quincena se estanc\u00f3 la tendencia de reducci\u00f3n de la intensidad de la epidemia que hab\u00eda estado a la baja desde hace nueve semanas. En conferencia de prensa e n Palacio Nacional, Ricardo Cort\u00e9s Alcal\u00e1, director general de Promoci\u00f3n de la Salud, se\u00f1al\u00f3 que si bien desde la semana epidemiol\u00f3gica 30 -desde finales de julio y principios de agosto - se ven\u00eda registrando una tendencia a la baja en M\u00e9xico, el curso de l a epidemia ha dejado de bajar y se encuentra est\u00e1tico. De hecho, indic\u00f3, creci\u00f3 uno por ciento en las dos semanas recientes. No nos gusta nada este estancamiento en la trayectoria de descenso de la epidemia, pero hay que mantenernos expectantes, dijo al r especto el subsecretario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud, Hugo L\u00f3pez -Gatell. Advirti\u00f3 que a\u00fan no se puede hablar de un rebrote de la enfermedad, pero que podr\u00eda haberlo pr\u00f3ximamente por el inicio de la temporada de influenza. Esto todav\u00eda no pasa, p ero sencillamente con que cambie la tendencia de reducci\u00f3n de la epidemia, s\u00ed empezar\u00e1 a aumentar la intensidad epid\u00e9mica con distintos indicadores, hablar\u00edamos de un rebrote. Indic\u00f3 que la pol\u00edtica es: cuando las cosas van bien, se comunican, si van mal, se comunican. Acerca de las cifras m\u00e1s recientes, Cort\u00e9s Alcal\u00e1 inform\u00f3 que entre el jueves y el viernes se confirmaron 5 mil 263 casos, para un acumulado de 809 mil 751. Tambi\u00e9n se sumaron 411 defunciones, haciendo un total 83 mil 507 decesos. Al presen tar el sem\u00e1foro epidemiol\u00f3gico para las siguientes dos semanas, Jos\u00e9 Luis Alom\u00eda, director de Epidemiolog\u00eda, indic\u00f3 que para los pr\u00f3ximos d\u00edas ninguna entidad est\u00e1 en riesgo m\u00e1ximo, hay 17 en riesgo alto, 14 en moderado y s\u00f3lo Campeche en riesgo bajo. Los estados que regresar\u00e1n al anaranjado son Chihuahua, Coahuila, Durango, Sinaloa, Aguascalientes, Oaxaca y Quer\u00e9taro. En tanto, cinco entidades pasaron del anaranjado al amarillo: Quintana Roo, Veracruz, Michoac\u00e1n, Baja California Sur y San Luis Potos\u00ed. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 19 Reforma Rompe r\u00e9cord Covid -19. Alcanza nueva marca diari a. Registra OMS m\u00e1s de 350 mil casos en un d\u00eda en todo el mundo 10 de octubre, 2020. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) report\u00f3 ayer una cifra r\u00e9cord de casos nuevos de coronavirus en el mundo: 350 mil 766 infecciones en un d\u00eda. El nuevo m\u00e1ximo sup era el registrado el jueves por casi 12 mil casos. Las regiones con m\u00e1s contagios diarios reportados fueron Am\u00e9rica y Europa, con 127 mil 250 y 109 mil 749, respectivamente. Adem\u00e1s, se registraron 6 mil 339 nuevas muertes, un repunte de casi mil respecto al d\u00eda anterior. Seg\u00fan el recuento de la OMS, los casos globales alcanzaron los 36.3 millones, mientras que las v\u00edctimas mortales llegaron a 1 mill\u00f3n 056 millones. Expertos en salud han dicho que las cifras reportadas son mucho menores a las reales, y el lunes, la OMS inform\u00f3 que sus \"mejores c\u00e1lculos\" indican que \"1 de cada 10 personas en todo el mundo -o aproximadamente 760 millones de personas - pueden haberse contagiado\". Por regiones, Am\u00e9rica totalizaba hasta ayer 17.5 millones de casos y 580 mil defunciones, mientras que el sur de Asia recababa 7.7 millones de contagios y 244 mil decesos y Europa ten\u00eda 6.6 millones de infecciones y 244 mil muertes. Durante una conferencia de prensa, el director de emergencias de la agencia de salud de la ONU, el m\u00e9d ico Michael Ryan, reconoci\u00f3 que incluso mientras el Covid -19 sigue propag\u00e1ndose en el mundo, \"no hay respuestas nuevas''. Dijo que, aunque la OMS quiere que los pa\u00edses eviten los confinamientos estrictos que han devastado sus econom\u00edas, los Gobiernos debe n de asegurase que las personas m\u00e1s vulnerables est\u00e9n protegidas. \"La mayor\u00eda de la gente en el mundo sigue siendo susceptible a esta enfermedad'', alert\u00f3 Ryan. El funcionario a\u00f1adi\u00f3 que las naciones deber\u00edan enfocarse no s\u00f3lo en medidas restrictivas, si no en reforzar sus sistemas de vigilancia, pruebas y rastreo de contactos y asegurar que las poblaciones se comprometan en los esfuerzos por contener la propagaci\u00f3n de la enfermedad. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 20 Ryan reconoci\u00f3, sin embargo, que las medidas restrictivas podr\u00edan estar justificadas en alg\u00fan momento, sobre todo en las zonas donde los casos de Covid -19 est\u00e1n repuntando. En Reino Unido, por ejemplo, los cient\u00edficos reportaron esta semana que el brote del nuevo coronavirus se est\u00e1 duplicando cada dos o tres semanas, mientra s que en Francia, los hospitales se est\u00e1n quedando sin camas en las unidades de terapia intensiva. En Espa\u00f1a, los casos est\u00e1n repuntando a paso acelerado en Madrid, que, con una tasa de incidencia de 723 casos por cada 100 mil habitantes, es el segundo peo r foco del virus en Europa. Ayer, el Gobierno espa\u00f1ol decret\u00f3 durante 15 d\u00edas un estado de emergencia en la regi\u00f3n con el fin de detener la propagaci\u00f3n del virus, con lo que vuelve a imponer los l\u00edmites de movilidad a alrededor de 5 millones de habitantes de la zona. La decisi\u00f3n se tom\u00f3 en una reuni\u00f3n extraordinaria del Gabinete convocada tras la negativa de Madrid a imponer esas restricciones en la regi\u00f3n, al considerar que limitar el movimiento violaba derechos \"fundamentales\" de los ciudadanos. Alza de contagios La OMS anunci\u00f3 ayer el n\u00famero diario mundial m\u00e1s alto de infecciones de Covid -19 desde el inicio de la pandemia, que incluye 127,250 en Am\u00e9rica y 109 mil 749 en Europa. Avance diario en lo que va de octubre: (Casos nuevos) 1 299,548 2 330,342 3 323,674 7 276,449 8 338,408 9 350,766 Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 21 Reforma Salom\u00f3n Che rtorivski indic\u00f3 que el documento \"La gesti\u00f3n de la pandemia en M\u00e9xico: an\u00e1lisis preliminar y recomendaciones urgentes\", elaborado por seis ex secretarios de Salud y el cual propone un plan de ocho semanas para controlar la pandemia de Covid -19, fue i gnora do por el Consejo de Salud Oliver L\u00f3pez 10 de octubre, 2020 El pasado 15 de septiembre entreg\u00f3 el escrito, dirigido a Jorge Alcocer, Secretario de Salud, y Hugo L\u00f3pez -Gatell, subsecretario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud, en las oficinas centrales de la Secretar\u00eda de Salud. El documento fue presentado con una carta en la que los ex secretarios solicitaban a las autoridades una reuni\u00f3n urgente \"para analizar los cambios de pol\u00edtica p\u00fablica que son necesarios y romper el escenario inercial\". \"En atenc i\u00f3n a su escrito con fecha 30 de septiembre de 2020, con paquete en sobre amarillo, me permito informarle que con base al art\u00edculo 34 del Reglamento Interior de la Secretar\u00eda de Salud vigente, de acuerdo a las atribuciones de este Secretariado T\u00e9cnico del Consejo Nacional de Salud, no corresponde la atenci\u00f3n de dicho documento\", se\u00f1ala el documento firmado por Mar\u00eda Eugenia Lozano Torres, Secretaria T\u00e9cnica del Consejo Nacional de Salud. \"Hace unos d\u00edas enviamos la versi\u00f3n impresa de \"La gesti\u00f3n de la pand emia en Bandera de M\u00e9xico \", elaborado por seis ex Secretarios de Salud. \u00bfSaben qu\u00e9 respondieron en el Secretariado T\u00e9cnico del Consejo de Salud? \u00bfAtendemos? \u00bfLo leeremos? \u00bfRecibimos? Nada: no lo queremos ni abrir\", se\u00f1al\u00f3. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 22 El Universal \"Fondo de Insabi ser\u00e1 para tratar c\u00e1ncer\" Horacio Jim\u00e9nez 10/10/2020 El grupo parlamentario de Morena en la C\u00e1mara de Diputados reiter\u00f3 que presentar\u00e1 una nueva iniciativa para utilizar los recursos del Fondo de Salud, pero precis\u00f3 que ser\u00e1n utilizados para enfrentar la emergencia sanitaria ocasionada por la transmisi\u00f3n del Covid -19, para obtener una vacuna contra el pat\u00f3geno, as\u00ed como para atender enfermedades catastr\u00f3ficas. \"Es mentira que vaya a desaparecer el recurso para apoyar a ni\u00f1os con c\u00e1ncer o enfermedades catastr\u00f3ficas, fueron pretextos de la oposici\u00f3n para agredir a una legisladora y denostar al movimiento \", explic\u00f3 el morenista Iv\u00e1n P\u00e9rez Negr\u00f3n. En contraparte, ante el amago de Morena de presentar una nueva iniciativa para disponer de los recursos del Fondo de Salud, conocido como para Gastos Catastr\u00f3ficos, el grupo parlamentario del PRD en la C\u00e1mara de Diputados adelant\u00f3 que la oposici\u00f3n no permitir\u00e1 que el presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador disponga de esta bolsa, que suma aproximadamente 100 mil millones de pesos, para sus megaproyectos y programas clientelares. Ver\u00f3nica Ju\u00e1rez Pi\u00f1a, l\u00edder del sol azteca, puntualiz\u00f3 que este fondo es parte del Sistema de Protecci\u00f3n Social en Salud y busca otorgar servicios m\u00e9dicos de alta especialidad a los beneficiarios del Insabi que padecen enfermedades que pueden poner en riesgo tanto su vida como su patrimonio familiar, mediante la gesti\u00f3n de los servicios de salud y el financiamiento de las atenciones necesarias. \"Es un absurdo que el Presidente de la Rep\u00fablica pretenda desaparecer este fondo y disponer de ese dinero para otros rubros\", denunci\u00f3 la diputada f ederal por Jalisco. \"Si desaparece este fondo, miles de pacientes, entre ellos ni\u00f1as y ni\u00f1os con c\u00e1ncer, se quedar\u00edan sin posibilidad de ser atendidos, porque el sistema de salud p\u00fablica no tiene los recursos ni la infraestructura necesarios para poder cu brir en condiciones adecuadas estas especialidades, mucho menos con el raqu\u00edtico aumento al sector que se propone en el Presupuesto de Egresos 2021\", advirti\u00f3. El diputado P\u00e9rez Negr\u00f3n se\u00f1al\u00f3 que en un sentido de responsabilidad decidi\u00f3 retirar la reserva que gener\u00f3 esta confusi\u00f3n y se acord\u00f3 presentar una iniciativa de reforma para que quede garantizado en la ley el apoyo para la atenci\u00f3n de enfermedades de alto costo. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 23 \"Hoy lo que importa es salvar vidas y no se debe permitir que estas cosas sirvan para sacar raja pol\u00edtica. Hoy o nos salvamos todos juntos o nos hundimos por separado\", manifest\u00f3 el legislador michoacano. Sostuvo que se continuar\u00e1n suministrando los medicamentos a todos los mexicanos y que es mentira que no se trate de una prioridad para e ste gobierno. En ese sentido conden\u00f3 la actitud que tomaron los legisladores de la oposici\u00f3n para tratar de hacer valer su posici\u00f3n fuera de la raz\u00f3n y el derecho, al tomar el pleno de la C\u00e1mara de Diputados, que suspendi\u00f3 el debate de la sesi\u00f3n del pasad o martes, \"pero no ser\u00e9 yo quien lo juzgue, ser\u00e1 el pueblo de M\u00e9xico\", dijo. Ver fuente Volver al Contenido Milenio IMSS habilita plataf orma para monitorear tratamiento de ni\u00f1os con c\u00e1ncer Fanny Miranda 10.10.2020 El Instituto Mexicano del Seguro Social(IMSS) inform\u00f3 que implement\u00f3 una plataforma para el monitoreo de tratamiento de ni\u00f1as y ni\u00f1os con c\u00e1ncer, que permitir\u00e1 contar con un cen so de los pacientes y brindarles un seguimiento oportuno y eficaz mediante la vinculaci\u00f3n con los expedientes cl\u00ednicos. Asimismo, los padres de familia contar\u00e1n con un carnet digital, con el cual se mejora la calidad de informaci\u00f3n y la eficiencia en los tr\u00e1mites para los tratamientos. En un comunicado, el IMSS inform\u00f3 que , durante la quinta sesi\u00f3n del grupo de trabajo entre autoridades del Seguro Social, con madres y padres de pacientes pedi\u00e1tricos con tratamientos oncol\u00f3gicos, el director general, Zo\u00e9 Robledo, present\u00f3 \"resultados concretos y avances en la atenci\u00f3n y abasto de medicamentos a ni\u00f1as y ni\u00f1os\". Destac\u00f3 que se lleva a cabo una estrategia de capacitaci\u00f3n al personal de salud del Hospital General del Centro M\u00e9dico Nacional de La Raza, con el objetivo de que los familiares reciban informaci\u00f3n veraz y oportuna sobre el abasto de medicamentos oncol\u00f3gicos. Adem\u00e1s, explic\u00f3 el proceso de compra de medicamentos, en caso de existir faltantes, con la autorizaci\u00f3n a las Unidades M\u00e9dicas de Alta Especia lidad (UMAE) de realizar las adquisiciones necesarias. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 24 Durante la reuni\u00f3n, se acord\u00f3 reforzar la comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n hacia las madres y padres sobre el convenio con el Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda (INCAN) para la realizaci\u00f3n del estudio PET o de tomograf\u00eda de positrones. Te recomendamos: Paciente de 40 a\u00f1os vence al covid -19 tras ser intubado: IMSS Indic\u00f3 que se han revisado 15 casos espec\u00edficos presentados por mam\u00e1s y pap\u00e1s, de los cuales 10 han sido resueltos satisfactoriamente y 5 se encue ntran en seguimiento puntual y resalt\u00f3 la resoluci\u00f3n de siete casos de abasto de medicamentos en entidades federativas. \"Los familiares expresaron su confianza en el personal m\u00e9dico del Instituto y en continuar en un di\u00e1logo transparente con las autoridad es del IMSS para alcanzar los acuerdos en beneficio de los menores atendidos por el Seguro Social\", coment\u00f3. Asistieron a esta reuni\u00f3n, por parte del Seguro Social, el director general del IMSS, Maestro Zo\u00e9 Robledo; los directores de Vinculaci\u00f3n Institucio nal y Evaluaci\u00f3n de Delegaciones, David Raz\u00fa Aznar; de Prestaciones M\u00e9dicas, V\u00edctor Hugo Borja; de Administraci\u00f3n, Humberto Pedrero Moreno; y de Innovaci\u00f3n y Desarrollo Tecnol\u00f3gico, Claudia V\u00e1zquez Espinoza. En representaci\u00f3n de las madres y padres de las y los ni\u00f1os con c\u00e1ncer que reciben tratamiento en el IMSS, las se\u00f1oras M\u00f3nica, Ver\u00f3nica, Alma, Dulce y Mar\u00eda, los se\u00f1ores Emmanuel y Mario, as\u00ed como representantes de la s empresas Central de Mezclas - Productos Hospitalarios/SAFE y Zurich Pharma. Ver fuente Volver al Contenido El Financiero Apoyo a ni\u00f1os con c\u00e1ncer no puede esperar m\u00e1s: Velasco 09/10/2020 El Coordinador de la Bancada del Partido Verde en el Senado de la Rep\u00fablica, Manuel Velasco Coello, dijo que los apoyos para las ni\u00f1as y ni\u00f1os con c\u00e1ncer no pueden esperar m\u00e1s, por lo que se pronunci\u00f3 a favor de aprobar urgentemente la nueva ley que permitir\u00e1 fortalecer la detecci\u00f3n o portuna en la infancia y la adolescencia. Dicho ordenamiento legal que busca beneficiar hasta 6 mil menores al a\u00f1o que son diagnosticados con este mal y reducir la mortalidad que actualmente es de 2 mil 500 ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes anualmente, ya fue a probada el 5 de diciembre de 2019 en la C\u00e1mara de Diputados y se encuentra pendiente de aprobaci\u00f3n en la Comisi\u00f3n de Salud del Senado. En este sentido, Velasco Coello hizo un respetuoso exhorto a nombre de las senadoras y los senadores del Partido Verde, para que las y los integrantes de la Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 25 Comisi\u00f3n de Salud voten el Dictamen de la Ley referida para que los menores de 18 a\u00f1os con c\u00e1ncer cuenten con el diagn\u00f3stico temprano y tratamiento oportuno, se capacite continuamente al personal de salud, haya un regis tro fidedigno y completo de los casos y la implementaci\u00f3n de campa\u00f1as masivas de concientizaci\u00f3n, entre otros beneficios. Explic\u00f3 que el principal enemigo del c\u00e1ncer infantil es el diagn\u00f3stico tard\u00edo, por lo que la nueva Ley establecer\u00e1 un protocolo que s ervir\u00e1 de gu\u00eda al personal de las instituciones en todo el pa\u00eds para actuar de manera clara ante casos sospechosos, acortando tiempos y clarificando en donde se les dar\u00e1 acceso al tratamiento y su continuidad sin pasar por readmisiones. El L\u00edder del Grupo Parlamentario del PVEM asegur\u00f3 que el apoyo a las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes con c\u00e1ncer es una prioridad que nos debe unir a todos los mexicanos por encima de las diferencias ideol\u00f3gicas o partidistas, por lo que confi\u00f3 en que el Senado de la Rep\u00fablica r efrendar\u00e1 el compromiso de impulsar leyes que ayuden a combatir el c\u00e1ncer infantil y a garantizar atenci\u00f3n digna y profesional a las menores v\u00edctimas de este mal mortal. Cabe mencionar que la Ley General para la Detecci\u00f3n *Oportuna* del C\u00e1ncer en la Infan cia y la Adolescencia, adem\u00e1s de crear una Red Nacional de Apoyo *Contra el C\u00e1ncer en la Infancia y la Adolescencia*, hace m\u00e1s eficientes los procesos administrativos para facilitar la coordinaci\u00f3n entre autoridades y fortalecer\u00e1 la labor del Consejo Nacio nal para la Prevenci\u00f3n y Tratamiento del C\u00e1ncer en la Infancia y la Adolescencia (CONACIA) y del Centro Nacional para la Salud de la Infancia y la Adolescencia (CENSIA). Finalmente, Manuel Velasco puntualiz\u00f3 que el \u00fanico fin de impulsar esta reforma, es poder salvar vidas. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 26 Reforma Requieren escudo adultos mayores Mariana Montes 11 de octubre, 2020 Durante los meses m\u00e1s fr\u00edos del a\u00f1o que ya se avecinan, y en medio de la pandemia de Covid -19, un escudo de salud que no debe faltar es la vacunaci\u00f3n, especialmente entre las personas de la tercera edad. En ese sector poblacional, las tres dosis que se pueden considerar m\u00e1s importantes son la de la influenza, el neumococo y la tosferina, se\u00f1ala en entrevista Yolanda Cervantes, directora m\u00e9dica de Investigaci\u00f3n, Desarrollo Cl\u00ednico y Asuntos M\u00e9dicos de Vacunas en GSK M\u00e9xico. El porqu\u00e9 del consejo, ahon da la tambi\u00e9n infect\u00f3loga pediatra de formaci\u00f3n, es que al sistema inmune le cuesta m\u00e1s trabajo defender al organismo de las infecciones con el paso de los a\u00f1os. En los adultos mayores los padecimientos que afectan los pulmones se pueden volver motivo de ingreso al hospital. El riesgo es mayor si las personas fuman o presentan dificultad para respirar ocasionada, por ejemplo, por la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica. \"Por todo esto la vacuna se vuelve importante. Les estamos ayudando (a esos grupos) a defenderse\", reitera. \"Hace que, idealmente, tengamos una enfermedad respiratoria menos de la cual preocuparnos y evita la posibilidad de que se presente al mismo tiempo (que el Covid -19) o una sea despu\u00e9s de la otra y no le permita al adulto mayor def enderse bien\". Si bien es conocido que la inmunizaci\u00f3n contra la influenza se debe colocar a\u00f1o con a\u00f1o, las dosis contra el neumococo y la tosferina se aplican en periodos m\u00e1s espaciados. No importa que las vacunas ya se hayan recibido durante la infancia . \"Con el paso del tiempo se ha identificado que la vacunaci\u00f3n o los anticuerpos o las defensas creadas no son suficientes a lo largo de la vida y se requieren refuerzos\", enfatiza. Lo recomendable es checar la cartilla para saber la fecha de las \u00faltimas inmunizaciones y consultar a un m\u00e9dico. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 27 Reforma Crece 14% muerte de ni\u00f1os por Covid . Suman 287 fal lecimientos hasta el 8 de octubre. Reportan autoridades aumento en 20 d\u00edas; padecen contagio 22 mil 907 menores Iris Vel\u00e1zquez 11 de octubre, 2020 En 20 d\u00edas, los fallecimientos de ni\u00f1os a causa de Covid -19 incrementaron 14 por ciento al pasar de 252 a 287 . De acuerdo con un recuento realizado por el Sistema de Protecci\u00f3n Integral de los Derechos de las Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes (SIPINNA), con datos recabados hasta el 8 de octubre, se se\u00f1ala que se acumularon 22 mil 907 casos de ni\u00f1os y adolescentes con un diagn\u00f3stico positivo a SARS -CoV-2, de los que murieron 287. En tanto, el reporte con cierre al 18 de septiembre daba cuenta de que en M\u00e9xico hab\u00edan 19 mil 611 menores de 18 a\u00f1os confirmados con Covid -19, y 252 de ellos perdieron la vida. Esto tambi\u00e9n representa un aumento de 16 por ciento de casos por el nuevo virus en este sector poblacional. SIPINNA se basa en datos oficiales de la Secretar\u00eda de Salud federal. El primer corte fue realizado al 12 de abril. En ese entonces se ten\u00edan s\u00f3lo 84 casos y actualmente, la curva de contagios y fallecimientos tiene un comportamiento ascendente. Al 8 de octubre, tambi\u00e9n registraron 62 mil 989 casos negativos; 2 mil 139 con resultado pendiente; 4 mil 906 con resultado \"no adecuado\" y 13 mil 836 como casos sin mue stra para la poblaci\u00f3n de los 0 a los 17 a\u00f1os. Por grupos de edad, los casos positivos de la primera semana de octubre han crecido 14.5 por ciento para el grupo de 0 a 5 a\u00f1os, disminuy\u00f3 0.77 por ciento en el grupo de 6 a 11 a\u00f1os y aument\u00f3 6.69 por ciento en el grupo de 12 a 17 a\u00f1os, lo anterior con respecto a la semana 4 del mes de septiembre. A la primera semana de octubre, seg\u00fan el sexo, los ni\u00f1os y adolescentes presentaron el 51 por ciento del total de los casos positivos. En cuanto a defunciones, tamb i\u00e9n ellos son los que presentan el mayor n\u00famero con 54 por ciento (157). Entre las comorbilidades presentadas se enlistan neumon\u00eda, inmunosupresi\u00f3n, enfermedades cardiovasculares, obesidad, hipertensi\u00f3n y renal cr\u00f3nica. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 28 'INVISIBILIZACI\u00d3N' Juan Mart\u00edn P \u00e9rez, director de la Red por los Derechos de la Infancia en M\u00e9xico (Redim), indic\u00f3 que \u00e9stas cifras responden a que durante la pandemia se esta invisibilizando los derechos y la figura de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Ellos, coment\u00f3, representan el 31 por ciento de la poblaci\u00f3n, es decir, 1 de cada 3 personas en M\u00e9xico tienen menos de 18 a\u00f1os, y reproch\u00f3 que no se les ha prestado la atenci\u00f3n debida bajo el estigma de que ellos son m\u00e1s resistentes a esta enfermedad. \"S\u00f3lo se les ha encerrado. El estigma de que esto era una enfermedad de viejos, y no de ni\u00f1os ha llevado a que las personas lleguen tarde al servicio o a la atenci\u00f3n y que no sean priorizados por su edad. Por ejemplo, el caso muy, muy duro que Le\u00f3n, Guanajuato de un adolescente que le negaron el servicio, bajo el criterio no lo reciben y muere en las puertas del hospital\", expuso. Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3, el 40 por ciento no tiene cobertura de salud, por lo que no pueden atender sus comorbilidades y los hace m\u00e1s vulnerables a complicaciones por Covid. El experto remarc\u00f3 que ha sido una solicitud reiterada que SIPINNA se integre al Consejo de Salubridad para que abogue por el bienestar de los menores de 18 a\u00f1os. \"Muchas de las enfermedades que ni\u00f1os y ni\u00f1as ten\u00edan se han ido agudizando en este confinamient o porque se cerraron los hospitales para destinarse solamente a Covid\", apunt\u00f3. En infantes, dijo, se ha demostrado que una de las afectaciones provocadas por el coronavirus es el sarcoma de Kaposi (tumor canceroso). Decesos infantiles Estados con may or n\u00famero de fallecimientos por Covid -19 entre ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, al 8 de octubre: Estado de M\u00e9xico 44 Baja California 25 Ciudad de M\u00e9xico 21 Puebla 18 Guerrero 16 Oaxaca 16 Jalisco 14 Guanajuato 12 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 29 Ags. 11 DEFUNCIONES SEG\u00daN SEXO: Hombr e 157 Mujer 130 Fuente: SIPINNA Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Reforma A trav\u00e9s de un conteo sistem\u00e1tico, realizado por el Sis tema de Transporte Colectivo (STC), durante la primera semana de octubre, se registr\u00f3 que durante el turno vespertino, usuarios de 11 l\u00edneas del Metro alcanzaron el 100 por ciento en el uso de cubrebocas al inte rior de los vagones 12 de octubre, 2020 En ta nto, en la L\u00ednea A se report\u00f3 un 98 por ciento, se\u00f1al\u00f3 el organismo en un comunicado. Adem\u00e1s, se detect\u00f3 que en el mismo horario (de 18:00 a 21:00 horas), el total de usuarios de las l\u00edneas 5 y 9 se colocaron correctamente el tapabocas. La CDMX permanece en sem\u00e1foro naranja. En rojo La CDMX mantuvo el listado de 158 colonias y cambi\u00f3 de ubicaci\u00f3n 20 quioscos. \u00b7 Estos se instalar\u00e1n en plazas p\u00fablicas de las alcald\u00edas, principalmente. \u00b7 El objetivo es facilitar el acceso a las pruebas e incrementar el n\u00fam ero de muestras que se aplica a la poblaci\u00f3n, se\u00f1al\u00f3 el Gobierno local. \u00b7 La ubicaci\u00f3n de los quioscos y centros de salud se puede consultar en: https://covid19.cdmx.gob.mx/storage/app/media/uploaded -files/direccion -general -de- participacion -ciudadana -kioscos-2.pdf \u00b7 La Ciudad de M\u00e9xico sumar\u00e1 una semana m\u00e1s en sem\u00e1foro naranja desde que se ubic\u00f3 por primera vez en dicho color el pasado 29 de junio. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 30 El Economista Plantean cobro a IEPS a bebidas seg\u00fan su contenido de alcohol 11 de octubre de 2020 La bancada de Morena, en la C\u00e1mara de Diputados, propuso una iniciativa para cambiar la manera en que se cob ra el Impuesto Especial sobre Producci\u00f3n y Servicios (IEPS) a las bebidas alcoh\u00f3licas y de esta manera, \"simplificar y modernizar\" dicho gravamen. La iniciativa, presentada por el diputado Iv\u00e1n Arturo P\u00e9rez Negr\u00f3n Ruiz, busca que se determine el impuesto en funci\u00f3n del contenido del alcohol que contienen las bebidas, y que se simplifique su pago. Con ello, se pretende combatir al mercado informal de estas bebidas. \"(La iniciativa) ayudar\u00e1 a cumplir el objetivo de reducir, o encarecer, el consumo de bebida s con contenido alcoh\u00f3lico, al vincular el pago a la presencia de un mayor volumen de alcohol et\u00edlico, lo anterior permitir\u00e1 que los consumidores puedan acceder a productos de mejor calidad y, tener un consumo adecuado, sin poner en riesgo su salud\", refir i\u00f3 el diputado. Con la propuesta, a\u00f1adi\u00f3, se buscar\u00e1 tener mayores ingresos tributarios, los cuales podr\u00e1n ser usados para atender los problemas de salud vinculados al consumo de estas bebidas. De acuerdo con la iniciativa, el nuevo dise\u00f1o para cobrar el IEPS ser\u00e1 \"m\u00e1s justo\" ya que regular\u00e1 de una misma manera a las bebidas destiladas y fermentadas, que hoy en d\u00eda se gravan a trav\u00e9s de un IEPS ad valorem, es decir, se cobra un porcentaje respecto a la producci\u00f3n de la bebida. A\u00f1adi\u00f3 que se vigilar\u00e1 el cu mplimiento de la normativa aplicable, desde la generaci\u00f3n de insumos agr\u00edcolas para su producci\u00f3n, as\u00ed como las cadenas productivas, ya que algunos productos como el tequila y el mezcal deben cumplir con rigurosos procesos de elaboraci\u00f3n, mientras que algu nos aguardientes que son comercializados en envases de pl\u00e1stico se caracterizan por tener un alto contenido alcoh\u00f3lico, muy baja calidad y, muy bajos precios, \"lo cual, desafortunadamente, aumenta de manera significativa la demanda del bien en los sectores de la poblaci\u00f3n que tiene un menor nivel de ingresos, entre ellos los j\u00f3venes\". Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 31 Reforma Diputados de PAN y PRI afirmaron que tras extinci\u00f3n de fideicomisos buscar\u00e1n impedir que Federaci\u00f3n disponga de 101 mmdp del Fondo de Salud Martha Mart\u00ednez 11 de octubre, 2020 Diputados del PAN y del PRI advirtieron que tras l a extinci\u00f3n de 109 fondos y fideicomisos la pr\u00f3xima batalla de la Oposici\u00f3n ser\u00e1 impedir que el Gobierno federal disponga de los 101 mil millones de pesos del Fondo de Salud para el Bienestar. El coordinador de la bancada de Acci\u00f3n Nacional, Juan Carlos R omero Hicks, afirm\u00f3 que Morena contin\u00faa con la necedad de entregar dichos recursos a las obras prioritarias del Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, y con ello dilapidar las reservas acumuladas para atender las enfermedades de las familias sin seguridad social. El panista record\u00f3 que , durante la discusi\u00f3n del dictamen de extinci\u00f3n de 109 fideicomisos, los diputados de Morena improvisaron una reserva para incluir en el listado dicho fondo que, en realidad, es el Fondo de Gastos Catastr\u00f3ficos, donde se acumulaba el dinero para financiar la atenci\u00f3n m\u00e9dica de alta especialidad y el acceso a medicamentos de pacientes con enfermedades cr\u00f3nico degenerativas. Romero Hicks dijo que , si bien legisladores del PRI, PAN, PRD y Movimiento Ciudadano lograron evitar l a aprobaci\u00f3n de esa reserva, Morena anunci\u00f3 que buscar\u00e1 modificar la Ley General de Salud para disponer de los recursos del fondo. Advirti\u00f3 que , con estas propuestas, la fracci\u00f3n mayoritaria pretende dilapidar y tirar a la basura los avances del Estado me xicano, incluyendo las demandas de miles de m\u00e9dicos, enfermeras, trabajadores y organizaciones civiles que han contribuido a hacer realidad el derecho a la protecci\u00f3n de la salud. Indic\u00f3 que , de acuerdo con el Informe de Resultados de la Comisi\u00f3n Nacional de Protecci\u00f3n Social de Salud, en todo 2019 no hubo recursos para pagar los gastos de al menos 20 padecimientos graves para el 65 por ciento de la poblaci\u00f3n que acudi\u00f3 a hospitales p\u00fablicos. Como ejemplo, se\u00f1al\u00f3 que de los 10 mil 293 cuidados intensivos neonatales que el Gobierno apoy\u00f3 con gastos en 2018, se pas\u00f3 a 729 enfermos en 2019. \"Es una realidad: en el Gobierno que dice atender a los pobres, m\u00e1s de la mitad de los que acudieron al sector salud por no contar con alguna prestaci\u00f3n, tuvieron que desembolsar su dinero para atenderse; muchos m\u00e1s fallecieron sin haber recibido el tratamiento por la falta de financiamiento. Y que no venga a decirnos que no habr\u00e1 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 32 fondos, porque s\u00ed los hay, pero no se ejercieron con la responsabilidad debida\", abund\u00f3. En su turno, el diputado del PRI, Fernando Galindo, advirti\u00f3 que los recursos para atender servicios m\u00e9dicos de alta especialidad para pacientes con enfermedades cr\u00f3nicas como el c\u00e1ncer, la diabetes, las afecciones cardiacas, entre otras, est\u00e1n en riesgo de d esaparecer. \"Sin los recursos del fondo, el Estado no va a contar en el mediano plazo con recursos suficientes para darle atenci\u00f3n en salud a los mexicanos, ni para equipar y construir nuevos hospitales; ese dinero guardado y etiquetado tiene una funci\u00f3n social y es responsabilidad del Congreso de la Uni\u00f3n protegerlo y evitar se destine al gasto corriente e inercial del Gobierno\", alert\u00f3. El ex Secretario de Egresos en el sexenio pasado dijo que la intenci\u00f3n de Morena de modificar la Ley General de Salud para disponer de las reservas del Fondo de Salud para el Bienestar es una ocurrencia y una mala idea, porque implicar\u00e1 transferir esos recursos a la Tesorer\u00eda de la Federaci\u00f3n (Tesofe), donde la Secretar\u00eda de Hacienda decidir\u00e1 de forma discrecional en qu\u00e9 se va a utilizar. \"El Gobierno, m\u00e1s all\u00e1 del problema financiero que tiene, no debe resolverlo abriendo boquetes en los distintos sectores de la poblaci\u00f3n\", sostuvo. Galindo asever\u00f3 que ese dinero no ser\u00e1 para comprar vacunas contra Covid -19, ya que al s er depositados en la Tesofe no trascender\u00e1n en el ejercicio fiscal 2021. El legislador advirti\u00f3 que en la propuesta de Ley de Ingresos 2021, el Gobierno federal solicit\u00f3 endeudamiento por m\u00e1s de 700 mil millones de pesos. No obstante, dijo, preocupa el sa ldo de la deuda como proporci\u00f3n del PIB, porque creci\u00f3 m\u00e1s de 10 puntos respecto a 2018. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 33 Reforma Pfizer, a trav\u00e9s del Instituto Cient\u00edfico Pfizer (ICP), ha otorgado el reconocimiento a la Excelencia Acad\u00e9mica a m\u00e1s de 700 estudiantes con el objetivo de impulsar la pr\u00e1ctica m\u00e9dica en beneficio de la salud de los mexicanos 12 de octubre, 2020 El Instituto C ient\u00edfico Pfizer (ICP), en colaboraci\u00f3n con la Academia Nacional de Medicina (ANM) y la Asociaci\u00f3n Mexicana de Facultades y Escuelas de Medicina (AMFEM), reconocieron la Excelencia Acad\u00e9mica de 78 m\u00e9dicos reci\u00e9n graduados de todos los estados del pa\u00eds. Desde 2008 Pfizer M\u00e9xico, por medio del Instituto Cient\u00edfico Pfizer, ha apoyado a m\u00e1s de 700 alumnos a trav\u00e9s de esta iniciativa que tiene como objetivo promover y reconocer el esfuerzo y el trabajo de los alumnos egresados en beneficio de los pacientes y su s familias. Al dar la bienvenida a la ceremonia, que este a\u00f1o se realiz\u00f3 por primera vez de manera virtual, Juan Carlos Molina, director del Instituto Cient\u00edfico Pfizer, record\u00f3 que este reconocimiento instituido en 2008 ha impulsado la excelencia acad\u00e9mi ca de muchas generaciones de m\u00e9dicos y ha ganado gran prestigio en nuestro pa\u00eds, tanto as\u00ed que este a\u00f1o alcanz\u00f3 un n\u00famero r\u00e9cord de m\u00e9dicos homenajeados. Por su parte, Constanza Losada, presidenta y directora general de Pfizer M\u00e9xico, reconoci\u00f3 que la exc elencia es uno de los valores que distingue a la compa\u00f1\u00eda, por eso admira que los estudiantes galardonados cuenten con este mismo valor en sus venas. \"La excelencia los va a llevar muy lejos\", enfatiz\u00f3. En tanto, Jorge Eugenio Valdez, vicepresidente de la AMFEM, aprovech\u00f3 su intervenci\u00f3n para reflexionar sobre lo que significa ser un profesional excelente en la medicina y el liderazgo que deben tener. \"Nuestras instituciones celebran y reconocen hoy la fortaleza de contar con alumnos excelentes\", puntualiz \u00f3. Asimismo, David Kershenobich, director general del Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n Salvador Zubir\u00e1n, dijo que este es un reconocimiento muy significativo para alumnos, maestros, instituciones y para la medicina en general. Apunt\u00f3 que los estudiantes galardonados comparten tres objetivos en com\u00fan: tienen el \u00e1nimo de curar a los enfermos, de avanzar en el conocimiento y tienen muchos ideales. Finalmente, Y\u00e9ssika Moreno, directora m\u00e9dica de Pfizer M\u00e9xico, se uni\u00f3 a las felicitaciones y coment\u00f3 que dedicarse a la salud es una de las profesiones m\u00e1s altruistas y desinteresadas que existe, ya que exige todo de quienes la ejercen para salvar la vida de los dem\u00e1s. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 34 Alumnos reconocidos por su Excelencia Acad\u00e9mica 2020 Este a\u00f1o Pfizer reconoci\u00f3 a 78 estudiantes de la carrera de Medicina por su entrega, esfuerzo y dedicaci\u00f3n a esta disciplina. Osvaldo Antonio Gamboa Abundi Mariana Ornelas Perea Karen Burgue\u00f1o Aguila r Iram Guerrero Barajas Gina Madalin Chan L\u00f3pez Celia Eliana Mart\u00ednez R am\u00edrez Candelaria Jairo Iv\u00e1n del \u00c1ngel Alejo Arcos Sof\u00eda Alejandra M\u00e9ndez Bribiesca Juan Rodolfo Agraz S\u00e1nchez Castro Eduardo Vladimir Mu\u00f1oz Hern\u00e1ndez Manuel Portillo Villase\u00f1or Eliane Dur\u00e1n Manuel Erick Fernando Ju\u00e1rez Valdez Magda Mara Torres Isidoro Stepanie Rodr\u00edguez Larrazola Estefani Abigail L\u00f3pez Aguilar Laura Paulina Villafuerte Cabrera Manuel Castillo Salgado Andrea Carolina Rodr\u00edguez Salda\u00f1a Oscar Andr\u00e9s Mac\u00edas Romero Alejandro Ch\u00e1vez Rubio Ester Alejandra Castillo Hern\u00e1ndez Jes\u00fas Rub\u00e9n Meza Valen zuela Diana Guadalupe Arzola Alanis Aldo Adri\u00e1n Acosta Medina Juan Jos\u00e9 Arce Franc\u00e9s Anayatzin de los Angeles Hern\u00e1ndez Scobell Estefan\u00eda Dom\u00ednguez Polanco Erika Soledad Salda\u00f1a Gonz\u00e1lez Walter Orlando Herrera Santoyo Gabriel Santos V\u00e1zquez Henry Alexander Garc\u00eda Hern\u00e1ndez Luis \u00c1ngel G\u00f3mez Maga\u00f1a Evelyn P\u00e9rez D\u00edaz Jorge Daniel Maldonado G\u00f3mez Miriam Montzerrat Flores Razo Mayra Pamela Plascencia Hern\u00e1ndez Pilar Robles Lomel\u00edn Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 35 Jos\u00e9 Roberto C\u00e1rdenas F\u00e9lix Adri\u00e1n Espinoza Ch\u00e1vez Jos\u00e9 Ernesto Paz Zamora Diana C arolina Beyuma Mora Ra\u00fal Guzm\u00e1n Herrera Guillermo Hern\u00e1n Mart\u00ednez Delgado Ana Sof\u00eda Ferringo Guajardo Marcela Hern\u00e1ndez Coronado Juan Antonio G\u00f3mez Toledo Jos\u00e9 Armando Santiago Ruiz Diego Porras Farret Kevin Ram\u00f3n Garc\u00eda Fong Yahveth Cantero Fortiz Crystel P\u00e9rez Ariana Ana Fernanda Palacios Mateos Wilberth Abraham Sulub Bass Michelle Maldonado Castillo Gerardo Quetzal Saucedo Alfaro Adolfo San Rom\u00e1n Flores Luis David Nieblas Beltr\u00e1n Sergio Francisco Escalante Celaya Alejandra Hern\u00e1ndez Galicia Mart\u00edn Alberto Hern\u00e1ndez C\u00e1rdenas Elena Guadalupe Franco G\u00e1lvez Kevin David Morales Moscoso Bryan L\u00f3pez Fern\u00e1ndez Loretta Giselle Benavides Leal Rub\u00ed Alondra Espinal V\u00e1zquez Josu\u00e9 Ra\u00fal Mijares Banda Itzayana Reyes Zurita Mar\u00eda Indalecia Cabrera Moreno Rodrigo Cu\u00e9 Sierra Lya Sahian M\u00e9ndez Aguilar Susana Rodr\u00edguez Mortera Marian Guadalupe Escribano Ponce Arturo Triana Romero Juan Manuel Ferreyro Meza Marcos Pappas Silveira Alejandra S\u00e1nchez Mart\u00ednez Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 36 \"Estamos seguros que esta iniciativa h a motivado una mejor preparaci\u00f3n en las nuevas generaciones de m\u00e9dicos, lo que finalmente ha repercutido en una mejor atenci\u00f3n de los pacientes.\" Juan Carlos Molina , Director del Instituto Cient\u00edfico Pfizer \"Nuestro compromiso con la sociedad trasciende l os medicamentos y las terapias que creamos; se extiende a la comunidad cient\u00edfica e instituciones dedicadas a la salud que nos permiten llegar a ustedes, los estudiantes que ma\u00f1ana ser\u00e1n los factores de cambio.\" Constanza Losada , Presidenta y directora ge neral de Pfizer M\u00e9xico \"Seguiremos trabajando a trav\u00e9s del Instituto Cient\u00edfico Pfizer para que nuestros lazos con la comunidad m\u00e9dica y la sociedad sean a\u00fan m\u00e1s fuertes y cercanos. Seguiremos fomentando la investigaci\u00f3n cient\u00edfica\" Y\u00e9ssika Moreno , Direct ora m\u00e9dica de Pfizer M\u00e9xico \"Reconocer la excelencia en los estudiantes de medicina es una labor muy importante porque estimula una mejor\u00eda en la atenci\u00f3n de los pacientes.\" Jos\u00e9 Halabe , Vicepresidente de la Academia Nacional de Medicina Jorge Eugenio Val dez, Vicepresidente de la AMFEM David Kershenobich , Director general del Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n Salvador Zubir\u00e1n Alejandra Hern\u00e1ndez Galicia, adscrita a la Divisi\u00f3n Acad\u00e9mica de Ciencias de la Salud de la Universidad Ju\u00e1rez Aut \u00f3noma de Tabasco y una de los 78 estudiantes reconocidos . \"Ser m\u00e9dico es, en esencia, estar al servicio de otros; por eso me enorgullece formar parte de una generaci\u00f3n de j\u00f3venes m\u00e9dicos, quienes tenemos la capacidad, pero sobre todo la obligaci\u00f3n, de mul tiplicar el conocimiento que hemos adquirido todos estos a\u00f1os.\" #EXCELENCIAACAD\u00c9MICAICP YouTube: https://youtu.be/2FSdojJ0kCY Ver fuente (solo suscri ptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 37 Animal Pol\u00edtico Paciente dio positivo a COVID e influenza, primer caso en M\u00e9xico 11 de octubre, 2020 Una paciente en M\u00e9xico dio positivo a SARS -CoV-2 -que es el agente causal de la enfermedad COVID -19-, y al virus de la influenza H1N1, confirm\u00f3 este domingo Jos\u00e9 a Luis Alom\u00eda Zegarra, director general de Epidemiolog\u00eda. \"Ser\u00eda para M\u00e9xico el primer caso en donde se a\u00edsla y se confirma la presencia de los dos virus a la v ez. Es decir, tanto SARS -CoV-2, que es el agente causal de COVID -19, como del virus de influenza, A (H1N1)\", mencion\u00f3 Alom\u00eda Zegarra. \"Esto fue detectado en una paciente femenina, de 54 a\u00f1os de edad. Como antecedentes, importantes, es una persona que pad ec\u00eda de enfermedades autoinmunes, tambi\u00e9n ten\u00eda antecedentes de haber padecido c\u00e1ncer, y tambi\u00e9n ten\u00eda antecedentes de tener en su momento obesidad y enfermedad pulmonar cr\u00f3nica\", agreg\u00f3 sobre los factores de riesgo. Sus signos y s\u00edntomas iniciales comenz aron a finales de septiembre, \"esto fue lo que llev\u00f3 a esta persona a demandar atenci\u00f3n m\u00e9dica, siendo finalmente hospitalizada\", detall\u00f3 Alom\u00eda. Entre el 2 y el 3 de octubre, continu\u00f3, fue cuando se tomaron las pruebas correspondientes, en un \"panel vira l\". \"El primer resultado en dar positivo fue el del virus SARS -CoV-2\", se\u00f1al\u00f3 Alom\u00eda Zegarra. La persona evolucion\u00f3 de forma satisfactoria y fue dada de alta entre el 5 y el 6 de octubre. \"Sin embargo ya estando en su domicilio, a los dos d\u00edas aproxima damente el 8 de octubre, vuelve a iniciar con fiebre, vuelve a iniciar con malestar\". Entonces fue trasladada de nueva cuenta al hospital. Y ayer, explic\u00f3 Alom\u00eda, se confirm\u00f3 que tambi\u00e9n dio positivo en influenza, con las pruebas de \"panel viral\" que se l e hab\u00edan realizado entre el 2 y el 3 de octubre. \"Lo que confirma que efectivamente es una persona con los dos virus y por lo tanto esta sindemia de la que se ha hablado, y por lo tanto el primer caso para M\u00e9xico, es que fue una misma muestra, en un mismo d\u00eda\", refiri\u00f3. \"Es el primer resultado positivo de influenza estacional, en esta temporada\", apunt\u00f3 tambi\u00e9n el director de Epidemiolog\u00eda. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 38 La paciente se reporta estable, dijo Alom\u00eda. No ha requerido intubaci\u00f3n, tuvo \"enfermedades moderadas\". El funcion ario, por \u00faltimo, dijo que hasta ahora no se han confirmado casos de reinfecci\u00f3n de la enfermedad COVID -19 en el pa\u00eds. Ver fuente Volver a l Contenido Animal Pol\u00edtico \"El COVID no es una pandemia\": cient\u00edficos creen que es una sindemia (y qu\u00e9 significa) 10 de octubre, 2020 Con el correr de los meses, las medidas para evitar la propagaci\u00f3n del covid -19 se han ido endureciendo o flexibilizand o en distintas partes del mundo seg\u00fan el aumento o disminuci\u00f3n de los casos. Mientras que muchos pa\u00edses en Europa est\u00e1n volviendo a restringir actividades sociales y ordenando cuarentenas despu\u00e9s de registrar un n\u00famero r\u00e9cord de casos, Nueva Zelanda, por ejemplo, pas\u00f3 a su nivel de alerta m\u00e1s bajo. Sin embargo, esta estrategia para lidiar con el coronavirus es, en opini\u00f3n de numerosos cient\u00edficos, demasiado limitada para detener su avance. \"Todas nuestras intervenciones se han centrado en cortar las v\u00edas de transmisi\u00f3n viral, para controlar la propagaci\u00f3n del pat\u00f3geno\", escribi\u00f3 recientemente en un editorial Richard Horton, editor jefe de la prestigiosa revista cient\u00edfica The Lancet. Pero la historia del covid -19 no es tan sencilla. C\u00f3mo acaban las pand emias Por un lado, dice Horton, est\u00e1 el SARS -CoV-2 (el virus que provoca el covid -19) y por otro, una serie de enfermedades no transmisibles. Y estos dos elementos interact\u00faan en un contexto social y ambiental caracterizado por una profunda inequidad socia l. Estas condiciones, argumenta Horton, exacerban el impacto de estas enfermedades y por ello debemos considerar al covid -19 no como una pandemia, sino como una sindemia. No se trata de un simple cambio de terminolog\u00eda: entender la crisis de salud que estamos atravesando desde un marco conceptual m\u00e1s amplio abre el camino para buscar soluciones m\u00e1s adecuadas. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 39 Uno m\u00e1s uno es m\u00e1s que dos El t\u00e9rmino sindemia (un neologismo que combina sinergia y pandemia) no es nuevo. Fue acu\u00f1ado por el antrop\u00f3logo m\u00e9dico estadounidense Merrill Singer en los a\u00f1os 90 para explicar una situaci\u00f3n en la que \"dos o m\u00e1s enfermedades interact\u00faan de forma tal que causan un da\u00f1o mayor que la mera suma de estas dos enfermedades\". \"El impacto de esta interacci\u00f3n est\u00e1 adem\u00e1s facilitad o por condiciones sociales y ambientales que juntan de alguna manera a estas dos enfermedades o hacen que la poblaci\u00f3n sea m\u00e1s vulnerable a su impacto\", le explica Singer a BBC Mundo. La interacci\u00f3n con el aspecto social es lo que hace que no se trate sen cillamente de una comorbilidad. El concepto surgi\u00f3 cuando el cient\u00edfico y sus colegas investigaban el uso de drogas en comunidades de bajos ingresos en EE.UU., hace m\u00e1s de dos d\u00e9cadas. Descubrieron que muchos de quienes se inyectaban drogas sufr\u00edan de un a cantidad de otras enfermedades (tuberculosis, enfermedades de transmisi\u00f3n sexual, entre otras), y los investigadores se empezaron a preguntar c\u00f3mo \u00e9stas coexist\u00edan en el cuerpo, y concluyeron que, en algunos casos, la combinaci\u00f3n amplificaba el da\u00f1o. \"El mundo est\u00e1 tratando los s\u00edntomas de la pandemia, pero no las causas\" En el caso del covid -19, \"vemos c\u00f3mo interact\u00faa con una variedad de condiciones preexistentes (diabetes, c\u00e1ncer, problemas card\u00edacos y muchos otros factores), y vemos un \u00edndice despropo rcionado de resultados adversos en comunidades empobrecidas, de bajos ingresos y minor\u00edas \u00e9tnicas \" , explica Singer. Y enfermedades como la diabetes o la obesidad \u2014que son factores de riesgo para el covid -19\u2014 son m\u00e1s comunes en individuos de bajos recursos , a\u00f1ade en conversaci\u00f3n con BBC Mundo Tiff -Annie Kenny, investigadora de la Universidad Laval, en Canad\u00e1, y quien trabaja en el \u00c1rtico con poblaciones afectadas por la inseguridad alimentaria, el cambio clim\u00e1tico y condiciones de vivienda que dificultan cumplir con las recomendaciones sanitarias como lavarse las manos o mantener la distancia social. \u00bfPero no es el este el caso de la mayor\u00eda de enfermedades? \u00bfNo tienen la mayor\u00eda de las veces un impacto mayor en los grupos con menos acceso a salud, alimenta ci\u00f3n, educaci\u00f3n e higiene? \u00bfNo se potencian casi siempre cuando se combinan con otra o con una condici\u00f3n m\u00e9dica de base? Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 40 En cuanto a la interacci\u00f3n biol\u00f3gica, no es necesariamente siempre as\u00ed, destaca el cient\u00edfico. La pandemia de covid -19 no se resuelve \u00fanicamente por la v\u00eda m\u00e9dica, creen los cient\u00edficos que analizan la situaci\u00f3n actual desde el marco conceptual de la sindemia. \"Hay evidencia creciente de que la influenza y el resfriado com\u00fan son contrasind\u00e9micos. Es decir: la situaci\u00f3n no empeora. Si un a persona est\u00e1 infectada con los dos (virus), una (de las enfermedades) no se desarrolla\". Y en cuanto al aspecto social, el elemento clave en el caso de una sindemia es que a\u00f1ade la interacci\u00f3n de las enfermedades. Cambio de estrategia Analizar la situa ci\u00f3n a trav\u00e9s de la lente de la sindemia, dice Kenny, nos permite pasar de la aproximaci\u00f3n de la epidemiolog\u00eda cl\u00e1sica sobre el riesgo de transmisi\u00f3n, a una visi\u00f3n de la persona en su contexto social. Es una postura compartida por muchos cient\u00edficos que c reen que para frenar el avance y el impacto del coronavirus es crucial poner atenci\u00f3n a las condiciones sociales que hacen que ciertos grupos sean m\u00e1s vulnerables a la enfermedad. \"Ya est\u00e1 empezando una segunda ola de estallido social en Am\u00e9rica Latina\" \"Si realmente queremos acabar con esta pandemia cuyos efectos han sido devastadores en la gente, en la salud, en la econom\u00eda, o con futuras pandemias de enfermedades infecciosas (hemos visto venir una detr\u00e1s detr\u00e1s de otra con cada vez mayor frecuencia: sid a, \u00e9bola, SARS, zika y ahora covid -19), la lecci\u00f3n es que tenemos que abordar las condiciones subyacentes que hacen posible una sindemia\", opina Singer. \"Tenemos que abordar los factores estructurales que hacen que a los pobres les resulte m\u00e1s dif\u00edcil acc eder a la salud o a una dieta adecuada\", agrega. \"El riesgo de no hacerlo es enfrentarnos con otra pandemia como la de covid -19 en el tiempo que tome que una enfermedad existente se escape del mundo animal y pase a los humanos, como ha sido el caso del \u00e9b ola y el zika, y que continuar\u00e1 ocurriendo a medida que sigamos invadiendo el espacio de las especies salvajes, o a ra\u00edz del cambio clim\u00e1tico y la deforestaci\u00f3n\". El editor de The Lancet Richard Horton es concluyente: \"No importa cu\u00e1n efectivo sea un trat amiento o cu\u00e1n protectora una vacuna, la b\u00fasqueda de una soluci\u00f3n para el covid -19 puramente biom\u00e9dica fracasar\u00e1\". Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 41 Y concluye: \"A menos que los gobiernos dise\u00f1en pol\u00edticas y programas para revertir disparidades profundas, nuestras sociedades nunca estar\u00e1n verdaderamente seguras frente al covid -19\". Ver fuente Volver al Contenido Animal Pol\u00edtico Es falso que toda la poblac i\u00f3n tenga SARS -CoV-2 por respirar el aire de la calle 09 de octubre, 2020 Un video asegura que quien \"haya salido cinco segundos a la calle y haya respirado solo dos veces, tiene el germen en su organismo\". Tambi\u00e9n dice que la forma de prevenir que el COVI D se active es a trav\u00e9s de una alimentaci\u00f3n alcalina. Pero toda esta informaci\u00f3n es falsa. Desinformaci\u00f3n sobre formas de contagio En el video que cirucla principalmente en Whatsapp, se escucha lo que parece una llamada telef\u00f3nica entre una mujer y un sup uesto m\u00e9dico. Durante la conversaci\u00f3n, el hombre insiste en que cualquier persona que haya respirado aire de la calle, ya alberga al virus SARS -CoV-2. Dice que es cuesti\u00f3n de tiempo para que este virus se active y cause la enfermedad. \"Si este virus nos i nfectara por respirar cinco segundos afuera, efectivamente, todos tendr\u00edamos el virus. Pero se ha medido la concentraci\u00f3n de virus en el aire, se ha medido la concentraci\u00f3n de virus en \u00e1reas donde se atiende el coronavirus y lo que se puede hallar en aire es poco. La concentraci\u00f3n de virus en el aire ambiente, en realidad, es pr\u00e1cticamente nula e inexistente\", clarifica para Animal Pol\u00edtico, el internista e infect\u00f3logo, Uri Torruco. Adicionalmente, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y los Centros pa ra el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades de Estados Unidos (CDC), insisten en que la forma de propagaci\u00f3n m\u00e1s com\u00fan del virus que causa la COVID -19 es el contacto con una persona infectada. \"Una persona puede contraer la COVID 19 por contacto con otra que est\u00e9 infectada por el virus. La enfermedad se propaga principalmente de persona a persona a trav\u00e9s de las got\u00edculas que salen despedidas de la nariz o la boca de una persona infectada al toser, estornudar o hablar. Estas got\u00edc ulas son relativamente pesadas, no llegan muy lejos y caen r\u00e1pidamente al suelo. Una persona puede contraer la COVID19 si inhala las got\u00edculas procedentes de una persona infectada por el virus\", dice la OMS en su portal Preguntas y respuestas sobre la enf ermedad por coronavirus (COVID -19) Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 42 Medidas para evitar el SARS -CoV-2 A lo largo de 2020, la comunidad cient\u00edfica ha aprendido mucho sobre las maneras en que una persona puede contraer el virus SARS -CoV-2. Aunque con los hallazgos han ido evolucionando par a ser m\u00e1s precisos, la mayor\u00eda de las medidas recomendadas para evitar contagios han sido las mismas desde el principio. Mantener una rigurosa higiene de manos, usar cubrebocas, mantener sana distancia y practicar el estornudo de etiqueta, ventilar los es pacios cerrados, entre las m\u00e1s comunes. Con estas pr\u00e1cticas, de acuerdo con las autoridades sanitarias nacionales e internacionales, se puede evitar que el virus causante de la COVID -19 se adhiera a nuestro organismo. Con respecto a la afirmaci\u00f3n falsa d el video, sobre el riesgo de contagio por permanecer unos segundos en la calle, el infect\u00f3logo Uri Torruco, coment\u00f3: \"Como la concentraci\u00f3n del virus en el aire ambiente es poca, ventilar los lugares resulta positivo, porque en cuanto abres una ventana, a bres las puertas de tu coche, las ventanas de tu casa, el virus que ah\u00ed se pudiera estar concentrando, se disipa en el ambiente.\" No es posible tener el virus en la garganta y evitar la infecci\u00f3n El hombre que habla en el video viral afirma que tras estar expuestos al virus, todos lo incubamos en la garganta, a la espera de que se active y provoque la enfermedad COVID -19. Sin embargo, un contagio de SARS -CoV-2 asegurar\u00eda una infecci\u00f3n, independientemente de ser sintom\u00e1tica o asintom\u00e1tica. \"Cuando el viru s entra a nuestro cuerpo y eventualmente llega a la garganta, ya est\u00e1 instalada la infecci\u00f3n. Que nos d\u00e9 o no nos d\u00e9 s\u00edntomas, depende de muchos otros factores. Pero el que el virus est\u00e9 en la garganta quiere decir que estamos infectados\" A decir de Torru co, una vez infectados, hasta ahora, no existe ning\u00fan tratamiento para prevenir que la enfermedad se manifieste con s\u00edntomas o que la infecci\u00f3n contin\u00fae. \"Si ya est\u00e1 en la garganta, no se est\u00e1 incubando, es infectante\". La alcalinizaci\u00f3n del cuerpo no es tratamiento ni prevenci\u00f3n para COVID -19 o ninguna otra enfermedad . Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 43 Desde marzo, a tres meses de que se report\u00f3 el primer caso de COVID -19 en el mundo, la desinformaci\u00f3n alrededor de la alcanizaci\u00f3n para combatir al nuevo coronavirus, ha sido constante. En esta ocasi\u00f3n, el hombre que habla en el video, asegura que la forma de prevenir la activaci\u00f3n del virus es una alimentaci\u00f3n alcalina. \"Para poder hacer que ese germen no se potencialice ni se active y no provoque la enfermedad tenemos que comenzar a alc alinizarnos. Hacer una dieta alcalina, no puede desarrollarse el virus en un medio o en una persona que come sano, alcalino\", dice el supuesto doctor en el video. Pero esto no es verdad. \"Nuestro cuerpo no va a permitir que ning\u00fan alimento lo vuelva alcal ino. Nuestro cuerpo tiene mecanismos para mantener la acidez o la alcalinidad y s\u00f3lo comiendo cosas no lo podemos combatir. Eso es una farsa.\", dice Torruco. El Dr. Michel Fernando Mart\u00ednez, l\u00edder de la Unidad de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica de TecSalud, tam bi\u00e9n aclar\u00f3 a Animal Pol\u00edtico que tomar medidas para \"alcalinizar el cuerpo\" no es efectivo para combatir el Covid -19 ni ninguna otra enfermedad. \"No se ha visto beneficio en llegar a una alcalinizaci\u00f3n mayor para combatir esta enfermedad o cualquier otra .\" Ver fuente Volver al Contenido El Financiero Ojo: el coronavirus puede permanecer hasta 28 d\u00edas en la pantalla de tu smartphone 11/10/2020 Si pensabas que para evitar contraer el COVID -19 bastaba con lavarte las manos regularmente y guardar las medidas de sana distancia, tienes que saber que el virus puede permanecer en superficies como la pantalla de tu smartphone durante semanas, por lo que quiz\u00e1 debas limpiarlo con regularidad. Cient\u00edficos del Centro Australiano para la Preparaci\u00f3n de Enfermedades demostraron que el SARS -CoV-2 es puede permanecer durante 28 d\u00edas en superficies lisas como el vidrio que se encuentra en las pantallas de los t el\u00e9fonos m\u00f3viles y los billetes de pl\u00e1stico a temperaturas menores a los 20 grados Celsius (68 grados Fahrenheit). Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 44 De acuerdo con el estudio de los cient\u00edficos australianos, a una temperatura de 20 grados, el virus puede permanecer 5.96 d\u00edas en el acero i noxidable; 1.74 d\u00edas a 30 grados; y 4.86 horas a 40 grados. En las notas de pol\u00edmero el pat\u00f3geno puede permanecer 6.85 d\u00edas a una temperatura de 20 grados; 2.04 d\u00edas a 30 grados; y 4.78 horas a 40 grados. En un pedazo de papel, el virus permanece 9.13 d\u00ed as a una temperatura de 20 grados; 4.32 d\u00edas a una temperatura de 30 grados; y 5.39 horas a 40 grados. En el vidrio, el SARS -CoV-2 puede permanecer 6.32 d\u00edas en una temperatura de 20 grados; 1.45 d\u00edas a 30 grados; y 6.55 horas a 40 grados. En el algod\u00f3n, el pat\u00f3geno permanece hasta 5.57 d\u00edas a una temperatura de 20 grados y 1.65 d\u00edas a una temperatura de 30 grados. En tanto, el virus puede permanecer en el vinilo 6.34 d\u00edas a 20 grados; 1.4 d\u00edas a 30 grados; y 9.9 horas a 40 grados. Los hallazgos de los cient\u00edficos australianos se suman a la evidencia de que el coronavirus causante de COVID -19 permanece durante m\u00e1s tiempo en climas m\u00e1s fr\u00edos, lo que hace que sea potencialmente m\u00e1s dif\u00edcil de controlar en invierno que en verano. La investigaci\u00f3n tambi\u00e9n a yuda a predecir y mitigar con mayor precisi\u00f3n la propagaci\u00f3n de la pandemia, dijeron los cient\u00edficos. \"Nuestros resultados muestran que el SARS -CoV-2 puede permanecer infeccioso en las superficies durante largos per\u00edodos de tiempo, lo que refuerza la nece sidad de buenas pr\u00e1cticas como lavarse las manos con regularidad y limpiar las superficies\", dijo Debbie Eagles, subdirectora del centro, en un comunicado e nviado por correo electr\u00f3nico. El coronavirus se transmite principalmente a trav\u00e9s del contacto d irecto con una persona infectada, especialmente las part\u00edculas cargadas de virus que emiten al toser, estornudar, hablar, cantar e incluso respirar. El SARS -CoV-2 tambi\u00e9n puede contaminar las superficies cuando estas part\u00edculas se asientan, creando los llamados f\u00f3mites que, seg\u00fan los investigadores, \"tambi\u00e9n pueden ser un factor importante en la transmisi\u00f3n del virus\". Aunque no est\u00e1 probado, la propagaci\u00f3n del SARS -CoV-2 a trav\u00e9s de f\u00f3mites es plausible, dijeron investigadores de la Kansas State Universit y en un estudio publicado antes de la publicaci\u00f3n y revisi\u00f3n por pares en agosto. Analizaron la Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 45 estabilidad del coronavirus en una docena de superficies y descubrieron que sobreviv\u00eda de cinco a siete veces en condiciones de primavera / oto\u00f1o m\u00e1s fr\u00edas y menos h\u00famedas en comparaci\u00f3n con la temperatura y la humedad promedio en verano. El hallazgo es un mal augurio para controlar COVID -19 durante el invierno del hemisferio norte, dijo el vir\u00f3logo Juergen Richt, quien dirigi\u00f3 la investigaci\u00f3n. \"Si no pudimos controlarlo muy bien durante el verano, nos espera una gran sorpresa\", dijo Richt en una entrevista. El cient\u00edfico del laboratorio del gobierno australiano descubri\u00f3 que el coronavirus tend\u00eda a sobrevivir m\u00e1s tiempo en superficies lisas o no porosas, en c omparaci\u00f3n con superficies complejas porosas, como el algod\u00f3n. La investigaci\u00f3n recibi\u00f3 financiaci\u00f3n del departamento de defensa de Australia. Implic\u00f3 secar el coronavirus en un moco artificial en diferentes superficies, a concentraciones similares a las informadas en muestras de pacientes infectados, y luego volver a aislar el virus durante un mes. El estudio tambi\u00e9n se llev\u00f3 a cabo en la oscuridad, para eliminar el efecto de la luz ultravioleta, ya que las investigaciones han demostrado que la luz solar directa puede inactivar r\u00e1pidamente el virus. \"Si bien a\u00fan no se ha determinado el papel preciso de la transmisi\u00f3n superficial, el grado de contacto superficial y la cantidad de virus necesaria para la infecci\u00f3n, establecer cu\u00e1nto tiempo permanece viable este virus en las superficies es fundamental para desarrollar estrategias de mitigaci\u00f3n de riesgos en \u00e1reas de alto contacto\". Dijo Eagles. Riesgo de transmisi\u00f3n La persistencia en el vidrio es un hallazgo importante, dado que los dispositivos de pantalla t\u00e1ctil como tel\u00e9fonos m\u00f3viles, cajeros autom\u00e1ticos de bancos, cajas de autoservicio de supermercados y quioscos de facturaci\u00f3n en aeropuertos son superficies de alto contacto que pueden no limpiarse con regularidad y, por lo tanto, representan un riesgo d e transmisi\u00f3n del SARS. -CoV-2, dijeron los investigadores en el documento. Descubrieron que el tiempo de supervivencia m\u00e1s prolongado del SARS -CoV-2 que la gripe estacional en los billetes de banco \"es de particular importancia, considerando la frecuenci a de circulaci\u00f3n y el potencial de transferencia de virus viables tanto entre individuos como entre ubicaciones geogr\u00e1ficas\". Antes de que el SARS -CoV-2 se declarara pandemia, China hab\u00eda comenzado a descontaminar su papel moneda, sugiriendo que exist\u00edan preocupaciones sobre la Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 46 transmisi\u00f3n a trav\u00e9s de billetes de papel en ese momento, dijeron los investigadores, y se\u00f1alaron que Estados Unidos y Corea del Sur tambi\u00e9n han puesto en cuarentena los billetes de banco como resultado de la pandemia. La supervive ncia del coronavirus en el acero inoxidable a temperaturas m\u00e1s fr\u00edas puede ayudar a explicar los brotes de COVID -19 relacionados con el procesamiento de carne y las instalaciones de almacenamiento en fr\u00edo, dijeron los autores. Sus datos respaldan los halla zgos de un estudio que muestra la supervivencia del SARS -CoV-2 tambi\u00e9n en alimentos frescos y congelados, dijeron. \"La investigaci\u00f3n tambi\u00e9n puede ayudar a explicar la aparente persistencia y propagaci\u00f3n del SARS -CoV-2 en ambientes fr\u00edos con alta contamin aci\u00f3n de l\u00edpidos o prote\u00ednas, como las instalaciones de procesamiento de carne y c\u00f3mo podr\u00edamos abordar mejor ese riesgo\", Trevor Drew, director de la Centro Australiano de Preparaci\u00f3n para Enfermedades, dijo en el comunicado. Ver fuente Volver al Contenido El Financiero COVID -19 puede persistir durante cuatro semanas en billetes: estudio Jason Gal e 11/10/2020 El nuevo coronavirus puede permanecer infeccioso durante semanas en billetes, vidrio y otras superficies comunes, seg\u00fan una investigaci\u00f3n del principal laboratorio de bioseguridad de Australia que destaca los riesgos del papel moneda, los dispositivos de pantalla t\u00e1ctil y las asas y rieles. Los cient\u00edficos del Centro Australiano para la Preparaci\u00f3n de Enfermedades demostraron que el SARS -CoV-2 es \"extremadamente robusto\", que sobrevive durante 28 d\u00edas en superficies lisas como el vidrio que se encuentra en las pantallas de los tel\u00e9fonos m\u00f3viles y los billetes de pl\u00e1stico a temperatura ambiente, o 20 grados Celsius (68 grados Fahrenhei ). Eso se compara con la supervivencia de 17 d\u00edas para el virus de la gripe. La supervivencia del virus se redu jo a menos de un d\u00eda a 40 grados Celsius en algunas superficies, seg\u00fan el estudio, publicado el lunes en Virology Journal. Los hallazgos se suman a la evidencia de que el coronavirus causante de COVID -19 sobrevive durante m\u00e1s tiempo en climas m\u00e1s fr\u00edos, lo que hace que sea potencialmente m\u00e1s dif\u00edcil de controlar en invierno que en verano. La investigaci\u00f3n tambi\u00e9n ayuda a predecir y mitigar con mayor precisi\u00f3n la propagaci\u00f3n de la pandemia, dijeron los investigadores. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 47 \"Nuestros resultados muestran que el SA RS-CoV-2 puede permanecer infeccioso en las superficies durante largos per\u00edodos de tiempo, lo que refuerza la necesidad de buenas pr\u00e1cticas como lavarse las manos con regularidad y limpiar las superficies\", dijo Debbie Eagles, subdirectora del centro, en u n comunicado enviado por correo electr\u00f3nico. El coronavirus tendi\u00f3 a sobrevivir m\u00e1s tiempo en superficies lisas o no porosas, en comparaci\u00f3n con superficies complejas porosas, como el algod\u00f3n. La investigaci\u00f3n recibi\u00f3 financiaci\u00f3n del departamento de def ensa de Australia. Implic\u00f3 secar el coronavirus en un moco artificial en diferentes superficies, a concentraciones similares a las informadas en muestras de pacientes infectados, y luego volver a aislar el virus durante un mes. El estudio tambi\u00e9n se llev\u00f3 a cabo en la oscuridad, para eliminar el efecto de la luz ultravioleta, ya que las investigaciones han demostrado que la luz solar directa puede inactivar r\u00e1pidamente el virus. \"Si bien a\u00fan no se ha determinado el papel preciso de la transmisi\u00f3n superfici al, el grado de contacto superficial y la cantidad de virus necesaria para la infecci\u00f3n, establecer cu\u00e1nto tiempo permanece viable este virus en las superficies es fundamental para desarrollar estrategias de mitigaci\u00f3n de riesgos en \u00e1reas de alto contacto\" , dijo Eagles. Riesgo de transmisi\u00f3n La persistencia en el vidrio es un hallazgo importante, dado que los dispositivos de pantalla t\u00e1ctil como tel\u00e9fonos m\u00f3viles, cajeros autom\u00e1ticos de bancos, cajas de autoservicio de supermercados y quioscos de facturaci \u00f3n en aeropuertos son superficies de alto contacto que pueden no limpiarse con regularidad y, por lo tanto, representan un riesgo de transmisi\u00f3n del SARS. -CoV-2, dijeron los investigadores en el documento. Descubrieron que el tiempo de supervivencia m\u00e1s prolongado del SARS -CoV-2 que la gripe estacional en los billetes de banco \"es de particular importancia, considerando la frecuencia de circulaci\u00f3n y el potencial de transferencia de virus viables tanto entre individuos como entre ubicaciones geogr\u00e1ficas\". Antes de que el SARS -CoV-2 se declarara pandemia, China hab\u00eda comenzado a descontaminar su papel moneda, sugiriendo que exist\u00edan preocupaciones sobre la transmisi\u00f3n a trav\u00e9s de billetes de papel en ese momento, dijeron los investigadores, y se\u00f1alaron que Estados Unidos y Corea del Sur tambi\u00e9n han puesto en cuarentena los billetes de banco como resultado de la pandemia. La supervivencia del coronavirus en el acero inoxidable a temperaturas m\u00e1s fr\u00edas puede ayudar a explicar los brotes de COVID -19 relaciona dos con el procesamiento Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 48 de carne y las instalaciones de almacenamiento en fr\u00edo, dijeron los autores. Sus datos respaldan los hallazgos de un estudio que muestra la supervivencia del SARS -CoV-2 tambi\u00e9n en alimentos frescos y congelados, dijeron. \"La inves tigaci\u00f3n tambi\u00e9n puede ayudar a explicar la aparente persistencia y propagaci\u00f3n del SARS -CoV-2 en ambientes fr\u00edos con alta contaminaci\u00f3n de l\u00edpidos o prote\u00ednas, como las instalaciones de procesamiento de carne y c\u00f3mo podr\u00edamos abordar mejor ese riesgo\", se \u00f1al\u00f3 Trevor Drew, director de la Centro Australiano de Preparaci\u00f3n para Enfermedades, dijo en el comunicado. Ver fuente Volver al Contenido Exc\u00e9lsior \u00bfEl cepillo de dientes puede transmitir el covid? Es necesario extremar medidas de higiene; especialista del IPN recomienda no poner juntos los cepillos familiares en un solo contenedor 12/10/2020 Por el contacto directo que tiene el cepillo dental con la cavidad oral, es necesario extremar medidas de higiene del mismo para evitar contagios de COVID -19, entre ellas no poner juntos los cepillos familiares en un solo contenedor, advirti\u00f3 la especialista en odontoped iatr\u00eda del Instituto Polit\u00e9cnico Nacional (IPN), Nancy Arzate Mora, quien asegur\u00f3 que este accesorio puede constituir un factor de transmisi\u00f3n, sobre todo cuando hay personas asintom\u00e1ticas. El Secretario de Educaci\u00f3n P\u00fablica, Esteban Moctezuma Barrag\u00e1n, h a se\u00f1alado que es necesario aprender de la emergencia sanitaria para fomentar una mejor educaci\u00f3n en materia de salud en todos los sentidos, tanto sanitario como para fortalecer la capacidad inmunol\u00f3gica de una persona. El Director General del IPN, Mario Alberto Rodr\u00edguez Casas, ha sostenido que el Polit\u00e9cnico se esfuerza para aportar soluciones a la problem\u00e1tica derivada de esta crisis sanitaria, sobre todo aquellas encaminadas a proteger la salud de la poblaci\u00f3n. La catedr\u00e1tica del Centro Interdisciplin ario de Ciencias de la Salud (CICS), Unidad Santo Tom\u00e1s, Nancy Arzate Mora detall\u00f3 que est\u00e1 probado cient\u00edficamente que los microorganismos pueden alojarse en las cerdas del cepillo dental, por lo que es importante seguir acciones espec\u00edficas, a fin de evi tar la propagaci\u00f3n del virus SARS -CoV-2, ya que si alguna persona desconoce que est\u00e1 infectada puede contagiar a sus familiares a trav\u00e9s del mismo. La especialista subray\u00f3 que existe un alto porcentaje de personas que acostumbran colocar los cepillos de t oda la familia en un mismo contenedor y la proximidad de Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 49 \u00e9stos constituye un factor de riesgo. \"La primera indicaci\u00f3n es guardar los cepillos dentales con una cubierta individual en sitios o contenedores separados para evitar la contaminaci\u00f3n cruzada\". Resalt\u00f3 la necesidad de un adecuado lavado de manos antes de iniciar el aseo bucal, ya que de esa manera se evitar\u00e1 contaminar el mango del cepillo. Adem\u00e1s, consider\u00f3 conveniente que cada miembro de la familia cuente con un tubo de pasta dental. En caso de usar un s\u00f3lo dent\u00edfrico para varias personas, es importante que previamente sean lavadas las manos, se tome la pasta con mondadientes y se coloque en el cepillo\". Aplica IPN examen complementario de nivel superior Finalmente, la especialista del IPN come nt\u00f3 que despu\u00e9s del aseo bucal el cepillo se debe lavar y desinfectar al sumergir su cabeza durante 30 minutos en una soluci\u00f3n de yodopovidona diluida al 0.2 por ciento, en per\u00f3xido de hidr\u00f3geno (agua oxigenada) diluida al 1 por ciento o en alg\u00fan enjuague bucal que contenga clorhexidina, luego se debe secar perfectamente y guardar. Adem\u00e1s, recomend\u00f3 usar enjuague bucal durante un minuto antes de cepillarse para reducir la carga viral de personas con COVID -19. \"Es conveniente generalizar esta medida, ya que no sabemos si podemos o no ser enfermos asintom\u00e1ticos\". Ver fuente Volver al Contenido El Financiero El sobrepeso, no so lo la obesidad, es un factor de riesgo del COVID -19 09/10/2020 La relaci\u00f3n entre unos kilos de m\u00e1s y un COVID -19 m\u00e1s grave se fortaleci\u00f3 luego de que los Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades (CDC, por sus siglas en ingl\u00e9s) de Estados Uni dos se\u00f1alaron que las personas que simplemente tienen sobrepeso, no solo las obesas, tambi\u00e9n pueden correr un alto riesgo de que la condici\u00f3n de su infecci\u00f3n se agrave. La advertencia, publicada en el sitio web de la agencia, significa que aproximadamente dos tercios de los estadounidenses podr\u00edan enfrentar mayores riesgos. Casi 40 por ciento de los adultos estadounidenses son obesos, lo que los CDC relacionaron con las negativas consecuencias de la infecci\u00f3n a fines de junio, mientras que otro 32 por cie nto presenta sobrepeso, seg\u00fan la agencia. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 50 Las personas obesas tienen m\u00e1s probabilidades de que su condici\u00f3n de salud se agrave y de ser hospitalizadas al contagiarse por COVID -19, y el riesgo de muerte por la enfermedad aumenta proporcionalmente con un \u00edn dice de masa corporal m\u00e1s alto, seg\u00fan los CDC. Los m\u00e9dicos determinan si las personas son obesas o tienen sobrepeso mediante un c\u00e1lculo de altura y peso para estimar la grasa corporal, es decir, el \u00edndice de masa corporal (IMC). Las personas con sobrepeso tienen un IMC de 25 a 30. La obesidad se define por un IMC de 30 o m\u00e1s. Por ejemplo, un hombre que mide un metro y ochenta cent\u00edmetros y pesa 90 kilogramos se considerar\u00eda con sobrepeso. Agregue 11 kilogramos m\u00e1s y ser\u00eda considerado una persona obesa. El presidente Donald Trump, quien dio positivo al virus SARS -CoV-2 la semana pasada, tiene un IMC de alrededor de 30.5. Trump fue hospitalizado y tratado con medicamentos, incluido el antiinflamatorio dexametasona; el antiviral remdesivir, de Gilead Scienc es, y el c\u00f3ctel experimental de anticuerpos de Regeneron Pharmaceuticals. Su m\u00e9dico coment\u00f3 recientemente que el presidente estaba en recuperaci\u00f3n y sin s\u00edntomas. Los cambios metab\u00f3licos relacionados con el exceso de peso reducen la capacidad del sistema inmunol\u00f3gico para combatir las enfermedades, lo que probablemente influye en las consecuencias del nuevo coronavirus, explic\u00f3 Barry Popkin, profesor de nutrici\u00f3n en la Escuela de Salud P\u00fablica Global UNC Gillings. Factores f\u00edsicos que a veces acompa\u00f1an a la obesidad, como una reducida capacidad pulmonar y apnea del sue\u00f1o, tambi\u00e9n podr\u00edan ser importantes, agreg\u00f3. Una revisi\u00f3n realizada en agosto a 75 estudios con datos sobre el COVID -19 y el IMC en coautor\u00eda de Popkin hall\u00f3 una fuerte relaci\u00f3n entre quiene s presentaban sobrepeso y obesidad y los riesgos de hospitalizaci\u00f3n y necesidad de tratamiento en la UCI. El documento tambi\u00e9n plante\u00f3 interrogantes sobre si, al igual que ocurre con la vacuna contra la gripe, las vacunas que se est\u00e1n desarrollando para co mbatir el coronavirus podr\u00edan ser menos efectivas en esas poblaciones. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 51 As\u00ed sucede Eruviel \u00c1vila Villegas propone crear el Sistema Nacional de Nutrici\u00f3n 11 de octubre , 2020 El senador Eruviel \u00c1vila Villegas propuso una reforma constitucional para crear el Sistema Nacional de Nutrici\u00f3n, con el prop\u00f3sito de lograr, por pr imera vez en la historia del pa\u00eds, una coordinaci\u00f3n entre los contenidos educativos, la venta y la publicidad, la actividad f\u00edsica, entre otros aspectos relacionados con la nutrici\u00f3n. El senador priista subray\u00f3 que no se trata de un organismo, sino de un espacio donde todos los niveles de gobierno, instituciones educativas, sector privado y social trabajen juntos, con metas definidas para ir mejorando la nutrici\u00f3n y, en consecuencia, la salud de las y los mexicanos . El legislador priista subray\u00f3 que no se trata de un organismo, sino de un espacio en donde todos los niveles de gobierno, instituciones educativas, el sector privado y social, trabajen juntos, con metas definidas que permitan ir mejorando la nutrici\u00f3n y, en consecuencia, la salud de las y los m exicanos. \"Se trata de unir esfuerzos de todos los que realizan actividades de nutrici\u00f3n, de cultura f\u00edsica y deporte, ambientales, agropecuarias y de sanidad, por citar algunas \u00e1reas, a fin de garantizar el derecho humano a la alimentaci\u00f3n\", sostuvo. Eruviel \u00c1vila explic\u00f3 que la pandemia por Covid -19 es un claro ejemplo de la importancia de una buena nutrici\u00f3n, ya que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ha dicho que una mala nutrici\u00f3n puede reducir la inmunidad y aumentar la vulnerabilidad a las enferm edades. Apunt\u00f3 que , en M\u00e9xico, casi el 40 por ciento de ni\u00f1os y adolescentes registra sobrepeso y obesidad, y a partir de los 20 a\u00f1os alcanza un 77 por ciento en mujeres y 73 en hombres. De ah\u00ed que haya que darle a la nutrici\u00f3n adecuada la importancia qu e merece, expres\u00f3 el legislador mexiquense, pues es fundamental para tener buena salud, y de ah\u00ed la famosa frase: \"somos lo que comemos\". El derecho a una alimentaci\u00f3n nutritiva se encuentra establecido en el art\u00edculo 4\u00ba de la Constituci\u00f3n que se\u00f1ala: \"To da persona tiene derecho a la alimentaci\u00f3n nutritiva, suficiente y de calidad. El Estado lo garantizar\u00e1\". La iniciativa del senador \u00c1vila Villegas fue turnada a las de Comisiones Unidas de Puntos Constitucionales y de Estudios Legislativos, para su estudi o y dictamen. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 52 La Cr\u00f3nica Papas fritas y totopos, \"snaks\" favoritos en los hogares mexic anos Cecilia Higuera Albarr\u00e1n 2020 -10-11 Los alimentos que est\u00e1n m\u00e1s relacionados con el aumento de peso son las papas fritas, seguidas de las bebidas endulzadas y las carnes rojas procesadas y no procesadas. Papas fritas y totopos, Datos de la Revist a del Consumidor revelan que las papas fritas mantienen altos contenidos energ\u00e9ticos, proporcionando entre 489 a 587 calor\u00edas, sobre todo las provenientes de grasas, por cada 100 gramos; sin embargo, para la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), el cons umo de calor\u00edas recomendado es de alrededor de 2 mil al d\u00eda para adultos, lo cual quiere decir que en una sola porci\u00f3n de papas fritas es posible ingerir m\u00e1s de un cuarto del total de energ\u00eda que requiere una persona para todo un d\u00eda. Las papas fritas m\u00e1 s consumidas en M\u00e9xico son las saladas, seguidas por las de queso, las adobadas, sabor jalape\u00f1o y sabor chile y lim\u00f3n, y durante 2017, 90 por ciento de los hogares mexicanos compraron este producto, gastando 202 pesos en promedio y con un consumo de un kil o de ellas. Sin embargo, existe un 20 por ciento de estos que compran el triple que el promedio, haci\u00e9ndolo 33 veces al a\u00f1o y destinando a ello hasta 564 pesos, destac\u00f3 LabDO. Asimismo, se encontr\u00f3 que los principales consumidores son los ni\u00f1os y adolesc entes, en especial los fines de semana y como alimento entre comidas. En este sentido, datos del Laboratorio de Datos contra la Obesidad (LabDo) revelaron que , durante el 2017, el 97 por ciento de los hogares en nuestro pa\u00eds compraron botanas saladas o fritas, tambi\u00e9n llamadas \"snacks\" como las papas y totopos, los cuales son especialmente gustados en los hogares mexicanos, ya que estudios consultados revelaron que para el consumo de estos productos el gasto promedio por mexicano fue de 509 pesos y un co nsumo promedio de 3 kilogramos al a\u00f1o. Al respecto, datos de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS), los snacks de este tipo tienen exceso de grasas totales, grasas saturadas y sodio; por ello, su ingesta debe limitarse para dar paso a dietas m\u00e1 s sanas. En el caso espec\u00edfico de las papas fritas, que son los snacks m\u00e1s populares de la categor\u00eda, han sido ligadas a un incremento en la mortalidad, debido a que un estudio consultado por LabDO se\u00f1ala que , si estas se consumen de manera Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 53 regular, es d ecir de dos a tres 3 veces por semana, aumentan el riesgo de padecer cardiopat\u00edas y enfermedades como obesidad, hipertensi\u00f3n y diabetes. Otro m\u00e1s de los estudios revisados por LabDO, y que sigui\u00f3 los patrones de dieta de m\u00e1s de 120 mil personas en Estad os Unidos, demostr\u00f3 que a nivel individual, el alimento que m\u00e1s estaba relacionado con el aumento de peso son las papas fritas, seguidas de las bebidas endulzadas y las carnes rojas procesadas y no procesadas. En M\u00e9xico, la Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n indica que 64.6% de los ni\u00f1os entre 5 a 11 a\u00f1os consumen botanas, dulces y postres regularmente, lo que desbalancea sus dietas y los coloca en riesgo latente de padecer algunas de las ya mencionadas enfermedades no transmisibles. Ver fuente Volver al Contenido Exc\u00e9lsior Carolina G\u00f3mez Vinales : La falla en la comunicaci\u00f3n: un riesgo para la salud (Opini\u00f3n) 10 de o ctubre de 2020 Las tasas de mortalidad est\u00e1n aumentando en \u00e1reas de M\u00e9xico y se observan tendencias similares en Argentina, Bolivia, Costa Rica y Ecuador, dijo hace un par de semanas la directora de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, Clarissa Etienne Esta semana inici\u00f3 con otra m\u00e1s de las fallidas y tard\u00edas comunicaciones de las autoridades sanitarias de nuestro pa\u00eds. Se anunci\u00f3 una nueva definici\u00f3n operacional, la cual se refiere a los casos sospechosos de enfermedad respirat oria viral, sin muestra de laboratorio y que hubieran tenido contacto en los 14 d\u00edas previos al inicio de s\u00edntomas con un caso de defunci\u00f3n confirmada. Esto no ser\u00eda noticia, si se hubiera comunicado a la poblaci\u00f3n mexicana de manera oportuna y correcta. Y en vez de eso, el responsable de la pandemia, el doctor L\u00f3pez - Gatell, acus\u00f3 al peri\u00f3dico El Financiero de no actuar de manera responsable y sugiri\u00f3 que se hiciera un trabajo m\u00e1s profesional. Justo eso es lo que necesitamos: un manejo profesional de la co municaci\u00f3n y desde luego de la pandemia. A siete meses de que el covid -19 lleg\u00f3 a M\u00e9xico, la pandemia rebas\u00f3 este jueves los 800 mil casos acumulados, con lo que el pa\u00eds se ubica en el noveno lugar mundial en contagios, medido en n\u00fameros absolutos. Tan s\u00f3 lo en las \u00faltimas 24 horas se sumaron otros 5 mil casos, un indicador de que la transmisi\u00f3n de la enfermedad no cede y el promedio diario de nuevos contagios registrados se mantiene alto. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 54 En el plano internacional, el coronavirus contin\u00faa propag\u00e1ndose por todo el mundo, con casi 30 millones de casos confirmados en 188 pa\u00edses y un n\u00famero de muertos que se acerca r\u00e1pidamente al mill\u00f3n. Las tasas de mortalidad est\u00e1n aumentando en \u00e1reas de M\u00e9xico y se observan tendencias similares en Argentina, Bolivia, Costa Rica y Ecuador, dijo hace un par de semanas la directora de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, Clarissa Etienne. Am\u00e9rica Latina ha comenzado a reanudar la vida social y p\u00fablica en momentos en que la pandemia del coronavirus aun requiere importantes intervenciones de control. En ese sentido, quiero sumarme a las voces que han dicho que hay que corregir la pol\u00edtica p\u00fablica y aceptar que se han equivocado en varias decisiones, por citar algunas: el criterio de ocupaci\u00f3n hospitalaria, en el que el sem\u00e1f oro del desconfinamiento deposit\u00f3 el gran peso para medir la pandemia, se revela ahora como uno de los datos menos fiables. El dato de camas disponibles era esperanzador, pero ya est\u00e1 claramente expuesto que fueron miles de mexicanos que murieron en sus ca sas o que llegaron tarde a los hospitales a tratarse. Tambi\u00e9n la transici\u00f3n entre la Jornada de Sana Distancia y el sistema de semaforizaci\u00f3n ha sido un desaf\u00edo para las autoridades y la poblaci\u00f3n. La fallida comunicaci\u00f3n para orientarnos sobre lo que s\u00ed s e puede y debe hacer en cada etapa ha sido realmente confuso y desordenado. Y eso se reflej\u00f3 en el aumento sustancial de contagios en el mes de junio, cuando se decret\u00f3 la nueva normalidad. Adem\u00e1s, el pa\u00eds termin\u00f3 la Jornada Nacional de Sana Distancia en r ojo, que es el riesgo extremo. Y desde luego, la controvertida decisi\u00f3n de usar o no cubrebocas, que finalmente desde mi punto de vista es un acto de empat\u00eda y civismo con los dem\u00e1s. El tema de la pandemia sin control se agrava a\u00fan m\u00e1s cuando el Instituto de Salud para el Bienestar (Insabi), que, supuestamente, iba a brindar un mejor esquema de salud que el Seguro Popular, lo que ha hecho es debilitar la prestaci\u00f3n de los servicios de salud estatales, y recortar el presupuesto de los Institutos Nacionales de Salud. Ni siquiera se han publicado las reglas de operaci\u00f3n que le dar\u00edan certeza jur\u00eddica y administrativa a sus actos. La realidad es que la desaparici\u00f3n del Seguro Popular y la creaci\u00f3n del Insabi han tra\u00eddo incertidumbre a los usuarios y a los contr ibuyentes. Esta reforma legal no debi\u00f3 ocurrir sin antes tener los andamios administrativos y financieros muy claros. La comunicaci\u00f3n de riesgos para la salud desempe\u00f1a una funci\u00f3n fundamental para que todos los actores involucrados (gobierno y sociedad), a trav\u00e9s de ella se pueden mitigar y prevenir los efectos perjudiciales la salud. Esta comunicaci\u00f3n es importante en la relaci\u00f3n m\u00e9dico -paciente, pues favorece el tratamiento de una enfermedad y su mejor\u00eda. Si extrapolamos esto hacia una comunidad, ante l a clara evidencia de que una pandemia se ha salido de control, las personas por lo com\u00fan, generan sentimientos de frustraci\u00f3n y enojo por no ser tomadas en cuenta. La Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 55 confianza y credibilidad son dif\u00edciles de obtener; una vez que se pierden, es casi imposi ble recuperarlas. Ver fuente Volver al Contenido Reforma Colaborador Invitado / Luis Wertman Z aslav: Adaptarnos para crecer (opini\u00f3n) 11 de octubre, 2020 Stephen Hawking defini\u00f3 la inteligencia como la capacidad de adaptarnos a los cambios. Vaya que necesitaremos usar toda la que tengamos para enfrentar, durante mucho tiempo m\u00e1s, las alteraciones q ue ha provocado esta crisis sanitaria y sus consecuencias en, pr\u00e1cticamente, todos los aspectos de nuestra vida cotidiana. En una ciudad con grandes retos por solucionar, adaptarse es un requisito de supervivencia y de convivencia. Sin embargo, la prueba a la que nos somete todav\u00eda la pandemia debe llevarnos hacia una nueva forma de organizaci\u00f3n ciudadana que, por fin, establezca un tejido social fuerte y extendido por sus alcald\u00edas. Entre los principales problemas que tiene cualquier capital del mundo, e xisten tres en los que podemos influir con decisiones simples, pero poderosas, para cambiar las condiciones en las que nos desarrollamos: movilidad, consumo y cuidado de los recursos. Con el coronavirus presente por varios a\u00f1os, adoptar (y adaptarnos) al uso de la bicicleta ser\u00e1 la diferencia para lograr desahogar avenidas, circuitos, perif\u00e9rico y calles principales, de un tr\u00e1fico vehicular que ya no tiene espacio desde hace mucho tiempo. Si la Ciudad fuera un cuerpo, estar\u00eda a un paso de una esclerosis f ulminante por la obstrucci\u00f3n constante de venas y arterias, en este caso, transitadas por cientos de miles de veh\u00edculos. El aislamiento voluntario y la jornada de sana distancia demostraron que s\u00ed hay espacio para m\u00e1s kil\u00f3metros de ciclov\u00edas, adem\u00e1s de qu e las distancias que recorremos pueden hacerse y disfrutarse en medios de transporte individuales, no contaminantes y que provoquen la actividad f\u00edsica m\u00ednima necesaria, hoy urgente para nuestra salud, junto con una dieta balanceada. Esto \u00faltimo nos lleva al segundo aspecto en que podemos incidir de inmediato: el consumo. Est\u00e1 comprobado que la econom\u00eda se fortalece con la presencia de ciclistas y peatones que se detienen en los comercios de barrio. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 56 Adem\u00e1s, como ya ocurri\u00f3 en Par\u00eds o Nueva York, usar los espacios reservados para autos y tomar parte de las banquetas, entre otros sitios, detuvo la ca\u00edda de la industria restaurantera y del comercio en peque\u00f1o, mientras apoya al sector hotelero a recuperarse. \u00c9sta es una metr\u00f3poli de servicios y s\u00f3lo con subi rse a una bicicleta o caminar sobre aceras amplias e iluminadas har\u00eda que el rebote econ\u00f3mico fuera r\u00e1pido y eficaz. \u00c9ste no es el \u00fanico aspecto del consumo. Van varios intentos por aprovechar los miles de metros cuadrados que existen ociosos en azoteas, terrazas, balcones, \u00e1reas comunes, jardines y jardineras para sembrar alimentos que complementen y apoyen el gasto familiar. El autocultivo, a la par del plan oficial de reforestaci\u00f3n, podr\u00eda generar miles de toneladas de alimentos frescos en medio de la crisis econ\u00f3mica mundial m\u00e1s severa en 100 a\u00f1os. T\u00e9cnicas e informaci\u00f3n sobran, lo que urge es convencer a las y los capitalinos de sembrar desde sus balcones o rehabilitar esa zona del edificio que hoy es basurero. M\u00e1s en una urbe que es rural en su mayo r parte del territorio y no urbana como se piensa. Ah\u00ed tambi\u00e9n hay una enorme \u00e1rea de oportunidad de ayudar a productores de la CDMX. No obstante, hacer crecer cualquier cosa requiere agua. Sin agua, nada, ni los problemas pueden existir. Es el tercer c ambio que podemos ayudar a provocar. No podremos cantar victoria sobre esta pandemia, si no contamos con el agua necesaria para lavarnos las manos, desinfectar y acostumbrarnos a h\u00e1bitos de higiene. La temporada de lluvias ha sido otra oportunidad perdida para cosechar y cuidar el agua que nos regalan desde el cielo. No s\u00e9 c\u00f3mo vaya el aprovechamiento a trav\u00e9s de cerrar la llave, poner una cubeta en la regadera y reducir el desperdicio en casa, pero se trata de costumbres que no observo ya en muchos sitio s. Es imperativo que tengamos una conciencia colectiva de que , sin agua, no hay ciudad. Punto. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 57 Estas tres acciones, oportunas para adaptarnos a la nueva realidad, pueden empezar desde hoy y extenderse a nuestros c\u00edrculos m\u00e1s inmediatos. No demandan m\u00e1s q ue voluntad, compromiso y organizaci\u00f3n comunitaria. Si la inteligencia se puede medir por grados de adaptaci\u00f3n, tambi\u00e9n la supervivencia y, sobre todo, el crecimiento individual y social que transforme a la Capital en una ciudad no s\u00f3lo que resista, sino que progrese todo el tiempo. *PRESIDENTE DE CONFIANZA E IMPULSO CIUDADANO Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Exc\u00e9lsior Fabiola Guarneros Saavedra : \u00a1Qu\u00e9 estr\u00e9s! (Opini\u00f3n) 11 de o ctubre de 2020 Insolvencias y quiebras ser\u00e1n inevitables, pronostic\u00f3 el mi\u00e9rcoles Agust\u00edn Carstens. \"Tenemos que reconocer que el covid -19 va a cambiar la cara de la econom\u00eda, muchos sectores que sufren ahora no van a recuperarse, sencillamente porque va haber otra forma distinta de viajar, de trabajar, de ir de compras, y todo ello complicado, a\u00fan m\u00e1s por la revoluci\u00f3n digital\", dijo el exgobernador del Banco de M\u00e9xico, hoy gerente general del Banco de Pagos Interna cionales. La recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica podr\u00eda llevarnos de 6 a 10 a\u00f1os, seg\u00fan las estimaciones del Banco de M\u00e9xico, que ya contempla las afectaciones que se sumar\u00e1n por la probabilidad de un rebrote en el corto plazo, vinculado al relajamiento de las medidas de confinamiento y la temporada de influenza. As\u00ed que tendremos que prepararnos para una crisis econ\u00f3mica larga y una revoluci\u00f3n digital con efectos a la salud mental tan graves como las secuelas que deja la pandemia en los bolsillos de los mexicanos. La emergencia sanitaria por el coronavirus ha generado altas dosis de estr\u00e9s en toda la poblaci\u00f3n. Nuestra vida cambi\u00f3, todos hemos tenido que adaptarnos y lo hemos hecho en tiempo r\u00e9cord e improvisando, desde el personal de salud que debe atender y acompa\u00f1 ar a las personas afectadas por el virus, hasta estudiantes y profesionistas que experimentan nuevas formas de aprender y trabajar desde casa. Hay temor a gastar lo poco que se tiene, los mexicanos no tienen pensado adquirir un auto, comprar o remodelar l a casa ni salir de vacaciones, de acuerdo con datos del Inegi y del Banco de M\u00e9xico (Exc\u00e9lsior, 06/10/2020). La Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) inform\u00f3 que estudios hechos en Brasil, Estados Unidos y M\u00e9xico indican que m\u00e1s de la mitad de los a dultos sufren Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 58 altos niveles de estr\u00e9s asociados a la pandemia y que los primeros datos muestran que muchos lo sobrellevan consumiendo drogas y alcohol, creando un c\u00edrculo vicioso que hace que las personas sean m\u00e1s dependientes del uso de esas sustancias y que aumenta los problemas de salud mental. El duelo, el aislamiento, la p\u00e9rdida de ingresos y el miedo desencadenan problemas de salud mental y agravan los existentes. Y el sector salud mexicano no est\u00e1 preparado ni tiene los recursos para atender la otra \"pandemia silenciosa\", como la OPS y la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) llaman a las enfermedades mentales de nuestro tiempo. Y a la poblaci\u00f3n estresada hay que sumar a las personas que han dado positivo a covid -19, que no s\u00f3lo sufren s\u00edntomas f\u00eds icos, sino que tambi\u00e9n experimentan secuelas como insomnio, dificultad para dormir, desvar\u00edo o incluso depresi\u00f3n (90 por ciento de los pacientes recuperados) y estr\u00e9s postraum\u00e1tico grave con ideaci\u00f3n suicida (1 por ciento). Algo est\u00e1 pasando en nuestras s ociedades \u2014y que no est\u00e1n viendo los gobiernos \u2014 , que impuls\u00f3 a la OMS, OPS y la Cruz Roja Internacional a llamar la atenci\u00f3n sobre la salud mental. Por ejemplo, Cristina Mendoza, coordinadora de Salud Mental de la Delegaci\u00f3n Regional de la Cruz Roja Inter nacional para M\u00e9xico y Am\u00e9rica Central advirti\u00f3 que las v\u00edctimas de violencia son a\u00fan m\u00e1s vulnerables, porque no todas las personas tienen la posibilidad de resguardo seguro para poder resistir un confinamiento o cumplir con las recomendaciones para manten er una sana distancia, ni hablar del acceso a la salud. Muchas de estas personas han vivido episodios traum\u00e1ticos, y la pandemia podr\u00eda exacerbar su situaci\u00f3n emocional. M\u00e9xico es uno de los pa\u00edses con mayor estr\u00e9s laboral a nivel mundial, pues aproximada mente 75 por ciento de la fuerza de trabajo lo adolece y la pandemia agrava la situaci\u00f3n con la aparici\u00f3n del llamado tecnoestr\u00e9s. Antes de la pandemia, la depresi\u00f3n ya era uno de los padecimientos mentales m\u00e1s comunes. Se estima que afecta a 15 por cient o de la poblaci\u00f3n en M\u00e9xico y se prev\u00e9 que para 2030 sea la primera causa de discapacidad mental en j\u00f3venes y adultos, porque de acuerdo con el reporteo de mi compa\u00f1era Laura Toribio, m\u00e1s de la mitad de los mexicanos que sufre estr\u00e9s ya tiene problemas de salud como dolor de cabeza, cansancio, falta de energ\u00eda, colitis, gastritis y depresi\u00f3n. Otro dato que retrata la situaci\u00f3n que vivimos: Los resultados de la consulta Infancias Encerradas, en el marco de la emergencia sanitaria por covid -19, que present\u00f3 la presidenta de la Comisi\u00f3n de los Derechos Humanos de la Ciudad de Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 59 M\u00e9xico, Nashieli Ram\u00edrez, indican que el principal temor de menores de edad en M\u00e9xico es que su mam\u00e1, pap\u00e1 o familia se enferme o muera de covid -19 (85 por ciento); luego est\u00e1 el que alg\u00fa n familiar pierda el trabajo (72.2 por ciento); y que falte mucho tiempo para volver a la escuela (41.7 por ciento). \u00bfHabr\u00e1 ya una pol\u00edtica p\u00fablica dise\u00f1ada para hacer frente a esta realidad? \u00bfEn el Presupuesto de Egreso del pr\u00f3ximo a\u00f1o se contemplaron re cursos para la atenci\u00f3n de la salud mental? Porque en nuestro pa\u00eds hay 3.68 siquiatras por 100 mil habitantes. La poblaci\u00f3n no s\u00f3lo est\u00e1 estresada, tambi\u00e9n est\u00e1 cansada, mi compa\u00f1era Aurora Zepeda inform\u00f3 que, seg\u00fan la Encuesta Nacional del Uso del Tiempo del Inegi, las mujeres trabajan 6.2 horas m\u00e1s que los hombres, las personas que hablan una lengua ind\u00edgena trabajan tres horas m\u00e1s que el resto del pa\u00eds; las mujeres triplican el trabajo dom\u00e9stico que hacen los hombres, adem\u00e1s de su trabajo remunerado, y los varones realizaron trabajo dom\u00e9stico 3 por ciento m\u00e1s que hace cinco a\u00f1os. Y ahora, con el trabajo a distancia y el uso de celulares, computadoras, pantallas y videollamadas surgieron el tecnoestr\u00e9s y tecnofatiga. El llamado es a actuar con rapidez y decisi\u00f3n para invertir recursos p\u00fablicos en servicios mentales que salvan vidas. La buena salud mental es fundamental para el bienestar general de las personas y de las sociedades. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada Hern\u00e1n Gonz\u00e1lez G. : Aprender a morir . Pedir ayuda... y ayudar (Opini\u00f3n) 12 de octubre, 2020 Mientras el conservadurismo escoja partido y credo contin\u00faa burocratiza ndo el derecho a elegir la muerte digna, cada vez m\u00e1s mexicanos, prescindiendo de autoridades m\u00e9dico -religiosas, tr\u00e1mites engorrosos y permisos diversos, hacen uso de su libertad por encima de supuestas voluntades divinas, y deciden cu\u00e1ndo y c\u00f3mo prolongar una agon\u00eda penosa, costosa e in\u00fatil, anteponiendo un elemental sentido com\u00fan. Hay que repetirlo: si un paciente terminal rechaza someterse a crueles y prolongados tratamientos, respetar su deseo, aunque le vaya la vida, es obligaci\u00f3n \u00e9tica. \"El cielo est \u00e1 de fiesta escribe un lector, pues ah\u00ed lleg\u00f3 ayer mi querid\u00edsima hermana Olga Justina, de belleza mexicana inigualable, madre y abuela ejemplar, valiente, l\u00edder, alegre, amorosa, querida y luchadora hasta el final. Damos a todas las m\u00e1s cumplidas gracia s por sus muestras de apoyo. Estoy seguro de que Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 60 cuantos la conocieron la llevar\u00e1n siempre en su recuerdo. Nos veremos, no s\u00e9 cu\u00e1ndo pero nos veremos. Te amo con todo mi coraz\u00f3n, querida hermana. \"Su valerosa decisi\u00f3n a\u00f1ade fue un trago amargo que nos d ej\u00f3 un buen sabor. Ella se prepar\u00f3 pensando tambi\u00e9n en nosotros. Evit\u00f3 m\u00e1s sufrimiento y nos lo evit\u00f3 a sus seres queridos, por eso nos reuni\u00f3 para su partida y verse arropada por su familia. En todo momento reflej\u00f3 paz y tranquilidad y eso mismo fue trans mitido a nosotros, lo cual nos dio fuerza interna que sin duda hizo que respet\u00e1ramos su albedr\u00edo. \"Con su ejemplar comportamiento nos despedimos sus allegados, s\u00ed con llanto, pero a la vez con l\u00e1grimas que llevaban una buena dosis de alegr\u00eda. Francisco de As\u00eds se volvi\u00f3 parte de nuestra familia, pues Olga escogi\u00f3 el 4 de octubre para su partida. La despedimos con canciones de su gusto, buen mezcal a su salud y hasta una conmovida porra. Gracias, hermana, por habernos dado tantas amorosas lecciones en tu vi da y por esta gran lecci\u00f3n final. Te amamos. \"Para este tipo de transici\u00f3n se requiere una persona especial que coordine y, en este caso, fue, de principio a fin, su hija mayor apoyada por su hermana. Se despidi\u00f3 con la presencia de sus familiares m\u00e1s cer canos, no un adi\u00f3s con cada uno, pues ya casi no pod\u00eda hablar, pero sus \u00faltimas, claras y convencidas palabras para todos fueron: 'Siempre los voy a cuidar desde el cielo'.\" Ver fuente Volver al Contenido El Financiero Dar\u00edo Celis : Colapsan laboratorios del IMSS (Opini\u00f3n) 12/10/2020 En el Instituto Mexicano del Seguro Social, que comanda Zo\u00e9 Robledo, hay una crisis silenciosa que pone en riesgo la salud y la vi da de los derechohabientes. Ya son muchas voces al interior que expresan preocupaci\u00f3n por el funcionamiento de los laboratorios, cuyo manejo fue licitado en condiciones dudosas y lo dej\u00f3 con un quebranto para el pa\u00eds de m\u00e1s de 800 millones de pesos. En abril pasado a las empresas Hemoser de Ignacio Higadera, Centrum de Valent\u00edn Campos e Impromed de Fernando Cha\u00edn se les otorg\u00f3, por la m\u00f3dica cantidad 7 mil 169 millones de pesos, la tarea de hacer funcionar los trabajos de laboratorios de todos los hospita les del IMSS. Todo ir\u00eda bien si no hubiera dos graves problemas: el primero, que el Grupo Falc\u00f3n de No\u00e9 Ram\u00edrez, que ya ten\u00eda el manejo de esta responsabilidad, ofreci\u00f3 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 61 mantenerlo por un monto menor a 809 millones frente a lo que ofert\u00f3 el consorcio ganad or. El segundo, y quiz\u00e1 el m\u00e1s peligroso, es que cuatro meses despu\u00e9s de haber ganado el contrato por m\u00e1s de 7 mil millones de pesos, Hemoser, Centrum e Impromed apenas han cumplido con 20 por ciento de los servicios que deber\u00edan ofrecer. Cuidado: esto s e traduce en una deficiencia en los laboratorios de todo el instituto e inconsistencias tan fuertes como equipos de prueba deficientes y desconfigurados para hacer estudios tan b\u00e1sicos como urea, bilirrubina, globulinas, creatinina y calcio urinario, entre otras. No nada m\u00e1s eso, los resultados salen con c\u00f3digos de barra que confunden nombres de pacientes y que no pueden ser le\u00eddos por los sistemas de c\u00f3mputo. Todo el funcionamiento de esta \u00e1rea tan importante estar\u00eda al borde de colapsar, seg\u00fan testimoni os de cl\u00ednicas de Baja California, Baja California Sur, Chihuahua, Sinaloa, CDMX, Durango, Puebla y Estado de M\u00e9xico. La historia de estas deficiencias que han sido denunciadas por personal m\u00e9dico del IMSS comenz\u00f3 al conocerse el fallo de la Direcci\u00f3n de Administraci\u00f3n del Seguro Social. Hablamos del 1 de abril de 2020, de aquella licitaci\u00f3n para contratar el servicio m\u00e9dico integral de estudios de laboratorio cl\u00ednico y que aqu\u00ed bautizamos como 'el regreso de los Chupasangre'. Tan desaseada fue que exist en ya denuncias penales en contra de esta \u00e1rea del IMSS ante la Fiscal\u00eda General de la Rep\u00fablica (FGR) y quejas en la Secretar\u00eda de la Funci\u00f3n P\u00fablica por incumplimientos y vicios en el proceso de adjudicaci\u00f3n. La FGR ha judicializado ya las carpetas de i nvestigaci\u00f3n y en los pr\u00f3ximos d\u00edas el esc\u00e1ndalo podr\u00eda alcanzar niveles mayores. En Palacio Nacional se sabe de esta crisis y de los malos manejos que en el IMSS la provocaron. Lo que m\u00e1s molesta, nos dicen, es el quebranto por m\u00e1s de 800 millones de pes os a un pa\u00eds que no deja de pasarla mal por la evidente corrupci\u00f3n en este tipo de licitaciones y la deficiencia en los servicios b\u00e1sicos de salud. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 62 El caso ha provocado ya renuncias en el instituto y podr\u00eda tirar algunas cabezas m\u00e1s. Si usted va al Seguro Social, cuidado con sus estudios. Ver fuente Volver al Contenido El Financiero Jorge Arturo Castillo *: Mucha demanda y poca dispon ibilidad de la vacuna contra la influenza (Opini\u00f3n) *Editor de Mundo Farma, plataforma de industria farmac\u00e9utica, dispositivos m\u00e9dicos y salud 12 de octubre, 2020 Todo mundo habla de las vacunas en desarrollo para Covid -19 y la inmunizaci\u00f3n de la influenza la d\u00e1bamos por descontado, como ocurre cada a\u00f1o en octubre. Y as\u00ed fue: el producto lleg\u00f3 y se distribuy\u00f3 al sector salud para empezar la campa\u00f1a el 01 de octubre, pero, oh sorpresa, el producto se agot\u00f3 en una semana. Quiz\u00e1 era de esperarse que por la cr isis sanitaria que estamos viviendo, sumado a que los s\u00edntomas de la influenza y Covid -19 suelen confundirse, sobre todo en la primera etapa de la enfermedad, todo mundo quer\u00eda estar protegido contra la influenza en esta temporada de oto\u00f1o. Sin embargo, c omo hemos dicho antes en este espacio, la vacuna de influenza estacional no es para todo mundo, sino para grupos prioritarios: personal de salud, menores de seis a\u00f1os, adultos mayores, embarazadas y personas con enfermedades cr\u00f3nicas, como hipertensi\u00f3n, di abetes, obesidad, c\u00e1ncer y otras. A\u00fan as\u00ed, las filas para ponerse la vacuna de la influenza eran muy largas, como se pudo constatar al pasar por las cl\u00ednicas y centros de salud, lo que nos puede dar una ligera idea de lo que ser\u00e1 la aplicaci\u00f3n de la vacun a Covid cuando llegue el momento. El caso es que la vacuna se agot\u00f3 en la primera semana y el resurtido llegar\u00e1 en unas dos semanas, despu\u00e9s del 20 de octubre, cuando de nueva cuenta empezar\u00e1n las largas filas que hemos visto hasta ahora. Tambi\u00e9n, a dife rencia de a\u00f1os anteriores, cuando a uno casi le rogaban que se pusiera la vacuna de la influenza, este a\u00f1o las dosis solo se aplicar\u00e1n, estrictamente, a los grupos vulnerables antes mencionados. Es decir que si uno est\u00e1 fuera de ese rango ni piense que ser \u00e1 candidato a la aplicaci\u00f3n de la inmunizaci\u00f3n. Eso podr\u00eda haber pasado hace todav\u00eda un a\u00f1o, pero ahora no. A pesar de lo anterior, Claudia Sheinbaum, jefa de gobierno de la capital mexicana, ha afirmado de manera categ\u00f3rica que no hay desabasto del medic amento y Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 63 aprovech\u00f3 para aclarar que el primer lote se utilizar\u00eda a lo largo de 15 d\u00edas, pero se acab\u00f3 en una semana. La primera ronda de vacunas fue de 300 mil dosis, sin embargo, el gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Salud loca l, espera aplicar en esta temporada 2020 1.8 millones de vacunas en contra de la influenza estacional; aunque si sumamos al Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS) y al Instituto de Seguridad y Servicios Sociales de los Trabajadores del Estado (ISSSTE) , se aplicar\u00edan alrededor de tres millones de dosis. El hecho de que se terminara tan pronto el primer lote de las dosis de vacuna de influenza puede entenderse, por la actual pandemia de Covid -19, pero no podemos dejar de enmarcarla en estos dos a\u00f1os de gobierno de la 4T, donde el desabasto de medicamentos ha sido una constante. Asimismo, la jefa de gobierno destac\u00f3 la respuesta por parte de la poblaci\u00f3n, pues el hecho de que se terminara tan r\u00e1pido habla de una ciudadan\u00eda preocupada ante las enfermedade s respiratorias que se pueden dar en esta \u00e9poca: \"Fue muy eficiente la Secretar\u00eda de Salud y la ciudadan\u00eda respondi\u00f3 de manera muy importante, por lo que se va a ir cubriendo\". Eso esperamos todos. Lo cierto es que la demanda por esta vacuna de influenza estacional ha sido muy relevante hasta ahora y as\u00ed ser\u00e1 en los pr\u00f3ximos meses, aunque, empero, no es para todo mundo, as\u00ed que no todos deben esperar su respectiva dosis. En cambio, las personas de los grupos vulnerables deben estar atentas a las cl\u00ednicas y centros de salud para aplicarse la vacuna lo antes posible. En este contexto, la Secretar\u00eda de Salud de la Ciudad de M\u00e9xico dio a conocer, a trav\u00e9s de un comunicado, que, debido a la escasez de las vacunas, la aplicaci\u00f3n se dar\u00eda en grupos de mayor riesgo . Pero no todo acab\u00f3 ah\u00ed, la dependencia se cur\u00f3 en salud al ofrecer disculpas a las personas que no cumplan con las caracter\u00edsticas mencionadas, pues a ellas no se les aplicar\u00e1 la inmunizaci\u00f3n. Como sabemos, la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra la influenza i nici\u00f3 el 1 de octubre y terminar\u00e1 el 31 de diciembre, por lo cual, las autoridades del sector destacaron que nuestro pa\u00eds est\u00e1 sujeto a una distribuci\u00f3n global basada en una \"log\u00edstica y calendario de entrega para todos los pa\u00edses que est\u00e1n por iniciar la fase invernal\". Esperemos que la compra del medicamento se haya hecho en tiempo y forma por parte del gobierno, para que los lotes est\u00e9n disponibles no haya m\u00e1s retrasos en la aplicaci\u00f3n de la vacuna de influenza estacional, tan demandada ahora y tan esca sa, justo al inicio de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n. Parad\u00f3jico, \u00bfno es cierto? Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 64 Sala de Urgencias Con m\u00e1s de 810 mil casos confirmados de contagios y alrededor de 84 mil fallecidos por Covid -19, el pa\u00eds sigue en alerta. La temporada de influenza estacional ya empez\u00f3 y el nivel de la pandemia no baja, as\u00ed que no podemos bajar la guardia. Como dice un buen amigo, conserve el poderoso #Nosalgassipuedes, evite aglomeraciones, nada de asistir a ventas de oto\u00f1o y conserve la sana distancia. Ver fuente Volver al Contenido El Economista Marco A. Mares: Medicamentos: robo, drama e ineptitud (Opini\u00f3n) 12 de octubre de 2020 El robo de medicamentos \u2014mayoritariamente para el tratamiento del c\u00e1ncer \u2014, registrado en d\u00edas pasados, revel\u00f3 una trama multifac\u00e9tica. Record\u00f3 el drama de cientos de familias, con pacientes graves, que padecen la escasez de medicamentos p ara recuperar su salud, la ineptitud burocr\u00e1tica gubernamental, el caos empresarial y el crimen organizado. El robo de medicamentos especializados es, directamente, consecuencia del desabasto correspondiente. Los productos que normalmente son caros, en u n contexto de creciente escasez se han convertido en un nuevo foco de atenci\u00f3n de la delincuencia organizada. El robo de medicamentos no es nuevo, pero todo indica que est\u00e1 aumentando y se est\u00e1 \"especializando\". El desabasto se explica \u2014lo dicen todas la s fuentes correlacionadas \u2014 por la ineptitud gubernamental que no ha tenido la capacidad para realizar las compras de medicinas en general y las especializadas en particular. El gobierno mexicano est\u00e1 comprando a destiempo, est\u00e1 importando sin los controle s suficientes, y est\u00e1 gastando m\u00e1s, adem\u00e1s de que est\u00e1 generando un desabasto creciente. En el caso espec\u00edfico de los medicamentos contra el c\u00e1ncer, su escasez se explica, en parte, porque se cerr\u00f3 la l\u00ednea de producci\u00f3n de mezclas del Laboratorio Pisa e n la Ciudad de M\u00e9xico por Cofepris y no se previ\u00f3 un trabajo conjunto con la empresa y, otras competidoras, para poderla reabrir y solucionar las posibles deficiencias. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 65 La fabricaci\u00f3n de los medicamentos, tarda alrededor de seis meses, y las empresas que no ganaron el contrato del gobierno, tienen pocas existencias. Los padres de los ni\u00f1os y algunos adultos consiguen el medicamento a precios de farmacia (muy altos) y el IMSS est\u00e1 reintegrando ese dinero a los derechohabientes, al tiempo que busca las medi cinas por todo el mundo. Ese es el contexto. El hecho: la agencia de regulaci\u00f3n sanitaria, la Cofepris emiti\u00f3 el pasado s\u00e1bado 10 de octubre una alerta sanitaria por el robo de medicamentos, entre ellos oncol\u00f3gicos \u2014que se utilizan para el tratamiento de c\u00e1ncer \u2014, fabricados por el laboratorio Kemex y distribuidos por la empresa Novag Infancia. Sustrajeron del almacen de \u00e9sta \u00faltima compa\u00f1\u00eda un total de 19 lotes con casi 40,000 piezas (37,956). La Cofepris lo hizo p\u00fablico el 10 de octubre. Aunque se habr\u00ed a perpetrado d\u00edas antes. Las versiones period\u00edsticas var\u00edan. Algunas se\u00f1alan que fue el domingo 4 de octubre, otros aseguran que fue el 7 de octubre. El portal especializado en informaci\u00f3n policiaca, C4 -Noticiasmx, con informaci\u00f3n de Carlos Jim\u00e9nez, basad a en informes de la Fiscal\u00eda de Justicia de la Ciudad (FGJCDMX) asegura que el robo ocurri\u00f3 la madrugada del pasado domingo 4 de octubre en las instalaciones de la empresa Novag Infancia. El atraco comenz\u00f3 alrededor de las 4:30 de la ma\u00f1ana de aquel d\u00eda. Sin embargo, fue hasta las 9:30 de la ma\u00f1ana cuando se notific\u00f3 del atraco a la polic\u00eda capitalina. Hay muchas dudas y preguntas sobre el robo, los medicamentos, su almacenamiento, la compra gubernamental, y otros temas. El \u00faltimo d\u00eda del mes pasado, el secretario de Salud, Jorge Alcocer, durante su comparecencia afirm\u00f3 que no hab\u00eda desabasto de oncol\u00f3gicos para ni\u00f1os, gracias a la compra que hab\u00edan hecho y que distribuir\u00eda Novag Infancia. Sin embargo, de acuerdo con la estad\u00edstica extra oficial , van 700 d\u00edas sin medicamentos oncol\u00f3gicos y alrededor de 1,600 ni\u00f1os enfermos de c\u00e1ncer, que han muerto por falta de medicinas. Las dudas son: 1. - En el plano de la denuncia y difusi\u00f3n, \u00bfpor qu\u00e9 tardaron tanto? La empresa en denunciarlo y Cofepris en hacerlo p\u00fablico. Y, 2. - en el plano de planeaci\u00f3n y log\u00edstica: Si son medicamentos que se requieren de manera urgente, \u00bfqu\u00e9 segu\u00edan haciendo desde mayo en un almac\u00e9n? \u00bfQu\u00e9 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 66 hac\u00edan los medicamentos oncol\u00f3gicos m\u00e1s urgentes para el sector salud, importados de Argen tina, en las instalaciones de un laboratorio mexicano? Ver fuente Volver al Contenido Exc\u00e9lsior Alfredo Dom\u00edn guez Marrufo : La reforma laboral m\u00e1s importante de los \u00faltimos 100 a\u00f1os (Opini\u00f3n) 11 de o ctubre de 2020 Para muchos, es claro que durante las \u00faltimas d\u00e9cadas M\u00e9xico estableci\u00f3 una pol\u00edtica laboral basada en mantener bajos salarios para hacer m\u00e1s competitiv a la industria y atraer inversiones. Se ofreci\u00f3, adem\u00e1s, una \"paz laboral\" basada en el control sindical y pr\u00e1cticas de simulaci\u00f3n en la contrataci\u00f3n colectiva. Todo para insertarnos en el mercado mundial sin reparar en los costos internos, como fue la hoy evidente precarizaci\u00f3n del empleo. Luego vino la reforma a la Ley Federal del Trabajo de 2012 que, lejos de beneficiar a los trabajadores, los perjudic\u00f3, toda vez que se legalizaron los esquemas de tercerizaci\u00f3n (outsourcing) que, al ser utilizados en fo rma abusiva y sin ning\u00fan control ni vigilancia gubernamental, afectaron a\u00fan m\u00e1s los salarios y tambi\u00e9n la seguridad social de los trabajadores, al ser una pr\u00e1ctica com\u00fan registrarlos en el IMSS con un salario mucho menor al que perciben. Por otro lado, de sde hace muchos a\u00f1os, un amplio sector de trabajadores ha venido pugnando por sindicatos realmente democr\u00e1ticos, por rescatar la negociaci\u00f3n colectiva aut\u00e9ntica y la recuperaci\u00f3n de los salarios. Estos esfuerzos cobraron impulso, debemos reconocerlo, con l a exigencia de nuestros socios comerciales (Estados Unidos y Canad\u00e1) que ven los bajos salarios y el control de los sindicatos como dumping laboral. La llegada de la Cuarta Transformaci\u00f3n ten\u00eda que pasar forzosamente por transformar el mundo del trabajo; lo cual posibilit\u00f3 la reforma laboral de mayo de 2019, que signific\u00f3 el viraje m\u00e1s importante en las relaciones obrero -patronales y la vida sindical en los \u00faltimos cien a\u00f1os. Este nuevo modelo laboral descansa en tres ejes: primero, justicia expedita e imparcial, con la eliminaci\u00f3n de las Juntas de Conciliaci\u00f3n y Arbitraje y la creaci\u00f3n de los Tribunales Laborales adscritos al Poder Judicial. Segundo, la democracia sindical, con el voto personal, libre, directo y secreto de los trabajadores para elegir dirigentes sindicales y aprobar contratos colectivos. Tercero, la creaci\u00f3n del Centro Federal de Conciliaci\u00f3n y Registro Laboral (CFCRL), responsable del registro de sindicatos y dep\u00f3sitos de contratos colectivos de todo el pa\u00eds, as\u00ed como de la Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 67 conciliaci\u00f3n a nivel federal a la que tendr\u00e1n que acudir trabajadores y empleadores antes de ir a un Tribunal Laboral. Este nuevo sistema apuesta por la conciliaci\u00f3n como la v\u00eda por excelencia para la soluci\u00f3n de conflictos laborales. Los convenios que se realicen te ndr\u00e1n el car\u00e1cter de cosa juzgada, y deber\u00e1n concluirse en 45 d\u00edas como m\u00e1ximo, y s\u00f3lo en caso de no conciliar, se podr\u00e1 acudir ante un Tribunal, el cual, a su vez, deber\u00e1 cumplir con los principios de inmediaci\u00f3n, inmediatez y oralidad, en el que las part es deber\u00e1n declarar y rendir sus pruebas frente al juez laboral, lo que reduce los tiempos y garantiza una mayor imparcialidad. En lo que hace a las organizaciones sindicales, vamos por una democracia real porque se trata de regresar el poder de decisi\u00f3n a los trabajadores. Adi\u00f3s a las elecciones a mano alzada, a las presiones indebidas de l\u00edderes ileg\u00edtimos o empleadores. No m\u00e1s contratos firmados a espaldas de los trabajadores. Adem\u00e1s, se destierran los emplazamientos a huelga por seudosindicatos, que no son otra cosa que una vil extorsi\u00f3n a los empleadores, cuya pr\u00e1ctica com\u00fan es exigir la firma de un contrato colectivo, alegando falsamente que se cuenta con el respaldo de los trabajadores. El gran reto es que todas y todos conozcan sus derechos y oblig aciones y las nuevas reglas que implica este nuevo modelo de justicia laboral, que lo pongan en pr\u00e1ctica; la ley y la Constituci\u00f3n son s\u00f3lo los cimientos del gran edificio que tenemos que construir, y que no s\u00f3lo nos toca hacer realidad a las autoridades, sino tambi\u00e9n a los trabajadores y empleadores. Ver fuente Volver al Contenido Exc\u00e9lsior Fadlala Akabani : Pol\u00edticas p\u00fablicas para el combate de la desigualdad econ\u00f3mica en la CDMX (Opini\u00f3n) 12 de o ctubre de 2020 La Ciudad de M\u00e9xico y sus habitantes han atravesado un proceso de apertura pol\u00edtica y democr\u00e1tica (impulsado principalmente por las fue rzas de izquierda) que comenz\u00f3 con la reforma pol\u00edtica de 1997 para permitir la elecci\u00f3n de autoridades locales y en que, en gran medida, culmin\u00f3 en 2017 con la promulgaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n de la Ciudad de M\u00e9xico. La posici\u00f3n progresista del pueblo de l a ciudad qued\u00f3 plasmada en la primera Constituci\u00f3n local, pues est\u00e1n contemplados el derecho humano al trabajo, as\u00ed como la promoci\u00f3n de las habilidades para el emprendimiento. Tales derechos en el largo plazo requieren de la articulaci\u00f3n entre gobierno y empresa privada para hacer realidad el ideal de justicia econ\u00f3mica y social de la 4T en la capital del pa\u00eds. Tal y como lo expres\u00f3 la jefa de Gobierno, Claudia Sheinbaum, esta semana durante la inauguraci\u00f3n del Foro Mundial sobre Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 68 Ciudades y Territorios de Paz (del que fuimos anfitriones), la desigualdad es el principal causante de los peores problemas que aquejan a los pa\u00edses y las grandes ciudades. Latinoam\u00e9rica es una de las regiones m\u00e1s desiguales del mundo, seg\u00fan las mediciones del m\u00e9todo m\u00e1s utilizado para cuantificarla, el \u00edndice de Gini. Esta medida, desarrollada por el estad\u00edstico italiano Corrado Gini en los umbrales del siglo XX, es com\u00fanmente empleada para determinar el grado de desigualdad econ\u00f3mica (salarial) existente entre los habitantes de u n territorio. Num\u00e9ricamente, su expresi\u00f3n va de 0 a 1; donde 0 representa una distribuci\u00f3n equitativa de la riqueza entre los habitantes y el 1 expresa el mayor nivel de desigualdad, donde toda la riqueza o el ingreso generado estar\u00eda en manos de una sola persona. De acuerdo con datos del Banco Mundial, el \u00edndice de Gini en M\u00e9xico se ubica en un 0.45, coeficiente similar al registrado por econom\u00edas comparables en la regi\u00f3n como Argentina, Brasil, Chile y Colombia, quienes punt\u00faan \u00edndices de 0.41; 0.53; 0.44 y 0.50, respectivamente; un claro resultado de las pol\u00edticas neoliberales instrumentadas a lo largo de Am\u00e9rica Latina, que en M\u00e9xico cumplieron un ciclo de 30 a\u00f1os, donde los 12 \u00faltimos, con Calder\u00f3n y Pe\u00f1a Nieto, resultaron especialmente significativos en la pauperizaci\u00f3n de la econom\u00eda nacional. A nivel nacional esto quiere decir que, en nuestro pa\u00eds, el 1% de la poblaci\u00f3n concentra el 45% de la riqueza. Con base en estimaciones del Inegi, a nivel de los hogares la disparidad entre el decil con mayores ingresos respecto al de menores ingresos es hasta 18 veces superior. En t\u00e9rminos de g\u00e9nero, las mujeres enfrentan m\u00faltiples efectos de la desigualdad, como discriminaci\u00f3n laboral, pues mientras el 80% de los hombres son econ\u00f3micamente activos, el promedi o de ocupaci\u00f3n en mujeres es de 40%; brecha salarial que en empleos formales (registrados ante el IMSS) es de 52 pesos diarios menos en el ingreso promedio de las mujeres, y tambi\u00e9n asumen mayor carga de trabajo en el hogar que los hombres. A nivel local, la desigualdad tiene componentes socioterritoriales, donde los \u00edndices de desarrollo social y acceso a servicios p\u00fablicos son muy bajos; alcald\u00edas como Iztapalapa, Gustavo A. Madero, Tl\u00e1huac y Xochimilco han concentrado hist\u00f3ricamente hasta el 50% de las unidades de alta y muy alta marginaci\u00f3n. Ante este diagn\u00f3stico y frente al m\u00e1s reciente informe del Consejo de Evaluaci\u00f3n del Desarrollo Social de la Ciudad de M\u00e9xico que indica que sufre pobreza el 52.5% de la poblaci\u00f3n; donde las carencias m\u00e1s frecuentes son vivienda, seguridad social, adecuaci\u00f3n sanitaria, educaci\u00f3n y salud con porcentajes del 49.2, 43.3, 40.5, 27.2 y 26.7, respectivamente, la jefa de Gobierno, Claudia Sheinbaum, concibe y proyecta Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 69 una ciudad donde los bienes superiores como educaci\u00f3n, s alud, agua, espacio p\u00fablico y vivienda dejen de ser privilegios para convertirse en derechos universales. Una diferencia sustancial con el neoliberalismo, donde todo es una mercanc\u00eda. La Sedeco dise\u00f1a y ejecuta pol\u00edtica p\u00fablica de financiamiento (a trav\u00e9s del Fondeso), capacitaci\u00f3n y profesionalizaci\u00f3n para incrementar la eficiencia, productividad y competencia de las micro, peque\u00f1as y medianas empresas. Estas pol\u00edticas que buscan detonar el desarrollo econ\u00f3mico y social en los deciles m\u00e1s bajos de la pobl aci\u00f3n en la Ciudad de M\u00e9xico est\u00e1n acompa\u00f1adas de una amplia cobertura en programas sociales, que al momento brinda apoyos a estudiantes que benefician al 100% del alumnado en escuelas p\u00fablicas con Mi Beca para Empezar, para el que se han destinado 5 mil m illones de pesos y 20 mil millones de pesos que son resultado de la inversi\u00f3n directa del Gobierno de M\u00e9xico, como la pensi\u00f3n alimentaria para adultos mayores, que atendi\u00f3 a m\u00e1s de 800 mil adultos mayores, o las becas para j\u00f3venes Benito Ju\u00e1rez (para bachi llerato) y J\u00f3venes Construyendo el Futuro. Problemas como la violencia y los estallidos sociales son latentes en muchas ciudades del continente, un escenario cada vez m\u00e1s complicado para el mantenimiento de la gobernabilidad si no cambiamos el modelo, pue s las demandas y enojo popular tienen fundamento en la realidad; la paz y el progreso son producto de la justicia social y la distribuci\u00f3n equitativa de la riqueza Ver fuente Volver al Contenido El Financiero Carlos Santill\u00e1n *: Escasez, desastres naturales y pandemias: el futuro que ofrece nuestro modelo econ\u00f3mico actual (Opini\u00f3n) *Preside nte de la Convenci\u00f3n Nacional IMEF 2020 12 de octubre, 2020 Son claras las contradicciones del crecimiento que ha alcanzado la econom\u00eda mundial: por un lado, se ha generado riqueza a niveles no vistos nunca antes, pero, por otro lado, enfrentamos pandemias , escasez de recursos, migraciones forzadas y concentraci\u00f3n de monopolios y de riquezas personales. Pero entonces, \u00bfest\u00e1 mal aspirar a crecer econ\u00f3micamente? \u00bfde qu\u00e9 nos sirve el crecimiento econ\u00f3mico, si por las grietas de nuestro propio sistema econ\u00f3mic o y social se fugan o se pervierten sus beneficios? Los desequilibrios que hemos provocado no s\u00f3lo son \u00e9ticamente reprobables: son muy riesgosos. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 70 Para quien es buen observador, capaz de ignorar las estridencias de redes sociales, nuestro pa\u00eds -y el mundo - se encuentran inmersos en un serio debate sobre c\u00f3mo impulsar el crecimiento, sin producir las contradicciones descritas. Naturalmente, hay muchas ideas al respecto, pero hay una central, unificadora, que no debemos dejar de lado, y esta es la de fomenta r una sociedad que promueva la igualdad de oportunidades para todos; una econom\u00eda incluyente que incorpore sosteniblemente las aspiraciones de todas las partes y actores sociales. El IMEF est\u00e1 dando seguimiento a este debate y pronto le dar\u00e1 salida en su pr\u00f3xima Convenci\u00f3n anual, cuyo eje tem\u00e1tico es la econom\u00eda incluyente, donde se expondr\u00e1n soluciones y alternativas que actualmente se est\u00e1n discutiendo en el mundo, las cuales existen y se est\u00e1n poniendo en pr\u00e1ctica con \u00e9xito En este an\u00e1lisis est\u00e1 presen te el tema de la pobreza que, seg\u00fan estudios del Banco Mundial, ha disminuido a nivel global, pero ser\u00eda ingenuo -o perverso - estar satisfechos con los resultados. En realidad, la mejor\u00eda ha sido desigual, lo que ha provocado grandes migraciones, violencia generalizada y concentraci\u00f3n de la marginaci\u00f3n en ciertas zonas del mundo, sin que M\u00e9xico sea la excepci\u00f3n. A esta problem\u00e1tica se suman el cambio clim\u00e1tico, la falta de acceso a energ\u00eda y al mundo digital, la marginaci\u00f3n en el alcance de los servicios fi nancieros, entre otros, Bajo este contexto, cobra relevancia el mejoramiento de las m\u00e9tricas, tema en que el Banco Mundial, entre otras instituciones, concluyen que hay que complementar a los indicadores enfocados solamente al crecimiento econ\u00f3mico, para que ampl\u00eden la noci\u00f3n de lo que significa ser pobre, en todas sus dimensiones Solo desde esa perspectiva y con esas m\u00e9tricas complementarias ser\u00e1 posible desarrollar y gestionar el conocimiento que permita que todas las personas se vean beneficiadas con l a reducci\u00f3n de la pobreza Ahora bien, es claro que para combatir a la pobreza se necesita fortalecer al crecimiento econ\u00f3mico, adem\u00e1s de un buen mecanismo de distribuci\u00f3n de la riqueza; sin embargo, la calidad de c\u00f3mo se crezca es clave y por ello la trascendencia del tema de la sostenibilidad del medio ambiente, que pese a ser a\u00f1ejo, a\u00fan no ha sido satisfactoriamente abordado. Los efectos negativos de su descuido se manifiestan cada vez m\u00e1s, y con mayor contundencia. Prueba de ello es el impacto en la es casez de recursos naturales, en particular los no renovables, como el agua y los efectos en el cambio clim\u00e1tico, b\u00e1sicamente como resultado de las emisiones de CO2, que est\u00e1n siendo devastadores para las sociedades. Toda la infraestructura no adecuada a el lo, no resiliente, se convierte en inversiones que las naciones pierden ante los desastres naturales Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 71 Por otro lado, hay evidencia - que sugiere que la destrucci\u00f3n de la biodiversidad - tanto por la devastaci\u00f3n de h\u00e1bitats, como por el tr\u00e1fico de animales s ilvestres, ha tenido mucho que ver con el brote de COVID19 y otras pandemias, con sus muy funestas consecuencias econ\u00f3micas y sociales. Ante lo descrito, cabe preguntarse si estamos en un laberinto, si crecemos econ\u00f3micamente para padecer desastres. Es m omento de reflexionar sobre el impacto que ha tenido el modelo econ\u00f3mico uniprop\u00f3sito, no incluyente, que ha prevalecido hasta la fecha, y exploremos otros modelos y pr\u00e1cticas, que los hay. La Convenci\u00f3n Nacional del IMEF, ser\u00e1 el foro propicio para encon trar respuesta a tal disyuntiva. M\u00e1s informes en www.imef.org.mx. 1. Del sitio web del WEF: \"Forest loss could make diseases like COVID -19 more likely, according to study\". 2. Del sitio web del FMCN: \"A\u00f1o 2050, despu\u00e9s de las pandemias\". Ver fuente Volver al Contenido La Jornada Difunde la UNAM protocolo de atenci\u00f3n a violencia de g\u00e9nero Jos\u00e9 Antonio Rom\u00e1n 12 de octubre de 2020 En el inicio paulatino de las actividades acad\u00e9micas en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM), los planteles de educaci\u00f3n media superior y superior difunden, a trav\u00e9s de sus p\u00e1ginas web y redes sociales, el Protocolo de Atenci\u00f3n a V\u00edctimas de Violencia de G\u00e9nero y una ruta de canalizaci\u00f3n para la presentaci\u00f3n de alguna denuncia o caso espec\u00edfico. En muchas de estas p\u00e1ginas se transmite un video de casi cinco minutos de duraci\u00f3n en e l que se explican las tareas, acciones y atribuciones que tiene la nueva Defensor\u00eda de los Derechos Universitarios, Igualdad y Atenci\u00f3n de la Violencia de G\u00e9nero, recientemente transformada para atender tambi\u00e9n este tipo de problemas. Junto con esta infor maci\u00f3n se encuentran los procedimientos, contactos e instancias a las que se puede recurrir para presentar una queja por parte de alg\u00fan integrante de la comunidad universitaria. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 72 Aunque el inicio formal de las actividades acad\u00e9micas en la m\u00e1xima casa de estudios se dio el pasado 21 de septiembre, a trav\u00e9s de v\u00eda remota debido a las medidas de emergencia sanitaria por el Covid -19, el retorno a las actividades se ha dado de manera paulatina. As\u00ed, para la Facultad de Filosof\u00eda y Letras, en el que hubo un prol ongado paro de actividades en demanda de que fuera atendido el tema de violencia de g\u00e9nero, hoy comenzar\u00e1 el ciclo escolar 2021 -1. En el aspecto de violencia de g\u00e9nero, por ejemplo, se publica una ruta de canalizaci\u00f3n, en la que se recomienda a la v\u00edctima preservar pruebas (fotos, capturas y mensajes), adem\u00e1s de los n\u00fameros de tel\u00e9fono y correos electr\u00f3nicos a los que dirigir la queja. El mismo mecanismo lo han establecido las direcciones generales de la Escuela Nacional Preparatoria y del Colegio de Cien cias y Humanidades, en sus nueve y cinco planteles, respectivamente. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada Unas 11 millones de alumnas no volver\u00e1n a clase s por la pandemia, prev\u00e9 la Unicef 12 de octubre de 2020 En el mundo, m\u00e1s de 11 millones de ni\u00f1as y mujeres j\u00f3venes desde la educaci\u00f3n preescolar hasta la superior, corren el riesgo de no regresar a la escuela en lo que resta del presente a\u00f1o a causa del C ovid-19, alert\u00f3 la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (Unesco). Con motivo del D\u00eda Internacional de la Ni\u00f1a, que se conmemor\u00f3 ayer, el organismo subray\u00f3 que la cifra es alarmante, pues no s\u00f3lo constituye una amenaza para los decenios de logros alcanzados en favor de la igualdad de g\u00e9nero, sino tambi\u00e9n expone a las ni\u00f1as de todo el mundo a embarazarse, a los matrimonios precoces y forzados y a la violencia. Para muchas de ellas, la escuela es mucho m\u00e1s que un simple elemento con miras a un futuro mejor: es un salvavidas, afirma. Por ello, la Unesco y el Grupo de Igualdad de G\u00e9nero de la Coalici\u00f3n Mundial para la Educaci\u00f3n lanzaron la campa\u00f1a #LaEducaci\u00f3nContin\u00faa Las ni\u00f1as en primer plano, con la que pretenden llamar a los Estados a preservar los logros en materia de educaci\u00f3n de las menores, a garantizar la continuidad en su aprendizaje durante Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 73 el cierre de los centros educativos y a promover su reincorporaci\u00f3n escolar de manera segura, cuando los centros de aprendiza je vuelvan a abrir. Adem\u00e1s, la campa\u00f1a hace hincapi\u00e9 en los 130 millones de ni\u00f1as que no estaban escolarizadas antes de la pandemia y llama a la comunidad internacional a aunar esfuerzos con urgencia para garantizarles el derecho a la educaci\u00f3n. La Alta Comisionada de Naciones Unidas para los Derechos Humanos, Michelle Bachelet, subray\u00f3: La discriminaci\u00f3n y la desigualdad de largo plazo han llevado a que las ni\u00f1as est\u00e9n entre los m\u00e1s afectados por Covid -19. Ha llegado el momento de dejar de mirar para el otro lado. Las decisiones que tomemos ahora ser\u00e1n decisivas. En tanto, la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos convoc\u00f3 a los Estados a fortalecer la protecci\u00f3n de ni\u00f1as y adolescentes durante la pandemia de Covid -19. Asimismo, el Comit\u00e9 de Am\u00e9rica Latina y el Caribe para la Defensa de los Derechos de las Mujeres refiri\u00f3 que la Unicef estima que 1.1 millones de ni\u00f1as y adolescentes de la regi\u00f3n ha sufrido violencia sexual en alg\u00fan momento de su vida, as\u00ed como datos que revelan que el primer acoso se xual lo sufren a los siete a\u00f1os de edad. \"Las ni\u00f1as en situaci\u00f3n de pobreza, sin acceso a la educaci\u00f3n, de minor\u00edas \u00e9tnicas o de grupos marginados, de \u00e1reas remotas y rurales, tienen tres veces m\u00e1s riesgo de quedar embarazadas que sus pares en mejores con diciones. Debido a estos embarazos, factores tales como el aumento en las tareas dom\u00e9sticas, de cuidado y la inseguridad econ\u00f3mica impiden que las ni\u00f1as se mantengan en la escuela, situaci\u00f3n que se agudiza con la pandemia de Covid -19, se\u00f1al\u00f3 este organism o, el cual tiene presencia en 15 pa\u00edses de la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 74 La Cr\u00f3nica Desarrollan nueva va cuna terap\u00e9utica para tratar la leucemia 2020 -10-12 Un equipo cient\u00edfico chino ha desarrollado una nueva y precisa vacuna contra la leucemia, seg\u00fan revela un estudio publicado este lunes en la revista especializada Nature Biomedical Engineering. La investigaci\u00f3n llevada a cabo por los expertos del llamado Institute Of Process Engineering (IPE), de la Academia de Ciencias Chinas, detalla un nuevo tipo de vacuna terap\u00e9utica que emplea microc\u00e1psulas de \u00e1cido polil\u00e1ctico autosanadoras para coencapsular un nuevo p\u00e9ptido y anticuerpo PD-1. Si bien la posibilidad de tratar esa enfermedad mediante la vacunaci\u00f3n ya ha sido establecida, todav\u00eda no se han cumplido las expectativas cl\u00ednicas sobre su rendimiento terap\u00e9utico. \"Nuestros hallazgos cl\u00ednicos revelaron la alta expresi\u00f3n del EPPS 8 y del PD -1/PD - L1 en pacientes con leucemia, que podr\u00edan ser usados respectivamente como un nuevo tipo de ant\u00edgeno de la leucemia y como objetivo para una vacuna\", apunta en el citado estudio el profesor LI Yuhua, del Hospital de Zhujiang. Los expertos d etallan que, en esa nueva vacuna, los p\u00e9ptidos ep\u00edtopos pueden cargarse de manera sencilla, suave y eficiente en microc\u00e1psulas de \u00e1cido polil\u00e1ctico. Tras una \u00fanica vacuna, la deposici\u00f3n y degradaci\u00f3n de las microc\u00e1psulas en el lugar de la inyecci\u00f3n llevan a reclutar c\u00e9lulas con ant\u00edgenos. \"Con la sinergia de estos dos aspectos, observamos una mejor\u00eda significativa en la activaci\u00f3n de linfocitos citot\u00f3xicos espec\u00edficos\", seg\u00fan se\u00f1ala otro experto del IPE, WEI Weis, en el citado estudio. El estudio resalta adem\u00e1s que en esa investigaci\u00f3n tambi\u00e9n se verific\u00f3 la disponibilidad de la vacuna empleando varios p\u00e9ptidos ep\u00edtopos en diferentes modelos, como la llamada Leucemia murina, el xenoinjerto de leucemia derivada de c\u00e9lulas humanas y modelos de xenoinjertos d e leucemia derivados de pacientes. \"Con las ventajas del material del \u00e1cido polil\u00e1ctico, la conveniencia en la preparaci\u00f3n de la formulaci\u00f3n de la vacuna, la diversidad de los componentes de la vacuna y el excelente efecto terap\u00e9utico, la vacuna basada en microc\u00e1psulas exhibe un gran potencial para su uso cl\u00ednico\", observa otro de los expertos del IPE, MA Guanghui. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 75 Otros cient\u00edficos -no participantes del mencionado estudio - tildan la investigaci\u00f3n, seg\u00fan recoge la revista brit\u00e1nica, de \"nueva y profunda p lataforma\", adem\u00e1s de considerar que es \"ilusionante y convincente\". Ver fuente Volver al Contenido El Uni versal \u00a1Cuida tu salud mental! Tips para evitar el agotamiento emocional 10/10/2020 Pero la buena noticia es que puedes hacer algo al respecto. La Dra. Radha Modgil, m\u00e9dica general y divulgadora brit\u00e1nica, comparti\u00f3 algunos consejos para que podamos recon ocer las se\u00f1ales de agotamiento emocional y tomar medidas antes de que nos arrolle por completo. \u00bfQu\u00e9 es exactamente el agotamiento emocional? El t\u00e9rmino \"agotamiento emocional\" fue usado por primera vez por el psic\u00f3logo germano -estadounidense Herbert Fre udenberger en un estudio publicado en 1974. Freudenberger describi\u00f3 un \"estado de agotamiento mental y f\u00edsico\" causado por la vida profesional de un individuo. El psic\u00f3logo se\u00f1al\u00f3 que ese estado ten\u00eda diferentes fases, incluyendo una etapa de \"querer pro bar nuestro valor en forma compulsiva\". El estr\u00e9s excesivo y prolongado hace que \"nos sintamos incapaces de hacer frente a los desaf\u00edos de la vida\", explic\u00f3 la Dra. Radha Modgil. Foto: BBC Actualmente se considera al agotamiento emocional como un \"estado de estr\u00e9s excesivo y prolongado\", seg\u00fan Modgil. Y ese estado hace \"que nos sintamos incapaces de enfrentar los desaf\u00edos de la vida\". A diferencia de Freudenberger, la doctora cree que los factores estresantes pueden provenir de muchas \u00e1reas de nuestra v ida, no solo del trabajo. \u00bfC\u00f3mo se siente? Modgil compara al agotamiento emocional con una bater\u00eda de celular descargada. Cuando sientes agotamiento o fatiga absoluta es como si se hubiera vaciado tu tanque de reserva. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 76 El agotamiento emocional es como l a bater\u00eda descargada del celular. Sientes que no tienes nada para dar. Imagen: BBC Tal vez eres una persona que suele encarar sin problema las situaciones estresantes y los desaf\u00edos en el trabajo. Pero ahora todo te parece una lucha cuesta arriba. Y eso podr\u00eda indicar que uno de tus \"tanques emocionales\" tiene reservas muy bajas. \"Puedes pensarlo de esta forma: tienes un cubo o tanque de reserva para el trabajo y otro para tu vida en tu hogar\", afirm\u00f3 Modgil. \"Si una de esas reservas es baja pero la otr a est\u00e1 en buenas condiciones probablemente podr\u00e1s hacer frente a tus desaf\u00edos\". \"Pero si ambos tanques est\u00e1n bajos y no tienes reservas a las que recurrir, all\u00ed pueden comenzar los problemas\". \"Debemos prestar atenci\u00f3n a nuestra bater\u00eda emocional\", afirm \u00f3 la m\u00e9dica brit\u00e1nica. De la misma forma en que cargas tu celular cada d\u00eda debes preguntarte: '\u00bfc\u00f3mo me recargo a m\u00ed mismo?'\" \u00bfCu\u00e1les son las causas? Modgil asegura que \"cualquier cambio o evento significativo\" en nuestra vida puede causar agotamiento em ocional. Ilustraci\u00f3n de dos baldes o cubetas vac\u00edos La Dra. Modgil se\u00f1ala que cuando estamos estresados tanto en el trabajo como en el hogar podemos acabar emocionalmente agotados. Imagen: BBC Algunos ejemplos, seg\u00fan la m\u00e9dica, son las preocupaciones fi nancieras, los problemas de pareja, o las situaciones estresantes como perder el trabajo, mudarse de casa o prepararse para un examen. \u00bfC\u00f3mo podemos entonces protegernos del agotamiento emocional y evitar sentirnos agobiados? Algunos consejos Ilustraci\u00f3 n de un encuentro de amigas, de una mujere haciendo ejercicio y de una mujer cantando. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 77 Ponerse al d\u00eda con amigos que nos hacen sentir bien, hacer ejercicio y dedicar tiempo a cosas que disfrutamos nos ayudar\u00e1n a sentirnos mejor. Imagen: BBC Modgil compar ti\u00f3 estas sugerencias: Aprende a escucharte con compasi\u00f3n. Detente, reflexiona y realmente intenta conectar con lo que est\u00e1s sintiendo unos 20 minutos cada d\u00eda. Y no seas tan duro y cr\u00edtico contigo mismo. Enf\u00f3cate en las cosas que s\u00ed est\u00e1n funcionando bi en. Si tu vida personal est\u00e1 bien pero el trabajo es problem\u00e1tico, extrae todos los sentimientos de bienestar posibles de lo que s\u00ed va bien. Lo que funciona puede ayudarte a recargar las bater\u00edas. Ponte al d\u00eda con amigos que te hacen sentir bien. Las rela ciones fuertes son importantes para generar resiliencia. Haz ejercicio regularmente. Haz cosas que disfrutas y haz de esto una prioridad. A\u00fan si se trata simplemente de ver tu comedia favorita. Escucha tus canciones preferidas La m\u00fasica afecta nuestro si stema nervioso parasimp\u00e1tico, lo que nos ayuda a relajarnos. \u00a1Duerme suficientes horas! La Asociaci\u00f3n Estadounidense del Sue\u00f1o constat\u00f3 que los adultos que duermen menos de ocho horas cada noche reportan niveles m\u00e1s altos de estr\u00e9s que aquellos que duerme n ocho horas. La falta de sue\u00f1o afecta nuestro humor y nuestra habilidad de lidiar con los desaf\u00edos. Transforma gradualmente estos consejos en h\u00e1bitos diarios. Haz que sean parte de tu rutina. Radha Modgil espera que sus sugerencias ayuden a prevenir el agotamiento emocional. La m\u00e9dica cree que , si damos prioridad a nuestras bater\u00edas emocionales, como solemos hacer con las de nuestros tel\u00e9fonos, veremos una gran mejor\u00eda en nuestro bienestar f\u00edsico y mental. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 78 La Cr\u00f3nica En la mira del ojo seco H\u00e9ctor Ramos 2020 -10-10 La exposici\u00f3n recurrente y prolongada a los di ferentes tipos de pantallas puede causar da\u00f1os considerables a la salud ocular, raz\u00f3n por la que especialistas en el \u00e1rea m\u00e9dica d la oftalmolog\u00eda advierten de la necesidad de cuidar a los ojos. El envejecimiento de la poblaci\u00f3n, las deficiencias en la di eta, y hoy d\u00eda el uso indiscriminado de monitores est\u00e1 provocando que, - al menos en M\u00e9xico -, seis de cada diez adultos j\u00f3venes padezcan s\u00edndrome de ojo seco. Por otra parte, se estima que a nivel global hay dos mil doscientos millones de personas que tie nen deficiencia visual o ceguera, de estos casos, m\u00e1s de un millar de millones podr\u00eda haber evitado esta discapacidad. Por otra parte, el acceso limitado a la atenci\u00f3n oftalmol\u00f3gica, en particular en los pa\u00edses de ingresos bajos y medios, son algunos de los principales factores que impulsan el aumento del n\u00famero de personas con deficiencia visual. En M\u00e9xico, se estima que hay 2 millones 237 mil personas con deficiencia visual y m\u00e1s de 415 mil 800 con ceguera. Los principales factores de riesgo para desar rollar este padecimiento est\u00e1n relacionados a la edad y sus consecuencias m\u00e1s comunes son: cataratas, glaucoma, degeneraci\u00f3n macular (relacionada a la edad), retinopat\u00eda diab\u00e9tica, opacidades corneales y afecciones oculares infantiles causadas por carencia de vitamina A. El doctor Jes\u00fas Jim\u00e9nez Rom\u00e1n, oftalm\u00f3logo especialista en glaucoma, explic\u00f3 que la mayor\u00eda de los padecimientos relacionados con la salud visual son evitables, y que, si esto no se logra, es porque no existe la cultura de la prevenci\u00f3n en torno a la salud visual. Quien es jefe del servicio de glaucoma en la Asociaci\u00f3n para evitar la Ceguera en M\u00e9xico IAP, explic\u00f3 que la consulta con el oftalm\u00f3logo para una revisi\u00f3n peri\u00f3dica de la vista y la salud ocular deben ser consideradas como esencial es y de preferencia tendr\u00edan que realizarse una vez a\u00f1o. Aunado a esto indic\u00f3 que , de acuerdo con datos de la Asociaci\u00f3n Mundial del Glaucoma, la enfermedad que reduce paulatinamente el campo visual de los ojos, el glaucoma, es la segunda causa de ceguera en personas mayores de 40 a\u00f1os, ya que se estima que hay 78 millones de personas con este padecimiento. \"Se estima que para el a\u00f1o 2040, estas cifras podr\u00edan aumentar hasta en 41 por ciento, con lo que se estima que habr\u00eda una poblaci\u00f3n afectada de 110 mi llones de personas\", apunt\u00f3 el oftalm\u00f3logo Jim\u00e9nez Rom\u00e1n. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 79 Ceguera silente El glaucoma es una enfermedad ocular silenciosa porque no tiene ning\u00fan s\u00edntoma en etapas iniciales y puede aparecer en edades tempranas. En nuestro pa\u00eds, se estima que el 4 por cien to de la poblaci\u00f3n lo padece y no lo sabe. En este sentido, una de las enfermedades m\u00e1s frecuentes asociadas al glaucoma, es el S\u00edndrome de Ojo Seco, el cual, ha ido en aumento, principalmente por el cambio de actividades relacionadas con el estilo de vid a durante la actual contingencia sanitaria. \"Esta condici\u00f3n se ha convertido en una de las secuelas m\u00e1s importantes de la pandemia global que se vive actualmente, ya que el 90 por ciento de los usuarios de dispositivos m\u00f3viles lo padece\", explic\u00f3 el docto r Jim\u00e9nez. Debido a las medidas de confinamiento y distanciamiento social que se generaron a partir del inicio de la pandemia, en nuestro pa\u00eds se implementaron disposiciones oficiales de prevenci\u00f3n, que mantienen a la mayor\u00eda de las personas trabajando desde casa, lo que ha incrementado los tiempos de exposici\u00f3n a monitores de dispositivos, as\u00ed como el aumento de esta condici\u00f3 n entre la poblaci\u00f3n m\u00e1s joven. El s\u00edndrome de ojo seco es una enfermedad com\u00fan de m\u00faltiples factores, causada por la falta cr\u00f3nica de lubricaci\u00f3n y humectaci\u00f3n sobre la superficie del ojo que provoca molestias, irritaci\u00f3n, enrojecimiento, alteraci\u00f3n en la vista, intolerancia a la luz, pesadez en los p\u00e1rpados y visi\u00f3n borrosa. Se considera que este s\u00edndrome es una condici\u00f3n que a esc ala mundial afecta hasta al 20 por ciento de la poblaci\u00f3n y prevalece principalmente en mujeres. En M\u00e9xico, seis de cada diez j\u00f3venes se ven afectados por \u00e9ste y, seg\u00fan expertos, el padecimiento va en aumento debido al uso indiscriminado de computadoras y tel\u00e9fonos m\u00f3viles. \"Los factores de riesgo que provocan el s\u00edndrome de ojo seco pueden dividirse entre aquellos ocasionados por causas ambientales, como la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica o la exposici\u00f3n a rayos UV; los derivados de problemas de salud o cong\u00e9ni tos, como la inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica de la superficie ocular y la conjuntivitis al\u00e9rgica; y los que se originan a causa de pr\u00e1cticas relacionadas con el estilo de vida, entre los m\u00e1s frecuentes se encuentran: la exposici\u00f3n constante a la computadora o el celul ar, el uso de lentes de contacto y humo del cigarro\", explic\u00f3 el oftalm\u00f3logo Jim\u00e9nez Rom\u00e1n. En este sentido, el especialista destac\u00f3 que, las l\u00e1grimas son indispensables para mantener humectados los ojos, eliminar part\u00edculas extra\u00f1as y evitar padecer s\u00edndrome de ojo seco, ante el desgaste visual que provoca el estilo de vida actual; Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 80 por un lado, en quienes trabajan desde casa y por otro, los ni\u00f1os y j\u00f3venes que buscan entretenimiento a trav\u00e9s de sus dispositivos m\u00f3viles. Ver fuente Volver al Contenido Once noticias Conoce m\u00e1s acerca del s\u00edndrome de la apnea del sue\u00f1o . Es un padecimiento que afecta la calidad de la respiraci\u00f3n mientras se duerme Antonio Alegr\u00eda 2020 -10-12 Los trastornos relacionados con el sue\u00f1o pueden llegar a interferir de forma importante en la vida diaria de una persona, produciendo s\u00edntomas como la somnolencia diurna, el cansancio excesivo y un sue\u00f1o no reparador. La apnea del sue\u00f1o se trata de un tra storno que afecta a la respiraci\u00f3n mientras dormimos. Una apnea es un episodio de interrupci\u00f3n de la respiraci\u00f3n, que proviene del colapso repetido del tubo respiratorio superior. El resultado que produce son una serie de pausas en la respiraci\u00f3n durante el sue\u00f1o. La apnea del sue\u00f1o puede ocurrir a cualquier edad, aunque los m\u00e1s frecuente es que lo padezcan los hombres adultos. Seg\u00fan el tipo de s\u00edndrome, se da m\u00e1s cuando existe sobrepeso (en el s\u00edndrome de apnea obstructiva y el s\u00edndrome de hipoventilaci \u00f3n alveolar central) y en personas mayores (en el s\u00edndrome de apnea central). Existen tres tipos de s\u00edndromes de la apnea del sue\u00f1o: Apnea: son episodios de interrupci\u00f3n de la respiraci\u00f3n. Hipoapneas: se trata de una respiraci\u00f3n anormalmente lenta o supe rficial. Hipoventilaci\u00f3n: niveles de O2 (ox\u00edgeno) y CO2 (di\u00f3xido de carbono) anormales. Los s\u00edntomas m\u00e1s comunes: Somnolencia diurna. Dolor de cabeza por las ma\u00f1anas. Ronquidos fuertes o sonoros. Jadeo durante el sue\u00f1o. Dificultad para mantenerse alerta. Depresi\u00f3n. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 81 El Universal M\u00e9xico, quinto lugar a nivel mundial en emisiones de azufre: Green peace 11/10/2020 La organizaci\u00f3n Greenpeace ubic\u00f3 la central el\u00e9ctrica ubicada en Tula, Hidalgo, como una de las fuentes que originan una alta contaminaci\u00f3n de azufre y que contribuyen a que M\u00e9xico se ubique a nivel mundial en el quinto lugar en este tipo de emisiones. De acuerdo con Greenpeace, el pa\u00eds s\u00f3lo est\u00e1 por debajo de lugares como India, China, Rusia y Arabia Saudita, con una producci\u00f3n de mil 864 tonelada m\u00e9tricas en 2019, lo que se traduce en aumento del cuatro por ciento respecto del a\u00f1o anter ior. Como foco rojo se ubic\u00f3 a las centrales el\u00e9ctricas de Tuxpan y Tula, cuyas emisiones podr\u00edan incrementar en los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os en un impacto negativo para varias regiones del pa\u00eds. La utilizaci\u00f3n de combust\u00f3leo que se quema en la central termoel\u00e9ctrica de Tula ocasiona que se genere una producci\u00f3n de 98 mil 282 tonelada de bi\u00f3xido de azufre al a\u00f1o, en gran medida por la utilizaci\u00f3n de combust\u00f3leo el cual tiene un cuatro por ciento de azufre mientras que la norma pr\u00f3xima permite apenas un d os por ciento. La utilizaci\u00f3n de este tipo de combustible ocasiona un impacto grave en la calidad del aire en lugares como Monterrey, Ciudad de M\u00e9xico y Pachuca. El incremento de este tipo de contaminaci\u00f3n se debe en gran medida a la pol\u00edtica de regulaci \u00f3n laxa que tiene el gobierno, adem\u00e1s de que en este sexenio se ha apostado a la utilizaci\u00f3n de combustibles f\u00f3siles uno en la generaci\u00f3n de energ\u00edas limpias. Se alert\u00f3 que la contaminaci\u00f3n afecta la salud de miles de personas ya que esta contaminaci\u00f3n se vincula con enfermedades respiratorias, c\u00e1ncer, problemas vasculares y del cerebro que ocasiona en M\u00e9xico la muerte prematura de 29 mil personas al a\u00f1o. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 12 de octubre de 2020 82 El reclamo en la afectaci\u00f3n de la salud ha sido recurrente por organizaciones ambientalistas locales que han documentado da\u00f1os en la salud de los pobladores de al menos una docena de municipios de la regi\u00f3n de Tula. Ante ello es necesario un cambio en la pol\u00edtica energ\u00e9tica con la utilizaci\u00f3n de energ\u00edas limpias como la e\u00f3lica y solar, as\u00ed como una regul aci\u00f3n m\u00e1s estricta. Ver fuente Volver al Contenido "}