{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://ranf.com/wp-content/uploads/sesiones/memoriaactividades/memoriaactividades2020.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 3Qu\u00e9 pretendemos hacer en este curso que hoy inauguramos.La Fundaci\u00f6n Casares Gil de Amigos de la Real Academia Nacional de Farmacia, aprob\u00f6 en el mes de diciembre pasado su plan de actuaci\u00f6n para el presente a\u00f1o, por lo que se garantiza que, al menos, podremos mantener el nivel de exigencia del curso anterior en lo que respecta a nues-tras sesiones cient\u00edficas. Nuestro agradecimiento vaya para los patronos y socios de nuestraFundaci\u00f6n. Pero, para este curso hay m\u00e1s exigencias, que iremos desgranando a lo largo de esta breve intervenci\u00f6n. Debo recordar primero que una Real Academia es un sitio de encuentro, de discusi\u00f6n cient\u00edfica, en nuestro caso y, para que sea \u00fctil a la sociedad debe estar abierta a ella. De nadanos sirve la discusi\u00f6n cient\u00edfica entre estos muros si no sale de ellos. Y aqu\u00ed, es donde nossurge una important\u00edsima cuesti\u00f6n: \u00abC\u00f6mo abrirse a la sociedad?. Resulta dif\u00edcil poder hacerlosi estamos aislados. Pero en el periodo social en que vivimos, hay herramientas en la Redpara poder conectar con la sociedad. Esas herramientas empezamos a gestarlas en 2003 con la creaci\u00f6n de una web insti- tucional que tuvo gran \u00e9xito y con unos rudimentarios medios audiovisuales (vistos en pers-pectiva), pero con los que conseguimos retransmitir en directo y en streaming nuestrassesiones cient\u00edficas. Pero, el paso de los a\u00f1os pasa factura y m\u00e1s en las tecnolog\u00edas asociadasa la inform\u00e1tica, que dominan actualmente la globalizaci\u00f6n de la sociedad humana.As\u00ed pues, si queremos abrirnos a la sociedad de una manera efectiva y real, debemos propor-cionar primero las herramientas adecuadas. Las m\u00e1s modernas y confiables. Esto se consigue, esencialmente, a trav\u00e9s de la Red, con una moderna web, video en streaming y presencia en las redes sociales. En cuanto a la web, acabamos de inaugurar este martes, 14 de enero, una nueva, re- juvenecida, actualizada, din\u00e1mica y con nuevo contenido, que esperamos sirva para aumentarel n\u00fcmero de visitas, mostrando nuestras actividades y proporcionado una informaci\u00f6n verazy rigurosa alrededor del medicamento, principal objetivo de esta Instituci\u00f6n. Nuestra presencia en las redes sociales queda garantizada a trav\u00e9s de Twitter, Facebook e Instagram, adem\u00e1s de en nuestro canal de YouTube, que vamos a activar en el presentecurso. La actuaci\u00f6n mas importante en este campo ser\u00e1 la constituci\u00f6n de un blog de video,d\u00f6nde vamos a llevar a la sociedad temas de actualidad, de forma amena y accesible, en unvideo de unos 20 min. de duraci\u00f6n, seguido de la correspondiente discusi\u00f6n con los suscrip-tores de nuestro canal en YouTube. Todo ello, deber\u00e1 ser coordinado por la comisi\u00f6n de infor-m\u00e1tica de esta Academia, bajo la presidencia del acad\u00e9mico Dr. Guillermo Gim\u00e9nez. Por otra parte, a partir del primer n\u00fcmero de los Anales en 2020, tenemos previsto el estreno de una nueva web espec\u00edfica, m\u00e1s sencilla de manejar para los autores que env\u00edensus trabajos. Esta web va a ser auditada por la Isi Web of Knowledge, PubMed, Scopus y otras bases de datos cient\u00edficas, esperando con ello que recupere su indexaci\u00f6n y/o factor deimpacto en ellas. Para ello, tenemos que cambiar sustancialmente la pol\u00edtica de nuestra revista para do- tarla de contenido exclusivamente cient\u00edfico, contando con un suplemento para otro tipo de contenido como son necrol\u00f6gicas, noticias acad\u00e9micas, discursos, trabajos de la comisi\u00f6n deaguas mineromedicinales, etc. Este apartado ser\u00e1 coordinado por la directora de los Anales,la acad\u00e9mica Dra. Mercedes Salaices. La retransmisi\u00f6n en directo de nuestras sesiones es algo que nos preocupa y mucho, puesto que disponemos de una reconocida televisi\u00f6n institucional IP en www.ranf.tv. Los equi-pos que se utilizan para dar servicio a esta han quedado obsoletos, al igual que las pantallas y equipo audiovisual que utilizamos en las salas de sesiones, a excepci\u00f6n de los dos magn\u00edficos equipos de audio Premium de Bose presentes en esta sala y en la sala de conferencias de la planta baja. Por ello, hemos dispuesto de una partida econ\u00f6mica para renovar en este cursotodos los medios de producci\u00f6n y postproducci\u00f6n de TV, incluyendo los que utilizamos enPR\u00d3LOGO @RANFarmacia REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 4@RANFarmacianuestras salas. Este lunes, 13 de enero, se ha inaugurado el nuevo equipo de producci\u00f6n de TV que nos permite retransmitir en alta resoluci\u00f6n a trav\u00e9s de Internet, as\u00ed como la nuevapantalla y videoproyector de esta sala y la nueva conexi\u00f6n de la pantalla monitor. En este pri-mer trimestre esperamos finalizar con la renovaci\u00f6n completa de la sala de conferencias de laplanta baja e informatizar por completo el sal\u00f6n rojo contiguo a este sal\u00f6n amarillo. Con todo ello, pretendemos dar un mejor servicio a la sociedad, pero tambi\u00e9n servir de lugar de encuentro entre las distintas organizaciones farmac\u00e9uticas y sanitarias, adem\u00e1s de,por qu\u00e9 no, podamos aumentar nuestros ingresos con los alquileres de esas salas totalmenteinformatizadas. Y hablando de la Academia como lugar de encuentro, lo que se\u00f1al\u00e9 al principio de mi intervenci\u00f6n. Hay que decir que esta Real Academia debe convertirse en un foro de encuentrode todos los estamentos farmac\u00e9uticos y sanitarios. La misi\u00f6n esencial de esta Real Academia,en grandes rasgos, es la de emitir informes a los organismos estatales que los requieran ycontribuir al avance y protecci\u00f6n de la ciencia farmac\u00e9utica. Pero, en un mundo actual tanglobalizado, no podemos ni queremos estar limitados a ello. Una Real Academia del Instituto de Espa\u00f1a tiene acceso a las m\u00e1s altas Instituciones del Estado, siendo el Jefe del Estado quien constitucionalmente ostenta su Alto Patronazgo.Y, por ello, una Real Academia Nacional de Farmacia debe tender puentes y ejercer una laborde liderazgo, entendida con el ferviente deseo de servicio y constructivo con las restantes Aca-demias de Farmacia, tanto de las Comunidades de Espa\u00f1a, como de las Iberoamericanas. Nuestra posici\u00f6n institucional, actualmente encuadrados en el Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f6n del Gobierno de Espa\u00f1a, permite relacionarnos a nivel de organismos p\u00fcblicos,tanto de la Ciencia como de la Salud. Ya hemos establecido un contacto permanente con elInstituto de Salud Carlos III y estamos preparados para hacerlo con la 'Agencia Espa\u00f1ola deMedicamentos y Productos Sanitarios', al m\u00e1s alto nivel. De la misma manera, no podemos permanecer aislados de los otros actores institucio- nales de la Farmacia espa\u00f1ola, empezando por la m\u00e1xima representaci\u00f6n de la profesi\u00f6n far-mac\u00e9utica espa\u00f1ola: el Consejo General de Colegios Farmac\u00e9uticos de Espa\u00f1a, con el quetenemos un convenio. Y sin olvidarnos de instituciones farmac\u00e9uticas comunitarias encuadradas en \u00e9l los: Co- legios Oficiales de farmac\u00e9uticos. Destacamos a la Industria Farmac\u00e9utica, cuya m\u00e1xima representaci\u00f6n es Farmaindus- tria, con la que tambi\u00e9n tenemos un convenio, gracias a la intervenci\u00f6n de nuestro acad\u00e9micocorrespondiente Emili Esteve, Director del Departamento T\u00e9cnico de aquella. Tenemos lazosmuy fuertes de colaboraci\u00f6n con los Laboratorios CINFA, a los que hemos entregado hoy unaplaca en reconocimiento a su labor realizada en beneficio de la salud humana y una medallaa su Presidente. La asignatura pendiente, que vamos a intentar aprobar este a\u00f1o es la de ten-der puentes con el resto de los laboratorios farmac\u00e9uticos espa\u00f1oles. Tener una estrecha relaci\u00f6n con la Farmacia militar del Ej\u00e9rcito espa\u00f1ol, de la que hemos tenido una nutrida representaci\u00f6n de acad\u00e9micos, es para nosotros de vital trascen-dencia. No nos olvidamos de la docencia e investigaci\u00f6n en las Facultades de Farmacia espa-\u00f1olas, con las que vamos a intentar tener unas muy buenas relaciones al m\u00e1ximo nivel, tantoen el sector p\u00fcblico como en el privado. A todas esas instituciones p\u00fcblicas y privadas, y a otras, como la farmacia hospitalaria o Farmac\u00e9uticos Sin Fronteras, nos ofrecemos como foro de debate para reunirlos y al amparo de esta Real Academia de Farmacia, ponernos de acuerdo en beneficio de la farmacia y la salud colectiva, para que de esta manera avancemos en el conocimiento y desarrollo de la so- ciedad espa\u00f1ola. \"El futuro pertenece a quienes creen en la belleza de sus sue\u00f1os\" escribi\u00f6 Eleanor Ro- osevelt. \"Si es bueno vivir, todav\u00eda es mejor so\u00f1ar y, lo mejor de todo, despertar\". Y a\u00f1adir\u00eda a este pensamiento de Antonio Machado, despertar y ver realizado mi sue\u00f1o. Entre todos podemos conseguirlo.Muchas gracias.MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 5 ACTIVIDADES CIENT\u00cdFICAS @RANFarmacia MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 7Durante el primer trimestre del a\u00f1o 2020, tuvieron lugar 14 sesiones cient\u00edficas, ya que, a partir del martes 10 de marzo se suspendieron todas las actividades debido a la crisis del COVID-19, apla- z\u00e1ndose, para cuando la situaci\u00f6n sanitaria lo permitiera. Las actividades se iniciaron despu\u00e9s de las vacaciones de Navidad, el mi\u00e9rcoles 15 de enero a las 19 horas con: SESI\u00d3N DE ENTREGA DE PREMIOS DEL CONCURSO CIENT\u00cdFICO 2019 Revisti\u00f6 este acto una especial solemnidad y concurrencia. Un representante acad\u00e9mico de cada jurado present\u00f6 el curr\u00edculo y actividad cient\u00edfica del autor o autores del trabajo, a continuaci\u00f6n,uno de los autores explic\u00f6 brevemente el contenido de la investigaci\u00f6n premiada. El acto estuvo presidido por nuestro Presidente, Excmo. Sr. D. Antonio L. Doadrio Villarejo, acompa\u00f1ado por los representantes y patrocinadores de alguno de los premios: Excmo. Sr. D. JuanAbello; Ilmo. Sr. D. Enrique Odieres CINFA]; Consejo Colegios Oficiales deFarmac\u00e9uticos y OTIME.Los premios entregados: @RANFarmacia SESIONES CIENT\u00cdFICAS 2020REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 8@RANFarmaciaPREMIO DE LA REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA Se otorga ex aequo a los trabajos titulados: \"Receptor mineralocorticoide extrarrenal. Una posible nueva diana para combatir el da\u00f1o vascular\" , presentado por: Ana M. Briones Alonso y Raquel Rodri- gues-Diez: y \"MVA-B como candidato vacunal frente al VIH/SIDA: la investigaci\u00f6n b\u00e1sica a los en- sayos cl\u00ednicos profil\u00e1ctico y terap\u00e9utico\", presentado por: Carmen Elena G\u00f6mez Rodr\u00edguez. PREMIO CONSEJO GENERAL DE COLEGIOS OFICIALES DE FARMAC\u00c9UTICOS Se otorga al trabajo titulado \"Papel del farmac\u00e9utico en la venta y distribuci\u00f6n de medicamentos ve- terinario\" , presentado por: Raquel Hidalgo Sanz. PREMIO trabajo titulado: y Edorta ABELLO Se otorga al trabajo titulado: \"Quimioterapia nanom\u00e9trica a base de cannabinoides para el tratamiento de tumores ginecol\u00f6gicos\" , presentado por Ana Isabel Fraguas S\u00e1nchez. PREMIO OTIMEOtorgado al trabajo: \"Propuesta de un modelo computacional para el estudio de la selectividad de los inhibidores alost\u00e9ricos de ptp1b\" , presentado por: Javier Garc\u00eda Mar\u00edn. PREMIO ANTONIO DOADRIO L\u00d3PEZSe otorga a la tesis titulada, \"Control presinaptico por los receptores acoplados a prote\u00ednas g, gpcrs, en un rat\u00f6n modelo del s\u00edndrome del x fr\u00e1gil\" . Cuya autora es la Dra. Nuria Garc\u00eda Font. MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 9SESI\u00d3N INAUGURAL El jueves 16 de enero tuvo lugar la so- lemne sesi\u00f6n inaugural del curso acad\u00e9mico 2020. Como cada a\u00f1o, a las 17 horas se celebr\u00f6,oficiado por nuestro acad\u00e9mico correspondienteIlmo. Sr. D. Jos\u00e9 Manuel Gim\u00e9nez Amaya, un so-lemne funeral por los acad\u00e9micos fallecidos du-rante el a\u00f1o 2019. A las 19 horas inici\u00f6 el acto acad\u00e9mico tradicio- nal al que acudieron numerosas personalidadestanto del mundo acad\u00e9mico como farmac\u00e9utico.En la mesa presidencial acompa\u00f1ando al Presi- dente de la RANF, D. Antonio L. Doadrio Villarejo,estuvieron el Presidente del Consejo General deColegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos, D. Jes\u00fcsAguilar; el General de Brigada Farmac\u00e9utico, D.Juan Jos\u00e9 S\u00e1nchez Ramos; el Presidente de laReal Academia de Ciencias Veterinarias, D. ArturoAnad\u00f6n; y el Vicepresidente y Secretario de laRANF, D. \u00c1ngel M\u00ba Villar del Fresno y D. AntonioR. Mart\u00ednez. Tras el saludo inicial del Presidente, el Secretario resumi\u00f6, a modo de presentaci\u00f6n, la Memoria deSecretaria del a\u00f1o 2019, tras la que pronunci\u00f6 la conferencia inaugural Excmo. Sr. D. Mariano Es-teban Rodr\u00edguez, en representaci\u00f6n de la Secci\u00f6n5\u00ba, sobre: \"Vacunas como sistema de control de en- fermedades: D\u00f3nde estamos y a d\u00f3ndevamos\". Acto seguido se hizo entrega de la Medalla Ca- rracido en su categor\u00eda de oro al Dr. D. MarianoEsteban Rodr\u00edguez, en reconocimiento a su laborcomo Presidente de la RANF. Asimismo se hizo entrega de varias medallas RANF de oro \"al servicio\" a la Excma. Sra. Angosto y a la Excma. Sra. D\u00f1a.Ana M\u00ba Pascual-Leone Pascual, por su paso a lacondici\u00f6n de Acad\u00e9mico Supernumerario. Y dos de plata: al Ilmo. Sr. D. Honorio Bando Casado y a los Laboratorios CINFA. Por \u00fcltimo se entregaron placas homenaje al: Excmo. Sr. D. Antonio Monge Vega, por su granlabor como Presidente de la Secci\u00f6n 1\u00ba, y a D.Enrique Ordieres, Presidente de CINFA. @RANFarmacia MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 11Acad\u00e9micos de n\u00famero El martes 29 de septiembre, a las 19.00 horas, tom\u00f6 posesi\u00f6n, como acad\u00e9mica de n\u00fcmero, en la medalla 35, la Excma. Sra. D\u00f1a. M\u00ba Pilar G\u00f6mez-Serranillos Cuadrado. Su discurso de ingreso vers\u00f6 sobre \"LA CIENCIA DE LOS PRODUCTOS NATURALES EN EL DESCUBRIMIENTO DE F\u00c1RMACOS\" .Leer discurso completo . Tras un recorrido hist\u00f6rico sobre el empleo de las plantas medicinales, desde el empirismo hasta el mo-mento actual, la nueva acad\u00e9mica abord\u00f6 distintosaspectos relacionados con la investigaci\u00f6n y desarro-llo de f\u00e1rmacos basados en productos naturales y se-\u00f1al\u00f6 los problemas que supone la obtenci\u00f6n decompuestos bioactivos a partir de especies vegeta-les: accesibilidad geogr\u00e1fica, aspectos jur\u00eddicos yecon\u00f6micos, patentabilidad de los productos de ori-gen natural, realizaci\u00f6n de ensayos cl\u00ednicos rigurosos,etc. En cuanto a factores que influyen positivamentemencion\u00f6 su origen, a partir de organismos vivos,lo que les dota de propiedades y diversidad y com-plejidad qu\u00edmica particular. Insisti\u00f6 en la importanciade una bien documentada informaci\u00f6n etnofarmaco-l\u00f6gica sobre el uso tradicional de la planta. Con posterioridad abord\u00f6 las tecnolog\u00edas '\u00f6micas' en la investigaci\u00f6n de compuestos activos en plantas, como herramientas en el estudio de productos naturales, para continuar con una visi\u00f6n general de los ensayos utilizados para determinar la bioactividad de estas mol\u00e9culas. En la \u00fcltima parte del discurso se ocup\u00f6 del empleo de m\u00e9todos biotecnol\u00f6gicosy s\u00edntesis qu\u00edmica, como herramientas para la reconstrucci\u00f6n de la ruta biosint\u00e9tica de loscompuestos de inter\u00e9s en un receptor externo, una de las alternativas m\u00e1s interesantes a las v\u00edas de producci\u00f6n tradicionales de metabolitos secundarios. @RANFarmacia TOMAS DE POSESI\u00d3N REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 12@RANFarmaciaLe contest\u00f3, en nombre de la Corporaci\u00f3n, el Excmo. Sr. D. \u00c1ngel M\u00aa. Villar del Fresno : En su discurso de ingreso, la Dra. G\u00f6mez-Se- rranillos, nos ha mostrado su amplia experiencia y co- nocimiento en una ciencia farmacol\u00f6gica que estudialas materias primas naturales de uso medicinal, laFarmacognosia, dando, a mi juicio, una opini\u00f6n cer-tera de cu\u00e1l va a ser su desarrollo y evoluci\u00f6n futura.En definitiva, su contribuci\u00f6n al desarrollo de la Far-macolog\u00eda. En primer lugar, ha hecho un intenso y com- pleto recorrido hist\u00f6rico por la Farmacognosia desdeel empirismo hasta llegar al momento actual en el quela Farmacognosia estudia la droga en sus diversos apartados, comenzando por su proce-dencia biol\u00f6gica y origen geogr\u00e1fico, condiciones de cultivo, caracter\u00edsticas macro y micromorfol\u00f6gicas, composici\u00f6n qu\u00edmica y actividad farmacol\u00f6gica, de la que se deriva su uso te-rap\u00e9utico. Y lo hace en un momento en el que el impacto econ\u00f6mico y social de los productosnaturales para el descubrimiento de f\u00e1rmacos sigue siendo muy alto. Posteriormente nosintroduce en los distintos aspectos de la investigaci\u00f6n y desarrollo de f\u00e1rmacos basados enproductos naturales; menciona en primer lugar los retos a los que los cient\u00edficos se enfrentanpara la obtenci\u00f6n de compuestos bioactivos a partir de especies vegetales, abordando cues-tiones relacionadas con la recolecci\u00f6n de las especies silvestres, y la necesidad, por unaparte de proteger los h\u00e1bitats de las plantas para evitar que desaparezcan por la presi\u00f6nantr\u00f6pica, y, por otra, del necesario control de la variabilidad de la composici\u00f6n qu\u00edmica,que depende, entre otros factores, del estadio de crecimiento del vegetal, lo que limita eltiempo para la recolecci\u00f6n. En el caso del material vegetal importado, existen cuestiones adicionales que pueden afectar a su accesibilidad, por ejemplo, factores sociopol\u00edticos, cat\u00e1strofes naturales o cam-bios en la normativa legal sobre exportaci\u00f6n. Ha mencionado tambi\u00e9n los factores que influyen positivamente en la b\u00fcsqueda de nuevos medicamentos de origen vegetal; el primero de ellos es consecuencia de que losproductos naturales se elaboran a partir de organismos vivos y, por lo tanto, poseen propie-dades que est\u00e1n optimizadas evolutivamente para ejercer diferentes funciones biol\u00f6gicas, por ejemplo, la uni\u00f6n a prote\u00ednas diana espec\u00edficas u otras biomol\u00e9culas, adem\u00e1s de la com-plejidad estructural de sarrollada durante la bios\u00edntesis de estos compuestos que hace que, a menudo, tienen propiedades ADME/T m\u00e1s favorables. El renovado inter\u00e9s cient\u00edfico en el descubrimiento de medicamentos de origen vegetal es simult\u00e1neo a los importantes avances cient\u00edficos y tecnol\u00f6gicos logrados en este campo, entre ellos, una mejor comprensi\u00f6n de la enfermedad y sus causas subyacentes, el n\u00fcmero cada vez mayor de dianas disponibles, los avances en las t\u00e9cnicas anal\u00edticas, las posibilidades de modificaciones estructurales de compuestos de origen natural y tambi\u00e9n el incrementadointer\u00e9s por la salud natural y la validaci\u00f6n de medicamentos tradicionales. Posteriormente, aborda las tecnolog\u00edas \"\u00f6micas\" en la investigaci\u00f6n de compuestos activos en plantas, introduci\u00e9ndonos en la Gen\u00f6mica, Metabol\u00f6mica y Prote\u00f6mica como he- rramientas en el estudio de productos naturales. MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 13En cuanto a la Gen\u00f6mica, dado que muy a menudo las plantas se recolectan direc- tamente de su h\u00e1bitat natural, la identificaci\u00f6n y la nomenclatura correcta son esenciales y la base de todos los pasos siguientes. Para una identificaci\u00f6n inequ\u00edvoca, adem\u00e1s de lacaracterizaci\u00f6n morfol\u00f6gica y anat\u00f6mica, ser\u00e1 necesario combinar diferentes m\u00e9todos,como el an\u00e1lisis gen\u00e9tico y el qu\u00edmico. Las continuas modificaciones, que se mantienenen curso sobre la taxonom\u00eda de las plantas, as\u00ed como las cuestiones de sinonimia, se sumana la dificultad de esta tarea. Adem\u00e1s, son tareas que no pueden automatizarse y necesitanespecialistas, que cada vez son m\u00e1s raros. Los ex\u00e1menes macrosc\u00f6picos y microsc\u00f6picos de los rasgos morfol\u00f6gicos son los medios cl\u00e1sicos para verificar la identidad de las plantas enteras frescas, as\u00ed como de par-tes u \u00f6rganos. En la mayor\u00eda de los casos, estas t\u00e9cnicas tambi\u00e9n pueden aplicarse al ma-terial vegetal seco o procesado. Sin embargo, en muchas circunstancias, estos ex\u00e1menesno ser\u00e1n aplicables cuando una preparaci\u00f6n consista en multicomponentes procesadosm\u00e1s all\u00e1 de la posibilidad de identificarlos morfol\u00f6gicamente. En estos casos, el uso det\u00e9cnicas alternativas se hace necesario para identificar y autenticar esas muestras com-plejas, de forma que la toma de huellas gen\u00e9ticas y la elaboraci\u00f6n de perfiles est\u00e1n des-arroll\u00e1ndose r\u00e1pidamente, son enfoques actualizados para la identificaci\u00f6n bot\u00e1nica. Lautilizaci\u00f6n de t\u00e9cnicas basadas en el ADN para identificar organismos comparando unapeque\u00f1a porci\u00f6n de su secuencia de ADN con una secuencia conocida seemplea con \u00e9xito en otros campos, entre ellos, los estudios de la diversidad biol\u00f6gica, laautenticidad de los alimentos y la vigilancia del comercio ilegal de animales y productos. Actualmente la Farmacognosia utiliza m\u00e9todos gen\u00f6micos basados en ADN, t\u00e9cnica utilizada tanto por la comunidad cient\u00edfica como por la industria para la identificaci\u00f6n mo-lecular, con el fin de resolver cuestiones relacionadas con taxonom\u00eda, la filogenia molecular,la gen\u00e9tica de poblaciones y la biogeograf\u00eda, as\u00ed como para evitar la recolecci\u00f6n y el co-mercio ilegal de la fauna y flora silvestres. Son m\u00e9todos que tambi\u00e9n tienen limitaciones,pues, aunque pueden proporcionar una autentificaci\u00f6n positiva de las especies vegetalesbasada en la presencia de cualquier ADN amplificable, puede haber falsos negativos si elADN se ha degradado o perdidodurante el procesado posterior a la cosecha. Adem\u00e1s, altas concentraciones de ciertosmetabolitos secundarios, como polisac\u00e1ridos, aceites esenciales, compuestos fen\u00f6licos,entre ellos los taninos, o alcaloides pueden interferir en la extracci\u00f6n de ADN o la PCR. Por lo tanto, la Gen\u00f6mica puede ser de gran utilidad en los complejos procesos de identificaci\u00f6n de un material siempre dif\u00edcil y se tiende a utilizar el DNA como verdadero c\u00f6digo de barras de identificaci\u00f6n, para lo que ser\u00e1 necesario construir verdaderas basesde datos que incluyan esta informaci\u00f6n. Son t\u00e9cnicas de futuro que ser\u00e1n empleadas tanto por la comunidad cient\u00edfica como por la industria para la identificaci\u00f6n molecular. Hace menci\u00f6n de la Metabol\u00f6mica que puede ser de gran ayuda para el conocimiento de losmetabolitos secundarios que con sus estructuras pueden ser de posible utilidad en la b\u00fcs- queda de nuevas mol\u00e9culas con inter\u00e9s farmacol\u00f6gico y terap\u00e9utico. Al mismo tiempo laProte\u00f6mica puede ser un arma importante para la validaci\u00f6n e identificaci\u00f6n de biomar- cadores. En la \u00fcltima parte de su discurso, la Dra. G-serranillos aborda un aspecto tan im- portante como lo es la obtenci\u00f6n de compuestos de origennatural farmacol\u00f6gicamente ac- tivos mediante el empleo de m\u00e9todos biotecnol\u00f6gicos y s\u00edntesis qu\u00edmica. As\u00ed, elreabastecimiento de los productos naturales mediante la aplicaci\u00f6n de biotecnolog\u00eda, la @RANFarmacia REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 14@RANFarmaciasemis\u00edntesis a partir de precursores aislados o la s\u00edntesis qu\u00edmica total son los m\u00e1s emple- ados. Nos habla por ultimo de la producci\u00f6n heter\u00f6loga y la s\u00edntesis org\u00e1nica, con ejem- plos relevantes de importantes compuestos de origen vegetal con inter\u00e9s terap\u00e9utico quese han logrado sintetizar, como artemisinina, cannabidiol, capsaicina, colchicina, ingenol,homoharringtonina, paclitaxel, etc. Ha dado una amplia visi\u00f6n de las bases cient\u00edficas para el conocimiento integral de plantas medicinales a trav\u00e9s del trabajo multidisciplinario en Farmacolog\u00eda, Fitoqu\u00edmica,Tecnolog\u00eda Farmac\u00e9utica y Biotecnolog\u00eda. La profesora G-Serranillos en su disertaci\u00f6n ha profundizado sobre estos temas de indudable futuro. Asimismo, en su visi\u00f6n de futuro es muy positivo su acercamiento a la Biotecnolog\u00eda farmac\u00e9utica y a la s\u00edntesis qu\u00edmica en la obtenci\u00f6n de compuestos naturales, en la quepodr\u00edamos denominar una verdadera integraci\u00f6n de las Ciencias Farmac\u00e9uticas. Enhorabuena Acad\u00e9mica G\u00f6mez-Serranillos por su magn\u00edfico trabajo y esplendida disertaci\u00f6n. Excma. Sra. D\u00ba M. Pilar G\u00f6mez-Serranillos Cuadrado, felicidades, enhorabuena y bienvenida a nuestra Corporaci\u00f6n. MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 15Acad\u00e9micos correspondientes El jueves 13 de febrero la Real Academia Nacional de Farmacia celebr\u00f6 la Toma de posesi\u00f6n como Acad\u00e9mico correspondiente del I lmo. Sr. D. Cecilio Venegas Fito , Presidente del Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Badajoz, quien pronunci\u00f6 la conferencia titulada: \"EL NO-DO COMO INSTRUMENTO DOCUMENTAL DE LA HISTORIA DE ESPA\u00d1A\". Las fuentes documentales primarias y secun- darias para la Historia de la Farmacia han sido hasta ahora, en su casi totalidad, escritas. Desde hacepoco tiempo, la fotograf\u00eda se ha incorporado comonueva fuente documental para los investigadores. Alrespecto, existe ahora un recurso admirable para elexamen de la historia general de Espa\u00f1a de los a\u00f1os1940 a 1980, \u00fctil tambi\u00e9n para la Historia de la Far-macia. Se trata del NO-DO, la revista cinematogr\u00e1ca espa\u00f1ola que estuvo vigente en las pantallas de todaEspa\u00f1a en esos a\u00f1os. El NO-DO, acr\u00f6nimo de Noti- ciarios y Documentales, era un noticiero gr\u00e1fico que se proyectaba obligado en los cines es-pa\u00f1oles antes de la pel\u00edcula correspondiente, y que podemos hoy seleccionar para estecontenido informativo y de investigaci\u00f6n concreto El Dr. Venegas fue presentado por el Acad\u00e9mico de N\u00fcmero de la RANF Excmo. Sr. D. Francisco Javier Puerto Sarmiento. Presentaci\u00f3n del Excmo. Sr. D. Fco. Ja- vier Puerto se- \u00f1ores acad\u00e9micos, Autoridades, se\u00f1oras y se\u00f1ores: Agradezco a la Junta de Gobierno de la Real Academia y a la secci\u00f6n 6\u00ba de la misma, el encargode presentar hoy, en su acto de recepci\u00f6n en nues-tra instituci\u00f6n, como acad\u00e9mico correspondiente, aldoctor don Cecilo J. Venegas Fito.Natural de Badajoz (1957), es Licenciado y Doctoren Farmacia por la Universidad de Sevilla. Como pasa con mucha frecuencia, la tradici\u00f6n farmac\u00e9utica le llega por v\u00eda familiar; en su caso, materna. Do\u00f1a Alberta Fito, su madre, luego de haber cursado los estudios de Magisterio, aban- don\u00f6 su poblaci\u00f6n natal para estudiar la carrera de Farmacia. En la Universidad de Santiago de Compostela, se licenci\u00f6 en Farmacia y sigui\u00f6 estudios de Ciencias Qu\u00edmicas. Una vez fina-lizados sus estudios, trabaj\u00f6 como Inspectora Farmac\u00e9utica Municipal, Diplomada en Sanidad y analista cl\u00ednica. @RANFarmacia REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 16@RANFarmaciaDo\u00f1a Alberta efectu\u00f6 una excelente labor con su hijo, tanto en el \u00e1mbito personal, como en el cultural y el cient\u00edfico. Adem\u00e1s de seguir sus pasos profesionales, don Cecilio se convirti\u00f6, con el tiempo, en un extraordinario servidor de sus compa\u00f1eros, a trav\u00e9s de su actividad co-legial, y en uno de los boticarios m\u00e1s cultos de este viejo pa\u00eds, que seguimos llamando Espa\u00f1a.Entre nuestros colegas es frecuente encontrarse, al menos de momento, con gentes de cortes\u00eday educaci\u00f6n exquisita. Es menos habitual tropezar con personas capaces de entender la cultura,en sus aspectos m\u00e1s profundos y, menos a\u00fcn, con individuos capaces de contribuir a ella, sindejar para nada su condici\u00f6n primordial de farmac\u00e9uticos. Don Cecilio es una de esas rara avis, con capacidad m\u00fcltiple para brillar en los \u00e1mbitos t\u00e9cnico-pol\u00edtico-administrativos, cient\u00ed- ficos y culturales. Su formaci\u00f6n profesional es muy amplia. Su actividad como farmac\u00e9utico y Pre- sidente del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Badajoz y, por tanto, miembro del Consejo Generalde Colegios de Farmac\u00e9uticos de Espa\u00f1a, tambi\u00e9n. El n\u00fcmero de premios y distinciones reci-bidas, o de sociedades a las que pertenece, amplio y refinado. El elenco de publicaciones cien-t\u00edficas, empezando por el libro publicado a consecuencia de su excelente tesis doctoral sobrela Historia de la Farmacia en Badajoz, sorprendente para un farmac\u00e9utico del siglo XXI, some-tido, como todos, a un ejercicio profesional absorbente y, en ocasiones, excluyente. Pese a surelevancia, no voy a exponerlo en extenso, para no aburrirme ni cansarles con estos asuntos,exclusivamente \u00fctiles para abanicar los egos personales. En esta Real Academia s\u00f6lo entranpersonas cuya excelencia cient\u00edfica sea evidente y constatable, pues se hace por libre concu-rrencia de las plazas, publicitadas en el B.O.E. Desde mi \u00f6ptica personal me interesa su actividad, cada d\u00eda m\u00e1s fecunda, en el \u00e1mbito de la Historia de la Farmacia; de la museolog\u00eda farmac\u00e9utica, en donde dirige un programapara inventariar el patrimonio farmac\u00e9utico espa\u00f1ol, desde el Consejo General, ejemplar ensu planteamiento y que ojal\u00e1 pueda llevarse a cabo con la aquiescencia de los compa\u00f1eros yde sus respectivas autoridades representativas y, claro est\u00e1, como coleccionista, pues son cam-pos en donde ambos coincidimos, aunque s\u00e9 que estos son m\u00e9ritos a\u00f1adidos a su actividaddiaria, como director de su oficina de farmacia y Presidente del Colegio de Farmac\u00e9uticos deBadajoz. Para explicar su capacidad personal les confesar\u00e9 que, durante una visita a esa ciudad, durante la cual me sirvi\u00f6 de cicerone, sal\u00ed convencido de las posibilidades de la misma para competir con la mism\u00edsima Florencia o, cuando menos, con Pisa en sus componentes est\u00e9ticos.Cuando se me pas\u00f6 el embrujo de sus palabras, y de los lugares maravillosamente elegidosdesde donde me hizo verla, volv\u00ed a la realidad, y aument\u00f6 tanto mi admiraci\u00f6n hacia sus ca-pacidades, cuanto volvi\u00f6 la ciudad a la valoraci\u00f6n art\u00edstica que ten\u00eda, antes de verla en sucompa\u00f1\u00eda. Don Cecilio va a hablarnos hoy de los documentales empleados como fuente hist\u00f6rica, concretamente del recordad\u00edsimo NO-DO, noticiario proyectado al comienzo de todas las pel\u00ed- culas durante el franquismo que, por tanto, forma parte de las enso\u00f1aciones infantiles de cuan- tos tenemos una edad que va convirti\u00e9ndose en provecta. Me da pie para recordar lo que es la Real Academia Nacional de Farmacia, cuya inau- guraci\u00f6n aparece en el documental, y lo que supone el pertenecer a la misma. Nuestra Real Academia naci\u00f6 en el a\u00f1o 1932, en plena Rep\u00fcblica, por una orden minis- terial de 5 de enero, firmada por Domingo Barn\u00e9s, miembro del Ministerio de Instrucci\u00f6n P\u00fc-blica, dirigido por Fernando de los R\u00edos y emparentado con Jos\u00e9 Giral, catedr\u00e1tico de Bioqu\u00edmica de la Facultad de Farmacia, Rector de la Universidad Central y fundador de Acci\u00f6n Republicana. Proced\u00eda del antiguo Real Colegio de Farmac\u00e9uticos de Madrid heredero, a su vez, del ColegioMEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 17de Boticarios, fundado en el siglo XVIII y escindido del mismo en 1897, al formarse el Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Madrid, para dedicarse s\u00f6lo a cuestiones cient\u00edficas, en cuya acti-vidad, bajo la direcci\u00f6n de Rodr\u00edguez Carracido, hab\u00eda sido visitado por S.M. Alfonso XIII. Esta primitiva Academia, como todas las dem\u00e1s, fue disuelta, el 15 de septiembre de 1936, poco tiempo despu\u00e9s de iniciarse la Guerra Civil, mediante un decreto firmado por Ma-nuel Aza\u00f1a y Jes\u00fcs Hern\u00e1ndez Tom\u00e1s, Ministro comunista de Educaci\u00f6n y Bellas Artes. Renaci\u00f6, ya con el nombre de Real, en 1939, ahora bajo la protecci\u00f6n de Jos\u00e9 Ib\u00e1\u00f1ez Mart\u00edn, Ministro de Educaci\u00f6n durante un largo periodo de tiempo durante el primer Fran-quismo. En 1946 cambi\u00f6 su composici\u00f6n. Se admitieron miembros de ciencias afines y, el 10de agosto de ese a\u00f1o, entr\u00f6 en el Instituto de Espa\u00f1a, como miembro de pleno derecho. El 25de octubre de 1967 se inaugur\u00f6 el edificio actual, durante el mandato de Manuel Lora Tamayoen el Ministerio de Educaci\u00f6n. En 1944 se cre\u00f6 la secci\u00f6n de Barcelona de la Real Academia Nacional de Farmacia, ahora Real Academia de Farmacia de Catalu\u00f1a, que empez\u00f6 a funcionar de manera indepen-diente en 1955. En 1949 se inaugur\u00f6 la secci\u00f6n de la Academia de Farmacia en Galicia, inde-pendizada en 1992. La Real Academia Nacional de Farmacia no debe ser confundida con las nume- rosas academias auton\u00f6micas que en la actualidad florecen. No es la \"Academia de Madrid\",sino la de toda la Naci\u00f6n; la \u00fcnica perteneciente al Instituto de Espa\u00f1a con pleno derecho, consus relaciones con el Monarca contempladas en la Constituci\u00f6n espa\u00f1ola. Es m\u00e1s, es la \u00fcnicade su g\u00e9nero existente en todo el mundo. Las dem\u00e1s, europeas o americanas, no tienen elmismo nivel de representatividad institucional. Por decirlo de otra manera, la Academiafrancesa de Farmacia, muy activa y cient\u00edficamente relevante, ni pertenece, ni muy proba-blemente pertenecer\u00e1 jam\u00e1s, al Instituto de Francia y lo mismo sucede con las dem\u00e1s que, enmuchos casos, son poco m\u00e1s -como algunas auton\u00f6micas- que sociedades profesionales ocient\u00edficas; aunque, a fuer de sinceros, las posibilidades legales de asesoramiento de nuestraReal Academia Nacional, muy pocas veces han sido utilizadas por los sucesivos gobiernos dela Naci\u00f6n espa\u00f1ola. En definitiva, las obligaciones y responsabilidades de nuestra Instituci\u00f6n -y de todas las Reales Academias del Instituto de Espa\u00f1a- son muy diferentes a las de las otrasllamadas reales academias auton\u00f6micas, algunas de las cuales realizan tambi\u00e9n muy meritoriaslabores, aunque en otras no se cumplen los m\u00ednimos requisitos exigibles para pertenecer auna instituci\u00f6n cient\u00edfica. S\u00e9 que este tema, en una Naci\u00f6n en donde se discute el n\u00fcmero de naciones existentes -lo cual har\u00eda re\u00edr si no hiciese llorar-, puede resultar pol\u00e9mico y molesto, como tambi\u00e9n in-c\u00f6moda puede parecer la historia de nuestra Real Academia Nacional de Farmacia o lapropia historia de Espa\u00f1a. Sirvan estas palabras para subrayar la importancia de la Academia, de su perte- nencia a la misma, y del estupor que muchas veces sienten los acad\u00e9micos, al verse ignorados por algunos profesionales que, en vez de manifestarse orgullosos de la casa -aunque puedanestar descontentos con sus actuales moradores-, la desconocen y olvidan, sin darse cuenta deque es representativa de la honda implantaci\u00f6n de la profesi\u00f6n farmac\u00e9utica en la sociedadespa\u00f1ola, de la muy favorable historia profesional en el \u00e1mbito de la sanidad, que se refleja,tambi\u00e9n, en esta singularidad institucional, sin parang\u00f6n en ninguna otra parte del mundo. Pero no es momento de querellas quejicosas, sino de alegr\u00eda. Uno de los representantes de los farmac\u00e9uticos con oficina de farmacia, entra en nuestra Casa, en donde en principio eran tan abundantes ellos y los dedicados a la Farmacia militar. Para todos, los acad\u00e9micos y los farmac\u00e9uticos en general, es un motivo de j\u00fcbilo y orgullo, m\u00e1xime cuando lo hace por sus @RANFarmacia REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 18@RANFarmaciapropios m\u00e9ritos cient\u00edficos, desplegados en limpia lid. Seguramente el nuevo miembro de esta instituci\u00f6n recordar\u00e1 ahora, con nostalgia y contento, los largos momentos de esfuerzo realizados durante toda su vida. Se acordar\u00e1 de do\u00f1a Alberta, su madre, de la que habl\u00e9 hace unos momentos, de su hermano Francisco, titularde una farmacia en Usagre (Badajoz) y padre de una farmac\u00e9utica. De sus t\u00edas y primas far-mac\u00e9uticas de Granada. De su esposa, Isidora Romero, tambi\u00e9n doctora en Farmacia y abo-gada, directora t\u00e9cnica del Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Badajoz y su compa\u00f1era yc\u00f6mplice en todas sus aventuras personales, profesionales e intelectuales. De sus hijos Paulay Joaqu\u00edn, tambi\u00e9n farmac\u00e9uticos con Farmacia abierta, y del m\u00e1s peque\u00f1o, Cecilio, quienacaso sea capaz de liberarse de tan larga y amable saga familiar boticaril -de la que no me es-cap\u00e9 ni yo mismo en mis d\u00edas, pese a mi evidente predilecci\u00f6n por las humanidades- graciasa su afici\u00f6n a las Matem\u00e1ticas y a las ciencias en general o, mejor a\u00fcn, por sus habilidadesfutbol\u00edsticas. Todos ellos, sin duda, han servido de apoyo y palanca para entregarnos hoy a don Cecilio, pre- parado, como siempre, para ofrecer lo mejor de s\u00ed mismo en esta, que ya desde hoy, es sunueva Casa. En nombre de la Junta de Gobierno y de todas las acad\u00e9micas y acad\u00e9micos, numerarios y correspondientes, le doy la bienvenida. Le deseo una vida larga, provechosa y feliz, para quealgo de la misma pueda compartirla con todos nosotros. He dicho.MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 19El martes 15 de septiembre tomo posesi\u00f6n el Ilmo. Sr. D. Fernando Ferr\u00e1ndiz Vindel , quien pronunci\u00f3 la conferencia titulada: \"APLICACI\u00d3N DE LA CALIDAD POR DI- SE\u00d1O (QBD) EN EL DESARROLLO DE UN M\u00c9TODO DE AN\u00c1LISIS DE ERITROCITOSHUMANOS POR CITOFEROMETR\u00cdA: COMPARACI\u00d3N CON LA METODOLOG\u00cdA DEDESARROLLO TRADICIONAL\". En su discurso abord\u00f6 el concepto de Calidad por Dise\u00f1o (QbD), presente en las gu\u00edas gestadaspor The International Council for Harmonisation ofTechnical Requirements for Use [ICH], al que como un enfoquesistem\u00e1tico para el desarrollo, que comienza conunos objetivos previamente definidos y que enfatizala comprensi\u00f6n de los productos y de los procesos,y su control, bas\u00e1ndose en el rigor cient\u00edfico y en lagesti\u00f6n de riesgos para la calidad. Se\u00f1al\u00f6 que, desde el a\u00f1o 2007, algunos autores han subrayado la posibilidad de aplicar los principios de la QbD al desarrollo y validaci\u00f6n de m\u00e9todos anal\u00edticos, para asegurar su pre-cisi\u00f6n intermedia y su robustez, especialmente en el \u00e1mbito de los m\u00e9todos f\u00edsicos y f\u00edsico-qu\u00edmicos relacionados con el an\u00e1lisis cuantitativo de medicamentos. En su opini\u00f6n, el \u00e1mbito real de aplicaci\u00f6n de la QbD para m\u00e9todos anal\u00edticos puede abarcar no s\u00f6lo el an\u00e1lisis cuantitativo de medicamentos, sino tambi\u00e9n otros m\u00e9todos anal\u00edticosen los que se determinan otras propiedades, como es el caso de la citoferometr\u00eda, modalidadde electroforesis de c\u00e9lulas y part\u00edculas en suspensi\u00f6n, con la que es posible determinar lamovilidad electrofor\u00e9tica de, por ejemplo, eritrocitos normales y patol\u00f6gicos. De acuerdo con los resultados de su propia experiencia, los resultados obtenidos si- guiendo la QbD aportan un mayor conocimiento y control del m\u00e9todo citoferom\u00e9trico, as\u00ed comouna mayor flexibilidad en el manejo de los factores f\u00edsicos y f\u00edsico-qu\u00edmicos necesarios y unasherramientas adecuadas para controlar las principales fuentes de variabilidad anal\u00edtica. Presentaci\u00f3n del Excmo. Sr. D. Fidel Ortega Ortiz de Apodaca. Excelent\u00edsimo Se\u00f1or Presidente de la Real Academia Nacional de Farmacia, Excelent\u00edsimos e Ilustr\u00edsimos Se\u00f1ores Acad\u00e9micos,Queridos amigos,Se\u00f1oras y Se\u00f1ores: Confieso, que es para m\u00ed un verdadero placer tener la oportunidad de presentar ante Ustedes, a D. Fer- nando Ferr\u00e1ndiz Vindel, por lo que, en primer lugar,quiero agradecer a la Junta de Gobierno mi designa- ci\u00f6n, para glosar los m\u00e9ritos y su trayectoria profesio- nal, con motivo de su ingreso como Acad\u00e9mico Correspondiente en esta real corporaci\u00f6n. Me complace, especialmente, porque conozco a Fernando desde hace a\u00f1os. He sido testigo de su desarrollo profesional, -siempre constante, sin prisa pero sin pausa- y s\u00e9 que @RANFarmacia REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 20@RANFarmaciapara \u00e9l, estar hoy aqu\u00ed forma parte de un anhelo personal, que por fin ve materializado. El Dr. Ferr\u00e1ndiz naci\u00f6 en Madrid en 1963 y, tras pasar un tiempo en Barcelona, ciudad a la que fue destinado su padre por motivos profesionales, regres\u00f6 a los cinco a\u00f1os a su ciudad natal para empezar sus estudios en el Liceo Italiano de Madrid, siguiendo una tradici\u00f6n familiarempezada por su madre y sus t\u00edos. All\u00ed, adem\u00e1s de completar su formaci\u00f6n hasta la Maturit\u00e0y la Selectividad, obteniendo la doble titulaci\u00f6n italiana y espa\u00f1ola, aprendi\u00f6 de sus profesoresa no conformarse con ver las cosas desde un \u00fcnico punto de vista, a discutir siempre con unrazonamiento detr\u00e1s y a tener una actitud polifac\u00e9tica similar a la del hombre del Renacimientoitaliano, tres caracter\u00edsticas que son comunes en todas las generaciones de alumnos del Liceo.Durante todo ese tiempo compagin\u00f6 los estudios reglados con los de m\u00fcsica en el Real Con-servatorio Superior de M\u00fcsica de Madrid, donde estudi\u00f6 solfeo, armon\u00eda, contrapunto y lleg\u00f6a obtener el Grado Medio de guitarra cl\u00e1sica. Parec\u00eda que su carrera profesional estaba claramente enfocada al mundo de la m\u00fcsica y, de hecho, estuvo muy cerca de ser as\u00ed cuando se estrenaron dos composiciones suyas paraballet, al mismo tiempo que superaba el examen de Selectividad.Sin embargo, sus padres, con gran intuici\u00f6n, le sugirieron matricularse en una carrera univer-sitaria en la que tuviese cabida esa actitud polifac\u00e9tica aprendida en los a\u00f1os del Liceo. Eraevidente que los estudios de Farmacia se ajustaban a ese perfil. Y as\u00ed transcurrieron los dos primeros a\u00f1os de la carrera de manera sosegada hasta que, en el verano de 1983, tuvo la oportunidad de pasar un mes como becario en el Instituto Pas-teur de Par\u00eds y ponerse en contacto, de manera pr\u00e1ctica y absolutamente intuitiva, con la es-pectroscopia de absorci\u00f6n y con la electroforesis, entre otras herramientas anal\u00edticas queestudiar\u00eda el curso siguiente en la asignatura de T\u00e9cnicas Instrumentales, con un bagaje pr\u00e1c-tico poco frecuente entre los alumnos de licenciatura. Tal fue su inter\u00e9s en esta materia que, llegado el verano de 1984, el Prof. D. Benito del Castillo le pregunt\u00f6 si ten\u00eda algo que hacer durante las vacaciones, ya que \u00e9l ten\u00eda pensadosacar a la luz una colecci\u00f6n de equipos instrumentales antiguos en unas vitrinas, para las quenecesitaba que alguien pusiera unos peque\u00f1os carteles descriptivos. \u00c9l accedi\u00f6 y, adem\u00e1s de realizar un trabajo que, seg\u00fcn sus propias palabras, \"es el que m\u00e1s ha durado de los trabajos realizados hasta ahora\" - las vitrinas siguen estando colocadasa la entrada de la antigua C\u00e1tedra de T\u00e9cnicas Instrumentales- comenz\u00f6 as\u00ed una relaci\u00f6n conla Facultad de Farmacia que felizmente se mantiene 36 a\u00f1os despu\u00e9s. Al a\u00f1o siguiente colabor\u00f6 en la disciplina de T\u00e9cnicas Instrumentales como monitor de pr\u00e1cticas de laboratorio y empez\u00f6 el trabajo experimental que culmin\u00f6 en la Tesina, defendidacon la m\u00e1xima calificaci\u00f6n en noviembre de 1986, con el t\u00edtulo \"Estudio citoferom\u00e9trico delcomportamiento de eritrocitos humanos normales y patol\u00f6gicos\". En este punto me permitoindicar, orgulloso, que el citofer\u00f6metro, equipo de electroforesis de c\u00e9lulas y part\u00edculas en sus-pensi\u00f6n, hab\u00eda sido adquirido a\u00f1os antes por el profesor D. Manuel Ortega Mata para el estudiodel efecto de las fitohemaglutininas en las c\u00e9lulas sangu\u00edneas, y que s\u00f6lo hab\u00eda en uso dosequipos en Espa\u00f1a: Uno en T\u00e9cnicas Instrumentales y otro en el Hospital \"La Fe\" de Valencia. Tras el par\u00e9ntesis que entonces supon\u00eda el servicio militar obligatorio, Fernando Ferr\u00e1n- diz pudo retomar su formaci\u00f6n en el programa de doctorado gracias a una Beca ComplutensePredoctoral que le permiti\u00f6 realizar su Tesis bajo la supervisi\u00f6n del Prof. D. Benito del Castilloy la direcci\u00f6n de la Dra. Sof\u00eda R\u00f6denas, de la Facultad de Farmacia, y la Dra. Ana Villegas del Servicio de Hematolog\u00eda del Hospital Cl\u00ednico de Madrid. MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 21 @RANFarmacia Con la puesta a punto de dos t\u00e9cnicas para el estudio de determinados tipos de anemias hemol\u00edticas, adem\u00e1s de conseguir el grado de Doctor en Farmacia en 1991, se adentr\u00f6 en el mundo de la validaci\u00f6n de m\u00e9todos anal\u00edticos, que no ha abandonado en ning\u00fcn momento hastala fecha. Durante su etapa como becario en T\u00e9cnicas Instrumentales, Fernando demostr\u00f6 un gran entusiasmo por el trabajo de laboratorio y una gran facilidad para las tareas docentes, por loque todo hac\u00eda indicar que su carrera profesional se encaminar\u00eda en esa direcci\u00f6n. Sin embargo,la situaci\u00f6n econ\u00f6mica de la Universidad de entonces, no muy diferente de la situaci\u00f6n actual,hizo que, al llegar al final de la Beca, no fuera posible su continuaci\u00f6n con otras ayudas econ\u00f6-micas o con el acceso a una plaza de Profesor Ayudante, por lo que decidi\u00f6 dirigirse a la IndustriaFarmac\u00e9utica. As\u00ed, en 1990 fue contratado por los Laboratorios Expanscience como Jefe de Control de Calidad, lo que, afortunadamente, le permiti\u00f6 seguir en el \u00e1mbito del laboratorio anal\u00edtico y,adem\u00e1s, ponerse en contacto con las Normas de Correcta Fabricaci\u00f6n y los sistemas de Calidadde la Industria Farmac\u00e9utica, de manera que pudo experimentar en carne propia la aplicaci\u00f6npr\u00e1ctica de lo que hab\u00eda utilizado hasta entonces en el \u00e1mbito puramente acad\u00e9mico. La experiencia adquirida en un laboratorio peque\u00f1o, donde el Jefe de Control de Calidad act\u00fca como dise\u00f1ador de ensayos y responsable del cumplimiento de especificaciones, perotambi\u00e9n como analista, mozo de cuerda, limpiador de material de laboratorio o t\u00e9cnico reparadorde equipos instrumentales, como confiesa Fernando, le permiti\u00f6 presentarse, en condicionesventajosas, a las pruebas de selecci\u00f6n de los Laboratorios Glaxo (actualmente, GlaxoSmithKline)que acababa de inaugurar un centro de investigaci\u00f6n en Tres Cantos, y en el que ingres\u00f6 en ela\u00f1o 1993 como Analista Senior y Responsable de Calidad y Soporte de Sistemas del Departa-mento de Desarrollo Farmac\u00e9utico. Y all\u00ed, en GlaxoSmithKline , sigue 27 a\u00f1os despu\u00e9s. La implantaci\u00f6n de t\u00e9cnicas anal\u00edticas instrumentales, los estudios de estabilidad, el desarrollo de nuevos medicamentos, las inspec-ciones de la FDA, los cambios legislativos impulsados por el Ministerio de Sanidad, y otros mu-chos avatares han ido llenando el d\u00eda a d\u00eda de la actividad profesional de Fernando. No en balde,a lo largo de estos a\u00f1os, ha estado directamente implicado en la puesta a disposici\u00f6n de los pa-cientes de m\u00e1s de 40 medicamentos (de los cuales aproximadamente la mitad han sido nuevasentidades qu\u00edmicas) desde diferentes puntos de vista, como el desarrollo anal\u00edtico, el desarrollogal\u00e9nico, el registro o la financiaci\u00f6n de dichos medicamentos en el Sistema Nacional de Salud. Todo ello sin abandonar nunca su inclinaci\u00f6n al trabajo de bata blanca y a la actividad docente. De hecho, todas las veces que se le ha pedido impartir alguna clase en la Facultad de Farmacia de la UCM, ha acudido sin poner ninguna traba. Seg\u00fcn sus propias palabras, es \"un chico de T\u00e9cnicas Instrumentales desplazado a la Industria para aprender\". Y tanto que ha aprendido. A lo largo de estos a\u00f1os de actividad profesional, ha obtenido el t\u00edtulo de Especialista en Farmacia Industrial y Gal\u00e9nica y el de Especialista en An\u00e1lisis y Controlde Medicamentos y Drogas, ha ingresado como miembro de n\u00fcmero en entidades como la Co-frad\u00eda Internacional de Investigadores de Toledo, la American Chemical Society o la Academia de Farmacia de Castilla y Le\u00f6n, y ha publicado m\u00e1s de una treintena de trabajos en revistas cient\u00edficas nacionales e internacionales.REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 22@RANFarmacia\u00abY la m\u00fcsica? La m\u00fcsica sigue estando presente en su vida. Hace algunos a\u00f1os, junto a otros entusiastas segovianos, fund\u00f6 la Asociaci\u00f6n \"Correa de Arauxo\" de Amigos del \u00d3rgano de Segovia, que, al igual que otras asociaciones de car\u00e1cter similar, intenta recuperar, mantener y dar a conocer al p\u00fcblico el inmenso patrimonio organ\u00eds-tico segoviano, organizando conciertos comentados, llamando a j\u00f6venes organistas o, incluso,actuando como organista cuando se dan las circunstancias. Y todo ello gracias al apoyo de su mujer, Maricarmen (Mamen), segoviana de familia de larga tradici\u00f6n farmac\u00e9utica de Villacast\u00edn, actualmente profesora asociada de Historia yLegislaci\u00f6n Farmac\u00e9utica en la Farmacia de la Facultad de Farmacia de la UCM, y siempre quesu hija Carmen le deja un poco de tiempo libre. As\u00ed pues, su familia, la m\u00fcsica y su actividad profesional como farmac\u00e9utico de la in- dustria constituyen el perfil de quien hoy ingresa en esta Real Academia Nacional de Farmaciadonde, estoy convencido, desarrollar\u00e1 una valiosa actividad. Querido Fernando, te doy la bienvenida a esta Academia y te deseo una larga y ventu- rosa vida acad\u00e9mica para provecho tuyo, de la profesi\u00f6n farmac\u00e9utica y de esta corporaci\u00f6n.Y APROVECHO tambi\u00e9n para felicitarte al ser hoy, tambi\u00e9n, el d\u00eda de tu cumplea\u00f1os. Muchas gracias. MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 23El martes 15 de septiembre de 2020, en la Real Academia Nacional de Farmacia, tuvo lugar la toma de posesi\u00f6n, como acad\u00e9mico correspondiente, del Ilmo. Sr. D. Jos\u00e9 Manuel Mart\u00ednez Sesmero , quien trat\u00f6, en su conferencia, sobre la \"GESTI\u00d3N INTEGRAL DE LA NUTRI- CI\u00d3N ARTIFICIAL DOMICILIARIA: HUMANIZACI\u00d3N E INNOVACI\u00d3N AL SERVICIO DEL PACIENTE\". El nuevo acad\u00e9mico subray\u00f6 que la desnutri- ci\u00f6n relacionada con la enfermedad es una patolog\u00edafrecuente en el mundo desarrollado: afecta a 30 mi-llones de personas en Europa y tiene un coste aso-ciado de 170.000 millones de euros anuales. EnEspa\u00f1a afecta en torno a 1,7 millones de adultos, loque supone el 4,4% de la poblaci\u00f6n. La desnutrici\u00f6n afecta a uno de cada cuatro pacientes en el ingreso hospitalario. Los datos apor-tados estiman que los pacientes hospitalizados quese encuentran en estado de desnutrici\u00f6n a lo largo de sus estancia oscilan entre un 23,7% y un 37%; agudiz\u00e1ndose estas cifras en el caso depacientes pluripatol\u00f6gicos mayores de 70 a\u00f1os, y casi un 10% se desnutre durante su estanciahospitalaria. Esta realidad supone un aumento de las estancias hospitalarias y de los costesasociados, que se estimaron en 1.143 millones anuales en 2009, lo que supone el 1,8% delgasto sanitario del sistema nacional de salud. En su discurso propuso, apoyado por los avances en tecnolog\u00eda e infraestructuras, la transferencia de servicios complejos de hospitales al hogar, re-convertido en centro de cui-dados. Una opini\u00f6n avalada por un meta-an\u00e1lisis de 61 ensayos aleatorios y controlados, pu-blicado en 2012, evidenci\u00f6 que los pacientes atendidos en el domicilio ten\u00edan una tasa demortalidad, a los seis meses entre un 19% y un 38% menor que los hospitalizados. La nutrici\u00f6n parenteral domiciliaria (NPD) es una modalidad de soporte nutricional que permite la administraci\u00f6n de soluciones de nutrici\u00f6n parenteral en el propio domicilio del pa-ciente; esta modalidad de prestaci\u00f6n facilita al paciente poder seguir con los compromisos fa-miliares, sociales y laborales en un ambiente m\u00e1s humanizado que el medio hospitalario. . Como conclusi\u00f6n se\u00f1al\u00f6 que la nutrici\u00f6n parenteral domiciliaria es una alternativa coste/efectiva en relaci\u00f6n con la atenci\u00f6n hospitalaria cl\u00e1sica, lo que redunda en la adopci\u00f6ndel criterio de eficiencia como elemento de priorizaci\u00f6n en sanidad. Presentaci\u00f3n del Excmo. Sr. D. Francisco Jos\u00e9 S\u00e1nchez Muniz. Excmo. Sr. Presidente de la Real Academia Nacional de Farmacia, Excmos. Sra. Vicececretariay Acad\u00e9micos de esta Real instituci\u00f6n, autorida-des, se\u00f1ores, se\u00f1oras, familiares, amigos y com-pa\u00f1eros del Dr. Jos\u00e9 Manuel Mart\u00ednez Sesmeropresentes y que no escuchan on-line. Quiero en primer lugar agradecer muy cordial- mente a la Real Academia Nacional de Farmacia, @RANFarmacia y a su secci\u00f6n 5, mi designaci\u00f6n para hacer ante este auditorio el laudatio del Dr. D. Jos\u00e9 Ma- nuel Mart\u00ednez Sesmero, exponer su curriculum vitae resumido y hacer un brev\u00edsimo comentariodel tema que impartir\u00e1 en su discurso de entrada a esta Real Academia de Farmacia titulado\"Gesti\u00f6n, integral de la nutrici\u00f6n artificial domiciliaria humanizaci\u00f6n al servicio del paciente\". Ha sido este un largo camino desde que el pasado marzo se produjera la situaci\u00f6n de alarma bloqueando muchas de las actividades programadas y en particular esta toma de po-sesi\u00f6n como Acad\u00e9mico Correspondiente. En fin, afortunadamente ha llegado el d\u00eda, haciendorealidad esas palabras de D. Quijote \"S\u00e1bete que todas estas borrascas que nos suceden sonse\u00f1ales de que presto ha de serenar el tiempo y han de sucedernos bien las cosas, porque noes posible que el mal ni el bien sean durables, y de aqu\u00ed se sigue que, habiendo durado muchoel mal, el bien est\u00e1 cerca\". No obstante, se me antoja mirando este sal\u00f6n amarillo, casi vac\u00edo, que todo est\u00e1 un tanto deslucido, faltando muchos que hubieran deseado hoy estar aqu\u00ed. Pero no temas Manueltodos est\u00e1n on-line y saben de la importancia de este acto. Pues para ellos tambi\u00e9n van estaspalabras: Nos llega un nuevo Acad\u00e9mico, alguien que aunque joven ha sido capaz deluchar de forma serena y constante para llegar a donde ha llegado; y llega hoy para compartirconocimientos en su ingreso como Acad\u00e9mico en la Real Academia Nacional de Farmacia enun tema de m\u00e1xima actualidad, y de enorme importancia en el campo de la salud, donde lahumanizaci\u00f6n del paciente es prioritaria. Conozco a Manuel desde hace m\u00e1s de 15 a\u00f1os, ha sido mi alumno, confidente, colega, maestro. \u00bbNada m\u00e1s importante para un profesor que sus alumnos lleguen a ser sus maestros! Perm\u00edtame Sr. Presiente hacer un brev\u00edsimo resumen de la biograf\u00eda y del CV de nuestro nuevoAcad\u00e9mico: J Manuel, nace en Toledo hace casi 44 a\u00f1os en el seno de una familia obrera. Supadre Jos\u00e9 Manuel, t\u00e9cnico de electr\u00f6nica, era oriundo de Granada y un buen aficionado alflamenco; su madre, Mar\u00eda del Carmen, nacida en Toledo, pero con or\u00edgenes manchegos, dej\u00f6su vida laboral en la Academia de Infanter\u00eda de Toledo para cuidar de sus 3 hijos, de los cualesnuestro Ilmo. Mart\u00ednez Sesmero es el mayor, seguido de Cristina que es enfermera y de V\u00edctorque es licenciado en Ciencias del Deporte. En palabras de sus allegados fue un ni\u00f1o travieso e inquieto, curioso y activo, de buenas notas. Tambi\u00e9n de mayor ha mantenido esas cualidades aderezadas con un punto quisquillosoy reservado. Es verdad que Manuel no suele hablar de s\u00ed mismo, pero siempre se muestraafable, quiere ir al grano y no le falta cr\u00edtica cuando la situaci\u00f6n lo demanda. El Dr. Mart\u00ednez Sesmero siempre estudi\u00f6 en el \u00e1mbito p\u00fcblico: Colegio G\u00f6mez Manrique, Instituto Alfonso X \"El Sabio\" y finalmente en nuestra querida Universidad Complutense deMadrid, en la que descubri\u00f6 su pasi\u00f6n por la Farmacia. En su familia no ha habido boticarios,tan s\u00f6lo alg\u00fcn m\u00e9dico por mencionar una profesi\u00f6n sanitaria. Su decisi\u00f6n por decantarse porestudiar Farmacia se debi\u00f6 a su inter\u00e9s y amor por la qu\u00edmica y la biolog\u00eda desde el Instituto, en el que influyeron sin duda los buenos profesores que tuvo en esas materias. En los a\u00f1os de Universidad disfrut\u00f6 mucho de todas las clases, de las cuales siempre extrajo algo interesante de cada momento, lugar, frase y persona. Seg\u00fcn sus propias palabras, de lo cual me congratulo, en su formaci\u00f6n destacan la bioqu\u00edmica, la farmacolog\u00eda y la nutri-ci\u00f6n, quiz\u00e1 por ello decidi\u00f6 dirigir sus pasos hacia la Farmacia Hospitalaria. Realiz\u00f6 las pr\u00e1cticas tuteladas durante seis meses en el Hospital Virgen de la Salud de Toledo bajo la tutor\u00eda de la Dra. Sagrario Perea, que fue qui\u00e9n le condujo a\u00f1os m\u00e1s tarde a mi departamento a realizarsu Tesis doctoral bajo la direcci\u00f6n de la Dra. Sara Bastida y la m\u00eda propia. Sin embargo, frutoMEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 25de sus ganas de aprender y conocer, realiz\u00f6 de forma voluntaria durante 6 meses pr\u00e1cticas en la Industria Farmac\u00e9utica, en la planta de penicilinas de la antigua Smithkline-Beecham sitaen Toledo. De nuevo todo ello le llev\u00f6 a hacer el programa de Farmac\u00e9utico Interno y Residente(FIR), realizando el tercer mejor examen de ese a\u00f1o, y eligi\u00f6 Farmacia Hospitalaria en el Hos-pital Universitario de Getafe, el lugar perfecto para comenzar a disfrutar de lo que hoy es supasi\u00f6n profesional, la Farmacia Hospitalaria. Manuel define a aquellos 4 a\u00f1os de residenciacomo \"maravillosos\" formando parte de un equipo humano formidable y, t\u00e9cnicamente, de lomejor de toda Espa\u00f1a. Guarda muy buenos recuerdos y grandes amigos para toda la vida. Tras finalizar su per\u00edodo como farmac\u00e9utico interno residente regres\u00f6 a Toledo, para ocupar un puesto de Facultativo Especialista de \u00c1rea en el Hospital Virgen de la Salud, bajola Direcci\u00f6n de la Dra. Paloma Moya. Durante 13 a\u00f1os dio lo mejor de s\u00ed en el hospital de suciudad natal. Gracias a la Dra. Moya creci\u00f6 profesionalmente. Durante esos casi tres lustroscurs\u00f6 diferentes estudios de postgrado, m\u00e1steres, etc., y los cursos de doctorado, que crista-lizaron con la lectura y defensa de su tesis doctoral en la Facultad de Farmacia de la Univer-sidad Complutense en 2012, que fue calificada con sobresaliente cum laude y que recibi\u00f6 elPremio Antonio Doadrio de la Real Academia Nacional de Farmacia a la mejor Tesis Doctoral.Fueron a\u00f1os complejos, pero gracias a su esfuerzo hoy es Doctor y adem\u00e1s Acad\u00e9mico. Gon-zalo Torrente Ballester nos comenta en su obra Fragmentos (de pocas l\u00edneas) que \"El talentodebe ser una disposici\u00f6n especial de las c\u00e9lulas cerebrales que requieren de ciertas condicionespara funcionar\". Tambi\u00e9n este mismo autor se\u00f1ala \"Ser acad\u00e9mico no hace un prestigio, sinoque se limita a sancionarlo. Entre los cursos y masters realizados me gustar\u00eda resaltar el M\u00e1ster en Administraci\u00f6n y Direcci\u00f6n de Servicios Sanitarios, el m\u00e1ster en Farmacoeconom\u00eda por la Universidad de Gra-nada y el realizado en la Public Health School de Harvard. El Dr. Mart\u00ednez Sesmero es Diplo-mado en Derecho Sanitario y Bio\u00e9tica por la Escuela Nacional de Sanidad; Experto en Gesti\u00f6nCl\u00ednica y M\u00e1ster en Investigaci\u00f6n Cualitativa y Cuantitativa por la UNED. Ha colaborado comoProfesor Asociado en la Universidad Alfonso X El Sabio, y es Profesor Asociado en la Universi-dad Complutense. Como detalle, se\u00f1alar que acudo a \u00e9l muy frecuentemente para que, comoponente invitado, hable a los alumnos de Nutrici\u00f6n del Grado de Farmacia y del Doble Grado\"Farmacia y Nutrici\u00f6n\" sobre la \"Nutrici\u00f6n enteral y parenteral\". Ha publicado y contribuido ennumerosos estudios cient\u00edficos, art\u00edculos, cap\u00edtulos de libro, comunicaciones a congresos, etc. Destacar sus actividades e implicaci\u00f6n en la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Hospitalaria (SEFH), de la que fue miembro del Comit\u00e9 Editorial, Director de Investigaci\u00f6n e Innovaci\u00f6n,y actual Director de Innovaci\u00f6n. Por otro lado, ostenta el cargo de Ambassador de la SociedadEspa\u00f1ola de Farmacia Hospitalaria (SEFH) en la European Association of Hospital Pharmacy(EAHP) y es Miembro Internacional de la American Society of Health System Pharmacy (ASHP).M\u00e1s recientemente decidi\u00f6 apostar por un cambio de rumbo, y se embarc\u00f6 en la singladura del Hospital Cl\u00ednico San Carlos de Madrid, del cual es Jefe de Servicio de Farmacia desde fe-brero de 2018. Este Hospital es piedra clave en la docencia en ciencias de la salud, y lugar detrabajo de insignes profesionales de la Farmacia Hospitalaria y de la Academia (como los Dres.Jara, Cad\u00f6rniga, etc.). Manuel tiene ya una nueva misi\u00f6n en esta Real Academia y es seguir el camino, to- mando el relevo de nuestro a\u00f1orado el Excmo. V\u00edctor Jim\u00e9nez Torres, que con su trabajo in- cansable y su buen hacer abri\u00f6 una relaci\u00f6n indudable de esta Academia con la Nutrici\u00f6n Cl\u00ednica y la Sociedad Espa\u00f1ola de Nutrici\u00f6n Enteral y Parenteral (SENPE) mostrando el verda-dero papel que el farmac\u00e9utico tiene y debe tener en el campo de la Nutrici\u00f6n Cl\u00ednica. @RANFarmacia REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 26@RANFarmaciaA continuaci\u00f6n Sr. Presidente har\u00e9 un brev\u00edsimo comentario sobre el tema que expondr\u00e1 nuestro nuevo Acad\u00e9mico Correspondiente. Hoy existe un\u00e1nime consenso de que la nutrici\u00f6n constituye el arma m\u00e1s poderosa disponible para conservar la salud e imprescindible en mu-chos casos para recuperarla y la situaci\u00f6n es a\u00fcn m\u00e1s clara cuando nos movemos en el \u00e1reade la Nutrici\u00f6n Cl\u00ednica, un \u00e1rea tem\u00e1tica pluridisciplinar que intenta proveer del cuidado nutri-cional \u00f6ptimo a todos los pacientes de acuerdo con su enfermedad y evoluci\u00f6n, y que estecuidado abarque desde la dieta oral, junto con consejos diet\u00e9ticos, hasta un soporte espec\u00edfico,administrado por v\u00eda enteral, parenteral o mixta. Especial importancia adquiere este tema en una nueva dimensi\u00f6n poco conocida y es la alimentaci\u00f6n artificial domiciliaria. Como nos comentar\u00e1 el Dr. Mart\u00ednez Sesmero la nutrici\u00f6nartificial domiciliaria es una modalidad de tratamiento nutricional, utilizada cada vez con m\u00e1sfrecuencia, cuyo objetivo es contribuir a mejorar la calidad de vida de los pacientes que ne-cesitan tratamiento nutricional, pero cuya permanencia en el hospital no resulta estrictamentenecesaria. Todos conocemos la necesidad imperiosa de los enfermos que ingresan en un hospital de volver a casa cuanto antes, de recuperar su ubicaci\u00f6n (su casa, su cama, su dormitorio,sus libros, su ba\u00f1o), l\u00f6gicamente cuando se trata de un entorno social y familiar favorable. Enuna situaci\u00f6n de desubicaci\u00f6n, se produce un incremento cr\u00f6nico en la liberaci\u00f6n de corticoi-des, los cuales adem\u00e1s de acelerar la inmunosenescencia, afectan muy negativamente a mu-chos procesos de recuperaci\u00f6n, a la neurog\u00e9nesis y a la consolidaci\u00f6n de la memoria,afectando negativamente a neuronas hipoc\u00e1mpicas y del giro dentado. No debemos olvidarque los corticoides interaccionan no solo con la alimentaci\u00f6n sino con muchos f\u00e1rmacos, mo-dificando su vida \u00fctil y su acci\u00f6n terap\u00e9utica. Recordemos que los corticoides son metaboli-zados por la enzima CYP3A4 y que la toxicidad podr\u00eda producirse al administrar f\u00e1rmacos queinhiban a la CYP3A4, ya que aumentar\u00e1n los niveles de corticoides en sangre y su toxicidad. As\u00ed entre los muchos f\u00e1rmacos que inhiben la enzima CYP3A4 citar\u00e9 a un agente antia- rr\u00edtmico, la amiodarona, usado en varios tipos de taquiarritmias tanto ventriculares como su-praventriculares; el Amprenavir un inhibidor de la proteasa utilizado para tratar la infecci\u00f6npor el virus de la inmuno-deficiencia adquirida (VIH); algunos antibi\u00f6ticos como la claritromi-cina y la Tambi\u00e9n inhiben a la CYP3A4 el f\u00e1rmaco inmunosupresor ciclosporina,algunos antagonistas del calcio como el diltiazem o el varapamilo; algunos f\u00e1rmacos antif\u00fcn-gicos como el voriconazol, etc. La toxicidad por corticosteroides puede aumentar el nivel de glucosa en sangre, la pre- si\u00f6n arterial y afectar muy negativamente a muchos \u00f6rganos del cuerpo produci\u00e9ndose frac-turas \u00f6seas, debilidad muscular, cataratas, glaucoma, cambios del estado de \u00e1nimo, malacicatrizaci\u00f6n de heridas e infecciones, etc. y por tanto alargar el tiempo de permanencia en elhospital al interesar de forma relevante al tratamiento nutricional y/o farmacol\u00f6gico. Como nos contar\u00e1 el Prof. Mart\u00ednez Sesmero el tema es tremendamente complejo y re- quiere una gesti\u00f6n muy amplia, pero sobre todo una comprensi\u00f6n del programa educativo im- pl\u00edcito por parte del paciente, de sus familiares m\u00e1s allegados y de los cuidadores. Un aspectoimportant\u00edsimo que se deriva de esta gesti\u00f6n es el tiempo, ya que muchos pacientes se incor- poran por vida a este sistema. Seg\u00fcn datos recientes de la SENPE los programas se extiendentanto para la modalidad enteral como parenteral por encima de seis meses de media en Es-pa\u00f1a. Hay que considerar que en muchas ocasiones la situaci\u00f6n es compleja al tener que ad-MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 27ministrar la nutrici\u00f6n mediante sondas o incluso ostom\u00edas. Cuando el digestivo no sea funcio- nante, la administraci\u00f6n de nutrientes ser\u00e1 por v\u00eda parenteral en el domicilio del paciente.Las t\u00e9cnicas de abordaje de la NPD son m\u00e1s complejas que las de la NED, puesto queexiste mayor riesgo de complicaciones con esta t\u00e9cnica y las complicaciones que se puedenpresentar son de mayor gravedad. Los equipos multidisciplinarios de soporte nutricional deber\u00e1n estar formados por m\u00e9- dicos, farmac\u00e9uticos, enfermeros, dietistas, etc., y ser los encargados de identificar a los pa-cientes con riesgo nutricional, proporcionar de forma individualizada un soporte nutricional yun seguimiento cl\u00ednico adecuado, y elaborar protocolos que no s\u00f6lo se ce\u00f1ir\u00e1n a la nutrici\u00f6n,a la inclusi\u00f6n o exclusi\u00f6n en el hospital de diferentes tipos de productos o de alimentos parala nutrici\u00f6n parenteral o enteral, sino tambi\u00e9n a la administraci\u00f6n de medicamentos, al estudiode las posibles interacciones entre ellos o con alimentos, manejo de cat\u00e9teres, atenci\u00f6n psi-col\u00f6gica y f\u00edsica al paciente, e incluso temas de bio\u00e9tica. Manuel, alguna vez me dijiste que no podr\u00e1s nunca olvidar que en 2010 tuvo lugar uno de los d\u00edas m\u00e1s formidables y felices de tu vida, naci\u00f6 Gabriela, tu hija, que hoy tiene ya casidiez a\u00f1os y a la que le debes ser motor incesante de tu evoluci\u00f6n interna y externa, junto atu pareja, Pilar Li\u00e9bana Castillo (tambi\u00e9n farmac\u00e9utica). Bien Manuel, el d\u00eda de hoy quince deseptiembre del 2020 ser\u00e1 otro d\u00eda seguro para recordar y hacer que tu vida sea m\u00e1s feliz ycompleta. Bienvenido a esta Real Instituci\u00f6n que se honra sabiendo que tu estancia en ellaser\u00e1 muy fruct\u00edfera y necesaria. He dicho. @RANFarmacia REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 28@RANFarmaciaMEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 29El martes 22 de septiembre de 2020 tom\u00f6 posesi\u00f6n, como acad\u00e9mico correspon- diente, el I lmo. Sr. D. Antonio Ballesteros Olmo , profesor de investigaci\u00f6n del CSIC. Su discurso de ingreso vers\u00f6 sobre \"BIOCAT\u00c1LISIS: UNA INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA FASCI- NANTE EN EL CSIC\". La fundaci\u00f6n, hace ya medio siglo, del Depar- tamento de Biocat\u00e1lisis del CSIC, entroncada en su propia carrera profesional, iniciada con la realizaci\u00f6nde su tesis doctoral en cat\u00e1lisis qu\u00edmica, en las ins-talaciones del Instituto de Qu\u00edmica F\u00edsica 'Rocaso-lano' (CSIC) y proseguida con una estanciapostdoctoral en los National Institutes of Health(USA). A su regreso a Espa\u00f1a inici\u00f6 una nueva l\u00edneade cat\u00e1lisis biol\u00f6gica en el CSIC; los temas desarro-llados desde entonces por el autor en el nuevo Ins-tituto de Cat\u00e1lisis y Petroqu\u00edmica, incluyen biocat\u00e1lisis Su larga experiencia profesional le llev\u00f6 a re-alizar unas reflexiones sobre los temas de investigaci\u00f6n en biocat\u00e1lisis aplicada que podr\u00edantener un impacto en el futuro. Presentaci\u00f3n del Excmo.Sr. D. Barto- lom\u00e9 Ribas Ozonas Excmo. Sr. Presidente, Excmas Sras. y Sres. Acad\u00e9micos, Sras. y Sres. \" Curs\u00f6 en el Colegio de los Padres Salesianos, querevalid\u00f6 anualmente en el Instituto de Puertollanolas excelentes calificaciones obtenidas. Con mis palabras de presentaci\u00f6n y bienve- nida para familiares y amigos mencionar\u00e9 que es-tudi\u00f6 Qu\u00edmica en la Universidad de Sevilla, y obtuvoPremio Extraordinario de Licenciatura y el n\u00fcmero 1 de promoci\u00f6n. Tambi\u00e9n obtuvo el \"V\u00edctor de Plata al M\u00e9rito Profesional\". N\u00fcmero 1 en las Milicias Universitarias y \"V\u00edctor de Bronce al M\u00e9rito Militar\". Premio Extraordinario en el Doctorado en Qu\u00edmica, en la Universidad Complutense de Madrid. Mencionio que su brillante expediente fue merecedor de numerosdas becas entre ellas de la Fundaci\u00f6n Juan March. De la Residencia de Estudiantes, de Madrid.Del Public Health Service, de EE.UU. Del Comit\u00e9 Conjunto Hispano-Norteamericano. @RANFarmacia REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 30@RANFarmaciaSu prestigio permiti\u00f6 la atyuda del Deutscher Akademischer Austausdienst; y de la Deutsche Forschung Gemeinschaft). De la Royal Society, de Inglaterra. \"Exchange Visitor\" en la Uni\u00f6n Sovi\u00e9tica, invitado por su Academia de Ciencias. Y de la Embajada de Francia. Adem\u00e1s de en Qu\u00edmicas, es Licenciado en Farmacia. Investig\u00f6 en 13 Centros de los pa\u00edses m\u00e1s avanzados del mundo que conocemos bien no solo Occidentales y de Am\u00e9rica, sino tambi\u00e9n orientales. Desde 1981 es ininterrumpidamente Delegado espa\u00f1ol en el comit\u00e9 cient\u00edfico de la Sec- ci\u00f6n Europea de Biocat\u00e1lisis Aplicada. Entre 1996 y 2000 fue su Chairman. Miembro (en 1991, en Bangkok) de una Delegaci\u00f6n de 12 cient\u00edficos de los doce pa\u00edses de la Uni\u00f6n Europea entonces, para relanzar investigaciones de colaboraci\u00f6n en Biocat\u00e1lisis con pa\u00edses del Sudeste asi\u00e1tico. En 1996 fue nombrado 2\u00bf Editor de la revista brit\u00e1nica BIOCATALYSIS AND BIOTRANS- FORMATION. Y desde 2017 es el \u00fcnico Editor Jefe de la misma. Damos la bienvenida a nuestro recipiendario que por sus 225 trabajos . 280 Comuni- caciones a Congresos; 10 patentes. Y la direcci\u00f6n de 23 Tesis doctorales proporciona prestigioy esplendor a esta Real Academia Nal. de Farmacia. No quisiera dejat de comentar que ha sido EXAMINADOR EXTERNO de 7 Tesis docto- rales y de 2 de Master, le\u00eddas en 6 Universidades extranjeras. Y formado parte de Tribunalespara juzgar 49 Tesis doctorales. EVALUADOR de proyectos de EE. UU., Italia, Israel, Sud\u00e1frica, Polonia y Argentina. Y su pretigio le llevo a que en 2018, en las Segundas Jornadas Espa\u00f1olas de Biocat\u00e1lisis, laprimera sesi\u00f6n llevaba por nombre \"Sesi\u00f6n Antonio Ballesteros Olmo\", por su labor pioneraen el desarrollo de la Biocat\u00e1lisis en Espa\u00f1a. Chairman de numerosos Congresos internacionales y nacionales sobre Biocat\u00e1lisis. Y finalmente entre los numnerosos premios recibidos enumeramos: - Premio A. de G. Rocasolano, del CSIC . Premio de investigaci\u00f6n de la Fundaci\u00f6n Manuel Aguilar. Premio europeo A-IQS sobre Tecnolog\u00eda enzim\u00e1tica. Premios (en 1996, en 2012 y en 2015) del CSIC. Distinciones otorgadas por Otras Instituciones). Premio INNOVA 2011. Premio por el art\u00edculo m\u00e1s descargado del Repositorio Digital CSIC. Premio CINFA 2014 de la Real Academia de Farmacia. Por \u00fcltimo pertenece a 10 Sociedades ciuenticas, las m\u00e1s prestigiosas del mundo. Y tiene un \u00cdndice de Hirsch H = 42.Muchas gracias por su atenci\u00f6n.MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 31El martes 22 de septiembre, a las 19:30 horas, tuvo lugar la toma de posesi\u00f6n, como acad\u00e9mico correspondiente, del Ilmo. Sr. D. Leopoldo Garc\u00eda Sancho , catedr\u00e1tico de Bot\u00e1nica en la Universidad Complutense de Madrid. Su discurso de ingreso trat\u00f6 de \" LA VEGETACI\u00d3N ANT\u00c1RTICO, CENTINELA DEL CAMBIO CLIM\u00c1TICO\" Abord\u00f6 la composici\u00f6n flor\u00edstica de la tundra ant\u00e1rtica, compuesta fundamentalmente por l\u00edquenes (c. 400 taxones) y musgos (c. 100 taxones), de dife-rentes or\u00edgenes filogeogr\u00e1ficos, de los que, m\u00e1s de lamitad corresponden a endemismos. Junto a estos sedesarrollan especies cosmopolitas, bipolares, austra-les y subant\u00e1rticos. Cada uno de estos grupos ha evo-lucionado en condiciones ambientales distintas ymuestran \u00f6ptimos fisiol\u00f6gicos diferentes, a pesar decompartir el mismo h\u00e1bitat. Cada grupo filogeogr\u00e1ficoresponde, de manera caracter\u00edstica, a cambios am- bientales; en especial si estos afectan a la temperatura, como es el caso del calentamientoglobal. De esta forma, peque\u00f1as alteraciones en la temperatura media ocasionan cambios pro-fundos en la composici\u00f6n de la vegetaci\u00f6n ant\u00e1rtica, que act\u00fca como un bioindicador tempranode impacto ambiental. El nuevo acad\u00e9mico fue presentado por acad\u00e9mica de n\u00fcmero Excma. Sra. D\u00f1a. Mer- el curr\u00edculum del recipendario, tuvo unas palabras derecuerdo para quien, inicialmente, estaba previsto que actuara como presentador: el Excmo. Sr.Salvador Rivas Mart\u00ednez; se uni\u00f6 a ellas el Excmo. Sr. \u00c1ngel M\u00ba. Villar del Fresno, vicepresidentede la Corporaci\u00f6n, que actu\u00f6 como presidente del acto. Presentaci\u00f3n de la Excma. Sra. D\u00f1a. Mercedes Salaices S\u00e1nchez. Excmo. Sr. VicePresidente de la Real Academia Nacional de Farmacia, Acad\u00e9micos de esta Real ins- tituci\u00f6n, familiares, amigos y compa\u00f1eros del Dr. Le-opoldo Garc\u00eda Sancho se\u00f1ores, se\u00f1oras, presentes ylos que nos siguen a trav\u00e9s de la plataforma. Quiero, en primer lugar, lamentar estar yo aqu\u00ed haciendo la presentaci\u00f6n del Dr. Leopoldo Garc\u00edaSancho, en lugar de quien la tendr\u00eda que haberhecho, el Prof. Salvador Rivas, que sin duda lo habr\u00edahecho mucho mejor que yo, al conocer casi desde sujuventud al Dr. Garc\u00eda Sancho, ya que fue su mentordesde el inicio de su actividad profesional. El falleci- miento del Prof. Rivas, acad\u00e9mico decano de esta instituci\u00f6n, ha sido una terrible perdida para todos los miembros de esta Academia. En mi caso, si bien no ten\u00eda una relaci\u00f6n estrecha con\u00e9l, era una de las personas que mas admiraba desde que, estando en tercero de Biolog\u00eda, recib\u00ed sus magnificas clases de bot\u00e1nica, que si bien luego mi vida profesional me ha llevado por otros derroteros, la forma que ten\u00eda de ense\u00f1ar fueron para m\u00ed un modelo de c\u00f6mo hacer bien esta profesi\u00f6n de profesor universitario. Adem\u00e1s, y a modo anecd\u00f6tico, lo que todav\u00eda retengo enla memoria de aquellas clases excursiones bot\u00e1nicas que hac\u00edamos con \u00e9l, me sirve para pre-sumir de conocimientos de bot\u00e1nica que, aunque elementales, son ajenos a mis amigos y fa-miliares. Cuando voy por el campo y comento algo de alguna especie vegetal, me vienen a lamemoria aqu\u00e9llas magnificas clases. Hasta mis nietos, debido a mis pobre conocimientos, pre-sumen de conocer los nombres latinos de unas cuantas plantas tanto herb\u00e1ceas (Diplotaxis @RANFarmacia REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA Ran\u00fcnculus bulbosus..etc), como algunos arbustos o arboles. Valga desde aqu\u00ed mi cari\u00f1oso homenaje y recuerdo al Profesor Salvador Rivas. Agradezco muy cordialmente a la Real Academia Nacional de Farmacia, y a su secci\u00f6n 2\u00ba, mi designaci\u00f6n para realizar la presentaci\u00f6n del Dr. D. LEOPOLDO GARCIA SANCHO. Si bienesta sala est\u00e1 hoy desoladoramente casi vac\u00eda, por las normas que nos impone la situaci\u00f6n depandemia que padecemos, estoy segura de que contamos con muchos seguidores al otro ladode sus respectivos dispositivos. El Dr Leopoldo Garc\u00eda Sancho naci\u00f6 en Madrid en 1956 y realiz\u00f6 sus estudios de bachi- llerato en el cl\u00e1sico Colegio de los Maristas de Chamber\u00ed. Ya desde sus a\u00f1os de colegio empiezaa aficionarse a los p\u00e1jaros y llega a inscribirse en la Sociedad Espa\u00f1ola de Ornitolog\u00eda. Esa afi-ci\u00f6n juvenil fue lo que le llev\u00f6 a iniciar la carrera de Biolog\u00eda, sin sospechar entonces que ter-minar\u00eda trabajando en bot\u00e1nica y mucho menos sospechaba que ser\u00edan los l\u00edquenes el objetopreferente de su estudio, aunque espero que no le hayan dejado de interesar los p\u00e1jaros pues\"Los p\u00e1jaros son el recuerdo cotidiano de la atadura que nos une a la tierra diariamente\" comoescribe Beatriz Villaca\u00f1as, otra profesora de la Universidad Complutense de Madrid, en uno desus poemas (\"No son alas: es tan s\u00f6lo un piano\"). Este cambio de direcci\u00f6n en sus aficiones naturalistas fue provocado precisamente el Prof Salvador Rivas y su entonces profesora adjunta, Ana Crespo. Con ellos empez\u00f6 a descubrirlos l\u00edquenes. As\u00ed, en 1978 defendi\u00f6 \"Los macrol\u00edquenes sax\u00edcolas de la Sierrade Guadarrama\". Este primer contacto con estas peculiares plantas le debi\u00f6 resultar fascinanteporque sigui\u00f6 trabajando en l\u00edquenes durante su Tesis doctoral, que estuvo encaminada a es-tudiar, en este caso, la vegetaci\u00f6n de Liquenes de los pisos oro y crioromediterraneos del Sis-tema Central, y que defendi\u00f6 en 1986. La Facultad de Farmacia de la Universidad Complutense ha sido la instituci\u00f6n en la que ha desarrollado la mayor parte de su carrera cient\u00edfica y docente. En el periodo de Tesis disfrut\u00f6de una beca FPU, y de un contrato de Profesor Ayudante de Bot\u00e1nica. Posteriormente, en 1991,obtuvo la plaza de Profesor Titular y desde 2007 es Catedr\u00e1tico de Bot\u00e1nica en esta Universidad. Durante esta larga trayectoria acad\u00e9mica, ha realizado tambi\u00e9n varias estancias de larga duraci\u00f6n en centros de investigaci\u00f6n extranjeros como el Instituto de Ecolog\u00eda Polar de Kiel(Alemania) o en la Universidad de Kiel. Adem\u00e1s, ha realizado estancias m\u00e1s breves en nume-rosos institutos y universidades de prestigio internacional, como University of Graz (Austria), University of Essen (Alemania), Korean Polar Research Institute (KOPRI, Corea del Sur), Bring- ham Young University (Utah, USA), United State Geological Survey (USA), etc. En la U.C.M. ha impartido o imparte docencia tanto en Licenciatura/grado como en pos- grado y en diversas asignaturas como Bot\u00e1nica, Bot\u00e1nica general, liqu\u00e9nica, Ecofisiologia vegetal...etc. Asimismo, ha colaborado en la docencia de asignaturas relacionadas con su especialidad de otras universidades y en numerosos cursos y seminarios de diferentes instituciones. En cuanto a su investigaci\u00f6n, si bien su primera l\u00ednea de investigaci\u00f6n estuvo encaminada a estudiar la diversidad y ecolog\u00eda de los l\u00edquenes de alta monta\u00f1a, a partir de su estancia pos-doctoral en el Instituto de Ecolog\u00eda Polar de Kiel de Alemania desarroll\u00f6 una l\u00ednea en ecofisio-log\u00eda vegetal, entonces novedosa en Espa\u00f1a, y en la que sigue trabajando. Sin embargo, no ha dejado de lado los l\u00edquenes; su \u00e1rea de estudio abarca principalmente el estudio de los l\u00edquenes y musgos de zonas extremas del planeta, incluyendo zonas \u00e1ridas y regiones polares. Es re-presentante espa\u00f1ol en el grupo de Ciencias de la Vida del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de Investigaci\u00f6n Ant\u00e1rtica (SCAR) y es de destacar que, desde el a\u00f1o 1990, y en coordinaci\u00f6n con investigadoresde Espa\u00f1a, Chile, Nueva Zelanda y Estados Unidos, ha realizado 17 expediciones a diferentes zonas de la Ant\u00e1rtida, en algunos casos a lugares remotos de las Monta\u00f1as Transant\u00e1rticasMEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 33(86\u00bfS), casi desconocidos hasta ese momento. 8 de estas expediciones han sido dirigidas por \u00e9l. Ha dirigido tambi\u00e9n otras expediciones a Tierra del Fuego e Islas Svaldbard. Otro aspecto importante en de su trayectoria profesional, fue el experimento de Astro- biolog\u00eda, que dirigi\u00f6 entre 2005 y2007, financiado por la Agencia Espacial Europea. Por primeravez en la historia espacial, se puso en \u00f6rbita muestras de l\u00edquenes procedentes de la Ant\u00e1rtiday de alta monta\u00f1a, estas muestras mostraron las mayores tasas de supervivencia en seresvivos encontradas hasta ese momento y abrieron una nueva l\u00ednea de investigaci\u00f6n internacional.Actualmente sigue codirigiendo experimentos de Astrobiolog\u00eda en la Estaci\u00f6n Espacial Interna-cional. Su investigaci\u00f6n ha favorecido el desarrollo de innovadores sistemas de medida de laactividad fisiol\u00f6gica de plantas y avances tecnol\u00f6gicos en los que contin\u00fca trabajando en la ac-tualidad. Su investigaci\u00f6n ha sido financiada fundamentalmente por instituciones p\u00fcblicas; ha sido investigador principal de 10 proyectos del Plan Nacional y de varios financiado por la Comunidadde Madrid. Ha participado en un proyecto europeo y en varias Acciones complementarias y Ac-ciones integradas entre Espa\u00f1a y Alemania. Su actividad investigadora ha dado lugar a m\u00e1s de170 publicaciones entre art\u00edculos cient\u00edficos y cap\u00edtulos de libros, en su mayor\u00eda publicados enrevistas de alto impacto y en editoriales de amplia distribuci\u00f6n internacional. Adem\u00e1s, es par-ticipante habitual y conferenciante invitado en los m\u00e1s importantes foros internacionales dentrosu especialidad y revisor en las revistas de mayor impacto dentro de su \u00e1rea. Por esta investi-gaci\u00f6n la Comisi\u00f6n Nacional de Evaluaci\u00f6n de la Actividad Investigadora le ha reconocido seissexenios de investigaci\u00f6n. En la actualidad trabaja en estrecha colaboraci\u00f6n con Universidades e Institutos inves- tigaci\u00f6n de Estados Unidos, Alemania, Nueva Zelanda y Chile, que garantizan el adecuado res-paldo organizativo y el mayor impacto cient\u00edfico de su trabajo. Es Profesor Visitante de lasUniversidades de Waikato (Hamilton, Nueva Zelanda) y de la Universidad de Magallanes (PuntaArenas, Chile). A su lado se han formado numerosos cient\u00edficos, habiendo dirigido 14 Tesis Doctorales. Forma parte del comit\u00e9 editorial de prestigiosas revistas internacionales. Ha sido elegido Miem-bro Correspondiente de la Real Academia de Ciencias Exactas, F\u00edsicas y Naturales desde 2008y Fellow de la Linnean Society of London (Sociedad Linneana de Londres) en 2011. Es de des-tacar tambi\u00e9n la obtenci\u00f6n en 2002 del premio Pr\u00edncipe de Asturias de Cooperaci\u00f6n Internacio-nal, como miembro del Comit\u00e9 Cient\u00edfico para la Investigaci\u00f6n en la Ant\u00e1rtida. El t\u00edtulo del discurso que nos presentar\u00e1 a continuaci\u00f6n lo ha denominado LA VEGETA- CI\u00d3N ANT\u00c1RTICA, CENTINELA DEL CAMBIO CLIM\u00c1TICO. Gracias a sus investigaciones sabe-mos que a miles de metros de altura y donde las condiciones de temperatura impiden casi porcompleto la existencia del agua l\u00edquida, viven l\u00edquenes capaces de aprovechar el menor rayode luz para mantenerse vivos. La vegetaci\u00f6n ant\u00e1rtica est\u00e1 compuesta fundamentalmente pordiferentes especies de l\u00edquenes y musgos, m\u00e1s de la mitad corresponden a endemismos. LaAnt\u00e1rtida, atesora en sus hielos la historia reciente de la Tierra. Estudiar la vegetaci\u00f6n en laAnt\u00e1rtida, como hace el Dr. Leopoldo Garc\u00eda, permite medir nuestra repercusi\u00f6n sobre el pla-neta. As\u00ed, peque\u00f1as alteraciones en la temperatura media pueden ocasionar cambios profundosen la composici\u00f6n de la vegetaci\u00f6n ant\u00e1rtica, cambios que actuar\u00eda como un bioindicador tem- prano de impacto ambiental. Termino esta presentaci\u00f6n dando mi mas calurosa bienvenida al Profesor Leopoldo Gar- c\u00eda a esta Real Instituci\u00f6n, que se honra sabiendo que su estancia en ella ser\u00e1 muy fruct\u00edferay necesaria. He dicho. @RANFarmacia REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 34@RANFarmaciaMEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 35El jueves 23 de enero de 2020 a las 19,00 horas tuvo lugar la SOLEMNE SESI\u00d3N NECROL\u00d3GICA EN MEMORIA DEL EXCMO. SR. D. JES\u00daS J. PINTOR JUST, ACAD\u00c9- MICO DE N\u00daMERO EN LA MEDALLA N\u00bf 36. Abri\u00f6 el acto nuestro presidente, el Excmo. Sr. D. Antonio L. Doadrio Villarejo , quien fue dando la palabra a los intervinientes, comenzando por la Excma. Sra. D\u00f1a. M\u00ba Teresa Miras Portugal , Presidenta de Honor de la RANF quien disert\u00f6 sobre \"El disc\u00edpulo y el maestro\"; D\u00f1a. \u00f6ptica \"El acad\u00e9mico amigo\"; de N\u00fcmero de la perspectiva de \"El la Dra. Hanan Awad Alkozi finaliz\u00f6 acerc\u00e1ndonos a la faceta m\u00e1s personal del Dr. Pintor. Clausur\u00f6 el acto nuestro Presidente quien con unas emotivas palabras record\u00f6 a quien fuera su gran amigo. D.E.P. Intervenciones EL DISC\u00cdPULO y EL MAESTRO M\u00ba Teresa Miras @RANFarmacia SESIONES NECROL\u00d3GICAS REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 36@RANFarmaciaExcelent\u00edsimo Sr. Presidente de la Real Academia Nacional de Farmacia. Excmas. se\u00f1oras acad\u00e9micas, Excmos. se\u00f1ores acad\u00e9micos. Queridos familiares, compa\u00f1eros, amigos y disc\u00edpulos de Suso. Agradecer encarecidamente a la Junta de Gobierno de esta Real Instituci\u00f6n y a la se- si\u00f6n 4\u00bf de Farmacolog\u00eda y Farmacoterapia por concederme el honor de participar en este so- lemne acto en el que rendimos homenaje a nuestro querido compa\u00f1ero, el Excmo. Sr. D.Jes\u00fcs Pintor Just. Acad\u00e9mico de N\u00fcmero y Secretario Acad\u00e9mico de esta Real Corporaci\u00f6nfallecido el 2 de abril de 2019. Nuestro compa\u00f1ero acad\u00e9mico, Suso, naci\u00f6 en Vigo el 26 de diciembre de 1964, nunca perdi\u00f6 su acento ni su talante galaico, lo que podr\u00eda explicar, en cierto modo, su facilidadpara hacer amistades y conservarlas a lo largo de muchos a\u00f1os. Baste un ejemplo, en unade sus visitas veraniegas a mi refugio gallego en Carballi\u00f1o, fue con su \"Pe\u00f1a de Vigo\". Mecontaron que esa indestructible hermandad comenz\u00f6 en el parvulario del Colegio Alem\u00e1n deVigo, \u00bbtodo un record! La vida sigue, e inicia sus estudios de Biolog\u00eda en la Universidad de Vigo. Gracias a uno de sus profesores, descubre la Bioqu\u00edmica y su novedoso potencial y pide el traslado ala Universidad Complutense, en el a\u00f1o 1988, donde cursar\u00e1 4\u00bf y 5\u00bf de la especialidad deBioqu\u00edmica en la licenciatura. Pero nada m\u00e1s llegar a Madrid, se apunta a todas las pr\u00e1cticas y se ofrece para todo lo que sea necesario, con tal de poder ayudar en el laboratorio, tanto era su af\u00e1n y el exce-lente trabajo, que llamaba la atenci\u00f6n de todos sus profesores. Fue el profesor Jos\u00e9 Gavilanes,Catedr\u00e1tico de Bioqu\u00edmica de la Facultad de Ciencias, quien me lo recomend\u00f6 en los t\u00e9rminosm\u00e1s elogiosos: \"En nuestro laboratorio tenemos ya seleccionados a los alumnos internosdesde junio y Jes\u00fcs Pintor acaba de llegar en octubre y no nos quedan m\u00e1s plazas disponi-bles. Creo que ser\u00eda una adquisici\u00f6n excelente para tu grupo, tiene una cabeza r\u00e1pida y cre-ativa, unas manos extraordinariamente h\u00e1biles, parece haber nacido en un laboratorio.Adem\u00e1s es gallego\". Dicho y hecho, as\u00ed llego Suso a mi laboratorio. Ciertamente el profesor Gavilanes no se equivocaba. Nada m\u00e1s llegar y frente a los novedosos y ultramodernos equipos de HPLC, que utiliz\u00e1bamos para identificar los compo-nentes nucleot\u00eddicos de naturaleza purin\u00e9rgica de las ves\u00edculas neurosecretoras, y su meta-bolismo extracelular por ecto-nucleotidasas, no se amilan\u00f6. Analizando el momento, daba lasensaci\u00f6n de que les hablaba a los equipos, y los ten\u00eda completamente domados. Iniciaba unritual que le acompa\u00f1ar\u00eda toda su vida al enfrentarse a nuevos experimentos: primero sonre\u00eda t\u00edmidamente, despu\u00e9s su mirada cambiaba y se transformaba en la de un felino a la caza y,por \u00fcltimo, cruzaba los dedos de sus manos y hacia crujir los nudillos, lanz\u00e1ndose con preci-si\u00f6n a su objetivo. Su destreza era proverbial, y su forma de presentar los resultados era elegante y ar- moniosa, dir\u00eda que con una especie de belleza interna, aspecto que todos los que han colabo- rado con Suso podr\u00e1n confirmar. Antes de acabar su licenciatura ten\u00eda ya una buena colecci\u00f6n de publicaciones. Pero hay un detalle que me sorprendi\u00f6, fue que sus profesores y profesoras de la Facultad de Qu\u00edmicas, se interesaban, con relativa frecuencia, por sus avances \u00abC\u00f6mole va Suso? o tambi\u00e9n \u00abC\u00f6mo le va a Susi\u00f1o? Era la pregunta que me confirmaba que Susose hab\u00eda ganado su amistad y su cari\u00f1o.MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 37Acabada la licenciatura prosigue con su tesis doctoral, consiguiendo una beca de forma- ci\u00f6n del personal investigador FPI entre 1990-1993. En los veranos realizaba una serie de es- tancias en centros extranjeros con los que ten\u00edamos colaboraciones. Entre ellas con el Prof.Herbert Zimmermann en el centro de Neuroqu\u00edmica de la Universidad Goethe de Frankfurt enel verano de 1991. La familia del Prof. Zimmermann lo acogi\u00f6, como un miembro m\u00e1s, visitandoHeidelberg y comiendo con alg\u00fcn Premio Nobel. A\u00f1os m\u00e1s tarde el Prof. Herbert Zimmermannfue nombrado acad\u00e9mico extranjero de la RANF por Alemania. En 1992 el Dr. Pintor realiza suestancia en el Instituto Bogomoletz de Kiev, con Plato Kostiuk y Oleg Krishtal, que hab\u00edan sidolos competidores para conseguir las respuestas de un \u00fcnico canal i\u00f6nico, el famoso patch clamp , que se decant\u00f6 a favor de los alemanes, Ervin Neher y Sackman. De aquella estancia, trajo algom\u00e1s que ciencia. Volvi\u00f6 de su estancia conmovido por la solidaridad y cooperaci\u00f6n que imperabaen el Centro, un ambiente extraordinariamente austero, donde no sobraba nada, pero eran ca-paces de fabricar los aparatos m\u00e1s novedosos para la electrofisiolog\u00eda y sobrevivir, con publica-ciones de alt\u00edsimo nivel. De hecho muchos de ellos posteriormente colonizaron los grandescentros de investigaci\u00f6n europeos y de los Estados Unidos, donde han conseguido varios PremiosNobel. En 1993 lee su tesis doctoral titulada \"Los diadenosina polifosfatos nuevos transmisores del sistema purin\u00e9rgico: localizaci\u00f6n, receptores y funci\u00f6n\". Entre los miembros del tribunal seencontraba nuestro compa\u00f1ero acad\u00e9mico el Excelent\u00edsimo Sr. D. Juan Tamargo, Catedr\u00e1ticode Farmacolog\u00eda de la Facultad de Medicina de la Universidad Complutense de Madrid. Adem\u00e1sde la m\u00e1xima calificaci\u00f6n, la brillantez de la presentaci\u00f6n y el desparpajo del doctorando, ani-maron una discusi\u00f6n que fue un verdadero disfrute de la inteligencia. Por la originalidad de los trabajos de la tesis doctoral, al a\u00f1o siguiente, en 1994, en el 10\u00bf congreso de la European Society for Neurochemistry, celebrado en Tel Aviv, le concede elHonorary Joung Lecturer Award. Segu\u00eda su buena racha y la Fundaci\u00f6n Areces le concede una beca postdoctoral para re- alizar una estancia en el extranjero, de octubre 1994 a octubre 1995, en el laboratorio del pro-fesor Burnstock, en el University College de Londres, como Honorary Research Fellow. Los temasde trabajo estaban bastante alejados de la neuroqu\u00edmica, y de la detecci\u00f6n de nuevos compues-tos neurotransmisores y m\u00e1s volcados en el estudio de nuevos f\u00e1rmacos en tejidos y \u00f6rganos.Acostumbrado a una actividad fren\u00e9tica, el Laboratorio ingles no parec\u00eda ser \"his cup of tea\".Pero de nuevo, curioseando entre los numerosos equipos sin utilizar, descubrio unos HPLC denueva generaci\u00f6n y consigui\u00f6 convencer a Burnstock y un matrimonio de j\u00f6venes rusos, los Zi-ganshin, a cambiar una t\u00e9cnica con casi un siglo de antigedad, la de medir fosfato por la for- maci\u00f6n del verde malaquita, a ver qu\u00e9 era lo que realmente pasaba en la cin\u00e9tica de laecto-nucleotidasas en los tejidos perfundidos. Dicho y hecho, Suso dejo de ser el nuevo postdoc espa\u00f1ol, al de gran experto tecnol\u00f6gico, a quien se ped\u00eda consejo. Hizo grandes amigos y Burns- tock lo consideraba uno de sus disc\u00edpulos m\u00e1s apreciado. A su vuelta a Madrid, con suerte, obtuvo de modo inmediato un puesto de ayudante en la Escuela de \u00d3ptica, donde daba sus clases y pr\u00e1cticas, aunque realizaba su investigaci\u00f6n enlos laboratorios del grupo en la Facultad de Veterinaria de la UCM. Las invitaciones para pre-sentar los resultados de los diadenosina polifosfatos nos permit\u00edan asistir a todos los congresosmundiales desde Montreal, en Canad\u00e1, al de Filadelfia en EEUU en 1995, donde por primera vez nos encontramos con Maria P\u00eda Abbracchio, a la que desde entonces nos une una granamistad. @RANFarmacia REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 38@RANFarmaciaPero hay un congreso que nunca olvidaremos, el purin\u00e9rgico de Atlanta, en 1996, del grupo purin\u00e9rgico de Madrid, asistimos a ese congreso Suso, Enrique Castro y yo misma. Al re- coger las maletas en el aeropuerto, los perros de la polic\u00eda de aduanas, se fueron directamentea la maleta de Suso. Los tres est\u00e1bamos aterrados, imaginando lo que nos podr\u00eda suceder. Pen-samos que lo mejor, como buenos gallegos, era acercarnos a la polic\u00eda y preguntarles que lespasaba a los perros. Los polic\u00edas, que nos vieron con cara de susto, se echaron a re\u00edr. Al pareceruna hembra en celo hab\u00eda dejado impregnada la maleta de Suso con sus feromonas. Result\u00f6ser la de sus vecinos y amigos del apartamento de al lado. El incidente pas\u00f6 a ser de susto a laan\u00e9cdota m\u00e1s comentada del congreso, pues Suso le hab\u00eda puesto su punto de \"exciting situa-tion\". Curiosamente las amistades de ese congreso, cuajaron en excelentes relaciones personalesy profesionales hasta la actualidad. La etapa de disc\u00edpulo estaba llegando a su fin y yo le insist\u00eda en que deber\u00eda comenzar a pedir peque\u00f1os proyectos y diferenciar las l\u00edneas de investigaci\u00f6n de las cl\u00e1sicas que hab\u00edamoscompartido en el sistema nervioso central y en neurosecrecion perif\u00e9rica. El ojo y el sistema vi-sual, en su vertiente fisiol\u00f6gica y patol\u00f6gica, era un mundo ignoto para las posibles actividadesde los nucle\u00f6tidos en aquellos momentos y bien podr\u00eda ser una mina de oro por explorar, comoas\u00ed fue. Suso, descubre la presencia de los diadenosina polifosfatos y otros muchos nucle\u00f6tidosen la l\u00e1grima, y la importancia de sus niveles en relaci\u00f6n con el ojo seco o s\u00edndrome de Sj\u00fagren,la presi\u00f6n intraocular y el glaucoma, a lo que se podr\u00eda a\u00f1adir un largo etc. Sin olvidar la im-portancia del desarrollo de una nueva farmacolog\u00eda basada en los nucle\u00f6tidos y sus receptores,para tratar muy diversos s\u00edndromes oculares. Una fecha esencial en el desarrollo de la carrera cient\u00edfica del Dr. Pintor tiene lugar en la primavera de 1997. El profesor Burnstock organiz\u00f6 un congreso especial en Londres para reunira sus amigos y colaboradores y as\u00ed celebrar su 70 cumplea\u00f1os. All\u00ed est\u00e1bamos todos, el Dr. Pintorpresent\u00f6 los \u00fcltimos datos obtenidos de la funcionalidad de los receptores de nucle\u00f6tidos enlas diversas estructuras del ojo y su efecto reparador en las lesiones del epitelio corneal. Su tra-bajo fue muy celebrado por el Prof. Burnstock y por toda la comunidad purin\u00e9rgica. A la vueltadel congreso y esperando en el aeropuerto de Gatwick, mientras mi esposo Fernando, curioseabaen las librer\u00edas, como siempre, y Sunti buscaba los short bread y los chocolates con menta para sus amigos y familiares, Suso me empez\u00f6 a contar planes que desde hac\u00eda alg\u00fcn tiempo estabad\u00e1ndole vueltas en su cabeza. Era nada m\u00e1s y nada menos que: \"la posible presencia y nece-sidad de coordinar la luz recibida con la respuesta de la gl\u00e1ndula pineal, para lo que seg\u00fcn \u00e9l,ser\u00eda necesaria la presencia de los receptores de melatonina en las estructuras visuales\". La verdad es que era un planteamiento magistral. Todo estaba tan bien encajado que me atrev\u00ed a preguntarle si eran planes, o es que ya hab\u00eda hecho los experimentos. Not\u00e9 comoesbozaba una sonrisa, cambiaba su mirada y hacia crujir los nudillos, como si yo hubiera des-cubierto un gran secreto, y respondi\u00f6: \"No, solamente he hecho los estudios por HPLC del con- tenido de la l\u00e1grima y la melatonina est\u00e1 presente\". Suso estaba entusiasmado y dispuesto a pedir directamente un proyecto del Plan Nacio- nal, fue entonces cuando le di el \u00fcltimo consejo como disc\u00edpulo: \"Piensa una estrategia parapoder abordar los costes de una experimentaci\u00f6n en la que no tienes experiencia previa, ni pu- blicaciones. Primero pide los proyectos por los receptores de nucle\u00f6tidos, sus funciones en elojo y sus patolog\u00edas. En ese \u00e1rea eres el \u00fcnico y de alto nivel en el pa\u00eds, tendr\u00e1s financiaci\u00f6n su-ficiente y podr\u00e1s iniciar, la historia de la funci\u00f6n de la melatonina en el sistema visual, en la quete auguro tendr\u00e1s un amplio reconocimiento\". Desde entonces ha desarrollado a la par los re-ceptores de nucle\u00f6tidos P2X y P2Y, de los de melatonina en el sistema ocular. Sin olvidar los es-MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 39fuerzos por comprender los mecanismos moleculares de la acondroplasia y las valiosas publica- ciones en ese \u00e1rea, entre otros. Se\u00f1alar que este a\u00f1o de 2020 una magn\u00edfica publicaci\u00f6n en el British Journal of Phar- macology, con varios autores, entre ellos Hanan Alkozi como primer autor y como \u00fcltimo autorJes\u00fcs Pintor, demuestra la formaci\u00f6n de melatonina MT1, MT2 y losdopamin\u00e9rgicos D3, en las c\u00e9lulas epiteliales de los cuerpos ciliares y su relaci\u00f6n con la hiper-tensi\u00f6n ocular. Otros muchos art\u00edculos en 2019 y 2018, demuestran la interacci\u00f6n a la par entrelos receptores de nucle\u00f6tidos y los de melatonina y sus receptores. Su vida cient\u00edfica fue muyproductiva hasta el final y son muchas las grades ideas que estaba gestando y no alcanz\u00f6 a fi-nalizar. Las m\u00fcltiples patentes, m\u00e1s de 25, y su investigaci\u00f6n en temas de alta incidencia, ya fuera ojo seco, glaucoma, re-epitelizaci\u00f6n corneal, innovaciones con tratamientos a trav\u00e9s delas propias lentes de contacto y un largo etc... le permitieron una muy holgada financiaci\u00f6n y lafundaci\u00f6n de su empresa \" spin-off \" \"OcuPharm Diagnostics S.L. \" www.ocupharm.com que re- cibi\u00f6 premios de la Comunidad de Madrid a las mejores patentes. Quiero mencionar una de estas patentes, por su relaci\u00f6n con los inicios de la melatonina, del a\u00f1o 2000, cuyos autores son: Jes\u00fcs Pintor y Asunta Peral, que lleva por t\u00edtulo: Tratamientodel glaucoma y la hipertensi\u00f6n ocular por medio de un an\u00e1logo de la melatonina. Patente ad-quirida y en explotaci\u00f6n por la empresa Inspire Pharnaceuticals de Estados Unidos, que finan- ciaron amplia y generosamente el laboratorio del Dr. Pintor. Los contratos con esta empresa seprolongaron durante a\u00f1os, desde el a\u00f1o 2000 hasta 2009, con un montante pr\u00f6ximo al mill\u00f6nde d\u00f6lares. Por esa raz\u00f6n los laboratorios de Bioqu\u00edmica, de la antes denominada Escuela y des-pu\u00e9s Facultad de \u00d3ptica y Optometr\u00eda eran sin duda los mejores de la UCM, ya que le permitieronequiparlos con los equipos m\u00e1s modernos y resolutivos. El Dr. Pintor fue nombrado Catedr\u00e1tico de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular, en la ya Fa- cultad de \u00d3ptica y Optometr\u00eda de la Universidad Complutense, en el a\u00f1o 2011. Consigui\u00f6 finan-ciaci\u00f6n de proyectos europeos H-2020 y otros muchos de las Instituciones estatales competitivas,tambi\u00e9n de empresas privadas. Entre los proyectos europeos destacar, que el \u00fcltimo de ellos,titulado: Drug Discovery and delivery Network for oncology and eye therapeuticcs (H2020-MSCA- RISE-2016, estar\u00e1 vigente hasta el final de este a\u00f1o 2020). En un pa\u00eds donde todo se mide por\u00edndices, se\u00f1alar que el Dr. Pintor tiene m\u00e1s de 250 art\u00edculos en revistas indexadas, m\u00e1s de12.000 citas y un \u00edndice de Hirsch de 58 ( google scholar ). Para el Dr. Pintor ser un magister no era solamente realizar una investigaci\u00f6n de calidad y encerrarse alejado de los problemas de docencia y de adaptaci\u00f6n a los complejos cambiosque jalonan el futuro de la universidad. El Profesor Jes\u00fcs Pintor pensaba que era esencial em-patizar con los alumnos y hacerse eco de sus ansias de un futuro digno, de hacerles part\u00edcipesde los valores de la investigaci\u00f6n y de convencerles que la investigaci\u00f6n cient\u00edfica pod\u00eda abrirlesel horizonte de su propia creatividad. Con el Dr. Pintor todo eso resultaba muy f\u00e1cil, casi un juego de ni\u00f1os grandes, tan emocionados como \u00e9l y deseosos de cambiar el mundo. La lucha de Suso como magister , en el entorno de los a\u00f1os 2005, estaba en muchos fren- tes para hacer cumplir las exigencias de los nuevos planes de estudio y sin duda el contactocon los docentes de otros pa\u00edses europeos para armonizar las ense\u00f1anzas y competencias pro- @RANFarmacia REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 40@RANFarmaciafesionales de los grados y m\u00e1steres. En 2005 se implica de lleno como miembro del plan de estu- dios para establecer el post-grado. En 2006 como subdirector de investigaci\u00f6n en la Escuela Uni-versitaria de \u00d3ptica inicia los contactos para asociarse con otros centros y con su proverbialcapacidad para entablar amistades y colaboraciones solicita un Proyecto Update de la Uni\u00f6n Eu-ropea y consigue el proyecto: nuestra Real Academia acogi\u00f6 la Reuni\u00f6n del proyecto europeo entre los d\u00edas 27 y 29 de noviembre de 2009. La \u00fcltima conferencia y cierre del acto fue realizada por elDr. Jes\u00fcs Pintor. Actualmente, la Facultad de \u00d3ptica y Optometr\u00eda, de la UCM, est\u00e1 plenamenteintegrada en su grado y master con las diferentes facultades e instituciones europeas, siendoun ejemplo de calidad docente e investigadora. En la apertura del congreso, First Europen Purine Meeting , celebrado en Santiago de Compostela, entre el 4-6 de septiembre de 2019, organizamos una sesi\u00f6n en recuerdo al Dr.Pinto; participamos por este orden: Maria Teresa Miras Portugal, Maria Pia Abbracchio y HerbertZimmermann. Como era de esperar recordamos muchos de los encuentros en otros congresos purin\u00e9r- gicos, donde Suso se convert\u00eda en alma y portavoz de los anhelos de crear ciencia de gran nively en una atmosfera de entra\u00f1able amistad. Maria P\u00eda Abbracchio hizo una cari\u00f1os\u00edsima semblanza de Suso y record\u00f6 desde los pri- meros encuentros en Londres y Mil\u00e1n, hasta la \u00fcltima vez que lo vio, cuando recib\u00eda la medallade acad\u00e9mica extranjera de la RANF. Mostr\u00f6 una entra\u00f1able foto donde est\u00e1bamos luciendo laMedalla de nuestra Instituci\u00f6n. Herbert Zimmermann fue el \u00fcltimo en trazar la semblanza de Suso y record\u00f6 desde las estancias en Frankfurt, en su laboratorio, hasta los viajes en el entorno con su familia, mostrandofotos cuando sus hijos eran peque\u00f1os y que segu\u00edan recordando a Suso por su simpat\u00eda y laoriginalidad de sus ideas. Finaliz\u00f6 diciendo que su primer recuerdo de Suso era el de un jovende gran sonrisa y delante de un HPLC, en donde ten\u00edamos previsto inyectar las muestras delcontenido de las ves\u00edculas del Torpedo marmorata , que hab\u00edamos conseguido de nuestros co- legas catalanes. Era el a\u00f1o 1990 y, despu\u00e9s del ritual de hacer sonar sus nudillos, procedi\u00f6 ainyectar las primeras muestras. Los picos de los m\u00fcltiples componentes nucle\u00f6tidicos empezarona salir bien definidos. El Prof. Zimmerman sali\u00f6 disparado a buscar una separata de su malet\u00edn.Era de un americano muy importante que hab\u00eda estudiado el contenido de las ves\u00edculas del Tor- pedo Californica . Le pedimos que por favor no nos diera esos datos, pues as\u00ed podr\u00edamos com- pararlos a los nuestros en plena libertad. Los resultados fueron muy similares entre las dosespecies y desde entonces el Prof. Zimmermann fue y sigue siendo un gran amigo y conf\u00eda ab- solutamente en nuestros datos. El profesor Geoffrey Burnstock que no asisti\u00f6 por su edad, escribi\u00f6 desde Australia un sentido obituario, que sali\u00f6 publicado en la revista Purinergica por excelencia: purinergic sig-nalling 15 (2), 223, Burnstock. El cual reproduzco a continuaci\u00f6n: \"Jes\u00fcs (Suso) Pintor was a major figure in the development of purinergic signalling, with important contributions in particular both its role in the physiology and pathophysiology of theeye. It is very sad that he passed away at such a young age from pancreatic cancer and he will be much missed, not only as a scientist but also as a warm and giving human being\".MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 41Son muchas las an\u00e9cdotas y vivencias compartidas con el disc\u00edpulo, maestro y amigo Jes\u00fcs Pintor, no obstante me gustar\u00eda acabar, no con mis palabras, sino con las propias pro- nunciadas por el Dr. Jes\u00fcs Pintor cuando entr\u00f6 en esta Real Academia Nacional de Farmaciay cito el final de su disertaci\u00f6n: \"Quiero simplemente para terminar, comentar que la ilusi\u00f6n y el empe\u00f1o que me ha movido a investigar en todos estos temas tienen su origen en mi esp\u00edritu aventurero, que adiferencia de los personajes de Julio Verne, que tanto le\u00eda de ni\u00f1o, no tienen su escenario enel mundo visible sino en el mundo de lo que no se puede ver. He cambiado los paisajes delmundo y los viajes en globo o en cohete de Julio Verne, por las exploraciones con mi micros-copio y mis viajes como si fuera un rayo de luz por el interior del ojo\". Despedimos en este acto a un entra\u00f1able y singular acad\u00e9mico, a quien recordaremos, como Instituci\u00f6n, por sus brillantes intervenciones y como Secretario Acad\u00e9mico por la sutileza,buen hacer, iniciativa y generosidad que derroch\u00f6 mientras ocup\u00f6 el cargo. Su estancia entre nosotros se nos ha hecho escasa y perfectamente reflejada en los versos de nuestro gran poeta Francisco de Quevedo: Vivir es caminar breve jornada Como el que, divertido, el mar navega, Y, sin moverse, vuela con el viento, Y antes que piense en acercarse, llega. Descanse en paz.He dicho EL ACAD\u00c9MICO AMIGO Rosa Basante Pol Excmo. Sr. Presidente de la Real Academia Nacional Farmacia. Excmas. Sras. y Sres. acad\u00e9micos. Familiares, amigos, Sras. y Sres. Agradezco a la Junta de Gobierno que me haya permitido participar en esta sesi\u00f6n ne- crol\u00f6gica en memoria del que fue nuestro Secretario General: el Excmo. Sr. D. Jes\u00fcs Pintor, lo @RANFarmacia REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 42@RANFarmaciaque es un gran honor, s\u00ed bien es cierto que es dif\u00edcil hablar cuando el coraz\u00f6n est\u00e1 henchido de emoci\u00f6n y los recuerdos se proyectan en mi mente sin cesar. La enfermedad y muerte deJes\u00fcs ha sido para m\u00ed una gran lecci\u00f6n de vida, tal vez, como dicen esos versos de Jorge Man-rique: Ved de c\u00fcan poco valor son las cosas tras que andamos y corremos pues se va la vida apriesa como un sue\u00f1o. Dice un proverbio budista: la amistad es un alma que habita en dos cuerpos; un coraz\u00f6n que habita en dos almas, y en mi alma y en mi coraz\u00f6n habita el emocionado recuerdo deJes\u00fcs, de mi amigo Suso, tal vez desgarrados por el dolor de la ausencia, pero fortalecidosporque siento su proximidad. Conoc\u00ed a Jes\u00fcs, personalmente, aqu\u00ed en la Academia, nos present\u00f6 nuestra com\u00fcn amiga M\u00ba Teresa Miras, desde ese momento me di cuenta de su bonhom\u00eda. Compartimos grandes momentos juntos, nos un\u00edan muchas cosas; el amor a la docencia, a la familia, a los amigos, \u00bba la vida!, a nuestra tierra, \u00e9l a su Vigo del alma, por eso sol\u00eda decirmeque le gustaba el juglar medieval Martin C\u00f6dax, \u00bbel de las Cantigas de amigo!, ya citado por laDra. Miras, que tan bien cantaba al mar: Ondas do mar de Vigo, se vistes meu amigo? y constantemente a Vigo, sin el cual no podr\u00eda vivir, yo a mi Cacabelos, lugar tan bello en elque el paisaje se vuelve posada y, evidentemente, a \u00bbnuestra Real Academia!, de la cual nosenorgullec\u00edamos de pertenecer a tan excelsa instituci\u00f6n. Recuerdo aquel 6 de noviembre de 2014, que ingres\u00f6 como acad\u00e9mico de n\u00fcmero, emociones y alegr\u00edas compartidas por todos, conserv\u00f6 una foto que tengo en la mesa del des-pacho, regalo de una persona querida por ambos, en la que estamos, \u00e9l ,el Excmo. Sr. D. A.Doadrio y servidora, \u00bbespl\u00e9ndido testimonio gr\u00e1fico!, y tambi\u00e9n cuando fue elegido SecretarioGeneral, esa bella instant\u00e1nea junto al Excmo. Sr. D. Mariano Esteban, Presidente de nuestraReal Academia, en la hermosa escalera de la entrada a esta Instituci\u00f6n, que public\u00f6 un diariovigu\u00e9s, la cual mostraba lo orgulloso y feliz que se sent\u00eda. Y qu\u00e9 decir el d\u00eda que S. M. el rey D. Felipe VI. inaugur\u00f6 el curso de las Reales Acade- mias en nuestra sede. C\u00f6mo disfrut\u00f6 de ese regio d\u00eda junto a su querido hijo, Javier. Formamos parte de la Junta de Gobierno, yo como Bibliotecaria, y Presidenta de la sec- ci\u00f6n 6\u00bf, y por ello nos ve\u00edamos con m\u00e1s frecuencia, no solo por la coordinaci\u00f6n exigible,pero era un motivo m\u00e1s. Sus aportaciones siempre valiosas y equilibradas, con alegr\u00eda y esp\u00ed- ritu conciliador. Depart\u00edamos, despu\u00e9s de los actos acad\u00e9micos. Sabia escuchar al otro y siempre con la mano extendida, algo nada f\u00e1cil. \u00abTe acuerdas? \u00c9ramos dos dolientes a los que la enfermedad nos hab\u00eda ense\u00f1ado a convivir con ella, y en las frugales comidas antes de la Junta General de diciembre, \u00e9ramos capaces de romperMEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 43la disciplina y saltarnos los valladares impuestos por los galenos para satisfacer nuestro pa- ladar, disfrut\u00e1bamos como ni\u00f1os sabi\u00e9ndonos desobedientes, tus comentarios agudos, jugososy con esa, a veces, sorna galaica, eran deliciosos. Jes\u00fcs era paradigma de persona inteligente, disciplinada y benevolente, ejemplo de respeto y tolerancia, compromiso y responsabilidad, entrega, solidaridad, cari\u00f1o y amistad,comprensi\u00f6n, ternura, gratitud, humilde a pesar de ser un gran cient\u00edfico \u00bbCapaz de sobrepo-nerse a cualquier adversidad. \u00bbUna gran persona! Todo un ejemplo es c\u00f6mo llev\u00f6 su enfermedad, en silencio, con tanta alegr\u00eda, entereza y dignidad, no exenta de dolor. Acept\u00f6 la voluntad del Se\u00f1or, procurando no trasmitir su su-frimiento a los dem\u00e1s para evitar que los amigos sufri\u00e9ramos; ni un mal gesto, ni una quejay siempre, hasta cuando hubo de ser hospitalizado, pendiente de nuestra Academia, sin dejarni una sola de sus obligaciones, ni de las funciones de Secretario General que asumi\u00f6 en todomomento y siempre con un contagioso optimismo. Vienen a mi memoria esos versos del gran poeta, acad\u00e9mico de la Real Academia de la Historia, Luis Alberto de Cuenca: No pienses, en el d\u00eda oscuro en el d\u00eda en que nadie responde.... Que tu ejemplo en la vida sea siempre lo que gozaste, no el sufrimiento. Y Suso goz\u00f6 de su trabajo y de la amistad. Su mano abierta a la concordia y un talante capaz de aplacar cualquier tristeza o des\u00e1nimo, confiaba en sus colaboradoras en sus compa- \u00f1eros, disfrut\u00e1bamos con nuestro trabajo, \u00bbqu\u00e9 gran equipo! Amistad que es ayuda al otro, decir la verdad aunque duela, eso s\u00ed, con su gesto son- riente que acerca al otro, la mano siempre extendida para ofrecerla al que necesite algo, aun-que a veces conlleve sinsabores. No olvidar\u00e9 un d\u00eda que, en su despacho, me permit\u00ed, sin nadie ped\u00edrmelo, darle un con- sejo, por mi edad y experiencia, que pod\u00eda no gustarle. Se levant\u00f6 me dio un abrazo y me dijo;Rosa siempre hemos sido amigos, he aprendido de ti, pero ahora me has demostrado la gran-deza de la amistad. Gracias por tu magisterio. Nos gustaba ir a los toros, algunas tardes con mis nietos y Javier, su hijo. Las corridas de rejones eran las preferidas, Javier disfrutaba mucho escuchando a Santiago, mi esposo. Tar-des inolvidables, disfrut\u00e1bamos con ese arte singular y \u00fcnico, ef\u00edmero e irrepetible, que exaltavalores cuales el valor, la creatividad, la toma de decisiones, el compa\u00f1erismo, que nos permit\u00eda emocionarnos est\u00e9ticamente. En ese ruedo donde frente a frente vida y muerte se retan mi- r\u00e1ndose fijamente a los ojos el castigo! \u00abte acuerdas Suso? Creo que el Se\u00f1or elige siempre a los mejores. Pero te fuiste pronto, y lloro tu ausencia, aunque siempre siento tu proximidad: Temprano levant\u00f6 la muerte el vuelo temprano madrug\u00f6 la madrugada...que tenemos que hablar de muchas cosas compa\u00f1ero del alma compa\u00f1ero.... Que cant\u00f6 Miguel Hern\u00e1ndez. Si el fin supremo del hombre es la felicidad que dijo Arist\u00f6teles en su obra Moral a Ni- @RANFarmacia REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 44@RANFarmaciac\u00f6maco , y obrar bien es sin\u00f6nimo de ser dichoso, Suso fue dichoso porque siempre obr\u00f6 bien y en ese obrar quiso, evocando a Le\u00f6n Felipe: Ser romero, solo romero...pasar por todo una vez, una vez solo y ligero, ligero, siempre ligero... A veces uno inquiere, recordando a nuestra admirada Rosal\u00eda de Castro: \u00abEs verdad que todo para siempre acab\u00f6 ya? No, no puede acabar lo que es eterno, ni puede tener fin la inmensidad. Querido Suso, para ti, como para m\u00ed, la muerte no es el final, las almas de los justos est\u00e1n en manos de Dios, que dice el Libro de la Sabidur\u00eda , y t\u00fc est\u00e1s disfrutando ya de la eter- nidad, por eso nada se acab\u00f6, sigues permaneciendo junto a nosotros, siempre en nuestras mentes y en nuestros corazones. Gracias por ese ejemplo de vida que nos has dado. \u00bbTe queremos! Descansa en la paz del Se\u00f1or.He dicho. EL COMPA\u00d1ERO ACAD\u00c9MICO Antonio Rodr\u00edguez Artalejo Excmo. Sr. Presidente de la Real Academia Nacional de Farmacia. Excmos. Sres. acad\u00e9micos.Querida familia y amigos del Excmo. Sr. D. Jes\u00fcs Pintor Just.Se\u00f1oras y Se\u00f1ores. Me gustar\u00eda que mis primeras palabras fueran de agradecimiento a esta Corporaci\u00f6n por la oportunidad de intervenir en esta sesi\u00f6n en memoria del Excmo. Sr. D. Jes\u00fcs Pintor Just, colega, compa\u00f1ero de claustro y, sobre todo, amigo y compa\u00f1ero acad\u00e9mico, pues he tenido la fortuna de disfrutar de esa cu\u00e1druple condici\u00f6n. Fortuna que no m\u00e9rito, ya que demi condici\u00f6n de amigo y compa\u00f1ero acad\u00e9mico posiblemente \u00e9l fue m\u00e1s responsable que yo. En efecto, el Prof. Jes\u00fcs Pintor, Suso para casi todo el mundo, hizo muchos amigos por- que a todos les brindaba su amistad, y fue compa\u00f1ero de todos porque todos pod\u00edan sentirse MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 45por \u00e9l acompa\u00f1ados. Creo no equivocarme si digo que todos en esta Real Academia, acad\u00e9- micos, personal de administraci\u00f6n y p\u00fcblico asistente, pudimos sentirnos tambi\u00e9n amigos ycompa\u00f1eros suyos. Y tengo la certeza de que a esta Academia como instituci\u00f6n, tambi\u00e9n lebrind\u00f6 su amistad y entrega, y lo hizo hasta el final. El Prof. Jes\u00fcs Pintor fue un brillante investigador y un maestro entusiasta. Miembro destacado de la escuela de la Prof a. M\u00ba Teresa Miras Portugal, dedic\u00f6 toda su carrera cient\u00edfica al estudio de la se\u00f1alizaci\u00f6n purin\u00e9rgica. Inici\u00f6 su andadura estudiando el papel de los dinu-cle\u00f6tidos en el sistema nervioso, pero bien pronto supo trazar su propio camino investigadorque, bueno es decirlo, supo recorrer acompa\u00f1ado. Publicaci\u00f6n a publicaci\u00f6n, pod\u00eda observarsesu capacidad para llevar el agua de sus conocimientos sobre este sistema de se\u00f1alizaci\u00f6n alos m\u00e1s diversos molinos, de los que extra\u00eda las moliendas m\u00e1s variadas, casi siempre en formade publicaciones de alto impacto o en precursoras de ellas, despu\u00e9s de un conveniente refi-nado o extensi\u00f6n de los primeros resultados. Podr\u00eda argirse que se trataba de una tarea f\u00e1cil,pues los nucle\u00f6tidos de adenosina son moduladores ubicuos de la pr\u00e1ctica totalidad de lasfunciones celulares, pero precisamente por eso no es f\u00e1cil poner en evidencia y dar valor aesa funci\u00f6n moduladora. Hace falta mucho ingenio para lograrlo, publicar mucho y bien y,adem\u00e1s, conseguir patentar buena parte de los hallazgos, como hizo el Prof. Jes\u00fcs Pintor. LaProf a. M\u00ba Teresa Miras, en la contestaci\u00f6n a su discurso de ingreso en esta Academia, se refer\u00eda a \u00e9l indicando que el \"Dr. Pintor no se queja, pone manos a la obra, afina las neuronas y cons-truye\". Y vaya si construy\u00f6, pues adem\u00e1s de mucha ciencia y formar a numerosos investiga-dores, moviliz\u00f6 cuantiosos recursos econ\u00f6micos, congresos cient\u00edficos y docentes y gestion\u00f6 lainvestigaci\u00f6n en la hoy Facultad de \u00d3ptica de la Universidad Complutense de Madrid. Ah, ytambi\u00e9n public\u00f6 un libro de art\u00edculos de divulgaci\u00f6n cient\u00edfica con los Profs. Eduardo Costas yVictoria L\u00f6pez Rodas titulado Purasangres y Cerdos , cuya lectura recomiendo. La trayectoria cient\u00edfica del Prof. Pintor ha sido en buena medida paralela a su trayec- toria como acad\u00e9mico de esta Corporaci\u00f6n. De hecho, es f\u00e1cil seguir sus logros investigadoresa trav\u00e9s de sus presentaciones en las sesiones de los jueves y de las publicaciones en los Ana- les de nuestra Academia. Una consulta en la renovada web de la misma data en el a\u00f1o 2000 su primera publicaci\u00f6n en los Anales , titulada \"Receptores nicot\u00ednicos neurales: interacci\u00f6n con receptores purin\u00e9rgicos\". En el a\u00f1o 2005, coincidiendo con su ingreso como acad\u00e9micocorrespondiente, aparece la segunda, con el t\u00edtulo \"Nuevas perspectivas farmacol\u00f6gicas de lamelatonina en el tratamiento de las patolog\u00edas oculares\". Las siguientes se producen con pe-riodicidad casi anual los a\u00f1os 2007, 2008, 2009 y 2011; en el a\u00f1o 2012 publica el trabajo ga-nador del Premio de la Real Academia Nacional de Farmacia del a\u00f1o anterior, titulado \"SilencingBeta 2-Adrenergic Therapy\", y en el a\u00f1o 2014 publica dos art\u00edculos m\u00e1s. En este a\u00f1o adem\u00e1s, toma posesi\u00f6ncomo acad\u00e9mico de n\u00fcmero en la Medalla n\u00fcmero 36 de esta Real Academia. Su discurso deingreso Sobre la b\u00fcsqueda de nuevas aproximaciones terap\u00e9uticas para el tratamiento de las patolog\u00edas oculares constituye un buen ejemplo de claridad expositiva, amenidad y honestidad intelectual. Se entiende en su totalidad, se disfruta ley\u00e9ndolo y siempre deja claro lo que es de Suso y sus colaboradores, pues ten\u00eda m\u00e9ritos suficientes para no necesitar atribuirse m\u00e9ritosajenos. En dicho discurso expone nuevas aproximaciones terap\u00e9uticas para patolog\u00edas oculares tan prevalentes como el ojo seco, la \u00fclcera corneal, el glaucoma o las cataratas. Las propuestasse basan, en gran medida, en sus propios hallazgos sobre la capacidad de los dinucle\u00f6tidospara estimular la secreci\u00f6n lagrimal o la de la melatonina para favorecer la reepitelizaci\u00f6n cor-neal, la utilizaci\u00f6n de ARN de interferencia para silenciar los receptores 2 adren\u00e9rgicos y re- ducir la presi\u00f6n intraocular aumentada en los pacientes con glaucoma, o el uso de lentes de contacto como dispositivos para la administraci\u00f6n prolongada de f\u00e1rmacos en el ojo. Pocos @RANFarmacia REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 46@RANFarmaciacomo \u00e9l sab\u00edan traducir los resultados de la investigaci\u00f6n b\u00e1sica en aplicaciones cl\u00ednicas e iden- tificar las necesidades m\u00e9dicas no cubiertas. Y para ser el mejor en satisfacerlas, Suso, en ar-t\u00edculos como el de los Anales sobre F\u00e1rmacos para la enfermedad del ojo seco actualmente en evaluaci\u00f6n mediante ensayos cl\u00ednicos demostraba conocer lo que lo que hac\u00edan los dem\u00e1s, quiz\u00e1s no tanto para no incurrir en los mismos errores como para evitar repetir sus posiblesaciertos. Suso fue un escritor eficaz pero sobresali\u00f6 especialmente en el manejo del lenguaje oral y gestual mediante el empleo de un verbo entusiasta, capaz de vender, como pocos, unabuena mercanc\u00eda cient\u00edfica siempre bien envuelta en vistosamente iluminadas diapositivas. Elarchivo del canal de TV de esta Academia contiene 9 videos de presentaciones de Suso sobretemas cient\u00edficos. Son, sin duda, la memoria viva de nuestro compa\u00f1ero. He tenido la fortunade compartir \"reparto\" con \u00e9l en dos ocasiones: en la primera de ellas en el a\u00f1o 2015, tuvo ladeferencia de presentarme con motivo de una charla sobre nuevas dianas farmacol\u00f6gicas parael tratamiento del dolor neurop\u00e1tico; en la segunda, tuve el privilegio de intervenir con \u00e9l ycon el Prof. Carlos Matute en una sesi\u00f6n de la C\u00e1tedra Juan Abell\u00f6 sobre el tratamiento deldolor, celebrada en el a\u00f1o 2018. La \u00fcltima intervenci\u00f6n cient\u00edfica de Suso de la que guarda constancia nuestro archivo videogr\u00e1fico podr\u00eda decirse que la realiz\u00f6 por persona interpuesta. Se titul\u00f6 \"Receptores he-terom\u00e9ricos: una aplicaci\u00f6n al tratamiento del glaucoma\" y estuvo a cargo de la Dra. HananAwad Alkozi. En ella, la Dra. Awad explicaba los resultados que los dos hab\u00edan obtenido sobrela formaci\u00f6n de heterod\u00edmeros entre los receptores 1 adren\u00e9rgicos y los de melatonina, y su relaci\u00f6n con el aumento de la presi\u00f6n intraocular en el glaucoma. Disc\u00edpula, colaboradora ycompa\u00f1era \u00fcltima de Suso, pocos como ella pueden ser depositarios de su legado cient\u00edfico yhumano. Como hemos visto, esta Academia estuvo puntualmente al tanto de lo que hac\u00eda Suso, pero Suso tambi\u00e9n estuvo al tanto de lo que se hac\u00eda en esta Academia. Primero, como editorasociado de los Anales, luego como Secretario de la secci\u00f6n IV y desde 2018, como Secretario General. Como tal, le correspondi\u00f6 informar de las actividades de la Academia tanto en formade noticias trimestrales como mediante la memoria anual. Me gustar\u00eda referirme a la presen-taci\u00f6n que hizo de la memoria correspondiente al a\u00f1o 2018 y que les invito a visionar encuanto tengan oportunidad. Supongo que en alguna ocasi\u00f6n habr\u00e1n comprobado que el tempode lo vivido en directo se aviene mal con el tempo de lo visionado en diferido. En esta circuns-tancia, la prisa suele generar impaciencia y la tentaci\u00f6n de acelerar la velocidad de la repro-ducci\u00f6n. No es este el caso de la memoria de actividades que present\u00f6 Jes\u00fcs Pintor en lasolemne sesi\u00f6n inaugural del curso 2019. Resulta admirable la sincronizaci\u00f6n entre las palabrasde Suso y el paso de las hojas en la infograf\u00eda, y c\u00f6mo el video grabado en directo se contem-pla como si fuera fruto del trabajo de un montador consciente del funcionamiento del cerebrodel espectador actual. Como podr\u00e1n suponer, no est\u00e1 al alcance de todos, y hablo por expe-riencia, dirigirse al p\u00fcblico en una forma v\u00e1lida para una grabaci\u00f6n de video que no ser\u00e1 mo- dificada por una edici\u00f6n posterior. El Prof. Pintor Just fue un magn\u00edfico portavoz de estaAcademia no solo por sus din\u00e1micas presentaciones sino tambi\u00e9n por el fondo de las mismas, dando cuenta y raz\u00f6n de sus m\u00fcltiples actividades y sabiendo destacar su alineamiento con las preocupaciones actuales de nuestra sociedad, como hizo durante el solemne acto de aper-tura del curso acad\u00e9mico 2018 de las Reales Academias del Instituto de Espa\u00f1a, presidido porsu majestad el rey Felipe VI, al recordar que nuestra Academia es entre las del Instituto deEspa\u00f1a la que cuenta con un mayor n\u00fcmero de acad\u00e9micas de N\u00fcmero, y destacar que du-rante el curso anterior fueron esas mujeres las que recibieron un mayor n\u00fcmero de premiosy reconocimientos.MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 47Durante los \u00fcltimos meses de su vida, Suso hubo de limitar o suprimir un buen n\u00fcmero de sus actividades hasta entonces habituales. Su mermada condici\u00f6n f\u00edsica y las visitas cada vez m\u00e1s prolongadas al hospital le impidieron acudir al gimnasio como hac\u00eda en las primerasfases de su enfermedad, viajar a Vigo para encontrarse con la familia y amigos, celebrar co-midas con el grupo de \"gallegos y asimilados\", y qui\u00e9n sabe cu\u00e1ntas otras formas de gratifi-caci\u00f6n. Sin embargo, nunca caus\u00f6 baja en su dedicaci\u00f6n a nuestra Academia. Nuestro actualPresidente, Tesorero entonces de la Academia, puede dar testimonio de que m\u00e1s de una vezdespacharon asuntos de la Academia en alguna sala del Hospital de la Princesa. Si piensas en el fracaso, est\u00e1s perdido, dijo hace unos d\u00edas en una entrevista la Presi- denta del banco Santander, do\u00f1a Ana Bot\u00edn. Suso nunca pens\u00f6 en el fracaso. Sab\u00eda que todoen la vida es contingente y por eso mismo decidi\u00f6 vivirla hasta el final como si ese final siempreestuviera por llegar. Acept\u00f6 regalos y recibi\u00f6 a amigos hasta posiblemente el \u00fcltimo d\u00eda y,sobre todo, nunca dejo de hacer planes para \u00e9l y sus seres queridos. Siendo un hombre ex-traordinariamente afable sab\u00eda, no obstante, tomar y guardar las distancias. Estoy seguro queera para encarar con perspectiva los problemas y acercarse mejor a las personas. A los pri-meros trataba de abordarlos de forma objetiva. A este respecto, conservo en el WhatsApp de mi tel\u00e9fono la imagen de una pr\u00f6tesis esof\u00e1gica que esperaba pudieran colocarle para facilitarla degluci\u00f6n de alimentos. Recuerdo que discutimos los pormenores de su funcionamiento altiempo que expres\u00e1bamos nuestra confianza en que favoreciera una mejor\u00eda de su estado ge-neral. A corto plazo, dec\u00edamos, el objetivo ser\u00eda volver a saborear la merluza de Casa Hortensia . En el trato con las personas, Suso finalizaba cada comunicaci\u00f6n con una sonrisa o con uno ovarios emojis . Dado que acaba de ser elegida palabra del a\u00f1o por la Fund\u00e9u, creo no cometer una grave incorrecci\u00f6n si digo que un an\u00e1lisis emojil\u00f6gico de sus mensajes permite concluir que los s\u00edmbolos que m\u00e1s utilizaba eran el pu\u00f1o con el pulgar hacia arriba y el brazo con elb\u00edceps contra\u00eddo. Frente al \"hacer no haciendo\" tao\u00edsta, Suso siempre consider\u00f6 el \"hacer ha-ciendo\" la mejor forma de ganar las batallas de la vida. Revisando sus mensajes y la forma en que hizo frente a las dificultades con las que se encontr\u00f6 durante su enfermedad, resulta dif\u00edcil no evocar el poema de Jos\u00e9 Luis Mart\u00edn Des-calzo: Nunca podr\u00e1s, dolor, acorralarme. Podr\u00e1s alzar mis ojos hacia el llanto, secar mi lengua, amordazar mi canto, sajar mi coraz\u00f6n y desguazarme. Podr\u00e1s entre tus rejas encerrarme, destruir los castillos que levanto, ungir todas mis horas con tu espanto. Pero nunca podr\u00e1s acobardarme. Puedo amar en el potro de tortura. Puedo re\u00edr cosido por tus lanzas. Puedo ver en la oscura noche oscura. Llego, dolor, a donde t\u00fc no alcanzas. Yo decido mi sangre y su espesura. Yo soy el due\u00f1o de mis esperanzas. Suso fue ciertamente el due\u00f1o de sus esperanzas hasta el \u00fcltimo d\u00eda de su vida. Me gusta decir que mientras hay lucha hay esperanza, incluso cuando cuesta encontrar razones @RANFarmacia REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 48@RANFarmaciapara la esperanza. Creo tambi\u00e9n que algunas de las mejores razones para luchar se encuentran magn\u00edficamente expresadas en la conocida estrofa de Mario Benedetti: No te rindas, por favor no cedas, aunque el frio queme, aunque el miedo muerda, aunque el sol se esconda y se calle el viento, aun hay fuego en tu alma, aun hay vida en tus sue\u00f1os, porque la vida es tuya y tuyo tambi\u00e9n el deseo, porque lo has querido y porque te quiero Suso nunca se rindi\u00f6. Porque quer\u00eda y porque le quer\u00edan. Porque nunca estuvo solo. Suso, compa\u00f1ero, hoy seguimos estando contigo. He dicho. EL COMPA\u00d1ERO DE VIDA Hanan Alkozi Despu\u00e9s de estos meses que todos hemos sufrido la p\u00e9rdida de Suso, sigo pensando y ha- blando de \u00e9l en presente, porque siento que \u00e9l est\u00e1 con nosotros, y porque esto hace que dealguna forma mi vida sea m\u00e1s llevadera. Suso, lleno de vitalidad, activo, positivo y cari\u00f1oso. Una mezcla que le define y le hace una buena persona. Bueno con sus padres, d\u00e1ndoles alegr\u00eda y cari\u00f1o continuamente y siembre muy pen- diente de su \u00fcnico hermano, Luis. Con Javier, su extraordinario hijo, siempre cari\u00f1oso pero firme, echando sus principales semillas de educaci\u00f6n, junto con su madre, para hacer todo loposible para que crezca de una manera sana, alegre y feliz. Respondiendo a sus curiosidades con inteligencia con 6, 10, o 12 a\u00f1os. Sus primos y su ahijada siempre se llevan, al menos, unas chucher\u00edas y achuchones de Suso. Y la lista es infinita, entre sus amigos, colegas y conocidos. Suso es una buena persona, con un coraz\u00f6n grande, puro y lleno de amor. Caracter\u00edsticas que se pueden pronunciar, peroles aseguro que hay cosas para las que las palabras resultan escasas para definir su persona, MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 49y toda esta mezcla le hace ser como es, me hace enamorarme de \u00e9l, es mi vida y es mi mentor, y gracias a \u00e9l soy quien soy, y gracias a \u00e9l conozco a muchas personas sanas, con un coraz\u00f6npuro, que aparte de hablar solo de Suso, merecen la pena mencionar, el Excelent\u00edsimo Se\u00f1orPresidente de la Academia, con tantos momentos tomando algo y echando risas; con su amigaM\u00f6nica que tiene la misma capacidad de hacernos re\u00edr, o al menos sonre\u00edr, solo con su pre-sencia; Mar, con quien compartimos cosas que nos han unido de una forma u otra; su primaCharin que siempre que es necesario la vemos a nuestros lado en Madrid; mis amigos Vicky,Pablo y Sandra que aparecen siempre cuando m\u00e1s les necesito; Mar\u00eda P\u00e9rez de Lara o Pilar. Yla lista no se acaba, los nombres no se acaban, pero las gracias son para ellos y para Suso porunirme a ellos, porque cuando las cosas se complican, un coraz\u00f6n lleno de amor, hace faltapara hacer la vida m\u00e1s llevadera. Gracias Suso porque siempre tienes algo que nos hace sonre\u00edr. Est\u00e9s donde est\u00e9s. @RANFarmacia REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 50@RANFarmaciaMEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 51El jueves 6 de febrero de 2020 a las 19,00 horas la Real Academia Nacional de Farmacia celebr\u00f6 la SOLEMNE SESI\u00d3N NECROL\u00d3GICA EN MEMORIA DEL EXCMO. SR. D. DAVID MART\u00cdN HERN\u00c1NDEZ, ACAD\u00c9MICO DE N\u00daMERO EN LA MEDALLA N\u00bf 44 . D.E.P . Intervenciones MODELO DE VIDA PARA EL RECUERDO M\u00ba del Carmen Franc\u00e9s Excmo. Sr. Presidente de la Real Academia Nacional de Farmacia. Excmas. se\u00f1oras y se\u00f1ores acad\u00e9micosFamiliares del Excmo Sr. D. David Mart\u00edn Hern\u00e1ndez.Se\u00f1oras y se\u00f1ores. Es para m\u00ed un honor participar en esta sesi\u00f6n necrol\u00f6gica dedicada al Excmo Sr. D. David Mart\u00edn Hern\u00e1ndez en la que traemos, con la brevedad que nos impone el l\u00edmite de tiempo que nos est\u00e1 se\u00f1alado, algunas facetas de su personalidad. Conoc\u00ed al Dr. D. David Mart\u00edn Hern\u00e1ndez y a su esposa la Dra. D\u00ba. Teresa Castilla Cor- t\u00e1zar en el hogar de nuestra com\u00fcn amiga farmac\u00e9utica Lupe Pastor y su esposo FernandoGarrido, abogado y de flu\u00edda pl\u00e1tica, en su finca madrile\u00f1a de El Viso donde coincidimos pa-sando unos momentos amigables, que nos permit\u00edan nuestros respectivos trabajos y respon-sabilidades familiares, disfrutando de la conversaci\u00f6n animada, junto a otros amigos, y de losplaceres de una mesa que preparaba nuestra anfitriona con su delicadeza habitual. Unos dieza\u00f1os m\u00e1s tarde el Dr. David Mart\u00edn se incorpor\u00f6 como acad\u00e9mico correspondiente (1992) @RANFarmacia REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 52@RANFarmaciasiendo presentado por el Excmo. Sr. D. Antonio Portol\u00e9s Alonso, posteriormente (1997) pas\u00f6 a acad\u00e9mico de n\u00fcmero en la Medalla cuarenta y cuatro, de nueva creaci\u00f6n, contestando asu discurso de recepci\u00f6n el Excmo. Sr. D. Le\u00f6n Villan\u00fca Fungairi\u00f1o. Durante veintisiete a\u00f1oshemos tenido la oportunidad en esta Corporaci\u00f6n de gozar de su esmerada educaci\u00f6n, de sucompa\u00f1\u00eda, de su saber hacer, de sus conocimientos y de una estrecha y agradable convivenciacomo corresponde a nuestro status Primus inter pares aunque en mi caso la relaci\u00f6n fue m\u00e1s estrecha al haber coincidido unos a\u00f1os en la Junta directiva en la que el Dr. David Mart\u00edn ocup\u00f6el cargo de Vicesecretario que desempe\u00f1\u00f6 muy eficazmente durante diez a\u00f1os, de diciembrede 1998 hasta igual mes de 2008. El Dr. David Mart\u00edn se caracteriz\u00f6 siempre por su gran responsabilidad en cuanto llevaba a cabo, hemos contado con su presencia de manera constante, incluso \u00fcltimamente, a pesarde las dificultades de su precaria visi\u00f6n, pues se hacia acompa\u00f1ar por uno de sus hijos a finde venir a la calle de la Farmacia todos los jueves en que se celebraba bien sesi\u00f6n cient\u00edficao bien junta general. David Mart\u00edn, en el transcurrir de su vida junto a D\u00ba. Teresa Castilla Garcer\u00e1n, form\u00f6 una familia muy unida educando a sus ocho hijos en los principios de la religi\u00f6n cat\u00f6lica ytodos ellos: Alberto, Mar\u00eda Teresa, Mar\u00eda Victoria, Lidia, Sonsoles, Juan Ignacio, Rafael y Davidhan constituido su mayor riqueza. Su hijo David, Profesor titular de Legislaci\u00f6n farmac\u00e9uticaen la Facultad de Farmacia de la Universidad de Granada, muri\u00f6 muy joven y sus progenitoresasumieron con entereza su p\u00e9rdida dedicando en su memoria el Premio David Mart\u00edn Castilladestinado a trabajos, que versaran sobre estudios de su especialidad, en el concurso cient\u00edficode esta Corporaci\u00f6n (1996). David Mart\u00edn tuvo muy clara su vocaci\u00f6n farmac\u00e9utica cuando se traslad\u00f6 desde su tie- rra canaria a Barcelona para realizar sus estudios de la Licenciatura de Farmacia y, posterior-mente, a Madrid para continuar los de Doctorado en la Universidad central con el profesor D.\u00c1ngel Santos Ru\u00edz, obteniendo la calificaci\u00f6n de sobresaliente y adem\u00e1s el Premio de Docto-rado de la Fundaci\u00f6n Valdecilla (1955). Inici\u00f6 su carrera investigadora incorpor\u00e1ndose al Ins-tituto Gregorio Mara\u00f1\u00f6n del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, vinculado alHospital de la Beneficencia Provincial de Madrid, bajo la tutela del Dr. Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez-Candela Manzaneque (1903-1985) y solicitando una beca de la Fundaci\u00f6n Juan March para elDepartamento de Bioqu\u00edmica de la Universidad de Cambridge con el profesor Young, beca quele fue concedida, desplaz\u00e1ndose al Reino Unido durante varios a\u00f1os. Resultado de sus trabajosfueron los escritos que se conservan en la Biblioteca de la Fundaci\u00f6n como son: la memoriapreceptiva de la beca y varios trabajos, realizados con ayudas de la misma Fundaci\u00f6n, firmadoscon el Dr. Young y el Dr. Gardiner (1958), y otros firmados con Rodr\u00edguez-Candela, con sumujer u otros investigadores (1960). D\u00ba. Teresa que acompa\u00f1\u00f6 a su marido en aquel despla- zamiento y le ayud\u00f6 en los trabajos de laboratorio tambi\u00e9n continu\u00f6 despu\u00e9s con su propiainvestigaci\u00f6n, bajo la tutela del Dr. Rodr\u00edguez-Candela, alcanzando en 1963 el grado de doctoraen Farmacia. El matrimonio continu\u00f6 colaborando con el Dr. Rodr\u00edguez-Candela presentando trabajos a las reuniones de bioqu\u00edmicos espa\u00f1oles y enviando art\u00edculos a publicaciones ex-tranjeras de la especialidad. La vinculaci\u00f6n del Dr. David Mart\u00edn al Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas se mactendr\u00eda como colaborador cient\u00edfico en los diversos organismos del Consejo, como elCentro de Investigaciones Biol\u00f6gicas, los vinculados a la Universidad Central como eran el Ins-tituto de Fisiolog\u00eda y Bioqu\u00edmica, a cargo del profesor Dr. \u00c1ngel Santos Ru\u00edz; al Departamento de Investigaciones Bromatol\u00f6gicas, a cargo del profesor Dr. Rom\u00e1n Casares L\u00f6pez; al InstitutoMEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 53de Inmunolog\u00eda y Biolog\u00eda Microbiana a cargo del Dr. Antonio Portol\u00e9s Alonso y al Patronato Santiago Ram\u00f6n y Cajal, vinculado al Hospital Universitario Ram\u00f6n y Cajal para la investigaci\u00f6nbiom\u00e9dica. El Dr. David Mart\u00edn Hern\u00e1ndez y Casildo Mart\u00ednez Crespo (1920-2011) se hab\u00edan incor- porado como farmac\u00e9uticos adjuntos al Hospital de la Diputaci\u00f6n Provincial de Madrid (1952)y se hab\u00edan formado con el Dr. D. Luis P\u00e9rez de Alb\u00e9niz y Donadi\u00fc (1883-1954) que desde1939 ocupaba la Jefatura de los Servicios Farmac\u00e9uticos de dicha Diputaci\u00f6n. Los dos j\u00f6venesse sumaron a la propuesta, que aquel hab\u00eda realizado tiempo atr\u00e1s, para celebrar la PrimeraAsamblea de Farmac\u00e9uticos de Hospital. Ambos eran inquietos, contaban con 31 y 35 a\u00f1osrespectivamente, y en esta reuni\u00f6n que se celebr\u00f6 el 16 de diciembre de 1955, en Madrid, enla sede de la Real Academia de Farmacia se constituy\u00f6 la Asociaci\u00f6n Nacional de Farmac\u00e9uticosde Hospitales Civiles y se les nombr\u00f6 vocales de una Comisi\u00f6n Gestora encargada de elaborarsus estatutos y, por un periodo, ambos resultaron elegidos secretarios de la misma. La inquietud se apoder\u00f6 de los farmac\u00e9uticos de hospital cuando, en 1967, la Seguridad Social dispusiera hacer efectivo la instalaci\u00f6n de farmacias en sus instituciones cerradas. Por este motivo se celebr\u00f6 la XVII Asamblea Nacional de Farmac\u00e9uticos de Hospitales Civiles(1972, Pamplona) en la que se tomaron varios acuerdos importantes como fueron que la Aso-ciaci\u00f6n se denominara en adelante Asociaci\u00f6n Espa\u00f1ola de Farmac\u00e9uticos de Hospital, con-tando con Casildo Mart\u00ednez Crespo como representante de la Asociaci\u00f6n y de los ColegiosOficiales de Farmac\u00e9uticos (en nombre de la Ciudad Sanitaria Francisco Franco) y con DavidMart\u00edn Hern\u00e1ndez como representante de los farmac\u00e9uticos de las Diputaciones Provinciales(en nombre de la Direcci\u00f6n General de Sanidad). En realidad ambos contribuyeron a que fueraposible la representaci\u00f6n de los farmac\u00e9uticos de hospital en las corporaciones farmac\u00e9uticasy en las comisiones formadas por la Administraci\u00f6n para racionalizar el gasto farmac\u00e9utico enhospitales. Tambi\u00e9n se acord\u00f6 que se editara por vez primera una revista Farmacia hospitalaria con cargo a la Beneficencia Provincial de Madrid y otro de gran importancia como era el hechoacerca de la aprobaci\u00f6n del Reglamento para solicitar de la Administraci\u00f6n la regulaci\u00f6n delos Servicios Farmac\u00e9uticos de Hospital. La Administraci\u00f6n, en respuesta a lo solicitado,opor medio de una Orden dada en 1977 por el Ministerio de la Gobernaci\u00f6n, establec\u00eda la forma y condiciones en que se habr\u00edan dedesenvolver los Servicios Farmac\u00e9uticos de Hospitales, siendo el Jefe de este DepartamentoD. Rodolfo Mart\u00edn Villa, y su gran valedor el Dr. Juan Manuel Reol Tejada (1933-2008) quienestaba disgustado por ser una disposici\u00f6n de rango inferior a decreto. Sin embargo, graciasal apoyo del Dr. Reol desde la pol\u00edtica, esta norma fue fundamental y ha sido consideradacomo la carta magna de la ordenaci\u00f6n de la farmacia hospitalaria. Al cabo de un a\u00f1o, al reor-ganizarse el Ministerio de Sanidad y Seguridad Social, se encomienda al Dr. Reol la Direcci\u00f6nGeneral de Farmacia y Medicamentos a la que queda adscrita la Farmacia Hospitalaria. Porprimera vez la Farmacia ocupaba un lugar destacado en el ejecutivo pol\u00edtico siendo Ministro D. Enrique S\u00e1nchez de Le\u00f6n P\u00e9rez. Tanto David Mart\u00edn como Teresa Castilla trataron en diver-sos art\u00edculos de la Farmacia de Hospital desde una perspectiva moderna. No fue esta la \u00fcnica vez que desde la Administraci\u00f6n se recurri\u00f6 al Dr. D. David Mart\u00edn Hern\u00e1ndez pues en 1971 se le hab\u00eda encomendado la coordinaci\u00f6n para instalar los centrost\u00e9cnicos de Majadahonda y como consecuencia se cre\u00f6 la Administraci\u00f6n Institucional de laSanidad Nacional, siendo Ministro D. Carlos Arias Navarro, integr\u00e1ndose en ese organismo au-t\u00f6nomo los centros hospitalarios nacionales y los que depend\u00edan de la Beneficencia as\u00ed comolos Centros Nacionales de Sanidad y la Escuela Nacional de Sanidad. La vida de este organismoaut\u00f6nomo ser\u00eda ef\u00edmera, ya que se declar\u00f6 extinguido en 1 de enero de 1987. @RANFarmacia REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 54@RANFarmaciaEl Dr. David Mart\u00edn ha trabajado m\u00e1s all\u00e1 de su edad de jubilaci\u00f6n, que posterg\u00f6 hasta 1997, pues continu\u00f6 colaborando en sus investigaciones con dependencias del Consejo Supe- rior de Investigaciones Cient\u00edficas del \u00e1rea biom\u00e9dica y biol\u00f6gica y con los departamentos deinvestigaci\u00f6n de la industria farmac\u00e9utica en las \u00e1reas biom\u00e9dica, sanitaria y desarrollo tec-nol\u00f6gico, aspectos cient\u00edficos e industriales que ser\u00e1n tratados por los Excmos. Sres. D. C\u00e9sarNombela Cano y D. \u00c1ngel Mar\u00eda Villar del Fresno. No podemos olvidar que la primera inclinaci\u00f6n estudiantil del Dr. David Mart\u00edn hab\u00eda sido como maestro de primera ense\u00f1anza y que su amplia formaci\u00f6n como farmac\u00e9utico titular, farmac\u00e9utico militar, especializado en An\u00e1lisis Cl\u00ednicos y Farmacia Hospitalaria y de ampl\u00edsimaexperiencia en la industria farmac\u00e9utica le hab\u00edan convertido en un gran docente sanitario. Lasuma de su disposici\u00f6n natural y sus conocimientos har\u00eda que fuera requerido para participaren los cursos y conferencias por las m\u00e1s variadas entidades y dirigidos bien al p\u00fcblico o biena sanitarios. Su actividad en la educaci\u00f6n sanitaria se extendi\u00f6 al Parque Central de FarmaciaMilitar de Embajadores, a las Escuelas Nacionales de Sanidad y Puericultura, a las SociedadesEspa\u00f1olas de Puericultura o de Medicina Preventiva, Salud P\u00fcblica e Higiene; asimismo a lasUniversidades de Alcal\u00e1 y Aut\u00f6noma de Madrid, a los hospitales Doce de Octubre de Madrid,Cl\u00ednico de Barcelona y al Instituto de Espa\u00f1a. Por esta actividad recibi\u00f6 muchos reconocimientospor parte de diversos estamentos profesionales y la administraci\u00f6n sanitaria; as\u00ed por ejemplo,entre otros muchos, los nombramientos de Socio de Honor de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farma-c\u00e9uticos de Hospital, Miembro de Honor y Medalla de Oro de la Sociedad Espa\u00f1ola de MedicinaPreventiva, Salud P\u00fcblica e Higiene. Adem\u00e1s fue distinguido con el nombramiento de ProfesorHonorario de la C\u00e1tedra de Medicina Preventiva y Salud P\u00fcblica de la Facultad de Medicina dela Universidad Aut\u00f6noma de Madrid, con la Cruz de Primera Clase de la Orden del M\u00e9rito Militar,con distintivo blanco y la Encomienda de la Orden Civil de Sanidad por sus aportaciones cient\u00ed-ficas, profesionales y servicios sanitarios prestados. En esta Real Academia el Dr. David Mart\u00edn se reencontr\u00f6 con dos de sus amigos: el ex- traordinario cient\u00edfico Excmo. Sr. D. Antonio Portol\u00e9s Alonso y con el Excmo. Sr. D. Eduardo Ro-dr\u00edguez Rovira, gran ejecutivo de los laboratorios Smithkline Beecham , con los que hab\u00eda colaborado en las tareas cient\u00edficas e industriales respectivamente. Ambos participaron en unhomenaje que se le dedic\u00f6 en el a\u00f1o 1997 con ocasi\u00f6n de su jubilaci\u00f6n definitiva. En nuestra Corporaci\u00f6n el Excmo Sr. D. David Mart\u00edn, perteneciente a dos secciones: la 2\u00ba de Biolog\u00eda, Biotecnolog\u00eda y Farmacogen\u00f6mica y la 5\u00ba de Salud P\u00fcblica, Alimentaci\u00f6n y MedioAmbiente, particip\u00f6 en la Monograf\u00eda VI (2000), coordinada por el Excmo Sr. D. Bernab\u00e9 Sanz P\u00e9rez con el tema sobre Alimentos funcionales (nutrac\u00e9uticos) (en colaboraci\u00f6n con la Dra. M\u00ba. Monta\u00f1a C\u00e1mara Hurtado), y con un estudio sobre Joaqu\u00edn Cus\u00ed Furtunet ( Anales 2001) que bien seguro le trajo recuerdos de su estancia estudiantil en Barcelona y sobre todo, ya siendofarmac\u00e9utico de hospital, de su estancia en Masnou visitando los Laboratorios del Norte de Es- pa\u00f1a con su museo, por invitaci\u00f6n a los asistentes a la tercera reuni\u00f6n de la Asociaci\u00f6n de Far- mac\u00e9uticos de Hospitales particip\u00f6 dedicada al amigoy acad\u00e9mico de n\u00fcmero Excmo. Sr. D. Antonio Portol\u00e9s Alonso con una sentida y emocionante intervenci\u00f6n titulada \"Reflexiones sobre las fuentes vitales de las actuaciones del excepcionalAcad\u00e9mico\" (2005). Hemos de resaltar que si David Mart\u00edn trabaj\u00f6 tenazmente en beneficio de la salud p\u00fcblica y la educaci\u00f6n sanitaria tambi\u00e9n era un gran admirador de la Naturaleza y en su tiempo libre legustaba pasear, junto a su familia, por Becerril de la Sierra y Tenerife. Tambi\u00e9n destac\u00f6 por suesp\u00edritu caritativo, que si bien lo albergaba mejor lo ocultaba, pues pudimos observar en los \u00fcl- timos a\u00f1os que, a la salida de los actos acad\u00e9micos, siempre le esperaban, junto a la puerta deMEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 55entrada, dos personas que parec\u00edan ser madre e hijo, los cuales nos inquir\u00edan si hab\u00eda llegado \"David\". Nosotros sent\u00edamos cierto recelo porque esta circunstancia se daba al anochecer cuandonuestra calle no estaba bien iluminada y no conoc\u00edamos a estas personas pero \u00e9l los deb\u00eda ayudarcon tal discreci\u00f6n que nunca vimos ni nos coment\u00f6 nada al respecto. La suerte no ha sido el aspecto que ha primado en la existencia del Excmo. Sr. D. David Mart\u00edn Hern\u00e1ndez ya que su vida ha estado marcada por los mejores factores psicol\u00f6gicos de laidentidad canaria. Ha sido una persona humilde, sencilla, comedida, prudente, un gran obser-vador y un trabajador incansable. El hecho de hablar de una manera dulce y sosegada no res-pond\u00eda a que estuviera carente de tenacidad y energ\u00eda, por el contario, se puede comprobar ennuestras intervenciones que el Dr. Mart\u00edn Hern\u00e1ndez, nacido en Las Palmas de Gran Canaria, en12 de noviembre de 1924, nos ha dejado el 4 de abril de 2019 a sus noventa y cuatro a\u00f1os deedad con su profundo acervo espiritual y cient\u00edfico. Se ha ido \"de puntillas\" haciendo gala dehaber realizado en su vida, tal y como indica el significado simb\u00f6lico de nuestro emblema aca-d\u00e9mico: \"una industria inteligente y eficaz\". Se nos ha ido en el crep\u00fcsculo de su dilatada viday concluyo rememorando su tierra canaria, con un hondo poema del \"poeta tinerfe\u00f1o de la mi-rada\", D. Manuel Padorno Navarro (1933-2002) que parafraseando dice: \"La vida baja a la playa dulcemente No hay nadie. Una gaviota vuela lejos en el atardecer. Cunde el silencio Un barco lejan\u00edsimo. Pero dime David Mart\u00edn, \u00abqu\u00e9 ves?. El mar tendido el filo de la luz \u00fcltima, la barca sola Ciertamente la LUZ \" Con el p\u00e9same a toda su familia y allegados. Descanse en paz nuestro inolvidable amigo y acad\u00e9mico de n\u00fcmero Excmo. Sr. D. David Mart\u00edn Hern\u00e1ndez. DAVID MART\u00cdN. EL ACAD\u00c9MICO PRUDENTE \u00c1ngel M\u00ba Villar del Fresno Excmo. Se\u00f1or Presidente de la Real Academia Nacional de Farmacia. Excmas. e Ilmas. se\u00f1oras acad\u00e9micas, Excmos. e Ilmos. se\u00f1ores acad\u00e9micos.Esposa, hijos, familiares y amigos de nuestro recordado David. Se\u00f1oras y Se\u00f1ores. Hoy les hablo con el profundo sentimiento de p\u00e9rdida de un compa\u00f1ero, al cual yo titul\u00e9 en mi intervenci\u00f6n como \"El Acad\u00e9mico prudente\" porque fue la impresi\u00f6n que me pro- @RANFarmacia REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 56@RANFarmaciadujo cuando lo conoc\u00ed. \u00abQu\u00e9 relaci\u00f6n y contactos tuve con David? Me precedi\u00f6 en el ingreso en la Academia, \u00e9l en el 97 y yo en el 99. En raz\u00f6n a las afinidades cient\u00edficas de cada uno es-cogimos las distintas secciones donde \u00edbamos a centrar nuestra actividad, David la 2\u00ba (Biolog\u00eda,Biotecnolog\u00eda y Farmacogen\u00f6mica) y la 5\u00ba (Salud ambiente) a la 4\u00bade Farmacolog\u00eda y Farmacoterapia y a 3\u00ba de Tecnolog\u00eda Farmac\u00e9utica. Como sepuede observar no coincidimos en ninguna de nuestras secciones por lo que tampoco tuvimoscontactos frecuentes ni actividades comunes. Es costumbre que las necrol\u00f6gicas las realicencompa\u00f1eros que hayan tenido relaci\u00f6n por motivos de amistad, profesi\u00f6n o trabajo, no hasido nuestro caso. Licenciado en Farmacia por la Facultad de Farmacia de la Universidad de Barcelona all\u00ed manifiesta su inter\u00e9s e inquietud cient\u00edfica entrando a trabajar en diversos laboratorios, enAn\u00e1lisis qu\u00edmico y Bromatolog\u00eda con el Prof. Moreno Mart\u00edn, quien le nombra Ayudante de cla-ses pr\u00e1cticas, inicio de una carrera docente, en Fisiolog\u00eda Animal con el Prof. J. Larralde, enQu\u00edmica Org\u00e1nica con el Prof. Marquina. Hace las oposiciones a Farmacia militar ingresando con el n\u00bf 1. Va Completando su for- maci\u00f6n obteniendo la especializaci\u00f6n en An\u00e1lisis Cl\u00ednicos y Biol\u00f6gicos as\u00ed como, posteriormente, la especializaci\u00f6n de Farmacia hospitalaria. Sigue la carrera de Farmacia militar, ascendiendoa capit\u00e1n jefe de An\u00e1lisis Cl\u00ednicos, hace y aprueba los cursos de ascenso a Comandante. Se traslada a Madrid para realizar la tesis doctoral bajo la direcci\u00f6n del Prof. D. \u00c1ngel Santos Ruiz, tesis que titul\u00f6 \"Acci\u00f6n de los antibi\u00f6ticos sobre algunos sistemas enzim\u00e1ticos\". Su inquietud cient\u00edfica le hizo participar en trabajos sobre insulina y acciones de agentes hipoglucemiantes en el Gregorio Mara\u00f1\u00f6n del CSIC, en este Centro recibe una beca de la Fun-daci\u00f6n Juan March para continuar sus estudios bioqu\u00edmicos bajo la direcci\u00f6n del Prof. Young,director del Departamento de Bioqu\u00edmica de la Universidad de Cambridge, su estancia le per-miti\u00f6 conocer a insignes investigadores como los Premios Nobel Frederick Sanger y Cesar Mils-tein, actualiz\u00e1ndose en las modernas metodolog\u00edas y consolidando su formaci\u00f6n cient\u00edfica, enCambridge, con la autorizaci\u00f6n del Director, en el laboratorio le ayud\u00f6 su esposa Teresa, tam-bi\u00e9n cient\u00edfica, en el trabajo de Laboratorio. Su polifac\u00e9tica actividad cient\u00edfica le hizo participar y desarrollarse en la Industria Far- mac\u00e9utica, comienza en 1955 como Director t\u00e9cnico de los Laboratorios Rapide , en 1963 Di- rector de investigaci\u00f6n y desarrollo farmac\u00e9utico de Pfizer en Espa\u00f1a, recibiendo formaci\u00f6n investigadora complementaria, farmac\u00e9utica y farmacol\u00f6gica experimental con planificaci\u00f6nde ensayos cl\u00ednicos, en Inglaterra (Sandwich, Folkstone), Francia (Massy), Italia (Latina) yAlemania (Karlsrube). Por su prestigio y conocimiento en los temas de investigaci\u00f6n y de la industria farma- c\u00e9utica en 1976 se le nombra director cient\u00edfico de Smith Kline and French SAE . Posterior- mente, al iniciar la mencionada empresa su actividad en vacunas en Espa\u00f1a, se le nombradirector de la divisi\u00f6n biol\u00f6gica. Por su amplia cultura cient\u00edfica y reconocido prestigio es nombrado Profesor honorario de la C\u00e1tedra de Medicina Preventiva y Salud P\u00fcblica e Higiene de la Facultad de Medicina de la Universidad Aut\u00f6noma de Madrid. Fue profesor de los cursos de puericultura para m\u00e9dicos impartidos por la Sociedad Es- pa\u00f1ola de Puericultura. MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 57Ha sido Socio de Honor de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Hospitalaria. Fue el re- presentante espa\u00f1ol de la Secci\u00f6n de Industria y Tecnolog\u00eda de la FIP. Antes de ingresar como acad\u00e9mico de n\u00fcmero en esta Academia, lo fue correspondiente impartiendo una interesante conferencia sobre vacunas, que era una de sus ocupaciones y preocupaciones. Precisamente, en este campo intervino en las pruebas de vacunaci\u00f6n en Es-pa\u00f1a, y en la puesta en marcha de la vacunaci\u00f6n universal contra la hepatitis B. etc. Sent\u00ed profundamente su fallecimiento y tuve la sensaci\u00f6n de su val\u00eda, que pese a estar en la Academia le hab\u00eda conocido muy poco por lo que me propuse saber m\u00e1s de \u00e9l y meofrec\u00ed voluntario para participar en su necrol\u00f6gica por lo que en la misma, cojo detalles de sutrabajo de sus inquietudes de su profunda cultura cient\u00edfica, que fue desarrollado mientrasaumentaba su formaci\u00f6n. Lamento no haberle conocido m\u00e1s a fondo por que estoy seguro que su contacto me hubiera enriquecido cient\u00edfica e intelectualmente. Viendo su amplia formaci\u00f6n, su generosacontribuci\u00f6n al conocimiento de los dem\u00e1s me hace percibir que es un ejemplo a seguir, porlo que expreso mis condolencias a su mujer Isabel e hijos y a la propia Academia y manifiestop\u00fcblicamente mi admiraci\u00f6n por el compa\u00f1ero que se nos fue. Nosotros le recordaremos como el hombre sabio, prudente y dedicado al conocimiento. He dicho. DAVID MART\u00cdN HERN\u00c1NDEZ, PRESTIGIOSO FARMAC\u00c9UTICO MILITAR Jos\u00e9 Antonio Cabezas Fern\u00e1ndez del Campo Excmo. Sr. Presidente. Distinguidos compa\u00f1eros y amigosSe\u00f1oras y se\u00f1ores. Permit\u00eddme, estimados colegas, que evoque (mediante cuestiones inevitablemente per- sonales) aspectos de la rica personalidad del hoy aqu\u00ed merecidamente homenajeado, princi- palmente los referentes a su actividad militar, que ampl\u00edan expresiones sobre otros aspectos,como los que adecuadamente se acaban de exponer. Pero tambien mis modestos comentariosdeber\u00e1n tocar, aunque sea ligeramente, algunas otras facetas con las que estuvo entrelazada su carrera militar, sobre todo en cuanto al momento de su desarrollo. En efecto, no habi\u00e9ndome yo inscrito oportunamente para realizar el entonces obliga- torio Servicio Militar en la modalidad de la denominada Milicia Universitaria, pude terminar la @RANFarmacia REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 58@RANFarmaciacarrera de Farmacia en la Facultad madrile\u00f1a en junio de 1952 solicitando y obteniendo sin dificultad las correspondientes pr\u00f6rrogas.. Yo estaba, desde el comienzo del 6\u00bf y \u00fcltimo a\u00f1o de carrera, vinculado al Departamento de Bioqu\u00edmica de dicha Facultad, iniciando la realizaci\u00f6n de mi tesis doctoral bajo la direcci\u00f6nde un eminente Catedr\u00e1tico, bien conocido por muchos de los presentes: el que fue Directorde esta Academia durante largos y fecundos a\u00f1os, Excmo. Sr. D. \u00c1ngel Santos Ruiz. A finales de aquel mes de junio de 1952, con objeto de tratar de encontrar una soluci\u00f6n compatible con el cumplimiento de mis obligaciones castrenses y la realizaci\u00f6n de mi tesis,me dirig\u00ed a recabar informaci\u00f6n a la Academia de Farmacia Militar (situada en la calle de Se-basti\u00e1n Herrera, n\u00bf 2, contigua a la de Embajadores). All\u00ed me atendi\u00f6 amabil\u00edsimamente David(que estaria a punto de obtener en aquellos d\u00edas el ansiado grado de Teniente o acababa deobtenerlo, como final fel\u00edz de esa etapa formativa, coronando su esfuerzo como n\u00bf 1 de supromoci\u00f6n). David me aconsej\u00f6 presentarme a las oposiciones a ingreso en el prestigioso Cuerpo de Farmacia Militar, al que pertenecieron (durante m\u00e1s o menos tiempo) figuras del mundofarmac\u00e9utico tan insignes como: Carracido. Lora Tamayo, Comenge, Rivas Goday, CasaresL\u00f6pez, Rold\u00e1n, Zugaza, etc. Esas oposiciones (con su ampl\u00edsimo temario te\u00f6rico quecomprend\u00eda todas las asignaturas de la carrera, al que hab\u00eda que satisfacer mediante un ejer-cicio escrito y otro oral mediante la respuesta a 5 temas en una hora, y adem\u00e1s un doble ex\u00e1-men pr\u00e1ctico de s\u00edntesis de un medicamento org\u00e1nico y de reconocimiento de materias primasdestinadas a la fabricaci\u00f6n de medicamentos) se celebrar\u00edan en el cercano mes de septiembre.Si aprobaba tendr\u00eda que estar en la Academia General Militar de Zaragoza como Cadete, entreel 15 de octubre y el 15 de diciembre siguientes. Y, desde primeros de enero a finales de junio,como Alf\u00e9rez Cadete, interno en la mencionada Academia de Farmacia Militar en Madrid, paraas\u00ed alcanzar el grado de Teniente Farmac\u00e9utico. Ante la previsible situaci\u00f6n que le indiqu\u00e9, de ser seguidamente enviado a un destino que no fuera en Madrid (con lo que la realizaci\u00f6n de mi tesis quedar\u00eda interrumpida), Davidme indic\u00f6 que habitualmente se intentaba por los responsables de los destinos de FarmaciaMilitar reservar alguna plaza en Madrid para los j\u00f6venes Oficiales que tuvieran aspiraciones acontinuar otras actividades; pero que para tratar de conseguirla era muy conveniente obtenerel n\u00bf 1 en las oposiciones y mantenerlo en las dos etapas de las dos Academias. Agradecido a los consejos de David, los puse en pr\u00e1ctica inmediatamente despu\u00e9s, pre- parando a fondo las temidas oposiciones, y superando satisfactoriamente y sin dificultad losdos periodos de dichas Academias. Precisamente durante los 6 meses de la Academia madri-le\u00f1a compart\u00ed habitaci\u00f6n con David, entonces joven Teniente Farmac\u00e9utico, destinado en unade las Farmacias Militares que prestaban servicio a la amplia familia militar residente en Madridy a sus respectivos hospitales. Los tres integrantes de mi promoci\u00f6n --uno de los cuales esnuestro colega Eugenio Sell\u00e9s--, voluntariamente elegimos el \u00fcnico destino disponible en Ma- drid: la Agrupaci\u00f6n de Tropas de Farmacia. Pienso que esta etapa nos fu\u00e9 \u00fctil, al obligarnos a tratar de cerca aspectos de la realidad de los que teniamos escaso conocimiento. Mi contacto con David sigui\u00f6 intensific\u00e1ndose a continuaci\u00f6n, al presentarnos ambos al ex\u00e1men de ingl\u00e9s para obtener sendas becas (de escasa dotaci\u00f6n econ\u00f6mica, pero que eranel comienzo obligado para aspirar a realizar una carrera investigadora) vinculadas a Departa- mentos de Bioqu\u00edmica del CSIC. David realiz\u00f6 despu\u00e9s su tesis doctoral, tambi\u00e9n bajo la di- recci\u00f6n del profesor Santos Ruiz, con el t\u00edtulo de \"Acci\u00f6n de los antibi\u00f6ticos sobre algunossistemas enzimaticos\", la mantuvo en 1955, obteniendo la calificaci\u00f6n de sobresaliente y elpremio de doctorado de la Fundaci\u00f6n Valdecilla. Simult\u00e1neamente, y mediante considerableesfuerzo, ascendido a Capit\u00e1n, desempe\u00f1\u00f6 el puesto de Jefe de An\u00e1lisis Cl\u00ednicos de la 1\u00ba Re- gi\u00f6n Militar. Pero, para poderse dedicar \u00edntegramente a la investigaci\u00f6n cient\u00edfica y a la docenciaMEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 59 @RANFarmacia superior, o a la direcci\u00f6n de importantes empresas farmac\u00e9uticas, decidi\u00f6 solicitar su pase a la situaci\u00f6n de supernumerario (al igual que otros acad\u00e9micos vinculados al mundo militar). Ob-tenida esta, mediante una beca March, se traslad\u00f6, con su esposa --la famac\u00e9utica Teresa Cas-tilla-- a Cambridge, en cuyo Department of Biochemistry colabor\u00f6 com los Premios Nobel Sanger y Milstein en \"estudios bioqu\u00edmicos de la acci\u00f6n de la insulina\". A la que hab\u00eda sido su temprana vinculaci\u00f6n con los Servicios Farmac\u00e9uticos de la Dipu- taci\u00f6n Provincial de Madrid, sigui\u00f6 en sus etapas finales el desempe\u00f1o de cargos directivos enlaboratorios tan importantes como Pfizer (en 1963) o Smithkline-Beecham (en 1984), as\u00ed como su nombramiento de director del Centro Nacional de Farmacolog\u00eda (en 1972), al que renunci\u00f6por incompatibilidad. Tambi\u00e9n imparti\u00f6 docencia en prestigiosas instituciones, como la Univer-sidad Aut\u00f6noma de Madrid, etc. Numerosos han sido los honores y distincines que obtuvo merecidamente David. Alguno de ellos tan precozmente (en 1952) como la Cruz al M\u00e9rito Militar de Primera Clase. En 1974 re-cibi\u00f6 la Encomienda de la Orden Civil de Sanidad. En resumen: la vida de David ha sido un ejemplo de delicadeza y generosidad que, ema- nadas de su profunda religiosidad, comparti\u00f6 con su esposa, hijos, amigos (como quien suscribe)y colegas acad\u00e9micos. D. DAVID MART\u00cdN HERN\u00c1NDEZ ALGUIEN REMARCABLE, ALGUIEN CON AURA Ana Mar\u00eda Pascual-Leone Pascual D. David Mart\u00edn era una persona insustituible: Su saber estar, su inteligencia, sus opiniones cient\u00edficas, su prudente silencio.D. David Martin as\u00ed, sin casi hablar, adornaba las instituciones a las que pertenec\u00eda.Sus familiares y sus hijos deben estar orgullosos de su sabidur\u00eda.D. David se hac\u00eda querer con su presencia.Mereci\u00f6 la pena entrar en la Academia, solamente, por encontrar una personalidad tan poco com\u00fcn, pero con tantos matices y tan ricos. Encontrar su caballerosidad a raudales.Estoy segura de que muchos, muchos te quer\u00edamos. REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 60@RANFarmaciaD. DAVID MART\u00cdN HERN\u00c1NDEZ, EL CIENT\u00cdFICO C\u00e9sar Nombela Cano Excelent\u00edsimo Sr. Presidente, excelent\u00edsimos se\u00f1oras y se\u00f1ores acad\u00e9micos, familiares del Dr. David Mart\u00edn, se\u00f1oras y se\u00f1ores. Agradezco a la Real Academia Nacional de Farmacia el haberme incluido para intervenir en esta sesi\u00f6n y recodar al Excmo. Sr. D. David Mart\u00edn como cient\u00edfico. Lo primero para m\u00ed es evocar, con agradecimiento, la cordialidad con la que el acad\u00e9mico que nos dej\u00f6 recientementeacogi\u00f6 mi candidatura a la medalla que desempe\u00f1o en esta Real Corporaci\u00f6n. Su campo deespecializaci\u00f6n durante gran parte de su vida cient\u00edfica, muy pr\u00f6ximo al m\u00edo y centrado en es-tudios microbianos, determinaba la sinton\u00eda con la que siempre nos tratamos. La figura de David Mart\u00edn es inseparable de lo que representa su familia, su esposa, la Dra. Castilla de Gort\u00e1zar, y su numerosa prole. Vaya para todos ellos mi sentimiento compartidopor su p\u00e9rdida, junto con la seguridad de que ya descansa en paz tras una vida tan logradacomo fue la suya. El cient\u00edfico David Mart\u00edn recapitula en su biograf\u00eda profesional todo lo que representa la Farmacia cient\u00edfica, expresi\u00f6n que puede resultar redundante porque la Farmacia es fundamentalmente cient\u00edfica. Todo lo que concierne al medicamento, en todo su entorno sanitario, se nutre deun amplio territorio del conocimiento cient\u00edfico. Se puede encontrar todo un relato detallado de esa trayectoria profesional del acad\u00e9- mico a quien hoy recordamos, en la contestaci\u00f6n a su discurso de ingreso, que estuvo a cargodel Excmo. Sr. D. Le\u00f6n Villan\u00fca. Hijo de su tiempo y de las circunstancias que lo caracterizaron,el Excmo. Sr. D. David Mart\u00edn Hern\u00e1ndez desarroll\u00f6 una carrera polifac\u00e9tica, emple\u00e1ndose afondo en una buena parte de las posibilidades profesionales del farmac\u00e9utico, de las que re- quieren una formaci\u00f6n acorde con la que se ha venido impartiendo en nuestras Facultades,desde los a\u00f1os cincuenta y antes. Quiero decir que se vivieron desde aquellos tiempos etapas importantes para el pro- greso del ejercicio profesional de los licenciados en Farmacia. Todo ello culmin\u00f6 con el des- arrollo de especializaciones farmac\u00e9uticas que hoy son una realidad. Quien les habla, ha tenido el privilegio de poder participar en el dise\u00f1o y el desarrollo de una buena parte de las espe- cializaciones farmac\u00e9uticas en Espa\u00f1a. La formaci\u00f6n de farmac\u00e9uticos especialistas en nuestropa\u00eds, se puede decir que es una historia de \u00e9xito. El examen nacional para el acceso a las plazas de Farmac\u00e9utico Interno y Residente, de los llamados FIR, se celebr\u00f6 por primera vez en 1980. En el momento presente, las pruebas para iniciar una residencia hospitalaria se man-tienen con este formato. MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 61Considero que David Mart\u00edn fue uno de los pioneros, que con su dedicaci\u00f6n y bien hacer contribuyeron a los desarrollos que han forjado un marco abierto al futuro, apertura de la cual quien hoy recordamos es ejemplo. Nacido en Las Palmas de Gran Canaria, David Mart\u00edn tuvomuy clara su vocaci\u00f6n farmac\u00e9utica cuando se traslad\u00f6 desde su tierra canaria a Barcelonapara realizar sus estudios de la Licenciatura en Farmacia. Ya a lo largo de esta su etapa de li-cenciatura se implic\u00f6 como alumno interno en el trabajo en c\u00e1tedras universitarias, incluso enel Hospital Cl\u00ednico como analista. Tras graduarse muy pronto ingresar\u00eda por oposici\u00f6n en elcuerpo de Farmacia Militar, trabajando tambi\u00e9n en An\u00e1lisis Cl\u00ednicos. Pero su biograf\u00eda registraotros dos aspectos fundamentales en el a\u00f1o 1952. Primero, el trabajar como farmac\u00e9uticohospitalario, del Hospital de la Beneficencia Provincial de Madrid, dependiente de la Diputaci\u00f6n.Se iba as\u00ed perfilando una tarea plena, en la l\u00ednea de las diversas posibilidades profesionalesque hemos ido perfilando los \"boticarios\" espa\u00f1oles en las \u00fcltimas d\u00e9cadas. Pero su segundo hito biogr\u00e1fico en este mismo a\u00f1o 1952 se consuma con su traslado nada menos que a la Universidad de Cambridge, en el Reino Unido, accediendo as\u00ed a una de-dicaci\u00f6n investigadora con la que culminaba sus posibilidades profesionales. Es pertinente lla-mar la atenci\u00f6n sobre lo que representa el ambiente de Cambridge en los 50 y en los 60.Concentraci\u00f6n de talento investigador, liderazgo cient\u00edfico mundial en diversos campos cient\u00ed-ficos especialmente el de la emergente biolog\u00eda experimental, foco del que emergen muchosde los hallazgos que han revolucionado la Ciencia desde entonces. Bastar\u00eda con se\u00f1alar c\u00f6moCrick y Watson encuentran en Cambridge el terreno f\u00e9rtil para formular el concepto de la dobleh\u00e9lice como fundamento molecular de la herencia gen\u00e9tica en todas las especies biol\u00f6gicas. Es en esta Universidad de Cambridge donde David Mart\u00edn se implica en la experimen- taci\u00f6n sobre la insulina y sus propiedades y efectos biol\u00f6gicos. He querido rastrear en la bi-bliograf\u00eda cient\u00edfica, entre 1958-64, para mejor apreciar los esfuerzos investigadores de DavidMart\u00edn y el m\u00e9rito cient\u00edfico que suponen sus hallazgos y aportaciones. Con Young y Gardiner,dos cient\u00edficos pioneros de la Universidad de Cambridge, describe en la revista The Lancet los efectos de la oxigenaci\u00f6n y desoxigenaci\u00f6n sobre la actividad de la insulina y su distribuci\u00f6nen diferentes fracciones plasm\u00e1ticas. Los logros y la experiencia de Cambridge tambi\u00e9n le valieron a nuestro acad\u00e9mico David Mart\u00edn para ser merecedor de la atenci\u00f6n de alg\u00fcn grupo de los que ya operaban en Espa\u00f1acon medios y capacidad para investigar sobre insulina. En concreto, David Mart\u00edn colabor\u00f6con el grupo de Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez-Candela, del Instituto Gregorio Mara\u00f1\u00f6n del CSIC, en in-vestigaciones sobre esta hormona, la insulina, cuyos efectos fisiol\u00f6gicos constitu\u00edan una te-m\u00e1tica pionera para la Ciencia de aquellos momentos. Fruto de todo ello, uno puede encontrarpublicaciones de la autor\u00eda de David Mart\u00edn que documentan aspectos de la producci\u00f6n de in-sulina por parte de las c\u00e9lulas pancre\u00e1ticas, centrados en factores que estimulan dicha pro-ducci\u00f6n, as\u00ed como la distribuci\u00f6n de la hormona en los tejidos del organismo y su acci\u00f6nestimuladora del consumo de glucosa. Mediante la experimentaci\u00f6n con animales (rata, co- nejo), siempre referida a diversos \u00f6rganos y tejidos, como cerebro, m\u00e9dula espinal, \u00fctero,pudo llevar a cabo aportaciones de vanguardia en aquellos momentos. Con todo ello, el nombre de nuestro acad\u00e9mico (con frecuencia junto al de la Dra. Cas- tilla de Gort\u00e1zar) aparece en la autor\u00eda de una publicaci\u00f6n en la revista Lancet , tres en la revista Nature y otras muchas. Se puede decir que David Mart\u00edn se vincul\u00f6 a una de las escasas investigaciones biom\u00e9dicas realizadas en Espa\u00f1a que tuvieron impacto internacional en aque-llos momentos. David Mart\u00edn en la industria farmac\u00e9utica La inquietud cient\u00edfica de nuestro acad\u00e9mico y su amplia formaci\u00f6n farmac\u00e9utica, as\u00ed como sus capacidades le llevaron a asumir nuevos retos profesionales a partir de 1963. En esta ocasi\u00f6n su biograf\u00eda constata un nuevo paso de gran relevancia, al asumir la direcci\u00f6n @RANFarmacia REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 62@RANFarmaciade I+D en Espa\u00f1a de los Laboratorios Pfizer. Desde all\u00ed pasar\u00eda posteriormente a la divisi\u00f6n bio- l\u00f6gica de SmithKline-Beecham , en donde encontrar\u00eda una dedicaci\u00f6n definitiva al campo de las vacunas. Esta ser\u00eda la tem\u00e1tica que desarroll\u00f6 en 1997 en su discurso de ingreso en esta Real Academia. Igualmente resulta de inter\u00e9s revisar dicho discurso titulado Las nuevas vacunas: inves- tigac\u00f6n y desarrollo , que constituye una monograf\u00eda muchos de cuyos aspectos siguen teniendo actualidad. Se desarrolla la idea del paso de una etapa de empirismo en la producci\u00f6n y generaci\u00f6n de vacunas, a la fundamentaci\u00f6n cient\u00edfica actual, notablemente impulsada por los hallazgos deBiolog\u00eda molecular, la Microbiolog\u00eda y la Inmunolog\u00eda. Los agentes pat\u00f6genos son ya definidosno tanto por la especie a la que pertenecen sino por sus capacidades etiopatog\u00e9nicas. El sistemainmunitario se describe en toda su envergadura, basada en las barreras y defensas innatas einducidas, la presentaci\u00f6n de ant\u00edgenos y el complejo principal de histocompatibilidad (MHC).Se describe igualmente el papel de los coadyuvantes que potencian la respuesta inmunitaria. Eldiscurso de ingreso del acad\u00e9mico David Mart\u00edn trata tambi\u00e9n con detalle las fases en el des-arrollo de vacunas y los ensayos cl\u00ednicos que conllevan. Ni que decir tiene que la tem\u00e1tica devacunas desde entonces no ha hecho sino ir ganando en actualidad, novedades y posibilidadescient\u00edficas. Esta \u00fcltima vertiente de la biograf\u00eda cient\u00edfica del David Mart\u00edn le llev\u00f6 a implicarse en la prevenci\u00f6n de enfermedades, siendo tambi\u00e9n profesor y miembro de la Sociedad Espa\u00f1ola deMedicina Preventiva. Su trabajo en la industria signific\u00f6 l\u00f6gicamente una menor presencia enlas revistas de investigaci\u00f6n original. No obstante, se pueden encontrar aportaciones relevantessobre vacunaci\u00f6n o seroprotecci\u00f6n frente a enfermedades v\u00edricas como la varicela-zoster o lahepatitis B. Comentario final La trayectoria cient\u00edfica del Excmo. Sr. D. David Mart\u00edn, que he tratado de resumir, cons- tituye un recorrido muy rico en etapas variadas, en las que la dedicaci\u00f6n a temas de inter\u00e9s far- mac\u00e9utico le llev\u00f6 a desempe\u00f1ar tareas centradas en progresos del conocimiento conrepercusi\u00f6n en actividades profesionales. Desde los an\u00e1lisis cl\u00ednicos a la investigaci\u00f6n biom\u00e9dica,desde la farmacia militar a la industria farmac\u00e9utica, su limpia ejecutoria define la vida de unprofesional honrado y competente. Esta Real Academia se benefici\u00f6 de su actividad en la queaport\u00f6 su competencia y su saber, basados en una formaci\u00f6n s\u00f6lida y una amplia experiencia.Su sentido de la trascendencia la habr\u00e1 llevado a encontrar la luz que en su vida siempre busc\u00f6. Descanse en paz. He dicho.MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 63El jueves, 5 de noviembre , a las 19 horas, la Real Academia Nacional de Farmacia celebr\u00f6 una SOLEMNE SESI\u00d3N NECROL\u00d3GICA EN MEMORIA DEL EXCMO. SR. D. GONZALO GI- M\u00c9NEZ MART\u00cdN, ACAD\u00c9MICO SUPERNUMERARIO . La apertura y clausura del acto fue lle- vada a cabo por el E xcmo. Sr . D. Antonio L. Doadrio Villarejo, presidente de la RANF . Intervienen como ponentes los Acad\u00e9micos de N\u00fcmero de Excmo. Excma. Sra. D\u00f1a. Rosa Basante Pol D.E.P. Intervenciones GONZALO GIM\u00c9NEZ MART\u00cdN, CIENT\u00cdFICO Juan-Ram\u00f6n Lacadena Querida familia de Gonzalo Gim\u00e9nez Mart\u00edn: Pepita e hijos Gonzalo, Mar\u00eda Inmaculada, Mar\u00eda \u00c1ngeles, Mar\u00eda Jes\u00fcs, Juan Francisco y Jos\u00e9 Ignacio. El pasado 3 de julio, a los 93 a\u00f1os de edad y tras una cruel enfermedad, falleci\u00f6 nuestro compa\u00f1ero el Excmo. Sr. D. Gonzalo Gim\u00e9nez Mart\u00edn. Agradezco a la Junta de Gobierno de esta Real Academia Nacional de Farmacia que aceptara mi ofrecimiento para participar de esta sesi\u00f6n necrol\u00f6gica en su homenaje para hablar de su perfil cient\u00edfico. El Dr. Gim\u00e9nez Mart\u00edn ingres\u00f6 en esta Real Academia el 12 de enero de 2006, suce- diendo al Dr. Manuel G\u00f6mez Serranillos en la medalla n\u00fcmero 11. Su discurso de ingreso vers\u00f6 sobre el ciclo celular con el t\u00edtulo \" Omnis cellula e cellula \", utilizando el aforismo que propusiera en 1855 el gran cient\u00edfico Rudolf Virchow creador de la \"teor\u00eda celular\". En su discurso aparecen -me figuro que con gran orgullo y satisfacci\u00f6n por su parte- numerosas aportaciones cient\u00ed- @RANFarmacia REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 64@RANFarmaciaIntervinieron el Excmo. Sr. Mariano Esteban Rodr\u00edguez , profesor de investigaci\u00f6n del Centro Nacional de Biotecnolog\u00eda, quien tras ocuparse del virus de la viruela, ya neutralizado, se\u00f1al\u00f6 las estrategias a seguir, declar\u00e1ndose partidario de atajar los brotes con la mayor inmediatezposible. El Excmo. Sr. Luis Enjuanes , director del laboratorio para el coronavirus del Centro Na- cional de Biotecnolog\u00eda, quien trat\u00f6 de c\u00f6mo la investigaci\u00f6n previa realizada con otros coro-navirus tiene especial utilidad para combatir la situaci\u00f6n actual y apunt\u00f6, como uno de losretos a conseguir, el disponer de una inmunizaci\u00f6n fuerte y duradera para el conjunto de lapoblaci\u00f6n, factor que a d\u00eda de hoy no parece asegurado. El doctor D. Juan Carlos L\u00f6pez Bernaldo , especialista en enfermedades infecciosas del Hospital General Universitario 'Gregorio Mara\u00f1\u00f6n' de Madrid, se pregunt\u00f6 sobre la posibilidadde lograr la deseada inmunidad de grupo, \u00fcnicamente posible si se vacuna a toda la poblaci\u00f6ndel planeta y destac\u00f6 los cuatro proyectos de vacunas que hay en curso en Espa\u00f1a, dos deellos en Madrid y los otros dos en Barcelona. La impronta y ayuda de Albareda fue important\u00edsima. De \u00e9l se dec\u00eda que: \"junto a su gigantesca figura humana tenia rasgos de una fina iron\u00eda\". El Club Edaphos representa, en s\u00edntesis, una de las agrupaciones m\u00e1s propias y menos conocidas de la Ciencia espa\u00f1ola en el franquismo. Gonzalo Gim\u00e9nez Mart\u00edn, Julio Rodr\u00edguez Villanueva, Avelino P\u00e9rez Geijo, Manuel Losada, Eugenio Laborda y Manuel Ruiz Amil, los \"seis pipiolos\" como se les conoc\u00eda, fueron los funda- dores del mismo. Albareda les invit\u00f6 a trabajar en su C\u00e1tedra. En el curso 1949 -1950 comienza a crecer el grupo, a los que se a\u00f1adi\u00f6 una gran lista, sirvan de ejemplo: Emilia Garc\u00eda Clavel, C\u00e9sar S\u00e1nchez de Diego... y mas tarde; Francisca Fern\u00e1ndez del Campo, Isabel Garc\u00eda Acha, Josefina Abi\u00e1n, novia entonces de Gonzalo, hoy su viuda, Emilio Mu\u00f1oz, Ra\u00fcl Guerra Garrido, Conchita Garc\u00eda Mendoza y muchos ficas de su hijo Juan Francisco en relaci\u00f6n con el papel de la topoisomerasa II (TopoII) en la\"individualizaci\u00f6n cromos\u00f6mica\" y en la \"resoluci\u00f6n de las crom\u00e1tidas hermanas\" en el compor-tamiento de los cromosomas durante la fase G2 del ciclo celular antes de iniciar la mitosis enlas c\u00e9lulas vegetales. Contest\u00f6 a su discurso el Dr. Manuel Ruiz Amil. Cuando pas\u00f6, a petici\u00f6npropia, a ser Acad\u00e9mico Supernumerario se le concedi\u00f6 la Medalla de Oro de la Real AcademiaNacional de Farmacia. Doctor en Farmacia por la Universidad Complutense de Madrid, curs\u00f6 la carrera con otros compa\u00f1eros que tambi\u00e9n han sido o son miembros de esta Real Academia Nacional de Farmaciacomo son Julio Rodr\u00edguez Villanueva, Manuel Ruiz Amil, Jos\u00e9 Antonio Cabezas Fern\u00e1ndez-Campoy Manuel Losada Villasante (Acad\u00e9mico de Honor de esta Real Academia). Tras unas breves estancias con el profesor Flavio Resende (1951) en la Facultad de Cien- cias de Lisboa, donde inici\u00f6 sus conocimientos en Citolog\u00eda Vegetal, y en la Estaci\u00f6n Experimentalde Aula Dei, C.S.I.C., Zaragoza, con el Dr. Joe Hin Tjio (1953), especialista entonces en citoge-n\u00e9tica vegetal que se hizo mundialmente famoso por el descubrimiento en 1953 junto al Dr. Al-bert Levan del n\u00fcmero correcto de cromosomas (2n=46) de la especie humana. GonzaloGim\u00e9nez Mart\u00edn se form\u00f6 como bi\u00f6logo celular en varios centros de Alemania donde fue enviadoen 1954 por el Profesor Jos\u00e9 Mar\u00eda Albareda Herrera, Secretario General del Consejo Superiorde Investigaciones Cient\u00edficas y Acad\u00e9mico de esta Real Academia, con una beca predoctoral dela Fundaci\u00f6n Juan March junto con los doctores Manuel Losada Villasante y Manuel Ruiz Amil. En el Max-Plank-Institut fr Zchtungforschung, en Hannover, Gonzalo Gim\u00e9nez Mart\u00edn inici\u00f6 sus estudios sobre el desarrollo embrionario de Phaseolus vulgaris y Phaseolus multiflorus , as\u00ed como del cruzamiento rec\u00edproco de ambas especies. El desarrollo posterior de aquellos estudiosconcluyeron en su tesis doctoral. A finales de 1954 estuvo tres meses en Mnster con el ProfesorStrugger inici\u00e1ndose en la aplicaci\u00f6n de la microscop\u00eda \u00f6ptica y electr\u00f6nica para el estudio deldesarrollo de los plastidios en c\u00e9lulas vegetales. En 1955 visita el Carlsberg Laboratorium de Copenhague, Dinamarca, y la Sveriges \u00dct- sadesf\u00farening, Svalov, y la Genetiska Institutionen, Lund, en Suecia. En 1960 regresa a Alemaniay en Suiza visita en Zrich a los Profesores Frey-Kysling y Mhlethaler en la Eigd. TechnischeHochschule, Institut fr Allgemeine Botanik. Su carrera profesional dentro del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, donde lleg\u00f6 a ser Profesor de Investigaci\u00f6n, le llev\u00f6 tambi\u00e9n a ocupar cargos de responsabilidad en laInstituci\u00f6n como Consejero de N\u00fcmero, Secretario General del Patronato Santiago Ram\u00f6n yCajal de Investigaciones Biom\u00e9dicas, Presidente de la Divisi\u00f6n de Ciencias Matem\u00e1ticas,. M\u00e9dicasy de la Naturaleza y Presidente de la Asociaci\u00f6n de Personal que agrupaba al personal cient\u00edfico. A principios de la d\u00e9cada de 1970, Manuel Losada Villasante, Julio Rodr\u00edguez Villanueva y Gonzalo Gim\u00e9nez Mart\u00edn unificaron las tres secciones que ellos dirig\u00edan en el Consejo, creando el Instituto de Biolog\u00eda Celular. Por sus m\u00e9ritos cient\u00edficos, a los que luego me referir\u00e9, recibi\u00f6el Premio Nacional de Investigaci\u00f6n Francisco Franco, la Encomienda de la Orden de Alfonso X el Sabio y el nombramiento de Acad\u00e9mico de la Academia Europea. Su relaci\u00f6n con Iberoam\u00e9rica le llev\u00f6 a colaborar en la creaci\u00f6n de la Sociedad Iberoa- mericana de Biolog\u00eda Celular de la que fue directivo durante doce a\u00f1os y a participar en cursossobre Biolog\u00eda Celular patrocinados por el Instituto de Cultura Hisp\u00e1nica y el Instituto de Coo-peraci\u00f6n Iberoamericana como profesor honor\u00edfico en siete universidades de aquellos pa\u00edses.En los agradecimientos de su discurso de ingreso en esta Real Academia Nacional de Farmacia daba las gracias \"a todos los de este lado y del otro lado de la mar oc\u00e9ana\". Todo ello, a lo mejor, influido por el hecho de que su padre hubiera vivido un cierto tiempo en Chile.MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 65Su campo de investigaci\u00f6n fue el ciclo celular sensu lato y para ello reuni\u00f6 un s\u00f6lido grupo de investigaci\u00f6n que, referido a sus primeros tiempos, estaba formado por los doctores Jorge Fern\u00e1ndez L\u00f6pez-S\u00e1ez, Consuelo de la Torre (Acad\u00e9mica de Honor electa de esta RealAcademia Nacional de Farmacia que muri\u00f6 antes de tomar posesi\u00f6n), Mar\u00eda del Carmen Ri-sue\u00f1o, Aurora Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez y Mar\u00eda Encarnaci\u00f6n Fern\u00e1ndez G\u00f6mez y, luego, otros mu-chos m\u00e1s. Sus investigaciones sobre el ciclo celular, la cariocinesis (mitosis) y la citocinesis, la bi- mitosis producida por la cariocinesis sin citocinesis, el nucleolo, la a-mitosis producida poranoxia, etc. dieron lugar a 159 trabajos publicados en las mejores revistas de la especialidad: Nature, Chromosoma, Journal of Cell Biology, Journal of Experimental Cell Research, Citobio- logie, etc. De ellos salieron 18 tesis doctorales. Yo tengo que reconocer con agradecimiento hacia mi amigo Gonzalo que me regal\u00f6 muchas diapositivas de sus trabajos para que las pudiera utilizar en mis clases de la asignatura de \"Citogen\u00e9tica\" en 4\u00bf curso de la carrera de Biolog\u00eda de la Universidad Complutense. Guardoen mi memoria la belleza de sus fotograf\u00edas de las c\u00e9lulas en bimitosis (biprofase, bimetafase,bianafase y bitelofase), lamentando no poder mostrarlas en este acto, y que Gonzalo me cont\u00f6c\u00f6mo en una ocasi\u00f6n, en Alemania, esas diapositivas arrancaron el aplauso espont\u00e1neo delos asistentes a su conferencia expresado por el golpeteo de los pupitres de la bancada delaula. Tambi\u00e9n tengo que decir que muchos de sus trabajos est\u00e1n recogidos en mi libro \"Cito- gen\u00e9tica\" publicado en el a\u00f1o 1996 por la Editorial Complutense. Yo siempre he congeniado muy bien con Gonzalo Gim\u00e9nez Mart\u00edn a quien conoc\u00ed en 1964, con ocasi\u00f6n de la celebraci\u00f6n de las bodas de plata del Consejo Superior de Investiga-ciones Cient\u00edficas fundado el 24 de noviembre de 1939. Yo estaba trabajando en la Estaci\u00f6nExperimental de Aula Dei, C.S.I.C., en Zaragoza, y fui a Madrid para asistir a los actos de talacontecimiento. Y all\u00ed, no recuerdo c\u00f6mo, surgi\u00f6 un encuentro con el Profesor Enrique S\u00e1n-chez-Monge, Catedr\u00e1tico de Gen\u00e9tica en la Escuela Especial de Ingenieros Agr\u00f6nomos de Ma-drid, y los investigadores portugueses Tristao Mello-Sampayo y Miguel Mota, acord\u00e1ndose laorganizaci\u00f6n de unas JORNADAS DE GEN\u00c9TICA LUSO-ESPA\u00d1OLAS con periodicidad anual yalternancia de la sede de celebraci\u00f6n: un a\u00f1o en Espa\u00f1a y otro en Portugal, coincidiendo conel nombramiento bianual de un Secretario General, alternativamente por Espa\u00f1a y por Portu-gal. As\u00ed, se celebraron las primeras Jornadas de Gen\u00e9tica Luso-Espa\u00f1olas siendo Secretariode las mismas, por orden cronol\u00f6gico sucesivo, Gonzalo Gim\u00e9nez Mart\u00edn (C.S.I.C., Madrid,1964), Miguel Mota (Oeiras, 1965), Enrique S\u00e1nchez-Monge (I.N.I.A., Madrid, 1966), TristaoMello-Sampaio (Oeiras, 1967), Juan-Ram\u00f6n Lacadena (E. E. Aula Dei, C.S.I.C., Zaragoza, 1968), Abilio Fernandes (Instituto Bot\u00e1nico, Coimbra, 1969), etc. Por cierto que guardo unafotograf\u00eda en la que estamos Gonzalo y yo juntos, muy j\u00f6venes los dos, durante las Jornadasde Gen\u00e9tica realizadas en Oeiras en 1965. Desde esos comienzos en 1964, se lleg\u00f6 hasta lasXXX Jornadas de Gen\u00e9tica Luso-Espa\u00f1olas, aunque la asistencia de participantes se decantabacada vez m\u00e1s muy mayoritariamente hacia el lado espa\u00f1ol, de tal manera que en cierto mo- mento decidimos desvincularnos de los portugueses y seguir organizando los espa\u00f1oles nues- tro propio CONGRESO DE LA SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA DE GEN\u00c9TICA con periodicidad bianual. La cosa cuaj\u00f6 y los congresos convocados por la Sociedad Espa\u00f1ola de Gen\u00e9tica (SEG) per- duraron y han llegado ya hasta el n\u00fcmero XLII que deber\u00eda haberse celebrado en Madrid enel mes de junio de este a\u00f1o 2020, si la pandemia del coronavirus no lo hubiese impedido. En definitiva, lo que me interesa resaltar en este acto es que la semilla que Gonzalo Gim\u00e9nez @RANFarmacia Mart\u00edn sembr\u00f6 junto con otros en 1965 se ha convertido, cincuenta y cinco a\u00f1os despu\u00e9s, en un frondoso \u00e1rbol para el bien de la Gen\u00e9tica en Espa\u00f1a, aunque \u00e9l no era genetista en el sentidoestricto del t\u00e9rmino. El car\u00e1cter y la personalidad vehemente de Gonzalo Gim\u00e9nez Mart\u00edn quedan reflejados en su propia esquela donde dec\u00eda textualmente \"cient\u00edfico espa\u00f1ol, falangista y cat\u00f6lico\". En sudiscurso de ingreso en la Academia, despu\u00e9s de muchas p\u00e1ginas dedicadas al tema cient\u00edficode la proliferaci\u00f6n celular (\"Omnis cellula e cellula\") incluye por autoexigencia, como \u00e9l mismodice, varias p\u00e1ginas dedicadas a reflexionar sobre la sociedad actual. Estas eran sus palabras:\"No quiero dejar en el tintero algunos pensamientos que vienen a mi mente. Si as\u00ed no lo hicierayo no ser\u00eda yo mismo.\" Me voy a permitir entresacar a continuaci\u00f6n algunas frases de su dis-curso: \"La crisis profunda que ata\u00f1e a esta civilizaci\u00f6n, llamada occidental, y en mayor medida europea, destruyendo, sin m\u00e1s, valores en los que creemos, han empezado a forjar seres humanos en los que la libertad la confunden con la licencia. El hombre est\u00e1 mutilando la libertad al no creer en ella como valor \u00e9tico sino, sencillamente, al considerar el libre albedr\u00edo como el hacer lo que se quiera sin norma alguna de moral, ni limitaciones de conciencia y de fe, porque la conciencia enmudece y la fe tampoco, porque se ha de- jado de creer. Nos encontramos ante el hecho de que la mediocridad se ha extendido en nombre de la mayor\u00eda...Se prefiere a menudo al conformista mediocre a esp\u00edritus independientes y originales. El igualitarismo...se sirve del nombre de la justicia para proteger a los inca- paces que tienen miedo a un trabajo exigente...Importan poco los candidatos y su for- maci\u00f6n, lo que s\u00ed es importante es estar en la mayor\u00eda que seleccione.\" \u00bbCu\u00e1ntas veces hemos criticado la \"consanguinidad\" en las oposiciones acad\u00e9micas do- centes e investigadoras! Unas veces \"consanguinidad f\u00edsica\" (los departamentos universitarios,por ejemplo) y otras veces la \"consanguinidad pol\u00edtica\". No obstante termina sus reflexiones conun canto de esperanza: \"Es de esperar, y as\u00ed lo deseo, que nuevas generaciones de cient\u00edficos irrumpan con af\u00e1n de trabajo y fe y tomen la antorcha que est\u00e1 siendo entregada en el campus de la Universidad Complutense y prosigan la labor que, sin desmayo, otros cient\u00edficos encendieron\" Se refiere a la escultura denominada \"Los portadores de la antorcha\" realizada en alumi- nio por Anna Hyatt Huntington que, desde el 15 de mayo de 1955, se encuentra en el Campus de Moncloa de la Universidad Complutense en la Plaza de Ram\u00f6n y Cajal, donde se ubican las Facultades de Medicina y de Farmacia. Dicha estatua, bien conocida por todos, representa la transmisi\u00f6n generaci\u00f6n a generaci\u00f6n de la antorcha s\u00edmbolo del saber, el progreso y la civiliza-ci\u00f6n. Con estas palabras de Gonzalo Gim\u00e9nez Mart\u00edn termino mi intervenci\u00f6n. Gonzalo, amigo m\u00edo, descansa en paz.He dicho.MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 67 @RANFarmacia GONZALO G\u00cdM\u00c9NEZ MART\u00cdN, EL ACAD\u00c9MICO ROM\u00c1NTICO Excma Sra D\u00ba Mar\u00eda del Carmen Franc\u00e9s Causap\u00e9 He compartido con mi querido compa\u00f1ero Excmo Sr. D. Gonzalo Gim\u00e9nez Mart\u00edn, Aca- d\u00e9mico de N\u00fcmero, muchos a\u00f1os en esta Casa como miembros de la secci\u00f6n sexta de Historia, legislaci\u00f6n y Bio\u00e9tica as\u00ed como en la Comisi\u00f6n de Bio\u00e9tica por lo que pude apreciar que se tratabade una persona de cualidades excepcionales. Gonzalo Gim\u00e9nez Mart\u00edn naci\u00f6 en Madrid el 28 de junio de 1927, su car\u00e1cter amable res- pond\u00eda a la manera de ser de un madrile\u00f1o lo que, en su caso, no era un t\u00f6pico. Mesoneros Ro-manos describ\u00eda a los hijos de Madrid penetrantes (...) de una fina amabilidad\" (1)mientras Azorin, al referirse a las caracter\u00edsticas del natural de Madrid, le defin\u00eda como de \"in-teligencia viva y sutil, es anal\u00edtico e ir\u00f6nico\" (2) y en efecto as\u00ed era la personalidad de Gonzaloquien adem\u00e1s reun\u00eda el ser hombre de buena voluntad, amante de su familia y amistades, ca-t\u00f6lico que siempre se manifest\u00f6 defensor de la vida y lo demostr\u00f6 adem\u00e1s con su postura antela enfermedad. Era muy culto pues ,entre sus aficiones se encontraba el ser un lector de litera-tura espa\u00f1ola tanto en verso como en prosa. Era un inconformista ante las injusticias, como suamigo Miguel Delibes Seti\u00e9n, por ello reclam\u00f6 a la Administraci\u00f6n, junto a otras personas, da\u00f1osy perjuicios como consecuencia de haberse anticipado la edad de jubilaci\u00f6n forzosa por la Leyde la reforma de la Funci\u00f6n P\u00fcblica de 1984 que en su art\u00edculo 13 dispon\u00eda que se comunicar\u00eda,de oficio, \"al cumplir el funcionario los sesenta a\u00f1os de edad\" (3) pero este recurso no tuvo\u00e9xito pues seg\u00fcn sentencia de la Secci\u00f6n 6\u00ba de la Sala Contencioso-Administrativa del TribunalSupremo se deneg\u00f6 lo que ped\u00edan en 1996 (4) lo cual no hizo mella en su amor y dedicaci\u00f6n ala investigaci\u00f6n. Gonzalo Gim\u00e9nez Mart\u00edn hab\u00eda iniciado con 20 a\u00f1os los estudios de Farmacia en la Facul- tad de Farmacia de la Universidad Complutense de Madrid, formaba parte de una generaci\u00f6nde estudiantes brillantes que tuvieron como profesor al Dr. D. Jos\u00e9 Mar\u00eda Albareda Herrera(Caspe 1902-Madrid 1966), aragon\u00e9s que hab\u00eda fraguado su formaci\u00f6n naturalista en Suiza, siendo nombrado catedr\u00e1tico de Mineralog\u00eda y Zoolog\u00eda aplicadas a la Farmacia con destino aaquella Facultad en 1940, Acad\u00e9mico de N\u00fcmero de esta Real Academia Nacional de Farmacia en 1943 y Vicepresidente del Patronato \"Alonso Herrera\" del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC) en 1946 (5). Un pu\u00f1ado de alumnos de este profesor aprovecharon sus en-se\u00f1anzas y consejos decidiendo dedicar sus vidas a la investigaci\u00f6n y cada uno eligi\u00f6 un camino manteniendo siempre con \u00e9l relaciones afectivas. En concreto Gonzalo Gim\u00e9nez le dedicar\u00eda un sentido recuerdo, con motivo de cumplirse el centenario de su nacimiento, bajo el t\u00edtulo \"La Pro-fesi\u00f6n de la Investigaci\u00f6n cient\u00edfica en Jos\u00e9 Mar\u00eda Albareda\" publicado en el libro coordinadopor la Ilma Sra D\u00ba Rosario de Felipe Ant\u00f6n, Acad\u00e9mica Correspondiente de esta corporaci\u00f6n, yeditado por ella en 2002 en Madrid y publicado por el CSIC. El car\u00e1cter de Gonzalo Gim\u00e9nez era individualista por lo que inmediatamente se decidi\u00f6 por una senda novedosa como l\u00ednea de investigaci\u00f6n propia bas\u00e1ndose en el estudio de la na- turaleza y en particular por la Citolog\u00eda vegetal a la que m\u00e1s tarde dedicar\u00eda todos sus afanesestudiando la c\u00e9lula y la proliferaci\u00f6n celular. Si bien en un principio se centr\u00f6 en el estudio enespecies vegetales m\u00e1s tarde lo hizo en las especies animales y especialmente en el hombre.Gonzalo Gim\u00e9nez, consciente de lo que pod\u00edan simbolizar sus estudios para el desarrollo de estaciencia en Espa\u00f1a, desde el punto de vista cultural, no dud\u00f6 en trasladarse, una vez terminadossus estudios de licenciatura; a centros de investigaci\u00f6n europeos para especializarse tanto en elcampo cient\u00edfico elegido como en el terreno de las t\u00e9cnicas instrumentales que le podr\u00edan haceravanzar en sus estudios. Es por ello que, en un principio y gracias a peque\u00f1as ayudas, se traslad\u00f6a la Universidad de Lisboa y a la Estaci\u00f6n Experimental \"Aula Dei\" de Zaragoza, posteriormentelo hizo a centros de investigaci\u00f6n de Alemania, Dinamarca y Suecia para formarse en 1954 y1955 en gen\u00e9tica aplicada y en el uso de la microscop\u00eda electr\u00f6nica. En 1956, como consecuenciade esas estancias, defender\u00eda su tesis doctoral en la misma Facultad en que realiz\u00f6 la licenciaturabajo la direcci\u00f6n del profesor mallorqu\u00edn Dr. D. Jos\u00e9 Mar\u00eda Perell\u00f6 Barcel\u00f6 (1917-1974), cate-dr\u00e1tico numerario de Fisiolog\u00eda vegetal en aquel centro universitario (6). La tesis tuvo por t\u00edtulo\"Hacia el esclarecimiento del por qu\u00e9 de una polifarma generaci\u00f6n F1: estudio embriol\u00f6gico delos cruzamientos entre Phaseolus vulgaris L. x Phaseolus multiflorus Lam. y rec\u00edproco as\u00ed comode los entrecruzamientos respectivos de las dos especies\" (7). Al a\u00f1o siguiente Gonzalo consigui\u00f6una plaza de Colaborador Cient\u00edfico en Ciencias Biol\u00f6gicas en el Patronato \"Alonso Herrera\" delCSIC y unas becas postdoctorales del British Council y de la Fundaci\u00f6n Juan March respectiva-mente en 1957 y 1958 de las que disfrutar\u00eda en centros de investigaci\u00f6n de Inglaterra, Alemaniay Suiza (8). Tras estos desplazamientos ocup\u00f6 en 1960 la Jefatura de la Secci\u00f6n de Citolog\u00eda yMejoras Vegetales adscrita al Instituto de Edafolog\u00eda y Fisiologia vegetal del CSIC y posterior-mente al Centro de Investigaciones Biol\u00f6gicas de igual entidad. La preparaci\u00f6n de Gonzalo Gim\u00e9nez en el extranjero, junto a los mayores expertos en Citolog\u00eda, hizo posible no s\u00f6lo su Cosmovisi\u00f6n sino tambi\u00e9n la diversidad cultural que se apreciaen los intercambios que mantuvo con cient\u00edficos de diversos pa\u00edses y que llegara a formar ennuestro pa\u00eds su propio grupo de investigaci\u00f6n, que el Excmo Sr. D. Manuel Ru\u00edz Amil dio enllamar el \"Grupo de Madrid\". Consecuencia de ellos se hizo patente en sus estudios que vieronla luz en m\u00fcltiples revistas Genoma, Nature, Medical Research, Journal of Experimental Research, etc....Su dedicaci\u00f6n alcanz\u00f6 la gra-titud nacional dado que el Ministro de Educaci\u00f6n y Ciencia, Dr. D. Manuel Lora-Tamayo Mart\u00ednle concedi\u00f6 en 1966 el ingreso en la Orden Civil de Alfonso X el Sabio con la categor\u00eda de Enco-mienda a la temprana edad de 36 a\u00f1os (9). Gonzalo fue nombrado en 1970 Consejero Adjunto del Patronato \"Santiago Ram\u00f6n y Cajal\" del CSIC, en 1971 Secretario \"Patronato \"Santiago Ram\u00f6n y Cajal\" de Inves- tigaciones Biom\u00e9dicas del CSIC, Vicedirector del Instituto de Biolog\u00eda Celular del CSIC as\u00ed comoen 1973 Jefe del Departamento de Citolog\u00eda y Jefe de la Secci\u00f6n de Estructuras Celulares, en este mismo departamento d\u00e1ndose la circunstancia de haber ocupado \u00e9l la posici\u00f6n de Presi-dente de la Divisi\u00f6n de Ciencias Matem\u00e1ticas, M\u00e9dicas y de la Naturaleza del CSIC, siendo laprimera vez que un investigador cient\u00edfico llegaba a este puesto cuando era un funcionario propiode esta instituci\u00f6n. En 1972 fue galardonado por el CSIC con el Premio \"Francisco Franco\" deCiencias. Gonzalo particip\u00f6 como profesor en diferentes cursos de su especialidad patrocinados bien por organizaciones cient\u00edficas como por ejemplo la International Cell Research Organization(ICRO), bien por Centros universitarios espa\u00f1oles como la Facultad de Ciencias de la UniversidadMEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 69de Salamanca, bien por centros del CSIC como el Instituto de Biolog\u00eda Celular salmantino, lle- gando incluso a organizar Cursos sobre Biolog\u00eda Celular en Universidades Latinoamericanas,contando con el patrocinio del Instituto de Cultura Hisp\u00e1nica y el Instituto de Cooperaci\u00f6nIberoamericana, lo que le vali\u00f6 ser nombrado Profesor Honorario de muchos de aquellos cen-tros universitarios. Era miembro de la Sociedad Europea de Biolog\u00eda Celular y particip\u00f6 en laorganizaci\u00f6n de congresos europeos e internacionales durante muchos a\u00f1os. A \u00e9l se debe lacreaci\u00f6n de la Sociedad Iberoamericana de Biolog\u00eda Celular. En 1991 fue admitido como Miembro ordinario de la Academia Europaea, fundada en 1988 en Cambridge, se trata de una asociaci\u00f6n no gubernamental dedicada a promover la in-vestigaci\u00f6n internacional e interdisciplinaria de cient\u00edficos que hayan destacado en el avancey propagaci\u00f6n de la educaci\u00f6n en beneficio p\u00fcblico pudiendo contribuir a materias cient\u00edficascomo las \"Ciencias de la Vida (Clase C)\" y en alguna de sus respectivas secciones como en elcaso de Gonzalo que pertenec\u00eda a la Secci\u00f6n \"Cell & Developement Biology\" cumpl\u00eda as\u00ed unade sus aspiraciones que era relacionarse y actualizar sus contactos con colegas extranjerosde forma permanente en materia de su especializaci\u00f6n. Gonzalo Gim\u00e9nez Mart\u00edn no olvid\u00f6 nunca su condici\u00f6n de farmac\u00e9utico por lo que en 2009 intervino, junto a otros investigadores, en la obtenci\u00f6n de composiciones farmac\u00e9uticasderivadas del \u00e1cido sulf\u00f6nico por un procedimiento que se patent\u00f6 en Estados Unidos de Am\u00e9-rica en 19 de marzo de ese a\u00f1o (10). Intervino en este caso el Ilmo Sr. D. Seraf\u00edn ValverdeL\u00f6pez, hermano de mi querido y admirado Ilmo Sr.D. Jos\u00e9 Luis Valverde L\u00f6pez, Catedr\u00e1ticode Historia de la Farmacia y Legislaci\u00f6n farmac\u00e9utica de la Universidad de Granada, Acad\u00e9micoCorrespondiente de esta Academia y gran europe\u00edsta. Gonzalo Gim\u00e9nez ingres\u00f6 como Acad\u00e9mico Correspondiente en esta corporaci\u00f6n en 1999 para pasar posteriormente a la condici\u00f6n de Acad\u00e9mico de N\u00fcmero en la medalla n\u00fcmero11 donde, sintiendo nostalgia del pasado se encontrar\u00eda con sus compa\u00f1eros de promoci\u00f6nsiendo uno de ellos, el Excmo Sr.D. Manuel Ru\u00edz Amil, el encargado de pronunciar el discursode contestaci\u00f6n al que \u00e9l pronunci\u00f6 para su recepci\u00f6n en 12 de enero de 2006 al que dio port\u00edtulo \"Omnis cellula e cellula\" utilizando la idea expuesta por Rudolf Ludwig Karl Virchow(1821-1902). Gonzalo Gim\u00e9nez Mart\u00edn tuvo, entre sus muchas satisfacciones, la dicha de contar en el Instituto de Biolog\u00eda Celular, del que \u00e9l fue cofundador, con dos colaboradores que como \u00e9lllegaron a la categor\u00eda de Profesores de Investigaci\u00f6n a los que dirigi\u00f6 sus tesis doctoralesque defendieron en la Facultad de Farmacia de la Universidad Complutense de Madrid y conquienes mantuvo relaciones muy amistosas por su proximidad. Se trataba en primer lugar deD. Jorge Fern\u00e1ndez L\u00f6pez-S\u00e1ez cuya tesis titulada \"Estudio de la mitosis vegetal\" ley\u00f6 en 16 de julio de 1962 (11) para disfrutar despu\u00e9s de una beca postdoctoral de la Fundaci\u00f6n Juan March (12) llegando a ocupar en 1986 la C\u00e1tedra de Biolog\u00eda Celular en el Departamento deCitolog\u00eda e Histolog\u00eda de la Facultad de Ciencias de la Universidad Aut\u00f6noma de Madrid (13).La otra persona era D\u00ba Consuelo de la Torre y Garc\u00eda-Quintana que con 32 a\u00f1os presentar\u00edaen 1969 su tesis titulada \"Cromosomas humanos\"(14) lo que no fue \u00f6bice para que se man-tuviera activa como ad honorem en el CSIC hasta 2012 llegando a ser Acad\u00e9mica Correspon-diente de nuestra Corporaci\u00f6n e incluso a estar declarada Acad\u00e9mica de Honor. A Gonzalo Gim\u00e9nez Mart\u00edn le cupo el sinsabor de perder estos dos excepcionales disc\u00ed- pulos, hecho que logr\u00f6 superar gracias a su f\u00e9 y al apoyo de su familia, sobre todo de su que- rida esposa D\u00ba Josefina Abi\u00e1n Burgos, compa\u00f1era de promoci\u00f6n quien siempre estuvo a su @RANFarmacia REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 70@RANFarmacialado. Tambi\u00e9n tuvo el apoyo constante de su hijo D. Juan Francisco Gim\u00e9nez Abi\u00e1n que adem\u00e1s le aport\u00f6 la alegr\u00eda y el orgullo de seguir sus pasos cient\u00edficos primeramente doctor\u00e1ndose en1992 con una tesis titulada \"Estructura cromos\u00edmica en meiosis\" que present\u00f6 en la Facultadde Ciencias de la Universidad Aut\u00f6noma de Madrid (15); y despu\u00e9s firmando junto a \u00e9l diver-sos art\u00edculos cient\u00edficos pues se incorpor\u00f6 como investigador en el Centro de InvestigacionesBiol\u00f6gicas Margarita Salas del CSIC en el Departamento de Medicina Celular y Molecular. Gonzalo nos ha dejado a la edad de 93 a\u00f1os, tras haber recorrido en su vida una gran aventura cient\u00edfica con su romanticismo peculiar buscando el bienestar de la sociedad, connostalgia del pasado, pues hab\u00eda solicitado su paso a Acad\u00e9mico Supernumerario en este a\u00f1o2020 despu\u00e9s de haber mostrado una voluntad colosal cual las pe\u00f1as berroque\u00f1as de la sierrade Guadarrama. Hoy Gonzalo nos dir\u00eda rememorando las palabras de Miguel de Unamuno enuno de sus poemas que se han dado en llamar \"org\u00e1nicos\": \"Tallar quiero mi ensue\u00f1o a todo brazo con pico en un gran\u00edtico berrueco (...........................) roca viva ser\u00e1, que no un mu\u00f1eco de arte vil y mi obra de rechazo extracto gigantesco de la vida (...........................) ser\u00e1 a la realidad cruel y fuerte como toda ilusi\u00f6n desvanecida en la quietud augusta de la muerte\" Descanse en paz nuestro singular Acad\u00e9mico el Excmo Sr. D. Gonzalo Gim\u00e9nez Mart\u00edn. GONZALO GIM\u00c9NEZ. PERSONA Rosa Basante Pol Excmo. Sr. Presidente de la Real Academia Nacional de Farmacia. Excmos. e Ilustr\u00edsi- mos. Sras. y Sres. Acad\u00e9micos, querida Familia. Se\u00f1oras y Se\u00f1ores. La Junta de Gobierno ha tenido a bien designarme para participar en esta sesi\u00f6n ne- crol\u00f6gica, in memorian del Excmo. Se\u00f1or D. Gonzalo Gim\u00e9nez Mart\u00edn, lo que agradezco, y me siento muy honrada, porque ello me permite hacer p\u00fcblico reconocimiento de admiraci\u00f6n a una persona responsable, comprometida, y coherente, toda su larga vida, con sus creencias MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 71y planteamientos, tanto cient\u00edficos como personales. Aunque reconozco que no me es nada f\u00e1cil en este momento, tan diferente y preocupante, en que un coronavirus- que produce esamort\u00edfera enfermedad; La Covid .19, ha cambiado, a nivel mundial, nuestros h\u00e1bitos de viday nuestras costumbres. \u00bbCu\u00e1ntos en compa\u00f1\u00eda de los cuales entr\u00e9 en el mundo se fueron ya! dijo Marco Aurelio, en sus Meditaciones, y a\u00f1ado yo, Perm\u00edtanme la licencia, cuantos acad\u00e9micos con los queaprend\u00ed, y disfrut\u00e9, de su compa\u00f1\u00eda\u00bb se han ido ya de este mundo terrenal\u00bb. Porque este a\u00f1o bi-siesto est\u00e1 siendo tr\u00e1gico, el maligno coronavirus ha sembrado, y sigue sembrando p\u00e1nico ymuerte, y en esta nuestra querida instituci\u00f6n, por esta u otras causas, hemos sentido dolor porla muerte de muchos queridos compa\u00f1eros, Gonzalo Gim\u00e9nez Mart\u00edn ha sido uno de ellos .Suausencia lastima en el alma y, como yo no creo en el azar sino en la Providencia, solo la Miseri-cordia y bondad Divina puede aplacar tanto dolor. Reconozco que yo no conoc\u00eda al Dr. Gim\u00e9nez Mart\u00edn hasta su ingreso es esta Real Aca- demia. Un buen d\u00eda me encontr\u00e9 con M.\u00ba Jos\u00e9, una extraordinaria profesional y excelente per- sona, con la que tuve la suerte de coincidir en mi \u00e9poca de dedicaci\u00f6n a la actividad de gesti\u00f6n en La Comunidad de Madrid. Tras el cordial saludo y cambio de pareceres me dijo. \u00abConoces ami suegro? , hoy ingresa en la Real Academia Nacional de Farmacia. Era un 12 del fr\u00edo mes deenero de 2006. Yo asist\u00ed a la Sesi\u00f6n solemne, era acad\u00e9mica correspondiente, y reconozco queme gust\u00f6 no solo el porte del recipiendario y su brillante Discurso: Omnis Cellulla e Cellula . del que certeramente han hablado los Doctores Franc\u00e9s y Lacadena , sino la seguridad y convicci\u00f6nde sus palabras; valiente, compromiso con la vida, con su ideolog\u00eda y sus creencias. \u00bbun enamo- rado del conocimiento\u00bb Le contest\u00f6 el Profesor Ruiz Amil al cual yo ten\u00eda , y tengo , gran aprecio y admiraci\u00f6n ,sobre todo por nuestra coincidencia en el Claustro de Profesores de La Facultad de Farmacia dela UCM ,y en esta Instituci\u00f6n, en la cual ingres\u00e9 como acad\u00e9mico de n\u00fcmero en abril de 2011. A\u00f1os despu\u00e9s fue elegida Presidenta de la Secci\u00f6n 6\u00ba: Historia, Legislaci\u00f6n y Bio\u00e9tica, a la cual estaba adscrito el Ecmo. Sr. D. Gonzalo Gim\u00e9nez Mart\u00edn. Era un hombre culto, amable,con fina iron\u00eda y gran sentido del humor y m\u00fcltiples inquietudes humanistas, El trato con el Dr. Gim\u00e9nez fue siempre cordial, de colaboraci\u00f6n e incondicional apoyo, su enfermedad le impidi\u00f6 asistir a la Academia, pero seguimos manteniendo contacto telef\u00f6-nico, tanto con \u00e9l como su encantadora esposa Pepita. Gustaba de estar informado de todasnuestras actividades, pero tal vez en 2014, a trav\u00e9s de unas entrevistas telef\u00f6nicas conoc\u00edmas la grandeza y bonhom\u00eda de Gonzalo Gim\u00e9nez, y la solidez de sus principios. Me explicar\u00e9: En el referido a\u00f1o, el Dr. Guillermo Reparaz, el Dr. Gonz\u00e1lez Bueno, y servidora, ini- ciamos, dentro del proyecto de investigaci\u00f6n: \"La Ciencia \u00datil: investigaci\u00f6n b\u00e1sica y aplicada en Farmacia y Ciencias de la Vida durante el franquismo\" dirigido por este \u00fcltimo, y financiado por el Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad, el trabajo de investigaci\u00f6n, sobre algo, hasta entonces in\u00e9dito: El Club Edaphos. Persegu\u00edamos desentra\u00f1ar que era, quienes lo formaban,su g\u00e9nesis, y que supuso para la Farmacia y la Ciencia en ese periodo hist\u00f6rico. Tras consultar diferentes archivos y vaciar sus documentos, supimos que el Club Edaphos estaba integrado por alumnas y alumnos de la Facultad de Farmacia de la Universidad de Madrid, lo que nosllev\u00f6 a hacer entrevistas a todos aquellos que estaban vivos. Todo fueron facilidades, ningunonos puso impedimento alguno. @RANFarmacia REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 72@RANFarmaciaEl primero en responder a nuestras preguntas, adem\u00e1s encantado y feliz, fue el a\u00f1orado D. Julio Rodr\u00edguez Villanueva, cuya informaci\u00f6n fue el, imprescindible, hilo conductor para nuestra investigaci\u00f6n. La aportaci\u00f6n de Gonzalo Gim\u00e9nez ha de ser destacada tambi\u00e9n. En el curso 1947-1948 Julio Rodr\u00edguez Villanueva y su gran amigo Avelino P\u00e9rez Geijo vinieron desde Asturias a Madrid para estudiar la carrera de Farmacia. El padre de este \u00fcltimoconoc\u00eda a D, Jos\u00e9 Mar\u00eda Albareda y ambos le fueron a visitar para entregarle una carta de supadre; ese es el inicio. Albareda era Catedr\u00e1tico de Geolog\u00eda Aplicada de La Facultad de Farmacia de Madrid, y en sus clases pr\u00e1cticas trataba de encontrar entre sus alumnos aptitudes que pudieran in-dicarle que all\u00ed se encontraba un investigador en ciernes, como decimos en el libro publicadotras nuestro estudio: Ciencia y Farmacia en el franquismo: el Club Edaphos vivero de investi-gadores en tiempos de Jos\u00e9 Mar\u00eda Albareda (2016) \"Albareda era un ojeador de genios\" ,yesto es lo que persigui\u00f6 con el Club Edaphos; buscar los alumnos mas brillantes para fomentarel gusto por la investigaci\u00f6n, ayud\u00e1ndoles, durante los estudios, fomentando la convivencia yel aprendizaje mediante charlas, conferencia, salidas al campo etc., y tras finalizar los estudiosde licenciatura, a continuar su carrera en centros relevantes de investigaci\u00f6n extranjeros, ale-manes e ingleses preferentemente, con tal valent\u00eda e ilusi\u00f6n que algunos se fueron sin apenassaber el idioma en el que iban a realizar su investigaci\u00f6n. Todos ellos alcanzar\u00edan muy altascotas en la investigaci\u00f6n. La impronta y ayuda de Albareda fue important\u00edsima. De \u00e9l se dec\u00eda que: \"junto a su gigantesca figura humana tenia rasgos de una fina iron\u00eda\".El Club Edaphos representa, en s\u00edntesis, una de las agrupaciones m\u00e1s propias y menos cono-cidas de la Ciencia espa\u00f1ola en el franquismo. Gonzalo Gim\u00e9nez Mart\u00edn, Julio Rodr\u00edguez Villanueva, Avelino P\u00e9rez Geijo, Manuel Lo- sada, Eugenio Laborda y Manuel Ruiz Amil, los \"seis pipiolos\" como se les conoc\u00eda, fueron losfundadores del mismo. Albareda les invit\u00f6 a trabajar en su C\u00e1tedra .En el curso 1949 -1950comienza a crecer el grupo, a los que se a\u00f1adi\u00f6 una gran lista, sirvan de ejemplo: Emilia Garc\u00edaClavel, C\u00e9sar S\u00e1nchez de Diego... y mas tarde;Francisca Fern\u00e1ndez del Campo, Isabel Garc\u00eda Acha, Josefina Abi\u00e1n, novia entonces de Gon-zalo, hoy su viuda, Emilio Mu\u00f1oz, Ra\u00fcl Guerra Garrido, Conchita Garc\u00eda Mendoza y muchosm\u00e1s. En testimonio del Dr. Gonzalo Gim\u00e9nez \" no exist\u00eda estructura organizativa como tal, era una familia.\" y cuenta la an\u00e9cdota de que ya era un grupo y todav\u00eda no ten\u00eda nombre, para ello Albareda consult\u00f6 a un compa\u00f1ero de C\u00e1tedra si le parec\u00eda bien el nombre de Eda-phos , \"tierra\" en griego, su colega no entendi\u00f6 la letra y pens\u00f6 que dec\u00eda , Elaphos, es decirciervo, y le contest\u00f6 que, l\u00f6gicamente, le parec\u00eda inadecuado.Todos los fundadores llegaron a ser excelentes cient\u00edficos y, excepto P\u00e9rez Geijo, Acad\u00e9micosde n\u00fcmero de esta Real Academia. No es extra\u00f1o que Gonzalo Gim\u00e9nez, dijese, recojo de su Discurso: \"Pertenezco a un curso de la Facultad de Farmacia de la UCM que si de algo se caracteriz\u00f6 fue por la entra\u00f1able rivalidad en el estudio, y por la gran amistad de sus componentes que ha permanecido a lo largo de m\u00e1s de medio siglo\", a\u00f1ade tambi\u00e9n que Albareda, para \u00e9l, fue fi- gura transcendente para la Ciencia y la Investigaci\u00f6n en la etapa que se inici\u00f6 en 1939, admi-MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 73raba en Albareda \" ese corregir sin contradecir, a ese decir sin se\u00f1alar, a ese aconsejar, sin mandar con que sab\u00eda orientar sin imponer\". Por testimonio de sus hijos s\u00e9 que Albareda le regal\u00f6 un crucifijo que besaba con de- voci\u00f6n todos los d\u00edas. Amaba profundamente a Espa\u00f1a, cre\u00eda en la vida, en la familia, en la necesidad de apo- yar la Ciencia, base del adelanto de un pa\u00eds, y en unos ideales con los que mantuvo un com promiso inquebrantable durante toda su vida.\u00bb Aunque pudieran perjudicarle. \"Cient\u00edfico, espa\u00f1ol, falangista y cat\u00f6lico\" reza en su esquela. Ese fue el Excmo. Sr. D. Gonzalo Gim\u00e9nez .Su dilatada y excelsa trayectoria Cient\u00edfica y de gesti\u00f6n ha quedado dichapor el Dr, Lacadena y como Acad\u00e9mico nada puedo a\u00f1adir a lo dicho por la Dra, Franc\u00e9s. LaAcademia siente su muerte, y la Secci\u00f6n 6\u00ba pierde a uno de sus queridos miembros. Gonzalo Gim\u00e9nez, ferviente cat\u00f6lico, era un hombre de Fe, riqueza que Dios le hab\u00eda dado a trav\u00e9s de su Misericordia, que dice San Pablo, por tanto para \u00e9l, como para los quesomos creyentes, la muerte no es el final. En una carta del ap\u00f6stol San Pablo a los Efesios manifiesta que: \u00c9l Se\u00f1or nos ha hecho vivir, nos ha resucitado, y nos ha sentado con \u00c9l ... por ello Gonzalo est\u00e1 ya al lado del Padredisfrutando de la eternidad, DESCANSE EN PAZ. He dicho. @RANFarmacia MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 75El jueves, 10 de diciembre , a las 19 horas, la Real Academia Nacional de Farmacia celebr\u00f6 una SOLEMNE SESI\u00d3N NECROL\u00d3GICA EN MEMORIA DEL EXCMO. SR. D. EUGENIO SE- LL\u00c9S FLORES, ACAD\u00c9MICO DE N\u00daMERO EN LA MEDALLA 16 . D.E.P. Intervenciones EUGENIO SELL\u00c9S. EL ACAD\u00c9MICO, EL AMIGO \u00c1ngel M\u00ba Villar del Fresno Excmo. Sr. Presidente Prof. D. de su entra\u00f1able esposa, Chelo, sus hijos; Eugenio, Mari Car- men y Blanca, todos est\u00e1is en mi emocionado recuerdo. Sras. y Se\u00f1ores. En primer lugar, quiero hacer p\u00fcblico mi agradecimiento a la Junta de Gobierno de esta Instituci\u00f6n por haber aceptado mi ofrecimiento para participar en este Acto, pues ello me per- mite expresar p\u00fcblicamente mis sentimientos, conceptos y opiniones sobre un querido com-pa\u00f1ero Acad\u00e9mico que inesperadamente, en tiempos dif\u00edciles de pandemia, se nos ha ido. Hetitulado mi intervenci\u00f6n como El \"compa\u00f1ero\", el \"amigo\", porque creo que ambas acepcioneslo fueron. El compa\u00f1ero Conoc\u00ed a Eugenio en1973, cuando se incorpor\u00f6 a la Catedra de Farmacia Gal\u00e9nica de la Facultad de Farmacia de la Universidad de Granada, para ocupar la Catedra vacante, por traslado a Barcelona del Profesor D. Jos\u00e9 M.\u00ba Su\u00f1\u00e9 Arbuss\u00e1, no era tarea f\u00e1cil sustituir a D.Jos\u00e9 M.\u00ba, hab\u00eda sido profesor m\u00edo, en mis tiempos de alumno fue para nosotros, los alumnos, un profesor carism\u00e1tico, gozaba de gran prestigio y se hab\u00eda ganado el aprecio, el respeto yel cari\u00f1o de disc\u00edpulos, colaboradores y por supuesto del Claustro de profesores en general.No era tarea f\u00e1cil sustituirle. Eugenio supo en Granada, con tiempo, paciencia y bien hacer, ganarse el prestigio y respeto de todos, fue un profesor exigente y honesto y sobre todo puntual en su comporta- miento y quehacer. Prueba de su inter\u00e9s y dedicaci\u00f6n en su paso por Granada, es que en susocho a\u00f1os de permanencia en dicha Universidad llev\u00f6 a cabo la direcci\u00f6n de cuatro Tesis Doc-torales, todas ellas con la m\u00e1xima calificaci\u00f6n, la edici\u00f6n de un libro de Farmacia Gal\u00e9nica Es- pecial. de su dedicaci\u00f6n es prueba no solo el atender a sus obligaciones docentes impartiendolas ense\u00f1anzas de Farmacia Gal\u00e9nica y dirigir el Departamento sino al mismo tiempo ser el @RANFarmacia jefe de los Servicios Farmac\u00e9uticos del Hospital S. Juan de Dios, Cl\u00ednico de Granada, que tambi\u00e9n desarroll\u00f6 satisfactoriamente, obteniendo por su trabajo el Premio de la Asociaci\u00f6n espa\u00f1ola deFarmac\u00e9uticos de Hospitales (1980-82) y el Premio del COF de Granada (1981) En esos a\u00f1os coincidimos en actividades propias de la Facultad (Juntas de Facultad, reu- niones de Planes de Estudio, diversas Comisiones), en definitiva, en la actividad propia de unaFacultad donde \u00e9l era el director del Departamento de Farmacia Gal\u00e9nica y T\u00e9cnica Profesionaly yo, aunque interinamente, lo era del Departamento de Farmacognosia y Farmacodinamia, porlo tanto, ambos \u00e9ramos miembros natos de la Junta de Facultad, destac\u00f6, a mi juicio, en susintervenciones por su ecuanimidad y prudencia. Intervino activamente en el desarrollo de la Sociedad Farmac\u00e9utica del Mediterr\u00e1neo La- tino, sociedad creada en 1953 por los tres pa\u00edses fundadores Espa\u00f1a, Francia e Italia, que tienecomo objeto establecer una colaboraci\u00f6n cient\u00edfica, profesional y cultural entre farmac\u00e9uticos,universitarios y profesionales relacionados con las Ciencias Farmac\u00e9uticas de los pa\u00edses miembrosde dicha Sociedad. La vida de la Sociedad se articula alrededor de los Congresos Internacionalesorganizados cada dos a\u00f1os (los a\u00f1os pares) sucesivamente por cada uno de los tres pa\u00edses fun-dadores. El tema en cada Congreso se elige de acuerdo con asuntos de inter\u00e9s cient\u00edfico - pro-fesional del momento y es desarrollado por los mejores especialistas de los tres pa\u00edses. UnaMesa Redonda de contenido profesional junto a las comunicaciones cient\u00edficas multidisciplinaresconforma el contenido de estos congresos. Eugenio intervino activamente, fue Secretario General despu\u00e9s Vicepresidente y hasta fechas recientes el Presidente de la Sociedad. Por su dedicaci\u00f6n y entrega mereci\u00f6 el m\u00e1ximo galard\u00f6n de la Sociedad, la prestigiosa medalla Canals. En esta Sociedad coincidimos Eugenio y yo y estrechamos afinidades cient\u00edficas y perso- nales. Tambi\u00e9n lleg\u00f6 en aquellos a\u00f1os a la Facultad de Farmacia de Granada un joven Catedr\u00e1tico, el Prof. Mayor Zaragoza, que dio un aire nuevo, no solo a la Facultad, sino a la propia Universidadde Granada al ser elegido Rector, fueron a\u00f1os sumamente interesantes y de cambio. El amigo En estos momentos me parecen acertadas y apropiadas las palabras de Orson Welles \"Nacemos solos, vivimos solos, morimos solos. Solo a trav\u00e9s de nuestro amor y amistad podemos crear la ilusi\u00f6n de que no estamos solos.\" Poco antes de cerrarse la Academia como medida gubernamental para controlar la pan- demia del covi-19, iba yo a la Academia andando deprisa por la calle Fuencarral y antes de llegar a la calle Farmacia, alcanc\u00e9 a Eugenio, que tambi\u00e9n iba a la Academia, me coment\u00f6 que siguiese yo solo porque \u00e9l ten\u00eda que ir despacio, le hab\u00edan detectado recientemente una dolencia cardiaca, l\u00f6gicamente, no le hice caso y seguimos andando y hablando juntos, a su ritmo, hasta la Aca- demia, \u00bbpoco me pod\u00eda yo imaginar que esa era nuestra despedida!, me viene a la memoria elpensamiento de Julio Cort\u00e1zar \"M\u00e1s all\u00e1 de los cincuenta a\u00f1os comenzamos a morirnos poco apoco en otras muertes\" .En mi caso recientemente. la del amigo y entra\u00f1able compa\u00f1ero el Prof. Ribas Mart\u00ednez, acad\u00e9mico de esta instituci\u00f6n y la del matrimonio y queridos amigos losfarmac\u00e9uticos Jos\u00e9 Tomas Mijimolle y su esposa Mar\u00eda del Carmen Cuadrado.MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 77Eugenio lleg\u00f6 en 1973 a Granada, pas\u00f6 por concurso de Acceso de Prof. Agregado en la Universidad Complutense de Madrid a Catedr\u00e1tico en la Facultad de Farmacia de la Univer- sidad de Granada. Por aquel entonces, mi familia y yo (que viv\u00edamos en Granada, yo era Prof. Agregado en la Facultad de Farmacia), nos hab\u00edamos trasladado a un edificio que hab\u00edan construido ofi-ciales de la guardia civil en la Avenida Calvo Sotelo y algunos los alquilaban. Estaba en unazona muy amplia, colindante con unos jardines que daban a la Facultad de Ciencias Qu\u00edmicas,con unas vistas preciosas sobre Sierra Nevada y la Alhambra. Se conoce que, Eugenio pre-guntando a sus colaboradores, en concreto a Catalina Buenestado Romero, que entonces eraprofesor adjunto de Farmacia Gal\u00e9nica y por lo tanto del Departamento de Eugenio y que eramuy amiga de mi mujer Margarita, entonces hospitalizada pues acab\u00e1bamos de tener nuestrosegundo hijo, le indic\u00f6 la casa donde viv\u00edamos y se la ense\u00f1\u00f6, les gust\u00f6 y alquilaron otro piso. A partir de ah\u00ed hicimos amistad toda la familia. Fueron los de Granada a\u00f1os muy bonitos y nost\u00e1lgicos, las partidas de ajedrez, las conversaciones entre nosotros y otros profesores dedistintas Facultades que tambi\u00e9n viv\u00edan en los pisos de la guardia Civil, en la calle Calvo Sotelo,Pedro Cerezo, Catedr\u00e1tico de la Facultad de Filosof\u00eda, Guillen de la de Ciencias Qu\u00edmicas...,\u00bbconstituimos en las casas de la Guardia civil una peque\u00f1a c\u00e9lula universitaria \u00bb. Adi\u00f6s Eugenio. Todos tus amigos y compa\u00f1eros te echaremos mucho de menos y te decimos hasta luego, con profunda tristeza. He dicho . EUGENIO SELL\u00c9S FLORES, PROFESOR UNIVERSITARIO Alfonso Dom\u00ednguez-Gil Hurl\u00e9 Excmo. Sr. Presidente de la Real Academia Nacional de Farmacia,Excmas. Sras. y Srs. Acad\u00e9micos, Se\u00f1oras y Se\u00f1ores. Buenas tardes: Quiero, con estas primeras palabras, expresar mi agradecimiento a la Junta de Gobierno de la Real Academia Nacional de Farmacia por su invitaci\u00f6n a participar, como ponente, en este homenaje p\u00f6stumo a quien fue, durante los \u00fcltimos 20 a\u00f1os, Acad\u00e9mico Numerario de nuestra Corporaci\u00f6n, el Excmo. Sr. Don Eugenio Sell\u00e9s Flores, medalla n\u00fcmero 16 y catedr\u00e1tico de Far- macia Gal\u00e9nica en las universidades de Granada y Alcal\u00e1 de Henares. @RANFarmacia REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 78@RANFarmaciaLa medalla n\u00fcmero 16 la ostent\u00f6, con anterioridad, su padre el Excmo. Sr. D. Eugenio Sell\u00e9s Mart\u00ed desde 1932, cuando ingres\u00f6 como acad\u00e9mico numerario en esta Academia. Cate- dr\u00e1tico en la Facultad de Farmacia de Madrid est\u00e1 considerado el fundador de la Farmacia Ga-l\u00e9nica en Espa\u00f1a. Nuestra Academia tiene, por principio y tradici\u00f6n, dar una especial relevancia a estos actos \"in memoriam\" en los que lamentamos la p\u00e9rdida de un compa\u00f1ero y amigo, acompa\u00f1a-mos en el dolor a sus familiares y hacemos un reconocimiento p\u00fcblico de su trayectoria profe-sional y acad\u00e9mica destacando sus cualidades humanas m\u00e1s relevantes. La terrible pandemia que estamos padeciendo no solo se ha llevado la vida de miles de compatriotas, sino que tambi\u00e9n ha provocado un grave deterioro sanitario, social y econ\u00f6mico.Adem\u00e1s tambi\u00e9n ha afectado a nuestras actividades cotidianas, degradando la calidad de vidade los espa\u00f1oles. La COVID-19 ha afectado a las actividades de nuestra Academia, incluyendolas sesiones necrol\u00f6gicas como la que nos re\u00fcne esta tarde. Aunque estos actos hayan perdidobrillantez y solemnidad, mantienen nuestros sentimientos m\u00e1s profundos de amistad y agrade-cimiento hacia los acad\u00e9micos homenajeados. Afortunadamente los progresos alcanzados enlas tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f6n nos permiten hacer posible, de forma virtual, estas sesionesacad\u00e9micas, aunque, como predijo Steve Jobs: \"La tecnolog\u00eda no es nada, lo importante son laspersonas buenas e inteligentes; si les das herramientas adecuadas har\u00e1n, con ellas, cosas ma-ravillosas\". Aprovecho este momento para expresar mi agradecimiento a la Presidencia y a la Secre- tar\u00eda de la Academia por el esfuerzo realizado en estos tiempos en los que la gesti\u00f6n de las ac-tividades es especialmente dif\u00edcil. El contenido de mi intervenci\u00f6n no puede convertirse en un acto protocolario por respeto al acad\u00e9mico homenajeado, a sus familiares y a la propia Instituci\u00f6n Acad\u00e9mica. La rutina noha sido la compa\u00f1era de viaje para los miembros de esta Corporaci\u00f6n, todos ellos profesionalescon un prestigio reconocido y con una larga trayectoria comprometida con el cuidado de la saludy la prevenci\u00f6n de la enfermedad. Con el trabajo continuado en las aulas y laboratorios as\u00ed como con nuestra dedicaci\u00f6n al estudio y al an\u00e1lisis cr\u00edtico del progreso cient\u00edfico hemos podido crecer no solo en conocimientosino tambi\u00e9n en sabidur\u00eda. Nadie describi\u00f6 la distinci\u00f6n m\u00e1s h\u00e1bilmente que William Cowper ensu obra The Task, publicada en 1748 donde afirma: \"El conocimiento habita en las cabezas re-pletas con las ideas de otros, la sabidur\u00eda en las mentes atentas a las suyas. El conocimientoest\u00e1 orgulloso de lo mucho que ha aprendido, la sabidur\u00eda es humilde, porque no sabe m\u00e1s\".Las Academias aportan estas cualidades de sus miembros en aquellos temas que son importan-tes para la sociedad civil, entre las que figuran, sin duda, las que afectan a la salud de la pobla- ci\u00f6n. Participar en esta actividad acad\u00e9mica siempre es un honor para los miembros de nuestra Corporaci\u00f6n. Adem\u00e1s, con frecuencia, los acad\u00e9micos ponentes manifiestan sentimientos \u00edntimosdebido a las estrechas vinculaciones profesionales o personales que han tenido con los compa-\u00f1eros a los que dedicamos estos homenajes. En mi caso, la participaci\u00f6n en este acto podr\u00eda estar justificada por la relaci\u00f6n universi- taria que manten\u00eda, desde hace muchos a\u00f1os, con el Profesor Sell\u00e9s Flores ya que ambos \u00e9ramos titulares de una c\u00e1tedra con la misma denominaci\u00f6n, aunque en diferentes universidades, todascon una gran tradici\u00f6n acad\u00e9mica y una importante proyecci\u00f6n internacional. Las universidadesMEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 79de Granada, Alcal\u00e1 de Henares y Salamanca fueron protagonistas de la expansi\u00f6n del conoci- miento en Am\u00e9rica desde el siglo XVI. Ambos obtuvimos la especialidad en Farmacia Hospitalaria y dirigimos Servicios de Far- macia en hospitales universitarios. Ello nos permiti\u00f6 profundizar en la pr\u00e1ctica de la Farmacia enlos hospitales y participar directamente en el importante desarrollo de la especialidad que seprodujo a partir de los a\u00f1os 70 del siglo pasado en nuestro pa\u00eds. Los programas de farmacotec-nia, nutrici\u00f6n artificial, monitorizaci\u00f6n de f\u00e1rmacos, selecci\u00f6n de medicamentos y unidades decitost\u00e1ticos fueron algunas de las actividades punteras en la productividad cl\u00ednica de los Serviciosde Farmacia en Espa\u00f1a. La implantaci\u00f6n de las unidades de pacientes externos fue esencial paradar un impulso a la farmacia asistencial, que hoy es un objetivo prioritario para la farmacia co-munitaria. La transmisi\u00f6n de estos conocimientos en la Facultad tuvo un gran impacto en la for-maci\u00f6n de los alumnos en los \u00fcltimos cursos de la licenciatura de Farmacia y, la FarmaciaGal\u00e9nica mejor\u00f6 de forma muy significativa su aceptaci\u00f6n por los estudiantes. Adem\u00e1s, la vin-culaci\u00f6n entre las Facultades de Farmacia y los Hospitales Universitarios tuvo una importanterepercusi\u00f6n para la investigaci\u00f6n en varios departamentos, no solo en el de Farmacia Gal\u00e9nica.Lamentablemente debido a los cambios normativos que se han producido en estos \u00fcltimos a\u00f1osaquella situaci\u00f6n ha quedado en el recuerdo ya que quien les habla ha sido el \u00fcltimo catedr\u00e1ticode Farmacia con vinculaci\u00f6n oficial a los hospitales universitarios. Como acabamos de escuchar en palabras del Excmo. Sr. D. \u00c1ngel Villar del Fresno, la participaci\u00f6n en este acto no se justifica \u00fcnicamente con argumentos acad\u00e9micos o profesiona-les. En mi caso hay un componente humano que debe ser destacado. El profesor Sell\u00e9s Florestuvo una gran influencia en los inicios de mi carrera universitaria y, en consecuencia, tambi\u00e9nen mi trayectoria investigadora. Voy a contarles, aunque sea brevemente, una curiosa historiaque es desconocida para las se\u00f1oras y se\u00f1ores acad\u00e9micos, aunque para m\u00ed es un recuerdo im-borrable. En Noviembre de 1974 obtuve, por oposici\u00f6n, la plaza de Profesor Agregado en la Uni- versidad de Salamanca. Como se imaginan fue para m\u00ed una gran satisfacci\u00f6n y un primer pasopara desarrollar mi trabajo en esa hist\u00f6rica Universidad en la que fueron profesores ilustresmiembros de esta Academia como los Excmos. Srs. D. Jos\u00e9 Antonio Cabezas Fern\u00e1ndez delCampo y D. Julio Rodr\u00edguez Villanueva, por cierto, ambos compa\u00f1eros de curso del Profesor Se-ll\u00e9s Flores en la Facultad de Farmacia de Madrid. En los a\u00f1os 70 del siglo pasado, como recordar\u00e1n algunos acad\u00e9micos, solo se acced\u00eda a la plaza de catedr\u00e1tico mediante un concurso de acceso entre profesores agregados, aunque era pre-ceptivo que previamente se convocase un concurso de traslado entre catedr\u00e1ticos de la misma disciplina. Cuando un a\u00f1o despu\u00e9s se convoc\u00f6 en el BOE el concurso de traslado no sent\u00ed ningunapreocupaci\u00f6n ya que era improbable que alg\u00fcn catedr\u00e1tico estuviera interesado en venir a una Facultad de reciente creaci\u00f6n, sin edificio propio, con escasos profesores y con una gran limita-ci\u00f6n de medios. Pensaba que el concurso quedar\u00eda vacante y mi acceso a catedr\u00e1tico ser\u00eda... cuesti\u00f6n de tiempo, al ser el \u00fcnico aspirante que cumpl\u00eda los requisitos exigidos por la Adminis-traci\u00f6n. Un d\u00eda, a comienzos de Octubre, cuando sal\u00eda del aula al finalizar la clase detr\u00e1s de los alumnos que llenaban el pasillo encontr\u00e9, con gran sorpresa, al Profesor Sell\u00e9s, entonces cate-dr\u00e1tico en la Universidad de Granada. All\u00ed mismo me comunic\u00f6 su intenci\u00f6n de presentarse alconcurso de traslado para ocupar la c\u00e1tedra de Farmacia Gal\u00e9nica en Salamanca. Me coment\u00f6 que hab\u00eda venido a Salamanca con Chelo, su esposa, que hab\u00edan desayunado en la Plaza Mayory que hab\u00edan dado un paseo por la ciudad. Los dos estaban encantados y, la verdad, no les fal- @RANFarmacia REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 80@RANFarmaciataba raz\u00f6n. Para m\u00ed fue un golpe dif\u00edcil de asumir ya que se truncaban mis proyectos en la Fa- cultad donde trabajaba como profesor interino desde 1973. Ante esta situaci\u00f6n utilic\u00e9 toda micapacidad de persuasi\u00f6n y puse el m\u00e1ximo entusiasmo para explicarle los proyectos que hab\u00edainiciado junto con un peque\u00f1o grupo de j\u00f6venes reci\u00e9n licenciados (hoy 8, son catedr\u00e1ticos deuniversidad) y que ya est\u00e1bamos preparando la primera tesis doctoral. D. Eugenio me escuch\u00f6con atenci\u00f6n pero no hizo ning\u00fcn comentario... y se volvi\u00f6 a Granada. Ahora ten\u00eda yo que pla-nificar como empezar de nuevo, posiblemente en la Universidad de La Laguna, donde la c\u00e1tedrade Farmacia Gal\u00e9nica estaba vacante. Pasaban los d\u00edas y no volv\u00ed a tener noticias de D. Eugenio, dando por perdida mi oportu- nidad de continuar en Salamanca y ten\u00eda que pensar c\u00f6mo dar la noticia a mis alumnos de doc-torado. Sin embargo, el d\u00eda que finalizaba el plazo para presentarse al concurso de traslado son\u00f6el tel\u00e9fono de mi casa; eran las 7:30 horas. Descolgu\u00e9 el tel\u00e9fono y escuch\u00e9 la siguiente frase:\"Soy Sell\u00e9s, llamo para decirte que no presento la documentaci\u00f6n para el concurso de traslado\".Aunque han pasado 45 a\u00f1os de aquella breve conversaci\u00f6n no puedo olvidar aquella frase tancontundente y mi entusiasta agradecimiento. Hoy es una buena oportunidad para reiterar mireconocimiento al Profesor Sell\u00e9s y dejar as\u00ed constancia en los archivos de la Academia. La actividad docente del Profesor Sell\u00e9s estuvo dedicada principalmente a la ense\u00f1anza de la Farmacia Gal\u00e9nica y de la Tecnolog\u00eda Farmac\u00e9utica. Los comienzos debieron ser dif\u00edciles debido a la escasez de recursos y a las dificultades, padecidas por muchos, para acceder a laspublicaciones cient\u00edficas extranjeras y al equipamiento instrumental que ya era imprescindible.Para los alumnos resultaron \u00fctiles los manuales de Farmacia Gal\u00e9nica general y especial, publi-cados por el Profesor Sell\u00e9s Mart\u00ed a partir de 1944, incorpor\u00e1ndose como coautor, el ProfesorSell\u00e9s Flores en las ediciones que se editaron a partir de 1977. A comienzos de los a\u00f1os 70, elProfesor Sell\u00e9s hab\u00eda incorporado en su programa la ense\u00f1anza de la Biofarmacia que supusoun cambio trascendental en nuestra especialidad. Esta iniciativa hab\u00eda sido liderada desde 1963,en la Facultad de Farmacia de Santiago de Compostela, por el Profesor D. Rafael Cad\u00f6rnigaCarro, ilustre miembro de esta Academia de la que fue Presidente en el periodo 1992-1997. Solodos a\u00f1os antes Gerard Levy, profesor de Farmacia en la Universidad de Buffalo (N.Y) hab\u00eda acu-\u00f1ado el t\u00e9rmino Biopharmaceutics que fue desarrollado por cient\u00edficos procedentes de la Uni-versidad y la Industria hasta alcanzar la situaci\u00f6n actual. Las agencias reguladoras incorporaronlos estudios biofarmac\u00e9uticos el desarrollo de medicamentos tanto innovadores como gen\u00e9ri-cos. Hace algunas semanas le\u00ed con atenci\u00f6n el discurso pronunciado por el Excmo. Sr. D. Eu-genio Sell\u00e9s Mart\u00ed en la apertura del curso 1969-70 en esta Real Academia y titulado \"El Almade la Farmacia\". En sus previsiones para un futuro inmediato destacaba la importancia cre-ciente de la Biofarmacia y hac\u00eda referencia a un comentario de uno de sus profesores cuandoera estudiante, posiblemente en los a\u00f1os 20, que afirmaba que el salol (salicilato de fenilo)era t\u00f6xico por v\u00eda oral, cuando se administraba en forma coloidal y perd\u00eda su toxicidad cuando se administraba en forma cristalina. En mi conocimiento esta ser\u00eda la primera referencia alconcepto de biodisponibilidad que no ser\u00eda acu\u00f1ado hasta 40 a\u00f1os despu\u00e9s. Llegar\u00eda a serevidente que \"la identidad molecular no aseguraba la misma eficacia terap\u00e9utica\". En la ense\u00f1anza postgraduada debe destacarse la organizaci\u00f6n, por el Profesor Sell\u00e9s Flores, de varias ediciones del Curso para Farmac\u00e9uticos de Hospitales que hab\u00eda iniciado enla Universidad de Granada el Profesor Su\u00f1\u00e9 Arbuss\u00e1 en 1968, siendo por tanto pioneros en ladocencia, de la que, con los a\u00f1os ser\u00eda, una especialidad con prestigio reconocido a nivel na-cional e internacional. El Profesor Sell\u00e9s se incorpor\u00f6 a finales de los 80 a la \"Asociaci\u00f6n deDocentes de Farmacia Gal\u00e9nica\" que se convirti\u00f6 en 1991 en \"La Sociedad Espa\u00f1ola de Far- macia Industrial y Gal\u00e9nica\" creada con el objetivo de promover el intercambio cient\u00edfico entresus miembros y establecer criterios uniformes en la docencia de las materias. El Profesor Sell\u00e9s particip\u00f6 en esta iniciativa como se deduce de la lectura de sus ponencias en los congresos dela Sociedad.MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 81La investigaci\u00f6n del Profesor Sell\u00e9s Flores se orient\u00f6, desde un principio, hacia la optimi- zaci\u00f6n de las formulaciones farmac\u00e9uticas en un momento en que las exigencias de calidad ha- b\u00edan comenzado a adquirir gran importancia en la producci\u00f6n de medicamentos. Surgen entonceslas Good Manufacturing Practices que ser\u00edan las bases de la ciencia farmac\u00e9utica industrial, laspr\u00e1cticas que gu\u00edan, desde entonces, todos los pasos, desde el primer proveedor hasta el \u00fcltimoeslab\u00f6n de la cadena de distribuci\u00f6n. Las GMP, como las denominamos habitualmente, trajeronconsigo la formalizaci\u00f6n conceptos hoy fundamentales como cualificaci\u00f6n, trazabilidad, calidadpor dise\u00f1o, gesti\u00f6n de riesgos, etc. El profesor Sell\u00e9s se interes\u00f6 pronto por las formulaciones semi-s\u00f6lidas de aplicaci\u00f6n t\u00f6- pica estudiando el efecto de los excipientes y del sistema de fabricaci\u00f6n en los par\u00e1metros quedefin\u00edan, por entonces, la calidad farmac\u00e9utica de estas formulaciones, que ten\u00edan un funda-mento f\u00edsico-qu\u00edmico. As\u00ed, el comportamiento reol\u00f6gico de los fluidos no-newtonianos permit\u00edapredecir, en principio, la estabilidad f\u00edsica de la formulaci\u00f6n y posteriormente la capacidad depenetraci\u00f6n de los principios activos, exigencia requerida en el tratamiento de algunas patolog\u00edasde la piel. El Profesor Sell\u00e9s recurri\u00f6 al uso de bases autoemulsionables, que formaban emulsio-nes de fase externa acuosa, con tensoactivos no i\u00f6nicos, para desarrollar formulaciones farma-c\u00e9uticas de aplicaci\u00f6n t\u00f6pica con la incorporaci\u00f6n de diferentes principios activos, tanto productosnaturales como f\u00e1rmacos de s\u00edntesis. Posteriormente, ya en la Facultad de Alcal\u00e1 de Henares,facilit\u00f6 con su apoyo, al grupo de j\u00f6venes investigadores que hab\u00edan iniciado los trabajos sobreliposomas como agentes transportadores de f\u00e1rmacos y que, con los a\u00f1os se convertir\u00eda en unareferencia en el desarrollo de sistemas coloidales de liberaci\u00f6n modificada. Ello dio un gran im-pulso a la Farmacia Gal\u00e9nica, hoy integrada en el Departamento de Ciencias Biom\u00e9dicas de dichaUniversidad. La estancia del Dr. Sell\u00e9s en el Instituto de Farmacia de Bonn fue, posiblemente uno de los motivos que le llev\u00f6 a interesarse por la Dermofarmacia y Dermocosm\u00e9tica, que pas\u00f6, a co-mienzos de los a\u00f1os 60 de ser una actividad totalmente artesanal a convertirse en disciplinascon un importante soporte cient\u00edfico y t\u00e9cnico. Responsable de esta transformaci\u00f6n en Europafue un farmac\u00e9utico franc\u00e9s, Pierre Fabre, que hab\u00eda abierto en 1951 su farmacia en Castres unpueblo de la Occitania francesa. Aquella farmacia se transform\u00f6, a partir de los a\u00f1os 70, en unlaboratorio de referencia a nivel internacional ocupando actualmente un liderazgo en el campode la Cosm\u00e9tica y la Dermofarmacia. En 2018, la Agencia Europea del Medicamento aprob\u00f6 unmedicamentos producido en este laboratorio indicado en el tratamiento t\u00f6pico del melanomaavanzado portador de la mutaci\u00f6n (BRAF) en pacientes adultos. El profesor Sell\u00e9s disfrutar\u00eda hoy, sin duda, de los progresos alcanzados por la Dermofar- macia, con la incorporaci\u00f6n de nuevos principios activos, como las sinecatequinas, el patidegib, la brimonidina, los derivados del \u00e1cido betul\u00ednico, etc. y el desarrollo de nuevas formulaciones como cubosomas, nanosuspensiones, hidrogeles, dendr\u00edmeros, fulerenos, etc. Las nanopart\u00edculasde oro y los \"quantum dots\" han sido autorizadas por las agencias reguladoras desde 2018 y son ya una realidad en la pr\u00e1ctica de la dermatolog\u00eda m\u00e1s avanzada. Asimismo se ha progresadoen el tratamiento t\u00f6pico de diferentes patolog\u00edas de la piel como melanoma, carcinoma de c\u00e9lulas basales y de c\u00e9lulas escamosas, ros\u00e1cea, acn\u00e9 vulgaris, psoriasis, etc. M\u00e1s a\u00fcn, en Dermocos- m\u00e9tica, el Opt\u00e9 Precision Skincare System dise\u00f1a, de forma autom\u00e1tica, mediante inteligenciaartificial, la formulaci\u00f6n m\u00e1s adecuada de acuerdo con numerosos par\u00e1metros obtenidos conun scanner de alta precisi\u00f6n. La incorporaci\u00f6n del Profesor Sell\u00e9s a la investigaci\u00f6n en Biofarmacia se produce a me- diados de los a\u00f1os 70 del siglo pasado. Sus trabajos estuvieron dirigidos al estudio y control delos factores tecnol\u00f6gicos que condicionan la biodisponibilidad de medicamentos que se admi- @RANFarmacia REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 82@RANFarmacianistran por v\u00eda oral. As\u00ed, con la incorporaci\u00f6n de agentes tensoactivos ani\u00f6nicos y el uso de re- cubrimientos gastrorresistentes derivados de la celulosa consigue mejorar la biodisponibilidadde antibi\u00f6ticos y antiinflamatorios no esteroides. Ambos m\u00e9todos contribuyen a mejorar la efec-tividad cl\u00ednica de f\u00e1rmacos poco solubles o aquellos que presentan baja estabilidad en el medio\u00e1cido. Quisiera finalizar mi intervenci\u00f6n manifestando nuestro cari\u00f1o y respeto hacia la familia del Doctor Sell\u00e9s Flores. No resulta f\u00e1cil encontrar las palabras adecuadas que contribuyan a lle-nar el vac\u00edo que, sin duda, ha dejado D. Eugenio. Sin embargo, en estas tristes circunstanciaspor las que est\u00e1is pasando ayuda recordar aquellas historias felices que, sin duda, hab\u00e9is com-partido con \u00e9l a lo largo de su vida. Como se\u00f1alaba la antrop\u00f6loga jud\u00eda Joan Halifax en su libro\"La fruct\u00edfera oscuridad\" publicado en 1993 \"Estas historias felices son nuestros protectores,como nuestro sistema inmunitario que nos defiende frente al aislamiento debilitante. Son eltejido conectivo entre la cultura y la naturaleza, entre la vida y la muerte, que cosen los mundosy, al decirlo, el alma se anima y cobra vida\". Que Dios os bendiga. Muchas gracias. Salamanca, 10 de Diciembre de 2020 EUGENIO SELL\u00c9S FLORES, Bartolom\u00e9 Ribas Ozonas Excmo. Sr. Presidente Don Antonio Luis Doadrio Villarejo, Excmas. Sras. Sres. Acad\u00e9mi- cos, queridos familiares del Acad\u00e9mico Eugenio Sell\u00e9s Flores, Sras, y Sres. Expreso mi agradecimiento a la Junta de Gobierno de esta Real AcademiaNacional, por el encargo de pronunciar mis sentidas palabras en esta sesi\u00f6n necrol\u00f6gica en homenaje a nues-tro entra\u00f1able y admirado compa\u00f1ero acad\u00e9mico y amigo Eugenio Sell\u00e9s Flores. Y cumplo ese grato mandato con sumo agradecimiento por haberle tratado desde hace muchos a\u00f1os al en-contrarnos cuando llegu\u00e9 a la Facultad de Farmacia de Madrid, tambi\u00e9n en esta Real Academia y por pertenecer a la misma Secci\u00f6n 3\u00ba de la misma, y por el afecto y simpat\u00eda mutuas de in- tercambiar opiniones en m\u00fcltiples temas afines de inter\u00e9s en diferentes facetas de la vida. Me admiraba su serenidad, humildad, generosidad en ayudar y darse a los dem\u00e1s sin exigencias, y nunca le o\u00ed cr\u00edtica alguna. Tuvo un buen ejemplo en su querido padre fallecido en 1997, quese sentaba en el asiento final del estrado, y \u00e9l su hijo uno lateral. Todo ello expresa el t\u00edtulo de mis palabras: Aspectos y virtudes humanas en Eugenio Sell\u00e9s Flores. MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 83Recibimos la triste noticia del fallecimiento de nuestro entra\u00f1able compa\u00f1ero y amigo Eugenio, por el correo de secretar\u00eda del 12 de julio de 2020. Nuestro compa\u00f1ero Eugenio hab\u00eda nacido en Valencia el 30 de junio de 1929, falleci\u00f6 en su casa de Madrid, despu\u00e9s de haber cum-plido los 91 a\u00f1os de edad, y de forma natural, con paz y felicidad, por su cercan\u00eda con el Se\u00f1orDios padre todopoderoso, de quien hab\u00eda estado siempre muy cerca en pensamiento y en obras,por ello su seguridad y valent\u00eda por estar en manos del Se\u00f1or en todos los momentos y circuns-tancias de su vida. Estas palabras las digo desde la emoci\u00f6n y la amistad, de quien despide auno de sus buenos amigos. Su hermana Conchita y su padre tambi\u00e9n amigos, su padre meinvit\u00f6 al piso de magn\u00edficas obras de pintura cercano a la plaza Olavide de Madrid, como unamuestra m\u00e1s de la amistad y simpat\u00eda, y por la que me apoy\u00f6 ofreci\u00e9ndome su voto, para mielecci\u00f6n como acad\u00e9mico de esta Real Academia. En las reuniones de la Academia Eugenio me comentaba que cualquier momento pod\u00eda ser el t\u00e9rmino de su vida, le hab\u00edan instalado una v\u00e1lvula en el coraz\u00f6n y me dec\u00eda que ten\u00edaclaro estaba al final de su existencia. Por mi parte, conociendo su fisiopatolog\u00eda con elevada ten-si\u00f6n arterial y pron\u00f6stico, le felicitaba c\u00e1lidamente, porque el hecho de acudir a todas las acti-vidades acad\u00e9micas, era ya de por si sorprendente y digno de toda alabanza, pues demostrabauna valent\u00eda y una seguridad en s\u00ed mismo muy poco frecuente en nuestra especie homo sapiens. Nos hab\u00eda dejado en su \u00e1mbito y rodeado de su hermosa familia. Se nos fue despu\u00e9s de una vida al servicio de su actividad dedicada a los dem\u00e1s, a sus amigos, compa\u00f1eros y alumnos,y a los que pod\u00eda ayudar. Le hac\u00edan como digo una persona al servicio de la Academia, de la do-cencia, investigaci\u00f6n y de la sanidad, y haciendo gala de una gran humanidad, por la armon\u00edadel cuerpo humano, pues por sus convicciones disent\u00eda del aborto y la eutanasia. En su recepci\u00f6n acad\u00e9mica ley\u00f6 un bonito discurso de gran aplicaci\u00f6n pr\u00e1ctica en la so- ciedad y la humanidad, titulado \"Antecedentes y compromiso de la dermofarmacia en la belleza\",en sesi\u00f6n del 19 de octubre del a\u00f1o 2.000, ocupando la plaza con medalla n\u00bf 16. Ley\u00f6 el discursode contestaci\u00f6n la Excma. del Carmen Franc\u00e9s Causap\u00e9 Acad\u00e9mica de N\u00fcmero,que tambi\u00e9n tuvo con Eugenio una larga amistad y mantenido una estrecha relaci\u00f6n de simpat\u00eda,favorecida por las oportunidades de contacto que les proporcion\u00f6 a ambos sus actividades pro-fesionales y acad\u00e9micas en la misma Facultad y con posterioridad. Mencionamos su incansable labor en las C\u00e1tedras de la Fac. de Farmacia de la Universidad de Complutense de Madrid, primero acompa\u00f1ando y colaborando con su querido padre excelentedocente, y tambi\u00e9n despu\u00e9s incorpor\u00e1ndose como catedr\u00e1tico en las Facultades de Farmacia delas Universidades de Granada y finalmente en la de Alcal\u00e1 de Henares. En todas ellas realiz\u00f6una magn\u00edfica labor docente e investigadora dirigiendo 44 tesis doctorales, que al ser querido,admirado y respetado por sus alumnos le debemos a nuestro querido compa\u00f1ero Eugenio, estaragradecidos por la ardua tarea, y continuada dedicaci\u00f6n a su magn\u00edfica ilusi\u00f6n de ense\u00f1ar y for-mar a sus alumnos, futuro de nuestro pa\u00eds. Ante una vida tan generosa de entrega a sus obligaciones, y actividades acad\u00e9micas por su vitalidad y su energ\u00eda, inagotable, su capacidad de afrontar y emprender proyectos con ilusi\u00f6n, frente a cualquier adversidad, y finalmente en resumen, todos hemos conocido, ese esp\u00edritu degenerosidad que parec\u00eda ser el motor que le daba vida y que al lado de su personalidad, prontodejaba descubrir su profunda entra\u00f1a humana, con una humildad que dejaba huella. As\u00ed podemos descubrir al amigo, al compa\u00f1ero y a un maestro. Maestro que se le conoce por dar y transmitir siempre su sabidur\u00eda y su experiencia en alem\u00e1n \"Weitergeben\", para ayudar a los que le rodeaban. Nosotros vamos a guardar y a recordar siempre su ejemplo en la actividad acad\u00e9mica a Eugenio Sell\u00e9s Flores con total cari\u00f1o y agrade- cimiento.He dicho @RANFarmacia REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 84@RANFarmaciaMEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 85El jueves 30 de enero la Real Academia Nacional de farmacia en colaboraci\u00f6n con la Fundaci\u00f6n Jos\u00e9 Casares Gil de amigos de la RANF, celebr\u00f6 esta interesante conferencia titu- lada: \"LA EUTANASIA. DEBATE SOCIAL y RETO A LA ACTIVIDAD FARMAC\u00c9UTICA\" a cargo del Dr. Javier de la Torre D\u00edaz , Presidente del Comit\u00e9 de \u00c9tica de la Universidad Pon- tificia de Comillas y director de la Revista Iberoamericana de Bio\u00e9tica. En su conferencia el Dr. de la Torre co- menz\u00f6 delimitando el concepto de eutanasia y expuso la situaci\u00f6n internacional, deteni\u00e9n-dose en aquellos pa\u00edses donde la eutanasia oel suicidio asistido est\u00e1n despenalizados desdehace m\u00e1s de una d\u00e9cada y haciendo hincapi\u00e9en los aspectos m\u00e1s relevantes para la profe-si\u00f6n farmac\u00e9utica (provisi\u00f6n de sustancias,tramitaci\u00f6n de recetas, adquisici\u00f6n ilegal, pro-blemas en la pr\u00e1ctica). En un segundo momento analiz\u00f6 a fondo los argumentos del debate filos\u00f6fico, moral y jur\u00eddico y finaliz\u00f6 esbozando un cuadro de las cuestiones culturales de fondo que determinany condicionan el debate. Fue presentado por el Excmo. Sr. D. Juan Ram\u00f6n Lacadena Calero. A la conferencia sigui\u00f6 un vivo debate, fruto tambi\u00e9n de la actualidad y oportunidad del tema. @RANFarmacia 85 85 CONFERENCIAS REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 86@RANFarmaciaEl jueves 20 de febrero de 2020 a las 19,00 horas, la Real Academia Nacional de Far- macia y la Fundaci\u00f6n Jos\u00e9 Casares Gil, de amigos de la RANF organizaron la Sesi\u00f6n Cient\u00edfica en la que intervino la Prof. Ana Isabel Torres Su\u00e1rez del Dpto. de Farmacia Gal\u00e9nica y Tecno- log\u00eda Alimentaria, Facultad de Farmacia. UCM, quien pronunci\u00f6 su conferencia titulada: \"NUE- VAS FORMULACIONES DE CANNABINOIDES BUSCANDO NUEVOS USOSTERAP\u00c9UTICOS\". Fue presentada por el Acad\u00e9mico de N\u00fcmero de la RANF, Excmo. Sr. D. Bartolom\u00e9 Ribas Ozonas. 86 86 MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 87El jueves 5 de marzo de 2020 a las 19,00 horas la Real Academia Nacional de Farmacia y la Fundaci\u00f6n Jos\u00e9 Casares Gil , de amigos de la RANF tuvieron el honor de celebrar la Sesi\u00f6n Cient\u00edfica en la que intervino la Prof. Dra. Alicia G\u00f6mez Barrio , Catedr\u00e1tica de Parasitolog\u00eda de la Facultad su conferencia titulada: \"ENFERMEDAD DECHAGAS, \u00bfES POSIBLE EL CONTROL?\". Fue presentada por el Acad\u00e9mico Secretario de la RANF, Excmo. Sr. D. Antonio R. Mart\u00ednez Fern\u00e1ndez . La Dra. G\u00f6mez barrio comenz\u00f6 disertadno sobre las medidas de control vectorial ini- ciadas hace m\u00e1s de tres d\u00e9cadas han logrado disminuir considerablemente la prevalencia de la enfermedad de Chagas en los pa\u00edses end\u00e9micos de Centro y Sudam\u00e9rica, pero el cambioclim\u00e1tico y la expansi\u00f6n geogr\u00e1fica de los insectos vectores, as\u00ed como las migraciones humanasy el establecimiento del par\u00e1sito fuera de sus fronteras naturales, plantean en la actualidadun nuevo y preocupante escenario epidemiol\u00f6gico. Como en otras enfermedades infecciosas transmitidas por vectores, las medidas de control deben orientarse a la interrupci\u00f6n del ciclo biol\u00f6gico actuando sobre alguno de los doshospedadores imprescindibles para el par\u00e1sito: el vector y el hospedador vertebrado. Profun-dizando en la relevancia de los triatominos en el mantenimiento del par\u00e1sito, se aborda untema hasta ahora poco conocido, la peculiar relaci\u00f6n que se establece entre el vector y el pa-r\u00e1sito, como resultado de la influencia de diferentes factores. Sin olvidar que de acuerdo alconcepto actual \"Una sola salud\" (One Health), introducido a comienzos de este siglo, existeuna \u00fcnica salud humana, animal y ambiental, lo que implica que cualquier modificaci\u00f6n am-biental afecta al ciclo de transmisi\u00f6n y consecuentemente a la din\u00e1mica de la enfermedad. Espor ello que se contempla la influencia de los factores clim\u00e1ticos y el riesgo de establecimientode nuevos ciclos epidemiol\u00f6gicos. De otra parte, los movimientos migratorios han conseguido la implantaci\u00f6n de nuevas \u00e1reas de la enfermedad, donde se mantiene en funci\u00f6n de v\u00edas alternativas de transmisi\u00f6n.En esta situaci\u00f6n, adquiere mayor importancia la busqueda de nuevos f\u00e1rmacos que garanticenel eficaz tratamiento de esta enfermedad desatendida. As\u00ed, se dedica la \u00fcltima parte de la con-ferencia a repasar el escaso arsenal terap\u00e9utico disponible, as\u00ed como las estrategias actuales en la investigaci\u00f6n de nuevos medicamentos antichag\u00e1sicos. @RANFarmacia 87 87 REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 88@RANFarmaciaEl jueves 24 de septiembre de 2020 a las 19,00 horas, la Real Academia Na- cional de Farmacia en colaboraci\u00f6n con la Fundaci\u00f6n Jos\u00e9 Casares Gil, de Amigos de la RANF, celebr\u00f6 ON LINE la CONFERENCIA \"EL FARMAC\u00c9UTICO ANTE EL SUICIDIO ASISTIDO\" a cargo del Ilmo. Sr. D. Jos\u00e9 L\u00f6pez Guzm\u00e1n , Acad\u00e9mico Correspondiente de la RANF, fue pre- sentado por el Excmo. Sr. Antonio Doadrio Villarejo , presidente de la RANF. El conferenciante present\u00f6 una visi\u00f6n \u00e9tica de la posici\u00f6n que, como personas y como farmac\u00e9uticos,ha de adoptarse ante la tentaci\u00f6n de acabar con lapropia existencia. Ante esta realidad de la condici\u00f6nhumana propuso, como actitud b\u00e1sica, analizar la ra\u00edzdel problema: cuestiones de salud, falta de mediosecon\u00f6micos, de apoyo psico-social, afectivo, situacio-nes de soledad, necesidad de una adecuada atenci\u00f6npaliativa, etc.; una vez encontrada, se han de buscarlos medios m\u00e1s adecuados para afrontar el problema.Se\u00f1al\u00f6 c\u00f6mo, en este espectro de posibilidades, el far-mac\u00e9utico puede encontrar nuevas v\u00edas para desarro-llar su funci\u00f6n en la sociedad. En su disertaci\u00f6n abog\u00f6 por permitir morir con dignidad y record\u00f6 la necesidad de aliviar la vida humana de quienes se encuentran en situaciones m\u00e1s extremas, proponiendo la par-ticipaci\u00f6n del farmac\u00e9utico -como profesional y como persona- en aquellas tareas que procu-ren aliviar, acompa\u00f1ar, curar, asesorar, investigar o ayudar de cualquiera otra manera a superarlos duros trances de la vida. Subray\u00f6 que no considera cometido de un farmac\u00e9utico el ser agente necesario para un suicidio, todo lo contrario: como agente sanitario, el farmac\u00e9utico debe valorar toda vidahumana como lo que es: una infinita dignidad, que no pierde ni un \u00e1pice de su valor con eldolor, el sufrimiento, la enfermedad o la vejez. Tras la conferencia, difundida 'on line', hubo un animado coloquio con el conferenciante, moderado por el Excmo. Sr. Antonio Doadrio Villarejo. 88 88 MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 89El jueves, 8 de octubre, a las 19:00 horas, el Excmo. Sr. D. Juan Ram\u00f6n Lacadena Calero pronunci\u00f6 una conferencia bajo el t\u00edtulo \"A VUELTAS CON LA GEN\u00c9TICA DEL SEXO y DEL COMPORTAMIENTO SEXUAL HUMANO\". En ella marc\u00f6 las diferencias concep- tuales entre sexo gen\u00e9tico, sexo gonadal, sexo genital, sexo y sexo social traz\u00f6 las di-ferentes anomal\u00edas en los cromosomas sexualesy analiz\u00f6 el proceso que ha llevado al estado ac-tual de conocimientos sobre la diferenciaci\u00f6n se-xual en el proceso embrionario humano y ladoble influencia, ambiental y gen\u00e9tica, en la se-xualidad del adulto. Puso de manifiesto el estadode los conocimientos actuales sobre la 'sexuali- zaci\u00f6n' del cerebro y analiz\u00f6 las recientes opinio- nes publicadas sobre el 'cromosoma gay' a ra\u00edz del estudio de Andrea Ganna et al. \"Large-scale GWAS reveals insights into aparecido en Sicence , 30/08/2019.A lo largo de su conferencia insisti\u00f6 diferencia entre 'opini\u00f6n p\u00fc- blica' y 'opini\u00f6n publicada', o de c\u00f6mo puede formarse una concepci\u00f6n contraria a la realidadpor una mala labor de difusi\u00f6n. El ambicioso estudio publicado en Science, no solo por el ta-ma\u00f1o de la muestra (408.000 personas), hall\u00f6 que la gen\u00e9tica s\u00ed es un factor responsable delcomportamiento homosexual, pero que dicha influencia no proviene de un solo gen, sino demuchos, cada uno con un peque\u00f1o efecto; tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f6 que la composici\u00f6n gen\u00e9tica delindividuo no es la \u00fcnica responsable, y que la explicaci\u00f6n incluye factores sociales o medioam-bientales. La prensa afirm\u00f6 que 'no existe un cromosoma gay', lo cual es cierto,... pero conmatices trascendentes que la opini\u00f6n publicada no ha sido transmitir a la sociedad. @RANFarmacia 89 89 REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 90@RANFarmaciaEl jueves, 15 de octubre, a las 19:00 horas, el Dr. V\u00edctor Jim\u00e9nez Cid , catedr\u00e1tico del Departamento de Microbiolog\u00eda y Parasitolog\u00eda de la Universidad Complutense de Madrid y el Excmo. Sr. D. C\u00e9sar Nombela Cano , pronunciaron una conferencia bajo el t\u00edtulo \"SARS-COV- 2, UN PAT\u00d3GENO HUMANO EMERGENTE: EVOLUCI\u00d3N DE LA PANDEMIA y PERS- PECTIVAS TERAP\u00c9UTICA\". El Dr. V\u00edctor Jim\u00e9nez Cid present\u00f6 al SARS-CoV2 como el tercer coronavirus de origen animal surgido en este siglo XXI, con un genoma RNA compuesto por 30.000 bases, causantede patolog\u00eda respiratoria, que puede llegar a una respuesta inflamatoria muy grave. Ofreci\u00f6un cuadro filogen\u00e9tico demostrativo de su similitud, gen\u00f6mica y prote\u00f6mica, con otros virusde murci\u00e9lagos; expuso la m\u00e1quina replicativa del coronavirus -incidiendo en el rol desempe-\u00f1ado por la furina- y se\u00f1al\u00f6 los procesos mutacionales ocurridos en el virus durante la pande-mia, especialmente los vinculados con la esp\u00edcula, por cuanto podr\u00edan ser condicionantes dela composici\u00f6n de las vacunas que se encuentran en fase de dise\u00f1o. El Dr. C\u00e9sar Nombela ofreci\u00f6 una visi\u00f6n global de las investigaciones actuales encami- nadas a combatir la infecci\u00f6n con terapias curativas y preventivas. Se\u00f1al\u00f6 el gran esfuerzoque empresas y profesionales est\u00e1n realizando mediante la realizaci\u00f6n de ensayos cl\u00ednicos, en un sistema asincr\u00f6nico, en cuyo desarrollo se est\u00e1n solapando, con frecuencia, la experimen- taci\u00f6n precl\u00ednica con las pruebas iniciales en humanos, y el dise\u00f1o de la fase III con el des- arrollo de etapas I y II, lo que origina un nuevo paradigma en el proceso de fabricaci\u00f6n de estos medicamentos, especialmente de las vacunas. En estos momentos se documentan m\u00e1sde 90 tipos de vacunas en investigaci\u00f6n precl\u00ednica activa y unas 40 ya en experimentaci\u00f6n cl\u00ed-nica en humanos en diferentes fases; analiz\u00f6, con m\u00e1s detenimiento, la participaci\u00f6n de equi-pos espa\u00f1oles en este proceso. 90 90 MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 91El jueves 22 de octubre tuvo lugar, en la de la Real Academia Nacional de Farmacia, retrasmitida en directo por www.ranf.tv, la conferencia del Dr. Jos\u00e9 Mart\u00ednez Lanao , catedr\u00e1tico de Farmacia y Tecnolog\u00eda farmac\u00e9utica en la Universidad de Salamanca y acad\u00e9mico corres- pondiente de la RANF, sobre \"NUEVAS METODOLOG\u00cdAS EN y FABRI- CACI\u00d3N DE MEDICAMENTOS\". En ella aludi\u00f6 a los cambios producidos por la industriafarmac\u00e9utica, que busca transformar el sector productivo en una organizaci\u00f6n inteligente, uti-lizando t\u00e9cnicas innovadoras que permiten mejorar la calidad de los medicamentos o acelerarlos tiempos de comercializaci\u00f6n. Entre estas nuevas tecnolog\u00edas, focalizadas hacia la optimizaci\u00f6n de procesos e insta- laciones, se\u00f1al\u00f6 la fabricaci\u00f6n en continuo de medicamentos, la fabricaci\u00f6n aditiva, las tecno-log\u00edas IoT asociadas a los Big data y a la inteligencia artificial, combinados con la realidadaumentada o el uso de gemelos digitales. En el campo del desarrollo farmac\u00e9utico destac\u00f6los nuevos m\u00e9todos, como el electrohilado, orientados, entre otras aplicaciones, a la liberaci\u00f6ncontrolada de f\u00e1rmacos. Dedic\u00f6 especial atenci\u00f6n al an\u00e1lisis de sistemas y a las redes neuronales artificiales como m\u00e9todos cada vez m\u00e1s utilizados en el desarrollo farmac\u00e9utico. El an\u00e1lisis de sistemas permite la optimizaci\u00f6n de formas farmac\u00e9uticas combinando m\u00e9todos modelo independientecon m\u00e9todos probabil\u00edsticos. En el campo del desarrollo gal\u00e9nico, el uso de redes neuronalespermite optimizar las propiedades tecnol\u00f6gicas y biofarmac\u00e9uticas de las formas farmac\u00e9uticas mediante m\u00e9todos basados en la inteligencia artificial. De esta forma, una nube de datos vir-tuales adquiere forma a trav\u00e9s de la relaci\u00f6n matem\u00e1tica de la estructura qu\u00edmica del medi-camento y su actividad biol\u00f6gica, para poder realizar modificaciones estructurales quepotencien futuros f\u00e1rmacos. @RANFarmacia 91 91 REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 92@RANFarmaciaEl jueves, 29 de octubre de 2020 a las 19 horas, tuvo lugar, en la de la Real Academia Nacional de Farmacia, retrasmitida en directo por www.ranf.tv, la conferencia del Excmo. Sr. FRANCISCO JAVIER PUERTO SARMIENTO , TITULADA \"EL A\u00d1O DE MAGALLANES/ELCANO y LA PRIMERA GLOBALIZACI\u00d3N\". El ponente disert\u00f6 sobre el viaje empren- dido por la ...Armada para el descubrimiento de la especer\u00eda-, inicialmente realizado bajo la direc-ci\u00f6n de Fernando de Magallanes (1480-1521) ycontinuado, tras la muerte de Magallanes, porJuan Sebasti\u00e1n Elcano (c. 1486-1526) , el cual su-puso la primera circunnavegaci\u00f6n de la Tierra. Elviaje, patrocinado por empresarios castellanos yavalado por la Monarqu\u00eda Hispana, demostr\u00f6 laposibilidad de acceder a los lugares en donde cre-c\u00edan las especias, sin pasar por la zona otorgadaa los portugueses en el Tratado de Tordesillas. Trat\u00f6 sobre las posteriores expediciones organizadas tanto desde la Casa de la Espe- cier\u00eda de La Coru\u00f1a como desde territorios novohispanos, hasta lograr afianzar un caminoque permiti\u00f6 mantener el contacto entre la metr\u00f6poli, los territorios americanos y las islas Fi-lipinas. En la \u00fcltima parte de la conferencia abord\u00f6 los intercambios materiales entre Espa\u00f1ay los territorios del otro lado del Atl\u00e1ntico, que condujeron a una 'globalizaci\u00f6n' capaz de cam-biar los h\u00e1bitos y las costumbres de los hombres y mujeres de ambos continentes: el europeoy el americano. La conferencia fue seguida de un interesante y extenso debate con el ponente en que se perfil\u00f6, a\u00fcn m\u00e1s, la estructura general del proceso y algunos de sus hitos; a la par que sepusieron en valor las consecuencias, mayoritariamente beneficiosas para todos, en una cues-ti\u00f6n que, todav\u00eda es criticada y minusvalorada, por algunos grupos de opini\u00f6n. 92 92 MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 93El jueves, 12 de noviembre de 2020 a las 19 horas, la Real Academia Nacional de Farmacia y la Fundaci\u00f6n Jos\u00e9 Casares Gil , de amigos de la RANF celebraron la Sesi\u00f6n Cient\u00edca ON LINE en la que intervino el Dr. Rafael Le\u00f6n Mart\u00ednez , Instituto de Qu\u00edmica M\u00e9dica, CSIC quien pronunci\u00f6 su conferencia titulada: \"Descubrimiento de nuevos f\u00e1rmacos contra enfermedades neurodegenerativas\". Le present\u00f6 el Acad\u00e9mico de N\u00fcmero de la RANF el Excmo. Sr. D. Jos\u00e9 Carlos Men\u00e9ndez Ramos . En su conferencia, tras presentar el problema sanitario actual que suponen las enfer- medades neurodegenerativas, abord\u00f6 los mecanismos patol\u00f6gicos de pa-decimientos: oxidativo, neuroinflamaci\u00f6n fallos en los mecanismos autof\u00e1gicosy activaci\u00f6n de rutas delet\u00e9reas para la supervivencia neuronal. Se detuvo en las evidenciasde interconexi\u00f6n entre estos procesos, lo que provoca un bucle patol\u00f6gico que se retroalimentaacelerando el avance de la enfermedad. Tras tratar los mecanismos farmacol\u00f6gicos habitualmente empleados para tratar este tipo de dolencias, y dado su evidente interrelaci\u00f6n entre ellas, propuso un nuevo abordaje te-rap\u00e9utico, dirigido a varios nodos patol\u00f6gicos: f\u00e1rmacos multidiana capaces de detener, demanera simult\u00e1nea, distintas rutas. Defendi\u00f6 como especialmente adecuada la v\u00eda de defensaintr\u00ednseca celular, la v\u00eda Nrf2-ARE, como una alternativa terap\u00e9utica para el desarrollo de f\u00e1r-macos ecaces. Se\u00f1al\u00f6 c\u00f6mo la activaci\u00f6n transcripcional de genes protectores est\u00e1 mediadapor un elemento que act\u00fca en cis, denominado elemento de respuesta antioxidante (ARE); elfactor de transcripci\u00f6n Nrf2 (factor 2 relacionado con NF-E2) se une al ARE y la activaci\u00f6n deesta v\u00eda protege a las c\u00e9lulas de la muerte celular inducida por estr\u00e9s oxidativo. En su opini\u00f6n,el desarrollo de nuevos compuestos multidiana que combinen la actividad inductora de Nrf2con otras dianas espec\u00edcas capaces de reducir el estr\u00e9s oxidativo, la neuroinflamaci\u00f6n y laformaci\u00f6n de agregados proteicos, adem\u00e1s de activar v\u00edas de supervivencia neuronal, es unade las mejores opciones para encontrar un tratamiento efectivo frente a estas dolencias neu- rodegenerativas, en particular, frente a la enfermedad de Alzheimer. @RANFarmacia MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 95El 4 de febrero a las 19,00 horas, la Real Academia Nacional de Farmacia celebr\u00f6 la Sesi\u00f6n Cient\u00edfica en la que intervino la Ilma. Sra. D\u00f1a. Eva Delp\u00f6n Mosquera , Acad\u00e9mica quien pronunci\u00f6 su conferencia titulada: \"TBX5: PAPEL DE UN FACTOR DE TRANSCRIPCI\u00d3N EN EL CONTROL DE LA EXCITABILIDAD EN EL MIO- CARDIO ADULTO HUMANO\". Fue presentada por la 95 CONFERENCIAS \"Martes del Acad\u00e9mico Correspondiente\" REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 96@RANFarmaciaEl 18 de febrero de 2020 a las 19,00 horas la Real Academia Nacional de Farmacia celebr\u00f6 la Sesi\u00f6n Cient\u00edfica en la que intervino el Ilmo. Sr. D. Gregorio Rodr\u00edguez-Boto Amago , Acad\u00e9mico Correspondiente de RANF de TIFORME\". El Dr. Rodr\u00edguez-Boto comenz\u00f6 el tema sobre como los tumores cerebrales tienen una incidencia de5 a 10 casos por 100.000 habitantes y a\u00f1o. Cerca del50% de los mismos derivan de c\u00e9lulas de estirpe glial,por lo que se les conoce como gliomas. De todos losgliomas, el glioblastoma multiforme, tambi\u00e9n conocidocomo astrocitoma grado IV, supone el 50% de los mis-mos. Es, por tanto, el tumor cerebral m\u00e1s frecuente(dejando a un lado las met\u00e1stasis) pero tambi\u00e9n el m\u00e1s maligno, por lo que puede definirsecomo el c\u00e1ncer cerebral por antonomasia. Los pacientes afectos de glioblastoma multiformetienen una supervivencia media de 13.9 meses y s\u00f6lo el 5.3% sobreviven 5 a\u00f1os. La resistenciade estos tumores a los tratamientos empleados hasta la fecha se debe a las propiedades \u00fcnicasde los tejidos neurales y a su microambiente particular. La base de esta singularidad radica enla barrera hematoencef\u00e1lica, un sistema de protecci\u00f6n de los tejidos neurales que tambi\u00e9nimpide la entrada de la quimioterapia sist\u00e9mica. Estas circunstancias junto con la rareza delc\u00e1ncer cerebral frente a otros tipos de c\u00e1ncer, ha limitado la inversi\u00f6n y el inter\u00e9s de la industriafarmac\u00e9utica por aqu\u00e9l y los grupos de investigaci\u00f6n relacionados con el mismo son peque\u00f1osy fragmentados. No obstante, el hecho conocido de que no todos los glioblastomas se com-portan igual (un peque\u00f1o grupo tiene una supervivencia muy diferente al resto) s\u00f6lo puedeexplicarse por sus diferentes perfiles gen\u00e9ticos. Dado que no hay un avance terap\u00e9utico con-tundente en los \u00fcltimos 30 a\u00f1os para el glioblastoma y que \u00e9ste puede considerarse una en-fermedad global del cerebro, se hace m\u00e1s necesario que nunca su estudio gen\u00e9tico, tantopara poder dise\u00f1ar modelos precl\u00ednicos y ensayos cl\u00ednicos dirigidos como para ensayar terapiasglobales, como podr\u00eda ser la inmunoterapia. 96 96 MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 97El martes 3 de marzo a las 19,00 horas, la Real Academia Nacional de Farmacia ce- lebr\u00f6 la Sesi\u00f6n Cient\u00edfica en la que intervino el Ilmo. Sr. D. Antonio J. Salinas S\u00e1nchez , Acad\u00e9- mico Correspondiente de la RANF y su conferencia CON C\u00c9LULAS MESENQUIMALES PARA TRATAMIENTO DE DEFECTOS \u00d3SEOS\". El ponente inici\u00f6 su exposici\u00f6n hablando como el hueso es uno de los pocos tejidos con capacidad deauto-reparaci\u00f6n. Sin embargo, hay situaciones quepueden impedir o dificultar esta reparaci\u00f6n fisiol\u00f6gicacomo cuando la cantidad de tejido da\u00f1ado es grandeo las condiciones locales o generales del organismoson desfavorables, por ejemplo, por una infecci\u00f6n. Enestos casos, se dan un espectro de patolog\u00edas que van desde el retraso de la consolidaci\u00f6n \u00f6sea a la pseudo- artrosis que se caracteriza por la poca o nula capacidad de reparaci\u00f6n, la aparici\u00f6n de tejidofibroso sin puente \u00f6seo entre los bordes de la fractura y la formaci\u00f6n de una pseudoarticula-ci\u00f6n. Estos defectos que afectan a cerca de medio mill\u00f6n de pacientes al a\u00f1o, se tratan coninjertos \u00f6seos que favorecen el proceso de reparaci\u00f6n. En la actualidad, el autoinjerto \u00f6seo esel patr\u00f6n oro para estimular la formaci\u00f6n de hueso nuevo, dada sus capacidades osteocon-ductora, osteoinductora y osteog\u00e9nica. Sin embargo, el autoinjerto tiene limitaciones en cuantoa la obtenci\u00f6n de la cantidad de tejido necesario y la morbilidad en la zona donante por eldolor postoperatorio y el aumento del tiempo quir\u00fcrgico que favorece complicaciones comoinfecci\u00f6n o hipovolemia. Por ello, en los \u00fcltimos a\u00f1os la ingenier\u00eda de tejidos del hueso buscadise\u00f1ar biomateriales capaces de llevar a cabo la funci\u00f6n del autoinjerto sin sus limitaciones.Se parte de soportes tridimensionales porosos capaces de albergar sustancias osteoinductorasy proporcionar un medio adecuado para el crecimiento celular. En esta conferencia presentar\u00e9nuestros resultados de los \u00fcltimos cinco a\u00f1os, persiguiendo dise\u00f1ar biomateriales que puedansustituir al autoinjerto. Partimos de materiales nanoestructurados que cargamos con p\u00e9ptidososteoinductores y c\u00e9lulas mesenquimales. Nuestro objetivo es que los biomateriales, adem\u00e1sde adaptarse al defecto, puedan manipularse de forma intraoperatoria y proporcionen soporteestructural durante la osteointegraci\u00f6n y el remodelado del hueso. @RANFarmacia 97 97 MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 99TERTULIAS CIENT\u00cdFICAS El jueves 5 de marzo a las 17 horas, coordinada por el Excmo. Sr. D. Antonio R. Mar- t\u00ednez Fern\u00e1ndez , Acad\u00e9mico Secretario de la RANF, cont\u00f6 con la ponencia del acad\u00e9mico de n\u00fcmero de la RANF , el Excmo. En su intervenci\u00f6n el Dr. Sentandreu nos cont\u00f6 como el deseo humano de adquirir nuevas capacidades es tan antiguo como nuestra especie misma. Hoy nos encontra-mos al principio de la 4\u00ba revoluci\u00f6n tecnol\u00f6gica que no separece en nada a lo que la humanidad ha experimentadopreviamente, una revoluci\u00f6n cuyas \u00fcltimas consecuenciasno son f\u00e1ciles de imaginar. Si valoramos los beneficios,como as\u00ed mismo los riesgos, que pueden derivarse de lautilizaci\u00f6n de la inteligencia artificial y derivadas como lasingularidad y la \"subida\" (uploading), junto con la bio-tecnolog\u00eda, se debe garantizar todo aquello que aporte seguridad y beneficios. Sin embargo, esto no significa que estas t\u00e9cnicas puedan utilizarse sinning\u00fcn tipo de control; en principio, es necesario evitar modificaciones radicales en el genomahumano que acaben derivando en pr\u00e1cticas eugen\u00e9sicas como las que postulan los transhu-manistas. De llevarse a t\u00e9rmino sus propuestas, la condici\u00f6n humana podr\u00eda ser transformadaradicalmente y, en consecuencia, producirse la discriminaci\u00f6n de parte de la sociedad. Hay in-vestigadores que piensan que, traspasada la l\u00ednea roja, ya no hay marcha atr\u00e1s. El intercambiode opiniones e ideas sobre el tema, llevada a cabo por la concurrencia, consumi\u00f6 m\u00e1s de una hora de coloquio. @RANFarmacia 99 99 TERTULIAS CIENT\u00cdFICAS 100 100MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 101Debido a la situaci\u00f6n sanitaria y el consecuente connamiento iniciado el 16 de marzo, nos vimos abocados a sustituir las sesiones cient\u00edcas, a partir del 6 de abril iniciamos, gracias al Noticiero Acad\u00e9mico Semanal, la publicaci\u00f6n de comunicaciones cient\u00edcas, en su mayor\u00eda sobre el virus que nos azota. A continuaci\u00f6n se enumeran todos los publicados. 6 de abril \"LA SEGUNDA RESURRECCI\u00d3N DE LA CLOROQUINA\" a cargo del Dr. Antonio R. Mart\u00ednez Fern\u00e1ndez. 13 de abril \"EL REMDESIVIR, UN ANTIVIRAL PROMETEDOR CONTRA LA ENFERMEDAD POR CORONAVIRUS COVID-19\" a cargo del Dr. Jos\u00e9 Carlos Men\u00e9ndez Ramos. FUS\u00cdDICO y CLOROQUINA a cargo del Dr. Tomas Girbes Juan. 20 de abril \"TORMENTA DE CITOQUINAS y COVID-19\" a cargo de la Dra. Mercedes Salaices S\u00e1nchez. 27 de abril 2020 \"ZOONOSIS y COVID-19\" a cargo del Dr. Antonio R. Mart\u00ednez Fern\u00e1ndez. \"ALGUNOS INMUNOMODULADORES INCORPORADOS AL MANEJO DE LAS FORMAS M\u00c1S GRAVES DE COVID-19\" a cargo de la Dra. Carmen Avenda\u00f1o L\u00f6pez. 4 de mayo 2020 \"BACTERIAS COMO PORTADORAS DE NANOPART\u00cdCULAS\" a cargo de la Dra. Mar\u00eda Vallet Reg\u00ed \"LA CARRERA HACIA UNA VACUNA\" a cargo del Dr. Antonio R. Mart\u00ednez Fern\u00e1n dez. 1\u00ba. NOTA ADICIOANL (11/05): La carrera hacia una vacuna. M\u00e1s frentes abiertos2\u00ba. NOTA ADICIONAL (18/05): La carrera hacia una vacuna frente al SARS-CoV-2 11 de mayo 2020 \"EL RECEPTOR DE ACETILCOLINA: UNA DIANA FARMACOL\u00d3GICA PARA COVID-19?\" a cargo del Dr. Jos\u00e9 Miguel Otiz Mel\u00f6n. @RANFarmacia 101 101 ART\u00cdCULOS CIENT\u00cdFICOS REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 102@RANFarmacia25 de mayo \"CORONAVIRUS y DIVAGACIONES GEN\u00c9TICAS\" a cargo del Dr. Juan Ram\u00f6n La cadena Calero. \"ALGUNAS CONSIDERACIONES SOBRE EL SARS-COV-2. EL AZOTE DEL SIGLO XXI\" a cargo del Dr. Miguel Fern\u00e1ndez Bra\u00f1a . 1 de junio \"APLICACI\u00d3N DE LA NANOTECNOLOG\u00cdA AL DESARROLLO DE VACUNAS INNOVADORAS. EL CAMINO HACIA UNA VACUNA FRENTE A COVID19\" a cargo de la Dra. Mar\u00eda Jos\u00e9 Alonso . 8 de junio \"CIENCIA A LA CARRERA\" a cargo del Dr. Antonio Rodr\u00edguez Artalejo. 15 de junio \"BIOEQUIVALENCIA, \u00bfQUO VADIS?\" a cargo del Dr. Alfonso Dom\u00ednguez Gil-Hurle. 22 de junio \"TRATAMIENTO DEL COVID. DISPARANDO EN LA OSCURIDAD\" a cargo del Dr. Juan Tamargo Men\u00e9ndez. 29 de junio \"ENZIMAS PROTEOL\u00cdTICAS COMO DIANAS DE F\u00c1RMACOS ANTI SARS-COV-2\" a cargo de la Dra. Carmen Avenda\u00f1o L\u00f6pez. 6 de julio \"LA REVOLUCI\u00d3N CIENT\u00cdFICO-TECNOL\u00d3GICA. EDICI\u00d3N GEN\u00c9TICA\" a cargo del Dr. Rafael Sentandreu Ram\u00f6n. 13 de julio \"LAS EPIDEMIAS EN LA HISTORIA\" a cargo del Dr. Francisco Javier Puerto Sar miento . 21 de septiembre \"Dieta, nutrientes y COVID-19\" a cargo de la Dra. Yolanda Barcina Angulo. 102 102 MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 103El 5 de febrero se trat\u00f6 de una jornada cient\u00edca promovida por el Consejo General de Colegios Ociales de Farmac\u00e9uticos que trat\u00f6 sobre: \"FARMACIA COMUNITARIA Y VACU- NACI\u00d3N ANTIGRIPAL: EXPERIENCIAS\" Al acto acudieron numerosas personalidades tantonacionales como internacionales. @RANFarmacia JORNADAS CIENT\u00cdFICAS y MESAS REDONDAS REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 104@RANFarmacia MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 105El 27 de febrero de 2020 a las 18,00 horas la Real Academia Nacional de Farmacia y COFARES tuvieron el honor de celebrar la Sesi\u00f6n Cient\u00edfica: \"LA DISTRIBUCI\u00d3N FARMA- C\u00c9UTICA GARANTE DE Abri\u00f6 el acto nuestro Presi- dente, Apertura el Excmo. Sr. D. Antonio L. Doadrio Villarejo , acompa\u00f1ado por el Sr. D. Mikel Gastearena , Vicepresidente de Cofares. La sesi\u00f6n cont\u00f6 con las ponencias del Sr. D. Juan Jorge Poveda \u00c1lvarez, Farmac\u00e9utico con 30 a\u00f1os en el mundo de la Distribuci\u00f6n Farmac\u00e9utica, con experiencia en labor log\u00edstica, comercial, direcci\u00f6n t\u00e9cnica y de direcci\u00f6n. Formaci\u00f6n adicional MBA, PDD y far- mac\u00e9utico. Vocal de Distribuci\u00f6n del COF quien abord\u00f6 el tema de la \"Presentaci\u00f3n general de las distribuci\u00f3n farmac\u00e9utica, evoluci\u00f3n hist\u00f3rica y marco legal. Principales ras- gos actuales de la actividad de una distribuidora y futuro de la actividad de lamisma\". Posteriormente el la Dra. Luz Lewin Orozco , Dra. en Farmacia , con 29 a\u00f1os de expe- riencia en distribuci\u00f6n farmac\u00e9utica . MBA y PDD. Directora T\u00e9cnica de almac\u00e9n y del GrupoCOFARES. trat\u00f6 el tema de la \"La distribuci\u00f3n farmac\u00e9utica como garante de la segu-ridad el medicamento y problem\u00e1tica actual de los desabastecimientos en . la ca-dena de suministro\". En el interesante coloquiuo intervinieron D . Luis de Palacio, Presidente de FEFE; D. Luis Gonz\u00e1lez, Presidente del COFMD y D. Carlos Varela, Consejero de Cofares Vicepresidente 1\u00bf del GIRP. @RANFarmacia 105 105 REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 106@RANFarmacia30 de septiembre de 2020 a las 19 horas celebramos el webinar \"RETOS INNOVA- DORES EN FARMACIA HOSPITALARIA DENTRO DEL SISTEMA NACIONAL DE SALUD\" El objeto d e esta jornada es una actualizaci\u00f6n d e l a farmacia hospitalaria, del farma- c\u00e9utico cl\u00ednico, teniendo como eje vertebral, las nuevas tecnolog\u00edas, la transformaci\u00f6n digitaly los avances cient\u00edficos, que s e vienen produciendo a nivel internacional, que son una tem\u00e1-tica de palpitante actualidad, tanto para los profesionales sanitarios, farmac\u00e9uticos, como paralos pacientes, abordada por expertos d e reconocido prestigio cient\u00edfico . Cont\u00f6 con la Presidencia del Excmo. Sr. D. Antonio L. Doadrio Villarejo , Presidente de la Real Academia Nacional de Farmacia y de Sr. D. Raimundo P\u00e9rez-Hern\u00e1ndez y Torra , Director de la Fundaci\u00f6n Ram\u00f6n Areces. Estuvo coordinada por el Ilmo. Sr. D. Honorio-Carlos Bando , Prof. Honorario de la Facultad de Medicina de la Universidad Aut\u00f6noma de Madrid y Acad\u00e9micoCorrespondiente de la Real Academia Nacional de Farmacia Las ponencias estuvieron a cargo de la Dra. D\u00f1a. Olga Delgado , Presidenta de la So- ciedad Espa\u00f1ola de Farmacia Hospitalaria, Jefe de servicio de Farmacia Hospitalaria, HospitalUniversitario Son Espaces. Palma de Mallorca; del Dr. D. Miguel \u00c1ngel Calleja , Jefe de servicio de Farmacia Hospitalaria del Hospital Universitario Virgen Macarena de Sevilla y por el Ilmo. Sr. D. Jos\u00e9 Manuel Mart\u00ednez Sesmero , Jefe de servicio de farmacia hospitalaria del Hospital Universitario Cl\u00ednico San Carlos de Madrid, Acad\u00e9mico Correspondiente la Real Academia Na-cional de Farmacia Clausur\u00f6 el acto el Excmo. Sr. D. Antonio Doadrio Villarejo, Presidente de la Real Aca- demia Nacional de Farmacia. 106 106 MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 107El mi\u00e9rcoles 21 de octubre la Real Academia Nacional de Farmacia, en colaboraci\u00f6n con la Fundaci\u00f6n 'Ram\u00f6n Areces', organiz\u00f6, el webinar \"LAS VACUNAS, UN OBJETIVO PARA LA INNOVACI\u00d3N\" on objeto de profundizar en las vacunas como instrumentos para la innovaci\u00f6n, bajo el dosel com\u00fcn de su utilidad para paliar los efectos del SARS-CoV-2. Presentaron el acto los Excmos. Sres. Federico Mayor Zaragoza, presidente del Consejo Cient\u00edfico de la Fundaci\u00f6n Ram\u00f6n Areces y \u00c1ngel Villar del Fresno, vicepresidente de la RealAcademia Nacional de Farmacia. La coordinaci\u00f6n estuvo a cargo del Ilmo. Sr. Honorio Bando. Intervinieron: El Excmo. Sr. Mariano Esteban Rodr\u00edguez, profesor de investigaci\u00f6n del Centro Nacional de Biotecnolog\u00eda, quien tras ocuparse del virus de la viruela, ya neutralizado, se\u00f1al\u00f6 las estra- tegias a seguir, declar\u00e1ndose partidario de atajar los brotes con la mayor inmediatez posible. El Excmo. Sr. Luis Enjuanes, director del laboratorio para el coronavirus del Centro Na- cional de Biotecnolog\u00eda, quien trat\u00f6 de c\u00f6mo la investigaci\u00f6n previa realizada con otros coro- navirus tiene especial utilidad para combatir la situaci\u00f6n actual y apunt\u00f6, como uno de losretos a conseguir, el disponer de una inmunizaci\u00f6n fuerte y duradera para el conjunto de lapoblaci\u00f6n, factor que a d\u00eda de hoy no parece asegurado. El doctor Juan Carlos L\u00f6pez Bernaldo, especialista en enfermedades infecciosas del Hospital General Universitario 'Gregorio Mara\u00f1\u00f6n' de Madrid, se pregunt\u00f6 sobre la posibilidad de lograr la deseada inmunidad de grupo, \u00fcnicamente posible si se vacuna a toda la poblaci\u00f6ndel planeta y destac\u00f6 los cuatro proyectos de vacunas que hay en curso en Espa\u00f1a, dos deellos en Madrid y los otros dos en Barcelona. @RANFarmacia 107 107 REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 108@RANFarmaciaEl jueves 26 de noviembre la Real Academia Nacional de Farmacia en colaboraci\u00f6n con la Fundaci\u00f6n Jos\u00e9 Casares Gil organizar\u00f6n la SESI\u00d3N CONMEMORATIVA DE LOS PRE- MIOS NOBEL EN FISIOLOG\u00cdA O MEDICINA y QU\u00cdMICA 2020. La Real Academia Nacional de Farmacia y la Fundaci\u00f6n Jos\u00e9 Casares Gil de amigos de la RANF organizaron, el jueves 26 de noviembre, un 'webinar' Conmemorativo de los Premios Nobel 2020 en Fisiolog\u00eda o Medicina y en Qu\u00edmica. El acto fue coordinado y presentado por elExcmo. Sr. D. Juan-Ram\u00f6n Lacadena Calero quien glos\u00f6, adem\u00e1s de las razones motivadorasde las concesiones del Nobel, los perfiles biogr\u00e1ficos de los intervinientes en el acto. El Dr. Pablo Gastaminza (CSIC) se ocup\u00f6 del premio Nobel en Fisiolog\u00eda o Medicina, concedido a Harvey J. Alter, Michael Houghton y Charles M. Rice, quienes han contribuido de-cisivamente a la lucha contra la hepatitis de transmisi\u00f6n sangu\u00ednea, un importante problemade salud mundial causante de cirrosis y c\u00e1ncer de h\u00edgado. Su conferencia llev\u00f6 por t\u00edtulo \"Dela hepatitis no-A, no-B hacia la eliminaci\u00f6n del virus de la hepatitis C\" y en ella abord\u00f6 el des-cubrimiento de los virus de la hepatitis A y B como paso previo al estudio de los casos restantesde hepatitis cr\u00f6nica de transmisi\u00f6n sangu\u00ednea. Los descubrimientos de los tres premios Nobelhan permitido el dise\u00f1o de an\u00e1lisis de sangre muy sensibles que han eliminado el riesgo dehepatitis transmitida por transfusi\u00f6n en una gran parte del mundo; este avance ha supuesto,tambi\u00e9n, el desarrollo de medicamentos antivirales. El Dr. Lluis Montoliu (CSIC) se ocup\u00f6 de profundizar en el trabajo que ha llevado a Em- manuelle Charpentier y Jennifer A. Doudna a lograr el premio Nobel en Qu\u00edmica. En su con-ferencia, titulada \"Nobel de Qu\u00edmica 2020: un premio que surgi\u00f6 en Espa\u00f1a y que pas\u00f6 delargo\", analiz\u00f6 el m\u00e9todo desarrollado por estas investigadoras para la edici\u00f6n del genoma, yrealiz\u00f6 un merecido elogio de los trabajos previos desarrollados por Francisco Juan Mart\u00ednezMojica [Francis Mojica], microbi\u00f6logo alicantino que sent\u00f6 las bases de la t\u00e9cnica CRISPR, trasestudiar las secuencias repetidas en arqueas y su papel en los mecanismos de inmunidad delas c\u00e9lulas procariotas. El m\u00e9todo descrito y empleado por Emmanuelle Charpentier y JenniferA. Doudna, conocido como CRISPR/Cas9, es una tecnolog\u00eda de edici\u00f6n gen\u00e9tica con una pre-cisi\u00f6n extremadamente alta, que ha tenido un alto impacto en las ciencias de la vida y que est\u00e1 contribuyendo a dise\u00f1ar nuevas terapias contra el c\u00e1ncer y enfermedades hereditarias. Han lograron recrear las 'tijeras gen\u00e9ticas' de las bacterias y simplificar los componentes mo-leculares. publicaci\u00f6n \"A programmable 337(6096): 816-821. firmado de manera conjunta, fueun trabajo que marc\u00f6 \u00e9poca; su contenido fue definido struc-ture directs an endonuclease to 108 108 MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 109El jueves 3 de diciembre la Real Academia Nacional de Farmacia, celebr\u00f6r la primera de las mesas redondas dedicadas, por la Comisi\u00f6n de Aguas Minero-Medicinales, a tratar de las caracter\u00edsticas propias de: EL BALNEARIO DE MONTANEJOS (CASTELL\u00d3N). La sesi\u00f6n estuvo coordinada por la presidenta de la Comisi\u00f6n, la Excma. Sra. Mar\u00eda del Carmen Franc\u00e9s Causap\u00e9. Tras una visi\u00f6n sobre su situaci\u00f6n geogr\u00e1ca y la historia de estemanantial, realizada por el Ilmo. Sr. D. Jes\u00fcs L\u00f6pez Guzm\u00e1n, el Ilmo Sr. D. Daniel Pablo de laCruz S\u00e1nchez Mata se ocup\u00f6 de analizar las caracter\u00edsticas naturales del entorno, insistiendoen la vegetaci\u00f6n propia de esta localidad. Las Dras. Mar\u00eda Roser Botey Fullat y Mar\u00eda AntoniaSim\u00f6n Arauzo presentaron sus estudios sobre la climatolog\u00eda del Balneario, para cuyo an\u00e1lisisrecurrieron a las estaciones meteorol\u00f6gicas pr\u00f6ximas, adaptando sus resultados a las peculia-ridades del espacio donde se sit\u00fca la estaci\u00f6n termal; y Beatriz Romero del Hombrebuenoadelant\u00f6 sus conclusiones del estudio de la radiactividad en sus aguas, detectando 0,07 Bq/Lde actividad alfa total, 0,09 Bq/L de actividad beta total y 5.29 Bq/L de 222Rn, por lo que, ala vista de estos resultados, estas aguas no pueden ser consideradas radiactivas; su an\u00e1lisisde is\u00f6topos espec\u00edcos de las series 235U y 232Th y el 40K, mostraronniveles muy bajos, con poco inter\u00e9s radiol\u00f6gico; adem\u00e1s, no se han detectado isotopos deorigen articial. Por \u00fcltimo, tom\u00f6 la palabra el director m\u00e9dico del Balneario, Dr. Xavier Mar\u00ed, quien agra- deci\u00f6 el trabajo realizado por los miembros de la Comisi\u00f6n de Aguas Minero-Medicinales sobre estas instalaciones. La mesa redonda fue seguida de un breve coloquio donde cobr\u00f6 especial protagonismo los estudios de radioactividad realizados. @RANFarmacia 109 110MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 111El jueves 19 de noviembre la Real Academia en colaboraci\u00f6n con la Fundaci\u00f6n ASISA a trav\u00e9s de la C\u00e1tedra ASISA-RANF se organiz\u00f6 el webinar \"APOSTANDO POR EL FUTURO y LA INNOVACI\u00d3N\". El acto fue presentado por el presidente de la RANF, Excmo. Sr. Antonio L. Doa- drio quien, tras felicitarse por el acuerdo logrado entre nuestra instituci\u00f6n y ASISA, cedi\u00f6 la palabra a D\u00ba. Mar\u00eda Tormo , directora de planificaci\u00f6n y desarrollo de ASISA, quien intervino en nombre propio y en representaci\u00f6n del consejero delegado, D. Enrique de Porres, quien no pudo estar presente. La directora de planificaci\u00f6n y desarrollo de ASISA se\u00f1al\u00f6el compromiso con la investigaci\u00f6n asumido por esta empresa desde que naci\u00f6 como asegu-radora, en 1971, y celebr\u00f6 la colaboraci\u00f6n con la RANF, por compartir ambas instituciones susdeseos de fomentar el desarrollo en la investigaci\u00f6n en biociencia; un hecho que volvi\u00f6 a se-\u00f1alar el Ilmo. Sr. Honorio Bando al ocuparse de la presentaci\u00f6n de los ponentes y de la mo- deraci\u00f6n del acto. El Excmo. Sr. Mariano Esteban se ocup\u00f6 de perfilar los \u00fcltimos avances en las vacunas que se desarrollan para prevenir la Covid-19, centr\u00e1ndose -de manera particular- en los logros @RANFarmacia 111 111 C\u00c1TEDRAS - RANF REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 112@RANFarmaciaobtenidos por el grupo que dirige en el CSIC, en cuya l\u00ednea trabaja desde enero de 2020 a partir de sus experiencias previas en chikungunya, \u00e9bola y zika. Tras la descripci\u00f6n del pat\u00f6-geno, diferenci\u00f6 dos grandes grupos de vacunas: las enteramente org\u00e1nicas y las macromo-l\u00e9culas purificadas, para centrarse en la vacuna que desarrolla su grupo en el Centro Nacionalde Biotecnolog\u00eda, basada en el vector MVA no-replicativo, expresando diversos ant\u00edgenos vi-rales. En su intervenci\u00f6n, el Excmo. Sr. Juan Tamargo expuso los aspectos legales con que, en nuestro pa\u00eds, se afronta el uso de f\u00e1rmacos fuera de la informaci\u00f6n contenida en la fichat\u00e9cnica, y los aspectos \u00e9ticos que tal uso conlleva en Espa\u00f1a y fuera de nuestras fronteras,comparando nuestra situaci\u00f6n legal con la que vigente en los EE.UU. de Norteam\u00e9rica. Analiz\u00f6las ventajas e inconvenientes que supone tal uso; entre las primeras: el favorecer un mayorconocimiento de los f\u00e1rmacos, disponer de mayores opciones de tratamiento y conseguir ac-cesos m\u00e1s r\u00e1pidos para los pacientes; entre los inconvenientes la falta de evidencia s\u00f6lida yel posible riesgo para la vida del usuario. Sigui\u00f6 a las intervenciones de los ponentes un animado debate sobre uso de las vacunas y las posibles respuestas de los individuos en funci\u00f6n de sus condiciones vitales, interacciones far-macol\u00f6gicas, edad, estado nutricional, etc. El acto fue clausurado por el presidente de la Real Academia Nacional de Farmacia, Excmo. Sr. D. Luis Antonio L. Doadrio Villa- rejo. 112 112 MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 113A lo largo del a\u00f1o 2020, que dejamos atr\u00e1s, el trabajo interno de los Acad\u00e9micos no ha parado. De \u00e9ste, hablan las reuniones internas celebradas. Juntas de Gobierno Se han celebrado un total de ocho Juntas de Gobierno ordinarias, de las cuales han re- sultado los siguientes acuerdos. Informe de los asuntos tratados en la junta de gobierno del pasado d\u00eda 30 de enero de \u00aa 2020: 1. Breve informe del presidente sobre la \u00fcltima sesi\u00f6n de la Junta Rectora del IdE. Fue breve y sin asunto digno de menci\u00f6n. 2. Informa del Secretario y acuerdos: a. Informe sobre la reuni\u00f6n de Secretarios de las 10 RRAA del IdE con el \u00fcnico objeto de departir un tiempo en com\u00fcn y conocernos. No hubo orden del d\u00eda ni programaci\u00f6n futura. El actual Secretario del IdE, Dr. Garc\u00eda Barreno, acaba su mandato en noviembrede este a\u00f1o. En la reuni\u00f6n no se tom\u00f6 acuerdo alguno. b. Se acepta el documento de acuerdo marco RANF/IS Carlos III.c. Se acuerda entregar las medallas de oro de la RANF a los Drs. Ruiz Amil y Gim\u00e9nez Mart\u00edn el pr\u00f6ximo 26 de marzo como punto primero del OdD de la Junta General es- tatutaria. d. Se informa que el 31 de enero sali\u00f6 en el BOE la convocatoria de la medalla n\u00bf 5 de @RANFarmacia 113 113REUNIONES INTERNAS - Juntas, Secciones, Comisiones REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 114@RANFarmaciaacad\u00e9micos de n\u00fcmero y las 8 plazas de acad\u00e9micos correspondientes. El plazo de pre- sentaci\u00f6n de candidatos naliza el d\u00eda 2 de marzo. e. Se informa que se ha enviado al BOE la convocatoria de una nueva plaza de acad\u00e9mico de n\u00fcmero, medalla 24. f. Ya est\u00e1n en imprenta tanto el anuario de bolsillo como la BASES del Concurso cient\u00edco. El concurso 2020 cuenta con el Premio de la RANF y ocho premios patrocinados. g. Contin\u00fca la colaboraci\u00f6n RANF/ revista Aula de Farmacia. La co- rresponde a la Secci\u00f6n 3\u00ba. h. Termin\u00f6 con \u00e9xito la exposici\u00f6n divulgativa (17 a 27 de febrero) sobre las vacunas.i. Se aprueba la celebraci\u00f6n de los cursos: a) Inmunonutrici\u00f6n del 1 al 4 de junio y b) Obesidad y S\u00edndrome metab\u00f6lico del 14 al 17 de septiembre. j. Se comunica las tomas de posesi\u00f6n de los acad\u00e9micos de n\u00fcmero Dra. G\u00f6mez Serra- nillos el 21 de mayo y Gonz\u00e1lez Bueno el 8 de octubre. 3. Informe de tesorer\u00edaa. El desarrollo del presupuesto se est\u00e1 produciendo con normalidad. El aumento en re- laci\u00f6n con el mismo periodo del a\u00f1o anterior no es signicativo b. En este a\u00f1o el edicio de la academia tiene que pasar el ITE - gasto sobrevenido-; te- nemos pendiente, en discusi\u00f6n, la multa coercitiva sobre el ITE anterio. Informe de los asuntos tratados en la junta de gobierno, que se reuni\u00f6 el pasado d\u00eda 27\u00aa de febrero de 2020 de modo telem\u00e1tico mediante la plataforma Google Meet: a) Se aprueba por unanimidad el Acta n\u00bf 158. b) Informa el Presidente Antonio Doadrio sobre la situaci\u00f6n del repunte o segunda onda epid\u00e9mica y la consecuente necesidad de reducir al m\u00ednimo las actividades presencia-les. Afortunadamente, nuestros equipos actuales y la plataforma a adquirir (Suit Es-sential de Google meet) nos permiten proseguir con juntas de todo tipo y conferencias. c) Informa sobre la redacci\u00f6n nal del convenio Carlos III/ RANF; conviene denir campos de colaboraci\u00f6n, solicitando sugerencias al respecto. d) Se acuerda conste en el acta el sentido p\u00e9same por los recientemente fallecidos aca- d\u00e9micos Drs. Gim\u00e9nez, Sell\u00e9s y Rivas (qepd), as\u00ed como del acad\u00e9mico correspondienteextranjero Dr. M.Rouzet. e) Se aceptan los informes de la Comisi\u00f6n de Admisiones reunida el pasado d\u00eda 10 de septiembre, positivos y circustanciados a favor de los candidatos: Dr. Tom\u00e1s Girbes, ala medalla n\u00bf 5 y Dra. Mar\u00eda Molina, a la medalla n\u00bf 24. Pasan por ello al tr\u00e1mite devotaci\u00f6n correspondiente en sendas Juntas Generales extraordinarias que se convoca-r\u00e1n en el pr\u00f6ximo futuro. f) De acuerdo con la modicaci\u00f6n de funciones de la Comisi\u00f6n de Admisiones (Acta n\u00bf 156), tras el examen de la documentaci\u00f6n aportada, emiti\u00f6 informes circunstanciadossobre cada uno de los nueve aspirantes a la plazas convocadas [BOE 27,(31/01/20)] de acad\u00e9micos correspondientes. La JdG acepta y felicita a la Comisi\u00f6n. g) Se acuerda convocar 9 nuevas plazas de acad\u00e9micos correspondientes.h) Se acuerda, dado que hay en estos momentos 11 plazas de acad\u00e9micos numerarios vacantes, convocar dos plazas, espaciados un mes, de Licenciados y Doctores en Far-macia. i) Se aprueba asociar nuestras publicaciones a las bases; Bibliovigilance (de revistas de medicina y salud) y a la base de datos cient\u00edcos china CNKI Scholar Platform, as\u00ed comoampliar el indexado de todas las publicaciones y sus contenidos en Dialnet. j) Se estudia y aprueba el posible calendario de actividades de mitad de septiembre yMEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 115octubre pr\u00f6ximo. Dadas las circunstancias sanitarias por las que pasamos se anunciar\u00e1n semana a semana. k) El mi\u00e9rcoles 7 de octubre en la RAE acto de apertura del curso de las RRAA del IdE.l) En breve, se publicar\u00e1 el Suplemento de Anales n\u00bf 2/ 2020.m) Para la intervenci\u00f6n en la Tetraca - bajo el temas SARS.CoV-2 etc se eligen dos temas: vacunas (M Estebanm M,J, Alonso; V.Larraga) n) Se examina la situaci\u00f6n nanciera del curso. Los gastos, por las circunstancias men- cionadas, han disminuido con lo que ser\u00e1 m\u00e1s f\u00e1cil ajustar al presupuesto de gastos alos ingresos. o) La junta acuerda posponer las actividades de los martes a partir del 27 de octubre. Informe de los asuntos tratados en la junta de gobierno, que se reuni\u00f6 el pasado d\u00eda 17 \u00aa de septiembre de 2020 de modo telem\u00e1tico mediante la plataforma Google Meet: a) Se aprueba por unanimidad el Acta n\u00bf 158.b) Informa el Presidente Antonio Doadrio sobre la situaci\u00f6n del repunte o segunda onda epid\u00e9mica y la consecuente necesidad de reducir al m\u00ednimo las actividades presenciales.Afortunadamente, nuestros equipos actuales y la plataforma a adquirir (Suit Essentialde Google meet) nos permiten proseguir con juntas de todo tipo y conferencias. c) Informa sobre la redacci\u00f6n nal del convenio Carlos III/ RANF; conviene denir campos de colaboraci\u00f6n, solicitando sugerencias al respecto. d) Se acuerda conste en el acta el sentido p\u00e9same por los recientemente fallecidos aca- d\u00e9micos Drs. Gim\u00e9nez, Sell\u00e9s y Rivas (qepd), as\u00ed como del acad\u00e9mico correspondienteextranjero Dr. M.Rouzet. e) Se aceptan los informes de la Comisi\u00f6n de Admisiones reunida el pasado d\u00eda 10 de septiembre, positivos y circustanciados a favor de los candidatos: Dr. Tom\u00e1s Girbes, ala medalla n\u00bf 5 y Dra. Mar\u00eda Molina, a la medalla n\u00bf 24. Pasan por ello al tr\u00e1mite devotaci\u00f6n correspondiente en sendas Juntas Generales extraordinarias que se convoca-r\u00e1n en el pr\u00f6ximo futuro. f) De acuerdo con la modicaci\u00f6n de funciones de la Comisi\u00f6n de Admisiones (Acta n\u00bf 156), tras el examen de la documentaci\u00f6n aportada, emiti\u00f6 informes circunstanciadossobre cada uno de los nueve aspirantes a la plazas convocadas [BOE 27,(31/01/20)]de acad\u00e9micos correspondientes. La JdG acepta y felicita a la Comisi\u00f6n. g) Se acuerda convocar 9 nuevas plazas de acad\u00e9micos correspondientes.h) Se acuerda, dado que hay en estos momentos 11 plazas de acad\u00e9micos numerarios vacantes, convocar dos plazas, espaciados un mes, de Licenciados y Doctores en Far-macia. i) Se aprueba asociar nuestras publicaciones a las bases; Bibliovigilance (de revistas de medicina y salud) y a la base de datos cient\u00edcos china CNKI Scholar Platform, as\u00ed comoampliar el indexado de todas las publicaciones y sus contenidos en Dialnet. j) Se estudia y aprueba el posible calendario de actividades de mitad de septiembre y octubre pr\u00f6ximo. Dadas las circunstancias sanitarias por las que pasamos se anunciar\u00e1nsemana a semana. k) El mi\u00e9rcoles 7 de octubre en la RAE acto de apertura del curso de las RRAA del IdE.l) En breve, se publicar\u00e1 el Suplemento de Anales n\u00bf 2/ 2020.m) Para la intervenci\u00f6n en la Tetraca - bajo el temas SARS.CoV-2 etc se eligen dos temas: vacunas (M. Esteban MJ. Alonso; V. Larraga) y biocer\u00e1mica y nanotransportadores. @RANFarmacia REAL NACIONAL DE FARMACIA 116@RANFarmacian) Se examina la situaci\u00f6n nanciera del curso. Los gastos, por las circunstancias men- cionadas, han disminuido con lo que ser\u00e1 m\u00e1s f\u00e1cil ajustar al presupuesto de gastos a los ingresos. o) La junta acuerda posponer las actividades de los martes a partir del 27 de octubre. Informe de los asuntos tratados en la junta de gobierno, que se reuni\u00f6 el pasado d\u00eda 30\u00aa de octubre de 2020 de modo telem\u00e1tico mediante la plataforma Google Meet: 1. Se aprueba por unanimidad el Acta n\u00bf 159 de la reuni\u00f6n anterior.2. La Junta Rectora del IdE (27/10/20) acuerda organizar en 2021 unas Jornadas conjun- tas de sus 10 academias sobre el COVID. 3. Se acuerda estudiar los m\u00e9todos de voto electr\u00f6nico para las votaciones de acad\u00e9micos de n\u00fcmero, secciones y cargos de la JdG. 4. Se anuncia la disposici\u00f6n de los cargos de Secretario y Tesorero. As\u00edmismo se recuerda que todas las secciones deben nombrar o renovar sus presidencias antes del 30 de di-ciembre. Deben nombrar nuevo presidente las secciones 1\u00ba, 5\u00ba y 6\u00ba y renovar o nom-brar presidente la 3\u00ba y 4\u00ba. 5. Se rearma el acuerdo de la Comisi\u00f6n de Gobierno Interior consistente en: a) Suspen- der, hasta nuevo aviso, las actividades presenciales; b) continuar s\u00f6lo con las realizablesde modo virtual; c) continuar con el resto de las habituales: publicaciones, suplemen-tos, noticiero acad\u00e9mico semanal, as\u00ed como, con las consecuentes a convenios. 6. Convocar la Comisi\u00f6n de Admisiones, d\u00eda 12 de noviembre, para informar sobre el can- didato a acad\u00e9mico de n\u00fcmero, medalla de 34 y los candidatos a acad\u00e9mico corres-pondiente extranjero. 7. Se estudia la propuesta de la Secretar\u00eda sobre actividades mutuas consecuentes al Con- venio Instituto de Salud Carlos III/RANF. 8. Concluido el plazo del concurso a Acad\u00e9mico de n\u00fcmero (BOE 8 de octubre) se comu- nica que se ha presentado como \u00fcnico aspirante Don Jos\u00e9 Mart\u00ednez Lanao. 9. Se acuerda enviar al BOE la convocatoria de la medalla n\u00bf 25 de acad\u00e9mico de n\u00fc- mero. 10. Tras el nombramiento por la Junta del Dr. Jaime Esteban Moreno adscrito a la secci\u00f6n 2\u00ba, se nombran acad\u00e9micos correspondientes los siguientes doctores: - Pedro EsbritArgelles, secci\u00f6n 1\u00ba; - Antonio Marcilla D\u00edaz, secci\u00f6n 2\u00ba; - Alberto G\u00f6mis Blanco, secci\u00f6n 6\u00ba. 11. Se comunica el estado del concurso (BOE 261, octubre 2) a nueve plazas de acad\u00e9- mico correspondiente. Se han presentado 12 solicitudes. La JdG acuerda cubrir la to-talidad de las mismas, una, al menos, por secci\u00f6n. 12. Se acuerda suprimir la publicaci\u00f6n del Suplemento de Anales. 13. Se acuerda elaborar una memoria en extenso de las actividades, para su env\u00edo al Mi- nisterio 14. Se acuerda que en la TETRACA, organizada este tiempo por la RAI sobre: \"coronavirus. retos y soluciones para la covid 19 desde los \u00e1mbitos de la ingenier\u00eda, la ciencia y lasanidad\" , 19 y 20 de enero 2021 en cuatro sesiones con debate, (nos corresponde el20 de enero de 9.30 A 11:30) sean nuestros ponentes los doctores: M\u00ba Jos\u00e9 Alonso - - \"sistemas de transporte y liberaci\u00f6n de inmun\u00f6genos\" y Mariano Esteban --\"vacunas vehiculadas por virus: tipos que las desarrollan y situaci\u00f6n espa\u00f1ola\". Asimismo actua- r\u00e1n como panelistas: C\u00e9sar Nombela, Victor J. Cid y Rafael Sentandreu. La Junta agra-dece a los mencionados su valiosa colaboraci\u00f6n. MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 11715. Calendario de la academia par noviembre: Jueves 5 de noviembre: Necrol\u00f6gica del Dr. Gonzalo Gim\u00e9nez Mart\u00edn (RIP). Jueves 12. Mesa redonda organizada por la Secci\u00f6n 1\u00ba.Jueves 19. Sesi\u00f6n cient\u00edca de la C\u00e1tedra ASISA.Jueves 26. Sesi\u00f6n conmemorativa de los Premios Nobel 2020.Tambi\u00e9n est\u00e1 adelantado el calendario de diciembre: Jueves 3. Mesa Redonda de la Comisi\u00f6n de Aguas. Jueves 10. Sesi\u00f6n Necrol\u00f6gica de Eugenio Sell\u00e9s Flores (RIP). 16. Se procede a nombrar los Jurados del Concurso Cient\u00edco 2020. Se comunicar\u00e1 per- sonalmente a los acad\u00e9micos su nombramiento. 17. Se examina el estado de cuentas, con balance satisfactorio hasta el presente. Informe de los asuntos tratados en la junta de gobierno, que se reuni\u00f6 el pasado d\u00eda 30 de noviembre de 2020 de modo telem\u00e1tico mediante la plataforma Google Meet: 1. Se aprueba por unanimidad el Acta n\u00bf 160 de la reuni\u00f6n anterior. 2. Se acuerda celebrar - el pr\u00f6ximo 21 de enero - una jornada titulada ...El Sector Far- mac\u00e9utico como elemento clave frente a la pandemia COVID19 en Espa\u00f1a- intervi-niendo representantes del Sector Farmac\u00e9utico. 3. Propuesta a la Junta General de concesi\u00f6n al Consejo General de Colegios Ociales de Farmac\u00e9uticos de la Medalla RANF en reconocimiento de la actividad farmac\u00e9utica entodos sus \u00e1mbitos durante el proceso pand\u00e9mico de la Covid-19. 4. Aplazamiento del acto de Homenaje a la Antigedad Acad\u00e9mica del IdE a petici\u00f6n del recipendario, Dr. Galindo. 5. Aceptaci\u00f6n por el IdE de que la Tetraca se celebre tal como se planic\u00f6, pero bajo su auspicio. Que para el pr\u00f6ximo mes de abril o mayo se organice un acto com\u00fcn de sus10 academias, tambi\u00e9n sobre la Covid-19. 6. Informe favorable de la RANF al ingreso en el IdE como asociada a la Real Academia gallega de Farmacia. 7. Acuerdo de incorporar a los Drs. Steven V. Ley, Benedito Barraviera, Jos\u00e9 Carlos Tavares Carbalho y Acacio Alves de Sousa Lima, como acad\u00e9micos correspondientes extranje-ros. 8. Acuerdo de que todas las propuestas para nombramiento de acad\u00e9mico correspondiente extranjero se produzcan a iniciativa directa de la Junta de Gobierno o a propuesta deuna de las Secciones de la Academia. 9. Acuerdo de integrar, previo informe positivo de la Comisi\u00f6n de Admisiones como aca- d\u00e9micos correspondientes a los Dres. Humberto Mart\u00edn Brieva, Gloria Molero Mart\u00edn-Portug\u00e9s, Jes\u00fcs de la Osada Garc\u00eda, Jos\u00e9 Luis Poveda Andr\u00e9s, Rocio Herrero Vanrell, Basilio Valladares Hern\u00e1ndez, Mar\u00eda Marcela Gonz\u00e1lez Gross, Amelia Mart\u00edn del Moraly Raul Rodr\u00edguez Nozal. 10. Asimismo, la JdG, a su inicitativa, acuerda nombrar acad\u00e9micos correspondientes, con informe positivo de la Comisi\u00f6n de Admisones a los Drs. Eulogio Valent\u00edn G\u00f6mez y Mi-guel \u00c1ngel Casermeiro Mart\u00ednez. 11. Se acuerda adquirir el sistema de votaci\u00f6n en l\u00ednea ADA.12. Se informa del proceso y renovaci\u00f6n de todos los presidentes de Secci\u00f6n.13. Se acuerda el calendario de actividades que oportunamente se publicar\u00e1 en el Noti- ciero Semanal. 14. Se analiza la utilidad y continuidad del convenio RANF / Fundaci\u00f6n SANED. @RANFarmacia REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 118@RANFarmaciaInforme de los asuntos tratados en la junta de gobierno, que se reuni\u00f6 el pasado d\u00eda 16 \u00aa de diciembre de 2020 de modo telem\u00e1tico mediante la plataforma Google Meet: 1. Se aprueba por unanimidad el Acta n\u00bf 161 de la reuni\u00f6n anterior. 2. Se da cuenta de los resultados de la Junta General Extraordinaria de reelecci\u00f6n del Acad\u00e9mico Secretario, que acaba de nalizar. Comprobada la existencia del quorum,se procede a la apertura de los sobres de los dos acad\u00e9micos que votan v\u00eda postal,cuyos votos se suman a los que arroja el Sistema de votaci\u00f6n en l\u00ednea ADA, resultandoque se reelige por unanimidad - 27 votos emitidos - a Antonio R. Mart\u00ednez Fern\u00e1ndez.En este mismo acto, El Presidente da posesi\u00f6n al Secretario. 3. Asimismo, se da cuenta de los resultados de la Junta General Extraordinaria de ree- lecci\u00f6n del Acad\u00e9mico Tesorero, que acaba de nalizar. Comprobada la existencia delquorum, se procede a la apertura de los sobres de los dos acad\u00e9micos que votan v\u00edapostal, votos que se suman a los que arroja el Sistema ADA, resultando que se reeligepor unanimidad - 27 votos emitidos - a Sebasti\u00e1n Cerd\u00e1n Garc\u00eda-Esteller. El presidenteda posesi\u00f6n al Tesorero para su segundo periodo de servicio. 4. Se acuerda posponer el acto previsto para el d\u00eda 21 de enero, con el ruego espec\u00edco que se presente con un programa ajustado de intervinientes - tema a tratar y tiempo-, contando con la agenda de las autoridades extraacad\u00e9micas que se inviten. 5. Se acuerda emitir informe positivo a la petici\u00f6n de entrada, como Academia Asociada al IdE, a la Real Academia de Farmacia de Galicia. 6. El IdE acord\u00f6 celebrar el mi\u00e9rcoles 26 de mayo y el martes 1\u00bf de junio, por las tardes unas jornadas cient\u00edcas de sus 10 academias sobre la Covid-19. Cada academia debedesignar un ponente y tema. Se sugiri\u00f6que el tema fuera: \"Terap\u00e9utica anti covid-19espec\u00edca\" y se encarg\u00f6 que el Secretario consulte qui\u00e9n, entre nuestros acad\u00e9micosse encargue de realizarlo. 7. Se aprueban las decisiones tomadas por los Jurados que juzgaron los trabajos presen- tados en el Concurso Cient\u00edco. Los premios se entregar\u00e1n como colof\u00f6n a los actosde Inauguraci\u00f6n del Curso 2021 que tendr\u00e1 lugar el jueves 14 de enero. 8. Se analizan las dicultades, por el n\u00fcmero de acto aplazados debido a la pandemia, de la organizaci\u00f6n del calendario de 2021, partiendo de los 15 sesiones cient\u00edcas re-gladas y de las 26 tomas de posesi\u00f6n de acad\u00e9micos correspondiente. La Secretar\u00edatrabajara sobre el posible calendario a presentar en enero/febrero de 2021. 9. Se acuerda aplazar al pr\u00f6ximo curso 2021 el pago de las dietas de asistencia a los dos y medio meses iniciales del curso 2020, cerr\u00e1ndose el presupuesto con un d\u00e9cit in-signicante.MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 119La Secciones cient\u00edcas se reunieron un total de 10 veces. 1\u00ba Qu\u00edmica y F\u00edsica 2\u00ba Biolog\u00eda, Biotecnolog\u00eda y Farmacogen\u00f6mica3\u00ba Tecnolog\u00edas Farmacolog\u00eda y Bio\u00e9tica @RANFarmacia REAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 120@RANFarmacia121Este a\u00f1o 2020, como ya anunci\u00f6 nuestro presidente en la Sesi\u00f6n Inaugural, se ha producido la modernizaci\u00f6n y cambio en nuestra revista trimestral, publicada desde marzo de 1932, avisto la luz de una nueva web, as\u00ed como una maquetaci\u00f6n y edici\u00f6n accesible en triple formato,adecuada a los tiempos de digitalizaci\u00f6n en los que estamos inmersos. Dentro de los cuatro n\u00fcmero ordinariosse han publicado un total de veinte art\u00ed-culos de investigaci\u00f6n y revisi\u00f6n. Entrelos cuales, se han visto publicados lostrabajos de jov\u00f6venes investigadores,ganadores de los Premios del ConcursoCient\u00f1ico. Bajo la direcci\u00f6n de la Dra. Mercedes Sa- laices y del editor, el Dr. Jos\u00e9 Carlos me-n\u00e9ndez se ha adecuado la revista paraacceder a la concesi\u00f6n por parte deCrossref del c\u00f6digo DOI, puntero hoyd\u00eda, para elevar el nivel de nuestra pu-blicaci\u00f6n. Se ha trabajado para estanda- rizar los criterios de edici\u00f6n. Este trabajoha supuesto continuar indexados en el\u00cdndice CSIC, DIALNET, retomar y volvera ELSEVIER con su \u00edndice SCOPUS, y r-mar nuevas indexaciones con CNKIScholar. Adem\u00e1s, nuestro sistema Open Journal System, nos permite difundir, en accesoabierto, todos nuestros contendios porla red. @RANFarmacia PUBLICACIONES - ANALES DE LA RANFREAL ACADEMIA NACIONAL DE FARMACIA 122@RANFarmacia 123Este a\u00f1o desde el 9 de marzo al 21 de junio se ha llevado acabo todo el trabajo a distan-cia. Desde el 21 de junio, dos se- manas de trabajo presencial, apartir de las cuales se ha com-binado el teletrabajo con eltrabajo presencial. Digitalizaci\u00f6n de 20.000 p\u00e1gi- nas de los libros manuscritosde los siglos XVIII y XIX gra-cias a la ayuda del Ministeriode Educaci\u00f6n y Cultura conce-dida en el a\u00f1o 2019. Firma de un convenio de colaboraci\u00f6n con DIALNET para la inclusi\u00f6n de las publicaciones de la RANF en su base de datos. Creaci\u00f6n y dise\u00f1o de un micrositio, dentro del Cat\u00e1logo Virtual, para albergar las publicacio- nes de la RANF. En el micrositio de las publicaciones de la RANF se han creado varios apar-tados, por tipos de publicaci\u00f6n: Anales, Monograf\u00edas, Discursos, etc. Todas las publicacionesincluidas hasta ahora cuentan con su respectivo PDF (m\u00e1s detalles en la secci\u00f6n de catalo-gaci\u00f6n). Catalogaci\u00f6n y digitalizaci\u00f6n:Catalogaci\u00f6n de publicaciones de la RANF, folletos de las cajas del pasillo, de monograf\u00edas recibidas por donaci\u00f6n y de revistas. En total han sido:o 2365 nuevos registros bibliogr\u00e1cos.o 1291 nuevos registros de ejemplar.o 1041 nuevos registros de autoridad. En total, 120.108 operaciones entre altas, bajas y modicaciones de registros.De los 2365 registros bibliogr\u00e1cos nuevos, 1294 llevan su correspondiente objeto digital. Se corresponden casi en su totalidad a publicaciones de la RANF: art\u00edculos de Anales (desde1932), monograf\u00edas, cap\u00edtulos de monograf\u00edas de la RANF, discursos, lecturas singulares,etc. Digitalizaci\u00f6n de n\u00fcmeros sueltos de Anales.Subida de art\u00edculos de la RANF y cap\u00edtulos de monograf\u00edas a Dialnet.Atenci\u00f6n de investigadores (con cita previa desde junio) en la sede de la biblioteca. @RANFarmacia BIBLIOTECA - BIBLIOTECA VIRTUAL RANF Digitalizaci\u00f6n de art\u00edculos para peticiones hechas por correo electr\u00f6nico. Se ha completado el traslado, iniciado en 2019, de revistas del s\u00f6tano a la primera planta. En las estanter\u00edas han cabido todas las revistas espa\u00f1olas o en espa\u00f1ol y todas las revistasen lengua portuguesa. Abajo quedan a\u00fcn el resto de revistas extranjeras. Incorporaci\u00f6n al cat\u00e1logo de un manuscrito aut\u00f6grafo de Rafael Rold\u00e1n Guerrero de 1932, descubierto en uno de los folletos. Correcci\u00f6n ortotipogr\u00e1ca de art\u00edculos antes de su publicaci\u00f6n en los Anales.Redacci\u00f6n de dos art\u00edculos sobre libros de la biblioteca para el Suplemento de los Anales. MEMORIA DE ACTIVIDADES 2020 "}