{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/wp-content/uploads/2013/08/farmapress_113.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Informativo del Real e Ilustre Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de SevillaOctubre 12 N. 113 La actriz Mar\u00eda Galiana presenta la campa\u00f1a del Colegio con ASAENESsobre la enfermedad mental Sevilla lidera la investigaci\u00f3n en el Congreso Nacional Farmac\u00e9utico celebrado en Santander La Farmacia sevillana fue, con la presentaci\u00f3n de 15 posters, una de las m\u00e1s activas en este decimoctavo encuentro de profesi\u00f3n en nuestro pa\u00eds, celebrado entre el 26 y el 28 de octubre.Desde la C\u00e1tedra Avenzoar y desde el propio Colegio se presentaron estudios enormemente interesantes en campos de tanta actualidad como la Cartera de Servicios, las Tecnolog\u00eda de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n (Tics), el SPD, las vacunas, los errores de medicaci\u00f3n o la conciliaci\u00f3n de los medicamentos. El pasado d\u00eda 4 de octubre se celebr\u00f3 en el Colegio una rueda de prensa para dar a conocer a los medios de comunicaci\u00f3n la campa\u00f1a puesta en marcha por la Asociaci\u00f3n de Familiares, Allegados y Personas con Trastorno Mental Grave (ASAENES) con la colaboraci\u00f3n de la farmacia sevillana. La campa\u00f1a, con el nombre 'Nada es imposible si sabes c\u00f3mo hacerlo\" estaba amadrinada por Mar\u00eda Galiana y Ana Duato. 2 FARMA PRESS 1. SERVICIOS DE PREVENCI\u00d3N Y PREVISI\u00d3N P\u00f3liza de Responsabilidad Civil Profesional Seguro gratuito de accidentes a los nuevos Colegiados Servicio Mancomunado de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales Seguro de Accidentes del Personal Asalariado Fondo de Ayuda Colegial por Fallecimiento Convenio con Sanitas Gesti\u00f3n de P\u00f3lizas suscritas con AMA Convenio con Previsi\u00f3n Sanitaria 2. SERVICIO DE CONCERTACI\u00d3N Y FACTURACI\u00d3N DE RECETAS 3. SERVICIOS PROFESIONALES Centro de Informaci\u00f3n del Medicamento (C.I.M.) \u00c1rea de Farmacotecnia Laboratorio de An\u00e1lisis Qu\u00edmicos y Microbiolog\u00eda \u00c1rea de Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica Receta Electr\u00f3nica 4. SALIDAS PROFESIONALES Departamento de Orientaci\u00f3n al Colegiado Bolsa de Trabajo 5. INFORMACI\u00d3N Alertas sanitarias, publicaciones, circulares, etc. 6. ASESOR\u00cdA FISCAL7. ASESOR\u00cdA JUR\u00cdDICA8. CONVENIO CON E.T.T.9. SERVICIOS GENERALES Colegiaci\u00f3n Peritos forenses Horarios, guardias y vacaciones Tramitaci\u00f3n de Expedientes Nombramiento de Farmac\u00e9uticos Facturaci\u00f3n de Recetas 10. FORMACI\u00d3N11. CAMPA\u00d1AS SANITARIAS12. CULTURA Y OCIO13. FUNDACI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICA AVENZOARServicios Colegiales Sumario p\u00e1gs. En mi opini\u00f3n .................................................. 3 Reflexiones presupuestarias Agenda ............................................................ 3 En portada ....................................................... 4 La actriz Mar\u00eda Galiana presenta la campa\u00f1a del Colegio con ASAENES sobre la enfermedad mental Sevilla lidera la investigaci\u00f3n en el Congreso Nacional Farmac\u00e9utico celebrado en Santander Actividad Colegial ........................................... 9 Presentacion del Documento de Consenso sobre Adherencia Terap\u00e9utica en nuestro Colegio Gran acogida de las sesiones informativas sobre ''Novedades en Farmacia, Facturaci\u00f3n y Dispensaci\u00f3n de Receta XXI'' Fundaci\u00f3n Avenzoar ...................................... 10 La C\u00e1tedra Avenzoar pone en marcha el curso \"Nuevas Tecnolog\u00edas Aplicadas a la Ocina de Farmacia\" Jornada sobre la Receta M\u00e9dica \u00daltima Hora ................................................... 11 Conferencia sobre \"Plantas medicinales en la Ocina de Farmacia: medicamentos tradicionales\" CEC\u00d3FAR pone en marcha junto al Instituto Internacional San Telmo el Curso Superior en Direcci\u00f3n de Ocinas de Farmacia M\u00f3dulo III del Programa \"La farmacia, comprometida con tu salud\" Dispensaci\u00f3n de Medicamentos y Receta M\u00e9dica, en Osuna Cerca de 400 seguidores en @cofsevilla \u00bfTodav\u00eda no sigues a tu Colegio? Actualidad ..................................................... 12 El Ministerio homogeneiza el precio de productos de Ortopedia y Dietoter\u00e1picos para todas las CC.AA. Los presupuestos de la Consejer\u00eda de Salud en Farmacia para 2013 se reducen en 222 millones de euros La Frase ......................................................... 14 Facturaci\u00f3n ................................................... 15Nuevos Colegiados ....................................... 15Alertas ........................................................... 15 Farm@press no se hace responsable de las opiniones de terceros vertidas y/o recogidas en sus p\u00e1ginas. EDITA: Real e Ilustre Colegio Ocial de Farmac\u00e9uticos de Sevilla C/ Alfonso XII, 51. 41001 Sevilla Telf: 95 497 96 00 Fax: 95 497 96 01e-mail: ricofse@redfarma.orghttp://www.farmaceuticosdesevilla.esConsejo de Redacci\u00f3n: Manuel P\u00e9rez, Juan Luis Barea, Mar\u00eda Isabel de Andr\u00e9s, Milagros Ol\u00edas, M\u00aa Teresa D\u00edaz. Maquetaci\u00f3n Imprenta Gal\u00e1n.Dep\u00f3sito Legal: SE-2.037/2000Si quieres contactar con la Comisi\u00f3n de Comunicaci\u00f3n del RICOFSEy participar en las publicaciones Farmapress y Farmacia Hispalense con art\u00edculos, comentarios o sugerencias, env\u00eda un mail a ricofsecomunicacion@redfarma.orgFARMA PRESS 3 FARMA PRESS FARMA PRESSe n mi opini\u00f3nLa Junta de Andaluc\u00eda ha recortado en m\u00e1s de 220 millones de euros la partida de los presupuestos de 2013 destinada a gasto en medicamentos. Un recorte que se fundamenta en el ahorro que espera conseguir la Conseje-r\u00eda de Salud tras sacar a licitaci\u00f3n los principios activos m\u00e1s consumidos por los andaluces; siem-pre y cuando el Tribunal Constitucional levante la suspensi\u00f3n que pesa sobre la subasta, y los laboratorios decidan comparecer a la licitaci\u00f3n.Ninguno de los dos condicionantes est\u00e1 cla-ro. Por lo que se reere al frente judicial, el Alto Tribunal ya levant\u00f3 la suspensi\u00f3n cautelar una vez y es posible que vuelva a hacerlo por segunda vez, atendiendo a sus mismos razo-namientos, pero a\u00fan no se ha pronunciado sobre el fondo del asunto, por lo que es dif\u00edcil aventurar cu\u00e1l va a ser su decisi\u00f3n nal. Basar la previsi\u00f3n y planicaci\u00f3n presupuestaria en una medida cuya constitucionalidad es cuanto menos dudosa, puede parecer arriesgado.Pero es que, en el frente industrial y pol\u00edtico, las cosas tampoco est\u00e1n nada claras. El Gobierno Central ya ha advertido a los laboratorios que se presenten a la subasta andaluza que les obliga-r\u00e1 a igualar para el resto del territorio nacional los precios a los que concursen en Andaluc\u00eda. Un \u00f3rdago que seg\u00fan el Gobierno andaluz ca-rece de consistencia, y cuya consumaci\u00f3n har\u00eda intervenir al Tribunal de la Competencia, pues, en el caso de la licitaci\u00f3n andaluza, la bajada de precio estar\u00eda compensada por el asegura-miento de una cuota de mercado. Habr\u00e1 que ver en todo caso c\u00f3mo responden los laborato-rios y qu\u00e9 riesgos deciden asumir en el mercado andaluz, despu\u00e9s de poner en la balanza sus intereses en otras comunidades espa\u00f1olas.El tercer supuesto para que las cuentas cua- dren, despu\u00e9s de lograr la aquiescencia del Tribunal Constitucional y vencer el m\u00e1s que seguro pulso del Gobierno central y las proba-bles reticencias de los laboratorios, es que el ahorro sea en efecto el contemplado, algo que habr\u00e1 que ver tambi\u00e9n nalmente.En suma, demasiada inseguridad, demasiado riesgo, para un contexto como el que vivimos, que exigir\u00edan, en mi opini\u00f3n, prudencia en la elaboraci\u00f3n de los presupuestos. \u00bfCu\u00e1l es el Plan B del Gobierno andaluz si la moneda cae del otro lado y la subasta es declarada inconsti-tucional, o los laboratorios no comparecen, o el ahorro que se puede lograr no llega a las canti-dades estimadas? Nos parece un ejercicio pre-supuestario preocupante condicionar la partida de gasto en medicamentos de los ciudadanos andaluces a una sentencia del Constitucional y a la respuesta favorable por parte de la indus-tria hacia una medida que le puede perjudicar claramente o, al menos, no beneciar en nada.La Farmacia necesita un marco de trabajo y unas reglas de juego claras, y este tipo de ac-tuaciones no contribuye precisamente a ello. Convertir el gobierno p\u00fablico en una gesti\u00f3n de incertidumbres s\u00f3lo puede llevarnos a si-tuaciones como las que estamos viviendo con el concurso de Ocinas de Farmacia pospuesto como consecuencia de la \u00faltima Sentencia del TSJA, por excluir del mismo a los mayores de 65 a\u00f1os. Inevitablemente, esta situaci\u00f3n ge-nerar\u00e1 damnicados y producir\u00e1 un da\u00f1o que puede evitarse a\u00fan si se desiste de imposicio-nes y buscamos entre todos un marco nacional consensuado, con el objetivo de conseguir la sostenibilidad del Sistema Sanitario P\u00fablico.Los gobiernos catal\u00e1n y madrile\u00f1o imponen el pago de un euro por cada receta (neg\u00e1ndose a retirarlo a pesar de que el Consejo de Esta-do advierta de su posible inconstitucionalidad, siendo muy alto el riesgo de que as\u00ed sea declara-do); el gobierno gallego implanta el catalogui-\u00f1o; el andaluz, la licitaci\u00f3n de mol\u00e9culas,... Es impensable que con esta falta de coordinaci\u00f3n pueda construirse un Sistema Sanitario P\u00fablico sostenible y con garant\u00edas de futuro. Pens\u00e1bamos que ya lo hab\u00edamos viso todo con la implantaci\u00f3n de la receta electr\u00f3nica, pero en Espa\u00f1a todo es posible. He repetido hasta la sa-ciedad, para todo aquel que haya querido o\u00edrlo, en cuantos foros he asistido y en cuantos escritos he realizado, que es inaudito que habiendo sido nuestra regi\u00f3n la primera en implantar en Espa\u00f1a un sistema de receta electr\u00f3nica que funciona sin problemas desde el principio, el resto de regiones no lo hayan hecho suyo, y menos a\u00fan el Ministe-rio, y se hayan sacado de la manga modicaciones estructurales que no mejoran el m\u00e9todo andaluz y, adem\u00e1s, imposibilitan la coordinaci\u00f3n de funcio-namiento. Es inaudito, tambi\u00e9n, que el Ministerio tenga que habilitar una plataforma para compati-bilizar lo que no se ha querido coordinar desde el principio (con titulares de la cartera ministerial del PP y del PSOE), y cuya puesta en marcha y mante-nimiento nos va a costar una fortuna.As\u00ed no se puede construir nada. Bruselas impone criterios de cohesi\u00f3n, que aqu\u00ed no hay visos de cum-plir, y que van a perjudicar muy mucho al ciudadano (como ciudadano, sujeto de derechos) y al contri-buyente (como persona obligada a cumplir sus de-beres tributarios para mantener el edicio com\u00fan). P\u00f3nganse de acuerdo, por favor, los ciudada-nos y los profesionales lo agradeceremos.Reflexiones presupuestarias Manuel P\u00e9rez Fern\u00e1ndez a genda del PresidenteOCTUBRE \u0016\u00031 de octubre. Permanente \u0016\u00033 de octubre. Firma del Convenio con ASAENES y rueda de prensa de presentaci\u00f3n de la Campa\u00f1a \"Nada es imposible si sabes como hacerlo\" con Mar\u00eda Galiana. \u0016\u00034 de octubre. Permanente. \u0016\u00035 de octubre. Reuni\u00f3n con Cajasol/ Caixabank. \u0016\u00038 de octubre. Permanente. \u0016\u00039 de octubre. Reuni\u00f3n con Laboratorios MSD. Junta de Gobierno. \u0016\u000311 de octubre . Reuni\u00f3n con el periodista de Radio Sevilla Salom\u00f3n Hachuel. Entrevista en el diario EL Mundo. \u0016\u000315 de octubre. Permanente. Reuni\u00f3n con la Vocal\u00eda de An\u00e1lisis. \u0016\u000316 de octubre. Reuni\u00f3n con la Confederaci\u00f3n Andaluza de Personas con Discapacidad F\u00edsica y Org\u00e1nica (CANF-COCEMFE) Andaluc\u00eda. \u0016\u000317 de octubre. Reuni\u00f3n con el Presidente del Cacof. \u0016\u000318 de octubre. Reuni\u00f3n del Comit\u00e9 Cient\u00edco VI CIMHER. Presentaci\u00f3n en el Colegio del Documento de Consenso sobre Adherencia Terp\u00e9utica. Actos del D\u00eda de San Lucas (Colegio de M\u00e9dicos de Sevilla). \u0016\u000319 y 20 de octubre. Comit\u00e9 Ejecutivo y Asamblea del Cacof en C\u00f3rdoba. \u0016\u000322 de octubre. Permanente. Junta de Gobierno. \u0016\u000323-26 de octubre. Congreso Nacional Faramac\u00e9utico (Santander). \u0016\u000329 de octubre. Permanente. Junta de Gobierno \u0016\u000330 de octubre. Reuni\u00f3n con Laboratorios Farmac\u00e9uticos. \u0016\u000331 de octubre. Pleno del Consejo General.en portada La actriz Mar\u00eda Galiana presenta la campa\u00f1a del Colegio con ASAENES sobre la enfermedad mental El pasado d\u00eda 4 de octubre se celebr\u00f3 en el Co- legio una rueda de prensa para dar a conocer a los medios de comunicaci\u00f3n la campa\u00f1a puesta en marcha por la Asociaci\u00f3n de Familiares, Alle-gados y Personas con Trastorno Mental Grave (ASAENES) con la colaboraci\u00f3n de la Farmacia se-villana. La campa\u00f1a, con el nombre 'Nada es im-posible si sabes c\u00f3mo hacerlo\" est\u00e1 dirigida a los cuidadores de personas con enfermedad mental, una dolencia que, en sus casos m\u00e1s graves, afec-ta a unas 80.000 personas en toda Andaluc\u00eda. La iniciativa ha estado amadrinada por las actrices Mar\u00eda Galiana y Ana Duato. La primera, particip\u00f3 en la rueda de prensa de presentaci\u00f3n de la cam-pa\u00f1a organizada en el Sal\u00f3n de Actos del Colegio junto a la presidenta de ASAENES, Roc\u00edo Lozano, y el presidente del RICOFSE, Manuel P\u00e9rez.La campa\u00f1a tiene como objetivo aprovechar la cercan\u00eda y capilaridad de la red de farmacias para informar a la poblaci\u00f3n y desestigmatizar la enfermedad mental, y consta de folletos y carte-les para cuya edici\u00f3n ASAENES ha contado con la colaboraci\u00f3n del Colegio. Como parte de la campa\u00f1a, personal t\u00e9cnico de ASAENES impar-ti\u00f3 en el Colegio la charla informativa ''Mental\u00ed-zate'', para proporcionar al Farmac\u00e9utico algu-nas claves relacionadas con el papel que de \u00e9l se espera en el apoyo a familiares de afectados.4 FARMA PRESS Roc\u00edo Lozano, Mar\u00eda Galiana y Manuel P\u00e9rez.Familiar cuidador Aniversario de ASAENESLos cuidadores de personas con enfermedad mental pertenecen habitualmente a su entorno familiar y se ven sometidos a fuertes cargas psicol\u00f3gicas y situaciones de estr\u00e9s. El perl m\u00e1s caracter\u00edstico del cuidador es el de una mujer -general-mente esposa o hijo- con una edad comprendida entre 50 y 65 a\u00f1os, ama de casa y con un nivel sociocultural medio. Respecto a la prevalencia de las enfermedades mentales en la regi\u00f3n, las \u00faltimas estimaciones se\u00f1alaban que en Andaluc\u00eda, durante el \u00faltimo lustro, alrede-dor de 678.000 personas pa-dec\u00edan alg\u00fan trastorno mental, de las cuales en torno a 79.800 tendr\u00edan la consideraci\u00f3n de graves. Estos procesos de ma-yor gravedad intereren con las actividades cotidianas de quienes los padecen una media de 81,4 d\u00edas/a\u00f1o, lo que afecta negativamente en su posible recuperaci\u00f3n, a la vez que su-pone unos elevados costes fa-miliares, sociales y econ\u00f3micos.En cuanto al Trastorno Mental Grave (TMG) existe el consen-so de que hasta tres individuos por cada 1.000 personas sufre alg\u00fan tipo de TMG, seg\u00fan del Plan Integral de Salud Mental de Andaluc\u00eda 2008-2012, edi-tado por la Consejer\u00eda de Salud de la Junta de Andaluc\u00eda. La Asociaci\u00f3n de Familiares, Allegados y Personas con Trastorno Mental Grave (ASAENES) es una asociaci\u00f3n con nes sociales, sin \u00e1nimo de lucro, formada por familiares, amigos y personas con enfermedad mental unidos para encontrar soluciones a los problemas que surgen con dicha enfermedad. Fue constituida legalmente el 22 de Junio de 1987, cumpliendo este a\u00f1o su 25 aniversario. Nuestro Colegio ha rmado un convenio de colaboraci\u00f3n con la asociaci\u00f3n para colaborar en actividades de difusi\u00f3n, como esta campa\u00f1a, y formaci\u00f3n de los profesionales. M\u00e1s informaci\u00f3n, asaenes.orgFARMA PRESS 5 FARMA PRESS FARMA PRESS Las especialidades profesionales m\u00e1s presti- giadas deben esa reputaci\u00f3n, en gran medida, a su actividad investigadora; crecen profesio-nal y tecnol\u00f3gicamente de forma paralela a su aportaci\u00f3n doctrinal. En un contexto como el que vivimos, de gran incertidumbre y cam-bio constante, aumentar la base cient\u00ed ca de la actuaci\u00f3n farmac\u00e9utica, especialmente en aquellos \u00e1mbitos de diversi caci\u00f3n que se abren para los farmac\u00e9uticos y que pueden complementar econ\u00f3mica y profesionalmen-te el territorio tradicional de la dispensaci\u00f3n de medicamentos, se antoja un objetivo fun-damental, al que debemos aportar todos los profesionales, y en el que los colegios pueden y tienen mucho que hacer, promoviendo y fa-cilitando esa investigaci\u00f3n.De ah\u00ed la gran satisfacci\u00f3n con la que hemos visto desde el Colegio la amplia aportaci\u00f3n de la farmacia sevillana a la comunicaci\u00f3n cient\u00ed ca expuesta en el XVIII Congreso Nacional Farmac\u00e9utico celebrado en San-tander entre el 26 y el 28 de octubre, donde la Farmacia sevillana fue sin duda una de las m\u00e1s activas y con mayor protagonismo investigador, debido a sus quince posters, con estudios enormemente interesantes en campos de tanta actualidad como la cartera de servicios, las TICS, el SPD, las vacunas, los errores de medicaci\u00f3n o la conciliaci\u00f3n de los medicamentos. Errores en la medicaci\u00f3n En este \u00faltimo campo, se desarrollaba una de las investigaciones m\u00e1s atractivas, promovida por la C\u00e1tedra Avenzoar. El objetivo del es-tudio pasaba por determinar qu\u00e9 porcentaje de errores de medicaci\u00f3n detectados en una farmacia se corresponden con fallos en la con-ciliaci\u00f3n de tratamientos prescritos, as\u00ed como analizar qu\u00e9 f\u00e1rmacos hab\u00edan estado impli-cados y cu\u00e1les hab\u00edan sido las consecuencias derivadas de los mismos. La investigaci\u00f3n, de-sarrollada durante tres meses, mostr\u00f3 que un 3,6% de los errores detectados fueron errores de conciliaci\u00f3n. Dentro de estos errores de conciliaci\u00f3n, el 32% fue por mantenimiento de un tratamiento innecesario, el 20% por dosis mayor, el 17% por duplicidad y el 13% por frecuencia err\u00f3nea. La detecci\u00f3n de estos errores por el farmac\u00e9utico consigui\u00f3 que en la mayor\u00eda de los casos el error no llegara al paciente (87,5%), si bien en 4 ocasiones el paciente precis\u00f3 monitorizaci\u00f3n y en 1 de ellas sufri\u00f3 da\u00f1o. El grupo terap\u00e9utico mayoritario con fallos de conciliaci\u00f3n fue la terapia car-diovascular seguido del sistema nervioso, di-gestivo y metabolismo, oft\u00e1lmicos, preparados hormonales, entre otros. A la luz de estos datos, la investigaci\u00f3n conclu\u00eda que el \"farmac\u00e9utico comunitario es un profesional de especial relevancia en los procesos de conciliaci\u00f3n, ya que es el \u00faltimo profesional sanitario en contacto con el paciente antes de la administraci\u00f3n del medicamento, y de hecho el estudio ha evidenciado que su actuaci\u00f3n ha evitado que ciertos errores lleguen al paciente\". De ah\u00ed, agregaba, la necesidad de que par-ticipe, junto con el resto de profesionales sanitarios, en programas de conciliaci\u00f3n coordinados y que se habiliten e incorporen Sevilla lidera la investigaci\u00f3n en el Congreso Nacional Farmac\u00e9utico celebrado en Santandere n portada La Farmacia sevillana fue, con la presentaci\u00f3n de 15 posters, una de las m\u00e1s activas en este decimoctavo encuentro de profesi\u00f3n en nuestro pa\u00eds, celebrado entre el 26 y el 28 de octubre.6 FARMA PRESS herramientas en el trabajo cotidiano de la O cina de Farmacia que ayuden al proceso. Otro estudio muy interesante, tambi\u00e9n promo-vido por la C\u00e1tedra Avenzoar y expuesto en el Congreso de Santander, y de resultados com-plementarios a la investigaci\u00f3n antes citada, fue el realizado sobre las causas asociadas a estos errores de medicaci\u00f3n. La investigaci\u00f3n concluy\u00f3 que son los factores individuales los que est\u00e1n mayoritariamente vinculados a es-tos errores (43,93% del total de causas), por encima de los problemas de comunicaci\u00f3n / interpretaci\u00f3n (29,10% de los casos) y muy por encima de las caracter\u00edsticas del r\u00e9gimen terap\u00e9utico (8,62%), y las de la enfermedad (7,78%). Dentro de los problemas de comuni-caci\u00f3n / interpretaci\u00f3n como causas de errores, destacaron la receta en papel como soporte de ciente, fallos en receta XXI, ausencia de prescripci\u00f3n electr\u00f3nica y di cultades en la co-municaci\u00f3n entre profesionales sanitarios.Un \u00faltimo estudio de la C\u00e1tedra Avenzoar sobre errores en la medicaci\u00f3n, este centra-do concretamente en el potencial de las TICs para detectar, subsanar y prevenir estos erro-res, concluye que la incorporaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas es muy \u00fatil para este prop\u00f3sito y resulta compatible con la rutina de traba-jo de la farmacia. En este sentido, considera necesario avanzar en integrar los sistemas de registros y noti caci\u00f3n en los programas de gesti\u00f3n. En el estudio se detectaron 1.123 errores: 64,6% debidos a la prescripci\u00f3n, y 26,9% debidos a la administraci\u00f3n. El 8,5% de \"otros\" se reparti\u00f3 en: 2,7% dispensaci\u00f3n, 2,2% distribuci\u00f3n, 1,6% almacenamiento, 0,5% automedicaci\u00f3n, 0,5% selecci\u00f3n / ad-quisici\u00f3n, 0,4% preparaci\u00f3n en farmacia, y 0,6% otras. El 21,40% de los medicamentos que causaron errores de medicaci\u00f3n pertene-c\u00edan al grupo del sistema nervioso. El 18,80% de los medicamentos pertenec\u00edan a la tera-pia cardiovascular, y el 17,55% pertenec\u00eda al grupo de enfermedades relacionadas con el metabolismo / tracto alimentario. La mayor\u00eda fueron errores sin da\u00f1o (99,28%). En se-senta ocasiones fue necesario monitorizar al paciente y s\u00f3lo en dos ocasiones las consecuencias derivadas del error provo-caron da\u00f1o al paciente. AncianosUno de los posters que m\u00e1s llam\u00f3 la aten-ci\u00f3n, tambi\u00e9n realizado por la C\u00e1tedra Avenzoar, analiz\u00f3 los problemas y necesi-dades del anciano del entorno rural que requiere cuidados y no puede llevar una vida aut\u00f3noma. En el estudio, el 73% de los ancianos del estudio eran mujeres frente al 27% de hombres. Un 60% viv\u00edan en poblaciones de menos de 100 habitan-tes. Su media de edad era de 86 a\u00f1os. Un 56% com\u00eda de todo y en el plano ps\u00edqui-co, casi el 50% presentaba alg\u00fan tipo de demencia diagnosticada. Adem\u00e1s de los pro- blemas mentales, los principales inductores de la dependencia eran factores cardiovascula-res y \u00f3seos. El estudio arrojaba conclusiones tan reveladoras y preocupantes como que el 43% declaraba no conocer sus enfermedades, siendo las m\u00e1s comunes las cardiovascula-res (17%), seguidas por las oculares (14%), problemas \u00f3seos (12%) y diabetes y migra\u00f1a (9%). En el 93% de los casos, los cuidadores se encargaba de la medicaci\u00f3n, y un 7% asu-m\u00eda la responsabilidad de su control, siendo los cuidadores, en su totalidad, mujeres, y en FARMA PRESS 7 FARMA PRESS su mayor\u00eda de nacionalidad extranjera y sin formaci\u00f3n ni conocimientos sobre administra-ci\u00f3n de medicamentos. Impacto de las \u00faltimas medidas Otra interesante investigaci\u00f3n de la C\u00e1tedra Avenz\u00f3ar y del Colegio de Sevilla presentada en el Congreso Nacional celebrado en San-tander realizaba un an\u00e1lisis comparativo de c\u00f3mo se ha abordado en las distintas Comu-nidades Aut\u00f3nomas la implantaci\u00f3n de dos normativas tan importantes como el nuevo copago y la exclusi\u00f3n de la nanciaci\u00f3n p\u00fa-blica de un determinado grupo de medica- mentos. El citado an\u00e1lisis ha puesto de ma-ni esto la enorme variabilidad de modelos de Receta Electr\u00f3nica, que superan incluso el n\u00famero de Comunidades Aut\u00f3nomas, todos integrados con los Programas de Gesti\u00f3n y todos con cheros de intercambio XML/web service, menos Andaluc\u00eda que son TXT. En to-das las Comunidades con Receta Electr\u00f3nica, el copago es gestionado a trav\u00e9s de \u00e9sta. En algunas comunidades los topes establecidos en la normativa son gestionados por Rece-ta Electr\u00f3nica y no es necesario proceder al reembolso. En la mayor\u00eda sin embargo no ocurre as\u00ed y es preciso el reembolso. Los medicamentos excluidos son prescribibles por el Sistema P\u00fablico en todos los casos y est\u00e1n incluidos en RE. Las excepciones son prescritas por el m\u00e9dico pero sujetas a dis-tintos sistemas de control. Muy comentado fue tambi\u00e9n el poster del Colegio sobre el impacto que ha tenido el IRPF de los farmac\u00e9uticos de los Reales Decretos Leyes (RDL) 5/2000 y 4/2010, de racionalizaci\u00f3n del gasto farmac\u00e9utico, y el RDL 8/2010, que ha establecido una de-ducci\u00f3n adicional sobre los medicamentos dispensados por las OF al Sistema Nacional de Salud. El estudio, adem\u00e1s de mostrar una reducci\u00f3n de la cuota l\u00edquida del 27,93%, como resultado de ambas medidas, ha pues-to tambi\u00e9n de mani esto que, como conse-cuencia de la menor recaudaci\u00f3n por parte del Estado, el porcentaje de efectividad de estos decretos se ha visto reducido a un 43,95%. Nuevos serviciosLa investigaci\u00f3n sobre nuevos servicios y campos complementarios de actuaci\u00f3n de la o cina de farmacia centr\u00f3 la atenci\u00f3n de un n\u00famero importante de posters. As\u00ed, una presentaci\u00f3n realizada por el Colegio y Cecofar, sobre la posibilidad de desarrollar nuevos servicios remunerados, conclu\u00eda que estos servicios, coordinados por los colegios profesionales, pueden facilitar a la Farmacia \"el camino hacia una evoluci\u00f3n adecuada, garantizando su universalidad, ayudando a su rentabilidad y reforzando su funci\u00f3n sani-taria ante la sociedad\". No obstante, se\u00f1ala-ba que el desarrollo ordenado de la \"Cartera de servicios\" exige una comisi\u00f3n de trabajo para cada uno integrada por especialistas en los distintos servicios, y subrayaba la necesi-dad de realizar tanto estudios de rentabilidad como planes de formaci\u00f3n espec\u00ed cos. Precisamente sobre uno de los nuevos servi-cios m\u00e1s en boca de todos, el SPD, tambi\u00e9n se presentaron dos posters. En el primero de ellos se hac\u00eda hincapi\u00e9 en el inter\u00e9s desperta-do en la o cina de farmacia, y el r\u00e1pido pro-ceso de acreditaci\u00f3n y formaci\u00f3n desarrolla-do entre 326 farmac\u00e9uticos de 195 O cinas de Farmacia a trav\u00e9s de seis talleres formati-FARMA PRESS 7 FARMA PRESS FARMA PRESS 8 FARMA PRESS vos celebrados por el Colegio de Sevilla, cinco en la capital y uno en la provincia. Por otro lado, hay que destacar la presentaci\u00f3n de un segundo poster por un grupo de farmac\u00e9uticos andaluces en el que se propone una f\u00f3rmula para el establecimiento del precio de este servi-cio, y concluye en todo caso que \"es importan-te disponer de una herramienta que permita calcular de manera objetiva el coste que pueda suponer para el paciente la elaboraci\u00f3n de los sistemas personalizados de dosi caci\u00f3n\". Finalmente, en este campo de la Farmacia que viene, tambi\u00e9n se present\u00f3 un poster con los resultados del programa S\u00f3crates en la farmacia sevillana, programa de MSD y del Colegio de Sevilla para ayudar a que puedan adaptarse y responder mejor a su entorno, prestar nuevos servicios vinculados a la ges-ti\u00f3n de la salud, y tambi\u00e9n para mejorar su gesti\u00f3n empresarial. El poster mostraba que a trav\u00e9s de los servicios 'on line' de S\u00f3crates se han registrado entre mayo y septiembre de 2012, un total de 207 colegiados, lo que representa un 7,15% del total de colegiados de Sevilla y un 6,5 % del total de inscritos en Espa\u00f1a en el programa (3.170). As\u00ed pues, en tan s\u00f3lo 3 meses, Sevilla gura en cuarto lugar en n\u00famero absoluto de registrados y en tercer lugar en la utilizaci\u00f3n de los recursos disponibles en el programa. II Jornadas Abiertas La informaci\u00f3n recogida en las II Jornadas Puertas Abiertas celebradas en Sevilla el 17 de mayo bajo el lema \"Tu farmacia, espacio de salud\", proporcionaron tambi\u00e9n material para dos interesantes presentaciones en el Congre-so de Santander. A partir del an\u00e1lisis de 171 encuestas rellanadas por los participantes en las jornadas, la primera de estas presentacio-nes pon\u00eda de mani esto que, al margen de la dispensaci\u00f3n de medicamentos, los servicios que ofrece la OF con m\u00e1s demanda por par-te de los pacientes son las de Dermofarmacia (57%) y Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica (35%). En cuanto a los nuevos servicios descubiertos por los asis-tentes gura en primer lugar Plantas Medici-nales (52%), seguido por Homeopat\u00eda (45%). El 91% de los asistentes consider\u00f3 el servicio prestado desde las O cinas de Farmacia como bueno o muy bueno. El segundo poster, centra-do en ojos y o\u00eddos, y con conclusiones basadas en 90 respuestas por parte de los participantes, mostraba que casi el 90% de los encuestados se declaran conocedores y conscientes de la necesidad de la higiene en ojos y o\u00eddos, y casi un 70% considera muy \u00fatiles los consejos pro-porcionados por la farmacia. OtrosEn materia de formulaci\u00f3n magistral, otro pos-ter del Colegio de Sevilla destacaba el auge de la formulaci\u00f3n magistral oral en pediatr\u00eda, es-pecialmente para neonatos y prematuros, en-tre las farmacias de Sevilla, consecuencia del vac\u00edo terap\u00e9utico existente en determinadas patolog\u00edas pedi\u00e1tricas como las gastrointesti-nales y cardiovasculares principalmente, y po-n\u00eda de mani esto el gran servicio que las far-macias prestan a la sociedad, y concretamente a la poblaci\u00f3n infantil, \"al colaborar con la Farmacia de Hospital en la elaboraci\u00f3n de me-dicamentos que les son necesarios y que solo es posible obtenerlos mediante la formulaci\u00f3n magistral\". Seg\u00fan el estudio, los cinco princi-pios activos m\u00e1s consultados, tanto telef\u00f3nica como personalmente, para su preparaci\u00f3n en formulaci\u00f3n oral poster destac\u00f3 igualmente la gran contribuci\u00f3n que puede realizar la Farmacia en materia de informaci\u00f3n sobre vacunas, destacando el \u00e9xito del curso y la campa\u00f1a de difusi\u00f3n promovida por el Colegio. Final-mente, otro poster mostr\u00f3 los resultados del V Congreso de Medicamentos Hu\u00e9rfanos y Enfermedades Raras, en el que participaron 300 congresistas que asistieron a ocho me-sas redondas, con 40 ponencias, 27 posters y 7 presentaciones orales. FARMA PRESS 9 FARMA PRESS FARMA PRESS Presentacion del Documento de Consenso sobre Adherencia Terap\u00e9utica en nuestro Colegio En Andaluc\u00eda hay m\u00e1s de cuatro millones de pacientes cr\u00f3nicos. De ellos, casi la mitad no cumple su tratamiento. Estas son las principa-les conclusiones del Documento de Consenso sobre Adherencia y Cumplimiento Terap\u00e9utico presentado en el mes de octubre en nuestro Colegio, con el t\u00edtulo 'Una aproximaci\u00f3n mul-tidisciplinar al problema de la adherencia tera-p\u00e9utica en las enfermedades cr\u00f3nicas: estado de la situaci\u00f3n y perspectivas de futuro'. Este libro pone de maniesto que el impacto de la adherencia o cumplimiento terap\u00e9utico es un problema sanitario de gran magnitud. En pa-labras del Dr. Manuel Ollero, coautor del libro y director del Plan Andaluz de Atenci\u00f3n Inte-grada a Pacientes con Enfermedades Cr\u00f3nicas: \"los datos que arroja la evidencia disponible as\u00ed lo conrman: el incumplimiento en Anda-luc\u00eda afecta a casi al 50% de los pacientes con tratamientos cr\u00f3nicos y al 20% de los pacien-tes con agudos\". En el transcurso de la presentaci\u00f3n, el Dr. Olle-ro indic\u00f3, asimismo, que de estos pacientes cr\u00f3nicos, m\u00e1s de 360.000 son polimedicados y, de ellos, m\u00e1s de 36.000 toman diariamente cinco medicamentos. Al acto de presentaci\u00f3n, presidido por Manuel P\u00e9rez, acudieron adem\u00e1s de Ollero, el Dr. Emilio Marquez, secretario y coordinador del Grupo de Adherencia e Inercia Terap\u00e9utica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Hiper-tensi\u00f3n-Liga Espa\u00f1ola para la Lucha contra la Hipertensi\u00f3n Arterial (SEH-Lelha), y la Dra. Ana Aliaga, secretaria general del CONGRAL, ade-m\u00e1s de responsables de MSD, laboratorio que ha colaborado en la iniciativa. Objetivo de la elaboraci\u00f3n del documento El objetivo de este documento de trabajo es el de concienciar sobre impacto real y alcance del incumplimiento terap\u00e9utico en enfermos cr\u00f3nicos para discernir c\u00f3mo afecta a su salud y al sistema sanitario y, de esta manera, trazar las l\u00edneas a seguir para minimizar los costes asocia-dos al incumplimiento con la elaboraci\u00f3n de programas espec\u00edcos para favorecer la adherencia a los tratamien-tos. Durante la presentaci\u00f3n, Emilio M\u00e1rquez destac\u00f3 que \"el impacto de la falta de adherencia al tratamiento farmacol\u00f3gico alcanza cifras relevantes y describe el verda-dero alcance de este proble-ma sanitario. Concretamente en Espa\u00f1a, las cifras del in-cumplimiento de las medidas higi\u00e9nico-diet\u00e9ticas en los pacientes hiperten-sos est\u00e1n alrededor del 85%. Asimismo, seg\u00fan la evidencia recogida en este documento exis-ten abundantes referencias que relacionan la falta de cumplimiento de los tratamientos con un aumento de la morbimortalidad\". \"Por ello -contin\u00faa M\u00e1rquez- adem\u00e1s de pro-vocar un descenso en la calidad de vida del paciente y de poner en riesgo su salud, genera costes considerables\". Por su parte, Ana Aliaga, se\u00f1al\u00f3 que \"la far-macia, como establecimiento sanitario m\u00e1s accesible a los ciudadanos, tiene un papel fun-damental a la hora de mejorar la adherencia a los tratamientos. De hecho, la intervenci\u00f3n de los farmac\u00e9uticos, profesionales sanitarios expertos en farmacolog\u00eda, ha demostrado su ecacia como estrategia para aumentar el cumplimiento en enfermedades como dia-betes mellitus, hipertensi\u00f3n o dislipemias\". Aliaga a\u00f1adi\u00f3 que \"la farmacia puede ofrecer diferentes servicios dirigidos a la mejora de la adherencia como son el uso de Sistemas Per-sonalizados de Dosicaci\u00f3n o el Seguimiento Farmacoterap\u00e9utico, entre otros, aprovechan-do tambi\u00e9n el uso de nuevas tecnolog\u00edas. Adem\u00e1s, el farmac\u00e9utico, dentro de su labor asistencial, ofrece a los pacientes informaci\u00f3n y formaci\u00f3n de calidad, imparcial y personali-zada sobre los medicamentos, contribuyendo a que entienda la importancia de un adecuado cumplimiento\". Por \u00faltimo, seg\u00fan Manuel Ollero, \"diversos estudios advierten que la falta de adherencia terap\u00e9utica puede llegar a condicionar hasta un tercio de los ingresos hospitalarios y, a pe-sar de todo, los planes de salud y las pol\u00edticas sanitarias rara vez tienen en consideraci\u00f3n este problema: potenciar la adherencia al trata-miento constituye una de las mejores medidas de ahorro y una gran contribuci\u00f3n a frenar el gasto sanitario\". a ctividad colegial Pie de foto, de izquierda a derecha: Dr. Emilio M\u00e1rquez Contreras, secretario y coordinador del Grupo de Adherencia e Inercia Terap\u00e9utica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Hipertensi\u00f3n; Sara Cebri\u00e1n Cuesta, gerente de Comunicaci\u00f3n y Relaciones P\u00fablicas de MSD; Manuel P\u00e9rez, presidente del Colegio; Dra. Ana Aliaga, secretaria general del CONGRAL; Carmen L\u00f3pez-Lavid, directora de Comunicaci\u00f3n de MSD; y el Dr. Manuel Ollero, director del Plan Andaluz de Atenci\u00f3n Integrada a Pacientes con Enfermedades Cr\u00f3nicas.Cuatro millones de andaluces padecen una patolog\u00eda cr\u00f3nica.10 FARMA PRESS F undaci\u00f3n avenzoar Un a\u00f1o m\u00e1s, a nales del mes de no- viembre, concretamente el pr\u00f3ximo d\u00eda 23, la Fundaci\u00f3n Avenzoar celebrar\u00e1 sus ya tradicionales jornadas sobre Receta M\u00e9dica, en la que estudian-tes de \u00faltimos cursos de Medicina y Farmacia tienen la oportunidad de compartir una jornada que pre-tende promover la colaboraci\u00f3n profesional de los futuros m\u00e9dicos y farmac\u00e9uticos en su actividad asistencial. El vicepresidente del Co-legio de M\u00e9dicos de Sevilla, Antonio Guti\u00e9rrez; nuestro compa\u00f1ero Jaimen Rom\u00e1n, experto en Atenci\u00f3n Farma-c\u00e9utica; Juan Pedro Vaquero (Secretario del Colegio); Ma-nuel Ojeda (Vicepresidente) y Esther Tall\u00f3n, jefe de Secci\u00f3n de Suministros Farmac\u00e9uticos del SAS, ser\u00e1n los ponentes del encuentro, en el que se abordar\u00e1n, entre otros aspec-tos, las relaciones m\u00e9dico-farmac\u00e9uticos en AP; la Aten-ci\u00f3n Farmac\u00e9utica; la receta electr\u00f3nica o la prescripci\u00f3n y dispensaci\u00f3n por principio activo.Desde el pasado d\u00eda 16 de octubre est\u00e1 en marcha el curso impulsado por la C\u00e1tedra Avenzoar so-bre \"Nuevas Tecnolog\u00edas Aplicadas a la O cina de Farmacia\", asignatura de Libre Con guraci\u00f3n. La asistencia a las sesiones es gra-tuita, no es necesario asistir a todas, sino a aquellas que resulten para cada profesional de mayor inter\u00e9s. La tem\u00e1-tica est\u00e1 dividida en seis bloques: Terapias personalizadas y Nuevas Tecnolog\u00edas; Gesti\u00f3n Inform\u00e1tica del Punto de Venta; Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica e Integraci\u00f3n Bot Plus; Sis-temas de Calidad en la O cina de Farmacia; Aplicaci\u00f3n de las Nuevas Tecnolog\u00edas a la OF; Exposici\u00f3n y organizaci\u00f3n de trabajos cient\u00ed cos, etc... El curso nalizar\u00e1 en el mes de mayo con una conferencia de clausura. Jornada sobre la Receta M\u00e9dicaLa C\u00e1tedra Avenzoar pone en marcha el curso \"Nuevas Tecnolog\u00edas Aplicadas a la O cina de Farmacia\" Gran acogida de las sesiones informativas sobre ''Novedades en Farmacia, Facturaci\u00f3n y Dispensaci\u00f3n de Receta XXI'' A nales del mes de octubre comenzaron en el Colegio una serie de sesiones informativas para Farmac\u00e9uticos y perso-nal de la Farmacia con el n de informar y solventar dudas en torno a los recientes cambios introducidos en el proceso de dispensaci\u00f3n-facturaci\u00f3n de Receta XXI, que han supuesto importantes modi caciones en la labor diaria de la O cina de Farmacia. Los aspectos tratados van desde la gesti\u00f3n de ca\u00eddas masivas, al aplicativo de f\u00f3rmulas magistrales; e_nomenclator; dispensaci\u00f3n a trav\u00e9s de Call-Center; mensajer\u00eda colegial, ges-tor documental o cuarto almac\u00e9n, entre otros. Participan en el encuentro los departamentos de Inform\u00e1tica, T\u00e9cnico y de Facturaci\u00f3n del Colegio. Ante el \u00e9xito de la primera sesi\u00f3n, ce-lebrada el 30 de octubre, se programaron nuevas sesiones para satisfacer la demanda y expectativas generadas. As\u00ed, adem\u00e1s de la del d\u00eda 30, se han celebrado nuevos encuentros los d\u00edas 7, 8 y 13 de noviembre, que continuar\u00e1n los pr\u00f3ximos 22 y 28 de noviembre, y 12 y 13 de diciembre. FARMA PRESS 11 FARMA PRESS FARMA PRESS M\u00f3dulo III del Programa \"La farmacia, comprometida con tu salud\" Dispensaci\u00f3n de Medicamentos y Receta M\u00e9dica, en OsunaLa presentaci\u00f3n de este curso, que se organiza por prime-ra vez, tuvo lugar en las instalaciones de la Escuela de Nego-cios en el mes de oc-tubre. El curso preten-de aportar una visi\u00f3n global de la direcci\u00f3n de la Farmacia como empresa y est\u00e1 diri-gido por Juan Paneque y Pablo Cuadrado, que participaron en la sesi\u00f3n de presenta-ci\u00f3n junto al profesor Eduardo Olaya, que dirigi\u00f3 una sesi\u00f3n en la que se aplic\u00f3 el M\u00e9todo del Caso, principal metodolog\u00eda de ense\u00f1anza empleada en las escuelas de negocio de mayor prestigio. A la sesi\u00f3n de presentaci\u00f3n del curso asisti\u00f3 una nutrida representaci\u00f3n de directivos de la Coope-rativa, as\u00ed como numerosos farmac\u00e9uticos andaluces y extreme\u00f1os. El curso dar\u00e1 co-mienzo el pr\u00f3ximo 23 de enero.CECOFAR pone en marcha junto al Instituto Internacional San Telmo el Curso Superior en Direcci\u00f3n de O cinas de Farmacia Cerca de 400 seguidores en @cofsevilla \u00bfTodav\u00eda no sigues a tu Colegio? Seguimos creciendo en las redes so- ciales. Poquito a poco, cada vez m\u00e1s compa\u00f1eros se animan a seguir la ac-tualidad de su Colegio y de la Far-macia a trav\u00e9s de los per les del COF Sevilla en las redes sociales. En Twiter ya somos cerca de 400. S\u00edguenos en @cofsevilla y tambi\u00e9n en Facebook.\u00fa ltima hora Conferencia sobre \"Plantas medicinales en la O cina de Farmacia: medicamentos tradicionales\" A mediados del mes de octu- bre tuvo lugar en el colegio una conferencia sobre Plantas Medicinales, organizada por la Vocal\u00eda, a cargo de Luc\u00eda S\u00e1enz Su\u00e1rez. En la imagen, con la vocal, Milagros Ol\u00edas. En colaboraci\u00f3n con Instituto de Formaci\u00f3n Cofares, se imparti\u00f3 en el Colegio a pri-meros de octubre el M\u00f3dulo III de \"La farmacia, comprometida con tu salud\"; un pro-grama de formaci\u00f3n que pretende ofrecer al farmac\u00e9uticos los conocimientos y herra-mientas para diferenciarse como establecimiento sanitario en la venta de productos de autocuidado, potenci\u00e1ndola. En este caso, las ponencias versaron sobre la indicaci\u00f3n farmac\u00e9utica en patolog\u00edas leves en la edad adulta (hombres y mujeres). En su inter\u00e9s por extender las actividades de formaci\u00f3n fuera de la capital, el Colegio organiz\u00f3 en la Escuela Universitaria de Osuna un curso sobre \"Dispensaci\u00f3n de Me-dicamentos y Receta M\u00e9dica\", que tuvo lugar los pasados 3 y 4 de octubre. El curso formaba parte del Plan de Formaci\u00f3n Continuada Boni cado del Colegio. 12 FARMA PRESS a ctualidad El Ministerio de Sanidad aprob\u00f3 en el mes de octubre una Orden Ministerial y un Real Decreto que homogeneizan el precio de los productos Dietoter\u00e1picos y de Ortopedia incluidos en la Cartera B\u00e1-sica de Servicios del SNS. De efecto m\u00e1s inmediato (se aplicar\u00e1 en la facturaci\u00f3n del mes siguiente a su entrada en vigor, en febrero de 2013) es la orden que re-gula los dietoter\u00e1picos. Fija un factor de facturaci\u00f3n com\u00fan a todas las auto-nom\u00edas (en precios m\u00e1s bajos de 100 euros, de 1,216012; de 100 a 200 euros, de 1,202501; a partir de 200 euros, de 1,176360) que se aplica al precio de ven-ta de laboratorio. Con la correcci\u00f3n, Sani-dad espera un ahorro de 55 millones de euros, que se detraen de los ingresos de la Farmacia y la Distribuci\u00f3n, b\u00e1sicamen-te. Por su parte, los productos de Orto-pedia se regir\u00e1n por un sistema de apor-taci\u00f3n similar al de los medicamentos pues junto a la Orden de Dietoter\u00e1picos, el BOE del 3 de noviembre recogi\u00f3 el RD 1506/2012, que regula la cartera com\u00fan suplementaria de prestaci\u00f3n ortoprot\u00e9si-ca del SNS, que ja las bases para un sis-tema de precios m\u00e1ximos de nanciaci\u00f3n de art\u00edculos de Ortopedia (ambulatorios y hospitalarios). As\u00ed, se homogeneizar\u00e1n el cat\u00e1logo de productos ortoprot\u00e9sicos nanciable y la aportaci\u00f3n del paciente (ahora diferente en funci\u00f3n de cada autonom\u00eda). Eso s\u00ed, su entrada en vigor est\u00e1 condicionada por la denici\u00f3n de cada uno de los grupos por tipo de producto, algo as\u00ed como los con-juntos homog\u00e9neos de los f\u00e1rmacos. De hecho, el texto sugiere que los productos deben incluir una \"denominaci\u00f3n gen\u00e9ri-ca\" para estar dentro de la oferta. Todo apunta a un sistema similar al de los me-dicamentos: cuando se dena un grupo con su correspondiente precio m\u00e1ximo, las empresas lanzar\u00e1n ofertas por debajo de ese precio y tendr\u00e1n que garantizar suministro por lo que \"puede dejar fuera a algunos fabricantes o distribuidores\". El Ministerio homogeneiza el precio de productos de Ortopedia y Dietoter\u00e1picos para todas las CC.AA. Copago en Dietoter\u00e1picos Criterios b\u00e1sicos de aportaci\u00f3n, seg\u00fan usuario. 1. Exentos de aportaci\u00f3n. Productos destinados a procesos de larga duraci\u00f3n, sin alternativa m\u00e9dica nutricional. Suelen ser para trastornos metab\u00f3licos complejos en los que los dietoter\u00e1picos son la \u00fanica fuente de alimentaci\u00f3n del paciente. 2. Aportaci\u00f3n reducida. Productos de nutrici\u00f3n enteral, dirigidos a pacientes con determinadas patolog\u00edas o en situaciones cl\u00ednicas en las que no pueden cubrir sus necesidades nutricionales con alimentos de consumo ordinario. 3. Aportaci\u00f3n normal. Productos para tratamientos al\u00e9rgicos. Son f\u00f3rmulas para la alergia e intolerancia a las prote\u00ednas de la leche de vaca. Los pacientes abonar\u00e1n cantidades que no superan el coste de alimentaci\u00f3n b\u00e1sica del lactante sano.FARMA PRESS 13 FARMA PRESS FARMA PRESS La Consejer\u00eda de Salud de la Junta de An- daluc\u00eda ha presupuestado en 1.642 mi-llones de euros el gasto en Farmacia para 2013, concretamente 222 millones de euros menos, que son los que Salud espera ahorrar con la subasta. S\u00ed, con la subasta, pues la Consejera ha anunciado que conf\u00eda en que el TC levante a nal de a\u00f1o la sus-pensi\u00f3n cautelar que pesa sobre ella para poder sacar a concurso el resto de los prin-cipios activos m\u00e1s demandados, b\u00e1sica-mente, hasta alcanzar el ahorro esperado. Al quite de sus declaraciones ha salido el Director General de Farmacia del Ministe-rio, Agust\u00edn Rivero, quien ha se\u00f1alado que si la Junta sigue adelante con la subasta, exigir\u00e1 a los laboratorios que pongan el mismo precio a todo el territorio nacional, es decir, que bajen el precio para todas las CC.AA. A este respecto la consejera ad-vierte de que si el Gobierno plantea esta cuesti\u00f3n, se crear\u00eda \"un problema compli-cado\" a la industria. \"No es lo mismo que un laboratorio haga una oferta de precios bajos para un mercado que le garantiza la compra de sus productos que para uno que no lo puede hacer\" ha dicho la Consejera. \"En ese caso -seg\u00fan Montero- entrar\u00edan en funcionamiento los mecanismos de res-peto a la competencia y eso est\u00e1 regulado, no s\u00f3lo como materia farmac\u00e9utica sino en la ley de concursos p\u00fablicos del Estado\".Los presupuestos de la Consejer\u00eda de Salud en Farmacia para 2013 se reducen en 222 millones de euros La Direcci\u00f3n General de Farmacia del Ministerio dice que, si eso ocurre, obligar\u00e1 a la industria a bajar los precios a nivel nacionalLa Consejer\u00eda cuenta con que el TC levante la suspensi\u00f3n cautelar de la subasta para seguir adelante con el concurso de mol\u00e9culas. Copago en Ortopedia Tabla de aportaci\u00f3n y exen- ciones en Ortopedia. 1. Beneciarios con una renta igual o superior a 100.000 euros paga-r\u00e1n un 60%. 2. Beneciarios con una renta de entre 18.000 y 100.000 euros pagar\u00e1n el 50%. 3. Asegurados activos y sus bene- ciarios no incluidos en los dos rangos anteriores pagar\u00e1n un 40%. 4. Pensionistas y sus beneciarios pagar\u00e1n un 10%. 5 Por los grupos de aportaci\u00f3n re- ducida (pr\u00f3tesis externas, sillas de ruedas, ortesis, ortopr\u00f3tesis especiales y renovaci\u00f3n de los componentes externos de im-plantes quir\u00fargicos) se pagar\u00e1 el 10%. 6. Est\u00e1n exentos de pagar: afecta- dos de s\u00edndrome t\u00f3xico; disca-pacitados beneciarios y econ\u00f3micas; perceptores de rentas de integra-ci\u00f3n social o rentas no contributi-vas; parados sin derecho a subsi-dio de desempleo y personas que necesiten tratamientos derivados de un accidente laboral o enfer-medad profesional (la nancia-ci\u00f3n corre a cargo de la mutua del trabajo). 7. Personas incluidas en las mu- tualidades de funcionarios, que aportar\u00e1n el 30%. 14 FARMA PRESS \u00faltima hora Este a\u00f1o, las Fiestas en Honor de nuestra patrona, la Inmaculada Concepci\u00f3n, cuentan con un importante programa cultural, previo y posterior a los actos cen- trales de la celebraci\u00f3n, el XXXIV Preg\u00f3n de la Pa- trona, que este a\u00f1o estar\u00e1 a cargo de nuestro com- pa\u00f1ero, Manuel Arenas, y la Misa y Ofrenda Floral a la Virgen (8 de diciembre). As\u00ed, el mi\u00e9rcoles 21 de noviembre, tendr\u00e1 lugar, organizada por Avenzoar, una visita guiada a los Reales Alc\u00e1zares; para el d\u00eda 28 se ha organizado una visita al Convento del Esp\u00edritu Santo, guiada por el profesor Jes\u00fas Miguel Palomero; el 3 de diciembre, la ya men- cionada presentaci\u00f3n de la primera novela de nuestro compa\u00f1ero Manuel Machuca y, el 12 de diciembre, la Fundaci\u00f3n ha organizado tambi\u00e9n una visita comentada a la exposici\u00f3n temporal Murillo y Justino de Neve, en el Hospital de los Venerables (Fundaci\u00f3n Focus Abengoa). Nuestro compa\u00f1ero Francisco Javier Guerrero, presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farma-cia Rural, junto a la Universidad de Sevilla y con la colaboraci\u00f3n de Synaptica, portal de biomedicina y salud que dirige el periodista Al-fonso Pedrosa, pusieron en marcha en el mes de octubre una inicaitiva verdaderamente bri-llante: el I Curso de Extensi\u00f3n Universitaria Sa-lud y Comunidad Rural, que se ha venido cele-brando durante los s\u00e1bados de ese mes y hasta el 17 de noviembre en el aula Guadalinfo de El Madro\u00f1o, donde Francisco Javier Guerrero tiene su botica. Las sesiones, que han contado con interesante panel de expertos, han podido seguirse adem\u00e1s en directo por Internet. Fiestas Patronales 2012Nombres propios \u00d2No pagar a las farmacias es no pagar los medicamentos que necesita la poblaci\u2014 n\u00d3 Carmen Pe\u00f1a, presidenta del Consejo General de COF . \u00d2El problema de la farmacia no es meramente \u00df\u0003QDQFLHUR\u000f\u0003VLQR\u0003LQWHJUDO\u00b6 Jordi de Dalmases, presidente del COF de Barcelona.La frase Alfonso Pedrosa.Francisco Javier Guerrero. Actividades del Grupo de Jubilados Cada vez son m\u00e1s las actividades y mayor el n\u00famero de incorporaciones al Grupo de Jubilados del Co-legio, que se re\u00fane al menos una vez al mes para poner en com\u00fan inquietudes y organizar sesiones de cultura, ocio, etc... La \u00faltima tuvo lugar el pasado d\u00eda 21 de noviembre, con la conferencia impartida por nuestro compa\u00f1ero Joaqu\u00edn Herrera Carranza sobre \"El protagonismo hist\u00f3rico de Sevilla en la proclamaci\u00f3n del Dogma de la Inmaculada\", que se celebr\u00f3 en el Sal\u00f3n de Actos del Colegio. Tras el fallecimiento de nuestro querido compa\u00f1ero Jos\u00e9 Zambrano ''ide\u00f3logo'' de este grupo, cuya ma-yor ilusi\u00f3n era dar forma a un proyecto de residen-cia para mayores para farmace\u00faticos, ha tomado el relevo para dar impulso a las actividades del grupo de jubilados Joaqu\u00edn Herrera.COLEGIO OFICIAL DE FARMAC\u00c9UTICOS DE SEVILLAS\u00edgue nos Ahora tambi n puedes seguir toda la actualidad de tu Colegioy de la "}