{"title": "20211220_opinion_CIE_omicron_proponer_soluciones", "author": null, "url": "https://www.unav.edu/opinion/-/contents/20/12/2021/omicron-proponer-soluciones/content/CnBM7sduyZOb/36113332", "hostname": "unav.edu", "description": "\u00d3micron: proponer soluciones 19/12/2021 Publicado en Microbioblog y The Conversation Ignacio L\u00f3pez-Go\u00f1i | Catedr\u00e1tico de Microbiolog\u00eda, Universidad de Navarra \u00d3micron suena a apocalipsis. La...", "sitename": "Universidad de Navarra", "date": "2021-12-20", "cleaned_text": "Publicado en Microbioblog y The Conversation Ignacio L\u00f3pez-Go\u00f1i | Catedr\u00e1tico de Microbiolog\u00eda, Universidad de Navarra \u00d3micron suena a apocalipsis. La OMS decidi\u00f3 nombrar a las [distintas variantes](https://www.who.int/es/activities/tracking-SARS-CoV-2-variants) en la lista ten\u00eda que ser Nu, pero como sonaba a \"New\" (nuevo) decidieron pasar a la siguiente, Xi. Pero resulta que el presidente chino se llama Xi JinPing y mejor no tocarle las narices. La siguiente letra del alfabeto era \u00d3micron. Por eso, la nueva variante B.1.1.529 se llama \u00d3micron. Y con \u00d3micron lleg\u00f3 el caos. En momentos de fatiga pand\u00e9mica generalizada es fundamental recordar que el miedo en la comunicaci\u00f3n no suele funcionar. Lo hemos comprobado con el cambio clim\u00e1tico: los mensajes catastrofistas acaban aburriendo y mucha gente desconecta, como en el cuento infantil de Pedro y el lobo (no me refiero a S\u00e1nchez). Llevamos meses con mensajes apocal\u00edpticos: \"La variante inglesa del COVID-19 ser\u00eda 64% m\u00e1s mortal seg\u00fan un estudio\", \"As\u00ed es la peligrosa variante sudafricana que ya est\u00e1 en Asturias\", \"Variante brasile\u00f1a, el doble de contagiosa y capaz de reinfectar hasta un 60%\", \"Un experto alerta sobre la cepa californiana: el diablo ya est\u00e1 aqu\u00ed\". De nuevo, con \u00d3micron es el momento del rigor, la transparencia (decir lo que se sabe y lo que no se saber) y, sobre todo, de proponer soluciones. \u00d3micron es mucho m\u00e1s transmisible Desde que se detect\u00f3 hace unas semanas, se est\u00e1 expandiendo de forma muy intensa por muchos pa\u00edses. Parece ser que su crecimiento est\u00e1 disparado, exponencial, y que en unas semanas desplazar\u00e1 a la variante Delta, hasta ahora dominante. Sin embargo, aunque todav\u00eda es muy pronto para saberlo, algunos datos sugieren que esa alta incidencia no est\u00e1 suponiendo una mayor mortalidad. Sobre esto todav\u00eda hay datos contradictorios y es dif\u00edcil saber qu\u00e9 ocurrir\u00e1. El nivel de incertidumbre sigue siendo muy alto. Es verdad que las hospitalizaciones, ingresos en UCI y fallecimientos ocurren con un desfase de unas cuantas semanas. El problema es que una variante mucho m\u00e1s transmisible, aunque sea menos virulenta no necesariamente significa que causa menos muertes: si crece a tan alta velocidad, si hay muchos casos en muy poco tiempo, puede haber m\u00e1s fallecimientos. Una sexta ola intensa y r\u00e1pida en n\u00famero de casos generar\u00e1 un colapso en el sistema sanitario, algo que ya hemos visto que tiene consecuencias muy graves. Las agencias sanitarias internacionales califican la situaci\u00f3n de riesgo muy alto. Por eso, algunos afirman que \"hay que prepararse para lo peor\". En este [informe](https://www.ecdc.europa.eu/sites/default/files/documents/covid-19-assessment-further-emergence-omicron-18th-risk-assessment-december-2021.pdf) (15/12/2021) del ECDC se explica la situaci\u00f3n en Europa. No sabemos si es m\u00e1s grave, pero tampoco si ser\u00e1 m\u00e1s leve Aunque el n\u00famero de hospitalizaciones permanece bajo, no hay evidencia de que \u00d3micron sea menos virulenta que Delta. En comparaci\u00f3n con otras variantes, [resultados preliminares](https://www.med.hku.hk/en/news/press/20211215-omicron-sars-cov-2-infection?utm_medium=social&utm_source=twitter&utm_campaign=press_release) sugieren que \u00d3micron se multiplica 70 veces m\u00e1s r\u00e1pido en los bronquios humanos, lo que podr\u00eda explicar por qu\u00e9 esta variante puede transmitirse m\u00e1s r\u00e1pido. Sin embargo, el mismo estudio muestra que la infecci\u00f3n por \u00d3micron en el pulm\u00f3n es significativamente menor que con el SARS-CoV-2 original. Esto quiz\u00e1 podr\u00eda explicar que produzca una menor gravedad de la enfermedad. Otros [trabajos](https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2021.12.08.21267491v1.full.pdf) tambi\u00e9n preliminares sugieren que los sueros de individuos vacunados neutralizaron la variante \u00d3micron a un nivel mucho menor que cualquier otra variante. Sin embargo, en el mismo trabajo tambi\u00e9n sugieren que los sueros de individuos superinmunes (los que hab\u00edan sido infectados y vacunados o que hab\u00edan sido vacunados y posteriormente fueron infectados) s\u00ed que pudieron neutralizar la nueva variante. Los anticuerpos previenen la infecci\u00f3n, por lo que este escape parcial de la respuesta inmune (anticuerpos) tambi\u00e9n podr\u00eda influir es su mayor transmisibilidad. \u00bfQu\u00e9 hacemos contra una variante que sea mucho m\u00e1s transmisible e incluso m\u00e1s grave? Contra \u00d3micron o contra cualquier otra variante incluso m\u00e1s peligrosa, lo que tenemos que hacer es recordar lo que ya sabemos... y hacerlo: vacunas, mascarillas, ventilaci\u00f3n, distancia, test de ant\u00edgenos, autoconfinamientos, refuerzo sanitario,... Las vacunas funcionan Con la incidencia actual, si esta sexta ola nos hubiera cogido sin vacunar esto ser\u00eda una aut\u00e9ntica carnicer\u00eda. Ya lo comprobamos con la quinta ola, en la que el n\u00famero de casos aument\u00f3 (entonces Delta, que era m\u00e1s transmisible, fue dominante) pero no se reflej\u00f3 en un aumento de fallecimientos como en oleadas anteriores. La diferencia es que la mayor\u00eda de las personas mayores m\u00e1s vulnerables ya estaban vacunadas. Ojal\u00e1 ahora ocurra algo similar. En tres o cuatro semanas lo sabremos. Con la tremenda transmisibilidad de \u00d3micron, lo m\u00e1s probable es que muchos nos contagiemos. Si te infectas, lo mejor es que el virus te coja vacunado. Las personas sin la protecci\u00f3n (sin vacuna o sin infecci\u00f3n previa) son las que est\u00e1n en mayor riesgo. Las vacunas no son una armadura de acero impenetrable, te puedes infectar y puedes infectar a otros, aunque con menor probabilidad. Pero eso no quiere decir que las vacunas no est\u00e9n funcionando. Estas vacunas est\u00e1n evitando los casos graves de la enfermedad, disminuyen los ingresos hospitalarios y en UCI y reducen la mortalidad. Ese era su objetivo. Por eso hay que vacunarse, no solo para protegerte t\u00fa, sino para proteger a los dem\u00e1s. Las vacunas inducen una potente respuesta inmunitaria. La inmunidad es mucho m\u00e1s que anticuerpos. Los anticuerpos previenen la infecci\u00f3n y la inmunidad celular previene la enfermedad grave y la mortalidad. Pero se necesitan ambas. Por eso, las personas m\u00e1s vulnerables necesitan anticuerpos e inmunidad celular, porque solo la infecci\u00f3n puede llevarlos al hospital. En las personas m\u00e1s mayores su sistema inmunitario tambi\u00e9n envejece (inmunosenescencia) y responden peor a los est\u00edmulos vacunales. Tambi\u00e9n puede ocurrir que la respuesta de anticuerpos disminuya con el tiempo. Por eso, puede ser recomendable una dosis de recuerdo, las famosas terceras dosis. Como hemos dicho, parece que la capacidad de neutralizaci\u00f3n de los anticuerpos inducidos por las vacunas puede disminuir con \u00d3micron. Otros [trabajos](https://www.bmj.com/content/bmj/375/bmj.n3079.full.pdf) sugieren, sin embargo, que la respuesta celular s\u00ed que podr\u00eda controlar a la nueva variante. De todas formas, varios [estudios](https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2021.12.14.21267755v1) con diferentes vacunas (AstraZeneca, Johson&Johson, Modena, Novavax, Pfizer y Valneca) sugieren que una dosis de recuerdo reduce la COVID-19 grave en cualquier franja de edad y aumenta la actividad neutralizante frente a \u00d3micron de forma muy significativa. No hay ninguna duda de que la mejor forma de protegerse frente a SARS-CoV-2, independientemente de la variante, es la vacunaci\u00f3n. Lo prioritario deber\u00eda ser: 1) convencer a aquellas personas que todav\u00eda no se han vacunado de que se vacunen, y 2) vacunar con una tercera dosis de refuerzo a aquellas personas m\u00e1s vulnerables (mayores, con patolog\u00edas previas,...). Adem\u00e1s, no olvidar que esto es una pandemia global y lo que ocurra en Sud\u00e1frica, Per\u00fa o India nos influye, por lo que hay que suministrar vacunas en aquellos pa\u00edses donde las tasas de vacunaci\u00f3n son todav\u00eda muy bajas. \u00bfVacunamos a los menores de 12 a\u00f1os? Estamos en una situaci\u00f3n extraordinaria, no es una situaci\u00f3n normal. Aunque los casos de COVID-19 grave son muy poco frecuentes en menores de edad, eso no quiere decir que no haya habido casos graves e incluso muertes. Los ensayos cl\u00ednicos han demostrado que las vacunas para menores entre 5 y 12 a\u00f1os son seguras y eficaces. Adem\u00e1s, se han vacunados m\u00e1s de 5 millones de ni\u00f1os en EE.UU. y no se han reportado casos secundarios graves. Aunque desde el punto de vista individual se podr\u00eda dudar de la necesidad de la vacunaci\u00f3n infantil, vacunar a los menores puede tener otros efectos beneficiosos, no solo preventivos sino incluso terap\u00e9uticos: puede ayudar a reducir la incidencia de la enfermedad, mejorar la situaci\u00f3n en los colegios y reducir el estr\u00e9s psicoemocional al que tambi\u00e9n est\u00e1n sometidos los menores y sus familias. Algunos sostienen que vacunar a los ni\u00f1os para proteger a los mayores es una aberraci\u00f3n, pero las vacunas siempre han tenido ese componente social: te protegen a ti y protegen a los dem\u00e1s. E insisto, la situaci\u00f3n en este momento no es normal, estamos inmersos en una pandemia. Sobre este punto conviene recordar que en Espa\u00f1a la vacunaci\u00f3n no es obligatoria. Vacunar a los ni\u00f1os es una decisi\u00f3n que tienen que autorizar los padres en conciencia. Si tienen dudas, que se dejen aconsejar por su pediatra. Pero hay que respetar su decisi\u00f3n y no discriminar a nadie. Esta sexta ola NO es culpa de los no vacunados. Los no vacunados est\u00e1n en mayor riesgo, pero no son los culpables del aumento de incidencia del virus. Si las vacunas no est\u00e1n impidiendo la circulaci\u00f3n del virus, \u00bfqu\u00e9 hacemos? Ahora es un buen momento para recordar la imagen del queso suizo. No tenemos un muro de acero impenetrable que bloquee al virus, ni si quiera las vacunas. Las vacunas no es la \u00fanica soluci\u00f3n, son parte de la soluci\u00f3n. Ninguna medida por s\u00ed sola es perfecta para prevenir la propagaci\u00f3n del virus (cada capa del queso tiene agujeros). Pero una superposici\u00f3n de medidas compensa los defectos individuales y reducen significativamente el riesgo. Recordemos que el virus se transmite por aerosoles, como si fuera el humo del tabaco. Imaginemos una persona a nuestro lado fumando. As\u00ed como se mueve el humo del tabaco a nuestro alrededor y lo acabamos respirando, as\u00ed se mover\u00e1 el virus si tuvi\u00e9ramos una persona infectada a nuestro lado. Por eso, un sitio cerrado, mal ventilado, con mucha gente, hablando durante mucho tiempo y sin mascarilla es el mejor lugar para contagiarse. Las mascarillas han resultado ser una medida super eficaz para prevenir el contagio. Las mascarillas son necesarias en interiores y en el exterior si no hay distancia de seguridad. En exteriores con distancia de seguridad la mascarilla no es necesaria. El riesgo de infecci\u00f3n en exteriores es much\u00edsimo menor que en interiores. Esa es una de las razones por las que en invierno hay m\u00e1s contagios de pat\u00f3genos respiratorios, porque pasamos m\u00e1s tiempo juntos en interiores. No tiene sentido, por tanto, cerrar los parques como se ha hecho en otros momentos de la pandemia. Toda actividad, mejor fuera que dentro. Ir por la calle con mascarilla y quit\u00e1rsela al entrar en un local cerrado es como ir con el casco por la calle y quit\u00e1rselo al montarte en la moto, porque te molesta para conducir. Lo que si tiene m\u00e1s sentido es favorecer los medidores de CO2 en interiores. Una forma de medir la calidad del aire que respiramos es medir la concentraci\u00f3n del CO2 que expulsamos al respirar. A mayor concentraci\u00f3n de CO2, mayor ser\u00e1 la cantidad de aire ya respirado por otra persona. Como al virus no lo vemos y no podemos medir su concentraci\u00f3n en el aire, la medida del CO2 es un buen indicador. Llevamos m\u00e1s de 20 meses de pandemia, \u00bfpor qu\u00e9 no se han instalado medidores de CO2 en sitios p\u00fablicos cerrados? Para mejorar la calidad del aire, la ventilaci\u00f3n cruzada sigue siendo fundamental. Si no es posible, se pueden utilizar sistema de filtraci\u00f3n. \u00bfPor qu\u00e9 no se han instalado sistemas de filtraci\u00f3n de aire en sitios p\u00fablicos cerrados? \u00bfNos hacemos un test de ant\u00edgenos? Desde hace ya varios meses est\u00e1n disponible los test de ant\u00edgenos. (Te puede interesar leer [Adem\u00e1s de vacunas, necesitamos test de ant\u00edgenos](https://microbioblog.es/ademas-de-vacunas-necesitamos-test)). Bien usados, permiten detectar a las personas en su fase m\u00e1s contagiosa. Si el test da positivo, habr\u00eda que aislarse y quedarse en casa. Si da negativo, no hay que relajarse. Puede que todav\u00eda no haya suficiente carga viral. Lo mejor ser\u00eda repetirlo los d\u00edas siguientes. En el caso de una celebraci\u00f3n, lo mejor es hac\u00e9rselo poco antes del evento. Este tipo de test pueden ser muy \u00fatiles en situaciones como la actual en la que hay ya colapso en el sistema sanitario. \u00bfPor qu\u00e9 todav\u00eda no se venden fuera de las farmacias, como en otros pa\u00edses? Si es conveniente repetir el test, \u00bfpor qu\u00e9 no son m\u00e1s baratos o incluso se distribuyen de forma gratuita entre la poblaci\u00f3n, como en otros pa\u00edses? Alguna buena noticia Pero tambi\u00e9n hay buenas noticias, aunque sean muy preliminares. Por ejemplo, el f\u00e1rmaco oral [Paxlovid ](https://microbioblog.es/darle-al-virus-donde-mas-le-duele-los-dos-nuevos-antivirales-contra-sars-cov-2)mantiene una eficacia casi del 90% de evitar la hospitalizaci\u00f3n y muerte por COVID-19 en un estudio realizado en m\u00e1s de 2.200 pacientes de alto riesgo. La eficacia asciende al 94% en mayores de 65 a\u00f1os. Reforzar el sistema de salud no es responsabilidad del ciudadano Esta \u00e9poca del a\u00f1o es la temporada de los mocos, resfriados, catarros, bronquitis, neumon\u00edas, gripe... y coronavirus. Las estad\u00edsticas de mortalidad a lo largo del a\u00f1o (antes de la pandemia) demuestran que siempre muere m\u00e1s gente en invierno que en verano, hay cientos de virus y bacterias que se transmiten por el aire y causan este tipo de problemas respiratorios. Es previsible, por tanto, que cada a\u00f1o haya un pico de incidencia y que el sistema sanitario sufra cierta tensi\u00f3n y acumulaci\u00f3n de pacientes. Este invierno, en medio de una pandemia mundial, era m\u00e1s que previsible el colapso del sistema. La inmensa mayor\u00eda de los ciudadanos hemos sido obedientes, hemos cumplido y nos hemos vacunado. \u00bfDe qui\u00e9n es la responsabilidad de que ahora el sistema sanitario est\u00e9 a tope? Obviamente del virus, pero llevamos ya m\u00e1s de 20 meses de pandemia. \u00bfCu\u00e1ntos m\u00e9dicos/enfermeros se han contratado?, \u00bfc\u00f3mo se han reforzado los servicios de rastreo, diagn\u00f3stico, atenci\u00f3n primaria y urgencias?, \u00bfcu\u00e1ntas camas de UCI se han ampliado?, \u00bfpor qu\u00e9 no se ha reformado el sistema jur\u00eddico para evitar que las autorizaciones dependen de la decisi\u00f3n de un solo juez?, \u00bfpor qu\u00e9 seguimos con medidas diferentes seg\u00fan el territorio?... Hay responsabilidades personales (vacunarse, usar mascarillas, distancia f\u00edsica, evitar el contagio, evitar espacio muy concurridos, autoconfinarse en el caso de presentar s\u00edntomas, informar al servicio de salud en el caso de contagio, cumplir las cuarentenas,...) y las hay de los gestores (reforzar las plantillas de rastreadores, m\u00e9dicos/enfermeros, atenci\u00f3n primaria y urgencias, laboratorios de diagn\u00f3stico, camas UCI, proporcionar medidores de CO2, sistemas de ventilaci\u00f3n y filtraci\u00f3n, proporcionar y/o facilitar acceso a test de ant\u00edgenos, adecuar los sistema jur\u00eddicos, coordinaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n eficaz,...). Toda esta combinaci\u00f3n de medidas y responsabilidades nos ayudar\u00e1n a controlar mejor la pandemia, independientemente de la variante de turno. La situaci\u00f3n es muy delicada, seamos responsables y cuidense. Este art\u00edculo fue publicado originalmente en "}