{"title": "Martes 13 de septiembre", "author": null, "url": "https://www.medicoslaspalmas.es/index.php/noticias/prensa-del-dia/ediciones-anteriores-prensa-dia/prensa-del-dia-2022?view=article&id=10224:martes-13-septiembre-2022&catid=454:prensa-del-dia-2022", "hostname": "medicoslaspalmas.es", "description": "Repaso a la prensa del d\u00eda 13 de septiembre de 2022.", "sitename": "Colegio de M\u00e9dicos de Las Palmas", "date": "2022-09-13", "cleaned_text": "Noticias destacadas del d\u00eda: Congreso M\u00e9todos Num\u00e9ricos, cambio clim\u00e1tico, coronavirus y otros Martes 13 de septiembre Noticias destacadas del d\u00eda: CONGRESO M\u00c9TODOS NUM\u00c9RICOS - Casi 200 expertos mundiales en m\u00e9todos num\u00e9ricos se dan cita en Gran Canaria CANARIAS7 - [El \"gemelo digital\" permite predecir el mejor tratamiento para cada paciente LA PROVINCIA](https://www.laprovincia.es/sociedad/2022/09/12/tecnologia-predecir-metodos-numericos-en-ingenieria-75345860.html) CAMBIO CLIM\u00c1TICO - [La ciudad se quiere preparar para frenar el cambio clim\u00e1tico CANARIAS7](https://www.canarias7.es/canarias/gran-canaria/las-palmas-de-gran-canaria/escolleras-olas-granjas-20220912123010-nt.html) - [GSK abandera la sostenibilidad ambiental con su apuesta decidida por los inhaladores de polvo seco CON SALUD](https://www.consalud.es/industria/gsk-abandera-sostenibilidad-ambiental-con-su-apuesta-decidida-por-inhaladores-polvo-seco_119975_102.html) CORONAVIRUS - La EMA respalda la vacuna de Pfizer para otras dos subvariantes de \u00f3micron CANARIAS7 - [Covid-19: un sistema inmune desequilibrado aumenta el riesgo de muerte DIARIO M\u00c9DICO](https://www.diariomedico.com/medicina/inmunologia/covid-19-un-sistema-inmune-desequilibrado-aumenta-el-riesgo-de-muerte.html) - [La EMA respalda la vacuna de Pfizer adaptada a otras dos subvariantes de \u00f3micron DIARIO M\u00c9DICO](https://www.diariomedico.com/medicina/politica/la-ema-respalda-la-vacuna-de-pfizer-adaptada-otras-dos-subvariantes-de-omicron.html) COLEGIOS DE M\u00c9DICOS - [Dr. Rafael Teijeira: \"La Ley 8/2021 obliga a reflexionar sobre nuestra forma de actuar en los pacientes con discapacidad intelectual\" M\u00c9DICOS Y PACIENTES](http://www.medicosypacientes.com/articulo/dr-rafael-teijeira-la-ley-82021-obliga-reflexionar-sobre-nuestra-forma-de-actuar-en-los) - [Canarias, Castilla y Le\u00f3n, Comunidad Valenciana, Galicia y Pa\u00eds Vasco acumulan el 30,5% del total de m\u00e9dicos colegiados en Espa\u00f1a ACTA SANITARIA](https://www.actasanitaria.com/breves/canarias-castilla-leon-comunidad-valenciana-galicia-pais-vasco-medicos_2003487_102.html) OMS - [La OMS anuncia la dotaci\u00f3n de 1.400 millones de d\u00f3lares al nuevo fondo para prevenci\u00f3n de pandemias ACTA SANITARIA](https://www.actasanitaria.com/politica-y-sociedad/oms-anuncia-dotacion-1400-millones-fondo-prevencion-pandemias_2003497_102.html) - [OMS avisa a Europa de que la reducci\u00f3n de casos COVID-19 y viruela del mono ponen a la regi\u00f3n en el momento \"m\u00e1s peligroso\" M\u00c9DICOS Y PACIENTES](http://www.medicosypacientes.com/articulo/oms-avisa-europa-de-que-la-reduccion-de-casos-covid-19-y-viruela-del-mono-ponen-la-region) - [La OMS avisa a Europa de estar en el momento \"m\u00e1s peligroso\" pese a la reducci\u00f3n de casos covid DIARIO M\u00c9DICO](https://www.diariomedico.com/medicina/politica/la-oms-avisa-europa-de-estar-en-el-momento-mas-peligroso-pese-la-reduccion-de-casos-covid.html) ESPECIALIDADES M\u00c9DICAS - [La migra\u00f1a es la primera causa de discapacidad en adultos menores de 50 a\u00f1os M\u00c9DICOS Y PACIENTES](http://www.medicosypacientes.com/articulo/la-migrana-es-la-primera-causa-de-discapacidad-en-adultos-menores-de-50-anos) - [Los cardi\u00f3logos piden \"perder el miedo\" a las de cardiopulmonar porque \"salvan vidas\" M\u00c9DICOS Y PACIENTES](http://www.medicosypacientes.com/articulo/los-cardiologos-piden-perder-el-miedo-las-maniobras-de-reanimacion-cardiopulmonar-porque) - [Nuevos datos en c\u00e1ncer de pulm\u00f3n cambian la pr\u00e1ctica cl\u00ednica DIARIO M\u00c9DICO](https://www.diariomedico.com/medicina/oncologia/nuevos-datos-en-cancer-de-pulmon-cambian-la-practica-clinica.html) - [Andr\u00e9s Cervantes: \"ESMO busca hacer sostenible el sistema sanitario\" REDACCI\u00d3N M\u00c9DICA](https://www.redaccionmedica.com/secciones/oncologia-medica/andres-cervantes-esmo-busca-hacer-sostenible-el-sistema-sanitario--2247) - [Un tratamiento adyuvante en c\u00e1ncer de pulm\u00f3n protege al sistema nervioso REDACCI\u00d3N M\u00c9DICA](https://www.redaccionmedica.com/secciones/oncologia-medica/un-tratamiento-adyuvante-en-cancer-de-pulmon-protege-al-sistema-nervioso-7652) - [Un f\u00e1rmaco contra la obesidad logra reducir un 61% el riesgo de diabetes REDACCI\u00d3N M\u00c9DICA](https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/un-farmaco-contra-la-obesidad-logra-reducir-un-61-el-riesgo-de-diabetes-1840) - [Nuevas pr\u00e1cticas sexuales: ojo con las infecciones EFE SALUD](https://efesalud.com/nuevas-practicas-sexuales/) - [Prioridad de septiembre: la sensibilizaci\u00f3n del c\u00e1ncer infantil EFE SALUD](https://efesalud.com/septiembre-sensibilizacion-cancer-infantil/) - [C\u00e1ncer de mama y bulos: entre la espada y la pared EFE SALUD](https://efesalud.com/cancer-mama-bulos/) VARIOS - [La lista de espera quir\u00fargica baja, pero a\u00fan queda por encima del est\u00edo de 2021 (LANZAROTE) CANARIAS7](https://www.canarias7.es/canarias/lanzarote/lista-espera-quirurgica-20220913135405-nt.html) - El Negr\u00edn acoge por cuarto a\u00f1o el examen de Anestesiolog\u00eda CANARIAS7 - [Espa\u00f1a aporta el 22% del total de donantes de la Uni\u00f3n Europea y el 5% de los registrados en el mundo M\u00c9DICOS Y PACIENTES](http://www.medicosypacientes.com/articulo/espana-aporta-el-22-del-total-de-donantes-de-la-union-europea-y-el-5-de-los-registrados-en) - [Menos de la mitad de las comunidades aut\u00f3nomas incorporan datos en tiempo real de los programas de PrEP M\u00c9DICOS Y PACIENTES](http://www.medicosypacientes.com/articulo/menos-de-la-mitad-de-las-comunidades-autonomas-incorporan-datos-en-tiempo-real-de-los) - [En 20 a\u00f1os de lucha contra el VIH, malaria y tuberculosis se han salvado 50 millones de vidas, seg\u00fan el Fondo Mundial M\u00c9DICOS Y PACIENTES](http://www.medicosypacientes.com/articulo/en-20-anos-de-lucha-contra-el-vih-malaria-y-tuberculosis-se-han-salvado-50-millones-de) - [M\u00aa Isabel Moya: \"La transformaci\u00f3n digital en salud debe de ser una herramienta para hacer mejor Medicina\" "}