{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.saij.gob.ar/docs-f/dossier-f/regimen_penal_minoridad.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "la Minoridad Selecci\u00f3n de Jurisprudencia y Doctrina Versi\u00f3n febrero 2023 1 2 Contenido JURISPRUDENCIA ................................ ................................ ................................ ................................ ............... 5 aproximaciones ................................ .......................... 91 Diferimiento punitivo respecto de los menores en conflicto con la ley penal impuesto por el art. 4to. de la ley 22.278 ................................ ................................ ................................ ................................ .................. 103 Problemas que genera po de detenci\u00f3n de un menor ................................ ................................ .. 107 Breve reflexi\u00f3n sobre la finalidad pedag\u00f3gica de la sanci\u00f3n penal juvenil ................................ ............... 112 Menores en comisar\u00edas de la Provincia de Buenos Aires y la necesidad de un cambio ............................ 117 La constitucionalidad de la medida de seguridad en la ley 13.634 y sus fines. ................................ ........ 124 Apuntes para una intervenci\u00f3n en salud mental juvenil sin amenaza ................................ ...................... 130 Especialidad Derecho Penal Juvenil en la provincia de Buenos Aires ................................ ....................... 142 Ni\u00f1os, ni\u00f1as punibles? ................................ ................................ ..... 151 El insumo b\u00e1sico en los procesos de libertad asistida ................................ ................................ ............... 159 Autonom\u00eda del derecho de menores y m\u00e1quinas de escribir ................................ ................................ ... 165 Sujetos menores en conflicto con la ley penal: posibilidades de ciudadanizacion en estado de libertad 169 Posibilidades y l\u00edmites de la justicia de menores ................................ ................................ ...................... 180 Delincuencia juvenil: \u00bfpenalizar la pobreza ? ................................ ................................ ............................ 183 Entran por una puerta y salen por la otra ................................ ................................ ................................ . 185 Aplicaci\u00f3n de las leyes de instrucci\u00f3n sumaria a cargo de las fiscal\u00edas (24.826) y de juicio abreviado (24.825) en el fuero de menores ................................ ................................ ................................ ............... 187 Delincuencia juvenil: de la responsabilidad la co -responsabilidad penal ................................ .............. 191 Los jovenes precisan que alguien se ocupe de ellos ................................ ................................ ................. 193 Los juzgados de instrucci\u00f3 n, correccional y de sentencia deber\u00e1n seguir entendiendo en las causas donde se imputen a menores de 21 a\u00f1os, a\u00fan con la vigencia del C.P.M. (ley 11.452) ................................ ...... 199 3 4 5 JURISPRUDENCIA I | Inter\u00e9s superior del ni\u00f1o Sumario nro. J0049475 TEMA RECURSO DE INCONSTITUCIONALIDAD -QUEJA-INADMISIBILIDAD -CUESTION NO CONSTITUCIONAL -SENTENCIA SUFICIENTEMENTE FUNDADA -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -GRADUACION DE LA PENA-CONVENCION DE LOS DERECHOS DEL NI\u00d1O - SENTENCIA CONDENATORIA -CONFIRMACION DE LA SENTENCIA TEXTO No resulta id\u00f3neo para habilitar la v\u00eda intentada el alegado desconocimiento de los principios que rigen el proceso de menores - Convenci\u00f3n sobre los Derecho s del Ni\u00f1o y la reducci\u00f3n de la escala penal prevista en el art\u00edculo 4 de la ley 22278 -, dado que no se corresponde con las constancias de la causa, desde que de la lectura de la sentencia surge que se ponderaron las pautas rectoras cuya preterici\u00f3n invoca la interesada, exponiendo los Judicantes los fundamentos a partir de los cuales consideraban que, aun teniendo en cuenta tal marco normativo - resaltando que \u00e9ste habilita la aplicaci\u00f3n de una pena -, deb\u00eda confirmarse la sanci\u00f3n escogida por la Jueza de Me nores; del mismo modo que explicaron por qu\u00e9 en el caso aparec\u00eda debidamente justificado el apartamiento de la reducci\u00f3n de la escala penal conforme lo previsto en el art\u00edculo 4 de la ley 22278, toda vez que tal disminuci\u00f3n no es imperativa, si bien es ci erto que, como derivaci\u00f3n de los principios de ultima ratio, subsidiariedad e inter\u00e9s superior del ni\u00f1o, de imponerse una pena a un adolescente se deben explayar los fundamentos en virtud de los cuales se opta o no por tal soluci\u00f3n. - REFERENCIAS NORMATIVA S: Ley 22278, art\u00edculo 4 REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 Art.4 FALLOS CORTE SUPREMA DE JUSTICIA , SANTA FE, SANTA FE (SPULER - GUTIERREZ - NETRI - FALISTOCCO - ERBETTA) B., A. N. s/ HOMICIDIO AGRAVADO POR EL USO DE ARMA DE FUEGO EN CONCURSO REAL CON EL DE PORTACION ILEGAL DE ARMA DE FUEGO DE GUERRA -DOS HECHOS INDEPENDIENTES - SENTENCIA del 22 DE FEBRERO DE 2022 Identificaci\u00f3n SAIJ : V0106961 TEMA RESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL -ASESOR DE MENORES -INTERES SUPERIOR DEL NI\u00d1O El asesor de menores es un \u00f3rgano que responde cabalmente a la exigencia constitucional de asesoramiento jur\u00eddico especializado y a la vez adecuado, dado que responde, por un lado, a la exigencia constitucional derivada del art. 40.2.b.iii, CDN, en tanto s u labor se comprende en el proceso penal como una labor t\u00e9cnica jur\u00eddica de asistencia del ni\u00f1o, y, por el otro, y sobre todo, al mandato tambi\u00e9n constitucional que establece la necesidad de 6 adoptar, respecto de los ni\u00f1os, medidas de protecci\u00f3n adicional d e derechos sustantivos y procesales de raigambre constitucional o legal, debido a la situaci\u00f3n espec\u00edfica en la que ellos se encuentran (art. 19, CADH), y para lo cual se toma en cuenta su debilidad, inmadurez o inexperiencia al momento del hecho delictivo (v. Corte Interamericana de Derechos Humanos, Opini\u00f3n Consultiva N\u00ba 17/2002, p\u00e1rrafo 60). REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 23.054 23.849 Art.40 FALLOS CORTE SUPREMA DE JUSTICIA , SAN MIGUEL DE TUCUMAN, TUCUMAN Sala CIVIL Y PENAL (Gandur - Estof\u00e1n - Posse) Defensora de Menores e Incapaces del Centro Judicial Monteros en representaci\u00f3n pupilar del menor C.N.J.A. s/ Recurso de Casaci\u00f3n SENTENCIA del 11 DE FEBRERO DE 2015 Nro.Fallo: 15240001 Identificaci\u00f3n SAIJ : R0021024 SUMARIO REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD Sin perjuicio de que cabe ordenar el cese inmediato de toda convivencia entre menores y mayores de edad en los establecimientos minoriles, en garant\u00eda de la protecci\u00f3n de la ni\u00f1ez y el inter\u00e9s superior del ni\u00f1o, no corresponde que los j\u00f3venes que hubiesen alcanzado los dieciocho a\u00f1os sean sin m\u00e1s trasladados a un r\u00e9gimen de adultos, pues ello devendr\u00eda en perjuicio de su recuperaci\u00f3n y reinserci\u00f3n social. En consecuencia, resulta procedente que la dependencia gubernamental dis ponga una organizaci\u00f3n y r\u00e9gimen interno de convivencia que a la par de actividades socio - educativas, prevea infracciones y sanciones, con dotaci\u00f3n de suficiente personal especializado y equipos t\u00e9cnicos, particularmente respecto a los ya mayores de dieci ocho a\u00f1os. DATOS DEL FALLO JUZGADO PENAL JUVENIL , CORDOBA, CORDOBA (Merlo de Rossi) Acci\u00f3n colectiva innominada presentada por el Defensor de los Derechos de las Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes de la Pcia. de C\u00f3rdoba INTERLOCUTORIO del 11 DE MARZO DE 2013 Nro.Fallo: 13160016 7 Sumario: J0990682 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENORES -RECLUSI\u00d3N PERPETUA -INTERES SUPERIOR DEL NI\u00d1O Corresponde dejar sin efecto la sentencia que dispuso pena de prisi\u00f3n perpetua a un menor de edad por los delitos de robo calificado y homicidio triplemente agravado, pues la condena impuesta carece de la debida fundamentaci\u00f3n de conformidad con los princi pios de subsidiariedad, \"\u00faltima ratio\" e \"inter\u00e9s superior del ni\u00f1o\" que deben rigen el derecho penal juvenil, como tampoco se analizaron medidas tutelares menos gravosas a la prisi\u00f3n que tiendan la resocializaci\u00f3n del menor. Fuente : SAIJ DATOS DEL FALLO CORTE SUPREMA DE JUSTICIA. ROSARIO, SANTA FE. (Erbetta - Falistocco - Guti\u00e9rrez - Netri - Spuler - Gastaldi) C., D. F. s/ revisi\u00f3n penal SENTENCIA del 1 de Noviembre de 2012 Identificaci\u00f3n SAIJ : 33013860 SUMARIO REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -INTERPRETACION DE LA LEY-INTERES SUPERIOR DEL NI\u00d1O -CONSTITUCION NACIONA L-TRATADOS INTERNACIONALES A los fines de determinar la responsabilidad penal de menores, los magistrados deben ponderar la interpretaci\u00f3n que se ajuste a las cl\u00e1usulas consti tucionales y convencionales, pues ellas podr\u00e1n influir directa o indirectamente en la protecci\u00f3n y el desarrollo personal de los ni\u00f1os, surgiendo del corpus juris aplicable que el principio que debe prevalecer sobre el ni\u00f1o debe estar basado en su dignida d como ser humano, tomando en cuenta sus propias caracter\u00edsticas, su menor madurez, su mayor vulnerabilidad y la valoraci\u00f3n de sus potencialidades, conforme la Opini\u00f3n Consultiva 17 de la Corte Interamericana de Derechos Humanos sobre \"Condici\u00f3n Jur\u00eddica y Derechos Humanos del Ni\u00f1o\". (Del voto de la Dra. Ana Mar\u00eda Figueroa) DATOS DEL FALLO CAMARA NACIONAL DE CASACION PENAL , CAPITAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL Sala 02 (Slokar - Figueroa - Ledesma) Goitea, Ra\u00fal Fernando Nicol\u00e1s s/ recurso de casaci\u00f3n CASACION, 19953 del 16 DE MAYO DE 2012 8 Identificaci\u00f3n SAIJ: A0071199 SUMARIO DELITOS -MENORES -INTER\u00c9S DEL MENOR -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD En relaci\u00f3n a los ni\u00f1os que cometen un delito cuando todav\u00eda no han cumplido la edad m\u00ednima, es funci\u00f3n de los magistrados competentes en la materia, adoptar medidas especiales de protecci\u00f3n en el inter\u00e9s superior del ni\u00f1o, agotando todas las variables que permitan orientarse, prioritariamente, hacia servicios sustitutivos de la internaci\u00f3n que pued an ser dispuestos, seg\u00fan las circunstancias particulares de cada ni\u00f1o, y en el ejercicio de dicho rol les corresponde controlar, no s\u00f3lo su procedencia en cada caso, sino tambi\u00e9n, peri\u00f3dicamente, si las circunstancias que las motivaron han cambiado, tanto como, la vigencia de su necesidad y razonabilidad. DATOS DEL FALLO CORTE SUPREMA DE JUSTICIA DE LA NACI\u00d3N, CAPITAL FEDERAL (Mayoria: Lorenzetti, Highton Mar\u00eda Laura s/ causa N\u00ba 7537 SENTENCIA del 2 DE DICIEMBRE DE 2008 9 II | Reclusi\u00f3n perpetua Sumario nro. J0990958 TEMA FEMICIDIO -NULIDAD DE SENTENCIA -LEY APLICABLE -PRISION PERPETUA -ESCALA PENAL APLICABLE -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD TEXTO Corresponde declarar la nulidad de la sentencia que conden\u00f3 a la pena de veinti\u00fan a\u00f1os y seis meses de prisi\u00f3n, en orden al delito de femicidio, al imputado que ten\u00eda diecisiete a\u00f1os de edad al momento de cometer el hecho, dado que la pena de prisi\u00f3n perpetua, prevista en el ordenamiento legal para el delito por el que se conden\u00f3 al acusado, no resulta aplicable a los menores de edad y, en consecuencia, el caso debe sujetarse a lo establecido en el art. 4 de la Ley 22.278, que da la \u00fanica pauta normat iva para determinar la escala penal aplicable en autos en funci\u00f3n del condicionante derivado de la prohibici\u00f3n de la aplicaci\u00f3n de la pena de prisi\u00f3n perpetua a los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 FALLOS CORTE SUPREMA DE JUSTICIA , SANTA FE, SANTA FE (Roberto H\u00e9ctor Falistocco - Daniel An\u00edbal Erbetta - Mar\u00eda Ang\u00e9lica Gastaldi - Rafael Francisco Guti\u00e9rrez - Mario Luis Netri (en disidencia) - Eduardo Guillermo Spuler) M. G., M. I. - Recurso de inconstitucion alidad en carpeta judicial: M. G., M. I. s/ homicidio agravado por femicidio SENTENCIA del 27 DE DICIEMBRE DE 2021 Sumario nro. J0990959 TEMA FEMICIDIO -NULIDAD DE SENTENCIA -LEY -REGIMEN PENAL LA MINORIDAD - PRISION PERPETUA -ESCALA PENAL APLICABLE -PRINCIPIO DE LEGALIDAD TEXTO La pena de veinti\u00fan a\u00f1os y seis meses de prisi\u00f3n impuesta a quien ten\u00eda diecisiete a\u00f1os de edad al momento de cometer el femicidio, se apart\u00f3 de los principios espec\u00edficos vigentes en el derecho penal juvenil y del d e legalidad al efectuar una integraci\u00f3n normativa en perjuicio del imputado, lo cual torna la descalificable desde el punto de vista constitucional, debiendo ser anulada. FALLOS CORTE SUPREMA DE JUSTICIA , SANTA FE, SANTA FE (Roberto H\u00e9ctor Falistocco - Daniel An\u00edbal Erbetta - Mar\u00eda Ang\u00e9lica Gastaldi - Rafael Francisco Guti\u00e9rrez - Mario Luis Netri (en disidencia) - Eduardo Guillermo Spuler) M. G., M. I. - Recurso de inconstitucionalidad en carpeta judicial: M. G., M. I. s/ homicidio agravado por femicidio SENTENCIA del 27 DE DICIEMBRE DE 2021 Identificaci\u00f3n SAIJ : J0990686 SUMARIO 10 RECURSO DE REVISION PENAL -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD - MENORES -RECLUSION PERPETUA Es admisible la acci\u00f3n de revisi\u00f3n penal en los t\u00e9rminos del inciso 1\u00ba, art\u00edculo 489 del C\u00f3digo Procesal Penal de Santa Fe, pues de las circunstancias del caso surge que el imputado menor de edad habr\u00eda participado en la comisi\u00f3n del hecho con otro individuo mayor de edad, cuyo proceso tramit\u00f3 ante el fuero penal ordinario, por lo que el cambi o de calificaci\u00f3n del delito realizado por este tribunal conlleva proyecciones jur\u00eddicas respecto del menor (del voto del Dr. Falistocco). DATOS DEL FALLO CORTE SUPREMA DE JUSTICIA , ROSARIO, SANTA FE (Erbetta - Falistocco - Guti\u00e9rrez - Netri - Spuler - Gastaldi) C., D. F. s/ revisi\u00f3n penal SENTENCIA del 1 DE NOVIEMBRE DE 2012 Nro.Fallo: 12090008 Identificaci\u00f3n SAIJ nro. 33002436 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL PROCEDENCIA; L\u00cdMITES - CONSTITUCIONALIDAD -LIBERTAD CONDICIONAL -TRATADOS INTERNACI\u00d3NALES - CONVENCI\u00d3N DE LOS DERECHOS DEL NI\u00d1O En cuanto la pena de prisi\u00f3n perpetua impuesta al imputado estar\u00eda en contradicci\u00f3n con el art 37, inc \"a\", de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o \u2014en cuanto se\u00f1ala que los Esta dos Parte velar\u00e1n para que no se imponga pena capital o prisi\u00f3n perpetua sin posibilidad de excarcelaci\u00f3n por delitos cometidos por menores de 18 a\u00f1os de edad \u2014, y por ende ser\u00eda inconstitucional, cabe resaltar que la cuesti\u00f3n ya fue resuelta por esta Sala cuando se dijo que al contemplar nuestra legislaci\u00f3n la posibilidad de conceder la libertad condicional a los condenados a prisi\u00f3n perpetua, la aplicaci\u00f3n de dicha pena a un menor no es violatoria del art 37, inc \"a\", de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de l Ni\u00f1o (Voto del Dr. David). REFERENCIAS Referencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.75 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL Sala 02 (F\u00e9goli, Madue\u00f1o, David) \u00c1lvarez, Guillermo y otro s/ recurso de casaci\u00f3n e inconstituc ionalidad SENTENCIA, 33302 del 23 DE JUNIO DE 2000 Sumario nro. 33002437 SUMARIO RECURSO DE CASACI\u00d3N PENAL -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -RECLUSI\u00d3N PERPETUA - GRADUACI\u00d3N DE LA PENA -FACULTADES DEL TRIBUNAL -CUESTIONES DE HECHO - IMPROCEDENCIA DEL RECURSO 11 En cua nto al planteo de la defensora de menores, en el sentido de que la pena de prisi\u00f3n a un menor debe ser impuesta durante el per\u00edodo m\u00e1s breve que proceda, cabe aclarar que el monto de la pena es determinado por el tribunal de juicio en uso de facultades que le son propias, pues es soberano para apreciar las circunstancias agravantes y atenuantes. Por v\u00eda de principio estas cuestiones no son pasibles de inspecci\u00f3n casacional salvo supuestos de arbitrariedad o absurdo notorio que no se observan en la especie ( Voto del Dr David). DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL Sala 02 (F\u00e9goli, Madue\u00f1o, David) \u00c1lvarez, Guillermo y otro s/ recurso de casaci\u00f3n e inconstitucionalidad SENTENCIA, 33302 del 23 DE JUNIO DE 2000 Sumario nro. 33002438 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -RECLUSI\u00d3N PERPETUA: PROCEDENCIA; L\u00cdMITES - CONSTITUCIONALIDAD -LIBERTAD CONDICIONAL -TRATADOS INTERNACI\u00d3NALES Cuando los tratados internacionales hablan de tortura u otros tratos crueles, inhumanos o degradantes, no dirige n su atenci\u00f3n a las penas privativas de la libertad y a su duraci\u00f3n. Ello as\u00ed, puesto que la Convenci\u00f3n contra la Tortura y Otros Tratos o Penas Crueles Inhumanos o Degradantes no extiende su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n a los dolores o sufrimientos que sean conse cuencia \u00fanicamente de sanciones leg\u00edtimas, o que sean inherentes o incidentales a \u00e9stas (art 1, inc 1, in fine). Mal podr\u00eda entonces decirse, que la pena de reclusi\u00f3n perpetua puede calificarse como una pena cruel, inhumana o degradante, cuando las penas p rivativas de la libertad siguen siendo \"el eje central de todos los sistemas legales vigentes\". Este argumento se consolida considerando que en nuestra legislaci\u00f3n la perpetuidad de la pena se configura como una verdadera excepci\u00f3n, ya que salvo el presupu esto del art 14 del C\u00f3digo Penal, existe siempre la posibilidad de obtener la libertad condicional, transcurridos veinte a\u00f1os de condena y cumpliendo los requisitos establecidos en el art 13 del citado c\u00f3digo (Voto del Dr David). REFERENCIAS Referencias No rmativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.75, Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRETO 3992/84 Art.1, Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRETO 3992/84 Art.13 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL Sala 02 (F\u00e9goli, Madue\u00f1o, David) \u00c1lvare z, Guillermo y otro s/ recurso de casaci\u00f3n e inconstitucionalidad SENTENCIA, 33302 del 23 DE JUNIO DE 2000 Sumario nro. 33002463 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -RECLUSI\u00d3N PERPETUA: PROCEDENCIA; L\u00cdMITES - CONSTITUCIONALIDAD -LIBERTAD CONDICIONAL -TRATADOS INTERNACI\u00d3NALES - CONVENCI\u00d3N DE LOS DERECHOS DEL NI\u00d1O En cuanto a la alegada contradicci\u00f3n con el art 37, inc \"a\", de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o \u2014en cuanto se\u00f1ala que los Estados Parte velar\u00e1n para que no se imponga pena capital o prisi\u00f3n 12 perpetua sin posibilidad de excarcelaci\u00f3n por delitos cometidos por menores de 18 a\u00f1os de edad \u2014, y que por ende ser\u00eda inconstitucional, es en el sentido de que, al contemplar nuestra legislaci\u00f3n la posibilidad de conceder la libertad condicional a los condena dos a reclusi\u00f3n perpetua, la aplicaci\u00f3n de dicha pena a un menor no es violatoria de la normativa internacional aludida (Voto del Dr David). REFERENCIAS Referencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.75 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL Sala 02 (F\u00e9goli, Madue\u00f1o, David) Nu\u00f1ez, Dante y otro s/ recurso de inconstitucionalidad SENTENCIA, 31742 del 4 DE ABRIL DE 2000 Identificaci\u00f3n SAIJ: 33010884 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -PENA -TENTATIVA -GRADUACI\u00d3N DE LA PENA -RECLUS I\u00d3N PERPETUA -DISMINUCI\u00d3N DE LA PENA Corresponde hacer lugar al recurso de revisi\u00f3n interpuesto por la defensa ya que se advierte un exceso evidente en el monto impuesto \u2014veinte a\u00f1os de prisi\u00f3n \u2014 por cuanto elegida por el tribunal de juicio la sanci\u00f3n de prisi\u00f3n, la escala de la tentativa permite adecuar la sanci\u00f3n entre diez y quince a\u00f1os, cuando \u2014en el caso de autos \u2014 el delito consumado tuviese prevista como pena la de prisi\u00f3n perpetua. (Voto del Dr. David, adhieren los Dres. F\u00e9goli y Mitchell). DATOS DE L FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL Sala 02 (Magistrados: F\u00e9goli, David, Mitchell.) G, L. D. y otros s/ recurso de revisi\u00f3n. SENTENCIA, 6135 del 7 DE MARZO DE 2006 Sumario nro. G0008133 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -GRADUACI\u00d3N DE LA PENA -ROBO CON ARMAS -ROBO DE AUTOMOTOR a) La razonabilidad de la sanci\u00f3n a imponer, debe analizarse en cada caso concreto, no evidenci\u00e1ndose irracional \u2014y por ende inconstitucional \u2014 la pena establecida para el robo con armas de au tomotor - art. 38 del decreto \u2014ley 6.582/58 en funci\u00f3n del art. 166 inc. 2 del C.P. \u2014, si las condiciones personales del procesado y las posibilidades que brinda el art. 4 de la ley 22.278 - r\u00e9gimen penal de la minoridad - de aplicar la escala prevista por el art. 42 del C.P., permiten una individualizaci\u00f3n de la sanci\u00f3n ajustada a derecho. b) Surgiendo del expediente tutelar del menor, que las condiciones en que desarroll\u00f3 su personalidad no le permitieron una normal evoluci\u00f3n de su conducta, al verse condi cionada por factores familiares negativos y por su situaci\u00f3n de portador del S.I.D.A., se torna justificada la reducci\u00f3n de la pena \"en la forma prevista para la tentativa\" como lo autoriza el r\u00e9gimen penal de la minoridad. REFERENCIAS 13 Referencias Normativ as: Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRETO 3992/84 Art.42, Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRETO 3992/84 2 ), Decreto Ley 6.582/58 Art.38, Ley 22.278 Art.4 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL, CAPIT AL FEDERAL Sala 03 (Ocampo Massoni Loumagne) M., M. s/ Pena SENTENCIA, 0000028392 del 25 DE ABRIL DE 1991 Sumario nro. G0008200 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MEDIDAS TUTELARES -PENA En consonancia con las pautas del art. 4 de la ley 22.278 \u2014r\u00e9gimen penal de la minoridad \u2014 es incuestionable la aplicaci\u00f3n de pena en orden a los injustos por los que previamente se declarara responsable al menor, cuando cometi\u00f3 nuevos delitos que por su gravedad y n\u00famero importan un serio agravio a la convivencia, sin evi denciar inter\u00e9s alguno por disciplinar sus conductas antisociales. REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 Art.4 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL, CAPITAL FEDERAL Sala 07 (Piombo - Navarro) B., E.L. s/ Menores - Pena SENTENCIA, 0000015330 del 26 DE JUNIO DE 1991 Sumario nro. Q0010345 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -FINALIDAD DE LA PENA El R\u00e9gimen Penal de la Minoridad es un estatuto que prev\u00e9 la inimputabilidad de los menores o su punibilidad, pero condicionada seg\u00fan ciertas exigencias. La inimputabilidad supone que la reforma y readaptaci\u00f3n social, finalidad de la pena, no es posible en quien no cuenta con la formaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n social m\u00ednima que el legislador \u2014en su decisi\u00f3n de pol\u00edtica crimina l\u2014 ha valorado como presupuesto inexcusable de culpabilidad. La justificaci\u00f3n de la pena desaparece ante la necesidad de actuar \u2014en vez de castigo \u2014 medidas educativas b\u00e1sicas, que inspiren en el ni\u00f1o motivos normativos que lo gu\u00eden en la convivencia humana . REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 Art.1 al 2, Ley 22.278 Art.4, Ley 22.803 DATOS DEL FALLO SUPERIOR TRIBUNAL DE JUSTICIA, RAWSON, CHUBUT Sala PENAL (Fernando Royer -Jos\u00e9 Luis Pasutti -Agust\u00edn Torrej\u00f3n) N., M.G. s/ Homicidio Simple SENTENCIA de l 29 DE MAYO DE 2000 14 Sumario nro. G0010446 SUMARIO MENORES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -SENTENCIA CONDENATORIA -NULIDAD DE SENTENCIA: PROCEDENCIA -PENA -FACULTADES DEL JUEZ a) En los procesos regidos por el sistema de la ley 22.278 (r\u00e9gimen penal de la minoridad), el Juez har\u00e1 un juicio de valor sobre las modalidades del hecho, los antecedentes del menor, el resultado del tratamiento recuperatorio y la impresi\u00f3n directa que reciba de su trato con el mismo, para establecer finalmente si resulta necesario o no aplicarle una sanci\u00f3n, la que podr\u00e1 reducir en la forma prevista para la tentativa. De este modo, se observa que la sanci\u00f3n s\u00f3lo se hallar\u00e1 justificada si de ese estudio integral de su personalidad al momento de dictar sentencia se arriba a la conclus i\u00f3n de que subsiste la peligrosidad y que la readaptaci\u00f3n no se ha logrado, porque de acuerdo a la finalidad esencialmente protectora de la ley, aqu\u00e9lla carecer\u00eda de sentido y s\u00f3lo tendr\u00eda car\u00e1cter retributivo, ya que la facultad judicial de condenar o abs olver al menor no es un acto de clemencia sino de pol\u00edtica criminal, porque el no imponer un castigo se funda en la falta de necesidad de la pena. b) Deviene insalvablemente nula la sentencia condenatoria de un menor de 18 a\u00f1os que omite el informe de espe cialistas con un diagn\u00f3stico de bases cient\u00edficas acerca de los perfiles actuales del mismo, con elementos de juicio anacr\u00f3nicos, en tanto se ha incumplido con un precepto b\u00e1sico del r\u00e9gimen de la minoridad insoslayable para sustentar el juicio penol\u00f3gico que s\u00f3lo hallar\u00e1 legitimidad cuando se haya dado la necesidad de castigar. REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL, CAPITAL FEDERAL Sala 07 ( \u2014Bonorino Per\u00f3, Piombo \u2014) C., P. E. s/ Causa 20.222 SENTENCIA, 20.222 del 30 DE NOVIEMBRE DE 1994 Sumario nro. Q0002118 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES: OBJETO -PENA ...la pena, como se consigna anteriormente, no est\u00e1 prevista por la ley de menores, puesto que no tiene sentido, debido a que el fin perseguido por el actual sistema de Menores es de car\u00e1cter eminentemente tutelar, como su propio t\u00edtulo lo indica y persigue el propio inter\u00e9s del menor, estableciendo el derecho del mismo a vivir en condiciones que permitan llegar a su normal d esarrollo biol\u00f3gico, ps\u00edquico, moral y social. Por lo que, de aplic\u00e1rsele sanci\u00f3n a un menor luego de seguir las pautas establecidas por el art\u00edculo 4\u00ba, situaci\u00f3n no respetada en el sublite, \u00e9sta debe consistir en pena privativa de efectivo cumplimiento, l a que el menor deber\u00e1 cumplir desde los 18 a los 21 a\u00f1os en establecimientos especiales, para que se cumplan los fines de la ley de menores. DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA CIVIL, COMERCIAL, LABORAL Y MINERIA, TRELEW, CHUBUT Sala PROCESAL PENAL (Carlos Alberto Vel\u00e1 zquez Juan Manino VA) M., V. s/ Lesiones Graves SENTENCIA, 0000000018 del 14 DE MAYO DE 1993 15 Sumario nro. Q0002117 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES: OBJETO -PENA La soluci\u00f3n del art. 4 de la ley 22.278 se asimila m\u00e1s a la suspensi\u00f3n de imposici\u00f3n de condena , porque entre sus presupuestos est\u00e1 \"que previamente haya sido declarada su responsabilidad penal y la civil, si correspondiera, conforme a las normas procesales\". Es decir que el juez por disposici\u00f3n fundada, emite un veredicto de culpabilidad, y \"guarda en el caj\u00f3n\" la sentencia de condena, a las resultas del tratamiento tutelar. REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 Art.4 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA CIVIL, COMERCIAL, LABORAL Y MINERIA, TRELEW, CHUBUT Sala PROCESAL PENAL (Carlos Alberto Vel\u00e1zquez Jua n Manino VA) M., V. s/ Lesiones Graves SENTENCIA, 0000000018 del 14 DE MAYO DE 1993 Sumario nro. Q0002116 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES: OBJETO -PENA ...en materia de menores la eventual punici\u00f3n no obedece en absoluto a una raz\u00f3n de justicia ni de retribuci\u00f3n; ellas son ajenas a la ley, que ha reemplazado la culpabilidad, como fundamento de la sanci\u00f3n, por la peligrosidad delictiva del incapaz o menor. S\u00f3lo ella \u2014y no la exclusiva gravedad y modalidades del delito cometido, ni su n\u00famero \u2014 puede autor izar apartarse del sistema general establecido por la ley, en el cual la posibilidad de condenar es excepcional. DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA CIVIL, COMERCIAL, LABORAL Y MINERIA, TRELEW, CHUBUT Sala PROCESAL PENAL (Carlos Alberto Vel\u00e1zquez Juan Manino VA) M., V. s/ Lesiones Graves SENTENCIA, 0000000018 del 14 DE MAYO DE 1993 Sumario nro. Q0002115 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES: OBJETO -PENA El principio general de la ley es la no punici\u00f3n de quienes delinquen antes de los 18 a\u00f1os de edad, ya que s\u00f3lo se podr\u00e1 im poner sanci\u00f3n cuando un vez cumplido el tratamiento tuitivo resulte \"fundadamente necesario\", subordin\u00e1ndola a las siguientes pautas: a - las modalidades del hecho; b - los antecedentes del menor; c - el resultado del tratamiento tutelar; ch - la impresi\u00f3n dir ecta recogida por el Juez. Tales requisitos legales permiten inferir lo siguiente: 1 - Ning\u00fan delito, por grave que sea, est\u00e1 excluido a priori del beneficio del art\u00edculo 4 de la ley 22.278; 2 - Ninguna de las pautas mencionadas en el p\u00e1rrafo precedente pue de consider\u00e1rsela aisladamente, con exclusi\u00f3n de las otras, sino que de la 16 valoraci\u00f3n de todas ellas, conjuntamente, resultar\u00e1 la necesidad o no de imponer sanci\u00f3n; 3 - La necesidad estar\u00e1 dada por la peligrosidad delictiva del menor, revelada en su falta d e recuperaci\u00f3n de adaptaci\u00f3n social, con fuertes indicios de proclividad a la reincidencia, comprobada despu\u00e9s de concluida la observaci\u00f3n tutelar. REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 Art.4 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA CIVIL, COMERCIAL, LABORAL Y MINE RIA, TRELEW, CHUBUT Sala PROCESAL PENAL (Carlos Alberto Vel\u00e1zquez Juan Manino VA) M., V. s/ Lesiones Graves SENTENCIA, 0000000018 del 14 DE MAYO DE 1993 Sumario nro. Q0002114 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES: OBJETO -PENA Respecto del contenido estatuido en el art. 4 de la ley 22.278, espec\u00edficamente de la facultad que se le otorga a los Magistrados a aplicar o no sanci\u00f3n, corresponde que transcriba lo se\u00f1alado por Jos\u00e9 Severo Caballero, en su obra Regulaci\u00f3n de la Tutela y de la Represi\u00f3n de los Menores Del incuentes en la Rep\u00fablica Argentina: \"dicha facultad no es un acto de clemencia sino de pol\u00edtica criminal, porque el no imponer un castigo se funda en la falta de necesidad de la pena...\", con lo que se descarta que se trate de un perd\u00f3n judicial; tampoco es una excusa absolutoria, pues sea cual fuere la doctrina que se siga sobre \u00e9stas, nadie ni nada autoriza a sostener que ellas puedan surgir de un examen total de los motivos del obrar, las condiciones de la acci\u00f3n de la personalidad toda del delincuente en relaci\u00f3n a la mayor o menor probabilidad de que pueda, en lo futuro, incurrir en un nuevo delito\". Asimismo, cabe resaltar que la naturaleza del beneficio es de pol\u00edtica criminal, resuelta mediante una renuncia a la potestad punitiva del Estado, no tota l, como en los supuestos contemplados en el art. 1 de la ley indicada, sin parcial, mediante una limitaci\u00f3n condicionada de su ejercicio. Esta raz\u00f3n de pol\u00edtica criminal fue tenida en cuenta por el legislador al establecerlo, y, consecuentemente, su fundam ento y condiciones de aplicaci\u00f3n deben extraerse de los t\u00e9rminos del propio texto que lo instituye. REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 Art.1, Ley 22.278 Art.4 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA CIVIL, COMERCIAL, LABORAL Y MINERIA, TRELEW, CHUBUT Sala PROCE SAL PENAL (Carlos Alberto Vel\u00e1zquez Juan Manino VA) M., V. s/ Lesiones Graves SENTENCIA, 0000000018 del 14 DE MAYO DE 1993 Sumario nro. Q0008221 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -FINALIDAD DE LA PENA La justificaci\u00f3n de toda medida represiva en perjuicio de un menor depende de que el Estado \u2014a trav\u00e9s de los Jueces \u2014 aplique la retribuci\u00f3n s\u00f3lo como \u00faltimo recurso \u2014Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, art. 37, b \u2014, durante el per\u00edodo m\u00e1s breve que proceda \u2014ib\u00edd.\u2014 y trate al ni\u00f1o que 17 ha infringido las leyes penales de una manera que contribuya a su reintegraci\u00f3n a la sociedad \u2014art. 40 inc. 1 \u2014. DATOS DEL FALLO SUPERIOR TRIBUNAL DE JUSTICIA, RAWSON, CHUBUT Sala PENAL (Ra\u00fal Mart\u00edn -Fernando Royer -Agust\u00edn Torrej\u00f3n) Q., J.M. s/ Violaci\u00f3n SENTENCIA del 5 DE FEBRERO DE 1999 Sumario nro. Q0010347 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -FINALIDAD DE LA PENA La pena leg\u00edtima s\u00f3lo es posible cuando los Jueces \u2014pese a verdaderos esfuerzos oficiales desplegados para rescatar al menor de las malas condiciones que lo llevaron al delito \u2014 estiman imprescindible echar mano al \u00faltimo instrumento de reforma y readaptaci\u00f3n; y siempre \u2014claro est\u00e1 \u2014 que la dosis final de la reacci\u00f3n pueda trascender los l\u00edmites m\u00e1s breves que propone la escala de la tentativa. DATOS DEL FALLO SUPERIOR TRIBUNAL DE JUSTICIA, RAWSON, CHUBUT Sala PENAL (Fernando Royer -Jos\u00e9 Luis Pasutti -Agust\u00edn Torrej\u00f3n) N., M.G. s/ Homicidio Simple SENTENCIA del 29 DE MAYO DE 2000 Sumario nro. Q0010346 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -FINALIDAD DE LA PENA La punibilidad se supedita a que el menor haya sido sometido a un per\u00edodo de tratamiento tutelar no inferior a 1 a\u00f1o, prorrogable en caso de necesidad hasta la mayor\u00eda de edad: si la reforma y readaptaci\u00f3n social -finalidad \u00faltima de la pena - se cumple total o parcialmente, mediante tratamiento tutelar, la procedencia de una terapia subsidiaria, en los institutos especializados \u2014la sanci\u00f3n privativa de la libertad \u2014, o desaparece o se aten\u00faa. REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 Art.4 DATOS DEL FALLO SUPERIOR TRIBUNAL DE JUSTICIA, RAWSON, CHUBUT Sala PENAL (Fernando Royer -Jos\u00e9 Luis Pasutti -Agust\u00edn Torrej\u00f3n) N., M.G. s/ Homicidio Simple SENTENCIA del 29 DE MAYO DE 2000 Sumario nro. 33002380 18 SUMARIO JUICIO DE MENORES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -COMPUTO DE LA PENA - DISMINUCI\u00d3N DE LA PENA: PROCEDENCIA -FACULTADES DEL JUEZ: ALCANCES El art 4 de la ley 22278 establece que la imposici\u00f3n de pena respecto del menor estar\u00e1 supeditada a que concurran determinados requisitos, a saber: a) que previamente haya sido d eclarada su responsabilidad penal y civil \u2014si correspondiere \u2014, conforme a las normas procesales; b) que haya cumplido dieciocho a\u00f1os de edad; c) que haya sido sometido a un per\u00edodo de tratamiento tutelar no inferior a un a\u00f1o, prorrogable en caso necesario hasta la mayor\u00eda de edad. Por otro lado indica que una vez cumplidos dichos requisitos, si las modalidades del hecho, los antecedentes del menor, el resultado del tratamiento tutelar y la impresi\u00f3n directa recogida por el juez hicieren necesario aplicarle una sanci\u00f3n, as\u00ed lo resolver\u00e1, pudiendo reducirla en la forma prevista para la tentativa. Contrariamente, si fuese innecesario aplicarle sanci\u00f3n, lo absolver\u00e1 (Voto del Dr. David). REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 Art.4 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL Sala 02 (F\u00e9goli, Madueno, David) Nu\u00f1ez, Dante y otro s/ RECURSO DE CASACI\u00d3N SENTENCIA, 31732 del 4 DE ABRIL DE 2000 Identificaci\u00f3n SAIJ :33012944 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -PRESCRIPCI\u00d3N DE LA ACCI\u00d3N PENAL -PENA M\u00c1XIMA EVENTUAL -C\u00d3MPUTO DEL PLAZO La posibilidad de imponer a los menores la pena de la tentativa en virtud de lo dispuesto por el art. 4\u00ba de la ley 22.278 no obsta a que para que opere la prescripci\u00f3n de la acci\u00f3n penal deber\u00e1 transcurrir el m\u00e1ximo de la pena contemplado para el delito. (Dres. Catucci, Madue\u00f1o y Rodr\u00edguez Basavilbaso). REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 Art.4 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL Sala 01 (Magistrados: Rodr\u00edguez Basavilbas o, Catucci, Madue\u00f1o.) M., P. A. s/ recurso de casaci\u00f3n. SENTENCIA, 9500 del 4 DE DICIEMBRE DE 2008 Identificaci\u00f3n SAIJ: 33012730 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENORES -INDIVIDUALIZACI\u00d3N DE LA PENA - CULPABILIDAD Si bien no procede la aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen minoril previsto por la ley 22.278 respecto de quien ha cometido a la edad de dieciocho a\u00f1os un delito, el hecho de encontrarse apenas por encima del umbral de la plena persecuci\u00f3n penal puede erigirse como una situaci\u00f3n de especial consideraci\u00f3n conforme las pautas de los arts. 40 y 41 del C.P. en atenci\u00f3n a que se trata de una persona que no cuenta con el 19 mismo grado de madurez de un adulto, tal como lo concept\u00faan los arts. 126 y 128 del C\u00f3digo Civil, lo que ti ene directa incidencia en su situaci\u00f3n emocional, y en su posibilidad de actuar de forma impulsiva o a instancias de sus compa\u00f1eros, todo lo cual constituye un aspecto de especial trascendencia al examinar su culpabilidad, y, por ende, tiene tambi\u00e9n gran r elevancia al momento de individualizar el monto de pena adecuado. (Dres. Diez Ojeda, Gonz\u00e1lez Palazzo, Hornos \u2014en disidencia \u2014). REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 340 Art.126 al 128, Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRETO 3992/84 Art.40 al 41 DATOS D EL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL Sala 04 (Magistrados: Hornos, Diez Ojeda, Gonz\u00e1lez Palazzo.) M., D.H. s/ recurso de casaci\u00f3n. SENTENCIA, 7930 del 9 DE JUNIO DE 2008 Identificaci\u00f3n SAIJ: U0013706 SUMARIO DERECHO PENAL -MENORES -R\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES -PENA -UNIFICACI\u00d3N DE PENAS - CONDENA ANTERIOR La cuesti\u00f3n objeto de decisi\u00f3n de los presentes debe serlo a la luz de la preceptiva del r\u00e9gimen penal especial para menores, regulado por la ley 22.278/22.803, atento a la e dad que el causante ostentaba a la fecha de comisi\u00f3n del hecho. El encartado ha alcanzado los dieciocho a\u00f1os de edad, y ha sido declarada su responsabilidad penal como coautor responsable del delito de Robo Agravado en grado de tentativa, a tenor de lo es tablecido por los art\u00edculos 166 inciso 2 y 42 del C\u00f3digo Penal. Presentando el acusado una respuesta poco favorable en el tratamiento tutelar que le fuera aplicado primigeniamente y de la condena que ya ostenta en la Excelent\u00edsima Tercera C\u00e1mara del Crime n y su posterior aprehensi\u00f3n, evidencia que no se ha operado una evoluci\u00f3n apreciable en el proceso correctivo que se le impusiera. Por ello se estima proporcionada a las necesidades de la funci\u00f3n correctiva de la pena, la de un a\u00f1o de prisi\u00f3n en suspenso , debiendo ser unificada la misma con la pena impuesta por la Excelent\u00edsima Tercera C\u00e1mara del Crimen en la pena \u00e9NICA de tres a\u00f1os de prisi\u00f3n en suspenso (art\u00edculo 58 C\u00f3digo Penal). REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRE TO 3992/84 Art.42, Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRETO 3992/84 Art.58, Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRETO 3992/84 Art.166, Ley 22.278, Ley 22.803 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA EN LO CRIMINAL, MENDOZA, MENDOZA C\u00e1mara SEXTA C\u00c1MARA DEL CRIMEN (GULLE) FISCAL (EXPTE. Nro. 3.680) c/ HENRIQUEZ MORENO, JOSE Y FLORES RODRIGUEZ, DAVID s/ R\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES. SENTENCIA del 2 DE JUNIO DE 2008 Identificaci\u00f3n SAIJ: 33009773 20 SUMARIO MENORES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -CUMPLIMIENTO DE LA PENA -INOBSERVANCIA O ERR\u00d3N EA APLICACI\u00d3N DE LA LEY SUSTANTIVA -ABSOLUCI\u00d3N: PROCEDENCIA La sentencia recurrida, en cuanto condena a un menor punible que no fue sometido al tratamiento tutelar previsto por la ley 22.278, al que por ley debi\u00f3 y pudo ser constre\u00f1ido, importa un manifiest o apartamiento de las normas sustantivas que establecen las condiciones para imponer penas. As\u00ed las cosas, no cabe sino concluir que ya no resulta factible aplicar una sanci\u00f3n al imputado y, en consecuencia, dado que no se ha acreditado la necesidad de apl icar pena conforme la ley establece, s\u00f3lo corresponde adoptar la decisi\u00f3n: de absolver al imputado y disponer su libertad. (Voto de la Dra. Capolupo de Dura\u00f1ona y Vedia, adhiere la Dra. Berraz de Vidal; el Dr. Hornos, en disidencia). REFERENCIAS Referencia s Normativas: Ley 22.278 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL Sala 04 (Magistrados: Hornos, Capolupo de Dura\u00f1ona y Vedia, Berraz de Vidal.) L., C. C. s/ recurso de casaci\u00f3n. SENTENCIA, 4366 del 12 DE MARZO DE 2004 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -PRISI\u00d3N -SENTENCIA CONDENATORIA -NULIDAD PROCESAL: PROCEDENCIA Corresponde declarar la nulidad de la sentencia del tribunal que aplic\u00f3 a un menor de 17 a\u00f1os una pena privativa de libertad. Desoy\u00f3 el r\u00e9gimen previsto por la ley 2 2.278 por cuanto no respet\u00f3 los requisitos all\u00ed previstos. Es que la norma mencionada impone al juzgador el imperioso examen de la necesidad de aplicaci\u00f3n de una sanci\u00f3n, previo a ajustar la individualizaci\u00f3n de la pena a las pautas que la propia norma est ablece sin olvidar sus fines tutelares y recuperativos. El art. 4 de la ley tutelar establece que la imposici\u00f3n de pena respecto del menor estar\u00e1 supeditada a que concurran determinados requisitos: a) que previamente haya sido declarada su responsabilidad penal, conforme a las normas procesales; b) que haya cum plido dieciocho a\u00f1os de edad; c) que haya sido sometido a un per\u00edodo de tratamiento tutelar no inferior a un a\u00f1o, prorrogable en caso necesario hasta la mayor\u00eda de edad. Por otro lado indica que una vez cumplidos dichos requisitos, si las modalidades del h echo, los antecedentes del menor, el resultado del tratamiento tutelar y la impresi\u00f3n directa recogida por el juez hicieren necesario aplicarle una sanci\u00f3n, as\u00ed lo resolver\u00e1, pudiendo reducirla en la forma prevista para la tentativa. Contrariamente si no fuera necesario aplicarle una sanci\u00f3n, lo absolver\u00e1. (Voto del Dr. Hornos en disidencia). REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 Art.4 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL Sala 04 (Magistrados: Hornos, Capolupo de Dura \u00f1ona y Vedia, Berraz de Vidal.) L., C. C. s/ recurso de casaci\u00f3n. SENTENCIA, 4366 del 12 DE MARZO DE 2004 Identificaci\u00f3n SAIJ: 33012701 SUMARIO 21 DERECHOS Y GARANT\u00cdAS CONSTITUCIONALES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENOR IMPUTADO -JUICIO ABREVIADO -SENTENCIA CO NDENATORIA -NULIDAD PROCESAL: PROCEDENCIA Corresponde hacer lugar al recurso de revisi\u00f3n interpuesto por el se\u00f1or Defensor P\u00fablico Oficial y anular parcialmente la sentencia dictada por el Tribunal Oral en lo Criminal que conden\u00f3 a un menor como coautor de los delitos de robo en poblado y en banda en grado de tentativa y robo en grado de tentativa, \u00e9ste \u00faltimo en calidad de autor, aplic\u00e1ndole la pena de tres a\u00f1os de prisi\u00f3n de efectivo cumplimiento. En este sentido y habi\u00e9ndose acreditado, en forma posterio r a la sentencia, la edad real del imputado; no resulta posible validar el juicio realizado al menor por haberse dictado una sentencia aplic\u00e1ndose el procedimiento del juicio abreviado para mayores de edad. De este modo no se puede tener por v\u00e1lida la expr esi\u00f3n de voluntad emitida por quien en ese momento contaba con diecisiete a\u00f1os de edad, en donde se encontr\u00f3 en juego el propio reconocimiento del hecho delictivo y la aceptaci\u00f3n de la pretensi\u00f3n fiscal; sumado a que fue asistido por un defensor que no ten \u00eda conocimiento de ello, omiti\u00e9ndose dar intervenci\u00f3n al Ministerio P\u00fablico Pupilar en evidente violaci\u00f3n de los preceptos contenidos en la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o (art\u00edculo 37 y 40), la Ley de Patronato (ley 10.903) y el R\u00e9gimen Penal de Me nores (ley 22.278). (Sumario confeccionado por el S.A.I.J.) DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL Sala 03 (Eduardo Rafael Riggi - Angela Ester Ledesma - Guillermo Jos\u00e9 Tragant) N., J. A. SENTENCIA, 4642 del 12 DE AGOSTO DE 2004 Identificaci\u00f3n SAIJ: 33010491 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -PENA -DISMINUCI\u00d3N DE LA PENA: IMPROCEDENCIA La decisi\u00f3n del tribunal a quo que no aplica la reducci\u00f3n de pena prevista en el art. 4\u00ba de la ley 22.278, se ajusta a derecho si el elemento que resulta decisivo para sostener el acto jurisdiccional que se impugna es el hecho de que el tratamiento tutelar a que fue sometido el imputado no tuvo los resultados que la ley de menores exige, toda vez que despu\u00e9s de dicho tratamiento y ya como mayor, cometi\u00f3 otro delito de entidad superior al que hab\u00eda perpetrado como menor. (Voto de los Dres. Catucci, Bisordi y Rodr\u00edguez Basavilbaso). REFERENCIAS Referencias Normativas: Art.4 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL Sala 01 (Magistrados: Catucci, Bisordi, Rodr\u00edguez Basavilbaso.) T., M. S. s/ recurso de casaci\u00f3n. SENTENCIA, 71601 del 4 DE NOVIEMBRE DE 2004 Identificaci\u00f3n SAIJ: 33010492 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -REDUCCI\u00d3N DE LA PENA -JUICIO PENDIENTE -PRINCIPIO DE INOCENCIA 22 Los jueces que conformaron la mayor\u00eda no consideraron el proceso que el imputado tiene pendien te en otro juzgado con miras a aumentar el monto punitivo a imponer, sino tan solo como un dato m\u00e1s de la realidad objetiva que debieron considerar a los efectos de demostrar que no era merecedor del otorgamiento de los beneficios que prev\u00e9 el art. 4\u00ba de l a ley minoril. Por ello, no afecta el principio de inocencia. (Voto de los Dres. Catucci, Bisordi y Rodr\u00edguez Basavilbaso). REFERENCIAS Referencias Normativas: Art.4 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE PENAL, FEDERAL Sala 01 (Mag istrados: Catucci, Bisordi, Rodr\u00edguez Basavilbaso.) T., M. S. s/ recurso de casaci\u00f3n. SENTENCIA, 71601 del 4 DE NOVIEMBRE DE 2004 Identificaci\u00f3n SAIJ: 33010571 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -DISMINUCI\u00d3N DE LA PENA: IMPROCEDENCIA -ESCALA PENAL -FACULTA DES DEL JUEZ El art\u00edculo 4 del R\u00e9gimen Penal de la Minoridad concede a los jueces tres (3) posibilidades entre las cuales pueden discernir al momento de dictar su sentencia, elecci\u00f3n racional que debe realizarse reparando en las circunstancias de la minori dad que puntualmente se\u00f1ala la ley, es decir, en las modalidades del hecho, los antecedentes (tambi\u00e9n los penales obviamente) del menor, el resultado del tratamiento tutelar y, asimismo, en la \"impresi\u00f3n personal\" que les cause el imputado; por lo cual resulta claro que se trata de un sistema de determinaci\u00f3n de la pena \"homog\u00e9neo\" o \"similar\" al contenido en los art\u00edculos 40 y 41 del C\u00f3digo Penal (que, evidentemente, tambi\u00e9n debe ser utilizado en estos supuestos, atendiendo a las particularidades de la mi noridad referenciadas). Analizado el fallo impugnado, consideramos ajustada a derecho la pena que se les impusiera a los menores, ya que la misma les fue asignada en el leg\u00edtimo ejercicio de las atribuciones que a los jueces sentenciantes les confiere la l ey (art\u00edculo 4\u00ba de la Ley 22.278), dentro de la escala del tipo penal por el que se los declarara penalmente responsables; siendo adem\u00e1s los motivos expuestos por los se\u00f1ores magistrados suficientes para justificar por qu\u00e9 descartaron para el caso la escal a reducida que ahora requiere la defensa. (Dr. Riggi, seg\u00fan su voto). REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRETO 3992/84 Art.40 al 41, Ley 22.278 Art.4 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL Sala 03 (Magistrados: Riggi, Ledesma, Tragant.) T., A. L. y M., S. F. s/ recurso de casaci\u00f3n. SENTENCIA, 713043 del 23 DE NOVIEMBRE DE 2004 Identificaci\u00f3n SAIJ: 33010570 SUMARIO 23 PENA -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -DISMINUCI\u00d3N DE LA PENA: EXCEPCIONES - REINCIDENCI A La reducci\u00f3n de la escala penal prevista en la ley minoril resulta irrazonable si se tiene en cuenta que el tratamiento tuitivo \u2014oportumente concedido \u2014 fracas\u00f3 en lo que es su prop\u00f3sito primordial, defraudando la confianza de las autoridades e involucr\u00e1n dose en nuevos hechos delictivos tipificados como robo con armas. Que tal conducta viola de manera flagrante la norma b\u00e1sica que debe observar todo menor tras ser declarado responsable, esto es el no volver a delinquir. (Voto del Dr. Tragant, Dr. Riggi seg \u00fan su voto; Dra. Ledesma, en disidencia). DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL Sala 03 (Magistrados: Riggi, Ledesma, Tragant.) T., A. L. y M., S. F. s/ recurso de casaci\u00f3n. SENTENCIA, 713043 del 23 DE NOVIEMBRE DE 2004 Identif icaci\u00f3n SAIJ: 33010472 SUMARIO R\u00c9GIMEN -DISMINUCI\u00d3N DE LA PENA: IMPROCEDENCIA La decisi\u00f3n del tribunal de menores, que para rechazar la reducci\u00f3n de pena (art. 4\u00ba de la ley 22.278) tuvo en cuenta la existencia de otros procesos pe ndientes del menor, se ajusta a derecho, ya que no lo hizo para aumentar la pena sino para demostrar que no era merecedor del beneficio. (Voto de los Dres. Catucci, Bisordi, Rodr\u00edguez Basavilbaso). REFERENCIAS Referencias Normativas: DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL Sala 01 (Magistrados: Catucci, Bisordi, Rodr\u00edguez Basavilbaso.) A., D. M. s/ recurso de casaci\u00f3n. SENTENCIA, 72591 del 2 DE DICIEMBRE DE 2004 Identificaci\u00f3n SAIJ: J0033302 SUMARIO RECURSO DE INCONSTITUCIONALIDAD: REQUISITOS PROPIOS -CUESTION NO CONSTITUCIONAL -SENTENCIA SUFICIENTEMENTE FUNDADA -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -GRADUACI\u00d3N DE LA PENA -PROPORCIONALIDAD DE LA PENA -PELIGROSIDAD DEL IMPUTADO Corresponde rechazar la queja desde que los a rgumentos de la defensa en el sentido de que el monto de pena aplicado resulta desproporcionado por tratarse de un menor de edad, no persuaden que el Tribunal no brindara razones suficientes por las cuales se inclinaba por el monto de pena que impuso, qued ando reducido su planteo en consecuencia, a un mero disenso con la cuantificaci\u00f3n del reproche penal aplicado en raz\u00f3n de las conductas enrostradas al menor. Al respecto, precis\u00f3 la Alzada que \"la proporcionalidad entre la respuesta penal y la entidad del delito debe tener en cuenta, fundamentalmente, la trascendencia lesiva de los injustos atribuidos por sentencia firme y el grado de reproche en orden a las motivaciones y a las efectivas oportunidades de actuar de modo diverso al escogido. En el piso m\u00ednim o el legislador repara seguramente en lo que se relacione con la prevenci\u00f3n general, el rol de contenci\u00f3n que para la generalidad de las personas puede llegar a constituir la pena conminada en la ley, que en el caso luce insuficiente, pues la conducta del imputado merece serio 24 reproche a tenor de la modalidad de los injustos, su reiteraci\u00f3n en el tiempo, el desprecio por las posibilidades de contenci\u00f3n brindadas, y el grado de lesiones ocasionadas, todo lo cual se erige en franco obst\u00e1culo para la procedenc ia de una dosificaci\u00f3n ben\u00e9vola. Nada de su conducta amerita tal conclusi\u00f3n\", y entendi\u00f3 que \"No se trata de quien carece de antecedentes, cometi\u00f3 un hecho aislado, o no tuvo posibilidades de modificar su conducta, sino de quien, pese no s\u00f3lo al propio aux ilio jurisdiccional, sino tambi\u00e9n familiar y social, despreci\u00f3 permanentemente el abanico de posibilidades que se le ofrec\u00edan, decidiendo continuar su frondoso raid delictivo. Sus problemas conductuales, as\u00ed perfilados, habr\u00e1n de merecer el tratamiento que corresponda reci\u00e9n al momento de ejecuci\u00f3n de la pena, donde habr\u00e1 que poner toda la atenci\u00f3n a los fines de no ir m\u00e1s all\u00e1 de lo necesario y posibilitar un desarrollo que tienda a su readaptaci\u00f3n\" DATOS DEL FALLO CORTE SUPREMA DE JUSTICIA, SANTA FE, SANT A FE (FALISTOCCO - NETRI - SPULER - VIGO) P., M. G. s/ QUEJA POR DENEGACION DEL RECURSO DE INCONSTITUCIONALIDAD -ROBO CALIFICADO, ETC. (EXPTE.: C.S.J. NRO. 507 A\u00d1O 2004) SENTENCIA del 20 DE ABRIL DE 2005 Identificaci\u00f3n SAIJ: Z0008488 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -GRADUACI\u00d3N DE LA PENA Encontr\u00e1ndose acreditada la edad del encausado, quien a la fecha de la comisi\u00f3n del hecho, ten\u00eda 17 a\u00f1os de edad, le asiste raz\u00f3n al recurrente, cuando manifiesta que los mecanismos de la Ley de Minoridad no fueron ten idos en cuenta por el Tribunal al momento de la condena. En efecto, una simple operaci\u00f3n matem\u00e1tica, debi\u00f3 servir de gu\u00eda para morigerar la pena, ya que la edad del encartado debi\u00f3 gravitar de una manera eficaz al momento de su determinaci\u00f3n. - DATOS DEL FA LLO SUPERIOR TRIBUNAL DE JUSTICIA, SANTIAGO DEL ESTERO, SANTIAGO DEL ESTERO (SUAREZ -JUAREZ CAROL DANIEL DEL VAL LE(Pr\u00f3fugo)s.d.ROBO CALIFICADOPOR EL USO DE GRADO OTROS s/ CASACI\u00d3N CRIMINAL SENTENCIA, 21762 del 12 DE JULIO DE 2005 Identificaci\u00f3n SAIJ: 33010905 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -RECLUSI\u00d3N PERPETUA -CONSTITUCIONALIDAD - TRATADOS INTERNACI\u00d3NALES -REDUCCI\u00d3N DE LA PENA La Constituci\u00f3n Nacional, no proh\u00edbe las penas de prisi\u00f3n o de reclusi\u00f3n perpetuas. En cuanto a su aplicaci\u00f3n a un menor de edad, en principio, estar\u00eda vedada por el art. 37 de la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o incorporada a la Carta Magna en la refor ma de 1994. Dicha norma except\u00faa a aquellas legislaciones que permiten la excarcelaci\u00f3n. A \u00e9sta \u2014instituto que en nuestro derecho interno s\u00f3lo es aplicable durante el tr\u00e1mite del proceso y no una vez dictada la condena \u2014 debe equipararse, por v\u00eda de interpr etaci\u00f3n, toda forma de libertad que morigere el rigor de la pena del erg\u00e1stulo y, en tal sentido, encontramos la salida anticipada del art. 13 del C.P., bajo la denominaci\u00f3n de libertad condicional. En consecuencia, habida cuenta que conforme lo ha sosteni do invariablemente nuestro m\u00e1s alto tribunal, la declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad de una ley es tema de suma gravedad y debe 25 estarse, atento a la separaci\u00f3n de poderes que es base del sistema democr\u00e1tico, a su validez, salvo que resulten francamente con trarias al esp\u00edritu de la Carta Magna, \u2014lo que no se advierte en el caso sub examine \u2014 por lo que corresponde rechazar el planteo. Empero, frente al c\u00famulo de pautas establecidas por el art. 4 de la ley 22.278, siendo la gravedad del hecho s\u00f3lo una de ellas y considerando que los malos antecedentes del menor as\u00ed como su deficiente comportamiento durante el lapso de observaci\u00f3n tutelar se debieron, fundamentalmente, a su grave adicci\u00f3n a las drogas, la que por tratarse de una severa patolog\u00eda debe ser tratada , a\u00fan compulsivamente me inclino a propiciar al acuerdo que se le reduzca la pena en la forma prevista para la tentativa proponiendo la de quince a\u00f1os de prisi\u00f3n, accesorias legales y costas, sin las de esta instancia y la imposici\u00f3n de la medida de seguri dad del art. 16 de la ley 23.737, con la modalidad prevista en el \u00faltimo p\u00e1rrafo del art. 19. (Voto del Dr. Mitchell, adhieren los Dres. F\u00e9goli y David). REFERENCIAS Referencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.75, Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO ETO 3992/84 Art.13, Ley 22.278, Ley 23.737 Art.16 al 19 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL Sala 02 (Magistrados: F\u00e9goli, David. Mitchell.) M., C. C. y otro s/ recurso de casaci\u00f3n e inconstitucionalidad. SENTENCIA, 5890 del 1 5 DE FEBRERO DE 2006 Identificaci\u00f3n SAIJ: 33010849 SUMARIO PENA -C\u00d3MPUTO DE LA PENA -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD: ALCANCES La mayor\u00eda de edad legal es, \u00fanicamente, la establecida por el C\u00f3digo Civil en su art\u00edculo 126 y menores todos los referidos en el art. 127 idem. La agravaci\u00f3n prevista en el art. 41 quater (ley 25.767) habla s\u00f3lo de mayor sin ning\u00fan otro agregado o aclaraci\u00f3n, interpretarlo de otro modo, importar\u00eda una flagrante violaci\u00f3n al principio de legalidad (art. 18 de la Constituci\u00f3n Nacional ) y su complementario de tipicidad, toda vez que de tal suerte se llevar\u00eda la agravante a quienes no est\u00e1n comprendidos, seg\u00fan el texto normativo vigente, en ella. A\u00fan por v\u00eda de una interpretaci\u00f3n sistem\u00e1tica de la ley penal, de los arts. 6, 8 y 10 de la ley 22.278 que gobierna el r\u00e9gimen penal de minoridad \u2014espec\u00edfica en este tema \u2014 surge inequ\u00edvocamente que la minoridad llega hasta los 21 a\u00f1os de edad tambi\u00e9n para este texto, estableciendo distintas clases de menores \u2014de hasta 16, de 16 a 18 y de 18 a 21 \u2014, con prescripciones particulares y distintas para cada una de estas etapas. (Voto del Dr. Mitchell, adhiere el Dr. F\u00e9goli, Dr. David seg\u00fan su voto). REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 340 Art.126 al 127, Constituci\u00f3n Nacional Art.18, Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRETO 3992/84 Art.41 Qu\u00e1ter, Ley 22.278 Art.6 al 10 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL Sala 02 (Magistrados: F\u00e9goli, David, Mitchell.) O. N. M. s/ recurso de casaci\u00f3n. SENTENCIA, 6299 del 7 DE MARZO DE 2006 Identificaci\u00f3n SAIJ: 33010850 SUMARIO PENA -C\u00d3MPUTO DE LA PENA -AGRAVANTES DE LA PENA -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD 26 La agravante prevista en el art. 41 quater s\u00f3lo es aplicable a los mayores de 21 a\u00f1os. Ello, en funci\u00f3n de que la mayor\u00eda de edad legal es, \u00fa nicamente, la establecida por el C\u00f3digo Civil, en su art\u00edculo 126 y que ante la utilizaci\u00f3n del t\u00e9rmino \"mayores\", sin ning\u00fan otro agregado, interpretarlo de otro modo importar\u00eda una flagrante violaci\u00f3n al principio de legalidad; y que esta es una interpre taci\u00f3n coherente con la sistem\u00e1tica del legislador que en la ley 22.278, referida al r\u00e9gimen penal de la minoridad, define tambi\u00e9n distintas situaciones respecto a los menores adultos, cuya franja etaria va de los 18 a los 21 a\u00f1os. (Dr. David, seg\u00fan su vot o). REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 340 Art.126, Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRETO 3992/84 Art.41 Qu\u00e1ter, Ley 22.278 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL Sala 02 (Magistrados: F\u00e9goli, David, Mitchell.) O. N. M. s/ recurso de casaci\u00f3n. SENTENCIA, 6299 del 7 DE MARZO DE 2006 Identificaci\u00f3n SAIJ: 33010916 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENORES -SENTENCIA -AUDIENCIA DE DEBATE - DERECHOS DEL NI\u00d1O -GRADUACI\u00d3N DE LA SANCI\u00d3N Esta Sala viene exigiendo la sustanciaci\u00f3n d e una audiencia de debate a los fines del art. 4 de la ley 22.278. La Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n ha reconocido expresamente esa doctrina advirtiendo la relevancia de la necesidad de tomar conocimiento de visu del menor antes de determinar la pe na. (Dra. Berraz de Vidal, seg\u00fan su voto). REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 Art.4 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL Sala 04 (Magistrados: Berraz de Vidal, Hornos, Capolupo de Dura\u00f1ona y Vedia.) F., J. G. s/ re curso de casaci\u00f3n. SENTENCIA, 5589 del 23 DE MARZO DE 2006 Identificaci\u00f3n SAIJ: 33012770 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES -SENTENCIA -FUNDAMENTACION DE SENTENCIAS - GRADUACI\u00d3N DE LA PENA -ARBITRARIEDAD DE SENTENCIA: IMPROCEDENCIA No es arbitraria la condena impuesta en los t\u00e9rminos del art. 4\u00ba de la ley 22.278 si la sentencia tuvo en cuenta tanto las circunstancias atenuantes como las agravantes \u2014arts. 40 y 41 C.P. \u2014, el n\u00famero de hechos por los que el menor fue responsabilizado, lo s resultados del trabamiento al que fue sometido \u2014fundamentalmente la no observancia de la norma b\u00e1sica que debe atender todo menor sujeto a proceso penal de no incurrir en otro delito \u2014, las caracter\u00edsticas de los delitos que perpetr\u00f3, su conducta posterio r asumida hasta la fecha de su \u00faltima detenci\u00f3n y las condiciones de vida que sufriera desde la infancia. (Voto de los Dres. Catucci, Rodr\u00edguez Basavilbaso y Madue\u00f1o). 27 REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRETO 3992/84 Art. 40 al 41, Ley 22.278 Art.4 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL Sala 01 (Magistrados: Rodr\u00edguez Basavilbaso, Catucci, Madue\u00f1o.) O., H. E. s/ recurso de casaci\u00f3n. SENTENCIA, 8680 del 19 DE MARZO DE 2008 Identificaci\u00f3n SAIJ: F0045870 SUMARIO MENORES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -DERECHOS DEL NI\u00d1O -PROTECCI\u00d3N DE LOS MENORES PRIVADOS DE LIBERTAD -MEDIDAS TUTELARES -FACULTADES DE LOS JUECES - PARTES DEL PROCESO -MINISTERIO P\u00daBLICO FISCAL -ASISTENCIA DEL DEFENSOR El art. 64 de la Ley pro vincial 4109 autoriza una serie de medidas socioeducativas, para los fines previstos por el art. 4 de la Ley 22278. Esta \u00faltima ley, referida al r\u00e9gimen penal de la minoridad, entre otras condiciones, supedita la imposici\u00f3n de pena al menor de catorce (14) a dieciocho (18) a\u00f1os que incurre en un delito a su sometimiento a un per\u00edodo de tratamiento tutelar no inferior a un a\u00f1o, prorrogable en caso necesario hasta la mayor\u00eda de edad. En este tratamiento tutelar, el juez se encuentra facultado para mantener a l adolescente en su n\u00facleo de socializaci\u00f3n primaria o familiar, colocarlo bajo el cuidado de otro familiar o no, establecer un r\u00e9gimen de libertad asistida, incluirlo en programas de ense\u00f1anza u orientaci\u00f3n profesional para su incorporaci\u00f3n a determinado oficio, ordenar el tratamiento m\u00e9dico necesario o incluirlo en programas de reparaci\u00f3n del da\u00f1o o de trabajo comunitario. Como se advierte, se trata de decisiones relevantes para quien se somete al tratamiento tutelar en cuestiones que incluyen aspectos v inculados con su privaci\u00f3n de libertad, entendida como \"... toda forma de detenci\u00f3n, encarcelamiento o internaci\u00f3n de una ni\u00f1a, ni\u00f1o o adolescente en una instituci\u00f3n p\u00fablica o privada por orden de cualquier autoridad de la que no se permita a la ni\u00f1a, ni\u00f1o o adolescente salir por su voluntad\" (art. 11 Ley 4109, en coincidencia con el apartado B, punto 11, de las Reglas de las Naciones Unidas para la Protecci\u00f3n de los Menores Privados de Libertad, adoptadas por la Asamblea General de las Naciones Unidas, Res ol. 45/113, del 14 -12-90), en cuyo proceso decisorio \"... ser\u00e1n partes obligadas el Ministerio P\u00fablico Fiscal y la defensa, los que ser\u00e1n o\u00eddos previamente a la resoluci\u00f3n fundada del Tribunal\" (art. 65 Ley 4109). REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 Art.4, Ley 4.109 de R\u00edo Negro Art.11, Ley 4.109 de R\u00edo Negro Art.64 al 65 DATOS DEL FALLO SUPERIOR TRIBUNAL DE JUSTICIA, VIEDMA, RIO NEGRO Sala PENAL (LUTZ -BALLADINI -SODERO NIEVAS (en abstenci\u00f3n) (Por sus fundamentos: Lutz: F0045870 al F0045879)) Incidente de disposici\u00f3n de D. A. C. s/ Casaci\u00f3n SENTENCIA, 0000000059 del 25 DE ABRIL DE 2007 Identificaci\u00f3n SAIJ: 33010914 28 SUMARIO MENORES -SENTENCIA -AUDIENCIA DE DEBATE -DERECHOS DEL NI\u00d1O -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -NULIDAD PROCESAL La celebraci\u00f3n de la a udiencia de debate a los efectos de determinar la necesidad de sancionar al menor que ha sido declarado penalmente responsable o en su caso, hacer uso de las facultades que acuerda la ley 22.278, es la soluci\u00f3n que mejor armoniza con la legislaci\u00f3n sobre e l r\u00e9gimen de menores en la medida que se asegura que la eventual imposici\u00f3n de pena resulte de la audiencia imparcial y equitativa conforme a la ley en la que permita al menor participar y expresarse libremente, exigida como garant\u00eda m\u00ednima para el juzgami ento de menores de edad por el art. 40.2.b III de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o (ley 23.849) y el art. 14, par\u00e1grafos 1 y 2 de las Reglas M\u00ednimas de la Naciones Unidas para la Administraci\u00f3n de la Justicia de Menores (Reglas de Beijing). Tal in tervenci\u00f3n es la que mejor armoniza tambi\u00e9n con la participaci\u00f3n activa \"en los procedimientos que los afecten\" que reclama la reciente sanci\u00f3n de la ley 26.601. En el presente caso la sentencia recurrida que conden\u00f3 al imputado en orden a los delitos que cometiera como menor sin que se hubiere celebrado audiencia de debate deber\u00e1 ser anulada en los t\u00e9rminos establecidos por los arts. 168 y 169 del C.P.P.N. pues fue emitida en violaci\u00f3n de imperativos procesales sancionados con pena de nulidad por estar vin culados a las garant\u00edas constitucionales del debido proceso y la defensa en juicio (art. 18 de la C.N.). (Voto de la Dra. Capolupo de Dura\u00f1ona y Vedia; los Dres. Hornos y Berraz de Vidal adhieren seg\u00fan sus votos). REFERENCIAS Referencias Normativas: Const ituci\u00f3n Nacional Art.18, Constituci\u00f3n Nacional Art.75, Ley 23.984 al 169, Ley 22.278 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL Sala 04 (Magistrados: Berraz de Vidal, Hornos, Capolupo de Dura\u00f1ona y Vedia.) F., J. G. s/ recurso de casaci\u00f3n. SENTENCIA, 5589 del 23 DE MARZO DE 2006 29 III | Competencia Sumario nro. C1010083 TEMA COMPETENCIA PENAL -PREVENCION Y RESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL -COMPETENCIA CONTRAVENCIONAL Y DE FALTAS -HABEAS CORPUS -IMPROCEDENCIA DEL RECURSO TEXTO Corresponde rechazar la queja toda vez que la recurrente no rebate los argumentos dados por los jueces de m\u00e9rito para desestimar la acci\u00f3n de habeas corpus, en tanto sostuvieron que la accionante no hab\u00eda identificado una amenaza actual de la libertad ambulatoria de su hijo (por quien ha instado la acci\u00f3n) sin orden escrita de autoridad competente y que, por otra parte, la justicia nacional en lo civil -que es en esa justicia donde se deben canalizar las preocupaciones en derredor de la calidad de la atenci\u00f3n que est\u00e1 recibiendo esa persona - hab\u00eda dispuesto la atenci\u00f3n m\u00e9dica en el Hospital \u00c1lvarez. (Del voto del juez Luis Francisco Lozano). FALLOS TRIBUNAL SUPERIOR DE JUSTICIA DE LA CIUDAD DE BUENOS AIRES , CIUDAD DE BUENOS AIRES, CIUDAD DE BUENOS AIRES (Weinberg - Lozano - Ruiz - Otamendi - de Langhe) Gruver, Blanca Juana s/ queja por recurso de inconstitucionalidad denegado en sobre habeas corpus SENTENCIA del 19 DE MAYO DE 2021 Sumario nro. C1010084 TEMA COMPETENCIA PENAL -COMPETENCIA CON TRAVENCIONAL Y DE FALTAS -HABEAS CORPUS - IMPROCEDENCIA DEL RECURSO -PREVENCION Y RESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL TEXTO Corresponde rechazar la queja porque la recurrente no logra demostrar la configuraci\u00f3n de un caso constitucional. Ello as\u00ed, en tanto no muestra que la consideraci\u00f3n de los jueces de m\u00e9rito respecto de que los hechos presentados por la accionante no pod\u00edan ser subsumidos en alguno de los supuestos de procedencia del habeas corpus (arts. 43, CN, 15, CCABA y 3, ley n\u00ba 23.098), haya afectado l as garant\u00edas constitucionales que menciona en su presentaci\u00f3n directa, o bien que resulte absolutamente infundada o irrazonable. (Del voto de los jueces Marcela De Langhe y Santiago Otamendi). REFERENCIAS Referencias Normativas: Constituci\u00a2n de Argentina Art.43, Ley 23.098 Art.3, LEY 189 Art.15 FALLOS TRIBUNAL SUPERIOR DE JUSTICIA DE LA CIUDAD DE BUENOS AIRES , CIUDAD DE BUENOS AIRES, CIUDAD DE BUENOS AIRES (Weinberg - Lozano - Ruiz - Otamendi - de Langhe) Gruver, Blanca Juana s/ queja por recurso de inconstitucionalidad denegado en sobre habeas corpus SENTENCIA del 19 DE MAYO DE 2021 Sumario nro. C1010085 TEMA COMPETENCIA PENAL -PREVENCION Y RESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL -COMPETENCIA CONTRAVENCIONAL Y DE FALTAS -HABEAS CORPUS -IMPROCEDENCIA DEL RECURSO TEXTO Corresponde rechazar la queja en tanto la recurrente no ha logrado 30 demostrar que los argumentos expresados por los jueces de m\u00e9rito para rechazar el habeas corpus no constituyan una derivaci\u00f3n razonable de la legislaci\u00f3n aplicable a las concretas circunstancias de esta causa, ni que comprometan los principios constitucionales mencionados en la presentaci\u00f3n directa, tales como el derecho de su hijo a que su discapacidad no justifique en ning\u00fan caso la privaci\u00f3n de su libertad (art. 14.1.b de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, ley n\u00ba 26.378). El rechazo del recurso intentado no involucra, en medida alguna, un pronunciamiento sobre la legitimidad de los reclamos que la accionante f\u00f3rmula para lograr la integra l atenci\u00f3n de la salud de su hijo, que no forman parte del objeto de este caso, sino de otros procesos judiciales todav\u00eda en tr\u00e1mite. (Del voto de los jueces Marcela De Langhe y Santiago Otamendi. Voto en igual sentido de la juez In\u00e9s M. Weinberg). REF ERENCIAS Referencias Normativas: LEY 26.378 Art.14 FALLOS TRIBUNAL SUPERIOR DE JUSTICIA DE LA CIUDAD DE BUENOS AIRES , CIUDAD DE BUENOS AIRES, CIUDAD DE BUENOS AIRES (Weinberg - Lozano - Ruiz - Otamendi - de Langhe) Gruver, Blanca Juana s/ queja por recurso de inconstitucionalidad denegado en sobre habeas corpus SENTENCIA del 19 DE MAYO DE 2021 Sumario nro. C1010087 TEMA COMPETENCIA PENAL -PREVENCION Y RESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL -COMPETENCIA CONTRAVENCIONAL Y DE FALTAS -HABEAS CORPUS -IMPROCEDENCIA D EL RECURSO TEXTO Corresponde rechazar la queja en tanto la recurrente no logra conectar la decisi\u00f3n efectuada por la C\u00e1mara con los derechos y garant\u00edas que invoca, lo que demuestra su mera discrepancia con lo resuelto, ni rebate adecuadamente los fundame ntos que los jueces de la C\u00e1mara explicitan al rechazar el recurso de inconstitucionalidad, y en particular no se\u00f1ala los agravios que la decisi\u00f3n impugnada le habr\u00eda producido. (Del voto de la jueza Alicia E. C. Ruiz). FALLOS TRIBUNAL SUPERIOR DE JUSTICIA DE LA CIUDAD DE BUENOS AIRES , CIUDAD DE BUENOS AIRES, CIUDAD DE BUENOS AIRES (Weinberg - Lozano - Ruiz - Otamendi - de Langhe) Gruver, Blanca Juana s/ queja por recurso de inconstitucionalidad denegado en sobre habeas corpus SENTENCIA del 19 DE MAYO DE 2021 Sumario nro. C1010086 TEMA COMPETENCIA PENAL -PREVENCION Y RESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL -COMPETENCIA CONTRAVENCIONAL Y DE FALTAS -HABEAS CORPUS -IMPROCEDENCIA DEL RECURSO TEXTO Corresponde rechazar la queja toda vez que la recurrente no contesta los argumentos de los jueces intervinientes en cuanto a que, a los efectos de la acci\u00f3n pretendida en este caso (habeas corpus), el car\u00e1cter todav\u00eda conjetural o hipot\u00e9tico del riesgo de afectaci\u00f3n de la libertad ambulatoria impide e l avance de su pretensi\u00f3n. (Del voto de la juez In\u00e9s M. Weinberg). FALLOS TRIBUNAL SUPERIOR DE JUSTICIA DE LA CIUDAD DE BUENOS AIRES , CIUDAD DE BUENOS AIRES, CIUDAD DE BUENOS AIRES 31 (Weinberg - Lozano - Ruiz - Otamendi - de Langhe) Gruver, Blanca Juana s/ queja por recurso de inconstitucionalidad denegado en sobre habeas corpus SENTENCIA del 19 DE MAYO DE 2021 Sumario nro. C1007154 TEMA LESIONES EN RI\u00d1A -ACTOS DE ADMINISTRACION -COMPETENCIA PENAL -COMPETENCIA CONTRAVENCIONAL Y DE FALTAS -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD TEXTO Haciendo primar un criterio que privilegie un servicio de justicia eficiente que atienda a la probabilidad de progreso del encuadre legal discutido (lesiones en ri\u00f1a o lesiones leves) y al grado de conocimiento e intervenci\u00f3n ya desplegado por uno de los \u00f3rganos, resulta conveniente mantener la radicaci\u00f3n de las actuaciones en el Poder Judicial de la Ciudad donde tramit\u00f3 la denuncia por lesiones en ri\u00f1a, que tambi\u00e9n es competente para entender respecto del otro hecho investigado e n autos, cuya subsunci\u00f3n legal no se halla controvertida (da\u00f1o). Asimismo, resulta propicio remitir las actuaciones a la C\u00e1mara de Apelaciones en lo Penal, Contravencional y de Faltas para que determine cu\u00e1l de los juzgados especializados en materia penal juvenil deber\u00e1 intervenir, en tanto una de las personas sindicadas como posible autor de las lesiones denunciadas era, al menos al momento del hecho, menor de edad. (Del voto de los jueces Santiago Otamendi, Marcela De Langhe e In\u00e9s M. Weinberg). FALLO S TRIBUNAL SUPERIOR DE JUSTICIA DE LA CIUDAD DE BUENOS AIRES , CIUDAD DE BUENOS AIRES, CIUDAD DE BUENOS AIRES (Santiago Otamendi - Marcela De Langhe - In\u00e9s M. Weinberg - Luis Francisco Lozano - Alicia E. C. Ruiz) Baz\u00e1n, Fernando s/ amenazas s/ conflicto d e competencia I en/ Baz\u00e1n, Fernando s/ amenazas SENTENCIA del 11 DE MARZO DE 2020 Sumario nro. C1007155 TEMA LESIONES EN RI\u00d1A -ACTOS DE ADMINISTRACION -COMPETENCIA PENAL -COMPETENCIA CONTRAVENCIONAL Y DE FALTAS -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD TEXTO Debe atribuirse la competencia para intervenir en este proceso al Juzgado en lo Penal, Contravencional y de Faltas con competencia en materia penal juvenil que corresponda. En la actualidad la justicia de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires tiene competencia ma terial para investigar y juzgar los delitos de da\u00f1o, lesiones en ri\u00f1a y lesiones y cuenta, adem\u00e1s, con juzgados especializados en materia penal juvenil. En consecuencia, considero propicio remitir las actuaciones a la C\u00e1mara de Apelaciones en lo Penal Con travencional y de Faltas para que determine cu\u00e1l de los juzgados especializados en materia penal juvenil deber\u00e1 intervenir, en tanto una de las personas sindicadas como posible autor de las lesiones denunciadas era, al menos al momento del hecho, menor de edad. (Del voto del juez Luis Francisco Lozano y del voto de la jueza Alicia E. C. Ruiz). FALLOS TRIBUNAL SUPERIOR DE JUSTICIA DE LA CIUDAD DE BUENOS AIRES , CIUDAD DE BUENOS AIRES, CIUDAD DE BUENOS AIRES (Santiago Otamendi - Marcela De Langhe - In\u00e9s M. Weinberg - Luis Francisco Lozano - Alicia E. C. Ruiz) Baz\u00e1n, Fernando s/ amenazas s/ conflicto de competencia I en/ Baz\u00e1n, Fernando s/ amenazas SENTENCIA del 11 DE MARZO DE 2020 Identificaci\u00f3n SAIJ : B0956985 32 TEMA PRINCIPIO DE ESPECIALIDAD (PENAL)-JUECES-MENORES-PROCESO PENAL -CONVENCION DE LOS DERECHOS DEL NI\u00d1O -LEY PENAL -APLICACION DE LA LEY PENAL -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -COMPETENCIA DE MENORES -FUERO DE RESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL La garant\u00eda de la especialidad de los jueces en los pr ocesos penales de menores est\u00e1 consagrada en la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, cuyo art\u00edculo 40.3 promueve el establecimiento de leyes, procedimientos, autoridades e instituciones espec\u00edficas para los ni\u00f1os respecto de quienes se alegue han infrin gido las leyes penales, por lo que debe el estado formalizar por un lado, un proceso penal juvenil con instituciones judiciales especiales que atiendan a los menores en conflicto con la ley penal, y por el otro, un conjunto de normas sustantivas para el sometimiento a proceso y eventual sanci\u00f3n de los menores de 18 a\u00f1os de edad. REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 23.849 Art.40 FALLOS SUPREMA CORTE DE JUSTICIA , LA PLATA, BUENOS AIRES (Kogan - Soria - Pettigiani - Genoud - De L\u00e1zzari) S.,E.M. s/ Recu de inaplicabilidad de ley en causa 16.338 . C\u00e1mara de Apelaci\u00f3n y Garant\u00edas en lo Penal -Sala I - La Plata SENTENCIA del 18 DE DICIEMBRE DE 2013 Nro.Fallo: 13010310 Identificaci\u00f3n SAIJ : B0956986 TEMA PRINCIPIO DE ESPECIALIDAD (PENAL)-MENORES-REGLAS DE BEIJING -PROCESO PENAL - REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -COMPETENCIA DE MENORES -FACULTADES DISCRECIONALES -FACULTADES DISCRECIONALES DEL JUEZ Conforme lo establecen las \"Reglas de Beijing\", cada jurisdicci\u00f3n nacional deber\u00e1 promulgar le yes y disposiciones espec\u00edficas aplicables a los menores delincuentes -art\u00edculo 2.3 -, as\u00ed como a los \u00f3rganos e instituciones encargados de las funciones de administraci\u00f3n de la justicia de menores y, en atenci\u00f3n a las necesidades especiales propias de aque llos, el art\u00edculo 6.1. admite la existencia de un margen suficiente de discrecionalidad para el ejercicio de facultades en las diferentes etapas de los juicios y en los niveles de la administraci\u00f3n de justicia a ellos aplicable. FALLOS SUPREMA CORTE DE J USTICIA , LA PLATA, BUENOS AIRES (Kogan - Soria - Pettigiani - Genoud - De L\u00e1zzari) S.,E.M. s/ Recurso extraordinario de inaplicabilidad de ley en causa 16.338 . C\u00e1mara de Apelaci\u00f3n y Garant\u00edas en lo Penal -Sala I - La Plata SENTENCIA del 18 DE DICIEMBRE DE 2013 Nro.Fallo: 13010310 Identificaci\u00f3n SAIJ: 33010917 33 SUMARIO CUESTIONES DE COMPETENCIA -CONFLICTO NEGATIVO DE COMPETENCIA -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -TRIBUNAL ORAL Si bien es cierto que el presente legajo ha sido elevado a la etapa de plenario respecto de un imputado mayor de edad ante la ley penal en el propio requerimiento fiscal de elevaci\u00f3n de la causa a juicio, el se\u00f1or fiscal actuante solicit\u00f3 que se adoptaran las medidas necesarias para recibirles declaraci\u00f3n indagatoria a tres personas q ue ser\u00edan menores de edad. Por lo tanto, la actual situaci\u00f3n de hallarse dirigida imputaci\u00f3n respecto de menores y la posibilidad de que resulten ellos en el futuro sometidos a juzgamiento \u2014de acuerdo al r\u00e9gimen previsto por la ley 22.278 \u2014 determina que de ba intervenir en esta causa el Tribunal Oral con competencia especial (art. 28 del C.P.P.N.), a los fines de evitar la existencia de soluciones dispares o incluso contradictorias, en desmedro del adecuado servicio de justicia. (Voto de los Dres. Berraz de Vidal, Hornos y Capolupo de Dura\u00f1ona REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 23.984 Ley 22.278 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL Sala 04 (Magistrados: Berraz de Vidal, Hornos, Capolupo de Dura\u00f1ona y Vedia. ) Godoy, Luis Alberto s/ competencia. SENTENCIA, 6232 del 23 DE MARZO DE 2006 Identificaci\u00f3n SAIJ: 33012707 SUMARIO CUESTIONES DE COMPETENCIA -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -ESTUPEFACIENTES Los jueces federales en lo criminal y correccional tienen, en cuanto a los delitos de su competencia en los que resulten imputados menores de edad frente a la ley penal, el car\u00e1cter de magistrados espec\u00edficos. (Dres. Tragant y Ledesma). DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL Sala 03 (Magistrados : Ledesma, Tragant, Riggi.) V., P. A. s/ competencia. SENTENCIA, 9459 del 5 DE JUNIO DE 2008 34 IV | Culpabilidad Sumario nro. J0045911 TEMA RECURSO DE INCONSTITUCIONALIDAD -QUEJA-INADMISIBILIDAD DEL RECURSO -MENOR IMPUTADO -PENA-REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD TEXTO Del an\u00e1lisis del fallo recurrido se desprende que el reproche por falta de motivaci\u00f3n no se corresponde con el tratamiento que sobre el punto se efectuara, en tanto la decisi\u00f3n de no aplicar la escala reducida prevista en el art\u00edculo 4 de la ley 22278 -sin perjuicio de dejar en claro que la imposici\u00f3n de la pena m\u00ednima prevista para el homicidio simple se convalidaba s\u00f3lo teniendo en cuenta la edad de la condenada - aparece debidamente fundada y ajustada a derecho, por cuanto la C\u00e1mara -en el marco de su competencia revisora - consider\u00f3 que la determinaci\u00f3n de la pena llevada a cabo por el Juez de Menores aparec\u00eda justa, evaluando para ello tanto la gravedad del injusto por el que se declar\u00f3 responsable a la imputada -enfatizando en las modal idades del hecho y en su actitud de haber no s\u00f3lo provocado la gresca sino tambi\u00e9n de haber buscado luego nuevamente a la v\u00edctima para pelear, d\u00e1ndole muerte con un arma blanca -, como el resultado del tratamiento tutelar -se\u00f1alando las caracter\u00edsticas y actitudes negativas de la encartada que surg\u00edan de los informes elaborados en tal contexto - y la impresi\u00f3n causada al expresarse en la audiencia de apelaci\u00f3n, aludiendo asimismo a lo dicho por los padres de la v\u00edctima sobre la amenaza recibida por las redes sociales. - REFERENCIAS NORMATIVAS: Ley 22278, art\u00edculo 4 REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 Art.4 FALLOS CORTE SUPREMA DE JUSTICIA , SANTA FE, SANTA FE (GUTIERREZ - GASTALDI - FALISTOCCO - ERBETTA) M., M. L. s/ HOMICIDIO CALIFICADO - SENTENCIA del 5 DE MAYO DE 2020 Identificaci\u00f3n SAIJ : 33016929 TEMA REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -SENTENCIA CONDENATORIA -HOMICIDIO SIMPLE - FACULTADES DEL JUEZ Corresponde la imposici\u00f3n de pena, en orden al delito de homicidio simple, a un imputado menor de edad al momento de la comisi\u00f3n del delito, habida cuenta que la concesi\u00f3n del beneficio absolutorio plasmado en el art. 4\u00ba de la ley 22.278 no es obligatoria, sino que resulta ser una facultad propia de los jueces sujeta a las comprobables circunstancia s de la causa al momento de dictar sentencia, debiendo ponderar, entre otras cosas, el resultado del tratamiento tutelar, del cual no surge que el encartado haya tenido suficientes logros que justifiquen la absoluci\u00f3n. REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 Art.4 FALLOS CAMARA FEDERAL DE CASACION PENAL , CAPITAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL Sala 04 (Gemignani, Borinsky, Hornos) P., S. M. s/ recurso de casaci\u00f3n SENTENCIA, 1639.13.4 del 30 DE AGOSTO DE 2013 35 Nro.Fallo: 13261240 Sumario nro. B0955807 SUMARIO REINCIDENCIA -RESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL La eventual comunicaci\u00f3n al Registro Nacional de Reincidencia no genera da\u00f1os alencausado, pues la normativa vigente admite la tolerancia de una publicidad decar\u00e1cter interno, entre partes y auxiliares del Poder Judicial y aquellaspersonas que la magistrat ura considera conveniente que tengan acceso a lasactuaciones. M\u00e1xime considerando que el infractor es mayor de edad y fue juzgadopor delito cometido como menor, ya siendo adulto. DATOS DEL FALLO CAMARA DE APELACION Y GARANTIAS EN LO PENAL , MORON, BUENO S AIRES Sala 02 (Bellido, Moldes,.) W.D.L. s/ Recurso de Apelaci\u00f3n SENTENCIA del 23 DE AGOSTO DE 2012 Nro.Fallo: 12010088 Sumario nro. B0955808 SUMARIO REINCIDENCIA -RESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL La nueva incursi\u00f3n del menor en la senda delictiva - ya como mayor - se erigecomo factor gravitante que persuade acerca de la conveniencia de abandonar sucalidad de ni\u00f1o frente al r\u00e9gimen penal juvenil y a sustituirlo por el del r\u00e9gimende mayores. DATOS D EL FALLO CAMARA DE APELACION Y GARANTIAS EN LO PENAL , MORON, BUENOS AIRES Sala 02 (Bellido, Moldes,.) W.D.L. s/ Recurso de Apelaci\u00f3n SENTENCIA del 23 DE AGOSTO DE 2012 Nro.Fallo: 12010088 Sumario nro. G0021178 SUMARIO MENORES -INIMPUTABILIDAD La inimputab ilidad de la menor reviste preeminencia sobre las restantes causales en las que debe asentarse un pronunciamiento remisorio (*). DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL, CAPITAL FEDERAL Sala 05 (Navarro, Filozof. (Prosec. C\u00e1m.: Abraldes).) SALOMON, Jorge Omar y otros. s/ ROBO EN POBLADO Y EN BANDA SENTENCIA del 4 DE SETIEMBRE DE 2002 36 Sumario nro. G0021453 SUMARIO CUESTIONES DE COMPETENCIA -MENORES -INIMPUTABILIDAD -GUARDA DEL MENOR -JUEZ DE MENORES -FACULTADES DEL JUE Z Declarado el menor penalmente inimputable por el juez de menores, lo relativo a su guarda es una cuesti\u00f3n propia de la justicia nacional en lo civil que debe seguir interviniendo, ya que las atribuciones tutelares del juez penal no inhiben la futura actu aci\u00f3n de aqu\u00e9l (art. 3, ley 24.270) (*). REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 24.270 Art.3 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL, CAPITAL FEDERAL Sala 07 (Bonorino Per\u00f3, Piombo.) A., G. s/ COMPETENCIA SENTENCIA del 5 DE FEBRERO DE 2002 Sumario nro. G0021165 SUMARIO SUPRESI\u00d3N DEL ESTADO CIVIL: ATIPICIDAD -MENORES -NACI\u00d3NALIDAD DE PROCEDIMIENTO -ERROR INCULPABLE La inscripci\u00f3n del nacimiento de una menor ante el Registro de Estado Civil y Capacidad de las Personas, de nacionalidad paraguaya -lo que surgi\u00f3 de la presentaci\u00f3n de un certificado de escolaridad por parte de sus progenitores -, con el solo objeto de obte ner el D.N.I. otorgado por este pa\u00eds pero sin la intenci\u00f3n de cambiarle la nacionalidad, evidencia un obrar carente de dolo, ante el err\u00f3neo conocimiento tomado, a trav\u00e9s de otras personas, respecto de los pasos a seguir en las formalidades para la realiza ci\u00f3n de dicho tr\u00e1mite. El art. 34, inc. 1\u00ba, C.P. contiene la causal de inimputabilidad como error o ignorancia de hecho no imputable. \"...Algunos autores exigen que se trate de un error decisivo, esto es, que haya determinado al agente a actuar. Ambos fact ores excusantes (error o ignorancia) afectan la comprensi\u00f3n del acto, raz\u00f3n por la cual excusan la responsabilidad de quien obr\u00f3 determinado por error\"; y como la forma culposa del delito no est\u00e1 prevista y faltar\u00eda el dolo espec\u00edfico que la figura penal r equiere, la conducta no es punible (*). Para que se d\u00e9 el delito previsto por el art. 138, C.P., es menester que el agente obre con el prop\u00f3sito de causar perjuicio, y por ello, corresponde absolver al prevenido cuando no se acreditase el indicado prop\u00f3sit o, al tratarse del intento de regularizar la situaci\u00f3n de menores ante exigencias escolares o sociales (**). Disidencia del Dr. Gonz\u00e1lez: Aun cuando esta cuesti\u00f3n ha sido ya decidida por la mayor\u00eda, estimo que debe admitirse cuanto requiere el Fiscal Gene ral por no haberse agotado a\u00fan la adquisici\u00f3n probatoria ni zanjado la contradicci\u00f3n que surge de las respectivas declaraciones indagatorias de los imputados. En tal sentido, no he de efectuar a\u00fan consideraciones sobre la cuesti\u00f3n de fondo, tal como lo hic ieran los colegas preopinantes, postulando se decrete la falta de m\u00e9rito para procesar o sobreseer en autos (art. 309, C.P.P.N.), a dichos efectos. REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRETO 3992/84 Art.34, Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRETO 3992/84 Art.138, Ley 23.984 Art.309 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL, CAPITAL FEDERAL Sala 06 (Elbert, Escobar, Gonz\u00e1lez (en disidencia). (Prosec. C\u00e1m.: Uhrlandt).) DE DIOS, Luis R. y otros. s/ SUPRESION DE ESTADO CIVIL 37 SENTENCIA del 24 DE SETIEMBRE DE 2002 Sumario nro. C2003297 SUMARIO INCENTIVACION AL CONSUMO DE ALCOHOL -MENORES -CULPABILIDAD -RESPONSABILIDAD CONTRAVENCIONAL Si bien es cierto que el imputado fue quien estuvo en el local de marras y atendi\u00f3 a los agentes preventores al momento del labrado del acta, no menos cierto es que no surge con el grado de certeza necesario a los efectos de fundar un pronunciamiento condenatorio que el encartado haya estado, en ese momento y de alguna manera, a cargo del local, es decir que haya \u00e9l sido quien permitiera que se le entregara a los menores la bebida alcoh\u00f3lica, o a\u00fan que fuera \u00e9l mismo quien se la proporcionara; en tal sentido, y a\u00fan trat\u00e1ndose de una norma muy conocid a, cabe recordar que no se puede penar como culpable a quien no se le haya probado su culpabilidad (art\u00edculos 18 de la Constituci\u00f3n Nacional, 10 y 13 inciso 9 de la Constituci\u00f3n de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y 5 del C\u00f3digo Contravencional), debiend o recordarse que, a los efectos de la reprochabilidad, el art\u00edculo 51 del C\u00f3digo Contravencional exige en el autor la calidad de titular, responsable o encargado de un comercio o establecimiento, condici\u00f3n sin la cual la conducta deviene at\u00edpica. (Del voto de los Dres. Lucangioli y Dessanti) REFERENCIAS Referencias Normativas: Constituci\u00a2n Nacional DE LA CIUDAD DE BUENOS AIRES Art.10, CONSTITUCION DE LA CIUDAD DE BUENOS AIRES Art.13, LEY 10 - T.O. POR DECRETO 451/99 Art.51, LEY 12 - T.O. POR DECRETO 452/99 Art.5 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA DE APEL. CONTRAVENCIONAL DE LA CIUDAD AUTONOMA DE BS. AS., CIUDAD DE BUENOS AIRES, CIUDAD DE BUENOS AIRES Sala 02 (Oscar Alberto Lucangioli Ra\u00fal Agust\u00edn Dessanti) F, E. s/ articulo 51 SENTENCIA, 1211 del 31 DE MAYO DE 2002 Identificaci\u00f3n SAIJ: 33012949 SUMARIO CUESTIONES DE COMPETENCIA -TRIBUNAL ORAL -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD Si bien las leyes 10.903 \u2014de patronato de menores \u2014; 22.278 y 22.803 \u2014r\u00e9gimen penal de la minoridad \u2014 y el C\u00f3digo Procesal Penal de l a Naci\u00f3n no tienen un cap\u00edtulo dedicado a un caso como el de autos, en donde se plante\u00f3 un conflicto de competencia entre el tribunal oral de menores que conden\u00f3 a un menor y dispuso una medida tutelar y el tribunal oral que ten\u00eda en tr\u00e1mite otra causa, a la luz de la experiencia judicial, bajo un an\u00e1lisis pr\u00e1ctico, corresponde que tenga a cargo la disposici\u00f3n tutelar el tribunal en que se encuentra en tr\u00e1mite una causa seguida al menor. (Dres. Mitchell, Garc\u00eda y Yacobucci). REFERENCIAS Referencias Normativas: LEY 10.903, Ley 22.278 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL Sala 02 (Magistrados: Mitchell, Yacobucci, Garc\u00eda.) S., L. D. y otros s/ competencia. 38 SENTENCIA, 9750 del 3 DE OCTUBRE DE 2008 Identificaci\u00f3n SAIJ: 33012881 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD: ALCANCES -ABSOLUCI\u00d3N La err\u00f3nea calificaci\u00f3n legal del hecho atribuido en autos resulta insustancial en tanto no conmueve la absoluci\u00f3n dispuesta por el tribunal de menores de conformidad con lo establecido en el art. 4\u00ba de la ley 22.278, el cese de su disposici\u00f3n tutelar y la remisi\u00f3n de testimonios al juzgado civil en causa sobre protecci\u00f3n de personas, toda vez que se fund\u00f3 en los informes del legajo del causante que dan cuenta de un trastorno l\u00edmite de pers onalidad y la necesidad de un tratamiento acorde a su problem\u00e1tica que no puede ser llevado a cabo en la unidad en la que se encuentra alojado, soluci\u00f3n que se ajust\u00f3 a las Reglas M\u00ednimas de las Naciones Unidas para la administraci\u00f3n de justicia de menores \u2014Reglas de Beijing \u2014, por lo que corresponde rechazar el recurso interpuesto por el fiscal. (Dres. Rodr\u00edguez Basavilbaso, Catucci y Madue\u00f1o). REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 Art.4 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FE DERAL Sala 01 (Magistrados: Rodr\u00edguez Basavilbaso, Catucci, Madue\u00f1o.) A. I., M. s/ recurso de casaci\u00f3n. SENTENCIA, 8831 del 16 DE JULIO DE 2008 Identificaci\u00f3n SAIJ: Z0109471 SUMARIO IMPUTADO -MENORES -R\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES El tratamiento tutelar especial que establecen las leyes nacionales Nro. 22.803, 23.264 y 23.742, es un r\u00e9gimen preventivo tutelar y punitivo especial, aplicable a los menores sometidos a proceso penal. La investigaci\u00f3n del juez instructor no debe limitarse a la averiguaci\u00f3n de la verdad y aplicaci\u00f3n de la ley penal sino tambi\u00e9n debe estar dirigida tanto al hecho moderante del proceso como a la personalidad, al entorno familiar y ambiental del acusado menor de edad. REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.803, Ley 23.264, Ley 23.742 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL, SANTIAGO DEL ESTERO, SANTIAGO DEL ESTERO (LUNA ROLDAN -TURK -SEILER) MARIO ALBERTO CAMPOS c/ GUZMAN MANUEL ANTONIO, ALDERETE LUIS, PEREYRA CRISTIAN DAMIAN s/ HOMICIDIO SENTENCIA, 11646 del 2 DE JUNIO DE 2003 39 Identificaci\u00f3n SAIJ: 33011097 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -HOMICIDIO CULPOSO -PENA -ACCIDENTE AUTOMOTOR La ley 22.278, que contiene las reglas atinentes al r\u00e9gimen de la minoridad, sujeta la imposici\u00f3n de una pena privativa de la libertad a determinadas condiciones. El tribunal de m\u00e9rito, tras declarar responsable del suceso delictual al imputado, bas\u00f3 la no aplicaci\u00f3n de una pena en los estudios hechos por \u00e9l despu\u00e9s del accidente, su terapia, ausencia de antecedentes y sobre todo su falta de peligrosidad. Pero la peligrosidad no est\u00e1 sujeta a la comisi\u00f3n de un hecho doloso con exclusi\u00f3n de los culposos. Por consiguiente, su tratamiento tutelar, si bien da pautas de su progreso intelectual y de su atenci\u00f3n terap\u00e9utica, de modo alguno ha revelado la subsanaci\u00f3n de su grave conducta en la conducci\u00f3n de un veh\u00edculo automotor, acci\u00f3n en que ha puesto de manifiest o una gran peligrosidad, elemento que hasta el momento no pudo ser superado dado su impedimento de manejo. Esa grave inconducta en el manejo de un autom\u00f3vil al momento del accidente ha quedado de manifiesto al hacerlo a la madrugada, con un veh\u00edculo ajeno, por arterias por las cuales ten\u00eda prohibido hacerlo \u2014 dada su restricci\u00f3n por ser menor de edad \u2014, con reiterada violaci\u00f3n de las luces de se\u00f1alizaci\u00f3n luminosa y a alta velocidad, con la cual intent\u00f3 cruzar la avenida Dorrego en su intersecci\u00f3n con Corrien tes, todos ellos indicios de una absoluta impericia e indolencia. Revel\u00f3 una reiterada inobservancia de las reglas de tr\u00e1nsito y de las personales antes indicadas, a lo que debe sumarse su exclusiva responsabilidad en el accidente, con el resultado letal de una mujer joven fallecida, que ten\u00eda un hijo de cuatro meses, cuatro heridos, entre los que se cuenta el menor, su padre y otros dos j\u00f3venes que viajaban con la fallecida, m\u00e1s otros tres que lo hac\u00edan con el procesado. Es, entonces, sobre el punto de su responsabilidad en la conducci\u00f3n de un veh\u00edculo automotor que ha de hacerse hincapi\u00e9 para entender la necesidad de imposici\u00f3n de una pena privativa de libertad de seis meses, que puede dejarse en suspenso \u2014atento precisamente a los informes del legajo tut elar\u2014, junto con una pena de inhabilitaci\u00f3n de ocho a\u00f1os para conducir todo tipo de veh\u00edculos automotores, de efectivo cumplimiento. (Voto de los Dres. Catucci, Madue\u00f1o y Bisordi). REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL Sala I (Magistrados: Catucci, Madue\u00f1o, Bisordi.) M., A. A. s/ recurso de casaci\u00f3n. SENTENCIA, 6419 del 15 DE AGOSTO DE 2006 Identificaci\u00f3n SAIJ: 30008128 SUMARIO PROTECCI\u00d3N DEL MENOR Y LA FAMILIA -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENORES - DETENCI\u00d3N -FACULTADES DEL JUEZ -INCONSTITUCIONALIDAD Corresponde declarar la inconstitucionalidad parcial del art\u00edculo 1 de la ley 22.278, respecto de sus p\u00e1rrafos 2do., 3ero. y 4to., y del art\u00edculo 412 del C\u00f3digo Procesal Penal de la N aci\u00f3n, en relaci\u00f3n con sus p\u00e1rrafos 2do. y 3ero. atento que la mencionada normativa, de car\u00e1cter tutelar vinculada a los menores de edad, no logra distinguir entre situaciones de desprotecci\u00f3n, desamparo o abandono y la persecuci\u00f3n y juzgamiento de hechos calificados como delitos por la ley penal. De esta forma y atento la confusi\u00f3n en que incurre, habilita el internamiento de ni\u00f1os sin que hayan cometido una falta, vulner\u00e1ndose las garant\u00edas de las que goza toda persona sujeta a proceso penal, sin importar la edad, 40 y en plena contradicci\u00f3n con la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos del Ni\u00f1o -de jerarqu\u00eda constitucional -, seg\u00fan las condiciones de su vigencia -cfr. art. 75, inc. 22, C.N. REFERENCIAS Referencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.75, Ley 23.984 Art.412, Ley 22.278 Art.1 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NAC. DE APELAC. EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL Sala 01 (Gabriel Cavallo - Eduardo Freiler) G.F.D. y O. s/ expediente tutelar SENTENCIA, 39520 del 6 DE DICIEMBRE DE 2006 C\u00c1MARA NAC. DE APELAC. EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL Sala 02 (Cattani -Irurzun. J. 8. S. 15.) \"BENITEZ, Diego s/ competencia\". SENTENCIA, 28056 del 14 DE FEBRERO DE 2008 Identificaci\u00f3n SAIJ: 33010915 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENORES -SENTENCIA -AUDIENCIA DE DEBATE - DERECHOS DEL NI\u00d1O -GRADUACI\u00d3N DE LA SANCION La celebraci\u00f3n de una audiencia oral, estructurada en condiciones equitativas entre las partes, y en la que se permita al menor participar y expresarse libremente , a los efectos de determinar la necesidad de aplicar la sanci\u00f3n del menor de edad declarado penalmente responsable \u2014en su caso, reducida en la forma prevista para la tentativa \u2014 o de absolverlo (art. 4 de la ley 22.278), es la soluci\u00f3n que mejor armoniza l a legislaci\u00f3n sobre el r\u00e9gimen penal de menores con la finalidad y objetivos de la espec\u00edfica normativa internacional de rango constitucional, puntualmente la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o (art. 75, inciso 22, de la C.N.); y el art. 14, par\u00e1grafos 1 y 2 de las Reglas M\u00ednimas de las Naciones Unidas para Administraci\u00f3n de la Justicia de menores - Reglas de Beijing -. (Dr. Hornos seg\u00fan su voto). REFERENCIAS Referencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.75, Ley 22.278 Art.4 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NA CI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL Sala 04 (Magistrados: Berraz de Vidal, Hornos, Capolupo de Dura\u00f1ona y Vedia.) F., J. G. s/ recurso de casaci\u00f3n. SENTENCIA, 5589 del 23 DE MARZO DE 2006 41 V | Juicio de menores Identificaci\u00f3n SAIJ : I0079161 TEMA REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -ABUSO SEXUAL -HOMICIDIO AGRAVADO Debe declararse la nulidad de la sentencia que conden\u00f3 a la pena de catorce a\u00f1os de prisi\u00f3n a un joven que siendo menor de edad abus\u00f3 sexualmente de un ni\u00f1o de seis a\u00f1os y luego lo asesin\u00f3, pues la sentencia integrativa no analiza adecuadamente el tratamiento tutelar y, sobre todo, la necesidad y conveniencia de imponer esa pena, y a pesar de invocar en sus argumentos la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1os y los dem\u00e1s Tratados internacionales constitucionalizados, para establecer b\u00e1sicamente que deb\u00eda responder al R\u00e9gimen de Prevenci\u00f3n especial, luego utiliza s\u00f3lo argumentos de prevenci\u00f3n general positiva para determinar la necesidad de pena y la establece pr\u00e1cticamente en el m\u00e1ximo de la escala que entiende aplicable. (Del voto en disidencia del Dr. Carubia) FALLOS CAMARA DE CASACION PENAL , PARANA, MIZAWAK) C.C.J s/ HOMICIDIO - s/IMPUGNACION EXTRAORDINARIA SENTENCIA del 27 DE ABRIL DE 2015 Nro.Fallo: 15080006 Identificaci\u00f3n SAIJ : I0079160 TEMA REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -ABUSO SEXUAL -HOMICIDIO AGRAVADO A los fines de determinar la pena a imponer al joven que siendo menor de edad abus\u00f3 sexualmente de un ni\u00f1o de seis a\u00f1os y luego lo asesin\u00f3, debe ponderarse no s\u00f3lo la magnitud del injusto, sino tambi\u00e9n la confesi\u00f3n del il\u00edcito, la autoagresi\u00f3n posterior, lo que trasunta en un arrepentimiento ante el luctuoso hecho que protagoniz\u00f3, lo que lo llev\u00f3 tambi\u00e9n a admitir la autor\u00eda en el hecho y a suscribi r el acuerdo de juicio abreviado. FALLOS CAMARA DE CASACION PENAL , PARANA, ENTRE RIOS (CARUBIA MIZAWAK) C.C.J s/ HOMICIDIO - s/IMPUGNACION EXTRAORDINARIA SENTENCIA del 27 DE ABRIL DE 2015 Nro.Fallo: 15080006 Sumario: J0990683 SUMARIO RECURSO DE REVISI\u00d3N PENAL -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENORES -RECLUSI\u00d3N PERPETUA Resulta admisible el pedido de revisi\u00f3n de la condena de prisi\u00f3n perpetua impuesta a un menor de edad por los delitos de robo calificado y homicidio triplemente agravado, pues conforme los est\u00e1ndares 42 internacionales fijados por la Comisi\u00f3n Internacional de Derechos Humanos en el Informe 172/10 en materia de menores, la privaci\u00f3n de libertad debe ser aplicada \u00fanicamente como medida de \u00faltimo recurso y por el tiempo m\u00e1s breve que proceda, con posibilidad de revisi\u00f3n peri\u00f3dica de la condena, lo que resulta inv iable respecto del delito imputado, teniendo en cuenta que a tenor de las prohibiciones estatuidas en el art\u00edculo 14 del C\u00f3digo Penal y el art\u00edculo 56 bis de la ley 24.660, no ser\u00edan procedentes los beneficios de libertad condicional y de salidas transitor ias. REF. NORMATIVAS : C\u00f3digo Penal Art.14 Ley 24.660 Art.56 Fuente : SAIJ DATOS DEL FALLO CORTE SUPREMA DE JUSTICIA. ROSARIO, SANTA FE. (Erbetta - Falistocco - Guti\u00e9rrez - Netri - Spuler - Gastaldi) C., D. F. s/ revisi\u00f3n penal SENTENCIA del 1 de Noviembre de 2012 Sumario: J0990684 SUMARIO RECURSO DE REVISI\u00d3N PENAL -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENORES -RECLUSI\u00d3N PERPETUA -DEBIDO PROCESO El recurso de revisi\u00f3n interpuesto contra la sentencia que declar\u00f3 la responsabilidad penal de un menor por los de litos de robo calificado y homicidio triplemente agravado es procedente, pues conforme las constancias de la causa, sus sucesivos defensores jam\u00e1s cuestionaron acto procesal alguno, no ofrecieron prueba ni controlaron su validez, y no impugnaron ninguna de las decisiones adversas a su defendido, limit\u00e1ndose a convalidar irregularidades procesales, todo lo que implic\u00f3 un estado de indefensi\u00f3n del menor, y la carencia de una efectiva defensa en juicio del imputado (del voto del Dr. Erbetta). Fuente : SAIJ DATOS DEL FALLO CORTE SUPREMA DE JUSTICIA. ROSARIO, SANTA FE. (Erbetta - Falistocco - Guti\u00e9rrez - Netri - Spuler - Gastaldi) C., D. F. s/ revisi\u00f3n penal SENTENCIA del 1 de Noviembre de 2012 Sumario: J0990685 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENORES -RECLUSI\u00d3N PERPETUA La imposici\u00f3n a un menor de la pena de prisi\u00f3n perpetua por los delitos de robo calificado y homicidio triplemente agravado, carece de motivaci\u00f3n y no resulta compatible con los postulados constitucionales y convenciona les, pues en la sentencia se omiti\u00f3 justificar la prescindencia de la pena reducida, conforme la escala de la tentativa, y valorar su adecuaci\u00f3n para promover la reintegraci\u00f3n del menor, lo que implic\u00f3 equiparar al joven con el trato que se da a los mayore s, sin considerar su estatus diferenciado (del voto del Dr. Netri). Fuente : SAIJ 43 DATOS DEL FALLO CORTE SUPREMA DE JUSTICIA. ROSARIO, SANTA FE. (Erbetta - Falistocco - Guti\u00e9rrez - Netri - Spuler - Gastaldi) C., D. F. s/ revisi\u00f3n penal SENTENCIA del 1 de Noviembre de 2012 Sumario: J0990686 SUMARIO RECURSO DE REVISI\u00d3N PENAL -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENORES -RECLUSI\u00d3N PERPETUA Es admisible la acci\u00f3n de revisi\u00f3n penal en los t\u00e9rminos del inciso 1\u00ba, art\u00edculo 489 del C\u00f3digo Procesal Penal de Santa Fe, pues de las circunstancias del caso surge que el imputado menor de edad habr\u00eda participado en la comisi\u00f3n del hecho con otro individuo mayor de edad, cuyo proceso tramit\u00f3 ante el fuero penal ordinario, por lo que el cambio de calificaci\u00f3n del delito realizado p or este tribunal conlleva proyecciones jur\u00eddicas respecto del menor (del voto del Dr. Falistocco). REF. NORMATIVAS : C\u00f3digo Procesal Penal de Santa F\u00e9 Art.489 Fuente : SAIJ DATOS DEL FALLO CORTE SUPREMA DE JUSTICIA. ROSARIO, SANTA FE. (Erbetta - Falistoc co - Guti\u00e9rrez - Netri - Spuler - Gastaldi) C., D. F. s/ revisi\u00f3n penal SENTENCIA del 1 de Noviembre de 2012 Identificaci\u00a2n SAIJ: B2960748 SUMARIO RESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL -ASESOR DE MENORES E INCAPACES -DEFENSOR OFICIAL CONVENCI\u00d3N DE LOS DERECHOS DEL NI\u00d1O -MINISTERIO P\u00daBLICO PUPILAR Corresponde revocar la designaci\u00a2n del Asesor de Incapaces como Abogado del Ni\u00f1o y en consecuencia designar en dicho rol a un Defensor Oficial Civil, atento a la falta de recursos del ni\u00f1o, pues resulta incompatible que el primero defienda en un mismo proceso los intereses particulares del ni\u00f1o en el rol de abogado del ni\u00f1o y por otro lado, por intermedio de otro funcionario en el rol de asesor, dictamine de acuerdo a lo que el percibe como m\u00e1s conveniente para el ni\u00f1o, es decir, dictamine conforme a derecho y al inter\u00e9s superior del ni\u00f1o, pues ello resulta insuficiente para proveer al ni\u00f1o la participaci\u00f3n activa mediante una defensa t\u00e9cnica especializada, como la que dispone el art. 12.2 de la Convenci\u00f3n sobre Derechos del Ni\u00f1o. REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 23.849 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA DE APELACIONES EN LO CIVIL Y COMERCIAL, MAR DEL PLATA, BUENOS AIRES Sala 03 (Zampini - Mendez) R.,J M.; M. A. de persona 44 INTERLOCUTORIO, DE LA MINORIDAD -INTERNACI\u00d3N -MENORES Resulta improcedente disponer el traslado a un establecimiento abierto de un menor inimputable en conflicto con la ley penal que padece una adicci\u00f3n a sustancias estupefacientes pues, f rente a la ausencia de contenci\u00f3n familiar, la mejor opci\u00f3n para el joven es mantener su internaci\u00f3n en el establecimiento, asegurando que su egreso no conspire contra su propio inter\u00e9s de ni\u00f1o, conforme lo establece el art. 34 de la ley 26.061. (Sumario c onfeccionado por el SAIJ) DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL, CAPITAL FEDERAL (Julio Marcelo Lucini - Mario Filozof - Mar\u00eda Martha Carande) E. R., J. S. INTERLOCUTORIO del 1 DE JUNIO DE 2011 SUMARIO JUSTICIA DE M ENORES -MENORES -TRIBUNAL DE MENORES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD PENA -EXIMICI\u00d3N DE PENA La declaraci\u00f3n de responsabilidad al que alude el art. 4 de la ley 22.278, s\u00f3lo es necesaria como presupuesto de una condena m\u00e1s no cuando el fin del proceso sea un so breseimiento o una absoluci\u00f3n, todo ello teniendo en cuenta lo consignado en el art. 56 de la ley 13.634 de la Provincia de Buenos Aires pues, la exenci\u00f3n de la pena del art. 4 de la ley 22.278 no puede ser considerada como causal de atipicidad, causa de j ustificaci\u00f3n o inculpabilidad, ya que de verificarse alguno de esos supuesto corresponder\u00eda absolver al menor. (Sumario confeccionado por el SAIJ) DATOS DEL FALLO TRIBUNAL DE RESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL, BUENOS AIRES (Jorge Luis Rodr\u00a1guez - Patricia Ale jandra Gutirrez - Nstor Adri n Salas) S., S. D. y H., J. E. SENTENCIA del 28 DE DICIEMBRE DE 2010 Nro.Fallo: 10010000 Identificaci\u00a2n SAIJ: B0955747 SUMARIO -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD La cesura del juicio debiera realizarse seguidamente, conforme lo manda el 372 CPP, y no diferirse en el tiempo hasta el cumplimiento de lo perceptuado en el art. 4 incs. 2 y 3 de la ley 22.278. (Del voto en disidencia del Dr. Flori). Sumario confeccionado por el SAIJ. DATOS DEL FALLO 45 TRIBUNAL DE RESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL (SAN ISIDRO), BUENOS AIRES (Flori - Villante - Ravera Godoy) G., M. N. SENTENCIA del 10 DE NOVIEMBRE DE 2010 Nro.Fallo: 10010001 Identificaci\u00f3n SAIJ: A0071196 SUMARIO MENORES -DERECHO S DEL NI\u00d1O -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD La ley 26.061 permite afirmar, sin mayor esfuerzo interpretativo, que la pol\u00edtica de protecci\u00f3n integral de derechos de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes debe ser implementada mediante la concertaci\u00f3n articulada de ac ciones de la Naci\u00f3n, las provincias, la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y los Municipios, siendo urgente y necesario que los organismos administrativos nacionales y locales con competencia en la materia emprendan \u2014en un plazo razonable \u2014 las acciones necesa rias con el prop\u00f3sito de trazar y ejecutar pol\u00edticas p\u00fablicas que tiendan a excluir la judicializaci\u00f3n de los problemas que afectan a los menores no punibles, es decir aquellos que no han alcanzado la edad m\u00ednima para ser imputados por infringir la ley pen al (arts. 40.3 y 40.4 de la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o). REFERENCIAS Referencias Normativas: LEY 26.061 DATOS DEL FALLO CORTE SUPREMA DE JUSTICIA DE LA NACI\u00d3N, CAPITAL FEDERAL (Mayoria: Lorenzetti, Highton Mar\u00eda Laura s/ causa N\u00ba 7537 SENTENCIA del 2 DE DICIEMBRE DE 2008 Identificaci\u00f3n SAIJ: A0071201 SUMARIO MENORES -INTER\u00c9S DEL MENOR -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -DEBERES Y FACULT ADES DEL JUEZ La salvaguarda de los derechos y libertades del menor y la protecci\u00f3n especial a que \u00e9ste es acreedor, con arreglo a la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o y a la ley 26.061, requiere que los tribunales atiendan al inter\u00e9s superior de aqu\u00e9l, llevando a cabo una supervisi\u00f3n adecuada, lo cual comprende el ejercicio del control de convencionalidad entre las normas jur\u00eddicas internas aplicables in concreto y los tratados internacionales enunciados en el art. 75, inciso 22, de la Constituci\u00f3 n Nacional, siendo funci\u00f3n elemental y notoria de los jueces hacer cesar, con la urgencia del caso, todo eventual menoscabo que sufra el menor, para lo cual dicha supervisi\u00f3n implica una permanente y puntual actividad de oficio ( del voto del Dr. Enrique S antiago Petracchi). REFERENCIAS Referencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.75, LEY 26.061 DATOS DEL FALLO CORTE SUPREMA DE JUSTICIA DE LA NACI\u00d3N, CAPITAL FEDERAL (Mayoria: Lorenzetti, Highton de Abstencion: y Musa, Mar\u00eda Laura s/ causa N\u00ba 7537 SENTENCIA del 2 DE DICIEMBRE DE 2008 Identificaci\u00f3n SAIJ: A0071166 SUMARIO PROTECCI\u00d3N DE LA NI\u00d1EZ Y LA ADOLESCENCIA: R\u00c9GIMEN JUR\u00cdDICO; ALCANCES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MI NORIDAD -INTERPRETACI\u00d3N DE LA LEY -INTERPRETACI\u00d3N SISTEM\u00c1TICA La ley 26.061, que establece un sistema de protecci\u00f3n integral de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, \u00fanicamente deroga a la ley 10.903. Por lo tanto, la interpretaci\u00f3n de la ley 22.278 no debe ser efectuada en forma aislada sino en conjunto con el resto del plexo normativo aplicable, como parte de una estructura sistem\u00e1tica, y en forma progresiva, de modo que mejor concilie con la Constituci\u00f3n Nacional y con los tratados internacionales que rigen la materia, all\u00ed previstos. (Sumario confeccionado por el SAIJ) REFERENCIAS Referencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional, LEY 10.903, Ley 22.278, LEY 26.061 DATOS DEL FALLO CORTE SUPREMA DE JUSTICIA DE LA NACI\u00d3N, CAPITAL FEDERAL (RICARDO LUIS LORENZETTI - ELENA I. HIGHTON de NOLASCO - CARLOS S. FAYT - ENRIQUE SANTIAGO PETRACCHI (seg\u00fan su voto) - JUAN CARLOS MAQUEDA - E. RAUL ZAFFARONI - CARMEN M. ARGIBAY) Garc\u00eda M\u00e9ndez, Emilio y Musa, Laura Cristina s/ causa N\u00ba 7537. SENTENCIA del 2 DE DICIEMBRE DE 2008 Identificaci\u00f3n SAIJ: G0023057 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -AUDIENCIA -AUDIENCIA DEL MENOR -DERECHOS Y GARANT\u00cdAS CONSTITUCIONALES -DEFENSA EN JUICIO HECHOS: El fiscal interpuso recurso de apelaci\u00f3n contra el auto por el cual se dispuso el sobreseimiento p or inimputabilidad en raz\u00f3n de la minoridad de la imputada. \u00c9sta \u00faltima fue citada a fin de que manifieste, por s\u00ed, o por medio de sus progenitores, si deseaba realizar descargo alguno, en relaci\u00f3n al hecho que se le imputa sin que la misma hubiere compare cido al llamado del Tribunal. Luego, compareci\u00f3 la madre de la menor y manifest\u00f3 que no es su deseo que su hija preste declaraci\u00f3n indagatoria. Fallo: Previo desvincular a un menor de un proceso, \u00e9ste debe ser o\u00eddo a tenor del art. 294 del C\u00f3digo adjetivo , tal como lo disponen los arts. 12 y 40 de la \"Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o\", a efectos de asegurar el pleno ejercicio de su derecho de defensa, permiti\u00e9ndole efectuar un descargo, si lo estimare conveniente. Se confirma el auto impugnado, a fin de evitar un dispendio jurisdiccional. REFERENCIAS Referencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.75, Ley 23.984 Art.294 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL, CAPITAL FEDERAL Sala 06 (Bunge Campos, Bruzzone, Lucini. (Sec.: Williams).) BENITEZ, Tatiana Elizabeth. s/ . 47 SENTENCIA, 32712 del 21 DE AGOSTO DE 2007 Identificaci\u00f3n SAIJ: A0071200 SUMARIO DELITOS -MENORES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD La tensi\u00f3n existente entre el impera tivo jur\u00eddico conforme el cual todo ni\u00f1o de quien se alegue que ha infringido las leyes penales (art. 40.1 Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o), tiene derecho a ser tratado de modo acorde con el fomento de su sentido de la dignidad y el valor que fortal ezca su respeto por los derechos humanos y las libertades fundamentales de terceros y en la que se tengan en cuenta la edad de aqu\u00e9l y que \u00e9ste asuma una funci\u00f3n constructiva en la sociedad, y el r\u00e9gimen de la ley 22.278 \u2014menores no punibles \u2014, no puede justificar que por v\u00eda pretoriana se arbitre una suerte de r\u00e9gimen general sustitutivo del previsto, pues no es el Poder Judicial una suerte de plaza sustitutiva a la que pueden ser desplazados o tra\u00eddos para su resoluci\u00f3n temas que son del resorte de otro s poderes ( del voto del Dr. Enrique Santiago Petracchi). REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 DATOS DEL FALLO CORTE SUPREMA DE JUSTICIA DE LA NACI\u00d3N, CAPITAL FEDERAL (Mayoria: Lorenzetti, Highton Mar\u00eda Laura s/ causa N\u00ba 7537 SENTENCIA del 2 DE DICIEMBRE DE 2008 Identificaci\u00f3n SAIJ: A0071195 SUMARIO MENORES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD Si bien el an\u00e1lisis de las cuestiones que encierra la problem\u00e1tica de los menores en conflicto con la ley penal \u2014de una delicadeza, gravedad y complejidad extremas \u2014, remite al dise\u00f1o de las pol\u00edticas p\u00fablicas en general, y la criminal en particular, que ameritan un debate profundo y juicios de conveniencia, que exceden la competencia de la Corte, el tribunal no puede permanecer indiferente ante la gravedad de la situaci\u00f3n y la demora en proceder a una adecuaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n vigente a la letra del texto constitucional y, en especial, a la de l a Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, por lo que cabe requerir al Poder Legislativo que, en un plazo razonable, adecue la legislaci\u00f3n a los est\u00e1ndares m\u00ednimos que en lo pertinente surgen de los instrumentos internacionales sobre derechos humanos incorp orados a la Constituci\u00f3n Nacional (art. 75, inc. 22, segundo p\u00e1rrafo). REFERENCIAS Referencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.75 DATOS DEL FALLO CORTE SUPREMA DE JUSTICIA DE LA NACI\u00d3N, CAPITAL FEDERAL (Mayoria: Lorenzetti, Highton Mar\u00eda Laura s/ causa N\u00ba 7537 SENTENCIA del 2 DE DICIEMBRE DE 2008 48 Identificaci\u00f3n SAIJ: A0071193 SUMARIO MENORES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -INCONSTITUCIONALIDAD Corresponde revocar la sentencia de la C\u00e1mara de Casaci\u00f3n Penal que declar\u00f3 la inconstitucionalidad del art. 1\u00ba de la ley 22.278 - R\u00e9gimen Penal de la Minoridad - y exhort\u00f3 al Poder Legislativo para que adec\u00fae la legislaci\u00f3n pe nal en materia de menores a los nuevos est\u00e1ndares constitucionales y establezca un sistema integral y coordinado con la ley 26.061 - Protecci\u00f3n Integral de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes -, pues no es propio del cometido fijado al Poder Judicial en el art. 116 de la Constituci\u00f3n Nacional, dictar una sentencia con car\u00e1cter de norma general derogatoria de las disposiciones en cuesti\u00f3n implementando un mecanismo de reemplazo en su lugar, cuando resulta evidente que tal soluci\u00f3n requiere de la suficiente e indis pensable concreci\u00f3n de medidas de pol\u00edtica p\u00fablica previas. REFERENCIAS Referencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.116, Ley 22.278 Art.1, LEY 26.061 DATOS DEL FALLO CORTE SUPREMA DE JUSTICIA DE LA NACI\u00d3N, CAPITAL FEDERAL (Mayoria: Lorenzetti, Highto n Mar\u00eda Laura s/ causa N\u00ba 7537 SENTENCIA del 2 DE DICIEMBRE DE 2008 Identificaci\u00f3n SAIJ: A0071194 SUMARIO MENORES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD Corresponde revocar la sentencia que declar\u00f3 inconstitucional el art. 1\u00ba de la ley 22.278 - R\u00e9gimen Penal de la Minoridad -.y requerir al Poder Legislativo que, en un plazo razonable, adecue la legislaci\u00f3n en dicha materia a los est\u00e1ndares m\u00ednimos que surgen de los instrumentos internacionales incorporados a la Constituci\u00f3n Nacional y a que los Poderes Ejecutivos Nacional y local, a trav\u00e9s de sus organismos administrativos competentes implementen las medidas que son de su resorte, lo que no impide q ue los jueces con competencia en causas relativas a menores no punibles en la situaci\u00f3n de dicha ley, dicten las decisiones que en caso concreto sean requeridas para salvaguardar los derechos y libertades del menor y para la protecci\u00f3n especial a que \u00e9ste es acreedor. REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 Art.1 DATOS DEL FALLO CORTE SUPREMA DE JUSTICIA DE LA NACI\u00d3N, CAPITAL FEDERAL (Mayoria: Lorenzetti, Highton Mar\u00eda Laura s/ causa N\u00ba 7537 SENTENCIA del 2 DE DICIEMBRE DE 2008 Identificaci\u00f3n SAIJ: Q0020032 49 SUMARIO DERECHOS DEL NI\u00d1O -R\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES Salvo en el caso del art. 37 de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos del Ni\u00f1o, incorporado a nuestros dogmas constitucionales por el art. 75 inc. 22, no existe obst\u00e1culo para legislar la aplicaci\u00f3n de la pena de que se trata. Expl\u00edcitamente esa norma (Prisi\u00f3n Preventiva) alude a que no se impondr\u00e1, a los menores de diecis\u00e9is a\u00f1os de edad, pena de muerte o de prisi\u00f3n perpetua \"...sin posibilidad de excarcelaci\u00f3n...\" lo que es consecuente con la entidad del inter\u00e9s que se protege (el Pacto de Costa Rica , eleva la prohibici\u00f3n a los menores de dieciocho a\u00f1os, art. 4. punto 5) REFERENCIAS Referencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.75, Ley 23.054 Art.4, Ley 23.849 Art.37 DATOS DEL FALLO SUPERIOR TRIBUNAL DE JUSTICIA, RAWSON, CHUBUT Sala PENAL (Juan P. Cortelezzi Jorge Pfleger Alejandro J. Panizzi) W., Y.L. s/ Doble homicidio agravado SENTENCIA, 22 -P-08 del 21 DE ABRIL DE 2008 Identificaci\u00f3n SAIJ: 30007854 SUMARIO MENORES -EXCARCELACI\u00d3N: ALCANCES -R\u00c9GIMEN -DERECHOS DEL NI\u00d1O -NULIDAD PROCESAL: IMPROCEDENCIA Este Tribunal ha sostenido en reiteradas oportunidades que la circunstancia de que la Constituci\u00f3n Nacional consagre categ\u00f3ricamente el derecho a la libertad f\u00edsica y ambulatoria e imponga el deber de considerar y tratar a todo indi viduo como inocente hasta que en un juicio respetuoso del debido proceso se demuestre lo contrario mediante una sentencia firme, es el motivo para descartar toda restricci\u00f3n de la libertad des imputado durante el proceso (YON VALENTIN del 24..6.2005 e \"IBA RRA RAMIREZ\" del 24 -6-2005 entre otras).En un sentido similar se pronunci\u00f3 la C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n Penal (Sala IV, causa 5115, \"MARIANI, Hip\u00f3lito R.\" del 26.4.2005 y Sala III \"MACCIERALDO\" del 22.12.2004.). Ello as\u00ed, por cuanto el art. 14 de la C.N. garantiza la libertad ambulatoria y que este derecho s\u00f3lo puede limitarse, en principio, por una sentencia condenatoria firme que imponga una pena privativa de la libertad (art. 18). Sin embargo, excepcionalmente, la Carta Magna autoriza esta restricci\u00f3n a\u00fan antes de la finalizaci\u00f3n del procedimiento penal, en los casos en que exista riesgos procesales concretos, a saber: peligro de fuga o entorpecimiento de las investigaciones. Ambas circunstancias ponen en peligro las metas procesales (averiguaci\u00f3n de la verdad y aplicaci\u00f3n de la ley sustantiva).No obstante ello, la aplicaci\u00f3n de esa medida cautelar s\u00f3lo debe proceder cuando no pueda garantizarse los fines que ella prev\u00e9, a trav\u00e9s de otros medios menos lesivos de derechos fundamentales del imputado. (cauc iones o inhabilitaciones). Pues el car\u00e1cter excepcional que exige la restricci\u00f3n de la libertad impone la b\u00fasqueda de una alternativa menos nociva a fin de conseguir los objetivos procesales aludidos. De lo expuesto derivan los par\u00e1metros a tener en cuenta al momento de restringir la libertad de un individuo sometido a proceso, independientemente de su edad, pues si bien el dictado de la prisi\u00f3n preventiva a todo menor de 18 a\u00f1os se encuentra expresamente prohibido por el art. 315 del C.P.P.N. no puede sosl ayarse que los arts. 280 y 411 exigen el resguardo de las mismas metas procesales, siempre y cuando se protejan los derechos y garant\u00edas de todo menor imputado de delito. A su vez, los arts. 19 y 27 de la Ley 26.061 establecen los par\u00e1metros a seguir al li mitar la libertad de un menor y de los derechos de los que \u00e9ste goza dentro de un procedimiento en el cual se encuentre involucrado. En consecuencia, es nulo lo resuelto respecto de un menor sino se sujetra alos par\u00e1metros establecidos por el art. 411 del C.P.P.N. y de la Ley 26.061. 50 REFERENCIAS Referencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.14, Constituci\u00f3n 26.061 Art.27 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NAC. DE APE LAC. EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL Sala I (Freiler - Cavallo. J. 5. s. 10.) \"SANTILLAN LEDESMA, Cesar y otros s/ proc. y P.P.\". SENTENCIA, 1233 del 14 DE NOVIEMBRE DE 2006 Identificaci\u00f3n SAIJ: G0022816 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENORES PROCEDENCIA; ALCANCES El art. 41 \"quater\" del C.P. resulta aplicable a las personas de 18 a\u00f1os o m\u00e1s que cometan un il\u00edcito con la intervenci\u00f3n de otra que no haya cumplido esa edad al momento del hecho, circunstancia que se verifica si los imputados contaban con 19 y 18 a\u00f1os de edad . Ello surge de los antecedentes parlamentarios que precedieran a la sanci\u00f3ndela ley 25.767, en los cuales los legisladores se refirieron a las personas \"de 18 a\u00f1os o m\u00e1s que delinquieren conla intervenci\u00f3n de un menor que no ha cumplido 18 a\u00f1os\". Para la ley es a partir de esa edad que se adquiere la plena capacidad de imputabilidad penal. Laverificaci\u00f3ndelrol ejecutivo del menor en el suceso pesquisado, satisface la aplicaci\u00f3n de la agravante, en modo alguno condicionada a la acreditaci\u00f3n de especiales intenciones de los actores \"mayores\", tales como descargar responsabilidad en ellos, sobr e las cuales el texto legal ninguna referencia formula. La penalidad prevista por el concurso de delitos en orden a los cuales fueran procesados los imputados, agravada un tercio en su m\u00ednimo y su m\u00e1ximo por la intervenci\u00f3n de menores de edad, impide que de recaer condena, su cumplimiento pueda ser dejado en suspenso, lo que conforma una presunci\u00f3n legal de fuga (peligro procesal) respecto de los procesados en los t\u00e9rminos del art. 319 del C.P.P.N. La amenaza de una pena de efectivo cumplimiento es una pa uta relevante para presumir que los imputados, de recuperar su libertad,intentar\u00e1n fugar y de ese modo evitar su encarcelamiento. La seriedad del delito y la eventual severidad de la pena son factores a tener en cuenta cuando se eval\u00faa la posibilidad de qu e eluda la acci\u00f3n de la justicia -si bien no son suficientes, luego de cierto plazo, para sustentar la continuidad de la prisi\u00f3n preventiva . Por ello, corresponde revocar el auto que revoca por contrario imperio la prisi\u00f3n preventiva del imputado, y disp oner su dictado . REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 11.179 ORDENADO 3992/84 Art.41 Qu\u00e1ter, Ley 23.984 Art.319, LEY 25.767 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL, CAPITAL FEDERAL Sala 04 (Gonz\u00e1l ez Palazzo, Gonz\u00e1lez, Seijas. (Sec.: Uhrlandt).) HERMOSILLA, Lionel y otros. s/ . SENTENCIA, 29544 del 9 DE JUNIO DE 2006 51 VI | Robo Identificaci\u00f3n SAIJ : B0957090 TEMA RESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL -MEDIDAS TUTELARES El agravio relativo a la aplicaci\u00f3n de pena por el tribunal de responsabilidad juvenil, a quienes fueron imputados por el delito de robo agravado por homicidio, en raz\u00f3n de que no se habr\u00eda dado cumplimiento al requisito previsto por el art. 4 inc. 3 de la ley 22.278, relativo al tratamiento tutelar, debe ser desestimado, pues surge de las constancias de la causa que los j\u00f3venes tuvieron acceso a actividades encaminadas a mejorar su integraci\u00f3n social, m\u00e1xime cuando conforme el art. 8 de la ley mencionada, el tratamiento puede ser reemplazado por la amplia informaci\u00f3n que el tribunal tuvo en cuenta. REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 Art.4, Ley 22.278 Art.8 FALLOS SUPREMA CORTE DE JUSTICIA , LA PLATA, BUENOS AIRES (de L\u00e1zzari - Kogan - Soria - Pettigiani) S., D. A. y R. , C.C. SENTENCIA del 30 DE OCTUBRE DE 2013 Nro.Fallo: 13010343 Identificaci\u00f3n SAIJ : B0957091 TEMA REGLAS DE BEIJING -RESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL Cabe rechazar la impugnaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n que conden\u00f3 a los menores imputados en orden al delito de robo agravado por homicidio, fundada en la supuesta vulneraci\u00f3n de las denominadas \"Reglas de Beijing\", pues las mismas admiten la imposici\u00f3n de pena ante hechos graves cometidos contra la persona o la propiedad, por lo que no resulta arbitrario ni absurdo concluir que el robo agravado por el homicidio resultante y la utilizaci\u00f3n de arma de fuego queda comprendido entre esos hechos graves. FALLOS SUPREMA CORTE DE JUSTICIA , LA PLATA, BUENOS AIRES (de L\u00e1zzari - Kogan - Soria - Pettigiani) S., D. A. y R. , C.C. SENTENCIA del 30 DE OCTUBRE DE 2013 Nro.Fallo: 13010343 Identificaci\u00f3n SAIJ : B0956707 TEMA RESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL -MEDIDAS TUTELARES El agravio relativo a la aplicaci\u00f3n de pena por el tribunal de responsabilidad juvenil, a quienes fueron imputados por el delito de robo agravado por homicidio, en raz\u00f3n de que no se habr\u00eda dado cumplimiento al 52 requisito previsto por el art. 4 inc. 3 de la ley 22.278, relativo al tratamiento tutelar, debe ser desestimado, pues surge de las constancias de la causa que los j\u00f3venes tuvieron acceso a actividades encaminadas a mejorar su integraci\u00f3n social, m\u00e1xime cuando conforme el art. 8 de la ley mencionada, el tratamiento puede ser reemplazado por la amplia informaci\u00f3n que el tribunal tuvo en cuenta. REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 Art.4, Ley 22.278 Art.8 FALLOS CAMARA DE APELACIONES EN LO CIVIL Y COMERCIAL , MAR DEL PLATA, BUENOS AIRES Sala 02 (Loustaunau - M\u00e9ndez) Rabaza, Luis Francisco c/ Cooperativa de Trabajo Alfin de Mar Ltda y otro s/ cobro ejecutivo de alquileres SENTENCIA del 24 DE SETIEMBRE DE 2013 Nro.Fallo: 13010220 Identificaci\u00f3n SAIJ : B0956708 TEMA REGLAS DE BEIJING -RESPONSA BILIDAD PENAL JUVENIL Cabe rechazar la impugnaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n que conden\u00f3 a los menores imputados en orden al delito de robo agravado por homicidio, fundada en la supuesta vulneraci\u00f3n de las denominadas \"Reglas de Beijing\", pues las mismas admiten la imposici\u00f3n de pena ante hechos graves cometidos contra la persona o la propiedad, por lo que no resulta arbitrario ni absurdo concluir que el robo agravado por el homicidio resultante y la utilizaci\u00f3n de arma de fuego queda comprendido entre esos hechos g raves. FALLOS CAMARA DE APELACIONES EN LO CIVIL Y COMERCIAL , MAR DEL PLATA, BUENOS AIRES Sala 02 (Loustaunau - M\u00e9ndez) Rabaza, Luis Francisco c/ Cooperativa de Trabajo Alfin de Mar Ltda y otro s/ cobro ejecutivo de alquileres SENTENCIA del 24 DE SETIEMBRE DE 2013 Nro.Fallo: 13010220 Identificaci\u00f3n SAIJ: G0022507 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE DE LA VICTIMA MENOR -DECLARACION TESTIMONIAL -ASISTENCIA SOCIAL -PROTECCION DEL MENOR Y LA FAMILIA - INCONSTITUCIONALIDAD: IMPROCEDENCIA Los arts. 250 bis y ter del C.P.P.N. aportan un nuevo procedimiento para la recepci\u00f3n de declaraciones a menores damnificados por delitos de lesiones y contra la integridad sexual. En esos casos el juez 53 queda relevado de interrogar, practic\u00e1ndose tal medid a a trav\u00e9s de personas expertas en el tratamiento de menores, tales como psic\u00f3logos o eventualmente psiquiatras. De tal modo lo que se evita es la revictimizaci\u00f3n del ni\u00f1o ante el interrogatorio de sujetos que por no haber sido formados en la materia provo quen un nuevo perjuicio. No se vulnera la garant\u00eda de juez natural, ya que sigue controlando el interrogatorio por interp\u00f3sitas personas. Este procedimiento especial, que torna efectivo el cumplimiento del art. 3\u00ba de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del N i\u00f1o, no vulnera el derecho de defensa en juicio, ya que tanto el tribunal como las partes tienen la facultad de seguir las alternativas del acto desde el exterior del recinto denominado \"C\u00e1mara Gessel\", inclusive las partes pueden controlar la prueba al su gerir preguntas cuya formulaci\u00f3n al menor queda a criterio del profesional que lleva a cabo el interrogatorio. Por ello, debe revocarse el auto por el que se declara la inconstitucionalidad del art. 250 ter del C.P.P.N. REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 23.984 Art.250 Bis al Ter DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL, CAPITAL FEDERAL Sala 01 (Bruzzone, Barbarosch, Rimondi. (Sec.: Cantisani).) S., M. s/ . DE OCTUBRE DE 2005 Identificaci\u00f3n SAIJ: Q0016709 SUMARIO PRIVACION ILEGAL DE LA LIBERTAD -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD No equivale a privaci\u00f3n de la libertad el t\u00e9rmino durante el cual el menor fue objeto de la disposici\u00f3n prevista en el art\u00edculo 3 de la ley 22.278, ya que esta \u00faltima medida no significa encarcelamiento, y, por ende, no se compensa con el encierro que eventualmente corresponda a t\u00edtulo de pena. REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 Art.3 DATOS DEL FALLO SUPERIOR TRIBUNAL DE JUSTICIA, RAWSON, CHUBUT Sala PENAL ( Fernando Royer Jos\u00e9 Luis Pasutti Daniel Caneo) N., M.G. s/ Incidente de Ejecuci\u00f3n de Pena SENTENCIA del 29 DE SETIEMBRE DE 2005 Identificaci\u00f3n SAIJ: Q0020591 SUMARIO DERECHO PENAL -R\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES Si el menor, autor de un hecho il\u00edcito, se encuentra al cumplirse 1 a\u00f1o de tratamiento tutelar, aparentemente redimido, evidenciado compenetraci\u00f3n familiar y readaptabilidad social, lo que no est\u00e1 contrabalanceado por elementos de ponderaci\u00f3n desfavorables y/o que hagan pensar en la necesidad de im ponerle con alg\u00fan beneficio una sanci\u00f3n determinada la cual exceda del mero marco retributivo, debe eximirle de pena al integrar la sentencia y disponer el cese definitivo del r\u00e9gimen tutelar aplicado. 54 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA EN LO CRIMINAL, ESQUEL, CHUBUT (Teresa G. L. de Caveri Victor Alberto Sarqu\u00eds) Sr. Fiscal de C\u00c1MARA c/ P., H. I. s/ Da\u00f1o Agravado por ser cometido sobre un Bien de Uso P\u00fablico SENTENCIA, 28 -X-05 del 13 DE MAYO DE 2005 Identificaci\u00f3n SAIJ: Q0020590 SUMARIO DERECHO PENAL -R\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES \"..la aplicaci\u00f3n de pena a los menores imputables es el \u00faltimo de los recursos a que el Juez debe acudir. \u2014La ley nacional 22.278, reformada por la ley 22.803, as\u00ed lo consagra, y por ello su art. 4, supedita la punici\u00f3n a una serie de condiciones e xpresando que si ellas \"hicieran necesario aplicarle una sanci\u00f3n, el Juez as\u00ed lo resolver \". \u2014...La legislaci\u00f3n del menor ha abandonado el criterio de la mera retribuci\u00f3n punitiva y la ha sustituido por una evaluaci\u00f3n total y plena de la personalidad del me nor, por lo que el juicio sobre esta \u00faltima ha de cimentarse necesariamente en el conocimiento personal y directo de aqu\u00e9l, que resulta as\u00ed esencial en el sistema regulado por... la ley nacional 22.803\". REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 Art.4, Ley 22.803 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA EN LO CRIMINAL, ESQUEL, CHUBUT (Teresa G. L. de Caveri Victor Alberto Sarqu\u00eds) Sr. Fiscal de c\u00e1mara c/ P., H. I. s/ Da\u00f1o Agravado por ser cometido sobre un Bien de Uso P\u00fablico SENTENCIA, 28 -X-05 del 13 DE MAYO DE 2005 CATAMARCA, CATAMARCA (Jos\u00e9 Ricardo C\u00e1ceres Amelia Sesto de Leiva C\u00e9sar Ernesto Oviedo) Hernandez, Fernando; Noriega, Claudio; Frigerio Samanta s/ Recurso de Casaci\u00f3n interpuesto por la Dra. Susana del V. C\u00f3rdoba en causa N\u00ba 169/06 \"Hernandez Fernando, Noriega Claudio, Frigerio Samanta - Homicidio en raz\u00f3n de robo\" SENTENCIA, 108 del 12 DE FEBRERO DE 2008 55 VII | Recursos procesales Sumario nro. J0049474 TEMA RECURSO DE INCONSTITUCIONALIDAD -QUEJA-INADMISIBILIDAD -SENTENCIA SUFICIENTEMENTE FUNDADA-GRADUACION DE LA PENA -PRINCIPIO DE PROPORCIONALIDAD -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MEDIDAS TUTELARES TEXTO Del an\u00e1lisis del fallo recurrido se desprende que el reproche por falta de motivaci\u00f3n no se corresponde con el tratamiento que sobre el punto se efectuara, en tanto la pena aparece debidamente fundada y ajustada a la normativa aplicable, por lo que su discusi\u00f3n remite a cuestiones de derecho com\u00fan que no ameritan -por regla - la apertura de esta instancia, por cuanto la C\u00e1mara evalu\u00f3 los agravi os esgrimidos por la defensa y los rechaz\u00f3, en el entendimiento de que la sanci\u00f3n seleccionada por la Jueza de Menores aparec\u00eda justa y adecuada, poniendo de resalto que hab\u00eda escogido el m\u00ednimo posible teniendo en cuenta los delitos por los cuales se lo h ab\u00eda declarado autor, valorando las diversas pautas previstas en el art\u00edculo 4 de la ley 22278, y refiriendo no s\u00f3lo a la impresi\u00f3n directa que obtuviera del justiciable, sino tambi\u00e9n a la modalidad y gravedad de los hechos, al desinter\u00e9s del imputado por la v\u00edctima y a su intento de desligarse de responsabilidad penal aludiendo a su inocencia, par\u00e1metros \u00e9stos que consider\u00f3 elementos decisivos para fundar el reproche y la necesidad de imponer una pena, aun reconociendo el \u00e9xito del tratamiento tutelar. - REFERENCIAS NORMATIVAS: Ley 22278 REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 FALLOS CORTE SUPREMA DE JUSTICIA , SANTA FE, SANTA FE (SPULER - GUTIERREZ - NETRI - FALISTOCCO - ERBETTA) B., A. N. s/ HOMICIDIO AGRAVADO POR EL USO DE ARMA DE FUEGO EN CONC URSO REAL CON EL DE PORTACION ILEGAL DE ARMA DE FUEGO DE GUERRA -DOS HECHOS INDEPENDIENTES - SENTENCIA del 22 DE FEBRERO DE 2022 Sumario nro. 3G001032 TEMA IMPROCEDENCIA DEL RECURSO -APLICACION ERRONEA DE LA LEY -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -PENA-READAPTACION DEL CONDENADO TEXTO Debe ser rechazado el planteo defensista seg\u00fan el cual se verific\u00f3 una err\u00f3nea aplicaci\u00f3n del art. 4\u00ba de la ley 22.278 a la hora de justificar la necesidad de imposici\u00f3n de pena al joven imputado, pues la se ntencia se ajusta suficientemente a los par\u00e1metros vinculados a la tem\u00e1tica y respecto del tratamiento tutelar, el fallo pondera las modalidades y caracter\u00edsticas violentas de los hechos por los que el imputado result\u00f3 condenado, su edad al momento de su c omisi\u00f3n as\u00ed como tambi\u00e9n sus antecedentes de vida. Al respecto, si bien es cierto que los informes interdisciplinarios producidos a partir de su \u00faltima internaci\u00f3n, resultaron en mayor medida favorables - ya que dieron cuenta de ciertos progresos en el des arrollo vital del joven - , una valoraci\u00f3n global e integral de las constancias obrantes en el legajo de seguimiento tutelar impide afirmar que su resultado ha sido exitoso, y que resulte merecedor de la absoluci\u00f3n prevista en el art. 4\u00ba de la Ley 22.278, en tanto el resto de los elementos con los que se cuenta en el asunto demuestran que el joven no supo aprovechar las diversas oportunidades que se le brindaron para su reinserci\u00f3n social en el medio libre, a pesar del empe\u00f1o puesto por las autoridades estata les y parte de 56 su grupo familiar, y los recursos humanos y materiales puestos a su disposici\u00f3n, pues no s\u00f3lo se expuso constantemente a nuevas situaciones de riesgo en cada concesi\u00f3n de libertad, sino que adem\u00e1s incumpli\u00f3 sistem\u00e1ticamente con los compromis os asumidos en cada nueva oportunidad otorgada. Tales son las circunstancias tenidas principalmente en cuenta por la jueza interviniente sin que la defensa demuestre la arbitrariedad del pronunciamiento que, sobre la base de una interpretaci\u00f3n legal razonable y criterios pertinentes de valoraci\u00f3n, concluy\u00f3 que el joven no ha cumplido satisfactoriamente con los objetivos previstos en el art. 40 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o (voto del juez Bruzzone al que adhiri\u00f3 el juez Rimondi). REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278, Ley 23.849 FALLOS CAMARA NACIONAL DE CASACION EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL , CAPITAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL Sala 01 (Gustavo A. Bruzzone, Patricia M. Llerena y Jorge Luis Rimondi) A., W. E. s/ recurso de casaci\u00f3n SENTENCIA del 20 DE AGOSTO DE 2020 Sumario nro. 33026935 TEMA SENTENCIA DEFINITIVA -RECURSOS -ACCION DE LA MINORIDAD -TRATADOS INTERNACIONALES -DEFENSORIA DE MENORES TEXTO Corresponde rechazar los recursos de casaci\u00f3n interpuestos por el Defensor P\u00fablico Oficial de Menores e Incapaces; por la defensa p\u00fablica oficial y la particular contra la decisi\u00f3n del a quo de declarar penalmente responsable e imponer pena a los acusados que eran menores de edad al momento de los hechos y condenar a los restantes imputados. En primer lugar, no corresponde declarar las nulidades sino cuando la irregularidad denunciada ha podido realmente influir en contra de las partes y lesionar su inter\u00e9 s, situaci\u00f3n que no acontece en el presente. En cuanto a la intervenci\u00f3n del abonado de telefon\u00eda celular, el art. 236 C\u00f3digo Procesal Penal Nacional, dispone expresamente que la Resoluci\u00f3n del juez que ordene la intervenci\u00f3n judicial deber\u00e1 ser siempre f undada. En el caso, la orden por la que se dispuso la intervenci\u00f3n en las comunicaciones se adecu\u00f3 a los est\u00e1ndares establecidos por la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n para la evaluaci\u00f3n de la motivaci\u00f3n de medidas como las que son materia de exame n. No se requiere una semiplena prueba de culpabilidad para proceder a las escuchas sino que bastan circunstancias concretas que avalen la sospecha. En el caso la intervenci\u00f3n telef\u00f3nica se presentaba como imprescindible a fin de establecer la vinculaci\u00f3 n y actividad de la persona sindicada como integrante de una organizaci\u00f3n delictiva; por ello aparece sustentada en criterios de razonabilidad, en la medida que no se advert\u00eda una medida menos intrusiva para continuar con la investigaci\u00f3n. Por otra parte, la selecci\u00f3n de la figura asociativa il\u00edcita tiene adecuado sustento en los numerosos y contundentes elementos de prueba, que permiten afirmar la concurrencia de todos los elementos exigidos por el art\u00edculo 210 del C.P. Tanto el n\u00famero de integrantes; la existencia de un acuerdo previo y colectivo de voluntades de delinquir; la estructura organizada del grupo y cierto grado de permanencia en el tiempo del mismo se hallan presentes en el plexo probatorio expuesto en la sentencia. En efecto, entre los mese s de junio y agosto de 2016, un grupo de individuos, menores y mayores de edad, integraron una organizaci\u00f3n o banda con el fin de planificar y concretar delitos indeterminados. Eran personas que se conoc\u00edan entre s\u00ed, quienes acordaron cometer secuestros e xtorsivos, robo de automotores y a mano armada, para lo cual contaban con una log\u00edstica que inclu\u00eda la provisi\u00f3n de armas de fuego y de veh\u00edculos previamente sustra\u00eddos. La doctrina judicial de la C.S.J.N. (Stancanelli, N\u00e9stor y otro\", Fallos, 57 324:3952) aclar\u00f3 que la asociaci\u00f3n il\u00edcita supone la existencia de un acuerdo previo de voluntades, no necesariamente expreso pero al menos t\u00e1cito. Y que la finalidad de dicho acuerdo tiene que ser, como se verifica en la presente causa, la de planificar y ejecutar una pluralidad de actos calificados por la ley como delitos del derecho penal. La inconstitucionalidad de la figura de asociaci\u00f3n il\u00edcita prevista en el art. 210 del C.P., en los t\u00e9rminos en que fue planteada resulta inadmisible, teniendo en consideraci\u00f3 n que el anticipo de la reacci\u00f3n penal de esta figura penal no se concentra en la finalidad de evitar futuros da\u00f1os a determinados bienes -la vida, la libertad, el patrimonio -, sino que busca la protecci\u00f3n de un bien jur\u00eddico propio. La tranquilidad o el orden p\u00fablico que se perturba con la asociaci\u00f3n de individuos con aspiraciones espurias constituyen el objetivo principal de tutela de este delito. La acci\u00f3n t\u00edpica es la de formar parte de la asociaci\u00f3n, lo cual significa integrar una reuni\u00f3n o congregac i\u00f3n de personas. Solo es necesario que los miembros realicen acciones efectivas para el fomento o mantenimiento de su actividad, no bastando que s\u00f3lo quieran pertenecer a \u00e9sta. Y debe comprobarse que existi\u00f3 un acuerdo previo con cierta permanencia en el tiempo dado que la pluralidad de delitos que tendr\u00e1 por fin cometer la exige justamente una actividad temporalmente extendida. Por \u00faltimo, una correcta interpretaci\u00f3n del alcance del art. 4\u00ba de la Ley n\u00ba 22.278 requiere que no se pierda de vista que, de acuerdo al art. 37 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, la privaci\u00f3n de libertad debe operar como medida de \u00faltimo recurso y por el tiempo m\u00e1s breve posible; y que, conforme lo establece el art. 40, el objeto del derecho sustantivo y adjetivo en l a materia tiene que estar enderezado a promover \"el fomento de su sentido de la dignidad y el valor\", \"el respeto del ni\u00f1o por los derechos humanos y las libertades fundamentales de terceros\", teniendo en cuenta la edad del joven y \"la importancia de promo ver la reintegraci\u00f3n del ni\u00f1o y de que \u00e9ste asuma una funci\u00f3n constructiva en la sociedad\". La redacci\u00f3n del art. 4\u00ba de la ley citada, desprovisto del marco prescriptivo supranacional, conducir\u00eda a la declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad de dicha norma. N o obstante, es posible determinar racionalmente los alcances del poder estatal en el derecho penal juvenil, si esa norma es interpretada desde los par\u00e1metros consignados en la Convenci\u00f3n del Ni\u00f1o y los documentos internacionales relacionados con la materia . La decisi\u00f3n del a quo de imponer una sanci\u00f3n a los imputados por delitos cometidos como menores de dieciocho a\u00f1os resulta adecuada. Entendieron que los j\u00f3venes alcanzaron la mayor\u00eda de edad, han sido tratados tutelarmente por m\u00e1s de un a\u00f1o, de lo que se cuenta con informaci\u00f3n sobre su conducta o desempe\u00f1o (ver art. 8 del R\u00e9gimen Penal de Minoridad -ley 22.278 -), habi\u00e9ndoselos considerado responsables de diversos delitos graves. Concluyeron que resulta necesaria la imposici\u00f3n de pena habida cuenta de la reiteraci\u00f3n delictiva y la naturaleza de los hechos atribuidos que hacen imperativo prolongar su tratamiento penitenciario con miras a lograr que cada uno de ellos \"...] adquiera la capacidad de respetar y comprender la ley, as\u00ed como tambi\u00e9n la gravedad d e sus actos y de la sanci\u00f3n impuesta, procurando su adecuada reinserci\u00f3n social ...]\" (art. 1 de la ley 24.660). El fallo considera que esta conclusi\u00f3n se ve reforzada por los distintos informes ambientales arrimados al expediente que en todos los casos m arcan la carencia o insuficiencia de un adecuado marco de contenci\u00f3n que opere en el sentido antes indicado, ello sin perjuicio de la favorable evoluci\u00f3n que en cada caso pueda advertirse. Explicaron que si bien la reducci\u00f3n de la pena, prevista en la esc ala de la tentativa es facultativa, tambi\u00e9n es cierto que no puede desconocerse que \u00e9sta tiene su g\u00e9nesis en el principio constitucional que exige que la pena no pueda superar la medida de la culpabilidad. Dres. Mahiques, Yacobucci y Slokar. REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley CAMARA FEDERAL DE CASACION PENAL , CAPITAL FEDERAL, CA PITAL FEDERAL (Yacobucci - Slokar - Mahiques) 58 Pe\u00f1a, Alicia y otros s/ recurso de casaci\u00f3n SENTENCIA del 16 DE DICIEMBRE DE 2020 Identificaci\u00f3n SAIJ : G0032262 SUMARIO CUESTIONES DE COMPETENCIA -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -CONCURSO DE DELITOS JUSTICIA CONTRAVENCIONAL La Sala interviene con motivo del recurso de apelaci\u00f3n deducido por la defensa del menor imputado respecto del auto que declar\u00f3 la incompetencia parcial con relaci\u00f3n a los delitos de lesiones leves, resistencia a la autoridad y da\u00f1o agravado (que concurren en forma ideal entre s\u00ed, y asimismo con el delito de encubrimiento) para que contin\u00fae interviniendo, en los tres primeros, la Justicia en lo Penal, Contravencional y de Faltas de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. Resolvi\u00f3 discrepar con la soluci\u00f3n adoptada por el magistrado de la instancia de origen, se\u00f1alando que acreditada la condici\u00f3n de menor del imputado es razonable que el fuero especial interve nga en el caso, dado que existen delitos no transferidos a la Justicia de la Ciudad de Buenos Aires y \u00e9sta carece de un fuero espec\u00edfico en la materia que est\u00e9 directamente orientado al aseguramiento y resguardo de los derechos que ata\u00f1en a los ni\u00f1os y ni\u00f1 as de acuerdo a las leyes 22.278 \u2014modificada por la 22.803 \u2014, 26.061 y la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o As\u00ed resulta razonable considerar que algunos de los hechos (en el caso identificados con la letra \"a\") constituyen un delito \u00fanico y por ende no procede la declaraci\u00f3n de incompetencia, por cuanto el Juez de Menores tiene mayor competencia que el Contravencional que, a su vez, no puede entender en la investigaci\u00f3n de la lesiones y resistencia a la autoridad que no le fueron transferidos. Agregan q ue, tal como plantea la Defensa Oficial, no puede descartarse en forma absoluta un eventual concurso y por ello una unidad de acci\u00f3n entre las conductas que el magistrado escinde como a y b, con la posible afectaci\u00f3n al derecho a no sufrir una m\u00faltiple per secuci\u00f3n penal. Por ello concluyen en revocar la resoluci\u00f3n apelada y disponer que contin\u00fae a cargo de toda la investigaci\u00f3n el Juzgado de Menores interviniente. REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 LEY 26.061 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACIONAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL, CAPITAL FEDERAL Sala 06 (Dr. Julio Marcelo Lucini, Mario Filozof, Ricardo Mat\u00edas Pinto.) R., C. A. s/ Competencia SENTENCIA del 25 DE OCTUBRE DE 2012 Nro.Fallo: 12060033 Sumario nro. 30005226 SUMARIO R\u00c9GIMEN PEN AL DE LA MINORIDAD -RECURSO DE QUEJA (PROCESAL) -PROCEDENCIA DEL RECURSO -RESOLUCIONES EQUIPARABLES A DEFINITIVA -GRAVAMEN IRREPARABLE - CONVENCI\u00d3N DE LOS DERECHOS DEL NI\u00d1O -JERARQUIA DE LAS LEYES Esta C\u00e1mara entiende que tal recurso de queja es procedente. En un caso an\u00e1logo consider\u00f3 que dado el momento en que tal disposici\u00f3n fuera adoptada, implicaba una decisi\u00f3n equiparable en sus efectos a la sentencia definitiva, y como tal, eminentemente recurrible, hall\u00e1ndose claramente en juego la invocaci\u00f3n de un gr avamen irreparable. Debe valorarse por sobre 59 todo las circunstancias de que se hallase involucrado el derecho a la intimidad del menor y el de recurrir ante otro tribunal las medidas que sean consecuencia de una imputaci\u00f3n penal. De todas estas garant\u00edas d e rango constitucional en virtud de la incorporaci\u00f3n establecida en el art\u00edculo 75, inc. 22 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, que en sus art\u00edculos 16 y 40, inc. V, las enumera expresamente. REFERENCIAS Referencias Normativas: **0.ZZZ C 000000 0 000 00 00** Art.16 (CONVENCI\u00d3N SOBRE LOS DERECHOS DEL NI\u00d1O ), **0.ZZZ C 000000 0000 00 00** Art.40 (INC.V LOS DERECHOS C 000000 0000 00 00** Art.75 (INC.22 CONVENCI\u00d3N SOBRE LOS DERECHOS DEL NI\u00d1O ) DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NAC. DE APELAC. EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL Sala 01 (Riva Aramayo - Cortelezzi) RODENSTEIN, D. s/ rec. de queja Causa nro. 27.238 SENTENCIA, 1164 del 13 DE DICIEMBRE DE 1995 Identificaci\u00f3n SAIJ: G0021784 SUMARIO RECURSO DE APELACI\u00d3N (PROCESAL): PROCEDENCIA -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD - MENOR IMPUTADO -DERECHO A LA LIBERTAD: ALCANCES -MEDIDAS CAUTELARES 1) La resoluci\u00f3n mediante la cual se decreta la disposici\u00f3n provisoria de un menor \u2014su internaci\u00f3n \u2014, se considera una de las r esoluciones contra las que procede formalmente el recurso de apelaci\u00f3n. Ello en tanto, dicha medida supone la restricci\u00f3n de los derechos del imputado, particularmente el derecho de libertad ambulatoria (*). 2) El derecho de toda persona a la libertad personal (art. 14, C.N.) puede ser restringido excepcionalmente en el marco de un proceso penal cuando se re\u00fanan ciertas circunstancias, a saber: sospecha fundada de que el imputado ha participado de un hecho rep rimido con pena privativa de la libertad de efectivo cumplimiento; prueba de que en el caso de que el imputado permanezca en libertad se pondr\u00e1n en peligro los fines del proceso; y prueba de que dichos fines no pueden ser resguardados mediante una medida m enos restrictiva. Es decir que, la privaci\u00f3n de la libertad de una persona debe decretarse solo como \u00faltima ratio. Estos principios, que se desprenden de la excepcionalidad de la restricci\u00f3n de la libertad durante el proceso penal, rigen independientement e de la edad de la persona sometida a proceso. El argumento seg\u00fan el cual las disposiciones referentes a la prisi\u00f3n preventiva no se aplican a los menores de edad y que por lo tanto no rigen respecto de una medida tutelar -por ejemplo, la internaci\u00f3n - los l\u00edmites impuestos a aquella es insostenible. Cualquier medida que se adopte durante el proceso respecto de un joven imputado de la comisi\u00f3n de un hecho sancionado por el C\u00f3digo Penal como delito \u2014incluida la internaci\u00f3n \u2014 solo puede justificarse por motiv os cautelares. Cualquier otra circunstancia que se alegue para decretarla convertir\u00e1 a la medida en cuesti\u00f3n en ilegal (**). Las circunstancias personales y familiares del joven solo pueden servir para evaluar el peligro procesal alegado como justificativ o del dictado de una medida de tal tenor, en cuyo caso la parte que propone la medida deber\u00e1 probar adecuadamente el nexo entre aquellas y el riesgo procesal alegado (***). La circunstancia de que la medida dispuesta posibilite \"en forma temprana el progr ama educativo adecuado\" no puede en ning\u00fan caso justificar una medida de car\u00e1cter cautelar. Menos a\u00fan puede justificarse dicha disposici\u00f3n en el hecho de que de este modo se cumplir\u00eda con los requisitos exigidos 60 por el art. 4, inc. 3 de la ley 22.278/22.80 3. Esta afirmaci\u00f3n implica lisa y llanamente confirmar el car\u00e1cter punitivo de la medida tutelar (****). Por tanto, corresponde confirmar la disposici\u00f3n provisional del menor. REFERENCIAS Referencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.14, Ley 22.278 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL, CAPITAL FEDERAL Sala 01 (Bruzzone, Elbert, Donna. (Sec.: Gorostiaga).) FAMOSO, Elizabeth y otro. s/ . SENTENCIA, 22909 del 17 DE MARZO DE 2004 Identificaci\u00f3n SAIJ: 33010590 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -RECURSO -PROCEDENCIA FORMAL: REQUISITOS -SENTENCIA EQUIPARABLE A DEFINITIVA: PROCEDENCIA -MENOR PROCESADO - MEDIDAS DE SEGURIDAD CURATIVAS -PROCEDENCIA DEL RECURSO Con relaci\u00f3n al recurso interpuesto a favo r del menor, entiendo que nos encontramos frente a una resoluci\u00f3n \"importante\" del proceso, que tiene efectos de definitividad, cual es la declaraci\u00f3n de responsabilidad, a partir de la cual se somete al menor a un tratamiento tutelar de conformidad con lo prescripto en el art. 4 inc 3\u00ba de la ley 22.278 . Adem\u00e1s los sentenciantes, le impusieron al imputado la obligaci\u00f3n de concurrir mensualmente a una entrevista con el Sr. M\u00e9dico Forense de la Excma. C\u00e1mara Federal de apelaciones, a fin de recibir informaci \u00f3n acerca de las implicancias del uso ilegal de estupefacientes. Es decir que nos encontramos ante una decisi\u00f3n de imposible reparaci\u00f3n posterior. No es posible sostener que esta declaraci\u00f3n de culpabilidad, exenta a\u00fan de pena, no supone agravio alguno par a el joven, al ser suspendida la aplicaci\u00f3n de la sanci\u00f3n, pues el Tribunal Oral igualmente puede someterlo a una serie de medidas de car\u00e1cter coactivo \u2014a las que en casi todos los casos hab\u00eda estado sometido desde el inicio del proceso \u2014 para continuar eva luando si su comportamiento lo va a hacer merecedor de la eximici\u00f3n de pena, por lo que el agravio es actual y continuo, y no se disipa hasta tanto se logre una nueva sentencia que decida no imponerle sanci\u00f3n. Parece absurdo sostener que a un menor le est\u00e9 vedado recurrir la sentencia que resuelve su responsabilidad y, afirmar que \u00fanicamente le ser\u00eda posible acceder a esta v\u00eda en el eventual caso que se le imponga pena, toda vez que en esa oportunidad ya no tendr\u00eda posibilidad de impugnar la declaraci\u00f3n de la responsabilidad originariamente impuesta. Este es un caso de censura de juicio, por lo tanto el Estado solo puede aplicar una sanci\u00f3n, si se ha declarado la responsabilidad, como presupuesto \"constitutivo\" de esta. De tal suerte una cosa es impugnar la pena y otra la materialidad, la autor\u00eda y la participaci\u00f3n. (Voto de la Dra. Ledesma en disidencia). REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 Art.4 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL Sala 03 (Magistrados: Riggi, Ledesma, Tragant.) C., S. E. y otras s/ recurso de casaci\u00f3n. SENTENCIA, 620043 del 20 DE OCTUBRE DE 2004 61 Identificaci\u00f3n SAIJ: 33010481 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -RECURSO DE INCONSTITUCIONALIDAD -PENA - PROCEDENCIA FORMAL -FALTA DE FUNDAMENTACI\u00d3N -IMPROCEDENCIA DEL RECURSO El planteo de inconstitucionalidad del art. 4 de la ley 22.278 efectuado por la defensa no podr\u00e1 prosperar toda vez que, si bien del acta de debate surge que el recurrente hizo reserva del caso federal, no solicit\u00f3 la declaraci\u00f3n de inconstitucionalidad de la norma mencionada y dej\u00f3 supeditada su pretensi\u00f3n para el supuesto de que el tribunal a quo no le aplicara a su defendido el m\u00ednimo de la escala penal para el delito tentado. Asimismo, la supuesta colisi\u00f3n de la norma cuestionada con la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o introducida en el recurso de inconstitucionalidad y casaci\u00f3n interpuesto tampoco posee sustento. (Voto de los Dres. Catucci, Bisordi, Rodr\u00edguez Basavilbaso). REFERENCIAS Referencias Normativas : Ley 22.278 Art.4 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL Sala 01 (Magistrados: Catucci, Bisordi, Rodr\u00edguez Basavilbaso.) P., F. H. s/ recurso de casaci\u00f3n. SENTENCIA, 71851 del 15 DE NOVIEMBRE DE 2004 Identificaci\u00f3n SAIJ: J0033 303 SUMARIO RECURSO DE INCONSTITUCIONALIDAD: REQUISITOS PROPIOS -CUESTION NO CONSTITUCIONAL -VALORACION DE LA PRUEBA -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD - IMPUTADO -PELIGROSIDAD DEL IMPUTADO -PERICIA PSICOL\u00d3GICA Corresponde rechazar la queja desde que no se advierte c onfigurada en la especie la alegada prescindencia en la valoraci\u00f3n de los elementos de confirmaci\u00f3n arrimados al proceso, en especial, el informe psicol\u00f3gico que \u2014seg\u00fan el defensor \u2014 aconsejaba el tratamiento al imputado, previo al dictado de la sentencia d e segunda instancia. Al respecto, cabe distinguir que una cosa es la configuraci\u00f3n de arbitrariedad en la valoraci\u00f3n probatoria, que acontece cuando se prescinde de prueba decisiva, cuando se invoca una inexistente o se contradice con otras constancias de autos, y otra muy distinta es cuestionar los alcances y las significaciones de los medios de confirmaci\u00f3n producidos, es decir el grado de convencimiento que cada uno de ellos pueda acarrear sobre la causa. No hay arbitrariedad en la materia, s\u00ed disconform idad acerca de su valoraci\u00f3n y ello no constituye \" per se \" cuesti\u00f3n constitucional alguna. En el caso, el A quo analiz\u00f3 pormenorizadamente el informe psicol\u00f3gico al que alude la defensa, considerando que m\u00e1s all\u00e1 de que el mismo no tiene car\u00e1cter vinculante, las conclusiones a las que se arriba \"no se compadecen con las voluminosas constancias de autos, como tampoco la incipiente paternidad a la que alude la profesional como indicadora de signos de socializaci\u00f3n, destruye el an\u00e1lisis precedente en cuanto a la necesidad de aplicar una pena efectiva. N\u00f3tese que el menor no s\u00f3lo ha hecho caso omiso a las constantes oportunidades que se le han brindado, sino que en actitud claramente opuesta a la ingenuidad propia del paso por la adolescencia, no s\u00f3lo h a demostrado indiferencia hacia las tr\u00e1gicas consecuencias de su incursi\u00f3n delictiva, sino que tambi\u00e9n ha revelado un comportamiento alta y permanentemente desafiante al sistema y a los m\u00e1s elementales par\u00e1metros de convivencia social... Todo lo expuesto -prosigui\u00f3 la C\u00e1mara - ilustra sobre la necesidad de un tratamiento correctivo lejos de un grupo familiar deteriorado o inexistente, que lo prepare para volver a la sociedad, pero sin olvidar que debe asumir el protagonismo de su propia recuperaci\u00f3n\" 62 DATOS D EL FALLO CORTE SUPREMA DE JUSTICIA, SANTA FE, SANTA FE (FALISTOCCO - NETRI - SPULER - VIGO) P., M. G. s/ QUEJA POR DENEGACION DEL RECURSO DE INCONSTITUCIONALIDAD -ROBO CALIFICADO, ETC. (EXPTE.: C.S.J. NRO. 507 A\u00d1O 2004) SENTENCIA del 20 DE ABRIL DE 2005 Identificaci\u00f3n SAIJ: C2004880 SUMARIO DERECHO PENAL -RECURSO DE APELACI\u00d3N (PROCESAL) -ADMISIBILIDAD DEL RECURSO - PROCEDENCIA -GRAV\u00c1MEN IRREPARABLE -NI\u00d1OS, NI\u00d1AS Y ADOLESCENTES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -LEY APLICABLE La Ley Nro. 22.278 (R\u00e9gimen Penal de la M inoridad) ha otorgado a la imputada por su condici\u00f3n de \"imputable relativa\", al hallarse en la franja comprendida entre los 16 a 18 a\u00f1os de edad, la posibilidad de extinguir el proceso mediante la operatividad de la remisi\u00f3n en el art\u00edculo 1 de la Ley Nro . 22.278 y acotado a la penalidad all\u00ed indicada. Tal extremo configura el gravamen irreparable que permite habilitar la v\u00eda recursiva pues se constat\u00f3 que precisamente el instituto conlleva la finalidad de evitar la continuaci\u00f3n del proceso \u2014art\u00edculo 449 del C\u00f3digo Procesal Penal de la Naci\u00f3n, de aplicaci\u00f3n supletoria por el art\u00edculo 55 de la Ley Nro. 1287 \u2014. REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 23.984 Art.449, Ley 22.278 Art.1, LEY 1287 Art.55 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA DE APEL. CONTRAVENCIONAL DE LA CIUDAD AUTONOMA DE BS. AS., CIUDAD DE BUENOS AIRES, CIUDAD DE BUENOS AIRES Sala 01 (Pablo Bacigalupo - Fernando Bosch - Marcela De Langhe) V., D. Y. s/ inf. art. 189 bis del C.P.\". SENTENCIA, 1523201C06 del 13 DE NOVIEMBRE DE 2006 63 VIII | Casos concretos Sumario nro. B0963000 TEMA REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD TEXTO El apego o desapego del joven a las pautas impuestas, la existencia o inexistencia de proyectos, su posicionamiento subjetivo frente a la infracci\u00f3n a la norma penal y -en general - los aspectos positivos o negativos informados, ser\u00e1n datos que permitir\u00e1n efectuar una razonable prognosis sobre la posibilidad cierta de cumplir los fines propuestos y calibrar la medida de la sanci\u00f3n impuesta. (CARRAL SD). FALLOS TRIBUNAL DE CASACION PENA L , LA PLATA, BUENOS AIRES (Carral - Maidana) A., W. J. s/ Recurso de Casaci\u00f3n SENTENCIA del 8 DE FEBRERO DE 2022 Sumario nro. B0962999 TEMA READAPTACION DEL CONDENADO -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD TEXTO Si el tribunal estima que los fines reeducativos y de integraci\u00f3n social perseguidos con la intervenci\u00f3n del fuero especializado no est\u00e1n cumplidos y se decide por la continuidad de las medidas tendientes a promover el logro de aquellos fines, los resultados del tratamiento del sujeto - favorables o desfa vorables - deber\u00e1n ser un par\u00e1metro a considerar al determinar lo que resta de intervenci\u00f3n, en relaci\u00f3n con la meta propuesta.(CARRAL SD). FALLOS TRIBUNAL DE CASACION PENAL , LA PLATA, BUENOS AIRES (Carral - Maidana) A., W. J. s/ Recurso de Casaci\u00f3n SENTENCIA del 8 DE FEBRERO DE 2022 Sumario nro. B0963001 TEMA PENA-READAPTACION DEL CONDENADO -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD TEXTO Los resultados de la intervenci\u00f3n judicial no solo permiten objetivar el juicio sobre la necesidad de la sanci\u00f3n, sino sobre su extensi\u00f3n, pues la imposici\u00f3n de una pena -traducida en el mantenimiento del encierro y proporcional al delito cometido - implica tambi\u00e9n la continuidad del abordaje institucional que todav\u00eda se considera necesario para lograr la reintegraci\u00f3n del joven en la sociedad. (CARRAL SD). FALLOS TRIBUNAL DE CASACION PENAL , LA PLATA, BUENOS AIRES (Carral - Maidana) A., W. J. s/ Recurso de Casaci\u00f3n SENTENCIA del 8 DE FEBRERO DE 2022 Sumario nro. B0963002 64 TEMA REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -READAPTACION DEL CONDENADO TEXTO Los datos que arroje el abordaje interdisciplinario del joven ser\u00e1 la informaci\u00f3n m\u00e1s fiable para conocer su progreso, es decir, si las herramientas puestas a su disposici\u00f3n fueron efectivamente aprovechadas y se encaminan al cumplimiento de los fines del fuero. (CARRAL SD). FALLOS TRIBUNAL DE CASACION PENAL , LA PLATA, BUENOS AIRES (Carral - Maidana) A., W. J. s/ Recurso de Casaci\u00f3n SENTENCIA del 8 DE FEBRERO DE 2022 Sumario nro. B0962998 TEMA PROCESO PENAL -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -PENA TEXTO En el proceso penal juvenil -una vez establecida la responsabilidad penal - rige la denominada \"cesura de juicio\" dedicada a determinar la necesidad de la sanci\u00f3n penal y, cuando corresponda, su individualizaci\u00f3n. En ese marco, se faculta al magistrado a examinar con mayor detenimiento la respuesta punitiva frente al delito y, en especial, evaluar la concreta posibilidad de que no resulte pertinente aplicarla (art. 4, ley 22.278). (CARRAL SD). REFERENCIAS Referencias Normativas : Ley 22.278 FALLOS TRIBUNAL DE CASACION PENAL , LA PLATA, BUENOS AIRES (Carral - Maidana) A., W. J. s/ Recurso de Casaci\u00f3n SENTENCIA del 8 DE FEBRERO DE 2022 Sumario nro. 3G001029 TEMA REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -PENA TEXTO En los supuestos de menores en conflicto ante la ley penal, la evaluaci\u00f3n relativa a la necesidad de aplicar pena no puede quedar exclusivamente supeditada a lo que resulte del tratamiento tutelar, puesto que ello se alinea con una ex\u00e9gesis tradicional del r\u00e9gimen penal de menores que desatiende otros elementos de necesaria ponderaci\u00f3n para la imposici\u00f3n de una sanci\u00f3n a un ni\u00f1o. La edad al momento del hecho es un elemento determinante para los casos donde se encuentran vinculados menores, por la incuestio nada inmadurez emocional de los ni\u00f1os y adolescentes. Tampoco debe perderse de vista que a los menores deben reconocerse los mismos derechos que los adultos, sin excluir aquellos propios de su condici\u00f3n de personas en desarrollo (voto del juez Bruzzone al que adhiri\u00f3 el juez Rimondi). Citas Fallos: 328:4343 FALLOS CAMARA NACIONAL DE CASACION EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL , CAPITAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL 65 Sala 01 (Gustavo A. Bruzzone, Pa tricia M. Llerena y Jorge Luis Rimondi) A., W. E. s/ recurso de casaci\u00f3n SENTENCIA del 20 DE AGOSTO DE 2020 Sumario nro. 3G001031 TEMA REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -PENA PRIVATIVA DE LA LIBERTAD TEXTO Conforme la propia redacci\u00f3n del art. 4\u00ba de la ley 22.278, las caracter\u00edsticas o \"modalidades\" del hecho se encuentran en un primer orden de consideraci\u00f3n, de manera que el an\u00e1lisis vinculado a la gravedad relativa del o de los hechos enjuiciados se antepone al de los restantes par\u00e1metros contenidos en la ley. Esto va en l\u00ednea, a su vez, con una interpretaci\u00f3n arm\u00f3nica de las disposiciones de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, que en su art. 37 \"b\" declara que la pena privativa de libertad a menores debe aplicarse como medida de \u00faltimo recurso y po r el tiempo m\u00e1s breve que proceda, en conjunci\u00f3n con las previsiones de las \"Reglas de Beijing\", que en su art. 17 establece que una sanci\u00f3n de esa naturaleza debe quedar reservada para las infracciones m\u00e1s severas, en las que haya concurrido violencia con tra las personas. De esta manera, si se descarta la gravedad relativa del hecho a la luz de los par\u00e1metros rese\u00f1ados, cualquier otro an\u00e1lisis vinculado con las restantes pautas enumeradas en el art. 4\u00ba de la ley n\u00ba 22.278 se puede volver superfluo (voto del juez Bruzzone al que adhiri\u00f3 el juez Rimondi). REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278, Ley 23.849 FALLOS CAMARA NACIONAL DE CASACION EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL , CAPITAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL Sala 01 (Gustavo A. Bruzzone, Patricia M. Llerena y Jorge Luis Rimondi) A., W. E. s/ recurso de casaci\u00f3n SENTENCIA del 20 DE AGOSTO DE 2020 Sumario nro. 3G001030 TEMA REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -SITUACION DE VULNERABILIDAD -PENA TEXTO Si se pretende que el derecho penal juvenil no sea uno de autor, en la ponderaci\u00f3n para determinar la eventual consecuencia aplicable, deben incluirse valoraciones relacionadas con las modalidades del hecho, los antecedentes del menor, entendidos no ya como historial delictivo, en el sentido de reincidencias, sin o su procedencia socio -cultural, y el mayor o menor grado de vulnerabilidad. De all\u00ed, puede derivarse aspectos que remiten, en definitiva, a los par\u00e1metros que fijan los arts. 40 y 41, CP (voto del juez Bruzzone al que adhiri\u00f3 el juez Rimondi). REFERENCI AS Referencias Normativas: Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRETO 3992/84 FALLOS CAMARA NACIONAL DE CASACION EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL , CAPITAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL Sala 01 (Gustavo A. Bruzzone, Patricia M. Llerena y Jorge Luis Rimondi) A., W. E. s/ recurso de casaci\u00f3n SENTENCIA del 20 DE AGOSTO DE 2020 66 Sumario nro. G0033403 TEMA FLAGRANCIA -CONFIRMACION DE SENTENCIA -INCONSTITUCIONALIDAD -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD TEXTO El fallo de la Sala de Feria A de la C\u00e1mara Nacional de Apelaciones en lo Criminal y Correccional de la Capital Federal \"A. W., M. A. s/aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen de flagrancia e inconstitucionalidad\" (Causa N\u00ba 52955/2019) resuelta el 30/7/19 donde, por mayor\u00eda, Julio Marcelo Lucini y Alberto Seijas confirmaron la decisi\u00f3n del juez de la instancia de origen que rechaz\u00f3 el planteo de inconstitucionalidad del r\u00e9gimen de flagrancia (ley 27272) y el pedido de inaplicabilidad a menores formulados por la defensa. REFERENCIAS Referencias Normativas: LEY 27.272 FALLOS CAMARA NACIONAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL , CAPITAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL Sala DE FERIA A (Lucini - La\u00ed\u00f1o - Seijas) A. W., M. A. s/aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen de flagrancia e inconstitucionalidad SENTENCIA del 30 DE JULIO DE 2019 Sumario nro. G0033404 TEMA FLAGRANCIA -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -INSUFICIENCIA DEL AGRAVIO -PRUEBA TEXTO Julio Marcelo Lucini, a cuyo voto adhiri\u00f3 Alberto Seijas, precis\u00f3 entre otros aspectos, que mas all\u00e1 de que el art\u00edculo 353 quater del CPPN faculta a la parte a oponerse a la aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen de flagrancia cuando considere que no se verifican sus presupuestos o que la complejidad del caso aconseje aplicar el r\u00e9gimen com\u00fan, el agravio de la defensa se centra exclusivamente en lo referido al seguimiento y contenci\u00f3n del menor, cuesti\u00f3n que tornar\u00eda improcedente su reclamo. Al respeccto, se\u00f1al\u00f3 que el procedimiento no afecta el aspecto tuitivo pues, eventualmente, una vez elevado a plenario el expediente, es all\u00ed donde deber\u00e1 continuarse con el abordaje p sicol\u00f3gico y social que pueda requerir el menor. Agreg\u00f3 que la ley 27.272 no ha derogado a la ley 22.278 sino que la ha complementado y que, en caso de conflicto de normas, primar\u00e1 la minoril por su especialidad. A\u00f1adi\u00f3 que en el caso tra\u00eddo a estudio la evaluaci\u00f3n psicol\u00f3gica y ambiental no lucen dificultosas y que, establecida la flagrancia y sencillez de la prueba, el r\u00e9gimen de la ley 27.272 resulta aplicable. Por \u00faltimo, destac\u00f3 que la r\u00e1pida respuesta que brinda este r\u00e9gimen a la pretensi\u00f3n punitiv a del Estado no resulta incompatible con la mejor y mas completa protecci\u00f3n tuitiva del menor y que el car\u00e1cter multiprop\u00f3sito, la inmediaci\u00f3n, la transparencia y la oralidad dan mayor garant\u00eda a sus derechos, consagrando aquellas que son novedosas en mate ria constitucional. Finalmente indic\u00f3 que los acusados cuentan con 16 a\u00f1os de edad, siendo menores punibles en funci\u00f3n del hecho imputado, habiendo sido entregados a sus respectivos familiares el mismo d\u00eda de su detenci\u00f3n, raz\u00f3n por la cual carece de virt ualidad el agravio acerca de la presunta inconstitucionalidad del art\u00edculo 353 ter del ritual (conforme ley 27272) que, a criterio de la defensa, colisionar\u00eda con las normas de menores al disponer que \".El detenido ser\u00e1 trasladado ante el juez.\". REFERENCIAS Referencias Normativas: LEY 2.372, Ley 22.278, LEY 27.272 FALLOS CAMARA NACIONAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL , CAPITAL FEDERAL, 67 CAPITAL FEDERAL Sala DE FERIA A (Lucini - La\u00ed\u00f1o - Seijas) A. W., M. A. s/aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen d e flagrancia e inconstitucionalidad SENTENCIA del 30 DE JULIO DE 2019 Sumario nro. G0033406 TEMA REVOCACION DE SENTENCIA -FLAGRANCIA -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -DEFENSA EN JUICIO TEXTO Magdalena La\u00ed\u00f1o, en disidencia, se expidi\u00f3 en pos de revocar la decisi\u00f3n y declarar la inaplicabilidad al caso del r\u00e9gimen de flagrancia disponiendo que se sustancie por las reglas del r\u00e9gimen com\u00fan. Precis\u00f3 que \".En lo que concierne al planteo de inaplic abilidad del r\u00e9gimen de flagrancia a la situaci\u00f3n de los menores en conflicto con la ley penal, y sin desconocer que la cuesti\u00f3n no se encuentra definitivamente zanjada, adhiero a la postura que asumiera el Dr. Mauro Divito al expedirse en la causa n\u00ba 78945/2018/CA1 \"S. P., F. R\" (CCC, Sala I, rta. el 20/12/2018), la que sigue en lo sustancial los lineamientos fijados por el Dr. Pablo Jantus - en minor\u00eda - (CNCCC Sala 3, causa n\u00ba 5478/2017/CNC1 \"G., A. N. y P., K. A. s/ robo con armas\", Reg. 246/2017, r ta. el 04/04/2017)...\" y por los motivos all\u00ed expuestos, a los cuales se remiti\u00f3 en honor a la brevedad, estim\u00f3 que el r\u00e9gimen de flagrancia establecido en la ley 27.272 no se ajusta al R\u00e9gimen Penal de la Minoridad (cfr ley 22278) por omitir las singular idades propias de ese sistema (que busca, en lo primordial, la resocializaci\u00f3n del joven infractor) y desatiende los lineamientos de la CIDH e instrumentos internacionales, soslayando inclusive la doctrina sentada por la CSJN en el caso \"Maldonado\" (Fallos 328:4343) donde precis\u00f3 que la interpretaci\u00f3n de la ley de menores 22278 y del sistema penal juvenil deber\u00eda pivotear sobre la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o, las Reglas de las Naciones Unidas para la Protecci\u00f3n de los Menores Privados de la Libertad , las Reglas de Beijing y las Directrices de Riad. A\u00f1adi\u00f3 que ello tambi\u00e9n entra en sinton\u00eda con la regla hermen\u00e9utica internacional que busca privilegiar el inter\u00e9s superior del ni\u00f1o y obliga a los Estados a disponer las medidas necesarias a tal f\u00edn. En consecuencia concluy\u00f3 que en el caso bajo estudio resulta atendible la pretensi\u00f3n del recurrente por resultar en definitiva la aplicaci\u00f3n de las reglas ordinarias mas respetuosas de la garant\u00eda de un \"juicio previo fundado en ley anterior al hecho del pro ceso\" y permitir un ejercicio mas amplio del derecho de defensa. REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278, LEY 27.272 FALLOS CAMARA NACIONAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL , CAPITAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL Sala DE FERIA A (Lucini - La\u00ed\u00f1o - Seijas) A. W., M. A. s/aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen de flagrancia e inconstitucionalidad SENTENCIA del 30 DE JULIO DE 2019 Identificaci\u00f3n SAIJ : 3G000015 TEMA REGIMEN PENAL DE MENORES -SENTENCIA CONDENATORIA -SENTENCIA ABSOLUTORIA - CONVENCION SOBRE LOS DERECHOS DEL NI\u00d1O Corresponde casar la sentencia del Tribunal Oral de Menores que hab\u00eda condenado, en orden a los delitos de robo y tentativa de robo, a una menor de edad a la pena de un a\u00f1o y seis meses de prisi\u00f3n de ejecuci\u00f3n condicional y, en consecuenc ia, disponer su absoluci\u00f3n, habida cuenta que la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o constituye el marco normativo supralegal insustituible a la hora de decidir sobre la suerte de quienes han delinquido antes de cumplir los 18 a\u00f1os de edad, y se ha conv ertido en 68 la gu\u00eda a trav\u00e9s de la cual debe interpretarse la Ley n\u00ba 22.278. Asimismo, resulta claro que la historia de cada joven, el modo como ha recibido las garant\u00edas que, como ni\u00f1o y adolescente le son reconocidas constitucional y legalmente, deben ser cuestiones a considerar y tener en cuenta a la hora de ponderar su situaci\u00f3n. REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 FALLOS CAMARA NACIONAL DE CASACION EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL , CAPITAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL Sala 03 (Pablo Jantus - Mario Magari\u00f1os - Alberto J. Huarte Petite) C., A. s/ robo en poblado y en banda SENTENCIA, 1391/2017 del 27 DE DICIEMBRE DE 2017 Nro.Fallo: 17810003 Identificaci\u00f3n SAIJ : A0078551 TEMA REGIMEN PENAL DE MENORES -MENOR PRIVADO DE LIBERTAD -CORTE INTERAMERIC ANA DE DERECHOS HUMANOS -SENTENCIA DE LA CORTE INTERAMERICANA Corresponde requerir al Poder Legislativo que en un plazo razonable adecue la legislaci\u00f3n penal juvenil a los est\u00e1ndares m\u00ednimos que surgen de los instrumentos internacionales sobre derechos huma nos incorporados a la Constituci\u00f3n Nacional sobre derechos humanos incorporados a la Constituci\u00f3n Nacional (art\u00edculo 75, inc. 22, segundo p\u00e1rrafo) y a los t\u00e9rminos ordenados por la Corte Interamericana de Derechos Humanos en la sentencia dictada en el caso \"Mendoza vs. Argentina\". REFERENCIAS Referencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.75 FALLOS CORTE SUPREMA DE JUSTICIA DE LA NACION , CAPITAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL (Lorenzetti - Highton de Nolasco - Maqueda - Rosatti) A., C. J. s/ Homicidio en ocasi\u00f3n de robo, portaci\u00f3n ilegal de arma de fuego de uso civil s/ Juicio s/Casaci\u00f3n SENTENCIA del 31 DE OCTUBRE DE 2017 Nro.Fallo: 17000050 Identificaci\u00f3n SAIJ : A0078549 TEMA REGIMEN PENAL DE MENORES -MENOR PRIVADO DE LIBERTAD -CONVENCION SOBRE LOS DERECHOS DEL NI\u00d1O Debe confirmarse el fallo que declar\u00f3 a un menor de edad responsable de los delitos de homicidio agravado y portaci\u00f3n de arma de fuego, y le impuso la pena de doce a\u00f1os de prisi\u00f3n (art. 4, Ley 22.278), No obstante, el agravio invocado por la defensa seg\u00fan el cual la pena privativa de la libertad debe utilizarse durante el per\u00edodo m\u00e1s breve que proceda, contenido en el art\u00edculo 37, inc. b, de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, est\u00e1 \u00edntimamente vinculado con el deber de revisar peri\u00f3 dicamente las medidas de privaci\u00f3n de libertad de los menores infractores, que surge del art\u00edculo 25 de la misma Convenci\u00f3n. 69 REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 Art.4 FALLOS CORTE SUPREMA DE JUSTICIA DE LA NACION , CAPITAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL (Lorenzetti - Highton de Nolasco - Maqueda - Rosatti) A., C. J. s/ Homicidio en ocasi\u00f3n de robo, portaci\u00f3n ilegal de arma de fuego de uso civil s/ Juicio s/Casaci\u00f3n SENTENCIA del 31 DE OCTUBRE DE 2017 Nro.Fallo: 17000050 Identificaci\u00f3n SAIJ : A0078550 TEMA REGIMEN PENAL DE MENORES -MENOR PRIVADO DE LIBERTAD -CORTE INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS -SENTENCIA DE LA CORTE INTERAMERICANA La Corte Interamericana de Derechos Humanos, en la sentencia dictada el 14 de mayo de 2013 en el caso \"Mendoza vs. Argentina\", remarc\u00f3 que en lo que hace a las medidas o penas privativas de la libertad de los j\u00f3venes infractores de la ley penal, rige la revisi\u00f3n peri\u00f3dica de las medidas de privaci\u00f3n de libertad de los ni\u00f1os y cabe destacar que en dicha sentencia el tribunal interamericano concluy\u00f3 que la legislaci\u00f3n penal juvenil vigente en nuestro pa\u00eds no se ajusta a los est\u00e1ndares internacionales. FALLOS CORTE SUPREMA DE JUSTICIA DE LA NACION , CAPITAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL (Lorenzetti - Highton de Nolasco - Maqueda - Rosatti) A., C. J. s/ Homicidio en ocasi\u00f3n de robo, portaci\u00f3n ilegal de arma de fuego de uso civil s/ Juicio s/Casaci\u00f3n SENTENCIA del 31 DE OCTUBRE DE 17000050 Identificaci\u00f3n SAIJ : G0032499 TEMA FLAGRANCIA -MENORES-REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD Debe declararse la no aplicaci\u00f3n del procedimiento de flagrancia dada la incompatibilidad que, presenta dicho sistema con el R\u00e9gimen Penal de la Minoridad en el caso de personas imputadas menores de dieciocho a\u00f1os de edad, dado que el procedimiento de flagrancia tiene como objeto la resoluci\u00f3n r\u00e1pida de un conflicto pasado mediante la resoluci\u00f3n de la aplicaci\u00f3n o no de una sanci\u00f3n penal y que el procedimiento de menores, por el contrario, tiende a obtener la inserci\u00f3n del menor en la vida social. FALLOS CAMARA NACIONAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL , CAPITAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL Sala 01 (Bunge Campos - Rimondi) G.,A.A. s/ Flagrancia 70 SENTENCIA del 10 2017 Nro.Fallo: 17060003 Identificaci\u00f3n SAIJ : G0032500 TEMA REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -CONVENCION DE LOS DERECHOS DEL NI\u00d1O El r\u00e9gimen penal de menores, adem\u00e1s de determinar la responsabilidad penal del joven comprometido con la ley penal, tiene por finalidad, en palabras de la Convenci\u00f3n sobre lo s Derechos del Ni\u00f1o, \"la importancia de promover la reintegraci\u00f3n del ni\u00f1o y de que \u00e9ste asuma una funci\u00f3n constructiva en la sociedad\" y para cumplir con dicho objetivo todo el proceso, desde su inicio, debe garantizar a los j\u00f3venes los derechos especiale s que le asisten como tales y que se ven reflejados en el tratamiento tutelar, con intervenci\u00f3n interdisciplinaria. FALLOS CAMARA NACIONAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL , CAPITAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL Sala 01 (Bunge Campos - Rimondi) G.,A.A. s/ Flagrancia SENTENCIA del 10 SAIJ PENAL DE LA MINORIDAD El planteo de inconstitucionalidad y de no aplicaci\u00f3n del nuevo r\u00e9gimen de flagrancia establecido por la Ley N\u00ba 27.272 a los menores de edad debe ser rechazado dado que, al momento de ordenarse la aplicaci\u00f3n de la norma mencionada, el a quo orden\u00f3 que los imputados fueran enviados al instituto de menores en donde se les impartir\u00edan las respectivas instrucciones y dispuso la aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 1, p\u00e1rrafos 2\u00ba y 3\u00ba, de la Ley 22.278 (R\u00e9gimen Penal de la Minoridad), por lo que no existi\u00f3 gravamen alguno que justificara la sanci\u00f3n pretendida por adecuarse el proce der a lo dispuesto en el art\u00edculo 10 de las Reglas de Beijing para la administraci\u00f3n de Justicia de menores. REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 Art.1 FALLOS CAMARA NACIONAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL , CAPITAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL Sala DE FERIA (Rodolfo Pociello Argerich - Ricardo M. Pinto - Mariano A. Scotto) M., J. E. s/ inconstitucionalidad. Flagrancia. Robo tentado. Menores SENTENCIA del 31 DE ENERO DE 2017 Nro.Fallo: 17060002 Identificaci\u00f3n SAIJ : S0008499 TEMA REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -DERECHOS DEL NI\u00d1O -DETENCION DEL MENOR 71 La facultad -deber de los jueces de menores de establecer sistemas de protecci\u00f3n cuando toman conocimiento de la situaci\u00f3n de desamparo o gravedad de afectaci\u00f3n de derechos a la salud, educaci\u00f3n, integridad y formulaci\u00f3n de proyecto de vida saludable de un ni\u00f1o no puede traducirse en el alojamiento de los menores en lugares con sistemas carcelarios o policiales. FALLOS TRIBUNAL DE IMPUGNACION , SALTA, SALTA Sala 03 (Barrionuevo - Mari\u00f1o) M.V.P. s/ Infracci\u00f3n a la ley N\u00ba 23.737 en perjuicio de la Salud P\u00fablica - Apelaciones menores Etapa Instr. con preso SENTENCIA del 29 DE ENERO DE 2016 Nro.Fallo: 16170001 Identificaci\u00f3n SAIJ : S0008513 TEMA DETENCION DEL MENOR-MENOR PRIVADO DE LIBERTAD -DERECHOS DEL NI\u00d1O La internaci\u00f3n de un menor en un establecimiento sometido a un r\u00e9gimen carcelario o policial constituye un medida de excepci\u00f3n que podr\u00e1 establecer el juez de menores por un per\u00edodo limitado de tiempo cuand o la salud as\u00ed lo requiera en circunstancias de peligrosidad personal o para terceros indicada por equipos interdisciplinarios -art. 41, 42 y ccdtes del C\u00f3digo Civil -, ello entendiendo que el ni\u00f1o o adolescente es un sujeto de derecho y no un objeto de pr otecci\u00f3n. REFERENCIAS Referencias Normativas: LEY TRIBUNAL Sala 03 (Barrionuevo - Mari\u00f1o) M.V.P. s/ Infracci\u00f3n a la ley N\u00ba 23.737 en perjuicio de la Salud P\u00fablica - Apelaciones menores Etapa Instr. con preso SENTENCIA del 29 DE ENERO DE 2016 Nro.Fallo: 16170001 Identificaci\u00f3n SAIJ : S0008496 TEMA REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -DERECHOS DEL NI\u00d1O El r\u00e9gimen penal de la minoridad debe interpretarse a la luz de los mandatos constitucionales, en especial de la Convenci\u00f3n de Derechos del Ni\u00f1o, que establece las pautas relacionadas con el tratamiento de ni\u00f1os imputados en la comisi\u00f3n de delitos, re sultando de aplicaci\u00f3n y operatividad especialmente la presunci\u00f3n de inocencia -art. 40- y la obligaci\u00f3n de la disposici\u00f3n de medidas, tales como el cuidado, las \u00f3rdenes de orientaci\u00f3n y supervisi\u00f3n, el asesoramiento, la libertad vigilada, la colocaci\u00f3n en hogares de guarda, los programas de ense\u00f1anza y otras posibilidades alternativas a la internaci\u00f3n en instituciones para asegurar que los ni\u00f1os sean tratados de manera apropiada a su bienestar y que guarde proporci\u00f3n tanto con sus circunstancias como con l a infracci\u00f3n, seg\u00fan ha manifestado la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n. 72 REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 23.849 Art.40 FALLOS TRIBUNAL DE IMPUGNACION Sala 03 (Barrionuevo - Mari\u00f1o) M.V.P. s/ Infracci\u00f3n a la ley N\u00ba 23.737 en perjuicio de la Salud P\u00fablica - Apelaciones menores Etapa Instr. con preso SENTENCIA del 29 DE ENERO DE 2016 Nro.Fallo: 16170001 Identificaci\u00f3n SAIJ : S0008497 TEMA DETENCION DEL MENOR -MENOR PRIVADO DE LIBERTA D El menor que se encuentra internado en un centro de atenci\u00f3n de j\u00f3venes en conflicto con la ley penal debe gozar de un r\u00e9gimen familiar sustituto id\u00f3neo para su pleno desarrollo conforme lo establece la Ley de Protecci\u00f3n de la Ni\u00f1ez y la Adolescencia N\u00ba 7039 de Salta -art. 10- pues al no existir imputaci\u00f3n penal alguna en su contra no hay posibilidad legal de privaci\u00f3n de libertad basada en responsabilidad penal alguna, de modo que la \u00fanica medida de protecci\u00f3n posible para privar al menor de su centro de vida est\u00e1 constituida por aquel r\u00e9gimen sustituto, m\u00e1xime considerando que carecer de un medio familiar id\u00f3neo no constituye un hecho penalmente t\u00edpico que habilite la actuaci\u00f3n represiva estatal y la internaci\u00f3n en un contexto de encierro asimilable al d e un centro de detenci\u00f3n. REFERENCIAS Referencias Normativas: LEY 7.039 Art.10 FALLOS TRIBUNAL DE IMPUGNACION Sala 03 (Barrionuevo - Mari\u00f1o) M.V.P. s/ Infracci\u00f3n a la ley N\u00ba 23.737 en perjuicio de la Salud P\u00fablica - Apelaciones menores Etapa Instr. con preso SENTENCIA del 29 DE ENERO DE 2016 Nro.Fallo: 16170001 Identificaci\u00f3n SAIJ : S0008498 TEMA DETENCION DEL MENOR -MENOR PRIVADO DE LIBERTAD La detenci\u00f3n del menor en el centro de atenci\u00f3n de j\u00f3venes en conflicto con la ley penal resulta nula por ser ilegal pues tal medida restrictiva de la libertad no se encuentra legalmente prevista para ser aplicada a la situaci\u00f3n de un menor. FALLOS TRIB UNAL DE IMPUGNACION , SALTA, SALTA Sala 03 M.V.P. s/ Infracci\u00f3n a la ley N\u00ba 23.737 en perjuicio de la Salud P\u00fablica - Apelaciones menores Etapa Instr. con preso 73 SENTENCIA del 29 DE ENERO DE 2016 Nro.Fallo: 16170001 Identificaci\u00f3n SAIJ : S0008355 TEMA HABEAS CORPUS CORRECTIVO -HABEAS CORPUS COLECTIVO -CONDICIONES DE DETENCION - MENOR PRIVADO DE LIBERTAD Corresponde admitir un habeas corpus correctivo y colectivo promovido en funci\u00f3n del agravamiento de las condiciones de detenci\u00f3n de t odas las personas menores de edad privadas de su libertad por medidas tutelares en Centros de Atenci\u00f3n de J\u00f3venes en Conflicto con la Ley Penal, atentatorias de los derechos a la vida, a la integridad y a la dignidad, pues surgen acreditadas las deficienci as edilicias -tales como la falta de instalaciones sanitarias, vidrios y techos da\u00f1ados, la falta de calefacci\u00f3n, y la escasa ventilaci\u00f3n e iluminaci\u00f3n - la alimentaci\u00f3n insuficiente, la sobrepermanencia de los adolescentes en sus habitaciones, sin activida des recreativas o deportivas, y se reportaron denuncias de intentos de suicidio y abusos sexuales, por lo que resuelve declarar el estado de emergencia y recomendar al Poder Ejecutivo de la Provincia de Salta a que proceda a crear una infraestructura edili cia adecuada, con su respectivo personal especializado, a fin de dar cumplimiento a la normativa vigente en la materia conforme a los est\u00e1ndares internacionales y locales. FALLOS CORTE DE JUSTICIA , SALTA, SALTA (CORNEJO - POSADAS - CATALANO - VITTAR - DIAZ - KAUFFMAN - SAMSON) Fiscal Penal de Menores N\u00ba 2 Dra. Carolina Hern\u00e1ndez s/ Habeas corpus - Recurso de apelaci\u00f3n SENTENCIA del 29 DE JUNIO DE 2015 Nro.Fallo: 15170020 Identificaci\u00f3n SAIJ : V0106960 TEMA RESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL -ASESOR DE MENORES No resulta razonable, en un modelo de enjuiciamiento respetuoso del sistema acusatorio, que los jueces se auto atribuyan competencia, haciendo cesar de oficio la intervenci\u00f3n de sujetos procesales, en el caso, de la Defensora de Menores, pues ello lesiona seriamente la independencia funcional del Ministerio P\u00fablico, y la imparcialidad, contradicci\u00f3n, bilateralidad y efectivo derecho de defensa en juicio dentro de un proceso acusatorio. FALLOS CORTE SUPREMA DE JUSTICIA , SAN MIGUEL DE TUCUMAN, TUCU MAN Sala CIVIL Y PENAL (Gandur - Estof\u00e1n - Posse) Defensora de Menores e Incapaces del Centro Judicial Monteros en representaci\u00f3n pupilar del menor C.N.J.A. s/ Recurso de Casaci\u00f3n SENTENCIA del 11 DE FEBRERO DE 2015 Nro.Fallo: 15240001 Identificaci\u00f3n SAIJ : V0106959 TEMA RESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL -ASESOR DE MENORES 74 Cabe revocar la sentencia que dispuso el cese de la intervenci\u00f3n de la Defensora de Menores cuando el imputado cumpli\u00f3 los dieciocho a\u00f1os de edad, pues se advierte que la edad del menor al momento del hecho es lo que fija el r\u00e9gimen penal de minoridad a que queda sujeto el acusado, sin que incida en contrario la circunstancia de que luego alcance la mayor\u00eda de edad, ya que aquella condici\u00f3n se cristaliza y le hace acreedor de todas las garant\u00edas, principios y finalidades tuitivas que gobiernan esa calidad de sujetos especialmente tutelados, ante la inmadurez que presentaba en ocasi\u00f3n del hecho que se le enrostra. FALLOS CORTE SUPREMA DE JUSTICIA , SAN MIGUEL DE TUCUMAN, TUCUMAN Sala CIVI L Y PENAL (Gandur - Estof\u00e1n - Posse) Defensora de Menores e Incapaces del Centro Judicial Monteros en representaci\u00f3n pupilar del menor C.N.J.A. s/ Recurso de Casaci\u00f3n SENTENCIA del 11 DE FEBRERO DE 2015 Nro.Fallo: 15240001 Identificaci\u00f3n SAIJ : 33020307 TEMA REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -SENTENCIA CONDENATORIA Debe rechazarse el agravio relativo a la err\u00f3nea aplicaci\u00f3n de las previsiones del art. 4\u00ba de la ley 22.278 -R\u00e9gimen Penal de la Minoridad -, en tanto la necesidad de imposici\u00f3n de pena fue sustenta da en los tratamientos tutelares de los encartados, quienes no lograron reencauzar sus vidas ni internalizar los objetivos que prev\u00e9 el art\u00ed. 40 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o. La ausencia de recurso acusador impide la aplicaci\u00f3n de la agrav ante prevista en el art. 41 quater CP. REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 Art.4, Ley CAMARA FEDERAL DE CASACION PENAL , CAPITAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL Sala 03 (Eduardo Rafael Riggi - Liliana Elena Catucci - Mariano Hern\u00e1n Borinsky) L., L. M.; L., C. R. y L., Miguel \u00c1ngel s/ Recurso de casaci\u00f3n SENTENCIA del 17 DE NOVIEMBRE DE 2014 Nro.Fallo: 14261104 Identificaci\u00f3n SAIJ : R0021895 TEMA HABEAS CORPUS -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD Cabe hacer lugar al habeas corpus correctivo deducido en favor de los j\u00f3venes internados en un establecimiento correccional, pues se advierte que la instituci\u00f3n no re\u00fane las condiciones m\u00ednimas de una vivienda digna, por lo que corresponder ordenar a la Secretar\u00eda de Ni\u00f1ez , Adolescencia y Familia que presente un cronograma de refacci\u00f3n y mantenimiento, y la incorporaci\u00f3n de profesionales en educaci\u00f3n social para que compartan la vida cotidiana con los internos y propicien su integraci\u00f3n social, as\u00ed como intimar que asegure la asistencia escolar de toda la poblaci\u00f3n, a\u00fan con el auxilio de la fuerza p\u00fablica. FALLOS 75 JUZGADO PENAL JUVENIL DE 4ta NOMINACION , CORDOBA, CORDOBA (Gonz\u00e1lez Del Solar) Habeas Corpus Correctivo presentado por los legisladores provinciales provinciales Roberto C. Birri, Liliana R. Montero, Edgar S. Clavijo y Marta N. Juarez a favor de j\u00f3venes internados en el Complejo Esperanza. SENTENCIA del 28 DE ABRIL DE 2014 Nro.Fallo: 14160011 Identificaci\u00f3n SAIJ : R0021896 TEMA REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -REINSERCION SOCIAL Corresponde ordenar la incorporaci\u00f3n de profesionales en educaci\u00f3n social para que compartan la vida cotidiana con los j\u00f3venes internados en un establecimiento correccional, que propicien la asunci\u00f3n de h\u00e1bitos y habilidades pa ra su integraci\u00f3n social, su reflexi\u00f3n sobre la propia existencia y la asunci\u00f3n de un proyecto de vida con cara al futuro, pues dichas funciones no pueden ser cumplidas por personas contratadas para la guardia, que m\u00e1s all\u00e1 de la buena voluntad que algunos muestran en su trato a los internos, no est\u00e1n preparados para la convivencia ni para hacer aportes educativos, con lo que terminan generando con \u00e9stos una dial\u00e9ctica equivalente a la que existe entre polic\u00edas y delincuentes, entre guardiac\u00e1rceles y encaus ados o condenados. FALLOS JUZGADO PENAL JUVENIL DE 4ta NOMINACION , CORDOBA, CORDOBA (Gonz\u00e1lez Del Solar) Habeas Corpus Correctivo presentado por los legisladores provinciales provinciales Roberto C. Birri, Liliana R. Montero, Edgar S. Clavijo y Marta N. Juarez a favor de j\u00f3venes internados en el Complejo Esperanza. SENTENCIA del 28 DE ABRIL DE 2014 Nro.Fallo: 14160011 Identificaci\u00f3n SAIJ : R0021895 TEMA HABEAS CORPUS -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD Cabe hacer lugar al habeas corpus correctivo deducido en favor de los j\u00f3venes internados en un establecimiento correccional, pues se advierte que la instituci\u00f3n no re\u00fane las condiciones m\u00ednimas de una vivienda digna, por lo que corresponder ordenar a la Secretar\u00eda de Ni\u00f1ez, Adolescencia y Familia que presente u n cronograma de refacci\u00f3n y mantenimiento, y la incorporaci\u00f3n de profesionales en educaci\u00f3n social para que compartan la vida cotidiana con los internos y propicien su integraci\u00f3n social, as\u00ed como intimar que asegure la asistencia escolar de toda la poblac i\u00f3n, a\u00fan con el auxilio de la fuerza p\u00fablica. FALLOS JUZGADO PENAL JUVENIL DE 4ta NOMINACION , CORDOBA, CORDOBA (Gonz\u00e1lez Del Solar) Habeas Corpus Correctivo presentado por los legisladores provinciales provinciales Roberto C. Birri, Liliana R. Montero, Edgar S. Clavijo y Marta N. Juarez a favor de j\u00f3venes internados en el Complejo Esperanza. SENTENCIA del 28 DE ABRIL DE 2014 76 Nro.Fallo: 14160011 Identificaci\u00f3n SAIJ : R0021896 TEMA REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -REINSERCION SOCIAL Corresponde ordenar la incorporaci\u00f3n de profesionales en educaci\u00f3n social para que compartan la vida cotidiana con los j\u00f3venes internados en un establecimiento correccional, que propicien la asunci\u00f3n de h\u00e1bitos y habilidades para su integraci\u00f3n social, su reflexi\u00f3n sobre la prop ia existencia y la asunci\u00f3n de un proyecto de vida con cara al futuro, pues dichas funciones no pueden ser cumplidas por personas contratadas para la guardia, que m\u00e1s all\u00e1 de la buena voluntad que algunos muestran en su trato a los internos, no est\u00e1n prepa rados para la convivencia ni para hacer aportes educativos, con lo que terminan generando con \u00e9stos una dial\u00e9ctica equivalente a la que existe entre polic\u00edas y delincuentes, entre guardiac\u00e1rceles y encausados o condenados. FALLOS JUZGADO PENAL JUVENIL DE 4ta NOMINACION , CORDOBA, CORDOBA (Gonz\u00e1lez Del Solar) Habeas Corpus Correctivo presentado por los legisladores provinciales provinciales Roberto C. Birri, Liliana R. Montero, Edgar S. Clavijo y Marta N. Juarez a favor de j\u00f3venes internados en el Complejo Esperanza. SENTENCIA del 28 DE ABRIL DE 2014 Nro.Fallo: 14160011 Identificaci\u00f3n SAIJ : R0021776 TEMA HABEAS CORPUS -REGIMEN PENAL DE MENORES -MENORES DE EDAD Cabe rechazar la acci\u00f3n de habeas corpus interpuesta en defensa de un menor de edad, imputado del delito de homicidio, que fuera institucionalizado por orden judicial, pues surge acreditado el estado de vulnerabilidad y desprotecci\u00f3n del acusado, a ra\u00edz del consumo de sustancias adictivas, la falta de contenci\u00f3n familiar adecuada, as\u00ed como la exist encia de indicios y sospechas suficientes relativas a la participaci\u00f3n del joven en el delito investigado, por lo que se encuentran tambi\u00e9n en juego los derechos subjetivos de toda la comunidad en la averiguaci\u00f3n de los hechos penales y de descubrir la ver dad. FALLOS JUZGADO DE CONTROL, NI\u00d1EZ, JUVENTUD Y PENAL JUVENIL Y FALTAS , RIO SEGUNDO, CORDOBA (Palacio de Arato, Mar\u00eda de los Angeles) C.N.P. s/ habeas corpus correctivo SENTENCIA del 14 DE FEBRERO DE 2014 Nro.Fallo: 14160002 Identificaci\u00f3n SAIJ : IN000116 TEMA 77 DERECHOS DEL NI\u00d1O -CONVENCION DE LOS DERECHOS DEL NI\u00d1O -REGIMEN PENAL DE MENORES La Rep\u00fablica Argentina ha violado los derechos a la integridad f\u00edsica, ps\u00edquica y moral y a la dignidad humana -art\u00edculos 5.1. y 5.2. de la Convenci\u00f3n americana en relaci\u00f3n con su art\u00edculo 1.1 -, en perjuicio de las cinco personas que fueron sancionadas y condenadas con penas de prisi\u00f3n y reclusi\u00f3n perpetuas por delitos cometidos cuando a\u00fan eran menores de 18 a\u00f1os de edad pues, la p rohibici\u00f3n de la tortura como forma de persecuci\u00f3n y castigo, as\u00ed como la de otros tratos crueles, inhumanos y degradantes, ha ido extendi\u00e9ndose a otros campos como el de las sanciones estatales frente a la comisi\u00f3n de delitos, representando, la sanci\u00f3n de prisi\u00f3n perpetua junto a los castigos corporales y a la pena de muerte, penas consideradas radicalmente desproporcionadas y que se encuentran bajo el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de las normas que proh\u00edben la tortura y los tratos crueles, inhumanos y degradantes. REFERENCIAS Referencias Normativas: LEY 26.379 Art.1, LEY 26.379 Art.5 FALLOS CORTE INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS , SAN JOSE DE COSTA RICA, SAN JOSE DE COSTA RICA (Grac\u00eda Sayan - Ventura Robles - May Macaulay - Abreu Blondet - P\u00e9rez P\u00e9rez) Mendoza , Cesar Alberto y Otros c/ Rep\u00fablica Argentina s/ Penas de Privaci\u00f3n Perpetua de la Libertad SENTENCIA del 14 DE MAYO DE 2013 Nro.Fallo: 13570002 Identificaci\u00f3n SAIJ : IN000113 TEMA DERECHOS DEL NI\u00d1O -COMISION DE DELITOS -REGIMEN PENAL DE MENORES Si bien la Convenci\u00f3n Americana no incluye un listado de medidas punitivas que los Estados puedan imponer ante delitos cometidos por menores, cuando se trata de establecer las consecuencias jur\u00eddicas derivadas de la acci\u00f3n punible, opera de modo relevante el prin cipio de proporcionalidad conforme el cual debe existir un equilibrio entre la reacci\u00f3n penal y sus presupuestos, tanto en la individualizaci\u00f3n de la pena como en su aplicaci\u00f3n judicial exigiendo, dicho principio, que cualquier respuesta a los ni\u00f1os que ha yan cometido un il\u00edcito penal ser\u00e1 en todo momento ajustada a sus circunstancias -en tanto menores de edad -, y al delito, privilegiando su reintegraci\u00f3n a su familia y/o sociedad. FALLOS CORTE INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS , SAN JOSE DE COSTA RICA, SAN JOSE DE COSTA RICA (Grac\u00eda Sayan - Ventura Robles - May Macaulay - Abreu Blondet - P\u00e9rez P\u00e9rez) Mendoza, Cesar Alberto y Otros c/ Rep\u00fablica Argentina s/ Penas de Privaci\u00f3n Perpetua de la Libertad SENTENCIA del 14 DE MAYO DE 201 3 Nro.Fallo: 13570002 Identificaci\u00f3n SAIJ : IN000112 TEMA 78 DERECHOS DEL NI\u00d1O -MENOR PROCESADO -REGIMEN PENAL DE MENORES Conforme el principio de especializaci\u00f3n en virtud del cual, los menores procesados deben ser separados de los adultos y llevados ante tribunales especializados con la mayor celeridad posible para su tratamiento -art\u00edculo 5.5. de la Convenci\u00f3n Americana -, los estados deben establecer un sistema de justicia especializado en todas las fases del proceso y durante la ejecuci\u00f3n de las medidas o sanciones que, eventualmente, se apliquen a los menores de edad que hayan cometido delitos y que, conforme a la legislaci\u00f3n interna, sean imputables, lo que involucra tanto a la legislaci\u00f3n como a las instituciones estatales vinculadas a la justicia pena l juvenil a los fines de proteger los derechos de los ni\u00f1os en consideraci\u00f3n de su desarrollo f\u00edsico, psicol\u00f3gico, necesidades emocionales y educativas. REFERENCIAS Referencias Normativas: LEY 26.379 Art.5 FALLOS CORTE INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS , SAN JOSE DE COSTA RICA, SAN JOSE DE COSTA RICA (Grac\u00eda Sayan - Ventura Robles - May Macaulay - Abreu Blondet - P\u00e9rez P\u00e9rez) Mendoza, Cesar Alberto y Otros c/ Rep\u00fablica Argentina s/ Penas de Privaci\u00f3n Perpetua de la Libertad SENTENCIA del 14 DE MA YO DE 2013 Nro.Fallo: 13570002 Identificaci\u00f3n SAIJ : IN000124 TEMA RESPONSABILIDAD DEL ESTADO -REGIMEN PENAL DE MENORES Debe comprometerse el Estado Argentino a no volver a imponer las penas de prisi\u00f3n o reclusi\u00f3n perpetuas a ninguna persona por delitos cometidos siendo menor de edad -adecuando su ordenamiento jur\u00eddico interno -, garantizando que quienes en la actualidad se encuentren en tal situaci\u00f3n puedan obtener una revisi\u00f3n de las condenas conforme a los est\u00e1ndares establecidos por la Corte Interamer icana de Derechos Humanos. FALLOS CORTE INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS , SAN JOSE DE COSTA RICA, SAN JOSE DE COSTA RICA (Grac\u00eda Sayan - Ventura Robles - May Macaulay - Abreu Blondet - P\u00e9rez P\u00e9rez) Mendoza, Cesar Alberto y Otros c/ Rep\u00fablica Argentina s/ Penas de Privaci\u00f3n Perpetua de la Libertad SENTENCIA del 14 DE MAYO DE 2013 Nro.Fallo: 13570002 Identificaci\u00f3n SAIJ : IN000115 TEMA DERECHOS DEL NI\u00d1O -CONVENCION DE LOS DERECHOS DEL NI\u00d1O -REGIMEN PENAL DE MENORES Es responsable el Estado argentino po r la violaci\u00f3n de los art\u00edculos 5.6 de la Convenci\u00f3n Americana en relaci\u00f3n a sus art\u00edculos 19 y 1.1., en perjuicio de quienes fueron sancionados y condenados con las penas de prisi\u00f3n y reclusi\u00f3n perpetuas por delitos cometidos cuando a\u00fan eran menores de 18 79 a\u00f1os de edad, pues se les aplic\u00f3 el R\u00e9gimen Penal de la Minoridad -Ley 22.278-, y el C\u00f3digo Penal de la Naci\u00f3n que resulta asimismo aplicable a los adultos sin que, ninguna de las normas referidas indiquen el modo en que las sanciones all\u00ed previstas para los adultos ser\u00e1n aplicadas a los menores, operando, tales condenas, por su propia naturaleza, en un sentido meramente retributivo anulando, a su grado mayor, toda expectativa de resocializaci\u00f3n. REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 11.179 - TEXTO ORD ENADO Art.5, Art.19 FALLOS CORTE INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS , SAN JOSE DE COSTA RICA, SAN JOSE DE COSTA RICA (Grac\u00eda Sayan - Ventura Robles - May Macaulay - Abreu Blondet - P\u00e9rez P\u00e9rez) Mendoza, Cesar Alberto y Otros c/ Rep\u00fablica Argentina s/ Penas de Privaci\u00f3n Perpetua de la Libertad SENTENCIA del 14 DE MAYO DE 2013 Nro.Fallo: 13570002 Identificaci\u00f3n SAIJ : IN000114 TEMA DERECHOS DEL NI\u00d1O -CONVENCION DE LOS DERECHOS DEL NI \u00d1O-REGIMEN PENAL DE MENORES Las penas de prisi\u00f3n y reclusi\u00f3n perpetuas impuestas por el Estado Argentino a los imputados, por la comisi\u00f3n de delitos cuando a\u00fan eran ni\u00f1os -de entre 16 y 18 a\u00f1os de edad -, habi\u00e9ndoseles aplicado el r\u00e9gimen penal de adultos, resultan incompatibles con la prohibici\u00f3n de detenci\u00f3n o encarcelamiento arbitrarios -art\u00edculo 7.3 de la Convenci\u00f3n Americana -, y los derechos del ni\u00f1o -art\u00edculo 19 en conformidad con su par 1.1. de la misma norma -, pues no son sanciones excepcionales, no implican la privaci\u00f3n de la libertad por el menor tiempo posible ni por un plazo determinado desde el momento de su imposici\u00f3n, ni permiten la revisi\u00f3n peri\u00f3dica de la necesidad de la privaci\u00f3n de la libertad de los ni\u00f1os. REFERENCIAS Referencias Normati vas: LEY 26.379 Art.1, LEY 26.379 Art.7, FALLOS CORTE INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS , SAN JOSE DE COSTA RICA, SAN JOSE DE COSTA RICA (Grac\u00eda Sayan - Ventura Robles - May Macaulay - Abreu Blondet - P\u00e9rez P\u00e9rez) Mendoza, Cesar Alberto y Otros c/ Rep\u00fablica Argentina s/ Penas de Privaci\u00f3n Perpetua de la Libertad SENTENCIA del 14 DE MAYO DE 2013 Nro.Fallo: 13570002 Identificaci\u00f3n SAIJ : FF000170 TEMA REGIMEN PENAL DE MENORES -MENOR A DISPOSICION DEL JUEZ El juez penal con compete ncia en causas relativas a menores no punibles en 80 la situaci\u00f3n de la ley 22.278, tiene facultades para disponer la formaci\u00f3n del legajo tutelar, y ordenar la realizaci\u00f3n de un informe socio - ambiental en relaci\u00f3n a sus condiciones de vida, vivienda y compo sici\u00f3n del grupo familiar, pues sin perjuicio de las potestades de la autoridad administrativa en los t\u00e9rminos de la ley 26.061, el car\u00e1cter de dichas medidas no se encuentra en pugna con el paradigma del inter\u00e9s superior del ni\u00f1o, e implica cumplir con lo dispuesto por el art. 1 de la ley 22.278, la que a\u00fan permanece vigente y por ello obligatoria. REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278, LEY 26.061 FALLOS CAMARA FEDERAL DE APELACIONES DE GENERAL ROCA , GENERAL ROCA, RIO NEGRO (Barreiro - Gallego - Lozano) Albornos, Gabriel El\u00edas y Otros s/ Ley estupefacientes s/ legajo tutelar de M.R.R. SENTENCIA del 5 DE ABRIL DE 2013 Nro.Fallo: 13430048 Sumario nro. J0101642 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES -TRATAMIENTO TUTELAR -VALORACI\u00d3N DE RESULTADOS - LEYES -INTERPRETACI\u00d3N DE LA LEY Atendiendo a lo expresamente se\u00f1alado por la ley 22.278, resulta que no se trata de un simple per\u00edodo de observaci\u00f3n, ni tampoco de prueba, sino de un per\u00edodo de sometimiento a tratamiento tutelar, al cabo del cual , ha de meritarse su resultado; as\u00ed lo dice el texto legal al referir a la valoraci\u00f3n de \"el resultado\" del tratamiento tutelar. Trat\u00e1ndose entonces de la valoraci\u00f3n de resultados, no existe raz\u00f3n para limitar lo valorable a las conductas o hechos que hubi eran podido manifestarse durante el mismo lapso de ese tratamiento \u2014lo que incluso podr\u00eda ser desacertado porque en tanto no finalice el tratamiento no podr\u00edan apreciarse verdaderamente sus resultados \u2014 debi\u00e9ndose en cambio centrar la atenci\u00f3n en lo que ocu rriera al fin del mismo, puesto que esto s\u00ed ser\u00edan sus resultados. Si dentro de esos resultados se encuentra la eventual comisi\u00f3n de nuevos delitos, no se tratar\u00eda de una meritaci\u00f3n de reincidencias \u2014al menos de reincidencias en su sentido t\u00e9cnico \u2014 puesto que no habiendo habido condena precedente no pueden darse ellas; en todo caso la reincidencia podr\u00eda ocurrir \u2014aunque no se pudiera valorar \u2014 al juzgarse los nuevos delitos posteriores a los que motivaran el tratamiento tutelar. REFERENCIAS Referencias Norma tivas: Ley 22.278 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA DE APELACI\u00d3N EN LO PENAL, SANTA FE, SANTA FE Sala 04 (Olazabal -Amadio -Franchini) (Expte N\u00ba 128 -00, Resoluci\u00f3n N\u00ba 39, Tomo 7, Folio 376) SENTENCIA, 039T00F 006 del 7 DE JUNIO DE 2001 Sumario nro. J0101643 SUMARIO 81 R\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES -TRATAMIENTO TUTELAR -VALORACION DE RESULTADOS - LEYES -INTERPRETACION DE LA LEY -APLICACION TEMPORAL DE LA LEY Atendiendo a si existe alg\u00fan l\u00edmite temporal para la valoraci\u00f3n de los resultados del tratamiento tutelar, esto es, si la efectivizaci\u00f3n de la meritaci\u00f3n debe coincidir con el cumplimiento del a\u00f1o \u2014o su pr\u00f3rroga \u2014 de tratamiento, o si puede concretarse tiempo despu\u00e9s (que es lo que ocurri\u00f3 en autos) valor\u00e1ndose tambi\u00e9n lo ocurrido entre el momento de agotamiento del tratamiento tutelar y el momento en que se dicta la sentencia, parece claro que la idea de la ley 22.278 es que la definici\u00f3n sobre la aplicaci\u00f3n o no de pena debe concretarse no bien cumplido el tratamiento tut elar, lo que apuntar\u00eda a la aceptaci\u00f3n de la primera de las alternativas se\u00f1aladas, mas es del caso que frente a la realidad de un retardo en el dictado de la sentencia \u2014consentida en el caso t\u00e1citamente por las partes, que no instaron el dictado \u2014 nada obs ta a la valoraci\u00f3n de todo resultado producido entre el agotamiento del tratamiento tutelar dispensado y el dictado de la sentencia, dado que siempre se tratar\u00eda de resultados (aunque, como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante, esta demora pueda producir otros resultados) . REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA DE APELACI\u00d3N EN LO PENAL, SANTA FE, SANTA FE Sala 04 (Olazabal -Amadio -Franchini) 128 -00, Resoluci\u00f3n N\u00ba 39, Tomo 7 , Folio 376) SENTENCIA, 039T00F006 del 7 DE JUNIO DE 2001 Sumario nro. J0101644 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES -TRATAMIENTO TUTELAR -VALORACI\u00d3N DE RESULTADOS En el marco de la ley 22.278, la valoraci\u00f3n de los resultados del tratamiento tutelar apuntar\u00eda a verificar, conjugado con otros extremos a contemplar, si de alg\u00fan modo han sido cumplidos los fines propios de la pena, haci\u00e9ndola innecesaria. Sin embargo, advertidos de que son varios los datos a analizar para expedirse sobre la aplicaci\u00f3n o no de pena, debe atenderse a todos ellos y no solo a los resultados del tratamiento tutelar, esto es, a lo que ocurriera en el momento mismo del hecho (su modalidad), a lo que lo precedi\u00f3 (los antecedentes del autor), a lo que lo sucedi\u00f3 (los resultados del tratamient o tutelar) y a la impresi\u00f3n que en forma directa se lograra sobre el o los responsables del hecho. A su vez, para pronunciarse respecto a si la pena es o no necesaria, ser\u00e1 necesario atender a los fines que a la pena le asigne nuestro sistema penal. REFERE NCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA DE APELACI\u00d3N EN LO PENAL, SANTA FE, SANTA FE Sala 04 (Olazabal -Amadio -Franchini) (Expte N\u00ba 128 -00, Resoluci\u00f3n N\u00ba 39, Tomo 7, Folio 376) SENTENCIA, 039T00F006 del 7 DE JUNIO DE 2001 Sumario nro. T0005076 82 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES -PRISI\u00d3N PREVENTIVA: IMPROCEDENCIA Corresponde revocar la resoluci\u00f3n que dispuso la prisi\u00f3n preventiva del imputado menor, pues las disposiciones sobre la prisi\u00f3n preventiva no rigen con respecto a los menores de dieciocho a\u00f1os, si\u00e9ndoles aplicables las correspondientes normas de su legislaci\u00f3n espec\u00edfica (Cf. Art. 315 del CPP) y en esas condiciones y sin perjuicio de la disposici\u00f3n provisional del menor que contempla el Art. 2 de la Ley 22278 durante la tramitaci\u00f3n del proceso, lo resuelto no se ajusta a derecho. REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 23.984 Art.315, Ley 22.278 Art.2 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE APELACIONES EN LO PENAL ECONOMICO, CAPITAL FEDERAL Sala A (HENDLER - REPETTO) VIERA CHAQUINGA, JORGE WILLIAM s/ Contrabando de estupefacientes, incidente de apelaci\u00f3n de la prisi\u00f3n preventiva SENTENCIA, 46961 del 14 DE AGOSTO DE 2001 Identificaci\u00f3n SAIJ: A0070314 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE ME NORES -INTERPRETACI\u00d3N DE LA LEY -VOLUNTAD DEL LEGISLADOR - FACULTADES DEL JUEZ -PELIGROSIDAD DEL IMPUTADO -RESOCIALIZACI\u00d3N DEL DELINCUENTE La necesidad de la pena a que hace referencia el r\u00e9gimen de la ley 22.278 no puede ser equiparado a gravedad del hecho o a peligrosidad como parece entenderlo el a quo, sino que la raz\u00f3n por la que el legislador concede al juez una facultad tan amplia al momento de sentenciar a quien cometi\u00f3 un hecho cuando a\u00fan era menor de 18 a\u00f1os, se relaciona con el mandato de asegurar que estas penas atiendan a fines de resocializaci\u00f3n (Disidencia del Dr. E.Ra\u00fal Zaffaroni). REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 DATOS DEL FALLO CORTE SUPREMA DE JUSTICIA DE LA NACI\u00d3N, CAPITAL FEDERAL (Mayoria: Lorenzetti, Highton calificado -causa n\u00ba 1604 -. SENTENCIA del 18 DE DICIEMBRE DE 2007 Identificaci\u00f3n SAIJ: G0021785 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENOR IMPUTADO -INTERNACI\u00d3N -PRISI\u00d3N: ALCANCES; REQUISITOS Tanto los arts. 2 y 3 de la ley 22.278 y 22.803, como el art. 412, segundo p\u00e1rrafo, del C.P.P.N., autorizan al juez a disponer provisoriamente de la persona del menor de 18 a\u00f1os de edad imputada de un deli to, medida justificada en la necesidad de cumplir tempranamente con el tratamiento tutelar exigido por el art. 4 para aplicar la pena correspondiente o acceder a los beneficios all\u00ed enumerados. 83 Asimismo, se autoriza al juez a adoptar una disposici\u00f3n defin itiva del joven cuando \"de los estudios realizados apareciera que el menor se halla abandonado, falto de asistencia, en peligro material o moral, o presenta problemas de conducta\". En igual sentido, el segundo p\u00e1rrafo del art. 412 del C.P.P.N., le confier e al juez amplias atribuciones: desde la entrega del joven para el cuidado y educaci\u00f3n de sus padres o a otra persona o instituci\u00f3n. Estas normas implican la restricci\u00f3n de los derechos y deberes inherentes a la patria potestad y el discernimiento de la g uarde del joven dispuesto, suponen amplias facultades discrecionales en cabeza del \u00f3rgano jurisdiccional para adoptar cualquier tipo de medida y entran en colisi\u00f3n con el derecho al debido proceso y el principio de inocencia, que exigen que le imposici\u00f3n d e una pena est\u00e9 precedida por una sentencia de condena. Ello en tanto seg\u00fan el art. 18, C.N. cualquier intervenci\u00f3n coactiva que se aplique antes de tal resoluci\u00f3n definitiva \u2014particularmente cuando se trate de una medida restrictiva de la libertad \u2014 debe estar fundada estrictamente en cuestiones de car\u00e1cter procesal debidamente probadas y debe cubrir una serie de exigencias (m\u00e9rito sustantivo, excepcionalidad, proporcionalidad, provisionalidad, por el tiempo m\u00e1s breve que proceda). Estas circunstancias, a fectan gravemente el principio de estricta legalidad (art. 18, C.N.), que rige solo para la ley penal (*) y al facultar al juez restringir los derechos del joven imputado de la comisi\u00f3n de un delito \u00fanicamente sobre la base de circunstancias personales que no tienen relaci\u00f3n con el hecho que se le endilga, se viola el principio de culpabilidad por el acto que se deriva del principio de reserva consagrado por el art. 19, C.N. Por tanto, corresponde ordenar la ubicaci\u00f3n del imputado en el hogar de su familia ampliada o en el de una familia sustituta. REFERENCIAS Referencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.18 al 19, Ley 23.984 Art.412, Ley 22.278 Art.2 al 4 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL, CAPITAL FEDERAL Sala 01 (Bruzzone, Elbert, Donna. (Sec.: Gorostiaga).) FAMOSO, Elizabeth y otro. s/ . SENTENCIA, 22909 del 17 DE MARZO DE 2004 Identificaci\u00f3n SAIJ: G0021799 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD: ALCANCES -CONVENCI\u00d3N DE LOS DERECHOS DEL NI\u00d1O - ABANDONO MATERIAL O MORAL -MENOR A DISPOSICION DEL JUEZ -INTERNACI\u00d3N - EXCARCELACION: IMPROCEDENCIA -INCONSTITUCIONALIDAD: IMPROCEDENCIA La medida cautelar de la prisi\u00f3n preventiva difiere en su naturaleza de la internaci\u00f3n de un menor como consecuencia de su disposici\u00f3n tutelar . La primera responde a la necesidad de asegurar la comparecencia de todo imputado ante la eventual aplicaci\u00f3n de una pena que no ser\u00eda de cumplimiento en suspenso o de la existencia de pautas restrictivas establecidas en el art. 319 C.P.P.N., mientras que la segunda se aplica en protecci\u00f3n del menor, al advertirse que se encuentra en situaci\u00f3n de abandono, falto de asistencia, en peligro moral o material, o si presentase problemas graves de conducta. El argumento referido a que el plexo normativo en mater ia de menores (leyes n\u00ba 22.278 y 10.903) colisiona con la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o, y es contrario a aquellas de jerarqu\u00eda constitucional que protegen, entre otros derechos, la igualdad, la defensa de la vida privada, la ausencia de discriminaci \u00f3n, la protecci\u00f3n de la familia y de los derechos del ni\u00f1o, no puede tener acogida favorable ya que debe recordarse que el art. 3 de la \u00faltima de las disposiciones citadas, establece, entre otras cuestiones que, \"La disposici\u00f3n determinar\u00e1: a) La obligada custodia del menor por parte del juez, para procurar adecuada formaci\u00f3n de aquel mediante su protecci\u00f3n integral. Para 84 alcanzar tal finalidad el magistrado podr\u00e1 ordenar las medidas que crea convenientes respecto del menor, que siempre ser\u00e1n modificables e n su beneficio...\". Refiere por su parte el art. 14 de la ley n\u00ba 10.903 que \"Los jueces de la jurisdicci\u00f3n criminal y correccional de la Capital de la rep\u00fablica y en las provincias y territorios nacionales, ante quien comparezca un menor de 18 a\u00f1os, acusa do de un delito o como v\u00edctima de un delitos, deber\u00e1 disponer preventivamente de ese menor si se encuentra material o moralmente abandonado o en peligro moral, entreg\u00e1ndolo al Consejo Nacional del Menor o adoptando los otros recaudos legales en vigor...\". As\u00ed pues, las normas citadas no vulneran de ning\u00fan modo las normativas constitucionales e internacionales que en definitiva protegen a los menores y sus derechos. Se defiende mejor a la sociedad protegiendo al joven, someti\u00e9ndolo a un tratamiento individualizado tutelar que castig\u00e1ndolo y estigmatiz\u00e1ndolo con la condena penal y la privaci\u00f3n de su libertad en un establecimiento carcelario. Es en este sentido que la legislaci\u00f3n actual se orienta \u2014Derecho de Menores \u2014, dictando normas especiales, tuiti vas y no represivas. ...Llegamos entonces a la esencia de este nuevo Derecho de menores. Hacer justicia cosiste aqu\u00ed, en interpretar las normas espec\u00edficas de manera tal de garantizar la no vulnerabilidad de los derechos esenciales del joven en conflicto con la ley pena y as\u00ed, determinar la intervenci\u00f3n leg\u00edtima del Estado en procura de una adecuada educaci\u00f3n ya sea, fortificando el ejercicio pleno de los deberes y derechos paternos o bien, sustituy\u00e9ndolos cuando se carezca de estos. En el menor, la comisi \u00f3n del delito solo es tenida en cuenta como un s\u00edntoma de la necesidad de atenci\u00f3n y protecci\u00f3n que este presenta. Las medidas de tratamiento est\u00e1n destinadas a corregir las conductas o acciones que habiendo sido desarrolladas por un menor lo presentan com o carente de h\u00e1bitos y suficiente educaci\u00f3n como para desenvolverse en el medio social que lo circunda. Entre las medidas de tratamiento se destacan: la observaci\u00f3n, la detenci\u00f3n, la libertad vigilada, el tratamiento de tipo institucional y la post -asisten cia. Para los J\u00f3venes incursos en conductas calificables como delito y con graves problemas de conducta que conlleven peligrosidad, se estima conveniente la internaci\u00f3n en establecimientos especiales, con personal altamente especializado, del tipo de los c errados (*). Por ello, al no advertir que las facultades de disposici\u00f3n judicial del menor resulten contrarias a las garant\u00edas constitucionales del ni\u00f1o, se rechaza el pedido de inconstitucionalidad y no se hace lugar al pedido de externaci\u00f3n. REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL, CAPITAL FEDERAL Sala 06 (Gerome, Escobar. (Sec.: Paisan).) C., L. s/ . SENTENC del 19 DE MARZO DE 2004 Identificaci\u00f3n SAIJ: J0033301 SUMARIO RECURSO DE INCONSTITUCIONALIDAD: REQUISITOS PROPIOS -CUESTI\u00d3N NO CONSTITUCIONAL -SENTENCIA SUFICIENTEMENTE FUNDADA -R\u00c9GIMEN DE LA MINORIDAD -MENORES -R\u00c9GIMEN PENITENCIARIO -REINSERCI\u00d3N SOCIAL -PERICIA PSICOL\u00d3GICA Corresponde rechazar la queja desde que el quejoso no consigue acreditar que el criterio escogido por el Sentenciante exceda el marco propio de su funci\u00f3n jurisdiccional, brinde una respuesta basada en meras afirmaciones dogm\u00e1ti cas o que adopte una soluci\u00f3n que no se sustente racional ni jur\u00eddicamente en los hechos del proceso y en el derecho aplicable. En tal sentido, de la lectura del decisorio impugnado se observa que el Juzgador precis\u00f3 que en raz\u00f3n de lo normado en el art\u00edculo 4 de la ley 22278 la eximici\u00f3n de penalidad es la excepci\u00f3n y no la regla, 85 por lo que teniendo en cuenta la modalidad de los hechos, sumada a los antecedentes del justiciable y al resultado del tratamiento tutelar, constitu\u00edan elementos decisivos para fundar el reproche, agregando que \"si bien en materia de menores la legislaci\u00f3n est\u00e1 impregnada de un esp\u00edritu protector, que tie nde a modificar la personalidad del joven delincuente, poniendo mayor \u00e9nfasis en sus caracter\u00edsticas personales que en la naturaleza y gravedad del hecho o hechos cometidos, cuando el r\u00e9gimen tutelar se efectiviz\u00f3 \u2014como en autos \u2014 y fracas\u00f3, no habi\u00e9ndose d emostrado logros en la mentada reinserci\u00f3n, la necesidad de la imposici\u00f3n de pena aflora de modo indiscutible. Es innegable que el juez de menores cuya funci\u00f3n es eminentemente tutelar, cuenta con un amplio espectro de medidas tendentes a lograr la correc ci\u00f3n de aqu\u00e9llos, pero tambi\u00e9n es cierto que en el caso en examen, los actos del justiciable no constituyen un mero producto de la ocasi\u00f3n, sino la concreci\u00f3n de un h\u00e1bito o disposici\u00f3n delictiva enraizada en su personalidad antisocial. De todo ello da elocuente cuenta su legajo tutelar y los informes psicol\u00f3gicos agregados\". REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278 Art.4 DATOS DEL FALLO CORTE SUPREMA DE JUSTICIA, SANTA FE, SANTA FE (FALISTOCCO - NETRI - SPULER - VIGO) P., M. G. s/ QUEJA POR DENEGACION DEL RECURSO DE INCONSTITUCIONALIDAD -ROBO CALIFICADO, ETC. (EXPTE.: C.S.J. NRO. 507 A\u00d1O 2004) SENTENCIA del 20 DE ABRIL DE 2005 Identificaci\u00f3n SAIJ: 33010674 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENORES -INTERNACI\u00d3N: PROCEDENCIA Se encuentra aju stada a derecho la decisi\u00f3n del Tribunal Oral de Menores que dispuso mantener la internaci\u00f3n del menor ya que, am\u00e9n de constituir un tema respecto del cual goza de facultad, en principio, discrecional \u2014ley 22.278 \u2014, est\u00e1 a cubierto de cualquier tacha de arb itrariedad, ya que el tribunal respet\u00f3 tanto la normativa minoril nacional como la supranacional. Adem\u00e1s, dicha medida se dispuso como \u00faltima ratio, pues con anterioridad intent\u00f3 resolver los problemas de conducta del menor. (Voto de los Dres. Bisordi, Rod r\u00edguez Basavilbaso y Catucci). REFERENCIAS Referencias 22.278 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL Sala 01 (Magistrados: Bisordi, Rodr\u00edguez Basavilbaso, Catucci.) Identificaci\u00f3n SAIJ: 33012187 PLENARIO SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES -MEDIDAS DE SEGURIDAD CURATIVAS -INTERNACI\u00d3N - MENORES -C\u00d3MPUTO PRIVILEGIADO DE LA PRISI\u00d3N PREVENTIVA: PROCEDENCIA 86 Corresponde aplicar el c\u00f3mputo previsto en la ley 24.390 a las medidas de internaci\u00f3n dispuestas respecto de menores som etidos a proceso penal (ley 22.278). REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 22.278, Ley 24.390 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL (Juan C. Rodr\u00edguez Basavilbaso, Alfredo H. Bisordi, Juan E. F\u00e9goli, Pedro R. David, Liliana E. Catucci, Eduardo R. Riggi, Guillermo J. Tragant, Ana M. Capolupo de Dura\u00f1ona y Vedia, Angela E. Ledesma, W. Gustavo Mitchell, Amelia L. Berraz de Vidal, Ra\u00fal R. Madue\u00f1o, Gustavo M. Hornos.) C. F., M. R. s/ recurso de inaplicabilidad de ley. PLENARIO, 59 08 del 29 DE JUNIO DE 2006 N., R. E. s/ recurso de casaci\u00f3n. SENTENCIA, 79821 del 1 DE SETIEMBRE DE 2005 Identificaci\u00f3n SAIJ: 30008335 SUMARIO MEDIDAS CAUTELARES -CAR\u00c1CTER EXCEPCIONAL -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD \"Lleva dicho este Tribunal que cualquier in tervenci\u00f3n coactiva que se aplique antes de la sentencia definitiva, ya sea que se trate de una persona mayor o de un menor, debe estar fundada estrictamente en cuestiones de car\u00e1cter procesal debidamente probadas y debe cubrir una serie de exigencias, com o ser m\u00e9rito sustantivo, excepcionalidad, proporcionalidad y provisionalidad como l\u00edmite temporal (c/n\u00ba 43.640 \"Gim\u00e9nez, Luis Alberto y otro s/procesamiento con prisi\u00f3n preventiva\", rta. 04/11/09, reg. 1226)\". \"Ello va en consonancia con la interpretaci\u00f3n que la Corte Interamericana de Derechos Humanos ha realizado respecto de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o y los dem\u00e1s instrumentos internacionales vinculados a la materia, en el sentido de considerar que \" cualquier medida que se adopte durante el proceso respecto de un joven imputado de la comisi\u00f3n de un hecho sancionado por el C\u00f3digo Penal como delito \u2014incluida la internaci\u00f3n \u2014 s\u00f3lo puede justificarse por motivos cautelares \", es decir, como instrumento para garantizar el \u00e9xito de la investigaci\u00f3n y asegurar la ejecuci\u00f3n penal (CCC, Sala I, c/n\u00ba 22.909 \"Famoso, Elizabeth y otro s/procesamiento e internaci\u00f3n\", rta. 17/03/04, Interloc. Men. 5/15)\". DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NAC. DE APELAC. EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL Sala I (Ballestero - Freiler - Farah. J. 12. S. 24.) \" K.J.F.A. s/ internaci\u00f3n en instituto de menores \". SENTENCIA, 415 del 6 DE MAYO DE 2010 Identificaci\u00f3n SAIJ: 33011945 SUMARIO MENORES -MAYOR\u00cdA DE EDAD: R\u00c9GIMEN JUR\u00cdDICO -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD - INTERPRETA CI\u00d3N DE LA LEY -PRINCIPIO DE LEGALIDAD Es el C\u00f3digo Civil el que regula la mayor\u00eda de edad de las personas (arts 126 y 128) sin que sus normas puedan entenderse modificadas por la ley penal en juego \u2014art. 41 quater \u2014; escueta en su redacci\u00f3n pero precisa, lo cual impide cualquier interpretaci\u00f3n extensiva que se le pretenda asignar en perjuicio del acusado. Violatoria, adem\u00e1s, del principio de legalidad (arts. 18 y 19 C.N.). La misma ley reguladora del r\u00e9gimen penal minoril (ley 22.278) reconoce dicha pauta ob jetiva (los 21 a\u00f1os de edad) 87 para determinar la mayor edad de las personas; pauta que el legislador estim\u00f3 como la edad del juicio y el discernimiento que el hombre necesita para sugobierno. (Voto de la Dra. Berraz de Vidal, adhiere parcialmente la Dra. Ca polupo Dura\u00f1ona y Vedia, Dr. Hornos en disidencia parcial). REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 340 Art.126, Ley 340 Art.128, Constituci\u00f3n Nacional Art.18 al 19, Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRETO 3992/84 Art.41, Ley 22.278 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL Sala 04 (Hornos, Capolupo de Dura\u00f1ona y Vedia, Berraz de Vidal.) Fredes, Carlos Daniel s/ recurso de casaci\u00f3n. SENTENCIA, 6449 del 26 DE FEBRERO DE 2007 Identificaci\u00f3n SAIJ: 33011947 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES -INTERPRETACI\u00d3N DE LA LEY -MAYOR\u00cdA DE EDAD Si bien es cierto que el proyecto que dio origen a la norma expresamente contemplaba la aplicaci\u00f3n de la agravante a personas mayores de 18 a\u00f1os, no es menos cierto que la referencia a los 18 a\u00f1os, en la redacci\u00f3n final, ha sido sustituida por la expresi\u00f3n \"mayores\", lo cual tambi\u00e9n conduce a la interpretaci\u00f3n adoptada. Y la \"mayor\u00eda de edad legal\" es, \u00fanicamente, la establecida por el C\u00f3digo Civil en su art\u00edculo 126, y esta es la edad que como tal ha tomado tambi\u00e9n la ley penal que gobierna el r\u00e9gimen de minoridad, la que reconoce a los 21 a\u00f1os como el momento en el que se alcanza la mayor\u00eda de edad, como se recuerda en la ponencia anterior. (Dr. Hornos en disidencia parcial). REFERENCIAS Referencias Normativ as: Ley 340 Art.126 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL Sala 04 (Hornos, Capolupo de Dura\u00f1ona y Vedia, Berraz de Vidal.) Fredes, Carlos Daniel s/ recurso de casaci\u00f3n. SENTENCIA, 6449 del 26 DE FEBRERO DE 2007 Identificaci\u00f3n SAIJ: 30008128 SUMARIO PROTECCI\u00d3N DEL MENOR Y LA FAMILIA -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENORES - DETENCI\u00d3N -FACULTADES DEL JUEZ -INCONSTITUCIONALIDAD Corresponde declarar la inconstitucionalidad parcial del art\u00edculo 1 de la ley 22.278, respecto de sus p\u00e1rrafos 2do., 3ero. y 4to., y del art\u00edculo 412 del C\u00f3digo Procesal Penal de la Naci\u00f3n, en relaci\u00f3n con sus p\u00e1rrafos 2do. y 3ero. atento que la mencionada normativa, de car\u00e1cter tutelar vinculada a los menores de edad, no logra distinguir entre situaciones de desp rotecci\u00f3n, desamparo o abandono y la persecuci\u00f3n y juzgamiento de hechos calificados como delitos por la ley penal. De esta forma y atento la confusi\u00f3n en que incurre, habilita el internamiento de ni\u00f1os sin que hayan cometido una falta, vulner\u00e1ndose las ga rant\u00edas de las que goza toda persona sujeta a proceso penal, sin importar la edad, 88 y en plena contradicci\u00f3n con la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos del Ni\u00f1o \u2014de jerarqu\u00eda constitucional \u2014, seg\u00fan las condiciones de su vigencia -cfr. art. 75, inc. 22, C.N. REFERENCIAS Referencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.75, Ley 23.984 Art.412, Ley 22.278 Art.1 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NAC. DE APELAC. EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL Sala 01 (Gabriel Cavallo - Eduardo Freiler) G.F.D. y O. s/ expediente tutelar SENTENCIA, 39520 del 6 DE DICIEMBRE DE 2006 C\u00c1MARA NAC. DE APELAC. EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL FEDERAL, CAPITAL FEDERAL Sala 02 (Cattani -Irurzun. J. 8. S. 15.) \"BENITEZ, Diego s/ competencia\". SENTENCIA, 28056 del 14 DE FEBRE RO DE 2008 Identificaci\u00f3n SAIJ: 33010915 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENORES -SENTENCIA -AUDIENCIA DE DEBATE - DERECHOS DEL NI\u00d1O -GRADUACI\u00d3N DE LA SANCION La celebraci\u00f3n de una audiencia oral, estructurada en condiciones equitativas entre las partes, y en la que se permita al menor participar y expresarse libremente, a los efectos de determinar la necesidad de aplicar la sanci\u00f3n del menor de edad declarado penalmente responsable \u2014en su caso, reducida en la forma prevista para la tentativa \u2014 o de absolve rlo (art. 4 de la ley 22.278), es la soluci\u00f3n que mejor armoniza la legislaci\u00f3n sobre el r\u00e9gimen penal de menores con la finalidad y objetivos de la espec\u00edfica normativa internacional de rango constitucional, puntualmente la Convenci\u00f3n sobre los Derechos d el Ni\u00f1o (art. 75, inciso 22, de la C.N.); y el art. 14, par\u00e1grafos 1 y 2 de las Reglas M\u00ednimas de las Naciones Unidas para Administraci\u00f3n de la Justicia de menores \u2014Reglas de Beijing \u2014. (Dr. Hornos seg\u00fan su voto). REFERENCIAS Referencias Normativas: Constit uci\u00f3n Nacional Art.75, Ley 22.278 Art.4 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL Sala 04 (Magistrados: Berraz de Vidal, Hornos, Capolupo de Dura\u00f1ona y Vedia.) F., J. G. s/ recurso de casaci\u00f3n. SENTENCIA, 5589 del 23 DE MARZO DE 20 06 Identificaci\u00f3n SAIJ: TF001327 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENORES -MEDIDAS TUTELARES Si en autos se reconoce que resulta imprescindible un tratamiento psicoterap\u00e9utico prolongado, sistem\u00e1tico y regular, va de suyo que el \u00e1mbito tutelar es el m\u00e1s adecuado para que \u00e9ste se realice atento a las caracter\u00edsticas del menor y las consideraciones de los expertos. Caso contrario, su tratamiento se asimilar\u00eda al correspondiente a un adulto. DATOS DEL FALLO 89 SUPERIOR TRIBUNAL DE JUSTICIA, USHUAIA, TIERRA DEL FUEGO (Mar\u00eda del Carmen Battaini Ricardo J. Klass Mario Arturo Robbio) O., R. M. s/ Homicidio agravado por el ensa\u00f1amiento en grado de tentativa CASACI\u00d3N, 851/05 STJ -SR del 14 DE DICIEMBRE DE 2005 Identificaci\u00f3n SAIJ: G0021931 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -DECLARACION INDAGATORIA -DERECHO DE DEFENSA - REVOCACION DEL SOBRESEIMIENTO La mera circunstancia de que se trate de un menor inimputable, a\u00fan cuando en \u00faltima instancia derivar\u00eda en dictar el sobreseimiento por la causal prevista en el inc. 5\u00ba d el art. 336 del C.P.P.N., no autoriza a ignorar el orden de prelaci\u00f3n bajo el cual, obligatoriamente, debe analizarse la situaci\u00f3n procesal del imputado (art. 337 del C.P.P.N.), puesto que su inimputabilidad no permite descartar a priori, que pueda arribar se a igual temperamento, no con fundamento en su minor\u00eda de edad, sino por cualquiera de las otras causales previstas. Resulta indispensable que aquella persona sindicada en la comisi\u00f3n de un delito pueda conocer la imputaci\u00f3n que se le dirige y ejercer, en consecuencia, el supremo derecho de defensa del que goza. En consecuencia, corresponde revocar el sobreseimiento decretado y escuchar en declaraci\u00f3n indagatoria al menor. REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 23.984 Art.336 al 337 DATOS DEL FALLO C\u00c1M ARA NACI\u00d3NAL DE APELACIONES EN LO CRIMINAL Y CORRECCIONAL, CAPITAL FEDERAL Sala 04 (Gonz\u00e1lez, Gonz\u00e1lez Palazzo, Garrig\u00f3s de R\u00e9bori. (Sec.: Uhrlandt).) L., R. s/ . SENTENCIA, del 24 DE FEBRERO DE 2005 Identificaci\u00f3n SAIJ: 33010546 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENOR IMPUTADO -PRINCIPIO DE INOCENCIA - FUNDAMENTACION DE SENTENCIAS -FUNDAMENTACION ERRONEA Resulta nula la sentencia que fundament\u00f3 la necesidad de imponer pena al menor -por el hecho cometido cuando ten\u00eda diecisiete a\u00f1os de edad - en la circunstancia de que \u00e9ste registra un proceso a\u00fan en tr\u00e1mite en su contra, aplicando err\u00f3neamente las previsiones del art. 4\u00ba de la ley mencionada por cuanto su interpretaci\u00f3n resulta contraria al principio constitucional de inocencia, (Art. 18 de l a Carta Magna), as\u00ed como tambi\u00e9n de la Convenci\u00f3n sobre Derechos del Ni\u00f1o (Art. 37, inc. B), 40, inc. 2), b) ii). (Voto del Dr. Hornos, adhieren los Dres. Mitchell y Rodr\u00edguez Basavilbaso). REFERENCIAS Referencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.18, Constituci\u00f3n Nacional Art.75 DATOS DEL FALLO C\u00c1MARA NACI\u00d3NAL DE CASACI\u00d3N PENAL, CAPITAL FEDERAL Sala 04 (Magistrados: Hornos, Mitchell, Rodr\u00edguez Basavilbaso.) V., C. A. s/ recurso de casaci\u00f3n. SENTENCIA, 62294 del 15 DE NOVIEMBRE DE 2004 90 91 DOCTRINA Justicia Restaurativa y procesos penales. Primeras aproximaciones ASSIS, MIGUEL|HERN\u00c1NDEZ, FLORENCIA|ZARZA, ALEJANDRA Publicaci\u00f3n: www.saij.gob.ar, 23 DE MAYO DE 2022 TEMA PROCESO PENAL -NI\u00d1OS, NI\u00d1AS Y ADOLESCENTES -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD - JUSTICIA RESTAURATIVA TEXTO 1. Introducci\u00f3n. Los or\u00edgenes hist\u00f3ricos de la justicia restaurativa pueden rastrearse en las pr\u00e1cticas de comunidades ind\u00edgenas de pa\u00edses como Nueva Zelanda, Australia, Estados Unidos, Canad\u00e1 y comunidades andinas, en las cuales se puede identificar elementos restaurativos (Naciones, Unidas, 2002). No obstante, en materia penal juvenil, el movimiento comienza a cobrar relevancia durante la d\u00e9cada del 90 (Llovet, 2011), como alternativa y complementaria a la justicia tradicional ret ributiva, habi\u00e9ndose registrado las primeras experiencias en Ontario, Canad\u00e1, en una mediaci\u00f3n penal juvenil. Este cambio se inscribe en el salto de paradigma de una justicia tutelar de menores a una justicia de responsabilidad adolescente. La Justicia Restaurativa se ha consolidado como una forma de gesti\u00f3n de la conflictividad socio penal, fundamentalmente con personas adolescentes infractoras o presuntas infractoras a la ley penal. Las discusiones en torno a si la justicia restaurativa debe ser alter nativa a la justicia tradicional de corte retributiva o complementaria a la misma han sido saldadas en los Principios B\u00e1sicos para la Implementaci\u00f3n de Programas de Justicia Restaurativa (Naciones, Unidas, 2002), que concibe a la Justicia Restaurativa como un complemento a la justicia tradicional. No obstante, esta delimitaci\u00f3n introduce el desaf\u00edo de incluir pr\u00e1cticas con un potencial innovador, creativo y flexible, a la rigidez de los sistemas penales tradicionales, con el riesgo de que el sistema penal termine cooptando la filosof\u00eda de la justicia restaurativa. La Justicia Restaurativa con adolescentes ha encontrado en la introducci\u00f3n de m\u00e9todos autocompositivos una posibilidad para promover la participaci\u00f3n activa de las partes y fomentar el fin socio educativo de la pena en adolescentes. Ello se vincula con los objetivos de asumir un rol constructivo en la sociedad y propiciar procesos de responsabilizaci\u00f3n. El avance del sistema acusatorio en las distintas jurisdicciones del pa\u00eds ha permitido correr el eje de los tradicionales modelos infraccionales que se centraban en la b\u00fasqueda de una respuesta estatal por medio del poder punitivo y la pena como respuesta al il\u00edcito cometido, a un modelo de democratizaci\u00f3n de la justicia y mayor participaci\u00f3n de l as partes frente a conflictos hist\u00f3ricamente expropiados por el sistema penal. El objetivo de este documento es hacer un recorrido por el marco jur\u00eddico - normativo de la implementaci\u00f3n de pr\u00e1cticas restaurativas con adolescentes infractores/as o presuntos /as infractores/as a la ley penal. Ese recorrido pretende observar las distintas etapas del proceso en el cual pueden insertarse estas pr\u00e1cticas, as\u00ed como tambi\u00e9n sus condiciones de posibilidad. En primera instancia se analizar\u00e1 el marco normativo inter nacional y nacional que da sustento a las pr\u00e1cticas restaurativas para luego desarrollar el amplio paraguas de institutos jur\u00eddicos que habilitan su uso a nivel nacional. 2. Marco normativo internacional. El amplio cuerpo normativo(1) de la ni\u00f1ez y adolescencia se encuentra fundado en la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos, la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos; el Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos; el Pacto Internacional de los Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Cultura les; y, 92 fundamentalmente, en la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o. En materia penal juvenil se integran a estos instrumentos las Reglas M\u00ednimas de las Naciones Unidas para la Administraci\u00f3n de Justicia de Menores (Reglas de Beijing); las Directrices de las Naciones Unidas para la Prevenci\u00f3n de la Delincuencia Juvenil (Directrices de Riad); las Reglas M\u00ednimas de las Naciones Unidas sobre las Medidas No Privativas de Libertad (Reglas de Tokio), todas ellas parte integrante de la ley 26.061, conforme al art. 19 del decreto 415/06. Con fines interpretativos, integra la Observaci\u00f3n General N\u00ba 24 de las Naciones Unidas de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o (CDN), relativa a los derechos del ni\u00f1o en el Sistema de Justicia Juvenil, y que sustituye a l a Observaci\u00f3n General N\u00ba 10. Al respecto, la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) ha se\u00f1alado que, para interpretar las obligaciones del Estado en relaci\u00f3n con las personas menores de edad, adem\u00e1s de las disposiciones de la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos (CADH), es importante acudir, por referencia, a otros instrumentos internacionales que contienen normas m\u00e1s espec\u00edficas respecto a la protecci\u00f3n de la ni\u00f1ez, y a las diversas declaraciones de las Naciones Unidas sobre el tema. Est a integraci\u00f3n del sistema regional con el sistema universal de los derechos humanos, a los efectos de interpretar la Convenci\u00f3n, encuentra su fundamento en el art. 29 CADH y en la pr\u00e1ctica reiterada de la Corte Interamericana de Derechos Humanos (Corte IDH ) y de la Comisi\u00f3n en esta materia. A continuaci\u00f3n se recorrer\u00e1 el cuerpo normativo internacional, tom\u00e1ndose los aspectos centrales desde los cuales se puede sustentar la Justicia Restaurativa. Si bien solamente la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o go za de un car\u00e1cter vinculante para los Estados que ratificaron el instrumento, es de suma relevancia mencionar los principios, reglas, observaciones y opiniones consultivas que trazan un marco de interpretaci\u00f3n y de directrices sobre las obligaciones de los Estados en l\u00ednea con la normativa internacional, en especial de la Convenci\u00f3n. -Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o (CDN): es un tratado internacional aprobado por la Asamblea General de Naciones Unidas el 20 de noviembre de 1989, con rango constitucio nal en nuestro pa\u00eds desde 1994 (art. 75, inc. 22). Debido a esto, su texto prevalece cuando una ley del ordenamiento jur\u00eddico interno entra en contradicci\u00f3n con sus normas y principios. Compuesto por 54 art\u00edculos, es el tratado internacional de derechos humanos m\u00e1s ratificado de la historia, y el primero vinculante a nivel nacional e internacional, que re\u00fane en un texto \u00fanico derechos civiles, pol\u00edticos, sociales, econ\u00f3micos y culturales. El Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o (en adelante, \"el Comit\u00e9\") es un \u00f3rgano internacional de expertos/as independientes que supervisa la aplicaci\u00f3n de la CDN por los Estados partes. Para vigilar y analizar el cumplimiento de la CDN, el Comit\u00e9 se ha dado a la tarea de mantener una comunicaci\u00f3n permanente con los Estados a fin de promover los derechos de la infancia y la adolescencia(2). Su labor ha sido fundamental para dar a conocer el contenido de la Convenci\u00f3n a trav\u00e9s de Observaciones Generales. En la Observaci\u00f3n General N\u00ba 12 (2009), el Comit\u00e9 ha se\u00f1alado que \"El derecho de todos los ni\u00f1os a ser escuchados y tomados en serio constituye uno de los valores fundamentales de la Convenci\u00f3n\" (p\u00e1rr. 2). En el mismo p\u00e1rrafo el Comit\u00e9 agrega: ... el art\u00edculo 12 es uno de los cuatro principios generales de la Convenci\u00f3n, junto con el derecho a la no discriminaci\u00f3n, el derecho a la vida y el desarrollo y la consideraci\u00f3n primordial del inter\u00e9s superior del ni\u00f1o, lo que pone de relieve que este art\u00edculo no solo establece un derecho en s\u00ed mismo, sino que tambi\u00e9n debe tenerse en cuenta para interpretar y hacer respetar todos los dem\u00e1s derechos. El art. 12 CDN estipula que los Estados partes garantizar\u00e1n, al ni\u00f1o que est\u00e9 en condiciones de formarse un jui cio propio, el derecho a expresar su opini\u00f3n libremente en todos los asuntos que lo afectan, teni\u00e9ndose debidamente en cuenta sus opiniones, en funci\u00f3n de la edad y madurez. Con tal fin, se le dar\u00e1 en particular la oportunidad de ser escuchado, en todo pr ocedimiento judicial o administrativo que lo afecte, ya sea directamente o por medio de un representante o de un \u00f3rgano apropiado, en consonancia con las normas de procedimiento de la ley nacional. 93 La CDN establece, en su art 40.1, el derecho al trato di gno de todo ni\u00f1o/a de quien se alegue la comisi\u00f3n de un delito o se declare culpable, as\u00ed como tambi\u00e9n la importancia de promover la reintegraci\u00f3n del ni\u00f1o/a atendiendo a su funci\u00f3n constructiva en la sociedad. En el art 40.3 se insta a los Estados a ado ptar medidas para tratar a esos ni\u00f1os/as sin recurrir a procedimientos judiciales, a la vez que se alienta el establecimiento de un sistema de justicia espec\u00edfico para estos/as. Por su parte, el art\u00edculo 40.4 CDN establece que: se dispondr\u00e1 de divers as medidas, tales como el cuidado, las \u00f3rdenes de orientaci\u00f3n y supervisi\u00f3n, el asesoramiento, la libertad vigilada, la colocaci\u00f3n en hogares de guarda, los programas de ense\u00f1anza y formaci\u00f3n profesional, as\u00ed como otras posibilidades alternativas a la inte rnaci\u00f3n en instituciones, para asegurar que los ni\u00f1os sean tratados de manera apropiada para su bienestar y que guarde proporci\u00f3n tanto con sus circunstancias como con la infracci\u00f3n. -Reglas M\u00ednimas de las Naciones Unidas para la Administraci\u00f3n de la Ju sticia de Menores (Reglas de Beijing): este instrumento, aprobado por resoluci\u00f3n 40/33 de la Asamblea General del 29 de noviembre de 1985, recepta el principio de proporcionalidad estableciendo que la respuesta al/a la adolescente infractor/a debe ser prop orcional a sus circunstancias (condici\u00f3n social, situaci\u00f3n personal, da\u00f1o causado) y al delito. De esta forma se restringe la aplicaci\u00f3n de sanciones punitivas. Por otro lado, da importancia a los esfuerzos de la persona adolescente y a su voluntad de re parar el da\u00f1o causado a la hora de establecer la sanci\u00f3n. En el Apartado 1, se reitera el principio de desjudicializaci\u00f3n vigente desde la CDN. En la Regla 1.3, en inter\u00e9s de la persona menor de edad y con el objetivo de reducir la necesidad de interve nir con arreglo a la ley y de someter a tratamiento efectivo, humano y equitativo al/a la adolescente, se insta a que se de relevancia a las medidas extrajudiciales que impliquen mayor contacto con la familia y su medio social. El Apartado 11 de las Direc trices profundiza sobre este principio de desjudicializaci\u00f3n por medio de la remisi\u00f3n a otras instituciones. De relevancia es la Regla 18.1 sobre el principio de flexibilizaci\u00f3n, que establece una amplia diversidad de decisiones: a) \u00f3rdenes en materia d e atenci\u00f3n, orientaci\u00f3n y supervisi\u00f3n; b) libertad vigilada; c) \u00f3rdenes de prestaci\u00f3n de servicios a la comunidad; d) sanciones econ\u00f3micas, indemnizaciones y devoluciones; e) \u00f3rdenes de tratamiento intermedio y otras formas de tratamiento; f) \u00f3rdenes de pa rticipar en sesiones de asesoramiento colectivo y en actividades an\u00e1logas; g) \u00f3rdenes relativas a hogares de guarda, comunidades de vida u otros establecimientos educativos. En el inciso h, refiere a \"otras \u00f3rdenes pertinentes\" estableci\u00e9ndose de esta man era un \"n\u00famero indeterminado\" de medidas alternativas a la internaci\u00f3n. -Directrices de las Naciones Unidas para la Prevenci\u00f3n de la Delincuencia Juvenil (Directrices de Riad): en su art. 5\u00ba, la resoluci\u00f3n 45/112 de la Asamblea General, de 14 de diciembre de 1990, promueve la despenalizaci\u00f3n de conductas menos graves, con el objetivo de evitar penalizar a los/las ni\u00f1os/as por conductas que no generen un perjuicio grave a su propio desarrollo ni perjudiquen a los dem\u00e1s. Bajo esta premisa, puntualiza la necesidad del uso de medidas alternativas a la justicia penal tradicional. En su apartado 58, enfatiza la importancia de que los agentes del sistema penal est\u00e9n al corriente de los programas existentes y la posibilidad de remisi\u00f3n a otros servicios, priorizando su uso en la medida de lo posible. -Reglas m\u00ednimas de las Nacione s Unidas sobre las medidas no privativas de la libertad (Reglas de Tokio): la resoluci\u00f3n 45/110 de la Asamblea General, del 14 de diciembre de 1990, es de gran relevancia a la hora de concebir la responsabilidad de la comunidad en el desarrollo integral de las y los adolescentes, aspecto central en la Justicia Restaurativa. Esto es debido a que otorga un rol fundamental a la comunidad en el abordaje de adolescentes infractores. La regla 2.5 considera la posibilidad de ocuparse de los mismos en la comunida d, evitando recurrir a procesos formales o juicios ante los 94 tribunales, de conformidad con las salvaguardias y las normas jur\u00eddicas. La regla 1.4, por su parte, destaca la importancia de encontrar un equilibrio adecuado entre los derechos de las personas que cometen delitos, los derechos de las v\u00edctimas y el inter\u00e9s de la sociedad. La regla 18.1 establece que debe alentarse a los organismos gubernamentales, al sector privado y a la comunidad en general para que apoyen a las organizaciones de voluntarios/a s que fomenten la aplicaci\u00f3n de medidas no privativas de la libertad. -La regla 18.2 delimita la necesidad de generar procesos de sensibilizaci\u00f3n comunitaria y de organizar regularmente conferencias, seminarios, simposios y otras actividades para concie ntizar sobre la necesidad de que la sociedad participe en la aplicaci\u00f3n de medidas no privativas de la libertad. En funci\u00f3n de esto, la regla 18.3 promueve la utilizaci\u00f3n de todos los medios de comunicaci\u00f3n para difundir y propiciar una actitud constructi va en la comunidad en pos de la reinclusi\u00f3n social de los/as ofensores/as. Las Reglas de Tokio recogen un n\u00famero indeterminado de medidas alternativas. A pesar de esto, incluyen, en la regla 8.2 apartado f), el mandamiento de restituci\u00f3n a la v\u00edctima o d e indemnizaci\u00f3n. -Opini\u00f3n Consultiva 17: la Corte Interamericana de Derechos Humanos (Corte IDH) en su Opini\u00f3n Consultiva 17, del 28 de agosto del 2002, establece que la normativa internacional procura excluir o reducir la judicializaci\u00f3n de los problemas sociales que afectan a las ni\u00f1as y los ni\u00f1os, y que pueden y deben ser resueltos con medidas de diverso car\u00e1cter, al amparo del art. 19 (CADH). Sostiene la admisibilidad de los medios alternativos de soluci\u00f3n de las controversias que permitan la adopci \u00f3n de decisiones equitativas, siempre que no impliquen un detrimento de los derechos de las personas. Por este motivo, es imperioso que se regule con especial cuidado la aplicaci\u00f3n de estos medios alternativos en los casos en que participan adolescentes. -Declaraci\u00f3n sobre Principios Fundamentales de Justicia para las V\u00edctimas de Delitos y del Abuso de Poder: la resoluci\u00f3n 40/30 de la Asamblea General, del 29 de noviembre de 1985, es fruto de las deliberaciones de las Naciones Unidas en el marco VII Congr eso de Naciones Unidas sobre Prevenci\u00f3n del Delito y Tratamiento del Delincuente. Esta Declaraci\u00f3n es de relevancia en el abordaje de personas v\u00edctimas. Delimita la noci\u00f3n de v\u00edctima y, en su apartado A.2, extiende la noci\u00f3n de v\u00edctima a los familiares o personas a cargo que posean una relaci\u00f3n inmediata con esta y a las personas que, por motivo de intervenir en la asistencia de la v\u00edctima en peligro o para prevenir la victimizaci\u00f3n, hayan sido da\u00f1adas. La Declaraci\u00f3n puntualiza en la importancia del re speto por la dignidad de las personas v\u00edctimas. Desarrolla los pasos para evitar los procesos de victimizaci\u00f3n y para promover soluciones a las v\u00edctimas, a la vez que propone medidas vinculadas a acceso a la justicia; trato justo; resarcimiento; indemniza ci\u00f3n y asistencia material, m\u00e9dica, psicol\u00f3gica y social, de ser necesaria. En sus principios, establece que las v\u00edctimas tienen derecho al acceso a los mecanismos de justicia y una pronta reparaci\u00f3n del da\u00f1o sufrido, de acuerdo a la normativa nacional. Como aspecto de inter\u00e9s especial para la Justicia Restaurativa, el apartado A.7 insta a establecer mecanismos oficiosos para la soluci\u00f3n de controversias -entre ellos la mediaci\u00f3n, el arbitraje, la justicia consuetudinaria -, con el fin de facilitar la con ciliaci\u00f3n y la reparaci\u00f3n. -Declaraci\u00f3n Iberoamericana de Justicia Juvenil Restaurativa: esta Declaraci\u00f3n del a\u00f1o 2012 aborda la responsabilidad p\u00fablica y de inclusi\u00f3n de la comunidad en la soluci\u00f3n de los conflictos de naturaleza penal en la que se involucran adolescentes o j\u00f3venes. Insta por la desjudicializaci\u00f3n de infracciones de menor potencial ofensivo y la utilizaci\u00f3n generalizada de medidas no privativas de libertad, correctamente aplicadas cuando no pueda evitarse la apertura de un proceso pena l. Asimismo, considera la utilizaci\u00f3n de la privaci\u00f3n de libertad de forma muy excepcional, por el menor tiempo posible y con una clara orientaci\u00f3n educativa; la evaluaci\u00f3n interdisciplinar del/ de la adolescente y la toma en consideraci\u00f3n de las circunst ancias individuales de vulnerabilidad; la valoraci\u00f3n de los impactos de las medidas privativas y no privativas de libertad mediante informes biopsicosociales y revisiones peri\u00f3dicas de las medidas socioeducativas aplicadas y de las condiciones en las que s e cumplen; el car\u00e1cter educativo de las medidas a 95 tomar respecto de los y las adolescentes que han infringido la ley penal; el tratamiento psicosocial de los y las adolescentes en un proceso de reflexi\u00f3n y responsabilizaci\u00f3n individual y colectiva; y la re paraci\u00f3n directa e indirecta del da\u00f1o causado; la implementaci\u00f3n de sistemas de control, seguimiento y monitoreo eficaces y respetuosos con los derechos humanos; la implementaci\u00f3n de sistemas de informaci\u00f3n confiables, automatizados y disponibles en l\u00ednea, integrados con todas las instituciones involucradas, con niveles de seguridad para el acceso, edici\u00f3n y confidencialidad, e indicadores cuantitativos y cualitativos con perspectiva diferencial tanto para los y las adolescentes en conflicto con la ley, com o para las v\u00edctimas; la necesidad de especializaci\u00f3n a trav\u00e9s de una formaci\u00f3n que coadyuve en la armonizaci\u00f3n de conceptos, modelos pedag\u00f3gicos y en la promoci\u00f3n de intercambios de experiencias entre los pa\u00edses iberoamericanos que fortalezcan este enfoque restaurativo. -Observaci\u00f3n General 24 del Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o: esta Observaci\u00f3n, del a\u00f1o 2019, en su Introducci\u00f3n (Secci\u00f3n I), establece que sustituye la OG 10 (2007) a fin de reflejar los cambios que se han producido desde entonces como re sultado de la promulgaci\u00f3n de normas internacionales y regionales, la jurisprudencia del Comit\u00e9, los nuevos conocimientos sobre el desarrollo en la infancia y la adolescencia, y la experiencia de pr\u00e1cticas eficaces -como las relativas a la Justicia Restaur ativa-. Se\u00f1ala que los ni\u00f1os y ni\u00f1as se diferencian de las personas adultas por su desarrollo tanto f\u00edsico como psicol\u00f3gico y que, por ello, debe reconoc\u00e9rseles una menor culpabilidad, aplic\u00e1ndose un sistema distinto con un enfoque diferenciado e individu alizado. Destaca que ha quedado demostrado que el contacto con el sistema de justicia penal perjudica a los ni\u00f1os y ni\u00f1as, al limitar sus posibilidades de convertirse en adultos responsables. En la Secci\u00f3n II, menciona entre sus \"Objetivos y alcances\": -Reiterar la importancia de la prevenci\u00f3n y la intervenci\u00f3n temprana, as\u00ed como de la protecci\u00f3n de los derechos del ni\u00f1o en todas las etapas del sistema. -Promover estrategias clave para reducir los efectos especialmente perniciosos del contacto con el sistema de justicia penal, entre ellas aumentar la aplicaci\u00f3n, en el caso de los ni\u00f1os, de medidas alternativas a los procesos de justicia formal y su orientaci\u00f3n hacia programas eficaces. -Fijar una edad m\u00ednima de responsabilidad penal apropiada, garant izando el tratamiento adecuado de los ni\u00f1os tanto antes como despu\u00e9s de esa edad. -Ampliar el uso de medidas no privativas de la libertad para asegurar que la detenci\u00f3n de los ni\u00f1os sea una medida de \u00faltimo recurso. Adem\u00e1s, en la Secci\u00f3n III \"Terminolo g\u00eda\" define t\u00e9rminos que el Comit\u00e9 considera importantes dentro de la observaci\u00f3n general, entre ellos, justicia restaurativa a la que conceptualiza como todo proceso en que la v\u00edctima, el agresor y cualquier otra persona o miembro de la comunidad afectado por un delito participan conjuntamente y de forma activa en la resoluci\u00f3n de las cuestiones derivadas de ese delito, a menudo con ayuda de un tercero justo e imparcial. Se\u00f1ala que son ejemplos de procesos restaurativos la mediaci\u00f3n, la celebraci\u00f3n de con versaciones, la conciliaci\u00f3n. Bajo el mismo t\u00edtulo el Comit\u00e9 alienta el uso de un lenguaje que no estigmatice a los ni\u00f1os de los que se alegue que han infringido la legislaci\u00f3n penal o a los que se acuse o se declare culpable de haber infringido esa legis laci\u00f3n. Por otra parte, insta a aumentar la aplicaci\u00f3n de medidas alternativas a los procesos de justicia formal y su orientaci\u00f3n a programas eficaces, a la vez que define y promueve la utilizaci\u00f3n de medidas extrajudiciales, entendidas como medidas usada s para mantener a los ni\u00f1os al margen del sistema judicial, en cualquier momento, antes o a lo largo de los procedimientos pertinentes. Si bien la CDN y las regulaciones posteriores introduc\u00edan el aspecto de la desjudicializaci\u00f3n en el art 40, inc 3b CDN (3), el pasaje del paradigma tutelar al de protecci\u00f3n de derechos implic\u00f3, al menos en una primera parte, focalizar sobre generar alternativas a la privaci\u00f3n de libertad, que podemos encontrar plasmadas en las Reglas M\u00ednimas de las Naciones Unidas sobre la s medidas no privativas de la libertad. 3. Normativa aplicable en nuestro pa\u00eds. En lo que respecta a los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, los est\u00e1ndares m\u00ednimos surgen esencialmente de la CDN, que fuera ratificada por la Argentina en 1990 96 y que goza de r ango constitucional desde el a\u00f1o 1994. Dicha normativa establece la doctrina de la Protecci\u00f3n Integral de Derechos de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes. La CDN produjo un cambio fundamental de paradigma respecto del lugar que los ni\u00f1os y ni\u00f1as ocupaban dentro de la sociedad, la familia y el Estado. Al reconocerse de manera expl\u00edcita que son sujetos de derecho, en oposici\u00f3n a la idea del ni\u00f1o o ni\u00f1a definido a partir de su incapacidad, cambia la manera de otorgarle protecci\u00f3n. En este sentido, la ley 26.061 p one fin a la dualidad que se presentaba entre el paradigma sostenido por la Ley de Patronato y el de la Convenci\u00f3n, al derogar de manera expresa la ley 10.903 (art. 76). No obstante, persisten en nuestro ordenamiento vestigios de la \"doctrina de la situac i\u00f3n irregular\" a trav\u00e9s de los postulados de la ley 22.278 y sus modificatorias, dado que la ley 26.061 omite el tratamiento del r\u00e9gimen de responsabilidad penal juvenil. Cabe se\u00f1alar que el decreto 415/2006, reglamentario de la ley 26.061, dispuso en su art. 19: La privaci\u00f3n de libertad personal adoptada de conformidad con la legislaci\u00f3n vigente, no podr\u00e1 implicar la vulneraci\u00f3n de los dem\u00e1s derechos reconocidos a las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, debiendo considerarse parte integrante del art. 19 en su aplicaci\u00f3n, las Reglas de las Naciones Unidas para la Protecci\u00f3n de los Menores Privados de la Libertad adoptadas por la Asamblea General en su Resoluci\u00f3n 45/113 del 14 de diciembre de 1990, las Reglas M\u00ednimas de las Naciones Unidas para la Administraci\u00f3n de la Justicia de Menores (Reglas de Beijing) adoptadas por la Asamblea General en su Resoluci\u00f3n 40/33 del 29 de noviembre de 1985, las Directrices de las Naciones Unidas para la Prevenci\u00f3n de la Delincuencia Juvenil (Directrices de RIAD) adoptadas y proc lamadas por la Asamblea General en su Resoluci\u00f3n 45/112 del 14 de diciembre de 1990 y las Reglas M\u00ednimas de las Naciones Unidas sobre las Medidas no Privativas de la Libertad (Reglas de Tokio) adoptadas por la Asamblea General en su Resoluci\u00f3n 45/110 del 1 4 de diciembre de 1990. El lugar de donde no pueda salir por su propia voluntad el ni\u00f1o, ni\u00f1a o adolescente a que refiere el \u00faltimo p\u00e1rrafo del art\u00edculo objeto de reglamentaci\u00f3n comprende tanto a establecimientos gubernamentales como no gubernamentales. El abordaje con adolescentes se enmarca en la Ley 26.061 de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n Integral de los Derechos de los Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes. La elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas y acciones que los encuentren como destinatarios a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adoles centes deber\u00e1n contener los principios de \u00e9sta, basados en los principios de la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o. En l\u00ednea con lo anterior, el derecho a opinar y ser o\u00eddo se extiende, en el marco del art. 24 de la ley 26.061, a todos los \u00e1mbitos en qu e se desenvuelven los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes: comunitario, familiar, escolar, etc. Alejarnos del paradigma de la situaci\u00f3n irregular implica entonces, en primer lugar, considerar al ni\u00f1o, ni\u00f1a y adolescente como sujeto de derecho y no objeto de tute la, garantizando su rol activo. A la vez, comprende un rol diferenciado del Estado, la familia y las organizaciones de la sociedad civil en el desarrollo y acompa\u00f1amiento de los/as mismos/as. En este sentido, el art. 6\u00ba de la ley 26.061 insta a la partic ipaci\u00f3n comunitaria, dotando a la comunidad de un rol activo en el logro de los derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes a partir del desarrollo de una democracia participativa. 4. Implementaci\u00f3n de pr\u00e1cticas restaurativas en los procesos formales. Luego de haber desarrollado el marco normativo, proponemos hacer un recorrido que d\u00e9 cuenta de la incorporaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas restaurativas en las distintas etapas del proceso en las cuales pueden implementarse. Respecto de los procesos restaurativo s en forma previa a la declaraci\u00f3n de responsabilidad penal, su incorporaci\u00f3n goza de la mayor extensi\u00f3n y recepci\u00f3n por parte de los agentes judiciales, sea como una alternativa al proceso penal o como una salida anticipada del mismo. -Procesos restaur ativos como alternativa al proceso penal (OG 24 sobre medidas extrajudiciales, art 40.3b CDN): al establecer como est\u00e1ndar la incorporaci\u00f3n de medidas extrajudiciales en la gesti\u00f3n de la conflictividad penal juvenil, las autoridades competentes deben consi derar siempre la posibilidad de evitar un proceso judicial o una sentencia condenatoria, recurriendo a medidas extrajudiciales o de otra \u00edndole que puedan sacar al adolescente del sistema penal en cualquier momento, antes o a lo largo de los 97 procedimientos pertinentes. Las pr\u00e1cticas restaurativas se encuentran en el marco de las medidas extrajudiciales y, en ese sentido, la creaci\u00f3n de dispositivos de Justicia Restaurativa resulta una intervenci\u00f3n extrajudicial apropiada ya que tiene como finalidad evitar o disminuir los efectos perjudiciales del contacto de las/os adolescentes con el sistema penal. -Procesos restaurativos como salida anticipada (OG 24): la utilizaci\u00f3n de medidas extrajudiciales no se limita solamente al uso de alternativas previas al proceso penal sino que tambi\u00e9n es posible considerar su uso una vez iniciado un proceso judicial. El sistema de justicia juvenil debe poder ofrecer amplias oportunidades: garantizar la aplicaci\u00f3n de diversas \"medidas sociales y educativas\", a la vez que li mitar el uso de la privaci\u00f3n de libertad a lo largo de todo el proceso. A continuaci\u00f3n se incluir\u00e1n los institutos jur\u00eddicos que pueden ser usados para la implementaci\u00f3n de pr\u00e1cticas restaurativas como alternativa al proceso penal o bien como una salida anticipada del mismo. 5. La ley 27.147 y las nuevas formas de extinci \u00f3n de la acci\u00f3n penal: criterio de oportunidad, conciliaci\u00f3n y reparaci\u00f3n integral. La organizaci\u00f3n federal que adopt\u00f3 la Argentina, y que se consagr\u00f3 en el art. 1\u00ba CN, as\u00ed como la din\u00e1mica de regulaci\u00f3n de las competencias entre la Naci\u00f3n y las provinci as regulada en el art. 121 CN, ha dispuesto que las provincias conservan todo el poder no delegado por la Constituci\u00f3n al gobierno federal. Dentro de las facultades otorgadas al Poder Legislativo de la Naci\u00f3n, se encuentran la sanci\u00f3n de normas en materia penal, quedando las regulaciones procesales como competencia de las provincias. En este sentido, las provincias y la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires han regulado estos mecanismos de diversas maneras a partir de sus c\u00f3digos procesales, leyes especiales y leyes procesales penales juveniles en el marco del principio de especializaci\u00f3n instaurado en la CDN. Se ha establecido una extensa discusi\u00f3n (Ledesma, 2018) respecto de la naturaleza de los procesos restaurativos; es decir, si son de car\u00e1cter penal o procesal penal. Sin introducirnos en esta discusi\u00f3n, se desarrollar\u00e1 a continuaci\u00f3n el marco de posibilidades que ofrece la legislaci\u00f3n de fondo para su implementaci\u00f3n. La promulgaci\u00f3n de la ley 27.147, en el a\u00f1o 2015, sobre la modificaci\u00f3n del art. 59 de l C\u00f3digo Penal (CP), incorpor\u00f3 tres formas nuevas de extinci\u00f3n de la acci\u00f3n penal en su inc 5: La acci\u00f3n penal se extinguir\u00e1: (...) 5) Por aplicaci\u00f3n de un criterio de oportunidad, de conformidad con lo previsto en las leyes procesales correspondiente s; 6) Por conciliaci\u00f3n o reparaci\u00f3n integral del perjuicio, de conformidad con lo previsto en las leyes procesales correspondientes; 7) Por el cumplimiento de las condiciones establecidas para la suspensi\u00f3n del proceso a prueba, de conformidad con lo pre visto en este C\u00f3digo y las leyes procesales correspondientes. La incorporaci\u00f3n de los institutos previstos en el art. 59 CP posibilit\u00f3 generar la igualdad en todo el territorio nacional con respecto a la posibilidad de aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos pac\u00edficos de gesti\u00f3n de los conflictos permitiendo la inclusi\u00f3n de pr\u00e1cticas restaurativas en el marco de institutos como la conciliaci\u00f3n y la reparaci\u00f3n integral, entre otros. Mucho se ha discutido en torno a la vigencia y operatividad de los institutos de la conci liaci\u00f3n y la reparaci\u00f3n integral. Ello dio lugar a una s\u00f3lida doctrina y jurisprudencia que consolida su uso en todo el territorio nacional. Los argumentos en contra de su operatividad(4) sosten\u00edan que, dado lo estipulado en el art. 59 CP -que establece que los institutos de la conciliaci\u00f3n y la reparaci\u00f3n integral extinguen la acci\u00f3n penal \"de conformidad con lo previsto en las leyes procesales correspondientes\" -, era necesaria la regulaci\u00f3n de pautas y criterios claros con respecto a cu\u00e1ndo proced\u00eda su aplicaci\u00f3n (tipo de delito, rol de la v\u00edctima y del Ministerio P\u00fablico, condiciones para el sobreseimiento, entre otros). Desde otra postura(5), se sostuvo la vigencia del art. 59 CP argument\u00e1ndose 98 que la falta de normativa procesal no pod\u00eda impedir la aplicaci\u00f3n de una norma de fondo en tanto esto implica la afectaci\u00f3n del principio de igualdad ante la ley. Numerosas provincias ya hab\u00edan regulado criterios de oportunidad en forma anterior a la prom ulgaci\u00f3n del art. 59, por lo cual la promulgaci\u00f3n de esta norma garantizaba la unidad penal en el territorio nacional. La discusi\u00f3n en torno a la vigencia y operatividad del art. 59 se ha zanjado a partir de la inclusi\u00f3n del fallo \"Oliva s/incidente de r ecurso extraordinario\" (causa CCC 9963/2015/TO1/2/1/RH1) de la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n (CSJN, 27/08/2015). En este precedente, la Corte se remiti\u00f3 al dictamen del Procurador -que afirm\u00f3 que \"por resoluci\u00f3n 2/2019 del 13/3/2019 (B.O. 19/11 /2019) la Comisi\u00f3n Bicameral de Monitoreo e Implementaci\u00f3n del C\u00f3digo Procesal Penal Federal decidi\u00f3 implementar, a partir del tercer d\u00eda h\u00e1bil de la publicaci\u00f3n de la norma y en el \u00e1mbito de la justicia federal y nacional en lo penal, el art\u00edculo 34 del n uevo c\u00f3digo de forma, referido a la conciliaci\u00f3n entre el imputado y la v\u00edctima\" -, sosteniendo su operatividad para todos los tribunales con competencia en materia penal de todas las jurisdicciones federales del territorio. A su vez, la Comisi\u00f3n Bicameral determin\u00f3 que se implementar\u00e1 ese art\u00edculo -entre otros - para todos los tribunales de la justicia nacional penal. De la misma forma, su operatividad fue establecida a partir de distintas resoluciones de los Ministerios P\u00fablicos (resoluci\u00f3n PGN 97/19 y resoluci\u00f3n DGN 1616/19). Por lo tanto, la heterogeneidad del sistema procesal argentino, reflejo del sistema federal de gobierno, no obstaculiza la aplicaci\u00f3n de pr\u00e1cticas restaurativas en jurisdicciones que no avanzaron en promulgaciones de c\u00f3digos procesales y la incorporaci\u00f3n de institutos jur\u00eddicos de conciliaci\u00f3n, reparaci\u00f3n integral, principio de oportunidad, entre otros. 5.1 Argumentos acerca de su operatividad. En relaci\u00f3n a la operatividad del art 59, existen argumentos de relevancia tales com o: -El principio de legalidad, al ser una norma penal vigente para toda la Rep\u00fablica Argentina. -El principio de igualdad, en funci\u00f3n de que la falta de normas procesales jurisdiccionales, y/o la regulaci\u00f3n diferenciada(6), no deber\u00edan impedir la aplicaci\u00f3n de una norma de fondo de vigencia nacional. -El principio de aplicaci\u00f3n de la ley penal m\u00e1s benigna para el imputado (art. 2\u00ba CP), que rige sobre las cuestiones de fondo. -Los principios de legalidad y oportunidad: la conciliaci\u00f3n o reparaci\u00f3n integral del perjuicio es una soluci\u00f3n pac\u00edfica del conflicto, tanto para el ofendido como para el ofensor, y permite restablecer el orden jur\u00eddico. De esta forma, se optimizan los recursos disponibles a fin de destinarlos a los procesos complejos y la crimina lidad organizada. -El derecho internacional de los derechos humanos: los mecanismos de justicia restaurativa est\u00e1n directamente relacionados con el principio y respeto por la dignidad humana. -La necesidad de establecer en forma real y efectiva la unidad penal en el territorio nacional e instrumentar los medios necesarios para que este objetivo no se torne ilusorio a ra\u00edz del r\u00e9gimen federal de Argentina. -La inclusi\u00f3n de mecanismos de justicia restaurativa en la Ley Org\u00e1nica del Ministerio P\u00fablico Fisca l y el Ministerio P\u00fablico de la Defensa. 5.2. Posibles limitaciones. -Compromisos internacionales: obligan al Estado a establecer sanciones a los responsables de determinados delitos. -L\u00edmites procesales: las limitaciones o condiciones que establecie ron las provincias en sus c\u00f3digos de forma. -Razones de pol\u00edtica criminal: oposici\u00f3n del Ministerio P\u00fablico Fiscal al acuerdo, lo cual luego evaluar\u00e1 el juez. -Limitaciones en los c\u00f3digos procesales provinciales (verbigracia, en materia de g\u00e9nero). A pesar de lo mencionado anteriormente, las provincias no cuentan con facultades para crear tipos penales o fijar nuevas excusas absolutorias. No podr\u00edan fijar causas de exclusi\u00f3n del instituto que no surjan, al menos de forma impl\u00edcita, del derecho com\u00fan o supranacional. En consecuencia, la remisi\u00f3n al derecho procesal que surge del art. 59 CP ser\u00e1 exclusivamente a efectos de que cada ordenamiento adjetivo fije los aspectos puramente 99 procedimentales que permitir\u00e1n llevar a cabo la conciliaci\u00f3n o la reparaci \u00f3n integral. De esta forma, las normas que limiten la posibilidad de conciliaci\u00f3n o reparaci\u00f3n integral podr\u00edan ser declaradas inconstitucionales por jueces que adviertan la posibilidad de canalizar un conflicto penal por alguna de las nuevas v\u00edas altern ativas incorporadas al art. 59 por la ley 27.147. En s\u00edntesis, la aplicaci\u00f3n del art. 59 CP no puede ser demorada por omisiones legislativas y ser\u00e1 funci\u00f3n de los magistrados dar vida, dotar de contenido y fijar l\u00edmites a la reparaci\u00f3n integral y concili aci\u00f3n como formas de extinci\u00f3n de la acci\u00f3n penal. 6. Procesos restaurativos en el marco del art. 4\u00ba de la ley 22.278 (morigeraci\u00f3n de la sanci\u00f3n o absoluci\u00f3n). La implementaci\u00f3n de pr\u00e1cticas restaurativas en la justicia tradicional ha sido circunscr ipta y regulada, mayoritariamente, como alternativa al proceso penal o como una salida anticipada al mismo. Desde esta perspectiva, desde un enfoque de derechos, la justicia penal para adolescentes debe esgrimirse sobre el principio de \u00faltima ratio, excep cionalidad, subsidiariedad y m\u00ednima intervenci\u00f3n del sistema penal juvenil, con el objetivo puesto en la desjudicializaci\u00f3n (arts. 37b, 40.3b y 40.4 CDN). Al respecto, la CSJN, en el fallo \"Maldonado\" (2005) establece que la regla del art. 40, inc. 3 CDN, en cuanto ordena utilizar procedimientos espec\u00edficos para adoptar resoluciones que puedan afectar el inter\u00e9s de las personas que entraron en conflicto con la ley penal cuando eran menores de edad, tiene como objetivo evitar el da\u00f1o que pueda ocasionarles la utilizaci\u00f3n autom\u00e1tica de procedimientos que est\u00e9n dise\u00f1ados para personas adultas y que, por ende, no toman en cuenta las necesidades y caracter\u00edsticas que el grupo protegido por la Convenci\u00f3n no comparte con ellas. No obstante, por criterios vinculados fundamentalmente a la gravedad del delito y a obligaciones del Estado en tratados internacionales, no siempre es posible la aplicaci\u00f3n de mecanismos alternativos al proceso o que generen una salida anticipada del mism o. Esto no implica la imposibilidad de la implementaci\u00f3n de pr\u00e1cticas restaurativas que entiendan la importancia de la regeneraci\u00f3n del lazo social y de la inclusi\u00f3n sociocomunitaria del/la adolescente con declaraci\u00f3n de responsabilidad penal. En este mi smo sentido, la Corte Interamericana, en el fallo \"Ni\u00f1os de la Calle\" (1999), citando la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o, afirm\u00f3 que cuando el aparato estatal tenga que intervenir ante infracciones cometidas por menores de edad, debe hacer los mayores esfuerzos para garantizar la rehabilitaci\u00f3n de los mismos, en orden a permitirles que desempe\u00f1en un papel constructivo y productivo en la sociedad. En nuestro ordenamiento jur\u00eddico a\u00fan hoy impera el decreto ley 22.278 como ley de fondo. Dicha norma no garantiza la existencia de una justicia especializada(7) ni de medidas alternativas con contenido socioeducativo en todo el pa\u00eds. Aun as\u00ed, muchas pro vincias se han alineado con la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos del Ni\u00f1o y con el resto del corpus iuris internacional, y han dictado normativas de forma en las que, en algunos casos, se contempla expresamente la aplicaci\u00f3n de medidas alternativ as al proceso y a la privaci\u00f3n de libertad. Por otro lado, la norma prev\u00e9 la cesura del juicio. Es decir, la divisi\u00f3n del debate entre la declaraci\u00f3n de responsabilidad penal de la persona adolescente y la imposici\u00f3n de la sanci\u00f3n, efectuada esta \u00faltima una vez cumplida la mayor\u00eda de edad. El llamado \"tratamiento tutelar\" realizado en el marco del art. 4\u00ba de la 22.278 es condici\u00f3n para la imposici\u00f3n de la sanci\u00f3n. Cuando la persona adolescente, la v\u00edctima y/u otros intervinientes alcanzaren un acuerdo restaurativo en el marco de una medida posterior a la sentencia de responsabilidad, el acuerdo deber\u00e1 aplicarse bajo la regulaci\u00f3n del art 4\u00ba de la norma 22.278, armonizando con la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o, el plus de protecci\u00f3n de derechos otor gada por \u00e9sta, y el resto de la normativa internacional y nacional. En estas situaciones, los efectos jur\u00eddicos posibles deber\u00edan implicar una morigeraci\u00f3n en la imposici\u00f3n de la sanci\u00f3n o la absoluci\u00f3n del adolescente, en procura del principio de autocom posici\u00f3n del conflicto y la finalidad socioeducativa de la pena en el sistema penal juvenil. Como se mencion\u00f3 anteriormente, la implementaci\u00f3n de pr\u00e1cticas restaurativas en forma posterior a la declaraci\u00f3n de responsabilidad penal posibilita la morigerac i\u00f3n de la sanci\u00f3n o la absoluci\u00f3n de la persona adolescente. No 100 obstante, es imperioso mencionar el fallo de la Corte Interamericana de Derechos Humanos (Corte IDH) en \"Mendoza vs. Argentina\" (2013). En el mismo, la Corte establece que, en lo referido a penas privativas de la libertad en adolescentes que infrinjan la ley penal, adem\u00e1s de los principios de \u00faltima ratio y celeridad, rige el principio de revisi\u00f3n peri\u00f3dica de las penas privativas. Puntualiza que si las circunstancias se han modificado y no es necesaria la reclusi\u00f3n, los Estados tienen el deber de poner a esa persona en libertad, aun cuando esto signifique que no se cumpla la pena establecida. Si bien el marco normativo nacional otorga un marco que da sustento y legitimidad a las pr\u00e1cticas , la implementaci\u00f3n de procesos restaurativos implica un desaf\u00edo. Ello, por la heterogeneidad del sistema procesal argentino, los usos y costumbres, y las particularidades de la administraci\u00f3n de la justicia en las distintas jurisdicciones del pa\u00eds. A lo largo de este documento se efectu\u00f3 un recorrido que abord\u00f3 el marco normativo nacional e internacional y los institutos jur\u00eddicos nacionales que permiten la implementaci\u00f3n de procesos restaurativos. Este trabajo se constituye como un puntapi\u00e9 inicial pa ra seguir investigando en la materia. Queda como desaf\u00edo relevar las normativas procesales de cada jurisdicci\u00f3n a fin de dar cuenta de la instrumentaci\u00f3n de los procesos restaurativos en el territorio nacional. Notas al pie: *)Miguel Assis, Direcci\u00f3n Nacional para Adolescentes Infractores a la Ley Penal, Secretar\u00eda Nacional de Ni\u00f1ez, Adolescencia y Familia. *)Florencia Hern\u00e1ndez, Direcci\u00f3n Nacional de Pol\u00edtica Criminal en Materia de Justicia y Legislaci\u00f3n Penal, Ministerio de Justicia y Derechos Human os de la Naci\u00f3n. *)Alejandra Zarza, Direcci\u00f3n Nacional de Pol\u00edtica Criminal en Materia de Justicia y Legislaci\u00f3n Penal, Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n. 1)La Corte Interamericana de Derechos Humanos sostiene que \"El corpus juris del Derecho Internacional de los Derechos Humanos est\u00e1 formado por un conjunto de instrumentos internacionales de contenido y efectos jur\u00eddicos variados (tratados, convenios, resoluciones y declaraciones)\" (OC -16/1999, p\u00e1rr. 115). En el caso de los Ni\u00f1os de la Calle, manifest\u00f3: \"Tanto la Convenci\u00f3n Americana como la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o forman parte de un muy comprensivo corpus juris internacional de protecci\u00f3n de los ni\u00f1os que debe servir a esta Corte para fijar el contenido y los alcances de la disposici\u00f3n general definida en el art\u00edculo 19 de la Convenci\u00f3n Americana\" (p\u00e1rr. 194). 2)Respecto del procedimiento de comunicaciones, cabe destacar que el 19 de diciembre de 2011, la Asamblea General de las Naciones Unidas aprob\u00f3 un tercer protocolo facultativo relativo al tema, que permite que ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes presenten denuncias individuales relativas a violaciones espec\u00edficas de sus derechos, con arreglo a la Convenci\u00f3n y a sus otros dos protocolos facultativos. El tercer protocolo entr\u00f3 en vigor en abril de 2014. 3)Art 40 CDN: \"Los Estados Partes tomar\u00e1n todas las medidas apropiadas para promover el establecimiento de leyes, procedimientos, autoridades e instituciones espec\u00edficos para los ni\u00f1os de quienes se alegue que han infringi do las leyes penales o a quienes se acuse o declare culpables de haber infringido esas leyes, y en particular (...) b) Siempre que sea apropiado y deseable, la adopci\u00f3n de medidas para tratar a esos ni\u00f1os sin recurrir a procedimientos judiciales, en el ent endimiento de que se respetar\u00e1n plenamente los derechos humanos y las garant\u00edas legales\". 4)Algunos fallos significativos sobre la falta de operatividad del art. 59 son: C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n en lo Criminal y Correccional, Sala 1, \"Amarilla Bruno s/ recurso de casaci\u00f3n\", 13/12/2017; el Tribunal Oral en lo Criminal N\u00ba 1, causa CCC 39889/2014/TO1, 11/12/2015; C\u00e1mara Nacional de Apelaciones en lo Criminal y Correccional, Sala 6, causa CCC 70166/2004/23/CA22, 15/10/2015; y Tribunal Oral en lo Criminal N\u00ba 7, causa CCC635/2014/TO1, caratulada \"Fern\u00e1ndez\", 26/11/2015. 5)Algunos fallos significativos sobre la operatividad del art. 59 son: Tribunal Superior de Justicia de la Provincia de C\u00f3rdoba, Sala Penal, \"Reynoso, Gabriel s/ lesiones graves calificadas\", Expte. 2094441, 24/11/2016; C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n en lo Criminal y Correccional, Sala 2, \"Verde Alva, Brian Antoni s/ recurso de casaci\u00f3n\", causa CCC 25872/2015/TO1/CNC1, Reg. 399/2017, 22/05/2017; C\u00e1mara Nacional de Casaci\u00f3n Penal, Sala IV, \"Villalo bos Paola y otros/defraudaci\u00f3n\", causa CCC 25020/2015/TO1/CFC1, Reg. 101 1119/17, 29/08/2017; Tribunal Oral en lo Criminal N\u00ba 26, causa CCC 26772/2016/TO1, 11/10/2016; Tribunal Oral Nacional en Lo Criminal N\u00ba 1, \"Gonz\u00e1lez, \u00c1ngel Emanuel s/sentencia\", causa CCC 53654/2016/ TO1, 06/03/2017; Tribunal en lo Criminal N\u00ba1, causa CCC 49012/2014/TO1, 22/03/2017. 6)Las legislaciones locales, ante la demora del Congreso de la Naci\u00f3n, han avanzado en la materia y han regulado de manera exitosa, incluso antes de la introducci\u00f3n en el C\u00f3digo Penal, la conciliaci\u00f3n y la reparaci\u00f3n integral del da\u00f1o como soluciones alternativas para la resoluci\u00f3n de conflictos penales. Entre otros, podemos mencionar los C\u00f3digos Procesales de CABA (arts. 199 y 204), del Chaco (art. 6\u00ba, i nc. 1), de Chubut (arts. 44, inc. 1; 47 y 48), de Entre R\u00edos (art. 5, inc. 2), de Jujuy (art 101, inc. 1), de La Pampa (art. 15, inc. 1), de La Rioja (art. 204, inc. 1), de Mendoza (art. 26, inc. 1), de Misiones (art, 60, inc. B), de Neuqu\u00e9n (art. 106, in c. 1), de R\u00edo Negro (art. 96, inc. 1), de Salta (art. 231, inc. a), de Santiago del Estero (art. 61, inc. 1), de Tucum\u00e1n (art. 27, inc. 1) y de Tierra del Fuego (arts. 309, inc. 7 y 331). 7)\"El principio de justicia especializada consiste en la obligaci\u00f3n del Estado de dar una respuesta diferente cuando el infractor de la ley penal es una persona menor de edad. Diferenciaci\u00f3n que debe reflejarse, en comparaci\u00f3n con los adultos, en una concepci\u00f3n distinta del injusto penal, en un juzgamiento con mayor refo rzamiento de las garant\u00edas judiciales, una intervenci\u00f3n penal m\u00ednima, con una pluralidad de sanciones primordialmente socioeducativas, que podr\u00edan eventualmente ejecutarse o cumplirse por \u00f3rganos especializados de la ejecuci\u00f3n, en condiciones que permitan la reinserci\u00f3n social del infractor penal juvenil\" (Tiffer, 2017). Referencias: -Fava, G. (2021): Institutos aplicables en el \u00e1mbito nacional para empezar a construir una justicia restaurativa para ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes acorde con est\u00e1ndares de Derechos Humanos. Revista La Trama. http://www.revistalatrama.com.ar/contenidos/larevista_articulo.php?id=446&ed=6 8. -Fava, G. (2019). La importancia de la justicia restaurativa en las tendencias actuales del derecho procesal penal. Debate sobre alguno s aspectos problem\u00e1ticos de su regulaci\u00f3n e instrumentaci\u00f3n pr\u00e1ctica. Revista de Derecho Penal y Criminolog\u00eda, a\u00f1o IX, n\u00famero 2, Buenos Aires, marzo, p. 233 -240. -Greco, S. (2016). Procesos autocompositivos en el sistema penal. Reparaci\u00f3n, Conciliaci\u00f3 n, Mediaci\u00f3n, Justicia Restaurativa. Cuadernos de la ESJ. Revista Pensamiento Penal, 1, noviembre. http://www.pensamientopenal.com.ar/system/files/2016/11/doctrina44334. -Ledesma, A. (2018). Sobre las formas alternativas de soluci\u00f3n de los conflictos penales. A prop\u00f3sito de la nueva redacci\u00f3n del art. 59 del c\u00f3digo penal. Revista Pensar en Derecho, Justicia Restaurativa y garant\u00edas en la Justicia Penal Juvenil. Bolet\u00edn Jur\u00eddico Virtual IUS Doctrina, a\u00f1o 4, vol 6, enero-junio. file:///C:/Users/fheredia/Downloads/13602 - Texto%20del%20art%C3%ADculo -23228-1-10-20140221%20(2).pd f. -Naciones Unidas, Oficina del Alto Comisionado. (1985a): Declaraci\u00f3n sobre los principios fundamentales de justicia para las v\u00edctimas de delito y de abuso de poder. Adoptada por la Asamblea General en su resoluci\u00f3n 40/34, 29 de noviembre. https://www .ohchr.org/es/instruments - mechanisms/instruments/declaration -basic-principles -justice-victims-crime-and- abuse. -Naciones Unidas. (1985b) Reglas m\u00ednimas de las Naciones Unidas para la administraci\u00f3n de la justicia de menores (Reglas de Beijing), resoluci\u00f3 n 40/33 de la Asamblea General, de 28 de noviembre de 1985. http://www.cidh.org/ninez/pdf%20files/Reglas%20de%20Beijing.pdf. Naciones Unidas, Oficina del Alto Comisionado (1990a). Las Directrices de las Naciones Unidas para la prevenci\u00f3n de la delincuencia juvenil (Directrices de Riad), resoluci\u00f3n 45/112 de la Asamblea General, de 14 de diciembre de 1990. https://www.ppn.gov.a r/pdf/ejestematicos/Directrices%20de%20las%20Naciones%20U nidas%20para%20la%20prevenci%C3%B3n%20de%20la%20delincuencia%20juvenil.%20(Dir ectrices%20de%20Riad).pdf. -Naciones Unidas (1990b) Reglas M\u00ednimas de las Naciones Unidas sobre las medidas no privativa s de la libertad (Reglas de Tokio), resoluci\u00f3n 45/110 de 102 la Asamblea General, de 14 de diciembre de 1990. https://www.mpba.gov.ar/files/documents/reglas_de_tokio.pdf. -Naciones Unidas, Consejo Econ\u00f3mico 7 Social. (2002). Justicia Restaurativa. Informe de la Reuni\u00f3n del Grupo de Expertos Sobre Justicia Restaurativa. -Tiffer, C. (2017). Principio de especialidad en el derecho penal juvenil. Reflexiones sobre el sistema de justicia penal juvenil. Jusbaires. -Vetere, D. (2021). Debates y desaf\u00edos a ctuales en torno a la implementaci\u00f3n del art. 59 inc. 6 del C\u00f3digo Penal. https://ar.ijeditores.com/pop.php?option=articulo&Hash=1da6fea5a7801e055836c36 d7c07c1d6. Referencias jurisprudenciales: -Corte Interamericana de Derechos Humanos Corte IDH], \"Ni\u00f1o s de la Calle\" (Villagr\u00e1n Morales y otros) vs. Guatemala\", 19/11/1999. https://www.corteidh.or.cr/docs/casos/articulos/Seriec_63_esp.pdf. -Corte Interamericana de Derechos vs. Argentina\", 14/05/2013. https://www.c de Justicia de la Naci\u00f3n CSJN], \"Maldonado, Daniel Enrique y otro s/ robo agravado por el uso de armas en concurso real con homicidio calificado\", causa 1174, Fecha: 23 DE 2022 : Referencias Normativas: Constituci\u00a2n de la la Naci\u00a2n Argentina Art.121, Ley - POR Ref. Jurisprudenciales: \"Maldonado, Daniel Enrique y otro s/ robo agravado por el uso de armas en concurso real con homicidio calificado -causa N\u00f8 1174\", CORTE SUPREMA DE JUSTICIA DE LA NACION. CAPITAL FEDERAL, CIUDAD AUT\u00e0NOMA DE BUENOS AIRES, 07/12/2005, \"Caso Mendoza y otros c/ Argentina s/ resoluci\u00a2n de la Corte Interamericana de Derechos Humanos\", CORTE INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS, SAN JOSE DE COSTA RICA, 14/05/ 2013 103 Diferimiento punitivo respecto de los menores en conflicto con la ley penal impuesto por el art. 4to. de la ley 22.278 VILLANTE, JOS\u00c9 ALBERTO Publicaci\u00f3n: www.saij.gob.ar, 11 DE ABRIL DE 2018 TEMA REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -PREVENCION Y RESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL TEXTO Que como ya lo he expresado en diversos pronunciamientos, seg\u00fan mi criterio el art. 4 de la ley nacional 22.278 implica un l\u00edmite jur\u00eddico al sistema penal juvenil, y entiendo que forma parte del derecho de fondo y no d e forma al fijar la edad a partir de la cual se puede imponer pena respecto de quien contara al momento de la comisi\u00f3n de un hecho il\u00edcito entre 16 y 18 a\u00f1os, como as\u00ed bajo qu\u00e9 condiciones es posible imponer dicha pena, a saber: cuando previamente se hubie ra declarado la responsabilidad penal y la civil si correspondiere, una vez que haya cumplido 18 a\u00f1os y luego de haber sido sometido a un per\u00edodo de tratamiento tutelar no inferior a un a\u00f1o, prorrogable en caso necesario hasta la mayor\u00eda de edad, resultand o esto \u00faltimo un resabio de la vieja legislaci\u00f3n de mayor\u00eda de edad a los 21 a\u00f1os. Cumplidos tales requisitos, la sanci\u00f3n se aplicar\u00e1 s\u00f3lo en los casos en que resulte necesaria. En caso contrario el encausado puede ser absuelto de cumplimiento de pena, cualquiera fuese el delito del que se trate y a\u00fan en aquellos casos en que los jueces actuantes estimen inevitable la imposici\u00f3n de una pena, esta puede ser reducida en la forma prevista para la tentativa. Este es un mandato constitucional y no una fac ultad discrecional del juez, emanado de la normativa supranacional de jerarqu\u00eda constitucional en funci\u00f3n de lo normado por los art\u00edculos 31, 75 inciso 22 de la CN. y 37 inc. b, 39 y 40 de la CIDN. El estatuto de la protecci\u00f3n integral de los ni\u00f1os y j\u00f3 venes en conflicto con la ley penal se estructura en una hermen\u00e9utica jur\u00eddica integrativa, humana y espec\u00edfica en la que deben privilegiarse los criterios gu\u00edas en la materia, internacionalmente aceptados, a saber:. 1) Principio de excepcionalidad de r estricci\u00f3n de la libertad conforme lo establecen las Reglas M\u00ednimas de las Naciones Unidas para la Administraci\u00f3n de la Justicia de Menores, denominadas Reglas de Beijing nro. 13.1, 17.1 b y c, Directrices 1, 2 y 17 de las Naciones Unidas para la Prevenci\u00f3 n de la Delincuencia Juvenil, tambi\u00e9n conocidas como Directrices de Riad, y el art\u00edculo 37 inciso b de la CIDN. 2) Necesidad de un cuidadoso estudio y reducci\u00f3n al m\u00ednimo posible de la restricci\u00f3n de libertad, conforme la regla 17.1 b de Beijing. 3) Imposici\u00f3n respecto a que, la respuesta punitiva para los j\u00f3venes en conflicto con la ley penal debe basarse en la consideraci\u00f3n, no s\u00f3lo de la gravedad de la ofensa, sino en las circunstancias personales, status social, situaci\u00f3n familiar, el da\u00f1o causado por el crimen, el esfuerzo por indemnizar a la v\u00edctima o su voluntad de alcanzar una vida fruct\u00edfera. Las Reglas 6.1, 6.2 y 6.3 de Beijing combinan algunos rasgos importantes de la administraci\u00f3n de justicia juvenil efectiva, justa y humana. As\u00ed el ejercicio de facultades discrecionales en todos los niveles significativos del proceso de modo que aquellos que realizan determinaciones, permita a los operadores tomar acciones consideradas como las m\u00e1s apropiadas en cada caso individual. 4) Principio d e control y balance a efectos de impedir cualquier abuso en el 104 poder discrecional y para salvaguardar los derechos del menor en conflicto con la ley penal. La consideraci\u00f3n y el profesionalismo son los instrumentos m\u00e1s aptos para controlar la decisi\u00f3n amp lia. As\u00ed la capacitaci\u00f3n profesional y el entrenamiento experto son enfatizados como medios valiosos de asegurar el ejercicio juicioso del poder de decisiones en temas penales juveniles, conforme Reglas 1.6 y 2.2 de Beijing. Seg\u00fan mi humilde punto de vista, no es posible otorgar legitimidad a una sanci\u00f3n que no responda a un an\u00e1lisis jur\u00eddico diferenciado. As\u00ed las previsiones del art\u00edculo 5, inciso 5\u00ba de la CIDDHH centra el objeto del sistema penal juvenil en el tratamiento del menor procesado, complementa los principios anteriores y fija la especializaci\u00f3n. Id\u00e9ntica soluci\u00f3n adopta el Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos en su art\u00edculo 10 inciso 3\u00ba. Todo entramado tutelar se transforma mediante la inclusi\u00f3 n de criterios hermen\u00e9uticos de derecho internacional que superan los marcos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticas tradicionales, enraizados en un derecho penal de m\u00ednima intervenci\u00f3n y orientado por el paradigma del Inter\u00e9s Superior del Ni\u00f1o. En este orden de ideas, t iene dicho nuestro M\u00e1ximo Tribunal Nacional (CSJN, \"Maldonado, Daniel Enrique y otro s/ recurso de hecho, publicado en fallos 328:4343) que la ley 26.061, que establece un sistema de protecci\u00f3n integral de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes \u00fanicamente deroga la ley 10.903. Por lo tanto, la interpretaci\u00f3n de la ley 22.278 no debe ser efectuada en forma aislada sino en conjunto con el resto de la normativa aplicable, como parte de una estructura sistem\u00e1tica, y en forma progresiva, de modo que mejor se concilie con la Constituci\u00f3n Nacional y con los tratados internacionales que rigen la materia, all\u00ed previstos. A mi entender la ley provincial 13.634 en su art\u00edculo 34 remite a la ley nacional 22.278 al consignar expresamente que \"el presente r\u00e9gimen es aplicable a todo ni\u00f1o punible, seg\u00fan la legislaci\u00f3n nacional, imputado de delito en jurisdicci\u00f3n territorial de la provincia\". En igual sentido, el art\u00edculo 68 de la ley provincial aludida refiere expresamente que: \"Comprobada la participaci\u00f3n del ni\u00f1o en el hec ho punible y declarada su responsabilidad, o en los casos de inimputabilidad, el Juez o, en los casos que corresponda el Tribunal, sin perjuicio de lo dispuesto por la legislaci\u00f3n de fondo podr\u00e1 disponer las siguientes medidas...\". A mi modo de ver, el art\u00edculo 4\u00ba de la ley 22.278 debe interpretarse en clave proteccionista. Por ello el diferimiento de la aplicaci\u00f3n de la sanci\u00f3n penal determina el objetivo espec\u00edfico del Derecho Penal Juvenil que no es otro que el dise\u00f1o de medidas orientadas a lograr l a reinserci\u00f3n social; que el joven sometido a proceso alcance una funci\u00f3n constructiva en la sociedad, y orientarlo hacia un proyecto de vida digno, dado que la imposici\u00f3n de pena importa el efecto conclusivo que el tratamiento arroja. La ley provincial 13.634 en su art\u00edculo 33 indica que son principios rectores para la interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de las normas del proceso penal juvenil la protecci\u00f3n integral de los derechos del ni\u00f1o, su formaci\u00f3n plena, la reintegraci\u00f3n en su familia y en la comunidad, la m\u00ednima intervenci\u00f3n, la subsidiariedad, la soluci\u00f3n de los conflictos y que el joven asuma una actitud constructiva y responsable ante la sociedad, adquiriendo respeto por los derechos humanos y las libertades fundamentales de todas las personas. As\u00ed las cosas, en cuanto a la interpretaci\u00f3n de las normas que rigen el sistema penal juvenil, entiendo debe estarse por la que maximice la protecci\u00f3n, integrando el art\u00edculo 372 del CPP. con el art\u00edculo 4\u00ba de la ley 22.278. En este orden de ideas, el art\u00edculo 4\u00ba de la ley 22.278 integra y complementa el objetivo de protecci\u00f3n se\u00f1alado por la CIDN toda vez que exige de una sentencia de responsabilidad, una edad espec\u00edfica para la que se ha contemplado la especial situaci\u00f3n ma durativa del menor, y un tratamiento en aras al beneficio de los prop\u00f3sitos a lograr ya referidos en cumplimiento con 105 los est\u00e1ndares internacionales. En este tratamiento se contemplan las medidas judiciales de integraci\u00f3n social, el monitoreo y revisi\u00f3n constante que permita el an\u00e1lisis de la evoluci\u00f3n, a fin de alcanzar el objetivo previsto por las normas citadas. Resulta evidente entonces, al menos a mi criterio, que lejos de ser contradictorio el art\u00edculo 4\u00ba de la ley nacional 22.278 con la ley pro vincial 13.634, ambas normas se complementan e integran, toda vez que asegura la concreci\u00f3n del \"plus\" de derechos con que cuentan los j\u00f3venes en conflicto con la ley penal por tal condici\u00f3n, adecuando de este modo la legislaci\u00f3n vigente en pos del benefic io que propugna el Derecho Penal Juvenil y en cumplimiento a las obligaciones asumidas al ratificar la Convenci\u00f3n Internacional de los Derechos del Ni\u00f1o. En tal sentido: \"todos los \u00f3rganos del Estado deben asumir los roles de garante (art. 1.1 Convenci\u00f3 n Americana), que a cada uno, de acuerdo a sus atribuciones constitucionales y legales, les corresponde. As\u00ed, entre \"las medidas de otra \u00edndole\" que el Estado debe arbitrar para dar efectividad a los derechos reconocidos en la Convenci\u00f3n de los Derechos d el Ni\u00f1o (art. 2) se inscriben las sentencias judiciales. Los tribunales est\u00e1n obligados a atender como consideraci\u00f3n primordial al inter\u00e9s superior del ni\u00f1o, sobre todo cuando es doctrina de nuestra Corte que \"garantizar\" implica el deber de tomar todas las medidas necesarias para remover los obst\u00e1culos que pudiesen existir para que los individuos puedan disfrutar de los derechos reconocidos en la Convenci\u00f3n (Fallos: 318:514)\". En coincidencia, entonces, con los est\u00e1ndares internacionales ya se\u00f1alados, seg\u00fan mi entender, le corresponde a los jueces, en cada caso, velar por el respeto de los derechos de los que son titulares cada ni\u00f1a, ni\u00f1o o adolescente bajo su jurisdicci\u00f3n, que implica escucharlos con todas las garant\u00edas a fin de hacer efectivos sus der echos (conf. arts. 12.2 y 40.2.b de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o)\" (CSJN, \"Garc\u00eda M\u00e9ndez Emilio y otra s/ causa N\u00ba 7537, 2/12/2008, publicado en fallos 331:2691). A mi criterio, la medida de encierro solo resulta admisible si se concluye que ser\u00eda efectiva para modificar la estructura impulsivo - motivacional crimin\u00f3gena del sentenciado, para favorecer su resocializaci\u00f3n. Es por ello, que en cuanto a la naturaleza de la medida que se aplica a los j\u00f3venes encartados, no se trata de prisi\u00f3n o prisi\u00f3n preventiva sino de un tratamiento resocializador en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 4 de la ley 22.278. En tal sentido: \"El llamado \"auto de responsabilidad\" o \"sentencia d e responsabilidad\" legislado en el art. 4 inc. 1\u00ba de la ley 22.278 tiene las caracter\u00edsticas propias de una sentencia. - En \u00e9l, una vez firme, quedan fijados en el proceso los extremos referidos a la materialidad del hecho, la autor\u00eda responsable y la calif icaci\u00f3n del delito. - Resulta as\u00ed, como consecuencia necesaria de la imposibilidad de renovaci\u00f3n de tales cuestiones en etapas posteriores el car\u00e1cter de definitiva de la resoluci\u00f3n que los involucra (Suprema Corte de Justicia de la Provincia de Buenos Aire s, RSD-48- 81 S 11-6-1981, Juez Pagliere SD)\". Tal es -seg\u00fan mi humilde entender - el est\u00e1ndar que la normativa internacional con jerarqu\u00eda constitucional y la legislaci\u00f3n vigente en el pa\u00eds exigen, de modo que es en este momento cuando corresponde resol ver sobre el destino de los j\u00f3venes en cuanto al r\u00e9gimen de vida y/o tratamiento resocializador a adoptar, dependiendo de variados factores cual ha de ser la resoluci\u00f3n a tomar, la cual no puede perder de vista al joven en su conjunto, al delito cometido, as\u00ed como sus esfuerzos realizados para intentar su resociabilizaci\u00f3n, tratando de armonizar sus intereses con los intereses de la sociedad. DATOS DE PUBLICACION Publicaci\u00f3n: www.saij.gob.ar Fecha: 11 DE ABRIL DE 2018 : 106 Editorial: SISTEMA ARGENTINO DE IN FORMACI\u00d3N JUR\u00cdDICA REFERENCIAS Referencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.31, Constituci\u00f3n Nacional Art.75, \"Maldonado, Daniel Enrique y otro s/ robo agravado por el uso de armas en concurso real con homicidio calificado -causa N\u00ba 1174 \", CSJN, 7/12/2005, \"Garc\u00eda M\u00e9ndez, ausa N\u00ba 7537\", CSJN, 2/12/2008. 107 Problemas que genera el tiempo de detenci\u00f3n de un menor VILLANTE, JOS\u00c9 ALBERTO Publicaci\u00f3n: www.saij.gob.ar, 8 DE MARZO DE 2018 TEMA DERECHOS DEL NI\u00d1O -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -FUERO DE RESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL TEXTO Es materia frecuente de conflicto lo normado por el art. 43 de la ley provincial 13.634 en el punto que reza \"...La prisi\u00f3n preventiva no podr\u00e1 exceder de 180 d\u00edas. Transcurrido este plazo, si no se hubiese realizado el juicio, el ni\u00f1o ser\u00e1 puesto en libertad sin m\u00e1s tr\u00e1mite por el juez de la causa, sin requerimiento fiscal o de la defensa. Si por la complejidad de los hechos investigados o la pluralidad de presuntos autores el plazo establecido resultara insuficiente, el juez podr\u00e1 prorrogarlo, a requisitoria del fiscal en forma motivada por un plazo razonable que no podr\u00e1 exceder ciento ochenta d\u00edas. Vencido el mismo ser\u00e1 puesto en libertad sin m\u00e1s tr\u00e1mite....\" Esto genera problemas entre los magistrados responsables de las distintas etapas del proceso de menores, esto es Jueces de Garant\u00edas del Joven y Jueces de Responsabilidad Penal Juvenil, Fiscales y Defensores, ya que en apariencia este plazo de 180 d\u00edas prorrogable en determinadas hip\u00f3tesis por 180 d\u00edas m\u00e1s \"transita\" -por as\u00ed decirlo - entre las distintas etapas del proceso penal juvenil, siendo utilizado en algunas oportunidades para que fiscales y jueces descarten elementos probatorios, y apuren las elevaciones a juicio, e inclusive para celebrar acuerdos de juicio abreviado, o simplem ente para condicionar la agenda de un juzgado para la realizaci\u00f3n del debate oral, no resultando a mi criterio, ser esa la intenci\u00f3n del legislador al imponer tales l\u00edmites a la prisi\u00f3n preventiva, sino por el contrario permitir que un proceso llegue a deb ate en tiempo oportuno y con un plexo probatorio acorde a las circunstancias del caso. El art\u00edculo 7, punto 5 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos (Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica) de rango constitucional en virtud del art. 75 inc. 22 de la Constituci\u00f3n Nacional establece que \"toda persona detenida o retenida tendr\u00e1 derecho a ser juzgada dentro de un plazo razonable o a ser puesta en libertad, sin perjuicio de que contin\u00fae el proceso... \", lo que se encuentra en armon\u00eda con lo normado por el art. 2 del C\u00f3digo del rito provincial, el cual a su vez, aclara en el art. 141 que si el imputado se encuentra privado de su libertad la duraci\u00f3n total del \"proceso\" no podr\u00e1 exceder los dos a\u00f1os; y aduna que en casos de suma complejidad deber\u00e1 estarse al plazo razonable del art. 2 de ese c\u00f3digo sujeto a la apreciaci\u00f3n judicial. En el proceso penal juvenil bonaerense, dicho \"plazo razonable\" se encuentra legislado gen\u00e9ricamente por la CIDN que en el art. 37 si bien no especifica l\u00edmite temporal, dice qu e \"la privaci\u00f3n de la libertad de los menores se llevar\u00e1 a cabo de conformidad con la ley, como medida de \u00faltimo recurso y por el menor tiempo posible. En ese sentido, el art. 43 de la ley 13.634, en el Cap\u00edtulo III objetivado a la Investigaci\u00f3n Penal Pr eparatoria regula el tiempo de duraci\u00f3n de la prisi\u00f3n preventiva, limitando -como regla general - su plazo m\u00e1ximo de duraci\u00f3n en 180 d\u00edas, prorrogables - a pedido y fundamentaci\u00f3n del Fiscal - por otro plazo que no podr\u00e1 exceder de 180 d\u00edas m\u00e1s, si existiese complejidad en las actuaciones o pluralidad de imputados, caso contrario habr\u00e1 que otorgarle la libertad al causante sin m\u00e1s tr\u00e1mite. Por su parte, el art. 48 de la referida ley -dentro del mismo cap\u00edtulo -, regula el plazo en que debe concluirse la inv estigaci\u00f3n si hubiese detenidos, fij\u00e1ndolo en 120 d\u00edas prorrogables por un plazo no mayor a 60 d\u00edas. Es decir, la investigaci\u00f3n debe realizarse como m\u00e1ximo en 180 d\u00edas -concordante con los \"primeros\" 180 d\u00edas del art. 43, y para casos de complejidad en la s 108 actuaciones o pluralidad de imputados ese plazo se puede extender por otros 180 d\u00edas, a pedido motivado del fiscal. En funci\u00f3n de ello, surge a las claras del art. 43 de la ley provincial 13.634, que la \u00fanica parte autorizada por la ley para efectuar la petici\u00f3n de ampliaci\u00f3n de plazo de detenci\u00f3n es la fiscal\u00eda, y por otra parte, los \u00fanicos motivos v\u00e1lidos para prorrogar dicho plazo de prisi\u00f3n preventiva habiendo detenidos son \"la complejidad de los hechos investigados y la pluralidad de presuntos au tores\" -sin contar claro est\u00e1 con la subsistencia de los peligros procesales que entiendo deben subsistir emanado de la jurisprudencia -, todo lo cual, a mi humilde entender son cuestiones que pertenecen y regulan la etapa \"instructoria\" del proceso, a lo q ue debe sum\u00e1rsele el hecho de que -conforme a una buena t\u00e9cnica legislativa - tales extremos se encuentran legislados dentro del Cap\u00edtulo III dedicada a la Investigaci\u00f3n Preliminar Preparatoria. Ahora bien, el art. 43 de la ley 13.634 dice expresamente \" ...La prisi\u00f3n preventiva no podr\u00e1 exceder los 180 d\u00edas. Transcurrido este plazo, si no se hubiese realizado \"el juicio\", el ni\u00f1o ser\u00e1 puesto en libertad...\". Desde mi punto de vista el proceso penal juvenil cuenta con dos etapas bien diferenciadas, la de la \"investigaci\u00f3n preliminar preparatoria\" normada en el cap\u00edtulo III y la de \"juicio\" normada en el cap\u00edtulo IV, siendo sumamente relevante no confundir \"el juicio\" con \"el debate\" resultando ser el primero una \"etapa\" dentro del proceso y el segundo u n \"acto procesal espec\u00edfico\". N\u00f3tese que el cap\u00edtulo IV de la ley provincial 13.634 se titula \"Juicio\", y de all\u00ed en m\u00e1s el art. 52 nos instruye respecto a los plazos para la realizaci\u00f3n de la audiencia preparatoria de juicio; y el art. 54 de ese cuerpo legal ya nos habla espec\u00edficamente de los actos del debate careciendo de importancia la pluralidad de presuntos autores y/o la complejidad de la causa. As\u00ed, de una visi\u00f3n integral de la ley surge claramente que cuando el art. 43 rese\u00f1ado nos refiere \"...si no se hubiese realizado el juicio...\" evidentemente nos est\u00e1 diciendo \"si la causa no se encuentra en \"estad\u00edo procesal de juicio\" (el que abarca desd e la elevaci\u00f3n de la causa a juicio una vez radicada en el juzgado de responsabilidad penal juvenil, hasta el dictado de la sentencia) correspondiente al cap\u00edtulo IV de la ley 13.634, o sea, \"si la causa no ha sido elevada a juicio por el Juez de Garant\u00edas interviniente\". Por ello, entiendo que la \"etapa de juicio\" (Cap\u00edtulo IV de la ley 13.634), cuenta con plazos propios que son los que surgen del art. 52 de la ley 13.634. Por ejemplo dentro de las 48 horas de recepcionada la causa se\u00f1alar el d\u00eda y la hora de la celebra ci\u00f3n de la audiencia preparatoria de juicio; y que la misma deber\u00e1 fijarse en un plazo que no exceda los 15 d\u00edas. Que celebrada la misma se deber\u00e1n resolver las cuestiones planteadas en la audiencia e inmediatamente -de acuerdo a la agenda del Tribunal - fijar la fecha de celebraci\u00f3n del debate oral, etc. Es a los jueces de Garant\u00edas del Joven y a las partes intervinientes en la investigaci\u00f3n penal preliminar (Capitulo III de la ley 13634), por ende, y en la medida de sus competencias, quienes deben car gar eventualmente -en el caso de que haya j\u00f3venes detenidos - con las consecuencias del exceso de duraci\u00f3n de la Investigaci\u00f3n Penal Preparatoria y consiguiente exceso en el plazo de la prisi\u00f3n preventiva, no resultando de la lectura de la norma en su conj unto, que los plazos impuestos por la ley para los actos dentro de una etapa del proceso (Investigaci\u00f3n preliminar preparatoria) se trasladen sin m\u00e1s hacia otra (Juicio), por lo cual, una vez que ha sido elevada la causa a juicio y desinsaculado un juzgado de responsabilidad penal juvenil han perdido virtualidad los plazos regulados en el art. 43 de la ley 13.634, comenzando a regir a partir de ese momento los plazos de la nueva etapa procesal (esto es la de juicio) debiendo el detenido estar a la espera de la pronta realizaci\u00f3n de la audiencia oral en la que se debatir\u00e1n -entre otras cosas - los elementos probatorios que se hayan colectado durante el transcurso de la Investigaci\u00f3n Preliminar Preparatoria y se determinar\u00e1 la fecha del debate oral. En la et apa de Investigaci\u00f3n preliminar Preparatoria del proceso juvenil -en lo que a plazos de detenci\u00f3n se refiere - el juez garante impone una medida de coerci\u00f3n; y la misma se debe extender en el tiempo hasta que desaparezcan los 109 motivos que llevaron al juzgado r a imponerla, o siguiendo la letra de la ley haya transcurrido el plazo otorgado sin que la causa haya sido elevada a juicio correspondiendo otorgarle al imputado la inmediata libertad. Ahora bien, esa medida de coerci\u00f3n no puede deambular de una etapa del proceso a otra. Debemos tener presente que -en un sistema acusatorio como el que rige en la Provincia de Buenos Aires - la investigaci\u00f3n preliminar preparatoria pertenece al Ministerio p\u00fablico Fiscal, quien llegado el caso puede llegar hasta la desestimaci\u00f3n del proceso, resultando que durante dicho per\u00edodo el juez de Garant\u00edas velar\u00e1 por el cumplimiento de las mismas. Es cierto que los plazos en cuesti\u00f3n son una garant\u00eda con la que cuenta el detenido, de tener certeza respecto de la duraci\u00f3n de su proceso, y as\u00ed no es menos cierto que habiendo detenidos, el proceso penal juvenil tendr\u00e1 una etapa investigativa de no m\u00e1s de 180 d\u00edas prorrogables por otro t\u00e9rmino igual, y concluida esa etapa y elevada la causa a juicio, el Juez de juicio contar\u00e1 con 48 horas para se\u00f1alar el d\u00eda y la hora de la audiencia preparatoria de juicio la que se fijar\u00e1 en un plazo que no exceda los 15 d\u00edas, momento en el cual fijar\u00e1 la fecha del debate conglobando todos ellos dentro del plazo razonable al que se refiere la ley. Si esto no fuese as\u00ed, ser\u00eda posible pensar en un defensor inescrupuloso que obstruya el proceso con el \u00fanico objetivo de lograr que se venzan los plazos a los que me estoy refiriendo y de esa manera obtener la libertad de su pupilo, no ya por que haya h echo m\u00e9ritos para ello, sino por el simple transcurso del tiempo, resultando como colof\u00f3n de este pensamiento que dentro del proceso penal juvenil el Juez garante, habiendo detenidos, cuenta con 180 d\u00edas para elevar la causa a juicio, los cuales son prorro gables por id\u00e9ntico per\u00edodo como m\u00e1ximo en caso de haber pluralidad de imputados y complejidad de las actuaciones, resultando ser este el l\u00edmite m\u00e1ximo para realizar la investigaci\u00f3n preliminar preparatoria y elevar la causa a juicio, momento a partir del cual dichos plazos quedan dentro de una etapa procesal \"precluida\" (I.P.P.) y comienzan los de la nueva etapa procesal (Juicio) con sus plazos aut\u00f3nomos. Todo esto conjuga de manera coherente y leg\u00edtima, a mi modo de ver, las necesidades de realizar el derecho penal sustantivo -por un lado - y de resguardar los derechos y garant\u00edas de los imputados a ser juzgados en un plazo razonable -por el otro -, jur\u00eddicamente armonizadas en el debido proceso legal. DATOS DE PUBLICACION Publicaci\u00f3n: www.saij.gob.ar Fecha: 8 DE MARZO DE 2018 : Editorial: SISTEMA ARGENTINO DE INFORMACI\u00d3N JUR\u00cdDICA REFERENCIAS Referencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.75, Ley 52, LEY 13.634 Art.54 110 Donde concluye la prisi\u00f3n preventiva y donde comienza la ejecuci\u00f3n penal en el Fuero de Responsabilidad penal Juvenil Provincial VILLANTE, JOS\u00c9 ALBERTO Publicaci\u00f3n: www.saij.gob.ar, 8 DE MARZO DE 2018 TEMA MENORES-DELINCUENCIA JUVENIL-PRISION PREVENTIVA -EJECUCION DE LA PENA -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -PROVINCIA DE BUENOS AIRES TEXTO Se plantea dentro del Fuero de la Responsabilidad Penal Juvenil de la provincia de Buenos Aires hasta donde se extiende la prisi\u00f3n preventiva de un ni\u00f1o o joven en conflicto con la ley penal enmarcada dentro de la ley provincial 13.634 y donde comienza a aplicarse la ejecuci\u00f3n penal provincial 12.256, y ello as\u00ed toda vez que en el fuero referido, a m\u00e9rito de lo normado por la ley nacional del r\u00e9gim en penal de la minoridad 22.278 se debe -en la gran mayor\u00eda de los casos - producirse una cesura de juicio, toda vez que contando el encausado con declaraci\u00f3n de responsabilidad (la que implica determinaci\u00f3n de la existencia del hecho culposo, la calificaci \u00f3n legal y la responsabilidad que le cupo), habr\u00e1 que esperar hasta que el mismo arribe a los 18 a\u00f1os de edad y eventualmente cuente con al menos un a\u00f1o de tratamiento tutelar o resocializador, para reci\u00e9n en ese momento debatir respecto a la necesidad o n o de imponer pena y en su caso el monto de ella. Si la pena es la medida de la acci\u00f3n disvalente; y el disvalor de la acci\u00f3n ha sido debidamente probado en la sentencia de responsabilidad, se puede pensar en forma abstracta que esa acci\u00f3n se correspon de con un tipo legal el que en s\u00ed contiene un baremo punitivo, y as\u00ed, vinculando directamente la acci\u00f3n desplegada con el responsable de esa acci\u00f3n, y ello con el abanico punitivo referido; a m\u00e9rito de una circunstancia particular a los tres elementos refe renciados -como lo es la menor edad del autor al momento de la comisi\u00f3n del hecho -, la cuant\u00eda de la misma se ver\u00e1 condicionada a los extremos del art\u00edculo 4\u00ba de la ley 22.278 que son las modalidades del hecho, los antecedentes del menor, el resultado del tratamiento tutelar y la impresi\u00f3n directa recogida por el Juez. Siguiendo esta correlaci\u00f3n de pensamiento, lo espec\u00edficamente relacionado con la materia penal est\u00e1 dado por la sentencia de responsabilidad; y el baremo punitivo resultar\u00e1 de una mezcla de cuestiones penales y sociales, siendo las primeras dos: la modalidad del hecho cometido y los antecedentes del menor y las dos sociales: el resultado del tratamiento tutelar (el cual puede o no estar finalizado al momento de imponer pena) y la impresi\u00f3n personal del juzgador, lo que no es otra cosa que la empat\u00eda que haya resultado de los encuentros personales entre el autor penalmente responsable del hecho y el juez. Siendo esto as\u00ed, la sentencia de responsabilidad y la imposici\u00f3n de pena corren por carriles separados hasta que en un determinado momento del proceso se unen en forma definitiva e inseparable. Por eso es que frecuentemente resulta dif\u00edcil determinar, -cuando una persona ha transitado un proceso en detenci\u00f3n - hasta donde alcanza la pri si\u00f3n preventiva y donde comienza la ejecuci\u00f3n de la pena. Conforme hemos visto existe un lapso de tiempo que transcurre desde la declaraci\u00f3n de responsabilidad hasta la imposici\u00f3n de pena que puede verse como un limbo jur\u00eddico, aunque visto en su con junto, a mi entender no lo es. Durante ese per\u00edodo (el de la prisi\u00f3n preventiva), el cual comienza a partir de la intervenci\u00f3n estatal respecto del imputado, \u00e9ste debe intentar su resocializaci\u00f3n a trav\u00e9s de la modificaci\u00f3n de sus conductas, lo cual in cidir\u00e1 111 directamente al momento de determinar la cuant\u00eda de su pena, pero cuidado, el hecho de haber transitado exitosamente un tratamiento tutelar en los t\u00e9rminos que la ley fondal nacional 22.278 exige, no implica necesariamente que a ese imputado se lo d eba absolver de pena o que esa pena deba ser reducida a la forma de la tentativa -como sostienen algunas corrientes de pensamiento -. El hecho ha existido en el plano de la realidad y todos los esfuerzos que realice el autor para su reinserci\u00f3n social no b orran de un plumazo lo acontecido, sino simplemente lo sit\u00faan en una posici\u00f3n m\u00e1s benigna que en la que se encontrar\u00eda una persona mayor de edad o un joven que haya transitado un tratamiento tutelar regular o malo. As\u00ed cabe decir que depender\u00e1 -entre otro s factores - de la gravedad del delito cometido y la excelencia del resultado del tratamiento tutelar (am\u00e9n de la carencia de antecedentes y la impresi\u00f3n que obtenga del causante el juez interviniente), el poder arribar a una absoluci\u00f3n o disminuci\u00f3n de pen a. Entiendo humildemente que de no ser as\u00ed se estar\u00eda descuidando -como fuera plasmado en las Reglas de Beijing (Regla 17.1) - el mantenimiento de la paz y las necesidades sociales. Por lo dicho, y retomando el hilo de pensamiento, entiendo que la prisi\u00f3n preventiva concluye con el dictado de la sentencia de responsabilidad toda vez que -m\u00e1s all\u00e1 de hallarnos frente a una sentencia con todos los elementos que este acto procesal debe tener (art\u00edculo 371 del C\u00f3digo Ritual de la provincia de Buenos Aires) conforme ha dicho la SCJBA - el \"imputado\" ha dejado de serlo para pasar a ser \"sentenciado\" responsable del hecho que se le ha achacado, y la prisi\u00f3n que sufre ha dejado de ser preventi va (para poder llevar la causa a juicio) para comenzar a cumplir con la pena que eventualmente se le impondr\u00e1, teniendo para s\u00ed, por el solo hecho de haber sido menor de edad al momento de la comisi\u00f3n del hecho, el beneficio de poder ver reducida su pena e n el cuantum y a\u00fan -seg\u00fan el caso - absuelto de la misma, pero cuidado, debemos entender que si resulta absuelto de imposici\u00f3n de pena o esa es reducida, no ha sido por que no resultara responsable de la acci\u00f3n delictual, sino porque su tratamiento tutelar o resocializador ha resultado exitoso. En esta inteligencia, las medidas propuestas por el art\u00edculo 71 de la ley provincial 13.634 lo son para profundizar las ya iniciadas (durante la etapa de prisi\u00f3n preventiva) o modificarlas en su caso para que, al m omento de la imposici\u00f3n de la pena, este pueda gozar de alguno de los dos beneficios que la ley le otorga (pena reducida en la forma prevista para la tentativa o absoluci\u00f3n de pena). Lo expresado precedentemente no significa que a partir de la sentenc ia de responsabilidad no se pueda aplicar la ley de ejecuci\u00f3n penal provincial 12.256, muy por el contrario, el art\u00edculo 85 de la ley provincial 13.634 espec\u00edficamente refiere que ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n subsidiaria la ley de ejecuci\u00f3n penal en la medida en que no afecte derechos reconocidos por dicha ley, coexistiendo as\u00ed de forma arm\u00f3nica las medidas previstas por el art\u00edculo 71 de dicha ley para cuando el joven se encuentra en libertad o con una libertad parcialmente restringida, frente a la ley de ejecuci\u00f3n penal provincial para cuando la privaci\u00f3n de libertad es total. DATOS DE PUBLICACION Publicaci\u00f3n: www.saij.gob.ar Fecha: 8 DE MARZO DE 2018 Normativas: Ley 22.278, Ley Art.71, LEY 13.634 Art.85 112 Breve reflexi\u00f3n sobre la finalidad pedag\u00f3gica de la sanci\u00f3n penal juvenil DE ROSA, PABLO A. Publicaci\u00f3n: www.saij.gob.ar, 15 DE MARZO DE 2017 TEMA REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -DERECHOS DEL NI\u00d1O-PROTECCION DE LOS MENORES PRIVADOS DE LIBERTAD -READAPTACION DEL CONDENADO TEXTO 1. Introducci\u00f3n. La finalidad de la sanci\u00f3n e intervenci\u00f3n penal juvenil, est\u00e1 claramente determinada por la teor\u00eda relativa de la pena de prevenci\u00f3n especial positiv a, caracterizada por la asignaci\u00f3n de una funci\u00f3n de mejora al propio infractor, bajo las denominadas teor\u00edas de las ideolog\u00eda re (resocializaci\u00f3n, reeducaci\u00f3n, reinserci\u00f3n, reincorporaci\u00f3n). En la materia que nos ocupa, el art. 40.1 de la CDN reconoce el derecho de todo ni\u00f1o de quien se alegue que ha infringido las leyes penales o a quien se acuse o declare culpable de haber infringido esas leyes, a ser tratado de manera acorde con el fomento de su sentido de la dignidad y el valor, que fortalezca el re speto del ni\u00f1o por los derechos humanos y las libertades fundamentales de terceros y la importancia de promover la reintegraci\u00f3n del ni\u00f1o y de que \u00e9ste asuma una funci\u00f3n constructiva en la sociedad. No obstante las importantes cr\u00edticas que existen en re laci\u00f3n a la imposibilidad de concreci\u00f3n de los fines preventivos especiales de la pena, en el \u00e1mbito del derecho penal juvenil, se reconoce cierta esperanza para que la misma logre su cometido por el hecho que nos hallamos ante sujetos que se encuentran en plena etapa de desarrollo psicol\u00f3gico, biol\u00f3gico, social y emocional. Estas circunstancias evolutivas de los menores infractores, hacen que sea m\u00e1s propicio intensificar las intervenciones positivas con fines educativos tendientes a la adecuada vida en s ociedad. 2. Recepci\u00f3n normativa internacional. El principio educativo de la sanci\u00f3n penal juvenil se encuentra receptado en los documentos internaciones que conforman el corpus juris de la infancia: arts. 2 y 5 Declaraci\u00f3n de Ginebra sobre los Der echos del Ni\u00f1o (1924)(1); arts. VII y X (DDN, 1959)(2); reglas N\u00ba 5.1, directrices 5.e y 10 (Directrices de RIAD, 1990)(5); pre\u00e1mbulo p\u00e1rr. 4, 7 y 8, arts. 1.5, 8.1, 9.1, 10.1, 10.4, 12.2 y 18.3 (Reglas de Tokio, 1990)(6); arts. 3, 8, 12, 32, 38, 49, 51, 59, 66, 67, 79 y 80 (Reglas de La Habana, 1990)(7); y directrices 11.b, 15, 20, 35, 36, y 42 (Directrices de Viena, 1997)(8). 3. Marco doctrinario del principio educativo en materia penal juvenil. El derecho penal juvenil se encuentra caracterizado por el principio educativo, prescribiendo que las consecuencias jur\u00eddicas que devienen del proceso de responsabilizaci\u00f3n de los actos cometidos, siempre deber\u00e1n tener un fin socioeducativo, ya sea con la b\u00fasqueda de salidas alternativas al proceso penal com\u00fan o en la propia naturaleza de la sanci\u00f3n. Cuando el sistema penal de justicia decide tener injerencia respecto de un adolescente infractor, el principio pedag\u00f3gico debe se rvir como un argumento para reducir la intensidad represiva y orientarla hacia lo educativo. La prevenci\u00f3n especial positiva, que tiene un papel central en el sistema, es entendida en t\u00e9rminos de la socializaci\u00f3n del adolescente, asimil\u00e1ndolo a un objetivo socioeducativo, es decir, de educaci\u00f3n para la vida en sociedad(9). 113 El principio educativo consiste en promover la capacidad de responsabilizaci\u00f3n del adolescente, incorporando mecanismos que permitan el manejo cognitivo y emocional de los factores que inciden en su conducta y la previsi\u00f3n de las consecuencias de la misma (10). Esta finalidad pedag\u00f3gica se relaciona con su especial etapa de evoluci\u00f3n formativa, en donde toda intervenci\u00f3n y pr\u00e1ctica tiende a simbolizar y significar en el sujeto una identificaci\u00f3n de la personalidad en construcci\u00f3n. El adolescente se encu entra en una edad muy conveniente para su aprendizaje, durante esta etapa adquiere una gran cantidad de conocimientos, por lo que resulta l\u00f3gica la idea de tratar de corregir su conducta desviada(11). Pero no debemos olvidar que la relaci\u00f3n educativa con los j\u00f3venes se inicia producto de un acto que lesion\u00f3 derechos de otra persona. Ello implica que uno de los objetivos de la acci\u00f3n educativa apunta a la responsabilizaci\u00f3n por la infracci\u00f3n, que no es otra que el reconocimiento del otro sujeto lesionado en su derecho, asumiendo que su conducta caus\u00f3 un da\u00f1o a alguien. A su vez, implica una propuesta al joven para que tome parte en un proyecto educativo social que aspira a la inclusi\u00f3n en la din\u00e1mica d e su comunidad y al ejercicio de sus derechos(12). La propuesta implica establecer una relaci\u00f3n educativa con un joven luego que fue encontrado responsable, o cuando se le inici\u00f3 procedimiento judicial, por una infracci\u00f3n a la ley penal por la cual se l e impone una medida \"educativa\" privativa o no de su libertad. M\u00e1s all\u00e1 de que el establecimiento de la relaci\u00f3n educativa es fundamental, el objetivo es transitar hacia una acci\u00f3n protagonizada por ese joven que promueva el ejercicio de la libertad y el respeto de los derechos humanos(13). 4. Pedagog\u00eda social como medio realizador de la finalidad educativa del derecho penal juvenil. En el contexto en el que hablamos de educaci\u00f3n no interesa solo la educaci\u00f3n formal. Se trata m\u00e1s bien de la educa ci\u00f3n que tiene lugar con j\u00f3venes asociados a la comisi\u00f3n de actos delictivos, que han llamado la atenci\u00f3n de los \u00f3rganos oficiales de control social y que normalmente en la realidad han desertado del sistema escolar formal(14). La condici\u00f3n de sujeto de responsabilidad espec\u00edfica en funci\u00f3n de su edad es central desde la perspectiva de la reintegraci\u00f3n social, porque dif\u00edcilmente alguien pueda constituirse como ciudadano competente si no logra vincularse de alguna manera con sus actos y comprender el sig nificado que los delitos que comete tienen en la comunidad en la que vive. De esta manera, ante el fracaso de la prevenci\u00f3n, el ingreso del joven al sistema debe convertirse en una parad\u00f3jica oportunidad de lograr que el adolescente comprenda lo da\u00f1ino de sus conductas, advierta que forma parte de una comunidad y de sus valores, desarrolle el sentido de la responsabilidad y se relacione en forma no conflictiva con su medio en el futuro(15). Pero este concepto de comunidad no puede simplificarse como un conjunto de personas que viven bajo ciertas reglas o que tienen los mismos intereses, sino ante todo debe ser entendida como un deber/obligaci\u00f3n que une a los sujetos en una comunidad, como deuda que tenemos con el otro(16). As\u00ed, nos plantemos la pedago g\u00eda social como un campo educativo que intenta dar viabilidad y reconocimiento pedag\u00f3gico (en lo social, institucional y acad\u00e9mico), a pr\u00e1cticas educativas que se desarrollan fuera de los \u00e1mbitos escolares o en complemento con ellos, con el objeto de dotar a los sujetos de recursos culturales y sociales que le permitan ubicarse en un lugar no segregado y resolver los desaf\u00edos del momento hist\u00f3rico en el que viven(17). A eso parecen referirse tambi\u00e9n expresiones como la \"educaci\u00f3n en la responsabilidad\" q ue ofrecen al joven aut\u00e9nticas posibilidades de desarrollo, es decir, hacer verdadera educaci\u00f3n(18), entregando herramientas para la superaci\u00f3n de su marginalidad social y econ\u00f3mica, para incrementar su poder 114 social y econ\u00f3mico, permiti\u00e9ndole un disfrute m \u00e1s real de sus derechos(19). En consecuencia, la educaci\u00f3n social se presenta como una disciplina propicia para dar sustento a una tarea educativa con j\u00f3venes que han cometido infracciones a la ley. Involucra espacios y estrategias m\u00e1s amplias para intervenir, existiendo un m\u00e1s all\u00e1 de la escolaridad en el que encuentran expresi\u00f3n una serie de contenidos valiosos para la movilidad y circulaci\u00f3n social, que resultan fundamentales al momento de concretar y conservar la inclusi\u00f3n social del individuo y exp resar una dimensi\u00f3n amplia de la cultura(20). Es as\u00ed que la propuesta pedag\u00f3gica social como forma de intervenci\u00f3n penal juvenil, replantea el contenido de la palabra socializaci\u00f3n. Generalmente se entiende por este t\u00e9rmino, una perfecta identidad entre h\u00e1bitos de una persona y las leyes y normas que presiden el funcionamiento social; una adhesi\u00f3n pr\u00e1ctica a su din\u00e1mica, una sumisi\u00f3n a su ritmo, una incorporaci\u00f3n plena de sus valores ; en fin, una adaptaci\u00f3n total, siendo el comportamiento ajustado lo \u00fanico que realmente importa. De ah\u00ed se deduce que lo esencial fue conseguido cuando el joven ya se muestra capaz de actuar en el ambiente en que es llamando a vivir sin causar ning\u00fan da\u00f1 o apreciable al cuerpo social. En esta perspectiva, como se observa, la sociedad se impone como la primera y principal favorecida(21). Pero desde una perspectiva pedagog\u00eda cr\u00edtica, la socializaci\u00f3n no se agota solo con la adaptaci\u00f3n a las normas de una comunidad dada en el tiempo, sino que la verdadera socializaci\u00f3n se sit\u00faa mucho m\u00e1s all\u00e1 de una rudimentaria adhesi\u00f3n al orden establecido. Seg\u00fan el enfoque de la pedagog\u00eda de social, esta socializado el joven que da importancia a cada miembro de su comu nidad y a todos los hombres, respet\u00e1ndolos en su persona, en sus derechos y en sus bienes. El joven actuar\u00e1 as\u00ed no solo por una ley promulgada o por medio de sanciones, sino por una \u00e9tica personal que determina al otro como valor en relaci\u00f3n a s\u00ed mismo(22 ). Cuando los j\u00f3venes infractores tengan las herramientas culturales, pol\u00edticas y sociales para reconocerse como parte de la comunidad en la que viven, a partir de all\u00ed se podr\u00e1 exigir a los mismos en forma plena el cumplimento de las reglas b\u00e1sicas de convivencia. 5. Conclusi\u00f3n. La forma de hacer efectiva y garantizar el cumplimento de este principio educativo de la sanci\u00f3n juvenil, es mediante una adecuada pedagog\u00eda social, marco conceptual en el cual se despliegan acciones restitutivas. De esta manera, la consecuencia del delito juvenil debe contener preponderantemente una finalidad educativa, de inserci\u00f3n social y respuesta por el hecho en que se vio involucrado; direccionando la intervenci\u00f3n hacia la comprensi\u00f3n y reflexi\u00f3n de la conducta transgresora, inscripci\u00f3n de la ley y respeto de los derechos de los dem\u00e1s. La responsabilidad por la infracci\u00f3n no puede entenderse s\u00f3lo desde una perspectiva jur\u00eddica, aunque ese proceso se inicie con una resoluci\u00f3n o intervenci\u00f3n de la justicia. M \u00e1s all\u00e1 de los componentes legales, abordar la infracci\u00f3n desde el punto de vista educativo con el objeto de dotar a los sujetos de recursos culturales y sociales que le permitan posicionarse en un sentido de pertenencia en la comunidad en la que viven, es una necesidad de la ley penal juvenil. Notas al pie. * El presente art\u00edculo es una breve s\u00edntesis de uno de los puntos ampliamente abordados y desarrollados en el proyecto de investigaci\u00f3n en curso \"Delito Juvenil: Discurso y respuesta estatal en el marco del nuevo paradigma en la provincia de Buenos Aires\" (L\u00ednea 2: \"Ni\u00f1os, j\u00f3venes y vulnerabilidad. 115 Abordajes interdisciplinarios\") de la Universidad Salesiana (UNISAL), dirigido por Claudia N. Olivera. Asimismo, una versi\u00f3n resumida fue presentad a como aporte ante la Comisi\u00f3n de Trabajo para un Nuevo Sistema de Responsabilidad Penal Juvenil - Ministerio de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n (Resoluci\u00f3n 2017 -21-APN-MJ), mesa de trabajo N\u00ba 5 \"Condiciones de detenci\u00f3n fomenten la reinserci\u00f3 n\", el \"Finalidad pedag\u00f3gica/educativa de la sanci\u00f3n juvenil\". ** Abogado (UCASAL). Especialista en Derecho Penal (UNS). Docente de Derecho Penal I (UNISAL). Docente de Expresi\u00f3n Jur\u00eddica y Argumentaci\u00f3n (UNISAL). Miembro de equipo investi gador (UNISAL). Secretario de Juzgado de Responsabilidad Penal Juvenil del Departamento Judicial Bah\u00eda Blanca. Correo electr\u00f3nico: pabloaderosa@hotmail.com. 1) Declaraci\u00f3n de Ginebra sobre los Derechos del Ni\u00f1o. Adoptada por la V Asamblea de las Soci edad de Naciones, Ginebra, 26/12/1924. 2) Declaraci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o. Adoptada un\u00e1nimemente por la Asamblea General de las Naciones Unidas, Resoluci\u00f3n 1386 (XIV), 20/11/1959. 3) Reglas M\u00ednimas de las Naciones Unidas para la Administraci\u00f3n de la Justicia de Menores (Reglas de Beijing). Adoptadas por la Asamblea General de las Naciones Unidas, Resoluci\u00f3n 40/33, 28/11/1985. 4) Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o. Adoptada p or la Asamblea General de las Naciones Unidas, Resoluci\u00f3n 44/25, Nueva York, Estados Unidos de Am\u00e9rica, 20/11/1989. Aprobada por la Rep\u00fablica Argentina ley N\u00ba 23.849, sancionada el 27/9/1990, promulgada de hecho el 16/10/1990, publicada en el Bolet\u00edn Ofic ial el 22/10/1990. 5) Directrices de las Naciones Unidas para la Prevenci\u00f3n de la Delincuencia Juvenil (Directrices de Riad). Adoptadas y proclamadas por la Asamblea General de las Naciones Unidas, Resoluci\u00f3n 45/112, 14/12/1990. 6) Reglas M\u00ednimas de las Naciones Unidas sobre las Medidas No Privativas de la Libertad (Reglas de Tokio). Adoptadas por la Asamblea General de las Naciones Unidas, Resoluci\u00f3n 45/110, 14/12/1990. 7) Reglas de las Naciones Unidas para la Protecci\u00f3n de lo s Menores Privados de Libertad (Reglas de La Habana). Adoptadas por la Asamblea General de las Naciones Unidas, Resoluci\u00f3n 45/113, 14/12/1990. 8) Directrices de Acci\u00f3n sobre el Ni\u00f1o en el Sistema de Justicia Penal (Directrices de Viena). Resoluci\u00f3n 1997 /30 del Consejo Econ\u00f3mico y Social de las Naciones Unidas, 21/7/1997. 9) COUSO, Jaime, Principio educativo y (re)socializaci\u00f3n en el Derecho Penal Juvenil, en Justicia y Derechos del Ni\u00f1o, N\u00ba 9, Santiago de Chile, UNICEF, 2007, p. 219. 10) FREGA, Lucas y GRAPPASONNO, Nicol\u00e1s, Responsabilidad penal juvenil. Garant\u00edas procesales penales, Ed. La Rocca, Bs. As., 2010, p. 20. 11) TIFFER SOTOMAYOR, Carlos, Ley de Justicia Penal Juvenil. Comentada y concordada, Ed. Juritexto, San Jos\u00e9, 1996, p. 153. 12) SILVA BALERIO, Diego, \"La acci\u00f3n educativa liberadora en contextos de control social: Buscando estrategias de disminuci\u00f3n de la vulnerabilidad al sistema punitivo y de reducci\u00f3n de la violencia de las repuestas penales\", en Lecciones de Paulo Freire cruzand o fronteras: experiencias que se completan, CLACSO, Bs. As., 2003, p. 252. 13) SILVA BALERIO, ob. cit. p. 225. 14) COUSO, Jaime, \"Problemas te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos del principio de separaci\u00f3n de medidas y programas, entre la v\u00eda penal -juvenil y la v\u00eda de p rotecci\u00f3n especial de derechos\", en Justicia y Derechos del Ni\u00f1o, N\u00ba 1, Santiago de Chile, UNICEF, 1999, p. 91. 15) BELOFF, Mary, Estudios sobre edad penal y derechos del ni\u00f1o, Ed. Ad -Hoc, Bs. As., 2013, pp. 46 -47. 16) ESPOSITO, Roberto, Communitas: or igen y destino de la comunidad, Amorrortu editores, Bs. As., 2012, pp. 30 -31. 17) MARTINIS, Pablo y REDONO, Patricia, Inventar lo (im)posible. Experiencias pedag\u00f3gicas entre dos orillas, Ed. La Cruj\u00eda, Bs. As., 2015, p. 138. 18) COUSO, Jaime, \"Proble mas te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos del principio de separaci\u00f3n de medidas y programas, entre la v\u00eda penal -juvenil y la v\u00eda de protecci\u00f3n especial de derechos\", ob. cit., p. 95. 19) COUSO, Jaime, \"Problemas te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos del principio de separaci\u00f3n de medidas y programas, entre la v\u00eda penal -juvenil y la v\u00eda de protecci\u00f3n especial de derechos\", ob. cit., p. 97. 116 20) SILVA BALERIO, ob. cit., p. 240. 21) GOMES DA COSTA, Antonio, Pedagog\u00eda de la presencia, Ed. Losada SA, Buenos Aires, 2004, p. 54. 22) GOMES DA COSTA, Antonio, Pedagog\u00eda de la presencia, Ed. Losada SA, Buenos Aires, 2004, p. 54 -55. DATOS DE PUBLICACION Publicaci\u00f3n: www.saij.gob.ar Fecha: 15 DE MARZO DE 2017 : Editorial: SISTEMA ARGENTINO DE INFORMACI\u00d3N JUR\u00cdDICA REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 23.849 Art.40 117 Menores en comisar\u00edas de la Provincia de Buenos Aires y la necesidad de un cambio KOHAN, MARCELO|FELLER, MARTIN ALEJANDRO Publicaci\u00f3n: www.infojus.gov.ar, 10 DE SETIEMBRE DE 2014 TEMA REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -DERECHOS HUMANOS DEL MENOR -COMISARIA DEL MENOR - DETENCION DEL MENOR TEXTO A pesar de los importantes avances que se han efectuado tanto en materia legislativa, como institucional, restan realizar importantes reformas en pos de afirmar el camino e legido por la Argentina, a partir de la incorporaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Internacional de los Derechos del Ni\u00f1o en nuestro derecho interno en el a\u00f1o 1990, a trav\u00e9s de la ley N\u00ba 23.849 que tuvo como corolario su inclusi\u00f3n como parte de la Constituci\u00f3n Nacion al en la reforma del a\u00f1o 1994, por imperio del Art. 75 Inc.22. La sanci\u00f3n de la Ley 26.061, de \"Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n de Derechos de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\" en el a\u00f1o 2005, termina perfeccionando la adopci\u00f3n de los principios del paradigma de la protecci\u00f3n integral en nuestro derecho exhortando a las provincias su incorporaci\u00f3n con la consecuente reforma al sistema jur\u00eddico de cada provincia, sin perjuicio de que distritos tales como las provincias de Neuqu\u00e9n, Chubut y la propia Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires con su ley 114 ya se hab\u00edan adelantado creando normativas que se adaptaban a los postulados de la Convenci\u00f3n aun antes de la sanci\u00f3n de la Ley 26.061. Respecto de las provincias que adaptaron su sistema jur\u00eddico luego de la sanci\u00f3n de la ley nacional 26.061, podemos citar a modo de ejemplo a la provincia de C\u00f3rdoba con la ley 9944 de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n Integral de los Derechos de las Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes, el 4 de mayo de 2011, y nuestra provincia de Buenos Aires con las leyes 1 3298 y 13634. Esta ultima reforma el fuero de familia y el fuero penal juvenil. Ello trajo importantes modificaciones en el \u00e1mbito de nuestra provincia: En la fase asistencial, por medio de la desjudicializaci\u00f3n de las situaciones de pobreza, (hoy vista como un elemento mas de vulneraci\u00f3n de derechos) con la intervenci\u00f3n de los organismos dependientes de los poderes ejecutivos provinciales y municipales de derechos en las situaciones en las cuales antiguamente interven\u00edan los jueces de menores, en \u00e9pocas en que la visi\u00f3n que se ten\u00eda de la pobreza en la infancia era sin\u00f3nimo de peligro. As\u00ed la Ley 13298 crea los servicios zonales y los servicios locales que funcionan a nivel municipal. En materia penal, exige crear estructuras especializadas las cuales estar\u00e1n - a diferencia de lo que ocurr\u00eda con el juez de menores -abocadas exclusivamente a tratar los casos de j\u00f3venes en conflicto con la ley penal. Es as\u00ed que la Ley 13.634 crea los Juzg ados de Garant\u00edas del joven encargados del control de la etapa de instrucci\u00f3n, la que ser\u00e1 impulsada por un Fiscal especializado. El \u00f3rgano de juicio ser\u00e1 el Juzgado de Responsabilidad Penal Juvenil o un Tribunal para los delitos de mayor gravedad confor me lo dispuesto por el Art. 27 de la ley, en virtud del principio de especialidad consagrado por numerosos instrumentos de derechos humanos. As\u00ed, a modo de ejemplo podemos citar el Art. 5.5 de la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos, la cual establece que \"Cuando los menores puedan ser procesados, deben ser separados de los adultos y llevados ante tribunales especializados, con la mayor ce leridad posible, para su tratamiento\". El art\u00edculo 40.3 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o dispone que: Los Estados Partes tomar\u00e1n todas las medidas apropiadas para promover el establecimiento de leyes, procedimientos, autoridades e institucio nes 118 espec\u00edficos para los ni\u00f1os de quienes se alegue que han infringido las leyes penales o a quienes se acuse o declare culpables de haber infringido esas leyes\". Las Directrices de las Naciones Unidas para la Prevenci\u00f3n de la Delincuencia Juvenil (Dire ctrices de Riad) establece en su Art. 52 que \"Los gobiernos deber\u00e1n promulgar y aplicar leyes y procedimientos especiales para fomentar y proteger los derechos y el bienestar de todos los j\u00f3venes.\" Finalmente, Las Reglas de Las Naciones Unidas Para La Ad ministraci\u00f3n de la Justicia de Menores (Reglas de Beijing) establece en su regla 12 que \"Para el mejor desempe\u00f1o de sus funciones, los agentes de polic\u00eda que traten a menudo o de manera exclusiva con menores o que se dediquen fundamentalmente a la prevenci \u00f3n de la delincuencia de menores, recibir\u00e1n instrucci\u00f3n y capacitaci\u00f3n especial. En las grandes ciudades habr\u00e1 contingentes especiales de polic\u00eda con esa finalidad\" En su comentario explica que \"La regla 12 se\u00f1ala la necesidad de impartir una formaci\u00f3n especializada a todos los funcionarios encargados de hacer cumplir la ley que intervengan en la administraci\u00f3n de la justicia de menores. Como la polic\u00eda es el primer punto de contacto con el sistema de la justicia de menores, es muy importante que act\u00fae de manera informada y adecuada.\" El Art. 81 de Las Reglas de Las Naciones Unidas Para La Protecci\u00f3n de Menores Privados de La Libertad (Reglas de La Habana) establece que el personal que act\u00fae en los centros de detenci\u00f3n \"deber\u00e1 ser competente y conta r con un n\u00famero suficiente de especialistas, como educadores, instructores profesionales, asesores, asistentes sociales, siquiatras y sic\u00f3logos. Normalmente, esos funcionarios y otros especialistas deber\u00e1n formar parte del personal permanente, pero ello n o excluir\u00e1 los auxiliares a tiempo parcial o voluntarios cuando resulte apropiado y beneficioso por el nivel de apoyo y formaci\u00f3n que puedan prestar. Los centros de detenci\u00f3n deber\u00e1n aprovechar todas las posibilidades y modalidades de asistencia correctiv a, educativa, moral, espiritual y de otra \u00edndole disponible en la comunidad y que sean id\u00f3neas, en funci\u00f3n de las necesidades y los problemas particulares de los menores recluidos\". De lo aqu\u00ed expuesto, se desprende claramente la obligaci\u00f3n por parte de l Estado de garantizar que aquellos j\u00f3venes sobre los cuales en el marco de una investigaci\u00f3n penal, se dicte una medida de coerci\u00f3n privativa de su libertad ambulatoria, sean alojados en establecimientos adecuados, separados de la poblaci\u00f3n adulta y con p ersonal especializado. Es por ello que no encontramos justificativo alguno, sea desde el punto de vista normativo como as\u00ed tambi\u00e9n desde un punto de vista de gesti\u00f3n, que hoy en d\u00eda, en la provincia de Buenos Aires desde el momento en que el fiscal dispone la aprehensi\u00f3n de un joven presuntamente incurso en una conducta delictiva hasta el momento en que puede solicitar al juez de garant\u00edas que disponga su detenci\u00f3n, este es alojado provisoriamente en Comisar\u00edas. Conforme lo dispuesto en el Art. 41 de la Ley 13.634, el Fiscal cuenta con 12 hs desde el momento de la aprehensi\u00f3n para pedir al Juez que disponga la detenci\u00f3n del joven. Es decir, el joven puede pasar las primeras 12 horas alojado en establecimientos policiales los cuales, no cuentan ni con el equipamiento o el personal con la capacitaci\u00f3n necesaria que prescriben las normas internacionales rese\u00f1adas. Lo mas grave es que no se tienen en cuenta los antecedentes que provocaron que nuestro pa\u00eds incurriera en responsabilidad jur\u00eddica internac ional en el tristemente celebre caso \"Bulacio\" del 18 de septiembre de 2003, .luego de ser arbitrariamente detenido y alojado en una comisar\u00eda para ser luego de una salvaje golpiza brutalmente asesinado. A ese respecto, la Corte Interamericana de Derec hos Humanos ha sostenido que \"Para salvaguardar los derechos de los ni\u00f1os detenidos, especialmente su derecho a la integridad personal, es indispensable que se les separe de los detenidos adultos. Y, como lo estableciera este Tribunal, las personas encargadas de los centros de detenci\u00f3n de ni\u00f1os infractores o procesados deben 119 estar debidamente capacitadas para el desempe\u00f1o de su cometido\" (1) De lo dicho hasta aqu\u00ed podemos concluir que la provincia de Buenos Aires se encuentra en una pr\u00e1ctica flagrant emente violatoria de los est\u00e1ndares internacionales, pasible de hacer incurrir al Estado argentino nuevamente en responsabilidad jur\u00eddica internacional. Desde el punto de vista normativo, es la Secretaria de Ni\u00f1ez y Adolescencia quien tiene bajo su cargo la coordinaci\u00f3n y promoci\u00f3n de de las pol\u00edticas de infancia, que entre otras cuestiones incluye el manejo de los lugares de alojamiento de los j\u00f3venes pr ivados de su libertad en el marco de una investigaci\u00f3n penal. Por medio de la Resoluci\u00f3n Ministerial 172 del a\u00f1o 2007 es que se regulan los distintos establecimientos creados al efecto de cumplimentar con los objetivos del sistema penal juvenil. Es as\u00ed que el sistema cuenta con los Centros de Recepci\u00f3n Establecimientos de r\u00e9gimen cerrado, para el cumplimiento de la detenci\u00f3n y de medidas preventivas de privaci\u00f3n de libertad ordenadas por los Tribunales en el marco de un proceso penal. Con funciones d e evaluaci\u00f3n de los j\u00f3venes a quienes se haya impuesto una medida judicial cautelar o sancionatoria restrictiva o privativa de la libertad ambulatoria, y de derivaci\u00f3n a establecimiento adecuado. Los Centros Cerrados, que son establecimientos de r\u00e9gimen cerrado, para el cumplimiento de medidas privativas de la libertad ordenadas por la Justicia en el marco de un proceso penal. Los Centros de Contenci\u00f3n, que son establecimientos de r\u00e9gimen abierto, o r\u00e9gimen de semilibertad (art. 80 ley 13.634) para e l cumplimiento de medidas cautelares o sancionatorias restrictivas de la libertad ambulatoria, ordenadas por la autoridad judicial competente. Finalmente, los Centros de Referencia, que son establecimientos en cada departamento judicial, de atenci\u00f3n amb ulatoria, para el cumplimiento de medidas cautelares o sancionatorias alternativas a la restricci\u00f3n o privaci\u00f3n de la libertad ambulatoria, ordenadas por los tribunales competentes en el marco de un proceso penal seguido a personas menores de edad. Con funciones de evaluaci\u00f3n, atenci\u00f3n y/o derivaci\u00f3n de los j\u00f3venes a programas desconcentrados en municipios u organizaciones de la comunidad. No obstante ello, el sistema no cuenta con un lugar de alojamiento especializado, desde el primer momento de la investigaci\u00f3n, es decir desde que el joven resultare aprehendido. Recordemos que la Ley 13.634 establece un plazo m\u00e1ximo de 12 hs desde la aprehensi\u00f3n hasta tanto la autoridad judicial, a pedido del Fiscal ordene la detenci\u00f3n del joven, siendo qu e a partir de ese momento se produce el ingreso del mismo al sistema.(2 )En las horas previas, el joven se encuentra alojado en una Comisar\u00eda, lo cual es claramente violatorio a los est\u00e1ndares internacionales. Por tanto, entendemos que el sistema en la Provincia de Buenos Aires se encuentra incompleto por la persistencia de pr\u00e1cticas nocivas, en este caso el alojamiento de menores en Comisar\u00edas. No ser\u00eda justo, como operadores del sistema plantear el problema sin aportar una soluci\u00f3n. Para ello proponemos inspirarnos en el modelo que se aplic\u00f3 en el \u00e1mbito de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires cuando se plante\u00f3 la cuesti\u00f3n de los menores y su al ojamiento en Comisar\u00edas. En el a\u00f1o 2008 la Asesor\u00eda Tutelar de la Ciudad, en ese entonces a cargo de la Dra. Laura Mussa present\u00f3 un habeas corpus colectivo a favor de los j\u00f3venes alojados en Comisar\u00edas. El 29 de diciembre de 2008, el juez interviniente orden\u00f3 el cese de la restricci\u00f3n de libertad en sede policial de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes respecto de los delitos y contravenciones en que 120 fuere competente el Poder Judicial de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, por resultar lesiva de los dere chos de la ni\u00f1ez y juventud. Como resultado de ello y en un claro ejemplo de la importancia en que las distintas esferas del estado trabajen de manera integrada, se lleg\u00f3 a la conformaci\u00f3n de una mesa de aproximaci\u00f3n entre la propia Asesor\u00eda, el Ministerio Publico Fiscal y el gobierno de la Ciudad la creaci\u00f3n de oficinas de identificaci\u00f3n denominadas Centro de Identificaci\u00f3n y Alojamiento Provisorio de Ni\u00f1os. Si un menor es detenido por la presunta comisi\u00f3n de alguno de los delitos transferidos a la Ciudad, ser\u00e1 trasladado, previa disposici\u00f3n judicial, al Centro de Alojamiento mientras se lleva a cabo la identificaci\u00f3n. Este cuerpo se encuentra integrado por un grupo de profesionales (psic\u00f3logos, soci\u00f3logos, trabajadores sociales) y un cuerpo de operadores con experiencia en trato con ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Todo personal civil sin portaci\u00f3n de armas. Lo destacable de la experiencia es que se utilizaron instalaciones ya existentes, las cuales pertenec\u00edan al ministerio de justicia de la Ciudad. En conclusi\u00f3n: con un bajo costo econ\u00f3mico se logr\u00f3 adaptar las practicas a lo que proponen las normas internacio nales en materia de Derechos Humanos. De hecho, quien suscribe, juntamente con los funcionarios del Juzgado a mi cargo, los Dres. Maximiliano Rafael Massimino, Mart\u00edn Alejandro Feller, Ricardo Ariel Wolosky, la titular del Juzgado de Garant\u00edas de l joven N\u00ba 1 de San Mart\u00edn, Dra. Mar\u00eda Eugenia Arbeletche, el titular del Juzgado de Responsabilidad Penal Juvenil N\u00ba 1 de San Mart\u00edn, Dr. Romulo Gabriel Pe\u00f1o\u00f1ori, y el Fiscal del Fuero Penal Juvenil, Dr. Marcelo J.M Brocca hemos tenido la oportunidad d e visitar el mencionado Centro de Identificaci\u00f3n y Alojamiento Provisorio de Ni\u00f1os por invitaci\u00f3n del Subsecretario de Justicia de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Dr. Javier Alejandro Bujan, a finales del a\u00f1o 2012, a los fines de traspolar la experien cia de la Ciudad, al conurbano bonaerense. Ello se dar\u00eda con la creaci\u00f3n de peque\u00f1as alcald\u00edas a cargo de personal civil especializado a los fines de alojar provisoriamente a los j\u00f3venes durante las primeras horas de investigaci\u00f3n, para ser luego derivados a los Centros de Recepci\u00f3n. A los fines de que se constituyan estas alcald\u00edas pueden explorarse la utilizaci\u00f3n de espacios ociosos que pueden pertenecer a entes estatales, por medio de convenios con la Secretar\u00eda de Ni\u00f1ez, (dando prioridad a aquellas \u00e1reas donde hay una mayor incidencia de j\u00f3venes en conflicto con la ley penal), a los fines de evitar un alto costo para las arcas provinciales. Inicialmente entendemos que debemos contar con al menos una alcald\u00eda en cada departamento judicial, a mpliando esa cantidad en aquellos departamentos judiciales donde haya mayor tasa delictiva. Nuestra propuesta, oportunamente presentada ante la Secretar\u00eda de Ni\u00f1ez y el Ministerio de Seguridad consist\u00eda en realizar una prueba piloto en el Centro de Recepci\u00f3n, Ubicaci\u00f3n y Derivaci\u00f3n de Pablo Nogu\u00e9s el cual al momento de la misma dispon\u00eda de un ala que no estaba siendo utilizada, pendiente de reparaciones. A continuaci\u00f3n se transcribe la propuesta oportunamente suscripta por los jueces del fuero penal juvenil de San Mart\u00edn la cual fuera remitida a la Secretar\u00eda de Ni\u00f1ez y Adolescencia de la Pcia. De Buenos Aires, El Ministerio de Seguridad de la Provincia de Buenos Aires, La presidencia de la Suprema Corte de Justicia de la Provincia de Buenos Aires y El Banco de Buenas Practicas dependiente de la Corte: \"San Miguel 12 de marzo de 2013: Quienes suscriben los Dres. Marcelo Fabi\u00e1n Kohan, titular del Juzgado de Garant\u00edas del Joven N\u00ba 1 de San Miguel, y R\u00f3mulo Gabriel Pe\u00f1o\u00f1ori, titular del Juzgad o de Responsabilidad Penal Juvenil N\u00ba 2 de San Mart\u00edn nos presentamos respetuosamente ante Ud. a los fines de presentar una serie de propuestas modificatorias del R\u00e9gimen Penal Juvenil Vigente en la 121 Provincia. A mas de veinte a\u00f1os de la in corporaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Sobre Los Derechos del ni\u00f1o en nuestro derecho interno con la posterior jerarquizaci\u00f3n constitucional de los tratados de DDHH es innegable el avance que se ha producido en el pasaje del modelo de \"situaci\u00f3n irregular\" al de la \"Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n de Derechos\", a trav\u00e9s del dictado de normas que reconocen al ni\u00f1o como sujet\u00f3 pleno de derechos y los limites al avance del poder punitivo del Estado. MENORES EN COMISARIAS. Si bien se reconoce el avance efectu ado por el Ministerio de Seguridad de La Provincia al restringir la detenci\u00f3n de menores de edad en comisar\u00edas por merodeo o averiguaci\u00f3n de identidad entendemos que este debe extenderse tambi\u00e9n a las causas penales tal como fuera dispuesto por el Ministe rio de Seguridad en el \u00e1mbito de la Polic\u00eda Federal, y como funciona en la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. Cabe recordar lo que consigna la Corte Interamericana en el Caso Bulacio vs. Argentina en su sentencia: \"Para salvaguardar los derecho s de los ni\u00f1os detenidos, especialmente su derecho a la integridad personal, es indispensable que se les separe de los detenidos adultos. Y, como lo estableciera este Tribunal, las personas encargadas de los centros de detenci\u00f3n de ni\u00f1os infractores o pro cesados deben estar debidamente capacitadas para el desempe\u00f1o de su cometido\". Continuar con esta pr\u00e1ctica implica: * Mantener alojados a los menores en establecimientos inadecuados, tanto desde el punto de vista edilicio por la dificultad de separar a los j\u00f3venes de los adultos como desde el punto de vista de capacitaci\u00f3n del personal policial en la materia contravini endo expresamente la normativa internacional de alojar a menores en establecimientos para adultos y con personal armado. * La continuidad de denuncias por parte de los j\u00f3venes aprehendidos de haber sufrido distintos tipos de tormentos por parte del per sonal policial con la imposibilidad muchas de monitorizar por parte de las autoridades dependiendo exclusivamente de la denuncia que efect\u00fae el joven. * Representa un serio inconveniente en materia de prevenci\u00f3n del delito ya que el personal abocado en Comisar\u00edas al cuidad de estos menores se ve imposibilitado de realizar otras tareas. Ese c\u00famulo de tareas provoca demoras en anoticiar a las autoridades (Fiscal, Jueces) la aprehensi\u00f3n de un joven disponiendo de un plazo muy exiguo para resolver. * La necesidad de erradicar de una vez por todas las llamadas \"Cajas Negras\" de la delincuencia. Recordar que la desaparici\u00f3n de Luciano Arruga obedeci\u00f3 a una represalia de parte del personal policial de Lomas del Mirador por su negativa a salir a robar. Basta recordar como se expidi\u00f3 la Corte Suprema de la Naci\u00f3n en cuanto al alojamiento de menores de edad en Comisar\u00edas por cuanto entendi\u00f3 que \" Respecto de los ni\u00f1os y adolescentes, la presencia en Comisar\u00edas resulta ,adem\u00e1s de intolerable, sospechosa r especto del \u00edndice de institucionalizados de la Provincia materia en la que seria terrible que se produjese una escala an\u00e1loga al numero de presos cuando es sabido el efecto reproductor que tiene la institucionalizaci\u00f3n e menores adem\u00e1s de responder a una ideolog\u00eda tutelar incompatible con la normativa\". Proponemos la creaci\u00f3n de una Oficina de Identificaci\u00f3n de j\u00f3venes menores de edad que sean aprehendidos en el marco de una causa penal. El personal policial solo se encargar\u00eda de la aprehensi\u00f3n e inme diatamente se entregar\u00eda al joven a esta oficina la cual ser\u00e1 manejada por personal civil especializado y se encargara de la correcta identificaci\u00f3n del joven .Dicha experiencia ya se aplica en el \u00e1mbito de la Ciudad de Buenos Aires y se aplicara pr\u00f3ximame nte en el \u00e1mbito de Naci\u00f3n. 122 A los fines de implementar dicha medida proponemos comenzar con una prueba piloto para la Departamental San Mart\u00edn. Para ello se han mantenido conversaciones con el Lic. Ezequiel Sozzi director del Centro de Rece pci\u00f3n de Pablo Nogues el cual estar\u00eda dispuesto a ceder parte del espacio de ese centro para la aplicaci\u00f3n de esta experiencia, resolviendo eventuales problemas presupuestarios aprovechando estructuras ya existentes. Las ventajas de este sistema permiten no solo optimizar y dar un mejor aprovechamiento a los recursos policiales existentes sino logar un mayor grado de control y registro en cuanto al alojamiento de j\u00f3venes en el primer tramo de investigaci\u00f3n. ya que se verifican las condiciones de salud en las que el menor ingresa al lugar as\u00ed como el hecho de que el personal interviniente se encuentra avocado solo a la tarea de custodia de los j\u00f3venes alojados. CAMARA ESPECIALIZADA. El Art\u00edculo 5.5 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos establece claramente que los ni\u00f1os que sean acusados de infringir leyes penales deben ser sometidos a un sistema especializado de justicia. Como dijimos precedentemente al aplicar el Art. 40 de la Convenci\u00f3n todos los procesos en los que est\u00e9n involucrados ni\u00f1os menores de 18 a\u00f1os deben ser conocidos por un juez especializado en la materia como parte del derecho de toda persona a ser juzgada por un \u00f3rgano judicial competente, independiente e imparcial. La Corte Interamericana ha sostenido que \"los que ejerzan facultades en las diferentes etapas de los juicios y en las distintas fases de administraci\u00f3n de justicia de ni\u00f1os deber\u00e1n estar especialmente preparados y capacitados en los derechos humanos del ni\u00f1o y la psicolog\u00eda infantil para evitar cualquier abuso de discrecionalidad y para asegurar que las medidas ordenadas en cada caso sean id\u00f3neas, necesarias y proporcionales. (CIDH. Caso Instituto de Reeducaci\u00f3n del menor vs. Paraguay . Sentencia 2 de septiembre de 2004.) De ello se desprende de manera cristalina la necesidad de contar con una C\u00e1mara, o al menos una sala especializada, ya que de lo contrario corremos el riesgo de aplicaci\u00f3n de criterios propios del s istema penal de adultos a los ni\u00f1os vulnerando claramente los principios rese\u00f1ados frustrando los fines del proceso penal juvenil. Esperamos desde ya el tratamiento de estas propuestas, encontr\u00e1ndonos a su m\u00e1s entera disposici\u00f3n. Notas al pie. (1) -P\u00e1rr.136. (2) -Art.41 Cuando un ni\u00f1o fuese aprehendido, deber\u00e1 darse aviso inmediatamente a sus padres, tutores o responsables, al Agente Fiscal, al Defensor Oficial y al Juez de Garant\u00edas, indicando el motivo de la aprehensi\u00f3n, el lugar donde se encuentre y el sitio donde ser\u00e1 conducido.A pedido del Agente Fiscal el Juez de Garant\u00edas del Joven podr\u00e1 librar orden de detenci\u00f3n en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 151 del C\u00f3digo de Procedimiento Penal, en el plazo de doce (12) horas desde el momento de la aprehensi\u00f3n. DATOS DE PUBLICACION Publicaci\u00f3n: www.infojus.gov.ar Fecha: 10 DE SETIEMBRE DE 2014 : Infojus REFERENCIAS Referencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Juzgado de Garantias del Joven N\u00ba 1, San Martin, Buenos Aires, V.A.A. s/ Robo agravado por el uso de arma de fuego cuya aptitud para el disparo no puede tenerse de ning\u00fan modo por acreditada, 30/05/2012 124 La constitucionalidad de la medida de seguridad en la ley 13.634 y sus fines. FELLER, MARTIN ALEJANDRO|KOHAN, MARCELO Publicaci\u00f3n: www.infojus.gov.ar, 16 DE JULIO DE 2014 TEMA MENORES-REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MEDIDAS DE SEGURIDAD TEXTO La situaci\u00f3n respecto de menores por debajo de la edad m\u00ednima de responsabilidad penal (EMRP) propone un verdadero desaf\u00edo en torno a los principios vinculados a las garant\u00edas del debido pro ceso, el principio de inocencia, el principio de legalidad y finalmente la razonabilidad -es decir, la proporci\u00f3n de medios y fines -que debe acompa\u00f1ar todo acto de gobierno, en este caso una resoluci\u00f3n judicial. Cu\u00e1les deben ser las medidas a adoptar fre nte a j\u00f3venes inimputables en conflicto con la ley penal son una fuente constante de controversia ya que realizando un paneo por los principales tratados internacionales que rigen la materia, as\u00ed como las legislaciones de los pa\u00edses de nuestra regi\u00f3n no arrojan una f\u00f3rmula que permita aplicar c\u00f3modamente estas medidas con el riesgo bastante cierto de recaer en la discrecionalidad, propia de la doctrina de la situaci\u00f3n irregular. Recordemos que la doctrina de la situaci\u00f3n irregular que naci\u00f3 a fines del siglo XIX con la creaci\u00f3n de los primeros tribunales de Menores en el estado de Illinois, (EEUU) cuyo modelo fue replicado tambi\u00e9n en nuestra regi\u00f3n ten\u00eda como objetivo principal lograr el disciplinamiento social por medio de una fuerte intervenci\u00f3n estat al, no sobre la base de la promoci\u00f3n de pol\u00edticas sociales como dicta el actual paradigma de la protecci\u00f3n integral (incorporado a partir de la sanci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Internacional Sobre los Derechos del Ni\u00f1o), sino por medio del encierro y la separaci\u00f3n del grupo familiar, (el cual era considerado una mala influencia para el joven en conflicto con la ley) como respuesta a las situaciones de desequilibrio social. El estado, por intermedio del juez de menores, se hac\u00eda due\u00f1o de la vida de ese ni\u00f1o o jo ven por tiempo indefinido hasta tanto a criterio de ese juez bajo par\u00e1metros absolutamente discrecionales pod\u00eda ser reincorporado a la sociedad. Adem\u00e1s el sistema era discriminatorio pues establec\u00eda un \"derecho de ni\u00f1os\" en las que interven\u00edan los juzgado s de familia y civiles para los asuntos de esos ni\u00f1os, mientras que para esas mismas situaciones, una vez operada la \"situaci\u00f3n de riesgo\" interven\u00eda el Juez de Menores. El sistema interven\u00eda no solo frente a j\u00f3venes en conflicto con la ley penal sino en el caso de ni\u00f1os y j\u00f3venes en \"estado de abandono material y moral\" categor\u00eda sumamente vaga en la que pod\u00eda incluirse un sinf\u00edn de situaciones que habilitan la intervenci\u00f3n del juez de menores. El modelo de disciplinamiento de los reformatorios no dife r\u00eda mucho respecto de las practicas del modelo fabril propio de la cultura impuesta por las elites dominantes de una sociedad a la que este modelo respond\u00eda combinando dos aspectos esenciales que le interesaban a las clases dominantes: por un lado la facil itaci\u00f3n del disciplinamiento social por medio de reformatorios y hogares asistenciales que funcionaban como tales y al mismo tiempo satisfac\u00eda cierto inter\u00e9s filantropistas de esas propias clases dominantes al autoconvencerse de que lo que se hac\u00eda, se ha c\u00eda por el bienestar de esos ni\u00f1os. Es con ese sesgo y ante el temor de las ideas pol\u00edticas de la creciente inmigraci\u00f3n se sanciona la ley de patronato.(1) Es por ello, y frente a esos antecedentes que se encuentra muchas veces tan resistida la aplicac i\u00f3n de medidas de seguridad restrictivas de la libertad ambulatoria frente a j\u00f3venes que t\u00e9cnicamente no pueden ser 125 formalmente imputados por la comisi\u00f3n de un delito. Antes que nada debemos preguntarnos cuales deber\u00edan ser los objetivos de la justicia de menores. De la lectura tanto de la Convenci\u00f3n Internacional Sobre los Derechos del Ni\u00f1o, y la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos, (2) surge que el objetivo de la justicia de menores es la resocializaci\u00f3n de estos a fin de que puedan cumplir una tarea provechosa para la sociedad, pero limitando el \"ius punendi\" en mayor grado respecto a los adultos. Esta limitaci\u00f3n del poder punitivo del Estado llevado a la m\u00ednima expresi\u00f3n implica la necesidad de contar con pol\u00edticas de prevenci\u00f3n desde lo social y a su vez la necesidad de contar con medidas alternativas al proceso penal a los fines de disminuir el car\u00e1cter innegablemente retributivo del sistema penal. Justamente all\u00ed, en las pol\u00edticas sociales activas es que podemos encaminarnos a una respuesta conforme a los est\u00e1ndares internacionales frente a los j\u00f3venes que infringen la ley penal por debajo de la edad m\u00ednima de responsabilidad. Es decir, deben preva lecer estas por sobre las medidas de car\u00e1cter represivo, las cuales si bien no pueden eliminarse si al menos deben reducirse a la m\u00e1s m\u00ednima expresi\u00f3n. El Comit\u00e9 sobre Derechos del Ni\u00f1o de la ONU, m\u00e1xima autoridad en materia de aplicaci\u00f3n de la Convenci \u00f3n ha dicho que de ser necesario podr\u00e1n adoptarse medidas especiales de protecci\u00f3n en el inter\u00e9s superior de esos ni\u00f1os.(3) La cuesti\u00f3n es ver como encuadramos estas \"medidas especiales\" y si estas incluyen tambi\u00e9n medidas de corte represivo como pueden l legar a ser medidas restrictivas de la libertad a j\u00f3venes por debajo de la (EMRP) Ello nos remite inmediatamente a los fundamentos del Leading Case \"Garc\u00eda M\u00e9ndez, E., Musa, L. C.\" de nuestra Corte Suprema de Justicia de La Naci\u00f3n en la cual se convalid\u00f3 la constitucionalidad del Art. 1\u00ba del decreto Ley 22.278. En ese caso la ONG \"Fundaci\u00f3n Sur\" present\u00f3 un habeas corpus colectivo a favor de los j\u00f3venes inimputables alojados en el Instituto San Mart\u00edn, en cumplimiento de medidas dispuestas por jueces d e menores. La Corte reconoce la tensi\u00f3n existente entre la Ley 22.278 que permite disponer de j\u00f3venes por debajo de la EMRP ante situaciones de \"riesgo moral y material\" y el sistema incorporado a partir de la Convenci\u00f3n Internacional Sobre los Derechos del Ni\u00f1o y la \"Ley Nacional de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n de Derechos de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\", (Ley N\u00ba 26.061).De hecho exhorta a los jueces a buscar alternativas a la internaci\u00f3n pero entienden que en \u00faltima instancia esta no resulta repugnante a nue stra constituci\u00f3n y los tratados internacionales sistema pues forman parte de las \"medidas de protecci\u00f3n especial\" a la que hace referencia el Comit\u00e9 de Derechos del Ni\u00f1o.(4) Es decir las medidas de encierro pueden constituir seg\u00fan el criterio de la Corte en medidas de protecci\u00f3n. Asimismo exhorta a los poderes ejecutivo y legislativo a adaptar la legislaci\u00f3n vigente a los est\u00e1ndares internacionales que rigen la materia a pesar de haber avalado la detenci\u00f3n de j\u00f3venes por debajo de la EMRP. (Puede una medida que configure el encierro de un menor inimputable constituirse como una de las medidas de protecci\u00f3n especial a las que hace referencia el Comit\u00e9 de Derechos del Ni\u00f1o? La respuesta enf\u00e1tica es que NO y corresponde efectuar una difere nciaci\u00f3n. Una de las -varias- cr\u00edticas que pueden formularse al fallo que coment\u00e1ramos de la Corte Suprema de Justicia de La Naci\u00f3n en relaci\u00f3n al Art. 1\u00ba de la Ley 22.278 es que no se detiene a discriminar las medidas de encierro respecto de j\u00f3venes p or debajo de la EMRP que puedan haber cometido delitos, respecto del dictado de medidas de encierro respecto de aquellos privados de su libertad por motivos generalmente vinculado a la pobreza y la marginalidad.(5) 126 Las Reglas de Beijing establecen en es e sentido que \"Las restricciones a la libertad personal del menor se impondr\u00e1n s\u00f3lo tras cuidadoso estudio y se reducir\u00e1n al m\u00ednimo posible\" y \"S\u00f3lo se impondr\u00e1 la privaci\u00f3n de libertad personal en el caso de que el menor sea condenado por un acto grave en el que concurra violencia contra otra persona o por la reincidencia en cometer otros delitos graves, y siempre que no haya otra respuesta adecuada\".(6) Otro aspecto relevante se vincula con el principio de legalidad por cuanto exige que en caso de dic tarse alguna medida de encierro respecto de j\u00f3venes ello se deba a que no exista otra alternativa y que la conducta se encuadre en una conducta t\u00edpica desde el punto de vista penal y no por causas de abandono o por encontrarse en situaci\u00f3n de riesgo. Se ha dicho que \" sujetar legalmente a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes a la justicia juvenil o privarlos de la libertad por el simple hecho de estar experimentando problemas sociales o econ\u00f3micos claramente no es acorde con un fin legitimo ni objetivo, ni razon able, incluso si el Estado ha promulgado legislaci\u00f3n para crear apariencia de legalidad, pero que, dada la discrecionalidad que otorga a las correspondientes autoridades, su aplicaci\u00f3n se torna arbitraria o discriminatoria hacia esos ni\u00f1os respecto de otros\".(7) Asimismo el Art. 36 de la Ley 26.061 proh\u00edbe expresamente la medida de encierro por situaciones de pobreza o de vulnerabilidad. Respecto del principio de inocencia, ( el cual implica que una persona no puede ser condenada mientras no exista ple na prueba de su responsabilidad penal) , la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos insta a que los ni\u00f1os acusados de haber infringido una ley penal no sean sometidos a \"medidas de protecci\u00f3n\" a menos que se hay probado su responsabilidad penal.(8) Ello en virtud de que en el pasado la mera acusaci\u00f3n bastaba para que el juez de menores entendiera que el ni\u00f1o se encontraba en \"peligro material o moral\" lo que lo habilitaba al dictado de \"una medida de protecci\u00f3n\". Por tanto y procurando liberarnos de cualquier eufemismo entendemos que las medidas de protecci\u00f3n son aquellas medidas que contemplan las leyes 26.061 y la Ley 13.298 para situaciones de vulneraci\u00f3n de derechos y que por tanto no guardan relaci\u00f3n con las medidas privativas de la libertad. Entendida esta cuesti\u00f3n, y debido al respeto por el principio de legalidad debemos comenzar a desmenuzar la cuesti\u00f3n de las medidas privativas de libertad respecto de menores inimputables que opera en la provincia de Buenos Aires y finalmente el fundamento -si lo hubiera - de las medidas de seguridad privativas o restrictivas de la libertad ambulatoria destinada a j\u00f3venes inimputables. El Art. 63 establece que \"Comprobada la existencia de un hecho calificado por la Ley como delito, y presumida la interven ci\u00f3n de un ni\u00f1o que no haya alcanzado la edad establecida por la legislaci\u00f3n nacional para habilitar su punibilidad penal, el Agente Fiscal solicitar\u00e1 al Juez de Garant\u00edas su sobreseimiento. Sin perjuicio del cierre del proceso penal respecto del ni\u00f1o, si se advirtiere la existencia de alguna vulneraci\u00f3n de sus derechos espec\u00edficos, el Juez de Garant\u00edas establecer\u00e1 la pertinencia de aplicar alguna de las medidas de Protecci\u00f3n Integral de Derechos establecidas en la Ley N\u00ba 13.298, en cuyo caso solicitar\u00e1 la intervenci\u00f3n del Servicio de Protecci\u00f3n de Derechos correspondiente y comunicar\u00e1 tal decisi\u00f3n a su representante legal o ante su ausencia al Asesor de Incapaces.\" Dicho art\u00edculo es claramente concordante con los postulados internacionales y con la desj udicializaci\u00f3n propuesta por la ley marco 26.061, pues excluido el ni\u00f1o del proceso penal, el Juez de garant\u00edas culmina su actuaci\u00f3n derivando si correspondiere el caso a los servicios de promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de derechos. En cambio seg\u00fan el Art.64 y en casos de extrema gravedad en los que las caracter\u00edsticas del hecho objeto de intervenci\u00f3n del sistema penal 127 aconsejen la restricci\u00f3n de la libertad ambulatoria del ni\u00f1o inimputable, el Fiscal podr\u00e1 requerir al Juez de Garant\u00edas el dictado de una medida de seguridad restrictiva de libertad ambulatoria, en los t\u00e9rminos previstos por la legislaci\u00f3n de fondo, es decir seg\u00fan los postulados del Art.1\u00ba de la Ley 22.278, el cual fue convalidado por la Corte. Si bien entendemos que la redacci\u00f3n del Art.64 no es del todo feliz, debemos reconocer que no estamos ante la misma situaci\u00f3n respecto de la Ley 22.278. En primer lugar el propio articulo 63 de la ley al remitir a la Ley 13298 de promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de derechos, que no es m\u00e1s la ley provincial que incorpora los principios de la Ley 26.061 y por tanto consagra la prohibici\u00f3n de encierro por razones de pobreza o vulnerabilidad marca una clara diferencia respecto del Art. 1\u00ba de la Ley 22.278 el cual no distingue la comisi\u00f3n de un delito respecto de situaciones de vulnerabilidad. Hay una mayor delimitaci\u00f3n de los riesgos por aplicaci\u00f3n del Art. 63 y junto con los postulados de la Ley 13.298 -que recepta los principios de la ley 26.061 en cuanto a no criminalizar la pobreza -, por lo que se garantiza que la intervenci\u00f3n del poder pun itivo obedecer\u00e1 solo en aquellos casos en los que se cometa un delito. No obstante, el hecho de no establecer cu\u00e1les son los delitos considerados graves, m\u00e1s all\u00e1 de cualquier interpretaci\u00f3n que se pueda realizar, (vgr. Art. 27 de la ley) puede result ar potencialmente lesivo del principio de legalidad, sin perjuicio de poder aplicarse anal\u00f3gicamente las normas establecidas en nuestro C\u00f3digo Procesal para la excarcelaci\u00f3n. En ese sentido, entendemos que huelga efectuar una reforma en la redacci\u00f3n respecto de este punto. El hecho de que la norma no establezca un plazo m\u00e1ximo de duraci\u00f3n de la medida, (aun pudiendo tal situaci\u00f3n salvarse tal extremo por aplicaci\u00f3n anal\u00f3gica a la duraci\u00f3n de la prisi\u00f3n preventiva que en nuestra ley es de 180 d\u00edas, si b ien entendemos que dada la excepcionalidad de esta medida el plazo de la medida de seguridad del Art. 64 deber\u00eda ser inferior) puede resultar vulneratorio del principio de excepcionalidad de las medidas de coerci\u00f3n. No obstante, debemos reconocer que el A rt. 7\u00ba de la ley establece que las medidas de encierro deben aplicarse como \u00faltimo recurso y por el menor tiempo posible (9).Es all\u00ed donde radica otra diferencia importante respecto del Art. 1\u00ba de la Ley 22.278 y con la doctrina de la situaci\u00f3n irregular la cual no establece ninguna posibilidad de delimitar el tiempo de encierro. Pero es respecto del principio de inocencia donde podemos centrar las mayores cr\u00edticas de las medidas de seguridad a j\u00f3venes inimputables ya que se le estar\u00eda dispensando a un ni\u00f1o, que para la ley presume no tener discernimiento para cometer delitos, un trato similar a un ni\u00f1o que en raz\u00f3n de la edad sea pasible de ser declarado penalmente responsable. En respuesta a ello huelga decir , que el ni\u00f1o inimputable cuenta con la garant\u00eda de que ser\u00e1 o\u00eddo en el proceso gozando de las garant\u00edas del debido proceso, es decir a contar con su abogado defensor y a la necesidad de producir una actividad probatoria por parte del Ministerio Publico debiendo al menos demostrar \"prima facie\" la participaci\u00f3n del joven en el hecho delictivo materia de examen, as\u00ed como contar con las mismas facultades recursivas reconocidas a los j\u00f3venes pasibles de ser declarados penalmente responsables por el ordenamiento jur\u00eddico. Por tanto si bien no se arribara a una sentencia que lo declare penalmente responsable (pues no lo es en raz\u00f3n de la edad), se deber\u00e1 producir una actividad probatoria que indique una posibilidad bastante cierta de participaci\u00f3n, no bastando la mera acusaci\u00f3n como pod\u00eda ocurrir en l a doctrina tutelar de la cual la Ley 22.278 es claro exponente. Por \u00faltimo y como conclusi\u00f3n puede decirse que m\u00e1s all\u00e1 de las cr\u00edticas que podamos efectuar respecto del Art.64 de la Ley 13.634, (la cual huelga decirlo, es complementaria de la Ley 13298 l a que a su vez recepta los principios de la Ley 26.061) justo es reconocer, que dicha norma se 128 encuentra inserta dentro de una ley que recepta los principios rectores del sistema internacional de Derechos Humanos en general y de los derechos de los ni\u00f1os en particular , tales como legalidad, derecho a ser o\u00eddo, excepcionalidad lo cual, entendemos, disminuye sensiblemente los riesgos de su interpretaci\u00f3n que si se la analiza de manera aislada. Siendo uno de los fundamentos de actuaci\u00f3n de un Estado de der echo es la razonabilidad, es decir la proporcionalidad de los medios y fines. La aplicaci\u00f3n de la medida de seguridad en el contexto de una ley receptora de los principios que rigen el paradigma de la protecci\u00f3n integral (y as\u00ed lo demuestran varios de su s pasajes, vgr. el ya referido Art. 7\u00ba) puede servir como dique de contenci\u00f3n a fin de brindar una respuesta adecuada bajo circunstancias de extrema gravedad, siempre y cuando se aplique conforme a los principios ya rese\u00f1ados de legalidad, excepcionalida d y razonabilidad, principios claramente enumerados por la ley y que el juzgador no puede omitir en su aplicaci\u00f3n. Ello m\u00e1s all\u00e1 de las opiniones personales que uno puede tener sobre el sometimiento de un joven al sistema penal cuando el Estado ha renunci ado expresamente a ello. De lo dicho hasta aqu\u00ed y en respuesta a la fundamentaci\u00f3n de la medida de seguridad en casos graves respecto de menores inimputables, entendemos que la misma no puede confundirse con una medida de protecci\u00f3n para el joven , lo cual ser\u00eda un eufemismo t\u00edpico del sistema tutelar, (pues mal se puede proteger a una persona con su encierro salvo que se trate de alguien con las facultades mentales alteradas, lo cual no ser\u00eda este el caso) sino que m\u00e1s all\u00e1 de nuestras propias considerac iones, -cr\u00edticas como ya hemos expresado - de la norma en cuesti\u00f3n por las falencias ya enumeradas, entendemos que su verdadero fin responde a necesidades de protecci\u00f3n ciudadana las cuales ser\u00eda redundante decir, que tambi\u00e9n es una de las finalidades de u n estado de derecho. Por tanto entendemos, que admitida la finalidad como aceptable dentro de un Estado democr\u00e1tico, (es decir los fines,) debemos preocuparnos por los medios para alcanzar dicho fin. Por tanto y a partir de lo expuesto entendemos que las medidas de seguridad si bien no constituyen la esencia del sistema penal juvenil de cara al nuevo paradigma de protecci\u00f3n Integral si pueden llegar a admitirse bajo ciertos recaudos, los cuales el Art. 64 de la ley 13.634, contiene al menos parcialmente d ebiendo legisladores y jueces dedicarse a su mejoramiento evitando los abusos por medio de las correcciones que entendemos deben realizarse. Notas al pie: 1) De hecho la ley de patronato est\u00e1 fuertemente influenciada por la ley de residencia. 2) Art. 7.6 de la Convenci\u00f3n Americana establece que\" Las penas privativas de la libertad tendr\u00e1n como finalidad esencial la reforma y la readaptaci\u00f3n social de los condenados. \"Asimismo el Art. 19 de la Convenci\u00f3n Americana establece que \"Todo ni\u00f1o tiene de recho a las medidas de protecci\u00f3n que su condici\u00f3n de menor requieren por parte de su familia, de la sociedad y del Estado\". El Articulo 40 de la Convenci\u00f3n hacer referencia a la importancia de lograr la resocializaci\u00f3n del ni\u00f1o. 3) Observaci\u00f3n General 10, P\u00e1rr. 31. 4) Ver considerando 12. 5) Articulo 1 de la Ley 22.278:\" No es punible el menor que no haya cumplido diecis\u00e9is (16) a\u00f1os de edad. Tampoco lo es el que no haya cumplido dieciocho (18) a\u00f1os, respecto de delitos de acci\u00f3n privada o reprimidos con pena privativa de la libertad que no exceda de dos (2) a\u00f1os, con multa o con inhabilitaci\u00f3n .Si existiere imputaci\u00f3n contra alguno de ellos la autoridad judicial lo dispondr\u00e1 provisionalmente, proceder\u00e1 a la comprobaci\u00f3n del delito, tomar\u00e1 conocimient o directo del menor, de sus padres, tutor o guardador y ordenar\u00e1 los informes y peritaciones conducentes al estudio de su personalidad y de las condiciones familiares y ambientales en que se encuentre. En caso necesario pondr\u00e1 al menor en lugar adecuado p ara su mejor estudio durante el tiempo indispensable. Si de los estudios realizados resultare que el menor se halla abandonado, falto de asistencia, en peligro material o moral, o presenta problemas de 129 conducta, el juez dispondr\u00e1 definitivamente del mismo por auto fundado, previa audiencia de los padres, tutor o guardador. 6) ver Regla 17 7) Ver Informe \"Justicia Juvenil y Derechos Humanos en las Am\u00e9ricas\" de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (2011), P\u00e1rr.68. - 8) Ver Informe \"Justicia Juveni l y Derechos Humanos en las Am\u00e9ricas\" de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (2011), P\u00e1rr.170. 9) Ver Art. 7 de la Ley. DATOS DE PUBLICACION Publicaci\u00f3n: www.infojus.gov.ar Fecha: 16 DE JULIO DE 2014 Referencias Normativas: Ley 22.278, LEY 26.061 Art.36, Ley 23.849, DECLARACION AMERICANA DE LOS DERECHOS Y DEBERES DEL HOMBRE, LEY 13.298, LEY 13.298 Art.63, LEY 13.634 Art.64 130 Apuntes para una intervenci\u00f3n en salud mental juvenil sin amenaza1 Texto completo AXAT, JULI\u00c1N Publicaci\u00f3n: www.infojus.gov.ar, 29 DE MAYO DE 2012 ID:CF120101 SUMARIO MENORES -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -FUERO DE RESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL AUXILIARES DE JUSTICIA -PROFESIONALES AUXILIARES DE JUSTICIA -SALUD MENT AL PROFESIONALES DE LA SALUD -RESOCIALIZACION DEL DELINCUENTE 1. En primer lugar, me interesa pensar este tipo de espacios de encuentro y di\u00e1logo entre los diferentes campos del saber para generar discusiones enriquecedoras -interdisciplinares, que expongan tensiones y avances, desde todas las aristas o texturas. Un ejercicio de sinceramiento implica reconocer que todo saber implica una forma de poder, incluso desde quien habla; sin embargo ese poder puede ser reducido desde una ida y vuelta desde una palabr a que reduzca los niveles de \"ret\u00f3rica\", y maximice el compromiso corporal, la generosidad, escucha, la sensaci\u00f3n de alegr\u00eda y el buen afecto que potencia y/o multiplique: la amistad.2 2. Me interesa pensar en qu\u00e9 marco se constituyen hoy las condiciones de producci\u00f3n objetiva de la infancia y c\u00f3mo se vincula a ella, la condici\u00f3n subjetiva de su producci\u00f3n. En este sentido parto de una coyuntura de lenta recomposici\u00f3n del tejido social que ha padecido un sistema econ\u00f3mico -pol\u00edtico y social argentino de las \u00faltimas d\u00e9cadas, cuya consecuencia para la infancia arrasada han sido, \"los dos terrores\": el terrorismo de Estado; y el terrorismo Neoliberal. La producci\u00f3n del miedo y la desarticulaci\u00f3n de lazos por el retiro del Estado Social y la ocupaci\u00f3n de ese esp acio (en especial para los sectores con menos recursos) por un modelo de ajuste y \"control social de la miseria\" es lo que hoy estamos viendo como desaf\u00edo a dejar atr\u00e1s.3 De all\u00ed que sea necesario pensar un modelo de salud mental para los \"hijos del neolib eralismo\" (ya no para los hijos del terrorismo de Estado)4 que est\u00e9 m\u00e1s all\u00e1 de una \"clinica del s\u00edntoma etiqueta\" (al estilo DSM)5o de la cl\u00ednica de intervenci\u00f3n familiar bien descripta por J. Donzelot.6 Me refiero a un modelo de intervenci\u00f3n que se acerq ue a un proyecto \u00e9tico frente al deslumbramiento del \"otro\", o como dec\u00eda Spinoza: \"Nunca sabemos lo que puede un cuerpo\".7 Me refiero a una cl\u00ednica de la situaci\u00f3n para la infancia, que coadyuve hacia la creaci\u00f3n de sujetos capaces de pensar \"lo posible\" bajo ciertos rubros de creatividad. Es decir, un trabajo de liberaci\u00f3n potencial del deseo, que irradien pasiones alegres, que no tenga que adaptarte a la captura del deseo por \"etiquetas patol\u00f3gicas\", ni tampoco a las exigencias (o angustias) o al goce ge neracional 1 El presente fue elaborado para un encuentro en el Colegio de Psic\u00f3logos de la ciudad de La Plata, el d\u00eda 22 de junio de 2011. 2 V\u00e9ase jacques Derrida, Pol\u00edticas de la Amistad. En http://www.jacquesderridacom.ar/textos/politicas_amistad_2.htm 3 Al respecto, v\u00e9ase Jam es Petras. \"Los perversos efectos psicol\u00f3gicos del capitalismo salvaje. Neoliberalismo, resistencia popular y salud mental\". En: http://www.rebelion.org/hemeroteca/petras/petras201202.htm 4 Los Hijos del terrorismo de Estado fuimos los nacidos durante el Proceso militar 76/83, o los que crecieron en \u00e9l. Los textos de Diana Kordon, y Lucila Edleman (Efectos Psicologicos y Psicosociales de la Represion Politica y la Impunidad, Edit. Madres de Plaza de Mayo) explican con toda claridad y lucidez esta problem\u00e1t ica. 5 Silvia Bleichmar. J\u00f3venes en conflicto con la ley, infancia y adolescencia ya no son las mismas. En: http://www.pensamientopenal.com.ar/16042011/ninez04pdf 6 La Polic\u00eda de las Familias, Jacques Donzelot, Pre -Textos, Valencia, 1996 7 Baruch Spinoza, La Etica demostrada seg\u00fan el orden geom\u00e9trico. FCE, 1958. 131 de sus padres (tambi\u00e9n pensado como fracaso o desamparo). Alentar a la producci\u00f3n de un nuevo modo de subjetividad deseante para la infancia vulnerabilizada (ya no vulnerable) que pueda irrumpir sin producir malestar. 3. Siguiendo las ense\u00f1anzas de J. Lacan, autores como P. Legendre han explicado con toda claridad la relaci\u00f3n triadica entre \"ley -sujeto -goce, donde la funci\u00f3n \"instituyente\" de la subjetividad (el alumbramiento del sujeto) se produce por la marca de la ley (\"instituir la subjetivid ad consiste en fabricar un dispositivo jur\u00eddico destinado a tomar a su cargo al humano que marcado por la ley, nace en condici\u00f3n de sujeto\")8.(8) Desde esta perspectiva, la inclusi\u00f3n simb\u00f3lica ubica al sujeto dentro de una cadena filiatoria que implica la inclusi\u00f3n en la legalidad social y jur\u00eddica de una sociedad determinada. La pr\u00e1ctica cl\u00ednica e institucional muestra ejemplos en los cuales el no reconocimiento de un hijo no le permite a \u00e9ste ingresar en la normatividad social. Dado que la paternidad es \" un acto de fe\", el reconocimiento del \"otro\" (como otredad y l\u00edmite) es tambi\u00e9n \"un acto de fe\". El reconocimiento de la funci\u00f3n legisladora del padre simb\u00f3lico no es la del reconocimiento del \"Padre\" con may\u00fasculas o una persona o el padre biol\u00f3gico, sino tan solo el punto de amarre, el anclaje en una palabra o en un significante, y cuya funci\u00f3n es anidar el sujeto a la ley.9 Este tipo de ideas si bien profundas, te\u00f3ricamente interesantes, me llevan a reflexionar sobre cu\u00e1nto de la tendencia a la necesidad de \"instituir\" ha quedado inscripto en un saber que fue el portador de un poder funcional a la \"institucionalizaci\u00f3n\" (s\u00e9 que no es lo mismo, pero las acepciones \"instituyentes\" me llevan a relacionar ideas). \u00bfEs posible pensar en un desaf\u00edo \u00e9tico profesi onal que busque el amarre a un \"segundo nacimiento\" como sostiene Legendre, sin apoyarse o asociarse con el poder disciplinar del que nos habla M. Foucault en su obra Vigilar y Castigar? Y a la vez, \u00bfEs posible pensar la un tipo de intervenci\u00f3n profesional sin normalizaci\u00f3n de subjetividades arrasadas por la descomposici\u00f3n social y exclusi\u00f3n simb\u00f3lica neoliberal, que a la vez produzcan un \"segundo nacimiento\" situacional desde la exigibilidad de derechos denegados? 4. La idea de \"responsabilidad\" o \"respons abilizaci\u00f3n\" est\u00e1 asociada a la idea religiosa) de culpa (shuld), y pecado a expiar; e -inevitablemente - a la de castigo -dolor.10 Por lo tanto, si estas ideas no son asumidas desde cierta perspectiva \u00e9tica, puede que en \u00e1mbitos donde se administra la amenaz a penal frente a ni\u00f1os y j\u00f3venes, sean f\u00e1cilmente (o vulgarmente) confundibles con la indagaci\u00f3n\" (confesi\u00f3n) y con el directo castigo o sanci\u00f3n punitiva.11 Esta asimilaci\u00f3n (o posible confusi\u00f3n) en vez de desplazarse hacia \"la responsabilidad como exigibil idad estatal\", recargar\u00eda todo el peso de la culpa sobre la subjetividad del atendido. La responsabilizaci\u00f3n que se desentiende de las omisiones del Estado y la traslada a la subjetividad como reproche (punitivo) se torna tan\u00e1tica y pierde el sentido de \"ligaz\u00f3n\" (eros) que piensa Legendre. Vale decir, la \"responsabilizaci\u00f3n\" es la v\u00edbora conceptual que se muerde la cola y retorna \u2014una y otra vez \u2014 a la \"culpabilizaci\u00f3n\" institucionalizadora, que termina pronunciando frases como las que siguen: \"los jovenes de hoy han perdido el respeto por la autoridad, la ley es una forma de l\u00edmite necesario\". Me pregunto a qu\u00e9 autoridad simb\u00f3lica refieren, \u00bfa la polic\u00eda? 8 Pierre Legendre, \"El inestimable objeto de la transmisi\u00f3n. S. XXI, Editores. 1996. 9 Interesa aqu\u00ed la idea de \"ligaz\u00f3n\", concepto que al decir de Jean Laplanche, puede ser entendido com o: \"termino utilizado por Freud para designar d un modo muy general y en registros relativamente distintos una operaci\u00f3n que tiende a limitar el libre flujo de las excitaciones, a unir las representaciones entre s\u00ed, a constituir y mantener formas relativam ente estables... la ligaz\u00f3n se convierte en la caracter\u00edstica fundamental de las pulsiones de vida, en oposici\u00f3n a las pulsiones de muerte...\". Diccionario de Psicoan\u00e1lisis . Jean Laplanche y Jean bertrand Pontalis, Paid\u00f3s, BA, 2007, p. 214/216. 10 Sobre la problem\u00e1tica de la Culpa y el pecado, v\u00e9ase Sigmund Freud: El psicoan\u00e1lisis y el diagn\u00f3stico de los hechos en los procedimientos judiciales\" 1906.Id. \"Totem y Tab\u00fa\".1912.\u00edd \"Historia de una Neurosis Infantil\".1916.Id. Varios tipos de car\u00e1c ter descubiertos en la labor psicoanal\u00edtica\".1916. \"El yo y el Ello\".1923.Id. \"El porvenir de una Ilusi\u00f3n\".1927.Id. \"Dostoyevsky y el parricidio\".1927/28.I \"An\u00e1lisis Profano\". 1926 .Id. \"El Malestar en la Cultura\" 1929.Id. \"El problema econ\u00f3mico del Masoquismo\".1924.Id. \" An\u00e1lisis Terminable e Interminable\".1937.Id. \"Mois\u00e9s y la Religi\u00f3n Monote\u00edsta\".1934/39.Id. 11 \"La indagaci\u00f3n deriva de un cierto tipo de relaciones de poder, de una manera de ejercer el poder. Se introduce en el derecho a partir de la Iglesia y est\u00e1, en co nsecuencia, impregnado de categor\u00edas religiosas... a partir del momento en que la indagaci\u00f3n se introduce en la pr\u00e1ctica judicial trae consigo la importante noci\u00f3n de infracci\u00f3n. Cuando un individuo causa da\u00f1o a otro hay siempre a fortiori da\u00f1o a la sobera n\u00eda, a la ley, al poder. Por otra parte, debido a todas las implicaciones y connotaciones religiosas de la indagaci\u00f3n el da\u00f1o ser\u00e1 tratado como una falta moral, casi religiosa\" Michel Focault, \"La verdad y las formas jur\u00eddicas\", Ged isa, 1987. 3\u00ba Conferenci a. 132 Acaso no se presenta la polic\u00eda como la \u00fanica autoridad contra la que los j\u00f3venes marginales de hoy se encuentran arrojados a re -edipizar.12 5. En los t\u00e9rminos que venimos diciendo, el sistema de justicia para ni\u00f1os (sea penal o civil) suele convertirse en una suerte de teatro moral en el que se representa o escenifica cierto drama que multiplica el dolor qu e llev\u00f3 al ni\u00f1o joven hasta all\u00ed, convirti\u00e9ndolo m\u00e1s en un \"objeto\" de goce y sujeci\u00f3n de los operadores adultos que intervienen, que en una forma de administrar la cura. De all\u00ed que una idea de \"responsabilizaci\u00f3n\" sin compromiso \u00e9tico, corre el riesgo de seguir fabricando a un \"sujeto -sujetado\" por el goce de los adultos (portadores de un saber) desde y hacia el viejo modelo tutelar a\u00fan enquistado por la a\u00f1oranza de una tradici\u00f3n familiar fallida.13 Es decir, una pr\u00e1ctica profesional que se asimila a una p astoral que busca la redenci\u00f3n de una tragedia: haber nacido en un contexto pobre -disfuncional, de all\u00ed que el portador del saber psicol\u00f3gico quiera ponerse en el lugar de \"salvador moral de ni\u00f1os pobres\", cruzada de (supuesto) amor a trav\u00e9s del \u00fanico disp ositivo \u00fatil que, al menos, seguir\u00eda funcionando en su deseo como padre (ficto) sustituto o no aband\u00f3nico: \"la institucionalizaci\u00f3n\" (el sistema de protecci\u00f3n de atenci\u00f3n ambulatorio ser\u00eda un reconocido mecanismo fallado o flexible, y ante la urgencia de l os casos que se presentan, habr\u00eda que volver a lo seguro). 6. \"Institucionalizaci\u00f3n\" ya no es s\u00f3lo \"el encierro penal\" o el \"Instituto de Menores\", entiendo Institucionalizaci\u00f3n como toda forma de separaci\u00f3n o escisi\u00f3n, segregaci\u00f3n del ni\u00f1o o adolescente d e su n\u00facleo de pertenencia, y a quien se le intenta disciplinar por medio de mecanismos sutiles de control o agenciamiento del deseo subalterno, invocando razones de \"bien\" o de \"inter\u00e9s superior\": ya sea por medio de un abrigo, por medio de un traslado, p or medio de una guarda, por medio de una granja, comunidad terap\u00e9utica, parador, etc. La idea de \"inter\u00e9s superior\", \"abuso\", \"maltrato\", \"transgresi\u00f3n\", \"violencia\" son texturas sem\u00e1nticas abiertas justificadoras del agenciamiento del deseo juvenil, y que pueden ser llenados \u2014seg\u00fan los casos \u2014 por el punto de vista ideol\u00f3gico de quien interviene - psicol\u00f3gicamente - en el caso; insisto siempre en nombre de ellas.14 7. La historia del tratamiento a la infancia pobre -infractora implica asumir un nivel de reflexi vidad con el propio campo del saber, donde los servicios de salud mental tiendan hacia lo \"des -etiquetante\" (destrucci\u00f3n de categor\u00edas nosol\u00f3gicas crecanas al DSM) y \"des -intituyentes\" (destrucci\u00f3n de modelos Psiqui\u00e1tricos de lavado de cerebro, esquema asi lar, suspensi\u00f3n farmacol\u00f3gica). En un paradigma de intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica desde la perspectiva de los derechos humanos, se privilegian pr\u00e1cticas profesionales externas, de seguimiento, multiagenciales, en un esfuerzo por alumbrar al decir de Legedre) un \"primer o segundo nacimiento\" de la subjetividad de adolescentes desventajados, por un camino que genere el menor dolor posible, y a la vez multiplique el deseo hacia el encuentro \"alegre\" con los otros. 8. Desde una perspectiva Latinoamericana, donde el d erecho (el penal especialmente) no ha hecho otra cosa que profundizar el \"malestar en la cultura\" \u00bfPor qu\u00e9 creer que de all\u00ed va a venir la cura? \u00bfPor qu\u00e9 creer que la responsabilizaci\u00f3n de los ni\u00f1os y j\u00f3venes infractores va a venir de la mano de un inflado derecho penal dise\u00f1ado para administrar y gestionar la miseria? Que los modernos Sistemas Penales para ni\u00f1os y adolescentes provengan de la adecuaci\u00f3n a la Convenci\u00f3n de los Derechos del 12 V\u00e9ase esta idea de re -edipizaci\u00f3n de los j\u00f3venes ante la autoridad polic\u00edal, en Miguel Benasayag y Gerad Scmit, Las pasiones Tristes, Sufrimiento ps\u00edquico y crisis social. S. XXI, p. 41/42. 13 \"Deleuze y Guattari intentaron mostrar que el tri\u00e1ngulo ed\u00edpico padre -madre hijo, no revela una verdad atemporal y tampoco una verdad profundamente hist\u00f3rica de nuestro deseo. Intentaron poner de relieve que ese famoso tri\u00e1ngulo ed\u00edpico constituye para los analistas que lo manipulan en el interior de la cura, u na cierta manera de contar el deseo, de garantizar que el deseo no termine invisti\u00e9ndose, difundi\u00e9ndose en el mundo que nos circunda, el mundo hist\u00f3rico; que el deseo permanezca en el seno de la famil ia y se desenvuelva como un peque\u00f1o drama casi burgu\u00e9s e ntre el padre, la madre y el hijo. Edipo no ser\u00eda pues, una verdad de naturaleza sino un instrumento de limitaci\u00f3n y coacci\u00f3n que los psicoanalistas, a partir de Freud, utilizan para contar el deseo y hacer lo entrar en una estructura familiar que nuestra s ociedad defini\u00f3 en determinado momento. En otras palabras, Edipo, seg\u00fan Deleuze y Guattari, no es el contenido secreto de nuestro inconsciente, sino la forma de coacci\u00f3n que el psicoan\u00e1lisis intenta imponer en la cura a nuestro deseo y a nuestro inconscien te. Edipo es un instrumento de poder, es una cierta manera de poder m\u00e9dico y psicoanal\u00edtico que se ejerce sobre el deseo y el inconsciente\" Michel Foucault, \"La verdad y las formas jur\u00eddicas\", 2\u00ba Conferencia. 14 Un desaf\u00edo que se plantea para los profesion ales de la salud sobre todo en el marco de un proceso penal y civiles o de atenci\u00f3n en funci\u00f3n de servicios de protecci\u00f3n, es la de asumir el entrecruzamiento ideol\u00f3gico que atraviesa cualquier intervenci\u00f3n, e l cual invalida la pretendida \"neutralidad\" y \" objetividad\" en las intervenciones de los profesionales. 133 Ni\u00f1o, no significa que las agencias penales encargadas de aplicarlo se vuelvan la \u00fanica puerta de entrada o respuesta estatal para la infancia pobre. 9. Siguiendo a M. Cillero Bru\u00f1ol, el sistema penal debe ser de m\u00ednima intervenci\u00f3n real15. La Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o, en su art 37 y 40 establecen la obligatoried ad de que los sistemas de juzgamiento de ni\u00f1os y adolescentes est\u00e9n direccionados hacia \"hechos graves\" y a no utilizar el encierro sino como \u00faltima posibilidad. En tal sentido, la dignidad y el respeto al Ni\u00f1o como sujeto de derechos y ciudadano universal , implica mantener una zona de reserva y no ingerencia que consagra el art 16 de la CDN, que no puede ser avasallado por los operados y profesionales de la salud mental, a\u00fan cuando exponiendo buenas intenciones - pretendan cumplir una funci\u00f3n como auxiliare s de la justicia16. 10. Asistimos a un tiempo en el que Sistema Penal est\u00e1 siendo el mecanismo de resoluci\u00f3n de todos los conflictos sociales. La inflaci\u00f3n punitiva es el saldo de una pol\u00edtica p\u00fablica deliberada por parte del Neoliberalismo de los 90 y que todav\u00eda act\u00faa sobre los sectores exclu\u00eddos17. Las comisar\u00edas son boca de entrada de todas las problem\u00e1ticas. Las agencias policiales, la judicial y la c\u00e1rcel una forma de descompresi\u00f3n social del deliberado \"malestar\" o de la fabricaci\u00f3n criminal de un \"dol or pa\u00eds\", al decir de Silvia Bleichmar.18 11. Ante este panorama, hoy vemos como el nuevo Sistema Penal Juvenil trabaja s\u00f3lo, sin Sistema de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n de derechos. Vemos que el Sistema Penal Juvenil es, en la Provincia de Buenos Aires, la \u00fanica Pol\u00edtica P\u00fablica reforzada) dirigida a tratar a los ni\u00f1os y adolescentes pobres de los barrios del conurbano. Todo tipo de conflictos ingresa por el sistema penal, lleva el r\u00f3tulo de delito (\u00fanico s\u00edntoma). Decir que un hecho social se inicia con car\u00e1tula de delito\" y no de \"necesidad\", le otorga una impronta sem\u00e1ntica negativa. Y ello implica \u2014casi mec\u00e1nicamente \u2014 estar hablando de \"menores\" y de control social. Ya los medios de comunicaci\u00f3n tienen preparado un montaje para la telenovela de la tarde \"los p eque\u00f1os demonios\": \"cara \"sentido com\u00fan\" entiende ni\u00f1ez y adolescencia como un problema criminal -policial.19 12. Es aqu\u00ed donde entran a jugar los niveles \u00e9ticos de los profesionales a los que se les da intervenci\u00f3n o vista. Algunas preguntas: * Es posible invadir la esfera de intimidad de ni\u00f1o/adolescente que no ha llegado a la consulta por medio del consentimiento de sus representantes legales sino que es obligada (compulsiva) por la justicia con moti vo de hurtos, violaci\u00f3n de domicilio, robo simple, resistencia a la autoridad, robo con 15 \"En el actual estado de la reflexi\u00f3n hay un cierto consenso en que la \u00fanica aspiraci\u00f3n razonable frente al sistema penal es promover su reducci\u00f3n y controlar su expansi\u00f3n a trav\u00e9s de la estructura ci\u00f3n de un completo sistema de garant\u00edas que lo limiten al m\u00e1ximo. Pero, quiz\u00e1s lo decisivo para justificar la necesidad de establecer sistemas penales garantistas, es que ellos parece n ser un mal necesario para impedir la expansi\u00f3n informal del castigo. P ara reducir el campo de acci\u00f3n del sistema penal se debe promover la descriminalizaci\u00f3n de todos aquellos conflictos en que la reacci\u00f3n penal no es justificada o razonable. Para evitar su expans i\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00edmites definidos legalmente, hay que resp etar estrictamente las garant\u00edas de legalidad, tipicidad, antijuricidad y culpabilidad .. \" V\u00e9ase: Nulla poena sine culpa un l\u00edmite necesario al castigo penal de los adolescentes. Publicado en UNICEF (2001), Just icia y Derechos del Ni\u00f1o, N\u00ba 3,Unicef, Bueno s Aires, pp. 65 -75; y en GARC\u00cdA M\u00c9NDEZ, EMILIO comp. (2001), Adolescentes y responsabilidad penal, Ad Hoc, Buenos Aires. 16 Se debe sospechar de cualquier justificaci\u00f3n del derecho de los adolescentes que reconozca la posibilidad de sanciones penale s al mar gen de las garant\u00edas, basada en fines maximalistas como la rehabilitaci\u00f3n o la eficacia de la intimidaci\u00f3n penal para el cont rol del delito. Pero, asimismo, permiten sostener la esperanza que la aplicaci\u00f3n de sistemas penales de adolescentes permitir\u00e1 li mitar las distintas formas de castigo que se dan fuera del marco formal de lo estrictamente penal bajo el pretexto de la ayuda, la educ aci\u00f3n, el control social y la rehabilitaci\u00f3n. Idem, Cillero Bru\u00f1ol. 17 As\u00ed, Wacquant, L. (2000) Las c\u00e1rceles de la miseria, Manantial, Bs. As. 18 Silvia Bleichmar, Dolor pa\u00eds, Libros del Zorzal, 2002. 19 Sistema Penal que act\u00faa sobre los m\u00e1s vulnerables, estar\u00eda basado en la \"Cl\u00ednica de la Peligrosidad\", donde las intervencione s se asimilan m\u00e1s a reacciones irreflexivas, espas m\u00f3dicas que responden casi instintivamente a sentimientos de inseguridad, rechazo y peligrosidad; sostenidos en base a una b\u00fasqueda de venganza y revancha social; intervenciones que delegan en la justicia pena l la resoluci\u00f3n de todo tipo de conflicto. Las propuestas de intervenci\u00f3n del modelo tienen que ver el endurecimiento de las penas, la baja de la edad de imputabilidad, la privaci\u00f3n de la libertad como estrategia de disuasi\u00f3n y de control sobre el sujeto, algunas v eces m\u00e1s all\u00e1 del acto cometido. 134 escalamiento, lesi\u00f3n, etc.; cuando el sistema legal estableci\u00f3 la m\u00ednima intervenci\u00f3n penal y/o renunci\u00f3 a perseguir esos hechos (art 1 ley 22.278).20 * Es posible invoc ar el c\u00f3digo de \u00e9tica profesional para rechazar intervenciones que pueden dejar secuelas desde que se realizan en funci\u00f3n de la \"amenaza penal\" basada en delitos insignificantes, s\u00f3lo porque el sistema de protecci\u00f3n de derechos fall\u00f3 o no se hizo cargo de ellos, pero s\u00ed se hizo cargo la comisar\u00eda y el sistema penal. * Es posible invocar la idea de \"diagn\u00f3stico\" y \"responsabilizaci\u00f3n\" desde un \u00e1mbito basado en la amenaza penal, justificado en hechos imputables irrisorios que no se remiten al sistema de prote cci\u00f3n). A\u00fan cuando se constate vulnerabilidad\". El deber de hacer algo, \"dejar una marca\", no deja de significar que ese \"algo\" lo \"deba\" hacer un servicio de protecci\u00f3n de derechos local o zonal que trabaje la \"responsabilizacion\" simb\u00f3lica y la vulneraci \u00f3n, sin la amenaza penal. * El hecho de que exista un contexto de omisi\u00f3n por parte de las instituciones del Poder Ejecutivo en servicios de protecci\u00f3n -atenci\u00f3n de salud mental ambulatoria de la infancia, puede conllevar a que los profesionales de la salu d mental que trabajan en dispositivos penales o asistenciales sean los que tengan que asumir el costo del problema, o bien lo hagan a gusto, pero desde el lugar de la amenaza. * Es posible pretender portar la idea de \"responsabilizaci\u00f3n\" y pretender dejar una marca simb\u00f3lica, cuando a\u00fan el sujeto es inocente y no fue juzgado, y una sentencia no lo declar\u00f3 \"culpable\". Por qu\u00e9 pretender hacer una \"cl\u00ednica de la responsabilidad\" all\u00ed donde puede haber una causa armada por la polic\u00eda o el joven imputado ser abs uleto de culpa y cargo. Trabajar la responsabilizaci\u00f3n con inocentes puede traer aparejado consecuencias irreversibles en la psiquis de un ni\u00f1o. 13. Creo que si los efectores del sistema que trabajan en salud mental y su funci\u00f3n est\u00e9 basado desde una pers pectiva \"situacional\" y de derechos humanos bajo la m\u00ednima intervenci\u00f3n; deben tener en cuenta estos aspectos que mencion\u00e9: trabajar en funci\u00f3n de \"lo grave\" y en la perspectiva puntual de aquello que se les solicita pero desde una mirada potenciadora de l os aspectos positivos relevables sin excederse o adelantarse sobre aspectos que hacen a la culpa -responsabilidad (reproche - responsabilizaci\u00f3n punitiva) sobre los que debe expedirse a\u00fan la justicia. Y menos que menos, siendo que se trata de un proceso acusa torio donde la verdad \"es un constructo\" (lucha de pruebas), inmiscuirse o entorpecer a la defensa en su estrategia.21 14. Tres espacios me interesan para pensar una nueva cultura de los profesionales de la salud mental de ni\u00f1os -adolescentes pobres, respetu osa de los derechos humanos. Cada espacio, representa un problema distinto y una forma distinta de implicancia profesional. I) EL ESPACIO PENAL a) Los Cuerpos T\u00e9cnicos Auxiliares (CTA) del Fuero de la Responsabilidad juvenil. Estos cuerpos de profesionales, desde un punto de vista jur\u00eddico han perdido toda centralidad en el sistema. Sin embargo, en la pr\u00e1ctica, vemos c\u00f3mo jueces se apoyan sobre el los para definir cualquier libertad (en cualquier momento del proceso). Se advierte una tendencia de las culturas burocr\u00e1ticas judiciales a no dar un paso sin previo tener el informe psicol\u00f3gico del joven que tienen enfrente. Tambi\u00e9n hay profesionales de l os CTA que quieren seguir teniendo ese poder, y lo hacen con la excusa de la necesidad de la llamada \"responsabilizaci\u00f3n Son interesantes las palabras de un miembro de los CTA en un interesante trabajo en el que reconoce la p\u00e9rdida de poder: \"... Podr\u00edamo s afirmar entonces que el viejo escenario nos ubicaba en un lugar de centralidad dentro del proceso judicial. Lo bio psico social era lo prioritario. Esto ubicaba a los peritos en un lugar de mucho poder. Lugar que, como es propio en el juego de adjudicaci \u00f3n y asunci\u00f3n de roles, algunos 20 He realizado un planeto basado en tal interrogante en IPP 1750 -09, d\u00e1ndo vista del mismo al CTA La Plata; pero la Justicia Penal lo ha rechazado. 21 Tranquilamente puede ocurrir que el profesional crea que lo mejor para el chico es develar ante la autoridad la culpa que posee guardada; sin embargo si el consejo de la defensa ha sido mantener silencio, el tipo de intervenci\u00f3n del profesional debe aco tarse y sujetarse a las decisiones del proceso en ciernes. En todo caso, una interconsulta con otro profesional encargado de asistir en forma ambulatoria o dentro del lugar de encierro podr\u00e1 atender esa necesidad de poner en palabras lo que se presenta como necesidad simb\u00f3lica de contar, fuera del \u00e1mbito penal. 135 profesionales aceptaron y asumieron, haciendo un uso ilimitado de ese poder; otros quiz\u00e1s sin dejar de cumplir con los requerimientos realizados hacia los equipos t\u00e9cnicos, comprendieron que era necesario replantearse los al cances de ese poder, y la forma en que el mismo era ejercido, por lo que intentaban intervenir desde el paradigma de la protecci\u00f3n integral muy a pesar del decreto ley ... Hoy este nuevo escenario afortunadamente nos quita esa centralidad. Nos lleva a res ignar \"cierto poder\" dentro de la estructura. Las intervenciones que se nos requieren son diferentes, en funci\u00f3n del objetivo penal del fuero. La actual posici\u00f3n tiene que ver con la complementariedad, con aportar desde nuestro saber en funci\u00f3n de enriquec er otros saberes que est\u00e1n en juego. He aqu\u00ed la importancia de la conversaci\u00f3n entre los diferentes saberes que operan en el campo penal juvenil... \".22 Tambi\u00e9n puede extractarse otro trabajo en el que se deja traslucir cierto lugar de poder -saber donde la identificaci\u00f3n del tipo de intervenci\u00f3n exige diacron\u00eda (y con ello un papel protag\u00f3nico de intervenci\u00f3n como el que pueda dar uno sincr\u00f3nico) con fundamento en la \"responsabilizaci\u00f3n\", o la huella frente la imputaci\u00f3n penal: \"... Con referencia exclusiva a los equipos t\u00e9cnicos se tiende a pensar que esta tarea se enmarca en el quehacer jur\u00eddico \"asistir\" a los jueces y al Ministerio P\u00fablico. Se tiende a pensar que esta tarea se reduce meramente a brindar un perfil psicol\u00f3gio, un diagn\u00f3stico del estado de s alud, un momento puntual de la vida social y familiar de ese ni\u00f1o -joven. Sabemos que el sujeto se halla inmerso en un devenir temporal, pensamos desde la perspectiva del sujeto integral... nuestra tarea no debe quedarse solo en esa sincron\u00eda, en una clasif icaci\u00f3n nosogr\u00e1fica estanca... consideramos que si hablamos del Fuero especializado -cuyo objetivo es la responsabilidad - su tarea no puede circunscribirse s\u00f3lo a eso... nuestro trabajo es una intervenci\u00f3n en la vida de ese ni\u00f1o y de su grupo familiar, ent endiendo por intervenci\u00f3n un proceso que opera para inscribir una marca, instaurar un punto de inflexi\u00f3n -reflexi\u00f3n que en modo alguno es hom\u00f3logo a estigmatizar. Y es aqu\u00ed donde entra en juego la dimensi\u00f3n de la responsabilidad... nuestro papel es interven ir en el ni\u00f1o -joven y llevarlo del no -s\u00e9- original a la asunci\u00f3n de hacerse cargo de sus actos. De ah\u00ed que imputabilidad vaya de la mano de responsabilidad...\".23 Ahora bien, entiendo como ya he mencionado que la redefinici\u00f3n de un espacio de poder no puede ser en funci\u00f3n de la idea \"responsabilizaci\u00f3n\", pues corre el riesgo de la vuelta a la \"culpabilizaci\u00f3n anticipada\", y a una pretendida estrategia fundante de subjetividades (arrasadas -vulnerabilizadas) que legalmente - corresponder\u00eda a \u00e1reas de servicio p rofesional que no usan la amenaza penal) para lo \"instituyente\" (el ejercicio de intervenci\u00f3n profesional diacr\u00f3nico es un espacio para la cl\u00ednica de la vulneraci\u00f3n que pueda realizarse en un espacio para la salud mental fuera de la amenaza penal). Y ello no implica sacar a los profesionales de un posible lugar de acompa\u00f1amiento\" durante el proceso penal (que no deja de ser diacr\u00f3nico), que reduzca dolor y resalte las potencialidades del joven, sus alternativas y/o soluciones para sostener una medida altern ativa, necesidades que se pueden apuntalar para que la familia como acompa\u00f1ante. Y con esto se trata de reducir insinuaci\u00f3n de poder donde pretender hacer una supuesta mejora de los niveles de responsabilizaci\u00f3n, cuando nunca podr\u00edan hacer futurolog\u00eda y ad elantar que se tratar\u00e1 de alguien que ser\u00e1 declarado \"responsable\" de los hechos que se juzgan. 24 \u00bfQu\u00e9 pasar\u00eda entonces con un futuro declarado inocente? \u00bfSe lo responsabilizar\u00eda socio - educativamente de algo que no hizo?25 22 Luz Bruno, El cuerpo tecnico auxiliar en el fuero de la responsabilidad penal juvenil. Conversaciones entre el mundo socio psico biol\u00f3gico y el mundo jur\u00eddico. En \"Temas claves en materia de Protecci\u00f3n y Promoci\u00f3n dederechos de ni\u00f1os ni\u00f1as y adolescentes en la Provincia de Buenos Aires\", Suprema Corte de la Provincia de BA, UNICEF, 2011, Pag. 256 -272. 23 Martha S. Klium y Gustavo Fernandez, en Infancia y Democracia en la Provincia de Buenos Aires. Comentario critico d ellas ley es 13298 y 13634. Comp. Emilio G. Mendez y Gabriel. M. Vitale. Del Puerto, 2009. P \u00e1g. 5 24 En esto discrepo claramente con las Lic. Bruno y Klium. 25 El paradigma Latinoamericano de la \"Responsabilizaci\u00f3n\" es muy diferente del extrapolado Paradigma Alem\u00e1n que trabaja sobre la idea educativa de \"adultizaci\u00f3n\" bajo la amenaza penal. Al de cir de Cillero Bru\u00f1ol: \"En el derecho penal juvenil alem\u00e1n, para la doctrina y jurisprudencia dominante, el componente distintivo del derecho penal de menores respecto al de los adultos es la f inalidad de las sanciones que originan un \"derecho penal educat ivo\" e interpretado tendencialmente no como derecho penal del hecho, sino 136 La selecci\u00f3n policial de j\u00f3venes h oy es indiscriminada, basada en motivos arbitrarios y caprichosos, vale decir, la mayor\u00eda de las veces no por transgresi\u00f3n a la ley por parte del joven, sino por reconocimiento de estigmas negativos que la polic\u00eda no tolera o vulnera a cada rato.26 De all\u00ed que una intervenci\u00f3n de profesionales de la salud mental que profundicen esos niveles de arbitrariedad y discriminaci\u00f3n subterr\u00e1neos (y que los trajo a la agencia penal) a\u00fan cuando act\u00faen bajo la excusa (a\u00fan de buena fe) de la \"responsabilizaci\u00f3n\", los con vierte en complementos policiales para mantener a los pobres a raya.27 La incapacidad de ciertos profesionales para comprender la forma en la que act\u00faa el sistema penal para seleccionar a los j\u00f3venes marginales que pasan por la agencia judicial -penal juveni l los lleva a construir prejuicios o prenociones que intentan encubrir la selectividad etiquetante. Por ej: \"... los j\u00f3venes transgreden porque carecen de proyectos de vida m\u00e1s dignos de futuro...\", este tipo de generalizaci\u00f3n sostiene que \"los jovenes est \u00e1n fuera de todo l\u00edmite simb\u00f3lico que los pueda emplazar\". De all\u00ed al paradigma salvador de la responsabilizaci\u00f3n\" hay un solo paso. Responsabilizaci\u00f3n que \u2014 insisto \u2014 la mayor\u00eda de las veces se monta sobre la arbitrariedad policial. Coincido con la idea de una cl\u00ednica de las potencialidades o de \"los posibles\", m\u00e1s que de irregulariades o riesgos constatables. Pues la impronta de potencialidad sesga des -etiquetando, mientras la otra es la puerta de entrada al encierro: \"... Desde la \u00f3ptica de las capacidade s, el joven no es m\u00e1s un objeto que se mira, sino es un actor m\u00e1s junto al cual se mira, la intervenci\u00f3n recurre entonces al comprensivismo como un enfoque desde el cual intervenir, mediante un an\u00e1lisis cualitativo del joven y su realidad. Se atender\u00e1 a la particular racionalidad del sujeto, a su mundo simb\u00f3lico; tambi\u00e9n a sus representaciones singulares sobre sus actos, a sus valores, sus estrategias de supervivencia, sus fortalezas, sus luchas, sus formas de enfrentar la adversidad, sus posibilidades de m odificar situaciones28. Con respecto a la realizaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de los informes realizados por los equipos de profesionales que, si bien el juez tendr\u00e1 acceso a la informaci\u00f3n necesaria respecto de las circunstancias personales de los adolescentes a qui enes debe juzgar, la utilizaci\u00f3n de esta informaci\u00f3n s\u00f3lo puede tener como finalidad brindarle al Tribunal un panorama amplio sobre las condiciones y situaciones en las que el adolescente cometi\u00f3 el delito al momento de fijar la pena (art 40 y 41 del C\u00f3dig o Penal). Nunca antes. Como dijimos, antes solo puede ser respecto de aspectos puntuales que hacen a las capacidades o potencialidades del sujeto frente a una medida. A su vez, la informaci\u00f3n que conozca el juez o tribunal no vulnere las garant\u00edas del adol escente imputado, deber\u00eda tenerse presente lo siguiente: S\u00f3lo podr\u00eda utilizarse por el juez respecto del joven para mejorar su situaci\u00f3n, como correctivo de la culpabilidad. Es decir, el juez podr\u00e1 contar con la informaci\u00f3n elaborada por el equipo multidis ciplinario, preferentemente una vez resuelta la como derecho penal de autor\". Su fundamento es utlilitario y funcional a un mejor control social de las capas juveniles, asum iendo un enfoque de prevenci\u00f3n especial... El derecho pen al de adolescente surgido en Am\u00e9rica Latina pareciera estructurarse en menor medida por las necesidades de control de la delincuencia juvenil. El elemento principal es el reconocimiento del adolescente como un sujeto distinto al adulto ante el derecho pena l. El adolescente no es simplemente un no -adulto, o un adulto en peque\u00f1o, es un sujeto diferente considerado en su peculiar condici\u00f3n social de sujeto en desarrollo y dotado de una autonom\u00eda jur\u00eddica y social en permanente evoluci\u00f3n\". Cillero Bru\u00f1ol, Ob. C itada, P\u00e1g. 3. 26 V\u00e9ase el tratamiento de este tema en: Zaffaroni, Derecho penal Parte General. Ediar. 2002. Pag. 8, 9, 10, 11 27 Me basta con mostrar un ejemplo de las arbitrariedades policiales en el siguiente trabajo que hemos realizado: Juli\u00e1n Axat, Receta para construir chivos expiatorios: Ver: http://www.pensamientopenal.com.ar/16052011/ninez03.pdf 28 En igual sentido, Luz Bruno. Y agrega un ejemplo interesante de registro asociado a la vieja l\u00f3gica de \"atenci\u00f3n de caso\", po dr\u00eda consignar: \"Menor que reside con una familia disfuncional, y no contenedora; con altos niveles de transgresi\u00f3n, ubicado en zona peligrosa\" Un informe diferente basado en el enfoque de la singularidad\" y centrado en el modelo de la \"Cl\u00ednica de la Vulnera bilidad\", dir\u00eda: \"Juan se ha visto expuesto a situaciones de vulnerabilidad que han afectado sus derechos. De peque\u00f1o, m\u00e1s que transitar su ni\u00f1ez, tuvo que ejercer un rol parental de cuidado hacia sus hermanos menores, mientras sus padres estaban ausentes del hogar por encontrarse trabajando (...); luego no pudo sostener su escolaridad (...) m\u00e1s tarde comenz\u00f3 a consumir algunas sustancias (...) si bien se reconocen ciertas dificultades parentales en los padres de Juan, se observa en ellos predisposici\u00f3n para repensarse en su rol, lo que se ha intentado trabajar en las entrevistas, (...) se detecta adem\u00e1s la figura de la vecina Claudia, como referente barri al significativo; (...) se considera que estar\u00edan dadas las condiciones para ensayar medidas en el propio entorno del joven en c aso de estimarlo necesario, (...) se propone la instituci\u00f3n Casa de D\u00eda, la que est\u00e1 pr\u00f3xima al domicilio de Juan; desde donde se in terviene en el marco de la responsabilizaci\u00f3n del joven (...) \" 137 responsabilidad del joven, para determinar la sanci\u00f3n a aplicar y siempre que esto redunde en beneficio del mismo. Se deben evitar injerencias il\u00edcitas en la vida de los adolescentes. En esto, me remito a lo dicho m\u00e1s arriba en tanto los profesionales tienen derecho a oponerse a los pedididos de informes siempre y cuando sea motivado en razones de \"no ingerencia\",29 de \"consciencia\" y/o \u00e9tica profesional, o de \"limitaci\u00f3n legal\", especialemente en casos donde n o hay imputaci\u00f3n penal cierta, o se trata de un hecho irrisorio que no justifica invadir la esfera privada del ni\u00f1o -joven.30 Por \u00faltimo, comparto plenamente el argumento que prohibe a los profesionales ventilar hechos relacionadas con el hecho imputado al j oven; ya que la investigaci\u00f3n del delito debe realizarse s\u00f3lo en el marco del proceso y la informaci\u00f3n al respecto brindada por el joven debe s\u00f3lo tomarse en el marco de una declaraci\u00f3n con las debidas garant\u00edas, y quedar en la reserva profesional. M\u00e1s cua ndo pueden afectar el derecho o la estrategia de la defensa en un sistema acusatorio.31 I. B) LOS PROFESIONA LES DE LA SALUD DE L OS CENTROS DE REFERE NCIA, SERVICIO DE ASISTENCIA FAMILIAR: El espacio de estos efectores - profesionales de la salud mental est\u00e1 tambi\u00e9n atado a la amenaza penal. De all\u00ed que, si bien su intervenci\u00f3n sea menos acotada que la de los profesionales del CTA, responden a las demandas y aplicaci\u00f3n del tipo de medida judicial impuesta al joven, la que suele ser coercitiva. En tal sentido, fundamentar la sanci\u00f3n juvenil en un pretendido efecto educativo de la amenaza,32 se limita al concepto de educaci\u00f3n a su sentido coercitivo, de la mano de una concepci\u00f3n del individuo como un mecanismo que s\u00f3lo es capaz de responder ante refuerzos y castig os, sin cuestionarse la bondad de la norma o su necesidad para la convivencia social.33 De all\u00ed que lo que se advierte es que estos espacios de tratamiento, complementarios al sistema penal juvenil, la administraci\u00f3n de la amenaza de delaci\u00f3n al sistema pen al por incumplimiento de sus pautas educativas (con consecuencias de agravamiento), cuando en realidad son estos efectores los que \u2014de haber realizado un mayor esfuerzo (no delator) \u2014 podr\u00edan haber fortalecido (positivamente) las estructuras familiares o eq uivalentes para lograr la reducci\u00f3n del \u00e1mbito de actuaci\u00f3n de la agencia penal que mantiene latente la amenaza y que llev\u00f3 al joven a un (supuesto) conflicto con la ley.34 29 \"El derecho a mirar se asimila a un ejercicio de poder sob re el otro. Sabemos que una familia etiquetada \"con problemas\" debe aceptar ser mirada: los profesionales tienen el derecho a la mirada sobre el espacio privado... el derecho a una cierta no -visibilidad, el derecho a una opacidad privada se asocia a un pri vilegio... \" Migueal Benasayag y Gerard Schmit, Las Pasiones Tristes, ob. ci. Pag. 82. 30 La \"oposici\u00f3n\" basada en argumentos legales y de consciencia, no deber\u00eda generar ninguna represalia institucional para el profesional de la salud. Entiendo que tal o posici\u00f3n debe basarse en una doble justificaci\u00f3n: el derecho de consciencia profesional conforme al c\u00f3digio de \u00e9tica, el derecho a circunscribir los l\u00edmites propios de intervenci\u00f3n seg\u00fan la ley 13634 , Acordadas y reglamentos. En segundo lugar, en el dere cho del ni\u00f1o y su familia a preservar su \u00e1mbito de reserva que no puede ser franqueado por la intervenci\u00f3n de los profesionales de la salud sin un motivo legal de entidad y aparente que lo justifique (art 16 CDN 31 En la causa N\u00ba 1889/09 de ese Juzgado de R esponsabilidad Penal Juvenil n\u00ba 2 Deptal, me ha tocado denunciar a una profesional de la psiquiatr\u00eda miembro del CTA La Plata, que present\u00f3 una carta firmada por un joven a\u00fan inocente y que \u00e9sta atendi\u00f3 para realizar un informe. En la misiva el joven \u2014a\u00fan inocente \u2014 se confesaba autor y culpable de los hechos y le ped\u00eda piedad al juez para que lo castigue. Los argumentos de dicha profesional para presentar la carta se basaban en la supuesta necesidad \u00edntima del joven de \"responsabilizarse\" de los hechos impu tados. El joven fue condenado a 5 a\u00f1os de prisi\u00f3n y actualmente sigue preso. La sentencia se encuentra apelada por falta de pruebas. 32 \"Hoy sabemos todos que la p\u00e9rdida de ideales y la tristeza han llevado a nuestra sociedad a abandonar un tipo de educaci \u00f3n fundada en el deseo, La educaci\u00f3n de nuestros ni\u00f1os ya no es una invitaci\u00f3n a desear el mundo: se educa en funci\u00f3n de una amenaza, se ense\u00f1a a aprhender el mundo, a salir indemne de los peligros por venir. \" Migueal Benasayag y Gerard Schmit, Las Pasion es Tristes, ob. ci. Pag. 63. 33 \"El prop\u00f3sito educativo de la intervenci\u00f3n penal juvenil, tal y como viene siendo entendido hasta el momento, es origen de un tratamiento selectivo y perjudicial para los menores y j\u00f3venes con d\u00e9ficit de socializaci\u00f3n y prob lemas familiares, que se plasma en un adelanto de la intervenci\u00f3n penal y en la imposici\u00f3n de medidas m\u00e1s contundentes\" Educaci\u00f3n y Prevenci\u00f3n general en el Derech o penal de menores, Beatriz Cruz M\u00e1rquez. Ed. Marcial Pons. Barcelona. 2006. Pag. 49. 34 \"la necesidad de confrontar al menor con el da\u00f1o que ha provocado para propiciar el desarrollo de su sentido de responsabilidad, no justifica por s\u00ed sola la intervenci\u00f3n penal, en tanto subestima la eficacia de otros medios de control infinitamente menos repre sivos que el penal\", idem Beatriz Cruz M\u00e1rquez, nota 7, p. 62. 138 La resocializaci\u00f3n es un medio de la intervenci\u00f3n penal juvenil para evitar la desoc ializaci\u00f3n implica una configuraci\u00f3n educativa de las medidas como intervenci\u00f3n m\u00ednima. Ocurre que como el Estado se ha desentendido fomentado la deserci\u00f3n escolar y el fracaso, ahora el concepto de \"educaci\u00f3n - responsabilizaci\u00f3n penal juvenil\" le viene com o anillo al dedo para incorporar la educaci\u00f3n por v\u00eda represiva. Es claro que ello no constituye uno de los objetivos de la intervenci\u00f3n penal m\u00ednima. La moderna doctrina jur\u00eddica en temas de infancia rechaza la interpretaci\u00f3n del principio educativo en clave coercitiva y lo desplaza hacia la \"proactiva\", en b\u00fasqueda de un concepto de educaci\u00f3n plural y en libertad, orientado al desarrollo aut\u00f3nomo de la personalidad de cada individuo. Ello tras haber constatado el efecto preventivo de medios distintos a la sanci\u00f3n penal, de consecuencias menos estigmatizantes, que relativizan la necesidad de recurrir a esta \u00faltima (como un mal), quedando excluida la prevenci\u00f3n general negativa como fundamento de la intervenci\u00f3n penal juvenil\".35 En definitiva estos espacio s que pertenecen al \u00e1mbito del Poder Ejecutivo, y complementan la relaci\u00f3n inter-agencial con el Poder Judicial, poseen un ambito de mayor auntonom\u00eda/actuaci\u00f3n que este \u00faltimo (me refiero a los profesionales de la salud mental que trabajan en los equipos a uxiliares del poder judicial), por lo que sus niveles de intervenci\u00f3n permiten mayor diacron\u00eda, integralidad, o mejor tipo de respuesta en la inserci\u00f3n de un ni\u00f1o -adolescente derivado en mecanismos de promoci\u00f3n y protecci\u00f3n (incluyendo la satisfacci\u00f3n de d erechos econ\u00f3micos, sociales y culturales). De all\u00ed que el tipo de compromiso desde el punto de vista situacional -\u00e9tico, depender\u00e1 en las formas de injerencia y manipulaci\u00f3n de la amenaza penal que portan a la hora de informar a la agencia judicial sobre e l tipo de respuesta conseguido con los jovenes.36 c) Los profesionales de las Instituciones de encierro (el trabajo dentro de las tumbas\"): En estos casos hemos podido advertir profesionales de dos tipos de perfiles. El de aquellos profesionales de la sal ud mental que contin\u00faan aferrados al imaginario ideol\u00f3gico de la instituci\u00f3n total de encierro, y hasta defienden el dispositivo creyendo que se trata del \u00fanico con cierta capacidad \"real\" de rehabilitaci\u00f3n (neutralizaci\u00f3n) de jovenes con la subjetividad a rrasada.37 Este tipo de profesional funciona como un guardiac\u00e1rcel m\u00e1s, con la sutileza que se trata de un mecanismo de suplicio, confesi\u00f3n y control; y colabora en la pedagog\u00eda de la neutralizaci\u00f3n. La complicidad o banalizaci\u00f3n y naturalizaci\u00f3n del r\u00e9gime n de vida (muerte, confinamiento, engome, suspensi\u00f3n farmacol\u00f3gica) dentro de los Institutos de menores de la Provincia de Buenos Aires, muestra a las claras los niveles de indolencia de este tipo de perfil profesional. Suele tratarse deoperadores que se p restan a un pacto de silencio con el personal de minoridad que gestiona el lugar de encierro, aceptando los condicionamientos hist\u00f3rico institucionales, lo que es: atender demandas puntuales, pero nunca poner en duda la forma en la que se administra la vid a interna (\"el vivir engomado\"). Existen otro tipo de profesionales de la salud mental que advierten estas problem\u00e1ticas dentro de los lugares de encierro, no naturalizan su intervenci\u00f3n y buscan estar all\u00ed para mejorar con su performance \"desde adentro\" y que el lugar no lo ocupe un \"indolente\". Este tipo de profesional practica un interesante y complejo \"entrismo\", que se caracteriza por liberar ciertas pr\u00e1cticas y zonas insituyentes (vinculados al viejo proyecto des -manicomializaci\u00f3n), a la vez 35 Cuando la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o refiere a la \"reintegraci\u00f3n y que el ni\u00f1o asuma responsablemente una funci\u00f3n constructiva en la sociedad\" (art. 40 inc. 1), se est\u00e1 refiriendo a l mejoramiento del nivel social de ni\u00f1os y j\u00f3venes a trav\u00e9s de las instituciones (servicios) de asistencia y protecci\u00f3n abiertas y de trato ambulatorio, de conformidad con la ley 13.298 y 26.0 61; nunca por v\u00eda represiva -encierro. 36 Lo digo con ejemplo f\u00e1c il que ilustra el tipo de intervenci\u00f3n descomprometida: Un joven que se le impone ir a un taller de teatro que se dicta un d\u00eda a la semana en un Centro de Referencia o en un Servici o de Asistencia Familiar perteneciente a Minoridad. El joven debe ir con su s padres, pero no tiene casa ni comida, ni el viatico para llegar hasta el taller. Por no asistir en reiteradas oportunidades esde el Centro al que asiste se informa al juez su incomparecencia al taller de te atro, a sabiendas que el Juez puede revocarle l a excarcelaci\u00f3n. 37 Tales posturas las he escuchado en varios recorridos por Institutos y Comunidades terap\u00e9uticas cerradas. 139 que enta blar relaci\u00f3n cl\u00ednica con los j\u00f3venes \"internados\" que, a pesar del limitado contexto, aminore la angustia y potencie su subjetividad. Ocurre que estos profesionales son captados de entrada como potenciales cuestionadores\", \"problem\u00e1ticos\", y se les da un reducido espacio dentro de los Institutos (el lugar de poder lo ocupa el personal de Minoridad \"de patio\" o maestros\", o los directivos del lugar).38 De all\u00ed que las buenas intenciones se terminen desdibujando, desplazadas a una actividad puntual con inter venciones de contacto con los jovenes entrecortadas, con cont\u00ednua observaci\u00f3n (limitaci\u00f3n) de los efectores de poder. Claro que hay veces que estos profesionales de la salud logran generar un ida y vuelta interesante con los j\u00f3venes, respondiendo a sus de mandas. Estos espacios de encierro (como tumbas de reproducci\u00f3n de tristeza y sufrimiento) son lugares donde se construyen y reproducen los estigmas que m\u00e1s tarde llevaran a los j\u00f3venes (ya adultos) a una selecci\u00f3n segura por parte de las agencias policia les. De all\u00ed que se trata de los lugares donde el compromiso de Asociaciones de profesionales y Colegios de Psic\u00f3logos resulta trascendental, siempre que puedan apoyar/dar soporte a aquellos que se encuentren all\u00ed asignados, permitiendo una mejor correlac i\u00f3n de fuerza con el espacio de poder institucional enquistado, permitiendo ganar espacios, y generando herramientas crpiticas y no indolentes.39 II.- EL ESPACIO DE LA PRO TECCI\u00d3N DE DERECHOS: a) Los profesionales que intervienen en \"Internaci\u00f3n\": Cl\u00ednicas Psiqui\u00e1tricas, Comunidades Terap\u00e9uticas. He analizado esta problem\u00e1tica en otro trabajo, por lo que me remito a ellas.40 b) Los Servicios de protecci\u00f3n y atenci\u00f3n de salud mental infanto -juven il ambulatorio (centros de d\u00eda, CPA, guardia externa hospitalaria, paradores, servicios locales y zonales). Este es el espacio que m\u00e1s me interesa para trabajar la salud mental adolescente en situaci\u00f3n de vulneraci\u00f3n de derechos (espacio ideal). El lugar a bierto a la escucha, no mediado por la amenaza penal como latencia de encierro que justifica la intervenci\u00f3n del profesional de la salud mental. Sin embargo, los servicios de atenci\u00f3n mental adolescente para personas de bajos recursos en la Provincia de Bu enos Aires suelen estar descentralizados con precaria capacidad de respueta (CPA), mal organizados, etc; y/o dependen del fuerte compromiso, voluntariedad y capacidad de respuesta de sus profesionales. Ello no deja de ser funcional a un modelo vaciamiento institucional terap\u00e9utico ambulatorio que descansa los niveles de frustraci\u00f3n y malestar en la neutralizaci\u00f3n Polic\u00edal (llamado al 911) o en la posible institucionalizaci\u00f3n Manicomializaci\u00f3n).41 En temas de adicciones y salud mental se pone en evidencia, e l protocolo de actuaci\u00f3n de los servicios de protecci\u00f3n de derechos de la infancia y adolescencia establece un modelo de interrelaci\u00f3n (bi - agencial) entre el Ministerio de Desarrollo Social, Subsecretar\u00eda de Ni\u00f1ez y Adolescencia y el Ministerio de Salud y la \"Subsecretar\u00eda de Atenci\u00f3n de las Adicciones\" (SADA); que muy pocas veces se cumple:42 \"En aquellos casos que por demanda espont\u00e1nea del ni\u00f1o, o por requerimiento de sus responsables o allegados, o de alg\u00fan efector del Sistema de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n d e Derechos, se necesitase el 38 Sobre c\u00f3mo funcionan estos espacios, v\u00e9ase Ana Laura L\u00f3pez, EL \"CIRCUITO\" de Las Tumbas de la Responsabilidad Penal Juvenil, en \"Proceso de reforma legal e institucional del sistema penal juvenil en la Provincia de Buenos Aires (2000 2009)\" Tesis para optar por el t\u00edtulo de Mag\u00edster en Ciencias Sociales. Pag. 220 y sgts. 39 El Informe Anual 2011 del Comit\u00e9 contra la Tortura, en la Pag. 367 explica con total claridad la problem\u00e1tica que aqu\u00ed menciono. 40 V\u00e9ase: Juli\u00e1n Axat, Sobre las Formas no penales del castigo. En: http://www pensamientopenal.com.ar/01062011/ninez99.pdf 41 Sobre el abaratamiento de las formas de atenci\u00f3n -protecci\u00f3n. V\u00e9ase nuestro trabajo Las formas no penales del castigo. 42 Gu\u00eda de intervenci\u00f3n para la obtenci\u00f3n de pr\u00e1cticas de salud en el marco de los Sistemas de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n de Derechos del Ni\u00f1o y de Responsabilidad Penal Juvenil, en la etapa de transici\u00f3n. V\u00e9ase: http://www.asapmi.org.ar/publicaciones articulos/articulo.asp?id=46 140 abordaje terap\u00e9utico desde el \u00e1mbito de la salud por consumo y/o abuso de t\u00f3xicos, el organismo provincial especializado y de incumbencia directa es la SADA. Lo expuesto resulta independiente a la edad del paciente, y de la exi stencia o no de procesos judiciales\" En los hechos suele advertirse altos niveles de consultas espont\u00e1neas por familiares con ni\u00f1os -j\u00f3venes de bajos recursos, siendo que en la mayor\u00eda hay vulneraci\u00f3n de derechos\". De all\u00ed que el modelo bi - agencial de compl ementariedad deber\u00eda funcionar aceitadamente. Sin embargo esto no es as\u00ed. Suele existir todo nivel de respuesta y derivaci\u00f3n (me refiero a CPA, Centros de d\u00eda o guardia externa de hospital, servicios locales -zonales). En relaci\u00f3n a los dispositivos anal\u00edti cos por parte de profesionales de salud mental se percibe que la continuidad de la atenci\u00f3n tiende a diluirse o a quedar desplazada en un trabajo sobre la \"urgencia\" de casos que se presentan a diario. La SADA concentra distintas reparticiones administrati vas siendo la responsable del asesoramienteo evaluaci\u00f3n, diagn\u00f3stico, tratamiento ambulatorio y/o de internaci\u00f3n, y del seguimiento del paciente hasta su alta. Se trabaja seguido sobre dicha urgencia\", y se tienden a \"derivar\" la mayor\u00eda de las veces, aque llos casos etiquetados como \"problem\u00e1ticos\" en un -Zonal -justicia penal -justicia de familia; recorrido que termina culminando en encierro, bajo la excusa de un diagn\u00f3stico \"patol\u00f3gico\" de falt a de voluntad\" para someterse al tratamiento (que en el fondo encubre omisi\u00f3n y discriminaci\u00f3n de atenci\u00f3n ambulatoria o fracaso institucional en la perspectiva del an\u00e1lisis). El fracaso o un deficitario modelo de atenci\u00f3n de salud mental ambulatorio, es funcional a los mecanismos de control social -internaci\u00f3n -encierro, y a la segregaci\u00f3n del n\u00facleo familiar bajo una medida excepcional como puede ser el Abrigo.43 COLOF\u00d3N: El poder sigue intentando usar a los profesionales de la salud mental para neutralizar y mantener a raya el deseo de los jovenes pobres. El distanciamiento generacional con los \"hijos del neoliberalismo\" est\u00e1 vinculado a las condiciones de producci\u00f3n de una subjetividad construida desde el control social (del subalterno) realizada por adult os que quedaron a la deriva como generaci\u00f3n (tambi\u00e9n desamparada), y a la que le cuesta pensar (por sentir a las nuevas generaciones como factor amenazante) un realumbramiento de la subjetividad adolescente con generosidad, alegr\u00eda y restituci\u00f3n de derecho s nunca satisfechos. La responsabilizaci\u00f3n (simb\u00f3lico -jur\u00eddica) s\u00f3lo puede provenir de una sentencia que a trav\u00e9s de un juicio justo destruya la inocencia del joven. En nombre de la responsabilizaci\u00f3n sin sentencia s\u00f3lo se puede fabricar indagaci\u00f3n inquisi tiva, resabios de culpa, y con ello dolor -castigo; o acaso: necesidad de piedad. La reproducci\u00f3n de una subjetividad adolescente sujeta a nuevas formas de control y normalizaci\u00f3n, depender\u00e1 de la formaci\u00f3n y el compromiso que se asuman los profesionales de la salud mental a la hora de minimizar la posibilidad de sufrimiento, reflexionando o poniendo en cuesti\u00f3n \u2014a la vez \u2014 sobre las formas y espacios de intervenci\u00f3n -influencia -cura. Nuestra utop\u00eda sigue siendo la de garantizar a todos los j\u00f3venes sean aborda dos por servicios de protecci\u00f3n de derechos (sin latencia de castigo), y que se haga con dignidad -generosidad intergeneracional. Desde un modelo que potencie su multiplicidad, capacidad y dimensi\u00f3n humana (en un sentido de desarrollo social, cultural, econ \u00f3mico y pol\u00edtico). Que permita un re -alumbramiento instituyente de la subjetividad sin mecanismos de control social o bajo la fachada de la responsabilizaci\u00f3n\". Trasformaci\u00f3n que mejore los niveles de vida, traducido en mejores niveles de convivencia human a; aportar para la paz social, para la reconstrucci\u00f3n del lazo solidario y el reestablecimiento del tejido social descompuesto por los \"dos terrores\". DATOS DE PUBLICACI\u00d3N Publicaci\u00f3n: www.infojus.gov.ar Fecha: 29 DE MAYO DE 2012 : 43 Sobre las Pol\u00edticas de Abrigo reforzados en la Provincia de Buenos Aires, v\u00e9ase nuestro trabajo ya citado: Las formas no pena les del castigo... 141 Editorial: REFERENCIA S Referencias Normativas: Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO POR DECRETO 3992/84 Art.40 Art.37 Ley 23.849 Art.40 142 Especialidad Derecho Penal Juvenil en la provincia de Buenos Aires44 Texto completo AXAT, JULI\u00c1N Publicaci\u00f3n: www.infojus.gov.ar, 24 DE MAYO DE 2012 ID:CF120099 SUMARIO MENORES -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -COMPETENCIA DE MENORES -FUERO DE RESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL -TRIBUNAL DE MENORES -PRINCIPIO DE ESPECIALIDAD PENAL) La ponencia que aqu\u00ed se transc ribe se trata de una s\u00edntesis de la exposici\u00f3n realizada en la UBA en noviembre de 2011,45 acerca del principio de especialidad y su proyecci\u00f3n en la Provincia de Buenos Aires. He tratado de mantener los t\u00e9rminos de la exposici\u00f3n, evitando citas y referenci as bibliogr\u00e1ficas al pie, para una m\u00e1s f\u00e1cil lectura. ANTECEDENTES 44 9 de N oviembre de 2011, Facultad de Derecho de la UBA. Jornada \"Hacia una justicia especializada en la Ciudad de Buenos Aires\" - Experiencias Argentinas, Panel I - Organizado por Consejo de la Magistratura de CABA, Defensor\u00eda General CABA, Ministerio P\u00fablico Tutel ar CABA. 45 Siguiendo este criterio, la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n, m\u00e1ximo tribunal de nuestro pa\u00eds, al determinar que los ni \u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes por su condici\u00f3n tienen derechos espec\u00edficos, adopta el llamado principio de \"autonom\u00eda progr esiva\". Este principio ha sido tomado por la Corte, expresando que: \"...la responsabilidad que se afirma respecto de los adolescentes necesariamente es diversa a la de un adulto, en tanto se la asume como un correlato de la autonom\u00eda presente, desde un pun to de vista normativo, de manera diversa en un adulto y en un adolescente o ni\u00f1o. En t\u00e9rminos simples, esta idea se puede expresar afirmando que el Estado reconoce a los menores de edad ciertos y determinados \u00e1mbitos de ejercicio aut\u00f3nomo de sus derechos, asumiendo, por su parte, que el adulto detenta plena autonom\u00eda para la gama completa. Por ello, el Estado no puede asumir un nivel de exigencia id\u00e9ntico respecto de ambos, ni atribuir en base a su autonom\u00eda/responsabilidad, consecuencias equivalentes. Dich a exigencia aumenta, progresivamente, en forma paralela al reconocimiento de espacios de desarrollo y ejercicio aut\u00f3nomo del su jeto (... ) De esta forma, el menor de edad no es considerado como una persona incompleta o en formaci\u00f3n, sino como un sujeto ple no, titular de derechos, pero diferente, configurando una categor\u00eda diversa, requerida de reconocimiento y respeto en sus diferen cias. La afirmaci\u00f3n de su responsabilidad deriva precisamente de este reconocimiento. \" Asimismo, contin\u00faa diciendo: \"32) Que, partiendo de la premisa elemental, aunque no redundante, deque los menores cuentan con los mismos derechos constitucionales que los adulto s no debe perderse de vista que de dicho principio no se deriva que los menores, frente a la infracci\u00f3n de la ley pena l, deban ser tratados exactamente igual que los adultos. En efecto, lo contrario implicar\u00eda arribar a un segundo paradigma equivocado - como aquel elaborado por la doctrina de la \"situaci\u00f3n irregular\" - de la justicia de menores, pues reconocer que los meno res tienen los mismos derechos que el imputado adulto, no implica desconocerles otros derechos propios que derivan de su condici\u00f3n de persona en proceso de desarrollo (...) 33) Que estos derechos especiales que tienen los menores por su condici\u00f3n, no const ituyen s\u00f3lo un postulado doctrinario, sino que su reconocimiento constituye un imperativo jur\u00eddico de m\u00e1xima jerarqu\u00eda normativa, derivado d e los tratados internacionales suscriptos por nuestro pa\u00eds, en especial de la Convenci\u00f3n del Ni\u00f1o y el Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica. As\u00ed, en lo que aqu\u00ed interesa, la Convenci\u00f3n del Ni\u00f1o establece los principios fundamentales para el sistema penal de menores en lo s art\u00edculos 37 y 40 de la Convenci\u00f3n. El Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o, int\u00e9rprete de dicha Convenci\u00f3n, ha recomendado a los Estados Parte asegurar \"la total implementaci\u00f3n en la justicia penal juvenil a los est\u00e1ndares de la Convenci\u00f3n Internacional del Ni\u00f1o en particular a los arts. 37, 39 y 40 de la Convenci\u00f3n, as\u00ed como a las Reglas M\u00ednimas de las Naciones Unidas para la Administraci\u00f3n de la Justicia Juvenil (Reglas de Beijing) y a la Gu\u00eda de las Naciones Unidas para la Prevenci\u00f3n de la Delincuencia Juvenil ( Reglas de RIAD) (Dominica CRC/C/15/Add.238 2004). \"En igual l\u00ednea, la C\u00e1mara de Apelaciones en lo Cr iminal y Correccional Federal de la Capital Federal, reafirm\u00f3 el principio de especialidad explicando uno de sus alcances: \"....el art\u00edculo 40, inciso 3 de la Co nvenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o refiere que los Estados Partes tomar\u00e1n todas las medidas a propiadas para promover el establecimiento de leyes, procedimientos, autoridades e instituciones \"espec\u00edficos\" para los ni\u00f1os de quienes se alegue que han infringido la s leyes penales o a quienes se acuse o declara culpable de haber infringido esas leyes; y en forma concordante con esa disposici\u00f3n, la Corte Interamericana de Derechos Humanos ha observado que los menores de 18 a\u00f1os a quienes se atribuya la comisi\u00f3n de una conducta delictuosa deben quedar sujetos a \u00f3rganos jurisdiccionales, distintos de los c orrespondientes a los mayores de edad (O.C. n\u00ba 17/2002) (... ) En consecuencia, es desacertado supeditar la efectivizaci\u00f3n del principio de que los menores de edad sean juzgados por tribunales especializados a una eventual modificaci\u00f3n de las reglas de dis tribuci\u00f3n de competencia que contiene la ley procesal, toda vez que corresponde tambi\u00e9n a los tribunales locales el deber de adoptar las medidas necesarias para evitar que el Estado inc urra en responsabilidad internacional por incumplimiento de un tratado. \" 143 Como bien dice el profesor Emilio Garc\u00eda M\u00e9ndez (siguiendo a P. Aries), un an\u00e1lisis riguroso de la historia de la infancia es la historia de su control. De all\u00ed que la categor\u00eda infancia no sea categor\u00eda ontol\u00f3gica, sino un resultado complejo de construcci\u00f3n social cuyos or\u00edgenes pueden ubicarse en el s. XVII, tiempo hasta el cual, esos individuos peque\u00f1os se integran totalmente al mundo de los adultos. Ni\u00f1os vistiendo ropas de los adultos, realizando sus mismas actividades, por lo tanto igual trato, etc. Los cambios que se producen en el seno de la familia, n\u00facleo del capitalismo industrial, explica J. Donzelot, conlleva una distinci\u00f3n en el trato, y la normalizaci\u00f3n del nuevo sujeto -objeto ni\u00f1o, como dispositivo de control. Aparece as\u00ed la idea de \"protecci\u00f3n\", como higiene, como ortopedia. Pacto m\u00e9dico/jur\u00eddico corporaciones) del modelo disciplinar: el control familiar de la masturbaci\u00f3n, el aseo, la escuela, el Instituto, el orfanato \u2014los N i\u00f1os sanos -curados y los Ni\u00f1os enfermos (habla Foucault en Vigilar y castigar) \u2014. La violencia no se ejerce m\u00e1s sobre el cuerpo (tortura), sino sobre el alma (proceso de dulcificaci\u00f3n de los castigos). En este episteme, la escuela es el lugar de preparaci\u00f3n y entrenamiento de un cuerpo d\u00f3cil del menor para permitir el ingreso de adulto a la f\u00e1brica/o a la c\u00e1rcel (lugar donde lo espera otro r\u00e9gimen para el cuerpo). Durante ese per\u00edodo se comienza a perfilar tambi\u00e9n un nuevo \u00f3rgano de protecci\u00f3n, ya no el m\u00e9di co-pedag\u00f3gico sino el estrictamente jur\u00eddico: EL TRIBUNAL DE MENORES: Instituci\u00f3n judicial diferenciada a la de los adultos) del control del \"objeto\" de tutela llamado Menor. Montado sobre la dupla: Protecci\u00f3n/Represi\u00f3n del menor delincuente abandonado, ba sado en la situaci\u00f3n irregular del contexto social: EL PATRONATO. La creaci\u00f3n de un Tribunal de Menores, un fuero especial y distinto al de los adultos, se produce en Illinois Estados Unidos, en 1899, se trata de un hito en la historia moderna del control de la categor\u00eda vulnerable menor. A partir de all\u00ed, entre comienzos del s. XX, la cultura institucional del PATRONATO, nace en Argentina 1919 (Ley Agote), 1923 Brasil, 1927 M\u00e9xico, 1928 Chile, Uruguay 1934 en 1939 en Venezuela, resto Latinoam\u00e9rica. Tambi\u00e9n aparecen los primeros Congresos Internacionales que tratan la cuesti\u00f3n de la minoridad: el de Paros de 1911, que elabora un documento clave con los principios claves del modelo tutelar. Dos ser\u00edan las razones que justifican en los Congresos la necesidad d e dar tratamiento por separado a los menores: a) las espantosas condiciones de vida en las c\u00e1rceles en las que los ni\u00f1os eran alojados en forma indiscriminada con los adultos, y la formalidad de la ley penal de los adultos, que para los menores debe ser m\u00e1 s flexible, en funci\u00f3n de la protecci\u00f3n -represi\u00f3n. Seg\u00fan Garc\u00eda M\u00e9ndez, el origen de las Cortes especiales de Ni\u00f1os, en USA, Latinoam\u00e9rica, no obedece a la necesidad de otorgar derechos, sino de garantizar el objeto de control por v\u00eda de la protecci\u00f3n/repr esi\u00f3n, por lo que la especialidad de la ni\u00f1ez lejos est\u00e1 de consolidarse en esa etapa. El juez de menores le basta con ser \"un buen padre de familia\", saber tener trato con la Corporaci\u00f3n M\u00e9dica. Su mecanismo en la compasi\u00f3n -represi\u00f3n Explica el profesor G. M\u00e9ndez: \"en las d\u00e9cadas del 40 y 50, comienza un lento y contradictorio proceso de legitimaci\u00f3n cultural de distintas corrientes bio -psico antropol\u00f3gicas que fundamentan el derecho de los menores, que comienza a separar la idea de ni\u00f1o delincuente/ni\u00f1o abandonado. Con cr\u00edtica fundamental sobre la idea de segregaci\u00f3n (distintos Congresos de la \u00e9poca introducen esos cambios discursivos). La lenta pero irreversible crisis fiscal del Estado latinoamericano, no hacen m\u00e1s que reducir las cifras de la asistenci a y la caridad, y consolidar el marco de una pobreza ya existente\". En este contexto surge por primera vez un movimiento social dedicado al tema infancia y adolescencia que moviliza tendencias discursivas contrarias al viejo modelo del derecho asistencial autoritario, haciendo eje en el principio de legalidad, en la idea de sujeto de derecho/debido proceso, y en la necesidad de realizar pol\u00edticas sociales inclusivas. Es decir, de la ruptura entre el viejo pacto m\u00e9dico/jur\u00eddico, nace el modelo de la protecc i\u00f3n integral de los derechos del ni\u00f1o que se cristaliza con las nuevas democracias del 80, por su consolidaci\u00f3n en el seno de la ONU, y se crea el instrumento internacional consensuado por la mayor\u00eda de los pa\u00edses (menos USA) la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o (en argentina por ley 23.849 de 1990), como tambi\u00e9n el Estatuto del Ni\u00f1o y adolescente del Brasil, y en la mayor\u00eda de la legislaci\u00f3n moderna sobre el tema. Todos ellos son la coagulaci\u00f3n de un contexto hist\u00f3rico -pol\u00edtico, producto de a\u00f1os de lucha s, cambios de imaginario -situaci\u00f3n econ\u00f3mica. ESPECIALIDAD CIDN 144 El art. 40 de la Convenci\u00f3n sobre los derechos del ni\u00f1o reza: \"III) Que la causa ser\u00e1 dirimida sin demora por una autoridad u \u00f3rgano judicial competente, independiente e imparcial en una audie ncia equitativa conforme a la ley...\". El Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o de la ONU, en su Observaci\u00f3n n\u00ba 10 (2007), ha analizado, en particular, la importancia del concepto de especialidad de la jurisdicci\u00f3n del art 40 p\u00e1rrafo 3\u00ba de la CIDN, habiendo cons iderado \u2014en su cap\u00edtulo V \u2014 los aspectos b\u00e1sicos que implicar\u00eda la \"Organizaci\u00f3n de justicia juvenil\" preparada para atender el inter\u00e9s superior de los ni\u00f1os: \"90. A fin de garantizar la plena aplicaci\u00f3n de los principios y derechos enunciados en los p\u00e1rraf os anteriores, es necesario establecer una organizaci\u00f3n eficaz para la administraci\u00f3n de la justicia de menores y un sistema amplio de justicia de menores. De conformidad con el p\u00e1rrafo 3\u00ba del art. 40 de la Convenci\u00f3n, los Estados Partes tomar\u00e1n todas las medidas apropiadas para promover el establecimiento de leyes, procedimientos, autoridades e instituciones espec\u00edficos para los ni\u00f1os en conflicto con las leyes penales. 91. En la presente observaci\u00f3n general se han expuesto las caracter\u00edsticas que deber\u00edan reunir las disposiciones b\u00e1sicas de esas leyes y procedimientos. Queda a la discreci\u00f3n de los Estados Partes las dem\u00e1s disposiciones, lo cual tambi\u00e9n se aplica a la forma de esas leyes y procedimientos. Podr\u00e1n establecerse en cap\u00edtulos especiales de los i nstrumentos generales del derecho penal y procesal, o reunirse en una ley independiente sobre la justicia de menores. 92. Un sistema amplio de justicia de menores requiere adem\u00e1s el establecimiento de unidades especializadas en la polic\u00eda, la judicatura, e l sistema judicial y la fiscal\u00eda, y la disponibilidad de defensores especializados u otros representantes encargados de prestar al menor asistencia jur\u00eddica u otra asistencia adecuada. 93. El Comit\u00e9 recomienda que los Estados Partes establezcan tribunales de menores como entidades separadas o como parte de los tribunales regionales o de distrito existentes. Cuando no pueda hacerse de manera inmediata por motivos pr\u00e1cticos, los Estados Partes velar\u00e1n por que se nombre a jueces o magistrados especializados de menores...\" ESPECIALIDAD EN LA C ADH El principio de especialidad tambi\u00e9n surge de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos (CADH) que establece en su art\u00edculo 5.5 \"Cuando los menores puedan ser procesados, deben ser separados de los adultos y lleva dos ante tribunales especializados, con la mayor celeridad posible, para su tratamiento.\" La Corte Interamericana de Derechos Humanos interpret\u00f3 el criterio de especificidad y, a trav\u00e9s de la Opini\u00f3n Consultiva n\u00ba 17, fij\u00f3 la condici\u00f3n de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes por la cual se debe crear una justicia penal juvenil con el alcance antes mencionado, y al respecto establece: \"... los menores de 18 a\u00f1os a quienes se atribuya la comisi\u00f3n de conductas previstas como delictuosas por la ley penal, deber\u00e1n qu edar sujetos, para los fines del conocimiento respectivo y la adopci\u00f3n de las medidas pertinentes, s\u00f3lo a \u00f3rganos jurisdiccionales espec\u00edficos distintos de los correspondientes a los mayores de edad...\" Es decir, frente a cualquier controversia o situaciones que involucren ni\u00f1os y adolescentes, se debe buscar preservarse la especialidad de los organismos encargados de esta tarea. Adem\u00e1s, en materia penal, la autoridad deber\u00e1 ser judicial, salvo cuando se presenta la figura de la \"remisi\u00f3n\" a sede administrativa, en casos en que sea lo mejor para las partes involucradas, especialmente, el ni\u00f1o o ni\u00f1a (V\u00e9ase Opini\u00f3n Consultiva - 17/02). * La idea de un principio de Especialidad tiene que ver en este contexto, con la posibilidad de que exista una funci\u00f3 n jurisdiccional espec\u00edfica, que se dedique a la funci\u00f3n punitiva, no contaminada con el c\u00famulo de tareas de pol\u00edtica social asistencial. O con capacidad para separar las cuestiones protectorias de las tareas netamente punitivas, por medios de mecanismos d e remisi\u00f3n. * Tambi\u00e9n la Especializaci\u00f3n implica la creaci\u00f3n de instancias administrativas servicios sociales descentralizados) que se dediquen al \u00e1rea de promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de derechos. * Los procesos penales seguidos contra adolescentes deber\u00e1n contar con una ley de fondo, un procedimiento, y actores procesales especializados en materia de infancia y adolescencia en conflicto con la ley penal, lo cual conlleva necesariamente al conocimiento de otras disciplinas relacionadas con la materia. 145 * que los procedimientos se adapten a las necesidades de los adolescentes, previendo incluso est\u00e1ndares m\u00e1s exigentes en comparaci\u00f3n con los vigentes para las personas adultas. * que las autoridades administrativas de aplicaci\u00f3n del sistema y los establecimient os de ejecuci\u00f3n de las penas sean especiales, es decir, diferenciados de los destinados a la poblaci\u00f3n de mayores de 18 a\u00f1os. * que las sanciones penales y las medidas alternativas al proceso penal sean diferentes de las del r\u00e9gimen general. La Especialid ad en el r\u00e9gimen penal juvenil de la Provincia de Buenos Aires (ley 13.634). La ley 13.634 en la provincia de Buenos Aires, si bien no avanza sobre aspectos de fondo de la materia penal juvenil que a\u00fan se encuentra pendiente, se trata de una norma de gran impacto en la construcci\u00f3n de un nuevo r\u00e9gimen, incorporando institutos procesales que permiten modificar sustantivamente el r\u00e9gimen aplicable hasta el 2007: la vieja ley 10.067. En la Provincia de Buenos Aires, los art. 23 y 24 de la ley 13.634, garantiza n la especializaci\u00f3n de los funcionarios. La especializaci\u00f3n estar\u00e1 dada entonces por normas, procedimientos, juzgados y tribunales diferenciados de los previstos en el sistema de justicia asistencial y penal de adultos. Los juzgadores, en este nuevo siste ma resuelven los conflictos jur\u00eddicos apuntando a que los adolescentes involucrados en estos procesos puedan comprender el da\u00f1o causado, y que las eventuales consecuencias jur\u00eddicas derivadas de su acto no violen el principio de proporcionalidad, aplicando en primer lugar las sanciones no privativas de la libertad, y utilizando s\u00f3lo esta sanci\u00f3n como medida de \u00faltimo recurso y por el menor tiempo posible. En esta inteligencia, el Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o recomienda que todos los funcionarios que teng an contactos con ni\u00f1os en el \u00e1mbito del sistema de justicia de menores reciban una formaci\u00f3n adecuada. Entiendo que todos los principios que hemos visto ut supra, han pretendido ser receptados por el legislador en la Pcia de Buenos Aires en las leyes 13.29 8 y 13.634 sancionadas en 2005, e implementadas en Julio de 2008. Ahora bien, veamos de qu\u00e9 manera se implement\u00f3 y se hizo de la especialidad una formula d\u00e9bil: * Regla de especialidad procesal: El art 1 de la ley 13.634 establece la jerarqu\u00eda \"especial\" ( o de mejor est\u00e1ndar) del derecho procesal penal juvenil, sobre el procesal de adultos, estableciendo al segundo como sistema supletorio 2). Es decir, son aplicables todas las reglas de la 11.922 a ni\u00f1os y adolescentes, en cuanto no sean modificadas por la ley 13.634. Contradictorio con el art 64 establece la medida de seguridad de los no punibles, el est\u00e1ndar es mucho m\u00e1s bajo que el de la 11.922 (siempre hay m\u00ednimamente un debido proceso antes de la aplicaci\u00f3n de cualquier pena). Pero tambi\u00e9n el art 43 de la ley 13.634 establece un est\u00e1ndar interesante de privaci\u00f3n de la libertad, en el que la PP no puede durar m\u00e1s de 180 d\u00edas, prorrogables por 180 d\u00edas m\u00e1s como m\u00e1xima. Ahora bien, qu\u00e9 ocurre si el joven es juzgado y se lo encuentra culpable, se lo condena , pero la misma no queda firme porque el defensor apela: vac\u00edo, la ley 13.634 establece como m\u00e1ximo 360 d\u00edas. Bueno, los jueces retornan al art 371 del CPP, y dejan una prisi\u00f3n preventiva por tiempo indeterminado, hasta que adquiera firmeza por revisi\u00f3n. * Regla de competencia especial: Los arts 18, 21, 22, 23 establecen la creaci\u00f3n de \u00f3rganos especiales en los 18 Deptos judiciales: Tribunales de Responsabilidad Penal Juvenil; Juzgado de responsabilidad Penal Juvenil, Juzgados de garant\u00edas del joven, Minist erio P\u00fablico del joven (Fiscal\u00eda Penal Juvenil y defensor\u00eda oficial penal juvenil). Aqu\u00ed surgen problemas que paso a mencionar, pues la ley crea la regla, pero tambi\u00e9n su excepci\u00f3n (trampa a la especialidad).El art 19 de la ley 13634: \"a los fines de la tr ansformaci\u00f3n en juzgados de responsabilidad penal juvenil y juzgados de garant\u00edas del joven creados por esta ley, se disuelven en los distintos departamentos judiciales todos los Tribunales de Menores actualmente existentes, sin perjuicio de lo dispuesto p or el art. 89\" El art. 89 dice para completar la trampa a la especialidad: \"Los magistrados actualmente titulares de los Tribunales de Menores disueltos por el art 19, permanecer\u00e1n en sus funciones atendiendo las causas que tramitan en sus respectivos Trib unales, y continuar\u00e1n haci\u00e9ndolo con posterioridad a su asunci\u00f3n como jueces de responsabilidad penal juvenil o jueces de garant\u00edas del joven...\". 146 Si un nuevo derecho de la infancia debe combatir el fraude de etiquetas, un sistema que nace de este modo no proviene de lo nuevo. Remata el art 90 ley 13.634 \"En correlaci\u00f3n con lo dispuesto en el art\u00edculo 19, autor\u00edzase al Poder Ejecutivo a reasignar por Decreto, a propuesta de la Suprema Corte de Justicia, a los actuales Magistrados del Fuero de Menores en los nuevos cargos creados por la presente...\" * Regla de la especialidad por idoneidad/aptitud especial comprobada ante \u00f3rgano de elecci\u00f3n de jueces -Consejo de la Magistratura. Especialidad perfeccionable por capacitaci\u00f3n interna. El art 24 ley 13634, estab lece dos reglas: \"idoneidad acreditada por selecci\u00f3n\" ex ante): a) Los aspirantes a cubrir los cargos del Ministerio P\u00fablico creados por la presente, deber\u00e1n acreditar ante el Consejo de la Magistratura, especializaci\u00f3n en Derechos del Ni\u00f1o y amplio conoci miento del Sistema de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n Integral de Derechos del Ni\u00f1o. (ex post) b) Especialidad perfeccionable por capacitaci\u00f3n interna: Asimismo, la Procuraci\u00f3n General de la Suprema Corte de Justicia proveer\u00e1 a los Miembros del Ministerio P\u00fablico d esignados con la citada especializaci\u00f3n, la capacitaci\u00f3n que estimare conveniente. Es decir, la especialidad como idoneidad acreditada (ex ante), no es fungible por alguien que no haya pasado por el proceso de selecci\u00f3n especial (por ejemplo un Fiscal ordi nario). La Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o en su art. 40.3; exigen analizar la idea de \"especialidad o especificidad\", no como un aspecto de hecho\" (posee o no tal capacidad?), sino como \"un elemento normativo\" de la actividad fundante de los actos jur \u00eddicos que tienen consecuencia sobre el particular sujeto de tutela: el ni\u00f1o/joven .46 El proceso de capacitaci\u00f3n (ex post) y de adquisici\u00f3n de la aptitud se perfecciona por una pol\u00edtica interna de los \u00f3rganos superiores (art 91 \"La Suprema Corte de Justicia deber\u00e1 proveer la capacitaci\u00f3n permanente y especializada, a Magistrados y al perso nal mencionado en el art\u00edculo anterior, adecuada a sus nuevas funciones. \") En los hechos, hemos visto a Jueces de garant\u00edas de adultos prisionalizar j\u00f3venes (transici\u00f3n o cuando no tienen bien acreditada edad). En los hechos la capacitaci\u00f3n no existe, los funcionarios est\u00e1n librados a la buena suya. * Principio de jurisdicci\u00f3n especializada y no fungible -sustituible (la subrogancia del sistema de adultos como trampa al sistema penal juvenil). El art 29 establece, en concordancia con el art 1 ya visto: \"El Juez de Garant\u00edas del Joven tendr\u00e1 la misma competencia asignada por el art\u00edculo 23 de la Ley N\u00ba 11.922 \u2014C\u00f3digo Procesal Penal \u2014 y modificatorias, con la especificidad de serlo respecto de ni\u00f1os. \" Esto ha llevado a un aprovechamiento en el que los jueces intervengan (sistem\u00e1ticamente) subrogando a Tribunales del Crimen de adultos, que est\u00e1n acefalos o vacantes, etc. El art 27 establece una regla interesante: \"El Tribunal Penal de la Responsabilidad Penal Juvenil... estar\u00e1 constituido por tres (3) Jueces de la Responsabilidad Penal Juvenil del respectivo departamento judicial. En los departamentos judiciales en los que no pueda conformarse el Tribunal por no haber tres (3) Jueces de la Responsabilidad Penal Juvenil, el mismo se integrar\u00e1 con el Juez de Garan t\u00edas del Joven que no hubiese intervenido en el proceso. En aquellos departamentos judiciales donde funcione s\u00f3lo un (1) Juez Penal de la Responsabilidad Penal Juvenil, el Tribunal ser\u00e1 presidido por \u00e9ste e integrado por Jueces de la Responsabilidad Penal Juvenil de otros departamentos judiciales, los que ser\u00e1n predeterminados por sorteo al comienzo de cada a\u00f1o por la Suprema Corte de Justicia...\" Aqu\u00ed ha ocurrido la mayor violaci\u00f3n al principio de especialidad en la Provincia. Dado que no se han cubierto todas las vacantes a\u00fan, o bien alguno de los jueces est\u00e1 recusado o con licencia, la SCBA ha obliterado el art\u00edculo por acordada: 1261 la que dice: \"su art 1 c) y d) expresa: \"c)En los casos en que no hubiere n\u00famero suficiente u operadas las sucesivas sust ituciones persistiera el impedimento, se recurrir\u00e1 por sorteo a los Jueces de primera instancia del fuero penal que no se encuentren en turno al momento de la desinsaculaci\u00f3n. d) En los casos excepcionales en que persista el impedimento, se acudir\u00e1 a los m agistrados que conforman la siguiente lista y en el siguiente orden: Jueces de primera o \u00fanica instancia de los fueros Contencioso Administrativo, Laboral, Civil y Comercial y Familia. Los magistrados no ser\u00e1n convocados a integrar los Juzgados en una nuev a causa, hasta tanto se agote la totalidad de los Jueces que integran la lista.\" 46 Ac\u00e1 advierto un problema: La mayor\u00eda de los funcionarios que ingresaron como magistrados a partir de 2008 tras concurso en el Consejo de la Magistratura Pcial, son provenientes del Fuero penal de Adultos, o del Viejo sistema de Tribunal de menores. 147 Ning\u00fan art\u00edculo de la ley 13.634 ha contemplado una subrogancia como la que la Suprema Corte aqu\u00ed ha previsto. De modo que los art\u00edculos 1 c y d, de la Resol. 1216 al pretende r reglamentar los mecanismos de composici\u00f3n e integraci\u00f3n del Tribunal de juicio, permite realizar reemplazos con jueces no especializados no previstos por el legislador, cercenando \u2014de ese modo \u2014 el derecho que tiene todo ni\u00f1o/joven al que se le imputa un delito, a ser juzgado por una jurisdicci\u00f3n especializada en ni\u00f1os/adolescentes. Decimos entonces que la reglamentaci\u00f3n dictada por la Suprema Corte Provincial, si acaso es una potestad constitucional,47 la misma restringe derechos y garant\u00edas, que la propia ley de fondo no ha previsto (el art\u00edculo 28 de la Constituci\u00f3n Nacional dispone que los derechos \"no podr\u00e1n ser alterados por las leyes que reglamentan su ejercicio\"). Entiendo que no existen razones legales que justifiquen por Resol. 1216 se contrar\u00ede el sentido de aquello que el legislador ha previsto en el art 27 de la ley 13.634, el cual resulta arm\u00f3nico con la manda del art 40 parr 3\u00ba de la CIDN que obliga a mantener la garant\u00eda de una jurisdicci\u00f3n especializada. Existen Jueces de Garant\u00edas del joven que hasta el momento nunca ha intervenido en la presente y que podr\u00edan integrar el Tribunal (art 27 ley 13.634 primera parte. Pero a\u00fan en el caso de no poderse cubrir la vacante con juez especializado de este mismo departamento, deber\u00eda integrarse con Juez especializado de otro departamento, tal como lo indica el art 27 segunda parte (idem Resol 1214 SCBA). De modo que la Resoluci\u00f3n 1216 de SCBA en sus arts. 1 c y d, violan el esp\u00edritu de aquello que el legislador ha receptado en el art 27 de la ley 13634, que no es otra cosa que la idea de \"preservar la especialidad del juzgador\" conforme al art 40 parr 3\u00ba de la CIDN. Ninguna raz\u00f3n constitucional justifica entonces la integraci\u00f3n del Tribunal de Responsabilidad Penal Juvenil con un magistrado proveniente de la justicia de adultos, acostumbrado a pautas y/o trato vinculado a un modelo distinto de juzgamiento.48 47 Entiendo \u2014en primer lugar \u2014 que la SCBA carece de potestades legislativas o reglamentarias propias del Ejecutivo provincial, para reglamentar una norma como lo es la ley 13634. En efecto, el art. 161 de la Constituci\u00f3n Provincial no contempla una atr ibuci\u00f3 n como la que la Suprema Corte se arroga, en tanto si bien s\u00ed puede reglamentar aspectos que hacen a su propia Administraci\u00f3n d e Justicia subrogancias por ej.), no puede ni podr\u00eda extenderse hacia aspectos que la ley no ha previsto. De modo que la reglamen taci\u00f3n, que en el caso que se trae pretende reformular y rellenar vac\u00edos de la propia ley 13634 (a mi entender no son vac\u00edos, pues el art 27 de la ley 13.634 explica completamente el sistema de subrogancias) implica la auto -atribuci\u00f3n de facultades que la Constituci\u00f3n Provincial le ha otorgado solo al Poder Legislativo (arts. 103 a 112); o bien como Potestad reglamentaria al Eje cutivo (arts. 144 a 146). En segundo lugar, a\u00fan cuando se considere que se trata de una facultad reglamentaria de la Suprema Corte, la misma no podr\u00eda desnaturalizar el sentido de la propia ley 13634 y el mecanismo de subrogancias que esta ha previsto, y el es pecial \u00e9nfasis dado al principio de especialidad\" o \"especificidad\" de la jurisdicci\u00f3n. 48 Nada justifica que no se hayan previ sto estas situaciones conflictivas y se pretenda cercenar derechos de los j\u00f3venes (la especialidad del magistrado que lo va a juzgar), porque acaso no existen en el departamento judicial lista de conjueces espec ializados subrogantes; o bien porque no se ll enan las vacantes con Jueces especializados de otros departamentos tal como prev\u00e9 en su \u00faltima parte el art 37 de la ley 13634. La situaci\u00f3n descripta resulta -en la practica injusta - y ha llevado a que las Defensor\u00edas Penales Juveniles de este Departament o Judicial de La Plata, con fecha 27/10/09 hayamos elevado nota al Defensor Gral Deptal y a la Sra. Procuradora de la Corte, esbozando la preocupaci\u00f3n respecto a designaciones de Jueces de Adultos para juzgar a ni\u00f1os: \". Tenemos el agrado de dirigirnos a U d. a fin de solicitar eleve la presente propuesta a la Sra. Procuradora General de la Suprema Corte de Justicia para que se incorpore al Departamento Judicial de La Plata en el sorteo para la integraci\u00f3n de los Tribunal es de Responsabilidad Penal Juvenil, de acuerdo con las previsiones del art.27 de la Ley 13.634 (... ) Tal vez por omisi\u00f3n involuntaria no se ha incorporado a este Departamento Judicial en el sorteo previsto por Resoluci\u00f3n N?1214/ 08 de la Suprema Corte de Justicia. (... ) En ese marco, la Pr esidencia de la Excma. C\u00e1mara de Apelaci\u00f3n y Garant\u00edas de La Plata ha integrado Tribunales con Jueces no especializados. As\u00ed en causa N?1425/2009, de tr\u00e1mite por ante el Juzgado de Responsabilidad N?2. (... ) La integraci\u00f3n no especializada vulnera los pri ncipios de especialidad del Fuero y el del Juez Natural previstos en los arts.18 y 75 inc.22 de la C.N. por su remisi\u00f3n al art.40 inc.3) de la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos del Ni\u00f1o, 18 de la Constituci\u00f3n de la Provinci a de Buenos Aires, 27 d e la Ley 13.634 y 1? del C.P.P. Es contraria, tambi\u00e9n a las Reglas de las Naciones Unidas para la Administraci\u00f3n de la Justicia de Menores ( reglas 1.6 y 6). Ellas constituyen norma interpretativa de la normativa espec\u00edfica del Fuero en nuestra Provincia a partir de la disposici\u00f3n del art.10 de la Ley 13.298. (... ) Por otro lado, vulnera el principio de igualdad ante la Ley ( arts.16 de la C.N. Y 11 de la Constituci\u00f3n Provi ncial). En efecto, otros Departamentos Judiciales que cuentan con dos Juzgados de Re sponsabilidad Penal Juvenil integran los Tribunales Juveniles con pares de otra jurisdicci\u00f3n ( Ejemplo: Quilmes), y a\u00fan los que s\u00f3lo cuentan con un \u00fanico Juez Juvenil, se integr an con otros departamentos hasta conformar el Tribunal ( Ej.: Dolores). As\u00ed los j\u00f3venes del Departamento Judicial de La Plata se encuentran en situaci\u00f3n de discriminaci\u00f3n respecto de los que habitan en los restantes departamentos judiciales (... ) Entendemos que re sulta adecuado, por los motivos se\u00f1alados, requerir a la Suprema Corte de Justicia que incorpore Departamento Judicial de La Plata en los sorteos previstos en la Resoluci\u00f3n N\u00b0 1214/08 y las subsiguientes referidas a id\u00e9ntica cuesti\u00f3n, y que disponga que aquellas causas en las que se hubiera designado Jueces no especializados y no se hubiera realizado a\u00fan audiencia de debate se disponga una nueva integraci\u00f3n bajo las pautas propuestas (...). Si bien hasta el momento la Procuraci\u00f3n Bonaerense no se ha expedido al respect o, por 148 Muchos defensores hemos tratado de impugnar estas conformaciones recusando a los jueces del Fuero de adultos, con fundamento en el art 27 ley 13634. Mu chos de esos jueces se han opuesto invocando la Acordada. Ocurren dos cuestiones: a) no hay causal de recusaci\u00f3n motivada en la falta de especialidad (art 47 ley 13.634), de all\u00ed que agotado el doble conforme no se abra tercer instancia por no ser equipara ble a definitiva; b) agotado el doble conforme, el juicio se lleva a cabo y la impugnaci\u00f3n termina siendo en la apelaci\u00f3n de la sentencia definitiva; con lo cual, la cuesti\u00f3n termina quedando abstracta y de tratamiento inoficioso. Y esto nos lleva al punt o que sigue: * El doble conforme no especializado. Hemos visto que, conforme a la normativa internacional existe un est\u00e1ndar internacional o pauta hermen\u00e9utica que deviene de la CIDN, y que ha sido interpretado en la necesidad de crear un Fuero Minoril \"en un sentido amplio\", sin restricciones que impliquen forzar el concepto de jurisdicci\u00f3n minoril, solo a una primera instancia, sin tener en cuenta la posibilidad de asignarle a la segunda instancia el logro de una competencia especial. - Nace la necesidad d e pensar un derecho de ni\u00f1os y j\u00f3venes a obtener un doble conforme especializado integral, como parte de una misma jurisdicci\u00f3n especializada (de revisi\u00f3n amplia) en la tem\u00e1tica minoril, conformada por Salas de las C\u00e1maras Penales Departamentales, creadas a tales efectos. Y ello si bien no se encuentra previsto especial y expresamente de la ley 13.634 en sus arts. 1, 18, 26, 61, refiriendo el texto legal a la C\u00e1mara Penal de Garant\u00edas como \u00f3rgano de Alzada en general, ello no contradice y as\u00ed resulta cohere nte con el art 40 p\u00e1rrafo 3\u00ba de la CIDN, que las Alzadas mantenga y preserve -durante el doble conforme - la especialidad. El Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1os, Observaci\u00f3n n\u00ba 10 (punto 60), ha dicho que: El derecho de apelaci\u00f3n (establecido en el art\u00edculo 4 0 2 b) v) de la CIDN), implica que: \"... El ni\u00f1o tiene derecho a apelar contra la decisi\u00f3n por la que se le declare culpable de los cargos formulados contra \u00e9l y las medidas impuestas como consecuencia del veredicto de culpabilidad. Compete resolver esta a pelaci\u00f3n a una autoridad u \u00f3rgano judicial superior competente, independiente e imparcial, en otras palabras, un \u00f3rgano que satisfaga las mismas normas y requisitos que el que conoci\u00f3 del caso en primera instancia...\" A mi entender, siguiendo las ideas del Comit\u00e9 de Derechos del Ni\u00f1o, no puede satisfacer las mismas normas y requisitos que el que conoci\u00f3 el caso en primera instancia, si acaso, no se tratara de un funcionario capacitado y especializado, conforme establece el principio de especialidad del art 40 parr 3\u00ba de la CIDN, y a mi entender, quien ha cumplido con los requisitos establecidos por los arts 24, 25 de la ley local 13.634. - En el fuero penal juvenil provincial, se violenta la garant\u00eda de doble conforme especializado, pues los magistrados que c omponen las Salas de la C\u00e1mara Penal y de Garant\u00edas revisan los actos del sistema penal juvenil, sin tener la capacitaci\u00f3n, formaci\u00f3n necesaria; a la vez que sin haber rendido los ex\u00e1menes correspondientes a la especialidad que s\u00ed han rendido ante el Conse jo de la Magistratura los que hemos sido designados conforme los arts. 24, 27, 29 ley 13.634. La consecuencia, es un sistema de alta disparidad de criterios, y con el riesgo de inobservancia permanente de la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o. O bien, la asimilaci\u00f3n lenta del sistema penal juvenil a los criterios que para adultos es ya jurisprudencia de las Salas de las C\u00e1maras Penales. - No se trata de una cuesti\u00f3n \"de hecho\" a analizar en el caso si tal juez de c\u00e1mara ten\u00eda o no preparaci\u00f3n en la tem\u00e1tic a minoril. Es una cuesti\u00f3n formal y constitucional (de idoneidad en la materia Resol. n? 862/09 del 21 de Diciembre de 2009, se ha dicho: \"... el Fuero de la Responsabilidad Penal Juvenil se caracterizan por su especializaci\u00f3n y especificidad, conforme lo expresamente normado por los arts. 23, 24, 31 y ccs. de la ley 13634, disposicio nes que reparan en las especiales caracter\u00edsticas del individuo involucrado en causas de esa naturaleza y las particulares limitaciones que en estos casos rigen respecto de una eventual respuesta punitiva. Esta Procuraci\u00f3n General ha destacado, desde el dictamen emiti do en P. 93.713 \"Amoroso\" el 19/7/2006 , la trascendencia que asumen los principios de idoneidad y especialidad en el dise\u00f1o de pol\u00edticas legislativas o institucionales en materia de infancia, principios que tambi\u00e9n habr\u00e1n de regir la implementaci\u00f3n de aquellas p ol\u00edticas siguiendo los lineamien tos trazados en los arts. 40 y 41 de la Convenci\u00f3n de los derechos del Ni\u00f1o...\". Es claro que el criterio de conformar Tribunales de Responsabilidad Penal Juvenil con jueces que provienen de la Justicia de Adultos conculca derechos. A esta altura, a dos a\u00f1 os de la implementaci\u00f3n del Fuero penal Juvenil, las meras razones de gesti\u00f3n no deben ser atendidas para excepcionar garant\u00edas y derechos. En tal sentido, Resol. como la 1216 de la SCBA resulta contraria al Principio de especialid ad receptada por la Conve nci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o, por lo que resulta inconstitucional. 149 probada ante el Consejo de la Magistratura de la Provincia de Buenos Aires), que los magistrados que revisan aspectos de especial tratamiento y trato ante ni\u00f1os infractores, lo hagan con la misma (o mejor) capacidad formal y constitucional que los que s\u00ed hemos pasado por dicho proceso de designaci\u00f3n (art 24 ley 13634). Pues resulta il\u00f3gico y carente de fundamentos que la especialidad que preserva la manda del art 40.3 CIDN haya s ido consagrada hacia una tutela jurisdiccional restringida (hacia la primer instancia), dejando de lado una tutela amplia (sobre una primera y segunda instancia).49 COLOF\u00d3N La ausencia o el bastardeo de la especialidad o especificidad hacia dentro de un nuevo sistema penal juvenil creado desde 2008 en la Provincia de Buenos Aires conllevan a una subordinaci\u00f3n de ese sistema a los sistemas de rutinas y pr\u00e1cticas del sistema pr ocesal penal de adultos funcionando desde 1998 (ley 11.922). Las pr\u00e1cticas e imaginarios de un sistema m\u00e1s gravoso se superponen al nuevo sistema penal juvenil que recibe, por traspolaci\u00f3n, contacto y fricci\u00f3n de elementos contaminantes, la r\u00e9plica de su funci\u00f3n (jurisprudencias, trato, reglas de actuaci\u00f3n, etc.). Haciendo del sistema penal juvenil un sat\u00e9lite disminu\u00eddo residual) de aquel. Hasta aqu\u00ed entiendo que puede existir una especialidad robusta o una d\u00e9bil, seg\u00fan sea la inserci\u00f3n institucional de l a especialidad como plus de derechos proyectada hacia un sistema aut\u00f3nomo, no residual. En la Provincia de BA, estaremos ante una especialidad restrictiva y material, como contracara de lo que puede ser una especialidad robusta y garantista, hasta tanto no se brinde una pol\u00edtica criminal y procesal que asegure un escenario aut\u00f3nomo) de nueva institucionalidad formalmente capacitada y seleccionada, cuya calidad se asiente en una verdadera jurisdicci\u00f3n especial (en un sentido amplio), frente a ni\u00f1os y adolesc entes infractores. La utilizaci\u00f3n autom\u00e1tica de prisiones preventivas, la aplicaci\u00f3n de penas exorbitantes, el hacinamiento en lugares de detenci\u00f3n, la detenci\u00f3n policial sin control judicial inmediato, etc., son datos o ejemplos que evidencian un sistema penal juvenil (ley 13.634) reflejo a las caracter\u00edsticas (abusivas) del sistema actual) de adultos (ley 11.922). La tendencia a la r\u00e9plica en las pr\u00e1cticas abusivas, da cuenta de cierta convivencia -connivencia entre una doble tradici\u00f3n de pauta: la tutelar y la procesal de los adultos. La proyecci\u00f3n efectiva de una especialidad garantista y sustantiva como pol\u00edtica criminal -procesal hacia ni\u00f1os -adolescentes, es la que podr\u00eda quebrar la tendenciaque se observa. DATOS DE PUBLICACI\u00d3N Publicaci\u00f3n: www.infojus .gov.ar Fecha: 24 DE MAYO DE 2012 : Editorial: REFERENCIAS Referencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.28 Ley LEY 13.634 Art.18 49 La existencia de un proyecto de reforma de la ley 13.634 bajo el tramite legislativo D2778/10 -11 por ante la H. C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Buenos Aires, demuestran que el pl anteo aqu\u00ed realizado no es dogm\u00e1tico, sino real, viable y concreto. Dicho proyecto se enmarca en la problem\u00e1tica que aqu\u00ed se trata y denuncia, creando Salas Penales Juveniles en todas las C\u00e1mar as Penales de los Departamentos judiciales de la Provincia de B uenos Aires. 150 LEY 13.634 LEY 10.067/83 TEXTO ORDENADO POR DEC. 1304/95 151 Ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes: \u00bfinimputables o Completo ZURZOLO SUAREZ, Publicaci\u00f3n: www.infojus.gov.ar, 23 DE MAYO DE 2012 ID:CF120097 SUMARIO DERECHOS DEL NI\u00d1O -REGIMEN PENAL DE LA MINORIDAD: OBJETO; ALCANCES; EXCEPCIONES -EDAD DEL MENOR -INIMPUTABILIDAD I. INTRODUCCI\u00d3N. La Ley 22.278 regulatoria del R\u00e9gimen Penal de la Minoridad establece en su art. 1 que \"No es punible el menor que no haya cumplido diecis\u00e9is (16) a\u00f1os de edad. Tampoco lo es el que no haya cumplido dieciocho (18) a\u00f1os, respecto de delitos de acci\u00f3n privad a o reprimidos con privativa de la libertad que no exceda de dos (2) a\u00f1os, con multa o con inhabilitaci\u00f3n...\", a la vez que su art. 2, reafirmando el principio general establecido en el 1, dispone que \"Es punible el menor de diecis\u00e9is (16) a\u00f1os a dieciocho (18) a\u00f1os de edad que incurriere en delito que no fuera de los enunciados en el art. 1\u00ba...\". Las proposiciones con que el legislador decidi\u00f3 encabezar el dispositivo legal enunciado, han sido interpretadas inveteradamente, por la doctrina50 como estableci endo una causal de inimputabilidad por razones etarias, para ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Sin embargo, como podr\u00e1 observarse, la f\u00f3rmula no ser\u00e1n punibles utilizada para identificar a aqu\u00e9llos respecto de quienes se encuentra cancelada la procedencia de la coerci\u00f3n ab initio, est\u00e1 construida de manera sint\u00e9tica y lo suficientemente amplia y no limitada o referida a uno u otro momento de la doctrina del delito, de modo que, desde esa perspectiva, facilita la labor del int\u00e9rprete, posibilitando su asignaci\u00f3n a cualquiera de los momentos que componen el sistema de an\u00e1lisis mencionado. Mas, ineludiblemente, el mero hecho de indicar la norma que no se habilitar\u00e1 castigo por debajo de determinada edad, no autoriza per se a considerar que se est\u00e1 estableciendo un s upuesto de inimputabilidad. Desde esta perspectiva, en el presente trabajo nos proponemos demostrar que el supuesto de exclusi\u00f3n de punibilidad por razones etarias, contemplada en la Ley 22.278, no es un caso de inimputabilidad sino una decisi\u00f3n de pol\u00edtic a criminal.51 II. UNA APROXIMACI\u00d3N A LOS CONCEPTOS DE I MPUTABILIDAD E INIMPUTABILIDAD52 Una de las cuestiones m\u00e1s debatidas en la dogm\u00e1tica de la infracci\u00f3n punible es aqu\u00e9lla referida a la capacidad ps\u00edquica del agente para atribuirle subjetivamente la real izaci\u00f3n de determinado hecho conminado con pena. Tal calidad se extiende, a nuestro juicio, a lo largo de cada uno de los momentos anal\u00edticos de la doctrina del delito (acci\u00f3n, tipicidad, antijuridicidad \u2014para algunos autores \u2014 y, fundamentalmente la culpab ilidad), requiriendo aptitudes diferenciadas del sujeto de acuerdo al componente del il\u00edcito de que se trate (4).53 As\u00ed, a los efectos de analizar la existencia de una acci\u00f3n, 50 As\u00ed, Font\u00e1n Balestra, Carlos; Tratado de Derecho Penal. Parte General; Tomo III, Segunda Edici\u00f3n corregida y actualizada, Abeledo Perrot, Buenos Aires, 1970, p\u00e1g. 161 y sgtes.; N\u00fa\u00f1ez, Ricardo C.; Tratado de Derecho Penal. Tomo II. Parte Gen eral ; Lerner, C\u00f3rdoba, Segunda Reimpresi\u00f3n, 1987, p\u00e1g. 31 y sgtes.; Soler, Sebasti\u00e1n; Derecho Penal Argentino; Tomo II, Novena Reimpresi\u00f3n, Tea, Buenos Aires, 1983, p\u00e1g. 42 y sgtes. 51 Vitale, Gustavo Luis; Hacia un r\u00e9gimen penal de ni\u00f1os sin bajar la eda d de punibilidad; en AAVV; Estado e Infancia. M\u00e1s derechos, menos castigo. Por un r\u00e9gimen penal de ni\u00f1os sin bajar la edad de punibilidad; Editorial de la Universidad Nacional del Comahue, Neuqu\u00e9n, 2011, p\u00e1g. 46. 52 Zurzolo Suarez, Santiago E.; Acerca de l a inimputabilidad perverso; en Castex, Mariano y Setton, Leo (Directores); Forense Latina. La primer revista digital en materia forense de habla hispana; Edici\u00f3n n\u00famero 4, abril de 2011, http://www.forenselatina.com/edicionesanteriores/edicio n4 descargas/ACERCA%20DE%20LA%20INIMPUTABILIDAD%20DEL%20PSICOPATA%20PERVERSO.pdf 53 Ib\u00eddem. 152 como elemento principal y gen\u00e9rico de lo punible, se requerir\u00e1 un m\u00ednimo de aptit ud ps\u00edquica como para que el sujeto se proponga un fin, seleccione los medios para alcanzarlo y ponga en marcha la causalidad; se intensificar\u00e1 en el aspecto subjetivo del tipo como para que pueda elaborar un plan concreto sobre la base de un conocimiento efectivo y actual as\u00ed como voluntad para realizarlo \u2014 tomando como par\u00e1metro los delitos dolosos \u2014; y alcanzar\u00e1 su m\u00e1xima expresi\u00f3n en la culpabilidad, momento en que se evaluar\u00e1 la posibilidad de formular un reproche al autor, teniendo en cuenta (sin caer e n un derecho penal de autor) su biograf\u00eda y as\u00ed establecer la existencia de la posibilidad de comprender la antijuridicidad del hecho, la posibilidad exigible de comprender su criminalidad, la constataci\u00f3n de un espacio de autodeterminaci\u00f3n que permita ade cuar la conducta a la posible comprensi\u00f3n de lo que se hace y, finalmente, su estado de vulnerabilidad frente al peligro de que la selecci\u00f3n criminalizante se concrete sobre \u00e9l, como modo de descontar los componentes de autor que introduce inexorablemente la selectividad del sistema, a fin de que el reproche a formularse adquiera el mayor contenido \u00e9tico posible 5).54 Imputable, entonces, es la conducta que se puede poner a cargo del autor cuando \u00e9ste tiene capacidad ps\u00edquica para comprender su antijuridicid ad y para adecuar su comportamiento a esa comprensi\u00f3n (6).55 As\u00ed, la imputabilidad es una caracter\u00edstica de la acci\u00f3n que proviene de una capacidad del sujeto activo. La denominada imputabilidad constituye, entonces, el presupuesto b\u00e1sico de la culpabilidad , \u00faltimo elemento de an\u00e1lisis en el marco de la dogm\u00e1tica de la infracci\u00f3n punible, permitiendo formular el respectivo juicio de reproche a un sujeto por la realizaci\u00f3n de una conducta que encuadra en alguno de los supuestos contemplados en el elenco de pr ohibiciones que establece el C\u00f3digo Penal tipicidad) y que no constituye un ejercicio de derechos derivado del marco de general libertad que reconoce nuestro texto constitucional y la legislaci\u00f3n com\u00fan antijuridicidad). Ahora bien, la Ley 22.278 no tiene n ing\u00fan dispositivo que pueda ser reconstruido dogm\u00e1ticamente a fin de proporcionar una base legal y doctrinaria a la inimputabilidad inveteradamente declamada como prevista para los menores de diecis\u00e9is a\u00f1os de edad. La normativa penal espec\u00edfica se limita a establecer que no ser\u00e1n punibles sin aludir a otra raz\u00f3n que no sea la edad del sujeto. Por esa raz\u00f3n, el supuesto debe ser reconstruido a partir de lo estipulado en el art. 34, inc. 1 del C\u00f3digo Penal, en cuanto establece que no ser\u00e1 punible quien por i nsuficiencia de las facultades o alteraci\u00f3n morbosa de las mismas o por su estado de inconsciencia, no pudiere, al momento del hecho, comprender la criminalidad del acto o dirigir sus acciones, aunque dejando de lado lo referido al estado de inconsciencia por cuanto constituye una cuesti\u00f3n capital en la configuraci\u00f3n de la conducta como elemento fundamental y gen\u00e9rico de lo punible.56 En relaci\u00f3n a ello, hemos sostenido en otra ocasi\u00f3n ,57 que la psiquiatr\u00eda forense moderna ha postulado la asimilaci\u00f3n o ident ificaci\u00f3n del concepto de facultades al de mente, la que ha definido como el conjunto de facultades ps\u00edquicas, innatas o adquiridas, que incluyen la memoria, conciencia, inteligencia, voluntad, raciocinio y sentido moral.58 La amplitud del concepto se debe a que en la actualidad no se acepta la idea de una psico psiquiatr\u00eda cercenada, dejando de lado la esfera afectiva, pues ella opera como supremo regulador de la conducta humana a partir de los denominados sentimientos morales, en tanto el comprender no se reduce a una operaci\u00f3n intelectual, sino que emana de la esfera afectiva, desde la que se capta y siente el mundo de los valores .59 Comprender es valorar, introyectar, hacer parte de la propia mochila psicol\u00f3gica y vivenciar lo que de este aspecto surge. La cuesti\u00f3n no se limita a la ubicaci\u00f3n temporo -espacial y a la \u00f3rbita intelectual y volitiva; ello constituye una parte importante de la categor\u00eda pero deben incluirse los instintos, las necesidades b\u00e1sicas de la vida, los sentimientos, las pasiones y estados emocionales, 54 \u00cddem. 55 Zaffaroni, Eugenio R, Alagia, Alejandro, Slokar Alejandro; Derecho Penal. Parte General. Segunda edici\u00f3n, Bs. As., Ediar, 200 2, p\u00e1g. 689. 56 Zurzolo Suarez; op. Cit. 57 Ib\u00eddem. 58 Vid. Cabello, Vicente P.; Psiquiatr\u00eda forense en el derecho penal; Tomo I, Hammurabi, Buenos Aires, 2000, p\u00e1g. 120 y sgtes. 59 Ib\u00eddem, p\u00e1g. 122/3. 153 pues de lo contrario se estar\u00eda amputando un factor importante de la personalidad del agente.60 Por su parte, la in suficiencia de las facultades (t\u00e9rmino que engloba todas las formas de oligofrenia, sin restringir su alcance terminol\u00f3gico a nosotaxias determinadas), ha sido definida como un d\u00e9ficit de la inteligencia; en tanto la pretensi\u00f3n generalizadora y sint\u00e9tica d e las f\u00f3rmulas utilizadas por el legislador para establecer las causas de inimputabilidad se aprecia con mayor claridad en la utilizaci\u00f3n de la expresi\u00f3n alteraci\u00f3n morbosa, toda vez que morbo en lat\u00edn significa enfermedad.61 No puede pasarse por alto en es te punto que las formas mayores de insuficiencia de las facultades pueden ser consideradas desde el punto de vista cl\u00ednico como enfermedades en tanto entra\u00f1an un proceso org\u00e1nico o funcional en el nivel encef\u00e1lico que se pone de manifiesto a trav\u00e9s de s\u00ednt omas y que producen en el agente una desadaptaci\u00f3n en el plano social con gravitaci\u00f3n decisiva en el plano de la vida de relaci\u00f3n.62 Entonces, los estados psico -psiqui\u00e1tricos establecidos en el art. 34 inc. 1 del C\u00f3digo Penal son enfermedades mentales o d\u00e9f icits de la inteligencia que afectan en forma global la consciencia del agente. Con todo lo expuesto hasta aqu\u00ed, puede afirmarse entonces que habr\u00e1 inimputabilidad cuando el sujeto padezca un d\u00e9ficit de la inteligencia o una enfermedad mental que por entra \u00f1ar una perturbaci\u00f3n global de la consciencia del agente, en forma permanente o transitoria, acarree la imposibilidad de comprender lo antijur\u00eddico de su actuar, sea que se encuentre afectada la inteligencia, voluntad, memoria, raciocinio o la capacidad de valorar. Debe remarcarse el hecho de que en los casos de insuficiencia o alteraci\u00f3n morbosa de las facultades (d\u00e9ficits de la inteligencia o enfermedades mentales), se produce una perturbaci\u00f3n de la consciencia que impide reconducir una atribuci\u00f3n subjet iva del hecho al agente, debido a que, la presencia de determinados padecimientos psico -psiqui\u00e1tricos hacen que la posibilidad de comprender la ilicitud de lo que se hace, no sea jur\u00eddicamente exigible.63 Ello as\u00ed, pues debe quedar claro que a efectos de considerar jur\u00eddicamente inimputable a un sujeto, no se exige la inexistencia de la capacidad de comprender, esto es, su total ausencia, tal la pauta que brinda el prefijo in, sino que la cuesti\u00f3n se resuelve sobre la base de umbrales bajo o sobre los cuales existir\u00e1 una perturbaci\u00f3n global de la capacidad que impedir\u00e1 la posibilidad de comprender la criminalidad de sus actos al agente, en tanto lo contrario supondr\u00eda la cancelaci\u00f3n de la capacidad de autodeterminaci\u00f3n y por ende implicar\u00eda la negaci\u00f3n del co ncepto de persona,64 lo que redundar\u00eda en el vaciamiento del principio constitucional de culpabilidad, pues la autodeterminaci\u00f3n no es m\u00e1s que una condici\u00f3n inherente al ser persona y es la base misma de la coexistencia social.65 As\u00ed, la culpabilidad siempre y en todos los casos supone un determinado \u00e1mbito de autodeterminaci\u00f3n que podr\u00e1 ser sumamente amplio, en cuyo caso corresponder\u00e1 una reprochabilidad mayor, o bien, podr\u00e1 llegar a grados que est\u00e9n bajo o sobre los umbrales jur\u00eddico penalmente requeridos, donde la reprochabilidad desaparece porque el agente deber\u00eda realizar un esfuerzo para comprender que no le es jur\u00eddicamente exigible. Como dij\u00e9ramos, la imputabilidad es la capacidad del agente para responder a la exigencia de comprender la antijuridicida d y de adecuar su conducta a esa comprensi\u00f3n. Entonces, su funci\u00f3n es la de afirmar la posibilidad del agente, por ser capaz ps\u00edquicamente, de comprender la criminalidad de sus acciones. La incapacidad ps\u00edquica de comprensi\u00f3n de la criminalidad del acto (e xclusi\u00f3n del presupuesto b\u00e1sico de la culpabilidad), no requiere que el agente se encuentre en el extremo de la alienaci\u00f3n, como lo postulara la escuela alienista y quedara enraizado 60 \u00cddem, p\u00e1g. 121; tambi\u00e9n Mezger, Edmund; Criminolog\u00eda, trad. del alem\u00e1n de J os\u00e9 Rodr\u00edguez Mu\u00f1oz, \"Revista de Derecho Privado\", Madrid, 1942, p\u00e1g.66. 61 Cabello, Vicente P., Op Cit, p\u00e1g. 121 y sgtes.; del mismo, Concepto de alienaci\u00f3n mental. Su insolvencia t\u00e9cnica y doctrinari a en la legislaci\u00f3n civil argentina, LL, 122 -1162; tam bi\u00e9n, El concepto de alienaci\u00f3n mental ha caducado en la legislaci\u00f3n penal argentina, LL,123 -1191. 62 Cabello, Psiquiatr\u00eda..., p\u00e1g. 123 63 Zaffaroni, op.cit, P\u00e1g. 700 y sgtes. 64 6 672. 65 Fiandaca, Giovanni; DDDP, 1987, T2, P\u00e1g. 243 y ss. 154 en el ideario forense en base a las ense\u00f1anzas de Nerio Rojas,66 pues en e sa situaci\u00f3n s\u00f3lo se encontrar\u00edan los psic\u00f3ticos en el marco de un brote, eliminando pr\u00e1cticamente la operatividad del dispositivo eximente. Requiere, en cambio, el padecimiento de un trastorno, transitorio o permanente pero que debe darse necesariamente en el momento de comisi\u00f3n del hecho), que le impida al sujeto la posibilidad de motivar su conducta en la norma. Y ello, por cuanto el C\u00f3digo Penal, al hacer referencia a la insuficiencia de las facultades o alteraci\u00f3n morbosa de las mismas, s\u00f3lo alude a l as condiciones psico psiqui\u00e1tricas que configuran la inimputabilidad, en tanto ellas hayan impedido comprender la criminalidad del acto o dirigir las acciones conforme a esa comprensi\u00f3n, raz\u00f3n por la que se demanda una valoraci\u00f3n jur\u00eddica de la intensidad de esos estados. Para formular dicha valoraci\u00f3n jur\u00eddica, la psiquiatr\u00eda engloba los supuestos bajo an\u00e1lisis (insuficiencia y alteraci\u00f3n morbosa) bajo la categor\u00eda de perturbaci\u00f3n de la consciencia, que como concepto cl\u00ednico se configura sobre la base de d os aspectos a valorar para determinar la existencia o no de un estado de inimputabilidad: consciencia l\u00facida y consciencia discriminatoria.67 La primera (consciencia l\u00facida) es la que permite percibir adecuadamente y ubicar a la persona en tiempo y espacio; en tanto la segunda (consciencia discriminatoria es la que permite internalizar pautas y valores y discriminar (valorar) conforme a esa internalizaci\u00f3n.68 Esta \u00faltima categor\u00eda es la que permite al sujeto distinguir entre lo bueno y lo malo, siempre a cond ici\u00f3n de que haya hecho propios los valores y par\u00e1metros de una sociedad dada en un momento hist\u00f3rico determinado. III. LA CONCRETA SIT UACI\u00d3N DEL MENOR. Como dij\u00e9ramos en la introducci\u00f3n, doctrina y jurisprudencia han entendido que las disposiciones de la Ley 22.278 referidas a la no punibilidad de los menores por debajo de determinada edad, hac\u00edan referencia a una causa de inimputabilidad establecida ope legis . Mas, como dej\u00e1ramos sentado en el ac\u00e1pite anterior, el concepto de inimputabilidad no es m\u00e1s qu e una reconstrucci\u00f3n dogm\u00e1tica de las disposiciones del inciso 1 del art\u00edculo 34 del C\u00f3digo Penal, referidas al padecimiento de una enfermedad mental que, en el momento de comisi\u00f3n del hecho, hubiera impedido al agente comprender la antijuridicidad del act o o dirigir o adecuar sus acciones conforme esa comprensi\u00f3n. Por lo dem\u00e1s, tambi\u00e9n aclaramos que no existe, y podr\u00edamos afirmar que nunca ha existido en las sucesivas leyes regulatorias del r\u00e9gimen penal de la minoridad, dispositivo legal que, reconstruido dogm\u00e1ticamente, permitiera formular un t\u00e9lesis que llevara a la conclusi\u00f3n de que el ser ni\u00f1o, ni\u00f1a o adolescente y tener determinada edad (menos de diecis\u00e9is a\u00f1os en la actualidad o menos de catorce, conforme las distintas edades establecidas en nuestra legislaci\u00f3n punitiva), fuera un supuesto de incapacidad ps\u00edquica de culpabilidad. \u00bfC\u00f3mo pudieron entonces la doctrina y la jurisprudencia llegar a esa conclusi\u00f3n? A nuestro ver, la \u00fanica explicaci\u00f3n plausible para formular esa interpretaci\u00f3n se relaciona con la influencia de la idea de que el ni\u00f1o, ni\u00f1a o adolescente es un sujeto en formaci\u00f3n y la innegable incidencia que ha tenido y tiene hasta nuestros d\u00edas el biologismo positivista. En tal sentido, se ha entendido que en el caso de la minor\u00eda de edad, la inimputabilidad se funda en la falta de madurez mental del agente69 y que esa ficci\u00f3n jur\u00eddica se basa en una interpretaci\u00f3n de los resultados de la ciencia y en la experiencia pol\u00edtica.70 Sin embargo, esta conclusi\u00f3n presenta determinados problemas que no logra sortear de manera convincente. El primero de ellos se relaciona con el hecho de que por no haber dispositivo legal que permita concluir fundadamente que se trata de una causal de inimputabilidad aut\u00f3noma, implica necesariamente la asimilaci\u00f3n de l a condici\u00f3n de menor al padecimiento de una enfermedad mental, 66 Rojas, Nerio; Medicina legal; El Ateneo, Buenos Aires, 1942, Tomo II; del mismo, Psiquiatr\u00eda Forense; El Ateneo, Buenos Aires , 1932. 67 Zaffaroni, op. Cit., p\u00e1g. 702; Cabello, El concepto de alienaci\u00f3n mental, p\u00e1g. 1198 68 Ib\u00eddem. 69 N\u00fa\u00f1ez, op. Cit. , p\u00e1g. 32. 70 Ib\u00eddem. 155 conforme lo expuesto, por un d\u00e9ficit de la inteligencia derivada de la calidad de sujeto en formaci\u00f3n. De otro lado, la ficci\u00f3n jur\u00eddica de inimputabilidad establecida como presunci\u00f3n juris et de jure implica el desconocimiento de un m\u00ednimo de autodeterminaci\u00f3n en los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes por el s\u00f3lo hecho de no haber alcanzado determinada edad. No desconocemos que, ciertamente, el hecho de ser un sujeto en formaci\u00f3n y no haber alcanzado a\u00fan el m\u00e1ximo desarrollo psico psiqui\u00e1trico esperable seg\u00fan sus circunstancias personales implica, ineludiblemente, una mengua en el espacio de autodeterminaci\u00f3n personal libre y responsable, que ser\u00e1 m\u00e1s reducido cuando menor sea la edad del sujeto y que se ampliar\u00e1 progresivamente a medida que vaya creciendo. Sin embargo, esto no autoriza a afirmar per se la cancelaci\u00f3n de todo margen de autodeterminaci\u00f3n pues ella es inherente a todo ser humano desde el momento del nacimiento, conforme lo recon ocen expresamente los instrumentos internacionales de derecho humanos con jerarqu\u00eda constitucional y por tanto, supondr\u00eda la puesta en crisis del concepto constitucional de persona, base de la coexistencia social.71 Se reducir\u00eda a los menores a una suerte d e m\u00e1quina descompuesta generadora de peligros que demanda una intervenci\u00f3n institucional encubiertamente punitiva que la neutralice desconociendo su calidad de sujetos de derechos y asignando a la institucionalizaci\u00f3n una suerte de funci\u00f3n ortop\u00e9dica. Por su parte, la presunci\u00f3n de incapacidad ps\u00edquica de delito se enfrentar\u00eda al absurdo de considerar inimputable a un sujeto cuya edad fuera de quince a\u00f1os, once meses y veintinueve d\u00edas, e imputable al d\u00eda siguiente, sin poder brindar razones plausibles de p or qu\u00e9 en el s\u00f3lo transcurso de un d\u00eda podr\u00eda haber adquirido la capacidad ps\u00edquica suficiente para que le sea exigible la posibilidad de comprender lo antijur\u00eddico de su hacer y de adecuar su conducta a esa comprensi\u00f3n. No existe argumento razonable que p ermita explicar qu\u00e9 diferencia habr\u00eda a nivel psico -psiqui\u00e1trico en uno u otro caso. Tal extremo alcanza el m\u00e1ximo de irracionalidad cuando a los ni\u00f1os de entre diecis\u00e9is y dieciocho a\u00f1os se los considera imputables en relaci\u00f3n a conductas encuadrables en prohibiciones particularmente graves y se los excluye de la intervenci\u00f3n penal respecto de hechos e extrema levedad. Entonces, es de toda evidencia que el l\u00edmite etario es arbitrario. En otro orden ideas, la tesis de la inimputabilidad no puede justificar otras formas de intervenci\u00f3n institucional en relaci\u00f3n a los menores que habiendo cometido un injusto no pueden ser pasibles de reproche. En efecto, las modernas legislaciones sobre el proceso penal de menores exigen para cualquier forma de intervenci\u00f3n l a convicci\u00f3n sobre la existencia de los hechos juzgados, la participaci\u00f3n y responsabilidad del ni\u00f1o. Sin embargo, entran en ineludible contradicci\u00f3n al establecer que en los casos de ni\u00f1os inimputables en raz\u00f3n de la edad, cuando se trate de hechos de ext rema gravedad, se puede restringir su libertad ambulatoria.72 Es evidente que medidas de tales caracter\u00edsticas resultan de suma irracionalidad y carentes de toda legitimidad constitucional cuando no pueda afirmarse la comisi\u00f3n de un delito. Finalmente, en t anto la inimputabilidad se materializa en el sobreseimiento del imputado, generalmente lleva a la paradoja de que comprobada la edad del ni\u00f1o, se procede al cierre de la causa sin haberse comprobado y much\u00edsimas veces siquiera investigado, la materialidad del hecho, la intervenci\u00f3n del sujeto en \u00e9l, la tipicidad de la conducta y su antijuridicidad, de modo que se vulneran a su respecto todas las garant\u00edas del proceso. En virtud de lo expuesto, es ineludible que la interpretaci\u00f3n de la exclusi\u00f3n de punibilid ad como supuesto de inimputabilidad se enfrenta a reparos respecto de los que no puede brindar una respuesta satisfactoria, a la vez que depara consecuencias nocivas a nivel penal como procesal penal para el sujeto sometido a proceso. Lo expuesto no implic a desconocer que, ciertamente, el ni\u00f1o es un sujeto en desarrollo y formaci\u00f3n. Sin embargo, el legislador no puede ser tan idealista y pretenderse tan omnipotente como para pretender modificar el ser de las cosas. No puede pretender fundar la incapacidad ps\u00edquica de culpabilidad en la mera fuerza de la ley. La agencia legisferante debe respetar los l\u00edmites \u00f3ntico ontol\u00f3gicos que le impone el dato de la realidad. Es ineludible que habr\u00e1 casos en que el ni\u00f1o sea verdaderamente inimputable y otros no, por verdaderas circunstancias psico -psiqui\u00e1tricas que lo pongan por debajo del umbral m\u00ednimo requerido para que la comprensi\u00f3n de la antijuridicidad de una conducta le sea jur\u00eddicamente exigible. Al par, por su calidad de sujeto en formaci\u00f3n, la naturaleza y comp lejidad del il\u00edcito tendr\u00e1 particular preponderancia para formular el juicio de imputabilidad. As\u00ed, al ni\u00f1o le podr\u00e1 ser posible comprender la antijuridicidad de un homicidio, supuesto en que no se requerir\u00e1 un alto nivel de abstracci\u00f3n para 71 Fiandaca, op. Cit. 72 As\u00ed, por ejemplo los art\u00edculos 35, 63 y 64 de la Ley 13.634 del Fuero Penal Juvenil de la Provincia de Buenos Aires. 156 conocer su car \u00e1cter prohibido y no un estafa altamente sofisticada a trav\u00e9s de medios inform\u00e1ticos que requerir\u00e1 una mayor grado esfuerzo que podr\u00e1 no serle jur\u00eddicamente exigible. Ello impone que la determinaci\u00f3n de la capacidad ps\u00edquica de culpabilidad sea determinada en cada caso. Lo expresado hasta aqu\u00ed requiere, a nuestro juicio, la necesidad de reconstruir dogm\u00e1ticamente la naturaleza de la causa de exclusi\u00f3n de la punibilidad establecida en la Ley 22.278. IV. UNA PROPUESTA DE RECONSTRUCCI\u00d3N DOGM\u00c1 TICA73 El art. 40 i nc. 3 ap. a CDN, impone a los Estados parte \"El establecimiento de una edad m\u00ednima antes de la cual se presumir\u00e1 que los ni\u00f1os no tienen capacidad para infringir las leyes penales\". A partir de tal dispositivo legal, cada uno de los estados signatarios del instrumento se comprometi\u00f3 a fijar una edad por debajo de la cual no puede habilitarse castigo de ninguna especie. La f\u00f3rmula aparece delineando un marco de pol\u00edtica criminal que resulta omnicomprensiva de las decisiones de pol\u00edtica criminal de los estado s parte, a los que estos deber\u00e1n adecuarse (25). Este par\u00e1metro no importa la negaci\u00f3n del hecho de que un estado tiene la potestad de delinear su pol\u00edtica represiva, pero, ineludiblemente, deber\u00e1 adecuar su contenido al piso m\u00ednimo de derechos y garant\u00edas establecido en el instrumento que contribuy\u00f3 a conformar y que, en el caso concreto de la Argentina integra su bloque de constitucionalidad, para lo que deber\u00e1 establecer la edad teniendo en consideraci\u00f3n el resto de principios impuestos por la Convenci\u00f3n y el objeto y fin de la misma. Desde esta perspectiva, no puede perderse de vista que el objeto y fin del instrumento es la protecci\u00f3n integral del ni\u00f1o, circunstancia expresamente declamada en su pre\u00e1mbulo con remisi\u00f3n a otros instrumentos internacional es,74 sin perder de vista que el art\u00edculo 4 CDN impone a los estados parte la adopci\u00f3n de las medidas administrativas, legislativas y de otra \u00edndole para dar efectividad a los derechos reconocidos en ella, de modo que el l\u00edmite etario que se establezca debe tener como norte dicha premisa y no una ficticia incapacidad ps\u00edquica de culpabilidad. Ahora bien, teniendo en cuenta lo expuesto puede establecerse como conclusi\u00f3n preliminar que el l\u00edmite etario tiene la naturaleza de una medida protectiva de la condici \u00f3n de ni\u00f1o implicando la exclusi\u00f3n de la punibilidad frente a la comisi\u00f3n de un hecho prohibido penalmente. Como se dijo en la introducci\u00f3n, la Ley 22.278 estableci\u00f3 la edad m\u00ednima en que resulta procedente el castigo en los diecis\u00e9is a\u00f1os, quedando supedi ta la operatividad concreta de la pena al cumplimiento de los requisitos previstos en el art. 4 de esa misma ley. De ese modo, se estableci\u00f3 esa edad como standard m\u00ednimo de punibilidad garantizando por debajo de ella que no se habilitar\u00eda castigo a los ni \u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que realizaran conductas prohibidas por la ley penal y consecuentemente el \u00e1mbito de libertad que se encuentra exento de intervenci\u00f3n punitiva. La edad de punibilidad de los menores en el actual panorama constitucional y de evoluc i\u00f3n del derecho internacional de los derechos humanos constituye una garant\u00eda del ni\u00f1o frente al poder punitivo en su funci\u00f3n de criminalizaci\u00f3n secundaria llevada a cabo a trav\u00e9s de las agencias judiciales que no puede vulnerarse. En suma, la garant\u00eda de no punibilidad es una instituci\u00f3n definitivamente protectiva y de cuidado de la ni\u00f1ez (arts. 3 y 4 CDN), garantizadora de espacios de libertad, destinada a proteger una etapa de la vida del ni\u00f1o en desarrollo. No se nos escapa que la letra del instrumento habla de presunci\u00f3n de falta de capacidad para infringir las leyes penales. Mas no puede perderse de vista que las proposiciones utilizadas por el legislador internacional tienen la naturaleza de marco general y, al par, ostentan la econom\u00eda del lenguaje p ropia de todo cuerpo normativo. Las locuciones utilizadas no pueden ser consideradas como haciendo espec\u00edfica referencia a supuestos de inimputabilidad sino que se encuentran limitadas por el dato de la realidad, conforme fuera expuesto en el ac\u00e1pite anter ior. De otro modo, se caer\u00eda en el absurdo de considerar la existencia de tantas causales de inimputabilidad por razones etarias como pa\u00edses signatarios del instrumento hubiera, violentando el principio de igualdad que el propio documento declama aplicable s a todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Como se dijo, a nuestro ver, la \u00fanica manera de interpretar racionalmente el dispositivo es 73 Zurzolo Suarez, Santiago E.; Sobre los principios interpretativos en materia de Derechos Humanos y la imposibilidad de bajar la edad de punibilidad de los menores; http://www.infojus.gov.ar/index.php?kk_seccion=documento registro=DOCTRINA&docid=CF110057, agosto de 2011. 74 Bord\u00f3n Cost a, Dardo E.; Las garant\u00edas del ni\u00f1o en el proceso penal. La inimputabilidad del ni\u00f1o como derecho humano y garant\u00eda constitucional; en AAVV; Estado e Infancia. M\u00e1s derechos, menos castigo. Por un r\u00e9gimen penal de ni\u00f1os sin bajar la edad de punibilidad; Edi torial de la Universidad Nacional del Comahue, Neuqu\u00e9n, 2011, p\u00e1g. 82. 157 entenderlo como un supuesto de exclusi\u00f3n de punibilidad por razones de pol\u00edtica criminal en virtud de deberes asumidos internacio nalmente, en funci\u00f3n de la necesaria protecci\u00f3n que debe depararse a los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes como sujetos en desarrollo y formaci\u00f3n. V. LAS CONSECUENCIAS DE NUESTRA PROPUESTA La primera de las consecuencias de la interpretaci\u00f3n de los t\u00e9rminos de l os art\u00edculos 1 y 2 de la Ley 22.278, es la consideraci\u00f3n del menor, cualquiera sea su edad, como sujeto derechos y ente autodeterminable. En segundo lugar, quedar\u00eda sin efecto la ficci\u00f3n jur\u00eddica que opera como presunci\u00f3n juris et de jure y ser\u00eda necesaria la determinaci\u00f3n en cada caso de la capacidad del ni\u00f1o para comprender la antijuridicidad de su conducta as\u00ed como la posibilidad de adecuar su hacer a esa comprensi\u00f3n. Como consecuencia de ello, ser\u00e1 necesario que de modo previo a ingre sar al an\u00e1lisis de los presupuestos de la culpabilidad se comprueben los de conducta, tipicidad y antijuridicidad, permitiendo estructurar otras defensas de fondo que bien podr\u00edan cancelar la procedencia de la pena y eximir al ni\u00f1o de cualquier tipo de res puesta institucionalizada. Al par, en caso de comprobarse todos los presupuestos de la infracci\u00f3n culpable, se dotar\u00eda de legitimidad a la posible intervenci\u00f3n estatal. Finalmente, deber\u00e1 ineludiblemente garantizarse el debido proceso, permitiendo la defen sa efectiva, a la vez que se dotar\u00eda de contenido pedag\u00f3gico al ritual del enjuiciamiento, enfrentando al ni\u00f1o con el suceso que se le atribuye y permiti\u00e9ndole tomar conciencia de las consecuencias de sus actos. VI. CONCLUSI\u00d3N Despu\u00e9s de haber hecho un som ero an\u00e1lisis de los dispositivos de la Ley 22.278 referentes a la exclusi\u00f3n de la punibilidad de los menores, entendemos corroborada la hip\u00f3tesis planteada. Una interpretaci\u00f3n como la propuesta, no s\u00f3lo redundar\u00eda, en nuestra opini\u00f3n, en una tel\u00e9sis respet uosa de los l\u00edmites que impone el dato de la realidad erradicando ficciones del discurso jur\u00eddico penal sino tambi\u00e9n reafirmando la idea de que el ni\u00f1o es un sujeto de derechos y permitiendo la materializaci\u00f3n de otras garant\u00edas materiales y procesales, ex igiendo la realizaci\u00f3n de un verdadero proceso penal de menores respetuoso de los par\u00e1metros impuestos por la Constituci\u00f3n Nacional y los Instrumentos Internacionales de Derechos Humanos. Me permito recordar las sab\u00edas palabras de Dardo Bord\u00f3n Costa en cua nto expresa que \"En estos tiempos de humanizaci\u00f3n del derecho, los jueces han de obrar con la prudencia que tienen los animales dotados de dientes para rumiar hierbas, desprovistos de la ferocidad de las fauces y dentelladas de otros a quienes se los dot\u00f3 para destrozar carne, pues tienen entre sus manos la vida de ni\u00f1os\". Ellas nos llevan a pensar que quiz\u00e1s sea tiempo de que los operadores del sistema las tengan presentes. Quiz\u00e1s sea tiempo de humanizarnos. Quiz\u00e1s sea necesario reconstruir el sistema, reinterpretar el derecho y abrir las jaulas. Quiz\u00e1s sea tiempo de prote ger y reconocer los derechos de los chicos. DATOS DE PUBLICACI\u00d3N Publicaci\u00f3n: www.infojus.gov.ar Fecha: 23 DE MAYO DE 2012 : Editorial: REFERENCIAS Referencias Normativas: Ley 11.179 - TEXTO ORDENADO POR BIBLIOGR\u00c1FICAS 158 Bord\u00f3n Costa, Dardo E.; Las garant\u00edas del ni\u00f1o en el proceso penal. La inimputabilidad del ni\u00f1o como derecho humano y garant\u00eda constitucional; en AAVV; Estado e Infan cia. M\u00e1s derechos, menos castigo. Por un r\u00e9gimen penal de ni\u00f1os sin bajar la edad de punibilidad; Editorial de la Universidad Nacional del Comahue, Neuqu\u00e9n, 2011. Cabello, Vicente P.; Psiquiatr\u00eda forense en el derecho penal; Tomo I, Hammurabi, Buenos Air es, 2000. -_ Concepto de alienaci\u00f3n mental. Su insolvencia t\u00e9cnica y doctrinaria en la legislaci\u00f3n civil argentina, LL, 122 -1162; El concepto de alienaci\u00f3n mental ha caducado en la legislaci\u00f3n penal argentina, LL,123 - 1191. Fiandaca, Giovanni; DDDP, 1987, T2. Font\u00e1n Balestra, Carlos; Tratado de Derecho Penal. Parte General; Tomo III, Segunda Edici\u00f3n corregida y actualizada, Abeledo Perrot, Buenos Aires, 1970. - Mezger, Edmund; Criminolog\u00eda, trad. del alem\u00e1n de Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Mu\u00f1oz, \"Revista de Derecho Pri vado\", Madrid, 1942 N\u00fa\u00f1ez, Ricardo C.; Tratado de Derecho Penal. Tomo II. Parte General; Lerner, C\u00f3rdoba, Segunda Reimpresi\u00f3n, 1987. Rojas, Nerio; Medicina legal; El Ateneo, Buenos Aires, 1942, Tomo II. - Psiquiatr\u00eda Forense; El Ateneo, Buenos Aires, 193 2 Soler, Sebasti\u00e1n; Derecho Penal Argentino; Tomo II, Novena Reimpresi\u00f3n, Tea, Buenos Aires, 1983. Vitale, Gustavo Luis; Hacia un r\u00e9gimen penal de ni\u00f1os sin bajar la edad de punibilidad; en AAVV; Estado e Infancia. M\u00e1s derechos, menos castigo. Por un r\u00e9gimen penal de ni\u00f1os sin bajar la edad de punibilidad; Editorial de la Universidad Nacional del Comahu e, Neuqu\u00e9n, 2011. Zaffaroni, Eugenio R, Alagia, Alejandro, Slokar Alejandro; Derecho Penal. Parte General. Segunda edici\u00f3n, Bs. As., Ediar, 2002. Zurzolo Suarez, Santiago E.; Acerca de en Castex, Mariano y Setton, Leo Directores); Forense Latina. La primer revista digital en materia forense de habla hispana; Edici\u00f3n n\u00famero 4, abril de 2011, http://www.forenselatina.com edicionesanteriores/edicion4/descargas/ACERCA%20DE%20LA%20INIMPUTABILIDAD%20DEL 20PSICOPATA%20 PERVERSO.pdf Sobre los principios interpretativos en materia de Derechos Humanos y la imposibilidad de bajar la edad de punibilidad de los menores; http://www.infojus.gov.ar/index.php?kk_seccion=documento\u00aeistro DOCTRINA&docid=CF110057, agosto de 2011. 159 El insumo b\u00e1sico en los procesos de libertad asistida OSVALDO AGUSTIN MARC ON Publicaci\u00f3n: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO, 2000 SUMARIO LIBERTAD CONDICIONAL: CONCEPTO; R\u00c9GIMEN JURIDICO -MENORES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD Advertencia preliminar Libertad Asistida es el nombre con que mayoritariamente se identifica, en el \u00e1mbito del Derecho de Menores, a una de las Medidas Alternativas a la Privaci\u00f3n de la Libertad. La denominaci\u00f3n es antigua por lo que se la elige para ident ificar con claridad el concepto a que se alude, a\u00fan cuando sigue siendo admisible la discusi\u00f3n sobre la precisi\u00f3n del t\u00e9rmino en s\u00ed mismo. En realidad se propone conversar tambi\u00e9n, simult\u00e1neamente, sobre la medida que suele denominarse Libertad Vigilada a\u00fa n cuando entre ambas existen diferencias jur\u00eddica y socialmente substantivas. Mientras en el primer caso la libertad del Sujeto Menor es substanciada como objeto de asistencia, en el segundo caso es substanciada como objeto de vigilancia. Debe se\u00f1alarse ta mbi\u00e9n que en algunos sistemas jur\u00eddicos ambas Medidas se definen seg\u00fan momentos procesales espec\u00edficos. POTENCIALIDAD Y NATU RALEZA DEL CAMPO CON CEPTUAL Recordemos que el nivel de conceptualizaci\u00f3n de este instrumento para la ciudadanizaci\u00f3n de Sujetos Menores que ingresan en un campo de conflicto con la legislaci\u00f3n penal es relativamente bajo. As\u00ed es que pr\u00e1cticamente no existen definiciones consensuadas sobre Libertad Asistida o Vigilada. Se trata de un terreno f\u00e9rtil, \u00e1vido de ser penetrado cr\u00edticamente para la producci\u00f3n de un objeto conceptual \u00fatil a la intervenci\u00f3n transformadora. En primer lugar debe situarse este instrumento en el marco del paradigma de la Justicia de Menores. Desde dicho supuesto efectuemos una primera consideraci\u00f3n: toda medida que imponga la privaci\u00f3n de libertad 'priva' inexorablemente de libertad ambulatoria. De dicha privaci\u00f3n deviene consecuentemente la privaci\u00f3n de otra serie de libertades que suelen depender de la posibilidad de ambular libremente: libertad laboral, educat iva, sexual, etc. En este sentido y siguiendo a Castoriadis podr\u00eda recordarse que \"...el reino de la libertad no puede edificarse m\u00e1s que sobre el reino de la necesidad\" como as\u00ed tambi\u00e9n que \"...los hombres fueron siempre m\u00e1s all\u00e1 de las necesidades biol\u00f3g icas, que se formaron necesidades de otra naturaleza\".75 Tenemos entonces que la libertad depende, para ser integral, de la satisfacci\u00f3n de un complejo sistema de necesidades. Un ciudadano socioecon\u00f3micamente realizado, en estado de libertad, dispone de bienes constitutivos de dicha libertad, m\u00e1s all\u00e1 de la mera posibilidad ambulatoria. Si socioecon\u00f3micamente se ha realizado es muy posible que este ciudadano disponga de muchos o tros bienes de que disfrutar (no solo materiales). Por el contrario, un ciudadano cuyos derechos sociales han sido sistem\u00e1ticamente vulnerados dispondr\u00e1 de una cantidad mucho menor de bienes de que gozar a partir de la libertad ambulatoria. Evidentemen te la \"calidad\" de la libertad difiere radicalmente de un ciudadano a otro. Y difiere consecuentemente el \"valor\" de este bien. Entonces privar de libertad a un ciudadano socioecon\u00f3micamente realizado tendr\u00e1 una significaci\u00f3n subjetiva distinta de la privaci\u00f3n de libertad a un ciudadano de derechos sociales vulnerados. Los bienes de que se priva a uno son m\u00e1s \"valiosos\" que los bie nes de que se priva al otro. Llevado al extremo (y esto no es tan poco usual en nuestra realidad) la privaci\u00f3n de libertad a un Sujeto pauperizado tendr\u00e1 un efecto de baja intensidad. De lo que se priva es de un bien de bajo valor, 75 Castoriadis, Cornelius, \"La instituci\u00f3n imaginaria de la sociedad\", Buenos Aires, Tusquets Editores, Tomo I, 1\u00ba ed., 1993. Pg s. 99 y 45. 160 situaci\u00f3n contraria a la del Sujeto socioecon\u00f3micamente realizado a quien se priva de un bien de elevado valor. Esta afirmaci\u00f3n parece constituir un sacrilegio, dif\u00edcil de aceptar. Es dif\u00edcil de aceptar porque resulta dif\u00edcil comprehender que existan Personas Humanas que ya, casi, no tienen nada que perder. Obviamente no se est\u00e1 afirmando que a un Sujeto pauperizado no le interesa permanecer en libertad ambulatoria. Estas l\u00edneas tratan de transmitir un supuesto (s\u00f3lo uno en medio de tantos posibles) sobre el porqu\u00e9 del evident e fracaso de los denominados sistemas \"cerrados\". Y tratar de entender, desde el lugar de quien desarrolla una conducta delictiva, qu\u00e9 razones lo llevan a arriesgar su posibilidad ambulatoria. Si el transgresor dispusiera de una libertad m\u00e1s cualificada, d e \"mayor valor\" (puede suponerse que la arriesgar\u00eda cotidianamente? (y qu\u00e9 \"valor\" tendr\u00eda que tener el bien buscado a trav\u00e9s de la conducta delictiva como para justificar el riesgo? Esto que parece un modelo matem\u00e1tico o economicista puede servir para cap tar una de las perspectivas del problema de la privaci\u00f3n de libertad. En realidad hoy existen condiciones sociales de subsistencia que, en cuanto espacios de vida (o \"espacios vitales\", recordando a Kurt Lewin) constituyen c\u00e1rceles. El encarcelamiento, sin serlo de la posibilidad ambulatoria, lo es del conjunto de libertades que al no realizarse constituyen una b\u00e1sica violaci\u00f3n los Derechos Sociales. Es evidente entonces que el encierro del transgresor s\u00f3lo puede llegar a tener el sentido que te\u00f3ricamente s e le pretende asignar en otro contexto social, contexto en el cual privarlo de libertad suponga privarlo de algo valioso. Apelando a una construcci\u00f3n exagerada para transmitir la idea podr\u00eda decirse que el encierro del transgresor, en nuestra realidad, s\u00f3l o constituye el traslado de una c\u00e1rcel a otra. Deviene l\u00f3gicamente el objeto de toda intervenci\u00f3n en estado de libertad ambulatoria. Es decir que el objeto gen\u00e9rico de la intervenci\u00f3n transformadora es la modificaci\u00f3n de las condiciones de vida a fin de que se cualifique la posibilidad ambulatoria excedi\u00e9ndola ampliamente, transform\u00e1ndola en un bien jur\u00eddicamente protegido pero cuya defensa tenga alg\u00fan sentido para el Sujeto Menor. ALGUNOS CONCEPTOS JU RIDICAMENTE CENTRALE S La Justicia de Menores no tien e a la pena como medio significativo para intervenir sobre su poblaci\u00f3n - objetivo. As\u00ed lo indican la totalidad de las recomendaciones internacionales vigentes como as\u00ed tambi\u00e9n la propia Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o (ONU). Por el contrario, el medio p or excelencia de la Justicia de Menores es lo que gen\u00e9ricamente suele denominarse Medida Tutelar o Proteccional. Es decir, medidas judiciales que no tienden a castigar pues presumen que se est\u00e1 frente a un Sujeto en desarrollo, no capaz de comprender los hechos penales por ende no capaz de responder responsablemente por ellos, es decir un Sujeto sobre el que se requieren medidas de protecci\u00f3n garantista. La Justicia de Menores s\u00f3lo debe acudir a la privaci\u00f3n de libertad ambulatoria de manera excepcional . Y, cuando lo hace, tal privaci\u00f3n no puede ser impuesta como pena ni debe ser impuesta como un fin en s\u00ed misma. Es decir que la privaci\u00f3n de libertad ambulatoria s\u00f3lo debe ser utilizada cuando es estrictamente necesaria para la operativizaci\u00f3n de una Medi da Tutelar. La Medida Tutelar, por su parte, es tal porque tiende a generar condiciones para que el Sujeto Menor recupere el derecho a desarrollarse integralmente. En el caso de la Libertad Asistida, no existe privaci\u00f3n de libertad ambulatoria. Existe, de hecho, una presencia importante del Poder P\u00fablico en la vida del Sujeto Menor, ejerciendo las funciones propias de este tipo de Medida. Es contenido en el \u00e1mbito social natural, sea el de origen o el \u00e1mbito que alternativamente surja como posibilidad a l momento de judicializaci\u00f3n. 161 CONTORNOS DEL OBJETO DE ABORDAJE En el caso de la Libertad Asistida (cuales son las dimensiones centrales objeto de abordaje? Una cuesti\u00f3n se impone insoslayable: en nuestra realidad la problem\u00e1tica que genera la transgresi\u00f3n a la legislaci\u00f3n penal tiene un origen predominantemente social, a\u00fan cuando puedan detectarse componentes psicol\u00f3gicos, psiquiatricos, m\u00e9dicos, etc., que t ambi\u00e9n operen en la cadena causal. Entonces, establecida la causa predominante es ella la que debe ser modificada prioritariamente, es decir la causalidad social, a\u00fan cuando establecer una prioridad no es excluir eventuales necesidades de otro orden. Debe quedar claro que se detecta una prioridad no excluyente: la prioridad social. La Justicia, como parte del orden jur\u00eddico, no tiene por objeto de intervenci\u00f3n a las problem\u00e1ticas sociales como generalidad. El abordaje preventivo o corrector de las problem \u00e1ticas sociales en general son objeto de los dem\u00e1s Poderes del Estado, o de la sociedad civil o de intervenciones concurrentes de ambos. El Poder Judicial tiene por objeto la intervenci\u00f3n a partir de conductas tipificadas, individualizadas, como efecto de una problem\u00e1tica social. Esto es insoslayable. De lo que se trata es de partir de conductas individualizadas, jur\u00eddicamente tipificadas, para restablecer derechos violados, sin olvidar la perspectiva social de cada caso particular. Entonces, sin renuncia r a la prioridad social en el orden de la causalidad, deber\u00eda entenderse que la Medida Tutelar desde un Juzgado de Menores ofrece un intersticio que debiera ser transformado en objeto de conceptualizaci\u00f3n social y, por ende, en un instrumento de transforma ci\u00f3n de realidades. Y m\u00e1s a\u00fan en el caso de la la Medida Tutelar que aqu\u00ed identificamos como Libertad Asistida. RECURSOS PARA EL ABO RDAJE Como ya se dijo, por definici\u00f3n en toda Rep\u00fablica el Poder P\u00fablico opera a trav\u00e9s de tres Poderes Estatales Independ ientes (Legislativo, Ejecutivo y Judicial). Al Poder Ejecutivo corresponde el manejo de recursos materiales para transferir a la sociedad, posibilidad que no le est\u00e1 asignada al Poder Judicial que s\u00f3lo dispone de la ley como insumo para su tarea. Queda cla ro: no nos referimos a los recursos necesarios para el funcionamiento (sueldos, edificios, computadoras, etc.) sino a los recursos presupuestariamente previstos para transferirlos directamente a la Comunidad. Por ejemplo: el abordaje social de una problem \u00e1tica habitacional supone la disponibilidad de \"x\" cantidad de recursos para satisfacer la necesidad sentida, o sea la necesidad de viviendas. A partir de all\u00ed la pericia profesional permitir\u00e1 transformar la simple provisi\u00f3n de viviendas en medio para transformar la realidad social en el orden representativo de la misma, es decir m\u00e1s all\u00e1 del mero orden material. En el caso del abordaje desde la Justicia de Menores, no se dispone de recursos materiales que operen de manera an\u00e1loga al ejemplificado. Es decir que la Justicia de Menores no opera como instituci\u00f3n que \"da\" cosas, en el sentido lato del t\u00e9rmino \"dar\", sino que m\u00e1s bien opera como una instituci\u00f3n que \"quita\" en pro de garantizar condiciones de desarrollo, a partir de hechos identificados. Pero (d e qu\u00e9 se dispone entonces para explotar el intersticio transformando el orden representativo de la realidad social? He ah\u00ed el meollo de la cuesti\u00f3n y preocupaci\u00f3n central de este trabajo. Para intentar una respuesta a la pregunta deber\u00eda, creo, intentars e previamente la construcci\u00f3n de qu\u00e9 es lo que se pretende re -constituir. Luego, tratar de identificar qu\u00e9 insumo es necesario para, finalmente, saber cu\u00e1l es el recurso posible en funci\u00f3n de tal necesidad. Retomando la analog\u00eda: En el caso del d\u00e9ficit h abitacional, aparece a la vista la necesidad de \"viviendas\". La posibilidad de proveer de viviendas a un grupo social permite identificar necesidades m\u00e1s profundas a satisfacer a partir del bien material. Por ejemplo, socialmente es posible aportar a la constituci\u00f3n de identidad de un barrio, al fortalecimiento de su autoestima, a posibilitar experiencias de organizaci\u00f3n -acci\u00f3n, etc. Se sabe que el acceso a una vivienda propia produce una flexibilizaci\u00f3n en las fronteras existentes entre los grupos sociales subalternos y los grupos sociales con mayor poder. Se sabe que todo, convenientemente direccionado, posibilita una Intervenci\u00f3n Social Transformadora. 162 En el caso del Sujeto Menor que ha transgredido la legislaci\u00f3n penal vigente (cu\u00e1l es el significado d e su acci\u00f3n y qu\u00e9 necesidades denuncia con ella? (cu\u00e1les es el epifen\u00f3meno y cu\u00e1l el sub -fen\u00f3meno? (Qu\u00e9 es lo que, indefectiblemente, debe ser modificado aunque sea expresi\u00f3n l\u00f3gica de un orden injusto? Violada la norma legal, el Ciudadano y Sujeto Menor disminuye posibilidades de integraci\u00f3n social y se expone a ser r\u00e1pidamente estigmatizado, controlado, disciplinado por una v\u00eda directa. Podr\u00eda suponerse que el Sujeto Menor act\u00faa partiendo de un sistema de representaciones sociales seg\u00fan el cual \u00e9l tiene razones suficientes como para tal actuaci\u00f3n delictiva. Pero estas razones lo ubican en un lugar poco productivo para s\u00ed mismo y termina justificando las posibilidades represivas del orden jur\u00eddico. Es leg\u00edtimo entonces intervenir tratando de que la viol aci\u00f3n a la legislaci\u00f3n penal vigente no vuelva a repetirse, no porque con esto se legitime integralmente la legislaci\u00f3n penal vigente sino porque, al contrario, se legitiman las potencialidades como para lograr un nivel de integraci\u00f3n social superior. No estamos hablando aqu\u00ed de movimientos masivos con potencialde profundas transformaciones sociales ni de una violaci\u00f3n revolucionaria a la ley, ni. Hablamos de violaciones individuales que son r\u00e1pidamente controladas y convertidas en justificadoras del propio sistema instituido de control jur\u00eddico - social. Lo que se debe modificar, entonces, es eso: la conducta del Sujeto Menor en relaci\u00f3n al orden jur\u00eddico vigente. Es el epifen\u00f3meno, lo visible, lo evidente. El objetivo formalmente aceptado por el sistema vigente. Y el dispositivo existente, el intersticio disponible, es el Juzgado (de Menores o como se llame). Por la propia funci\u00f3n, como se dijo, esta instituci\u00f3n no dispone de otro recurso que la ley. El or den social no se compone substantivamente de lo material sino que se sustenta en instituciones imaginarias, en concepciones socialmente desarrolladas que permiten que los aspectos materiales ocupen tal o cual lugar en un sistema determinado. El proceso tra nsformador puede comenzar por ambas dimensiones, es decir tanto por la material como por la simb\u00f3lica. Pero para que exista transformaci\u00f3n profunda debe, inexorablemente, transformarse el orden simb\u00f3lico, m\u00e1s all\u00e1 de la discusi\u00f3n sobre las mutuas determina ciones que aqu\u00ed omitiremos. En el \u00e1mbito judicial se dispone de la posibilidad de partir de la transformaci\u00f3n simb\u00f3lica, a\u00fan cuando por coordinaci\u00f3n con otras instituciones puedan lograrse instrumentos materiales que ser\u00e1n ordenados hacia lo simb\u00f3lico. Recapitulando: (Qu\u00e9 es lo que debe reconstituirse toda vez que interviene la Justicia sobre la conducta de un Sujeto - Menor situado en conflicto con la legislaci\u00f3n penal vigente? A efectos de no favorecer una simple rehabilitaci\u00f3n funcionalista por desv \u00edo en relaci\u00f3n al proceso ideal de socializaci\u00f3n del Sujeto Menor, deber\u00eda explicitarse contra qu\u00e9 se revel\u00f3. Es evidente que lo hace contra la ley pero (en el puro sentido de ley positiva? En realidad lo hace contra la ley en cuanto imperativo cultural, q ue adquiere en la Modernidad una forma espec\u00edfica: la legislaci\u00f3n positiva. (Y qui\u00e9n encarna tal ley? El Juez. Desde la perspectiva del Sujeto Menor en \u00e9l, en el Juez, se aloja el \u00faltimo reservorio, la \u00faltima garant\u00eda de la autoridad contra la que se rev ela, el \u00faltimo escollo a desafiar. Es la \u00faltima instancia existente, real y simb\u00f3licamente. El \u00faltimo padre en la pir\u00e1mide jer\u00e1rquica. Entonces: el tratamiento hacia la ciudadanizaci\u00f3n en estado de libertad ambulatoria (de qu\u00e9 debe valerse como insumo pr ioritario no excluyente? (Cu\u00e1l es la \"materia prima\" cuyas dosis deben necesariamente ser incluidas en toda construcci\u00f3n hacia la modificaci\u00f3n del sistema de 163 representaciones sociales que sirve de soporte al Sujeto Menor? Tal insumo b\u00e1sico es lo que reside en el Juez pero lo excede, o sea la autoridad que se aloja, simb\u00f3lica y realmente, en ese lugar. Pero no se trata de la autoridad en sentido de posibilidad de disciplinamiento, como es com\u00fan que sea entendida y practicada. Se trata de la autoridad en el sentido de posibilidad de desarrollo de potencialidades espec\u00edficamente humanas, para superar una relaci\u00f3n de sometimiento a conductas que segregan, que profundizan la exclusi\u00f3n al deteriorar la posibilidad de reconquista de los Derechos socialmente expro piados. Se trata de la autoridad que posibilita el hallazgo del l\u00edmite que, lejos de castrar, constituye. Una mesa no es mesa por ser de madera sino por disponer de un elemento necesario: los l\u00edmites. Son los l\u00edmites, colocados en un lugar y no en otro, en cantidad y calidad suficiente, los que hacen que un material \"x\", en este caso la madera, se transforme en mesa. Los l\u00edmites cortan y quitan material en el momento constructivo pero, a la par y substancialmente constituyen. El Trabajador Social en l a funci\u00f3n de operador de una Medida Tutelar de Libertad Asistida dispone de este recurso central para la elaboraci\u00f3n de su proyecto de trabajo sobre una situaci\u00f3n, cuyo protagonista central es un Sujeto -Menor en situaci\u00f3n de conflicto con la ley penal. Pre cisamente por ser central no debe ser objeto de abuso, o de un uso corriente, casi vulgarizado. M\u00e1s que usado cotidianamente debe operar como fondo referencial, es decir como el color de fondo que sin actuar directamente es insustituible para visualizar co n nitidez la figura que sobre \u00e9l se recorta, ya no instrumental sino substancialmente central: la Persona Humana en situaci\u00f3n de desarrollo. El Trabajador Social deber\u00eda valerse de \u00e9l advirtiendo qu\u00e9 debe restaurar el Sujeto en su conducta, no para somete rlo a un orden jur\u00eddico ideol\u00f3gicamente inequitativo. Pero s\u00ed para generar adaptaciones activas (por oposici\u00f3n a las adaptaciones pasivas) a la realidad, transform\u00e1ndola y transform\u00e1ndose, dial\u00e9ctica e ininterrumpidamente. Todo ello es as\u00ed pues parece evidente que la representaci\u00f3n social del orden instituido incluye la representaci\u00f3n del orden legalmente vigente. Y que esto sea as\u00ed en el orden de las representaciones sociales tiene como consecuencia que tambi\u00e9n sea operativ o a nivel de conductas del Sujeto Menor quien, precisamente por su condici\u00f3n de Sujeto, tambi\u00e9n importa un nivel de sujeci\u00f3n tanto al orden instituido como al orden legalmente vigente. La vigencia social del Sujeto Menor, en el sentido positivo de tal vi gencia, depende estrechamente de la referencia del mismo para con ambos niveles del orden, es decir lo social y su expresi\u00f3n legal. A nadie escapa que la existencia de un sentido positivo de la vigencia social presupone la existencia de su contraparte, es decir de un sentido negativo que tambi\u00e9n es vigencia social. De hecho firmes personalidades, y en ocasiones con \u00e9xito socioecon\u00f3mico, forman parte de la denominada Historia del Crimen (por ejemplo, los c\u00e9lebres padrinos de las mafias, o los jefes de Cartel es de la droga). Tampoco escapa a nadie que la l\u00ednea que divide ambos sentidos resulta de una operaci\u00f3n netamente arbitraria, socialmente constituida. Y que no siempre esta divisi\u00f3n puede homologarse a las nociones de normalidad vs. Patolog\u00eda, o de salud vs. Enfermedad. Pero es esta arbitraria constituci\u00f3n la que, tambi\u00e9n arbitrariamente, ubica al Sujeto Menor en un lugar o en otro. Es decir que incluye o excluye, ubica a un lado o al otro del margen, quita u otorga poder, participa o no de la aceptada producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de las riquezas. Es decir que Ciudadaniza o des-ciudadaniza ... Esta l\u00ednea arbitraria depende del mencionado lugar: el del Juez, el que operativiza en la realidad el orden simb\u00f3lico de la autoridad. 164 Por ende es en referencia a su figura que se constituir\u00e1 progresivamente lugares y posiciones sociales que podr\u00e1 ocupar \u2014o no \u2014 el Sujeto Menor. Es en relaci\u00f3n a su autoridad que podr\u00e1n constituirse posibilidades de vinculaci\u00f3n social, de organizaci\u00f3n e integraci\u00f3n en grupos, de arti culaci\u00f3n social aceptada, de cualificaci\u00f3n de relaciones, y en definitiva de logro de un tipo de reconocimiento socialmente productivo por parte de sus semejantes. Lo que construya, de -construya o re -construya a partir del proyecto de intervenci\u00f3n transf ormadora que se dise\u00f1e tendr\u00e1 como referencia, como fondo referencial, la opini\u00f3n de la judicatura, del magistrado. Laboral, educativa, culturalmente, etc., podr\u00e1 desarrollarse pero siempre teniendo a estas dimensiones como procesos en los que se verifica r\u00e1, en definitiva, su capacidad de aceptaci\u00f3n (vale insistir: activa, no pasiva) del orden legalmente dominante. (Y qui\u00e9n puede operar con mayor eficacia en la arquitectura de proyectos que exigen la mencionada dosis de autoridad? Quien pueda operar con s uficiente lejan\u00eda simb\u00f3lica del Juez, como para alejar los temores al disciplinamiento doloroso propio de la Justicia y, a la par, pueda mantener suficiente cercan\u00eda simb\u00f3lica, por delegaci\u00f3n, como para disponer de dicha dosis. Es decir el Trabajador Socia l que opera como parte de la estructura de los Juzgados. DATOS DE PUBLICACI\u00d3N Publicaci\u00f3n: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO Fecha: 2000 REVISTA: 0000 P\u00e1gina: 0000 Editorial: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO 165 Autonom\u00eda del derecho de menores y m\u00e1quinas de escribir OSVALDO AGUSTIN MARC ON Publicaci\u00f3n: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO, 2002 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MENORES USO Y ABUSO DE LOGICAS SUBSIDIARIAS La idea a\u00fan subyacente, en algunos casos dominante , del Derecho de Menores como un Derecho Menor ofrece aristas interesantes para el debate. No pocas veces pareciera que la idea de minoridad de esta rama del Derecho no depende exclusivamente de una calificaci\u00f3n externa a ella y, por ende, externa a sus pr otagonistas sino que encuentra fortaleza en una propia sensaci\u00f3n de minoridad jur\u00eddica, esto equivale a decir en la sensaci\u00f3n de minoridad jur\u00eddica de sus protagonistas. No s\u00f3lo se trata de que quienes transitan por otras ramas mayores del Derecho califica n como menor al Derecho de Menores sino que los propios operadores de este \u00faltimo se perciben a s\u00ed mismos como operadores de algo menor. Al plantear esta cuesti\u00f3n nos disponemos a transitar un campo poco sistem\u00e1tico, muy ligado a las percepciones subjetiva s por lo que cualquier disconformidad con ella adquiere casi siempre legitimidad. No obstante vale la pena formular estos interrogantes debido a que toda oposici\u00f3n a ellos, a\u00fan en tal car\u00e1cter, posibilitar\u00e1 al opositor alg\u00fan enriquecimiento conceptual, aun que esto no sea tan evidente. Siguiendo con la l\u00ednea de las percepciones subjetivas, pareciera que ante las angustias provocadas por un Derecho Menor que ofrece pocas certezas, pocas seguridades, se impondr\u00eda la necesidad de desterrar tales incertidumbres , tales inseguridades, para as\u00ed disminuir el montante de angustia. Ante ello pareciera imponerse entonces la operaci\u00f3n de acercar m\u00e1s el corpus te\u00f3rico menor al concierto de corpus te\u00f3ricos mayores, gozosos de superiores niveles de validaci\u00f3n. Interpretan do algunos aspectos de este fen\u00f3meno podr\u00eda suponerse que lo que se vislumbra es la acumulaci\u00f3n de operaciones intelectuales que alejar\u00edan la posibilidad de profundizar la naturaleza aut\u00f3noma del Derecho de Menores. Aparecer\u00eda constantemente la tendencia a l abuso de la aplicaci\u00f3n subsidiaria de l\u00f3gicas propias de otras ramas del Derecho que por sus propias caracter\u00edsticas presuponen otros Sujetos, otras Personas Humanas: adultas o mayores, ya desarrolladas, menos vulnerables emocionalmente. As\u00ed por ejemplo la Defensa T\u00e9cnica de un Sujeto Menor en un Proceso Penal, antes que esforzarse por construir una l\u00f3gica propia, aut\u00f3noma, especial, tender\u00eda a acoplarse acr\u00edticamente a la l\u00f3gica de Defensa Penal en el caso del Sujeto Mayor (pi\u00e9nsese en el consejo dado por el Defensor de negar sistem\u00e1ticamente responsabilidad, comprensible en el caso de Sujetos Mayores pero claramente contradictorio en el Proceso de Menores). Ahora bien: toda l\u00f3gica subyace a teor\u00edas a las que regula. Y regula tambi\u00e9n, a trav\u00e9s de estas \u00fal timas, los aspectos metodol\u00f3gicos y t\u00e9cnicos de los que se valen para poder ser operativizadas. Se desprende entonces que si se incrementan las l\u00f3gicas ajenas al Derecho de Menores se incrementar\u00e1n aspectos te\u00f3ricos, metodol\u00f3gicos y t\u00e9cnicos que le ser\u00e1n i gualmente ajenos. LA EFICACIA SIMB\u00d3LICA DEL ORDEN ADMINISTRATIVO En Derecho el Proceso se vale de una dimensi\u00f3n necesaria: la administrativa. La dimensi\u00f3n administrativa del Proceso, y del Derecho Substantivo, adquiere vital importancia al momento de las concretas operaciones cotidianas. Nadie podr\u00eda negar que el soporte fundamental, todav\u00eda insustituible, es aquel que depende del papel. Y que el papel forma expedientes y los expedientes suponen una compleja articulaci\u00f3n de dispositivos de corte netamente administrativo que se imbrican con el proceso, posiblemente en una unidad substancial. El Derecho de Menores, toda vez que se apoya subsidiariamente en l\u00f3gicas que no le son propias en sentido estricto, llega tambi\u00e9n a mimetizarse con estos niveles de la intervenci\u00f3n. E incorpora 166 subsidiariamente, tambi\u00e9n, niveles de corte netamente administrativo pero (d\u00f3nde reside la importancia de este se\u00f1alamiento? En los Organos Jurisdiccionales Minoriles subyace tambi\u00e9n la idea seg\u00fan la cual, al diferenciarse proce salmente momentos netamente investigativos de momentos netamente tutelares el Sujeto Menor \u2014el ni\u00f1o \u2014 permanece tambi\u00e9n en tal car\u00e1cter frente a tales momentos. Es decir que cuando la Justicia investiga el ni\u00f1o no protagoniza modificaciones en s\u00ed mismo, a n ivel de su subjetividad, es decir reacomodamientos en sus percepciones, en ese momento y sin demora. Se supone que tales modificaciones se postergan hasta la adopci\u00f3n de medidas transformativas (Tutelares y/o Coercitivas). En realidad esta diferenciaci\u00f3n s e da en la teor\u00eda procesal, pero a nivel del Sujeto Menor las transformaciones -positivas o negativas - comienzan a producirse desde el primer momento de la intervenci\u00f3n judicial e inclusive de la intervenci\u00f3n prevencional (y qu\u00e9 significa esto? Significa que toda la intervenci\u00f3n afecta al ni\u00f1o, desde el m\u00e1s m\u00ednimo detalle hasta las grandes medidas que formalmente se disponen en la causa. Desde el modo en que es recibido por el Empleado de Mesa de Entradas hasta la t\u00e9cnica utilizada para notificarlo de una resoluci\u00f3n. Es decir: todo tiene eficacia simb\u00f3lica. Cuando en el t\u00edtulo de este trabajo se da protagonismo a las \"m\u00e1quinas de escribir\" (tambi\u00e9n podr\u00eda decirse \"computadoras\") se alude a todo esto. Se alude al protagonismo que ellas tienen sin que haya sido formalmente planteado as\u00ed su protagonismo. La idea de indagar, testimoniar, exponer, declarar, etc., proviene fundamentalmente de la Justicia de Mayores. Es decir que constituyen operaciones propias de otras ramas del Derecho. Fueron incorporadas acr\u00ed ticamente al Derecho de Menores. Y no siempre se encuentra disposici\u00f3n como para dar a este dispositivo institucional la importancia que tiene, teniendo en cuenta lo antes dicho en relaci\u00f3n a que todo afecta al ni\u00f1o, en cuanto Sujeto en desarrollo. LA M\u00c1Q UINA DE ESCRIBIR COMO S\u00cdMBOLO EFICAZ Todo objeto es lo que es, en cuanto parte de la realidad, ontol\u00f3gicamente hablando. Pero todo objeto es percibido subjetivamente, seg\u00fan el imaginario pre -existente, es decir seg\u00fan un complejo proceso de previas deposita ciones sobre ese objeto que a ra\u00edz de ello fue de -constru\u00eddo y re -constru\u00eddo en otro. Es decir que si bien ontol\u00f3gicamente sigue siendo el objeto originario, seg\u00fan qu\u00e9 simbolice puede transformarse en otro para la percepci\u00f3n de las Personas Humanas. Tratem os de ejemplificar: - Una Ferrari es ontol\u00f3gicamente un auto con determinados atributos (deportivo, caro, de buena calidad mec\u00e1nica, confortable, etc.) pero socialmente quien identifica al poseedor de una Ferrari identifica tambi\u00e9n un status o un lugar s ocial que instant\u00e1neamente le atribuye a ra\u00edz de su posesi\u00f3n. Tratemos de identificar otro ejemplo: - Para un ni\u00f1o el rev\u00f3lver de su padre es simplemente un rev\u00f3lver. Si su pap\u00e1 decide suicidarse con el arma, a partir de sucedido el hecho, ese mismo rev\u00f3 lver significar\u00e1 para el ni\u00f1o algo dram\u00e1tico. Es decir que toda cosa es por lo que es ontol\u00f3gicamente pero es percibida por los Sujetos con una serie de aditamentos que la transforman en otra cosa por lo que ella simboliza. Perm\u00edtase insistir con otro eje mplo: - Un examen en la Facultad, para un alumno, es objetivamente una instancia importante pero objetivamente no debiera generar el nivel de intranquilidad, miedo, nerviosismo, paralizaci\u00f3n, etc, que suele generar. Es un examen y corrientemente lo peor que puede pasar es que la asignatura deba ser estudiada nuevamente. Sin embargo la situaci\u00f3n suele generar reacciones desproporcionadas e irracionales. El examen no est\u00e1, en esos casos, significando para el alumno lo que el examen es sino que est\u00e1 signific ando mucho m\u00e1s que eso. Y el miedo opera a\u00fan cuando el alumno ha estudiado exhaustivamente la materia y, a\u00fan m\u00e1s, cuando inclusive sabe que el nerviosismo lo puede perjudicar. El examen es percibido por el alumno como algo distinto de lo que realmente es. 167 Quien ha sido sometido a alg\u00fan sumario, aunque m\u00e1s no sea administrativo, quiz\u00e1s pueda imaginar qu\u00e9 asociaciones, qu\u00e9 percepciones, qu\u00e9 miedos circulan cuando se es sentado en el banquillo de lo investigado, frente a la m\u00e1quina de escribir, sea como presu nto protagonista o como mero testigo de un hecho. Algo del poder circula por all\u00ed, se hace presente y anuncia la posibilidad de lo peor. El anuncio no es el anuncio en t\u00e9rminos racionales de las consecuencias administrativas o jur\u00eddicamente l\u00f3gicas del hec ho que se investiga. Ellas pueden ser m\u00e1s o menos graves pero la sensaci\u00f3n en el investigado debieran ser proporcionales a tales consecuencias l\u00f3gicas. Pero el anuncio en realidad es de consecuencias simb\u00f3licamente asociadas al poder, a la posibilidad de d estrucci\u00f3n, a simbolog\u00edas que van mucho m\u00e1s all\u00e1 de lo intelectualmente entendible en ese momento. Sentarse all\u00ed, para ser preguntado y re -preguntado por un operador m\u00e1s o menos inquisidor, m\u00e1s o menos amable, necesariamente traslada a un escenario que es el escenario simb\u00f3lico del castigo. Y la simbolog\u00eda del castigo apareja sensaci\u00f3n de inferioridad del potencial castigado frente al potencial castigador. Apareja miedo. Apareja sensaciones provenientes de lo hist\u00f3rico -social, personal y grupal. Y apareja d olor En la Modernidad la conformaci\u00f3n del Estado Nacional ha tra\u00eddo la conformaci\u00f3n en su seno de uno de sus elementos constitutivos: la buro -cracia. Esta, la burocracia (no en sentido peyorativo sino en su genuino sentido de estructura de gobierno de un particular sistema) ha institu\u00eddo c\u00f3digos insoslayables. Posiblemente tan insoslayables como irracionales. El uso de corbata, por ejemplo, se ha institu\u00eddo en costumbre de incre\u00edble difusi\u00f3n y de notable incidencia en la habitual indumentaria de los bur\u00f3c ratas (es racional el uso de corbata? (cumple alguna funci\u00f3n un trozo de tela que no abriga, que no est\u00e1 destinada a cubrir parte alguna del cuerpo humano? Obviamente si la corbata existe y persiste es porque cumple una funci\u00f3n. Pero (la cumple en el senti do utilitario del t\u00e9rmino? Evidentemente no, pero s\u00ed simboliza cosas que no pueden ser desplazadas del escenario propuesto por la burocracia. La burocracia instituye sus rituales con una fuerza dif\u00edcil de resistir pero con ello tambi\u00e9n instituye un sistema de causas y consecuencias para todo aquel que entre en contacto con el sistema, desde dentro o desde fuera del mismo. El uso de la m\u00e1quina de escribir para reproducir sobre soporte de papel una versi\u00f3n (una de las infinitas posibles) del hecho que se inv estiga ha sido institu\u00eddo en el \u00e1mbito de los Organos Jurisdiccionales. Pero con ello se ha institu\u00eddo toda una simbolog\u00eda, una serie de asociaciones inevitables que operan en quien se sienta frente a ella en el car\u00e1cter de Sujeto Pasivo, de Sujeto que concurre ante el Poder Institu\u00eddo. El Ciudadano, en nuestra realidad no siempre suficientemente constitu\u00eddo en tal, o en muchos casos constitu\u00eddo en tal pero no republicanamtne, acude ante el imperio del Orden P\u00fablico. As\u00ed, con id\u00e9nticas razones en t\u00e9rminos de funcionalidad y con id\u00e9nticos efectos en t\u00e9rminos de eficacia simb\u00f3lica la m\u00e1quina de escribir fue trasladada a la pr\u00e1ctica de la Justicia de Menores. Esta eficacia simb\u00f3lica no es ahora aplicada sobre Sujetos Adultos, suficientemente estructurados. Es aplicada sobre Sujetos Menores, en desarrollo, con escasas posibilidades defensivas, y bajo el dominio de la pretensi\u00f3n tutelar. Someter a Sujetos Menores V\u00edctimas (aunque esto tambi\u00e9n vale para Sujetos Menores autores o presuntos autores) a dispositivos c opiados de la Justicia de Mayores actualiza necesariamente el proceso de re -victimizaci\u00f3n. La dactilograf\u00eda ya es en s\u00ed misma y a esta altura del desarrollo de las ciencias de la conducta, una t\u00e9cnica inapropiada para estas situaciones. Y m\u00e1s all\u00e1 de ella deber\u00eda agregarse que usualmente el Escribiente es seleccionado por su aptitud como tal, como Escribiente, por lo que salvo los casos en los que personalmente se preocupan por suavizar las aristas negativas de su intervenci\u00f3n, no disponen de m\u00e9todos y/o t\u00e9 cnicas para el relevamiento de versiones sobre los hechos y/o circunstancias sociales, pedag\u00f3gicas, psicol\u00f3gicas, etc., que caracterizan la realidad del ni\u00f1o judicializado. La hostilidad de la m\u00e1quina de escribir se prolonga al contexto en que se suelen de sarrollar las actividades, usualmente poco \u00edntimos, frente o ante personas extra\u00f1as que no se esfuerzan por flexibilizar los l\u00edmites de las distancias, y que se limitan a preguntar m\u00e1s o menos formalmente sobre los hechos ya sufridos, y que vuelven a ser s ufridos. Tiempos de espera, ambientes l\u00fagubres, contacto con uniformes policiales, f\u00f3rmulas y rituales inaccesibles desde la l\u00f3gica del ni\u00f1o, etc., son algunos de los elementos que contribuyen a profundizar la hostilidad que recibe al ni\u00f1o v\u00edctima en el \u00e1m bito judicial minoril. 168 Toda vez que un ni\u00f1o judicializado no se siente parte de un sistema especial de la Justicia protagoniza una situaci\u00f3n que debiera cuestionar el conjunto de mensajes que se le env\u00eda desde el sistema. Usualmente el ni\u00f1o se asocia a s\u00ed mismo como inmerso en algo parecido a la Justicia de Mayores. Usualmente, por ejemplo desde la condici\u00f3n autor, se pregunta \" ... (cu\u00e1nto me van a dar? ...\" o \"...me dieron tantos meses...\". Revela su acople autom\u00e1tico a una noci\u00f3n \"tarifaria\" de lo penal, no propia del Derecho de Menores. Pero (c\u00f3mo es que llega a acoplarse a tal razonamiento? Indudablemente lo hace a trav\u00e9s de indicadores que percibe, peque\u00f1os elementos, que pasan desapercibidos por los Operadores Oficiales del sistema. La m\u00e1quina de escr ibir es uno de esos indicadores. (Un detalle irreelevante? As\u00ed podr\u00eda juzg\u00e1rselo. Pero es la suma de detalles caratulados como irrelevantes los que hacen al Sistema bueno o malo, eficiente o ineficiente, los que profundizan la criminalizaci\u00f3n de los ni\u00f1os o que les posibilitan un trato judicial especial. Un detalle que, luego de ser admitido como negativo, admitir\u00eda diversas soluciones (grabaciones y posteriores desgrabaciones, audio y/o video, proceso verbal, constancias por Secretar\u00eda, etc.). Lo que deber \u00eda comprenderse es que cuando el Sumariante tradicional recibe la versi\u00f3n del ni\u00f1o colocado frente a la m\u00e1quina de escribir s\u00f3lo reciba una de las versiones. Y que luego escribe s\u00f3lo una de las versiones posibles de la versi\u00f3n recibida. El lenguaje hablado no reproduce fielmente el pensamiento y el pensamiento no se reproduce luego fielmente en el escrito, y no por desidia, ni por mala fe. Solamente por las limitaciones propias de la t\u00e9cnica en s\u00ed misma. Y si la t\u00e9cnica es en s\u00ed misma tan limitada, no tiene sentido suponer que deba defend\u00e9rsela irracionalmente frente a otras a las que suele v\u00e9rseles, demasiado inmediatamente, sus defectos. Vale insistir: la noci\u00f3n de autonom\u00eda del Derecho de Menores atraviesa a \u00e9ste transversalmente, desde sus primeros funda mentos filos\u00f3ficos hasta la \u00faltima y mas particular de las operaciones de orden t\u00e9cnico -administrativo. Y todo afecta el desarrollo del ni\u00f1o desde el orden simb\u00f3lico. AUTONOM\u00cdA DEL DERECHO DE MENORES Y M\u00c1QUINAS DE ESCRIBIR - h o j a d e r e s u m e n - Pareciera usual que el Derecho de Menores, al sentirse un Derecho Menor y ser calificado externamente como tal, acude al Derecho de Mayores para subsidiar su incapacidad. Al hacerlo no s\u00f3lo incorpora aspectos doctrinarios sino que metaboliza su l\u00f3gica, as pectos te\u00f3ricos, metodol\u00f3gicos y t\u00e9cnicos. Los sistemas administrativos incorporan al proceso aspectos que tienen eficacia simb\u00f3lica por s\u00ed mismos, es decir que afectan a los ni\u00f1os modificando sus realidades subjetivas y por ende las modalidades vincular es. En la Justicia en general un elemento fundamental es la m\u00e1quina de escribir (o computadora). Ella, en manos del Sumariante, simboliza un sistema de elementos que, fundamentalmente, se caracterizan por su fuerza coercitiva. El Derecho de Menores al insi stir en acudir subsidiariamente al Derecho de Mayores no s\u00f3lo metaboliza, como se dijo, aspectos l\u00f3gicos, te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos sino tambi\u00e9n aquellos estrictamente t\u00e9cnicos. As\u00ed, metaboliza tambi\u00e9n lo estrictamente administrativo. Como parte de dicho proceso incorpor\u00f3 acr\u00edticamente la utilizaci\u00f3n de las m\u00e1quinas de escribir con todo lo que ellas simbolizan. Este sometimiento del Sujeto Menor a una situaci\u00f3n que simboliza el poder entre desiguales, de manera disciplinaria, coercitiva, se aleja del tratami ento tutelar especial que el Derecho de Menores prescribe como el indicado. Y lo aleja de la posibilidad de constituirse aut\u00f3nomamente. DATOS DE PUBLICACI\u00d3N Publicaci\u00f3n: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO Fecha: 2002 : Editorial: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO 169 Sujetos menores en conflicto con la ley penal: posibilidades de ciudadanizacion en estado de libertad OSVALDO AGUSTIN MARC ON Publicaci\u00f3n: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO, 2000 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -LIBERTAD VIGILADA -ASISTENTES SOCIALES 1. EL VALOR DE LA LI BERTAD COMO CONSTR UCCI\u00d3N SOCIAL La transgresi\u00f3n a la legislaci\u00f3n penal por parte de ni\u00f1os o adolescentes constituye un problema de causalidad compleja. Ante su emergencia tiende a difundirse una involuntaria falacia: la de creer que el encierro del Sujeto Menor que transgre de la legislaci\u00f3n penal operar\u00e1 inexorablemente sobre \u00e9l como sanci\u00f3n. Omitamos aqu\u00ed la discusi\u00f3n sobre el pretendido valor re -educativo que a la sanci\u00f3n suele pretender reconoc\u00e9rsele. Concedamos, a pesar de todo y solo a t\u00edtulo de hip\u00f3tesis provisoria ( que no se sostendr\u00e1 en este trabajo) que la privaci\u00f3n de libertad tiene en s\u00ed misma dicha virtud. Desde dicho supuesto efectuemos una primera consideraci\u00f3n: toda medida que imponga la privaci\u00f3n de libertad \"priva\" inexorablemente de libertad ambulatoria. D e dicha privaci\u00f3n deviene consecuentemente la privaci\u00f3n de otra serie de libertades que suelen depender de la posibilidad de ambular libremente: libertad laboral, educativa, sexual, etc. En este sentido y siguiendo a Castoriadis podr\u00eda recordarse que: \"... el reino de la libertad no puede edificarse m\u00e1s que sobre el reino de la necesidad\" como as\u00ed tambi\u00e9n que: \"...los hombres fueron siempre m\u00e1s all\u00e1 de las necesidades biol\u00f3gicas, que se formaron necesidades de otra naturaleza\"76 . Tenemos entonces que la libertad depende, para ser tal, de la satisfacci\u00f3n de un complejo sistema de necesidades. Un ciudadano socioecon\u00f3micamente realizado, en estado de libertad, dispone de bienes constitutivos de dicha libertad, m\u00e1s all\u00e1 de la mera po sibilidad ambulatoria. Si socioecon\u00f3micamente se ha realizado es muy posible que este ciudadano disponga de muchos otros bienes de que disfrutar (no solo materiales). Por el contrario, un ciudadano cuyos derechos sociales han sido sistem\u00e1ticamente vulnerados dispondr\u00e1 de una cantidad mucho menor de bienes de que gozar a partir de la libertad ambulatoria. Evidentemente la \"calidad\" de la libertad difiere radicalmente d e un ciudadano a otro. Y difiere consecuentemente el \"valor\" de este bien. Dimos por supuesto (es decir de manera estrictamente hipot\u00e9tica) que este tipo de sanci\u00f3n opera en el Sujeto Menor. Entonces privar de libertad a un ciudadano socioecon\u00f3micamente realizado tendr\u00e1 una significaci\u00f3n subjetiva distinta de la privaci\u00f3n de libertad a un ciudadano de derechos sociales vulnerados. Los bienes de que se priva a uno son m\u00e1s \"valiosos\" de los bienes que se priva al otro. Llevado al extremo (y esto no es tan poco usual en nuestra realidad) la privaci\u00f3n de libertad a un Sujeto pauperizado tendr\u00e1 un efecto de baja intensidad. De lo que se priva es de un bien de bajo valor, situaci\u00f3n contraria a la del Sujeto socioecon\u00f3micamente realizado a quien se priva de un bien de elevado valor. Esta afirmaci\u00f3n parece constituir un sacrilegio dif\u00edcil de aceptar. 76 CASTORIADIS, Cornelius, \"La Instituci\u00f3n Im aginaria de la Sociedad. Buenos Aires, Tusquets Editores, Tomo I, 1& ed., 1993. Pgs. 99/45 170 Es dif\u00edcil de aceptar porque resulta dif\u00edcil comprehender que existan Personas Humanas que ya, casi, no tienen nada que perder. Obviamente no se est\u00e1 afirmando que a un Sujeto pauperizado no le interesa permanecer en libertad ambulatoria. Estas l\u00edneas tratan de transmitir un supuesto (s\u00f3lo uno en medio de tantos posibles) sobre el porqu\u00e9 del evidente fracaso de los denominados sistemas \"cerrados\". Y tratar de en tender, desde el lugar de quien desarrolla una conducta delictiva, qu\u00e9 razones lo llevan a arriesgar su posibilidad ambulatoria. Si el transgresor dispusiera de una libertad m\u00e1s cualificada, de \"mayor valor\" (puede suponerse que la arriesgar\u00eda cotidianamen te? (y qu\u00e9 \"valor\" tendr\u00eda que tener el bien buscado a trav\u00e9s de la conducta delictiva como para justificar el riesgo? Esto que parece un modelo matem\u00e1tico o economicista puede servir para captar una de las perspectivas del problema de la privaci\u00f3n de libe rtad. En realidad hoy existen condiciones sociales de subsistencia que, en cuanto espacios de vida (o \"espacios vitales\", recordando a Kurt Lewin) constituyen c\u00e1rceles. El encarcelamiento, sin serlo de la posibilidad ambulatoria, lo es del conjunto de libe rtades que al no realizarse constituyen una b\u00e1sica violaci\u00f3n a los Derechos Sociales. Es evidente entonces que el encierro del transgresor s\u00f3lo en otro contexto social puede llegar a tener el sentido que te\u00f3ricamente se le pretende asignar. Es decir otro contexto en el cual privarlo de libertad suponga privarlo de algo valioso. Apelando a una construcci\u00f3n exagerada para transmitir la idea podr\u00eda decirse que el encierro del transgresor, en nuestra realidad, constituye el traslado de una c\u00e1rcel a otra. En e ste contexto social el mero encierro s\u00f3lo ilusiona al ciudadano que cree ver el problema en que entran por una puerta y salen por la otra, como bien podr\u00eda ilusionarse con cualquier otra idea o substancia que pudiera consumir. La realidad seguir\u00eda inmutabl e. 2. UNO DE LOS ENCUAD RES VIGENTES: EL JUR \u00cdDICO La Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos (ONU, 1948) fue operativiz\u00e1ndose, es decir haci\u00e9ndose m\u00e1s operativa, m\u00e1s posible de llevar jur\u00eddicamente a la pr\u00e1ctica. Para ello se vali\u00f3 de sucesivas declar aciones posteriores. Entre ellas se encuentra la Convenci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre los Derechos del Ni\u00f1o (1989). En la Argentina dicha Convenci\u00f3n tiene rango constitucional desde 1994 (qu\u00e9 significa esto? Significa muchas cosas pero una es fundamental: las leyes son la m\u00e1xima expresi\u00f3n de la concepci\u00f3n social que el Estado plantea como propia. Si la Constituci\u00f3n Nacional hace suya la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, hace suya una opci\u00f3n prioritaria (no excluyente) por los ni\u00f1os. Es de cir por los sujetos cronol\u00f3gicamente menores a los 18 a\u00f1os de edad. Este es el producto de una evoluci\u00f3n en materia de Derechos Humanos. En dicha evoluci\u00f3n fueron dej\u00e1ndose de lado los modelos de pura defensa de la sociedad frente a la supuesta amenaza de ni\u00f1os transgresores a la legislaci\u00f3n vigente. No se trata de excluir la defensa del cuerpo social sino de priorizar, en todo conflicto de intereses, lo que doctrinariamente ha dado en llamarse el inter\u00e9s superior del ni\u00f1o (Convenci\u00f3n, Art. 3). Y, con ello, defender genuinamente la organizaci\u00f3n social. Esta opci\u00f3n es taxativa a nivel nacional e internacional, y no admite discusiones de principios. Ahora bien, los pa\u00edses con una tradici\u00f3n de inestabilidad social, pol\u00edtica, institucional, econ\u00f3mica, etc., tienen como rasgo principal el bajo nivel de previsibilidad y por ende de posibilidades de planificaci\u00f3n. Carecen entonces de sistemas de informaci\u00f3n cuantitativa y cualitativamente validadas. Nuestro pa\u00eds m\u00e1s all\u00e1 de lo que ideol\u00f3gicamente opinemos sobre t al proceso ingresa a un terreno sostenido de estabilidad, de previsibilidad y por ende de posibilidades de planificaci\u00f3n en las dos \u00faltimas d\u00e9cadas. Argentina, entonces, a\u00fan no ha desarrollado un sistema de informaci\u00f3n cuantitativa y cualitativa extenso, p rofundo y consistente. Los efectos sociales de la Convenci\u00f3n no pueden, entonces, ser correctamente evaluados ni cuantitativa ni cualitativamente. Ello no obsta que peri\u00f3dicamente aflore con nitidez el af\u00e1n por explicar la realidad confundiendo, por ejem plo, sumas, restas o simples porcentuales con tratamiento estad\u00edstico de la informaci\u00f3n en funci\u00f3n 171 de consistentes proyectos de investigaci\u00f3n. As\u00ed por ejemplo toda vez que aflora el debate por la modificaci\u00f3n de la Legislaci\u00f3n Penal de Menores, brotan por doquier, a diestra y siniestra, cifras que posiblemente confundan a la poblaci\u00f3n sin que lleguen a informarla con rigor. Un proyecto de investigaci\u00f3n supone una serie de decisiones ordenadas para que el material recogido sea luego analizado con id\u00e9ntico ri gor. Y, entonces, las conclusiones a que se arriben conserven un saludable nivel de l\u00f3gica interna. Entonces no es posible hoy disponer de una opini\u00f3n 'de Estado' sobre la conducta de ni\u00f1os y adolescentes en relaci\u00f3n con la legislaci\u00f3n penal vigente. Lo que s\u00ed se puede afirmar con certeza es que la legislaci\u00f3n positiva, la doctrina y la jurisprudencia en materia de Derecho e Menores es inequ\u00edvoca: una de las maneras de concreci\u00f3n de los Derechos Humanos del Ni\u00f1o es la opci\u00f3n prioritaria (no excluyente) por la defensa de su libertad. El art. 37.b. de la convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o es taxativo al determinar que: \"la detenci\u00f3n, el encarcelamiento o la prisi\u00f3n de un ni\u00f1o ... se utilizar\u00e1 tan s\u00f3lo como medida de \u00faltimo recurso y durante el periodo m\u00e1s breve que proceda\". A esta definici\u00f3n no se arriba internacionalmente por casualidad sino por efecto de un proceso complejo. Ya en 1985 Naciones Unidas aprob\u00f3 las Reglas M\u00ednimas de las Naciones Unidas para la Administraci\u00f3n de la Justicia de Menores. En su tercera parte fue tambi\u00e9n taxativa al afirmar que: \"el confinamiento de menores en establecimientos penitenciarios se utilizar\u00e1 en todo momento como \u00faltimo recurso y por el m\u00e1s breve plazo posible\". Luego, en 1990, aparecen las Directrices de las Naciones Unidas para la Prevenci\u00f3n de la Delincuencia Juvenil (Directrices de Riad). En el quinto de sus Principios Fundamentales expresa que: \"deber\u00e1 reconocerse la necesidad y la importancia de ... elaborar medidas pertinentes que eviten criminalizar y p enalizar al ni\u00f1o por una conducta que no causa graves perjuicios a su desarrollo ni perjudica a los dem\u00e1s\". Y en el mismo a\u00f1o 1990 se conocen las Reglas de las Naciones Unidas para la Protecci\u00f3n de los Menores Privados de Libertad. El inciso 2 del t\u00edtulo \"Perspectivas Fundamentales\" sostiene con notable \u00e9nfasis que: \"la privaci\u00f3n de libertad de un menor deber\u00e1 decidirse como \u00faltimo recurso y por el per\u00edodo m\u00ednimo necesario y limitarse a casos excepcionales\". Bajo el t\u00edtulo que sigue se ofrece una refere ncia emp\u00edrica territorialmente situada por lo que vale se\u00f1alar que en concordancia con las recomendaciones internacionales y la normativa constitucional descripta el propio C\u00f3digo Procesal de Menores de la Provincia de Santa Fe (Ley 11.452) otorga un lugar predominante a las Medidas Alternativas a la Privaci\u00f3n de Libertad dedicando el art\u00edculo 98 a enumerarlas: \"1) Llamado de atenci\u00f3n y/o advertencia; 2) Realizaci\u00f3n de un trabajo comunitario, en una instituci\u00f3n u organismo oficial o privado; 3) Realizaci \u00f3n de un tratamiento m\u00e9dico o psicol\u00f3gico, individual o como terapia famliar; 4) Libertad Vigilada; 5) Toda otra medida que beneficie al menor.\" 3. UNA REFERENCIA EM P\u00cdRICA El fil\u00f3sofo alem\u00e1n Karl Jaspers (1883/1969) aport\u00f3 al campo de las Ciencias de la Conducta un concepto revolucionario afirmando que: \"...no es posible ninguna experiencia que tenga cierta intensidad emocional que no provoque inmediatamente la necesidad de explicarla...\". En gran medida los hechos delictivos producidos y reproducidos luego period\u00edsticamente involucran un monto emocional que mueve hacia la b\u00fasqueda de explicaciones, individuales y colectivas. Como se 172 sabe, toda vez que Sujetos Menores ingre san en un campo de conflicto con la legislaci\u00f3n penal emerge una respuesta obligada del Estado, persona jur\u00eddica que se expresa a trav\u00e9s de Sujetos Mayores (Funcionarios Policiales, Magistrados, etc.). Estos Sujetos Mayores no pueden operar totalmente exen tos de la influencia del orden simb\u00f3lico al que est\u00e1n indivisiblemente unidos y que expresa relaciones sociales complejas. Este orden simb\u00f3lico condiciona las explicaciones dominantes para la problem\u00e1tica que a\u00fan suele designarse como Delincuencia Juvenil del mismo modo en que las explicaciones condicionan las acciones. Por otra parte, y como ya se mencion\u00f3 en el t\u00edtulo anterior, la opini\u00f3n divulgada tiende a unir como condici\u00f3n necesaria y suficiente la intervenci\u00f3n del Estado a la privaci\u00f3n de libertad de los Sujetos Menores involucrados en hechos delictivos: el reclamo de privaci\u00f3n de libertad emerge mayoritario ante cada nuevo hecho que mueve emociones. A\u00fan cuando debe admitirse que existen casos en los que la privaci\u00f3n de libertad ambulatoria es neces aria, est\u00e1 suficientemente mostrado y demostrado que es conveniente priorizar medidas alternativas a tales restricciones, con perfiles claramente reconstructivos de Derechos Vulnerados. La mera exigencia de 'encerrar' ('amputar') en instituciones dep\u00f3sito a las partes no deseadas del cuerpo social exhibe una intr\u00ednseca insuficiencia que empobrece tanto al actor social que \"encierra\" como al actor social que con sus conductas revoluciona una pretendida paz de cementerios. Del mismo modo en que el hardware de una computadora, por potente y moderno que sea, no funciona sin un software adecuado, las explicaciones necesitan de informaci\u00f3n adecuada para mantenerse unidas a la realidad. Para cualificar dichas explicaciones y tras cender el mero nivel emocional ser\u00eda conveniente difundir el enorme potencial que albergan las distintas medidas alternativas a la privaci\u00f3n de libertad ambulatoria si son articuladas en una pol\u00edtica integral para el sector (ergo: si se afectan los recurso s necesarios). Existen diversos dispositivos jur\u00eddicamente establecidos. Uno de ellos, con rango constitucional en Argentina, se denomina \"Libertad Vigilada\". En la Provincia de Santa Fe toma forma de \"Libertad Asistida\" (Ley 11.452/96) cuando a\u00fan no se ha establecido la responsabilidad jur\u00eddica del Sujeto Menor en el hecho investigado y de \"Libertad Vigilada\" cuando ocurre lo contrario (es decir que se ha establecido responsabilidad jur\u00eddica en el hecho). Resulta fundamental reiterar que el estudio atent o de las distintas recomendaciones internacionales y leyes vigentes acerca al sentido un\u00edvoco de este recurso judicial. Subyace a tal sentido un\u00edvoco una clara concepci\u00f3n filos\u00f3fica, antropol\u00f3gica, pol\u00edtica e ideol\u00f3gica que indica que el hecho cometido por un Sujeto Menor emerge como falla de una articulaci\u00f3n social (a nivel de representaci\u00f3n social y de su expresi\u00f3n material) que debi\u00f3 darse a modo de pleno ejercicio de Derechos/Obligaciones y fall\u00f3. La falla debe ser resuelta, entonces, en dichos t\u00e9rminos disminuyendo al m\u00e1ximo toda forma de estigmatizaci\u00f3n penalista, psicologista, biologista, sociologista, medicalizante, etc. No es \u00e9ste un dato menor. Debe recordarse que Zaffaroni distingue taxativamente la \"vulnerabilidad social\" de la \"vulnerabilidad ps icol\u00f3gica\". Esta concepci\u00f3n del hecho delictivo da coherencia a las operaciones posteriores e inmuniza contra la importaci\u00f3n a cr\u00edtica de doctrinas dominantes en pa\u00edses con realidades distintas e, inclusive, con estructuras sociales no demasiado convincent es, mimetizadas detr\u00e1s de opulencias materiales no siempre analizadas en profundidad. Los Juzgados de Menores de la ciudad de Santa Fe (y de otras ciudades de la Provincia hom\u00f3nima) disponen de una Secretar\u00eda cuya misi\u00f3n entre muchas otras es la de lleva r a la pr\u00e1ctica los procesos de \"Libertad Asistida o Vigilada\" que ordena el Juez de la causa. Y no por casualidad est\u00e1 reflejada en su denominaci\u00f3n la mencionada concepci\u00f3n fundacional: Secretar\u00eda Social. Es cierto que la denominaci\u00f3n no es condici\u00f3n sufi ciente pero s\u00ed es condici\u00f3n necesaria. Las \"palabras\" no reflejan la realidad sino que, por el contrario, la constituyen. Esta denominaci\u00f3n es importante porque mantiene abierta la brecha para avanzar en procesos socioterap\u00e9uticos hacia la restauraci\u00f3n de Derechos concebidos desde paradigmas co mplejos, no reduccionistas en sus concepciones sobre causas y por ende en sus concepciones sobre las v\u00edas de acci\u00f3n. 173 La \"vulnerabilidad social\" es un estado de precariedad laboral, vincular, habitacional, etc., un estado de exposici\u00f3n a los vaivenes de l a lucha por la supervivencia. \"El estado de vulnerabilidad es predominantemente social y consiste en el grado de riesgo que la persona corre por ser desatendida en sus necesidades sociales b\u00e1sicas (seguridad afectiva, econ\u00f3mica, protecci\u00f3n, educaci\u00f3n y t iempo de dedicaci\u00f3n) como as\u00ed tambi\u00e9n por las necesidades b\u00e1sicas insatisfechas (vivienda, comida, agua potable, trabajo y salud) que la colocan frente a las instancias punitivo represivas del control social formal e informal\"77. (En qu\u00e9 consiste un \"Proces o de Libertad Asistida o Vigilada\"? En primer lugar debe advertirse que el t\u00e9rmino \"Vigilada\" (adem\u00e1s de diferenciar procesalmente a la \"Asistida\", Ley 11452) constituye un sedimento con escasa (aunque no nula) aceptaci\u00f3n en las distintas disciplinas que act\u00faan en el \u00e1mbito de la Justicia de Menores. La discusi\u00f3n sobre la pertinencia del t\u00e9rmino se centra en que el mismo podr\u00eda constituir una expresi\u00f3n de la Justicia de Menores entendida como mero continuo del control social formal en cuanto \"vigilancia\" (en el sentido que le otorgara Foucault). Por su parte el t\u00e9rmino \"Asistida\" tambi\u00e9n afronta discusiones por aparecer sospechado de prolongar el \"asistencialismo\" como exponente conceptual declarado anacr\u00f3nico en las teor\u00edas de la intervenci\u00f3n social trans formadora dominantes en la actualidad. El sistema se ha ensayado con \u00e9xito en Alemania, Suiza, Italia, Holanda y Francia, Estados Unidos, Inglaterra y Canad\u00e1, algunos pa\u00edses de la ex -URSS, Polonia, Venezuela, M\u00e9xico, Brasil, Paraguay, etc. Para Gonz\u00e1le z del Solar se trata de una medida sobre un Sujeto Menor que: \"...tiende a lograr su mejor emplazamiento dom\u00e9stico y social, vigorizando sus relaciones interpersonales...\"78. Seg\u00fan Zulita Fellini: \"a favor de la Libertad Vigilada se ha sostenido que es u na medida abierta y flexible, que pretende tratar al menor en su propio medio, ya que es all\u00ed donde precisamente en la mayor\u00eda de las ocasiones reside la causa de su conducta\"79. La noci\u00f3n de 'intervenci\u00f3n social transformadora' excluye toda connotaci\u00f3n so ciol\u00f3gica funcionalista. El proceso de ciudadanizaci\u00f3n que se impulsa incluye como protagonista al Sujeto Menor en un marco proteccional efectivo que no elude las responsabilidades comunitarias ni las hipotecas sociales que sobre el conflicto pesan y deben ser afrontadas. El Sujeto Menor no puede ser entendido como un Sujeto que funciona mal y en consecuencia debe ser re -funcionalizado. \"La rehabilitaci\u00f3n social, si bien significa lograr cierto cambio de actitud y de conducta en las personas afectadas, tam bi\u00e9n tiene una funci\u00f3n singular en el reordenamiento de la sociedad, para prevenirlos e incorporarlos\"80. De lo que se trata es de: \"...actuar sobre la personalidad del menor,su medio familiar y su integraci\u00f3n social\"81. 77 DOMINGUEZ, J.; \"Programa sobre Alternativas al Control Social...\", Mimeo, UNLP, Bs. As., 1996. 78 GONZALEZ DEL SOLAR, Jos\u00e9 H., \"Presupuestos para la correcci\u00f3n d e los menores delincuentes'. C\u00f3rdoba, Marcos Lerner, 1992,p. 61. 79 FELLINI, Zulita; \"Derecho Penal de Menores\", Buenos Aires, Ad -Hoc, 1996. P. 89 80 MACIAS GOMEZ, Edgar y Ot. 'Hacia un Trabajo Social Liberador\", Buenos Aires, Hvmanitas, 2&. ed., 1995. P. 148 81 BARBA, Georgelina. \"Delincuencia y Servicio Social\", Hvmanitas, Buenos Aires, 3&. ed., 1981. P. 72. 174 Siguiendo a Weinstein debe recordarse que: \"Se trata de dificultades que tienen un origen propiamente social, que est\u00e1n ligadas a la permanencia de un individuo en un entorno conflictivo o carenciado, o ambos a la vez...\"82. El abordaje cient\u00edfico de una problem\u00e1tica social para tran sformarla exige superar diversas instancias, no necesariamente lineales. En general el proceso incluye la elaboraci\u00f3n de un conjunto de conceptos explicativos de la problem\u00e1tica (acercamiento diagn\u00f3stico), la valoraci\u00f3n de los recursos disponibles (materia les e inmateriales), la construcci\u00f3n de un plan de intervenci\u00f3n, la elaboraci\u00f3n de pron\u00f3sticos y la previsi\u00f3n de una estrategia evaluativa. Todo supone teor\u00edas, m\u00e9todos y t\u00e9cnicas espec\u00edficas del cientista social, obviamente distintas de toda intervenci\u00f3n no social. La medida da resultados m\u00e1s que satisfactorios, cuantitativa y cualitativamente evaluados. Pero tal calificativo podr\u00eda elevarse si se tiene presente que la Libertad Vigilada o Asistida no forma parte de un dise\u00f1o complejo como ser\u00eda deseable, con recursos espec\u00edficamente afectados. Lo usual es la sobrecarga de 'casos' asignados a pocos Funcionarios Judiciales, la dificultad para obtener respuesta material desde las distintas instancias del Estado, la falta de capacitaci\u00f3n espec\u00edfica por parte de las 'fuerzas de contacto' (polic\u00eda), la aplicaci\u00f3n de mecanismos inquisitivos dif\u00edciles de desterrar, la falta de apoyo a los grupos familiares, el deterioro comunitario creciente, etc. El \"dise\u00f1o complejo\" deseable constituir\u00eda una respuesta a la noci\u00f3 n de \"sistema complejo\" que plantea el epistem\u00f3logo Rolando Garc\u00eda. Esto supone tanto una \"causalidad compleja\" como \"respuestas complejas\" al problema. Como ejemplo del potencial que alberga este recurso judicial y para enriquecer las posibilidades explic ativas ante la emergencia de las emociones puede ofrecerse el siguiente: Tomando el periodo comprendido entre el 01/05/98 y el 01/11/00, sobre el 100% de Libertades Asistidas o Vigiladas llevadas a cabo desde un Juzgado, sobre Sujetos Menores en conflict o con la legislaci\u00f3n penal, domiciliados en las ciudades de Santa Fe y Santo Tom\u00e9, ambas de la Provincia de Santa Fe, se obtuvo en las mencionadas condiciones de trabajo un 81 % de evoluciones positivas y un 19 % de evoluciones negativas: Se consideran \" evoluciones positivas\" a aquellos casos en los que se ha logrado la inserci\u00f3n social (laboral, familiar, educativa, etc.) como conducta social estabilizada que incluye una relaci\u00f3n productiva en relaci\u00f3n al orden jur\u00eddico vigente. Se consideran \"evolucione s negativas\" a aquellas en las que ha sido necesaria la adopci\u00f3n de una medida alternativa a la \"Libertad Vigilada o Asistida\" por no lograrse la estabilizaci\u00f3n de una conducta que garantice el desarrollo integral del Sujeto Menor. En general resultan po co precisas las descripciones cuantitativas de realidades sociales (tanto en su orden simb\u00f3lico como en su orden material) pero los datos ofrecidos pueden servir comparativamente a quien reflexione sobre el problema alej\u00e1ndose del condicionamiento \"emocion alista\". Nunca el secuestro de los problemas sociales ha servido para superarlos. Con cada Sujeto Menor que produce un hecho delictivo emerge un nuevo s\u00edntoma de lo que lo causa. El mero \"encierro\" del Sujeto Menor s\u00f3lo produce la ilusi\u00f3n de la soluci\u00f3n al problema. Una ilusi\u00f3n m\u00e1s de las que consumimos cotidianamente, digerimos cotidianamente y metabolizamos cotidianamente. Mientras tanto la realidad sigue all\u00ed, intacta, sin que hayamos cambiado un mil\u00edmetro de ella, beneficiando a los de siempre y perju dicando a los de siempre. 4. ALGUNOS CONTORNOS DEL OBJETO DE INTERV ENCI\u00d3N SOCIAL TRANSFORMADORA Recordemos que el nivel de conceptualizaci\u00f3n de este instrumento para la ciudadanizaci\u00f3n de Sujetos Menores que ingresan en un campo de conflicto con la legislaci\u00f3n penal es relativamente bajo. Pr\u00e1cticamente no existen definiciones consensuadas sobre Libe rtad Asistida o Vigilada. Se trata de un terreno f\u00e9rtil, \u00e1vido de ser penetrado cr\u00edticamente para la producci\u00f3n de un objeto conceptual \u00fatil a la 82 WEINSTEIN, J. \"Los J\u00f3venes Da\u00f1ados. Una revisi\u00f3n de las conductas -problema\". Citado en PUEBLA, Ma. Daniela, \"La Cl\u00ednica de la Vulnerabilidad\", UNE R. 175 intervenci\u00f3n transformadora. Si recordamos lo planteado desde el primer t\u00edtulo y subsiguientes de este trabajo , deviene l\u00f3gicamente el objeto de toda intervenci\u00f3n en estado de libertad ambulatoria. Es decir que el objeto gen\u00e9rico de la intervenci\u00f3n transformadora es la modificaci\u00f3n de las condiciones de vida a fin de que se cualifique la posibilidad ambulatoria ex cedi\u00e9ndola ampliamente, transform\u00e1ndola en un bien jur\u00eddicamente protegido pero cuya defensa tenga alg\u00fan sentido para el Sujeto Menor. Merecen un recordatorio algunos conceptos jur\u00eddicamente centrales. La Justicia de Menores no tiene a la pena como med io significativo para intervenir sobre su poblaci\u00f3n objetivo. Ya se dijo que as\u00ed lo indican la totalidad de las recomendaciones internacionales vigentes como tambi\u00e9n la propia Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o (ONU). Por el contrario, el medio por excelencia de la Justicia de Menores es lo que gen\u00e9ricamente suele denominarse Medida Tutelar o Proteccional. Es decir, medidas judiciales que no tienden a castigar pues presumen que se est\u00e1 frente a un Sujeto en desarrollo, no capaz de comprender los hechos penales por ende no capaz de responder responsablemente por ellos, es decir un Sujeto sobre el que se requieren medidas de protecci\u00f3n garantista. La Justicia de Menores s\u00f3lo debe acudir a la privaci\u00f3n de libertad ambulat oria de manera excepcional. Y, cuando lo hace, tal privaci\u00f3n no puede ser impuesta como pena ni debe ser impuesta como un fin en s\u00ed misma. Es decir que la privaci\u00f3n de libertad ambulatoria s\u00f3lo debe ser utilizada cuando es estrictamente necesaria para la o perativizaci\u00f3n de una Medida Tutelar. La Medida Tutelar, por su parte, es tal porque tiende a generar condiciones para que el Sujeto Menor recupere el derecho a desarrollarse integralmente. En el caso de la Libertad Asistida, no existe privaci\u00f3n de liber tad ambulatoria. Existe, de hecho, una presencia importante del Poder P\u00fablico en la vida del Sujeto Menor, ejerciendo las funciones propias de este tipo de Medida. Es contenido en el \u00e1mbito social natural, sea el de origen o el \u00e1mbito que alternativament e surja como posibilidad al momento de judicializaci\u00f3n. (Cuales son las dimensiones centrales de la Libertad Asistida en cuanto objeto de abordaje? Ratificamos una cuesti\u00f3n se impone insoslayable: en nuestra realidad la problem\u00e1tica que genera la transgre si\u00f3n a la legislaci\u00f3n penal tiene un origen predominantemente social, a\u00fan cuando puedan detectarse componentes psicol\u00f3gicos, psiquiatricos, m\u00e9dicos, etc., que tambi\u00e9n operen en la cadena causal. Entonces, establecida la causa predominante es ella la que de be ser modificada prioritariamente, es decir la causalidad social, a\u00fan cuando establecer una prioridad no es excluir eventuales necesidades de otro orden. Desde all\u00ed se reconstituyen los Derechos Vulnerados. La Justicia, como parte del orden jur\u00eddico, no tiene por objeto de intervenci\u00f3n sobre las problem\u00e1ticas sociales como generalidad. El abordaje preventivo o corrector de las problem\u00e1ticas sociales en general son objeto de los dem\u00e1s Poderes del Estado, o de la sociedad civil o de intervenciones concurre ntes de ambos. El Poder Judicial tiene por objeto la intervenci\u00f3n a partir de conductas tipificadas, individualizadas, como efecto de una problem\u00e1tica social. Esto es insoslayable. De lo que se trata es de partir de conductas individualizadas, jur\u00eddicament e tipificadas, para restablecer derechos violados, sin olvidar la perspectiva social de cada caso particular. Entonces, sin renunciar a la prioridad social en el orden de la causalidad, deber\u00eda entenderse que la Medida Tutelar desde un Juzgado de Menores ofrece un intersticio que debiera ser transformado en objeto de conceptualizaci\u00f3n social y, por ende, en un instrumento de transformaci\u00f3n de realidades. Y m\u00e1s a\u00fan en el caso de la la Medida Tutelar que aqu\u00ed identificamos como Libertad Asistida. 5. LA POSE SION DE LOS RECURSOS MATERIALES PARA INTE RVENIR PROFESIONALMENTE Por definici\u00f3n en la Rep\u00fablica el Poder P\u00fablico opera a trav\u00e9s de tres Poderes Estatales Independientes (Legislativo, Ejecutivo y Judicial). Al Poder Ejecutivo corresponde el manejo de 176 recurs os materiales para transferir a la sociedad, posibilidad que no le est\u00e1 asignada al Poder Judicial que s\u00f3lo dispone de la ley como insumo para su tarea. Queda claro: no nos referimos a los recursos necesarios para el funcionamiento (sueldos, edificios, com putadoras, etc.) sino a los recursos presupuestariamente previstos para transferirlos directamente a la Comunidad. Por ejemplo: el abordaje social de una problem\u00e1tica habitacional supone la disponibilidad de 'x' cantidad de recursos para satisfacer la ne cesidad sentida, o sea la necesidad de viviendas. A partir de all\u00ed la pericia profesional permitir\u00e1 transformar la simple provisi\u00f3n de viviendas en medio para transformar la realidad social en el orden representacional o imaginario de la misma, es decir m\u00e1 s all\u00e1 del mero orden material. En el caso del abordaje desde la Justicia de Menores, no se dispone de recursos materiales que operen de manera an\u00e1loga al ejemplificado. Es decir que la Justicia de Menores no opera como instituci\u00f3n que 'da' bienes, en el sentido lato del t\u00e9rmino 'dar', sino que m\u00e1s bien opera como una instituci\u00f3n que \"quita\" en pro de garantizar condiciones de desarrollo, a partir de hechos identificados. La mera judicializaci\u00f3n ya supone una 'quita', un \"recorte\" en el espacio psicosocia l, una intromisi\u00f3n, una limitaci\u00f3n exteriormente impuesta. Pero si no se dispone de bienes materiales (de qu\u00e9 se dispone entonces para explotar el intersticio transformando el orden representativo de la realidad social? He ah\u00ed el meollo de la cuesti\u00f3n y preocupaci\u00f3n central de este trabajo. 6. EL INSUMO B\u00c1SICO DEL PROCESO DE CIUDA DANIZACI\u00d3N EN ESTADO DE LIBERTAD Para intentar una respuesta a la pregunta deber\u00eda, creo, intentarse previamente la construcci\u00f3n de qu\u00e9 es lo q ue se pretende reconstituir. Luego, tratar de identificar qu\u00e9 insumo es necesario para, finalmente, saber cu\u00e1l es el recurso posible en funci\u00f3n de ta necesidad. Retomando la analog\u00eda: En el caso del d\u00e9ficit habitacional, aparece a la vista la necesidad d e \"viviendas\". La posibilidad de proveer de viviendas a un grupo social permite identificar necesidades m\u00e1s profundas a satisfacer a partir del bien material. Por ejemplo, socialmente es posible aportar a la constituci\u00f3n de identidad de un barrio, al forta lecimiento de su autoestima, a posibilitar experiencias de organizaci\u00f3n -acci\u00f3n, etc. Se sabe que el acceso a una vivienda propia produce una flexibilizaci\u00f3n en las fronteras existentes entre los grupos sociales subalternos y los grupos sociales con mayor p oder. Se sabe que todo, convenientemente direccionado, posibilita una Intervenci\u00f3n Social Transformadora. En el caso del Sujeto Menor que ha transgredido la legislaci\u00f3n penal vigente (cu\u00e1l es el significado de su a cci\u00f3n y qu\u00e9 necesidades denuncia con el la? (cu\u00e1les es el epifen\u00f3meno y cu\u00e1l el subfen\u00f3meno? (Qu\u00e9 es lo que, indefectiblemente, debe ser modificado aunque sea expresi\u00f3n l\u00f3gica de un orden injusto? Violada la norma legal, el Ciudadano y Sujeto Menor disminuye posibilidades de integraci\u00f3n social y se expone a ser r\u00e1pidamente estigmatizado, controlado, disciplinado por una v\u00eda directa. Podr\u00eda suponerse que el Sujeto Menor act\u00faa partiendo de un sistema de representaciones sociales seg\u00fan el cual \u00e9l tiene razones suficientes como para tal actuaci\u00f3n d elictiva. Pero estas razones lo ubican en un lugar poco productivo para s\u00ed mismo y termina justificando las posibilidades represivas del orden jur\u00eddico. Es leg\u00edtimo entonces intervenir tratando de que la violaci\u00f3n a la legislaci\u00f3n penal vigente no vuelva a repetirse, no porque con esto se legitime integralmente la legislaci\u00f3n penal vigente sino porque, al contrario, se legitiman las potencialidades como pa ra lograr un nivel de integraci\u00f3n social superior. No estamos hablando aqu\u00ed de movimientos masivos con potencial de profundas transformaciones sociales ni de una violaci\u00f3n revolucionaria a la ley. 177 Hablamos de violaciones individuales que son r\u00e1pidamente controladas y convertidas en justificadoras del propio sistema instituido de control jur\u00eddico -social. Lo que se debe modificar, entonces, es eso: la conducta del Sujeto Menor en relaci\u00f3n al orden jur\u00eddico vigente. Es el epifen\u00f3meno, lo visible, lo evident e. El objetivo formalmente aceptado por el sistema vigente. Y el dispositivo existente, el intersticio disponible, es el Juzgado (de Menores o como se llame). Por la propia funci\u00f3n, como se dijo, esta instituci\u00f3n no dispone de otro recurso que la ley, uti lizando en este caso el t\u00e9rmino \"ley\" como sin\u00f3nimo de normativa jur\u00eddica. El orden social no se compone substantivamente de lo material sino que se sustenta en instituciones imaginarias, en concepciones socialmente desarrolladas que permiten que los asp ectos materiales ocupen tal o cual lugar en un sistema determinado. El proceso transformador puede comenzar por ambas dimensiones, es decir tanto por la material como por lo imaginario (en el sentido planteado por Cornelius Castoriadis). Pero para que exis ta transformaci\u00f3n profunda debe, inexorablemente, transformarse el orden imaginario, m\u00e1s all\u00e1 de la discusi\u00f3n sobre las mutuas determinaciones que aqu\u00ed omitiremos. En el \u00e1mbito judicial se dispone de la posibilidad de partir de la transformaci\u00f3n imaginaria , a\u00fan cuando por coordinaci\u00f3n con otras instituciones puedan lograrse instrumentos materiales que ser\u00e1n ordenados hacia lo imaginario. Recapitulando: (Qu\u00e9 es lo que debe reconstituirse toda vez que interviene la Justicia sobre la conducta de un Sujeto Me nor situado en conflicto con la legislaci\u00f3n penal vigente? A efectos de no favorecer una simple rehabilitaci\u00f3n funcionalista por desv\u00edo en relaci\u00f3n al proceso ideal de socializaci\u00f3n del Sujeto Menor, deber\u00eda explicitarse contra qu\u00e9 se revel\u00f3. Es evidente que lo hace contra la ley pero (en el puro sentido de ley positiva, de normativa jur\u00eddica? En realidad lo hace contra la ley en cuanto imperativo cultural, que adquiere en la Modernidad una forma espec\u00edfica: la legislaci\u00f3n positiva o normativa jur\u00eddica. ( Y qui\u00e9n encarna tal ley? El Juez. Desde la perspectiva del Sujeto Menor en \u00e9l, en el Juez, se aloja el \u00faltimo reservorio, la \u00faltima garant\u00eda de la autoridad contra la que se revela, el \u00faltimo escollo a desafiar. Es la \u00faltima instancia existente, real y simb\u00f3licamente. El \u00faltimo padre en la pir\u00e1mide jer\u00e1rquica (el t\u00e9rmino padre se utiliza aqu\u00ed en cuanto dispositivo de \"corte\" y no en cuanto \"pater famlias\" proveniente del Derecho Romano). Entonces: el tratamiento hacia la ciudadanizaci\u00f3n en estado de lib ertad ambulatoria (de qu\u00e9 debe valerse como insumo prioritario no excluyente? (Cu\u00e1l es la \"materia prima\" cuyas dosis deben necesariamente ser incluidas en toda construcci\u00f3n hacia la modificaci\u00f3n del sistema de representaciones sociales que sirve de soport e al Sujeto Menor? Tal insumo b\u00e1sico es lo que reside en el Juez pero lo excede, o sea la autoridad que se aloja, imaginaria y realmente, en ese lugar. Pero no se trata de la autoridad en sentido de posibilidad de disciplinamiento, como es com\u00fan que sea entendida y practicada. Se trata de la autoridad en el sentido de posibilidad de desarrollo de potencialidades espec\u00edficamente humanas, para superar una relaci\u00f3n de sometimiento a conductas que segregan, que profundizan la exclusi\u00f3n al deteriorar la posibi lidad de reconquista de los Derechos socialmente expropiados. Se trata de la autoridad que posibilita el hallazgo del l\u00edmite que, lejos de castrar, constituye. Una mesa no es mesa por ser de madera sino por disponer de un elemento necesario: l\u00edmites. Son los l\u00edmites, colocados en un lugar y no en otro, en cantidad y calidad suficiente, los que hacen que un material \"x\", en este caso la madera, se transforme en mesa. Los l\u00edmites cortan y quitan material en el momento constructivo pero, a la par y substanci almente constituyen. El Trabajador Social en la funci\u00f3n de operador de una Medida Tutelar de Libertad Asistida dispone de este recurso central para la elaboraci\u00f3n de su proyecto de trabajo sobre una situaci\u00f3n, cuyo protagonista central es un Sujeto Menor en situaci\u00f3n de conflicto con la ley penal. Precisamente por ser central no debe ser objeto de ab -uso, o de un uso corriente, casi vulgarizado. M\u00e1s que usado 178 cotidianamente debe operar como fondo referencial, es decir como el color de fondo que sin actuar directamente es insustituible para visualizar con nitidez la figura que sobre \u00e9l se recorta, ya no instrumental sino substancialmente central: la Persona Humana en situaci\u00f3n de desarrollo. El Trabajador Social deber\u00eda valerse de \u00e9l advirtiendo qu\u00e9 debe restaurar el Sujeto en su conducta, no para someterlo a un orden jur\u00eddico ideol\u00f3gicamente inequitativo. Pero s\u00ed para generar adaptaciones activas (por oposici\u00f3n a las adaptaciones pasivas) a la realidad, transform\u00e1ndola y transform\u00e1ndose, dial\u00e9ctica e inin terrumpidamente. Todo ello es as\u00ed pues parece evidente que la representaci\u00f3n social del orden instituido incluye la representaci\u00f3n del orden legalmente vigente. Y que esto sea as\u00ed en el orden de las representaciones sociales tiene como consecuencia que t ambi\u00e9n sea operativo a nivel de conductas del Sujeto Menor quien, precisamente por su condici\u00f3n de Sujeto, tambi\u00e9n importa un nivel de sujeci\u00f3n tanto al orden instituido como al orden legalmente vigente. La vigencia social del Sujeto Menor, en el sentido positivo de tal vigencia, depende estrechamente de la referencia del mismo para con ambos niveles del orden, es decir lo social y su expresi\u00f3n legal. A nadie escapa que la existencia de un sentido positivo de la vigencia social presupone la existencia de su contraparte, es decir de un sentido negativo que tambi\u00e9n es vigencia social. De hecho firmes personalidades, y en ocasiones con \u00e9xito socioecon\u00f3mico, forman parte de la denominada Historia del Crimen (por ejemplo, los c\u00e9lebres Padrinos de las mafias, o l os jefes de Carteles de la droga). Tampoco escapa a nadie que la l\u00ednea que divide ambos sentidos resulta de una operaci\u00f3n netamente arbitraria, socialmente constituida. Y que esta divisi\u00f3n no puede homologarse a las nociones de Normalidad vs. Patolog\u00eda, o de Salud vs. Enfermedad. Pero es esta arbitraria constituci\u00f3n la que, tambi\u00e9n arbitrariamente, ubica al Sujeto Menor en un lugar o en otro. Es decir que incluye o excluye, ubica a un lado o al otro del margen, quita u otorga poder, participa o no de la a ceptada producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de las riquezas. Es decir que Ciudadaniza o desciudadaniza ... Esta l\u00ednea arbitraria depende del mencionado lugar: el del Juez, el que operativiza en la realidad el orden imaginario de la autoridad. Por ende es en refe rencia a su figura que se constituir\u00e1 progresivamente lugares y posiciones sociales que podr\u00e1 ocupar o no el Sujeto Menor. Es en relaci\u00f3n a su autoridad que podr\u00e1n constituirse posibilidades de vinculaci\u00f3n social, de organizaci\u00f3n e integraci\u00f3n en grupos, d e articulaci\u00f3n social aceptada, de cualificaci\u00f3n de relaciones, y en definitiva de logro de un tipo de reconocimiento socialmente productivo por parte de sus semejantes. Lo que construya, de -construya o re -construya a partir del proyecto de intervenci\u00f3n transformadora que se dise\u00f1e tendr\u00e1 como referencia, como fondo referencial, la opini\u00f3n de la judicatura, del magistrado. Laboral, educativa, culturalmente, etc., podr\u00e1 d esarrollarse pero siempre teniendo a estas dimensiones como procesos en los que se verificar\u00e1, en definitiva, su capacidad de aceptaci\u00f3n (vale insistir: activa, no pasiva) del orden legalmente dominante. (Y qui\u00e9n puede operar con mayor eficacia en la arqu itectura de proyectos que exigen la mencionada dosis de autoridad? Quien pueda operar con suficiente lejan\u00eda simb\u00f3lica del Juez, como para alejar los temores al disciplinamiento doloroso propio de la Justicia y, a la par, pueda mantener suficiente cercan\u00eda simb\u00f3lica, por delegaci\u00f3n, como para disponer de dicha dosis. Es decir el Trabajador Social que opera como parte de la estructura de los Juzgados. DATOS DE PUBLICACI\u00d3N Publicaci\u00f3n: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO 179 Fecha: 2000 REVISTA: 0000 P\u00e1gina: 0000 Editorial: ART\u00cdCU LO IN\u00c9DITO 180 Posibilidades y l\u00edmites de la justicia de menores OSVALDO A. MARCON - JULIO C. ROGIANO - CARLOS A. GONZALEZ Publicaci\u00f3n: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO, 2000 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -MEDIDAS TUTELARES -JUICIO DE MENORES - COMPETENCIA DE MENORES -TRIBUNAL DE MENORES Durante los procesos de crisis sociales hay momentos en los que es necesario detener la marcha y recordar lo que si bien se sabe suele diluirse en medio de los vaivenes y la presi\u00f3n de los hechos cotidianos. Como se sabe, pero v ale recordarlo, una Rep\u00fablica se caracteriza fundamentalmente por la Divisi\u00f3n de Poderes. Esquem\u00e1ticamente podr\u00eda decirse que el Estado, como Persona Jur\u00eddica que es, \"habla\". Y \"habla\" mediante las leyes que da y se da a s\u00ed mismo. En el Estado el Poder encargado de \"decir\" qu\u00e9 hacer (o dejar de hacer) es el Legislativo. El Poder encargado de \"ejecutar\" (cuando se ordenan pol\u00edticas activas) es el Ejecutivo. Y el Poder encargado de intervenir cuando (por acci\u00f3n u omisi\u00f3n) se violan las leyes es el Judicial . Esta imposici\u00f3n constitucional es irrenunciable, a menos que se abandone la condici\u00f3n republicana. Recu\u00e9rdese otra obviedad: la Justicia de Menores integra el Poder Judicial. Est\u00e1 obligada y facultada en tal condici\u00f3n, es decir en calidad de Poder que in terviene cuando se presume el quebrantamiento de la ley, no antes. El Derecho en general y el Derecho de Menores en particular, a nivel internacional y nacional, condena aquellas formas en las que los Jueces se transforman en depositarios de poderes que lo s hacen el centro de la organizaci\u00f3n social. En las sociedades democr\u00e1ticas los Jueces constituyen un reservorio de autoridad pero dicha autoridad nunca puede ser utilizada para corregir problem\u00e1ticas netamente sociales: \u00e9stas deben ser corregidas por el P oder Ejecutivo seg\u00fan las leyes del Legislativo. Debe recordarse tambi\u00e9n que la Justicia de Menores, a diferencia de la Justicia Penal de Mayores, no tiene por objeto la aplicaci\u00f3n de penas. La Justicia de Menores tiene por objeto la aplicaci\u00f3n de Medidas Tutelares. Y esto tiene rango constitucional en Argentina, en concordancia con la totalidad de las recomendaciones internacionales. La Justicia de Menores puede incluir la privaci\u00f3n de libertad ambulatoria como parte de una medida pero nunca como pena, o como medida en s\u00ed misma, sino como condici\u00f3n necesaria para que se lleve adelante un Tratamiento Tutelar. Este es un rasgo distintivo cuya comprensi\u00f3n es indispensable para captar la complejidad de la problem\u00e1tica infanto - juvenil desde la perspectiva jur\u00edd ica. Reiterando conceptos: la Justicia de Menores, por ser una expresi\u00f3n espec\u00edfica del Poder Judicial, interviene cuando se presume la violaci\u00f3n de una ley pre -existente. Y cuando quienes violan dicha ley son Sujetos Menores de edad (y existen suficient es elementos indicadores de responsabilidad en el hecho, o ya ha sido probada la misma), entonces procede la aplicaci\u00f3n de una Medida Tutelar. No se trata de una pena. (Y qui\u00e9n proporciona los recursos materiales para que la Medida Tutelar se haga efectiv a? El Poder Ejecutivo, en concordancia con lo dispuesto por el Legislativo. El tipo de hechos cometidos porSujetos Menores se ha complejizado tanto que la necesidad de incluir la privaci\u00f3n de libertad ambulatoria ha aumentado. Y con ello ha aumentado la ne cesidad de recursos institucionales. Ante ello son evidentes las dificultades, en el aqu\u00ed y ahora, desde el Poder Ejecutivo, para satisfacer dichas necesidades. Es evidente que una Medida Tutelar destinada a, precisamente, 'tutelar' el desarrollo de un Suj eto Menor con dificultades en su socializaci\u00f3n, requiere de recursos espec\u00edficos y no s\u00f3lo de instituciones - dep\u00f3sito. Cabe se\u00f1alar tambi\u00e9n que el Estado Argentino ya ha dicho lo central, desde su Constituci\u00f3n Nacional (Derechos del Ni\u00f1o). Entre otras def iniciones, ha PRIORIZADO las medidas alternativas a la privaci\u00f3n de libertad. S\u00f3lo agotadas estas posibilidades alternativas admite la institucionalizaci\u00f3n. L\u00f3gicamente 181 esto alcanza a todos los Estados Provinciales y se constituye en idea rectora para, tam bi\u00e9n, el Estado Municipal y la Sociedad Civil. Apelando a una analog\u00eda para intentar transmitir la idea de fondo podr\u00eda se\u00f1alarse que a ning\u00fan m\u00e9dico sanitarista se le ocurrir\u00eda pensar que 'la' causa del c\u00f3lera es el vibri\u00f3n col\u00e9rico. En todo caso \u00e9ste es apenas el agente desencadenante sobre una situaci\u00f3n de pobreza extrema que genera las condiciones para que el vibri\u00f3n sea efectivo. As\u00ed lo prueba el perfil socioecon\u00f3mico de las poblaciones que resultan afectadas. El vibri\u00f3n, sobre poblaciones con necesid ades b\u00e1sicas satisfechas, sin hambre, con acceso a agua potable, servicios sanitarios, etc., no logra tener gran incidencia. Entonces, ante tal realidad comprobada, a ning\u00fan m\u00e9dico sanitarista se le ocurrir\u00eda trabajar sobre el combate directo al vibri\u00f3n sino que, por el contrario, se centrar\u00eda en la modificaci\u00f3n de las condiciones que le proporcionan un f\u00e9rtil terreno para actuar. Trasladada la analog\u00eda a la cuesti\u00f3n que tratamos aqu\u00ed podr\u00eda decirse que si se potencia el accionar del Poder Judicial, ade m\u00e1s de producirse un corrimiento hacia lo que fue descripto en los primeros p\u00e1rrafos haciendo ajeno lo republicano, se producir\u00e1 una intervenci\u00f3n taxativamente ineficiente, a\u00fan en t\u00e9rminos estrictamente econ\u00f3micos: Es decir que si se potencia la judicializ aci\u00f3n de las problem\u00e1ticas sociales s\u00f3lo cundir\u00e1 la ilusi\u00f3n de la soluci\u00f3n cuando en realidad s\u00f3lo se las ocultar\u00e1. Atacar los efectos, los hechos consumados, ni siquiera es econ\u00f3micamente aconsejable como pol\u00edtica de Estado. Nunca el Poder Judicial pudo ni podr\u00e1 corregir problem\u00e1ticas sociales que tienden a crecer en progresi\u00f3n geom\u00e9trica d\u00eda a d\u00eda. No fue pensado para eso y si lo intentara, dejar\u00eda de ser Poder Judicial. El Poder Judicial debe intentar restaurar derechos vulnerados, bienes investidos jur\u00eddicamente que involucran conductas individuales que se alejan de la pauta socialmente construida. A nadie escapa qu e la mayor parte de los ni\u00f1os o adolescentes que constituyen la poblaci\u00f3n sobre la que trabajan los Juzgados de Menores son v\u00edctimas de la exclusi\u00f3n social. La mayor parte de \u00e9stos ni siquiera ha terminado el ex nivel primario (ahora Educaci\u00f3n General B\u00e1si ca) de su escolarizaci\u00f3n. (A cu\u00e1nto asciende el porcentaje promedio de desgranamiento escolar en la Provincia de Santa Fe ? Oscila alrededor del 50%... Este es un dato taxativo que no se revierte con intervenci\u00f3n de Juzgados sino con Pol\u00edticas Espec\u00edficas. Sin que esto signifique establecer una relaci\u00f3n causa -efecto se constata la alta correlaci\u00f3n existente entre la transgresi\u00f3n a la legislaci\u00f3n penal vigente y el consumo social de substancias adictivas. A los Juzgados de Menores llegan los 'casos' cuando se producen 'hechos' graves ... (se resuelven estas problem\u00e1ticas sociales en cuanto tales con intervenciones judiciales? Un Juez de Menores puede resolver la situaci\u00f3n jur\u00eddica de un Sujeto Menor vinculado al hecho pero no modificar\u00e1 la situaci\u00f3n social d el barrio al que pertenece ni la situaci\u00f3n social de la que, entonces, forma parte. Y si modificara la situaci\u00f3n social del Menor, s\u00f3lo modificar\u00eda la situaci\u00f3n de un caso, insignificante en medio de la tendencia general. Se sabe, pero merece ser recorda do, que la mayor parte de estos j\u00f3venes santafesinos, adem\u00e1s, desconoce lo que significa una situaci\u00f3n laboral estable, propia o de sus progenitores ... La mayor parte de ellos proviene de n\u00facleos familiares disgregados, en los que la Violencia Familiar, por ejemplo, regula buena parte de la cotidianeidad, y de los aprendizajes sociales ... Gran parte de ellos transcurren su vida en unidades habitacionales que ediliciamente no podr\u00edan generar condiciones de contenci\u00f3n familiar ... hacinados ... insuficientemente vestidos ... alimentados, etc. La mayor parte de ellos no disponen de oportunidades de recreaci\u00f3n, de acceso a bienes culturales o de pr\u00e1cticas deportivas sistem\u00e1ticamente educativas, tales como aquellas de las que podr\u00eda disponer un ni\u00f1o o adolescente hijo de padres laboralmente estabilizados... La descripci\u00f3n podr\u00eda continuar. No se trata de que la Justicia de Menores sea declarada inv\u00e1lida frente a la magnitud de la crisis social actual. De lo que se trata es, precisame nte, de validar la 182 normativa jur\u00eddica como medio para corregir desv\u00edos y no generalidades. Pretender 'matar' a todos los vibriones col\u00e9ricos en medio de una epidemia es evidentemente absurdo. De lo que se trata es de modificar las condiciones que posibilit an su multiplicaci\u00f3n. Nadie desconoce la complejidad del asunto, ni el marco cr\u00edtico (fundamentalmente presupuestario) en el que se da ... pero las soluciones deben buscarse sin violentar, por un lado, las facultades y obligaciones de cada sector pues so n garant\u00eda de continuidad de las Instituciones, m\u00e1s all\u00e1 de las ideas personales. Y, por el otro lado, sin obviar el rango constitucional de la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o en Argentina. DATOS DE PUBLICACI\u00d3N Publicaci\u00f3n: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO Fecha: 2000 REVISTA: 0000 P\u00e1gina: 0000 Editorial: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO 183 Delincuencia juvenil: \u00bfpenalizar la pobreza ? OSVALDO AGUSTIN MARC ON Publicaci\u00f3n: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO, 2002 SUMARIO DELINCUENCIA JUVENIL -MENORES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -RESPONSABILIDAD DEL ESTADO Quien para castigarlo come al can\u00edbal se transforma tambi\u00e9n \u00e9l en can\u00edbal. Quien ante la violencia (y miedo at\u00e1vico) del err\u00f3neamente denominado ni\u00f1o delincuente reacciona con m\u00e1s violencia (y m\u00e1s miedo at\u00e1vico) se pliega a la misma l\u00f3gica. De este modo l a l\u00ednea divisoria Sujetos Menores/Sujetos Mayores se diluye alarmantemente en lo que tal l\u00ednea tiene de madurez individual, social y - fundamentalmente - pol\u00edtica, a\u00fan cuando los actos de los mayores se acompa\u00f1en con bater\u00edas de gestos circunspectos y razona mientos aparentemente impecables. Pretender frenar el avance de la \"delincuencia juvenil\" generando artificios que tengan por centro el factor \" imputabilidad seg\u00fan edad cronol\u00f3gica \" supone, por s\u00ed, una reacci\u00f3n violenta del orden p\u00fablico. Violenta cuando impone una visi\u00f3n que evidentemente niega la realidad, cuando reacciona irracionalmente, motivo por la emotividad que le impide trascender lo evidente para c aptar lo subyacente. El Estado ni siquiera dispone de un diagn\u00f3stico preciso sobre la situaci\u00f3n por lo que mal puede preocuparse por calcular si dispondr\u00e1 de los recursos que significar\u00e1 llevar adelante la Pol\u00edtica Residual que impulsa a trav\u00e9s de la modif icaci\u00f3n del R\u00e9gimen Penal para Menores. El Estado no dispone de un sistema que le permita obtener informaci\u00f3n estad\u00edstica v\u00e1lida y confiable (requisitos indispensables de cualquier investigaci\u00f3n) que aporte a la construcci\u00f3n diagn\u00f3stica. En consecuencia el Estado no dispone de una idea acabada de la realidad a transformar. Intenta recetar un f\u00e1rmaco para bajar la fiebre sin saber a qu\u00e9 se debe la misma. O bien sabe que tras la fiebre se oculta una enfermedad terminal y la niega o la disimula. El debate en torno a la disminuci\u00f3n de la edad de imputabilidad en los Sujetos Menores de edad no constituye una novedad. Es, meramente, ap\u00e9ndice de un orden general que opta por el modelo conocido como de Pol\u00edticas Sociales Residuales. All\u00ed lo Residual (la conducta de sviada) es considerado un efecto etiol\u00f3gicamente desvinculado del orden general y, entonces, es tratado residualmente. No parece casual que estos t\u00e9rminos provoquen asociaciones con los usualmente utilizados en el terreno ecol\u00f3gico para la erradicaci\u00f3n de basurales. Tampoco parece casual otra relaci\u00f3n paradojalmente anal\u00f3gica con la cuesti\u00f3n de los deshechos: al aumento de la opulencia en un sector social corresponde el aumento proporcional en su producci\u00f3n de residuos domiciliarios, al punto de que existen m\u00e9todos de medici\u00f3n de la riqueza de un grupo social tomando como indicador su nivel de producci\u00f3n de basuras. Las Pol\u00edtivas Sociales Residuales se diferencian esencialmente de las Pol\u00edticas Sociales Integrales. En estas \u00faltimas cada definici\u00f3n, en cual quier sector de gobierno, es tomada considerando su efecto sobre las distintas partes. Obviamente gobernar es as\u00ed una tarea compleja. Pero cuando en un sector espec\u00edfico (p.ej. el vinculado a los Sujetos Menores de Edad en conflicto con la legislaci\u00f3n pena l) se definen Pol\u00edticas desde una Concepci\u00f3n Integral no se cede a la tentaci\u00f3n simplificante. No se depositan problemas en lugares seguros (seguros para quienes quedan afuera) sino que se hace un esfuerzo por mirar un poco m\u00e1s all\u00e1 de la punta de la nariz . Hoy, un poco m\u00e1s ac\u00e1 de la punta de la nariz comienza a resucitar de sus cenizas una de las hip\u00f3tesis m\u00e1s anacr\u00f3nicas y regresivas seg\u00fan la cual no existir\u00eda una relaci\u00f3n causal entre pobreza y aumento de la delincuencia. Obviamente para dotarla de una a ureola de pseudo -cientificidad se acude cotidianamente a transformar casos excepcionales en regla general. Aunque pese demasiado al sector con capacidad para producir residuos, en nuestra regi\u00f3n la causa dominante de la delincuencia juvenil est\u00e1 estrecha mente vinculada con el modelo de distribuci\u00f3n de las riquezas y sus efectos sobre el mercado laboral. La experiencia de campo indica que un alt\u00edsimo porcentaje (m\u00e1s cercano al 100% que al 75%) de j\u00f3venes delincuentes proviene de sectores 184 pauperizados y sin posibilidad de elaborar proyectos personales de vida. Y de \u00e9stos un alt\u00edsimo porcentaje (m\u00e1s cercano al 100% que al 75%) se rehabilita si se lo beneficia con una salida laboral. Vale insistir: para formular pol\u00edticas nacionales en la materia es necesario un diagn\u00f3stico fundado. Y una de las dimensiones de todo diagn\u00f3stico es la informaci\u00f3n v\u00e1lida y confiable. Todo lo que se diga respecto de pretensiones tutelares o proteccionales del Estado (y no hablamos de un Estado ideal sino de este Estado, en el aqu\u00ed y ahora) dif\u00edcilmente supere el terreno de la letra de la ley. O sea que dif\u00edcilmente pase al orden de las pol\u00edticas reales: el orden de la asignaci\u00f3n de recursos. Si la decisi\u00f3n fuera asignar recursos para una Pol\u00edtica Integral el debate legislativo no p asar\u00eda por la disminuci\u00f3n de la edad de imputabilidad. Bajar la edad de imputabilidad supone indefectiblemente violencia contra los Sujetos Menores pues este Estado \u2014(alguien puede dudarlo? \u2014 no afectar\u00e1 los recursos necesarios para las Pol\u00edticas, Programas , etc., a los que se referir\u00e1n los impulsores de la iniciativa durante los debates a fin de no develar su verdadero sentido ideol\u00f3gico. Si la ley ha de modificarse bueno ser\u00eda que quienes riegan sus discursos con el t\u00e9rmino \" social \" articulen las respons abilidades penales de los Sujetos Menores a obligaciones del Estado (fundamentalmente laborales) para con ellos. Pero no en la mera declamaci\u00f3n sino de modo tal que la exigibilidad de las primeras dependa inexorablemente del cumplimiento improrrogable de l as segundas. Obviamente una ley de tal naturaleza importa una profunda modificaci\u00f3n en la distribuci\u00f3n de las riquezas nacionales por la v\u00eda impositiva. Y en ello reside la diferencia entre una Pol\u00edtica Social Residual y una Pol\u00edtica Social Integradora. Pero por el contrario en Argentina se impulsa la construcci\u00f3n de un ap\u00e9ndice \u2014en el R\u00e9gimen Penal de Menores \u2014 del orden decadente en el mundo. La ideolog\u00eda de la aldea global parece destinada a durar mucho menos tiempo que el pronosticado. Ya se habla de l a crisis de la globalizaci\u00f3n y son muchos los s\u00edntomas que as\u00ed lo prueban. Sin eufemismos Alain Touraine ha escrito recientemente: \"La etapa que yo bautic\u00e9 de transici\u00f3n liberal est\u00e1 cerr\u00e1ndose. No deber\u00eda hacerlo por una cat\u00e1strofe financiera que arrastre consigo a Wall Street y a las dem\u00e1s bolsas, sino por el renacer de pol\u00edticas de integraci\u00f3n social y de progreso de la producci\u00f3n\" (\"La Naci\u00f3n\", 12/09/98). Si copiar modelos es malo copiarlos fuera de \u00e9poca es tonto. DATOS DE PUBLICACI\u00d3N Publicaci\u00f3n: ART \u00cdCULO IN\u00c9DITO Fecha: 2002 Editorial: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO 185 Entran por una puerta y salen por la otra OSVALDO AGUST\u00cdN MARC ON Publicaci\u00f3n: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO, 2002 SUMARIO MENORES -R\u00c9GIMEN PENAL DE MENORES -LIBERTAD -LIBERTAD AMBULATORIA La queja del t\u00edtulo hace presente la preocupaci\u00f3n ciudadana por encontrar salidas a un problema de causalidad compleja. Pero adem\u00e1s esta queja supone una involuntaria falacia: la de creer que el encierro del Sujeto Menor que transgrede la legislaci\u00f3n penal operar\u00e1 sobre \u00e9l como sanci\u00f3n. No obstante omitamos aqu\u00ed la discusi\u00f3n sobre el pretendido valor re -educativo que a la sanci\u00f3n se pretende reconocer. Concedamos, a pesar de todo y solo a t\u00edtulo de hip\u00f3tesis, que la privaci\u00f3n de libertad tiene en s\u00ed misma dicha virtud. Ahora bien: desde dicho supuesto efectuemos una primera consideraci\u00f3n: toda medida que imponga la privaci\u00f3n de libertad 'priva' inexorablemente de libertad ambulatoria. De dicha privaci\u00f3n deviene consecuentemente la privaci\u00f3n de otra serie de libertades que suelen depender de la posibilidad de ambular libremente: libertad laboral, educativa, sexual, etc. En este sentido y siguiendo a Castoriadis podr\u00eda recordarse que \"...el reino de la libertad no puede edificarse m\u00e1s que sobre el reino de l a necesidad\" como as\u00ed tambi\u00e9n que \"...los hombres fueron siempre m\u00e1s all\u00e1 de las necesidades biol\u00f3gicas, que se formaron necesidades de otra naturaleza\"83. Tenemos entonces que la libertad depende, para ser tal, de la satisfacci\u00f3n de un complejo sistema de necesidades. Un ciudadano socioecon\u00f3micamente realizado, en estado de libertad, dispone de bienes constitutivos de dicha libertad, m\u00e1s all\u00e1 de la mera posibilidad ambulatoria. Si socioecon\u00f3micamente se ha realizado es muy posible que este ciudadano dispon ga de muchos otros bienes de que disfrutar (no solo materiales). Por el contrario, un ciudadano cuyos derechos sociales han sido sistem\u00e1ticamente vulnerados dispondr\u00e1 de una cantidad mucho menor de bienes de que gozar a partir de la libertad ambulatoria. E videntemente la \"calidad\" de la libertad difiere radicalmente de un ciudadano a otro. Y difiere consecuentemente el \"valor\" de este bien. Dimos por supuesto (es decir de manera estrictamente hipot\u00e9tica) que este tipo de sanci\u00f3n opera en el Sujeto Menor. E ntonces privar de libertad a un ciudadano socioecon\u00f3micamente realizado tendr\u00e1 una significaci\u00f3n subjetiva distinta de la privaci\u00f3n de libertad a un ciudadano de derechos sociales vulnerados. Los bienes de que se priva a uno son m\u00e1s \"valiosos\" de los biene s que se priva al otro. Llevado al extremo (y esto no es tan poco usual en nuestra realidad) la privaci\u00f3n de libertad a un Sujeto pauperizado tendr\u00e1 un efecto de baja intensidad. De lo que se priva es de un bien de bajo valor, situaci\u00f3n contraria a la del Sujeto socioecon\u00f3micamente realizado a quien se priva de un bien de elevado valor. Esta afirmaci\u00f3n parece constituir un sacrilegio, dif\u00edcil de aceptar. Es dif\u00edcil de aceptar porque resulta dif\u00edcil comprehender que existan Personas Humanas que ya, casi, no tienen nada que perder. Obviamente no se est\u00e1 afirmando que a un Sujeto pauperizado no le interesa permanecer en libertad ambulatoria. Estas l\u00edneas tratan de transmitir un supuesto (s\u00f3lo uno en medio de tantos posibles) sobre el por qu\u00e9 del evidente fraca so de los denominados sistemas \"cerrados\". Y tratar de entender, desde el lugar de quien desarrolla una conducta delictiva, qu\u00e9 razones lo llevan a arriesgar su posibilidad ambulatoria. Si el transgresor dispusiera de una libertad m\u00e1s cualificada, de \"mayo r valor\" (puede suponerse que la arriesgar\u00eda cotidianamente? (y qu\u00e9 \"valor\" tendr\u00eda que tener el bien buscado a trav\u00e9s de la conducta delictiva como para justificar el riesgo? Esto que parece un modelo matem\u00e1tico o economicista puede servir para captar una de las perspectivas del problema de la privaci\u00f3n de libertad. 83 Castoriadis, Cornelius, \"La instituci\u00f3n Imaginaria de la Sociedad\", Buenos Aires, Tusquets Editores, Tomo I, 1a, ed., 1993. P gs. 99 y 45 186 En realidad hoy existen condiciones sociales de subsistencia que, en cuanto espacios de vida (o \"espacios vitales\", recordando a Kurt Lewin) constituyen c\u00e1rceles. El encarcelamiento, sin serlo de la posibilidad ambulatoria, lo es del conjunto de libertades que al no realizarse constituyen una b\u00e1sica violaci\u00f3n los Derechos Sociales. Es evidente entonces que el encierro del transgresor s\u00f3lo puede llegar a tener el sentido que te\u00f3ricamente se le pr etende asignar en otro contexto social, contexto en el cual privarlo de libertad suponga privarlo de algo valioso. Apelando a una construcci\u00f3n exagerada para transmitir la idea podr\u00eda decirse que el encierro del transgresor, en nuestra realidad, constituye un traslado de una c\u00e1rcel a otra. En este contexto social el mero encierro s\u00f3lo ilusiona al ciudadano que cree ver el problema en que entran por una puerta y salen por la otra, como bien podr\u00eda ilusionarse con cualquier otra idea o substancia que pudiera consumir. La realidad seguir\u00eda inmutable. DATOS DE PUBLICACI\u00d3N Publicaci\u00f3n: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO Fecha: 2002 : Editorial: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO 187 Aplicaci\u00f3n de las leyes de instrucci\u00f3n sumaria a cargo de las fiscal\u00edas (24.826) y de juicio abreviado (24.825) en el fuero de menores PABLO DANIEL ARAGON Publicaci\u00f3n: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO, 1997 SUMARIO MENORES -JUICIO DE MENORES -TRIBUNAL DE MENORES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -CONVENCI\u00d3N DE LOS DERECHOS DEL NI\u00d1O El Proceso de Menores (leyes 10.903 y 22.278 \u2014confr. ley 22.803 \u2014) El proceso penal contra menores de edad, se ha basado hasta el presente, en las disposiciones que contienen las leyes 10.903 y 22.278, esta \u00faltima conforme su reformulaci\u00f3n por la ley 22.803 y se distingue por su car\u00e1cter tutelar que apunta a la p rotecci\u00f3n integral del incapaz. La primera de ellas data del a\u00f1o 1919 (B.O. 27 y 30/10/19) y organiza el Patronato de la Infancia como facultad y deber del Estado. En sus arts. 14 y 15 obliga a los Jueces de la Jurisdicci\u00f3n Criminal y Correccional a disp oner provisionalmente de los menores que lleguen a sus estrados como acusados o v\u00edctimas de delito y se revelen en situaci\u00f3n de abandono material o peligro moral. Establece para ello la actuaci\u00f3n del \u00f3rgano administrativo espec\u00edfico (en la actualidad el Co nsejo Nacional del Menor y la Familia) y deroga a todo efecto las normas sobre prisi\u00f3n preventiva. Asimismo dispone que una vez sobrese\u00eddo el menor, los Jueces podr\u00e1n transformar en definitiva dicha disposici\u00f3n tutelar, de subsistir las razones que la moti varon. Por su parte, en el art\u00edculo 21 la ley brinda una enumeraci\u00f3n ejemplificativa de situaciones que deben considerarse aband\u00f3nicas o de riesgo, verbigracia: la incitaci\u00f3n por parte de padres, tutores o guardadores, a la ejecuci\u00f3n por parte del menor de actos perjudiciales a su salud f\u00edsica y moral, la vagancia, la frecuentaci\u00f3n de sitios inmorales o de juego, etc. A su vez el R\u00e9gimen Penal de la Minoridad establecido por la ley 22.278 del a\u00f1o 1980 (B.O. 28/8/80), regula el proceso incoado contra menore s de edad acusados de delitos, respetando la facultad de tutela que la ley 10.903 brindaba al Juez Penal (art. 1\u00ba), y sujetando la aplicaci\u00f3n de pena \u2014una vez arribado al veredicto de responsabilidad por el hecho objeto del juicio \u2014 al resultado del tratami ento tuitivo iniciado al comenzar la instrucci\u00f3n (art. 4\u00ba). En ambos casos, la regularizaci\u00f3n de la situaci\u00f3n procesal del imputado a trav\u00e9s de un auto de prisi\u00f3n preventiva (arts. 366 del C\u00f3digo de Procedimientos en Materia Penal \u2014ley 2372 \u2014 \u00f3 310 y 312 d el C\u00f3digo Procesal Penal de la Naci\u00f3n \u2014ley 23.984 \u2014) y sus consecuencias jur\u00eddicas devienen inaplicables por mandato de la ley, y la situaci\u00f3n del ni\u00f1o ante el proceso, su eventual permanencia en un establecimiento de r\u00e9gimen cerrado dependiente del \u00f3rgano administrativo o su externaci\u00f3n hacia hogares abiertos, familias sustitutas o su lugar de origen, resulta independiente de la calificaci\u00f3n legal que corresponda al hecho que se le recrimina y de las alternativas de la tramitaci\u00f3n de la causa. El Juez Penal , convertido en Juez de Tutela, ejerce el Patronato del Estado sobre la infancia, y adopta sus decisiones en tal sentido motivado por la comprobaci\u00f3n de la existencia o no de situaciones ciertas de riesgo o abandono que afecten al menor. - La ley 23.984: L a reforma del proceso penal a partir de la sanci\u00f3n en el \u00e1mbito Federal del C\u00f3digo Procesal Penal supuso una importante mutaci\u00f3n en las pr\u00e1cticas de los Tribunales y previ\u00f3 expresamente su adaptaci\u00f3n el r\u00e9gimen minoril. Aun m\u00e1s, su ley de implementaci\u00f3n (l ey 24.050) instaur\u00f3 un verdadero fuero especial, como \u00f3rgano de jurisdicci\u00f3n de una competencia especial regulada a partir de los arts. 28 y 29 de dicho c\u00f3digo. - Si anteriormente la C\u00e1mara Nacional en lo Criminal y Correccional de la Capital hab\u00eda dispues to por v\u00eda reglamentaria los recursos para la aplicaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n espec\u00edfica entre la totalidad de Juzgados Criminales y Correccionales existentes en el \u00e1mbito Nacional (arts. 169, 170 y ss. del Reglamento para 188 la Jurisdicci\u00f3n Criminal y Correccio nal de la Capital Federal), ahora el propio legislador crea los Juzgados, Fiscal\u00edas y dem\u00e1s dependencias que habr\u00e1n de entender exclusivamente en el conocimiento de los delitos en que se vean involucrados menores de edad. Asimismo y durante el proceso, se da intervenci\u00f3n al Asesor de Menores, representante promiscuo del incapaz durante todo el transcurso de su experiencia forense y, muy especialmente, al momento de resolverse en audiencia oral, la necesidad o no de aplicaci\u00f3n de pena al menor que delinque declarado tal previamente (arts. 411 y 413 inc. 3\u00ba del c\u00f3digo citado). Sin embargo, esta representaci\u00f3n aparece consagrada a los fines del tratamiento tuitivo del incapaz, desde que su asistencia t\u00e9cnica en la instrucci\u00f3n y hasta el debate, habr\u00e1 de corre sponder a su defensor, resultando obligaci\u00f3n del Juez garantizar el ejercicio de tal derecho (arts.104, 107 y cctes.). La Convenci\u00f3n Internacional de Los Derechos del Ni\u00f1o y la Constituci\u00f3n Nacional reformada: El art. 75 inc. 22 de la Constituci\u00f3n Naciona l, reformada en el a\u00f1o 1994, brinda a los convenios internacionales suscritos e incorporados al derecho interno, rango de norma constitucional. As\u00ed, en dicho nivel de la pir\u00e1mide normativa debe colocarse la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos del N i\u00f1o, ratificada por ley 23.849. Este instrumento establece las pautas a las que debe sujetarse el Estado parte al momento de organizar los procesos penales a que somete a menores de edad. En su art\u00edculo 37 la Convenci\u00f3n prohibe las privaciones de libertad arbitrarias e impone que las medidas de esta \u00edndole sean adoptadas como \u00faltimo recurso y por el per\u00edodo m\u00e1s breve que sea necesario. Del mismo modo establece que el ni\u00f1o s\u00f3lo puede ser a cusado y eventualmente penado por hechos cuya prohibici\u00f3n resulte anterior al suceso (art. 40, punto 2, inc. \"a\"), la presunci\u00f3n de inocencia (art. citado inciso \"b\" apartado I\u00ba), y su derecho a no autoincriminarse (apartado IV). - Asimismo y en orden al p roceso, impone la obligaci\u00f3n de informarle sin demora y directamente los cargos que pesan en su contra y de proveer a su asistencia letrada, el derecho a una pronta resoluci\u00f3n de la causa por un \u00f3rgano independiente e imparcial y el acceso a una instancia de revisi\u00f3n de las decisiones que lo agravien (art. 40 inc. \"b\" apartados II, III y V). - As\u00ed, los estados parte se encuentran obligados a brindar al ni\u00f1o al que se imputa la comisi\u00f3n un delito, el acceso a un proceso penal que contemple el ejercicio de la totalidad de las facultades que conforman la garant\u00eda de su defensa. Este derecho constitucional habr\u00e1 de reflejarse, entonces, en las normas de procedimiento con que cada regi\u00f3n del pa\u00eds regule sus juicios criminales y correccionales. Mas a\u00fan subsiste, en cuanto no contradigan estos lineamientos, el r\u00e9gimen de tutela en cabeza del Juez Penal de Menores, as\u00ed como tambi\u00e9n la estricta excepci\u00f3n a la vigencia de las normas que rigen el instituto de la prisi\u00f3n en el caso de menores, circunstancia esta que hab r\u00e1 de tener capital importancia, como se ver\u00e1, en la cuestiones que resultan el nudo de este trabajo. La sanci\u00f3n de las leyes 24.825 y 24.826: La introducci\u00f3n de los institutos procesales previstos en las sucesivas leyes 24.825 y24.826 (sancionadas el 21 d e mayo y promulgadas el 11 de Junio de 1997) y su r\u00e1pida puesta en vigencia, han creado, al igual que en su momento la ley de suspensi\u00f3n del juicio a prueba, una serie de dificultades de diversa \u00edndole al momento de ser trasladadas a este r\u00e9gimen especial que ilumina el proceso penal de menores de edad. Es la finalidad de este art\u00edculo, una vez efectuada la correspondiente introducci\u00f3n, el enfoque de ciertos aspectos conflictivos que la aplicaci\u00f3n de estas innovaciones en el marco de un proceso de especia les caracter\u00edsticas como el que nos ocupa, ha planteado. As\u00ed, habremos de abordar tres cuestiones que hacen a la aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica de ambas leyes: La primera se refiere a la determinaci\u00f3n del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Instrucci\u00f3n Sumaria por el Ministe rio Fiscal. La segunda se relaciona con la obligaci\u00f3n por parte del Juez de tomar contacto 189 personal con el ni\u00f1o, contradictoria con la delegaci\u00f3n del proceso al Fiscal y la obligaci\u00f3n que a este impone el art. 353 bis del C\u00f3digo de Forma. Finalmente, la ul tima de las objeciones tiene que ver con la posibilidad de aplicaci\u00f3n del Juicio Abreviado en el caso de menores de edad, que podr\u00edan eventualmente beneficiarse con un pronunciamiento liberatorio conforme a la disposici\u00f3n del art. 4 \u00ba de la ley 22.278. - I.- Procesos en los cuales no corresponda aplicar prisi\u00f3n preventiva: En primer lugar cabe se\u00f1alar que el art. 353 bis incorporado al C\u00f3digo Procesal Penal por la ley 24.826 establece que quedar\u00e1 a cargo de las fiscal\u00edas la investigaci\u00f3n de aquellas causas e n las cuales el juez considere \" prima facie \" que no corresponde aplicar prisi\u00f3n preventiva del imputado. Sin embargo, conforme a lo dispuesto en el art. 315 del c\u00f3digo citado, no son aplicables a los menores de dieciocho a\u00f1os las normas relativas a la prisi\u00f3n preventiva. En virtud de ello, una inte rpretaci\u00f3n literal del texto legal llevar\u00eda a concluir que todas las causas en las cuales resultara imputado un menor, independientemente de la gravedad del delito, pasar\u00edan a tramitar en las fiscal\u00edas de menores. Ciertamente no ha sido esta la intenci\u00f3n d el legislador, m\u00e1xime teniendo en consideraci\u00f3n que tramitan tambi\u00e9n por ante el fuero minoril aquellas causas en las que se encuentran involucrados mayores y menores de edad (art. 24 in fine , ley 24.050). En raz\u00f3n de ello, una l\u00ednea interpretativa consid era inaplicable en la Justicia de Menores el r\u00e9gimen de instrucci\u00f3n sumaria a cargo de las fiscal\u00edas. Desde otro \u00e1ngulo se propicia equiparar, a los fines del art. 353 bis del c\u00f3digo ritual la detenci\u00f3n que sufre un mayor de edad a la internaci\u00f3n del men or en los institutos correspondientes. Conviene sin embargo recordar que esta \u00faltima medida es dispuesta por el Juez en ejercicio de sus funciones tutelares (leyes 10.903 y 22.278) y con total independencia de la gravedad del delito cometido. Entendemo s por nuestra parte, que el art\u00edculo 353 bis se refiere a aquellos delitos menores, a procesos cuya escasa complejidad probatoria, permitir\u00edan al Fiscal, en el exiguo plazo de quince d\u00edas \u2014a nuestro juicio de car\u00e1cter ordenatorio y no perentorio \u2014, efectuar un requerimiento de elevaci\u00f3n a juicio. - II.- Audiencia de contacto con el incapaz: El r\u00e9gimen penal de la minoridad (ley 22.278) en su art. 1 determina la obligaci\u00f3n por parte del Juez de disponer provisionalmente del menor contra el cual existiere algun a imputaci\u00f3n, tomar conocimiento directo del mismo y de sus padres, ordenar los informes y pericias conducentes al estudio de su personalidad y de las condiciones familiares y ambientales en que se encuentre. Podr\u00e1 de este modo efectuar un diagn\u00f3stico de l as causas que determinaron su incursi\u00f3n delictual a fin de aplicar el tratamiento tutelar tendiente a su readaptaci\u00f3n social y familiar. Por su parte, la ley de instrucci\u00f3n sumaria (art. 353 bis del C\u00f3digo Procesal Penal \u2014ley 24.826 \u2014) establece que el Fiscal \u00fanicamente har\u00e1 conocer al imputado, en la primera oportunidad, el hecho o hechos que se le enrostran, las pruebas existentes en su co ntra y su derecho a elegir defensor como as\u00ed tambi\u00e9n de presentarse en la Fiscal\u00eda espont\u00e1neamente -a\u00fan por escrito - a fin de aclarar los hechos que se le atribuyen, indicando las pruebas que, a su juicio, pudieran resultar \u00fatiles. Todo ello sin perjuicio de la opci\u00f3n a ser indagado ante el Tribunal. Al igual que en el supuesto anterior hay quienes encuentran que esta ausencia de contacto entre el juez y el incapaz en los casos en que la causa tramita ante el Ministerio P\u00fablico obsta a la aplicaci\u00f3n del a rt. 353 bis en la Justicia minoril. A nuestro modo de ver el inconveniente suscitado podr\u00eda solucionarse interpretando que en estos casos la audiencia de contacto corresponde llevarla a cabo en el expediente tutelar en tr\u00e1mite por ante la Secretar\u00eda respec tiva. III.- Potestad de los Tribunales Orales de Menores de absolver al menor declarado responsable: En lo que respecta a la ley de Juicio Abreviado es de destacar que, conforme lo previsto por el nuevo art. 431 bis del C\u00f3digo Procesal Penal \u2014incorporado p or la ley 24.825 \u2014, si el ministerio fiscal considera 190 suficiente la imposici\u00f3n de una pena no privativa de libertad o de prisi\u00f3n inferior a seis a\u00f1os, deber\u00e1 solicitarlo as\u00ed en oportunidad de expedirse en los t\u00e9rminos del art. 347 inc. 2 del c\u00f3digo citado. Asimismo dicha solicitud, para ser admisible, deber\u00e1 acompa\u00f1arse con la conformidad del imputado, asistido por su defensor, respecto de la existencia del hecho y su participaci\u00f3n en \u00e9l. Sin embargo conviene tener en cuenta que el art. 4 del R\u00e9gimen pena l de la minoridad (ley 22.278) confiere al Juez o al Tribunal Oral de Menores la posibilidad de reducir la pena que corresponda aplicar al menor imputable, cuando \u00e9ste hubiese sido declarado responsable por la comisi\u00f3n del hecho que se le enrostra, en la f orma prevista para la tentativa y a\u00fan absolverlo si lo estimare aconsejable una vez cumplido el tratamiento tutelar. La sentencia condenatoria del menor se convierte de esta manera, independientemente del juicio de m\u00e9rito alcanzado en la causa, en la \u00faltim a ratio, que corresponde aplicar s\u00f3lo ante el fracaso del tratamiento tuitivo. Resulta en consecuencia indispensable, a nuestro entender, que, en resguardo de los derechos del incapaz, sin perjuicio de peticionar el Ministerio P\u00fablico la pena que conside re conveniente, dejara siempre a salvo la posibilidad de aplicaci\u00f3n de dicho art\u00edculo, consagrado, por otra parte, por la pr\u00e1ctica diaria de los Juzgados y Tribunales Orales de Menores. DATOS DE PUBLICACI\u00d3N Publicaci\u00f3n: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO Fecha: 1997 REVISTA : 0000 P\u00e1gina: 0000 Editorial: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO REFERENCIAS Referencias Normativas: Constituci\u00f3n Nacional Art.75 (INCISO 22 ), Ley ) 191 Delincuencia juvenil: de la responsabilidad a la co-responsabilidad penal OSVALDO AGUSTIN MARC ON Publicaci\u00f3n: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO, 2002 SUMARIO DELINCUENCIA JUVENIL -MENORES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -LIBERTAD DE CIRCULACION -RESPONSABILIDAD DEL ESTADO -CONVENCI\u00d3N DE LOS DERECHOS DEL NI\u00d1O V\u00edktor Frankl (1905/1997) fue el psicoterapeuta que inspir\u00e1ndose en el Psicoan\u00e1lisis, la Filosof\u00eda Existencialista y sus propias experiencias en los campos nazis de concentraci\u00f3n cre\u00f3 la Tercera Escuela Viene sa (o 'Logoterapia'), tratamiento fundado en su concepci\u00f3n te\u00f3rica acerca del sentido de la vida. Frankl saludaba que EE.UU. haya erigido en una de sus costas la conocida Estatua de la Libertad pero les recomendaba -a la par - levantar en la otra costa la E statua de la Responsabilidad. Quien trabaja profesionalmente con Sujetos Menores en Conflicto con la Ley Penal sabe que la relaci\u00f3n de \u00e9stos asumen con el hecho protagonizado (lo que t\u00e9cnicamente se conoce como conexi\u00f3n con el hecho) sienta una de las ba ses para la tarea. La conexi\u00f3n con el hecho constituye uno de los factores fundantes del proceso de rehabilitaci\u00f3n. La calidad de dicha conexi\u00f3n indica el estado de la cuesti\u00f3n permitiendo hipotetizar acerca de las limitaciones y posibilidades del Tratamie nto Tutelar. Esta conexi\u00f3n expresa en parte lo que, seg\u00fan la teor\u00eda a la que se adhiera, puede denominarse representaci\u00f3n social, posici\u00f3n subjetiva, imaginario radical, actitud social, etc. Estos conceptos aluden a conjunciones que no se pueden sintetizar en este art\u00edculo pero remiten al modo en que el Sujeto enfrenta el hecho sucedido, si lo reconoce, si lo niega, si puede colocarse en el lugar de la v\u00edctima, si manifiesta arrepentimiento, si est\u00e1 dispuesto a reparar el da\u00f1o ocasionado, si aparece culpa, etc. Tambi\u00e9n se sabe que, lograda y cualificada tal conexi\u00f3n, emerge la necesidad de construir modos de resarcimiento subjetivo, que incluye pero supera el resarcimiento en sentido lato (p.ej.: excede el mero resarcimiento a la sociedad o a la v\u00edctima). Este resarcimiento subjetivo tiene alguna relaci\u00f3n con lo que p\u00fablicamente suele verbalizarse como \"pagar por lo que hizo\". Se trata entonces de que el Sujeto Menor, autor probado del hecho, asuma responsabilidades por los efectos causados. Esto beneficia a la sociedad que pretende prevenir nuevos episodios pero fundamentalmente beneficia al autor del hecho, al proporcionar bases para la elaboraci\u00f3n del conflicto y la proyecci\u00f3n hacia el futuro. Teniendo en cuenta lo anterior resulta atractivo tratar de ad ecuar la legislaci\u00f3n penal minoril a los imperativos constitucionales (Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o) mediante la creaci\u00f3n de la que tiende a denominarse \"Ley de Responsabilidad Penal para los Menores de Edad\". Pero que resulte atractivo no implic a que resulte suficiente. Algunos aspectos de tal insuficiencia surgen de lo siguiente: Todo indica se piensa en una Ley basada en una concepci\u00f3n de responsabilidad asim\u00e9trica. As\u00ed designada la Ley pareciera que tiende a responsabilizar excluyentemente a l Sujeto Menor a\u00fan cuando ante este cuestionamiento (sobre -responsabilizaci\u00f3n del Sujeto Menor) se intente matizar la asimetr\u00eda con conceptos que aluden a algunos Derechos Sociales. Es usual que estos Derechos Sociales carezcan de capacidad de operativizac i\u00f3n y ganen en vaguedad. Pero tambi\u00e9n es usual que en los sistemas de responsabilizaci\u00f3n las \"responsabilidades del menor\" sean operativizadas a trav\u00e9s de categorizaciones expresamente establecidas. Estas expresas categorizaciones (edades, tipos de delitos , etc.) se tornan inexorablemente aplicables precisamente por su alto grado de operativizaci\u00f3n a trav\u00e9s de su identificaci\u00f3n (en categor\u00edas). Estos niveles operativos en determinados aspectos de la ley adelantan el sesgo de responsabilizaci\u00f3n asim\u00e9trica. L a ubicaci\u00f3n de las responsabilidades en un extremo (el del Sujeto Menor) lleva impl\u00edcita una concepci\u00f3n de la cadena causal del hecho. Se responsabiliza al Sujeto Menor porque, aunque esto no sea admitido, se lo supone \u00fanica causa del hecho. Se excluye el contexto. 192 Quiz\u00e1s la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o ser\u00eda mejor expresada en el Derecho de Menores a trav\u00e9s de un Sistema de Co -Responsabilidades Penales en Transgresiones a la Legislaci\u00f3n Penal Protagonizadas por Sujetos Menores. Para llegar a est o deber\u00eda pretenderse un sistema sesgado por la responsabilizaci\u00f3n sim\u00e9trica pues no se trata de proclamar que se reconocen las causalidades mayoritariamente sociales de las transgresiones a la legislaci\u00f3n penal. Se trata, en cambio, de incluir en el mismo Sistema las expresas categorizaciones que hagan operativa la asunci\u00f3n de responsabilidades tanto por parte del Sujeto Menor como por parte del Estado. Esto supone un Sistema de Medidas Tutelares de naturaleza precisa, al que alcance efectivamente el Garan tismo en la Ejecuci\u00f3n de las Medidas. Se trata de compartir efectivamente las responsabilidades ubicando la causalidad en el sistema (familiar y comunitario) del que el Sujeto Menor forma parte. Es necesario entonces incluir con \u00e9nfasis un Subsistema de Garant\u00edas de que el Estado se har\u00e1 realmente cargo de generar condiciones para la rehabilitaci\u00f3n del Sujeto Menor. B\u00e1sicamente esto supone garantizar condiciones para la modificaci\u00f3n de la conducta individual del Sujeto Menor a la par de promover mejor\u00edas substanciales en las condiciones integrales del sistema familiar -comunitario del que forma parte y/o al que se reintegrar\u00e1 si la medida incluye privaci\u00f3n de libertad ambulatoria. Se impone tambi\u00e9n la necesidad de, a la par, generar un subsistema operativo de reclamos para cuando tales Garant\u00edas no se cumplen como as\u00ed tambi\u00e9n, y con id\u00e9ntico \u00e9nfasis, un subsistema operativo de responsabilidades para Funcionarios que no hagan efectivas tales condiciones. Compartidas las responsabilidades con id\u00e9ntica obliga toriedad en su cumplimiento se sostiene otra concepci\u00f3n causal y se legisla en consecuencia aplicando integralmente la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o. Se construye, en definitiva, la reclamada Estatua de la Responsabilidad que simboliza comportamie ntos ecu\u00e1nimes de todas las partes en conflicto. El secuestro de los conflictos sociales s\u00f3lo los oculta o disimula. La soluci\u00f3n se acerca cuando se aumenta su visibilidad. DATOS DE PUBLICACI\u00d3N Publicaci\u00f3n: ART\u00cdCULO IN\u00c9DITO Fecha: 2002 193 Los jovenes precisan que alguien se ocupe de ellos MENDOZA, ARSENIO FRA NCISCO84 Publicaci\u00f3n: www.saij.jus.gov.ar, 22 DE JUNIO DE 2010 Fecha Autor\u00eda: 21 DE SETIEMBRE DE 2009 SUMARIO DERECHOS DE LOS NI\u00d1OS Y JOVENES -R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -PREVENCION Y RESPONSABILIDAD PENAL JUVENIL -LEY DE PROTECCI\u00d3N INTEGRAL DE LOS DERECHOS DE LAS NI\u00d1AS, NI\u00d1OS Y ADOLESCENTES -DERECHO DEL MENOR A SER OIDO -INIMPUTABILIDAD - MEDIDAS DE SEGURIDAD CURATIV AS-HOGARES ASISTENCIALES -INTERNACI\u00d3N La intensa discusi\u00f3n convulsiva sobre la edad penal de los menores disparada por el conocido caso \"Capristo\"85, puso en la vidriera las mas conspicuas expresiones del cinismo e hipocres\u00eda, que a caballito de la simpleza y la porf\u00eda, cobijados en el parag\u00fca de la inopia, han pretendido reducir el problema a la mera ecuaci\u00f3n de \"bajar la edad de imputabilidad penal de los menores de 16\", quedando as\u00ed atrapados en la vieja formulaci\u00f3n de 1954 que entonces fuera de avanzada86. Por momentos se escuchan expresiones que ya fueron usadas en los preludios del cruento golpe de 1976 cuando en el fragor de los hechos violentos que azotaron aquellos tiempos, se instal\u00f3 el concepto \"hagan algo ya para terminar con esto de una buena vez\" , y detr\u00e1s de esa excusa se comenzaba a justificar una de las mas grandes arbitrariedades que ha conocido nuestra historia. No ser\u00e1 que vamos por el mismo camino?. No lo se, pero desconf\u00edo y en m\u00e9rito a ello tratare de hacer un aporte. Digamos que en nuest ro pa\u00eds, a partir de la ley 14.394 de 1954, qued\u00f3 establecida la capacidad penal plena en la edad de 18 a\u00f1os y se instituy\u00f3 un r\u00e9gimen de punibilidad relativa o restringida para los menores de 18 a 16 o 14 a\u00f1os seg\u00fan las distintas reformas sucesivas. Hoy l a normativa aplicable es la a\u00f1eja Ley 22.278 BO. 28 -8-80) reformada posteriormente por la ley 22.803 (BO. 9 -5-83)87(4), las que deben ser actualizadas y restauradas con las reformas que ingresan al sistema nacional por el portal del Art. 75 inc. 22 Constitu ci\u00f3n Nacional reformada en 1994) y la normativa internacional consecuente. Dentro de estas, se coloca en primer lugar la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o incorporada en nuestro sistema mediante ley 23.849 (BO 22 -10-90) y en ella, el Estado Argentino en sus tres formulaciones, naci\u00f3n, provincia y municipio, cada uno de ellos con sus tres poderes, ejecutivo, legislativo y judicial, se compromete a tomar todas las medidas apropiadas para promover el establecimiento de leyes, procedimientos, autoridades e i nstituciones espec\u00edficos para los ni\u00f1os de quienes se alegue que han infringido las leyes penales... (Ver art. 40; 3\u00ba). Aclara luego que, en particular comprometen el establecimiento de una edad m\u00ednima antes de la cual se presumir\u00e1 que los ni\u00f1os no tienen capacidad para infringir las leyes penales; (art. 40; 3\u00ba, a -). A rengl\u00f3n seguido agrega: b) Siempre que sea apropiado y deseable, la adopci\u00f3n de medidas para tratar a esos ni\u00f1os sin recurrir a procedimientos judiciales, en el entendimiento de que se respet ar\u00e1n plenamente los derechos humanos y las garant\u00edas legales. No se puede discutir que la legitimaci\u00f3n para dictar esas leyes espec\u00edficas quefijaran la edad m\u00ednima de capacidad para infringir las leyes penales, es del Congreso 84 Arsenio F. Mendoza, abogado, ex Defensor General de la Provincia de Entre R\u00edos, hoy Director de Capacitaci\u00f3n en Adepra (Asociaci\u00f3n Nacional de Magistrados y Funcionarios de la Defensa de la Republica Argentina). 86 Constituye una excepci\u00f3n a la regla el proyecto aprobado en general por el H Senado de la Naci\u00f3n, seg\u00fan in -forme el diario de sesiones de la 6/ Reuni\u00f3n - 5/ Sesi\u00f3n ordinaria - 8 de julio de 2009, ver http: //www.senado.gov.ar/web/taquicuerpo1.php 87 ARTICULO 1. - No es punible el menor que no haya cumplido DIECISEIS (16) a\u00f1os de edad. Tampoco lo es el que no haya cumpl ido DIECIOCHO (18) a\u00f1os, respecto de delitos de acci\u00f3n privada o reprimidos con pena privativa de la libertad que no exceda d e DOS (2) a\u00f1os, con multa o con inhabilitaci\u00f3n. 194 Nacional. Y bien, ya han pasa do m\u00e1s de 19 a\u00f1os sin que el legislador cumpla con ese compromiso, ni haga uso de su legitimaci\u00f3n para producir el acto legislativo que todo el pueblo reclama. Tal como lo tiene dicho pac\u00edficamente tanto la doctrina como la jurisprudencia, cuando el legisl ador omite cumplir con esa manda, deja el espacio para que otro acto leg\u00edtimo de autoridad lo complete. El derecho no tiene vacios. Dentro de esa l\u00f3gica cabe recuperar que los Estados Provincial y Municipal conservan los poderes no delegados y adem\u00e1s forma n parte del compromiso asumido en la citada norma de la Convenci\u00f3n. Desde ese lugar, concierne marcar que las infracciones a la ley penal, cuando son investigadas por la autoridad competente y esta llega a establecer que el autor de la misma es menor de ed ad no punible (menor de 16 o 18 a\u00f1os seg\u00fan el hecho), ello no deja de ser un hecho il\u00edcito a pesar de no ser un delito reprochable desde el sistema penal. Conforme resulta de la normativa que trae el C\u00f3digo Civil, estos hechos il\u00edcitos generan sus efectos cuando el autor es mayor de diez a\u00f1os de edad, ya que se considera que tiene discernimiento para esos hechos (art. 921 del C\u00f3digo Civil)88.- Ac\u00e1 nos encontramos en el punto que las infracciones a la ley penal cometidas por esos menores escapan a la incrimin aci\u00f3n y aunque se dicte una ley espec\u00edfica ser\u00e1 muy dif\u00edcil incluirlos ya que desde la propia Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o y sus disposiciones asociadas, como de la ley 26.061 se ha proclamado y dise\u00f1ado un sistema de protecci\u00f3n integral de los meno res de 18 a\u00f1os de edad que dificulta concebir a esa persona como un sujeto merecedor de esa protecci\u00f3n envirtud de su especial endebles y al mismo tiempo incluirlo como una sujeto capazde la reprensi\u00f3n penal. La soluci\u00f3n ser\u00eda crear un sistema de responsab ilidadextra penal, pero ninguno de los proyectos \u2014incluso el aprobado por el Senado \u2014 se deciden por esa alternativa. Entonces que se hace: NADA. Y esa nada es la que genera o justifica las m\u00e1sdisparatadas reacciones que mezclan el reclamo de justicia con l a venganza y enalgunos casos alimentan reacciones que exceden la demanda de castigo o encierro,y llegan a posiciones extremas como las denominadas \"gatillo f\u00e1cil\", \"escuadr\u00f3n dela muerte\", sicarios, y todo tipo de arbitrariedades de las que pueden dartesti monio nuestra historia y la de los pa\u00edses americanos89. No solo la sociedad y las v\u00edctimas necesitan que alguien act\u00fae desde un lugar legitimado de estos hechos de quebrantamiento a la paz social. Los j\u00f3venes tambi\u00e9n necesitan que alguien se ocupe de ellos, por que muchas veces su infracci\u00f3n tiene que ver m\u00e1s con un pedido de auxilio o llamado de atenci\u00f3n que con un deseo que transgredir la ley. Por otra parte, flaco favor se le hace al proceso de desarrollo e inserci\u00f3n social de un adolescente cuando este c omete una infracci\u00f3n y nadie se hace cargo,no se apunta el error, tampoco se indica la correcci\u00f3n, ni se le pone un l\u00edmite. No la reprueban ni la aprueban, simplemente se la ignora o lo que es peor: no tenemos nada previsto para ello. Consecuentemente, en tales circunstancias vale preguntarse si puede atenderse dicho conflicto desde el Estado Provincial o el Municipal. Se impone la respuesta afirmativa conforme al referido marco legal, que se fortalece con las recomendaciones formuladas por Naciones Unidas por medio de distintos documentos90, en particular el de la Comisi\u00f3n de Prevenci\u00f3n del Delito y Justicia Penal, del Grupo de Expertos sobre Justicia Restaurativa91 (7 de enero de 2002),respecto a la implementaci\u00f3n de esta variante de justicia que habilita la devoluci\u00f3n del conflicto a la misma sociedad o colectivos 88 ARTICULO 921. - Los actos ser\u00e1n reputados hechos sin discernimiento, si fueren a ctos l\u00edcitos practicados por menores imp\u00faberes, o actos il\u00edcitos por menores de diez a\u00f1os; como tambi\u00e9n los actos de los dementes que no fuesen practicados en intervalos l\u00facidos, y los practicados por los que, por cualquier accidente est\u00e1n sin uso de raz\u00f3n . 89 Ver opini\u00f3n de Zaffaroni en http: //www.diarioperfil.com.ar/edimp/0355 articulo.php?art=13802&ed=0355 90 Entre otros documentos: Declaraci\u00f3n sobre los principios fundamentales de justicia para las v\u00edctimas de delitos y del abuso d e poder, Adoptada po r la Asamblea General ONU en su resoluci\u00f3n 40/34, de 29 de noviembre de 1985. - RECOMENDACI\u00d3N (87) 21. Adoptada por el Comit\u00e9 de Ministros del Consejo de Europa el 17 de Septiembre de 1987, Sobre la Asistencia a las V\u00edctimas y l a Prevenci\u00f3n de la Victimizac i\u00f3n.- Reglas m\u00ednimas de las Naciones Unidas sobre las medidas no privativas de la libertad (Reglas de Tokio), Adoptadas por la Asamblea General ONU en su resoluci\u00f3n 45/110, de 14 de diciembre de 1990. - Comunicaci\u00f3n al Parlamento Europeo, al Consejo y al Co mit\u00e9 Econ\u00f3mico y Social \"V\u00edctimas de Delitos en la Uni\u00f3n Europea Normas y Medidas\". - 2001/220/JAI: Decisi\u00f3n marco del Consejo, de 15 de marzo de 2001, relativa al estatuto de la v\u00edctima en el proceso penal Actos adoptados en aplicaci\u00f3n del t\u00edtulo VI del Tr atado de la Uni\u00f3n Europea). - 2001 427/JAI: Decisi\u00f3n del Consejo, de 28 de mayo de 2001, por la que se crea una red europea de prevenci\u00f3n de la delincuencia. 91 Ver conceptos en http: //www.justiciarestaurativa.org/intro 195 interesados 92. Esa idea se coloca en total sinton\u00eda con la disposici\u00f3n expresa del art\u00edculo quecomentamos en su inciso b) Siempre que sea apropiado y deseable, la adopci\u00f3n de medidas para tratar a esos ni\u00f1os sin recurrir a procedimientos judiciales, en el entendimiento de que se respetar\u00e1n plenamente los derechos humanos y las garant\u00edas legales93. Esa posibilidad que abre la Convenci\u00f3n, puesta en concordia con nuestro derecho,la pasividad del legisla dor nacional en cumplir con el compromiso convencional y las facultades propias de las provincias y municipios, autorizan a sostener que desde uno u otro estamento publico se puede asumir el tratamiento de los hechos il\u00edcitos catalogados por el C\u00f3digo Pena l cuya autor\u00eda \u2014debidamente establecida en la instancia judicial pertinente \u2014 corresponda a los menores de la franja no punible94, los mismos pueden reputarse contravenciones o faltas \u2014seg\u00fan el Estado que lo disponga \u2014 y en su caso aplicar cualesquiera de las medidas previstas por el art. 40; 4\u00ba de la citada Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o que reza: 4. Se dispondr\u00e1 de diversas medidas, tales como el cuidado, las \u00f3rdenes de orientaci\u00f3n y supervisi\u00f3n, el asesoramiento, la libertad vigilada, la colocaci\u00f3n en hogares de guarda, los programas de ense\u00f1anza y formaci\u00f3n profesional, as\u00ed como otras posibilidades alternativas a la internaci\u00f3n en instituciones, para asegurar que los ni\u00f1os sean tratados de manera apropiada para su bienestar y que guarde proporci\u00f3n tanto con sus circunstancias como con la infracci\u00f3n95. Como ha dicho la Corte Suprema, no se puede permanecer indiferente ante la gravedad de la situaci\u00f3n y la demora en proceder a una adecuaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n vigente a la letra del texto constitucional y, en especial, a la de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o..., y nada impide que los jueces con competencia en causas relativas a menores no punibles en la situaci\u00f3n de dicha ley, dicten las decisiones que en caso concreto sean requeridas para salvagua rdar los derechos y libertades del menor y para la protecci\u00f3n especial a que \u00e9ste es acreedor. (ver Fallos 331: 2691). - Esas medidas socio educativas, deber\u00e1n ser cuidadosamente seleccionadas teniendo en cuenta, entre otros aspectos, su edad, identidad, ma durez intelectual y emocional, estructura de personalidad, experiencias previas atravesadas, pautas culturales, es decir, deber\u00e1n ser MEDIDAS PERSONALIZADAS que permitan alcanzar el compromiso consigo y con los otros. De este modo, la funci\u00f3n de dichas med idas no ser\u00e1 solamente delimitar su conducta en aquello que \u00e9l tiene de amenazador para s\u00ed y para los otros, sino la de impulsarlo hacia otras formas de convivencia consigo 92 Conocida la experiencia en la materia viene al caso citar La Carta Pastoral de la Conferencia de Obispos Cat\u00f3licos de Nueva Zelanda, firmada en agosto de 1995, en cuanto se\u00f1ala: \"La restauraci\u00f3n fue el enfoque principal de los sistemas de justicia b \u00edblica . A pesar del mal uso popular del concepto de lex talionis, la ley de proporcionalidad expresada en la idea \"ojo por ojo\", la tra dici\u00f3n b\u00edblica posee un enfoque restaurador. Se bas\u00f3 en la necesidad de buscar el shalom -la paz - y el bienestar de toda la gent e. Shalom no significa simplemente laausencia de conflicto. Significa paz combinada con justicia y relaciones correctas. La ley estaba ah\u00ed para buscar, proteger y promover el shalom. \"Agrega: \"Estamos conscientes del \u00e9xito de los procesos restaurativos apl icados ala justicia juvenil en este pa\u00eds. Extra\u00edda de nuestra antigua tradici\u00f3n maor\u00ed y unida a un discernimiento moderno, la justicia juvenil ha empezado a ser una fuerza real para el bien de la comunidad. Busca ayudar a los delincuentes a asumir responsa bilidad personal por su comportamiento, estimula a las v\u00edctimas a encontrar curaci\u00f3n y restauraci\u00f3n del bienestar y desaf\u00eda a la comunidad a reconoce r la dignidad humana tanto del ofensor como de la v\u00edctima\". 93 Ver OC 17/2002, CIDDHH: Justicia alternativ a; N\u00ba 135. Las normas internacionales procuran excluir o reducir la \"judicializaci\u00f3n\" (Art\u00edculo 40 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, Regla 11 de Beijing y 57 de las Directrices de Riad.) de los probl emas sociales que afectan a los ni\u00f1os, que pu eden y deben ser resueltos, en muchos casos, con medidas de diverso car\u00e1cter, al amparo del art\u00edculo 19 de la Convenci\u00f3n Americana, pero sin alterar o disminuir los derechos de las personas. En este sentido, son plena mente admisibles los medios alternativo s de soluci\u00f3n de las controversias, que permitan la adopci\u00f3n de decisiones equitativas, siempre sin menoscabo de los derechos de las personas. Por ello, es preciso que se regule con especial cuidado la aplicaci\u00f3n de estos med ios alternativos en los casos e n que se hallan en juego los intereses de los menores de edad. - N\u00ba 136. A este respecto la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o previene en su art\u00edculo 40. 94 La Corte Suprema dice: La ley 26.061 permite afirmar, sin mayor esfuerzo interpretativo, que l a pol\u00edtica de protecci\u00f3n integral de derechos de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes debe ser implementada mediante la concertaci\u00f3n articulada de acciones de la Naci\u00f3 n, las provincias, la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y los Municipios, siendo urgente y neces ario que los organismos administrativos nacionales y locales con competencia en la materia emprendan - en un plazo razonable - las acciones necesarias con el prop\u00f3sito de trazar y ejecutar pol\u00edticas p\u00fablicas que tiendan a excluir la judicializaci\u00f3n de los pr oblemas que afectan a los menores no punibles, es decir aquellos que no han alcanzado la edad m\u00ednima para ser imputados por infringir la ley penal (arts. 40.3 y 40.4 de la Con venci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o) (ver Fallos 331: 2691). 95 Ejemplos de medidas que aporta la justicia restaurativa: Mediaci\u00f3n entre v\u00edctima y delincuente; Reuniones de restauraci\u00f3n; C\u00edrculos; Asistencia a la v\u00edctima; Asistencia a ex -delincuentes; Restituci\u00f3n; Servicio a la comunidad (http: //www.justiciarestaurativa.org/intro). 196 mismo y con las dem\u00e1s personas, haciendo hincapi\u00e9 en el desarrollo de sus potencial idades, todo lo cual s\u00f3lo podr\u00e1 ser\u00e1 alcanzado si los operadores del sistema no perdemos de vista el compromiso familiar (o grupo conviviente) y comunitario que ello requiere. Alcanza as\u00ed particular relevancia, las caracter\u00edsticas propias de cada comunidad , sus valores, cultura, historia, recursos y predisposici\u00f3n de sus instituci\u00f3n y de los vecinos, para participar en este proceso de recuperaci\u00f3n96. Aclaro que el internamiento, est\u00e1 asimilado con la privaci\u00f3n de libertad97 para lo cual el poder local tiene l a limitaci\u00f3n propia del arresto como se contempla en la normativa que le es propia de cada jurisdicci\u00f3n, adem\u00e1s del sometimiento a la revisi\u00f3n judicial que es de precepto en este tipo de disposiciones 98. Imaginemos la situaci\u00f3n de cualquiera de las comunid ades de nuestro pa\u00eds, que conservan los valores tradicionales y la cultura de sus ancestros, y no quieren permanecer pasivos ante el accionar de algunos adolescentes, desorbitados de esos lineamientos y generalmente evadidos de la contenci\u00f3n paterna o familiar, concientes que esa renuencia seguramente habr\u00e1 de concluir en la frustraci\u00f3n del desarrollo integral e inserci\u00f3n social que tiene como objetivo cada uno de esos j\u00f3venes en el sistema legal argentino. Esos vecinos reclaman a los gobernantes mas pr\u00f3xim os como son los municipales y estos no pueden ignorar que hace 19 a\u00f1os que se viene batiendo el parche y no se ha dado ninguna respuesta. Ahora tendr\u00e1n la oportunidad de construir una alternativa para que esa vecindad preocupada asuma un rol activo en la t area de restauraci\u00f3n que le cabr\u00e1 en el tratamiento socio educativo de los j\u00f3venes involucrados en estos conflictos99 Se trata de la vieja idea de la devoluci\u00f3n del conflicto a la sociedad, otrora expropiado por el Estado Nacional que no ha sabido, no ha po dido o no ha querido resolver. Depender\u00e1 de cada poblaci\u00f3n tomar la decisi\u00f3n de hacerse cargo de este vac\u00edo y generar una instancia reparadora, con los valores, cultura y recursos que le son propios, para brindar a todos los involucrados, v\u00edctimas, victima rios e interesados, la oportunidad de restaurar el equilibrio 96 Al respecto, las recomendaciones internacionales -Normas de las Naciones Unidas y del Consejo de Europa - marcan a la familia con un rol de acompa\u00f1amiento destacado e insustituible, remarcando que por \"familia\" dichas normas definen tanto al grupo fam iliar de origen como al \"grupo de recibimiento\" en el caso de carencia o ausencia de la \"familia natural\". Roles an\u00e1logos son atribuid os a la comunidad,\"comunidad donde vive el joven, comunidad local, en el plano nacional o en el plano internacional\". Reglas M\u00ednim as de las Naciones Unidas para la Administraci\u00f3n de la Justicia de Menores (Reglas de Beijing) N\u00ba 10.3; 11.4; 13. .5.17.a, 17d, 22. 97 Conforme las Reglas de las Naciones Unidas para la protecci\u00f3n de los menores privados de libertad (Regla II, 11, b). Ade m\u00e1s ver Resoluci\u00f3n 1/08 Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos, (Principios y Buenas Pr\u00e1cticas sobre la Protecci\u00f3n de las Person as Privadas de Libertad en las Am\u00e9ricas): se entiende por privaci\u00f3n de libertad\": \"Cualquier forma de detenci\u00f3n, encarcelam iento, institucionalizaci\u00f3n, o custodia de una persona, por razones de asistencia humanitaria, tratamiento, tutela, protecci\u00f3n, o po r delitos e infracciones a la ley, ordenada por o bajo el control de facto de una autoridad judicial o administrativa o cual quier otra autoridad, ya sea en una instituci\u00f3n p\u00fablica o privada, en la cual no pueda disponer de su libertad ambulatoria. Se entiende entre esta cat egor\u00eda de personas, no s\u00f3lo a las personas privadas de libertad por delitos o por infracciones e incumplim ientos a la ley, ya sean \u00e9stas procesadas o condenadas, sino tambi\u00e9n a las personas que est\u00e1n bajo la custodia y la responsabilidad de ciertas instituciones , tales como: hospitales psiqui\u00e1tricos y otros establecimientos para personas con discapacidades f\u00eds icas, mentales o sensoriales; instituciones para ni\u00f1os, ni\u00f1as y adultos mayores; centros para migrantes, refugiados, solicitantes de asilo o refugio, ap\u00e1tr idas e indocumentados; y cualquier otra instituci\u00f3n similar destinada a la privaci\u00f3n de libertad de p ersonas\". 98 La Corte Suprema ha dicho: Concierne a los jueces mantener un conocimiento personal, directo y actualizado de las condiciones en las que se encuentran los ni\u00f1os sujetos a internaci\u00f3n (densidad poblacional de los institutos, higiene, educaci\u00f3n, alimentaci\u00f3n, adecuado desempe\u00f1o personal), con el fin de tomar todas aquellas medidas que sean de su competencia y que tengan como efecto directo un mejoramiento en la calidad de vida de los ni\u00f1os; en especial, deber\u00e1n revisar, permanentemente y en virtud de ese conocimiento inmediato, la conveniencia de mantener su internaci\u00f3n, lo que implica cumplir con el art\u00edculo 31, tercer p\u00e1rrafo de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o. Agrega luego: En relaci\u00f3n a los ni\u00f1os que cometen un delito cuand o todav\u00eda no han cumplido la edad m\u00ednima, es funci\u00f3n de los magistrados competentes en la materia, adoptar medidas especiales de protecci\u00f3n en el inter\u00e9s superior del ni\u00f1o, agotando todas las variables que permitan orientarse, prioritariamente, hacia servi cios sustitutivos de la internaci\u00f3n que puedan ser dispuestos, seg\u00fan las circunstancias particulares de cada ni\u00f1o, y en el ejercicio de dicho rol les corresponde controlar, no s\u00f3lo su procedencia en cada caso, sino tambi\u00e9n, peri\u00f3dicamente, si las circunsta ncias que las motivaron han cambiado, tanto como, la vigencia de su necesidad y razonabilidad. (Fallos 331: 2691). 99 Los Estados se comprometieron a \"promover el bienestar del menor, a fin de reducir la necesidad de intervenir con arreglo a l a ley, y de s ometer a tratamiento efectivo, humano y equitativo al menor que tenga problemas con la ley, se conceder\u00e1 la debida importancia a la adopci\u00f3n de medidas concretas que permitan movilizar plenamente todos los recursos disponibles, con inclusi\u00f3 n de la familia, los voluntarios y otros grupos de car\u00e1cter comunitario, as\u00ed como las escuelas y otras instituciones de la comunidad\" (Regla N \u00ba 1-3) y agrega \"... de manera que contribuya a la protecci\u00f3n de los j\u00f3venes y al mantenimiento del orden pac\u00edfico de la sociedad \" (Regla N\u00ba 1-4). (Ver Reglas m\u00ednimas de las Naciones Unidas para la administraci\u00f3n de la justicia de menores (\"Reglas de Beijing\") Aprobad as por ONU Resol. 40/33, del 28 -11-1985). 197 alterado, reparar la paz quebrada, y tomar los recaudos preventivos y asistenciales que fueren necesarios para ello100. De esa decisi\u00f3n surgir\u00e1 la necesidad de sancionar una Ordenanza Municipal, o una ley provincial en el caso de preferir las contravenciones, que regule cada sistema, definiendo el proceso, las garant\u00edas y las medidas que se puedan adoptar por medio de la justicia de faltas, adem\u00e1s del pertinente contralor judicial que corresponde e n un estado de derecho. Va de suyo que ese proceso debe ser especial, pedag\u00f3gico, inclusivo, circular antes que contradictorio o adversarial como el cl\u00e1sico arquetipo judicial101. Cuidado que no se le puede depositar al Municipio ni al Juez de Falta que tome n a su exclusivo cargo el sistema ya que ellos solo ser\u00e1n la autoridad que articula entre los recursos p\u00fablicos y de la comunidad a los fines de encontrar las soluciones alternativas apropiadas al caso. La puerta legal es esa y esta ah\u00ed disponible, depende r\u00e1 de cada comunidad y de sus gobernantes hacerse cargo del tema y poner manos a la obra. A las cosas, como dec\u00eda Jos\u00e9 Ortega y Gasset. - APENDICE: a manera de un complemento incorporamos de los espa\u00f1oles la ley N\u00ba 5/2000, del 12 -1-2000, espec\u00edficamente su capitulo de medidas, para tener una casu\u00edstica de referencia. T\u00cdTULO II. - DE LAS MEDIDAS Art\u00edculo 7. Enumeraci\u00f3n de las medidas susceptibles de ser impuestas a los menores. 1.Las medidas que pueden imponer los Jueces de Menores, ordenadas seg\u00fan la restri cci\u00f3n de derechos que suponen, son las siguientes: d. Internamiento en r\u00e9gimen cerrado. Las personas sometidas a esta medida residir\u00e1n en el centro y desarrollaren en el mismo las actividades formativas, educativas, laborales y de ocio. e.Internamiento en r\u00e9gimen semiabierto. Las personas sometidas a esta medida residir\u00e1n en el centro, pero realizaren fuera del mismo actividades formativas, educativas, laborales y de ocio. f.Internamiento en r\u00e9gimen abierto. Las personas sometidas a esta medida llevar\u00e1n a c abo todas las actividades del proyecto educativo en los servicios normalizados del entorno, residiendo en el centro como domicilio habitual, con sujeci\u00f3n al programa y r\u00e9gimen interno del mismo. g.Internamiento terap\u00e9utico. En los centros de esta naturalez a se realizar\u00e1 una atenci\u00f3n educativa especializada o tratamiento especifico dirigido a personas que padezcan anomal\u00edas o alteraciones ps\u00edquicas, un estado de dependencia de bebidas alcoh\u00f3licas, drogas t\u00f3xicas o sustancias psicotr\u00f3picas, o alteraciones en la percepci\u00f3n que determinen una alteraci\u00f3n grave de la conciencia de la realidad. Esta medida podr\u00e1 aplicarse sola o como complemento de otra medida prevista en este art\u00edculo. Cuando el interesado rechace un tratamiento de deshabituaci\u00f3n, el Juez habr\u00e1 de aplicarle otra medida adecuada a sus circunstancias. h.Tratamiento ambulatorio. Las personas sometidas a esta medida habr\u00e1n de asistir al centro designado con la periodicidad requerida por los facultativos que las atiendan y seguir las pautas fijadas para el adecuado tratamiento de la anomal\u00eda o alteraci\u00f3n ps\u00edquica, adicci\u00f3n al consumo de bebidas alcoh\u00f3licas, drogas t\u00f3xicas o sustancias psicotr\u00f3picas, o alteraciones en la percepci\u00f3n que padezcan. Esta medida podr\u00e1 aplicarse sola o como complemento de otra medida prevista en este art\u00edculo. Cuando el interesado rechace un tratamiento de deshabituaci\u00f3n, el Juez habr\u00e1 de aplicarle otra medida adecuada a sus circunstancias. i.Asistencia a un centro de d\u00eda. Las personas sometidas a esta medida residir\u00e1n en su dom icilio habitual y acudir\u00e1n a un centro, plenamente integrado en la comunidad, a realizar actividades de apoyo, educativas, formativas, laborales o de ocio. j.Permanencia de fin de semana. Las personas sometidas a esta medida permanecer\u00e1n en su domicilio o en un centro hasta un m\u00e1ximo de treinta y seis horas entre la tarde o noche del viernes y la noche del domingo, a excepci\u00f3n del tiempo que deban dedicar a las tareas socio -educativas asignadas por el Juez. k.Libertad vigilada. En esta medida se ha de hacer un 100 Recordamos tres principios que sostienen la justicia restaurativa: La jus ticia requiere que trabajemos a fin de que se ayude a volver a su estado original a aqu\u00e9llos que se han visto perjudicados. De desearlo, aqu\u00e9llos que se han visto m\u00e1s directamente involucrados o afectados por el delito, deben tener la posibilidad de partic ipar de lleno en la respuesta. El rol del Gobierno consiste en preservar el justo orden p\u00fablico; la comunidad debe construir y mantener una justa paz. 101 Ver opini\u00f3n del Dr. Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez del Solar (http: //derechominoridad.blogspot com/): Resistimos una ley de responsabilidad penal juvenil, en cuanto introduce tempranamente al ni\u00f1o en la esfera de lo punitivo. Propugnamos un r\u00e9gimen de responsabilid ad socioeducativa, que mantenga la concepci\u00f3n del ni\u00f1o como educando, pero que a la vez lo responsabilice co mo protagonista de la sociedad. Un r\u00e9gimen en que la respuesta penal propiamente dicha (Y no medidas correctiv as a las que se califica simb\u00f3licamente como \"penas\" como mensaje de confianza para la sociedad) sea lo \u00faltimo, cuando al ni\u00f1o haya que reprocharl e su empecinamiento. Consideramos importante que ese nuevo r\u00e9gimen haga efectivas todas las garant\u00edas fundamentales. Nos place destacar que ser\u00eda altamente provechoso, a nuestro juicio, que el nuevo r\u00e9gimen legal de responsabilidad incorpore el bloque de g arant\u00edas que contiene el proyecto de ley sustentado por Emilio Garc\u00eda M\u00e9ndez, muy completo y prolijo en su enunciaci\u00f3n. 198 seguimiento de la actividad de la persona sometida a la misma y de su asistencia a la escuela, al centro de formaci\u00f3n profesional o al lugar de trabajo, seg\u00fan los casos, procurando ayudar a aqu\u00e9lla a superar los factores que determinaron la infracci\u00f3n cometida. Asimismo, esta medida obliga, en su caso, a seguir las pautas socio -educativas que se\u00f1ale la entidad p\u00fablica o el profesional encargado de su seguimiento, de acuerdo con el programa de intervenci\u00f3n elaborado al efecto y aprobado por el Juez de Me nores. La persona sometida a la medida tambi\u00e9n queda obligada a mantener con dicho profesional las entrevistas establecidas en el programa y a cumplir, en su caso, las reglas de conducta impuestas por el Juez, que podr\u00e1n ser alguna o algunas de las siguien tes: 1. Obligaci\u00f3n de asistir con regularidad al centro docente correspondiente, si el interesado est\u00e1 en el per\u00edodo de la ense\u00f1anza b\u00e1sica obligatoria, y acreditar ante el Juez dicha asistencia regular o justificar en su caso las ausencias, cuantas veces fuere requerido para ello. 2. Obligaci\u00f3n de someterse a programas de tipo formativo, cultural, educativo, profesional, laboral, de educaci\u00f3n sexual, de educaci\u00f3n vial u otros similares. 3. Prohibici\u00f3n de acudir a determinados lugares, establecimientos o es pect\u00e1culos. 4. Prohibici\u00f3n de ausentarse del lugar de residencia sin autorizaci\u00f3n judicial previa. 5. Obligaci\u00f3n de residir en un lugar determinado. 6. Obligaci\u00f3n de comparecer personalmente ante el Juzgado de Menores o profesional que se designe, para inf ormar de las actividades realizadas y justificarlas. 7. Cualesquiera otras obligaciones que el Juez, de oficio o a instancia del Ministerio Fiscal, estime convenientes para la reinserci\u00f3n social del sentenciado siempre que no atenten contra su dignidad com o persona. l.Convivencia con otra persona, familia o grupo educativo. La persona sometida a esta medida debe convivir, durante el periodo de tiempo establecido por el Juez, con otra persona, con una familia distinta a la suya o con un grupo educativo, adec uadamente seleccionados para orientar a aqu\u00e9lla en su proceso de socializaci\u00f3n. m.Prestaciones en beneficio de la comunidad. La persona sometida a esta medida que no podr\u00e1 imponerse sin su consentimiento, ha de realizar las actividades no retribuidas que s e le indiquen, de inter\u00e9s social o en beneficio de personas en situaci\u00f3n de precariedad. Se buscar\u00e1 relacionar la naturaleza de dichas actividades con la naturaleza del bien jur\u00eddico lesionado por los hechos cometidos por el menor. n.Realizaci\u00f3n de tareas socio -educativas. La persona sometida a esta medida ha de realizar, sin internamiento ni libertad vigilada, actividades espec\u00edficas de contenido educativo encaminadas a facilitarle el desarrollo de su competencia social. o.Amonestaci\u00f3n. Esta medida consist e en la reprensi\u00f3n de la persona llevada a cabo por el Juez de Menores y dirigida a hacerle comprender la gravedad de los hechos cometidos y las consecuencias que los mismos han tenido o podr\u00edan haber tenido, inst\u00e1ndole a no volver a cometer tales hechos e n el futuro. p.Privaci\u00f3n del permiso de conducir ciclomotores o veh\u00edculos a motor, o del derecho a obtenerlo, o de las licencias administrativas para caza o para uso de cualquier tipo de armas. Esta medida podr\u00e1 imponerse como accesoria cuando el delito o falta se hubiere cometido utilizando un ciclomotor o un veh\u00edculo a motor o un arma, respectivamente. DATOS DE PUBLICACI\u00d3N Publicaci\u00f3n: www.saij.jus.gov.ar Fecha: 22 DE JUNIO DE 2010 199 Los juzgados de instrucci\u00f3n, correccional y de sentencia deber\u00e1n seguir entendiendo en las causas donde se imputen a menores de 21 a\u00f1os, a\u00fan con la vigencia del C.P.M. (ley 11.452) CARBONE, CARLOS ALBE RTO Publicaci\u00f3n: ZEUS, 10 DE MARZO DE 1997 SUMARIO R\u00c9GIMEN PENAL DE LA MINORIDAD -COMPETENCIA Surge un problema de competencia que se origina con la puesta en marcha del nuevo C\u00f3digo Procesal del menor. Dicha ley establece que ser\u00e1n considerados menores los as\u00ed declarados por las leyes sustantivas. Una primer jurisprudencia entendi\u00f3 que la ley sust antiva referida es el C\u00f3digo Civil y por tanto la mayor\u00eda de edad se alcanza reci\u00e9n a los 21 a\u00f1os, declarando la incompetencia del Juzgado de Instrucci\u00f3n en causas seguidas con personas mayores de 18 a\u00f1os y menores de 21. Los que sostienen esta postura ref ieren que al ser el nuevo C\u00f3digo una ley especial posterior, deroga los art\u00edculos del C\u00f3digo Procesal Penal que fija el piso de 18 a\u00f1os para el juzgamiento de imputados para juzgados de mayores. Pero por otra parte se propugna el mantenimiento de la compet encia de los juzgados de mayores. Los menores a que se refiere la nueva ley procesal son los que todav\u00eda no han cumplido 18 a\u00f1os porque as\u00ed lo establece la Convenci\u00f3n de derechos del Ni\u00f1o, incorporada recientemente a la Constituci\u00f3n. Es por ello que se deb e considerar que se sigue aplicando el CPPSF y los menores de 18 a\u00f1os cumplidos seguir\u00e1n atendidos por los jueces de mayores. Debe tomarse la barrera de la imputabilidad de la ley 22.278. DATOS DE PUBLICACI\u00d3N Publicaci\u00f3n: ZEUS Fecha: 10 DE MARZO 1997 REVISTA: 0002 Editorial: ZEUS EDITORA S.R.L. REF. BIBLIOGR\u00c1FICAS Corval\u00e1n, V\u00edctor, \"El nuevo C\u00f3digo Procesal de Menores\", Diario La Capital de Rosario, 12/2/97, p.9. Cechini, Francisco \"Insulas procesales en la legislaci\u00f3n procesal santafesin a\", Jurisprudencia Santafesina, N\u00b0 27, Editorial Jur\u00eddica Panamericana, 1996, p.31.\"R\u00e9gimen penal de la "}