{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://repositorio.flacsoandes.edu.ec/bitstream/10469/1198/4/TFLACSO-2009LDG.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Facultad Latinoamericana de Cienci as Sociales - sede Ecuador Programa de Antropolog\u00eda Convocatoria 2002-2004 Tesis previa la obtenci\u00f3n de maestr\u00eda en ciencias sociales con menci\u00f3n en antropolog\u00eda \"Las pr\u00e1cticas del zen y el yoga en la clase media de Quito\" Por: Lucila Donoso G\u00f3mez Quito, febrero 2009 Facultad Latinoamericana de Cienci as Sociales - sede Ecuador Programa de Antropolog\u00eda Convocatoria 2002-2004 Tesis previa la obtenci\u00f3n de maestr\u00eda en ciencias sociales con menci\u00f3n en antropolog\u00eda \"Las pr\u00e1cticas del zen y el yoga en la clase media de Quito\" Por: Lucila Donoso G\u00f3mez Asesor: Carmen Mart\u00ednez Lectores: Xavier Andrade Fernando Garc\u00eda Quito, mayo 2007-agosto 2008 1 A Teo Mis m\u00e1s profundos agradecimientos a: -Carmen Mart\u00ednez por el gran apoyo pr \u00e1ctico para elaborar la tesis. -Jorge N\u00fa\u00f1ez por la ayuda para definir los de talles de la investig aci\u00f3n en el taller de tesis y tambi\u00e9n a mis compa\u00f1eros y comp a\u00f1eras de ese taller por sus ideas. -Carla Estrella por la cola boraci\u00f3n r\u00e1pida y eficiente. 2\u00cdndice Resumen 4 Introducci\u00f3n: 5 -Preguntas centrales de investig aci\u00f3n 8 -Enfoque 8 -Metodolog\u00eda 11 I Clase media: historia y teor\u00eda 15 1 Historia 15 2. Discusi\u00f3n te\u00f3rica - clase 47 3. Datos sociodemogr\u00e1ficos clase media 58 II \u00bfC\u00f3mo de practica? 63 1 Zen: 63 -Descripci\u00f3n de una pr\u00e1ctica 64 -El zen y sus or\u00edgenes 70 -C\u00f3mo lleg\u00f3 al Ecuador 80 2 Yoga: 83 -Descripci\u00f3n de una pr\u00e1ctica 84 -El yoga y sus or\u00edgenes 88 -C\u00f3mo lleg\u00f3 al Ecuador 92 3 \u00bfFilosof\u00eda o religi\u00f3n? 96 III Los sujetos, los practicantes 106 1 Por qu\u00e9 lleg\u00f3 al yoga y al zen: \u00bfpor qu\u00e9 lo practica? 111 2 Rutina cotidiana y pr\u00e1ctica de yoga y zen 127 3 Clase media: \u00bfte sientes clase media? 139 IV Conclusiones 149 Bibliograf\u00eda 159 Anexos: listado de entrevistas 166 3Resumen Esta es una investigaci\u00f3n sobr e las pr\u00e1cticas de yoga y zen de dos grupos de Quito en los cuales participan miembros de la clase media de esta ciudad. El objetivo general de esta investigaci\u00f3n es indagar sobre la espiritualidad de la clase media, como una forma de acercarse al conocimiento de este grupo social que ha sido poco abordado por las ciencias sociales. Para el estudio se utiliz\u00f3 como metodolog\u00eda entrevistas, observaci\u00f3n participante y autoetnograf\u00eda como practicante de estas dos disciplinas y como miembro de la clase media. Las entrevistas y la observaci\u00f3n partic ipante se realizaron entre enero y agosto del 2008 en el grupo de yoga Gran Fraternidad Universal (GFU) y en dos grupos de meditaci\u00f3n zen, uno de ellos ligado al Cent ro de Desarrollo Integral (CDI). La tesis incluye en la primera parte un recorrido sobre la historicidad de la clase media en el Ecuador, a partir de los textos de econom\u00eda pol\u00edtica que incluyen referencias al aparecimiento de este grupo social en el pa\u00eds. Se trata de alguna mane ra de establecer el escenario en el que surge la clase media. En la segunda parte, una descripci\u00f3n de la s pr\u00e1cticas de yoga y zen y sus rituales. Tambi\u00e9n se incluye una expli caci\u00f3n de lo que si gnifican estas disciplinas, de d\u00f3nde vienen, c\u00f3mo llegaron al Ecuador y c\u00f3mo se conformaron los dos grupos de estudio. Se discute si el zen y el yoga pueden ser considerados religiones o filosof\u00edas. En la tercera parte se habla de los sujetos, de los practicantes. Al tratarse de una tesis para conocer m\u00e1s sobre las pr\u00e1c ticas de la clase media, es te cap\u00edtulo permite conocer a los miembros de este grupo, las motivacione s que los llevan a pr acticar zen y yoga, c\u00f3mo es su vida cotidiana y conocer sus refl exiones sobre identidad, el pertenecer a la clase media. 4Introducci\u00f3n Levantarse para asistir a la clase de yoga en el parque It chimb\u00eda o meditar durante una hora en silencio e inmovilidad en la casa \u00f3 con el grupo que prac tica la meditaci\u00f3n zen1 se han convertido en parte de las rutinas diar ias de cierto grupo social de Quito: de lo que se puede llamar la clase media. Pero tamb i\u00e9n es mi propia rutina, de una periodista, estudiante de una maestr\u00eda de antropolog\u00eda, que se considera de clase media. Esta investigaci\u00f3n busca indagar en las pr\u00e1ctica s espirituales de esa clase media a trav\u00e9s de una autoetnograf\u00eda y de observaci\u00f3n partic ipante de la pr\u00e1ctica de meditaci\u00f3n zen y de yoga en determinados grupos de Quito. \u00bfPor qu\u00e9 estudiar a mi propio grupo soci al, y a una pr\u00e1ctica que para m\u00ed es muy personal y hasta \u00edntima? Luego de terminar la s clases de la maestr\u00eda, ingres\u00e9 en esta b\u00fasqueda espiritual que me ha llevado a la pr\u00e1ctica del yoga y del zen. En esa misma \u00e9poca decid\u00ed retomar la tesis que hab\u00eda dejado olvidada e intent\u00e9 toma r un taller de tesis de Identidad y Religi\u00f3n con Carmen Mart\u00ednez, pero al final nunca lo tom\u00e9. Pero me fue \u00fatil para recordar a mis compa\u00f1eras de la cl ase de yoga y me dije: \"esto es en lo que yo misma estoy metida\". As\u00ed fue como surgi\u00f3 en mi la idea de investigar este inter\u00e9s de ciertas personas por las religiones y pr\u00e1cticas orientales. El pertenecer a la clase me dia ha sido un tema conflictivo en mi vida, y ese conflicto, atravesado por otros m\u00e1s personales, me lle v\u00f3 a una crisis que gener\u00f3 la b\u00fasqueda espiritual que luego desemboc\u00f3 en el yoga y el zen. Y creo, que aunque pueda sonar demasiado intimista, subjetivo y hasta egoc\u00e9ntr ico, me es m\u00e1s f\u00e1cil escribir, reflexionar desde unas vivencias personales, que sobre la s vivencias de los ot ros como sujetos de investigaci\u00f3n. Me siento, de alguna manera, capacitada a hacerlo porque comparto los sentimientos, sensaciones de esas pr\u00e1cticas con mis informantes. No es una realidad lejana para m\u00ed, a la que debo acercarme e in tentar comprenderla. Es una realidad, un campo de relaciones al que ya tengo acceso, al que ya conozco. Sin embargo, tambi\u00e9n incluye una dificultad que la encontr\u00e9 durante el recorrido de esta investigaci\u00f3n: hablar sobre el tema de la es piritualidad, que para m\u00ed y para muchos es algo de lo que en general no se habla, sino que es algo que se practica, que se hace. Porque en la medida que hablas de la espi ritualidad, es como que ya la pierdes. 1 Al decir \"meditaci\u00f3n zen\" me estoy refiriendo a la pr\u00e1ctica del zazen , un tipo de meditaci\u00f3n budista. Esta pr\u00e1ctica es una de las m\u00e1s conocidas en Occidente del zen. 5Es importante expresar esta dificultad, que podr\u00eda ser metodol\u00f3gica, de c\u00f3mo acceder a un tema m\u00e1s bien personal, \u00edntimo de cada pe rsona y c\u00f3mo en la medida en que intente acceder, se disolver\u00e1 en el an\u00e1lisis. Se trata de un estudio de clase media, que ha tenido en el pa\u00eds muy poco tratamiento te\u00f3rico. En general, el tema ha sido analizado en el marco de los procesos hist\u00f3ricos del pa\u00eds, desde la econom\u00eda pol\u00edtica, pero ha tenido un exiguo tratamiento espec\u00edfico desde las ciencias sociales. Es por este motivo que esta investigaci\u00f3n in cluye un recorrido sobre la historicidad de la clase media en el Ecuador, a partir de los textos de econom\u00eda pol\u00edtica que incluyen referencias al aparecimiento de este grupo social en el pa\u00eds. Se trata de alguna manera de establecer el escenario en el que surge la clase media. En cuanto a la religiosidad de los gr upos humanos, los estudios se han enfocado generalmente en la religiosidad de los pobres , y de manera expl\u00edcita se ha investigado poco sobre la religiosidad \u00f3 en la espiritual idad de la clase media. Y esto, porque, seg\u00fan explica Carmen Mart\u00ednez (2005): (...) estos grupos resisten a constituirse como objetos de estudio tanto antropol\u00f3gicos como para otras ciencias sociales y en parte porque se considera, quiz\u00e1s erradamente, que las religiones prenden entre los pobres y los oprimidos debido a que responden efectivamente a sus mayores necesidades so cio-econ\u00f3micas o sicol\u00f3gicas, o a que estos grupos presentan tendencias antim odernas o menos \"racionalistas\". ( Mart\u00ednez, 2005: 21) En ese sentido, Mart\u00ednez (2005) asegura qu e \"menos considerada por parte de los analistas ha sido la tambi\u00e9n importante religiosidad de las elites y las clases medias (muy significativas, por ciert o, en el caso ecuatoriano)\". (Mart\u00ednez, 2005: 21) En un pa\u00eds como el Ecuador, donde la relig iosidad de su poblaci\u00f3n, en las distintas clases, es un eje fundamental de an\u00e1lisis para cualquier rama de las ciencias sociales, es interesante conocer y comprender las pr\u00e1ct icas religiosas de la clase media. Pero tambi\u00e9n c\u00f3mo esas pr\u00e1cticas conforma n identidades, los significados que les dan sus actores y los usos que hacen de ellas. Es decir, como explica Mart\u00ednez (2005), ver \"la importancia de los grupos religiosos, as \u00ed como su trabajo dando forma y politizando identidades\". (Mart\u00ednez, 2005: 21) Pero esa formaci\u00f3n de identidades ser\u00e1 analizada en el marco de una \u00e9poca caracterizada por la modernidad y la gl obalizaci\u00f3n, en lo que Appadurai (2001) 6denomina \"el trabajo de la im aginaci\u00f3n\" (Appadurai, 2001: 22) , en las pr\u00e1cticas de su vida diaria. Es decir, c\u00f3mo \"los individuos y los grupos buscan anexar lo global a sus propias pr\u00e1cticas de lo moderno\" (Appadurai, 2001: 20), que tiene que ver con una pr\u00e1ctica cotidiana, en la vida diaria. En una modernidad, que al contrario de lo que varios te\u00f3ricos auguraron, no signific\u00f3 una secularizaci\u00f3n de las sociedades, la reducci\u00f3n de la religiosidad a la esfera priv ada. Porque, como afir ma Appadurai (2001), \"existe una amplia evidencia, en el surgim iento de nuevas religiosidades, de que la religi\u00f3n no solo no est\u00e1 muerta, sino que bi en puede que sea m\u00e1s consecuente que nunca debido al car\u00e1cter cambiante e interconecta do de la pol\u00edtica global actual\" (Appadurai, 2001: 20) El grupo social intermedio entre la clase alta y la clase baja tal vez ha sido relegado del an\u00e1lisis por las dificultades en encontrar regularidades en \u00e9l, es decir por su supuesta indefinici\u00f3n. Pero, aunque se plantea esa dificultad, no significa que no existan ciudadanos y ciudadanas que se consideren dentro de ese grupo intermedio de la sociedad quite\u00f1a. En ese sentido, la directora de cine quite\u00f1a Ana\u00ed Hoeneisen de la pel\u00edcula ecuatoriana Esas no son penas2, apost\u00f3 por realizar una pel\u00edcula sobre un grupo de mujeres de clase media de Quito. As\u00ed, ella explica que su pr oyecto \"es un retrato de grupo, en el que cada quien aporta las luces y sombras de su pa rad\u00f3jica condici\u00f3n de clase media, en una ciudad enclavada en los Andes\". Este estudio intentar\u00e1 ser un aporte para esa investigaci\u00f3n de la clase media a partir de un acercamiento a sus pr\u00e1cticas cotidianas ligadas a las religiones orientales, espec\u00edficamente al hatha yoga y el budismo zen. Se trata de responder a c\u00f3mo esas experienci as espirituales configuran a este grupo social denominado clase media. El estudio tambi\u00e9n incorporar\u00e1 elementos de mi propia experiencia, en la tarea de escribir sobre los otros, junto con la t\u00e9cnic a de observaci\u00f3n partic ipante, entrevistas a profundidad y descripciones. 2 Esas no son penas (2006), es un filme dirigido por Anah\u00ed Hoeneisen y Daniel Andrade. 7-Preguntas centrales de investigaci\u00f3n: A partir de lo expuesto, se generan los si guientes objetivos de la investigaci\u00f3n: 1.- \u00bfPorqu\u00e9 la clase media de Quito se intere sa por la pr\u00e1ctica de religiones orientales, c\u00f3mo surgi\u00f3 ese inter\u00e9s? De manera espe c\u00edfica, porqu\u00e9 en un pa\u00eds principalmente cat\u00f3lico, un grupo de personas se interesa por una religi\u00f3n or iental y en ese sentido si los practicantes pueden ser al mismo tiempo cat\u00f3licos y practicar yoga y meditaci\u00f3n zen. 2.- Las religiones pueden ser una respuesta a la s crisis personales, a las crisis de la modernidad, a causas externas, \u00bfa qu\u00e9 responde n este tipo de pr\u00e1cticas orientales, qu\u00e9 respuestas son las que buscan sus seguidores?. 4.- Conocer las formas en que se expresa esta religiosidad de la clase media, los rituales, las pr\u00e1cticas cotidianas, el habitus y c\u00f3mo configuran al grupo social. -Enfoque En la medida en que se trata de un enf oque autoetnogr\u00e1fico, este trabajo se enmarca dentro de los estudios reflexivos, como una uni\u00f3n entre una etnograf\u00eda y autobiograf\u00eda que incorpora las experiencias propias al escribir sobre otros (Etherington: 2004, 139). Tambi\u00e9n se enmarca dentro de las inve stigaciones del movimiento \"New Age\", que como dice Paul Heelas (1996: 43) aunque puede parecer \"una mezcla de cosas, fundamentalmente incoherente y ecl\u00e9ctico\", (...) personifica los rasgos centrales de la modernidad (y porque ayuda a) resaltar lo s aspectos del mundo cultural en el cual vivimos\" (Paul Heelas, 1996: 4; traducci\u00f3n propia). En su libro New Age movements Heelas intenta explicar por qu\u00e9 estos movimientos celebran lo que es ser humano en un momento, en que la modernidad est\u00e1 colapsando en una situaci\u00f3n marcada por \"la \"c ondena y abatimiento\" (1996: 3) 3 Todas las citas de libros escritos originalmente en ingl\u00e9s son traducciones propias. 8Explica que el New Age , que marca, dice, una ruptura ra dical con la condici\u00f3n moderna, es la respuesta a la incertidumbre de nue stros tiempos, y que quienes son atra\u00eddos a estos movimientos est\u00e1n inseguros de sus identidades. Al tratarlo como un \"movimiento\", Heelas (1996) plantea la importancia no solo a nivel individual de estas pr\u00e1cticas sino tambi\u00e9n p\u00fablico. En este sentido el autor afirma que la prin cipal caracter\u00edstica de los movimientos que el denomina \"New Age \" es \"la autoespiritualidad\", comp rendida como la idea de que el en s\u00ed mismo es sagrado\" (Ibid: 2; tradu cci\u00f3n propia) Su inter\u00e9 s es estudiar el \" New Age como un recurso pr\u00e1ctico y cultural empleado en la vida diaria\" y por tanto de \"los valores populares, aspiracione s y esfuerzos\" (Ibid: 5;) El autor plantea tambi\u00e9n la importancia de estudiar porqu\u00e9 \"numerosas personas- t\u00edpicamente de buena educaci\u00f3n- han sido atra\u00ed dos por lo que la gran mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n hubiera desechado como un ritual sin sentido\" (Ibid, 1996: 3; traducci\u00f3n propia) Heelas, asegura que \"las soluciones New Age, en otras palabras, son probablemente atractivas para esas personas de clase medi a o alta cuyas vidas no est\u00e1n caminando bien, o tan bien como ellos pien san que deber\u00edan ser \u00f3 para quienes han perdido la fe en los remedios convencionales\" (Ibid, 1996: 3; traducci\u00f3n propia) Lo que principalmente promueven estos movi mientos, dice Heelas, es \"el cambio de nuestro modo contaminado de ser- lo que somos por la virtud de la socializaci\u00f3n - a ese \u00e1mbito de lo que constituye nuestra aut\u00e9nt ica naturaleza\" (Ibid: 3; traducci\u00f3n propia). Pero en una postura cr\u00edtica sobre la idea de es tas pr\u00e1cticas como una respuesta a la crisis de la modernidad, el fil\u00f3sofo Slavoj Zizek (2001) afirma que \"el pensamiento asi\u00e1tico New Age , en sus diferentes expresiones desde el Budismo hasta los diferentes Taos, se est\u00e1 estableciendo a s\u00ed mism o como la ideolog\u00eda hegem \u00f3nica del capitalismo global\" (Zizek, 2001: 1). En ese sentido explica que \"a pesar que de qu e el Budismo Occidental se presenta a \u00e9l mismo como un remedio contra la tensi\u00f3n estresante de la din\u00e1mica del capital, permiti\u00e9ndonos mantener la paz interior, en realidad funciona como su perfecto complemento ideol\u00f3gico\" (Ibid: 1). Por ese motivo, dice que si \"Max Weber estu viera vivo hoy definitivamente escribir\u00eda un segundo y suplementario libro a su Etica del Protestantismo titulada: La \u00e9tica tao\u00edsta y el esp\u00edritu del capitalis mo global\" (Ibid: 1). 9Las ense\u00f1anzas del budismo, y en especial las t\u00e9cnicas de meditaci \u00f3n, dice el autor, \"es la m\u00e1s eficiente manera para nosotros de pa rticipar en la din\u00e1mica capitalista mientras mantenemos la apariencia de sanidad mental\". (Ibid: 1). Para el autor, el \"budismo occidental\", es un \"fetiche\", que nos permite \"enfrentarnos\" con la dura realidad, tal como se convierte el objeto person al de un ser querido tras su muerte. El Budismo Occidental es un fetiche. Te pe rmite participar plenamente en el paso fren\u00e9tico del juego capitalista mientras sostie ne la percepci\u00f3n de que no est\u00e1s realmente en \u00e9l, que tu est\u00e1s consciente de cuan in\u00fatil es este espect\u00e1culo y que lo que realmente importa para ti es la paz del yo interior de l cual tu sabes que siempre puedes retirar como de una cuenta . (Zizek, 2001: 1). En cuanto al estudio desde la religi\u00f3n, existen aproximaciones sobre el Orientalismo, como una construcci\u00f3n de occidente sobre la s culturas, religiones y pr\u00e1cticas de las excolonias de oriente. Se trata de un inter\u00e9s por la forma en que la academia ha intentado representar y comprender a Oriente. De ntro de esos estudios, el ingl\u00e9s Richard King (1999), afirma que las ideas sobre el budismo y el hinduismo tienen una \"historia discursiva\" (King, 1999: 211) y fu eron creadas por intelectuales, analistas, fil\u00f3sofos, de Occidente y adem\u00e1s se convirtieron en corrientes de pensamiento en la etapa colonial influenciadas por el cristianismo occidental (Ibid: 145). \"El orientalismo esencial ha resultado en estereotipos sobr e el Occidente as\u00ed como el Oriente\", dice King (1999: 3) El propone la importancia de la \"concienc ia sobre las imbricaciones mutuas entre religi\u00f3n, cultura y poder como cate gor\u00edas\" (Ibid: 1), en el sent ido de que la \"religi\u00f3n y la cultura son el campo en donde el poder opera\" (Ibid: 1). Esas corrientes de pensamiento, dice King, caracterizaron al hinduismo y al budismo como m\u00edsticas y de esa forma las mantuvieron fuera de las discusiones formales de la filosof\u00eda (Ibid: 28) Sin embargo, afirma Charles Hallisey tambi\u00e9n que esas construcciones de occidente sobre oriente tienen que ver con un proceso \"de mimesis intercultural\" (cit. en King, 1999: 148) como un \"intercambio cultural que ocu rren entre nativos y or ientalistas en la construcci\u00f3n del conocimiento occidental sobre el oriente\" (Hallisey en King, 1999: 148). Por tanto tambi\u00e9n se debe tomar en cuen ta el proceso de construcci\u00f3n desde las religiones y culturas orientales, como por ejemplo la \"ideolog\u00eda nacional que subyace en las construcciones modernas de Jap\u00f3 n sobre el zen\" (King, 1999: 158) 10La pr\u00e1ctica de yoga, a nivel acad\u00e9mico ha recibido poca atenci\u00f3n (Strauss, 2005: 2) , pero estudios recientes se han enfocado en c\u00f3mo las ideas sobre el yoga han llegado desde oriente y se han transformado en o ccidente. Sarah Strauss, en su libro Reorienting Yoga, muestra c\u00f3mo las ideas y pr\u00e1cticas de yoga, especialmente de Swami Sivananda de Rishikesh 4 \"se han movido desde la India a cual quier lado del mundo y en reversa\" (Ibid: 2) . Strauss explica \"c\u00f3mo en el \u00faltimo siglo la pr\u00e1ctica de yoga se ha transformado de una actividad religiosa, re gional y orientada a los hombres, a un fen\u00f3meno ampliamente secular y globalizado\" (Ibid: 2). Pero tambi\u00e9n como esa globalizaci\u00f3n ha cambiado las pr\u00e1cticas de yoga en la India. En ese sentido, ella afirma que el yoga \"ha emergido como una estrategia transnacionalmente relevante que significa trascender a la dicotom\u00edas empezando con la de Oriente-Occidente y espiritualidad-mat erialismo, y extendi\u00e9ndose al cuerpo y al planeta\" (Ibid: 139). La autora concluye que el yoga ha permitido a los individuos occidentales librarse de esas dicotom\u00edas, pues el yoga plantea la superaci\u00f3n de las mismas, mientras que en la India, ha permitido el empoderamiento de qui enes lo practican, a trav\u00e9s de un proceso de unificaci\u00f3n de la identidad (Ibid: 138).En ese sentido, explica que en esa b\u00fasqueda y pr\u00e1ctica para superar las dico tom\u00edas, \"los practicantes de clase media de yoga buscan un modelo global relevante para vivir una buena vida\" (Ibid: 138). -Metodolog\u00eda: El estudio se realiz\u00f3 de manera concreta en la Gran Fraternidad Universal (GFU), con sede en Quito, donde varios grupos, a distintos horarios practican hatha yoga. La GFU (legalizada en M\u00e9xico en 1972 y en Ecuador en 19 73) es una organizaci\u00f3n sin fines de lucro que no solo busca la pr\u00e1ctica de yoga como una disciplina f\u00edsica, sino que la considera como el camino para que el ser humano tenga una conciencia m\u00e1s amplia de su vida. 4 Svm ivnanda (1887-1963) fue un maestro espiritual, yogui y gur\u00fa hind\u00fa , y fundador de la Divine Life Society (sociedad de vida divina). (http://www.dlshq.org ). Se lo conoce como uno de los pioneros en llevar el yoga a Occidente. 11En este sentido, no se trata de una inve stigaci\u00f3n de los centros donde solamente se practica yoga como una disciplina m\u00e1s de fitness5, sino que tambi\u00e9n incluye un aspecto de espiritualidad, ya que dentro de la GFU se promueve de ntro de sus practicantes el seguir ciertos preceptos, que tienen m\u00e1s que ver con una pr\u00e1ctica religiosa. Por un lado est\u00e1n las clases que se dictan en la misma sede de la Fraternidad, ubicada en las calles Cordero y Amazonas y por otro del Centro Bienestar, cuyos due\u00f1os forman parte de la Fraternidad. La red GFU, como dice su propio enunciado: es una instituci\u00f3n no gubernamental que pr etende mejorar la condici\u00f3n humana en todas sus dimensiones y promover la integraci\u00f3n de las personas y los pueblos desde el respeto a la plural idad, promoviendo la dignidad humana por encima de cualquier diferencia. Es un recipiente abierto a toda aportaci\u00f3n creativa que redunde en una mejor concie ncia del ser humano, del entorno que habitamos y del planeta. (www.redgfu.org) . Por otro lado, se investig\u00f3 en el grupo de meditaci\u00f3n zen, ligado al Centro de Desarrollo Integral (CDI), dirigido por la sic\u00f3loga Vera Schiller de Khon y al grupo llamado \"Sangha zen\" que naci\u00f3 de pr acticantes con el CDI. El primer grupo, medita bajo la direcci\u00f3n en general de Vera de Khon dos d\u00edas a la semana en su propio domicilio, ubicado en la calle Leonidas Plaza y 12 de Octubre. El segundo grupo lo hace a una cuadra de all\u00ed, en el centro diri gido por la sic\u00f3loga Martha Mac\u00edas. Desde hace cuatro a\u00f1os mantengo una relaci\u00f3n con el grupo de hatha yoga y desde hace un a\u00f1o con el grupo de meditaci\u00f3n zen por mi inter\u00e9s personal por practicar estas dos ramas de las religiones orientales. Esta cercan\u00eda a nivel personal con los dos grupos de estudio, me permiti\u00f3 conocer y comprender no solo de manera intelect ual sino tambi\u00e9n con el \"cuerpo como herramienta de investigaci\u00f3n\", (Wacquant: 2004:16). 5 Fitness : salud, estado f\u00edsico (Larousse: 1990). Seg\u00fan el diario El Comercio en su edici\u00f3n digital, el 'fitness' se ha puesto de moda en todo el mundo. Este t\u00e9rmino se refiere a las actividades f\u00edsicas que las personas realizan para mantenerse en buena condici\u00f3n, acompa\u00f1ada de una alimentaci\u00f3n sana. Entre las acciones consideradas como 'fitness' est\u00e1n los aer\u00f3bicos, pilates, 'tae bo', 'spining', ip dance' y el 'pole dance',. (http://www.elcomercio.com/solo_texto_search.asp?id_noticia=78078&anio=2007&mes=6&dia=26) 12Y esto porque, como dice Strauss (2005) en su estudio sobre el yoga, \"para los practicantes de yoga los beneficios que ha n obtenido de la pr\u00e1ctica solamente pueden ser completamente entendidos por alguien que comparte esas pr\u00e1cticas\" (Ibid: 10). \u00bfPor qu\u00e9 trabajar con un grupo de zen y ot ro de yoga? Primero porque desde un primer acercamiento, quienes practican o est\u00e1n relaci onados con religiones orientales, suelen estar ligados a varias experiencias al mi smo tiempo. Pero tambi\u00e9n porque de manera personal as\u00ed ha sido mi propia trayectoria en la b\u00fasqueda espiritual: empec\u00e9 con la pr\u00e1ctica de yoga por una cuesti\u00f3n de salud y luego conoc\u00ed la meditaci\u00f3n zen . No se trata de un estudio comparativo, m\u00e1s bien se busca conocer las experiencias de quienes practican el zen y el yoga para comp render c\u00f3mo esa pr\u00e1ctica est\u00e1 ligada a una construcci\u00f3n o sentido de clase. En ese sentido, esta metodolog\u00eda se acerca a la t\u00e9cnica utilizada por Kenny (2000) en su estudio de las ni\u00f1as de clase media de l suburbio de Shoreham, New York. La investigaci\u00f3n est\u00e1 rea lizada a partir de una \"etnograf\u00eda autobiogr\u00e1fica\" (Kenny, 2000:1), o una \"autoetnograf\u00eda\" (Kenny, 2000:1), que bus ca develar la verdad de un grupo social que ha sido \"intencionalmente dado por hec ho\" (Ibid:2). Como el estudio de Kenny, esta investigaci\u00f3n busca un equilibrio entre las experiencias personales en la pr\u00e1ctica del yoga y del zen y la narraci\u00f3n de las experiencias, represen taciones de quienes practican estas dos t\u00e9cnicas. Pero para el uso de esta herramienta se to m\u00f3 en cuenta no caer en la autoetnograf\u00eda como una \"metodolog\u00eda autoindulgente, narcisista\" (Etherington: 141) . Se trat\u00f3, de tomar en cuenta la \"posici\u00f3n\" en que se encu entra el investigador tanto en su contexto cultural en el que trabaja como las redes de relaciones y de poder que los inscriben como experto y como comentador oficial sobre eventos culturale s (King, 1999: 211). Es decir tomar en cuenta la posici\u00f3n de m\u00ed mi sma como investigadora, en especial las propias creencias religiosas, los preconceptos sobre el tema de clase que atraviesan el proceso de observaci\u00f3n y traducci\u00f3n. La observaci\u00f3n participante es el compleme nto de la autoetnograf\u00eda para comprender mejor el contexto socio-cultural y el es cenario, los espacios donde se desarrollan las interacciones de los grupos. Incluye por ta nto, la participaci\u00f3n en las pr\u00e1cticas de meditaci\u00f3n y de yoga, pero tambi\u00e9n en el rest o de actividades paralelas a ellas, como retiros, encuentros, charlas, talleres. 13Esa informaci\u00f3n se complement\u00f3 con en trevistas a profundidad, de tipo no estructuradas, a los practicantes en el gr upo de yoga y en el de zen, tanto a quienes llevan poco tiempo como a quienes est\u00e1n vari os a\u00f1os. Tambi\u00e9n a qu ienes dirigen o se encargan de los grupos, porque en general son quienes han iniciado estas pr\u00e1cticas en Quito y han sido los imanes para que otras personas se unan. Se entrevist\u00f3 por un lado a los l\u00edderes y por otro a sus seguidores. Tambi\u00e9n se revisaron los textos que circulan entre los practicantes de yoga y zen que son utilizados con el fin de profundizar en el conocimiento de las filosof\u00edas, tambi\u00e9n el material utilizado para difundir las actividades y documentos elaborados espec\u00edficamente por las instituciones que soportan a estos grupos para conocer los discursos que se manejan. El primer cap\u00edtulo se trata de una revisi\u00f3n de los textos de historia del Ecuador, con un enfoque de econom\u00eda pol\u00edtica, en los que existen menciones a la clase media como grupo social. Al final se incluye una discusi \u00f3n te\u00f3rica sobre el concepto de clase que culmina con la adopci\u00f3n de una definici\u00f3n de clase y de clase media para esta investigaci\u00f3n. El segundo cap\u00edtulo incluye una descripci\u00f3n densa de las pr\u00e1cticas de yoga y de meditaci\u00f3n, adem\u00e1s de un detalle de los c onceptos y sustentos filos\u00f3ficos de estas disciplinas y de d\u00f3nde y c\u00f3mo surgieron esos grupos en Quito y c\u00f3mo est\u00e1n ligados a otros grupos a nivel mundial. Adem\u00e1s de un an\u00e1 lisis desde la perspe ctiva de la religi\u00f3n y espiritualidad. El tercer cap\u00edtulo tiene que ver con la desc ripci\u00f3n de los sujetos que practican el yoga y el zen, por qu\u00e9 lo hacen, c\u00f3mo empezaron la pr\u00e1ctica, qu\u00e9 hacen en su vida cotidiana para de esa forma comprender las rutinas de la clase media a trav\u00e9s de sus pr\u00e1cticas, indagar en sus historias personales. Tambi\u00e9 n incluye una parte autoetnogr\u00e1fica sobre el encuentro personal con estas pr\u00e1cticas espiritu ales. Es una descripci\u00f3n en detalle de mi recorrido como miembro de la clase media desde mi historia personal y la de mi familia, que creo que est\u00e1 ligada, con el tercer cap \u00edtulo, de la econom\u00eda pol\u00edtica de la clase media. Luego incluye detalles de c\u00f3mo llegu\u00e9 a estas dos pr\u00e1cticas, las sensaciones, las preocupaciones, las preguntas, los cuestionamientos. Al final se retoman las preguntas centrales de investigaci\u00f3n para las conclusiones. 14I. Clase media: historia y teor\u00eda 1. Historia: Para esta investigaci\u00f3n es necesario realizar un recorrido hist\u00f3rico de la clase media del Ecuador. En general el tema de la clase media se ha analizado como parte de las investigaciones de econom\u00eda pol\u00ed tica, de recuentos generales de la historia del pa\u00eds, pero poco se ha tratado sobre este grupo social de manera espec\u00ed fica, sobre sus pr\u00e1cticas, sus intereses, su vida cotidiana. El soci\u00f3logo ecuatoriano, A gust\u00edn Cueva, en sus libros Entre la Ira y la Esperanza (1967) y El Proceso de Dominaci\u00f3n Pol\u00edtica del Ecuador (1997) , deliberadamente resalt\u00f3 el surgimiento de la clase media y bas\u00f3 su an\u00e1lisis hist\u00f3rico en textos de Alfredo Pareja (Historia del Ecuador , 1958), de Angel F. Rojas ( La novela Ecuatorian a, 1948) y Oscar Efr\u00e9n Reyes ( Breve Historia del Ecuador , 1960). Este recorrido sobre la historic idad de la clase media se re alizar\u00e1 tomando en cuenta los modelos aplicados por los histor iadores, escritores, articulistas, investigadores para el an\u00e1lisis. Es decir, tomar en cu enta las ra\u00edces epistemol\u00f3gicas de los estudios. Esto con el fin de no ver como la \u00fanica verdad sobre la clase media a estos escritos sino analizarlos y utilizar sus informaciones, pero con el c onocimiento de las ra\u00edces filos\u00f3ficas de sus an\u00e1lisis. Siguiendo la l\u00ednea de an\u00e1lisis de Wacquant (1985 ), los estudios en el Ecuador en los que se pueden encontrar referencias sobre la cl ase media, se basan en la aplicaci\u00f3n del modelo de \"base-superestructura\", de la sociolog\u00eda de Marx. (Wacquant ,1985: 22) Wacquant se\u00f1ala que el modelo que Marx ut iliz\u00f3 especialmente en el libro El Capital , se refiere a la base como las fuerzas de producci\u00f3n (determinismo tecnol\u00f3gico) o al modo de producci\u00f3n (determinismo econ\u00f3mico) y a la superestructura como compuesta por las instituciones pol\u00edticas, legales y cultu rales (estado, cortes, burocracia, partidos, moral, ciencia, etc). \"Como la superestruct ura descansa en sus cimientos y no viceversa, la implicaci\u00f3n es que la base determ ina la superestructura\". (Ibid: 21) Esa aplicaci\u00f3n del modelo de base-superestructura, como una \"caracterizaci\u00f3n fundamentalista\" refleja, dice Wacquant, un \"socialismo cient\u00edfico como fue explicado por los te\u00f3ricos de la social democraci a alemana entre 1875 y 1914\" y que \"conserv\u00f3 15una posici\u00f3n dominante en el campo de los estu dios marxistas entre de la primera mitad del siglo veinte\" (Ibid: 21). Wacquant hace una advertencia al uso de los modelos de Marx: \"el retrato no debe ser confundido con el objeto mismo; muchas malinte rpretaciones de Marx tienen sus ra\u00edces en la confusi\u00f3n de los modelos con la realidad que ellos simb\u00f3licamente representan \" (Ibid: 19 ). As\u00ed, Wacquant explica que sobre la teor\u00eda de clases de Marx, que ha sido criticada por ser \"inconsistente\", el propio autor, en cada libro que escribi\u00f3, detall\u00f3 la existencia de tres, cinco, siete y hasta ocho clases social es. Pero en general, la divisi\u00f3n que m\u00e1s ampliamente ha sido aplicada a otras realidades sociales en el mundo ha sido la divisi\u00f3n que Marx hace en El Capital donde analiza la estructura de clases de la sociedad capitalista: \"tres clases caracte rizan a la sociedad capitalista en el comienzo, pero sus din\u00e1micas internas llevan a la sumisi\u00f3n de la ti erra sobre el capital y, en el largo tiempo, prometen dejar solo dos clases, la cap italista y el proletariado\" (Ibid: 36). Este an\u00e1lisis de Marx en El Capital, \"se basa en la premisa del modelo base-superestructura y su enfoque es el movimi ento de largo tiempo de un tipo estructural abstra\u00eddo de un contexto concreto hist\u00f3rico- social, especialmente de los siglos 18 y 19 de Inglaterra\" y el \"objeto bajo estudio es las implicaciones de clase de los trabajos de un modo de producci\u00f3n\". (Ibid: 37) Los an\u00e1lisis hist\u00f3ricos del Ecuador se expresan bajo esta premisa de base- superestructura, es decir de la existencia de una clas e capitalista-burguesa y el proletariado. Los estudios siempre se basan en la existencia o no, antes y despu\u00e9s de la independencia del Ecuador de Espa\u00f1a, de un sistema capitalista, donde existen principalmente dos clases antag\u00f3nicas que pa rticipan en el pro ceso de producci\u00f3n: los due\u00f1os de los medios de producci\u00f3n y quienes no son due\u00f1os. Con estas explicaciones previas y tomando en cuenta los an\u00e1lis is hist\u00f3ricos de diferentes autores, podemos observar vari as etapas claves para comprender c\u00f3mo emergi\u00f3 la clase media en el Ecuador desde la \u00e9poca colonial, pasando a la independencia y la revoluci\u00f3n lib eral, la revoluci\u00f3n juliana, el boom petrolero, la crisis de los a\u00f1os 80 y la \u00faltima etapa desde 1999, marcada, seg\u00fan los autores por \"el neoliberalismo\". 16-Momentos importantes para la clase media: Colonia: mestizaje 1895: revoluci\u00f3n liberal 1925: revoluci\u00f3n 1980: crisis econom\u00eda 1990: \"neoliberalismo\"-migraci\u00f3n -Epoca colonial Iniciamos en la \u00e9poca colonial porque varios autores vinculan a la clase media con el mestizo, con el proceso de mesti zaje luego de la colonizaci\u00f3n. Cueva (1967) afirma, en sus ensayos sobre la cultura nacional, que en la colonia ya se pueden ver ciertas caracter\u00edsti cas del mestizo, como parte de un grupo intermedio entre el indio y el espa\u00f1ol \u00f3 sus de scendientes directos. El mestiz o, dice el autor, empez\u00f3 a distinguirse por su \"arribismo\" al entrar en la carrera del sacerdocio como \u00fanica forma para una posible \"salvaci\u00f3n\" y al expres arse literariamente en una actitud de \"alienaci\u00f3n\" ante la cultura del colonizador espa\u00f1ol. Antes, al mestizo no le quedaba m\u00e1s remedio que buscar su \"salvaci\u00f3n\" individual abrazando al sacerdocio: y el cultivo de l as letras formaba parte de la actividad sacerdotal. Pese a la prohibici\u00f3n inicial de or denar mestizos, la carencia de elemento blanco hizo que en m\u00e1s de una vez se pasara por encima de tal disposici\u00f3n. (...) Arribismo, pues, como aguij\u00f3n de la activ idad sacerdotal-intelectual, que llevaba al mestizo a incorporarse en la maquinaria colonizadora, a aceptar sin matices siquiera los valores que la clase alta le impon\u00eda y, m\u00e1s a\u00fan, a coadyuvar activamente a su difusi\u00f3n, 17renunciando de antemano a toda originalidad cultural que hab\u00eda podido venirle de su originalidad \u00e9tnica\" (1967: 25-26) Por tanto ese mestizo, que luego formar\u00eda parte de la clase media, inici\u00f3 su vida como grupo social en el Ecuador con ese estigma de la \"alienaci\u00f3n\" ante una cultura externa a la suya. Tal vez lo hizo como una estrategia para sobrevivir, pero eso dej\u00f3 rasgos en su forma de actuar, de en ciertas circunstanci as ajustarse a los requerimientos de otras clases sociales, que se expresar\u00eda m\u00e1s adel ante en la historia, como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante. Pero este rasgo de alie naci\u00f3n tambi\u00e9n lo une al indio: pu es tambi\u00e9n \u00e9l se hab\u00eda alienado a la cultura colonizadora. En ese sentido Cu eva afirma que \"si algo refleja el arte colonial del medio en que se produjo, no es otra cosa que una tota l alienaci\u00f3n: t\u00e9cnica crom\u00e1tica, temas, todo nos remite a una situ aci\u00f3n existencial poblad a de manos indias y mestizas produciendo dioses blancos con todo s los detalles blanco s exigidos por el blanco colonizador\" (Cueva, 1967: 34) Sin embargo, ya se observa c\u00f3mo el mes tizo estuvo desde la colonia ligado a la actividad intelectual y no manual, una de las caracter\u00edsticas que puede diferenciar a este grupo de los indios, que seg\u00fan la matriz base -superestructura, solo ten\u00edan su trabajo manual como herramienta. Solo hasta casi finalizada la colonia, el aparecimiento de Eugenio Espejo ( 1747 -1795 ) marca un cambio de eje: un mestizo empieza a escribir en contra del r\u00e9gimen colonial. Es decir, ocurre un cambio, \"un desplazamiento conciencial del plano m\u00edtico al plano cr\u00edtico\" (Ibid: 34), donde ya no se bus ca \"divertir, sino combatir\" (Ibid: 35) Pero lo hace porque de alguna forma sus inte reses, seg\u00fan Cueva, concuerdan con los de los criollos que ya empezaron a buscar la independencia. Espejo libra, pues, el primer combate contra la cultura colonial, que coincide con la entrada de una nueva clase en la arena literari a. Esto no solo porque el fuera totalmente mestizo, sino y sobre todo porque nunca antes se hab\u00eda escrito en el Ecuador contra el grupo detentador del poder pol\u00edtico. Criollos, a veces hasta mestizos , los escritores que los precedieron no hab\u00edan producido para pr ovecho de su propio grupo social; pero Espejo s\u00ed lo hace, en la medida en que los intereses del mestizo coinciden con los del criollo, al menos de manera parcial (Ibid: 36). 18-Mestizaje: El tema del mestizaje atraviesa toda discus i\u00f3n sobre la clase media en el Ecuador, por ello es necesario realizar una revisi\u00f3n en ese sentido. El soci\u00f3logo Angel Modesto Paredes (1949), afirma, que desde una caract erizaci\u00f3n racial de la clase media, es necesario diferenciar a tres grupos durante la colonia: la del i ndio, la del mestizo \"llamado tambi\u00e9n \"cholo\" entre nosotros, que adem\u00e1s incorpora a diario en su seno, contingentes de las clases superior e inferior\" (Paredes, 1949: 8) y la de los descendientes de los criollos espa\u00f1oles. Modesto Paredes llama a los mestizos \"gr upo \u00e9tnico\" y afirma, para el a\u00f1o en que escribi\u00f3 el art\u00edculo, que la configuraci\u00f3n de la \"psicolog\u00ed a del mestizo\" es un \"proceso que a\u00fan no se halla terminado\", por lo que en el art\u00edculo se\u00f1ala \"los signos externos de su conducta\" y su \"sus pasadas formas constitucionales\". (Ibid: 10) El mestizo, afirma Modesto Paredes, sufre por tener por un lado sangre india, a la cual rechaza y por otro sangre espa\u00f1ola, que no le es suficiente para ser reconocido como tal en la sociedad. \"La verdadera creaci\u00f3n de la conquista espa\u00f1ola en Am\u00e9rica fue la del \"cholo\". Mestizo de raza blanca e india, lleva en s\u00ed, en po tencia, los atributos de sus progenitores. Pero, en conformidad con las rigurosas leyes biol\u00f3gicas del cruzamiento, el mestizaje original viene pe rturbado por el caudal heredi tario dis\u00edmil\" (Ibid: 10) Esa herencia gener\u00f3 en el hijo concebido entre castellano y el a borigen sentimientos contrarios: \"se enorgullec\u00eda de su ascende ncia paterna, despreciaba y se sent\u00eda humillado por el contingente indio que interv ino en su nacimiento\" (Ibid: 11) . Esto llev\u00f3 a la \"diaria tolerancia y sumiso sometimiento al espa\u00f1ol; con raros y violentos estallidos de odio y reivindicaci\u00f3n contra sus amos, que eran a la vez sus ascendientes. Junto a la m\u00e1s intolerante y agresiva conducta para el ind\u00edgena\" (Ibid: 11). De all\u00ed que Modesto Paredes expresa que el mestizo tiene \"una desesperada ambici\u00f3n de ascender a las mejores categor\u00edas sociales, por sucesivos enlaces que purificar\u00e1n su sangre\" (Ibid: 11). El mestizo adem\u00e1s se distingue del indio porque fue llevado a trabajar donde \"debi\u00f3 agruparse en gremios y cofrad\u00edas y trabajar para comodidad del castellano\" (Ibid: 11). Al final de la \u00e9poca colonial , exist\u00edan \"una alta categor\u00eda de criollos-de ascendencia ind\u00edgena lejana y perdida en la memoria- y militares de fortuna; una clase media de 19mestizos, con una graduaci\u00f3n muy extensa de condiciones; y la servidumbre de la gleba, en el indio\" (Ibid: 12). Dentro de esa \"graduaci\u00f3n\", muestra que en mestizaje hay varias categor\u00edas: mestizaje inferior, medio y superior. En el estrato in ferior, las personas se dedican a trabajos \"manuales, del taller o de la f\u00e1brica\", es decir, \"est\u00e1 re presentado por el trabajador aut\u00f3nomo, el maestro de obra a artesano\" , pero tiene \"una condici\u00f3n econ\u00f3mica miserable... puede decirse que paga su inde pendencia a costa de una extrema pobreza\", (Ibid: 13). La clase media mestiza, dice el autor: (...) se halla constituida por el comercio, la administraci\u00f3n p\u00fablica y las profesiones liberales\", [adem\u00e1s destaca que en la vida cotidiana] \"la higiene y comodidad de la vivienda son mucho mayores, creciendo en am plitud y ornato sus departamentos. El m\u00ednimum, para un matrimonio sin hijos, se concept\u00faa: una sala de recibo, un dormitorio, comedor, cocina y, de ordina rio, un ba\u00f1o\" [Adem\u00e1s destaca que] \"la alimentaci\u00f3n mejora, aun cuando no es lo nutritiva que ser\u00e1 de desearse\" y \"la vida social es poco intensa y variada; y sus ocios, sin empleo vuelve la existencia muy propensa al aburrimiento\". [En cuanto al trabajo, esta categor\u00eda] \"no es exclusivamente manual, sino manual e intelectual, o puramente intelectual (Ibid: 14). Aunque para Modesto Paredes el mestizaje es una realidad, A gust\u00edn Cueva pone en duda esa afirmaci\u00f3n y en su libro De la ira a la Esperanza (1967) , con una dura cr\u00edtica a la sociedad ecuatoriana, asegura que el mestizaje es m\u00e1s bien un proceso a\u00fan no culminado y que la denominada \"cultura n acional\" es en realidad una cultura \"inaut\u00e9ntica\". Y de manera especial la clas e media adolece, m\u00e1s que las clases bajas y altas, de esa falta de una cultura propia, m\u00e1s all\u00e1 de la que viene dada del supuesto mestizaje. Agust\u00edn Cueva (Cueva, 1967: 132), concuerda que la \"cultura nacional\" es mestiza porque cuenta \"con elementos vern\u00e1culos y extranjeros\". Pero asegura que es una \"cultura ambigua\" (Ibid: 134), y por tanto \"no es firmemente mestiza en cuanto no ha logrado un verdadero y s\u00f3lido si ncretismo, capaz de definirl a como entidad original y robusta\" (Ibid: 135), \"Es la coyuntura del mome nto en que dos culturas se neutralizan, se destruyen sin conseguir todav\u00eda dar a lu z una nueva, que algo signifique m\u00e1s all\u00e1 de la negaci\u00f3n\" (Ibid: 137), 20En ese sentido, Cueva pone en duda la afir maci\u00f3n del mestizaje cultural y dice que \"es m\u00e1s bien una meta a la cual tenemos que llegar, antes que un hecho cierto y bien configurado ya\" (Ibid: 144) y \"una virtualida d, basada en el mestizaje \u00e9tnico y no una realidad\" (Ibid: 163) Para que sea una realidad el mestizaje, dice Cueva, es necesario que la sociedad \"tome conciencia de nuestro verdadero ser\", \"que el hombre tome conciencia de su situaci\u00f3n real y act\u00faa en consecuencia\" y para ello se requiere una \"revoluci\u00f3n\" , en \"el cambio en las viciadas relacione s sociales imperantes\" (Ibid: 163). En ese sentido se explica la afirmaci\u00f3n de que quienes pertenecen a la clase media \"parece que no tuvieran tiempo de mirarse a s\u00ed mismos\" (Ibid: 158) Dentro de la categor\u00eda de \"mestizo\", Cueva, habla por un lado de \"los sectores m\u00e1s pobres de la poblaci\u00f3n\" que vive todav\u00eda en los pueblos, luego del \"mestizo pobre de una gran ciudad\", que ser\u00eda un \"campesino llegado a la urbe o hijo de campesinos\" (Ibid: 136-137) luego las \"clases populares arraigadas ya en y tambi\u00e9n las \"clases medias\" o \"mediana burgues\u00eda\", \"que a\u00fan en sus estratos m\u00e1s altos carece de personalidad cultural\" y la \"burgues\u00eda\" misma (Ibid: 144). Seg\u00fan el an\u00e1lisis de Cueva, la clase me dia se vio especialmente golpeada en la construcci\u00f3n de su identidad por esa categor\u00eda del mestizaje pues afirma: (...) la mediana burgues\u00eda... no tiene ninguna tradici\u00f3n y por eso ven\u00eda defini\u00e9ndose (hablo en pasado) m\u00e1s bien en torno a la ne gaci\u00f3n de ciertos valores de la aristocracia. En alg\u00fan momento trat\u00f3, mejor dicho trataron sus hombres m\u00e1s l\u00facidos, advirtiendo el vac\u00edo cultural de la clase a la que pertenec\u00edan, de colmarlo rescatando lo que quedaba de las civilizaciones abor\u00edgenes\" (Ibid: 146) Cueva (1967) afirma, al analizar la construc ci\u00f3n del barrio La Ma riscal como centro de la clase media: \"nada era, ni europea, ni ind\u00edgena, ni mestiza, en el momento de levantar su morada la mediana burgues\u00eda mostr\u00f3 su su bjetividad vacilante, vac\u00eda\" (Cueva, 1967: 147) As\u00ed asegura que el principal problema de la cl ase media es su \"inautenticidad\" y \"no ha sido capaz de encontrarse a s\u00ed mismo y, a trav \u00e9s de \u00e9l los hontanares de nuestro ser\" (Ibid: 148-149) Cueva afirma que la clase media: (...) deber\u00eda ser el continente por excelencia de la cultura mestiza\", [pero asegura que, para 1967], \"a pesar de que la clase media tiene tres cuartos de siglo de participaci\u00f3n 21activa en la vida pol\u00edtica y cultural del pa\u00eds y constituir algo as\u00ed como la cuarta parte de la poblaci\u00f3n nacional, sus intelectual es no hayan reflexionado a\u00fan, profunda, serenamente sobre la realidad socio-cultural de dicha clase (Ibid: 149). Esa \"inautenticidad\" la explica Cueva as\u00ed: Y la clase media, atrapada entre las dos (clase baja y alta), desgarrada en la encrucijada de la vocaci\u00f3n popular inspirada por el r ecuerdo todav\u00eda fresco del ancestro humilde (que motiva compasi\u00f3n pero tambi\u00e9n deseo de ocultarlo, creando un estado de \u00e1nimo no menos propio a la insurgencia que al acto jud\u00e1sico), y la tentaci\u00f3n aristocratizante heredada del progenitor hispano, con los dos cabos de su estratificaci\u00f3n rozando los de las clases extremas...la clase media se las arregla instal\u00e1ndose en una acrob\u00e1tica situaci\u00f3n de inautenticidad (Ibid: 154) Adem\u00e1s afirma que la clase media, por es e motivo, \"no ha podido crear aun una escala de valores propios y ha vivido supeditada a los de la clas e alta, aliment\u00e1ndose de mitos que no son suyos\" (Ibid: 158) Y concluye, desde su punto de vista marxis ta, que la actitud de la clase media \"ha estado determinada m\u00e1s bien por la coyuntur a socio-econ\u00f3mica que por la estructura misma\" (Ibid: 154) Esa falta de autenticidad de la que habla Cueva se puede expresar en una crisis de identidad o como una expresi\u00f3n del \"conflic to \u00e9tnico\" como la denomina Milton Luna (2007a), \"por su oposici\u00f3n, distinci\u00f3n o difere nciaci\u00f3n de lo blanco y de lo indio\" (Luna, 2007a: 39). En ese intento de diferenciarse, Luna anota la categor\u00eda de \"mestizo\" como \"una construcci\u00f3n hist\u00f3rica que atravi esa fuertes problemas de representatividad para la clase media, porque remitir\u00eda de sde una imagen vergonzante hasta otra orgullosa, digna s\u00ed de convertirse en productora de identidad\" (Ibid: 40) En ese sentido, apunta que existen varias im\u00e1gen es de lo que es ser mestizo: la primera una dada por una visi\u00f3n blanca, tradicional, de larg a duraci\u00f3n y de ra\u00ed ces coloniales, en la que lo mestizo ser\u00eda la expresi\u00f3n social m\u00e1s cercana al indio y por lo tanto es una imagen vergonzante, la segunda una visi\u00f3n india del mestizo, difundida m\u00e1s en el campo, ser\u00eda la del explotador, abusivo e intermediario del banco y la tercera producida por algunos l\u00edderes de la propia clase medi a y difundida desde la revoluci\u00f3n liberal, \"que entiende a lo mestizo como una s\u00edntesis hist\u00f3rica (fusi\u00f3n de las razas), base de la ecuatorianidad y portadora de la nacionalidad\". (Ibid: 40-41) 22As\u00ed, Luna apunta tambi\u00e9n a que estas tres di ferentes im\u00e1genes de lo mestizo generaron \"sentimientos de angustia y de vac\u00edo en no pocos intelectuales de la clase media; angustia de no saber qui\u00e9n se es como clase, como \"nueva raza\", como pueblo, angustia de falta de identidad\" (Ibid: 41) Adem\u00e1s, dentro de ese conflicto, se debe sumar, dice Luna, \"las consecuencias del crecimiento de las ciudades\", como el confli cto entre \"lo rural y lo urbano\" y de donde nace, dentro de la clase media, la figura de \"el chagra\" \"que es el migrante blanco pueblerino, que se incorpora a las ciudades en busca primor dialmente de educaci\u00f3n y trabajo\" (Ibid: 41) La identidad, dice Luna, \"no solo se produce por el establecimient o de diferencias con el \"otro\" o con los \"otros\" sino tambi\u00e9n por el reconocimiento y respeto por parte del poder, del \"otro\" (Ibid: 41). En ese sentido sobre el crecimiento de la s ciudades y la relaci\u00f3n con los \"otros\", Eduardo Kingman (2006) detalla desde un estudio de las relaci ones de poder en el espacio social de Quito entre 1860 y 1940, durante el tr\u00e1nsito a la \"primera modernidad\", \"en qu\u00e9 medida los cambios en la morfolog\u00eda urbana (expansi\u00f3n y diversificaci\u00f3n de la ciudad) fueron expresi\u00f3n de cambios, muchas veces imperceptibles, en las relaciones entre clases \" (Ibid: 339). De all\u00ed que anota en lo que denomina el tr\u00e1nsito de la \"ci udad se\u00f1orial\" a la primera modernidad, que la \"cultura aristocr\u00e1tica sigui\u00f3 marcando la vida de la urbe por muc ho tiempo m\u00e1s, con la primera modernidad entraron en juego otros elemento s sociales con patrones de funcionamiento relativamente distintos\" (Ibid: 339). Dentro de esa reflexi\u00f3n del ingreso a la m odernidad, anota que \"la propia modernidad fue asumida como un recurso de ascenso al inte rior de un orden jer\u00e1rquico, en el cual los bienes materiales sirvieron, sobre t odo, la acumulaci\u00f3n de capital simb\u00f3lico\". (Ibid: 339). Por tanto, muestra en detalle, desde los cambios en la organizaci\u00f3n urbana de la ciudad, los criterios de diferenciaci\u00f3n, de distin ci\u00f3n entre las clases. As\u00ed: \"las innovaciones arquitect\u00f3nicas coincidieron con un momento en el que comenzaron a tomar fuerza los criterios de \"distinci\u00f3n\", cuando las \"\u00e9lites aristocr\u00e1ticas y los sectores burgueses en ascenso, dependientes de ellas, se mostraban poco dispuestos a compartir sus espacios con otros sectores sociales, ya fueran clas es obreras y artesanas o las capas medias, 23cuyos miembros eran permanentemente ubica dos-en un verdadero deli rio clasificatorio- entre los \"cholos\" o las \"ramas los Gangotena, los Matheus o los Jij\u00f3n\" (Ibid: 206). En ese sentido, Kingman, anota que en los Andes: (...) las clases est\u00e1n atravesadas por relaciones y mentalidad que provienen del pasado o porque los ritmos a partir de los cuales se desarrollan los procesos constitutivos de las clases son mucho m\u00e1s lentos y graduales que en aquellos pa\u00edses en los que tuvo lugar una revoluci\u00f3n industrial. Existe, adem\u00e1s , un cruce de distintas temporalidades 343). -Revoluci\u00f3n liberal Con la revoluci\u00f3n liberal aparecen las clases medias de manera m\u00e1s clara en los textos sobre la historia del Ecuador. Los registro s anteriores entre la independencia y la revoluci\u00f3n liberal muestran que en la medi da en que las actividades econ\u00f3micas tanto en la costa como en la sierra se fueron ampliando y diversificando, las principales urbes, que empezaron a fundarse, concentraron a la poblaci\u00f3n tanto de estratos m\u00e1s bajos como medios. En general, las capas medias , se ubicaron, al igual que se observ\u00f3 desde la \u00e9poca colonial, en el trabajo no manual, m\u00e1s bien intelectual, ligado a las entidades estatales o al comercio menor. Pero, como dice Cueva, las capas medias hast a la revoluci\u00f3n liberal \"por s\u00ed mismos muy poco hab\u00edan pesado en la vida nacional\" (Ibid: 21). Los m\u00e1s de sesenta a\u00f1os transcurridos entre la independencia y la revoluci\u00f3n liberal de 1895, aunque no significaron profundos cambios en la sociedad ecuatoriana, \"por lo menos consiguieron abrir profundas brechas en la socied ad tradicional\" (Ibid: 17). La independencia \"no fue pr oducto de una aut\u00e9n tica revoluci\u00f3n popular, sino tan s\u00f3lo de una exitosa insurrecci\u00f3n de los marqueses criollos contra la Corona\". Pero \"puede considerarse dicha emancipaci\u00f3n pol\u00edtica como el punto de partida de ciertas transformaciones ocurridas durante las primer as d\u00e9cadas de nuestra vida republicana\" (Ibid: 17). Desde el an\u00e1lisis del desarrollo econ\u00f3mico, el pa\u00eds, luego de la independencia, entr\u00f3 en un proceso de \"expansi\u00f3n econ\u00f3mica\" con la pr oducci\u00f3n en la costa y en la sierra de 24productos como el caucho, luego el cacao , que implic\u00f3, \"nuevas relaciones de producci\u00f3n\" y hasta \"los primeros asomos de industrializaci\u00f3n\" (Ibid: 18), con la presencia de las maquinarias como piladoras para el arroz en la costa y las industrias ligadas a los ingenios azucareros en el pa\u00eds. Ese proceso, seg\u00fan Cueva contribuy\u00f3: (...) al r\u00e1pido resquebrajamiento de la estructura social heredada de la Colonia, gracias a la conformaci\u00f3n de una nueva clase dominante de un embri\u00f3n de peque\u00f1a burgues\u00eda \"moderna\" y de sectores populares cuya situaci\u00f3n ya no se institucionalizar\u00eda bajo la f\u00e9rula eclesi\u00e1stica...sino en un marco de relaciones de producci\u00f3n t\u00edpicamente capitalista. (...) En otros t\u00e9rminos en nuestra sociedad se produjo el cl\u00e1sico problema de la desigualdad de desarrollo entre los ni veles econ\u00f3mico, pol\u00edtico e ideol\u00f3gico\" (Ibid: 20) As\u00ed, en ese marco, lleg\u00f3 la sociedad ecuat oriana a la revoluci \u00f3n liberal de 1895, que empez\u00f3 desde el primer alzamiento de Eloy Alfaro en 1864, y que signific\u00f3 un momento clave para el surgimiento en el \u00e1mbito pol\u00edtico, pero tambi\u00e9n en la consolidaci\u00f3n a nivel social, de las capas medias. Pero adem\u00e1s sirvi\u00f3 como punto de quiebre para el paso del Ecuador hacia la modernidad, aunque no signific\u00f3 un cambio profundo en el sentido de la s revoluciones imaginadas por el modelo marxista. La revoluci\u00f3n liberal, se dio como el \"cl\u00edmax \" (Ibid: 21) de la lucha entre las clases dominantes de las regiones de la costa y de la sierra que se hab\u00edan disputado el control del estado. Por un lado, dice Cueva, en la cost a exist\u00eda un modelo de agricultura de exportaci\u00f3n que ya hab\u00eda empezado a implanta r un modelo de producci\u00f3n capitalista, en la sierra todav\u00eda exist\u00eda un sistema semi-f eudal cuyos dirigentes, los terratenientes, manten\u00edan el control del esta do con una postura pol\u00edtica m\u00e1 s bien conservadora, ligada todav\u00eda a la igle sia. (Ibid: 20) Tal lucha (entre dirigentes de costa y sierra), que alcanz\u00f3 su cl\u00edmax en el \u00faltimo decenio del siglo pasado, tuvo su primer desenlace c on la revoluci\u00f3n liberal de 1895, la cual, pese a no haber transformado sustancialment e la infraestructura econ\u00f3mica del Ecuador, constituye un verdadero hito hist\u00f3rico en la medida en que, al transferir el control del Estado a la burgues\u00eda agroexportadora, modifi c\u00f3 significativamente las relaciones de poder (Ibid: 21) 25En ese sentido, aplicando el modelo base-supe restructura marxista, Cueva afirma que la revoluci\u00f3n de 1895, fue un intento para cambiar la superestructura en el pa\u00eds, pero no se logr\u00f3 a\u00fan menos que el cambio de la base econ\u00f3mica. La revoluci\u00f3n del 95, dice Cueva fue: (...) un primer ensayo de democratizaci\u00f3n de la superestructura\", aunque \"incompleto y hasta frustrado si se lo juzga a la luz de lo s proyectos m\u00e1s radicales, aceler\u00f3 en vastos sectores sociales la toma de conciencia de ciertos derechos y los inculc\u00f3 nuevas aspiraciones, contribuyendo de ese modo a la formaci\u00f3n de un clima tanto m\u00e1s tenso cuanto que dicha democratizaci\u00f3n no estuvo acompa\u00f1ada de una transformaci\u00f3n profunda de la estructura econ\u00f3mica (Ibid: 21-22), Sin embargo, Milton Luna afirma lo contrari o, que \"la transformaci\u00f3n liberal se dio en la superestructura, con la introducci\u00f3n de valores laic os en el pa\u00eds y con la secularizaci\u00f3n de la sociedad y del Estado\". (Ibid: 33) . As\u00ed se dio la revoluci\u00f3n liberal en la que, seg\u00fan Ayala Mora, no solo se vier on beneficiados el latifundismo coste\u00f1o, sino tambi\u00e9n: (...) las capas medias y tambi\u00e9n al campesina do del litoral y el artesano urbano. (...) El liberalismo fue el veh\u00edculo y la expresi\u00f3n pol\u00edtica de la burgues\u00eda ecuatoriana. Y el Estado laico instaurado con la revoluci\u00f3n fue el producto de transformaciones y reformas impulsadas por la burgues\u00eda que, en conjunto, representan un momento crucial en la constituci\u00f3n del Estado Naci onal en el Ecuador\" (Ibid: 138) Ayala Mora, ya observa para esa \u00e9poca la existencia de una burgues\u00eda, como una clase ligada a la ciudad, y por tanto con un car\u00e1ct er \"intermediario\" (Ibid: 139), pero al mismo tiempo ligada a los \"grupos dominantes \". Por tanto, para Ayala Mora, existen, por un lado la burgues\u00eda, por otro lado a un proletariado, pero tambi\u00e9n unas \"capas medias\", aunque en el texto no queda clara esta divisi\u00f3n. Explica que esa burgues\u00eda a la que Alfaro representaba no \"es taba dispuesta a la revoluc i\u00f3n radical\" (Ibid: 138) Pero al mismo tiempo, la revoluci\u00f3n liberal implic\u00f3, con la aplic aci\u00f3n de los cambios m\u00e1s conocidos de este per\u00edodo como la divisi\u00f3n del estado de la iglesia, la educaci\u00f3n laica, entre otros, un crecimiento de la clase media. Cueva afirma que: \"al quebrar el predominio pol\u00edtico de los conser vadores y el clero e implantar la educaci\u00f3n laica, gratuita y te\u00f3ricamente universal, forj\u00f3 un contexto favorable para el desarrollo de ciertos grupos medios, que hasta entonces y por s\u00ed mismos muy poco hab\u00edan pesado en la vi da nacional\" (Cueva, 1997: 21) y cita a 26Alfredo Pareja para explicar este punto: \"cuando el mestizo es algo m\u00e1s que pe\u00f3n, artesano, empleado subalterno o soldado, cump lida la transformaci\u00f3n de 1895, empieza a ser personaje de histori a\" (cit. en Cueva, 1997: 21) Una de las preocupaciones centrales del lib eralismo fue el tema de la educaci\u00f3n, \"el establecimiento de un sistema educativo oficial y \"laico\" (Ayala Mora 1996: 147). Dentro de ese esquema, (...) en una d\u00e9cada, los centros oficiales de educaci\u00f3n fueron arrebatados a la Iglesia. Se fundaron, adem\u00e1s, varios, en todos los nive les educativos. El contenido de la nueva educaci\u00f3n era fuertemente anticlerical e infl uenciado por las nuevas corrientes positivas en boga\". Adem\u00e1s \"la ense\u00f1anza universitaria fue definitivamente secularizada y se suprimieron los estudios teol\u00f3gicos (Ibid: 147). De all\u00ed surgi\u00f3 con m\u00e1s fuerza una clase medi a, influenciada por \"una ideolog\u00eda secular no dogm\u00e1tica de caracteres democr\u00e1ticos\" que se impuso desde la \u00e9poca liberal (Ibid: 148). Pero tambi\u00e9n la revoluci\u00f3n liberal, al se parar al estado de la iglesia implic\u00f3, (...) un incremento muy significativo del servicio p\u00fablico. En especial ciertas \u00e1reas como el ministerio del Interior, la administraci\u00f3n provincial y el Ministerio de Hacienda, con sus ramificaciones crecieron de forma acelerada. El n\u00famero de bur\u00f3cratas en esas ramas se increment\u00f3 en una proporci\u00f3n de un o a seis (Ibid: 147). Aqu\u00ed ya podemos observar las primeras ra\u00edc es de esa clase media tambi\u00e9n ligada al servicio p\u00fablico, en un proceso de consolidaci\u00f3n que los autores lo vinculan a los a\u00f1os 20 y 30 con la revoluci\u00f3n juliana, como se revisar\u00e1 m\u00e1s adelante. -Revoluci\u00f3n juliana (1925) Tras la revoluci\u00f3n liberal, el Ecuador entr\u00f3 en una crisis pol\u00edtica, econ\u00f3mica y social que llev\u00f3 a la revoluci\u00f3n Juliana de 1925, en la que sus principales actores fueron los militares de clase media, quienes buscaron responder, de alguna manera a los problemas generados por la crisis, especialmente el desempleo que golpe\u00f3 a los sectores medios y a la clase obrera o al denominado pueblo llano. Los sue\u00f1os de la revoluci\u00f3n liberal se vieron frustrados: (...) el siglo XX se inici\u00f3, pues, en el Ecuador, con fulgores que parec\u00edan aclarar el horizonte con una luz revolucionaria; mas tales destellos no tardaron en desaparecer como simples fuegos fatuos... Los gobiernos que vinieron despu\u00e9s (de la muerte de 27Alfaro), durante el per\u00edodo llamado pl utocr\u00e1tico (1912-1925), significan la consolidaci\u00f3n del orde n liberal-burgu\u00e9s y la decadencia total de la revoluci\u00f3n (Cueva, 1997: 22). A nivel de la base econ\u00f3mica, el pa\u00eds en tr\u00f3 en una crisis por el derrumbe de la exportaci\u00f3n cacaotera que afect\u00f3 por un lado a los exportadores y banqueros, quienes buscaron una salida en la especulaci\u00f3n con la s divisas y a los trabajadores que quedan en el desempleo lo cual gener\u00f3 una crisis de desplazamientos a las principales ciudades. Adem\u00e1s junto con la crisis mundial de la ec onom\u00eda, el pa\u00eds tambi\u00e9n se vio afectado por el cierre de merca dos. (Luna, 2007: 18). Antes de la revoluci\u00f3n juliana los autores anotan el aparecimiento de un movimiento obrero, pero tambi\u00e9n el surgimiento de una clase media, \"de los sectores que hab\u00edan logrado acceso a la educaci\u00f3n media y s uperior\" (Cueva 1997: 26). Estos sectores \"emergieron, como embri\u00f3n social independi ente, desligado de los grupos de poder y hasta en pugna con ellos. In tegrado b\u00e1sicamente por intele ctuales y profesionales, tal n\u00facleo devino en corifeo de las ideas socialistas y el promotor de la insurgencia y protesta\" (Ibid: 26). Tras la crisis del liberalismo, emergieron los primeros grupos obr eros, seg\u00fan Santiago Ortiz Crespo, (...) adscritos al anarquismo y a la radicalizaci\u00f3n de los sectores medios\". Esto sirvi\u00f3 para el \"surgimiento de una nueva corrien te ideol\u00f3gica, en franca ruptura con los postulados liberales y que se fundament\u00f3 en el marxismo. Se trata de la construcci\u00f3n de un proyecto hist\u00f3rico in\u00e9dito que represent\u00f3 al nue vo sujeto social que emerge en el pa\u00eds (Ortiz Crespo, 1996: 164) Por tanto esos sectores medios, que \"emerge n\" se adscribieron a las luchas obreras, a trav\u00e9s de la corriente socialista y la f undaci\u00f3n de los partidos Socialista (1926) y Comunista. \"El desaf\u00edo que en frentaron los socialistas fue el incorporar las tareas democr\u00e1ticas no resueltas por el liberalism o-tierra, democracia e independencia- a un nuevo horizonte marcado por el socialismo y el antiimperialismo\" (Ibid: 164). Por su parte, dice el autor, (...) el Partido Socialista intenta realizar un acercamiento original a la realidad ecuatoriana, pero sustenta su proyecto en el papel protag\u00f3nico de las capas medias. El Partido Comunista, en cambio, percibe la importancia del bloque obrero-campesino, 28pero no recoge lo popular, las aspiraciones de los amplios sectores medio y pobres de la ciudad y el campo\". (Ibid: 164). Pero el proyecto de esos dos partidos de izquierda no logr\u00f3 concretarse, seg\u00fan Ortiz, porque \"no lograron liberarse del todo de las influencias reformistas y doctrinarias que concurrieron a su formaci\u00f3n, lo cual les impidi\u00f3 desarrollar un marxismo creativo que d\u00e9 cuenta de los esenciales problemas nacionales (Ibid: 164). En general se registr\u00f3, tras la crisis, el surgimiento de una lucha generalizada del \"pueblo llano\" por mejoras salari ales, estabilidad en el trabajo que llev\u00f3 a las primeras movilizaciones y marchas tanto en Quito como en Guayaquil (Luna, 2007a: 21). Esas luchas tuvieron eco en los sectores medios que en la revoluci\u00f3n de 1925 son los que logran poner en el estado esas reivindicaciones. Las \"apelaciones (del pueblo llano), al menos desde el 25, no se topan con resistencias mayores del Estado; al contrario, como se ha visto, se encuentran m\u00e1s bien con aliados y, a momentos, con promotores de su lucha\" (Ibid: 27) . Ocurren as\u00ed, \"unas intensas luchas y movilizaciones de los trabajadores, de la iniciativa modernizante y sensibilidad de algunos sector es de las \u00e9lites y de la concreci\u00f3n de los esfuerzos de los sectores medios que desd e la movilizaci\u00f3n y acci\u00f3n pol\u00edtica y desde los puestos de direcci\u00f3n estatal logran que el Estado suma \"lo social\" como propio\" (Ibid: 27). Pero Luna defiende el hecho de que el \"pueblo llano\" tuvo una \"genuina lucha y movilizaci\u00f3n\" (Ibid: 28) y por tanto que la revoluci\u00f3n de 1925, como lo afirma Cueva (1997), como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante, fue solo de la clase media que se vali\u00f3 de los argumentos de la lucha obrera para la re voluci\u00f3n, aunque luego el proyecto se haya desdibujado. Tampoco es correcta la percepci\u00f3n contraria, que hablar\u00eda de un pueblo al que le dieron haciendo las cosas, o en otras palabras, de un Estado que se adelant\u00f3 a la lucha de clases. En los treinta, y en los a\u00f1os anteriores, hay una importante y genuina lucha y movilizaci\u00f3n del pueblo llano que, a momentos , hace alianzas y en otros se funde con un no menos influyente movimiento de los sectores medios de la sociedad\" (Luna, 2007a: 27) Pero son los dirigentes de los sectores medios quienes \"consiguen elevar las reivindicaciones particulares y gremiales al programa pol\u00edtico en general, y son los que logran acceder, con su lucha en el terreno pol \u00edtico, con sus conexiones sociales e incluso 29con sus relaciones familiares, a niveles de decisi\u00f3n del Estado para hacer realidad algunos de sus proyectos partidarios\" (Ibid: 28) Y esos proyectos y reivindicaciones, de los sectores medios \"especialmente de los intelectuales y militares\", tienen que ver c on \"mejoras econ\u00f3micas, de seguridad de perfeccionamiento profesional y de creaci\u00f3n de una carrera militar\" (Ibid: 28). \"En otras palabras, los julianos, aparte de luchar por la \"redenci\u00f3n de los humildes\", utilizaron el movimiento para realizar sus particulares y leg\u00edtimas aspiraciones\" (Luna 2008: 29) Pero Luna dice que: (...) no se puede afirmar que los sectores medios \"utilizaron\" oportunistamente al pueblo llano para legitimar su lucha\", lo que ocurri\u00f3 fue que \"las necesidades de las clases medias se cruzaron y a momentos se confundieron con las de los sectores populares: empleo, salarios, jornada de trab ajo, seguridad social, estabilidad laboral, libertad de organizaci\u00f3n, etc. (Luna, 2007a: 29) La revoluci\u00f3n de 1925 ocurri \u00f3 porque \"el orden liberal ol ig\u00e1rquico hab\u00eda acumulado demasiadas contradicciones en todos los niveles como pa ra que pudiera prolongarse por m\u00e1s tiempo\", as\u00ed \"la oficialidad progresista no tuvo mayor dificultad en derrocarlo el 9 de julio de 1925, de manera incruenta\", (Cueva, 1996a: 91) El objetivo de los revolucionari os fue \"la igualdad de todo s y las protecci\u00f3n del hombre proletario\" (Ibid: 91) y seg\u00fan el au tor fue una revoluci\u00f3n de un grupo \"peque\u00f1oburgues\", es decir de una clase media, entre burgues\u00eda y proletariado, que buscaba encontrar una respuesta a sus necesidades, como la falta de empleo tras la crisis econ\u00f3mica. Era evidente que las capas medias conceb\u00edan su \"revoluci\u00f3n\" ante todo como un \"acto de justicia\" para consigo mismas, y no s\u00f3lo en la esfera militar\" y esto porque: \"hasta entonces de la transformaci\u00f3n juliana los empleos hab\u00edan escaseado, mas ahora se \"crearon cargos sin funci\u00f3n, o con funciones subdivididas, para mucha gente. Se triplicaron o cuadruplicaron los sueldos de la alta burocracia\" (Ibid:95) Pero al mismo tiempo, al ser una revoluc i\u00f3n de los peque\u00f1os burgueses, seg\u00fan Cueva, impidi\u00f3 que estuvieran totalmente desliga dos de los proyectos de la burgues\u00eda. \"La fuerza social que empujaba el proyecto re formista era sin duda de origen peque\u00f1o burgu\u00e9s, pero eso mismo le imped\u00eda maneja r al estado con una perspectiva de clase totalmente aut\u00f3noma y enfrentar con \u00e9xit o, por s\u00ed sola, a la poderosa burgues\u00eda agromercantil de Guayaquil\", (Ibid: 93-94) 30Para Cueva, la revoluci\u00f3n, que seg\u00fan sus ment alizadores busc\u00f3 \"la igualdad de todos y la protecci\u00f3n del hombre proletario\" (L una 2007a: 28), solo \"hab\u00eda conseguido consolidarse como simple movimiento mode rnizador del estado ecuatoriano\" (Ibid: 28). As\u00ed las reformas realizadas por los militares fueron la supresi\u00f3n de los estancos principales, se centralizaron las rentas p\u00fablicas, se crearon el Banco Central y la superintendencia de Bancos, luego la Asamblea de 1929 sent\u00f3 adem\u00e1s algunos principios progresistas para la \u00e9poca, como el de la funci\u00f3n social de la propiedad, y la representaci\u00f3n de las minor\u00edas pol\u00edticas, es tableci\u00f3 el habeas corpus, y reconoci\u00f3 derechos para los hijos ileg\u00edtimos. (Cueva 1996a: 95) Pero adem\u00e1s se crearon beneficios para los trabajadores p\u00fablicos, conformados principalmente por la clase media. As\u00ed, (...) se cre\u00f3 la Caja de Pensiones, para empleados p\u00fablicos, se dict\u00f3 una legislaci\u00f3n laboral sobre contratos, jornada m\u00e1xima, desahucio, trabajo de mujeres y menores y se crearon las inspector\u00edas del trabajo medidas que, en algo, beneficiaron por lo menos a los obreros de los sectores m\u00e1s modernos de la econom\u00eda nacional, que en realidad, no eran muchos. (Ibid:95) La revoluci\u00f3n juliana lleg\u00f3 a su fin en 1929 tras la depresi\u00f3n econ\u00f3mica mundial que afect\u00f3 a la econom\u00eda local y termin\u00f3 con la ca \u00edda de los gobiernos julianos y luego la presencia en casi una d\u00e9cada de 17 gobernantes, en una gran ines tabilidad pol\u00edtica. Luego de la revoluci\u00f3n juliana, que marc\u00f3, como se ha visto cambios en el aspecto laboral, pero tambi\u00e9n inici\u00f3 un incremento del aparato estatal, surgi\u00f3 con m\u00e1s fuerza el grupo de los denominados \"bur\u00f3cratas\". Para ese caso, el estudi o de Cecilia Dur\u00e1n (2000) realiza no solo un recorrido hist\u00f3r ico del surgimiento de este grupo, pero tambi\u00e9n indaga sobre la vida cotidiana. Pero Dur\u00e1n (2000: 9) explica que su estudio sobre los bur\u00f3 cratas, significa un an\u00e1lisis de una parte del grupo denominado como clas e media porque afirma que esa clase es un grupo \"muy heterog\u00e9neo\" con individuos con \"ocupaciones muy diversas\". Y en ese sentido afirma que esa diversidad \"establec i\u00f3 entre ellos (la cl ase media), grandes diferencias culturales y econ\u00f3micas que no les permiti\u00f3 cohesionarse como a los otros sectores sociales ni tener una ideolog\u00eda pr opia ni una aspiraci\u00f3n com\u00fan\" (Dur\u00e1n, 2000: 10). Y de un grupo espec\u00edfico de bur\u00f3cratas, (...) el t\u00edpico bur\u00f3crata mestizo y pobre, que ocup\u00f3 cargos subalte rnos (secretarios, amanuenses, empleados, etc, es decir quienes tuvieron cargos inferiores de escritorio) 31dentro de la administraci\u00f3n p\u00fablica\". Pero destaca que este grupo, que generalmente se ha sido \"generalizado y encasillado y por lo ta nto, ocultado la identidad de un grupo que a m\u00e1s de ser muy heterog\u00e9neo viv\u00eda en un proceso de gran movilidad\". De hecho ella afirma que dentro de la burocracia, exis t\u00eda un grupo de \"sector medio-alto\", que se encargaba de dirigir las oficinas del estado y que \"comparti\u00f3 los espacios de quienes controlaban el poder (Ibid: 27) En la clase media, Dur\u00e1n incluye adem\u00e1s de los bur\u00f3cratas \"a la oficialidad militar, a los empleados particulares, a los profesores, a los peque\u00f1os propietarios y comerciantes, a personas en trance de abandonar las filas obr eras o que hayan dejado esas filas... a los antiguos nobles llegados a la pobr eza...\" y a los choferes (Ibid: 27.28) Sin embargo, a lo largo del libro, no se obtiene una e xplicaci\u00f3n de por qu\u00e9 los bur\u00f3cratas forman parte de la clase media. Tal vez se puede suponer que pertenecen a esa clase, porque su trabajo no es manual, porque son empleados, es decir no son completamente independientes, porqu\u00e9 tienen un nivel alto de educaci\u00f3n, como estudios universitarios, porque no son indios, ni blanco s, sino mestizos. Pero este punto no queda claro, a\u00fan menos si le sumamos el hecho de que los bur\u00f3cratas, como se observa tras la recopilaci\u00f3n de datos, sufr\u00eda n carencias econ\u00f3micas, por tant o tampoco se puede utilizar el argumento de los ingresos econ\u00f3micos, porque sus ingresos tampoco les proporcionaron una mejora de vida. En ese sentido, la autora se\u00f1ala que luego de la revoluci\u00f3n juliana: (...) efectivamente se abrieron nuevas plazas de trabajo dentro de la administraci\u00f3n p\u00fablica... favoreciendo as\u00ed a un buen n\u00famero de personas del sector medio... Pero esta transformaci\u00f3n solamente logr\u00f3 el que un significativo n\u00famero de ecuatorianos deje de ser indigente para empezar a ser pobre porque como se ver\u00e1 oportunamente, las remuneraciones que percibieron los empleados estatales, no representaron en realidad cantidades suficientes como para elevar el nivel de vida general sino solo para proporcionar un alivio econ\u00f3mico individual (Ibid: 48) Y m\u00e1s adelante afirma que en el a\u00f1o 1933, uno de los m\u00e1s duros durante la crisis, \"quienes depend\u00edan directamente del presupues to estatal a trav\u00e9s de una remuneraci\u00f3n fueron sumidos en una enorme pobreza\" (Ibid: 56) Dur\u00e1n, afirma, al concluir su trabajo, que el bur\u00f3crata es \"el cl\u00e1sico mestizo y pobre, con poca autoestima, marcado adem\u00e1s por la ambivalencia debida al temor a la 32regresi\u00f3n social\", caracter\u00edsticas que se observa n y detallan en el estudio a trav\u00e9s de las pr\u00e1cticas en la vida cotidiana. Sin embargo, Dur\u00e1n, afirma desde un punto de vista de base-estructura, que la \"presencia del sector medio como nuevo actor social dentro de la vida p\u00fablica del Ecuador tuvo suma importancia, porque esta fuerza social es la que le proporcion\u00f3 al Estado nuevas caracter\u00edsticas\", de un cam ino hacia \"la modernidad\" (Ibid: 108) La autora ve el surgimiento de la clase medi a bur\u00f3crata (Ibid: 20) cuando el estado tuvo un proceso de: (...) reorganizaci\u00f3n y crecimiento desde media dos de la d\u00e9cada del veinte y durante toda la del treinta y ese cambio \"produjo un acelerado ascenso de una parte del sector medio de la sociedad, que tuvo acceso a los cargos burocr\u00e1ticos que empezaron a crearse\". Esos empleos, dice la autora, \"acarrearon el fortalecimiento econ\u00f3mico y la expansi\u00f3n de este sector que contribuy\u00f3 a da rle un car\u00e1cter nuevo a la sociedad (Ibid: 21). De hecho reasalta como punto clave la creaci \u00f3n del ministerio de Previsi\u00f3n Social y Trabajo, la Superintendencia de Bancos, el Banco Central, la C ontralor\u00eda General del Estado, la Caja de Pensiones, para atender las necesidades de los empleados p\u00fablicos y que luego se constituy\u00f3 por ley en la Caja del Seguro de Empleados Privados y Obreros Industriales. Pero tambi\u00e9n este proceso se debi\u00f3, seg\u00fan Luna, a que el Estado respondi\u00f3, (...) a la incapacidad de la empresa privada de absorber fuerza de trabajo debido, entre otras cosas, a su situaci\u00f3n de crisis por el derrumbe del cacao, por el cierre del mercado colombiano de fines de los veinte y por las secuelas del \"crack mundial\" de 1930\", (2000: 31). Y tuvo un importante peso, porque \"ampli\u00f3 las redes de control e influencia del Estado en todo el espacio nacional (Luna, 2007a: 32). En la d\u00e9cada de los treinta tambi\u00e9n surgi\u00f3 un amplio movimiento obrero, que mostr\u00f3 gran cohesi\u00f3n tanto en su ideolog\u00eda como en su acci\u00f3n, a diferencia de lo que ocurri\u00f3 con la clase media, como anota Dur\u00e1n, marcada por su gran heterogeneidad e incapacidad de unirse en un lazo com\u00fan. Se crearon varios gremios, cooperativas, sindicatos de trabajadores, federaciones, asociaciones, a nivel de organizaciones populares (Dur\u00e1n, 2000: 25). Luego del an\u00e1lisis hist\u00f3rico, la autora se pr egunta sobre la identid ad de los bur\u00f3cratas, de sus valores y costumbres (Ibid: 27). En ese sentido, afirma como principal premisa, 33que el bur\u00f3crata fue afectado por la existencia a\u00fan en la sociedad ecuatoriana de esa \u00e9poca de una valoraci\u00f3n de lo aristocr\u00e1tico como lo supremo en desprecio de lo mestizo (Ibid: 28). El bur\u00f3crata se cuenta entre quienes sufrieron con mayor rigor esta situaci\u00f3n, no solo porque se lo consider\u00f3 como el cl\u00e1sico m estizo, sino tambi\u00e9n por su condici\u00f3n de pobreza. Condici\u00f3n frente a la que este individuo asumi\u00f3 un comportamiento ambivalente: \"adoptando la actit ud de pe\u00f3n de hacienda con lo s grandes se\u00f1ores, o la de gamonal con los ambientes populares (Ibid: 29). Como una forma de expresi\u00f3n del temor \"al retorno o ala regresi \u00f3n social\" (Ibid: 63), los bur\u00f3cratas dieron importancia a tener una casa propia, lo que no siempre lograron. Seg\u00fan un censo de la Caja de Pensiones real izado en 1935, de los empleados fiscales de Quito, 424 ten\u00edan casa propia y 2.800 no la ten\u00edan. Tambi\u00e9n se conoci\u00f3 que 2.315 empleados pagaban arriendo y 919 no lo hab\u00edan, es decir que 1.404 empelados \"probablemente viv\u00edan con familiares\" (Ibid: 67) Pero esto fue un problema porque, a diferencia de los grupos obreros que si lograron presionar a las entidades estatales para que se co nstruyeran y dispusieran terrenos para sus viviendas, los bur\u00f3cratas no se organizaron para ese fin. Solo hasta la propia Caja de Pensiones vio como necesidad la entrega de pr\u00e9stamos hipotecarios y la construcci\u00f3n de viviendas para sus afiliados, no t uvieron facilidades en ese sentido. Tambi\u00e9n los bur\u00f3cratas ten\u00edan deficiencias alimenticias, que implicaron afectaciones en el desarrollo f\u00edsico, como malformaciones, baja estatura y tambi\u00e9n ten\u00edan problemas con el consumo de alcohol (Ibid: 73) En cuanto a la vestimenta, fue un punto especial de \"diferenciaci\u00f3n\" para los bur\u00f3cratas, y en ese sentido \"siempre procur\u00f3 que el suyo le permitiera ostentar, poniendo en evidencia una falsa situaci\u00f3n pecuniaria y una inexistente capacida d adquisitiva\" (Ibid, 2000: 76). Es decir, el bur\u00f3crata intenta aparentar lo que no ti ene, pero adem\u00e1s acercarse a las clases m\u00e1s altas: \"trataban de igualarse a la clases pudientes (Ibid, 2000: 77) En cuanto a la educaci\u00f3n, los bur\u00f3cratas fueron, seg\u00fan Dur\u00e1n los principales beneficiados de los principi os establecidos en la revoluc i\u00f3n liberal en cuanto a la implantaci\u00f3n de la educaci\u00f3n laica. Pero ad em\u00e1s destaca que esa educaci\u00f3n fue la que llev\u00f3 a este grupo a ser casi el abanderado de los cambios que se produjeron en la sociedad ecuatoriana. \"Los ciudadanos educados en el laicismo en las dos primeras 34d\u00e9cadas de este siglo, liberados sobre todo de las trabas impuestas por las creencias religiosas, se transformaron en los protagonistas de la serie de cambios que se produjeron en la sociedad\" (Ibid: 88) De manera espec\u00edfica, Dur\u00e1n destaca el rol de los maestros en ese cambio: \"el magisterio ecuatoriano fue el ejemplo m\u00e1s claro de los que logr\u00f3 el laicismo. Los profesores respondieron a esa en se\u00f1anza y se convirtieron en lo s a\u00f1os veinte y treinta en un sector cuestionador del aco ntecer nacional\" (Ibid: 88) Pero adem\u00e1s afirma que a pesar de la \"p ersonalidad ambivalente\" del empleado p\u00fablico, gracias a la educaci\u00f3n cambi\u00f3 su postura po r la \"lucha por los valores humanos: la justicia, la libertad, la hone stidad, etc\" (Ibid: 89). Aqu\u00ed adem\u00e1s se puede juntar la reflexi\u00f3n sobre la \"cultura\" en esos a\u00f1os en la cual afirma: \"la preocupaci\u00f3n social sobre la realidad del indio, el cholo, el mestizo, el mulato, el negro, es decir, el \"otro\", componente de la sociedad, se hizo patente\" (Ibid: 89). En ese mismo sentido, Luna (2007a), asegura que los resultados de la educaci\u00f3n laica de la revoluci\u00f3n alfarista \"se los encuentra en la acci\u00f3n de las generaciones que recibieron desde edad temprana los mensajes liberad ores, patri\u00f3ticos y la icos de la nueva educaci\u00f3n\", es decir las generaciones de la clase media (Ibid: 37) cuyos miembros \"fueron en gran n\u00famero integrantes permanen tes en calidad de maestros, estudiantes y directivos de los normales, de los colegios na cionales, de los institut os militares y de las universidades laicas. Miembros de esta cl ase pasaron a ser empl eados del Estado, en calidad de profesores, para fo rtalecer la educaci\u00f3n estatal, condici\u00f3n b\u00e1sica para la construcci\u00f3n de la uni dad nacional\" (Ibid: 37) En ese sentido, Luna afirma que la \"cultura\" o del \"pensamiento de la \u00e9poca\" de la clase media tiene elementos de \"lo nacional -patri\u00f3ti co, lo secular y lo la ico y el pensamiento educativo liberador\", como elementos de la educaci\u00f3n impartida por el liberalismo, cuyo ejecutor, seg\u00fan Luna, fue Jo s\u00e9 Peralta (Ibid: 37-38). Dentro de ese punto, \"la afinid ad a lo social\" de la clase media es un aspecto que se resalta como parte de su \"cultura\" que se encuentra \"en las coordenadas del pensamiento filos\u00f3fico latinoamericano de praxis-social, de gran influencia en los l\u00edderes de mediados del XIX e inicios del XX\" (Ibid: 37-38) As\u00ed la educaci\u00f3n incluy\u00f3 en la clase media por un lado con una \"la corriente positivista\" y por otro \"los pensamientos socialistas, el anarquismo, el anarcosindicalismo y el 35marxismo\", que ven\u00edan adem\u00e1s desde los acontecimientos revolucionarios en M\u00e9xico, las transformaciones de la re voluci\u00f3n bolchevique, entre ot ros (Ibid: 38). \"El socialismo es la moda intelectual de la intelligentsia de la clase media en aquellos tiempos\" (Ibid: 38) En cuanto a la religiosidad, Dur\u00e1n afirma que tras la ruptura que si gnific\u00f3 la revoluci\u00f3n liberal, \"algunos grupos ecuator ianos del sector medio que crecieron con el liberalismo, si bien siguieron perteneciendo oficialmente a la Iglesia Cat\u00f3lica, tuvieron un arraigado sentimiento anticlerical\" (Dur\u00e1n, 2000: 90) Ese sentimiento, dice la autora, llev\u00f3 a este grupo a \"tener ot ro tipo de creencias que se manifestaron en la participaci\u00f3n pol\u00edtica o en el desarrollo de otras actividades a llenar la necesidad de seguridad, de moralismo y de orden que nos les proporcionaba la religi\u00f3n\" (Ibid: 90). Pero aunque no detalle cu\u00e1les eran esos otros tipos de creencias, asegura m\u00e1s adelante que debido a esto, la Iglesia Cat\u00f3lica \"arremeti\u00f3 sobre todo contra la masoner\u00eda y los partidos de izquierda\" (Ibid: 91), grupos en los que participaban miembros de la clase media. Sobre la diversi\u00f3n, como parte de las pr\u00e1cticas de la vida co tidiana, Dur\u00e1n detalla que la clase media escuchaba de la m\u00fasica nacional, especialmente el pasillo, muy popular en estos a\u00f1os, como una \"prueba del refinami ento que buscaba el sector medio para emerger\" y tambi\u00e9n porque \"el car\u00e1cter triste y dolorido de este g\u00e9nero musical recogi\u00f3 las frustraciones, valores y sen timientos\" de este grupo. (Ibid: 92) Adem\u00e1s la clase media se alej\u00f3 de las chic her\u00edas y guaraper\u00edas y se afianz\u00f3 en las cantinas, donde beb\u00eda cerveza y aguardiente, con \"la intenci \u00f3n del mestizo de alejarse de toda remembranza ind\u00edgena\". (Ibid: 93) Dentro de esta discusi\u00f3n sobre la identidad del bur\u00f3crata, Luna af irma que como parte de la conformaci\u00f3n de su propia identidad y al mismo tiempo del Ecuador que entraba en la modernidad con la incorporaci\u00f3n de sistemas de \"producci\u00f3n capitalista\", se va \"tomando conciencia de clase y formando instituciones que les representan\" (Luna, 2007a: 39). As\u00ed los trabajadores de servicios, se orga nizaron en gremios como sindicatos, al igual que los empresarios en las distintas c\u00e1mar as de producci\u00f3n, los empleados p\u00fablicos se unen en la Sociedad de Educadores Ecuatorian os, de Jubilados, de empleados de la Caja de Pensiones. 36Pero, seg\u00fan Luna, \"ni la identida d ni la clase se agotan en estructuraci\u00f3n de los \u00f3rganos de representaci\u00f3n\" y en ese sentido afirma que para las capas medias \"la identidad tambi\u00e9n se produce, en t\u00e9rminos del conf licto \u00e9tnico, por su oposici\u00f3n, distinci\u00f3n o diferenciaci\u00f3n de lo blanco y de lo indio\" y se escuda en la categor\u00eda de \"mestizo\" (Ibid: 39). Sin embargo, esa categor\u00eda de mestizo no es de f\u00e1cil uso para este grupo social porque \"es una construcci\u00f3n hist\u00f3rica que atraviesa por fuertes problemas de representatividad para la clase media porque remitir\u00eda de sde una imagen vergonzantes hasta otra orgullosa, digna s\u00ed de convertirse en productora de identidad\" (Ibid: 40) -Boom petrolero (1965-1979) El boom petrolero, as\u00ed denominado al per\u00edodo en que el Ecuador entr\u00f3 de lleno en la explotaci\u00f3n del crudo, es generalmente relaci onado con el ascenso de la clase media. Pero, en realidad es un proceso que ya se ven\u00eda dando desde las d\u00e9cadas anteriores y que en alguna medida tuvo un impulso gracias al incremento de lo s ingresos estatales que implicaron un aumento de las remuner aciones de los empleados p\u00fablicos y la apertura de posibilidades de negocios propios a los sectores medios. Tambi\u00e9n no se debe olvidar que ese boom no dur\u00f3 muchos a\u00f1os y tambi\u00e9n enfrent\u00f3 una crisis luego de unos a\u00f1os. En la d\u00e9cada de los sesenta la clase media se incorpor\u00f3 \"plenamente al sistema\", seg\u00fan Cueva (Cueva, 1996a: 117). De hecho cita un estudio del economista Reinaldo Torres, en el que afirma que la clase media \"en 1950 representaba el 20,7 por ciento de la poblaci\u00f3n total del pa\u00eds y perc ib\u00eda el 28 por ciento del ingreso nacional y en 1956, su situaci\u00f3n era a\u00fan mejor: con el 23,4 por ciento del total de poblaci\u00f3n, recibi\u00f3 el 31,4 por ciento del ingreso nacional\" (Ibid: 117). Por tanto como dice el autor: \"la lucha llevada a cabo en los decenios precedentes hab\u00eda dado frutos. La \"clase media\" de los 50, compuesta por bur\u00f3cratas relativamente bien instalados y pr\u00f3speros profesionales liberales y comerciantes, poco ten\u00eda que ver con la clase media incipiente y marginada de los a\u00f1os 20\" (Ibid: 118) Adem\u00e1s Cueva afirma que la clase media, especialmente los grupos relacionados con el partido socialista, form\u00f3 part e del gobierno de Galo Plaza a trav\u00e9s del cual promulg\u00f3 una ley de Carrera Administrativa que favor eci\u00f3 a los empleados p\u00fablicos y tambi\u00e9n \"su 37pol\u00edtica de fomento de la producci\u00f3n favoreci\u00f3 tambi\u00e9n a la clase media: incluso foment\u00f3 la formaci\u00f3n de una peque\u00f1a y me diana burgues\u00eda rural, en las \u00e1reas de colonizaci\u00f3n\". (Ibid: 118) En ese sentido, Cueva anota que la participac i\u00f3n de la \"intelectual idad socialista\" que \"hab\u00eda sido mal que bien la animadora, impul sora y organizadora de muchos n\u00facleos de trabajadores\", caus\u00f3 \"confusi\u00f3n en muchos s ectores de la clase obr era, debilitando a la izquierda en su conjunto\" (Ibid: 118) Cueva llega a afirmar que para esa \u00e9poca la clase media se hab\u00eda \"aburguesado\" porque \"el mismo ascenso de Camilo Pone al poder fue posible gracias a la nueva situaci\u00f3n y actitud de la clase media, la cual, en 1956, ya no consideraba peligroso que el gobierno pasara a manos de los conservadores, como lo estim\u00f3 en los a\u00f1os 30, por ejemplo\". (Ibid: 118-119) La declinaci\u00f3n de este per\u00edodo hist\u00f3rico, se g\u00fan Cueva \"se debe en buena media a la declinaci\u00f3n de la izquierda\": \"apaciguada la clase media, recuperada esa \"anti \u00e9lite\" intelectual que mal que bien hab\u00eda sido la impulsora, organizadora y hasta dirigente de los grupos marxistas, \u00e9stos ten\u00edan que debilitarse y perder, transitoriamente, su combatividad\". (Ibid: 119) Desde 1961 hasta el golpe militar de 1963, el pa\u00eds \"viv\u00eda una plena efervescencia\", por la movilizaci\u00f3n que gener\u00f3 la revoluci\u00f3n cubana en los grupos de izquierda del pa\u00eds y el rechazo de los grupos de la oligarqu\u00eda\" (Cueva, 1996b: 153) En 1961 asumi\u00f3 el poder Carlos Julio Arosemena quien en un inicio intent\u00f3 plasmar un gobierno \"progresista car acterizado en el plano interno po r la \u00edndole no represiva de su gobierno y en el plano internacional, por un nacionalismo que necesariamente hab\u00eda de tener visos antiimperialistas, da la coyuntur a pol\u00edtica del continente\" (Cueva, 1997: 67) \"La efervescencia continu\u00f3, acentuada no solo por el deterioro de nuestra econom\u00eda, sino adem\u00e1s alimentada por las esperanzas que el proceso de liberaci\u00f3n de Cuba hab\u00eda despertado en muchos sectores de la poblaci\u00f3n\" (Cueva, 1996b: 153) Este per\u00edodo de los a\u00f1os sese nta en general se lo ha vinc ulado con la clase media y el surgimiento en especial de ciertos grupos de sectores medios de izquierda que so\u00f1aban con una revoluci\u00f3n al estilo cubana en Ecuador. 38Sin embargo, Cueva (1997) afirma que en esa \u00e9poca \"las fuerzas revolucionarias eran todav\u00eda d\u00e9biles\": \"no olvidemos que justamen te en tiempo de Arosemena se produjeron graves escisiones en el marxismo ecuatoriano, lo cual, en primera instancia, no pod\u00eda tener otro efecto que el de debilitar al movimiento en su conjunto\". (Ibid: 67) Aunque, el autor reconoce que (...) ciertos grupos demostraban gran fervor revolucionario, pero no menos cierto que, por tratarse de peque\u00f1\u00edsimos n\u00facleos de intelectuales y estudiantes, finalmente desvinculados de la clase obrera, el campesinado y el pueblo en general, su acci\u00f3n fue en ese momento m\u00e1s id\u00f3nea para crear una situaci\u00f3n de \"alarma\" favorable al golpismo derechista, antes que para crear condici ones de veras revolucionarias(Ibid: 67) El gobierno de Arosemena, que rompi\u00f3 relaciones con Cuba en 1962, termin\u00f3 con un nuevo golpe militar el 11 de julio de 1963. Se trat\u00f3 de un gobierno tuvo \"el apoyo de todas las fuerzas reaccionarias nacionales y extranjeras y de la clase media\" (Ibid: 69) Sin embargo, la argumentaci\u00f3n de Cueva para explicar esa vinculaci\u00f3n de la clase media al nuevo gobierno es clara. Al par ecer, Cueva afirma que la clase media relacionada a la instituci\u00f3n militar, al igua l que la vinculada al movimiento de 1925, apoy\u00f3 al gobierno por un af\u00e1n anticomunista. El gobierno de la dictadura militar de 1963 busc\u00f3, (...) viabilizar el capitalismo dependiente la tinoamericano que en el caso de Ecuador exig\u00eda modernizar la estructura agraria y sustituir el patr\u00f3n agroexportador e impulsar el desarrollo industrial\" y ese proyecto, \"reque r\u00eda del apoyo de las capas medias e incluso de sectores populares enga\u00f1ados; sin embargo, naci\u00f3 sustentado en primer lugar por los grupos m\u00e1s retardatarios de nuestras socied ad, en virtud de la afiebrada campa\u00f1a anticomunista que le hab\u00eda servido de bandera (Cueva, 1996b: 158-159). De esa forma, dice Cueva, llev\u00f3 a una \"paradoja hist\u00f3rica\" cuando \"la dictadura desarrollista y tecnocr\u00e1tica, de \"clase por una de oligarqu\u00edas importadoras amagadas por sus afanes modernizantes y sectores populares golpeados por la supervivencia de su miseria , y la repres i\u00f3n pol\u00edtica\" (Cueva, 1996b: 159). Y por ello, dice el autor, \"la \"c lase media\" ecuatoriana hizo en 1963 (al apoyar y sustentar al gobierno militar) su pr imera existencia de fascistizaci\u00f3n ante la agudizaci\u00f3n del enfrentamiento de clases\". (Ibid: 159). 39Con estos antecedentes, resalta ya la similitud del contenido clasista predominante en las \"revoluciones\" de julio de 1925 y de julio de 1963, as\u00ed como sus notables diferencias de orientaci\u00f3n pol\u00edtica. Similitud hay, puest o que en ambos momentos de nuestra historia son los militares como instituc i\u00f3n, quienes toman el poder y gobiernan, finalmente, seg\u00fan los intereses de la clase media y con su apoyo decidido; y diferencias, porque el movimiento de 1925 fue protagonizado por la clase media en su etapa progresista, de matices socializante y proletar\u00f3filos, en la medida en que necesitaba aliarse con los sectores populares para abrir una brecha en la estructura socio-econ\u00f3mica de entonces, que la desfavorec\u00eda; mientras que el movimiento de 1963 fue fascistoide, claramente dirigido contra la izquierda revol ucionaria, por cuanto a la clase media, aburguesada ya le interesaba salvaguardar el orden establecido. Si por los a\u00f1os 1920 y 1930 esta clase hab\u00eda amenazado a las de arriba con encender la llama de la revoluci\u00f3n proletaria, en 1963 la situaci\u00f3n se invirti\u00f3 por completo: fueron las oligarqu\u00edas las que ahora amedrentaron a la clase media argu yendo la inminencia de una revoluci\u00f3n comunista, para conseguir la adhesi\u00f3n de ese grupo social a un gobierno apadrinado por el imperialismo y las clases dominadoras del pa\u00eds\" (Ibid: 159). Cueva afirma que la clase media , (...)ten\u00eda intereses muy precisos que defender. Entre otras cosas, la proliferaci\u00f3n de organismos t\u00e9cnicos y seudot\u00e9cnicos encargados dizque de aplicar las reformar, fueron ocasi\u00f3n propicia para aumentar tanto las remuneraciones de los \"modernos\" cuadros como sus posibilidades de empleo\" ya que entre 1964 y 1966 los sueldos de los empleados p\u00fablicos creci\u00f3 23,5 por ciento (Cueva, 1997: 69). Desde 1964 el pa\u00eds ya hab\u00eda entregado concesiones \"a consorcios petroleros imperialistas que seg\u00fan c\u00e1lculos del inve stigador Jaime Galarza, para 1972 representaban la enajenaci\u00f3n de m\u00e1s de un tercio del territorio ecuatoriano\" (Cueva, 1997: 75) En 1972, tras la quinta gesti\u00f3n de Velasco Iba rra, el pa\u00eds volvi\u00f3 a vivir un golpe militar del general Guillermo Rodr\u00edguez Lara quien defini\u00f3 a su gobierno \"como una expresi\u00f3n de la clase media\"nacionalista y \"revolucionario\". (Ibid: 75) El nuevo gobierno, adopt\u00f3 una l\u00ednea n acionalista respecto al petr\u00f3leo, (...) que fue un reflejo de una ardua lucha de izquierda ecuatoriana que hab\u00eda venido expres\u00e1ndose con fuerza en la clase obrera, en el movimiento estudiantil, entre los intelectuales patriotas e incluso ganando te rreno (aunque desvirtuada en sus contenidos m\u00e1s radicales) entre sectores relativamente amplios de la tecnoburocracia (Ibid: 76). 40De manera general varios autore s concuerdan en que durante el boom petrolero, ocurri\u00f3 \"la consolidaci\u00f3n de la clase media como sector de la estructura social\" (Ortiz Grijalva, 1995: 23). Sin embargo, existen pocos dato s que apoyen esas argumentaciones. Desde mediados de este siglo, inmersa en inestables procesos de modernizaci\u00f3n estatal y social, la clase media ha crecido; pero su consolidaci\u00f3n, como sector de la estructura social, se efectu\u00f3 a partir de la exportaci\u00f3n pe trolera, en los a\u00f1os 70. El excedente que gener\u00f3 el petr\u00f3leo fue mayor que el originado por la exportaci\u00f3n cacaotera y bananera y, como el estado es el propietario de este recurso, algunos sectores sociales, en particular los urbanos, pudier on participar de sus beneficios de distintas maneras: infraestructura, servicios, cr\u00e9dito, puestos de trabajo, etc. (Ibid: 7) Adem\u00e1s afirma que la clase media pudo particip ar de los beneficios del incremento de las rentas internas estatales: (...) en la \u00e9poca cacaotera, la clase media, tuvo restringidas posibilidades de crecimiento durante la exportaci\u00f3n cacaotera y bananera, debido al volumen de excedentes generado y a las condiciones estru cturales de su apropiaci\u00f3n social. Esto cambi\u00f3 con la exportaci\u00f3n petrolera; el ex cedente fue mayor y, como el estado es el propietario de este recurso, algunos sectores sociales, en especial los urbanos, pudieron participar de sus beneficios de distintas maneras: infraestructura, servicios, cr\u00e9dito, puestos de trabajo, etc. (Ibid: 25) En esos a\u00f1os, dice el autor Milton Luna (2007b) , al hablar sobre la novela \"Cr\u00edtica a la funeraria\" del escritor Byron Rodr\u00edguez: Quito crece y acelera su \"modernidad\". Crecen los barrios, los edificios y las avenidas. Crece la clase media, y tambi\u00e9n los carros, las discotecas y las pe\u00f1as. Llegan por primera vez a muchos hogares las refrigera doras y la TV a color. Los nuevos ricos, bur\u00f3cratas y militares dejan de beber aguardiente y toman whisky de marca. La minifalda languidece, aparecen los pantalones acampanados y los zapatos plataforma; y los m\u00e1s radicales usan ponchos, alpargatas o chompas verde olivo con alg\u00fan libro de Lenin bajo el brazo. Los adolescentes escu chando a Sandro, Nino Bravo, los Iracundos y Silvana di Lorenzo se enamoran en las \"humoradas bailables\" que van de las tres hasta las seis de la tarde. Otros entonan a Quil apayun y Mercedes Sosa o cantan a todo pecho el \"hasta siempre comandante\" de Carlos Puebla o \"Let it be\" de los Beatles\". (Ibid) Tambi\u00e9n afirma que en esa \u00e9poca \"se fundaron organizaci ones de izquierda independientes de los viejos partidos Socia lista y Comunista ligados a la URRS y a la 41China. El Movimiento de Izquierda Revolucionaria (MIR), el Movimiento Revolucionario de los Trabajadores (MRT), y el Movimiento Revolucionario de la Izquierda Cristiana (MRIC)\". (Ibid) Adem\u00e1s Luna afirma que \"el general \"bom bita\" sembr\u00f3 el petr\u00f3leo en escuelas, carreteras y centrales hidroel\u00e9 ctricas, erigi\u00e9ndose en uno de los mejores gobiernos de la segunda parte del siglo XX\". (Ibid) -Crisis econ\u00f3mica de 1980 La crisis econ\u00f3mica que se inici\u00f3 en 1982 durante el gobierno de Oswaldo Hurtado afect\u00f3 al pa\u00eds en varios niveles pero tambi\u00e9n a la clase media. Esta etapa tambi\u00e9n motiv\u00f3 la investigaci\u00f3n de algunos autores sobr e los efectos en los sectores medios. A pesar de los problemas pol\u00edticos y econ\u00f3micos de las \u00faltimas d\u00e9cadas de los a\u00f1os 70, Ecuador registr\u00f3, seg\u00fan los analistas, un crecimiento de la econom\u00eda debido a la condici\u00f3n del pa\u00eds de exportador de petr \u00f3leo. Aunque \"al mismo tiempo se hab\u00eda incrementado la miseria en amplios sector es rurales y suburbanos y creado por doquier nuevos desequilibrios, es decir c ontradicciones\" (Cueva, 1997: 86) Tambi\u00e9n el \"estado, nuevo rico en cierto sent ido, no hab\u00eda logrado sanear realmente la situaci\u00f3n financiera del pa\u00eds \" (Ibid: 86) y cuando Jaime Rold\u00f3s asumi\u00f3 la presidencia (1979), expres\u00f3 su preocupaci\u00f3n por el alto endeudamiento que llevar\u00eda al pa\u00eds a una profunda crisis en 1982 que golpe\u00f3 tambi\u00e9n a las clases medias. Hurtado, (...) quien en tres a\u00f1os de ejercicio deber\u00eda enfrentar los inicios de la gran crisis econ\u00f3mica de los a\u00f1os ochenta, que ha sac udido a Am\u00e9rica Latina y que tambi\u00e9n ha afectado al Ecuador, as\u00ed como los embates de la naturaleza y un ambiente pol\u00edtico interno hostil, pues es percibido como un \"radical\" por los sectores empresariales y no tiene el apoyo de los sectores de izquierda, por no impulsar suficientes reformas (Moreano, 1996: 330) Luego se gener\u00f3 la denominada \"crisis de la deuda externa\" y Hurtado \"tuvo que devaluar la moneda por tres ocasiones, pr ohibir las importaciones, elevar las tasas de inter\u00e9s, subir el precio de los combustibles y aplicar un programa de ajuste \"draconiano\" para poder refinanciar la deuda externa de l pa\u00eds, que para 1983 era de 4.700 millones de d\u00f3lares\" (Moreano, 1996: 332-333) 42As\u00ed, el gobierno sucretiz\u00f3 la deuda cuando \"los cr\u00e9ditos que los empresarios ten\u00edan en 1983 en d\u00f3lares con la banca internacional, no fueron renovados...para evitar la quiebra generalizada de bancos y empresas\". (Ibid: 333) Toda la crisis gener\u00f3 tambi\u00e9n problemas internos: \"no solo pondr \u00edan a los empresarios contra el r\u00e9gimen de Hurtado, sino tambi\u00e9n a los otros sectores sociales. Durante el r\u00e9gimen se dieron cinco huelgas nacionales e innumerables paros de protesta severa contra el deterioro de las condiciones de vida\" (Ibid). Tambi\u00e9n Hurtado debi\u00f3 enfrentar una grave crisis interna con el invierno de 1982-1983 que gener\u00f3 un \"efecto en la agricultura y la infraestructura desastroso\", y la inflaci\u00f3n lleg\u00f3 al 55 por ciento (Ibid) Los efectos de la crisis en la clase medi a los aborda desde la construcci\u00f3n de la identidad femenina, Patricia Ortiz Grijalva (1 995) en una tesis en la reconstruye el proceso de producci\u00f3n de las identidades fe meninas en el per\u00edodo de transici\u00f3n que vivi\u00f3 el Ecuador entre los a\u00f1os 70 y 80, en el que \"la sociedad ecuatoriana experiment\u00f3 una transici\u00f3n paulatina desde un modelo de sociedad tr adicional a otro moderno\" (Ortiz Grijalva, 1995: 6) El aporte de Ortiz Grijalva es el de most rar a trav\u00e9s del recorr ido hist\u00f3rico y de las historias de vida, que la d\u00e9cad a de los a\u00f1os 80, luego del boom petrolero, \"introdujo nuevos rasgos y roles en la identidad femenina, relacionad os con la inserci\u00f3n de la mujer de clase media en la vida p\u00fablica, es decir, con la obtenci\u00f3n de cuotas de poder en el mundo laboral y pol\u00edtico, sin embargo la misma crisis se interpuso en la transformaci\u00f3n de los roles en tre los g\u00e9neros\" (Ibid: 138) Ortiz Grijalva en las conclusiones afirma que la mujeres de clase media tuvo que insertarse desde los a\u00f1os 80 en el mercado laboral: \"la inserci\u00f3n de la mujer en el mercado laboral, es una manifestaci\u00f3n de la cr isis de los a\u00f1os 80\" (Ibid: 146) concluye al afirmar que \"hasta los a\u00f1os 70, como la mayor parte de mujeres de clase media acced\u00eda solo a niveles intermedios de la en se\u00f1anza formal y no contaba con puestos de trabajo, deb\u00eda asegurar su sobrevivenci a por medio del matrimonio\" (Ibid: 139), Pero adem\u00e1s afirma que cuando \"la mujer se incorpor\u00f3 al mercado laboral, en la estructura familiar se produjeron algunos aj ustes que no llegaron a involucrar la redistribuci\u00f3n de los roles dom\u00e9sticos en tre los g\u00e9neros, sino que, m\u00e1s bien, la 43organizaci\u00f3n social asumi\u00f3 parte de la duplic aci\u00f3n de los roles femeninos a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de sustitutos fu ncionales\" (Ibid: 139) Sin embargo, muestra como las mujeres de clase media tuvieron que lidiar con dobles roles lo cual desata crisis personales en ellas: \"la incorporaci\u00f3n de las mujeres al mercado laboral, ellas adquirieron un espaci o b\u00e1sico de la vida p\u00fablica, al mismo tiempo, se duplicaron sus roles: antes se dedicab an a las tareas dom\u00e9sticas y a la crianza de los hijos, ahora deben cumplir con es tos deberes y tambi\u00e9n realizar un trabajo remunerado\" (Ibid: 140) De manera general sobre la clase media, Orti z Grijalva afirma que en la transici\u00f3n a la modernidad en el Ecuador implic\u00f3 tambi\u00e9n el surgimiento de estas capas intermedias: \"los roles sociales y las posic iones que antes se fijaban por adscripci\u00f3n hereditaria, se asignan ahora por la adquisici\u00f3n de m\u00e9ritos, mediante la competencia\". (Ibid: 23) y en esas sociedades modernas, dice la autora, \"a tr av\u00e9s de los mecanismos meritocr\u00e1ticos de movilidad social, se caracterizan por tener una extensa y diversificada clase media, lo que aten\u00faa la verticalidad de las relacione s de dominaci\u00f3n; esta clase est\u00e1 compuesta por la peque\u00f1a burgues\u00eda, la burocracia privada y p\u00fablica, los t\u00e9cnicos y los profesionales\". (Ibid: 24) En ese sentido afirma que: \"en una sociedad re ci\u00e9n modernizada, la identidad de la clase media no reconoce referentes hist\u00f3ricos comunes: la clase media es un sector urbano de la poblaci\u00f3n que se ha formado por colectiv os de lo m\u00e1s heterog\u00e9neos: inmigrantes campesinos, artesanos, miembros empobrecidos de la clase alta; se trata de una nueva identidad\" (Ibid: 25) -Neoliberalismo - migraci\u00f3n 1990-2000 En las \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo XX, al igua l que varios pa\u00edses de la regi\u00f3n, Ecuador tambi\u00e9n se insert\u00f3 en \"un nuevo modelo de desarrollo basado en las econom\u00edas abiertas y en la competencia global\", es decir en \"el neoliberalismo\" (Portes y Hoffman, 2003: 355) Pero ese neoliberalismo, \"es en realidad una vuelta al pasado\", porque los \"pa\u00edses latinoamericanos participaban en la econom\u00eda mundial sobre la base de sus ventajas comparativas como productores de bienes primarios, en tanto que importaban 44manufacturas y tecnolog\u00eda del mundo industr ializado\" (Ibid: 355) Ese neoliberalismo se inici\u00f3 con el gobierno conservador de Sixto Dur\u00e1n Ball\u00e9n (1992 ) con una pol\u00edtica de privatizaciones y ajustes. En esta d\u00e9cada ad em\u00e1s el pa\u00eds debi\u00f3 enfrentar el conflicto b\u00e9lico con Per\u00fa que termin\u00f3 con el acuerdo en 1998. Pero adem\u00e1s enfrent\u00f3 una nueva crisis pol\u00edtica y econ\u00f3mica con la destituci \u00f3n en 1997 de Abdal\u00e1 Bucaram y luego de Jamil Mahuad en el 2000 tras el quiebre de l sistema financiero local y la posterior dolarizaci\u00f3n de la econom\u00eda. Esta etapa neoliberal, tambi\u00e9n afect\u00f3 a la estructura de clases en los pa\u00edses latinoamericanos y tambi\u00e9n al Ecuador, en un proceso, que seg\u00fan Portes y Hoffman, ha sido poco estudiado (Ibid: 356). En general y aplicando un modelo de clases sociales basado en: (...) el control de los recursos claves que confieren poder en el mercado capitalista\", los autores afirman que la denominada \"peque \u00f1a burgues\u00eda\", tambi\u00e9n \"clase media urbana\" se vio afectada por la ca\u00edda del empleo a nivel p\u00fablico que \"disminuy\u00f3 marcadamente\" en la \u00faltima d\u00e9cada del siglo XX y esa \"p\u00e9r dida no fue compensada por el crecimiento del empleo formal en el sector privado, c on lo cual los trabajadores cesantes se vieron obligados a crear sus propias soluciones econ\u00f3 micas a trav\u00e9s de la peque\u00f1a empresa\" (Ibid: 360). Entre las consecuencias que vivi\u00f3 la clase media en este per\u00edodo est\u00e1 la emigraci\u00f3n: \"para los profesionales, los empleados de oficina y algunos obreros calificados desplazados de sus puestos asalariados en el sector p\u00fablico o privado, la alternativa es volverse \"empresario a la fuerza\" en su propio pa\u00eds es la de buscar suerte en el extranjero\" (Ibid: 377). Pero, (...) la opci\u00f3n de emigrar no est\u00e1 abierta a todo el mundo, por las restricciones que imponen las naciones receptoras y el costo que implica el viaje y el proceso inicial de radicaci\u00f3n\", po ello, es que \"esta alternativa no est\u00e1 abierta al proletariado informal, sino m\u00e1s bien a las clases que poseen medios algo mayores-trabajadores no manuales, artesanos calificados y miembros de l a peque\u00f1a burgues\u00eda-.(Ibid: 377) En el Ecuador, en cuanto a este proceso de emigraci\u00f3n, \"durante la d\u00e9cada de 19990 se estima que un mill\u00f3n de personas o sea el 8 por ciento del a poblaci\u00f3n abandon\u00f3 el pa\u00eds. La mayor\u00eda a Estados Unidos cre\u00e1ndose as\u00ed una gran concentraci\u00f3n ecuatoriana en la ciudad de Nueva York\" (Ibid: 677) Pero esa emigraci\u00f3n, seg\u00fan estad\u00edsticas citadas por los autores muestran, 45(...) un aumento paralelo en la proporci\u00f3n de profesionales, t\u00e9cnicos y empleados administrativos entre los inmigrantes sudamericanos ocupacionalmente activos\". Esto muestra que \"la emigraci\u00f3n desde estos pa\u00ed ses incluye un gran n\u00famero de miembros de las clases intermedia, con mayor grado de instrucci\u00f3n y que su presencia ha ido aumentando con el tiempo (Ibid: 379-380) \"Frente a un modelo macroecon\u00f3mico que si mult\u00e1neamente aumenta la desigualdad y deja librados a su suerte a los que resultan perdedores en la lucha por los mercados, muchos miembros de las clases intermedia e inferiores han optado por la alternativa de irse\" (381) Los autores concluyen que en la d\u00e9cada de 1990, \"la contracci\u00f3n del sector estatal y del empleo privado formal ha obligado a grandes contingentes de las clases medias y bajas a buscar estrategias econ\u00f3micas alternativas\" (Ibid: 382). 2. Discusi\u00f3n te\u00f3rica - clase Al tratarse de un estudio de la clase media, es indispensable una discusi\u00f3n que aclare su uso y su significado espec\u00edfico. De manera hist \u00f3rica, el desarrollo de clase en su sentido social moderno, \"corresponde en esencia al per\u00edodo transcurrido entre 1770 y 1840, que es tambi\u00e9n la \u00e9poca de la Revoluci\u00f3n Indus trial y su decisiva reorganizaci\u00f3n de la sociedad\". (Williams, 2000: 62). El t\u00e9rmino \"clase media\", se empez\u00f3 a uti lizar en ese per\u00edodo, al referirse a \"una disposici\u00f3n entre inferior y s uperior, como una inserci\u00f3n entre un alto y un bajo\". Pero adem\u00e1s se observ\u00f3 en ese tiempo como una autodefinici\u00f3n de ciertos grupos de personas trabajadoras para \"distinguirse y oponerse a los privileg ios o los ociosos\" (Ibid: 64-65) De all\u00ed el t\u00e9rmino se diferenc i\u00f3 de un uso para definir por un lado una po sici\u00f3n social y por otro, de relaciones econ\u00f3micas. En ese sentido, Williams (Ibid: 68) afirma que la ambig\u00fcedad esencial del uso del t\u00e9rmino de clase tiene que ver, por un lado la descripci\u00f3n de un agrupamiento y por otro de una relaci\u00f3n b\u00e1sica. Para el tema de clase, el pensamiento de Marx es y ha sido fundamental. Como explica Waqcuant (1985), \"muy pocos cuerpos de pe nsamientos han recibido tanta atenci\u00f3n, y levantado tanta controversia y tenido tanta influencia como el de Marx\". (Waqcuant 1985:17). 46Pero al mismo tiempo, \"es una de las pocas te or\u00edas que han sido suje to de la m\u00e1s mala interpretaci\u00f3n\" (Ibid:17). Para unos autores, como Williams en su dicci onario de palabras clave, afirman que el concepto de clase de Marx se ha entendido en funci\u00f3n de la relaci\u00f3n entre los diferentes grupos de individuos con los medios de pr oducci\u00f3n. El control de los medios de producci\u00f3n proporciona el control pol\u00edtico. Y as\u00ed la divisi\u00f3n de las clases es una divisi\u00f3n de la propiedad y del poder. Williams afirma que al explicar la sociedad capitalista, Marx acu\u00f1\u00f3 la divisi\u00f3n binaria: la burgues\u00eda y el proletariado, que apuntaba m\u00e1s bien hacia una comprensi\u00f3n de las clases como \"formaciones\", en la cual \"por razones hist\u00f3ricas, se han desarrollado la conciencia de clase y la organizaci\u00f3n para enfrentarla\" (Williams, 2000: 69). Sin embargo, seg\u00fan Wacquant (1985), es im portante comprender que Marx intent\u00f3 construir un \"modelo\" para entender a una sociedad, pero que en la realidad a trav\u00e9s de sus libros lo que se observa es un uso si mult\u00e1neo de distintos modelos (Ibid: 19). Adem\u00e1s que un modelo debe ser entendido co mo una \"representaci\u00f3n figurativa para entender algo\" y siempre tener presente \"la na turaleza metaf\u00f3rica\" de esos modelos que adem\u00e1s no \"est\u00e1n bien ni mal, si no que son \u00fatiles para la productividad cognitiva\" y por tanto es crucial tener siempre en mente \"no confundir el retrato con el objeto\" porque \"muchas lecturas err\u00f3neas de Marx tienen su s ra\u00edces en la confusi\u00f3n de los modelos con la realidad que ellos simb\u00f3licamente repr esentan\" (Ibid: 19). Es decir, Wacquant advierte de la importancia de tomar los escrit os de Marx como lo que son: modelos para representar una realidad, pero que no son una realidad en s\u00ed misma y tambi\u00e9n siempre tomar en cuenta los contextos y los tiempos hist\u00f3ricos en que esos modelos y an\u00e1lisis fueron desarrollados. De all\u00ed, Wacquant (1985), afirma que en Marx existen tres modelos b\u00e1sicos de an\u00e1lisis: el de base superestructura, la totalidad org\u00e1nica y desarrollo dial\u00e9ctico. El primer modelo, de base-superestructura, es el que m\u00e1s atenci\u00f3n ha recibido y se lo ha confundido como \"la llave de toda la teor\u00eda de Marx\" (Ibid: 20) El modelo se basa en los componentes estr ucturales de la concepci\u00f3n de Marx sobre un modo de producci\u00f3n: la base material, la estructura socio-econ\u00f3mica y la superestructura. De all\u00ed la ba se en la teor\u00eda marxista puede considerarse por un lado a las fuerzas de producci\u00f3n y el modo de producci\u00f3n, mientras que la superestructura puede 47est\u00e1 compuesta por las instituciones pol\u00edticas y legales. En general, Marx, afirma que la base determina a la superestructura y por tanto esta afirmaci\u00f3n se trata de una \"caracterizaci\u00f3n fundamentalista\" (Ibid: 21). Pero el problema, seg\u00fan Wacquant, es que este modelo \"elimina lo espec\u00edfico y enfatiza en lo general\" y \"es muy parsimonioso cuando es confrontado con la infinitud de la realidad hist\u00f3rica\" (Ibid: 22). Por tanto, dice el autor, este modelo, \"no es un pasaporte universal\", aunque \"es una representaci\u00f3n transhist\u00f3rica de las relaciones de largo tiempo que se obtienen entre los niveles es tructurales de una sociedad, no toma en cuenta las innumerables variables que pu eden tener impactos cr\u00edticos en las caracter\u00edsticas y la trayectoria de cualquier a formaci\u00f3n social individual\" (Ibid: 22). De manera general, el autor afirma que no es posible decir que la producci\u00f3n sola determina los eventos social es e hist\u00f3ricos. (Ibid: 29). Adem\u00e1s que aplicado solamente lleva a \"una visi\u00f3n incompleta de la sociolog\u00eda de Marx\" (22), por lo que se requi ere unirlo al modelo de \"int erpretaci\u00f3n dial\u00e9ctica\". De hecho, dice el autor, \"la mejor prueba de que el modelo base-superestructura es inadecuado cuando se aplica a un an\u00e1lisis soci ol\u00f3gico concreto es que el mismo Marx no lo usa\" (Ibid: 24) El segundo modelo que se acerca m\u00e1s a la posici\u00f3n de Marx, es la \"interpretaci\u00f3n dial\u00e9ctica\" que se basa en tres axioma s: que no hay dualismo en la base y la superestructura, sino que se ambos se in terpenetran en muchos sentidos, que los elementos de la sociedad tienen una relaci\u00f3n rec\u00edproca y no unidireccional y que aunque el elemento econ\u00f3mico es lo m\u00e1s important e, cada nivel estructural es causalmente pertinente y posee nive les de autonom\u00eda. Sin embargo, Wacquant (1985), afirma que aunque este modelo dial\u00e9ctico permite comprender a la sociedad en una interacci\u00f3n, tambi\u00e9n tiene debilidades porque los estratos son a\u00fan concebidos como distintos, pero relacionados externamente y justamente esas diferenciaciones son las que desaparecen en el tercer modelo: el de la totalidad org\u00e1nica. (Ibid: 25). El modelo de la totalidad org\u00e1nica se basa en la idea del \"organismo\" con su estructura y sus funciones. La idea es que unas partes del organismo tienen roles m\u00e1s importantes que otras, que las partes es t\u00e1n relacionadas entre s\u00ed, adem \u00e1s que se desarrollan en un 48tiempo: crece, evoluciona, muta y al mismo tiempo afecta la estruc tura de relaciones que une a las partes. Este modelo org\u00e1nico, incluye la concepci\u00f3n sincr\u00f3nica y di acr\u00f3nica de la sociedad: es decir las relaciones internas y las jerarqu\u00edas y por otro lado los aspectos procesuales de la historia de la sociedad (Ibid: 26). En es e sentido Marx, detalla el \"car\u00e1cter sist\u00e9mico del fen\u00f3meno social\": \"la sociedad no es la elemental suma de sus distintas partes, sino la particular configuraci\u00f3n de los componentes internos que son interdependientes. Hay una total integraci\u00f3n funcional en la que cada elemento es lo que es por la red de relaciones que tienen todos con el todo\" (Ibid: 27). La uni\u00f3n entre el modelo org\u00e1nico y el desarrollo dial\u00e9ctico lleva a la teor\u00eda de la crisis social y la transformaci\u00f3n de Marx en la que afirma que la conciencia y la acci\u00f3n (como parte de loa uni\u00f3n de los factores subjetivos y objetivos) son los elementos necesarios para un cambio social. Dentro de esta teor\u00eda, Marx consider\u00f3 que solo la lucha de clase puede fin a la lucha de clases y as\u00ed em erger un nuevo sujeto hist\u00f3rico (Ibid: 32). Si se aplican estos tres modelos al tema de la clase social en Marx, seg\u00fan Wacquant, se puede encontrar que en general la teor\u00eda de clase de Marx \"es esquel\u00e9tica e inacabada\", por lo que seg\u00fan el auto r se la suele criticar por \"ser inconsistente\", pues en los varios libros escritos por Marx, se pued en anotar desde dos clases so ciales, en otros tres, cinco, siete y hasta ocho clases, seg\u00fan la sociedad que analice. As\u00ed, seg\u00fan Wacquant, todos esos tipos de clases de los que habla Marx \"no son contra dictorios, porque no est\u00e1n situados en el mismo plano\" (Ibid: 36). La clasificaci\u00f3n m\u00e1s difundida de clases so ciales de Marx es la que detalla en El Capital, en la que analiza la estructura de clase capitalista: donde aparecen en realidad dos clases: los capitalistas y el proletariado. Este an\u00e1lisis se basa en \"la premisa del modelo base-superestructura\" y \"se enfoca en el movimiento de largo alcance de un tipo estructural abstra\u00eddo de un contexto socio hist\u00f3rico concreto del siglo dieciocho y diecinueve de Inglaterra\" (Ibid: 37). Pero para el caso de Francia y Alemania, Marx hace otros tipo de an\u00e1lisis y observa la ex istencia de otras clases sociales. As\u00ed, Wacquant apunta que las taxonom\u00edas de clase en Marx no son coherentes a la perfecci\u00f3n, \"porque simplemente son productos de diferentes intereses anal\u00edticos\" (Ibid: 37). 49Por tanto, como dice el autor, el modelo de base-superestructura y su \"bosquejo hist\u00f3rico\" del capitalismo en Europa ha si do falsamente transformado en una teor\u00eda general hist\u00f3rica-filos\u00f3fica (Ibid: 38). Bourdieu (2001), quien plantea superar el an \u00e1lisis subjetivo y objetivo de las clases, critica la intenci\u00f3n de Marx de establecer \"clases construidas\" en teor\u00edas, en las que se busca clasificar a las clases a trav\u00e9s de la b\u00fasqueda de caracter \u00edsticas objetivas de posiciones social o econ\u00f3mica. Esas clases objetivas, dice el autor, al igual que lo plante\u00f3 Marx, son dif\u00edciles de encontrar en el mundo real. Se confunde, dice Bourdieu (2001), esta clase construida con la cl ase real como \"grupos conformados por individuos unidos por la conc iencia y el conocimiento de su comunidad de condici\u00f3n y listos para movilizarse en busca de sus intereses com unes\" (Ibid: 111). Sin embargo plantea la importancia del uso del an\u00e1lisis objetivista, en la existencia, \"desde un punto de vista cien t\u00edfico\", \"de un espacio social\" y por tanto, dice, \"la tarea de la ciencia es construir el espacio que nos permita explicar y predecir el mayor n\u00famero posible de diferencias observadas entre los individuos\", es decir \"los principales principios de diferenciaci\u00f3n\" (Ibid: 105) y en la \"distancia\" entre individuos que lleva a una separaci\u00f3n de clases (Ibid: 108). Por tanto el punto de vista objetivo permite, aunque tener una clase te\u00f3ricamente construida, tener por un lado: una clase defi nida \"intr\u00ednsicamente\" por cierto tipo de condiciones materiales y \"relac ionalmente\", en su relaci\u00f3n con otras posiciones, encima o debajo \u00f3 entre ellas, \"como en el caso de aquellas posiciones que est\u00e1n en el medio, intermedias, neutrales, ni dominantes ni dominadas, como ser\u00eda la clase media. (Ibid: 109) Desde ese punto de vista, resume el autor, \"las clases construidas te\u00f3ricamente re\u00fanen agentes que, estando sujetos a condiciones similares, tie nden a unirse unos a otros y, como resultado, est\u00e1n inclinados a reunirse pr\u00e1cticamente, para juntarse como grupo pr\u00e1ctico, y as\u00ed reforzar sus puntos de uni\u00f3n\". Por su parte, Lomnitz (2001: 218-219) rescata el que Marx, a pesar de insistir en la existencia de la burgues\u00eda y el proletariado, mo str\u00f3 la existencia de \"fases intermedias y transitorias que oscurecen la s l\u00edneas divisorias\", entre la dicotom\u00eda simple de tipo burgues\u00eda-proletariado. Adem\u00e1s que disti ngui\u00f3 otros grupos sociales como los 50terratenientes, el viejo y nuevo campesinado, la peque\u00f1a burgues\u00eda, la clase urbana y popular y la burocracia esta tal que seg\u00fan Marx llevaron a Bonaparte al poder. As\u00ed, Williams propone como una salida a la co nfusi\u00f3n que genera el t\u00e9rmino, utilizar las palabras \"grupo\", como categor\u00eda social o econ\u00f3mica; \"rango\", co mo posici\u00f3n social relativa, por nacimiento o movilidad y \"formaci\u00f3n\" como relaci\u00f3n econ\u00f3mica percibida, organizaci\u00f3n social, pol\u00edtica y cultural (Williams, 2000: 70). El t\u00e9rmino se ha considerado tambi\u00e9n desde el punto de vista del \"d eterminismo social\", que considera a los estudios de los actos soci ales como irrepetibles, y por tanto posibles de ser estudiados \"cient\u00edficamente\" (Feito Alonso, 1997: 7) En ese sentido, se comprende \"el surgimie nto de una nueva clase media\" desde los inicios del siglo XX con la \"extensi\u00f3n de las ocupaciones de car\u00e1cter no manual\", \"como un concepto que pretend\u00eda incluir a aque llos trabajadores no implicados en tareas manuales\" (Ibid: 179) como: ingenieros de t odo tipo, arquitectos, m\u00e9dicos, soci\u00f3logos, antrop\u00f3logos, investigador es, periodistas, escritores, actores, entre otros. \"Al igual que la clase obrera, la nueva clase, trabaja asalariadamente, pero a diferencia de \u00e9sta no es expropiada del control de su proceso de trabajo\", explica Feito Alonso, (Ibid:190). El autor desde un punto de vist a solamente estructural afirma que \"la instituci\u00f3n necesaria para la producci\u00f3n de la nueva clase y su especial cultura es la escuela\" porque \"brinda una educaci\u00f3n lejos del hogar y, por tanto, lejos de la supervisi\u00f3n de los padres, es una educaci\u00f3n suministrada por un grupo social de la nueva clase, los profesores\". Pero m\u00e1s all\u00e1 de la comprensi\u00f3n de la palabr a en s\u00ed misma, es importante destacar a la clase en relaci\u00f3n a la conformaci\u00f3n de una id entidad. En ese sentido, el ingl\u00e9s E.P. Thompson, en su libro Formaci\u00f3n de la clase obrera en Inglaterra (The Making of the English Working Class ) (1980), afirma que para \u00e9l la pa labra clase, tiene que ver con una noci\u00f3n de \"fen\u00f3meno hist\u00f3rico\" y no la ve como una \"cosa\" sino como una \"relaci\u00f3n\", y tampoco como \"una estructura ni como una categor\u00eda sino como una cuesti\u00f3n que en realidad ocurre (y puede ser mostrada como algo que ha pasado) en las relaciones humanas\". As\u00ed, su libro es una desc ripci\u00f3n de ese proceso hist\u00f3rico, a trav\u00e9s de historias de personas reales, a trav\u00e9s del cual la clase trabaja dora \"vino a sentir una identidad de intereses entre ellos\". 51En ese sentido, explica que esas \"relaciones tienen que ser incorporadas en personas reales y en un contexto real\", por ello afirma que la clase no es una \"cosa\". Afirma que \"la clase ocurre cuando algunos hombres, co mo resultado de experiencias comunes, sienten y articulan la identidad de sus intere ses entre ellos y en contra de otros hombres cuyos intereses son diferentes de los suyos\" (Ibid: 8-9). De manera m\u00e1s concreta, Thompson dice que \"la clase es definida por los hombres en la medida en que viven su propia historia, y al final, esta es su \u00fanica definici\u00f3n\" (Ibid: 10) Dentro de esta misma l\u00ednea de an\u00e1lisis, Weber incluy\u00f3 a la idea de la acci\u00f3n social el sentido subjetivo de las acciones, en refere ncia a las conductas de los otros. Pero adem\u00e1s plante\u00f3 que se debe ir m\u00e1s all\u00e1 de las uniformidades y re laciones funcionales, \"debemos conseguir algo inalcanzable para las ciencias naturales, a saber, la comprensi\u00f3n subjetiva de la acci\u00f3n de los individuos\", (cit. en Feito Alonso, 1997: 14) Weber, como explica Lomnitz (2001: 219), \"co nsideraba que la posic i\u00f3n de clase no se determina \u00fanicamente en el mercado de tr abajo sino que hay tambi\u00e9n grupos definidos por un patr\u00f3n de consumo y un estilo de vida\". Para Weber, dice la autora, existen clase media que sin ser due\u00f1os de medios de producci\u00f3n poseen ciertas habilidades, (educaci\u00f3n, calificaciones ) que se convierten en factores objetivos que determinan su posici\u00f3n en la estructura so cial y otros que son grupos de estatus que se basan en apreciaciones subjetivas de una identidad com\u00fan. De su parte y en la l\u00ednea de un an\u00e1lisis que supere la idea de clase como una \"categor\u00eda\", Bourdieu (1999) plantea que para el an\u00e1lisis de una sociedad, se debe dejar de lado la visi\u00f3n \"sustancialista\" de lo que el llama el \"sentido com\u00fan y del racismo\" (Ibid: 15) para ir a un estudio de la \"propiedad relacional\" entre las personas, en la medida en que la diferencia, comprendida como \"distinci\u00f3n\" solo existe a trav\u00e9s de la relaci\u00f3n con otras propiedades. En esas propiedades se encuentra el habitus , como \"un principio generador y unificad or que retraduce las cara cter\u00edsticas intr\u00ednsecas y relaci\u00f3nales de una posici\u00f3n en un estilo de vida unitario, es decir, un conjunto unitario de elecci\u00f3n de personas, de bienes y de pr\u00e1cticas\". (Ibid:19) El habitus, dice el autor genera pr\u00e1cticas distintivas y a la vez diferencias simb\u00f3licas . Todo esto ocurre en lo que denomina \"espacio social\", que \"organiza la s pr\u00e1cticas y las representaciones\", (Ibid: 21). Se trata de un espacio de relaciones, pero tambi\u00e9n de diferencias, que est\u00e1 52organizado por un capital espec\u00edfico que las personas tienen: social, econ\u00f3mico, cultural o simb\u00f3lico. En este marco, Bourdieu (1999) asegura que \"las clases sociales no existen. Lo que existe es un espacio social, un espacio de diferencias, en el que las clases existen en cierto modo en estado virtual, en punt eado, no como algo dado sino como algo que se trata de construir\". (Ibid: 25) Como algo que tratan las mism as personas de construir, a partir de sus representaciones, de su lucha simb\u00f3lica por imponer una \"visi\u00f3n del mundo\". Sin embargo, indica que negar la existe ncia de clases sociales, \"es negar la existencia de diferencias y de principios de diferenciaci\u00f3n\". Por ello, afirma que, (...) la ciencia social no ha de construir clases sino espacios sociales dentro de los cuales puedan ser diferenciadas las clases, pero que no existen sobre el papel\" y dentro de ellos plantea que se debe \"construir y descubrir (m\u00e1s all\u00e1 del construccionismo y el realismo) el principio de diferenciaci\u00f3n que permite re-engendrar te\u00f3ricamente el espacio social emp\u00edricamente observado (Ibid: 25) Bourdieu (1999) plantea superar el an\u00e1lisis tanto objetivista y subjetivista de la realidad y propone una uni\u00f3n entre los dos, con una conc iencia clara del suje to del conocimiento o del punto de vista del analista. Desde el punto de vista subjetivo, y desde \"cualquier teor\u00eda del universo social debe incluir la representaci\u00f3n que los agentes ti enen del mundo social y m\u00e1s precisamente, la contribuci\u00f3n que hacen a la construc ci\u00f3n de la visi\u00f3n de ese mundo y consecuentemente, a la misma constru cci\u00f3n de ese mundo\". (Bourdieu, 2001: 118) \"Es a trav\u00e9s de ese trabajo de representaci\u00f3n sin fin (en todos los sentidos del t\u00e9rmino) como los agentes sociales tratan de impone r su visi\u00f3n del mundo o la visi\u00f3n de su propia posici\u00f3n en ese mundo y de defini r su propia identidad\". (Ibid: 118) Y en especial sobre la clase media, y como parte de esa indeterminaci\u00f3n, el autor se\u00f1ala la existencia de una \"regi\u00f3n del universo social\" en el que la indeterminaci\u00f3n es mayor, en la mitad entre los grupos extremos bien definidos por el capita l econ\u00f3mico y cultural. \"Es en estas posiciones medias o intermed ias del espacio social donde es mayor la indeterminaci\u00f3n y ambig\u00fcedad de la relaci\u00f3n entre pr\u00e1cticas y posiciones y donde el espacio abierto a estrategias simb\u00f3licas des tinadas a atascar esta relaci\u00f3n es el m\u00e1s amplio\". (Ibid: 118) 53Es en esta regi\u00f3n del universo social en donde se puede observar \"las diferentes formas de presentaci\u00f3n de si, a trav\u00e9s de la cual los agente se esfuerzan por construir su identidad social\", (Ibid: 121) En ese sentido dice que quienes est\u00e1n en la zona media, \"constituyen el objeto de clasificaciones completamente contradictorias realizadas por quienes, en la lucha pol\u00edtica, tratan de atraerlos hacia su lado\" (Ibid: 122) Ese principio, dice, \"es la estructura de la distribuci\u00f3n de las formas de poder o de las especies de capital efic ientes\" en la sociedad \u00f3 grupo estudiado. (Ibid: 49) El habitus de clase, dice el autor es \"el habitus individual en la medida que expresa o refleja la clase (o el grupo) como un sistem a subjetivo pero no individual de estructuras interiorizadas, esquemas comunes de percepci\u00f3n\". Se trata, por tanto, como explica Blaise Pascal (cit. en Bourdieu, 2001: 30), un habitus de clase es \"la clase incorporada\" y que pa ra construir una clase social ser\u00e1 necesario recurrir al habitus en que \u00e9sta se objetiva (a la par, parod\u00f3jicamente, que se subjetiva) El habitus de clase tiene una relaci\u00f3n de homolog\u00eda, seg\u00fan Bourdieu, \"es decir una diversidad en la homogeneidad...que une los habitus iguales de los diferentes miembros de una misma clase\" (Ibid: 30). El trabajo de Larissa Lomnitz (2001), permite profundizar en la comprensi\u00f3n de la clase media quien a partir de su estudio de la cl ase media de Chile, la autora desarrolla el concepto de \"compadrazgo\", como un sistema de intercambio de fa vores de esa clase. Dentro de su estudio, Lomnitz caracteriza, pa ra el caso de Chile a la clase media como un grupo que comparte los siguientes rasgos: (...) es una clase que rechaza el trabajo manual (a diferencia de la clase baja), es heterog\u00e9nea en origen, ingreso, educaci\u00f3n, (a diferencia de la clase alta), no tiene ahorros y su situaci\u00f3n econ\u00f3mica es siempr e precaria, mantiene y valora ciertas apariencias de un nivel de vida \"decente\" aunque ellos signifique vivir endeudado, posee educaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 del nivel primario, usa el compadrazgo , un sistema de reciprocidad de favores (Ibid: 21) Lomnitz estudia a la clase media desde su ma nera de actuar a trav\u00e9s del compadrazgo, m\u00e1s all\u00e1 de buscar caracterizarla como un si stema de pertenencia de la clase media y como un recurso con que cuenta este grupo (Ib id: 21). Su aporte es la realizaci\u00f3n de trabajo de campo y observaci\u00f3n participante , como una investigadora que tambi\u00e9n se considera miembro de la clase media (Ibid: 22) 54Para ella, el sistema de relaciones a nivel individual y de grupo que estudia el antrop\u00f3logo representa la materia prima del desarrollo hist\u00f3rico y social. Y asegura que: (...) la observaci\u00f3n directa y en profundidad de este sistema de relaciones puede aportar datos valiosos para el an\u00e1lisis del soci\u00f3logo, historiados y el economista. (...) Por supuesto existe el riesgo de que la vers i\u00f3n hist\u00f3rico-estructural de una sociedad se sumerja y se pierda en el acopio de detalles de una realidad compleja. Por ello, una parte esencial de la labor del antrop\u00f3logo consis te en conciliar los datos m\u00faltiples de su experiencia con un marco te\u00f3rico de validez m \u00e1s general. Sin este ejercicio su trabajo de campo se perder\u00eda en recopilaciones intrascendent es. Por otra parte, creo que la teor\u00eda debe a su vez mantener sus pies en el terreno de la realidad social, cuyo explorador e int\u00e9rprete debe ser el antrop\u00f3logo (Ibid: 218) Para Lomnitz un tema importante en el an\u00e1lisis de clase es el poder en las relaciones, lo que denomina \"la estructura de poder\": el poder pol\u00edtico, el poder econ\u00f3mico, que un grupo puede aplicar a otro: \"recurso: el poder pol\u00edtico, el capital y el trabajo\" y las jerarqu\u00edas dentro de los grupos. (Ibid:234) Para el caso de M\u00e9xico, la autora deja abiert as las preguntas: \"\u00bfen qu\u00e9 consiste la clase social? \u00bfes la estructura creada por el ti po de recursos que maneja un conjunto de individuos o es una estructura horizontal de terminada por un mismo nivel jer\u00e1rquico de poder?\" (Ibid:265) En M\u00e9xico, dice la autora, \"las relaciones econ\u00f3micas de clase est\u00e1n afectadas por una estructura de poder que genera jerarqu\u00edas vert icales y por una estruc tura de sociabilidad que genera redes sociales horizontales. Para cada tipo de relaci\u00f3n se manejan grupos de s\u00edmbolos diferentes: todo este aparato simb\u00f3 lico en su conjunto constituye la cultura mexicana\" (Ibid:265). Para el mismo caso mexicano, Dennis Gilbert, en el estudio sobre el impacto de la crisis econ\u00f3mica en la clase media, (Gilbert, 2005: 130) define a es ta categor\u00eda, en el caso mexicano, como un grupo \"poco amplio\" y \"no ciertamente localizado en la mitad de la estructura de clase\". Afirma que \"en M\u00e9xico como en otros pa\u00edses caracterizados por masas pobres, la clase media no es el promedio, sino intermedia, como sanduche entre la mayor\u00eda pobre y la minor\u00eda rica ubicada al tope. Los mexicanos, muy razonablemente, piensan en la clase media como una casi elite\". (Ibid: 130) 55Gilbert (2005) comprende a esta clase como \"familias dirigidas por individuos que no tienen una rutina, con ocupaciones de \"cuello blanco\", con ingresos confortables por encima del promedio, pero bajo la cima de la pir\u00e1mide nacional\". Se refiere el autor, a profesionales independientes y asalariados, pr ofesores, t\u00e9cnicos, bur\u00f3cratas, mercaderes (Ibid: 129). En un estudio de las ni\u00f1as de clase me dia del suburbio de Shoreham, New York, Lorraine Delia Kenny (2000) afir ma que este grupo social \"no ha sido reconocido como un fen\u00f3meno cultural\" y adem\u00e1s, que quienes forman parte de \u00e9l han asumido su papel, \"han aceptado todos los privilegios de raza y clase que parecen venir naturalmente\" (Ibid: 3). Seg\u00fan la autora, la clase media, para el caso de Estados Unidos \"existe sin ser notada, es una silenciosa e invisible, pero poderosa categor\u00eda social que deriva su potencial precisamente de su mutismo y su invisibilidad\". En ese sentido dice que estudiar este grupo \"es hacerlo evidente\", es \"hacerlo extra\u00f1o y cuestionar su autoridad como una auto-evidente idea y pr\u00e1ctica\" (Ibid: 3). Ella define a la clas e \"no solo en t\u00e9rminos de los re cursos econ\u00f3micos de la persona sino tambi\u00e9n, con igual o mayor \u00e9nfasis, en t\u00e9 rminos de la cultura y crianza propias\". Pero afirma que pertenecer a la clase medi a es tambi\u00e9n \"tener ciertos privilegios y aceptar que niego a otros que todav\u00eda est\u00e1n cl aramente fuera de la vida de la clase media\" (Ibid: 7). Y es ese sentido, que incluye el tema de raza, dentro de la comprensi\u00f3n de la clase media, como un componente importante que se basa en la exclusi\u00f3n del otro y al mismo tiempo en la negaci\u00f3n de esa pr\u00e1ctica de exclusi\u00f3n (Ibid: 6) El t\u00e9rmino clase social, para los fines de esta investigaci\u00f3n, est\u00e1 ligado con una comprensi\u00f3n de la esfera subjetiva de los su jetos que forman parte de ese grupo, pero al mismo tiempo de la esfera objetiva que incluye las cuestiones externas, como lo dir\u00eda el modelo de base-superestructura de Marx : las fuerzas de producci\u00f3n y el modo de producci\u00f3n y las instituciones pol\u00edticas y legales. Al decir \"clase\" se est\u00e1 hablando de \"diferencia\", como lo explica Bourdieu , de \"distinci\u00f3n\". Pero esas diferencias que siempre se est\u00e1n desarrollando, creando, ampliando, reforzando, innovando, se expresan en pr\u00e1cticas, en formas de hacer, en formas de vivir, en habitus , como lo dice tambi\u00e9n Bourdieu. 56Se trata de comprender a la clase desde una perspectiva horizontal: desde la realidad misma del grupo, desde sus vivencias cotidiana s, desde sus sistemas de pertenencias como lo explica Lommitz al hablar del compadrazgo \u00f3 de las relaciones como lo anota Thompson. Pero tambi\u00e9n, comprenderla desde un punto de vista m\u00e1s vertical: de la historia m\u00e1s amplia, del contexto en que se desarrolla este sistema de pertenencias, es decir para el caso ecuatoriano, la diferenci aci\u00f3n para el caso del Ecuado r, racial, que viene marcada desde el mestizaje, de la historia econ\u00f3mica, de las relaciones de poder entre los grupos. As\u00ed, esta investigaci\u00f3n inte nta indagar una parte del habitus de la clase media: en las pr\u00e1cticas espirituales de este grupo y de manera puntual de las pr\u00e1cticas de yoga y de zen. Ese habitus que no tiene que ver con la idea mecan icista de que las personas hacemos las cosas por la coerci\u00f3n de las causas externas, ni tampoco contra la idea de \"finalismo\" o la teor\u00eda de la acci\u00f3n raciona l que cree que actuamos libremente luego del c\u00e1lculo de las posibilidades y beneficios (Bourdieu,1999: 183). Se trata de un concepto que permite observa r las acciones de las personas, sus modos de vida, a trav\u00e9s de una especie de vaiv\u00e9n entre el enfoque objet ivo, mecanicista y el subjetivo. Como dice el propio Bourdieu (Ib id: 206), es \"individuo o cuerpo biol\u00f3gico socializado o ente social biol\u00f3gicamente i ndividuado a trav\u00e9s de la encarnaci\u00f3n de un cuerpo\". Comprende que las personas adap tamos ciertas estrat egias y las renovamos pero dentro de una estructura que es adem\u00e1s la misma que ha generado esas estrategias que utilizamos en nuestra vida cotidiana. Pero tambi\u00e9n busca dar al lector una primera recopilaci\u00f3n de ese enf oque vertical, de la historia m\u00e1s amplia de la clase media en el Ecuador. Se trata de comprender a esa forma de distinci\u00f3n, de diferenciaci\u00f3n, que ha mar cado especialmente a la clase media en el Ecuador: distinguirse de lo indio pero tambi\u00e9n de lo blanco, como figura del colonizador. Pero dentro de un proceso que tiene ra\u00edces en proceso m\u00e1s lentos e hist\u00f3ricos, como lo muestra Kingman (2006), de l paso a la modernidad de Quito, en la que desde el espacio urbano, los higienistas, los urbanitas de la ciudad, empezaron a diferenciar a las clases. 573. Datos sociodemogr\u00e1ficos clase media: En cuanto a los datos sociodemogr\u00e1ficos, ex iste en general escasa informaci\u00f3n puntual sobre la clase media. Uno de los estudios m\u00e1 s espec\u00edficos es el que realiz\u00f3 el Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos (Inec) para establecer la Estratificaci\u00f3n socio- econ\u00f3mica oficial del Ecuador. Este estudio, lo realiz\u00f3 el INEC, con el fin de \"tener informaci\u00f3n de manera correcta de los ni veles socio-econ\u00f3micos de la poblaci\u00f3n, conocer los impactos en cada estrato y toma r decisiones m\u00e1s adecuadas desde el punto de vista social de consumo\" (INEC: 2008). Este estudio se bas\u00f3 en la Encuesta de Condiciones de Vida (ECV) V Ronda 2005- 2006, tras la contrataci\u00f3n de una cons ultor\u00eda internacional por el INEC. La investigaci\u00f3n utiliz\u00f3 indicadores inclui dos en la ECV: econ\u00f3micos como bienes e indicadores sociales, como educaci\u00f3n y ocupaci\u00f3n. Adem\u00e1s se formaron grupos de variables seg\u00fan las caract er\u00edsticas del jefe de hogar, tenencia de bienes por parte del hogar y caracter\u00edsticas de la vivienda. En general, este estudio estableci\u00f3 que \"los valores inferior es significan menor bienestar, mientras que valores superiores significan mayor bienestar\" (INEC: 2008). En un inicio, se definieron cuatro estratos a nivel nacional: A, B, C y D, \"donde D es el estrato de peor condici\u00f3n socioecon\u00f3mica y A es el estrato de la mejor condici\u00f3n\" (Ibid) Seg\u00fan esa divisi\u00f3n: Porcentajes Nacionales de acuerdo a Estrato en 4 categor\u00edas Estrato Porcentaje D 9,50% C 26,50% B 39,60% A 24,50% Fuente: INEC: 2008 58As\u00ed, podr\u00edamos decir, aunque el estudio no lo denomina as\u00ed, que los estratos C y B forman parte de la clase media a nivel de todo el pa\u00eds, es decir, un total de 66,1 por ciento de la poblaci\u00f3n. Si seg\u00fan los datos de la ECV Quinta Ronda, en el pa\u00eds la poblaci\u00f3n total es de 13'278.359 personas, el 66,1 por ciento son 8'776.995 de habitantes. Seg\u00fan la misma estratificaci\u00f3n, se establecieron los porcentajes seg\u00fan ciudades y regiones en el pa\u00eds: Porcentajes de Estrato por Ciudades / Regiones / Urbano-Rural D C B A As\u00ed, se observa que los estratos considerados como clase media en Quito, es decir los C y B suman 46,7 por ciento de la poblaci\u00f3n de la capital (1'994.539), es decir: 931.449,7 personas. Seg\u00fan este estudio, \"la presenci a de cuatro estratos sirve como referencia para una estratificaci\u00f3n a nivel n acional. Desde un punto de vista estad\u00edstico \u00e9ste es el n\u00famero \u00f3ptimo de estratos\". Sin embargo estableci\u00f3 que \"dicha estratificaci\u00f3n est\u00e1 bastante influenciada por la brecha urbano-ru ral existente en el Ecuador. Sin embargo, desde un punto de vista sociol\u00f3gico, se sugiere utilizar seis estratos\". Los seis estratos, justamente, seg\u00fan la investigaci\u00f3n busca \"tener una mayor 59diferenciaci\u00f3n al interior de los sectores medios y altos, en especial de la zona urbana\". La clase F es la clase de peor condici\u00f3n soci oecon\u00f3mica en cambio la clase A es la de mejor condici\u00f3n socioecon\u00f3mica\". Porcentajes Nacionales de acuerdo a estrato en 6 categor\u00edas * Estrato Porcentaje F 2.3% E 12.5% D 21.1% C 28.8% B 22.7% A 12.6% Fuente: INEC 2008 As\u00ed, se puede observar que la clase media se am pl\u00eda a cuatro estratos B, C, D y E a nivel nacional. Pero a nivel de ciuda des y zonas rurales y urbana el cuadro es el siguiente: Porcentajes de Estrato por Urbano-Rural / Regiones Urbano Rural Sierra Costa los datos de la Quinta Ronda, la poblaci\u00f3n urbana es de 8'435.638, la rural 4'842.721. Adem\u00e1s de la Sierra 6'010.845, de la Costa 6'624.594 y la Amazon\u00eda 642.921. As\u00ed, el estudio concluye que: 60\"En la zona urbana hay un 19% de estrato A, alrededor de un 30% de estrato B y C, y un 13% de estrato D. Menos del 1% pertenecen al estrato E y F. En la zona rural, apenas un 10% de hogares pertenecen a los estratos A y B, en tanto que alrededor de un 70% de hogares est\u00e1n en los estratos E, D y C. Por otro lado, un 5% de los hogares est\u00e1n en el estrato F. A nivel regional, la Sierra presenta el mayor porcentaje de hogares en el estrato A y B, seguido de la Costa. La amazon\u00eda, por otro lado, presenta el mayor porcentaje de hogares en estrato F\". (INEC: \u00bf?) El estrato A, seg\u00fan el estudio, lo conforma n personas que tienen alg\u00fan tipo de seguro, es asalariado o patrono, posee lavadora de ro pa, m\u00e1s de dos televisores, al menos posee un carro, con tendencia a dos, ti ene televisi\u00f3n por cable, el je fe de hogar es universitario o con postgrado y posee computador. El estrato B, que es considerado como clase media alta, tiene menos posesi\u00f3n de auto, posee computadora, tiene seguro, educaci\u00f3n medio universitaria, asalariado y un televisor a color. El estrato C es asalariado, no posee lavadora, tiene televisor a color y menor posesi\u00f3n de una l\u00ednea telef\u00f3nica. El estrato D es jornal ero, con bajo \u00edndice de l\u00ednea telef\u00f3nica y el 60 por ciento posee televisi\u00f3n. El estrato E es jornalero por cuenta propia y el 15 por ciento posee refrigeradora. Adem\u00e1s para los fines de esta investigaci\u00f3n es interesante conocer el dato sobre la autodefinici\u00f3n \u00e9tnica de la poblaci\u00f3n, puesto que y seg\u00fan la revisi\u00f3n hist\u00f3rica de la clase media en el pa\u00eds, este sector de la poblaci\u00f3n est\u00e1 lig ado a la condici\u00f3n mestiza. As\u00ed, el 7,1 por ciento de la poblaci\u00f3n, es decir 676.615 ecuatorianos se consideran ind\u00edgenas, el 79,9 por ciento se consider an mestizos, es decir 7'641.015 ecuatorianos. Como blancos se consideran 7,6 por ciento de la poblaci\u00f3n es decir 723.570 personas y afroecuatorianos 5,5 por ciento, es decir 521.880 personas. (INEC: 2008b) Si comparamos el estudio de estratificaci \u00f3n del INEC con la aut odefinici\u00f3n \u00e9tnica, se observa que seg\u00fan la estratificaci\u00f3n inicial de cuatro sectores, la clase media la 61conforman el 66,1 por ciento es 8'776.995 de la poblaci\u00f3n y se consideran mestizos, el 79,9 por ciento se consideran mestiz os, es decir 7'641.015 ecuatorianos. 62II. \u00bfC\u00f3mo se practica? 1.Meditaci\u00f3n zen: Esta explicaci\u00f3n del budismo zen no pretende ser exhaustiva. Se han escrito decenas de libros sobre el budismo, sobre el zen, sobre c\u00f3 mo practicarlo, pero creo que intentar explicar el zen, al mismo tiempo lo desvirt\u00fa a, se deshace en el intento de poner en palabras lo que tiene que ver con una experiencia. Como afirma Susuki: \" (...) el Zen aborrece los medios, in cluso el medio intelectual; en primera y \u00faltima instancia es una disciplin a y una experiencia, que no depende de explicaci\u00f3n, pues una explicaci\u00f3n desperdici a tiempo y energ\u00eda, y nunca viene al caso; todo cuanto se consigue con esto es una mala interpretaci\u00f3n y un retorcido criterio acerca de la cosa\" (Susuki, 1970: 99) Se trata, seg\u00fan lo explica la misma tradici\u00f3n del zen: de se\u00f1alar la luna, pero no de confundir el dedo que se\u00f1ala con la luna. Es decir que quien lee esta s l\u00edneas encontrar\u00e1 una breve explicaci\u00f3n de lo que se trata el budismo y el zen, pero si quiere realmente comprenderlo, tendr\u00e1 que experimentarlo... se ntarse a meditar e intentar vivirlo diariamente. Sin embargo, para los fines de esta investigaci \u00f3n es imprescindible exponer de lo que se trata el zen, de d\u00f3nde viene, c\u00f3mo naci\u00f3, c\u00f3mo lleg\u00f3 al Ecuador, cu\u00e1l es la corriente que se practica aqu\u00ed. Con el yoga ocurre lo mismo, el escribir so bre esta pr\u00e1ctica no alcanza para explicar sobre todo su significado porque es m\u00e1s una vivencia que una cuesti\u00f3n intelectual. Pero adem\u00e1s con el yoga hay un elemento ad icional: como en la actualidad se ha difundido tanto su pr\u00e1ctica, pero m\u00e1s a nivel f\u00edsico, es necesario explicar sus or\u00edgenes, las distintas corrientes, c\u00f3mo lleg\u00f3 al Ecua dor, las formas en que se practica, sus alcances, sus objetivos, m\u00e1s all\u00e1 de una simple pr\u00e1ctica a ni vel f\u00edsico para encontrar un bienestar en cuanto a la salud y para liberarse del stress. 63Descripci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de meditaci\u00f3n: El despertador suena a las 5.30, est\u00e1 a es a hora porque prefiero dormir un poco m\u00e1s, hasta las 6.00 para empezar a levantarme y alistarme para ir a la meditaci\u00f3n. Es un martes, son los d\u00edas que no dirijo la clase de gimnasia que damos con mi esposo en el Centro de Educaci\u00f3n para la Vida, entonces tengo libre por la ma\u00f1ana temprano. Me visto con un pantal\u00f3n flojo que me perm ite estar c\u00f3moda durante la meditaci\u00f3n, guardo en mi mochila tambi\u00e9n una bufanda que puedo usar como un chal si hace mucho fr\u00edo durante la pr\u00e1ctica. Salgo de mi departamento en el centro hist \u00f3rico, son las 6.40, la calle est\u00e1 llena de ni\u00f1os, ni\u00f1as, con sus padres y madres, tambi\u00e9n adolescentes que se apresuran para entrar a sus clases. Como no voy a alcanzar a ll egar si tomo un bus que va por la 12 de octubre, tomo un taxi. La carrera no sale m\u00e1s de 1.50, pero ya me siento mal por haber gastado ese dinero en vez de salir m\u00e1s tempra no y tomar bus como toda la gente lo hace, pero pienso que al mismo tiempo tengo el di nero y el motivo del gasto - ir a meditar una hora en grupo- vale la pena. Llego a la Lizardo Garc\u00eda, muy cerca de la 12 de octubre, pido al taxista que pare en esa casa con port\u00f3n color caf\u00e9 y muro color caf \u00e9. Entro sin dificultad, no necesito tocar ning\u00fan timbre, pues la puerta siempre est\u00e1 abie rta por si entras antes o despu\u00e9s. La puerta de la casa donde est\u00e1 el dojo o el sal\u00f3n para la pr\u00e1ctica tambi\u00e9n est\u00e1 abierta. Esa es una de las \"reglas\" de la pr\u00e1ctica: no se debe ingresar cuando ya estamos sentados meditando para no inte rrumpir a lo dem\u00e1s. Pero mu chos lo hacen, en realidad alguna vez lo hice, pero dej\u00e9 de hacerlo. Solo se puede ingresar luego de media hora, cuando se hace una pausa y se medita camina ndo para luego participar en la siguiente media hora de meditaci\u00f3n. Nos saludamos entre los compa\u00f1eros: est\u00e1n dos hombres, dos mujeres - tres conmigo. Estamos en la sala de ingreso a esta casa donde se ofrecen sesiones particulares de terapias psicol\u00f3gicas, talleres de psicol og\u00eda profunda, entre ot ras cosas. Hay un escritorio como recepci\u00f3n, unos metros m\u00e1s cer ca de la puerta principal, el ba\u00f1o y una puerta de ingreso a lo que ser\u00eda normalmente la sala de esa casa que ha sido acondicionada para la pr\u00e1ctica de meditaci\u00f3n y otros talleres. Nos quejamos del fr\u00edo y vamos sac\u00e1ndonos los zapatos, las chompas, los abrigos. Dejamos los zapatos 64ordenados en fila, eso es parte del zen: es tar atento a todo, no deja r nada porque si, en desorden. En la puerta de la sala hay un letrero que pi de a todos: favor apagar el celular y no usar zapatos. Pongo mis dos pies dentro de la sala y hago una reverencia al lugar, juntando mis dos manos al frente de mi cara y las bajo mientras hago la re verencia. Es el saludo al lugar, a este sitio especial donde voy a ap render algo, a experimentar un poco m\u00e1s de conciencia. Todos hacen lo mismo. La sala tiene dos grandes ventanales en su s dos paredes, cubiertas con visillos que permiten ver el jard\u00edn, los geranios, la palma, lo s pajaritos, la lluvia, la otra es una pared pintada de color verde y la otra, est\u00e1 recubierta en parte de piedras, al estilo de las casas de los a\u00f1os setenta y tiene una chimenea grande. Al ingresar voy hacia el lado derecho, en una esquina donde est\u00e1 n los cojines redondos para sentarse a meditar, el zafu, todos de color negro y unos pocos de color caf\u00e9. Busco el que est\u00e9 m\u00e1s relleno y si no lo encuentr o tomo dos: uno m\u00e1s gordo y otro m\u00e1s flaco. Luego busco un sitio donde sentarme. Todos estamos de cara hacia a la pared o hacia las ventanas, rodeando la sala y cada uno a una distancia de unos veinte o treinta cent\u00edmetros del otro. Cuando estamos pocos, hay muchos espacios de d\u00f3nde escoger. Siempre suelo escoger un lugar distinto. Unas veces prefiero contra la pared para tal vez tener menos distracciones, otras veces contra la ventana para sentir la cercan\u00eda del jard\u00edn. Acomodo el zafu, me siento, cruzo la pierna derech a sobre la izquierda. Esta es la posici\u00f3n que he descubierto que es m\u00e1s c\u00f3 moda y con la que no se me duermen las piernas tan pronto. Coloco la mano derecha sobre la izquierda, junto los pulgares suavemente. Dejo que las manos caigan frente a mi ombligo. Estiro la espalda, el cuello, bajo un poco la mand\u00edbula y fijo la mirada a unos 50 cent\u00edmetros de m\u00ed en un punto. No cierro los ojos, los mantengo abiertos o en treabiertos. Si los cierro, me empiezo a dormir en pocos segundos. Empiezo a tomar co nciencia de mi respiraci\u00f3n. Como hace fr\u00edo, me coloco la bufanda que llev\u00e9, sobre los hombros. Son las siete de la ma\u00f1ana en punto y H\u00e9ctor6, quien dirige la pr \u00e1ctica y est\u00e1 sentado justo frente a la chimenea, toca los dos pali tos de madera. Con este sonido sabemos que ya estamos por empezar. Luego toca la campana. Este sonido de la campana me 6 Los nombres verdaderos de los practicantes han sido cambiados para esta investigaci\u00f3n. 65encanta, es como si tocara algo en lo prof undo de mi ser y eso- que no puedo explicar- se pone en sinton\u00eda con todos, c on todas, con el sile ncio que se escucha luego del \"tin\". Hago una reverencia, juntando las manos fren te a mi rostro y vuelvo a la postura. Aqu\u00ed empieza formalmente la meditaci\u00f3n: s on 25 a 30 minutos. Todos y todas estamos en silencio. Empiezo a contar mentalmente mis inhalaciones y exhalaciones : uno, inhalo corto, dooooos, exhalo m\u00e1s largo, as\u00ed hasta llegar a diez. Pero me pierdo en la cuenta...pienso en todo lo que tengo que hacer hoy: sali r corriendo a un desayuno de trabajo de la Asociaci\u00f3n de Pr ensa Extranjera con los demanda ntes en el juicio a Texaco en el hotel Sheraton. Pero \"veo\" ese pensamie nto y trato de volver a contar: uno, inhalo, dooos, exhalo. Contar las respiraciones me perm ite volver al aqu\u00ed y al ahora del que se habla en el zen. Es una ayuda para no perderme en los pensamientos, en los sentimientos, en las emociones y dejarlas pasar como nubes en el cielo. Nunca he dejado de pensar y de eso no se trata la meditaci\u00f3n como muchas personas creen. Se trata, de lo que he podido comprender y experimentar, de dejar que los pensamientos fluyan, observarlos, pero no retene rlos. No se trata de luchar por dejar de pensar. Es un proceso de autoconocimiento en ese sentido: verme a mi misma, lo que pienso, c\u00f3mo vienen esos pensamientos. Un d\u00eda estaba angustiada y no sab\u00eda por qu\u00e9. En un momento de la meditaci \u00f3n apareci\u00f3 un pensamiento muy claro y me di cuenta de que era eso lo que me estaba produciendo an gustia. Luego al terminar la meditaci\u00f3n pude hablarlo y resolverlo. Esto es lo que siento con la meditaci\u00f3n. Meditar es como una limpieza de pensamientos diaria. As\u00ed como me lavo los dientes a diario, tambi\u00e9n me limpio la cabeza. Esta cabeza que tengo como ser humano y que a veces me hace tan infeliz con tantos pensamientos que no me llevan a nada, en vez de actuar, de disfrutar, de vivir. Cuando dejo de meditar varios d\u00edas seguidos, los pensamientos se acumulan, es como el polvo en la casa, sino lo limpio, se vuelve una capa m\u00e1s dif\u00edcil de limpiar. Ese d\u00eda fue as\u00ed: no hab\u00eda meditado hace algunos d\u00edas y los pensamientos vinieron y vinieron constantemente durante los 30 minutos. Poco a poco mi espalda se empieza a curvar, la corrijo suavemente, sin ning\u00fan movimiento brusco. Siento la presencia de mi compa\u00f1ero de pr\u00e1ctica a mi lado izquierdo. Lo puedo ver con el rabillo del ojo. No se mueve, tampoco siento su 66respiraci\u00f3n. Siento que mi pierna der echa empieza a entumecerse un poco, intento moverla, pero casi imperceptiblemente. Pien so que seguro ya falta poco para la media hora, porque siempre me ocurre lo mismo, cuando ya se acerca el final, la pierna se me duerme. Suena la alarma del reloj de H\u00e9ctor, luego la campana: \"tin\". Hago la reverencia nuevamente y me levanto lentamente. Giro haci a el centro de la sala, todos los hacemos y Hugo toca los palitos de madera y todos y todas hacemos una reverencia. Giramos y en fila india vamos caminando lentamen te alrededor de la sala. Hacemos kinhin o meditaci\u00f3n caminando. Coloco mi pulgar derech o dentro de la palma izquierda y cierro la mano como un pu\u00f1o que lo pongo sobre el estern\u00f3n, la mano derecha sobre la izquierda, y abro los codos. Formo una esp ecie de tri\u00e1ngulo sobre mi pecho con los codos. Estiro la columna y doy pasos lentos, tomando conciencia de c\u00f3mo se mueven mis pies, mi cadera, mis piernas. La mirada la fijo en la es palda del compa\u00f1ero o compa\u00f1era. Damos dos vueltas a la sala, suen an los palos de madera, giramos hacia el centro, reverencia y giramos nuevamente ha cia cada uno de nuestros puestos. El kinhin me ayuda a saber que estoy en este m undo, como todo el resto de las personas, que soy una m\u00e1s y no la generala o quien dirige todo. Solo tengo que caminar en esta vida, que estoy aqu\u00ed y en este moment o estoy viva. Que puedo caminar, con mis piernas, con mis pies y que solo por eso ya debo de estar agradecida. Intento estar consciente de la respiraci\u00f3n, inhalar y exhalar. Me acomodo y suena la campana: \"tin, tin\". Y empiezo otra v ez a contar el ritmo de la respiraci\u00f3n. Vuelvo a retomar esa conciencia de estar aqu\u00ed, de sentirme a m\u00ed misma profundamente. Los pensamientos vienen y van. Siento un poco de sue\u00f1o, respiro m\u00e1s profundo, sigo las recomendaciones de la m aestra Berta Meneses: sentir c\u00f3mo la respiraci\u00f3n recorre todo mi cuerpo, como entra por la nariz, de all\u00ed a los pulmones, sale nuevamente por la nariz...Los ojos se quieren cerrar por completo, pero los abro y mantengo fija la mirada en el punto. Escuc ho la voz de una profesora hablando por un alto parlante a las estudiantes del colegi o Manuela Ca\u00f1izares. Les explica algo de un evento, no entiendo bien, pero me agarro de eso para no dormirme. Escucho a un pajarito cantar en el jard\u00edn. Claro, pienso, a esta hora est\u00e1n buscando comida, es la hora de m\u00e1s actividad y recuerdo las clases de ecolog\u00eda de la universidad. 67As\u00ed pasa la segunda media hora de meditaci\u00f3n y suena otra vez la campana \"tin, tin\", nos levantamos y caminamos otra vez en kinhin alrededor de la sala. Suenan los palitos, hacemos una reverencia en conjunto y nos sentamos en nuestros puestos mirando hacia el centro. Una compa\u00f1era nos reparte a cada uno las hojas con las oraciones. Empezamos con el Zazen Wasan, que est\u00e1 en espa\u00f1ol, todos vamos leyendo juntos l\u00ednea por l\u00ednea en voz alta, luego el Sutra del Co raz\u00f3n, todo en japon\u00e9s, pero con letras en espa\u00f1ol, mientras H\u00e9ctor toca una especie de tambor de madera, luego decimos los votos que para m\u00ed son una confirmaci\u00f3n cada vez, de lo que busco con la meditaci\u00f3n: Los seres son innumerables, hago voto de salvarlos a todos Los pensamientos y sentimiento ilusorios son ilimitados, hago voto de liberarme de todos Las puertas del Dharma son incontables, hago voto de aprehenderlas todas. El camino del despertar no tiene igual, hago voto de alcanzarlo. (tomado del libro de oraciones del grupo, 2008) Estos votos se repiten tres v eces, luego nos levantamos juntos al comp\u00e1s de la campana que suena tin, tin, tin, tin, tin, hasta que estamos completamente de pie y hacemos juntos una reverencia especial: con un tin de la campana, nos arrodillamos completamente, bajamos la cabeza, la colocamos sobre el piso y levantamos las manos con las palmas hacia arriba. Todo esto lo h acemos tres veces y mirando hacia el frente, donde generalmente se encuentra una peque\u00f1a imagen de Buda o una vela encendida. Luego nos volvemos nuevamente hacia el c\u00edrculo y hacemos otra reverencia y salimos ordenadamente. Afuera ya podemos saludar nos, conversar un poco, antes de que cada uno salga a sus ocupaciones diarias. Esta es una meditaci\u00f3n normal, en grupo. Tambi\u00e9n hay otras actividades como el zazenkai , que se trata de una medi a ma\u00f1ana de meditaci\u00f3n, j unto con la lectura de un texto de la maestra Berta Menese s, y hacer un poco de oficios o samu , es decir meditar mientras hacemos alguna tarea en el lugar de meditaci\u00f3n: limpiar, barrer, arreglar el jard\u00edn, etc. Entre la meditaci\u00f3n normal de una hora, y el zazenkai , de medio d\u00eda, est\u00e1 el sesshin o retiro que pueden ir de tres a diez u once d\u00edas. En general, los sesshin se realizan en una casa de retiros, en alguno de los valles, y lo s imparten s\u00f3lo maestr os zen. En ellos hay acompa\u00f1amiento personal del maestro al disc\u00edpulo o dokusan y exposici\u00f3n para el 68grupo o teisho . En el sesshin , los participantes se mantienen en silencio durante los d\u00edas que dure el mismo. Solo se puede hablar lo estrictamente necesario y con el maestro o maestra durante el dokusan, que es una entrevista personal. Se realizan meditaciones en bloques de una hora, con kinhin o meditaci\u00f3n caminando, entre cada media hora. Tambi\u00e9n se realizan oficios: lavado de platos, arreglo de jardines, limpieza de ba\u00f1os, mantenimiento de l lugar, entre otros. Todo siempre en silencio. Para los sesshin se suele contratar un servicio de comida, es decir que los participantes no tienen que cocinar. Las comi das tambi\u00e9n se desarrollan en completo silencio, luego de una oraci\u00f3n de agradecimiento, dirigida por la maestra, al finalizar las comidas todos realizan una reverencia, por lo tanto, todos deben estar atentos a comer al mismo ritmo de los dem\u00e1s. Al final del retiro o sesshin , el \u00faltimo d\u00eda, hay un conversatorio entre los participantes y el maestro o maestra que los dirigi\u00f3 para contestar preguntas y dudas. La participaci\u00f3n en la s meditaciones en grupo ( sangha), en los zazenkai , en los sesshin, no es obligatoria. Cada persona puede asisti r a cualquiera de las actividades cuando desee sin tener ninguna obligac i\u00f3n con el grupo. En Quito, el grupo que practica con Vera de Khon se mantiene co n las contribuciones voluntari as que dejan quienes van a practicar luego de cada meditaci\u00f3n. Existen miembros que est\u00e1n m\u00e1s comprometidos con ese grupo y quienes colaboran en la co ordinaci\u00f3n de eventos m\u00e1s amplios como los retiros. Pero en general este grupo est\u00e1 compuesto de unas 40-50 personas que practican de manera permanente y otras 20 \u00f3 30 que practican espor\u00e1dicamente. En la casa de Vera de Khon, donde practica, se lleva un registro rudimentario de los nombres y correos electr\u00f3nicos de quienes practi can. Cuando una persona nueva llega a la meditaci\u00f3n, recibe alguna gu\u00eda de alguien que tiene m\u00e1s experiencia y puede asistir a las reuniones de informaci\u00f3n para miembros nue vos. Pero nadie le exige que contin\u00faa asistiendo, solo se le informa de lo que se trata y los beneficios de la meditaci\u00f3n. En el grupo Sangha zen, que naci\u00f3 de un peque \u00f1o grupo de practicantes que se iniciaron con Vera de Khon, tambi\u00e9n ocurre lo mismo. Sin embargo, los miembros, si participan en todas las actividades mensuales, se han comprometido, de manera voluntaria a colaborar con un aporte econ\u00f3mico de diez d\u00f3lares. Estos fondos son manejados por una persona encargada de la teso rer\u00eda y se destinan para financ iar la visita de la maestra 69Berta Meneses, quien llega cada a\u00f1o desde Espa \u00f1a. En general, ella ha pagado su viaje y sus vi\u00e1ticos, pero el grupo espera este a \u00f1o poder colaborar con algo en esos gastos. El grupo se re\u00fane en una cas a donde funciona una escuela de psicolog\u00eda y no paga por el uso de la sala que se utiliza para las me ditaciones. Por su parte, quienes conforman la escuela de psicolog\u00eda, tambi\u00e9n han or ganizado otros horarios de meditaci\u00f3n. -El zen y sus or\u00edgenes: El zen, como explica el zendo Betania7 de Espa\u00f1a: \"es un camino de despertar a la realidad esencial, de ra\u00edz, que ning\u00fan sentido puede captar, ni ninguna inteligencia comprender. Sin embargo, quien cae en la cuenta de ella sabe que es m\u00e1s real que cualquier cosa que se pueda ver, tocar, medir, analizar. Ah\u00ed el ser humano encuentra paz profunda y brota la compasi\u00f3n\". (http://www.zendobetania.com/que_zen.html) El budismo zen, como se lo conoce y practica en la actualidad, tiene varias escuelas con diferencias en cuanto a la forma de pract icarlo, el m\u00e9todo de ense\u00f1anza y c\u00f3mo ha llegado a Occidente. En Quito se practica el budismo zen de la l\u00ednea Mahayana y de la escuela Soto, t\u00e9rminos que ser\u00e1n explicados m\u00e1s adelante en este texto. Para comprender de qu\u00e9 se trata el zen, es importante comprender sus or\u00edgenes. Se puede decir que surgi\u00f3 en la India, desde el hinduismo, cuyas ense\u00f1anzas tambi\u00e9n tom\u00f3 Buda, con quien luego apareci\u00f3 el budism o. El hinduismo tambi\u00e9n forma parte de los or\u00edgenes del yoga. Luego las ense\u00f1anzas budistas pasaron a la China donde se junt\u00f3 con el tao\u00edsmo y el confucionismo y con esos legados, lleg\u00f3 a Jap\u00f3n donde se lo denomin\u00f3 de manera oficial budismo zen. Este recuento de los or\u00edgenes del budismo zen se basa en varios textos de reconocidos autores sobre filosof\u00edas, religi ones orientales, pero no busca ser un texto hist\u00f3ricamente estricto sobre el tema. En ese sentido, me a dhiero a Allan W. Watts (1980) quien afirma que es \"dificultoso\" trazar una historia exacta del de sarrollo del budismo y hay que 7 En el budismo zen , el zendo es un lugar donde se practica zazen (sentarse a meditar y respirar). El zendo Betania es al que pertenece la maestra Berta Menese s, que gu\u00eda al grupo Sangha zen de Quito. Est\u00e1 ubicado en Brihuega, Espa\u00f1a y es una \"escuela Zen de laicos, en la que se juntan las tradiciones de Soto y Rinzai y en la que se practica Zen en un marc o occidental y cristiano\" (www.zendobetania.com) . 70tomar en cuenta esas dificultades al mome nto de hablar del budi smo zen, pues por un lado hay pocos textos original es que fueron conservados, en otros casos no existe un registro exacto de los a\u00f1os en que ocu rrieron los hechos, y se desconoce realmente qui\u00e9n llev\u00f3 de un pa\u00eds a otro las ense\u00f1anzas. (Ibid: 50) El hinduismo, como sistema filos\u00f3fico y relig ioso en la India influenci\u00f3 en muchos sentidos en toda la vida en la India y \"determin\u00f3 de manera casi total, su vida social y cultural\" (Capra, 1983: 71) \"No puede ser considerada una filosof\u00eda y ta mpoco una religi\u00f3n bien definida. En vez de eso, se trata de un amplio complejo organismo socio-religioso, compuesto de un gran n\u00famero de sectas, cultos y sistemas filos\u00f3ficos envolviendo numerosos rituales, ceremonias y disciplinas espirituales como adoraci\u00f3n a incontable s dioses y diosas\" (Ibid: 71) El hinduismo, seg\u00fan Watts ( 1980) \"era una tradici\u00f3n que no era espec\u00edficamente religiosa, pues abarcaba todo un modo de vida y se refer\u00eda a todo, desde los m\u00e9todos de la agricultura hasta el conocimiento de la realidad \u00faltima\" (Ibid: 65-66). En resumen, el hinduismo \"consiste en la idea de que las cosas y eventos que nos rodean son solo, en su gran variedad, manifestaciones dive rsas de una misma realidad \u00faltima. Esta realidad llamada brahman , es el concepto unificador que confiere al hinduismo su car\u00e1cter monote\u00edsta, a pesar de la adoraci\u00f3n a varios dioses\" (Ibid: 72-73). Brahman, la realidad \u00faltima, es entendida como el alma o esencia interna de todas las cosas. La manifestaci\u00f3n del alma humana es llamada atman y junto con brahman, son uno solo. La fuente espiritual del hi nduismo se encuentra en los Vedas , una colecci\u00f3n de antiguos textos escritos por sabios an\u00f3nimos, los llama dos videntes v\u00e9dicos. Entre estos textos se encuentra los himnos Upanishads. El hinduismo tambi\u00e9n se vali\u00f3 de cuentos populares y \u00e9picos como el Mahabharata , que contiene el texto religi oso favorito de la India, el poema del Bhagavad Gita , \u00f3 Gita, que cuenta el di\u00e1logo entre el dios Krishna y el guerrero Arjuna quien \"encontr\u00f3 su despertar una vez que fue forzado a combatir contra sus propios parientes en la gran guerra familiar que constituye la historia principal de Mahabaharata\". (Ibid: 72) Un t\u00e9rmino importante, que infl uenci\u00f3 luego en el budismo, es maya : que significa la ilusi\u00f3n de tomar los conceptos creados por la s palabras como la realidad mismo, de 71\"confundir el mapa con el territorio\" (Ibid : 73). Es decir confundir las elaboraciones mentales con la realidad misma. Para el hinduismo, hay distintas formas de lograr la libertad, de comprender que todos los fen\u00f3menos que percibimos con nuestros sentidos constituyen una misma realidad , uno de esos es el Vedanta que habla de la pr\u00e1ctica diar ia de la meditaci\u00f3n y otros ejercicios espirituales, como el yoga. Como parte del Vedanta , est\u00e1 tambi\u00e9n el tratado Samkhya , en el cual, su autor, Isvakara Krishna, afirma que en la base de esta filo sof\u00eda est\u00e1 el deseo humano de escapar de la tortura que le causan los tres dolores: \"la miseria (provocada por los dioses), la miseria terrestre (causada por la naturaleza) y la miseria interior u org\u00e1nica\" (El\u00edade, 1999: 65) El tema del dolor tambi\u00e9n se lo puede ver m\u00e1s adelante en las ense\u00f1anzas del Buda, pero es importante que desde el hinduismo, el dolor no es c oncebido como algo dram\u00e1tico: (...)el descubrimiento de este dolor uni versal no desemboca en un pesimismo. Ninguna filosof\u00eda, ning\u00fan mensaje religios o indios terminan estancados en la desesperaci\u00f3n. Por el contrario, el desc ubrimiento del dolor como ley de la existencia puede considerarse como la condici\u00f3n sine qua non de la liberaci\u00f3n y de ah\u00ed que este dolor universal tenga intr\u00ednsecamente un valor positivo y de est\u00edmulo. (...) No es el hombre el \u00fanico que sufre, pues el dolor es una necesidad c\u00f3smica. El mero hecho de existir en el tiempo, de durar, implica dolor. A diferencia de los dioses y los animal es, el hombre tiene efectivamente la posibilidad de superar su condici\u00f3n. La certidumbre de que existe un medio para liberarse-certidumbre com\u00fan a todas las fi losof\u00edas y m\u00edsticas de la India- no puede conducir ni a la desesperaci\u00f3n ni al pesimismo. Ciertamente, el dolor es universal, pero tambi\u00e9n se conocen los medios para hacerle frente y liberarse de \u00e9l, lo que significa que no es definitivo\" (Ibid: 65) El zen est\u00e1 ligado fuertemente al budismo, nacido de la experi encia de Siddaharta Gotama, luego llamado Buda o despierto, quien vivi \u00f3 en la India, en el siglo VI antes de Cristo. Siddartha, era un pr\u00edncipe de una familia real de la India, quien no encontr\u00f3 en el brahamanismo, la religi\u00f3n que se practicaba am pliamente en ese pa\u00eds, la respuesta a la pregunta.: \u00bfqui\u00e9n soy? y una salida a su profundo sufrimiento. As\u00ed decidi\u00f3 dejar el 72palacio donde viv\u00eda y por seis a\u00f1os anduvo por las m onta\u00f1as, meditando, hasta que mientras meditaba debajo de una especie de higuera sagrada, encontr\u00f3 la iluminaci\u00f3n. Esto ocurri\u00f3 en la localidad de Bodhgaya, ce rca de Benar\u00e9s en la India, sitio que ahora es un lugar de peregrinaci\u00f3n. Esa iluminaci\u00f3n que implica: \"que encontr\u00f3 su gran funci\u00f3n y la funci\u00f3n de todos los seres\" (Sahn, 1997: 15). Pero esta iluminaci\u00f3n era de un hombre de la clase alta y Buda decidi\u00f3 compartir sus conocimientos con el resto de \"seres que sienten\" y as\u00ed volvi\u00f3 al mundo con sus ense\u00f1anzas. La palabra Buda, viene del ve rbo s\u00e1nscrito que significa \"des pertarse\": es decir que si una persona logra alcanzar su mente, se alcanza el verd adero ser y esa persona se despierta del sue\u00f1o del sufrimiento. (Ibid: 15-16). El budismo, como explica Sahn, \"es muy si mple: solo preg\u00fantate a ti mismo muy profundamente, \u00bfqu\u00e9 soy yo?\", cuando alcanzas es tas preguntas, tu en cuentras tu propio ser y te convierte en el m\u00e1s alto de los animales\" (Ibid :16) Es decir, el budismo, no tiene que ver con cr eer en un ser o con dogmas de fe, se trata de un camino personal, de experimentar en uno mismo las ense\u00f1anzas. Adem\u00e1s, \"es el camino para alcanzarnos a nosotros mismos y para ayudar a los dem\u00e1s\" (Ibid: 19). Luego de su iluminaci\u00f3n, Buda ense\u00f1\u00f3 por cu arenta y cinco a\u00f1os hasta su muerte. \"El budismo es la \u00fanica religi\u00f3n cuyo fundador no se declara profeta o enviado de un dios, sino que, al contrario, llega incluso a rechaza r la idea de un dios como ser supremo. Se presenta de hecho como el despierto (buddha), gu\u00eda y maestro espiritual\" (El\u00edade, 1999: 95). Tras su iluminaci\u00f3n, Buda recibi\u00f3 el nombre de Sakyamuni (asceta entre el grupo de los Skya) porque hab\u00eda llegado al l\u00edmite de la vida como ascet a: mortificaci\u00f3n, ayuno hasta los extremos. Durante su vida tambi\u00e9n ha b\u00eda practicado la filosof\u00eda hinduista del Samkhya y el Yoga. (Capra, 1983: 99). Luego de la iluminaci\u00f3n transmiti\u00f3 a un grupo de disc\u00edpulos lo que hab\u00eda descubierto: las denominadas Cuatro Nobles Verdades, que son el fundamento del budismo y hablan del dolor, el origen del dolor, la detenci \u00f3n del dolor y el camino a que conduce a la cesaci\u00f3n del dolor. (Ibid: 101) Este primer di\u00e1logo con los disc\u00edpulos se ha denominado el serm\u00f3n de Benar\u00e9s. 73La primera noble verdad tiene que ver c on el dolor: Todo es sufrimiento, dolor (dukkha ). Seg\u00fan El\u00edade, \"para Buda, al igual que para la mayor parte de los pensadores y hombres religiosos indi os a la \u00e9poca de las Upanishads , todo es dolor\" (El\u00edade, 1999: 119). La segunda noble verdad: \"el deseo como origen del dolor. La sed, el apetito, busca constantemente nuevos goces; se di stinguen el deseo de extinguirse (o autoaniquilaci\u00f3n)\" (Ibid: 120). La tercera proclama que la liberaci\u00f3n del dolor consiste en la extinci\u00f3n de los apetit os. La cuarta revela los cami nos que conducen a la cesaci\u00f3n del dolor: \"a trav\u00e9s del camino del intermedio, trata de evitar dos extremos: la b\u00fasqueda de la felicidad a trav\u00e9s de los placeres de lo s sentidos y el camino contrario que ser\u00eda la b\u00fasqueda de la beatitud espiritual median te los excesos asc\u00e9ticos\". (Ibid : 121) Este Sendero, comprendido en la cuarta Noble Verdad, es el Sendero Medio, llamado as\u00ed por evitar los dos extremos, tanto la b\u00fasqueda de la felicidad a tr av\u00e9s de los placeres sensuales, como la mortificaci\u00f3n de uno mismo. Este Sendero Medio es llamado el Noble Octuple Sendero, y consta de ocho factores, que son: 1. Recta comprensi\u00f3n 2. Recto pensamiento 3. Rectas palabras 4. Recta acci\u00f3n 5. Rectos medios de vida 6. Recto esfuerzo 7. Recta atenci\u00f3n 8. Recta concentraci\u00f3n Seg\u00fan la maestra Berta Meneses, este se ndero \"puede ser seguido, practicado y desarrollado por cada individuo. Es disciplina corporal, verbal y mental. Se trata de un Sendero que conduce a la aprehensi\u00f3n de la Re alidad \u00faltima, al logr o de la liberaci\u00f3n, de la felicidad y la paz, mediante el autodesarrollo moral, espiritual e intelectual\". (Meneses, 2008) Durante el resto de su vida, Buda se de dic\u00f3 a difundir su expe riencia a trav\u00e9s de di\u00e1logos y encuentros en vari as partes del pa\u00eds, hasta su muerte, se trat\u00f3 de una transmisi\u00f3n oral de sus conocimientos. Siem pre insisti\u00f3 en que lo \u00fanico que hab\u00eda ense\u00f1ado eran las cuatro nobles verdades, pues \"nunca quiso dar a su ense\u00f1anza la estructura de un sistema\" y \"se neg\u00f3 a hablar sobre problemas filos\u00f3ficos\". (El\u00edade, 741999:117). Esta transmisi\u00f3n oral di o pie a la existencia de va rias corrientes dentro del mismo Budismo. Luego de la muerte de Buda, el budismo se separ\u00f3 en dos escuelas principales: Hinaya y Mahayana. El budismo Hinay a, se denomina \"peque\u00f1o veh\u00edculo\", se trata de \"una escuela ortodoxa que toma al pie de la letr a las ense\u00f1anzas de Buda y la segunda, \"el gran veh\u00edculo\", presenta una actitud m\u00e1 s flexible, suponiendo que la doctrina e m\u00e1s importante que su formulaci\u00f3n original\" (Capra, 1983: 77) El budismo Mahayana se basa en el amor y la co mpasi\u00f3n y seg\u00fan esta escuela, un practicante es un ser humano altamente evol ucionado, en camino de volverse un Buda, que no busca la iluminaci\u00f3n solamente para s\u00ed mismo sino que se consagra a ayudar a todos los seres humanos a alcanzar el estado de Buda, antes de que \u00e9l mismo entre en el Nirvana y esta fue la idea que dej\u00f3 el propio Buda, volve r al mundo para indicar el camino de la salvaci\u00f3n a los dem\u00e1s seres humanos (Ibid: 81). Luego de su iluminaci\u00f3n, Buda se dedic\u00f3 a ense\u00f1ar a otros y ellos formaron un grupo de seguidores, entre los que surgi\u00f3 siglos m\u00e1s tarde Bodhidharma, quien viaj\u00f3 de la India hacia China a principios del si glo VI despu\u00e9s de Cristo. De esta forma se encontraron el yoga budista de la India con el Tao de China y naci\u00f3 el Ch'an. En China \"encontr\u00f3 una cultura que pose\u00eda m\u00e1s de dos milenios de existencia en donde el tao\u00edsmo y el confucianismo se hab\u00edan desarrollado\". As\u00ed, cuando se encontraron los pensamientos hind\u00faes y chinos, se inici\u00f3 la traducci\u00f3n de las ense\u00f1anzas o los \"sutras\" budistas y tambi\u00e9n a nivel de la pr\u00e1ctica se fue creando una forma especial de meditaci\u00f3n o \"una forma especial de disciplina espiritual que recibi\u00f3 la denominaci\u00f3n de Ch'an, t\u00e9rmino generalmente traducido como meditaci\u00f3n\" (Capra, 1980: 89). Esa filosof\u00eda Ch'an termin\u00f3 siendo adoptada por Jap\u00f3n por el a\u00f1o 1200 DC y desde all\u00ed se practica con el nombre de zen, traducci \u00f3n del ideograma chino en japon\u00e9s. (Capra, 1983:95). Lleg\u00f3 a Jap\u00f3n, seg\u00fan rese\u00f1a el zendo Be tania, a trav\u00e9s de Dogen Zenji. En China hab\u00edan existido cinco \"casas\" o familias de Ch'an, pero solo dos pasaron a Jap\u00f3n y se convirtieron las escuelas Soto y Rinzai de zen. En el siglo XX el zen se empez\u00f3 a extend er por Occidente. Un impulso importante parti\u00f3 del primer Parlamento de las Religiones del Mundo, Chicago 1893, donde por 75primera vez un representante del zen, Shaku Soyen, abad del Engakuji de Kitakamakura, habl\u00f3 ante un p\u00fablico occidental. El zen se fue conociendo y practicando cada v ez m\u00e1s en Europa a partir de la segunda mitad del siglo XX. A trav\u00e9s de monjes budi stas zen llegados a Europa, de misioneros cristianos en Jap\u00f3n como Enomiya-Lassalle y de psicoterapeutas occidentales como Karlfried Graf D\u00fcrckheim. (www.zendobetania.com) La escuela Rinza i o denominada \"abrupta\" utiliza el m\u00e9todo del koan (frase o di\u00e1logo breve) y la resoluci\u00f3n de los mismos por parte de los disc\u00edpulos con la ayuda del maestro, a trav\u00e9s de intensos ejercicios de concentraci\u00f3n que se encaminan as\u00ed al satori . La escuela Soto o denominada \"gradual\", exista lo s m\u00e9todos de choque de la escuela Rinzai y pretende provocar el crecimiento gra dual del disc\u00edpulo. Esta escuela \"defiende el \"sentarse tranquilamente\" y la utilizaci \u00f3n del propio trabajo co tidiano del individuo como dos formas de meditaci\u00f3n. Las dos escuelas atribuyen la mayor importancia al zazen : la meditaci\u00f3n sentada que se practica todos los d\u00edas, la postu ra y al respiraci\u00f3n correctas son las primeras cosas que el estudiante zen tiene que aprender. De esta forma, observamos c\u00f3mo desde sus or\u00edgenes, \"el zen tiene una combinaci\u00f3n \u00fanica de las filosof\u00edas e idiosincrasias de tres culturas diferentes. Se trata de un modo de vida t\u00edpicamente japon\u00e9s, pero mucho refleja del misticismo indio, el amor tao\u00edsta a la naturalidad y a la espontaneidad y un s\u00f3lido pragmatismo de la mente confucionista\" (Capra: 1983: 95) Pero, seg\u00fan Capra, \"el zen es puramente budi sta en su esencia una vez que su \u00fanico objetivo es aquel que se propuso el propio Buda , es decir, llegar a la iluminaci\u00f3n, que en el Zen recibe el nombre de satori \". \"El Zen con todo, es el \u00fanico que se concentra exclusivamente en la experiencia del satori, de la iluminaci\u00f3n, y no muestra cualquier inter\u00e9s especial por cualquier modalidad de interpretaci\u00f3n.... desde el punto de vista del Zen, el despertar de Buda y su ense\u00f1anza es en sentido de que todos poseen el potencial de llegar a ese despertar es la esencia del budismo. Lo restante de la doctr ina, expuesto en los numerosos sutras, es considerado meramente suplementario\" (Ibid: 95) Sin embargo, tiene de tao\u00edsta, la no utilizaci\u00f3n de palabras para explicar la verdad \u00faltima. Seg\u00fan la tradici\u00f3n, la experiencia del zen solo puede ser transmitida de maestro a disc\u00edpulo. En ese sentido, es importante en la iluminaci\u00f3n en el zen \"no significa 76retirarse del mundo sin tomar parte activa de las cuestiones cotidia nas\".(Capra: 1983, 96) El Zen es, como dice Vera de Khon, psic\u00f3l oga y una de las personas que inici\u00f3 la pr\u00e1ctica y difusi\u00f3n del Zen en Quito, afirma que es \"ver el mundo ta l cual es, sin ideas, sin deseos, sin cr\u00edtica... es m uy dif\u00edcil y muy f\u00e1cil a la vez: hay que dejar de pensar, de juzgar, de querer; todos los miedos que tenemos son miedos del pensar\" (Khon, 2006: 53) Se trata, seg\u00fan mi propia experiencia, de dejar de pensar y permitirse el sentir la verdadera naturaleza. Pero, \u00bfqu\u00e9 es esa verdadera naturaleza?, creo que as\u00ed como los p\u00e1jaros son p\u00e1jaros y nada m\u00e1s y cumplen en su vida con esa func i\u00f3n de p\u00e1jaros, los seres humanos somos seres humanos, pero como pensamos demasiado, nos complicamos y no sabemos qu\u00e9 es y c\u00f3mo cumplir esa funci\u00f3n de ser humano. Entonces, el zen ayuda a conocer esa cual idad profunda de ser un ser humano y nada m\u00e1s que eso y vivir de acuerdo a ese conocimiento. Y ese profundo conocimiento es lo que todos los maestros zen llaman \"el despertar\", as\u00ed el significado de Buda es desp ierto. Es despertar a la realid ad misma, al \"aqu\u00ed y ahora\". Pero al mismo tiempo es sentirse parte del universo. Es dejar de lado el \"peque\u00f1o yo\", ese ego, que en todos los seres humanos est\u00e1 presente, pero que adem\u00e1s para el caso de esta i nvestigaci\u00f3n, la clase media, es un factor importante: es eso que nos hace creer m\u00e1s que otros y menos que ot ros. Es eso que nos saca de lo que realmente somos, para vivir solo las cosas externas de la sociedad. Khon (2006) explica este punto as\u00ed: (...) si por intromisi\u00f3n de la raz\u00f3n y el pensamiento humanos nos apartamos de la naturaleza, se produce la desarmon\u00eda, la gue rra individual de pens amientos, instintos, afectos; y por otra parte, posibilidades innatas. Lo m\u00e1s importante es que nosotros somos el universo. Cada uno de nosotros es una demostraci\u00f3n visible, vivible, concientizable, del universo, del cosmos y de la fuerza que lo dirige (Ibid: 36). En ese sentido se explica lo que la doctora Khon explica siempre: el problema de la dualidad en el ser humano. Como que so mos dos personas, una que busca cosas externas y por otro la persona real, lo que realmente es. \"Nosotros somos individuos, que quiere decir- no-divididos\" ( Ibid: 62). El zen - y con la terapi a inici\u00e1tica que ella practica- ayuda a las personas a vivir seg\u00fan su propia naturaleza que \"es sagrada\" ( Ibid: 56). Por eso su libro se llama: Terapia inici\u00e1tica, hacia el n\u00facleo sagrado porque ese es 77el objetivo de su terapia como psic\u00f3loga: ll evar al individuo a conocer ese n\u00facleo, ese centro que cada uno tiene. As\u00ed Khon explica que: \"Nadie puede vivir en c ontra de su naturaleza. Esta es sagrada. Al no respetarla, padecemos fen\u00f3menos que parecen enferm edad, pero que son como advertencias o campanadas que avisan que al go tiene que cambiar. No puedo vivir en contra de lo que soy\" ( Ibid: 56). Pero ella afirma que los seres humanos \"tenemos que pasar por la dualidad, por el dolor, por la separaci\u00f3n, para llegar a esta nueva manera de estar en el mundo. Debemos transitar paulatinamente por el camino que une la mente con el cuerpo. Y de esta uni\u00f3n se pasa a otros estados ps\u00edquicos, hasta alcanzar la totalidad\". ( Ibid: 31) Para la cultura occidental es especialmente dif\u00edcil comprender de qu\u00e9 se trata el zen, porque siempre estamos acostumbrados a e xplicarlo todo, cuando el zen trata de comprender algo que no se puede nombrar. En ese sentido, Allan Watts, explica el efecto que ha producido en el Occidente y c\u00f3mo se lo comprende en este lado del mundo. En general afirma que \"la mentalidad occidental tiende a considerar que en realidad no comprendemos lo que no podemos representar,-lo que no podemos comunicar-por si gnos lineales, es decir, por el pensar\" (Watts, 1980: 28). \"La incomodidad intelectual que experimentam os al tratar de concebir el acto de conocer sin \"alguien\" que conoce y algo conoc ido es semejante a la incomodidad de llegar a una cena formal en pijama. El error es convenciona l, no ontol\u00f3gico\" ( Ibid: 79) En ese sentido se explica la tradici\u00f3n budista: porque \"El Buda no intent\u00f3 exponer un sistema filos\u00f3fico coherente, tratando de satisfacer esa curiosidad intelectual acerca de las \u00faltimas cosas que espera res puestas en palabras\" (Ibid: 80) Por tanto, afirma que la idea del zen es: libera rse de la \"identificac i\u00f3n de la mente con su propia imagen\", es \"una liberaci\u00f3n de l dualismo del pensamiento y la acci\u00f3n, porque piensa como act\u00faa: con la misma cualidad de abandono, entrega o fe\" (Ibid: 168-169). El problema es que \"la mente intenta ser a la vez mente e idea de la mente, debido a una falta confusi\u00f3n entre hecho y s\u00edmbolo. Para pone r a la ilusi\u00f3n, la mente tiene que tratar de actuar sobre s\u00ed misma, sobre su corriente de experiencias, desde el punto de vista de la idea de s\u00ed misma que llamamos el ego\" (Ibid : 163) No se practica el zen, la medit aci\u00f3n para un fin, el despertar: 78no se practica el Zen para convertirse en B uda; se lo practica porque una ya es Buda desde el comienzo, y esta \"realizaci\u00f3n original \" es el punto de partida de la vida zen. (...) El \"zen sentado\": zazen: \"para la mentalidad occidental (quedarse sentado quietamente) no solo es innatural sino una gran p\u00e9rdida de tiempo valioso, por muy \u00fatil que pueda ser como disciplina para incul car paciencia y fortaleza. Aunque tambi\u00e9n Occidente tiene su propia tradici\u00f3n contempl ativa en la Iglesia Cat\u00f3lica, la vida de \"quedarse sentado y mirando\" ha perdido atractivo, pues no se da valor a ninguna religi\u00f3n que no \"mejore el mundo\" y es dif\u00edcil comprender c\u00f3mo se va a mejorar el mundo si uno se queda quieto. Sin embargo, deber\u00eda ser patente que la acci\u00f3n sin sabidur\u00eda, sin clara conciencia de los que el mundo realmente es, nunca puede mejorar nada. Adem\u00e1s, as\u00ed como la mejor manera de aclarar el agua turbia es dej\u00e1ndola reposar, podr\u00eda arg\u00fcirse que aquellos que se sientan que d\u00e1ndose quietos sin hacer nada realizan una de las mejores contribuciones que pueden hacerse a un mundo alborotado. ( Ibid : 185-186) \u00bfPero cu\u00e1l es la diferencia entre otras co rrientes del budismo y el budismo Zen? Como dicen Allan Watts, uno de los escritores m\u00e1s conocidos en Occidente sobre el zen, es que a pesar de que zen implica dhyana o meditaci\u00f3n, al igual que otras escuelas budistas, es una corriente m\u00e1s directa que las ot ras, en lo que se refiere a acceder a la iluminaci\u00f3n. Quiz\u00e1 el especial aroma del Zen consiste en tener algo de peculiarmente directo. En otras escuelas de Budismo el despertar parece remoto y casi sobrehumano, algo que puede alcanzarse solo tras muchas vidas de pacientes esfuerzos. En cambio en el Zen existe siempre la sensaci\u00f3n de que el despertar es algo muy natural, algo sorprendentemente obvio, que puede ocurrir en cualquier momento...El zen es tambi\u00e9n directo en su manera de ense\u00f1ar, porque apunta directa y abiertamente a la verdad sin perder el tiempo en s\u00edmbolos ( Ibid : 102). Seg\u00fan el maestro Sahn, \"el zen solamente signifi ca conseguir la directa percepci\u00f3n de la realidad, tal como es... y el budismo es solo un nombre para el camino para alcanzar nuestros verdaderos seres y ayudar a otros seres\" (Sahn, 1997: 20) El maestro Sahn se pregunta \"\u00bfqu\u00e9 es entonces el budismo zen? y responde: (...) el zen simplemente apunta directamente a nuestra mente, a nuestro verdadero ser, para que podamos lograr el despertar y ayudar a otros seres. Entonces no hay ning\u00fan \u00e9nfasis puesto en el lenguaje o en el aprendizaje en el Zen, solamente hay la simple pr\u00e1ctica de la meditaci\u00f3n. ..Toda ense\u00f1anza del Zen solamente apunta a tu mente, en 79este momento, Qu\u00e9 es lo que est\u00e1s haciendo a hora? La ense\u00f1anza del Zen siempre nos devuelve a lo que podemos llamar \"m undo momento\". Este momento es muy importante. En un momento est\u00e1 todo. En el momento, est\u00e1 el tiempo infinito y el espacio infinito ( Ibid: 21-22) -C\u00f3mo lleg\u00f3 al Ecuador el budismo zen: Para explicar c\u00f3mo lleg\u00f3 a Ecuador, es necesario conocer la historia de la doctora Vera de Khon. Vera de Khon, encontr\u00f3 la meditaci \u00f3n zen, en el camino que inici\u00f3 con la terapia psicol\u00f3gica inici\u00e1tica en Europa con el doctor Ka rlfried Graf von Durckheim para enfrentar una fuerte cris is que la llev\u00f3 a dejar a su esposo y dos hijas en Ecuador. Se cas\u00f3 en Praga con el arqui tecto Karl Khon que construy\u00f3 la casa de sus padres, 18 a\u00f1os mayor que ella. Luego vinieron a Ecuador en 1938, al inicio de la II guerra mundial, y esa experiencia profundiz\u00f3 la divisi\u00f3n interna de Vera, al verse dividida entre Ecuador y Checoslovaquia-Europa. La experiencia de llegar a Ecuador en ba rco, a Salinas, donde en esa \u00e9poca no hab\u00eda m\u00e1s que dos casas, la tiene muy viva en su memo ria. El vivir con un esposo, quien \"decid\u00eda todo\" como ella mismo narra en su libro (Khon, 2006: 42), estar dedi cada a la actuaci\u00f3n y tambi\u00e9n ser madre, esposa y encargarse de la casa, caus\u00f3 en ella \"una fragmentaci\u00f3n, la p\u00e9rdida del yo\". Su libro en ese sentido, na rra, \"la p\u00e9rdida de mi identidad y como la fui reconstruyendo poco a poco, pero en un ni vel m\u00e1s amplio, sin vol ver al yo ego\u00edsta o peque\u00f1o o inconsciente\". (Ibid: 43) As\u00ed fue que, dej\u00f3 a sus dos hijas y a su esposo, viaj\u00f3 a Viena para visitar a su hermana, busc\u00f3 al psic\u00f3logo Durckheim de quien hab\u00eda le\u00eddo un libro y le pi di\u00f3 una cita. Como ella mismo dice: \"llegu\u00e9 para una sesi\u00f3n de 20 minutos y me qued\u00e9 3 a\u00f1os\" (Ibid: 50). Su esposo, dice ella, \"fue muy comprensivo o estaba desesperado, porque ya no sab\u00eda qu\u00e9 hacer con esta mujer que solo gritaba o lloraba\". All\u00ed, durante esos tres a\u00f1os, con Durckheim y su esposa la Dra. Mar\u00eda Hippius , ella logr\u00f3 encontrar su centro, la uni\u00f3n de esa dualidad, pero tambi\u00e9n conoci\u00f3 sobr e el zen y la meditaci\u00f3n. Tanto Durckheim como Hippius lo practicaban. As\u00ed volvi\u00f3 a Ecuador, entr\u00f3 a estudiar psicolog\u00eda en la Universidad Central a los 49 a\u00f1os de edad. Luego empez\u00f3 a atender pacientes en su propia casa. 80Aqu\u00ed, luego de volver de Europa, y con el c onocimiento de la psicolog\u00eda profunda y el Zen, decidi\u00f3 iniciar junto con el padre cat\u00f3 lico jesuita Marco Vinicio Rueda un peque\u00f1o grupo de meditaci\u00f3n en su propia casa, al mismo tiempo de fundar el Centro de Desarrollo Integral, en 1975. Actualmente la Corporaci\u00f3n Centro de Desarro llo Integral-CDI, es una entidad sin fines de lucro, apol\u00edtica y areligiosa que \"presta ayuda en el campo de la psicolog\u00eda profunda, siguiendo la escuela del profesor Dr. Karl fried Graf von Durckheim y de C.G. Jung, enraizado en la practica milenaria de la me ditaci\u00f3n zen, dentro de un enfoque hol\u00edstico e integrador mente, cuerpo, esp\u00edritu y naturaleza\" (www.cdiniciatica-zen.com) . Ella narra as\u00ed los inicios del grupo de meditaci\u00f3n: Empezamos (a meditar) tres, el padre Rueda y la Luzmila Troya aqu\u00ed arriba (en su casa). Aqu\u00ed sucedi\u00f3 una cosa que nadie se preo cupa del otro. Sucedi\u00f3 una vez en la meditaci\u00f3n una persona ten\u00eda necesidad de meditar desnudo y nadie se mov\u00eda, la persona medit\u00f3 desnudo y no hab\u00eda comentarios, nadie quien mire, cada uno estaba en su cuesti\u00f3n. El proceso es individual y de la sangha, de la comunidad. Naturalmente que hay muchos ritos yo trat\u00e9 de evitar los ritos budistas para que la gente no se asuste que tiene que dejar su religi\u00f3n. El Dalai Lama en Ginebra dijo que cada uno tiene que ir por su camino, que el budismo no impone reglas budistas... el padre Rueda in trodujo la meditaci\u00f3n en la Universidad Cat\u00f3lica. Yo fui la que traje a la med itaci\u00f3n aqu\u00ed, aqu\u00ed no se conoc\u00eda. Se conoc\u00eda contemplaci\u00f3n, eso es sobre un tema. Hay que hacer la diferencia entre contemplaci\u00f3n y meditaci\u00f3n: la meditaci\u00f3n es vaciarse de todo concepto por eso nosotros nos concentramos en la respiraci\u00f3n, primer o, observar la exhalaci\u00f3n, contar 10 exhalaciones. (Khon, entrevista 08/02/19). Ellos practicaron la meditaci\u00f3n zen, de la escu ela Soto, es decir la escuela que se basa m\u00e1s bien en la pr\u00e1ctica del zazen , en la relaci\u00f3n entre el maestro y el disc\u00edpulo. Desde el inicio, cuando meditaban tres personas, el grupo ha continuado meditando entre una y dos veces a la semana. Desde hace m\u00e1s de cinc o a\u00f1os, las meditaciones se realizan en la casa de Vera en la calle Lizardo Garc\u00eda, donde ella adecu\u00f3 lo que llama: \"el s\u00f3tano\" un espacio para meditar. Se reali zan los lunes a las 8 de la noche y los s\u00e1bados a las 7 de la ma\u00f1ana y luego ella ofrece un desayuno a los practicantes. El Centro de Desarrollo Integral adem\u00e1s ofrece otras actividades como sesiones de terapia con psic\u00f3logos/as, sesiones de psicog rafismos, clases de taichi, yoga, aikido y 81una escuela de psicolog\u00eda inici\u00e1tica. Adem\u00e1s de impartir la psicolog\u00eda profunda, se da a conocer sobre el zen a los alumnos y se ofr ece la pr\u00e1ctica libre de la meditaci\u00f3n para quienes est\u00e1n interesados. El padre Rueda mantuvo luego su propio grupo de meditaci\u00f3n y tras su fallecimiento en el 2005, ese grupo permanece y se re\u00fane en el norte de Quito, en Cotocollao en una capilla peque\u00f1a. Asisten entre ocho y diez personas. Este grupo, que no ha adoptado un nombre, incluyen en la pr\u00e1ctica de la med itaci\u00f3n, algunos rituales cat\u00f3licos como una misa los s\u00e1bados, y en cada meditaci\u00f3n inic ian con una lectura y un corto foro de un vers\u00edculo del evangelio, luego hacen ejercici os de relajamiento y estiramiento y luego media hora de meditaci\u00f3n, kinhin y otra media hora de meditaci\u00f3n. Seg\u00fan una de los miembros de este grupo, \"este es el m\u00e9todo del padre Rueda\". El padre Rueda, es considerado \"el formador de varias generacion es de antrop\u00f3logos e impulsador de la disciplina en Ecuador\" (Andrade, 2005: 162). Se desempe\u00f1\u00f3 como profesor de Antropolog\u00eda en la Universi dad Cat\u00f3lica donde adem\u00e1s fue uno de los fundadores del Departamento de esa di sciplina en esa instituci\u00f3n acad\u00e9mica. Xavier Andrade, quien tuvo la oportunidad de ser alumno del padre Rueda escribe as\u00ed sobre este maestro: Al contrario de quienes pregonan una apropi aci\u00f3n superficial de filosof\u00edas espirituales provenientes de Asia, y que las utilizan para engalanar sus sentidos de captaci\u00f3n mercantil de lo diverso en la \u00e9poca po scapitalista para rodearse de un aura de espiritualidad que acompa\u00f1e a sus respectivas codicias, Marco Vinicio guard\u00f3 sus saberes para quienes desearan iniciarse seriamente en ellos. Su apostolado fue, en gran parte, el de la ense\u00f1anza de la meditaci\u00f3n. Y as\u00ed se lo ve\u00eda deambular por el campus, donde igual impart\u00eda misa y sesiones de zen sin lugar a contradicciones. Espigado y elegante, risu e\u00f1o, emboinado, uniformado siempre con un abrigo negro largo, tan asc\u00e9tico como la bonda d de su legado. Tan risue\u00f1o y listo para ridiculizar de buena manera a cualquiera de sus interlocutores, tan alegre como, estoy seguro, debe haberse alejado cuando pensara en retrospectiva su enorme contribuci\u00f3n a aquellos quienes tuvimos la suerte de escucharlo. Sin duda, el mejor premio a sus mayores b\u00fasquedas lo empez\u00f3 a alcanzar en el retiro espiritual de a\u00f1os que guardara disciplinadamente (Ibid: 163). Durante estos a\u00f1os del grupo que naci\u00f3 entr e Vera de Khon y el padre Rueda, han realizado varios encuentros con maestros japoneses y de otros pa\u00edses, el grupo ha 82aumentado de tres a veces hasta 50 persona s, se ha difundido la pr\u00e1ctica en Quito a trav\u00e9s de otras actividades. Del grupo que medita bajo la direcci\u00f3n de Vera, desde hace un a\u00f1o se form\u00f3 otro grupo aparte autodenominado Sangha Zen, que busca tambi\u00e9n fortalecerse como un grupo de meditaci\u00f3n que no solo busca la iluminaci\u00f3n personal de sus miembros sino de toda la comunidad. Este grupo cuenta con el apoyo de la maestra zen Berta Meneses, del zendo Betania de Espa\u00f1a. Este zendo, como se explica en su p\u00e1gina web , busca: (...) \"ayudar al ser humano de nuestro tie mpo a reencontrar sus propias ra\u00edces profundas, en un clima de ecumenismo y de respeto hacia todas las personas y creencias, en armon\u00eda con la fe cristiana y por ende con el n\u00facleo m\u00e1s aut\u00e9ntico de toda religi\u00f3n. Este camino del Zen tiene una proyecci\u00f3n social en una actividad de colaboraci\u00f3n solidaria con poblaciones desfavorecidas o afectadas por cat\u00e1strofes naturales (www.zendobetania.com). Berta Meneses Rodr\u00edguez, nacida en 1945, es maestra zen desde 1998, y lleva el nombre japon\u00e9s Chosui-an \u00f3 \"Agua que purific a\". Antes fue monja cat\u00f3lica de la orden San Felipe Neri. Reside en Barcelona y ofre ce introducciones al Zen y sesshin en Barcelona, Lleida, Girona, Tortosa y Mallor ca, as\u00ed como en El Salvador y Quito (www.zendobetania.com). El objetivo que se busca en la pr\u00e1ctica es se guir el camino del Bodhisattva en el que se entiende que: \"mi vida no es para mi, sino solamente para todos los seres\" (Sahn, 1997:116) En ese sentido se sigue la corriente Mahayana que ense\u00f1a que \"toda esta pr\u00e1ctica es no solo para m\u00ed, para salvarme a m\u00ed mismo... prac ticarlo significa hacer el voto de no entrar en la infinita calma, en la ex tinci\u00f3n, y en la fe licidad del nirvana ha sta que el \u00faltimo ser que siente sea salvado del sufrimiento\" (Ibid: 116) 2.- YOGA: Existen varias t\u00e9cnicas, escuelas y formas de practicar el Yoga. En general se entiende como yoga solo a las pr\u00e1cticas f\u00edsicas de pos turas complicadas que solo pueden realizar las personas que tienen ese don de un cuerpo flexible. En este trabajo y en especial en 83este cap\u00edtulo, se tratar\u00e1 sobr e el yoga como un sistema m\u00e1s complejo que una simple pr\u00e1ctica f\u00edsica que incluye: gu\u00edas para vida moral, posturas f\u00edsicas, t\u00e9cnicas de respiraci\u00f3n y pr\u00e1ctica med itativa (Strauss, 2005: 3). -Descripci\u00f3n de una pr\u00e1ctica: Es domingo, mi esposo me despierta cerca de las 7.20 de la ma\u00f1ana y me pregunta \u00bfquieres ir al Itchimb\u00eda? Quiere decir cam inar desde mi departamento ubicado en San Blas, a pie al parque Itchim b\u00eda donde un grupo de personas, dirigido por un miembro de la red Gran Fraternidad Universal practican yoga durante una hor a, de 8 a 9 de la ma\u00f1ana. Con un poco de sue\u00f1o, pero pensando en el ai re que se respira al l\u00ed en el parque, me levanto, me cambio con ropa c\u00f3moda: calent ador, gorra y mi ai slante celeste que normalmente se usa para acampar, pero yo lo uso para hacer ejercicios f\u00edsicos. Salimos con mi esposo y nos encontramos con mi madre para tambi\u00e9n subir al Itchimb\u00eda, caminamos hacia la plaza Belmonte, subimos por las gradas hasta el parque. Junto a la casa de hacienda, ya est\u00e1 el pr ofesor y algunos practicantes: se\u00f1oras y se\u00f1ores de entre 40 y 50 a\u00f1os de edad, tambi\u00e9n unas mujeres j\u00f3venes, de entre 20 y 30 a\u00f1os de edad. Nos sacamos los zapatos, las medias. Si ento el roc\u00edo del c\u00e9sped en mis pies, me pongo bloqueador solar y estiro mi aislante en el lugar donde har\u00e9 los ejercicios, frente al profesor que lleva un pantal\u00f3n corto y una camiseta blanca. El profesor, con quien he conversado muy poco, tiene entre 60 y 65 a\u00f1os de edad, lleva una cruz, en su cuello, aunque no s\u00e9 qu\u00e9 grado tiene, puedo identificar que es miembro de la Gran Fraternidad Universal, pero que adem\u00e1s forma parte de la orden del Acquarius8. La clase se inicia con unos ejercicios de estiramiento y respiraci\u00f3n muy r\u00e1pidos y luego el saludo de pax, que se realiza colocando la mano iz quierda en el plexo solar y la derecha hacia arriba cerrando el dedo pulgar hacia dentro y dejando el resto de los dedos hacia arriba. Cada vez que hago este saludo inicial, me acuerdo de Jes\u00fas, en alguna de esas im\u00e1genes que se ven por all\u00ed o tal vez de alguna pel\u00edcula. 8 La Suprema Orden del Acquarius (SOA) es parte de la GFU y es \"un sistema educativo para el desarrollo humano y transpersonal\" ( www.soa.edu ). La parte externa de la organizaci\u00f3n es la GFU y la parte interna es la SOA, all\u00ed los miembros adquieren grados seg\u00fan su nivel de desarrollo humano, el mayor grado es el de gur\u00fa. 84Luego se inicia la sesi\u00f3n de lo que se denom ina gimnasia psicof\u00edsica, es decir una serie de ejercicios que combinan la respiraci \u00f3n, estiramiento y coordinaci\u00f3n. Empezamos de pie, con movimientos de la cabeza, luego de los brazos en rotaci\u00f3n, luego de la cadera, luego de las piernas. Van llegando m\u00e1s practicantes y ahora somos entre 15 y 20. el sol empieza a calentar, tengo calor y me retiro el saco. Siento que soy m\u00e1s \u00e1gil que los dem\u00e1s... siempre tiendo a compararme, tambi\u00e9 n siento que me s\u00e9 la secuencia que estamos repitiendo porque ya la practiqu\u00e9 durante casi dos a\u00f1os seguidos cuando tomaba clases tres veces a la semana con ot ros profesores de la red GFU que tienen su centro privado de yoga. Pero vuelvo y me digo que seguramente el profesor que est\u00e1 all\u00ed frente a m\u00ed, conoce m\u00e1s que yo de todo esto y me concentro en el beneficio de la respiraci\u00f3n y el movimiento. Vamos al piso, boca arriba, sobre los codos , hacemos ejercicios abdominales... son los que menos me gustan... nunca he logrado tener unos m\u00fasculos abdominales muy fuertes y para algunas posturas del yoga te ner un abdomen fuerte es fundamental, adem\u00e1s pienso en que tenerlo fuerte, signi fica tener una buena vol untad en la vida. Luego seguimos boca abajo, hacemos arqueos de la columna, ah\u00ed siento alivio, porque tengo que agradecer que se estos tipos de mo vimiento se me hacen m\u00e1s f\u00e1ciles. La compa\u00f1era de mi lado, me mira mientras me tomo los tobillos y hago un arco con mi columna, levantando la cabeza y el cuello y luego me balanceo sobre mi abdomen. Terminamos luego de casi media hora esta seri e de ejercicios. Ahora el profesor dirige la relajaci\u00f3n: me acuesto boca arriba, cierro los ojos y siento la diferencia entre relajaci\u00f3n y tensi\u00f3n: tenso todo mi cuerpo y luego suelto junto c on la respiraci\u00f3n, as\u00ed tres veces y luego de esto ya no me muevo m\u00e1 s. El profesor sigue dirigiendo con su voz la relajaci\u00f3n. A m\u00ed me gustar\u00eda que se mantuviera en silencio para poder relajarme m\u00e1s y aprovechar los cortos minutos de esta pr\u00e1ctica. Pero \u00e9l dirige, desde los pies hasta la cabeza y los brazos poco a poco para que los pr acticantes vayan relajando cada parte del cuerpo. Al final pide que nos imaginemos que un rayo de luz va ingresando en nuestro cuerpo con cada respiraci\u00f3n. Como practico tambi\u00e9n la meditaci\u00f3n zen, prefiero no hacer esta parte, porque me gusta estar all\u00ed y ahora y no imaginarme cosas que no ocurren. Pero siento el sol que calienta mis pi ernas, mi rostro, escucho los p\u00e1jaros, el viento, los ruidos de la ciudad que se escu chan un poco m\u00e1s lejanos de lo normal. 85Pasan entre 5 y 10 minutos y nos incor poramos poco a poco, moviendo las manos suavemente y as\u00ed el resto del cuerp o. Nos levantamos y se inicia el gnani yoga o un momento en el que el maestro comparte alg\u00fan conocimiento intelectual con los alumnos. Se termina esta corta exposici\u00f3n y pasamos a las posturas cl\u00e1sicas de hatha yoga. En cada postura recuerdo que el objetivo es \"sentirme a mi misma profundamente\", cuento mis respiraciones como lo hago en la me ditaci\u00f3n. Pero siento que cambiamos muy pronto a otra postura, pero igual siento el bene ficio f\u00edsico, en la espalda, en el est\u00f3mago, en las piernas, siento como circula mejor la sangre. En la postura de la vela o de la eterna juventud, intento hacerlo lo mejor posible, veo a mi alrededor y la se\u00f1ora de mi lado no puede levantar la cadera de l piso, solo tiene las piernas levantadas. Nos quedamos m\u00e1s tiempo en esta postura, pienso que al profesor le debe gustar de manera especial esta. Bajamos lentamente y terminamos en la postura cl\u00e1sica de meditaci\u00f3n, primero con el pie derecho sobre la pierna izquierda, extende mos los brazos sobre la s rodillas, para que las mu\u00f1ecas queden suavemente sobre las rodillas y hacemos un mudra (una se\u00f1al con la mano), tocando el dedo \u00edndice con el pulgar y el resto de dedos estirados. Luego de unos segundos, cambiamos el pie izquierdo sobr e la pierna derecha y volvemos con el mismo mudra . Intento concentrarme en lo que estamos haciendo y en sentirme a mi misma, luego cambiamos y nos pide que nos coloquemos en posici\u00f3n total de loto (con las piernas cruzadas). Yo no puedo, me duele en especial el pie izquierdo que es mi lado menos flexible y me mantengo como estaba antes. Luego cambiamos y nos colocamos en posici\u00f3n como de perro, levantamos la una rodilla al frente, tomamos aire y soltamos bajando y subiendo la cabeza tres veces, cambiamos de lado y hacemos lo mismo, j untamos ambas piernas y nos incorporamos lentamente, siguiendo siempre las instrucciones del profesor, nos tomamos de los tobillos y nos quedamos all\u00ed por unos segundos, finalmente nos levantamos totalmente y terminamos con el saludo de pax en voz alta. Se acaba la clase, uno de los practicantes toma su sombrero y lo empieza a pasar por entre los dem\u00e1s para recaudar la contribuci\u00f3n voluntaria que se ofrece luego al profesor en agradecimiento a su gu\u00eda. Algunos de los practicantes se saludan entre ellos, conversan un poco, comparten alguna comida como desayuno, pero en general todos se 86alistan para irse. Nosotros tomamos nuestro tarro pl\u00e1stico con la basura org\u00e1nica que vamos guardando toda la semana y la ll evamos al huerto, junto al sitio donde practicamos yoga para ponerlo en la compostera, donde se hace humus \u00f3 abono. Prefiero no conversar tanto con las se\u00f1oras que practican. En gene ral suelen quedarse luego de la clase un grupo m\u00e1 s reducido de se\u00f1oras y se\u00f1ores junto con el profesor para leer alguna lectura rela cionada con el yoga. Nos alistamos, pero no nos colocamos ninguno de los tres, ni mi es poso ni mi madre, los zapatos y las medias, nos despedimos de los compa\u00f1eros y compa\u00f1eros y regresamos hacia la casa caminando por el c\u00e9sped. Aprovechamos para conversar de cuestiones familiares, luego paramos para colocarnos los zapatos, observamos la vista del centro hist\u00f3rico y salimos del parque y ba jamos por las gradas por donde subimos. Me fijo en las personas que baja n por la calle Caldas y que pi enso, vienen de asistir a la misa en la Bas\u00edlica y pienso en que me gusta r\u00eda ir para visitar la tumba de mi abuela paterna y mi abuelo paterno y de una t\u00eda abuela paterna tambi\u00e9n. Llego al departamento a desayunar: horchata de arroz integral, tortill as de arroz integral molido con pasta de ajonjol\u00ed y ta l vez alguna verdura cocida. Empec\u00e9 a practicar yoga, es decir la pr\u00e1ct ica m\u00e1s f\u00edsica del yoga, en el a\u00f1o 2004, cuando intentaba mejorar mi salud f\u00edsica y me recomendaron asistir a un centro que pertenece a la red Gran Fraternidad Universal. Luego de asistir a otros dos centros de yoga, decid\u00ed quedarme en este \u00bfpor qu\u00e9? La pr imera clase la dio una joven de menos de 20 a\u00f1os y me gust\u00f3 mucho que a diferencia de los otros lugares donde ya hab\u00eda asistido, aqu\u00ed no se trataba de un asunto muy espiritual, sin much o ritual, me refiero y cantos extra\u00f1os, m\u00e1s bien centrado en lo f\u00edsico, pe ro que inclu\u00eda la pr\u00e1ctica de relajaci\u00f3n que para ese momento me hizo muy bien. Me llam \u00f3 la atenci\u00f3n que tambi\u00e9n a diferencia de otros lugares, aqu\u00ed se ten\u00eda que tomar una duc ha de agua fr\u00eda, entre la gimnasia y la relajaci\u00f3n. Siempre hab\u00eda odiad o el fr\u00edo y peor a\u00fan tomar una ducha fr\u00eda. Pero esa primera clase decid\u00ed seguir las instrucciones al pie de la letra para se ntir los beneficios. Luego aprend\u00ed que la ducha es para que el cu erpo se limpie de t oxinas luego de hacer los ejercicios y tambi\u00e9n para que la mente est\u00e9 como a tono para la relajaci\u00f3n y luego las posturas. Adem\u00e1s el lugar era bonito, limpio, la ubicaci\u00f3n (en la Eloy Alfaro e Italia) me era conveniente. As\u00ed empec\u00e9 a practicar tres veces a la semana, en las sesiones de 7 87a 8.30 de la ma\u00f1ana, por lo general. Pero ta mbi\u00e9n tomaba las clases por la tarde cuando no pod\u00eda por la ma\u00f1ana, entre las 5 y 6 de la tarde. Al poco tiempo tambi\u00e9n mi madre se uni\u00f3 a la pr\u00e1ctica, pues a ella tambi\u00e9n su m\u00e9dico home\u00f3pata le hab\u00eda recomendado que tomara clases de yoga para mejorar su estado de salud. En los primeros meses de la pr\u00e1cti ca empec\u00e9 a sentir los beneficios que en general se anuncian: dormir mejor, tener mejor digesti\u00f3n, estar m\u00e1s tranquila y serena durante el d\u00eda. Pero luego y en especial c on las duchas fr\u00edas, sent\u00ed que mi cuerpo ten\u00eda mucha m\u00e1s energ\u00eda. Fue un descubrimiento porque siempre y por la enfermedad f\u00edsica, hab\u00eda sufrido de baja energ\u00eda. Luego de cambiar los h\u00e1bitos alimenticios y practicar yoga, empec\u00e9 a sentir que pod\u00eda despertarme sin mucho cansancio y tener m\u00e1s energ\u00eda durante todo el d\u00eda y no solo durante la ma \u00f1ana. En todo ese tiempo conoc\u00ed sobre la red Gran Fraternidad Universal y me interes\u00e9 m\u00e1s all\u00e1 de la cuesti\u00f3n f\u00edsica, sobre el camino espiritual que se propone. Primero me gust\u00f3 mucho la idea de no comer carne animal, no solo por una cuesti\u00f3n de salud, como lo hab\u00eda estado haciendo hasta ese momento, sino por un tema de practicar la \"no violencia\", de estar consciente que matar, implica violencia y peor a\u00fan comer eso que ha sido muerto con violencia. Empec\u00e9 a asistir a los eventos que realiza la red GFU, los talleres de yoga durante los fines de semana y fui entendiendo mejor las pos turas y los beneficios de cada una. Pero adem\u00e1s fui conociendo a las compa\u00f1eras y co mpa\u00f1eros. En general no siempre el grupo se mantuvo estable, pero s\u00ed hab\u00edamos cier tos miembros que practic\u00e1bamos de manera m\u00e1s frecuente. Pero esto me tom\u00f3 tiempo, por que siempre he prefer ido estar alejada de cualquier nuevo contacto con personas... es la timidez o tal vez el ego demasiado grande. -El yoga y sus or\u00edgenes Al igual que el budismo zen, el yoga, tiene sus ra\u00edces en el pensamiento general de la India que tiene como finalidad \"no solo la ap rehensi\u00f3n intelectual de la realidad, si no una comprensi\u00f3n intuitiva de ella\". De all\u00ed, explica, Mahadevan, es importante para la filosof\u00eda de la India, el tema de la pr\u00e1c tica: porque \"la contemplaci\u00f3n metaf\u00edsica solo es posible para quien ha cultivado cualidades como la ecuanimidad, el autocontrol y el contento\". (Mahadevan, 1991: 141). Existen escuelas o darsanas que se dividen en dos 88grupos: uno ortodoxo que acepta la autoridad de los Vedas y otro que rechaza esa autoridad. (Ibid: 140) Las escuelas ortodoxas son Nyaya, Vaiseshika, Samkhya, Yoga, Mimamsa y Vedanta y las heterodoxas y Budismo. Los Vedas que significa \"sabidur\u00eda revelad a\", son considerados \"los documentos m\u00e1s antiguos del pensamiento humano, sin duda el m\u00e1s antiguo monumento literario de las lenguas indoeuropeas\" (Ibid: 142) y fueron es critos por poetas en tre los a\u00f1os 3.000 y 4.000 a.C. Estos poetas, seg\u00fan la tradici\u00f3n eran m\u00e1s bien \"videntes\"y fueron \"un medio para transmitir a la posteridad las ideas que recibieron\", que son \"verdades descubiertas, no creadas\" sobre el mundo. En los Vedas se encuentran \"no solo ideas re ligiosas y metaf\u00edsicas de la realidad \u00faltima, sino tambi\u00e9n instrucciones para moldear nue stras vidas de modo que podamos alcanzar esa Realidad. Se hace hincapi\u00e9 en el culti vo de la doble virtud: verdad y rectitud. La b\u00fasqueda v\u00e9dica es en s\u00ed misma una b\u00fasqueda de la verdad\". Las Upanishads , son los fragmentos con los que concluyen los Veda s, y \"contienen las doctrinas metaf\u00edsicas acerca de la realidad \u00faltima y los medios para comprenderla\" (Ibid: 143) Dentro de los seis darsanas (modo de ver) , el Yoga y el Samkhya son lo que influenciaron en el yoga como se lo comprende y se lo aplica ahora en Occidente y de manera especial en la red GFU. La escuela de Yoga, acept\u00f3 la filosof\u00eda del Samkhya y estableci\u00f3 un m\u00e9todo para lograr la meta m\u00e1xima: que el ser humano est\u00e9 c onsciente de su verd adera naturaleza. El Samkhya sostiene que hay dos realidades: el esp\u00ed ritu y la materia y se pretende que \"el esp\u00edritu se conozca de manera discrimi natoria como algo separado de la materia\" (El\u00edade, 1999: 147). En ese sentido, esta filosof\u00eda comprende que quien experimenta la realidad del mundo es el \"yo emp\u00edrico, que es una combinaci\u00f3n del esp\u00edritu y la mente\" El objetivo es, entonces, a trav\u00e9s del Yoga y junto con la filosof\u00eda del Samkhya: (...) separar el esp\u00edritu de la materia a trav\u00e9s de un control mental, porque en la mente es donde se refleja el esp\u00edritu y toda la desgr acia que sufre el esp\u00edritu se debe al hecho de que se identifica con su reflejo en la ment e. Si pudiera silenciarse y vaciarse la mente y si no hubiera ning\u00fan otro reflejo en ella, el esp\u00edritu se percatar\u00eda de cu\u00e1l es su verdadera naturaleza y escapar\u00eda de la trampa de la materia (Ibid : 150). Es decir que \"la err\u00f3nea identificaci\u00f3n del esp\u00edritu con las modificaciones de la mente es lo que constituye su esclavitud\" y tan solo \"si el esp\u00edritu se da cuenta de la distancia con esa mente, se logra la liberaci\u00f3n\" (Ibid : 151) 89La diferencia entre el Yoga y el Samkhya es que el primero es te\u00edsta, ya que postula la existencia de un Dios, Isvara y el segundo es ateo, pues afirma que la \u00fanica forma de obtener la liberaci\u00f3n es el conocimiento metaf\u00edsico. (Ibid: 73). Pero no es un Dios creador, sino m\u00e1s bien un \"se\u00f1or que puede acelerar, en beneficio de algunos hombres, el proceso de liberaci\u00f3n\". (Ibid : 87) El m\u00e9todo del Yoga, ya se lo encuentra en los Upanishad y tambi\u00e9n en el Bhagavad- gita, como un m\u00e9todo para la concentraci\u00f3n y meditaci\u00f3n, pero como yoga cl\u00e1sico se inici\u00f3 tras la escritura del yoga-sutra por Pat\u00e1njali, un m\u00e9di co que escribi\u00f3 sobre c\u00f3mo curar los problemas del cuerpo, la mente y el esp\u00edr itu. (Ibid: 150) Lo que hizo Pat\u00e1njali fue \"reproducir a gr andes rasgos la doctrina del Samkhya y la ordena a un te\u00edsmo superficial\", pues el au tor \"no crey\u00f3 que el conocimiento metaf\u00edsico pueda por si solo conducir al hombre hasta la liberaci\u00f3n\", pues, \"el conocimiento sirve \u00fanicamente para preparar el terreno con vist as a la conquista de la libertad; esta se obtiene por medio de una t\u00e9cnica asc\u00e9tica y un determinado m\u00e9rito de meditaci\u00f3n\". En ese sentido, Pat\u00e1njali defini\u00f3 al yoga como \"l a supresi\u00f3n de los es tados de conciencia\" que pueden ser: errores e ilusiones, la to talidad de las experi encias psicol\u00f3gica normales, es decir todo lo que se si ente, percibe o piensa. (Ibid: 81) Este m\u00e9todo incluye ocho pasos que son: 1.Yama (abstenciones) 2. Niyama (observancias, conducta adecuada) 3. Asana (posturas) 4.Pranayama (control de la respiraci\u00f3n) 5.Pratyahara (apartamiento de los sentidos de sus objetos) 6.-Dharana (atenci\u00f3n sostenida) 7.-Dhyana (meditaci\u00f3n) 8.-Samadhi (concentraci\u00f3n) Dentro del Yama est\u00e1n incluidas cinco restricciones b\u00e1sicas: Ahimsa , no matar Satya : no mentir Asteya : no robar Brahmachariya : abstinencia sexual Aparigraha: no ser avaro 90 La idea de estas restricciones es lograr una \"purificaci\u00f3n\" y van junto con la pr\u00e1ctica del Niyama , es decir una serie de disc iplinas corporales (Ibid: 83) Este es el \"yoga cl\u00e1sico\" (Ibid: 83), de all\u00ed su pr\u00e1ctica en el occident e ha variado y se ha acoplado a las necesidades de las comunidades de practicantes y al pensamiento Occidental. De hecho, como explica Strauss, \"el yoga cl \u00e1sico o aislamiento del ser, es un grito lejano de las metas contempor\u00e1neas de salud, reducci\u00f3n del stress y flexibilidad que se encuentran frecuentemente en las comunidades tanto hind\u00faes como no hind\u00faes\". (Strauss, 2005: 4) En un inicio, en la India, el yoga era una pr\u00e1ctica casi exclusiva de los hombres y ten\u00eda como meta el control del cuerpo para liberar el esp\u00edrit u, luego ocurri\u00f3 una reinterpretaci\u00f3n y entre ellos el maestro Vivekananda9 introdujo la promoci\u00f3n de dos valores del mundo moderno en la pr\u00e1ctica: la salud y la li bertad. La salud y la libertad como una caracter\u00edstica clave del m undo moderno, como una marca del mundo moderno, en la medida en que el desarro llo de la sociedad es medido seg\u00fan los indicadores de salud y el ni vel de libertad que tienen lo s individuos. (Ibid : 5). \"La presentaci\u00f3n del yoga en el contexto occident al fue visto como un m odo de reconectarse con el mundo espiritual, reducir el estr\u00e9s y volver a tener salud y libertad-todos sin dejar de perder la base productiva capitalista sobre las cuales los americanos y europeos han basado sus futuros\" (Ibid: 5) Cuando se habla de yoga, en general se trat a del Raja yoga que incl uye varias t\u00e9cnicas que llevan al \"autocontrol\" y que se basa en los yoga sutras de Pat\u00e1njali, como se expuso anteriormente. (Ibid: 4). Esas t\u00e9cnicas son: -Hatha yoga: que implica el cuidado y la c onservaci\u00f3n del cuerpo f\u00edsico, con el fin de tener m\u00e1s conocimiento del mundo en el plano sensorial. En general, explica Marcelli, los occidentales \"comenzamos con el Hath a yoga porque somos pragm\u00e1ticos, queremos que nuestro cuerpo funcione bien que las cosas sean claras, se puedan medir y pesar\". 9 Swami Vivekananda fue un m\u00edstico indio (1863-1902). Fund\u00f3 la sociedad Vedanta en Estados Unidos en 1987, fue uno de quienes introdujeron el pensamiento hind\u00fa en occidente. (Heelas, 1996: 48). Adem\u00e1s propuso un cambio en las ideas y pr\u00e1cticas: el desper tar espiritual de Occident e y el rejuveneciemiento espiritual de los hind\u00faes (Strauss, 2005: 7). 91-Karma yoga: es el manejo de las causas y ef ectos en la vida con el fin de mejorar el destino y que la vida est\u00e9 al servicio de la vida universal. \"Manejar correctamente nuestra vida para que est\u00e9 al servicio de la vida universal y se revierta hacia nosotros mismos para que tengamo s una mejor vida\". -Gnani yoga: \"el yoga del conocimiento, de la sabidur\u00eda, de la alta filosof\u00eda\". -Bhakti yoga: \"son las t\u00e9cnicas que permiten desarrollar la capacidad espiritual, el sentido del amor y de la libertad\", es el y oga m\u00edstico, el yoga espiritual, el yoga del amor que es muy folcl\u00f3rico porque se manifiesta a trav\u00e9s de c\u00e1nticos, adoraciones, reverencias al guru, cantos de mantras\". -Raja yoga: es el \"yoga real\" donde confluyen todos los otros estilos de yoga, de las otras t\u00e9cnicas. \"Es el eje de todos los yog as... es la experiencia de la verdad, no es la fuga de la realidad, es la confrontaci\u00f3n total con la realidad hasta sus \u00faltimas consecuencias, que es la verdad. (Marcelli, 1997: 166-181) As\u00ed, los ocho pasos del yoga cl\u00e1sico fueron adaptados a la cultura occidental seg\u00fan fueron conocidos por los maestr os que trajeron el conocimie nto y la pr\u00e1ctica. El yoga luego se volvi\u00f3 un bien de consumo para el Occidente y se fueron difundiendo a trav\u00e9s de libros y maestros que viaj aron de Oriente a Occidente. Dentro de esa corriente, a inicios del siglo XX, el maestre Serge de la Ferriere, quien fund\u00f3 la Gran Fraternidad Universal, conoci\u00f3 sobre el yoga y se uni \u00f3 a todo su conocimiento esot\u00e9rico y de cosmobiolog\u00eda. -Como lleg\u00f3 al Ecuador Para los motivos de este trabajo, la pregunt a de c\u00f3mo lleg\u00f3 al Ecuador se refiere en c\u00f3mo se inici\u00f3 la Gran Fraternidad Universal en el pa\u00eds. Pues existen varias corrientes del yoga que se practic an en el pa\u00eds. La Red GFU en general busca apoyar al desp ertar de la conciencia del ser humano a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n, el intercambio de informaci\u00f3n entre sus miembros, entre distintas filosof\u00edas y religiones. En genera l se presenta como una red con car\u00e1cter abierto, donde cualquier miembro puede te ner su propia creencia espiritual. Seg\u00fan postula oficialmente es una instituci\u00f3n no gubernamental: (...) que pretende mejorar la condici\u00f3n human a en todas sus dimensiones y promover la integraci\u00f3n de las personas y los pueblos desde el respeto a la pluralidad, promoviendo la dignidad humana por encima de cualquier diferencia. Es un recipiente abierto a toda 92aportaci\u00f3n creativa que redunde en una mejor conciencia del ser humano, del entorno que habitamos y del planeta ( http://www.redgfu.org ). Adem\u00e1s, indican que es una organizaci \u00f3n que \"promueve redes de individuos, comunidades y asociaciones que impulsan pro cesos culturales y educativos para el desarrollo humano y la calidad de vida de las personas\". ( http://www.redgfu.org ) La misi\u00f3n, para su trabajo especialmente en Am\u00e9rica Latina es: (...) propiciar el di\u00e1logo entre la ciencia, el arte, la filosof\u00eda y las disciplinas espirituales, para el desarrollo humano, por medio de una educaci\u00f3n integral, una comunicaci\u00f3n y el intercambio entre los individuos, los grupos, las asociaciones, las sociedades humanitarias, filos\u00f3fi cas, culturales, t\u00e9cnicas, art\u00eds ticas, esot\u00e9ricas, religiosas e Inici\u00e1ticas (http://www.redgfu.org ). Su objetivo final es el de \"mejorar la salud y la conciencia para ayudar a los seres humanos a elevar su calidad de vida y la dignidad de su naturaleza trascendente\". (http://www.redgfu.org ) Su fundador y quien es denominado \"el maes tre\" fue el franc\u00e9s Serge Raynaud de la Ferri\u00e8re, quien naci\u00f3 el 18 de enero de 1916 en Par\u00eds. A diferencia de otras ramas del yoga que se han esparcido en Occidente, la red GFU tiene sus ra\u00edces en el mismo Occidente, con las ense\u00f1anzas de La Ferri\u00e8re quien reuni\u00f3 conocimientos de varias disciplinas, en esp ecial de la masoner\u00eda y la astrolog\u00eda, y no solo del hinduismo y la pr\u00e1ctica del yoga. El mismo afirm\u00f3 que desde su infancia fue at ra\u00eddo por pr\u00e1cticas esot \u00e9ricas, pero inicia de manera especial el estudio de varios temas en ese sentido tras leer una obra enciclop\u00e9dica de ocultismo en la biblioteca de Lovaina en B\u00e9lgica donde vivi\u00f3 luego de fallecer su padre y su madre. En la Univer sidad Cat\u00f3lica de Lovaina estudi\u00f3 Ingenier\u00eda en minas y luego Arquitectura. (Marcelli, 1997: 281) Al terminar sus primeros estudios universitarios inicia un viaje hacia \u00c1frica del norte y medio oriente donde toma un primer contacto con los grupos inici\u00e1ticos en Egipto. Adem\u00e1s obtuvo un doctorado en medi cina en Bruselas y otro en filosof\u00eda en Londres, adem\u00e1s de realizar actividades como la pi ntura. Luego trabaj\u00f3 co mo psicoterapeuta y adquiri\u00f3 fama como astr\u00f3logo y se adhiri\u00f3 al Cole gio Astrol\u00f3gico de Francia. Luego se inscribi\u00f3 en la Astrological Lodge and Theosophy de Inglaterra. En el a\u00f1o de 1947 \u00e9l organiza diversos grupos de Astrolog \u00eda (a la que denomina cosmobiolog\u00eda). 93En 1947 tiene lugar el encuentro, en Par\u00eds, entr e de la Ferri\u00e8re y su preceptor, el Maestre Sun, \"iniciado tibetano\" quien le trasmite su ense\u00f1anza y le inspira a establecer un movimiento cultural con un nombre y objetivo id\u00e9ntico: la Gran Fraternidad Universal, de \"reencuentro con la espiritualidad, basado en una visi\u00f3n plural y de respeto de las tradiciones de sabidur\u00eda de los pueblos, del pasado y contempor\u00e1neas... con tradici\u00f3n hist\u00f3rica\" (Ibid: 275). En 1947 inici\u00f3 el movimiento de la Gran Fr aternidad Universal, y viaja rumbo a Nueva York, para de ah\u00ed trasladarse a Guatemala, como escala de su viaje a Venezuela, donde form\u00f3 a sus tres disc\u00edpulos: Jo s\u00e9 Manuel Estrada, Alfonso Gil Colmenares y Juan V\u00edctor Mej\u00edas. Tres a\u00f1os m\u00e1s tarde le entreg\u00f3 a Es trada la responsabilidad temporal de la direcci\u00f3n de la Instituci\u00f3n e inici\u00f3 el viaje a Oriente donde fue reconocido como \"maestre de gur\u00fas\" al extremo norte de Sri Lanka por Swami Navaratman quien adem\u00e1s lo instruye para que viva como Sannyas\u00edn , una persona que ha renunciado a las pertenencias materiales del mundo. Tambi\u00e9n es tuvo en el Himalaya donde afirma haber experimentado el Samadhi \u00f3 la cumbre de la conc iencia y luego recibi\u00f3 un reconocimiento acad\u00e9mico en la Sociedad matem\u00e1tica Budista, en Rang\u00fan, Birmania. Seg\u00fan su disc\u00edpulo Marcelli, en Birmania un delegado del Dalai Lama lo reconoce como el Boddhisattva (el que ha entrado en el Nirvana para salvar a los dem\u00e1s), el Avatar esperado (encarnaci\u00f3n de un Dios en las concepciones hind\u00faes)\" (Ibid : 284). Luego realiz\u00f3 giras por Australia, Malasia, China, Ocean\u00eda, Las Islas del Sur hasta 1952 cuando \"inform\u00f3 a sus disc\u00edpulos de su retiro de la actividad p\u00fablica para dedicarse a una actividad m\u00e1s interna, como escritor\" . En 1961 recibi\u00f3 el m\u00e1s alto grado en la masoner\u00eda y realiza varias gira s por pa\u00edses europeos difundiendo sus conocimientos y a la vez escribiendo sus lib ros. Falleci\u00f3 en 1962 en Niza, Italia. Durante toda su vida La Ferri\u00e8re escribi\u00f3 99 textos \"de caracter\u00edsticas y extensi\u00f3n diferentes que tienen como prop\u00f3sito promove r una s\u00edntesis de diversas culturas y tradiciones de la sabidur\u00eda hum ana de todos los tiempos\". ( http://www.redgfu.org ). Su disc\u00edpulo Jos\u00e9 Manuel Estrada continu\u00f3 al fren te de la GFU en especial en Venezuela y luego en M\u00e9xico y quien influy\u00f3 en los miembros de la red en Ecuador, pues varios de ellos lo conocieron personalmente y tuvier on la oportunidad de compartir con \u00e9l. Estrada, al igual que La Ferri\u00e8re, form\u00f3 pa rte de la orden Rosacruz y tambi\u00e9n de la orden Mas\u00f3nica. En la masoner\u00eda fue reconoc ido con el m\u00e1ximo grado, el grado 33, y 94en la sociedad Teos\u00f3fica le el igieron como presidente de la instituci\u00f3n para Venezuela. Luego conoci\u00f3 al maestre de la Ferri\u00e8re a quien ayud\u00f3 a fundar un Ashram en Venezuela, es decir lugar donde habita un maes tro. Luego de recibir el encargo de estar al frente de la GFU, se retir\u00f3 durante tres a\u00f1os y cuatro meses a una hacienda cafetalera en M\u00e9xico, a estudiar y desarrollar las disc iplinas aprendidas con La Ferri\u00e8re. Luego, seg\u00fan dice la misma red, \"construy\u00f3 un nuevo m odelo de trabajo para la GFU, como una instituci\u00f3n cultural y educativa de car\u00e1cter internacional\" (http://www.redgfu.org ) y luego de la muerte de su maestro, se dedic\u00f3 a formar m\u00e1s disc\u00edpulos y realizar giras a lo largo de Am\u00e9rica para fundar otros centros de la GFU. Falleci\u00f3 en 1982, a los 82 a\u00f1os, luego de haber formado a una nueva generaci \u00f3n de disc\u00edpulos quienes han continuado con la l\u00ednea de la red tal como \u00e9l la concibi\u00f3. La red GFU es la parte \"externa\" de la orga nizaci\u00f3n, pero su parte m\u00e1s interna es la denominada Suprema Orden del Aquarius, qu e se basa en donde sus miembros van adquiriendo grados seg\u00fan el nivel de concienc ia y de servicio que va adquiriendo y de pr\u00e1ctica. Aunque sus miembros no suelen detallar c\u00f3mo funciona la orden se conoce que para ascender de grado, una persona con un grado mayor reconoce que est\u00e1 s en el punto para ascender y te otorga as\u00ed el grado. Dura nte la formaci\u00f3n en cada grado se van aprendiendo m\u00e1s detalles sobre cosmobiolog\u00eda, astrolog\u00eda y otras ci encias denominadas \"sagradas\" y practic\u00e1ndolas en la vida di aria. El grado m\u00e1ximo es el de gur\u00fa. Adem\u00e1s las figuras del maestro y del disc\u00edpul o son fundamentales, as\u00ed como el servicio a los dem\u00e1s, sin remuneraciones, ni reconocimientos. La red a nivel externo rea liza encuentros mundiales pa ra la Fraternidad Humana, encuentros internacionales de yoga, encuentros de artes marciales, tambi\u00e9n se ofrecen programas de formaci\u00f3n en salud, ecolog\u00ed a, alimentaci\u00f3n, educaci\u00f3n, yoga, cosmobiolog\u00eda, arte y cultura, artes marciales, entre otros. En el Ecuador, la red GFU se fund\u00f3 en 1973, y desde ese a\u00f1o ha ido desarrollando y ampliando sus actividades. Ahora cuenta c on 50 miembros comprometidos y m\u00e1s de 100 alumnos que asisten a los di versos talleres de yoga, nutr ici\u00f3n, preparaci\u00f3n para el parto natural, cosmobiolog\u00eda, cosmogen\u00e9tica. Tambi\u00e9n ofrecen clases gratuitas de yoga en Quito en los parques, en el Itchimb\u00eda, Carolina y Metropolitano. Los miembros m\u00e1s comprometidos, en general tambi\u00e9n se han a dherido a la Suprema Orden del Aquarius. 95Ahora la GFU est\u00e1 buscando tener un ashram (lugar de encuentro de maestro y disc\u00edpulo) donde se llevan la s disciplinas m\u00e1s estrictame nte, se comparte con el maestro. 3. Religi\u00f3n o filosof\u00eda -Zen Seg\u00fan el diccionario de la Real A cademia Espa\u00f1ola, religi\u00f3n es un \"co njunto de creencias o dogmas acerca de la divinidad, de sentimientos de veneraci\u00f3n y temor hacia ella, de normas morales para la conducta i ndividual y social y de pr\u00e1cticas rituales, principalmente la oraci\u00f3n y el sacrificio para darle culto\" (1992: 1763). Pero \u00bfse aplica esa definici\u00f3n al budismo zen? \u00bfse trata de una religi\u00f3n con todo un sistema de creencias y dogmas a seguir o es m\u00e1s bien un camino que habla del despertar espiritual que se logra a trav \u00e9s de una pr\u00e1ctica e xpl\u00edcita, pero que no implica una regla, una exigencia? Seg\u00fan Vera de Khon, es importa nte que \"el zen es areligio so y apol\u00edtico, sali\u00f3 del budismo, pero no exige el budismo\" (Kohn, entr evista 08/02/19). Ella reconoce que una vez que introdujo la pr\u00e1ctica del zen en Quito , \u00e9ste se vincul\u00f3 c on una ra\u00edz cat\u00f3lica, tomando en cuenta que se uni\u00f3 con el padre Vinicio Rueda para iniciar el grupo de meditaci\u00f3n. Sin embargo, ella aclara que el zen, y su pr\u00e1c tica en Ecuador, no se vincula con nada de la religi\u00f3n cat\u00f3lica porque: (...) el catolicismo es importado...el catolicis mo ha sacado a la gente de la unidad. La gente aqu\u00ed viv\u00eda como parte de la natura leza, formaba parte de los animales y las plantas, formaba parte de la totalidad del pa ra\u00edso, esa una totalidad inconsciente. Luego vino la invasi\u00f3n espa\u00f1ola con la dualidad. U no tiene que imaginarse lo que es para un ni\u00f1o de 3 a\u00f1os, que le dicen si tu no crees en ese Cristo te vamos a cocinar en este caldero que se llama infierno, entonces se rompi\u00f3 la fe b\u00e1sica en la cual viv\u00eda la gente antes (Ibid). As\u00ed, ella afirma que el aporte del zen para el Ecuador es: (...) volver a ese estado de ser parte de la naturaleza\", pero \"de manera consciente y ese es el camino del zen: de ser la naturaleza, no en la naturaleza, sino de ser el cosmos, a nuestra manera, a nuestra forma humana. Noso tros somos los insectos, los animales, las 96fieras, todo eso es una unidad y el hombre tiene que ser esa unidad a la manera humana. Nosotros manifestamos lo divino, pero no somos dioses. Todos tenemos la misma fuerza especial, que es lo divino, lo c\u00f3smico, a su manera, pero nosotros no somos dioses (Ibid). En ese sentido, ella afirma en su libro, que: (...) la mayor\u00eda de las personas pertenecen a una religi\u00f3n, sin embargo, carecen de religiosidad. Las religiones muestran el cami no hacia la religiosidad, pero no siempre se recorre bien este camino. (...) La religiosidad es una manera de estar en el mundo (una cualidad netamente humana)\". Es tener la certeza del privilegio que significa el poder unirse a un poder indivisible, impalpable, que est\u00e1 m\u00e1s all\u00e1 de la voluntad individual y que para ser conocido necesita de la plena conciencia del hombre (...) La religi\u00f3n, en cambio, muestra a los grandes grupos humanos determinadas verdades y dogmas en los cuales tienen que creer y conductas que deben practicar a fin de lograr la \"felicidad\" , ya sea en el presente o tal vez en un futuro. L as religiones exigen obediencia y fe, tienen ceremonias, reglas y leyes (Khon, 2006: 159). Ella afirma que: (...) las religiones prescriben comportamiento s, entregan reglas. La religiosidad es subjetiva, exige la afiliaci\u00f3n total de cada persona. (...) [Se encuentra la religiosidad} cuando sales de la obediencia ciega y pasas a la experiencia v\u00edvida y transformadora. En esta experiencia, lo que antes era un d eseo se vuelve realidad; lo que estaba mudo empieza a hablar; lo opaco brilla; las diferenc ias se unifican en un solo todo o nada que aparece y desaparece, pero que siempre deja una huella (Khon, 2006:: 160). Pero explica que la religiosidad, seg\u00fan su experiencia personal, \"es tan indispensable como el agua para nuestra sangre\" (Ibid: 160) La religiosidad vive en cada ser humano; cada individuo es su propio santuario y es responsable de \u00e9ste. Cuando hay religiosidad, no puede haber descuido, ya sea en la casa, en la salud, en el cuerpo o en lo que quehaceres diarios. La religiosidad santifica la vida diaria y nos hace tratar cada objeto con amor y respeto. Cada palabra es fertilizante. La religiosidad no predica sino que muestra, despierta, armoniza! Pero afirma que \"los grandes grupos humanos quieren o\u00edr qu\u00e9 es lo correcto; necesitan ritos que inspiren sus sentimientos\" y tambi\u00e9n gu\u00edas que con su religiosidad \"transmitan su propia armon\u00eda. (Ibid: 161) En ese sentido, el psic\u00f3logo cl\u00ednico Mario M\u00fcller, en el pr\u00f3logo del libro de Khon, afirma que durante sus sesiones personale s con Vera, se dio cuenta \"que la espiritualidad es algo enteramente individu al, personal, \u00edntimo e instransferible (...) 97Aprend\u00ed a respetar tanto al coraz\u00f3n como a la raz\u00f3n y fui consciente de que mis dudas procedentes de la raz\u00f3n pod\u00edan convivir en perfecta armon\u00eda con mis creencias, con mi espiritualidad\" (Ibid: 3-4) \u00bfPero qu\u00e9 busca el ser humano?, se pregunta Khon, y responde: (...)el ni\u00f1o que perdimos antes de entrar a la dualidad de quien juzga, compara, rechaza o acepta, de quien busca en situaciones externas su identid ad perdida, su integridad...todos hemos perdido a ese ni\u00f1o. Nos han ense\u00f1ado cosas, nos han ense\u00f1ado diferencias, pero no nos han ense\u00f1ado a mantener lo esencial, lo absoluto, lo incorruptible. Por eso nos hemos convertido en seres duales, alejados del cosmos, que no es otra cosa que nosotros mismos (Ibid: 162). Este es el drama tambi\u00e9n de los miembros de la clase media: no tenemos una identidad definida, hemos aprendido muchas cosas, quere mos ser otras, pero no nos damos cuenta de que ya somos para desde all\u00ed formar as \u00ed nuestra propia identidad. \"En religiosidad pura, cada uno asume su responsabilidad: esa persona ya no puede culpar de sus males a los vecinos, al gobierno o a los padres\" (Ibid: 164). De all\u00ed hace otra diferenciaci\u00f3n sobre lo espiritual: (...) que comienza con una vivencia religiosa que, en mi experiencia, est\u00e1 m\u00e1s all\u00e1 del dogma... es una vivencia no-intelectual, que no puede ser descrita, clasificada o explicada mediante categor\u00edas racionales (...) La meditaci\u00f3n es un camino hacia ese \"vac\u00edo\" del que habla el zen, donde el peque \u00f1o yo muere, disolvi\u00e9ndose en la totalidad\". [As\u00ed cita a Durkheim quien afirma que] \"el peque\u00f1o yo est\u00e1 encadenado a seres queridos, costumbres, ideas, deseos y a la vida misma. Es un ego\u00edsta que quiere la vida y lo que \u00e9sta puede ofrecerle para su propia satisfacci\u00f3n. Est\u00e1 separado de la totalidad. (Ibid: 164) La iniciaci\u00f3n permite al hombre darse a luz a s\u00ed mismo despu\u00e9s de pasar por el abandono consciente del yo. Llevar al hombre a la totalidad despu\u00e9s de la dualidad. Volver al uno, a donde se es uno con todo. La visi\u00f3n del todo uno. Encontrar la esencia de la naturaleza b\u00fadica. (Ibid: 192) Daisetz Teitaro Suzuki (1870-1966), nacido en Jap\u00f3n y practicante del zen, es uno de los escritores que ha ayudado a difundir el zen en Occidente. Adem\u00e1s tradujo literatura china, japonesa y s\u00e1nscrita. Seg\u00fan Susuki, el zen no es ni filosof\u00eda ni religi\u00f3n porque b\u00e1sicamente la propuesta b\u00e1sica del zen es que no hay conceptos sobre la vida y solo 98propone sentir la vida. Es decir, no busca ninguna elaboraci\u00f3 n mental sobre lo que ya es y en general las religiones y las filosof\u00edas se caracterizan por elaboraciones mentales sobre la realidad, explicaciones, conceptos, pa labras. \"ser\u00eda un error decir que el Zen es una religi\u00f3n, en el sentido de la Cristia ndad o el Mahometanismo\" (Susuki ,1973: 50), dice el autor, porque no cree en un Dios espec\u00ed fico, aun que tampoco niega su existencia y tampoco tiene rituales, ni preceptos morales. Pero al mismo tiempo, dice Susuki, tampoco es una filosof\u00eda, ni un sistema de meditaci\u00f3n, porque en el zen, \"no hay objeto sobre el que fijar un pensamiento\", y por tanto no puede ser llamado \"ni monote\u00edsta ni pante\u00edsta\". (Ibid: 50) \"El Zen busca demostrar que vivimos psicol\u00f3gica o biol\u00f3gicamente y no l\u00f3gicamente\" (Ibid: 83) es decir, que debido al pensamie nto, a la elaboraci\u00f3n de conceptos e ideas sobre la vida, creemos que \u00e9sta tiene una secuen cia l\u00f3gica, pero la realidad no es as\u00ed, es simplemente la realidad y el zen propo ne sentirla, vivirl a, experimentarla profundamente. El autor afirma que: (...) en la l\u00f3gica hay una huella de esfuerza y dolor; la l\u00f3gica es autoconsciente y de igual modo es la \u00e9tica que es la aplicaci\u00f3n de la l\u00f3gica a los hechos de la vida. (...) La vida es un arte, y como arte perfecto ha de ser autoolvidable; no debe haber huella alguna de esfuerzo ni de sentimiento doloroso. La vida, de acuerdo con el Zen, debe vivirse como un p\u00e1jaro vuela por el aire o un pez nada en el agua. Tan pronto hay signos de elaboraci\u00f3n, el hombre est\u00e1 predestinado, no es m\u00e1s un ser libre (Ibid: 83-84) Seg\u00fan Susuki, el zen, (...) no es una religi\u00f3n en el sentido con que el t\u00e9rmino se entiende popularmente; pues el Zen no tiene un Dios para adorar, ni ceremonias rituales que observar, ni morada futura a la que est\u00e9n destinados los difuntos y, en \u00faltima instancia, el Zen no tiene un alma cuyo bienestar alguien deba procurar y cuya inmortalidad es materia de intensa preocupaci\u00f3n de algunas personas. El Zen est\u00e1 libre de todo estos impedimentos dogm\u00e1ticos y \"religiosos\" (Ibid: 48-49) Sin embargo, Susuki, afirma que al no tener un Dios, el Zen tampoco niega la existencia del mismo: \"En el Zen a Dios no se lo niega ni se lo ratifica; solo que en el Zen no hay un Dios como el concebido en las mentes cr istianas y jud\u00edas. Por la misma raz\u00f3n de que el Zen no es una filosof\u00eda, el Ze n no es una religi\u00f3n\". (Ibid: 49) Tampoco, dice el autor, tiene un fin \"sectar io\" (Ibid : 56), y en ese sentido, \"tanto cristianos como budistas pueden practicar el Zen as\u00ed como el pez grande y el peque\u00f1o 99pueden vivir contentos en el mismo oc\u00e9ano. (... ) Zen se revela en la vida m\u00e1s com\u00fan y normal de un hombre corriente de la calle, reconociendo el hecho de vivir en medio de la vida como se lo vive (Ibid: 57) Susuki dice que el zen es m\u00edstico: m\u00e1s bien porque \"desaf\u00eda el an\u00e1lisis de la l\u00f3gica\" como rasgo m\u00e1s caracter\u00edstico del pensamiento occidental. En ese sentido es m\u00edstico, porque as\u00ed es el pensamiento oriental, dice Susuki, que \"no se preocupa tanto por la elaboraci\u00f3n de particularidades como por una muy amplia captaci\u00f3n del todo y esto intuitivamente\" (Ibid:42) . En ese sentido, afirma que el zen es \"la ant\u00edpoda de la l\u00f3gica\" (Ibid: 47) -Yoga Para Gladis, miembro de la GFU, practicante del yoga y profesora tambi\u00e9n de hatha yoga, \"el yoga no es una religi\u00f3n \" y lo diferencia de un si stema estructurado en el que hay que creer en dogmas y en que principalmente se considera que el Dios est\u00e1 en uno mismo. El yoga nos da herramientas para que profundicemos m\u00e1s en nosotros mismos, conoci\u00e9ndonos nosotros mismos, podemos conocer mejor el entorno, saber que todos los seres humanos estamos hechos de los mism os elementos, igual que la existencia misma, se basa. Conoci\u00e9ndose uno puede ente nder mejor el cosmos y su manifestaci\u00f3n, podemos entender mejor a quien tanto hemos implorado y a quien tanto hemos llorado, a ese Dios (Gladis, entrevista, 08/05/13). En ese sentido, afirma sentirse \"identif icada\" con el catolicismo y explica que, (...) las religiones llenan esos vac\u00edos que a veces el ser humano experimenta y que a unos nos llena y otros buscamos algo que nos satisfaga m\u00e1s. Si participo de las reuniones, de las mismas, no muy frecuenteme nte, pero no lo he dejado de lado. Me viene de una tradici\u00f3n familiar, es la cultura religiosa que recib\u00ed de mis padres. Ahora me siento m\u00e1s identificada con lo inici\u00e1tico, el sentir que a todos los seres nos cobija el mismo manto, que venimos del mismo padre y madre. (Ibid). En la discusi\u00f3n acad\u00e9mica sobre la religi\u00f3n, la religiosidad y la espiritualidad, cabe preguntarse si el estudio de las pr\u00e1cticas de yoga y de zen se enmarca dentro de los estudios sobre religi\u00f3n dent ro de la antropolog\u00eda Seg\u00fan Bowen el tema de la religi\u00f3n, 100(...) no es solo asunto de la academia, sino parte de la realidad social que estamos estudiando\" [y plantea comprenderla como ] ideas y pr\u00e1cticas que postulan realidad m\u00e1s all\u00e1 de los inmediatamente disponible a lo s sentidos, [pero tambi\u00e9n en el sentido de ] \"las personas construyen su mundo\" . [En sen tido m\u00e1s amplio, considera a la religi\u00f3n como un] \"sistema siempre cambiante de creencias (incluyendo las doctrinas), las pr\u00e1cticas (incluyendo los rituales formales) y las instituciones sociales (Bowen, 2005: 3- 4),. El autor se\u00f1ala que \"lo que llamamos re ligi\u00f3n puede parecer muy diferente de una sociedad a otra: en la importancia relativa de un sistema compartido de creencias, en el grado en que la pr\u00e1ctica religiosa envuelve emoc iones, en las funciones sociales y en los contextos asociados con las pr\u00e1c ticas religiosas\" (Ibid: 4). Pero adem\u00e1s, el autor destaca la importancia de comprender a la religi\u00f3n no como una esfera separada de la vida cotidiana, como se comprendieron las pr\u00e1cticas europeas en el siglo dieciocho, sino como algo no distinto del resto de la vida (Bowen, 2005: 3). En ese punto, propone tambi\u00e9n la necesidad de que los estudios antropol\u00f3gicos incluyan la \"diversidad de los entendimientos religiosos y pr\u00e1cticas hasta en las sociedades de peque\u00f1a escala\" y esto porque \"la antropolog \u00eda ha sido casi siempre muy poco atenta a la diversidad\" (Ibid: 9). Por tanto, la pr\u00e1ctica del budismo zen y de l yoga, puede ser comprendida como ese sistema de creencias, pero tambi\u00e9n su estudio debe tomar en cuenta a las pr\u00e1cticas y a las instituciones que est\u00e1n involucradas y re lacionadas con ese sistema. Tanto el zen como el yoga promueven no solo un tipo de pr\u00e1ctica cotidiana para encontrar la sanaci\u00f3n y contacto con el ser interior, si no tambi\u00e9n conjunto de preceptos a seguir, como el camino \u00f3ctuple incluye el recto hablar, entre otras ideas, y al mismo tiempo ha generado instituciones definidas que persiguen objetivos espec\u00edficos. El estudio de la religi\u00f3n tiene que ver adem \u00e1s con la investigaci\u00f3n de una pr\u00e1ctica que est\u00e1 presente en la vida cotidiana de Quit o, que existe y que no ha desaparecido como se pensaba dentro del proceso de secularizaci\u00f3n en el tr\u00e1nsito hacia una ciudad moderna. Como dice Mart\u00ednez (2005) dos de los presupuestos de la teor \u00eda de la secularizaci\u00f3n que afirman que \"la religi\u00f3n va a decaer paulatinamente en el mundo moderno y de que se va a restringir a la esfera privada e individual no son emp\u00edricamente cierto o necesarios\". (Ibid: 23) 101Para comprender c\u00f3mo acercarse al est udio de una religi\u00f3n, Max Weber (2002) propone, m\u00e1s all\u00e1 de definir qu\u00e9 es una religi \u00f3n, tratar \"las condiciones y efectos de un determinado tipo de acci\u00f3n comunitaria\" y afir ma que la comprensi\u00f3n de esa acci\u00f3n\" se puede lograr solo partiendo de las vivencia s, representaciones y fines subjetivos del individuo - Esto es, a partir del \"sentido- , pues su curso externo es demasiado polimorfo\". (Ibid: 328) Pero de manera puntual el autor analiza el tema de la religi\u00f3n como parte de su estudio de las comunidades que existen en la sociedad, entre ellas la \u00e9tica, la dom\u00e9stica, por tanto expresa el car\u00e1cter comunitario que genera la pr\u00e1ctica religiosa. Se trata de estudiar, por tant o, seg\u00fan Weber, \"la acci\u00f3n religiosa\", que, dice, se realiza \"para que te vaya bien y vivas largos a\u00f1os sobre la tierra\", como un resumen de los objetivos m\u00e1s amplios de todas las acciones religiosas, desde las m\u00e1s primitivas, has las que se practican en las ciudades (Ibid: 328). Adem\u00e1s en el cap\u00edtulo sobre \"estamentos, cl ases y religi\u00f3n\", Webe r expresa que existen diferencias en esas acciones y representacione s religiosas entre, por ejemplo, la clase burguesa y los campesinos. As\u00ed, afirma que \"la peque\u00f1a burgues\u00eda tiende como es comprensible, de un relativamente intenso y en raz\u00f3n de su vida econ\u00f3mica, a una religiosidad \u00e9tica y racional\", a diferencia de la religiosidad del campesinado donde \"existe una uni\u00f3n mucho m\u00e1s fuerte con la naturaleza\" (Ibid: 387) En ese sentido, el autor afirma que la b\u00fasqueda de la \"salvaci\u00f3n\" en la pr\u00e1ctica religiosa est\u00e1 m\u00e1s ligada a la \"indigencia o a la opres i\u00f3n econ\u00f3mica o social\", mientras que, dice, \"las capas privilegiadas positivamente en lo so cial y en lo econ\u00f3mico apenas si sienten la necesidad de la salvaci\u00f3n\" . M\u00e1s bien adscriben en prim er t\u00e9rmino a la religi\u00f3n la funci\u00f3n de \"legitimar\" su propio estilo de vida y situaci\u00f3n\" (Ibid : 393) Esas capas m\u00e1s privilegiadas, seg\u00fan el autor, buscan \"bienest ar an\u00edmico suministrado por la idea de la legitimidad de la felicidad\", en relaci\u00f3n con los \"menos felices\" y afirma que \"la legitimaci\u00f3n, en este sentido interno, es lo que piden interiormente a la religi\u00f3n los privilegiados positivamente, si en general piden al go\" (Ibid: 393). Pero tambi\u00e9n explica que la b\u00fasqueda de salvaci\u00f3n de las capas aristocr\u00e1ticas est\u00e1 ligado a \"un matiz de salvaci\u00f3n espec\u00edficamen te intelectual\", que tiene que ver con la salvaci\u00f3n de la \"indigencia interior\", de buscar un \"sentido \u00fanico a su vida (de los intelectuales), buscar unidad consigo mismo, con los hombres, con el cosmos\" (Ibid: 102403). De all\u00ed que explica el nacimiento de una \"doctrina esot\u00e9rica o una \u00e9tica estamental distinguida\", que se separa de las religiones de ma sas, y que \"corresponde a las necesidades de la gente con formaci\u00f3n intelectual\". Entre esas doctrinas, Weber propone como ejemplo al r itual budista (Ibid: 403). Weber destaca como una parte importante de toda religi\u00f3n lo que denomina las \"t\u00e9cnicas de salvaci\u00f3n\" como una \"b\u00fasqueda de autoperf eccionamiento\" (Ibid: 423-426) que significan \"la superaci\u00f3n de determinadas apetencias o afectos de la ruda naturaleza humana\". Dentro de esa b\u00fasqueda, el autor se\u00f1a la tambi\u00e9n la importancia de los rituales en los que \"los ritos se practican como s\u00edmbolos de los divino\" y como parte de las pr\u00e1cticas de una comunidad religiosa. El ritual, como parte de la religi\u00f3n que Durkheim concibe como \"relativa a las cosas sagradas\" (cit. en Lambeck, 2002: 9), es una \"forma particular de acci\u00f3n\", que tiene que ver con la \"creencia\" en cuestiones \"sagrada s o profanas\" (Ibid: 43). En ese sentido, para el autor, apunta el ejemplo del budism o y dice que \"lo que lo hace una religi\u00f3n es que, en ausencia de dioses, ac epta la existencia de cosas sagradas, ll\u00e1mense las Cuatro Nobles Verdades y las pr\u00e1cticas que se derivan de ellas\". (Ibid: 43). As\u00ed Durkheim define a la religi\u00f3n como \"un sistema unificado de creencias y pr\u00e1cticas relativo a las cosas sagradas, es decir, co sas puestas aparte y prohibidas-creencias y pr\u00e1cticas que unen en una sola comunidad mo ral\" (cit. en Lambec k, 2002: 46). Es en ese sentido que el autor destac a la importancia de la \"cualid ad simb\u00f3lica de la religi\u00f3n\" y a su poder para permitir a la \"sociedad trascenderse a si misma, tanto para sobrellevar las urgencias violentas y ego\u00edstas\" (Ibid: 35) De esa manera, el ritual, como parte de una pr \u00e1ctica religiosa, organi za de cierta manera el orden de la vida, frente a la constante sensaci\u00f3n de desorden, de inestabilidad que presenta para nuestro caso, la modernidad. En ese sentido, Vera de Khon recalca que ella dej\u00f3 de lado los rituales t\u00edpicos del budismo en su pr\u00e1ctica de la meditaci\u00f3n zen, pero solo para no confundir a los practicantes ecuatorianos que en su mayor\u00eda tienen una matriz cat\u00f3lica, para que, como dice ella, no sintieran que tuvieran que de jar su propia religi\u00f3n para meditar. Sin embargo, ella como psic\u00f3log a confirma la importancia del ritual en la vida de un ser humano: \"el ni\u00f1o necesita el ritual que le hace sentirse protegido e integrado a su entorno, para desde all\u00ed poder elevarse hacia lo absoluto\". (Khon, 2006: 23). Lo explica 103de esa forma, al narrar c\u00f3mo fu e su propio paso brusco de la infancia a la vida de casada y el cambio de ritual de la navidad de su fa milia jud\u00eda a la familia jud\u00eda ortodoxa de su esposo. Esa pr\u00e1ctica ritual lleva al estudio de l t\u00e9rmino \"comunitas\", desarrollado por el antrop\u00f3logo estadounidense V\u00edctor Turner (1979), que abre un camino m\u00e1s hacia la comprensi\u00f3n de la pr\u00e1ctica del zen y del yoga. De hecho el mismo autor (Ibid: 113) afirma que las expresiones de comunitas y de estructura, no solo pueden encontrarse en sociedades tradicionales, sino tambi\u00e9n en todos los estad\u00edos y niveles de la sociedad y la cultural. El concepto de comunitas, tiene que ver con la etapa liminal de los ritos de pasaje en la que un individuo pasa a una fase de marginalidad, de ambig\u00fcedad que genera una uni\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de la estructura de la sociedad. Esa comunitas, como dice el autor es una \"modalidad de relaci\u00f3n social\", distinta al t\u00e9rmino \"comunidad\" que tiene que ver m\u00e1s con un \u00e1rea com\u00fan de vivienda. (Ibid: 96) Al explicar el concepto, Turner (19 79) utiliza el ejemplo de los grupos hippies y del budismo zen: as\u00ed como el hippie enfatiza en la espontaneidad, en la inmediatez, en la existencia, communitas , tiene que con el ahora, cuando la estructura est\u00e1 enraizada en el pasado y se extiende hacia el futuro a trav\u00e9s del lenguaje, de la ley, de la costumbre (Ibid: 113). \"La formulaci\u00f3n zen: todo es uno, uno es nada, nada es todo, expresa bien el car\u00e1cter global, sin estructura aplicado a la co munitas\", dice el autor (Ibid: 96). La idea es que, como ocurre en el caso de los retiro s de varios d\u00edas de yoga o de zen, as\u00ed como en el marco de los ritos de pasaje, \"e l hombre sale de la estructura a la communitas solo para retornar a la estructura revi talizados por sus experiencias de communitas \" (Ibid: 219). Se trata de vivir una experiencia que Turner denomina \"sagrada\" para el caso de la communitas \"porque transgrede o disuelve la s normas que gobiernan las relaciones estructuradas e institucionalizadas y est\u00e1 acompa\u00f1ada por una experiencia de una potencia sin precedentes\". (Ibid: 128) El estudio de esta communitas dentro de una investigaci\u00f3n sobre pr\u00e1cticas religiosas, como lo detalla Weber, tiene que ver, desde la antropolog\u00eda, con \"apreciar la complejidad intelectual, la riqueza est\u00e9tica, la profundidad moral de las construcciones y pr\u00e1cticas de otras personas\" (cit. En Lambeck, 2002: 13). Porque desde la antropolog\u00eda, como dice Lambeck (2002), lo importante en el estudio de la religi\u00f3n es \"que se ha aprendido a comprender como ciertas ideas y pr\u00e1cticas se 104convierten en naturales e inevitables para quienes las siguen\" (Ibid: 13).. Pero de manera espec\u00edfica, la antropolog\u00eda, seg\u00fan el autor, ha permitido comprender \"que lo social y lo simb\u00f3lico est\u00e1n indisolublemente conectados: todo lo que es social significa y las pr\u00e1cticas significantes son simult\u00e1 neamente socializantes\". (Ibid: 13). 105III: Los sujetos, los practicantes En este cap\u00edtulo busco contar quienes son estos sujetos que practican el yoga y el zen, por qu\u00e9 lo hace, c\u00f3mo empezaron la pr\u00e1ctica, qu\u00e9 hacen en su vida cotidiana para de esa forma comprender las rutinas de la clase media a trav\u00e9s de sus pr\u00e1cticas, indagar en sus historias personales. Abordar\u00e9 primero los motivos por los que las personas llegaron al zen o al yoga, es decir las historias previas a la pr\u00e1ctica, las motivaciones. En el inicio de esa secci\u00f3n se incluye mi propia experiencia. En este mismo punto incluir\u00e9, por que est\u00e1n \u00edntimamente relacionados, por qu\u00e9 contin\u00faan practicando. Aunque en el ante rior cap\u00edtulo se trat\u00f3 el tema del zen y del yoga por separado, en este se abordar\u00e1n juntos, pues m\u00e1s bien se dar\u00e1 importancia a la descripci\u00f3n de los sujetos. Luego tratar\u00e9 sobre las rutinas cotidianas, c\u00f3mo se vinculan el trabajo, la pr\u00e1ctica es piritual, las relaciones personales, con la familia, y la adopci\u00f3n en la vida de las disc iplinas que van junto con la pr\u00e1ctica. En una tercera parte abordar\u00e9 el tema de la clase media, c\u00f3mo los mismos sujetos se ven a s\u00ed mismos, c\u00f3mo conciben a la clase media e intentar\u00e9 responder si este tipo de pr\u00e1ctica configura o al menos ayuda confi gurar una identidad de clase. Empec\u00e9 esta b\u00fasqueda espiritual para llenar el vac\u00edo que hab\u00eda en mi vida, hace casi cuatro a\u00f1os. Hab\u00eda pasado por el jard\u00edn de in fantes, la escuela, el colegio, ingres\u00e9 a la universidad y luego a una maestr\u00eda esperand o que al final de t oda esa carrera de estudios, la felicidad llegara a mi vida y me sintiera un ser humano completo. Pero no fue as\u00ed. Termin\u00e9 las clases de la maestr\u00eda y nada sucedi\u00f3. Adem\u00e1s por otros problemas personales sumados a esta circunstancia entr\u00e9 en una verdadera crisis personal. No sab\u00eda para d\u00f3nde ir, qu\u00e9 camino tomar. Lo incre\u00ed ble es que cualquiera que me ve\u00eda hace cuatro a\u00f1os hubiera dicho que no me faltaba nada en la vida para estar bien: hab\u00eda podido comprar un departamento, ten\u00eda una pare ja estable con quien ten\u00eda una relaci\u00f3n desde hace varios a\u00f1os, aunque todav\u00eda no nos hab\u00edamos casado, un trabajo como periodista en el que yo misma era mi jefa y por lo tanto ingres os estables que me permit\u00edan vivir una vida relajada en ese sentido. \u00bfqu\u00e9 me faltaba? A nivel interno hab\u00eda un hueco: yo no sab\u00eda qui\u00e9n era, qu\u00e9 quer\u00eda, qu\u00e9 me gustaba. El ejemplo m\u00e1s claro que 106puedo recordar es que no sab\u00eda de qu\u00e9 tema es cribir mi tesis. Nada me atra\u00eda, no ten\u00eda ning\u00fan inter\u00e9s en ning\u00fan tema espec\u00edfico. Los d\u00edas pasaban en la rutina de trabajar, comer (y por cierto bastante mal, muchas golosinas que acabaron con mi salud), dormir, reunirme con algunos y algunas amigas, pasar tiempo en mi departamento y compartir con mi pareja. Entonces, entre otras ayudas, alguien me s ugiri\u00f3 que fuera al Centro de Desarrollo Integral, donde hab\u00eda un grupo de psic\u00f3logos entre los que podr\u00eda escoger a alguno e intentar hablar, expresar mis sentimie ntos e intentar sentirme mejor. Tambi\u00e9n inici\u00e9, gracias al ejemplo de mi pareja que ya hab\u00eda empezado a buscar un estilo de alimentaci\u00f3n m\u00e1s saludable, a cuid ar de mi salud que tanto hab\u00eda abandonado. Desde el colegio sufr\u00eda de una anemia cr\u00f3n ica grave que iba y ven\u00eda seg\u00fan si tomaba o no pastillas de hierro. Pero el problema de fondo, como me dijo recientemente un home\u00f3pata al que visit\u00e9 es que no estaba consciente que la anemia quer\u00eda decir algo m\u00e1s: no quer\u00eda vivir... me estaba matando lentamente a mi misma. Ahora creo que no fui de las personas que deciden, tal vez con una mayor fuerza de car\u00e1cter y de desesperaci\u00f3n, tomar una pistola y dispararse en la cabeza, sino m\u00e1s bien de matarme poco a poco, no directamente, a trav\u00e9s del ma ltrato a mi cuerpo con la comida chatarra, los dulces, la falta de ejercicio. Puede pa recer un poco exagerado, pero si se suman cerca de 10 a\u00f1os de vivir as\u00ed, se comprende el nivel cr \u00edtico de anemia que padec\u00eda. Un m\u00e9dico lleg\u00f3 a decirme en esa \u00e9poca que en Estados Unidos ya me habr\u00edan internado en un hospital para hacerme una transfusi\u00f3n de sangre. Ahora recordando esa \u00e9poca creo que yo viv\u00ed a la crisis tambi\u00e9n de identidad, de personalidad como clase media: por un lado, por el externo, parec\u00eda que viv\u00eda una vida que se ajustaba a las normas, a lo que la sociedad establece, pero en el fondo, en mi interior, viv\u00eda otra vida, una vida de autode strucci\u00f3n, de infelicidad, de depresi\u00f3n, de un vac\u00edo que intentaba llenar con otras cosas como los chocolates diarios, las gaseosas, o las sesiones eternas de pel\u00edculas y se ries del cable en la televisi\u00f3n. Una doble vida, no era una vida, eran dos. As\u00ed llegu\u00e9 a las clases de yoga para mejorar mi salud general, junto con el cambio de alimentaci\u00f3n - que en realidad fue empezar a desayunar, almorzar y merendar comida real y no chatarra-. Asist\u00eda a las clases tres veces por semana. 107Creo que el paradigma de la educaci\u00f3n me afect\u00f3 de manera especial en la conformaci\u00f3n de mi personalidad, de mi id entidad. Crec\u00ed con la idea que estudiar aseguraba gran parte de la existencia, que era el pilar de la vida de cualquier persona en esta sociedad, que sin ella no ser\u00eda nada y ser\u00eda muy dif\u00ed cil encontrar un trabajo. Esto en especial porque mis padres eran de clase media: por un lado eran profesionales y ejerc\u00edan su profesi\u00f3n como empleados en empresas particulares o p\u00fablicas, no ten\u00edamos una casa (la tuvimos en Guayaquil donde compraron un departamento que luego vendieron con ayuda de la Junta Nacional de la Vivien da) y siempre tuvimos que arrendar, tampoco tuvimos siempre un auto (aunque por tem poradas s\u00ed tuvimos un auto de segunda mano y solo una vez un auto marca Lada nuevo que luego lo vendieron). Los ideales de la educaci\u00f3n como centro de la vida entraron tambi\u00e9n en crisis hace cuatro a\u00f1os cuando termin\u00e9 la s clases de la maestr\u00eda. \u00bfy ahora? Me pregunt\u00e9 \u00bfno se supone que deber\u00eda sentirme contenta? Ya he hecho todo lo que deber\u00eda hacer \u00bfy? Y es que la educaci\u00f3n como pilar fundamental de la vida , han sido esos rasgos de distinci\u00f3n que han marcado a mi familia, al menos la de mi lado materno. Vengo de una familia, por el lado materno, de siete hijos, incluida mi madre. Mi abuelo materno, nacido en la provincia de Los R\u00edos, ten\u00eda solo un hermano y desd e los inicios de su juventud estudi\u00f3 para ser un sacerdote. Pero - y esta es la historia que cuenta mi madre y que he escuchado desde la infancia- lo acusaron de algo injusto, algo que \u00e9l no hab\u00eda cometido y le pidieron se arrodille en granos de ma\u00edz frente a todo el seminario. Mi abuelo no lo hizo porque seg\u00fan \u00e9l era injusto. Se fue a Riobam ba a hablar con su t\u00edo que era cura de Guano, y le prometi\u00f3 que iba a cu mplir la sanci\u00f3n por \u00e9l, pero que luego se retiraba del seminario y as\u00ed lo hizo. Aunque la carrera sacerdotal no la culmin\u00f3 -gracias a eso estoy escribiendo esta tesis- mi abuelo siempre c ontinu\u00f3 cultivando su propia educaci\u00f3n, le gustaba leer, le\u00eda en ingl\u00e9s y tambi\u00e9n en lat\u00edn. Se cas\u00f3 en Bah\u00eda de Car\u00e1quez c on mi abuela y tuvo a sus siet e hijos. Durante su estad\u00eda en Bah\u00eda trabaj\u00f3 para la Cervecer\u00eda Nacional como representante oficial en Manab\u00ed. La familia luego migr\u00f3, cuando mi mama ten\u00eda 10 a\u00f1os, hacia Quito. Mi madre dice que mi abuelo quer\u00eda que sus hijos c onocieran la capital y en especi al el centro hist\u00f3rico de Quito. As\u00ed llegaron a vivir en una casa cerca del muro del convento de San Francisco. 108Fue en esa misma \u00e9poca en que mi madre r ecibi\u00f3 la primera comuni\u00f3n de la Iglesia Cat\u00f3lica y como parte de las asignaturas del co legio cat\u00f3lico San Carlos entre ella y otra compa\u00f1era ayudaban a una anciana pobre. Pero el clima de Quito afect\u00f3 a mi abuela y migraron nuevamente hacia Guayaquil, donde mi madre termin\u00f3 de estudiar el cole gio. Estudi\u00f3 en un co legio nacional, donde se gradu\u00f3 con la m\u00e1xima calificaci\u00f3n. Todos los hijos fueron a la es cuela y al colegio. Pero la \u00fanica que entr\u00f3 en la universidad y culmin\u00f3 sus estudios fue mi madre. Mi abuelo paterno se cas\u00f3 en Riobamba con mi abuela y tuvieron cuatro hijos. Luego de dedicarse un tiempo a trabajar en peque\u00f1as propiedades cercanas a Riobamba, entr\u00f3 a trabajar como bur\u00f3crata en el ministerio de Obras P\u00fablicas. Mi padre, el \u00faltimo de los cuatro, estudi\u00f3 sus primeros a\u00f1os en un colegio cat\u00f3lico en Riobamba y luego ingres\u00f3 en un colegio nacional y estu di\u00f3 la universidad, la cual termin\u00f3 por completo al presentar su tesis cuando yo ten\u00eda como cuatro a\u00f1os de edad. Mi padre creci\u00f3 siempre valorando mucho el trabajo en la tierra, la relaci\u00f3n con los ind\u00edgenas, luchando en contra de las desigualdades y las inequidade s tanto en Riobamba, en Quito y luego en Guayaquil donde termin\u00f3 la universidad. Mis padres se conocieron en Riobamba, donde mi madre iba a pasar vacaciones. Una t\u00eda m\u00eda ya se hab\u00eda casado con otro riobambe\u00f1o. Mi padre estudiaba en la universidad Central y luego de un tiempo se casaron y vivieron en Guay aquil. Era el final de la d\u00e9cada de los a\u00f1os sesenta y militaron en grupos de izquierda. As\u00ed fue que se juntaron estas dos historias familiares, de unos padres, ambos \u00faltimos hijos, que vivieron en una \u00e9poca en la que en el pa\u00eds nac\u00edan adem\u00e1s grupos de izquierda. Pero adem\u00e1s en medio de familias, por el la do de mi madre, migrantes y por el lado de mi padre, que siempre buscaron tener un buen nivel econ\u00f3mico, pe ro que no llegaron a tener grandes fortunas. Mi madre, con su tendencia acuariana, de sa lvadora del planeta, como yo le suelo decir, siempre ha buscado que mejoren las condiciones de la sociedad ecuatoriana. Mi padre, enfocado en la misma b\u00fasqueda, pero m\u00e1s haci a la revalorizaci\u00f3n de la parte ind\u00edgena. Con nosotros tres -soy la hija mayor de tres hijos: un hermano menor, una hermana intermedia y yo-mis padres siempre enfocaron todos los esfuerzos a tener segura la educaci\u00f3n. Aunque no ten\u00edamos casa propia, mis hermanos y yo estudiamos tanto en 109escuelas, colegios y universidad privada. So lo as\u00ed, y con toda esta breve historia familiar, en la que no todos los t\u00edos y t\u00edas pudieron ingresar a la universidad, es que puedo comprender cu\u00e1n hondo lleg\u00f3 a m\u00ed lo que llamo el \"paradigma de la educaci\u00f3n\" en mi vida como una base para la felicidad. Este enfoque en la educaci\u00f3n, ligada al compartir todos los d\u00edas con compa\u00f1eros y compa\u00f1eras que ten\u00edan mejores situaciones econ\u00f3micas que la nuestra, marc\u00f3 mi vida en los a\u00f1os de colegio y universidad. Estudi \u00e9 en un colegio de clase media alta y luego, con una beca, en una univers idad de elite. Siempre me relacion\u00e9 con personas que ten\u00edan casa propia, al menos dos autos por familia, que pod\u00edan pagar con tarjeta de cr\u00e9dito la colegiatura, mientras nosotro s hac\u00edamos cola en un banco para pedir pr\u00e9stamos. Estas diferencias, estas carencias , como yo las ve\u00eda entonces dejaron en m\u00ed un sentimiento tambi\u00e9n de frustraci\u00f3n. Ento nces la idea de estudiar y tener una profesi\u00f3n era la \u00fanica forma de llegar a alcanzar y tener todos esas cuestiones materiales, que yo pensaba, me permiti r\u00edan estar contenta en la vida. Pero tambi\u00e9n en el \u00e1mbito de lo espiritual y de las pr\u00e1cticas reli giosas, crec\u00ed en medio de una familia en la que tanto mi padre como mi madre ten\u00edan una postura muy cr\u00edtica hacia la iglesia cat\u00f3lica. No \u00edbamos a mi sa nunca y siempre escuch\u00e9 comentarios en contra de todo lo que ten\u00eda que ver con la jerarqu\u00eda de la iglesia cat\u00f3lica y tambi\u00e9n en cierta forma las creencias y dogmas de fe. Sin embargo, estudi\u00e9 en un colegio en Quito en el que a cierto punto de la infancia t odas las ni\u00f1as se preparaban para hacer la primera comuni\u00f3n. Aunque no hab\u00eda recibido el bautizo, finalmente particip\u00e9 tambi\u00e9n en esos cursos de preparaci\u00f3n. A los 11 a\u00f1os me bautizaron, pero en una iglesia del sur de Quito, con un padre bastante \"revolucionario\" como dec\u00ed a mi madre y solo as\u00ed una semana m\u00e1s tarde pude hacer la primera comuni \u00f3n con el resto de mi s compa\u00f1eras en la iglesia de Santa Teresita en el norte de la ciudad. Creo que nunca tuve una idea de Dios o de algo m\u00e1s all\u00e1. Mis padres siempre hab\u00edan criticado mucho la idea de un Dios como una explicaci\u00f3n final de la creaci\u00f3n del universo y yo crec\u00ed con que todo lo que no tuviera una explicaci \u00f3n racional, no era v\u00e1lido y tambi\u00e9n con una cierta tendencia a despreciar a quienes cre\u00edan en un Dios creador del universo. Solo fue hasta cuando ingres\u00e9 en el yoga, cuando empec\u00e9 a ver que muchas personas se aferraban de una idea de un ser superior a ellas mismas para tener fortaleza y vivir el d\u00eda 110a d\u00eda que empec\u00e9 a abrir mi mente y permitir que ingresaran otras ideas a nivel espiritual. Con otros procesos internos he podido aceptar la idea de que formo parte de un universo inmenso, que solo soy un m\u00ednimo grano de arena o algo menos que eso, y que hay muchas cosas que no puedo explicar. Que hay muchas leyes y fuerzas en este mundo que no puedo controlar. No s\u00e9 si tengo una idea concreta de Dios, pero s\u00e9 que no soy el centro de todo, que el ser humano no lo es todo en este mundo y que seguro hay algo m\u00e1s en esta vida, algo m\u00e1s all\u00e1 de todo este pensamiento racional. Veo que en mi vida la educaci \u00f3n, la idea de ser alguien en la medida en que tienes un t\u00edtulo y un conocimiento especial en algo, me llev\u00f3 a tener un ego tan grande que me impidi\u00f3 tener una vida espiritual que implica, ahora lo entiendo, baja r en cierta medida el ego y comprender que no lo controlo todo, que no lo puedo entender todo. 1.-Por qu\u00e9 lleg\u00f3 al yoga y al zen: \u00bfpor qu\u00e9 lo practica? Quienes llegan al zen o al yoga lo hacen tras enfrentar una crisis personal fuerte, una ruptura emocional ya en la edad adulta, j unto con una b\u00fasqueda espiritual, de \"algo m\u00e1s\", para llenar el vac\u00edo en la vida, co mo expresaron mis informantes. Pero tambi\u00e9n existen casos en que la llegada ocurri\u00f3 desde muy temprano en la vida, casi en la adolescencia, como una respuesta a preguntas trascendentales sobre la vida y como algo que apareci\u00f3 como una opci\u00f3n de vida. Aunque la adolescencia tambi\u00e9n puede ser comprendida como una etapa cr\u00edtic a en la vida de una persona. Los practicantes coinciden en la necesidad de \"encontrarse a si mismo\" como parte de ese objetivo de llenar el vac\u00edo en sus vidas. Al respecto, Foucault, al tratar sobre las \"tecnolog\u00edas del yo\" (1991: 81-82 ), afirma que el cristian ismo en sus pr\u00e1cticas m\u00e1s antiguas busca que sus fieles se conozcan a s\u00ed mismos pero a trav\u00e9s de rituales en los que se reconoc\u00edan como pecadores. Luego de reconocerse como tales, realizaban penitencias que tend\u00edan como fin, \"la reve laci\u00f3n de s\u00ed\", pero al mismo tiempo ese conocimiento del ser como pecador implicaba con la penitencia una \"ruptura con la identidad pasada\" (Ibid: 86), una \"renuncia de s\u00ed mismo\". Por otro lado est\u00e1 la tradici\u00f3n estoica, seg\u00fan explica Foucault, buscaban el conocimiento de s\u00ed mismos, a tr av\u00e9s de un examen de concienc ia diario, de disciplinas y 111ascetismo, en general, de una concentraci\u00f3n di aria en s\u00ed mismo, de la \"preocupaci\u00f3n por si\". Foucault afirma que \"somos herederos\" de es ta tradici\u00f3n cristiana de conocerse a s\u00ed mismos a trav\u00e9s de la renuncia a s\u00ed mismo, de \"rechazar al sujeto \" (Ibid: 54): \"Hemos heredado la tradici\u00f3n de la moralidad cristi ana que convierte la renuncia de s\u00ed en principio de salvaci\u00f3n. Conocer a s\u00ed mismo er a parad\u00f3jicamente la manera de renunciar a s\u00ed mismo\" (Ibid: 54) Seg\u00fan Foucault (1991), se ha deja do de lado la idea de la cu ltura grecorromana de que el \"conocimiento de s\u00ed se presentaba como la consecuencia de la preocupaci\u00f3n por si\" (Ibid: 55), es decir por las pr\u00e1cticas diarias de \"cuidado de s\u00ed mismo\" de \"ocuparse de uno mismo\" (Ibid: 50) Tal vez las personas, que vienen de una tradici\u00f3n cristiana, han sentido esa renuncia de s\u00ed mismo y a trav\u00e9s de estas pr\u00e1cticas como el yoga y zen sienten que pueden acceder a un conocimiento profundo de lo que cada uno es, sin la interferencia de la penitencia, que lleva a la culpa, al rechazo en fin del ser. Heelas (1996) afirma que existen problemas con la identidad en quienes son atra\u00eddos por los movimientos New Age y en especial por las personas \"bien educadas\" o de \"clase media\". As\u00ed Heelas explica que: Las soluciones New Age atraen a aquellos de clase media o alta cuyas vidas no est\u00e1n bien-o tan bien como ello s piensan que deber\u00eda ser-y a quienes han perdido la fe en lo s remedios convencionales. (Ibid: 137) Adriana, de 33 a\u00f1os de edad, con dos maestr\u00edas en ciencias sociales, actual profesora universitaria y empleada en una instituci\u00f3n p\u00fablica es el caso de alguien que lleg\u00f3 primero al yoga y luego a la me ditaci\u00f3n tras una crisis pe rsonal. Su vida ha estado marcada por una b\u00fasqueda espiritual que, dice, inici\u00f3 desde muy peque\u00f1a. Su historia me sorprendi\u00f3 y me impact\u00f3 por el parecido con la m\u00eda. Al escucharla en su departamento ubicado en un barrio del norte de Quito, arrendado, donde ahora vive sola, fue como entrevistarme a mi misma. Fue luego de hablar con ella cuando reconfirm\u00e9 el tema de la esta tesis, pues me di cuenta que mi percepci\u00f3n inicial no estaba errada: no soy la \u00fanica que vivi\u00f3 este pr oceso que me llev\u00f3 al yoga y al zen... a ot ras personas tambi\u00e9n les ha ocurrido y puedo escribir sobre eso. 112Adriana empez\u00f3 a practicar yoga en el 2002, co n miembros de la GFU, casi al mismo tiempo en que inici\u00f3 una terapia psicol \u00f3gica como una respuesta a unos graves problemas de salud relacionados con su \u00fatero. Desde all\u00ed empez\u00f3 a encontrar la relaci\u00f3n entre las enfermedades, las emociones y el esp\u00edritu. \"Llegu\u00e9 a la psicolog\u00eda porque estaba muy enferma, ten\u00eda dolores muy fuer tes en el \u00fatero y ten\u00eda microquistes y me dijeron que esos tienen que ver con la psicol og\u00eda y me enviaron a hacer terapia. Cuando fui a la terapia vi la rel aci\u00f3n con las emociones y tu esp\u00edritu con las enfermedades corporales y como ese era el camino para pode r sanar\" (Adriana, entrevista, 08/03/01) As\u00ed empez\u00f3 a hacer yoga por unos meses y descubri\u00f3 grandes cambios a nivel f\u00edsico, pero en especial a nivel emocional. \"Encontr\u00e9 al Nelson y a su esposa, ellos te n\u00edan otra forma de presentarte las cosas y ellos pon\u00edan mucho \u00e9nfasis en el yoga. Me empezaron a pasar muchas cosas inmediatamente. A las dos semanas dec\u00eda siento muchas cosas en el momento del yoga, veo cosas, mi cabeza comienza a lanzarme, pero no me respondieron mucho qu\u00e9 era\". (Ibid) Luego por problemas de horarios, dej\u00f3 de asis tir a las clases, pero estableci\u00f3 una rutina para practicar en su casa. Como dice ella \"no quer\u00eda ir a un gimnasio, no me gustaba ese ambiente que es puro m\u00fasculo y donde todos los tipos (hombres) est\u00e1n mir\u00e1ndote, donde lo sexosensual est\u00e1 de por medio\" (Ibid). Empez\u00f3 a practicar en su propia casa una ru tina de casi dos horas de duraci\u00f3n que la practicaba durante la noche luego de llegar del trabajo o por la ma\u00f1ana antes de salir. Al mes de esa pr\u00e1ctica, convers\u00f3 con su m\u00e9di co home\u00f3pata quien siempre ha sido una especie de gu\u00eda emocional y no solo a nivel de salud porque \"sent\u00eda que a pesar de estar practicando el yoga me faltaba algo todav\u00eda para sentirme bien\" (Ibid). Su m\u00e9dico le dijo que \"me hac\u00eda falta compartir con un grupo, de apoyarme en algo m\u00e1s y me dijo que fuera a meditar con la Vera\" (Ibid). Ha ce varios a\u00f1os, cuando ten\u00eda 23, ya hab\u00eda asistido alguna vez a las meditaciones, pero dice que \"no era ese el tiempo entonces\". A los 31 a\u00f1os fue que decidi\u00f3 seguir el consejo de su m\u00e9dico y asistir a la meditaci\u00f3n. Fui el primer d\u00eda y fue como llegar al cielo, es decir, esto es lo que me hac\u00eda falta, comenc\u00e9 con el yoga y la meditaci\u00f3n los s\u00e1bados y luego poco a poco te van guiando y te van diciendo que lo hagas todos los d\u00ed as. Luego empec\u00e9 a meditar 15 minutos, luego 20 minutos en mi casa a diario, luego empec\u00e9 la terapia con la Vera, empec\u00e9 a ver todas las relaciones de psiquis con el yoga y el zen, y es aluc\u00ednante. No le recomiendo a nadie 113nada, si alguien si me pregunta, me quedo en blanco, ese ha sido mi proceso, ha sido ps\u00edquicamente duro, inexplicable, porque due le, pero es buen\u00edsimo... A mi el zen me lleg\u00f3 a los 23 a\u00f1os y no era mi momento y luego me lleg\u00f3 el yoga , pero yo necesitaba una explicaci\u00f3n m\u00e1s como tener la pel\u00edcula clara e ir entrando a ese camino. Creo que tambi\u00e9n es una alternativa a la madurez, cuando ya puedes entrar. (Ibid). Pero el zen tambi\u00e9n lleg\u00f3 a su vida, luego de enfrentar un divorci o que la dej\u00f3 \"muy golpeada\", pero que signific\u00f3 el inicio de una nueva etapa de su vida. Ella reconoce que toda su vida hab\u00eda estado marcada por bus car la perfecci\u00f3n y en especial a nivel educativo, por eso estudi\u00f3 una carrera universita ria y luego dos maestr\u00edas y se cas\u00f3 adem\u00e1s con un intelectual. El divorcio, para ella, fue tambi\u00e9n una ruptura con ese mundo intelectual en el que ha b\u00eda estado inmersa y darse la oportunidad de conectarse con ella misma. Hace tres a\u00f1os me divorci\u00e9 en ese momento sal\u00ed de esa relaci\u00f3n triste, golpeada, sabiendo que ya se hab\u00eda acabado y al mismo tiempo comenz\u00e1ndome a enfrentar a nuevas cosas. Una etapa de mi vida que se acab\u00f3. Con ese matrimonio se acabaron muchas etapas de mi vida. Una de ellas es el racionalismo, incluso, porque estaba casada en un intelectual en potencia. A partir de eso empec\u00e9 a ver muchas cosas de mi, a aceptar otras, a cambiar, a relajarme tanto, a ver como la neurosis del otro se me hab\u00eda instalado en m\u00ed como si fuera propia. Fue todo un proceso y luego llegu\u00e9 a estar en mi l\u00edmite y fue cuando entr\u00f3 la Vera y empec\u00e9 a hacer psicografismo. Fue todo un proceso de ver racionalmente mi vida desde peque\u00f1a\", cuenta Adriana. (Ibid). Otros como Nestor, Gladys y Gabriela quien es forman parte de la Gran Fraternidad Universal iniciaron la b\u00fasqueda espiritual an tes de terminar el colegio, entre los 16 y 18 a\u00f1os de edad. No se trat\u00f3 de una crisis pe rsonal en la edad adulta lo que los llev\u00f3 a buscar respuestas a nivel espiritual, m\u00e1s bien fue un encuentro con el yoga que les dio respuesta a varios vac\u00edos que sent\u00edan y pregunt as que se ven\u00edan haciendo en su vida. Nestor es, actual profesor de yoga en su cen tro, miembro de la GFU, de 51 a\u00f1os de edad e ingeniero de profesi\u00f3n, empez\u00f3 a hacer yoga a los 18 a\u00f1os luego de que el hermano de un compa\u00f1ero le coment\u00f3 que tambi\u00e9n practicaba. \"Empec\u00e9 a tomar unas clases, todo esto de las artes marciales me gustaba ve\u00eda el programa Kung Fu con David Carradine y creo que ya ten\u00eda inquietud espiritual. Emp ec\u00e9 espor\u00e1dicamente y luego ya me inscrib\u00ed en las clases\" (Nestor, entrevista, 08/02/14). Pero al mismo tiempo inici\u00f3 los estudios de ingenier\u00eda porque siempre le gust\u00f3 el tema de la matem\u00e1tica. 114Al a\u00f1o de practicar yoga con la GFU, lo invitaron a form ar parte de los cursos de formaci\u00f3n para yamines, uno de los primeros pasos de ntro de la orden de la Aquarius . All\u00ed conoci\u00f3 el tema del vegetarianismo y decidi\u00f3 \"de un d\u00eda para el otro\" hacerse vegetariano. Al a\u00f1o y medio ya daba cl ases de yoga mientras estudiaba en la universidad. Luego trabaj\u00f3 ocho a\u00f1os como ingeniero hasta qu e decidi\u00f3 dejar la profesi\u00f3n y dedicarse por completo al yoga. Nestor explica que su encuentro con el yoga, (...) fue m\u00e1s bien una necesidad interna, en \u00e9pocas en las que empezaba a explorar el licor, el tabaco, la marihuana con mis compa\u00f1eros del colegio, pero siempre sent\u00ed que eso no era para mi porque no ten\u00eda ninguna situaci\u00f3n problem\u00e1tica en mi vida que encubrir con esas cosas. Me di cuenta que eran cosas que se hac\u00edan para ser aceptado en un grupo y sent\u00ed que eso no me satisfac\u00eda... la vez que beb\u00ed me sent\u00ed tan mal, luego prob\u00e9 otras tres o cuatro veces y dije que eso no me llevaba a nada, no peg\u00f3 en m\u00ed ese tipo de cosas (Ibid). Tambi\u00e9n la influencia del padre marc\u00f3 el i ngreso al yoga en Nestor, hab\u00eda sido rosacruz en su juventud. \"Son cosas de j\u00f3venes, de una b\u00fasqueda de una identidad, algunos se van a la protesta, pero a la final todos buscamos un despertar espiritual, algo que nos llene, reafirmarnos como individuos en la etapa de la juventud, en esa transici\u00f3n\". (Ibid). Gladys, a quien conoci\u00f3 durante el curso para yamines , es tambi\u00e9n su esposa, con quien tuvo cinco hijos. Ella tiene 54 a\u00f1os, es terape uta natur\u00f3pata de profesi\u00f3n, es profesora de yoga, dicta talleres de nutrici\u00f3n y de parto natural. Ahora estudia psicolog\u00eda a distancia. Para ella el inicio en el yoga cuando ten\u00eda 20 a\u00f1os est\u00e1 ligado a lo que llama \"una b\u00fasqueda interior de redescubrir algo que ya hab\u00eda en mi interi or\". Se inici\u00f3 en el yoga luego de escuchar la charla de un maes tro de la GFU que hab\u00eda venido a visitar Ecuador. \"Cuando lo escuch\u00e9 sent\u00ed que esto parte de mi, que era lo que andaba buscando\", (Ibid). \"Empec\u00e9 mi b\u00fasqueda en mi etapa de adolescente, buscaba algo porque no me sent\u00eda satisfecha con lo que en ese momento ten\u00eda y entonces busqu\u00e9 en la pol\u00edtica en el arte, en las religiones, estuve mirando varias religi ones, no sab\u00eda exactamente qu\u00e9 era lo que buscaba, pero sab\u00eda que ten\u00eda un vac\u00edo, era un vac\u00edo espiritual. Soy cat\u00f3lica, pero sent\u00eda que no me satisfac\u00eda realmente el catolicismo , hoy con la pr\u00e1ctica del yoga podr\u00eda decir 115que soy una mejor practicante de mi relig i\u00f3n porque la entiendo mejor y porque puedo entender mejor a otras religiones, porque todas se basan en los mismos principios. Pero eso lo s\u00e9 ahora, en ese enton ces no lo sab\u00eda\". (Ibid). Para ella, el yoga es \"la vida misma\" y es el camino para que seguir\u00e1 en el resto de su vida. \"Llevo 34 a\u00f1os practicando yoga y realmente me siento bien, mi familia tambi\u00e9n participa de esto, mi esposo y mis hijos na cieron dentro de este seno de una familia practicantes de yoga. Ellos tamb i\u00e9n vegetarianos y llevan la misma disciplina\" (Ibid). A futuro, dice ella, \"no me veo fuera de este trabajo m\u00e1s adelante a futuro, le dar\u00e9 continuidad, no me veo dicta ndo clases de yoga f\u00edsica de aqu\u00ed a 10 o 20 a\u00f1os, s\u00ed me veo trabajando en talleres, charlas de seguir co ntribuyendo dentro de la red GFU\". (Ibid). Sebasti\u00e1n, ingeniero comercial de 46 a\u00f1os, tambi\u00e9n lleg\u00f3 a la meditaci\u00f3n zen tras un proceso de crisis ligado a la quiebra del si stema bancario en el pa\u00eds y a un divorcio. Lleva 4 a\u00f1os meditando, como \u00e9l dice: \"me habr\u00e9 comido uno o dos d\u00edas de no meditar, pero no he dejado de hacerlo\" (Sebasti\u00e1n, entrevista, 08/05/13). Lo hace en su casa, por una hora diaria y en el grupo. El ya conoc\u00eda sobre el yoga desde muy peque\u00f1o porque la madre de un buen amigo suyo lo practicaba en casa. Lleg\u00f3 la crisis como \u00e9l di ce \"porque viv\u00eda solo para afuera, era un producto de la sociedad, pero creo de las crisis salen las mejores oportunidade s\" (Ibid).Busc\u00f3 a un amigo que sab\u00eda que hac\u00eda meditaci\u00f3n y fu e a la casa de Vera para meditar. Estuve en la mejor \u00e9poca de la banca, trabaj \u00e9 en el sistema financiero 22 a\u00f1os, estuve en como se quebraron los bancos, fui una parte afectada de la crisis bancaria, tuve que cerrar las oficinas, el estr\u00e9s me com\u00eda, me fumaba una cajetilla diaria. Adem\u00e1s hab\u00eda crisis personales porque me divorci\u00e9 cuando mis hijos eran muy peque\u00f1os y ese fue un tema extremadamente duro\", (Ibid). Las crisis lo llevaron a la meditaci\u00f3n en especial a darse cuenta que deb\u00eda concentrarse en s\u00ed mismo m\u00e1s que en las cuestiones externas de su vida que estaban como \u00e9l afirma, demasiado ligadas al tema material: \"(...) en ese caminar personal, te vas en contrando, conociendo, creo que los seres humanos necesitamos adentrarnos, si solo vi ves afuera terminas siendo producto de la sociedad. Yo viv\u00ed as\u00ed, ten\u00eda un grupo de amigos, la vida social, el dinero. En alg\u00fan momento me plantee que era absurdo hacerle el juego a esa vida, que si mi amigo ten\u00eda dos carros, yo ten\u00eda que tener tres, en alg\u00fan momento encontr\u00e9 que hab\u00eda esa 116competencia, y lo dej\u00e9. Fue una inicial renunc ia a un proceso social. Sent\u00ed que hab\u00eda una necesidad hacia dentro de buscar una continuidad de algo que yo sent\u00eda adentro (Ibid). Sebasti\u00e1n creci\u00f3 en medio de una familia cat\u00f3 lica, donde su madre er a la jefa de hogar, pues su padre los dej\u00f3 a \u00e9l y al resto de su s hermanos. Afirma que su madre es cat\u00f3lica practicante, pero al mismo tiempo con c ontradicciones porque no quiso que estudiara para ser sacerdote: \"cuando era chiquito me quer\u00edan llevar al inte rnado San Patricio y cuando mi mam\u00e1 se enter\u00f3 me sac\u00f3 del colegi o y me inscribi\u00f3 en el Mej\u00eda y me gradu\u00e9 all\u00ed. Hab\u00eda una contradicci\u00f3n all\u00ed. Mi mam\u00e1 era muy conve ncida del catolicismo, pero no me ve\u00eda como cura\" (Ibid). Sin embargo de la pr\u00e1ctica del zen, Sebasti\u00e1n afirma: (...) \"no estar peleado con el catolicismo: te ngo un convencimiento del catolicismo por la intr\u00ednseca necesidad de amor de fe, m\u00e1s que la formalidad, porque lamentablemente se ve ahora todos los d\u00edas los grandes problem as que ha tenido el catolicismo en el mundo. Creo que el catolicismo porque es una tabla de salvaci\u00f3n para que el ser humano tiene un punto de apoyo como ha sido el islamismo, el budismo, que son un soporte a la raza humana de esa gran energ\u00eda espiritual que todos tenemos. No estoy peleado con el catolicismo, no voy a misa actualmente porque no encuentro lamentablemente un beneficio en que yo sea pa rte de un ej\u00e9rcito de cat\u00f3licos que no hacen nada. Me siento m\u00e1s apegado a un grupo de meditadores del zen que hacemos algo. Pero cuando le veo a mi mam\u00e1 orar en la ma\u00f1ana y la tarde, me estremezco, porque es como meditar. (Ibid). Ahora explica que su idea de Dios ha cambiado: (...) antes el Dios estaba arriba, ahora el Dios est\u00e1 adentro. Antes el Dios estaba en los altares, ahora el Dios lo tengo caminando todo s los d\u00edas. No me creo un Dios por ego, sino que trato de ir entendi\u00e9ndole a ese granito que somos como esp\u00edritus como due\u00f1os de una verdad universal que es el amor, que somos parte del gran Dios que es el amor universal. Si soy el reflejo de ese Dios universal, entiendo que el Dios ya no est\u00e1 afuera, sino que est\u00e1 dentro de m\u00ed, que lo debo de conocer, multiplicar, compartir, dar. (Ibid). Con el zen, las crisis, como dice Sebasti\u00e1n \"ya no son tan fuertes\": \"las etapas de crisis ya no son los picos de antes, se han ido es tabilizando. Lo m\u00e1s duro ya fue, es pasado, esos tremendos movimientos que se han dado en mi vida. Ahora las crisis ya no son tan pronunciadas\" (Ibid). El zen le ha permitido encontrarse a s\u00ed mismo: (...) el zen termina siendo lo que siempre he buscando, un espacio donde me siento absolutamente identificado, donde siento que puedo aportar, que recibo m\u00e1s de lo que 117aporto, donde he encontrado lo que soy... es un camino de uni\u00f3n entre el que soy adentro y que soy afuera, trato de caminar si endo una persona m\u00e1s consciente de aqu\u00ed y ahora, de c\u00f3mo puedo aportar para la comuni dad, porque veo al mundo y sufro, porque la globalizaci\u00f3n tambi\u00e9n ha servido para sufrir todos en cadena y al instante (Ibid). Para Jenny, otro miembro de la GFU, el yoga le lleg\u00f3 a los 20 a\u00f1os como una respuesta a una \"crisis de nervios\" tras casarse muy joven. \"Me cas\u00e9 muy joven (con un hombre mayor a ella que falleci\u00f3 hace un a\u00f1o) y siempre las cosas eran dif\u00edciles, como a los diecinue ve a\u00f1os, luego me enferm\u00e9 de los nervios y entonces unas amigas me dijeron que hiciera yoga, algo que yo ya hab\u00eda visto en algunas revistas mexicanas, entonces empec\u00e9 a buscar un lugar que yo hab\u00eda visto hace tiempo en Quito y que era una de las prim eras sedes de la GFU en Quito\". (Jenny, entrevista, 08/04/24). Ahora, tras casi 30 a\u00f1os de practicar yoga y de manera especial de vivir los preceptos espirituales del yoga, Yolanda dice que el yoga \"es como el aire que respiro... si no practico unos d\u00edas estoy bien, pero luego, me hace mucha falta, es una necesidad as\u00ed como el aire\" (Ibid) La \"parte espiritual\" del yoga, como ella lo llama, es lo que m\u00e1s le atrae a parte de poder servir a las dem\u00e1s personas que era algo que ella hab\u00eda buscado por a\u00f1os. La parte espiritual tambi\u00e9n es lo primordial, es esa convicci\u00f3n de que no somos solamente materia...siempre en las primeras oraciones en la ma\u00f1ana busco tambi\u00e9n la parte espiritual , para que haya esa conexi\u00f3n del ser nuestro con el ser absoluto\", dice Yolanda quien afirma seguir siendo cat\u00f3lica, una tradici\u00f3n que le viene desde la familia, pero que se ha vuelto una pr\u00e1ctica mejor comprendida. (...)Siento en mi vida una sensaci\u00f3n de plenitud, de paz, de armon\u00eda c on todo y siendo parte de esta comunidad, adem\u00e1s yo soy cat\u00f3lica y siempre lo ser\u00e9...entonces he sentido como que al hacer Yoga me ayuda a comprender mucho mejor la religi\u00f3n cat\u00f3lica\" (Ibid) Lucia, economista que trabaja para fundacione s, de 54 a\u00f1os de edad, la llegada al zen coincidi\u00f3 tambi\u00e9n con una \u00e9poca en la que su rol de madre, prof esional entr \u00f3 en un conflicto. Para las mujeres es una carga tenaz, eso yo lo viv\u00ed... quedarme con mis hijos o seguir con la carrera, yo iba entrando en p\u00e1nico, me dec\u00eda para esto estudi\u00e9? Y entonces te vuelves m\u00e1s cr\u00edtico hacia ti y hacia la sociedad . Es la sociedad que a veces te empuja a hacer algo que a veces no quieres, estudiar y luego trabajar, porque es as\u00ed, porque tu amiga tiene todo esto y te preguntas y yo? Qu\u00e9 hago?\", (Lucia, entrevista, 08/02/13) 118Inici\u00f3 su recorrido en lo espi ritual con la pr\u00e1ctica del yoga con la GFU hace diez a\u00f1os, por una b\u00fasqueda m\u00e1s hacia lo f\u00edsico y lue go encontr\u00f3 el grupo de meditaci\u00f3n con el padre Marco Vinicio Rueda donde se qued\u00f3 ha sta seguir con estudios m\u00e1s profundos de la Biblia y de otros textos sagrados. Siempre le atrajo m\u00e1s la meditaci\u00f3n que el yoga, que dice, se queda solo en el f\u00edsico. \"El yoga se queda un poco en la parte f\u00edsica, que es important\u00edsimo, pero hasta ah\u00ed va. Del padr e en cambio me atrajo mucho su postura cr\u00edtica ante el cristianismo ante la jerarq u\u00eda religiosa, pero tambi\u00e9n respetuoso, pero no contestatario, rebelde\" (Ibid). Para ella la meditaci\u00f3n es f undamental en su vida diaria: \"el d\u00eda que no medit\u00e9 estoy s\u00faper distra\u00edda, si he meditado es totalmente diferente\" y reconoce que su camino es la meditaci\u00f3n, y el cristianismo: \"N o solo me he quedado con el zazen , con la meditaci\u00f3n, tambi\u00e9n necesito lo espiritual y no he optado por el budismo, sino por el cristianismo. Ahora he decidido quedarme de cat\u00f3lica rebeld e, ese es mi destino y punto. Siempre he tenido que soy cristiano, pe ro cr\u00edtico\" (Ibid). Adem\u00e1s contin\u00faa asistiendo a las clases de yoga, pero como un complemento en lo f\u00edsico, aunque no comparte la parte filos\u00f3 fica de la GFU: \"me he quedado en la GFU porque he logrado mantener un equilibrio en lo f\u00edsico. Me quedo hasta ah\u00ed no m\u00e1s, escucho con todo respeto. Pero tampoco puedes abrirte tanto a tantas cosa s porque sino se te hace una mezcolanza en la cabeza. Lo bueno de la GFU es que no te exigen asistir al resto de actividades\" (Ibid). Gabriela, de 21 a\u00f1os, estudiante de ecoturismo en la Universidad Cat\u00f3lica y miembro de la GFU, se inici\u00f3 en el yoga desde la adolescencia como una respuesta a una b\u00fasqueda espiritual desde muy peque\u00f1a y no a partir de una crisis personal en la edad adulta. Desde muy peque\u00f1a empez\u00f3 a leer libros como la Biblia, de esoteris mo, de historias de yoghis, luego se cambi\u00f3 de escuela y conoci\u00f3 a la hija de dos maestros de yoga de la GFU. Con ella y junto con un profesor empezaron a practicar yoga como un curso extracurricular, luego empez\u00f3 a tomar clases y leer m\u00e1s sobre el tema y entr\u00f3 al grupo de yamines de la GFU, entr\u00f3 en la orden del Aqua rius al adoptar las disciplinas y tom\u00f3 un curso de yoga terapia. Al terminar el colegio, decidi\u00f3 ir a vivir en un ashram de Colombia por un a\u00f1o antes de iniciar los estudios en la universidad. 119Lo que m\u00e1s le atrajo, dice Gabriela, no fu e el tema f\u00edsico, pues no hab\u00eda sido una persona muy practicante de gimnasia durante su vida, sino la filoso f\u00eda, las disciplinas, pues \"respond\u00edan\" a muchas de las dudas que ten\u00eda desde peque\u00f1a. Yo estaba buscando un camino de desarrollo espiritual desde chiquita y quer\u00eda hallar alguna forma de estructurar esa necesidad. Antes para m\u00ed el tema f\u00edsico casi no exist\u00eda, el yoga fue el inicio de la exploraci\u00f3n de la gimnasia. Ya despu\u00e9s me gust\u00f3 mucho eso. Pero tambi\u00e9n fue importante que era una cues ti\u00f3n tambi\u00e9n espiritual, f\u00edsica, mental y vi que era lo \u00f3ptimo, porque a lo larga me hubiera cansado de que fuera solo una cosa. Yo necesito hacer todas las cosas, sino le falta un pedacito\", dice (Gabriela, entrevista, 08/05/09).. Ahora que practica el yoga, en todos los sentidos en su vida diaria, adem\u00e1s de estudiar en la universidad, ella afirma que el yoga es su \"camino\" y en el futuro espera poder vincular su carrera universitar ia con ese camino espiritual. S\u00e9 que este es mi camino, desde chiquita yo sab\u00eda que andaba buscando algo, luego cuando lo encontr\u00e9, y voy a seguir en esto. Es parte de m\u00ed, no lo concibo como un hecho separado, ser\u00eda absurdo decir que lo voy a dejar, porque ser\u00eda como dejar de ser yo misma. He ido creciendo en este camino y porque es lo que yo hago, lo que siento. Los estudios, es como complementar. Mi aspiraci\u00f3n es poner una hoster\u00eda que pueda dar clases de yoga, hacer danza, comida vegetariana, la idea es vincular las dos cosas\", (Ibid) Este camino espiritual ella lo concibe a hora, luego del camino recorrido como \"una situaci\u00f3n que pocas palabras le calzan, pero como un crecimiento de conciencia y un avance en ese sentido en toda mi vida. Es una unidad, de un crecimiento individual con aporte tambi\u00e9n a los dem\u00e1s. Entender que todos somos parte de una sola naturaleza, de una sola vida, de un solo p\u00e1lpito\" (Ibid). Antes, cuando era peque \u00f1a, ella dice que lo espiritual era la \"b\u00fasqueda de Dios\" y reconoc e que la influencia de sus padres, que se reconocen como cat\u00f3licos \"a unque no al extremo, no curuchupas\" fue importante en el cultivo de ese conocimiento de Dios. Su familia sigue siendo cat\u00f3lica y ella es la \u00fanica que ha optado por el camino del yoga y de la iniciaci\u00f3n. \"Mis padres no van a misa, pero los cuatro en mi familia tenemos la percepci\u00f3n de lo divino en nue stra vida, nos hemos ido cultiv ando en el sentido de este acercamiento de esta presencia constante en diferentes espacios\" (Ibid). 120Ese camino espiritual para Gabriela tiene un objetivo: tener m\u00e1s conciencia y de esa forma alcanzar de cierta forma la iluminaci\u00f3n: La iniciaci\u00f3n es un camino ala iluminaci\u00f3n, no al go que se alcanza en una sola vida, no como una carrera y no solo individual, es un crecimiento conjunto, mientras m\u00e1s crecemos, crecemos todos. La iluminaci\u00f3n la comprendo como una conciencia plena de ti mismo, en todos los sentidos, tambi\u00e9n a nivel universal. Tener conciencia no es solo un conocimiento, no solo una pr\u00e1ctica de lo que sabes, sino tambi\u00e9n es un estado y es un reconocimiento de ti mismo y de la naturaleza y de la vida (Ibid). Marcelo, de 64 a\u00f1os, especialis ta en terap\u00e9utica, naturopa t\u00eda y masajes, conoci\u00f3 a la GFU a los 28 a\u00f1os. En M\u00e9xico conoci\u00f3 al maestro Estrada o denominado \"hermano mayor\" y \u00e9l le dijo que reto rnara a Ecuador y se uniera a la red y empezara a hacer yoga. De all\u00ed en adelante, Marco encontr\u00f3 su camino y dej\u00f3 de lado la vida que llevaba hasta ese momento y entr\u00f3 de lleno en la orden. De hecho dice que an tes de ingresar al yoga \"ten\u00eda un \u00e9xito relativo\" a nivel econ\u00f3m ico y \"ten\u00eda una buena posici\u00f3n\", pues se dedicaba junto con un amigo y socio a la cr\u00eda de pollos en galpones: \"nos iba bien. Cuando le dije yo no puedo hacer porque ya no como esto. Me llego tan profundamente el mensaje, que dej\u00e9 eso\" (Marcelo, entrevista, 08/02/23) Yo era un hombre com\u00fan hasta los 28 a\u00f1os, cuando conoc\u00ed a un se\u00f1or que lleg\u00f3 de M\u00e9xico y me habl\u00f3 de la GFU y no le tom\u00e9 ning\u00fan inter\u00e9s, pero pasaron un a\u00f1o y tuve la oportunidad de ir a M\u00e9xico y conoc\u00ed al maestro Estrada, que nosotros llamamos el hermano mayor. Le dije me han hablado de usted, quiero conocerlo. Luego me explic\u00f3 qu\u00e9 hac\u00eda en M\u00e9xico, conversamos como una media hora luego me cont\u00f3 cual era su misi\u00f3n que es lo que estaba haciendo, me dijo yo soy un maestro iniciado y me ense\u00f1\u00f3 sus marcas, fue un evento extraordinario para m\u00ed. Desde ah\u00ed me qued\u00e9 flechado. Vine al Ecuador me vincul\u00e9 la instituci\u00f3n, desde ese instante dej\u00e9 de comer carne, de tomar trago, y me qued\u00e9 ac\u00e1. La recomendaci\u00f3n del maestro fue que viniera al pa\u00eds, me uniera y e hiciera yoga. Empec\u00e9 a hacer yoga con algunas gentes todos los d\u00edas, seis de la ma\u00f1ana, agua fr\u00eda durante dos a\u00f1os y pas\u00f3 ese tiempo y me invitaron a ser parte de unas escuelas de estudio, de informaci\u00f3n y al poco tiempo empec\u00e9 a cumplir con todos los reglamentos y me dieron una crucecita y despu\u00e9s otra\", dice Marcelo sobre el inicio de su camino. (Ibid) Aunque ahora Marcelo sufre de artrosis y ha dejado de practicar el yoga en su aspecto f\u00edsico, \u00e9l afirma que ese camino le \"cambi\u00f3 completamente\" su vida. Ahora se dedica, 121junto con su esposa, a quien conoci\u00f3 como alumna cuando dictaba clases de yoga, a ofrecer terapias de salud alternat ivas en un consultorio privado. Ahora tengo otra visi\u00f3n del mundo. En mi juve ntud lo \u00fanico que quer\u00eda era hacer dinero para obtener cosas materiales, lo que quer\u00eda era viajar por el mundo, me preocupaba mucho tener ropa de marca, cosas as\u00ed. Lo que aspira un hombre com\u00fan y corriente. Mi escala de valores ha cambiado. Ahora me busco a m\u00ed mismo antes que nada. Me he dado cuenta que la mejor manera de conocerse a uno es sirviendo, ayudando. Las terapias las cobramos para sobrevivir, pero igualmente que hay alguna oportunidad que no hay que cobrar estamos para servir a la gente. Estamos empe\u00f1ados en cambiar la actitud, la manera de pensar de la gente, para que haya paz en el mundo (Ibid) En un inicio, \u00e9l afirma que el cambio fue duro y que sus amigos de fiestas no lo comprend\u00edan: (...) mi cambio fue tan decidido y radical, que me encontraba con los amigos y me dec\u00edan te has vuelto loco. Nadie se imagin aba que yo que ten\u00eda una vida social muy activa, lleno de fiestas y compromisos, am iguero, de un d\u00eda al otro cambie tan radicalmente. Sobre todo aqu\u00ed en nuestro medio que la sociedad es burlona, criticona. Eso fue impacto para m\u00ed, me aisl\u00e9 un poco, dej\u00e9 los amigos. Cambi\u00e9 de manera de vivir. Sin embargo, ahora que estoy enfermo, los viejos amigos han venido a visitarme a decirme que me quieren. (Ibid) Al ver en retrospectiva su vida, luego de m\u00e1s de 30 a\u00f1os de conocer el yoga y estar dentro de la orden, Marcelo afirma que principalmente se ha encontrado a s\u00ed mismo: \"creo que me he centrado en mi vida, me he encontrado a mi mismo, todav\u00eda tengo muchas cosas que arreglar en mi vida. Pa ra mi ha sido una b\u00fasqueda aut\u00e9ntica con respuestas, con valores abso lutamente positivos\". (Ibid) En ese sentido, afirma que no dejar\u00e1 ese cam ino: \"de aqu\u00ed ya no puedo salir, espero recuperar mi salud y continuar adelante c on unos proyectos que tenemos que consisten en servir a la gente de alguna manera\" (Ibid). H\u00e9ctor, es un economista de 59 a\u00f1os que trabaja en su profesi\u00f3n y es empleado de una instituci\u00f3n, adem\u00e1s es quien impulsa uno de los grupos de meditaci\u00f3n zen en Quito. Desde la infancia estuvo muy ligado a la religi\u00f3n cat\u00f3lica y aunque no continu\u00f3 en ese camino, la religi\u00f3n cat\u00f3lica le dej\u00f3 una prof unda inquietud en el \u00e1m bito espiritual que luego se desarroll\u00f3 a trav\u00e9s de la orden de los rosacruces y m\u00e1s tarde con el zen. Vengo de una herencia cat\u00f3lica, mis padres eran practicantes, de ir a misa todos los domingos, de guardar la semana santa, de bau tizarnos, confirmarnos, es decir lo t\u00edpico. 122De hecho, yo termin\u00e9 la escuela, mis pa dres me mandaron a un seminario y estuve all\u00ed por tres a\u00f1os y medio ese seminario era un convento para preparar misioneros de la orden de padres josefinos. No me hice sacerdote, porque las hormonas estab an muy fuertes. En realidad en cierto modo me gustaba el seminario, pero cua ndo llegu\u00e9 a los 14 a\u00f1os ten\u00eda que tomar la decisi\u00f3n de hacer o no un noviciado y creo que pens\u00e9 muy bien lo que significaba hacer el voto de novicio, de ya iniciarse en una vi da de celibato, para mi esa parte no era para m\u00ed. Cuando sal\u00ed del seminario sal\u00ed con esa inquietud espiritual en el seminario hab\u00eda conocido un poco el misticismo, porque aparte de los rituales, las misas, cantos y eso, realmente hab\u00eda una genuina devoci\u00f3n hacia lo divino. Cuando sal\u00ed del seminario a un colegio laico, segu\u00eda con esa inquietud de una devoci\u00f3n de querer unirme espiritualmente a algo y pas\u00e9 por a\u00f1os deambulando sin saber a qu\u00e9. Mi experiencia en el seminario me hab\u00eda desarrollado ese sentimiento espiritual en lo emocional, pero en mi cabeza me hab\u00eda puesto demasiados dogmas, traumas, miedos y ya no me gust\u00f3 volver a la religi\u00f3n cat\u00f3lica, hab\u00eda roto con eso, pero la parte emocional, espiritual, que nace del coraz\u00f3n no hab\u00eda desaparecido. Em pec\u00e9 a buscar, cuando termin\u00e9 el colegio entr\u00e9 a la universidad, me enter\u00e9 por el peri\u00f3dico que hab\u00eda una invitaci\u00f3n a formar parte de la escuela filos\u00f3fica Rosacruz y en tonces me inscrib\u00ed y empec\u00e9 a estudiar, segu\u00ed por a\u00f1os esa escuela. Al principio hab\u00eda una especie de atracci\u00f3n porque la forma en que te preparan es al inicio es de desarrollar los poderes de la mente y esta parte era atractiva pero despu\u00e9s ya me di cuenta que eso no tiene mucho sentido en cierto modo, esos poderes parapsicol\u00f3gicos que se desarrollan con algunos ejercicios (H\u00e9ctor, entrevista, 08/05/08). Luego de llegar al nivel m\u00e1s alto dentro de los rosacruces, H\u00e9ctor se dio cuenta que necesitaba algo m\u00e1s y eso estuvo tambi\u00e9n ligad o al enfrentamiento del divorcio de su primera esposa con quien tiene tres hijos: (...) hay cierta cosa m\u00e1s sustancial en el ser humano que necesita ser descubierta, aunque de todos modos segu\u00ed hasta el final en los rosacruces, solo hasta el final empec\u00e9 a descubrir que hab\u00eda algo m\u00e1s esencial, que pod\u00eda tocar esa parte sagrada de m\u00ed mismo y me di cuenta que el camino hab\u00eda sido m uy largo, me tom\u00f3 cerca de 12 a\u00f1os, con grados, llegu\u00e9 hasta el \u00faltimo, es un grado iluminati . En ese periodo de estudios me top\u00e9 con el zen de alguna manera, con literatura, lo empec\u00e9 a estudiar en libros y realmente sent\u00eda que ese era el camino, me atrajo mucho por su simpleza y sencillez, pero al mismo tiempo por su profundidad (Ibid). 123Con el conocimiento previo de lecturas sobr e el zen, particip\u00f3 en meditaciones en el grupo con Vera de Khon y el padre Marco en Quito cuando todav\u00eda estudiaba con los rosacruces y luego en el a\u00f1o 2000 conoci\u00f3 un grupo en El Salvador, durante un viaje a ese pa\u00eds y all\u00ed conoci\u00f3 a la maestra Berta, qu ien actualmente apoya al grupo en Quito. Tuve la oportunidad en El Salvador cua ndo estuve trabajando all\u00ed de conocer un grupo zen y conocerle a la maestra Berta, esto fue en el a\u00f1o 2000. Ya hab\u00eda o\u00eddo hablar del zen, hab\u00eda hecho contacto con Vera Khon y c on el padre Marco, con quienes practiqu\u00e9 muy poquito cuando estaba a punto de terminar los estudios rosacruces. Al pasar de los a\u00f1os me top\u00e9 de nuevo en El Salvador con el zen y lo tom\u00e9 en serio y desde ah\u00ed he estado m\u00e1s comprometido con la pr\u00e1ctica. Hab\u00ed a estado tambi\u00e9n un poco en el yoga, en la l\u00ednea de Yogananda10, en Estados Unidos, un par de a\u00f1os, estaba haciendo meditaci\u00f3n en la l\u00ednea del yoga. Pero en el zen sent\u00ed que era mi camino y me compromet\u00ed plenamente, es decir hice el voto de meditar todos los d\u00edas. Adem\u00e1s fue como una atracci\u00f3n espont\u00e1nea con la maestra (Ibid). Luego de ingresar al zen, tamb i\u00e9n conoci\u00f3 a una nueva pareja y se volvi\u00f3 a casar en una ceremonia zen, dirigida por la maestra Berta. Ese compromiso que expresa H\u00e9ctor, para \u00e9l es una cuesti\u00f3n muy personal, adem\u00e1s de estar comprometido con el grupo. Pero primer o nace de \u00e9l mismo: \"el momento que te sientas, eres tu, nadie te est\u00e1 diciendo mira tus pensamientos est\u00e1n volando, eres tu y tu. Es contigo mismo, est\u00e1s reconociendo que es t\u00e1s en el camino, que tienes estorbos, orgullo, envidia, vanidad, reconozco, los pong o a los pies del Buda y abro las manos para recibir la gracia o el poder, la fuerza, para vencer eso\" (Ibid). Meditar es para \u00e9l una cuesti\u00f3n que no tiene que ver con lo m\u00edstico, lo raro: (...) durante el d\u00eda estoy con los ojos abiertos mirando a fuera, pero esos minutos de meditaci\u00f3n te permites mirar adentro y cuando miras adentro vez tus propios pensamientos, de donde surgen, porqu\u00e9 surgen, ves tus propias emociones, nostalgias, las esperanzas del futuro, lo miras, est\u00e1s vo lteando los ojos adentro y eso me hace bien. Yo siento una necesidad de voltear los ojos adentro y de mirarse uno mismo y por eso mucho tiene que ver con una psicolog\u00eda aunque no es. Porque cuando te miras adentro, es lo que hace un psic\u00f3logo, te hace que mires adentro, ver qui\u00e9n o qu\u00e9 provoc\u00f3 ese 10 Paramahansa Yogananda fue un yogui y gur\u00fa hind\u00fa (1893 -1952 ), estableci\u00f3 la Hermandad de la Autorrealizaci\u00f3n que para 1960 ten\u00eda cerca de 200 miem bros. (Heelas, 1996: 48). Su libro m\u00e1s conocido es la Autobiograf\u00eda de un yogui. 124miedo, el no sabe, la \u00fanica que sabe eres t\u00fa . El psic\u00f3logo lo que hace es dirigirte a ver esos porqu\u00e9 cuando, como, pero quien sabe eres tu, y no vas a lograr saberlo si no volteas tus ojos adentro. (Ibid). H\u00e9ctor explica el zen de una manera sencilla: En la vida pr\u00e1ctica pasa lo siguiente: le cu entas a un ni\u00f1o que en un parque va a ver la hierba mojada, los \u00e1rboles, el colibr\u00ed, y el ni\u00f1o se imagina el parque. Nosotros en la mayor parte del tiempo vivimos como ese ni \u00f1o que tiene la fantas\u00eda del bosque, le llevamos efectivamente el bosque, pero el ni\u00f1o en lugar de ver vive la imaginaci\u00f3n, en vez de abrir los ojos y ver simplemente. Todos estamos en ese punto, con la capacidad de o\u00edr los p\u00e1jaros de tocar las flores, pero nos gusta vivir cerrados los ojos, con nuestros propios pensamientos, deseos, nostalgias, el ni\u00f1o que le gusta vivir la idea del bosque en vez de mirar. El zen te hace abrir los ojos al aqu\u00ed y el ahora. Te hace vivir conscientemente lo que est\u00e1s viviendo (Ibid). Mercy, psic\u00f3loga en ejercicio de su profesi\u00f3n de 62 a\u00f1os, encontr\u00f3 el zen en Lisboa donde se inici\u00f3 en su pr\u00e1ctica de psicolog\u00eda. Ella afirma que su encuentro con el zen tiene que ver con \"una ola que ven\u00eda desde oriente\", un encantamiento con todo lo que ten\u00eda que ver con la cultura oriental: \"mi marido aprend\u00eda Kendo (arte marcial japon \u00e9s) y siempre le interes\u00f3 todo lo del oriente. Era como una ola que ven\u00eda del or iente que era una cosa muy nueva para m\u00ed tambi\u00e9n y me atra\u00eda. Y un d\u00eda escuch\u00e9 un disco de las flautas zen, que me hab\u00edan regalado y me conmovi\u00f3 mucho, me lleg\u00f3 tan profundamente y comenc\u00e9 a leer mucho\". (Mercy entrevista, 08/04/24). Ella explica su vinculaci\u00f3n a la medita ci\u00f3n con un momento de su vida de mucha intelectualidad: \"yo estaba en ese camino del estudio, de muchas cosas con la cabeza, trabajaba muy duro en Lisboa y me di cu enta que necesitaba un camino espiritual\". (Ibid). Luego, Mercy retorn\u00f3 a Quito y encontr\u00f3 el gr upo de Vera de Khon y el padre Rueda, a trav\u00e9s de un anuncio del peri\u00f3dico de unas charlas sobre el zen. Desde all\u00ed son casi 30 a\u00f1os que lleva practicando la meditaci\u00f3n, pe ro tambi\u00e9n, como ella dice, \"el zen en general lo practico en toda mi vida diaria, en todos los aspectos\" (Ibid). y tambi\u00e9n en las sesiones de terapias psicol\u00f3gica s. \"Yo practico el zen en mi vida diaria. Todos los d\u00edas medito y eso me da una presencia y una al egr\u00eda que lo doy a mis pacientes. A muchos pacientes los llevo a meditaci\u00f3n para que se den cuenta , con la inhalaci\u00f3n y la exhalaci\u00f3n de sus problemas\" (Ibid) 125Carmen, comerciante, de entre 40 y 45 a\u00f1os de edad, afirma que el sentir un \"vac\u00edo\" en su vida fue lo que le llev\u00f3 al grupo de meditaci\u00f3n zen de Vera de Khon a trav\u00e9s de su hermana psic\u00f3loga que conoc\u00eda sobre el CDI. Estaba buscando algo que me llenara espiritu almente para sentirme m\u00e1s llena en la vida... buscaba algo m\u00e1s que esas cosas que no te llenan, porque est\u00e1 la rutina y te dejas llevar por lo mismo y lo mismo y cuando se acaba eso, el trabajo, con qu\u00e9 te quedas?, hay un vac\u00edo. Es que a veces no te sientes lleno. Toda persona busca su felicidad, claro depende de qu\u00e9 es felicidad para ti, porque para unos puede ser tener un carro, para otros puede ser algo m\u00e1s espiritual, aunque sea que te dure por un momento (Carmen entrevista, 08/02/12). Ella lleva cerca de tres a\u00f1os meditando y afirma ser \"una principiant e\". Pero aclara que le gusta \"ir de un lado para el otro\", buscando varias filoso f\u00edas y que todav\u00eda no quiere comprometerse demasiado con el grupo de me ditaci\u00f3n zen. Ahora ella medita con el grupo de meditaci\u00f3n Sangha Zen. \"Mi visi\u00f3n es m\u00e1s amplia, no solo el zen, todo va unido a una sola cosa si en el camino que sigo encuentro algo que me pueda ayudar, lo utilizo para seguir. Son ayudas para m\u00ed, las uso, las aprovecho sin ir al extrem o, sin volverme fan\u00e1tica porque el fanatismo no te conduce a nada, sino a algo que no es verdadero, que no es real\" (Ibid) Su vinculaci\u00f3n al tema espiritual le viene desde peque\u00f1a, pues sus padres son practicantes cat\u00f3licos: \"Mis padres son bien cat\u00f3licos bien practi cantes, personas ch\u00e9veres, son muy abiertos, respetan. No he tenido problema. Crec\u00ed en familia cat\u00f3lica, no es que nunca voy a misa. Creo que Dios est\u00e1 en todas partes. A veces voy a la iglesia, pero no tengo que ir a la iglesia para encontrarle a Dios\", afirma Carmen. (Ibid) Tambi\u00e9n explica que se siente atra\u00edda por la cultura oriental al punto de que le hubiera gustado nacer en ese hemisferio del planeta: (...) a mi me hubiera gustado nacer en una cultura oriental, porque creo que es la cultura, el ambiente, ellos desde peque\u00f1os ya est\u00e1n inmersos en la filosof\u00eda. Aunque hay gente que no practica, pero creo que el hec ho de vivir all\u00ed si te ayuda a tomar un poco m\u00e1s de conciencia de lo que quieres. En cambio ac\u00e1 es diferente, la concepci\u00f3n occidental es diferente de la oriental. E llos ya est\u00e1n conectados m\u00e1s con todo desde peque\u00f1os. Si me gustar\u00eda ir a vivir all\u00e1 en el oriente aunque sea unos dos meses. (Ibid) 1262.- Rutina cotidiana y pr\u00e1ctica de y oga y zen: familia-trabajo-sesiones de meditaci\u00f3n, etc. El ascetismo como la pr\u00e1ctica de una vida au stera, y la adopci\u00f3n de disciplinas en la vida, tienen que ver con caracter\u00edsticas de la clase media. Gonzalo Portocarrero, al analizar las clases medias peruanas afirma que \"el autocontrol y la orientaci\u00f3n hacia el futuro, hacia el desarrollo son quiz\u00e1 las marcas m\u00e1s distintivas de la subjetividad de la clase media\" (1998: 14). De alguna manera, la adopci\u00f3n de estas discip linas, ayudan a los sujetos a enfrentar la ambig\u00fcedad de identidad, la inseguridad que eso les produce a nivel interno, pero tambi\u00e9n a enfrentar la inseguridad econ\u00f3mica. Como explica Portocarrero, este autocontrol y disciplina marcan a la clase media como \"sujeto de la modernidad\" (1998: 18), pue s \"se proyectan hacia metas como el reconocimiento social, el confort material y m\u00e1s en general, la exploraci\u00f3n y desarrollo de las propias capac idades\" (Ibid: 18). Los practicantes de la meditaci\u00f3n zen realizan las tareas de limpieza y arreglos que en general son trabajos entendidos como humild es, que en general los realizan personas contratadas, que pertenecen a la clase baja . La ejecuci\u00f3n de estos trabajos podr\u00eda ser entendida como una necesidad de practicar es e ascetismo, de una vida austera, de hacer todos los trabajos por uno mismo, aunque sea durante un retiro de meditaci\u00f3n durante una media ma\u00f1ana al mes. Tambi\u00e9n est\u00e1 ligado a la idea de la limpi eza que tiene la clase media. Como explica Portocarrero al citar el trabajo de Elena Ll osa sobre las actitudes frente a la limpieza de la clase media (Ibid: 27) \"el aprendizaje de la limpieza es desde luego uno de los fundamentos del habitus de la clase medi a. Lenta y trabajosamente, gracias a una mezcla perseverante de castigos y est\u00edmulos, se van aprendiendo el orgullo en torno a la pulcritud y el asco hacia la suciedad\". Pero tambi\u00e9n est\u00e1 ligado con el inter\u00e9s de los practicantes de cumplir, como una disciplina m\u00e1s, con los postulados de la filo sof\u00eda zen de colaborar y aportar al lugar donde se medita, a la comunidad, c on el trabajo manual de uno mismo. En cuanto al servicio la comunidad, que tamb i\u00e9n postulan las filosof\u00edas detr\u00e1s del yoga y del zen, se observa que la GFU intenta trab ajar en este sentido con las pr\u00e1cticas no pagadas que realizan en los parques como el Itchimb\u00eda, La Ca rolina y Metropolitano. 127Sus miembros tambi\u00e9n afirman estar dis puestos a apoyar a cualquier persona que necesite ayuda emocional, una gu\u00eda en la al imentaci\u00f3n o para la pr\u00e1ctica de yoga. En cambio, en el grupo de meditaci\u00f3n es ta rama del servicio no se observa tan claramente, aunque, por ejemplo, Vera de Kh on considera el mant ener un espacio de meditaci\u00f3n abierto permanente de meditaci\u00f3n como un servicio a la comunidad, como parte tambi\u00e9n de los objetivos del Centro de Desarrollo Integral. Esta idea de servicio est\u00e1 ligado a la \"orien taci\u00f3n comunitaria\" (Ibid: 22) de las clases medias, como una expresi\u00f3n de \"las actitude s cat\u00f3licas tradicionales tales como la desconfianza al individualismo, la simpat\u00eda por el d\u00e9bil...el individualismo es visto como una renuncia a los m\u00e1s valioso de la vida , volver la espalda al amor, a los v\u00ednculos familiares, amicales\". Tambi\u00e9n est\u00e1 ligado es ta mirada a la comunidad a la \"necesidad de reconocimiento social\" (Ibid: 18) que tien e la clase media: ayuda r al pr\u00f3jimo, es bien visto por el resto de la sociedad. Pero al mismo tiempo, esta vocaci\u00f3n hacia la comunidad entra en conflicto con caracter\u00edsticas como \"el autocontrol, el crecimiento personal, la exploraci\u00f3n de las propias cap acidades\" (Ibid: 18), que tienen que ver m\u00e1s con un pr\u00e1ctica a nivel personal, individual. Adriana, practica 30 minutos de meditaci\u00f3n en su casa todos los d\u00edas y tambi\u00e9n asiste regularmente a la meditaci\u00f3n en grupo los s\u00e1 bados en la casa de Vera, sigue haciendo yoga por su cuenta, aunque a veces lo combina con otras pr\u00e1cticas a nivel f\u00edsico como nadar y trotar. Pero adem\u00e1s mantiene las c onsultas con su m\u00e9dico home\u00f3pata para el tema de la salud f\u00edsica. La meditaci\u00f3n la realiza al inicio del d\u00eda ante s de ir a trabajar. Ella tiene dos trabajos uno como profesora y otro como asesora en una instituci\u00f3n p\u00fablica de Quito. Ahora hago poco yoga en parte porque lle g\u00f3 un momento s\u00faper fuerte en donde necesitaba otra relaci\u00f3n con mi cuerpo, come nc\u00e9 a nadar, dej\u00e9 un poco el yoga porque lo que el yoga me daba me lo da la meditaci\u00f3n, ahora medito 30 minutos diarios y los s\u00e1bados son sagrados para mi, no he dejado de ir estos dos a\u00f1os. La meditaci\u00f3n me mantiene bien. He visto como mi cuerpo ha cambiado, como mi columna se ha enderezado. No es m\u00e1gico, no es m\u00e9dico, es espiritual, es ps\u00edquico. He visto como mis progresos en el entendimiento de mi psiquis de mi alma y de la vida, van reflej\u00e1ndose 128en mi postura corporal. Yo lo he visto, pe ro es mi experiencia. (Adriana entrevista, 08/03/01) Quienes forman parte de la GFU y han iniciado un camino dentro de la Suprema Orden del Acuario, se adhieren a disciplinas que incluyen principalmen te: tomar un ba\u00f1o de agua fr\u00eda en la ma\u00f1ana, meditar, ser ve getariano (no consumir ning\u00fan tipo de carne, aunque s\u00ed pueden consumir l\u00e1cteos y a veces huevos) y no tomar alcohol, fumar o tomar caf\u00e9. Para Gabriela, quien lleva 34 a\u00f1os de pr\u00e1ctica, el inicio en las disciplinas \"no fue algo f\u00e1cil, me sent\u00eda muy rara porque en es e tiempo era muy dif\u00edci l encontrar a otro vegetariano\" (Gabriela, entrev ista, 08/05/09), pero poco a po co su familia y su entorno fueron aceptando sus cambios \"y ya no me insi st\u00edan que comiera carne o que tomara un traguito o que fumara\" (Ibid). Pienso que el mantenerme firme en la decisi\u00f3n que hab\u00eda tomado hizo que ellos respetaran la decisi\u00f3n m\u00eda en lugar de ponerse en contra fueron siempre un apoyo. Ahora me siento feliz realmente de los logros, no es para mi ning\u00fan sacrificio, como la gente a veces considera un sacrificio ba\u00f1arse en agua fr\u00eda o no comer carne. No es sacrificio a veces me dicen no sabe n lo que te pierde y yo digo yo s\u00e9 exactamente qu\u00e9 es lo que dej\u00e9, no es una p\u00e9rdida, yo s\u00e9 lo que he g nado. He ganado en salud, bienestar, en equilibrio en sentirme con seguridad con confianza de lo que estoy realizando, proyectando, Me encanta ver a mis alumnos de yoga, muchos de ellos tambi\u00e9n han adoptado las disciplinas, participan de la or den, de la instituci\u00f3n y eso me hace sentir que realmente esto vali\u00f3 la pena porque me siento feliz\", explica Gabriela.(Ibid). Gabriela sigue la siguiente ru tina diaria: a las 5 de la ma\u00f1a na se levanta para realizar una \"armonizaci\u00f3n\" con la naturaleza, con el inicio del d\u00eda. No se trata de una meditaci\u00f3n, sino un \"estado de apertura con el d\u00eda que comienza\". Luego realiza una media hora de gimnasia, porque co mo luego dirige varias clas es ella prefiere \"no estar tantas horas en la pr\u00e1ctica f\u00edsica\". Luego toma una ducha de agua fr\u00eda, el desayuno y sale a dar clases. Por la ma\u00f1ana dirige una o dos clases y luego vuelve a casa a realizar \"tareas del hogar y el almuerzo\" (Ibid), lu ego durante media hora \u00f3 45 minutos, realiza su pr\u00e1ctica personal de yoga (se dice que el me diod\u00eda es la mejor hora para practicar las posturas). Luego tiene unas horas de descanso y por la tarde dicta entre dos y tres clases. Tambi\u00e9n se da tiempo para estudiar las clases de psicolog\u00eda que toma a distancia. Por la noche, toma una ducha r\u00e1pida de agua fr\u00eda y medita media hora. \"Cada vez uno aprende 129a organizar su tiempo. Ahora duermo un poquito menos de lo que dorm\u00eda antes, pero tengo mucho tiempo libre y lo dedico a otras co sas como los estudios de psicolog\u00eda para darle tiempo tambi\u00e9n al tema mental\", dice Gabriela (Ibid), adem\u00e1s ahora est\u00e1 a cargo en su casa de su \u00faltimo hijo y recibe por temporadas a estudiantes de intercambio. Su hijo mayor es profesor de yoga, su hija estudia en Costa Ri ca y su otro hijo est\u00e1 en Francia. Para Gabriela, esta rutina diaria unida de practicar va rios aspectos del yoga es: (...) la vida espiritual. (...)A veces se piensa que una persona espiritual es una persona religiosa y no siempre es as\u00ed, una persona religiosa puede no ser espiritual y viceversa. Mi vida espiritual es todo lo que hago, el esp \u00edritu se manifiesta a trav\u00e9s de las acciones que realizas, del pens amiento, de los afectos que pue das mostrar, de poder tener la capacidad de dar y recibir es parte de este trabajo espiritual (Ibid). Ella se considera una persona espiritual en ese sentido, en el de la pr\u00e1ctica diaria de unas disciplinas, de un camino que ella misma ha escogido: (...) me considero una persona que va en ese camino...dejando que el esp\u00edritu se manifieste a trav\u00e9s de lo que pienso, hago y digo. Para m\u00ed el yoga es la vida misma, lo puedo practicar en la medida en que en un tr abajo me siento involucrada en \u00e9l, con mi emoci\u00f3n, mi mente, es un yoga, es una uni\u00f3n, si cuando descanso me entrego enteramente a esa tarea de relajarme estoy haciendo un yug (Ibid). Pero tambi\u00e9n est\u00e1n las disciplinas del yama y el niyama , que ella afirma se trata m\u00e1s de una cuesti\u00f3n que se adopta de manera pe rsonal como una autodisciplina que una imposici\u00f3n dentro de la agrupaci\u00f3n. La pr\u00e1ctica de estas disciplinas, seg\u00fan Gabr iela, implican la diferencia entre \"un practicante de asanas y un practicante de yoga\": \"Hay practicantes de asanas y practicantes de yoga. Practicante de asanas puede ser cualquier persona, puede tener muchas destrezas. Pero un practicante de yoga tiene que empezar hacer un trabajo profundo consigo mismo\". (Ibid). La idea es estar alerta en qu\u00e9 momento surgen situaciones en que uno est\u00e1 acostumbrado a mentir... es empezar a hacer un trabajo profundo con uno mismo que no es muy f\u00e1cil, donde realmente no es la gente quien te califica, eres tu mismo... La disciplina del yama es muy importante para el practicante del yoga porque se habla de no mentir, de ser veraz, honesto, no robar, entre otras cosas. Niyama , sacar de uno todos los potenciales y las virtudes que tenemos.( Ibid). En cierto sentido se trata de prac ticar una verdadera \u00e9tica personal: 130Alguien que miente, al final se enga\u00f1a a s\u00ed mismo, al final te sientes mal, por eso es comprometerte contigo mismo para ir aligerando el equipaje. Es un liderazgo sobre uno mismo, tu eres tu propio l\u00edder, no eres un juez de ti mismo, pero si de hacer reflexiones y de ir ajustando cosas si algo yo hago y me hacen sentir mal. (...) Este proceso del yoga, inici\u00e1tico, es un proceso de darse cuenta , de esas limitaciones, de ese ropaje que tenemos que irnos quitando para ser cada vez m\u00e1s ligeros, m\u00e1s livianos, sin tanta carga a nivel f\u00edsico, cuando afloran las enfermed ades, que son fruto de malos h\u00e1bitos, emocional, tener una mente meditativa, s ilenciosa, que puede responder en cualquier momento y ante cualquier circunstancia con tranquilidad, armon\u00eda y serenidad (Ibid). Lucia, se desempe\u00f1a como economista, pero tambi\u00e9n intenta balancear su tiempo para estar en casa, aunque sus hijos ya est\u00e1n grandes. Su esposo y sus hijos no participan en ninguna de sus pr\u00e1cticas espirituales. Medita media hora diaria antes de las 6 de la ma\u00f1ana, luego lee alg\u00fan texto espiritual \u00f3 la Biblia, desayuna y sale a la clase de yoga. Algunas veces asiste al grupo Sangha Zen de meditaci\u00f3n en la Lizardo Garc\u00eda y los s\u00e1bados asiste al grupo que sigue la s ense\u00f1anzas del padre Rueda. La meditaci\u00f3n en grupo es parte de la pr\u00e1ctica de la medit aci\u00f3n, as\u00ed como practicar yoga en grupo: \"meditar en grupo es riqu\u00edsimo, es como que juntas. Adem\u00e1s me gusta porque tu te observas m\u00e1s, es como que la disciplin a es m\u00e1s fuerte que cuando lo haces sola y yo necesito mucho la disciplina\" (Lucia, entrevista, 08/02/13). Aunque no es vegetariana totalmente, ella in tenta \"tener un orden\" en su vida: \"es m\u00e1s aceptar lo que den con amor, pero si me ponen un plato con hor nado, no me como todo, solo un pedacito\" (Ibid). No to ma alcohol ni tampoco fuma: Tomo vino solo cuando comulgo y tampoco fumo. Por todos los problemas que causa por el alcohol, de situaciones de desagarre humano. Te desordena la vida. La libertad est\u00e1 en decir no, decir a todo si, a todo venga, no es libertad. En la medida en est\u00e1s en un camino espiritual, uno va buscando y deja ndo de lado, lo haces con responsabilidad, leer, enterarte de lo que puedas (Ibid). Gabriela en su vida cotidiana incluye todas las pr\u00e1cticas del yoga. Aunque con las clases en la universidad, ella afirma que se la ha complicado el dar clases como lo hac\u00eda hace un tiempo y tambi\u00e9n porque vive en uno de los valles cercanos a Quito y todas sus actividades las realiza princi palmente en la ciudad. Ahora no puedo hacer todos los d\u00edas, por la universidad tengo que amanecerme haciendo deberes. Hay d\u00edas que llego demasia do agotada y solo duermo. Pero procuro levantarme temprano a hacer yoga o a medita r durante la semana. Procuro hacer todos 131los d\u00edas las asanas , igual medito, bakti (devocional) yoga los s\u00e1bados y domingos en la GFU\" (Gabriela, entrevista, 08/05/09) . Luego asiste a clases en la universidad, almuerza con su novio, asiste a clases de baile y m\u00e1s tarde vuelve a la universidad para trab ajar en algo relacionado a su carrera. Pero antes de ingresar a la universidad, vivi\u00f3 un a\u00f1o en un ashram , en Colombia. Durante ese tiempo, como ella misma lo dice, fue \"un proceso intensivo de crecimiento\" porque estaba lejos de su familia, lo cual le signific\u00f3 un \"desprendimiento emocional\" y tambi\u00e9n tuvo que adaptarse a los horarios y actividades del luga r donde a cambio de apoyar en limpieza, organizaci\u00f3n, administraci \u00f3n, entre otras tareas, ten\u00eda un cuarto y alimentaci\u00f3n. Ir al Ashram fue una experiencia maravillosa. Yo no me imaginaba lo buena que iba a ser buena. Fue realmente maravilloso para mi...en un inicio puede ser un poco duro. Luego te adaptas. Todas la ma\u00f1anas nos levant\u00e1bamos a ver el amanecer, luego gimnasia, a las siete de la ma\u00f1ana bakti yoga, luego actividades en el ashram , al mediod\u00eda asanas y a las siete de la noche meditaci\u00f3n. Como me fui de moradora, tambi\u00e9n fui a trabajar, a cambio de eso ten\u00eda mi alimentaci\u00f3n y mi cuarto. Cuatro personas viv\u00edamos all\u00ed. Entre los cuatro ate nd\u00edamos a la gente que iba y ven\u00eda, a veces mucha gente y otras veces poca. El compartir del ba\u00f1o por turnos, la convivencia con otros, hacer de todo, lavar ba\u00f1os, arreglar camas, eso es bueno porque no se te suben los humos. Las disciplinas todos los d\u00edas es lo m\u00e1s intenso, te va cambiando muchos patrones de comportamiento, vas vislumbrando cosas que vives en la vida cotidiana que en esos momentos de meditaci\u00f3n hacen c lic, comprendes, como que va cuadrando (Ibid). La adopci\u00f3n de las disciplinas, en especial el vegetarianismo, no fue un gran esfuerzo para ella, pues desde antes de ingresar oficialmente a la GFU, ley\u00f3 en un libro que se recomendaba el vegetarianismo dentro de una vida espiritual y lo adopt\u00f3 de un d\u00eda para el otro y luego con el apoyo de su madre, pudo incorporarlo completamente a su vida. Me hice vegetariana antes de hacer yoga, por que le\u00ed un libro en el que dec\u00eda que si quieres seguir avanzando en el camino de los espiritual tienes que dejar la carne porque es una vibraci\u00f3n m\u00e1s densa, porque emocionalmen te te liga a la agresividad, al ser muy f\u00f3sforo. Mentalmente tambi\u00e9n te crea un tipo de limitaci\u00f3n en el sentido de que no vas a poder alcanzar pensamientos m\u00e1s sutiles. Nece sitas una energ\u00eda sutil para comprender lo sutil. Leyendo eso, le dije a mi mam\u00e1 que ib a a ser vegetariana y punto, mi mami en un inicio dijo que no, pero luego ella tambi\u00e9n de j\u00f3 la carne. Eso fue en sexto grado (Ibid). 132Tampoco ha fumado o tomado alco hol durante su adolescencia y el resto de disciplinas no implicaron un cambio brusco en sus rutinas diarias. Empec\u00e9 a ser yoga a los 14 a\u00f1os, entonces no fumaba, no tomaba. Tambi\u00e9n ha sido el ejemplo de mi madre, a quien admiro mucho, ella nunca ha tomado ni fumado, entonces a m\u00ed tampoco ni se me ocurri\u00f3, en cambio mis t\u00edos de la parte de mi padre si tomaban y fumaban y me parec\u00edan muy desagradable, y te n\u00eda claro que no quer\u00eda eso en mi vida. El caf\u00e9 si me gustaba, y no hubo problema. Ya me ba\u00f1aba en agua fr\u00eda desde antes, solo leyendo un libro (Ibid). Para Gabriela, las disciplinas, establecidas tanto en el yama como en niyama no implican una imposici\u00f3n de la orden \u00f3 de la GFU, son \"sugerencias\" que una persona decide adoptar por propia voluntad. Todas son sugerencias que te van dando que son lo mejor para ti. En el sentido de que es evidente que no es bueno matar, siempre fue como algo obvio no mentir, no robar, nunca me lo cuestion\u00e9. Cuando te pones a pen sar, de hecho prefiero ser veraz, aunque a veces sea dif\u00edcil porque incluye sentimientos de los dem\u00e1s. Pero es m\u00e1s dif\u00edcil mentirse a uno mismo, porque en el fondo uno sabe, pero mentir a otro es involucrar los sentimientos de los dem\u00e1s, es f\u00e1cil, pero no es lo adecuado (Ibid). Adem\u00e1s de las disciplinas y la rutina diaria para Gabriela, el servicio a los dem\u00e1s es fundamental en el camino espiritual e inic i\u00e1tico que propone la GFU y la orden. Como se trata de un servicio principalmente desi nteresado, del cual no se recibe remuneraci\u00f3n y tampoco busca acrecentar el e go, para ella fue dif\u00ed cil hablar sobre su servicio personal a los dem\u00e1s durante la entrevista. Sin embargo, expres\u00f3 algunas ideas sobr e el servicio de forma general: (...) ser\u00eda un poco absurdo que no me importan los dem\u00e1s cuando todos los dem\u00e1s tambi\u00e9n est\u00e1n en relaci\u00f3n a ti, es una misma cuesti\u00f3n que no se puede separar, mientras m\u00e1s crecen los dem\u00e1s, mas crezco yo, porque hay un algo que nos une a todos, por el hecho de tener una misma esencia. Por el hecho de que como humanidad y sociedad, mientras el resto va teniendo una percepci\u00f3n, vas teniendo m\u00e1s percepci\u00f3n los dem\u00e1s. A veces sirves porque te reconozcan que est\u00e1s sirviendo y esa no es la idea, la idea es que sea desinteresado que no lo hagas porque te reconozcan sino realmente prestar una ayuda, un servicio. Es una actitud que uno tiene frente a la vida y frente a las cosas. Pueden ser actividades que a veces uno hace, cuando te metes a un voluntariado. Cuando prestas un servicio y 133no te interesa realmente cobrar, porque est\u00e1s buscando otra cosa. Por ejemplo dar clase de yoga en el parque La Carolina (Ibid). Gabriela considera que siempre \"se sinti\u00f3 una persona diferente\" desde muy peque\u00f1a y que siempre sus compa\u00f1eros en la escuela y el colegio se lo hicieron notar. Ahora en la universidad tambi\u00e9n se siente diferente, pe ro eso no implica para ella un problema. Cuando era chiquita si era diferente, adem\u00e1s mis compa\u00f1eros me hac\u00ed an caer en cuenta. Siempre mis compa\u00f1eros me han querido mu cho y me dec\u00edan: \u00a1qu\u00e9 rara que eres!, porque andaba leyendo la Biblia. Luego ya con mi amiga en el colegio \u00e9ramos las diferentes, pero no me sent\u00eda sola. Todos sab\u00edan que \u00e9ramos vegetarianas, que no tom\u00e1bamos, la relaci\u00f3n no era la misma. Cu ando ya est\u00e1bamos en quinto y sexto curso, en que todos tomaban y nosotros no. Pero siempre se llevaban bien con nosotros y no nos insist\u00edan en tomar en las fiestas. En la universidad es lo mismo. Desde chiquita no me he hecho l\u00edo con lo que piense la gent e, si no les gusta bien, sino tambi\u00e9n. Los amigos no se enojan conmigo, nos llevamo s bien con todos mis compa\u00f1eros, no hay bronca, aunque s\u00ed me preguntan qu\u00e9 hago, c\u00f3 mo logro hacer tantas cosas en todo el d\u00eda. Siempre me preguntan d\u00f3nde hago yoga, porque es algo diferente. Ero es chistoso porque mucha gente me dice que inspiro mucha paz, o me piden consejo cuando algo les pasa y eso es ch\u00e9vere (Ibid). Sin embargo, al momento de tener una relaci \u00f3n amorosa, las cosas han sido distintas. Gabriela reconoce que en un punto de la re laci\u00f3n con su actual novio se plante\u00f3 la posibilidad de separarse porque a \u00e9l le gustaba tomar y comer carne. En un comienzo no era vegetariano, tomaba un poco. En alg\u00fan punto de la relaci\u00f3n le dije que le amo mucho pero que lo que yo soy es esto que yo vivo, porque yo sent\u00eda que todo se estaba poniendo m\u00e1s serio y le dije que no iba a poder seguir si \u00e9l no era vegetariano. El me dijo que no quer\u00eda estar con nadie m\u00e1s y que si eso significaba dejar de tomar y lo hizo, ahora no toma, al comienzo fue as\u00ed por estar conmigo, pero cada vez es una cosa de \u00e9l mismo, \u00e9l mismo se siente m\u00e1s saludable, m\u00e1s liviano y porque es bueno para \u00e9l mismo (Ibid). Y al mismo tiempo reconoce que la relaci\u00f3n c on su novio le ha servido para ser \"mas abierta\" y tolerante porque \"antes era sumame nte radical\" en sus creencias con respecto al vegetarianismo y el consumo de alcohol. Yo pod\u00eda aceptar que el resto tomara o comiera carne, pero alguien lejano, para mi ir a una reuni\u00f3n donde la gente tomaba era fatal y no iba y si alguna vez me tocaba con alg\u00fan grupo de amigos para era terrible, luego aprend\u00ed a ser muy tolerante, no ser 134radical. Est\u00e1 bien que t\u00fa seas disciplinado, pero las elecciones de los dem\u00e1s tambi\u00e9n son respetables. El (el novio) me ha ayudado a ve r otras cosas, a tener otro panorama. Me ha nutrido a mi mucho a darme cuenta de m\u00e1s cosas y aprender a ver los comportamientos de las dem\u00e1s personas. El tambi\u00e9n hace yoga conmigo y cosas nuevas (Ibid). Para Marcelo el cambio de vida , como el lo llama a su inicio en el yoga, le signific\u00f3 un divorcio, pues su esposa no compart\u00eda su nueva forma de vivir. Tengo 4 hijos, me divorci\u00e9 porque empec\u00e9 a vivir de diferente manera. Mi mujer me dijo lo siento mucho, a mi no me interesa. A partir de eso he tenido dos compromisos serio, uno de pocos a\u00f1os, y ahora con Roc\u00edo de 12 o 13 a\u00f1os, yo era su instructor de yoga, a pesar de la diferencia de edad, porque podr\u00eda ser mi hija, tenemos una relaci\u00f3n muy linda. Cuando compartes un mismo ideal un mismo objetivo, las cosas se facilitan. No es f\u00e1cil. Es una linda re laci\u00f3n porque he podido descubrir muchas cosas m\u00edas buenas y malas a trav\u00e9s de ellas (Marcelo, entrevista, 08/02/23). Tambi\u00e9n para la familia no fue f\u00e1cil aceptar el cambio, pero ahora, luego de m\u00e1s de 30 a\u00f1os de estar en este camino espiritual, ya lo han aceptado: (...) dentro de mi familia se burlaban un poco, ahora respetan mucho mis comentarios pesan en algunas decisiones. Son cosas muy gratificantes para m\u00ed. Me apena un poco porque tengo la relaci \u00f3n con mis hijos como quisiera tener. La \u00e9poca en que yo hubiera podido aportar mucho para ellos, ya pas\u00f3. Nunca me han reclamado nada. Son muy prudentes . Aunque yo en alg\u00fan momento les fall\u00e9. Tengo una relaci\u00f3n magn\u00edfica (Ibid) La adopci\u00f3n de las disciplinas la considera en su vida como una cuesti\u00f3n de \"autodiciplina y de servicio\", \"un proyecto de autoconocimiento\" que implica, dice \"un poco de sacrificio personal\", pero que no es imposici\u00f3n. No es el sacrificio, que produce sufrimiento. El \u00fanico objetivo del sacrificio es ganar un poco de fuerza de voluntad, porque quien vence el vicio de tomar caf\u00e9, el sistema nervioso se equilibra, igual si te ba\u00f1as en a gua fr\u00eda todos los d\u00edas, tu sistema emocional est\u00e1 m\u00e1s equilibrado. A fin de cuentas no es sacrificio, es una llave de entrada a otro mundo, que o es un mundo extraordinario, hipot\u00e9tico, es el mundo de todos, ya no se dedicado al consumismo, la cultura de ahora nos ha llevado a convertirnos en gente que lo \u00fanico que quiere tener es dinero para satisfacer sus necesidades (Ibid) Para H\u00e9ctor, el zen es \"absolutamente libre \" y por eso se ha mantenido en ese camino. Aunque existen ciertos preceptos, \u00e9l los asume como unas se\u00f1ales en el camino que una persona adopta y no como exigencias: 135(...) el zen es absolutamente libre, por eso lo puede practicar cualquiera de cualquier religi\u00f3n. No tiene una denominaci\u00f3n, no tiene una filiaci\u00f3n a una religi\u00f3n. Aunque se dice budismo zen, se podr\u00eda hablar de cristianismo zen. No es una religi\u00f3n, no es una filosof\u00eda. Es una forma de vivir, una manera de vivir. Uno se adhiere libremente, los cuatro votos, los tres principios fundamental es, las ocho rectitudes, no son camisa de fuerza, son como marcas en tu camino que evitan que te pierdas, pero no camisas de fuerza. Tienes que actuar rectamente, hablar, meditar, hacer un esfuerzo recto, correcto, son marcas, que te delinean el camino, pero no es que para hacer zen tienes que hacer eso y si no lo haces vas a tener castigo, si lo haces bien, est\u00e1s seguro que no te pierdes, sigues en ese andarivel. Para tu bien siempre tienes que empezar a tu andarivel, te puedes salir. No te puedes robar el tiempo a ti mismo, por ejemplo, poner conciencia en lo que haces. Tener conciencia en cada cosa, con plenitud, si lavas platos, hazlo con toda conciencia, con todo tu ser (H\u00e9ctor, entrevista, 08/05/08) El zen es m\u00e1s all\u00e1 de meditar, dice H\u00e9ctor, por eso trata de practicarlo en su vida diaria: (...) eso me refiero cuando digo estoy comprometido con el zen. El zen no es solo hacer zazen si fuera as\u00ed no habr\u00eda diferencia entre un cat\u00f3lica que va a misa y cree ser cat\u00f3lico. Es cumplir el ritual, pero sobretodo cumplir el cristianismo. Hacer zen es vivir el zen, poner atenci\u00f3n a lo que haces, ir en ese a ndarivel que te ponen los preceptos (Ibid) Para H\u00e9ctor vivir el zen es: (...) tratar de vivir m\u00e1s consciente de lo que hago...vivir desde tu propio centro, vivir desde ese punto profundo en tu ser. No vivir desde este yo superficial, este yo que en algunos momento se identifica con tu cuerpo, pensando que tu cuerpo es el yo. No est\u00e1s en la nubes, ni est\u00e1s en el aire, est\u00e1s m\u00e1s centrado, m\u00e1s vivo (Ibid) Pero \u00e9l, aunque se puede pensar que se tr ata de un camino dif\u00edcil, comprende que estas ideas nunca se logran por completo, porque se trata justamente de \"un camino\": (...) nunca es que lo logras, es un camino, siem pre est\u00e1s avanzando, siempre est\u00e1s en el camino. Siempre avanzar, caminar. En ese camino en alg\u00fan momento ves la rosa al lado y ves la rosa, no pasas sin ver, sin percibir. En ese camino hay destellos de luminosidad. Cuando un d\u00eda miras que las mismas cosas que has visto todos los d\u00edas, est\u00e1n ah\u00ed y tomas conciencia de ese momento eterno ab soluto. Eso es el zen, eso es la iluminaci\u00f3n en el zen. Tu y el amanecer est\u00e1n ah\u00ed c onscientes, no es Hugo viendo el amanecer, el amanecer y yo somos uno, no hay dualidad. No hay una meta, no hay un punto final donde dices hasta aqu\u00ed llegue (Ibid) 136El d\u00eda de H\u00e9ctor se inicia a las a las 4.30 cuando se levanta, se alista e inicia la meditaci\u00f3n de 5.00 a 5.30. Luego sa le al gimnasio de 6 a 7 de la ma\u00f1ana, regresa a su casa, que se ubica en el norte de Quito, desayuna, se ba\u00f1a y sale a trabajar. En la oficina permanece de 8 a 6 de la tarde. Por la noche , dice H\u00e9ctor, \"llego a la casa, ceno, miro noticias, converso con mi esposa, leemos, conversamos\". (Ibid) Sus tres hijos viven en Estados Unidos y ahor a comparte con el hijo de su esposa de 12 a\u00f1os. Su esposa no practica la meditaci\u00f3n, pero H\u00e9ctor dice que ella practica el zen en el resto de su vida y lo apoya en esta actividad. \"Ella no practica el zazen, pero vive el zen en el sentido de practicar las rectitudes, los preceptos que conscientemente las vive. Hay unos preceptos que concientemente las vive y hay armon\u00eda. Yo voy a meditar y ella no quiere, no pasa nada. Ella conoce el zen, lee, pero no medita\". (Ibid) Los d\u00edas en que dirige la me ditaci\u00f3n en el grupo es diferent e, es algo que dice, \"disfruto mucho\". El se encarga de tocar las campanas , dirigir la meditaci\u00f3n, pero afirma que lo hace porque solo es el contacto de la maestra con el grupo, pero podr\u00eda no hacerlo: (...) si tengo que sentarme adelante para tocar las campanitas est\u00e1 bien, pero eso no es que me da m\u00e1s satisfacci\u00f3n. Me gusta practicar en grupo, lo disfruto mucho. Pero en cierto modo la raz\u00f3n por la que estoy diri giendo es que soy el representante de la maestra en la sangha , el contacto es a trav\u00e9s m\u00edo con Berta (Ibid) Para \u00e9l el ritual de la s campanas, los saludos, (...) es una manifestaci\u00f3n de tu compromiso. No es hacer lo mismo que los otros hacen y por eso lo hago. Es el compromiso contigo mismo, en el sentido demuestres una disciplina y una conciencia de ti mismo...en una sangha bien ordenada, bien disciplinada, se ve en el orden de los zapatos: es una se\u00f1al de una sangha comprometida. Ya est\u00e1n sentados antes del campanazo. Otra se\u00f1al de un compromiso personal con el zen es la forma en que te quedas inm\u00f3vil, haces un esfuerzo, conscientemente te disciplinas no moverte (Ibid) La pr\u00e1ctica de grupo lo fortalece: (...) as\u00ed como haces excursiones en grupo para disfrutar mutuamente el camino, para compartir experiencia, para hacerte ver lo que tuno ves. Lo mismo es la sangha, para estar juntos en la camino para poyarnos mutuamente y eso es lo que da fortalezca en la Sangha\" y participa del grupo y est\u00e1 interesado en que se fortalezca, siguiente el ejemplo del ni\u00f1o que le gusta fantasear s obre el bosque: \"por el mismo voto que dice que ojal\u00e1 m\u00e1s gente abriera los ojos. Ojal\u00e1 que m\u00e1s ni\u00f1os que les gusta fantasear, estuvieran en el bosque, pero abiertos los ojos (Ibid) 137Carmen, soltera, sin hijos, vive sola en el sect or de la Mariscal. A pa rte de meditar en el grupo al menos dos o tres veces por sema na, tambi\u00e9n est\u00e1 interesada por otras actividades espirituales y as iste todos los domingos al parque Metropolitano a los ejercicios del grupo de F\u00edsica Mental porque, dice, \"tienen que ver con los chakras y con la respiraci\u00f3n\" (Carmen, entrevista, 08/ 02/12). Adem\u00e1s participa como voluntaria en un grupo que apoya a los ni\u00f1os con c\u00e1ncer del hospital Baca Ortiz de Quito. Para ella el zen \"no es solamente estar se ntado\", sino \"es una actitud permanente hacia cada cosa de la vida\", es \"tener conciencia de cada cosa que haces, dejar de hacer las cosas por simplemente hacer\" (Ibid) Antes no me daba cuenta de muchas cosas, ahora por lo menos tengo conciencia, por ejemplo cuando soy impulsiva para actuar, ya me doy cuenta de mi misma...a veces tienes ese flash ese segundo de conciencia. El zen te ayuda a estar m\u00e1s conciente de todo lo que haces. Estar despierta. Lo que cr eo es estar conciente de lo que tu haces, vivir de acuerdo a lo que tu piensas, quier es pero guiados, tomar conciencia de uno mismo y encontrar ah\u00ed la felicidad, actuar en concordancia. Po rque puedes meditar todos los d\u00edas pero en la pr\u00e1ctica no haces nada. El zen m\u00e1s que una filosof\u00eda es una forma de vida (Ibid) Sin embargo, afirma que no quiere \"depende r tanto\" del grupo por que cree \"que el camino lo hace uno mismo\" y reconoce que le cu esta a\u00fan meditar en su casa a solas: (...) por eso yo quiero autodisciplinarme cada vez m\u00e1s\". (...) Es ch\u00e9vere en grupo porque hay una buena energ\u00eda, porque te sientes acompa\u00f1ada. Pero el camino lo recorres t\u00fa\", dice. (Ibid) Sebasti\u00e1n, economista que encontr\u00f3 en el zen una ayuda tras la cr isis personal que se gener\u00f3 tras la crisis bancaria en el pa\u00eds, medita una hora di aria en su casa desde hace 4 a\u00f1os. Tambi\u00e9n ha practicado algo de yoga, pero \u00e9l dice que el zen es su verdadero camino. Adem\u00e1s participa activamente en el grupo Sangha Zen. \"Medito una hora todos los d\u00edas. Los fin es de semana leo un poco. A veces hago un poco de kinhin por limitaci\u00f3n de espacio, a veces hago en la terraza, cuando los vecinos no me ven porque si no me creen loco. He ido forzando mi cuerpo, hago 45 para acostumbrarme a meditar 25 minutos. Preparo el desayuno y a trabajar\" (Sebasti\u00e1n, entrevista 08/05/10). Pero al igual que otros practican tes, para Santiago, el zen tambi\u00e9n se lo aplica en la vida cotidiana: 138\"Trato de practicar en mi vida diaria las rectitudes y eso ha servido para desenredar los l\u00edos que tengo. Por ejemplo empezar a decirme la verdad a mi mismo. Voy tratando de actuar seg\u00fan lo que s\u00e9 y mientras me voy orde nando, la vida se me va ordenando. Lo que ense\u00f1a el zen, no es como los diez mandami entos, sino que te salen desde adentro. En la medida que vas manteniendo esta b\u00fas queda de centrarte en ti mismo, los mandamientos se van construyendo, y al rato te das cuenta que ya has estado practicando un mandamiento. Antes fumaba una cajetilla y media de tabacos. Lo dej\u00e9 porque reconoc\u00ed las necesidades de mi cuerpo que me ped\u00eda que ya no lo intoxique m\u00e1s y lo dej\u00e9 hace 15 a\u00f1os. Me encanta el Jack Daniels, es mi trago favorito, ahora me lo tomo cuando me apetece, pero antes tomaba varios con los amigos. Como mi cuerpo necesita estar estable, ya no me tomo una botella, sino un vaso. Un vicio es una actividad que te emperras en hacer en exager aci\u00f3n que es placentera para el cuerpo. En ese proceso he aprendido a ser m\u00e1s equilibrado. No tengo vicios, porque trato de no me apego a nada. Si el momento es de comer un rico hornado y es placentero, pero no lo vuelvo a comer en un a\u00f1o porque me cae mal. Si s\u00e9 que mi a mi cuerpo algo lo destruye, trato de no hacerlo. Es encontrar el equilibrio. El reto diario es actuar en concordancia (Ibid) 3.-Clase media: \u00bfte sientes clase media? \u00bfpor qu\u00e9? Educaci\u00f3n como factor que marca la vida. Identidad -grupo En general para los motivos de esta inve stigaci\u00f3n fue complicado llevar a las personas entrevistadas a una reflexi\u00f3n sobre el tema de clase y de clase media. Hay una dificultad por verse a s\u00ed mismo como miembro de este grupo social, m\u00e1s a\u00fan cuando se trata de practicantes de disciplinas que pregonan la aceptaci\u00f3n de los dem\u00e1s tal como son, la idea de que todos los seres tenemos las mism as ra\u00edces, de practicar la compasi\u00f3n. Como se revis\u00f3 en la parte hist \u00f3rica del surgimiento en el pa\u00eds de la clase media, el tema ha estado muy ligado a la cuesti\u00f3n de raza y el mestizaje, pero este punto tampoco surgi\u00f3 en las entrevistas. Solamente al intent ar abordarlo, a trav\u00e9s de preguntas directas o indirectas, los sujetos negaron enf\u00e1ticamente sentirse de clase media, por ejemplo, por tener un color m\u00e1s claro de piel o por el apellido. Por ejemplo, Sebasti\u00e1n afirma que \u00e9l durante su etapa de \"banquero\" buscaba sentirse clase media, en una carrera m\u00e1s bien hacia el exterior de su propio ser: tener un buen 139carro, salir con amigos, consumir objetos co stosos, vivir en una buena zona de la ciudad. Pero \u00e9l afirma que ahora se ha libera do de esa presi\u00f3n y afirma ser \"una persona com\u00fan y corriente que es un factor de cambio\" (Sebasti\u00e1n, entrevista, 08/05/10). De alguna manera esto confirma esa caract er\u00edstica de la clase media ecuat oriana de considerarse el grupo que puede cambiar la situaci\u00f3n social y po l\u00edtica en el pa\u00eds. Claro que su estrategia es a trav\u00e9s de la meditaci\u00f3n: \"progres a el mundo cuando nos sentamos a meditar\" Para Gladys, practicante de yoga desde hace m\u00e1 s de 30 a\u00f1os, es claro que es dentro de la clase media donde existe una b\u00fasqueda espi ritual y donde el yoga ha encontrado una apertura, de manera especial porque la cl ase media tiene de alguna manera solucionado el tema econ\u00f3mico de sobrevivir d\u00eda a d\u00eda y puede permitirse reflexionar sobre otros temas que no tienen que ver con la in mediatez de la vida cotidiana. Esto ligado a los cuatro aspectos de la vida humana: lo f\u00edsico, lo emocional, lo mental y lo espiritual, \"donde la base f\u00edsica-material es la base que nos permite ir trabajando lo dem\u00e1s\" (Gladys, entrevista, 08/05/13) En la GF U no se desecha la importancia de lograr esa base f\u00edsica-material que implica estudiar una carrera, trabajar pa ra poder seguir con el resto del camino. En el nivel alto los practicantes del yoga se quedan como mucho en la parte f\u00edsica del yoga, les cuesta un poco entregarse y profundi zar m\u00e1s en la b\u00fasqueda. Buscan en el yoga como un bienestar moment\u00e1neo por que se sienten angustiados, estresados cansados. En un nivel bajo no hay mayor inter\u00e9s, no hemos visto, pero si en la clase media alta y bajo s\u00ed hay inter\u00e9s en la pr\u00e1ctica\", dice ella. Afirma que es al nivel de la clase media \"donde m\u00e1s gente se entrega en la b\u00fasqueda del yoga como un medio de superaci\u00f3n\" y tambi\u00e9 n para \"subir a una clase m\u00e1s alta a nivel espiritual (Ibid). Al preguntarle si ella se siente como clase media, responde que: (...) en lo material me siento rica porque siento que tengo lo que necesito, siempre he pensando que ser rico no es tener en demas\u00ed a, sino no necesitar realmente m\u00e1s cosas de las que tienes. En el aspecto espiritual tambi\u00e9n siento que han ocurrido muchas cosas en mi y que tengo una proyecci\u00f3n y que s\u00e9 cu\u00e1l es mi meta y estoy trabajando sobre ella. Tampoco digo pertenezco a las altas esferas en lo espiritual, pero si me siento dentro de un camino que me lleva hacia una autorrealizaci\u00f3n (Ibid) Lucia, desde sus conocimientos como economista afirma sentirse de clase media, adem\u00e1s reconoce que la clase media sufre de una indefinici\u00f3n, de una falta de identidad: 140\"ahora hay una clase media empobrecida, adem\u00e1s de eso, culturalmente hay una falta de identidad que es lo que provoca estas desesp eraciones de qu\u00e9 mismo somos. Si somos clase media, estamos a veces a la parte de abajo o de arriba del s\u00e1nduche , pero ah\u00ed estamos\". (Lucia, en trevista, 08/02/13) Adem\u00e1s considera que la b\u00fasque da espiritual est\u00e1 ligada a que la clase media no tiene preocupaciones por las necesidades b\u00e1sicas. Con relaci\u00f3n al yoga y a cualquier otra cosa espiritual, pienso que obviamente si tienes resueltas las cuestiones b\u00e1sicas puedes optar por otras cosas. Eso no quiere decir que entre la gente que no tiene resueltas sus cuestiones b\u00e1sicas, no haya gente muy sabia, pero sino tienes resuelto lo que son tareas del estado, eso te quita much\u00edsimas posibilidades, y especialmente un camino espir itual...no tienes opci\u00f3n a discernir (Ibid) Gabriela tambi\u00e9n se reconoce como clase media, en el sentido m\u00e1s econ\u00f3mico, pues considera que ha podido estudiar en un colegi o y en una universidad privada, aunque destaca el hecho de tener una beca: \"si mis padres no tuvi eran recursos econ\u00f3micos no podr\u00eda estar aqu\u00ed en la universidad, pero tengo un porcentaje de beca y eso hace m\u00e1s accesible el estudio, pero de todas maneras es caro, si gnifica mucho del presupuesto familiar\" (Gabriela, entrevista, 08/05/09). Su padre ejerce su profesi\u00f3n en una entidad estatal y su madre la suya en una entidad pr ivada. Ella es ahora la \u00fanica hija, pues su hermano mayor vive en Estados Unidos desde hace varios a\u00f1os. Pero el dejar de estudiar no ha sido una opci\u00f3n en su vida. Ella reconoce que la importancia de estudiar, como una caracter\u00edsti ca de pertenecer a la clase media, le viene desde sus abuelos y t\u00edos, quienes terminaron la universidad: \"A mi nunca no se me ha ocurrido no estudiar, mis dos abuelos han estudiado, llegaron a la universidad, mi abuela lleg\u00f3 hasta el colegio y mi otra abuela se puso a estu diar ahora ya grande aunque no es muy com\u00fan, mis abuelos, mi hermano, no es algo que no est\u00e1 en mi mente no estudiar\". (Ibid) Pero para ella, m\u00e1s all\u00e1 del tema econ\u00f3mico como clase media, es importante que en su vida diaria no hace ninguna diferencia entre clases sociales: \"en realidad me vinculo cualquier persona, no me interesa las clases sociales, ni hago ning\u00fan tipo de discriminaci\u00f3n por eso, puedo darme cuenta de las diferencias econ\u00f3micas de cada familia, pero no estoy preocupada por eso\" (Ibid). 141Marcelo, quien se considera de clase media, dice estar convencido de que la situaci\u00f3n econ\u00f3mica est\u00e1 relacionada con la b\u00fasqueda es piritual, de algo que va m\u00e1s all\u00e1 de la satisfacci\u00f3n de las necesidades b\u00e1sicas: (...) la excesiva comodidad y la extrema pobreza son barreras inmensamente grandes para una b\u00fasqueda seria. No es que sea im posible. La extrema pobreza le impide al individuo dejar de preocuparse por la lucha de su supervivencia y la extrema riqueza tambi\u00e9n le hace despreocupar al ser humano de otras cosas. Esto es sumamente importante para la clase media. La gente que es m\u00e1s af\u00edn a este clase de cosas justamente es la que no se muere de hamb re ni tampoco que tiene muchos lujos\". (Marcelo, entrevista, 08/02/23) Aunque considera que es parte de la clase me dia, dice vivir \"un poco de escasez\" por los gastos que ha implicado su estado de salud. Pero afirma que a nivel espiritual tambi\u00e9n se encuentra en una clase media, aunque afirma: \"aspiro a llegar m\u00e1s alto\" (Ibid). Pero m\u00e1s adelante en la entrevista afirma sentirme \"en un porcentaje m\u00e1s bien elevado de la clase media\" y explica que se debe a que tien e un nivel m\u00e1s alto que el com\u00fan de la gente sobre su raz\u00f3n de vivi r y explica as\u00ed su afirmaci\u00f3n: (...) el cerebro de la gente se encuentra en el inframundo, los que apenas conocen que son seres humanos, es un 25 por ciento de la huma nidad, el otro 70 por ciento, que es la gran mayor\u00eda del mundo son las que hacen de su alimento mental la b\u00fasqueda del poder, apenas un 4 por ciento est\u00e1 buscando algo m \u00e1s, por lo menos saber qu\u00e9 es lo que estamos haciendo aqu\u00ed, para qu\u00e9 hemos venido. Lo \u00fanico fatal que le puede ocurrir a uno es morir sin saber para qu\u00e9 has venido, es ganar un poco de m\u00e1s conciencia, dentro de la orden eso exige un poco de sacrificio, porque la conciencia se va revelando, vas viendo que no necesitas lo que la cultura y la sociedad nos ha dicho que necesitamos (Ibid) Sin embargo, considera que la GFU no es un centro de atracci\u00f3n masiva de la clase media porque \"al ecuatoriano no le gusta comp rometerse y es flojo\" y que a\u00fan es una organizaci\u00f3n que est\u00e1 en pl eno crecimiento y desarrollo. La GFU no es una cosa masiva. Los mismos miembros de la GFU a veces tienen muchas limitaciones, no es gente muy pudiente, somos gente que tenemos un poco de problema. No ha sucedido lo que sucede en otros pa\u00edses, como en Italia donde hay una cantidad de gente que ha respondido mucho. Colombia es una potencia. Chile, Bolivia son grupos muy peque\u00f1os, son ciclos que va viviendo cada pa\u00eds, cada sociedad. 142Esperamos que nosotros podamos rebasar ese ba j\u00f3n para entrar en un ritmo un poco m\u00e1s elevado. Poco a poco vamos a ir saliendo. La gente se va a acercando, al ecuatoriano no le gusta comprometerse, somos flojos, muy c\u00f3modos, les gusta estar m\u00e1s de oyentes, estar viendo, asistir a las cosas simp\u00e1ticas, pero el rato que le piden a uno levantarse a las cinco de la ma\u00f1ana para hacer yoga, ah\u00ed son los retos. La gente que es capaz de autodiciplinarse se da cuenta que no es un sacrificio, sino es que es una forma de disciplinarse. No es una imposici\u00f3n, es una decisi\u00f3n personal . (Ibid) Marcelo asegura que su vida espiritual estuvo vinculada a la religi\u00f3n cat\u00f3lica desde su infancia, especialmente por la herencia de sus padres: \"nac\u00ed en la religi\u00f3n cat\u00f3lica. Ahora no me siento un cat\u00f3lico, no renuncio de mi religi\u00f3n de nacimiento. Pero en realidad tengo otra concepci\u00f3n de la existencia. Todo es energ\u00eda y que estamos en un plan de evoluci\u00f3n perfectamente bien progr amado y una de las metas del ser humano es llegar a la fuente de donde \u00e9l sali\u00f3\" (Ibid) Su padre era un comerciante \"muy pr\u00f3spero que tuvo mucho dinero\", pero que sufri\u00f3 un \"rev\u00e9s\" cuando Marcelo era adolescente. El nivel econ\u00f3mico de su familia permiti\u00f3 que su hermanos mayores se educaran en Estados Unidos, aunque \u00e9l estudio en Quito en colegios cat\u00f3licos. Marcelo lo narra as\u00ed: (...) mi hermana mayor se educ\u00f3 en Estados Unidos en un colegio privado. Aprovech\u00f3 de las vacas gordas, Cuando tuve 18 a\u00f1os ya no hab\u00eda esa situaci\u00f3n. Por los a\u00f1os 60. Me cri\u00e9 entre Elvis Presley y los Beatles, que eran unos fen\u00f3menos sociales. Viv\u00edamos en la Amazonas y Foch, estudi\u00e9 en el colegio Borja, en una casa grande en ese momento. Donde ahora es el centro de la farra. Luego sal\u00ed a la academia militar y ah\u00ed estudi\u00e9 la secundaria. Cuando sa l\u00ed y pensaba estudiar universidad, me fue muy bien en los negocios. Fui un p\u00e9simo estudiante, nunca cog\u00ed un cuaderno, era irresponsable. Era la oveja negra de la familia . Tuve suerte en los negocios, me fue bien, disfrutaba de la vida. Me gustaban las fiestas...and\u00e1bamos de discoteca en discoteca (Ibid) Aunque ahora su vida no es tan pr\u00f3spera, Marcelo dice sentirse feliz: (...) yo disfruto ahora mi vida como est\u00e1. Ahora estoy mucho m\u00e1s consciente de las cosas que est\u00e1n pasando alrededor...estoy convenci do que es el aqu\u00ed y ahora el plan de vida y ma\u00f1ana ver\u00e9. Estoy absolutamente convencido y comprometido con este camino. No hay un plan certero. La vida es genero sa y es generosa en la medida en que eres 143generoso contigo mismo. Ya no preocupa tanto el futuro. El futuro ser\u00e1 el que deba ser. Aprend\u00ed a vivir el presente. (Ibid) H\u00e9ctor, economista en ejercicio de su profesi\u00f3n , se considera clase media especialmente porque cuesti\u00f3n de ingreso econ\u00f3mico que le permite realizar otras actividades que una persona de clase baja no podr\u00eda pagar y entr e ellas est\u00e1 la pr\u00e1ct ica de la meditaci\u00f3n. Igual, al observar al grupo de meditaci\u00f3n, afirma que quienes estamos all\u00ed somos de clase media. El ingreso que tengo es un ingreso medio, entre 1.500 y 3.000 d\u00f3lares. Creo que el tema de clase media est\u00e1 m\u00e1s relacionado con un concepto econ\u00f3mico porque con un sueldo medio te puedes dar el lujo de tener ciertas distracciones a parte de lo normal de atender tus necesidades b\u00e1sicas, de la vivienda, comida, educaci\u00f3n, de la salud, tienes un poco de holgura econ\u00f3mica para hacer otras activ idades fuera de esas actividades b\u00e1sicas como eventos culturales, paseos. En todo eso tambi\u00e9n te deja un poquito de tranquilidad y tiempo a dedicarte a lo que realmente quisieras, en mi caso a la pr\u00e1ctica del zen\", afirma Hugo. Y sobre el grupo dice: \"S\u00ed podr\u00eda decir que en el grupo que practicamos somos una clase media. Me parece no conozco en detalle la situaci\u00f3n de cada uno, pero en general creo que es clase media (Hector, entrevista, 08/05/08) Sin embargo, al recordar su historia familiar, H\u00e9ctor afirma que m\u00e1s bien su familia era de \"clase media y un poquito hacia abajo\": \"nac\u00ed en Guano, en cuanto termin\u00e9 a la escuela, sal\u00ed a estudiar en Ambato en un seminario y luego en Riobamba y finalmente me radiqu\u00e9 en Quito y todos nos movimos a Quito\" (Hector, entrevista, 08/05/08). La e ducaci\u00f3n tambi\u00e9n fue clave en su historia familiar. \"En la familia era importante que los hijos estudiaran, que tuvi\u00e9ramos t\u00edtulo universitario. Mi padre no entr\u00f3 a la universidad, era maestro sastre. De los ocho hermanos, todos estudiamos y ahora mis hermanos est\u00e1n trabajando como profesionales: m\u00e9dico, abogado, administradora de empresas\". (Ibid) Durante su vida como profesional, H\u00e9ct or trabaj\u00f3 en su propio negocio y es recientemente que decidi\u00f3 dejarlo y trabajar como empleado: \"yo ten\u00eda una firma consultora y trab aj\u00e9 haciendo consultor\u00edas es m\u00e1s bien recientemente que he tenido un empleo fijo pero la mayor parte de mi trabajo ha sido el ejercicio libre de la profesi\u00f3n. En cierto modo me cans\u00e9 de trabajar por m\u00ed solo, la consultor\u00eda demanda mucho trabajo, a veces hay trabajo a veces no hay nada. Me ha ido muy bien econ\u00f3micamente, hice consultor\u00edas en el exterior\". (Ibid) 144El zen le ha ayudado a encontrase a \u00e9l mismo, a una vida, y en ese sentido confirma que se trata de un encuentro con su propia identi dad: \"el zen es busca realmente quien eres. En el zen tu buscas trascender ese yo para en contrar tu rostro orig inal, tu verdadero yo, pero eso no pasa de la noche a la ma\u00f1ana, no es un curso que tienes que aprobar, es un camino y en ese camino alg\u00fan momento puedes ve r destellos de ese rostro original\". (Ibid) Tambi\u00e9n te ayuda a dejar de lado, como dice H\u00e9ctor, tanto pensamiento, tal vez ligado a este mundo occidental racional y la fuerte vinculaci\u00f3n de la clase media con la educaci\u00f3n. Ese se vivir el \"aqu\u00ed y el ahora\" del que tanto habla el zen en vez de pensar y pensar. En la meditaci\u00f3n: al conservar la postura est\u00e1s manejando tu cuerpo y en un sentido m\u00e1s occidental es que un poco te olvidas de las sensaciones, de las percepciones sensoriales, te concentras en tu respiraci\u00f3n, claro que oyes, pero no le pones atenci\u00f3n. No estamos enganchados al o\u00eddo, al olfato, nos enganc hamos a la respiraci\u00f3n, pero es neutra. Al concentrarte en la respiraci\u00f3n, controlas tu mente en el sentido de que no dejas que salgan pensamientos desordenados. Simplemente observas. La cuesti\u00f3n que logras con la pr\u00e1ctica es conocer quien es ese que observa eso, es ese centro. Porque el que piensa es este yo peque\u00f1o, es la educaci\u00f3n, mi familia, etc, el que genera emociones, sentimientos, que se identifica con el cuerpo en la pr\u00e1ctica te pones y te preguntas quien es este que est\u00e1 observando y tocas ese ser en la profundidad (Ibid) Mercy, psic\u00f3loga, afirma que tras varios a\u00f1os de pr\u00e1ctica, ella afir ma que el zen le ha dado un \"enraizamiento\" en la vida, al referirse al tema de la identidad como clase media. Pero ella dice que se trata de \"una identidad profunda de ser un ser humano y tambi\u00e9n tener conciencia de la alteridad, de l otro, de lo diferente, porque solamente comprendi\u00e9ndome puedo respetar a los dife rentes\". (Mercy, en trevista, 08/04/24) Sin embargo, afirma que es importante formar parte de un grupo, pero tambi\u00e9n diferenciarse: \"eres parte de una totalida d, pero diferenciado\". Tambi\u00e9n dice que al pensar el tema de las clases medias desde el zen, no existen clases medias, pues \"todos hacemos zen en diferentes condiciones\". El padre de familia que tiene que trabajar por el aqu\u00ed y el ahora, aunque inconscientemente. Levantarse todos los d\u00edas y trabajar ya es zen . No es cuesti\u00f3n de clase. Pero siempre queremos hacer las cosas especiales, pero el zen no es una cosa 145especial y rara. Todos hacemos zen. La diferenc ia es el nivel de conciencia. Pero no es nada raro (Ibid) En ese sentido afirma que ahora se observa el zen como una cuesti\u00f3n de moda, pero en realidad se ha practicado desde hace varios siglos y en Ecuador desde hace m\u00e1s de 30 a\u00f1os. Para Carmen, ese vac\u00edo que sent\u00eda al llegar al zen est\u00e1 vinculado tambi\u00e9n con una falta de identidad, de identificaci\u00f3n con algo, lo cual es una de las caracter\u00ed sticas de la clase media, esa indefinici\u00f3n. \"Como que no sa bes a que perteneces, como que necesitas identificarte con algo o tener algo de donde ag arrarte y el zen te ayuda a darte \u00e1nimo para seguir de saber que lo que tu hagas tiene que ver con todo\" (Carmen, entrevista, 08/02/12) El practicar la meditaci\u00f3n me ayuda a sentirme a m\u00ed misma como soy. Es como tomarme un tiempo para mi, para sentarme, pisa r en firme, de darme cuenta del aqu\u00ed del ahora, para volver la realidad de mi ser, del mundo en que vivo. La idea es que eres parte de este mundo. Al menos cuando est\u00e1s con el traj\u00edn de todos los d\u00edas, y luego te sientas, es como que te recoges, tomas conciencia de qui\u00e9n eres realmente, qu\u00e9 es lo que quieres (Ibid) Ella reconoce que en esta sociedad, y como clase media, es muy f\u00e1cil \"que las cosas externas, materiales te lleguen a conf undir como ser humano. Pero son cosas espirituales sobre todo y las cosas que no tienen tiempo las que te llenan. El zen te ayuda a descubrir tu propia identidad, esa parte divina que todos llevamos. Buscamos afuera y tenemos todo adentro, pe ro eso es lo que hay que descubrir. Ah\u00ed est\u00e1 el secreto de tu felicidad. Tenemos todo, pero a veces con tanta cosa, tantos condicionamientos que tenemos, desde ni\u00f1os, est\u00e1 todo bien tapado, tienes que ir sacando capa por capa hasta llegar al fondo, h asta encontrar a tu propio yo, descubrir quien eres (Ibid ) Ella se identifica como miembro de la clase media, pero no es al go de lo que quiso profundizar durante la entrevista. Prefir i\u00f3 afirmar que el zen le gusta porque: (...) no es ego\u00edsta, porque piensas en los dem\u00e1s como parte de todo: con la meditaci\u00f3n puedes ayudar mucho m\u00e1s, porque si tu est\u00e1s bien, reflejas eso al resto. Es como Buda, veo que esa luz que el encontr\u00f3 se ha transmitido a miles y miles de personas en el mundo. Pienso que es un trabajo personal, s ilencioso, pero luego eso se transmiti\u00f3 a todo el mundo (Ibid) 146Sebastian, que dej\u00f3 la vida de banquero, en la que ten\u00eda hasta tres carros, varias casas, una en la playa, y ahora vive en un barrio de clase media baja, como \u00e9l mismo dice, y toma bus para desplazarse en la ciudad. A hora tiene un empleo como consultor y dice sentirse m\u00e1s \u00fatil que antes y m\u00e1s centrado en su vida: (...) \"ahora voy encontrando los caminos que son m\u00e1s afines a mi centro de vida. Antes era banquero, con todo lo que dir\u00e1n de los banqueros, ahora hago desarrollo de emprendimientos, para una instituci\u00f3n p\u00fablica. Estoy dedicado a eso, a beneficiar a la comunidad y all\u00ed ya me centro en mi form a de vida, estoy aportando para generar bienestar a la gente... voy todos los d\u00edas a tr abajar en algo que me gusta, antes pas\u00e9 como 20 a\u00f1os en algo que no me gustaba, fue formativo, me sirvi\u00f3 mucho, pero era seguramente porque me toc\u00f3 sentarme en el sistema financiero para aprender que eso era un instrumento para ahora ser m\u00e1s valio so. Ahora bajo de donde vivo en un bus urbano, sentado al lado de la se\u00f1ora que hace la espumilla, del carpintero, de raterito, del borracho, al principio me cost\u00f3 mucho. Te puedes imaginar yo que era banquero de status de andar en carro de \u00faltimo modelo, al inicio me sent\u00eda s\u00faper mal. A mi no me ha faltado la plata, pero ahora no me hace falta plata. Disfruto mi ida y venida en bus, disfruto la pelea, los olores, ver la gente com\u00fan y corriente, porque yo soy una persona com\u00fan, antes cre\u00eda que era especial, porque me quer\u00eda sentir clase media y de arriba. Ahora no es que quiero estar abajo, ni mucho menos, no quiero diferencia en la sociedad. Me siento bien, disfruto el ver a la gente, encuentro que hay un amor infinito entre nosotros, que la mirada del ni\u00f1o que sabe coger bus urbano, miras esa ternura, esa generosidad. El entender eso que somos en el punto central amor. Sentir que eres parte de todo, con la necesarias distancias de sobrevivencia que cada uno tiene. Tuve mucho dinero y no tuve nada. Tuve tres casas y a hora no tengo nada. Y si quiero ma\u00f1ana tengo casa y carro y mucho dinero. Pero solo desde el momento que el despegarse y desprenderse es algo natural, ya no me da verg\u00fcenza. Tengo que seguir aprendiendo a ser humilde. Mis hijos me dicen pero ten\u00edamos chofer, casa en la playa y ahora no tiene ni medio, ellos protestan, pero tengo que decirles que no regal\u00e9 la plata, que fue producto de una crisis y les digo que en la vida hay que saber estar en los dos extremos. Pero vean que ahora comemos el mismo pa n, antes com\u00edamos m\u00e1s, pero estamos aprendiendo a ser solidarios. Estoy en un escen ario a ense\u00f1arles a ellos nuevos valores, tienen una adoraci\u00f3n y un cari\u00f1o especial conmigo y me han visto en todo\". (Sebasti\u00e1n, entrevista, 08/05/10) Sebasti\u00e1n se considera de \"clase media baja\" y recuerda haber crecido rodeado de clase alta: 147(...) soy clase media, media deprimida. Viv\u00ed rodeado de clase alta y yo era clase media, mis amigos son gente de mucho recursos graduados en el Americano, Antisana, Spellman y yo era el \u00fanico graduado en el Mej\u00eda. Yo viv\u00eda en una situaci\u00f3n de abundancia. M\u00e1s bien tuve la fortaleza espiritu al centrada en mi madre, no vivimos con mi padre, porque se hab\u00edan separado desde chiquitos, y fue una figura sin presencia, sin influencia. Yo tengo la versi \u00f3n de un matriarcado, de una madre muy trabajadora. Para nosotros fue vivir en medio de la opulencia, pero en nuestro propio centro. Somos de clase media porque nos formamos, mi herm ana estudi\u00f3 en Europa, mi hermano mayor tiene muchos t\u00edtulos, cada uno nos hemos hecho al andar, trabajando peleando, yo hice mi propio camino de estudios (Ibid) Adem\u00e1s hace una relaci\u00f3n entre la cantidad de recursos econ\u00f3micos que posee una persona y su situaci\u00f3n emocional y espiritua l: \"mientras m\u00e1s tienes, m\u00e1s desecho est\u00e1s, tal vez la clase alta puede tener m\u00e1s tendenc ia a buscar esta clase de cosas\", pero al mismo tiempo afirma que cualquier persona, se a de cualquier social , en alg\u00fan momento de su vida, tiene \"una b\u00fasqueda m\u00edstica, espiritual\". (Ibid) 148IV. Conclusiones: En esta investigaci\u00f3n se ha buscado tratar sobre \"lo que hacen\" las clases medias y c\u00f3mo ellos comprenden ese \"hacer\". Se trata de una indagaci\u00f3n de un hacer espec\u00edfico: las pr\u00e1cticas de disciplinas orient ales, del yoga y el zen en Quito. Estas conclusiones intentan responder a las preguntas centrales de la investigaci\u00f3n: porqu\u00e9 se interesa la clase media en esta s pr\u00e1cticas, a qu\u00e9 necesidades responden y c\u00f3mo se expresa este tipo de religiosidad. Las conclusiones a las que llego luego de este recorrido son las siguientes: -Aunque se indag\u00f3 en las entrevistas el tema de raza, de distinci\u00f3n racial, que viene marcada desde el mestizaje, de la historia econ\u00f3mica, de las relaciones de poder entre los grupos, los sujetos negaron que su perten encia a la clase media est\u00e9 relacionada a este tema racial. De alguna manera, al trat arse de personas que por sus propias pr\u00e1cticas espirituales abogan por una igualdad entre se res humanos, intentan, desde el discurso o tal vez tambi\u00e9n desde sus vidas cotid ianas practicar esa igualdad. Sin embargo, puede tratarse de una negaci \u00f3n del tema racial, del racismo, que como explica Lydia Andr\u00e9s en sus tesis Imaginar ios en Formaci\u00f3n (2008), existe en el Ecuador \"un racismo sin racistas y sin razas, en el sentido en que es un racismo negado\". Andr\u00e9s tambi\u00e9n resalt a la idea de \"negaci\u00f3n\", la qu e se expres\u00f3 abiertamente y de forma marcada durante las entrevistas a los sujetos de esta investigaci\u00f3n: Aunque los ni\u00f1os y ni\u00f1as m\u00e1s peque\u00f1os pue den ser m\u00e1s expl\u00edcitamente racistas en actitudes y palabras, tambi\u00e9n niegan el racismo y perciben que es algo mal visto y no correcto; as\u00ed, ninguno se define como racista. La negaci\u00f3n es algo com\u00fan a todos y todas, ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes, persona l adulto, enmarc\u00e1ndose claramente en la definici\u00f3n de racismo planteada. Los co mportamientos racistas suelen darse en ambientes de confianza, donde la persona no piensa poder ser \"delatada\" o juzgada. (Ibid) - La clase media en Ecuador, como lo citan varios autores en el cap\u00edtulo sobre este grupo social, tiene en general una crisis de identidad, qu e en esta investigaci\u00f3n, los practicantes la expresan como \"un vac\u00edo en sus vidas\". Esta inves tigaci\u00f3n es un aporte al conocimiento de esa crisis de identidad, de ese aspecto de la clase media. Adem\u00e1s esa 149crisis de identidad es en s\u00ed una respuesta a la pregunta central de la investigaci\u00f3n de por qu\u00e9 la clase media se interesa por estas pr\u00e1cticas. Estas pr\u00e1cticas de disciplinas orientales se convierten, por lo que se ha observado en la investigaci\u00f3n, en la identidad en s\u00ed misma: siempre estar \"tomando concie ncia de nuestro verdadero ser\", como dice Agust\u00edn Cueva (Cueva, 1967: 163). El autor af irma que para que sea una realidad el mestizaje, es necesario que la sociedad \"t ome conciencia de nuestro verdadero ser\", \"que el hombre tome conciencia de su situ aci\u00f3n real y act\u00fae en consecuencia\" y para ello se requiere una \"revoluci\u00f3n\", en \"el cambio en las viciadas relaciones sociales imperantes\" (Ibid:163). En ese sentido se explica la afirmaci\u00f3n de que quienes pertenecen a la clase media \"parece que no tuvieran tiempo de mirarse a s\u00ed mismos\" (Ibid:158) y esto es justamente lo que estos grupos de practicantes de yoga y zen hacen: tratar de encontra rse a s\u00ed mismos. De alguna manera, aunque sin revoluci\u00f3n econ\u00f3mica, pero s\u00ed una revoluci\u00f3n a nivel de la conciencia, los practicante s buscan ese \"verdadero ser\", la \"esencia\" perdida, ese \"n\u00facleo sagrado\" del que habla Vera de Khon. Pero al mismo tiempo y como respuesta a la segunda pregunta central de esta investigaci\u00f3n de qu\u00e9 respuestas intentan encontrar los segui dores de estas pr\u00e1cticas, es interesante que los miembros de esta clase me dia que sufre de una fa lta de autenticidad como explica Cueva y que naci\u00f3 de un estado laico, busque en una pr\u00e1ctica espiritual las respuestas a esos vac\u00edos de identidad. La b\u00fasqueda de los practicantes por llenar el \"vac\u00edo\" en sus vidas a trav\u00e9s de una pr\u00e1ctica espiritual, tanto en el yoga co mo en el zen, que plantea especialmente encontrarse con uno mismo tal como es, ver la esencia, m\u00e1s que lo exterior, muestra una de las caracter\u00edsticas de la clase media en Ecuador: es ambigua, no sabe qu\u00e9 es, cu\u00e1les son sus caracter\u00edsticas, que busca sumar capital simb\u00f3lico co mo la educaci\u00f3n, para ser aceptado en la sociedad. De alguna manera, estas pr\u00e1cticas alivian ese imperativo que ha estado presente en la clase media: va rios autores citan la obra de Jorge Icaza , El Chulla Romero y Flores (1958) 11, como caracter\u00edstico de la clase media que aparentaba siempre lo que no ten\u00eda para ser aceptado, pe ro en el fondo ten\u00eda un fuerte sufrimiento emocional ante esa ambig\u00fcedad. 11 Novela escrita por el escritor ecuatoriano Jorg e Icaza, publicada en 1958 en el que el principal personaje es el Chulla Romero y Flores, un mestizo que vivi\u00f3 dividido por tener un padre espa\u00f1ol y una madre india. 150En este sentido, la atracci\u00f3n que producen estas pr\u00e1cticas radica en los postulados que de la felicidad se puede enc ontrar hoy, ahora y que est\u00e1 en uno mismo, en encontrar esa esencia que ya existe m\u00e1s all\u00e1 de las cuestiones exteriores . Es decir la idea, tanto en el zen como en el yoga, de que ya se puede se r feliz ahora, y que no necesitan m\u00e1s cosas para ese objetivo. Estas pr\u00e1cticas ofrecen esta posibilidad y adem\u00e1s la pertenencia a un grupo donde la mayor\u00eda de personas son miembr os de tu misma clase social donde eres aceptado y donde compartes ciertos intere ses y caracter\u00edsticas similares. Tambi\u00e9n, los sujetos dicen haber entendido m\u00e1s al catolicismo a trav\u00e9s de estas pr\u00e1cticas. As\u00ed, Luc\u00eda, una de las entrevis tadas, afirm\u00f3 considerarse una \"cat\u00f3lica rebelde\" y ella asiste al grupo de medit aci\u00f3n zen, que inici\u00f3 el padre Rueda y que mezcla algunos ritos cat\u00f3licos. Es decir, ocur re una especie de \"r evitalizaci\u00f3n religiosa\" (Giesecke, 1998: 358) que se observa en las clases medias debido \"a la secularizaci\u00f3n de ciertos sectores profesionales cuyas pr\u00e1c ticas religiosas han sido abandonadas \u00f3 a la b\u00fasqueda m\u00e1s personal de Dios, frente a la pr\u00e1ctica rutinaria en la Iglesia Cat\u00f3lica\". Giesecke analiza la experien cia del grupo de sanaci\u00f3n en Lima denominado Sagrado Coraz\u00f3n de Jes\u00fas en el que pa rticipan miembros de la clase media. Ella afirma que en ese grupo ocurre una \"mezcla de la tradici\u00f3n ca t\u00f3lica con otras tradiciones\" (Ibid: 359), pues funciona como una comunidad religi osa que aplica pr\u00e1cti cas de sanaci\u00f3n de enfermedades como ba\u00f1os, rituales con fines terap\u00e9uticos, m\u00e1s ligados al curanderismo. De igual manera, y en relaci\u00f3n con la pregunta de porqu\u00e9 en una cultura predominantemente cat\u00f3lica la gente se interesa por estas filosof\u00edas orientales, se observa que en los grupos de yoga y zen ocurre por un lado en ciertos practicantes una especie de revitalizaci\u00f3n del catolicismo y al mismo tiempo una mezcla de tradiciones. De hecho, para los sujetos, no existe conf licto en rezar oraciones cat\u00f3licas como el Padre Nuestro durante las ceremonias de la GFU \u00f3 que exista una imagen de Jes\u00fas en la sala de meditaci\u00f3n. Est\u00e1 tambi\u00e9n el hecho de que la maestra Berta, que apoya al grupo Sangha zen, es monja cat\u00f3lica que dedica a la pr\u00e1ctica del zen. Pero el mismo hecho de \"entender\" m\u00e1s al catolicismo, como afirman los sujetos, implica una caracter\u00edstica distintiva con las clases bajas: hay una diferencia entre la pr\u00e1ctica cat\u00f3lica popular, m\u00e1s emo tiva y la pr\u00e1ctica m\u00e1s intelectual de las clases medias. (Ibid: 359). 151Pero adem\u00e1s este desencanto con el catolic ismo responde a la misma historia de las clases medias en el Ecuador, desde la re voluci\u00f3n liberal. De hecho, como explica Portocarrero, hay un desencantamiento con la pr\u00e1ctica del catolicismo: \"Con la secularizaci\u00f3n y el desencantamiento del mundo propios de la modernidad se produce un d\u00e9ficit de sentido en muchos sectores de la clase media. Una falta de entusiasmo, una multiplicaci\u00f3n de vac\u00edos, una gran ansiedad. El catolicismo seigue siento, desde luego, mayoritario. No obsta nte, para mucho no llega a ser la gu\u00eda que reclaman. Ellos perciben la pr\u00e1ctica cat\u00f3lica como demasiado ritual y mec\u00e1nica. De ah\u00ed la creciente b\u00fasqueda de suced\u00e1neos que fac iliten el logro de la serenidad. Los caminos son m\u00faltiples. El curanderismo, la conversi\u00f3n a credos protestantes, los cutos esot\u00e9ricos. A veces, incluso, un reencuentro con el catolicismo revitalizado\" (Portocarrero, 1998: 26),. En ese sentido, Suzuki (1973) afirma que el zen es \"una disciplina pr\u00e1ctica de la vida\" (1973: 45):_ \"Los cristianos emplean la plegaria, o la mortificaci\u00f3n y la llamada contemplaci\u00f3n, como medios para procurarse esto (la experiencia espiritual) y dejan librada su realizaci\u00f3n a la gracia divina. Pero como el Budismo no reconoce en tales asuntos un medio sobrenatural, el m\u00e9todo Zen de instrucci\u00f3n espiritual es pr\u00e1ctico y sistem\u00e1tico\" (Ibid: 41-42) -El inter\u00e9s por las filosof\u00edas orientales de las clases se asemeja a la mirada hacia las costumbres europeas que tuvieron las \u00e9lit es latinoamericanas y tambi\u00e9n los mismos estratos medios para separarse, distin guirse de los grupos locales, criollos. Ante el conflicto con la ambig\u00fcedad de la id entidad, la clase media intenta, al ver hacia las filosof\u00edas orientales, inte ntan distinguirse de los miem bros de la clase alta que tambi\u00e9n practican estas corrientes. As\u00ed, los practicantes expresan en las entrevistas una diferenciaci\u00f3n de sus pr\u00e1cticas, que implican ca mbios a nivel de toda la vida, con la de la clase alta que busca en el yoga, por ejem plo, tener un buen estado f\u00edsico, solamente. De alguna manera esto implica una separaci\u00f3n de la clase alta, como caracter\u00edstica de la clase media, pero al mismo tiempo se busca \"cr iticar al elitismo y al hedonismo, lo que oculta, muchas veces, un deseo de pertenecer a ese grupo, una distancia dolida o un resentimiento, una envidia por no tener sus facilidades\". (Portocarrero, 1998: 15) 152Las clases medias que sufren de la ambig\u00fce dad de identidad buscan en las filosof\u00edas orientales para as\u00ed encontrarse a s\u00ed mismos . Esto, porque en general las clases medias (Ibid:14), \"la gente de clase media se de fine distanci\u00e1ndose, recreando fronteras alimentado as\u00ed un sentimiento narcisito de superioridad, de confianza en el propio valor\". Entonces, por un lado, explica el autor, despreci an el mundo popular y tambi\u00e9n critican al elitismo (Ibid: 14-15) -En cuanto a la metodolog\u00eda, esta investigaci\u00f3n se ha tr atado sobre el tema de la espiritualidad, que como en general la conc iben los practicantes de yoga y zen, es un tema bien personal e \u00edntimo y cada uno lo vi ve de distinta manera. Existe all\u00ed una dificultad intr\u00ednseca al tener que poner en palabras lo que tiene que ver m\u00e1s con una pr\u00e1ctica que no puede ser tanto explicada, nombrada, puesta nombres, sino m\u00e1s bien comprendida desde la practica misma, desd e las acciones, desde la experiencia. -En Quito, estos grupos de yoga y de zen de es te estudio tambi\u00e9n forman parte de otras redes \u00f3 tienen contactos con otras organizaci ones que practican las mismas disciplinas. Por ejemplo, la GFU forma parte de una red denominada Revoluci\u00f3n de la Cuchara que busca promover el vegetarianismo y en el que participan otros grupos como la Academina Vaisvana (que practica el bhakti yoga o yoga devocional), y la Ciencia de la Espiritualidad (que practica meditaci\u00f3n). Esta misma Revoluci\u00f3n de la Cuchara, es una autodenominada \"red\" a favor del vegetarianis mo a nivel del contin ente (existen en Chile, Colombia, M\u00e9xico, Per\u00fa). Otro ejemplo: en el CDI, en la sede ubicad a en Tumbaco, tambi\u00e9n se ofrecen cursos de yoga, as\u00ed como de taichi, aikido (arte marcial ja pon\u00e9s), entre otros. All\u00ed suelen realizarse eventos de la misma GFU, pues el CDI ofrece facilidades de estad\u00eda y tambi\u00e9n de otros grupos de yoga, como el del Centro Kundalini Yoga. -Sobre la propuesta de Zizek (2001), de que el budismo es una ideo log\u00eda del capitalismo y que quienes lo practican lo utilizan para poder \"participar en la din\u00e1mica capitalista mientras mantenemos la apariencia de sanidad mental\" (Zizek, 2001:1), esta investigaci\u00f3n muestra que quienes practican el budismo zen, al menos en Quito, no solo 153buscan tener una real sanidad mental, usando los t\u00e9rminos de Zizek, sino un verdadero y real conocimiento interior y a seguir un cam ino espiritual como base de la vida. Sin embargo, ligado al razonamiento de Zizek , al observar la clase media desde la realidad misma del grupo, desde sus vivencias cotidianas, la investigaci\u00f3n muestra parte de esas pr\u00e1cticas: en general los practicantes se han inclinado en una determinada etapa de sus vidas a una b\u00fasqueda espiritual como una respuesta a sus crisis personales, para llenar el vac\u00edo en sus vidas, pero no solo dedican sus vidas al yoga o al zen, no se convierten en monjes o monjas, por ejemplo. Es decir, siguen incluidos en las mismas vidas de trabajo, estudios, consumo, est\u00e1n inse rtos en este mundo en el que el resto de personas vivimos. Pero es interesante destacar que todos lo s sujetos entrevistados expresan que han adoptado ciertas disciplinas no como una im posici\u00f3n sino como una elecci\u00f3n personal. Pero, de alguna manera, estas pr\u00e1cticas pue den se consideradas un consumo como lo explica Strauss al calificar al yoga como un \"bie n de consumo\" (Strauss, 2005: ). En ese sentido, Cristina Guti\u00e9rrez Z\u00fa\u00f1iga (2006), afir ma que estos nuevos \"mundos religiosos\" adem\u00e1s de ser unas pr\u00e1cticas \"individualizada\" y ser \"difusa y alejada de la instituci\u00f3n religiosa\", est\u00e1n inmersa en \"l\u00f3gicas mercantiles y mercadot\u00e9cnicas: su acceso se acerca m\u00e1s al modelo del consumo que al de perten encia religiosa tradic ional\". (Ibid: 111). Los practicantes se muestran por un lado opue stos al materialismo y al capitalismo comprendido \"como el proyecto dominante de nuestros tiempos\" (Heelas: 1996: 138), pero al mismo tiempo, y aunque no lo reconocen de manera expl\u00edcita, el tener un trabajo y un ingreso fijo les ha permitido tener la comodidad econ\u00f3mica que les ha llevado a poder explorar estas nuevas formas de espiritual idad y de pr\u00e1cticas. De manera general, como dice Heelas (Ibid: 138), los miembros de los movimientos \"contracultura\" a los que est\u00e1n ligados los New Age , \"no quieren ser identificados con el proyecto capitalista dominante de nuestros tiempos. Ellos est\u00e1n profundamente insatisfechos con los valores y las identidades de la corriente dominante. El trabajo es visto como alienante, los pol\u00edticos son tomado por corrupt os, la cultura consumista es comprendida como algo que est\u00e1 mina el futuro del planeta\". Heelas discute esta tensi\u00f3n que ocurre entre los miembros de estos movimientos que se ven enfrentados en su vida privada a las de mandas y expectativas comunes para la clase media. El autor afirma que los miembros buscan incluir en la vida de trabajo una \"\u00e9tica 154personal\", en la que de alguna forma, incluyen los aspectos de la contra cultura en la cultura dominante (Ibid: 145): \"Esa contradicci\u00f3n fundamental -entre lo que es requerido para tener una aut\u00e9nti ca espiritualidad y lo que es requerido para hacer la vida dentro de la corriente domi nante-es sanada\" (Ibid: 146). Pero es debido a esta misma tensi\u00f3n que los practicantes expresan sentir un descontento con la vida, ese vac\u00edo del que hablan. En ese sentido, Heelas explica que ocurre una \"crisis de identidad\" porque las personas por un lado son unas personas en sus trabajos y son otras en sus vidas pr ivadas, en sus hogares: \"Muchos, tienen problemas de identidad en los trabajos, al estar inseguros de quienes son cuando est\u00e1n fuera del ambiente familiar. Esas personas, es razonable de suponer, pueden interesars e en las visiones New Age que prometen restaurar la vida en el trabajo\". (Ibid:146 -Al ser propuestas que plantean en general de jar de lado el pensamie nto racional, para ir a la esencia como ser humano, generan una at racci\u00f3n especial a quienes pertenecen a la clase media que en general ha estado ligada al paradigma de la educaci\u00f3n propuesto por la revoluci\u00f3n liberal en el Ecuador. Para muchos de lo s practicantes, el estudio, el tener una profesi\u00f3n y ser exitosos en ella, no ha generado la felicidad esperada en sus vidas lo cual ha generado la b\u00fasqueda de otras opciones. Al mismo tiempo, el pertenecer a estos gr upos, aunque los practicantes no lo reconocen de manera expl\u00edcita en las entrevistas y en las conversaciones que mantuve con ellos, se trata de una pr\u00e1ctica que distingue, que da una cualidad de diferenciaci\u00f3n a quienes la practican. Sin embargo, es interesante que en general los practicantes expresan no estar interesado en divulgar y hacer proselitismo con su pr\u00e1ctica, m\u00e1s bien lo toman como una cuesti\u00f3n de atracci\u00f3n y no de promoci \u00f3n. En ese sentido, se trata de practicantes que buscan, como lo dicen las disciplinas inhe rentes tanto al yoga y al zen, de dejar de lado un poco el ego. Por ello, los practicantes no insisten en el proselitismo en la divulgaci\u00f3n insistente de su pr\u00e1ctica porque lo ven como una expresi\u00f3n del ego, del egocentrismo. Sin embargo, al ser una pr\u00e1cti ca que distingue de otros grupos, de otras personas, de alguna manera s\u00ed puede ensalzar al ego. De manera general, existe una atracci\u00f3n especial por estas pr\u00e1cticas entre las mujeres, pues como ellas afirman, sent\u00edan un vac\u00edo en sus vidas y de al guna manera hab\u00edan 155enfrentado alguna crisis a nivel personal. Ta mbi\u00e9n esa b\u00fasqueda se inicia en la etapa adulta, m\u00e1s que en la adolescencia. Esto lig ado a las crisis personales que se desatan luego de estudiar, tener hijos, trab ajar en la profesi\u00f3n elegida. Adem\u00e1s las mujeres vinculan a estas pr\u00e1cti cas del zen y del yoga otras como taichi, f\u00edsica mental, reiki, masajes terap\u00e9uticos, entre otros. -De las entrevistas realizadas, se observa que los sujetos mezclan en sus pr\u00e1cticas distintas tradiciones como el catolicismo, la masoner\u00eda, lo orient al. Se trata, como explica, Heelas (1996: 34-35) de la b\u00fasqueda del autocono cimiento por parte de los miembros del movimiento New Age, a trav \u00e9s de la indagaci\u00f3n en varias voces o tradiciones, que pueden ir desde el catolicismo hasta la s corrientes m\u00e1s paganas, pasando por la astrolog\u00eda. Adem\u00e1s, como dice el autor, (Ibid: 41) lo s miembros de este movimiento New Age se inclinan generalmente a retornar al pasado, a los conocimientos antiguos de la India o de Egipto, o de los paganos de Europa, los primeros gn\u00f3sticos o la tradici\u00f3n m\u00edstica cr istiana. Esta inclinaci\u00f3n, seg\u00fan Heelas, se debe la tendencia del movimiento de ir en c ontra de la cultura dominante, del sistema de educaci\u00f3n visto como un centro de control del individuo. Pero tambi\u00e9n, seg\u00fan se observa en la mayor\u00eda de las entrevistas, quienes crecieron en familias cat\u00f3licas, sienten que al practicar yoga o zen, esas tradiciones familiares adquieren sentido a un nivel m\u00e1s profundo de la espiritualidad. Se trata, de alguna forma, como explica Heelas, de tomar la trad ici\u00f3n cat\u00f3lica, pero ha cer una relectura con otras tradiciones como la hind\u00fa y la japonesa . Pero es interesante que la mayor\u00eda no rechaza por completo la tradici\u00f3n cat\u00f3lica recibida de las familias, sino que la incorpora como un elemento m\u00e1s de su historia espi ritual. As\u00ed, en la pr\u00e1ctica de yoga, por ejemplo, se incluyen oraciones cat\u00f3licas, tambi\u00e9n hind\u00faes. -Existe una tensi\u00f3n entre lo i ndividual y lo comunitario de las pr\u00e1cticas de yoga y zen. Como dice Heelas (1996), en general las pr\u00e1cticas del movimiento New Age tienen que ver m\u00e1s con lo individual, en contraposici\u00f3n a las pr\u00e1cticas de la religi\u00f3n tradicional , con jerarqu\u00edas, que tienen que ver m\u00e1s con la comuni dad (Ibid: 173): \"el New Age tiene que ver sobre el inter\u00e9s en el ser, en su valor, en sus capacidad, en sus problemas\". 156Se trata de grupos de yoga y de meditaci \u00f3n zen que por un lado buscan conformarse en entidades con relaciones hacia el resto de la comunidad, por ejemplo con los encuentros de yoga en los parques, pero que en la ra \u00edz, lo principal es la pr\u00e1ctica personal e individual, la b\u00fasqueda del se r de cada uno de los miembros. Tal vez por esta misma tensi\u00f3n entre lo individual y lo comunitario, en el que lo individual es lo principal, estos grupos a\u00fan no tienen un impacto mayor en el resto de la sociedad y no cuentan con una gran cantidad de miembros. -En estas pr\u00e1cticas se observa una sacraliz aci\u00f3n del yo, del ser, del individuo. Este es uno de los aspectos caracter\u00edsticos del movimiento New Age (Ibid: 19): \"experimentar el ser en s\u00ed mismo es experimentar Dios, La Fuente, del ni\u00f1o interior, el camino hacia el coraz\u00f3n, o m\u00e1s simple, la espiritualidad interior\". El autor explica que estos movimientos buscan cambiar del \"ser soci alizado\" conocido como ego, hacia el verdadero ser, \"lo que somos por naturaleza\" (Ibid:19). Por tanto, estas pr\u00e1cticas, como explica Heelas, est\u00e1n m\u00e1s all\u00e1 de las tradici ones religiosas, o de la \u00e9tica establecida por las religiones tradicionales: \"Los practicantes de New Age van hacia las pr\u00e1cticas que van en contra de la tradici\u00f3n para exor cizar las voces de autoridad que han sido internalizadas como el ego\" (Ibid: 23). Tanto en el yoga como en el zen se enfatiza la idea de que conocerse a s\u00ed mismo a trav\u00e9s de estas pr\u00e1cticas, es conocer a Dios. Es decir, Dios no est\u00e1 fuera del ser, del yo y por lo tanto es dif\u00edcil comprenderlo, sino que se puede conocerlo, si uno se conoce a uno mismo, pues el ser humano es una expresi\u00f3n de ese Dios. -Los practicantes coinciden en afirmar que quienes tienen de alguna forma las necesidades b\u00e1sicas econ\u00f3micas resueltas, pueden acercarse a una pr\u00e1c tica espiritual, sin embargo las pr\u00e1cticas espirituales de las cl ases bajas son amplia s y han sido tema de gran cantidad de estudios antropol\u00f3gicos. En general se ha entendido que las clases bajas se acercan a las religiones como una forma de enfr entar sus crisis econ\u00f3micas. Pero es interesante constatar que quienes practican yoga y zen consideran que su situaci\u00f3n como clase media les ha permitido dedicarse a estas corrientes. Esta afirmaci\u00f3n es compartida tambi\u00e9n por maestros espirituales como el yogui Bhagwan 157Shree Rajneesh12 quien dec\u00eda: \"las personas materialmente pobres nunca pueden volverse espirituales\" (Ibid: 95) Tal vez la diferencia entre las pr\u00e1cticas de la s clases bajas, son distintas de la llamada \"espiritualidad\" de quienes practican yoga y zen. Como explica Heelas, se puede entender que los pobres se acercan a las religi ones por \"otras necesidades menores, en vez de m\u00e1s espirituales\" (Ibid: 95). Es deci r que, de alguna manera, las pr\u00e1cticas de yoga y zen son entendidas por quienes las practican como de otra categor\u00eda de pr\u00e1ctica religiosa, que se diferencia de las pr\u00e1cticas de la clase baja: calific an a sus pr\u00e1cticas de \"espirituales\", como una cat egor\u00eda que se refiere m\u00e1s a una cuesti\u00f3n profunda de trascender, y no solo como la re ligi\u00f3n entendida como dogma. 12 Rajneesh Chandra Mohan Jain ( 11 de diciembre de 1931 - 19 de enero de 1990 ) fue un maestro espiritual hind\u00fa. Conocido como Osho, vivi\u00f3 en la India y en Oregon, Estados Unidos donde sus seguidores adquirieron un rancho que se convirti\u00f3 en una comuna de m\u00e1s de 5.000 personas. Su ense\u00f1anza es una psicolog\u00eda de Zorba: el hombre que disfruta de la riqueza y de la vida terrenal y Buda, el hombre iluminado que ve desde lo m\u00e1s profundo del ser. (Marcelli, 1997: 215-217) 158Bibliograf\u00eda Alonso, Feito, Rafael, (1997), Estructura social contempor\u00e1nea: las clases sociales en los pa\u00edses industrializados , Siglo Veintiuno de Espa\u00f1a Ed itores, S.A., Sociolog\u00eda y Pol\u00edtica, Espa\u00f1a. Andrade, Xavier, (2005), En memoria de Ma rco Vinicio Rueda, formador de varias generaciones de antrop\u00f3logos e impulsador de la disciplina en Ecuador: Felices Tr\u00f3picos, Marco Vinicio . Iconos, Revista de Ciencias Sociales, no. 22. FLACSO, Facultad Latinoamericana de Cien cias Sociales, Quito, Ecuador. Andres, Lydia (2008), Imaginarios en formaci\u00f3n: aprendiendo a pensar al otro en un colegio de \u00e9lite de Quito , serie tesis, FLACSO - Se de Ecuador : Abya - Yala Appadurai, Arjun, (2001), La modernidad desbordada, dimensiones culturales de la globalizaci\u00f3n , Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, Ediciones Trilce, M\u00e9xico. Ayala Mora, Enrique, (1996), De la Revoluci\u00f3n Alfarista al r\u00e9gimen Olig\u00e1rquico Liberal (1895-1925) , Nueva Historia del Ecuador, vol 9, Epoca Republicana III, Cacao, capitalismo y revoluci\u00f3n liberal, Cor poraci\u00f3n Editora Nacional, Quito, 1996. Bowie, Fiona, (2006), The Anthropology of Religion, an introduction , Blackwell Publishing, United Kingdom. Bowen, Jhon, R, (2004), Religions in practice: an approach to the antrhropology of religi\u00f3n , Pearson Education, United States of America. Bourdieu, Pierre (2001), Poder, Derecho y Clases Sociales , Palimpsesto, Derechos Humanos y Desarrollo. Editoral Desc l\u00e9e de Brouwer S.A, Espa\u00f1a. Bourdieu, Pierre, (1999), Razones pr\u00e1cticas: sobre la teor\u00eda de la acci\u00f3n , Editoral Anagrama, colecci\u00f3n argumentos, Espa\u00f1a. 159Capra, Fritjof, 1983, O Tao Da F\u00edsica, Um paralelo entre a F\u00edsica Moderna e o Misticismo Oriental , Cultrix, Sao Paulo. Cueva, Agust\u00edn, (1967), Entre la Ira y la Esperanza (ensayos sobre la cultura nacional) , editorial Casa de la Cultura Ecuatoriana, Quito Cueva, Agust\u00edn (1996a), El Ecuador de 1925 a 1960 , Nueva Historia del Ecuador, vol 10, Epoca Republicana IV, el Ecuador entre los a\u00f1os veinte y los se senta, Corporaci\u00f3n Editora Nacional, Quito. Cueva, Agust\u00edn (1996b), El Ecuador de 1960 a 1979 , Nueva Historia del Ecuador, Epoca Republicana V: el Ecua dor en el \u00faltimo per\u00edodo, Co rporaci\u00f3n Editora Nacional, Quito. Cueva, Agust\u00edn, (1997), El proceso de dominaci\u00f3n pol\u00edtica del Ecuador , editorial Planeta, Colombia. Dur\u00e1n, Cecilia (2000), Irrupci\u00f3n del sector bur\u00f3crata en el estado ecuatoriano: 1925- 1944, perspectiva a partir del an\u00e1lisis de la vida cotidiana de Quito , Ediciones Abya Yala, Quito. El\u00edade, Mircea, (1999), Historia de las creencias y las ideas religiosas , De Gautama Buda al triunfo del cristianismo , volumen II, Piados, Espa\u00f1a. Giesecke, Mercedes (1998), B\u00fasquedas de lo sagrado: la nueva religiosidad o exploraciones religiosas de las clases medias , en: Las clases medias: entre la pretensi\u00f3n y la incertidumbre, Taller de Estudios de las Mentalidades Populares, Tempo, Oxfam- Gran Breta\u00f1a, Sur Casa de Estudios del Socialismo, Lima. Gilbert, Dennis, (2005), Magicians: The Response of Middle-Class Mexican Households to Economic Crisis , Journal of Latin American Anthropology, Vol. 10, No.1, pp. 126-150, University of California. 160 Etherington, Kim (2004), Becoming Research Jessica Kingsley Publishers Ltd. Guti\u00e9rrez, Z\u00fa\u00f1iga Cristina (2006), Las transformaciones del ne w age o las paradojas de la modernidad, fragmento, en revista Replicante , n\u00famero 9, vol III, M\u00e9xico. Heelas, Paul, (1996), New Age Movement, Blackwell Publishing, United Kingdom. INEC (2008), Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos, Ecuador cuenta con el INEC nuevos productos del INEC, feb 2008 INEC (2008b), Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos, Las condiciones de vida de los ecuatorianos, Resultados de la encues ta de Condiciones de Vida, Quinta Ronda, Indicadores Demogr\u00e1ficos. Kenny, Lorraine, Delia, (2000), Daughters of Suburbia, Growing up white, middle class and female , Rutgers University Press. King, Richard, (1999), Orientalism theory, India and 'The Mystic East' , Routledge, New York. Kingman, Eduardo, (2006), La ciudad y los otros, Quito 1860-1940: higienismo, ornato y polic\u00eda , Flacso, Ecuador. Khon de, Schiller, Vera, (2006), Terapia Inici\u00e1tica, hacia el n\u00facleo sagrado , CDI Integral, Quito. Larousse, (1990), Diccionario Espa\u00f1ol-Ingl\u00e9s - Ingl\u00e9s Espa\u00f1ol, ediciones Larousse, M\u00e9xico. 161Larrea, Maldonado, Carlos, (1996), La estructura social ecuatoriana entre 1960 y 1979 , Nueva Historia del Ecuador, volumen 11, Epoc a Republicana V, El Ecuador del \u00faltimo per\u00edodo, Enrique Ayala Mora, editor. Co rporaci\u00f3n Editora Nacional, Quito. Lambek, Michael, editor, (2002), A reader in the Anthropology of Religion , Blackwell Publishing, United Kingdom. Lomnitz, Larissa, (2001), Redes sociales, cultura y poder , ensayos de antropolog\u00eda Latinoamericana, Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales sede M\u00e9xico, M\u00e9xico. Lomnitz, Larissa, Melnick Ana, (1998), Neoliberalismo y clase media: el caso de los profesores de Chile , Chile. Luna, Milton, (2007a), Historia y Sociedad: el rol de l Estado y de las clases medias , en Historia de las literaturas del Ecuador, volumen V, per\u00edodo 1925-1960, Jorge D\u00e1vila V\u00e1squez, coordinador, Universidad Andi na Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Corporaci\u00f3n Editora Nacional, Quito. Luna, Milton (2007b), Guerra de la funeraria , art\u00edculo de opini\u00f3n en diario El Comercio, Quito, 24 de noviembre. Mahadevan, T.M.P, (1991), Invitaci\u00f3n a la filosof\u00eda de la India , M\u00e9xico, ed. FCE, citado en libro Antolog\u00eda de Yamines (1997) Marcelli, Adri\u00e1n, (1997), Antolog\u00eda de Yamines , Solar editores, Gran Fraternidad Universal. Mart\u00ednez, Novo, Carmen, (2005), Religi\u00f3n, pol\u00edtica e identidad , presentaci\u00f3n del dossier, Iconos 22, pp. 21-26, Facultad Latinoame ricana de Ciencias Sociales, Quito. Meneses, Bertha (2008), El Octuple Sendero , texto in\u00e9dito escrito para el grupo Sangha Zen. 162 Mi\u00f1o, Grijalva, Wilson, (1996), La Econom\u00eda ecuatoriana de la gran recesi\u00f3n a la crisis bananera, Nueva Historia del Ecuador, vol 10. \u00e9poca Republicana IV, el Ecuador entre los a\u00f1os veinte y los sesenta, Corporaci\u00f3n Editora Nacional, Quito. Modesto, Paredes, Angel, (1949), Estudio de la clase media en el Ecuador, Revista Mexicana de Sociolog\u00eda, vol. 11, No 1 (enero-abr 1949), pp.7-19, Universidad Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Moreano, Alejandro, (1996), El sistema pol\u00edtico en el Ecuador contempor\u00e1neo , Historia del Ecuador, vol. 11, Epoca Republicana V, El Ecuador en el \u00faltimo per\u00edodo, Quito. Portes, Alejandro y Hoffman, Nelly, (2003), La estructura de clases en Am\u00e9rica Latina: composici\u00f3n y cambios durante la era neoliberal , Desarrollo Econ\u00f3mico, vol. 43, n\u00famero 171, oct-dic 2003, Instituto de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social. Portocarrero, Gonzalo, editor, (1998), Las clases medias: entre la pretensi\u00f3n y la incertidumbre , Taller de Estudios de las Menta lidades Populares, Tempo, Oxfam-Gran Breta\u00f1a, Sur Casa de Estudios del Socialismo, Lima. Real Academia Espa\u00f1ola (1992), Diccionario , Vig\u00e9sima primera edici\u00f3n, tomo II, Madrid. Rueda, Marco Vinicio, (2001), Testimonios , Centro Ignaciano Pedro Arrupe, Quito. Salgado, Pablo, (2007), Revista Capital en el Arte , industrias Culturales, p\u00e1g. 41, n\u00famero 4, en revista Conquito, Quito. Seung Sahn, zen master, (1997), The Compass of (1973), Introducci\u00f3n al Budismo zen , editorial Kier S. A., Buenos Aires. Ortiz, Crespo, Santiago, (1996), La Crisis del Liberalismo , en Nueva Historia del Ecuador, volumen 9, Corporaci\u00f3n Edito ra Nacional, Quito (p\u00e1g 163-164) Ortiz, Grijalva, Patricia, (1995), Producci\u00f3n y conflicto de identidades femeninas, la mujer de clase media entre los a\u00f1os 70 y 80 , tesis de licenciatura en sociolog\u00eda y Ciencias pol\u00edticas Pontificia Univer sidad Cat\u00f3lica del Ecuador, Quito. Thompson, E.P., (1980), The Making of the English Working Class, Penguin Group, Londres. Troya, Fern\u00e1ndez, Mar\u00eda del Pilar, (1999), No soy machista pero... identidades e imaginarios masculinos en la clase media de Quito , tesis de licenciatura en Antropolog\u00eda, Pontificia Universi dad Cat\u00f3lica del Ecuador, Quito. Turner, Victor, (1969), The Ritual Process: structure an anti-structure , Cornell University Press, New York. Wacquant, Lo\u00efc, (1985), Heuristic Models in Marxian Theory, Social Forces , vol. 64, No. 1 (sept, 1985) pp. 17-45, Univers ity of North Carolina Press. Wacquant, Lo\u00efc, (2004), Entre las cuerdas, Cuadernos de un aprendiz de boxeador , Alianza Editorial, Madrid. Watts, Alan, (1980), El Camino del Zen , Pocket Edhasa, Barcelona. 164Williams, Raymond, (2000), Palabras Clave, un vocabulario de la cultura y la sociedad , Nueva visi\u00f3n, Buenos Aires. Anexos: 165 Listado de entrevistas -Nombre verdadero, pseud\u00f3nimo y fecha de entrevista (todas fueron realizadas en Quito - a\u00f1o, mes, dia) Andrea Avila: Adriana 08/03/01 08/02/19 Yolanda Arias: Jenny 08/04/24 166 "}