{"title": "Autoridades pol\u00edticas y religiosas de Algeciras coinciden en que la Magna super\u00f3 las expectativas", "author": "Europa Sur", "url": "https://www.europasur.es/algeciras/Magna-Mariana-supero-expectativas_0_1828617497.html", "hostname": "europasur.es", "description": "Jos\u00e9 Ignacio Landaluce, Ismael Villa, Manuel Delgado Cerro y Juan Jos\u00e9 Marina aseguran que la jornada de este s\u00e1bado quedar\u00e1 marcada en la memoria de la ciudad Excelente ejercicio de hermandad con la Palma Una celebraci\u00f3n entre la placidez y la convivencia", "sitename": "Europa Sur", "date": "2023-09-10", "cleaned_text": "una jornada \"hist\u00f3rica\" con la celebraci\u00f3n de la [procesi\u00f3n Magna Mariana](https://www.europasur.es/algeciras/Excelente-ejercicio-hermandad-Palma-magna-mariana-2023_0_1828318144.html) organizada por el Consejo Local de Hermandades y Cofrad\u00edas con el apoyo del Ayuntamiento, para conmemorar el centenario del patronazgo de la Virgen de la Palma sobre la ciudad. El Consistorio ha subrayado en un comunicado que \"miles de personas\" han llenado las calles y plazas del centro para disfrutar con el [paso de las doce im\u00e1genes de otras tantas advocaciones marianas algecire\u00f1as](https://www.europasur.es/algeciras/virgenes-procesionaran-Magna-Mariana_3_1819648039.html), encabezadas en el cortejo por la patrona y alcaldesa perpetua. Una amplia representaci\u00f3n de la Corporaci\u00f3n municipal, al frente de la cual se ha encontrado el alcalde, Jos\u00e9 Ignacio Landaluce, ha participado en la procesi\u00f3n acompa\u00f1ando a La Palma y luciendo el Pend\u00f3n de la ciudad. Un momento hist\u00f3rico Landaluce ha se\u00f1alado este domingo que \"Algeciras respondi\u00f3 a la llamada de su patrona y engalan\u00f3 las calles con el fervor, la fe y la alegr\u00eda que merec\u00eda la efem\u00e9ride\". Y ha a\u00f1adido que sab\u00edan previamente que se encontraban \"ante un momento hist\u00f3rico pero, sin lugar a dudas, la realidad super\u00f3 con creces a unas expectativas que ya de por s\u00ed eran bastante altas\", ha expresado el regidor algecire\u00f1o. \"Este \u00e9xito tiene detr\u00e1s un enorme componente de trabajo duro y de colaboraci\u00f3n entre las distintas delegaciones del Ayuntamiento de Algeciras y el Consejo Local de Hermandades y Cofrad\u00edas\". \"No puedo finalizar sin mostrar mi m\u00e1s sincera felicitaci\u00f3n y agradecimiento al Consejo, encabezado [en la figura de su presidente, Manuel Delgado Cerro](https://www.europasur.es/algeciras/manuel-delgado-cerro-presidente-consejo-hermandades-magna-entrevista_0_1826217901.html), a todas las hermandades que pusieron sus m\u00e1s preciados tesoros en la calle, a la Polic\u00eda Local de Algeciras por su magn\u00edfico trabajo, as\u00ed como a la Polic\u00eda Nacional, Protecci\u00f3n Civil y a [todo el p\u00fablico, tanto local como for\u00e1neo](https://www.europasur.es/algeciras/Magna-Mariana-placidez-convivencia-celebracion_0_1828318134.html), que engrandeci\u00f3 a\u00fan m\u00e1s una fecha que ya quedar\u00e1 marcada en la memoria de nuestra ciudad\", ha descrito primer edil. La [Plaza Alta](https://www.europasur.es/algeciras/Magna-Mariana-Algeciras-Plaza-Alta_3_1828647121.html) y el [Parque Mar\u00eda Cristina](https://www.europasur.es/algeciras/Magna-Mariana-Parque-Cristina-imagenes_3_1828647119.html), seg\u00fan palabras del alcalde \"se alzaron como enclaves \u00fanicos para disfrutar de la ocasi\u00f3n, demostrando que Algeciras posee un patrimonio referente en Andaluc\u00eda\". Precisamente, al llegar a la Plaza Alta, Landaluce comparti\u00f3 la tribuna de presidencia con el vicedelegado de la Delegaci\u00f3n Diocesana para Hermandades y Cofrad\u00edas de C\u00e1diz, Emilio Bienvenido; el presidente del Consejo Local, el citado Delgado Cerro, y el hermano mayor de la Hermandad de Nuestra Se\u00f1ora de la Palma, Ismael Villa. Con resaca emocional Tras la petici\u00f3n de Europa Sur de que hiciera balance de la Magna Mariana apenas unas horas despu\u00e9s de su finalizaci\u00f3n, Villa he declarado que a\u00fan se sent\u00eda \"con resaca emocional\". \"Ha sido algo hist\u00f3rico y magn\u00edfico que nunca antes hab\u00edamos vivido\", resum\u00eda el hermano mayor de la Hermandad de Nuestra Se\u00f1ora de la Palma. En su opini\u00f3n, uno de los momentos m\u00e1s emotivos de la jornada fue ver la talla original de la Virgen de la Palma procesionando \"con la luz del d\u00eda en su rostro\", ya que este s\u00e1bado sali\u00f3 a las calles a las 17:30, cuando en su d\u00eda se saca alrededor de las ocho. Para engrandecer este momento, tambi\u00e9n colabor\u00f3 la Sociedad Filarm\u00f3nica Nuestra Se\u00f1ora del Carmen de Salteras. \"Su director me dijo que, con estas cosas, sucede igual que con las tardes de Curro Romero, donde ten\u00edan que reunirse una serie de hechos, incluso espirituales, para que todo saliera bien. Y eso sucedi\u00f3 en la Magna\". \"Ha sido m\u00e1s de lo que esper\u00e1bamos\", confiesa Ismael Villa, quien tambi\u00e9n ha alabado la \"magn\u00edfica organizaci\u00f3n\" del Consejo Local de Hermandades y Cofrad\u00edas. \"Cuando se coordinan doce desfiles procesionales es casi imposible que se cumplan estrictamente los horarios\", reconoc\u00eda el hermano mayor al ser preguntando por algunos retrasos ya entrada la noche. Admite tambi\u00e9n que falt\u00f3 algo de p\u00fablico a primera hora en la avenida Fuerzas Armadas, algo que barruntaba, \"pero, a partir del parque, fue brutal\", concluye. Siempre hay que mejorar El presidente del Consejo Local de Hermandades y Cofrad\u00edas reconoce este domingo, con humildad, que se siente \"satisfecho\" tras la celebraci\u00f3n de la Magna Mariana. A pesar de la responsabilidad que ca\u00eda sobre sus espaldas, Manuel Delgado Cerro admite que disfrut\u00f3 del evento y que ha recibido numerosas felicitaciones en las \u00faltimas horas, \"incluso del vicedelegado episcopal, Emilio Bienvenido, que no imaginaba que Algeciras pod\u00eda a alcanzar esas cotas en el mundo cofrade\". \"Seguramente nos habremos equivocado en cosas, siempre hay que mejorar, as\u00ed que, los que tomen ahora el relevo para organizar una tercera Magna en la ciudad, pueden tomar nota\", explica Delgado Cerro, quien agradece la colaboraci\u00f3n del Ayuntamiento de Algeciras y del pueblo para hacer realidad esta efem\u00e9ride. \"La gente se levantaba de sus asientos al paso de las V\u00edrgenes. Me quedo con ese recuerdo y que, por fin, se le ha dado a la patrona de Algeciras, la Virgen de la Palma, la importancia que merece\". Sobre la ausencia de la Legi\u00f3n, \"por motivos que se le escapan\", el presidente del Consejo Local de Hermandades y Cofrad\u00edas zanja que \"se trataba de un apoyo m\u00e1s\" y que \"ya la veremos, como siempre, el pr\u00f3ximo Lunes Santo\". Mereci\u00f3 la pena Despu\u00e9s de la misa de doce y de darle la comuni\u00f3n a los enfermos, Juan Jos\u00e9 Marina reconoce que la Magna transcurri\u00f3 \"todav\u00eda mejor de lo que \u00e9l esperaba, gracias a Dios\". El p\u00e1rroco de La Palma destaca la respuesta de los fieles, por la noche, en la Plaza Alta, \"donde cada oraci\u00f3n se escuchaba bien y la gente respond\u00eda\". Y agrega que tampoco se produjeron \"retrasos significativos\" entre las cofrad\u00edas. El padre Marina concluye que la celebraci\u00f3n \"mereci\u00f3 la pena\" y se queda con el recorrido de las dolorosas a trav\u00e9s del parque Mar\u00eda Cristina, \" [qu\u00e9 imagen tan preciosa](https://www.europasur.es/algeciras/Magna-Mariana-Parque-Cristina-imagenes_3_1828647119.html), ver ese pasillo principal. Adem\u00e1s, aquello estaba a tope. Me ha encantado\", comparte a este peri\u00f3dico Marina, antes de retomar sus labores dominicales. "}