{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://seq.es/wp-content/uploads/2012/04/seq_riyv_riv02.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "\u00d3rgano Profesional de la Sociedad Espa\u00f1ola de Quimioterapia (SEQ)A\u00f1o 1 - Julio 2012Edita: Instituto LeBlu02 yy vacunasyyvvacuunasyyyyyyyvvvyv aacuaauncucuvacunaunaaunaasssnaassssssnsss y vacunas62 6 3 4 36 Noticias Tribuna Escenario Hospitales m\u00e1s limpios La UE adjudica fondos para encontrar nuevos antibi\u00f3ticos m\u00e1s ecacesLas infecciones y los servicios de urgenciasCasos cl\u00ednicos curiosos, agentes infecciosos y propuestas terap\u00e9uticasCat\u00e9teres endovasculares Grupos de Trabajo X Infecci\u00f3n de heridas Formaci\u00f3n continuada La infecci\u00f3n f\u00fangica invasora por hongos lamentosos Mesa Redonda > Aurelio Barricarte > Francisco Javier Candel > \u00c1ngel Gil > Manuel Moya > Enrique Otheo Verano e Infecci\u00f3nVerano e Infecci\u00f3n Repercusiones en el Sistema Sanitario Entrevista: Mar\u00eda Soledad Aranguren Directora del Instituto de Salud P\u00fablica de Navarra.2Infecci\u00f3n y Vacunas. \u00d3rgano Profesional of Eppendorf AG. All rights reserved including graphics en d\u00eda, la ergonom\u00eda se est\u00e1 con- virtiendo en un tema muy importante para el bienestar de las personas que trabajan en el laboratorio. El PhysioCare Concept no s\u00f3lo tiene en cuenta la salud de nuestros clientes a trav\u00e9s del dise\u00f1o de nuestros productos, sino que tambi\u00e9n traslada el concepto D\u0003ORV\u0003\u0003XMRV\u0003GH\u0003WUDEDMR\u0003HQ\u0003ODV\u0003WDUHDV\u0003GH\u0003 laboratorio. D\u00e9jenos cuidar de ustedSu laboratorio un lugar mejorUna publicaci\u00f3n \u00fatil para la toma de decisiones Desde la Sociedad Espa\u00f1ola de Quimioterapia (SEQ) estamos muy satis- fechos con el lanzamiento de la revista Infecci\u00f3n y Vacunas , cuyo n\u00ba 1 ha sido acogido por todos vosotros con mucho inter\u00e9s. Desde aqu\u00ed quiero daros las gracias por la difusi\u00f3n que est\u00e1is haciendo de la mis- ma y esperamos poder continuar esta andadura con la misma ilusi\u00f3n y entusiasmo. Uno de los principales objetivos de Infecci\u00f3n y Vacunas , adem\u00e1s de poder tratar temas de infecciosas y vacunaci\u00f3n desde puntos de vista no s\u00f3lo puramente cien-t\u00edcos, es que resulte de utilidad para la toma de decisiones que en ocasiones son necesarias desde servicios no directamente relacionados con la infecci\u00f3n y la micro-biolog\u00eda cl\u00ednica, sino desde puestos de gesti\u00f3n y administraci\u00f3n. Somos conscientes de la responsabilidad y dicultad que supone en ocasiones la administraci\u00f3n de recursos o la optimizaci\u00f3n de prioridades para lo que se necesita, indudablemente, conocimientos sobre el tema. En este segundo n\u00famero hemos querido tratar las infecciones relacionadas con la temporada estival, momento en el cual sabemos que surgen distintos pro-blemas a\u00f1adidos al resto del a\u00f1o por las vacaciones del personal habitual, por los movimientos de poblaci\u00f3n y, por supuesto, por los factores de riesgo que entra\u00f1a el calor para la aparici\u00f3n de infecciones, con el impacto que esto tiene en la gesti\u00f3n sanitaria. Para ello, hemos contado con la participaci\u00f3n de Soledad Aranguren, directora ge- neral de Salud P\u00fablica de la Diputaci\u00f3n de Navarra, que nos cuenta en una intere-sante entrevista las medidas adoptadas desde la Administraci\u00f3n y c\u00f3mo se tienen en cuentan las enfermedades infecciosas durante el verano. En la mesa redonda, coordinada por el Dr. Aurelio Barricarte, contamos con la par- ticipaci\u00f3n de diferentes especialistas que explican c\u00f3mo se organizan los servicios y qu\u00e9 medidas se deben tomar para poder ofrecer la asistencia sanitaria adecuada. En el resto de las secciones encontrar\u00e9is noticias y \u00faltimos avances en nuestro cam- po, lo mismo que pod\u00e9is contar con los protocolos de formaci\u00f3n continuada. Esperamos que sea de vuestro inter\u00e9s y que este n\u00famero dedicado a las infecciones del verano sea de utilidad para todos. Juan J. Picazo Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Quimioterapia Director de Infecci\u00f3n y Vacunas \u00d3rgano Ocial de la Sociedad Espa\u00f1ola de Quimioterapia: Infecci\u00f3n y Vacunas (SEQ)Publicaci\u00f3n bimestral/n\u00ba 2/A\u00f1o IJulio 2012 Sociedad Espa\u00f1ola de Quimioterapia: Infecci\u00f3n y Vacunas (SEQ) Hospital Universitario San Carlos28040 MadridTelf.: 91 330 34 86Fax: 91 330 34 78 riyv@seq.eswww.seq.es EditaSociedad Espa\u00f1ola de Quimioterapia: Infecci\u00f3n y Vacunas (SEQ) Director Prof. Juan J. Picazo Consejo de Redacci\u00f3n Prof. Juan J. PicazoProf. Jos\u00e9 PrietoProf. Emilio Bouza SantiagoDr. Jos\u00e9 Barber\u00e1n Dr. Francisco Javier Candel Dra. Paloma MerinoJavier L\u00f3pez IglesiasRicardo Fern\u00e1ndezJos\u00e9 M. Vald\u00e9s Coordinadora editorial Dra. Paloma Merino Junta Directiva SEQ Prof. Juan J. PicazoProf. Jos\u00e9 Prieto Prieto Prof. Emilio Bouza Santiago Prof. Benito Regueiro Garc\u00eda Prof. Jos\u00e9 Ram\u00f3n Azanza Perea Dr. Jos\u00e9 Mensa Pueyo Prof. Magdalena Campins Mart\u00ed Dr. Miguel Salavert Llet\u00ed Dr. Jos\u00e9 Barber\u00e1n L\u00f3pezDr. Francisco Javier Candel Gonz\u00e1lez Redacci\u00f3n, dise\u00f1o y producci\u00f3n Instituto LeBluredaccion@institutoleblu.comwww.institutoleblu.com Publicidad Instituto LeBlupublicidad@institutoleblu.com Dep\u00f3sito legal M-16230-2012 Quedan hechos los dep\u00f3sitos que mar- ca la ley. Se proh\u00edbe la reproducci\u00f3n total o parcial del material gr\u00e1co y li-terario que incluye la revista, salvo por expresa autorizaci\u00f3n escrita. 3 (GLWRULDO \u00d3rgano Profesional de la Sociedad Espa\u00f1ola de Quimioterapia (SEQ)A\u00f1o 1 - Julio 2012Edita: Instituto LeBlu02 yy vacunasyyvvacuunasyyyyyyyvvvyv aacuaauncucuvacunaunaunaasssnaassssssnsss y vacunas62 6 3 4 36 Noticias Tribuna Escenario Hospitales m\u00e1s limpios La UE adjudica fondos para encontrar nuevos antibi\u00f3ticos m\u00e1s ecacesLas infecciones y los servicios de urgenciasCasos cl\u00ednicos curiosos, agentes infecciosos y propuestas terap\u00e9uticasCat\u00e9teres endovasculares Grupos de Trabajo X Infecci\u00f3n de heridas Formaci\u00f3n continuada La infecci\u00f3n f\u00fangica invasora por hongos lamentosos Mesa Redonda > Aurelio Barricarte > Francisco Javier Candel > \u00c1ngel Gil > Manuel Moya > Enrique Otheo Verano e Infecci\u00f3nVerano e Infecci\u00f3n Repercusiones en el Entrevista: Mar\u00edaMar\u00edar\u00edaMar\u00eda a\u00edaaS S Ar DirectDirectDirecto ororora del Ina del Ina del Ia del In stitstitstitt P\u00fablicaP\u00fa\u00fabli\u00fablibliP\u00fablicaP\u00fablicaP\u00fablicaP\u00fablica adNde Navade NavaN de Nava de Nava rrarrarra.rra.rra.a.aa ttutotutoutooootututo otode SddSde Sade Saalludududd de Sa lud de Sa dluad P gg gg 3 Editorial. Una publicaci\u00f3n \u00fatil para la toma de decisio- nes. Prof. Juan J. Picazo. 6 Noticias. Toda la actualidad del sector sanitario espa\u00f1ol relacionado con la infectolog\u00eda, la inmunolog\u00eda y las terapias antimicrobianas. 12 Actualidad. \"La Sociedad Iberoamericana de Infectolog\u00eda (SIAI)\", Por el Dr. Jos\u00e9 \u00c1ngel Garc\u00eda Rodr\u00edguez, presidente de la SIAI. 26 Tribuna. \"Las infecciones y los Servicios de Urgencias\". Por el Dr. Tom\u00e1s Toranzo Cepeda, presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina de Urgencias y Emergencias ( SEMES). 28 Grupos de trabajo. Gru- po de Trabajo \"Infecci\u00f3n de He-ridas\". Coordinador res- ponsable: Prof. Jos\u00e9 Prieto. 32 \u00bfSab\u00edas que... ...Las vacaciones de los microbi\u00f3lo- gos cl\u00ednicos son fundamentales? Dr. Jos\u00e9 Prieto. Jefe de Servicio de Microbiolog\u00eda del Hospital Cl\u00ednico San Carlos (Madrid). 34 Escenario. \"En un lugar de La Mancha...\" Francisco Javier Candel Gonz\u00e1lez 4VV\\\u0003YDFXQDV\\\\YYDFXVXQDVVVQDVDVVDVXQDXQDXQDFXQVDFXDDFDV\\\\DFXQDDYYYXQFXYFX\\\u0003\\\u0003YDFXQDV Entrevista. Mar\u00eda Soledad Aranguren Baler- di. Directora del Instituto de Salud P\u00fablica de Navarra. Mar\u00eda Soledad Aranguren nos presenta en esta entre- vista exclusiva para Infecci\u00f3n y Vacunas los objetivos y funciones del Instituto de Salud P\u00fablica de Navarra, as\u00ed como sus campa\u00f1as de informaci\u00f3n y conciencia-ci\u00f3n ciudadana de cara al verano. \"El Instituto de Salud P\u00fablica de Navarra es la instituci\u00f3n referente en la Comunidad Foral para la vigilancia de enfermedades transmisi-bles y de declaraci\u00f3n obligatoria\" 18 Mesa redonda. Verano e Infecci\u00f3n. Repercusiones en el Sistema Sanitario. Participantes : Dr. Francisco Javier Candel; Dr. Manuel Moya; Dr. Enrique Otheo y Dr. \u00c1ngel Gil. Moderador: Dr. Aurelio Barricarte. Una mesa de debate estrechamente relacionada con la \u00e9poca en la que nos encontramos y que fue analizada en detalle por parte de cuatro especialistas: un microbi\u00f3logo, un internista del servicio de urgencias, un pediatra y un preventivista. Sumario 01 1436 Hospitales m\u00e1s limpios. Cat\u00e9teres endovasculares. La infecci\u00f3n relacionada con un cat\u00e9ter vascular es hoy una de las causas m\u00e1s importantes de sepsis. 40 Econom\u00eda Sanitaria. La revo- luci\u00f3n econ\u00f3mica y la asistencia sanitaria. Por Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez N\u00fa\u00f1ez. Farmac\u00e9utico. 44 Formaci\u00f3n Continuada. La infecci\u00f3n f\u00fangica invasora por hongos lamentosos en el paciente hematol\u00f3gico . Dr. J. Barber\u00e1n. Hospital Central de la Defensa (Madrid). 48 Tribuna . Las infecciones en el verano. Dr. Juan Gonz\u00e1lez del Castillo. Coordinador Grupo de Infecciones (INFURGSEMES). 52 \u00bfQu\u00e9 hay de nuevo? Dr. Jos\u00e9 Prieto. Resumen de actualidad bibliogr\u00e1fica sobre los distintos estu- dios que se llevan a cabo acerca de la enfermedad infecciosa, su prevenci\u00f3n y control, a nivel internacional. 54 Noticias empresariales. Noticias breves de la actualidad empresarial del sector cient\u00edfico-sanitario. 56 Agenda. Congresos, cursos... Preocupa: El aumento de los viajes inernacionales. Por la Dra. Palo- ma Merino. 5 38 Profesi\u00f3n. Sig- nificado del deterio-ro renal en el pa-ciente hospitalizado. Dr. J. Barber\u00e1n. Hospital Central de la Defensa (Madrid).6Noticias La Uni\u00f3n Europea ha asegurado la adjudicaci\u00f3n de fondos europeos para la b\u00fasqueda de nuevos anti-bi\u00f3ticos. Es su primer intento por apoyar directamente a los labora-torios a desarrollar f\u00e1rmacos para combatir las resistencias de las bacterias a los medicamentos, un hecho que cada a\u00f1o cuesta m\u00e1s vidas y m\u00e1s costes a los diferentes sistemas de salud europeos.La Comisi\u00f3n Europea se ha asociado con distintas compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9u-ticas y biotecnol\u00f3gicas para poner en marcha un nuevo programa de investigaci\u00f3n que llevar\u00e1 a los fabri-cantes de f\u00e1rmacos y a cient\u00edcos a compartir informaci\u00f3n que podr\u00eda ser de suma utilidad en el desarrollo de nuevos medicamentos; el primer paso en una iniciativa m\u00e1s amplia que las autoridades europeas espe-ran que impulse el desarrollo de una nueva generaci\u00f3n de antibi\u00f3ticos m\u00e1s ecaces frente a las resistencias bacterianas.La decisi\u00f3n europea llega en medio de crecientes esfuerzos por tratar de obtener los primeros antibi\u00f3ticos que perduren 30 a\u00f1os en el mercado. Los Estados Unidos tambi\u00e9n est\u00e1n consi-derando nuevas normas que podr\u00edan hacer que sea m\u00e1s rentable para las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas el desarro-llar estos medicamentos clave. Sin embargo, los fabricantes de este tipo de f\u00e1rmacos arman que necesitar\u00e1n m\u00e1s que estos pasos iniciales para poner en marcha los costosos pro-gramas de inves tigaci\u00f3n y desar rollo. El problema de las infecciones re-sistentes a los antibi\u00f3ticos est\u00e1 cre-ciendo r\u00e1pidamente en todos los pa\u00edses desarrollados. La resistencia a los f\u00e1rmacos de los distintos mi-croorganismos responsables de las infecciones comunes amenaza con convertir en incurables a algunas enfermedades y el uso excesivo de los antibi\u00f3ticos existentes ha hecho que sean menos ecaces. Alrededor de 25.000 personas en la Uni\u00f3n Europea y 63.000 perso-nas en los Estados Unidos mueren cada a\u00f1o debido a las infecciones causadas por m\u00faltiples bacterias resistentes a los medi camentos, se- g\u00fan datos ociales.La iniciativa europea sobre \"F\u00e1rma-cos Innovadores\" es la m\u00e1s impor-tante colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada de nuestro continente, una apues-ta que est\u00e1 nanciada por la Uni\u00f3n Europea y la industria farmac\u00e9utica que invertir\u00e1 109 millones de euros (137 millones de d\u00f3lares) en el pro-yecto, en los laboratorios que pres-ten servicios de inve stigaci\u00f3n y de- sarrollo en este \u00e1mbito. Los pasados d\u00edas 7 y 8 de junio de 2012 tuvo lugar en el auditorio del Hospital Cl\u00ednico San Carlos de Madrid el IV Curso de Actua-lizaci\u00f3n en Patolog\u00eda Infecciosa y Antimicrobianos de uso Cl\u00ednico, coordinado por el Prof. Juan J. Picazo y el Dr. F.J. Candel. En esta IV edici\u00f3n del curso, se trat\u00f3 como tema monogr\u00e1co la \"Infecci\u00f3n en Cirug\u00eda\", que es en la actualidad uno de los m\u00e1s graves problemas y desaf\u00edos que existe en los hospitales, ya que las t\u00e9cnicas quir\u00fargicas han avanzado y avanzan en los \u00falti-mos tiempos de una manera sor-prendente; sin embargo, en oca-siones, la infecci\u00f3n en los pacien-tes quir\u00fargicos supone no s\u00f3lo un aumento de la morbilidad del paciente, sino tambi\u00e9n a veces un incremento de la mortalidad. Esta mayor morbimortalidad se tradu-ce en sufrimiento humano, frustra-ci\u00f3n profesional e incrementos de los d\u00edas de ingreso hospitalario y de los costes sanitarios. El curso cont\u00f3 con ponentes de importancia internacional y un importante n\u00famero de profe-sionales asistentes. Cabe desta- car que gracias a este curso los especialistas que directamente tratan estas situaciones, tanto cirujanos como microbi\u00f3logos cl\u00ednicos, pudieron desarrollar co-loquios y debates plenamente enriquecedores.De las principales conclusiones que se pudieron extraer de las ponencias y de los debates des-tacaron la importancia que tiene la comunicaci\u00f3n directa de los servicios de cirug\u00eda con los ser-vicios de microbiolog\u00eda, para lo que son fundamentales profesio-nales dedicados espec\u00edcamen-te a este campo concreto.Las enfermedades olvidadas o desatendidas son en su mayor\u00eda de car\u00e1cter infeccioso y se dan en pa\u00edses en donde los niveles de desarrollo econ\u00f3mico, social y sanitario son inferiores. Los pasados d\u00edas 31 de mayo y 1 de junio tuvo en lugar en la ciudad de Venecia una reuni\u00f3n en la que la Sociedad de Medicina Tropical Italiana; la Sociedad de Medicina Tropical Espa\u00f1ola y la OMS trataron en profundidad alguna de estas enfermedades. Cabe destacar que en la conferencia particip\u00f3 el Dr. Pedro Albajar, responsable de la enfermedad de Chagas en la OMS, una enfermedad parasita- La UE adjudica fondos a los laboratorios para encontrar nuevos IV CURSO DE ACTUALIZACI\u00d3N EN PATOLOG\u00cdA INFECCIOSA Y ANTIMICROBIANOS DE USO CL\u00cdNICOCONFERENCIA SOBRE ENFERMEDADES DESATENDIDAS Y SALUD GLOBAL VV\\\u0003YDFXQDV\\\\YYDFXVXQDVVVQDVDVVDVXQDXQDXQDFXQVDFXDDFDV\\\\DFXQDDYYYXQFXYFX\\\u0003\\\u0003YDFXQDV 'U\u0011\u00033HGUR\u0003$OEDMDU\u000f\u0003UHVSRQVDEOH\u0003GH\u0003OD\u0003HQIHUPHGDG\u0003GH\u0003&KDJDV\u0003HQ\u0003OD \u0003206\u0011ria que se da principalmente en pa\u00edses latinoa- mericanos. Espa\u00f1a, como pa\u00eds que ha acogido inmigraci\u00f3n de estos lugares en la \u00faltima d\u00e9ca-da, es uno de los principales pa\u00edses no end\u00e9mi-cos en donde se est\u00e1 diagnosticando, tratando y evitando la transmisi\u00f3n cong\u00e9nita de dicha de enfermedad. En la actualidad, desde la OMS se est\u00e1n potenciando estrategias que ayuden al manejo de estas enfermedades tan importan-tes y que afectan a una poblaci\u00f3n vulnerable del mundo. antibi\u00f3ticos m\u00e1s ecaces 7LA VACUNA PARA LA TUBERCULO-SIS MTBVAC PARECE PROTEGER M\u00c1S QUE LA BCG Carlos Mart\u00edn, del Grupo de Ge-n\u00e9tica de Micobacterias de la Universidad de Zaragoza, ha anunciado el comienzo este a\u00f1o 2012 de los ensayos cl\u00ednicos con humanos de toxicidad de la nue-va vacuna para la tuberculosis. La denominada Mtbvac, dise\u00f1a-da por el grupo aragon\u00e9s, con-ere m\u00e1s inmunidad celular que la vacuna BCG, y podr\u00eda estar disponible a lo largo de 2016. En torno a esta vacuna hay gran expectaci\u00f3n, porque se trata de la primera vacu-na con bacilo atenuado de tuberculosis que llega a esta fase de ensayo en humanos.Carlos Mart\u00edn, catedr\u00e1tico de Microbiolog\u00eda de la Univer-sidad de Zaragoza y padre de la nueva vacuna, lo cuenta con entusiasmo: \"Otras candidatas han llegado a la fase con humanos, pero son BCG recombinantes, con diferen-tes ant\u00edgenos a\u00f1adidos; es la primera con cepa viva que va a ser probada en humanos, as\u00ed que est\u00e1n todos pen-dientes a ver c\u00f3mo se desarrolla\".Mart\u00edn ha explicado que ya se ha obtenido una segunda mutaci\u00f3n de la cepa por seguridad, seg\u00fan dispone el con-senso de Ginebra, y que se ha comprobado que esta cepa no produce apoptosis celular, que protege m\u00e1s frente a le-siones pulmonares y que \"va a reemplazar a la BCG\", dijo.Con esta decidida intenci\u00f3n, el microbi\u00f3logo zaragozano apunt\u00f3 la previsi\u00f3n de distribuci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de la vacuna para 2016.Hay que tener en cuenta las dram\u00e1ticas cifras de inciden-cia de la enfermedad: casi dos millones de muertes al a\u00f1o, veinte millones de enfermos y de ocho a diez millones de casos nuevos anualmente. La tuberculosis marc\u00f3 una cur-va ascendente en la d\u00e9cada de 1980 y hoy es la cuarta causa de muerte en todo el mundo (la primera en algunas zonas y entre determinados grupos de edad). Infecciones por micobacterias de crecimiento r\u00e1pido, en alza *UXSR\u0003GH\u0003*HQpWLFD\u0003GH\u00030LFREDFWHULDV\u0003GH\u0003OD\u00038QLYHUVLGDG\u0003GH\u0003=DUDJR] D\u0011 Las infecciones por micobacterias de crecimiento r\u00e1pido constituye un problema sanitario emergente y que cada vez preocupa m\u00e1s a la comunidad internacional, pues ha aumentado la frecuencia con que estas infecciones se producen por la cirug\u00eda asociada a la medicina alternativa y, en bastantes casos, a las intervenciones est\u00e9ticas, seg\u00fan se ha expuesto en la XVI Reuni\u00f3n del Grupo Espa\u00f1ol de Micobacte-riolog\u00eda, celebrada en C\u00f3rdoba.Mar\u00eda Jes\u00fas Garc\u00eda, de la Facultad de Medicina de la Universidad Au-t\u00f3noma de Madrid, ha explicado que los brotes que aparecen por estas razones tienen que ver con la falta de una calidad m\u00ednima en los procedimientos quir\u00fargicos. En concreto, se ha referido a un epi-sodio acaecido en Brasil donde se vieron afectadas 2.000 personas y cuyo origen fue una mala praxis con un desinfectante. La investi-gadora ha aludido a la gravedad de estos problemas, que afectan a pa\u00edses con menos recursos como los de Am\u00e9rica Latina, aunque tambi\u00e9n a otros como Estados Unidos. Resulta dif\u00edcil controlar y tratar estas infecciones porque son muy resistentes a los antibi\u00f3- ticos y a los desinfectantes y, a ve-ces, causan lesiones d\u00e9rmicas que pueden resultar deformantes.Se investigan las especies de bac-terias involucradas en las infeccio-nes y, aunque hay varios procedi-mientos, 8adivinaba el d\u00eda en que alg\u00fan ser humano pudiera ser llamado periodista, la salud era noticia. Desde el instante mismo en que aquel ser primitivo del que nos llegan vagas referen-cias se machac\u00f3 un dedo con una roca o se indigest\u00f3 al probar alg\u00fan elemento nuevo de la naturaleza o, sencillamente, se hiri\u00f3 en la caza o al disputar alg\u00fan bocado con alg\u00fan rival y aquella herida se infect\u00f3... se estaba haciendo noticia de la salud. El Diccionario de la Real Academia de la Lengua dene salud como \"el estado del ser org\u00e1nico en el que el funcionalismo de todos los \u00f3rganos y sistemas se desarrolla adecua-damente\". Como segunda acepci\u00f3n alude a \"las condiciones f\u00edsicas en las que se encuen-tra, en un momento dado, un organismo\". El mismo diccionario puntualiza que noti- cia es \"la divulgaci\u00f3n de un suceso. Nove-Desde el principio de los tiempos, cuando aquel ser cejijunto, un algo todav\u00eda encorvado como no acabando de aceptar su destino de b\u00edpe-do, cuando aquel Homo Sapiens tosco y velludo comenzaba a habitar este plane-ta. Cuando faltaban en la historia m\u00e1s de 30.000 a\u00f1os para que Gutenberg inventase la imprenta y, por supuesto, lejan\u00edsimo se Opini\u00f3n de Actualidad Javier L\u00f3pez Iglesias Periodista La salud o su ausencia como noticia (la infecci\u00f3n, por ejemplo) VV\\\u0003YDFXQDV\\\\YYDFXVXQDVVVQDVDVVDVXQDXQDXQDFXQVDFXDDFDV\\\\DFXQDDYYYXQFXYFX\\\u0003\\\u0003YDFXQDV\"Sin veracidad, la informaci\u00f3n pierde su sentido en cualquier \u00e1rea de la comunicaci\u00f3n, pero la pierde de forma dram\u00e1tica cuando hablamos de salud\" NO ES CUESTI\u00d3N DE \u00c9POCAS, MODAS, TENDENCIAS O TECNOLOG\u00cdAS. DESDE SIE MPRE LA SALUD Y, POR ENDE, SU AUSENCIA, HAN SIDO NOTICIA. NACI\u00d3 EL CONCEPTO SALUD CON EL PROPIO SER HUMANO Y LA NOTICIA, LA CAPACIDAD VOLUNTARIA O NO DE GENERAR, REC IBIR, FORMAR PARTE DE LA INFORMACI\u00d3N, TAMBI\u00c9N. llecimientos que anualmente se producen en el mundo, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud puntualiza que el primer puesto en ese triste podium lo ocupan las enfer- medades cardiovasculares y el segundo, las infecciosas. Un m\u00e1s que preocupante informe de la propia OMS puntualiza que una de cada dad que se comunica en cualquier arte o ciencia\". Noticiar ser\u00eda, en consecuencia, \"dar noticia o hacer saber una cosa\". Ci\u00f1\u00e9ndonos a esas deniciones se llega a la conclusi\u00f3n obvia de que desde el mo-mento en que alguien le cont\u00f3 a alguien o alguien respondi\u00f3 acerca de c\u00f3mo se encontraba, salud y noticia comenzaban de la mano un largo viaje que llega, acaso con mayor l\u00f3gica que en ning\u00fan otro pun-to de la historia, hasta este hoy nuestro en el que el planeta est\u00e1 inmerso en lo que se ha dado en llamar \"comunicaci\u00f3n global\". Un escenario en el que las nuevas tecno-log\u00edas y esa derivada que constituyen las redes sociales, ampl\u00edan de forma exponen-cial todos los ecos. El eco de la infecci\u00f3n Esa parcela de la informaci\u00f3n, la que tie-ne a la salud y su ausencia como objetivo, tiene en el apasionante mundo de la infec-ci\u00f3n uno de sus protagonistas esenciales. La realidad, y lo que los medios de infor- maci\u00f3n recogen de esa realidad, conr-man que en el momento actual las enfer-medades infecciosas constituyen una de las primeras causas de morbi-mortalidad, siendo directas responsables de una de cada cuatro consultas m\u00e9dicas lo que, no hace falta insistir, repercute de forma no-table en el incremento de los costes de la atenci\u00f3n sanitaria. Aunque los avances cient\u00edcos y m\u00e9dicos en el conocimiento de los agentes pat\u00f3ge-nos implicados en los procesos infeccio-sos, la mejora del arsenal terap\u00e9utico con el desarrollo de tratamientos ecaces y la extensi\u00f3n de medidas de salud p\u00fablica han logrado que las infecciones hayan descendi- do como causa de mortalidad en el mun-do occidental, el hecho es que siguen siendo una de las primeras causan-tes de muerte a nivel mundial. Cierto es que las tasas de mor- talidad que comprometen a los procesos infecciosos se redujeron de forma dr\u00e1stica en torno a la d\u00e9-cada de los cincuenta del siglo XX como consecuencia de la aparici\u00f3n de antimicrobianos muy ecaces. Pero no lo es menos que en los \u00faltimos veinte a\u00f1os se ha experimentado un repunte no-table de la mortalidad que parece tener su explicaci\u00f3n en la aparici\u00f3n de resistencias farmacol\u00f3gicas y en el rebrote de procesos infecciosos que en el mundo occidental esta-ban pr\u00e1cticamente resueltos. 17 millones de muertes al a\u00f1o Al establecer un listado de los responsa-bles principales de los 54 millones de fa-\"La poblaci\u00f3n debe exigir la mejor in-formaci\u00f3n posible, especialmente so-bre un tema como la salud cuyo dominio p\u00fablico se ensancha cada d\u00eda m\u00e1s\" 9 10Un elemento clave que adquiere, dado el campo informativo del que hablamos, una dimensi\u00f3n fundamental, muchas veces infravalorada, o incluso olvidada: la vera-cidad. Sin veracidad, la informaci\u00f3n pierde su sentido en cualquier \u00e1rea de la comuni-caci\u00f3n, pero la pierde de forma dram\u00e1-tica cuando hablamos de salud. Hay que armarlo con contundencia pues en este \u00e1mbito la alarma social que puede generar una informaci\u00f3n manipulada o poco rigu-rosa, o en el polo opuesto pero no menos indeseable, las falsas expectativas, es di-rectamente proporcional a la falta de rigor. Los ejemplos reales est\u00e1n ah\u00ed. En denitiva, los muchos millones de personas que diariamente son usuarios y receptores de la informaci\u00f3n merecen res-peto y el respeto atiende a dos palabras: rigor y veracidad. Aunque todav\u00eda hay quien se empe\u00f1a en no querer verlo, se impone de manera incontestable la especializaci\u00f3n de quien informa, una cuesti\u00f3n que es, al tiempo, deber y derecho. Deber por parte de un profesional que, de esa forma, se con-vierte en un informador en proceso de formaci\u00f3n continua. Derecho, por cuanto la poblaci\u00f3n debe exigir la mejor informa-ci\u00f3n posible, especialmente sobre un tema como la salud cuyo dominio p\u00fablico se en-sancha m\u00e1s y m\u00e1s cada d\u00eda. En denitiva, las encuestas y el d\u00eda a d\u00eda conrman que las informaciones y los mensajes que provienen del trabajo de los profesionales de los medios de comu-nicaci\u00f3n son le\u00eddos, vistos, escuchados, recibidos en denitiva cada d\u00eda por una gran cantidad de personas. Aludir a este hecho es referirse al papel formativo y de educaci\u00f3n sanitaria de la poblaci\u00f3n, plano en el que debe integrarse y valorarse en justicia el importante papel de los medios de comunicaci\u00f3n. La creciente capacidad viajera de la pobla- ci\u00f3n mundial, lo que conocemos popular-mente como turismo ex\u00f3tico, aporta un no desde\u00f1able grano al cesto de las enferme-dades importadas, como el paludismo, la peste neum\u00f3nica, la gripe aviar y distintos tipos de ebres infecciosas. Como es bien sabido, otro aspecto no desde\u00f1able es la reconversi\u00f3n o descu-brimiento de que ciertas enfermedades cl\u00e1sicamente no consideradas infecciosas lo son, como es el caso de la \u00falcera gastro-duodenal o la hepatitis cr\u00f3nica C. A esta situaci\u00f3n hay que sumar la apari- ci\u00f3n de enfermedades que se trasmiten al ser humano desde el ganado, como la variante de la enfermedad de Creutzfeld-Jackob, el problema de las infecciones nosocomiales y el de los pacientes inmu-nodeprimidos, como los oncol\u00f3gicos o los sometidos a trasplante, y por supuesto el que genera el inadecuado o abusivo uso de antimicrobianos que redunda en el in-cremento de la resistencia bacteriana y en la reducci\u00f3n de la ecacia terap\u00e9utica. Este \u00faltimo aspecto es ya en la actualidad un importante problema de salud p\u00fablica y parece que no dejar\u00e1 de serlo en un pr\u00f3xi-mo futuro. Rigor y veracidad Al centrar el moderno enfoque en el bi-nomio salud-noticia, cabe tomar como re-ferencia dos puntos de un texto que para nadie admite discusi\u00f3n, la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, en el que ambos tienen una re-gulaci\u00f3n expresa. Por una parte, en el articulo 43.1, \"se reco- noce el derecho a la protecci\u00f3n de la sa-lud\" y, por otra, el articulo 20.1 puntualiza \"el derecho a recibir informaci\u00f3n veraz por cualquier medio de difusi\u00f3n\". Como vemos, adem\u00e1s de regular, la Cons- tituci\u00f3n introduce un elemento nuevo. dos muertes entre los adultos j\u00f3venes y la poblaci\u00f3n infantil del planeta tiene su origen en seis enfermedades infecciosas: sida, malaria, tuberculosis, sarampi\u00f3n, afecciones diarreicas e infecciones respira-torias agudas. Nada menos que 17 millo-nes de muertes al a\u00f1o. Este informe concluye alertando a los go- biernos, a los responsables sociales y a las entidades privadas relacionadas con el mundo asistencial y de la salud, para que no bajen la guardia y emprendan o refuercen las acciones encaminadas a la prevenci\u00f3n y a la lucha frente a este grupo de patolog\u00edas. Haci\u00e9ndose eco de la realidad cient\u00edco- m\u00e9dica, los medios de comunicaci\u00f3n lla-man la atenci\u00f3n acerca de la necesidad de no distraer la atenci\u00f3n y redoblar los esfuerzos ante una serie de hechos evi-dentes. Los expertos apuntan que uno de los primeros es la identicaci\u00f3n de nuevos g\u00e9rmenes causantes de nuevas enferme-dades emergentes. Los movimientos migratorios de regiones deprimidas a zonas de mayor desarrollo es otra incontestable y creciente realidad que puede generar, y de hecho est\u00e1 provocan-do, el rebrote de enfermedades cl\u00e1sicas que en algunos casos estaban pr\u00e1ctica-mente olvidadas. VV\\\u0003YDFXQDV\\\\YYDFXVXQDVVVQDVDVVDVXQDXQDXQDFXQVDFXDDFDV\\\\DFXQDDYYYXQFXYFX\\\u0003\\\u0003YDFXQDV Opini\u00f3n de Actualidad \"Esa parcela de la informaci\u00f3n que tiene a la salud y su ausencia como objetivo, tiene en el mundo de la infecci\u00f3n uno de sus prota-gonistas esenciales\" (Z[YHALULJH\u0003LZ\u0003\\UH\u0003JVTWH|xH\u0003IPVMHYTHJt\\[PJH\u0003NSVIHS\u0013\u0003U\\LZ[YHZ\u0003 HJ[P]PKHKLZ\u0003PUMS\\`LU\u0003LU\u0003SH\u0003]PKH\u0003KL\u0003T\\JOHZ\u0003WLYZVUHZ Para pacientes y m\u00e9dicos, trabajamos para proporcionar medicamentos para algunas de las enfermedades m\u00e1s extendidas en todo el mundo. Para las autoridades sanitarias, nos esforzamos d\u00eda a d\u00eda para que nuestros medicamentos ofrezcan un valor real. Para nuestros empleados, creamos una cultura en la que se sientan recompensados por su aportaci\u00f3n.Para toda la comunidad, queremos que nos valoren por la contribuci\u00f3n que nuestros medicamentos hacen a la sociedad y trabajamos por mantener su confianza por el modo en que hacemos las cosas. Colaboramos estrechamente con todos estos grupos para alcanzar la perspectiva necesaria que nos ayude a descubrir nuevos medicamentos que marquen la diferencia para los pacientes en su lucha contra la enfermedad y que a\u00f1adan valor a la sociedad. www.astrazeneca.esESINRC-0001 (Mayo 2011)12SIAI, pivotada sobre el triple eje de la API, la Sociedad Espa\u00f1ola de Quimiote- rapia (SEQ) y la Sociedade Portuguesa de Doen\u00e7as Infecciosas e Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica (SPDIMC). En junio de 2007, durante la Asamblea General celebrada en Salamanca, en el I Congreso de la Sociedad, se ratifica al presidente de la Comisi\u00f3n Gestora, La creaci\u00f3n de la Sociedad Ibero-americana de Infectolog\u00eda (SIAI) se materializ\u00f3 el 12 de mayo de 2006, fecha en la que se firma, en la ciu-dad de Oporto, la escritura de fundaci\u00f3n y la de sus estatutos. Se nombra una Co-misi\u00f3n Gestora y termina as\u00ed un proceso que desde hac\u00eda m\u00e1s de una docena de a\u00f1os ven\u00eda entusias-mando a un im-portante grupo de infect\u00f3logos y mi-crobi\u00f3logos cl\u00ednicos ibero-americanos, que bien en congresos de la Asociaci\u00f3n Panamericana de Infectolog\u00eda (API), bien en con-gresos realizados en Portugal y en Espa\u00f1a, procuraron crear las condi-ciones propicias para la fundaci\u00f3n de una sociedad que permitiese establecer lazos cient\u00edficos profundos entre espe-cialistas de los pa\u00edses latinoamericanos e ib\u00e9ricos, ligados entre s\u00ed por un pasado hist\u00f3rico y cultural, a lo largo de varios siglos. Previamente, en agosto de 2005, en el transcurso del XII Congreso del API ce-lebrado en Caracas, se decidi\u00f3 crear la Actualidad Sociedad Iberoamericana de Infectolog\u00eda (SIAI) Presentaci\u00f3n de la VV\\\u0003YDFXQDV\\\\YYDFXVXQDVVVQDVDVVDVXQDXQDXQDFXQVDFXDDFDV\\\\DFXQDDYYYXQFXYFX\\\u0003\\\u0003YDFXQDV\"El principal objetivo de la SIAI es po- tenciar la Infectolog\u00eda, la Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica, la Patolog\u00eda Infecciosa Tropical y la Quimioterapia Antimicrobiana\" Prof. Jos\u00e9 \u00c1ngel Garc\u00eda Rodr\u00edguez Presidente de la SIAI el Profesor Henrique Lecour de Oporto como primer presidente efectivo de SIAI. El principal objetivo de la SIAI, es po-tenciar la Infectolog\u00eda, la Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica, la Patolog\u00eda Infecciosa Tropical y la Quimioterapia Antimicrobiana, entre otras acciones, organizando o patroci-nando reuniones cient\u00edficas, de \u00e1mbito internacional, regional y nacional, cursos de posgrado y actividades cient\u00edficas y profesionales en el \u00e1mbito de la Infecto-log\u00eda y de la Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica. Otro de sus objetivos es colaborar con otras asociaciones internacionales y naciona-les de la especialidad y de otras \u00e1reas afines, y en particular con las tres socie-dades que patrocinaron su creaci\u00f3n. La globalizaci\u00f3n que hoy caracteriza al mundo hace que cada vez sea m\u00e1s importante el intercambio de conoci-mientos y experiencias. El hecho de que Am\u00e9rica Latina este situada fundamen-talmente en \u00e1rea tropical o subtropical, con una patolog\u00eda infecciosa propia de esa condici\u00f3n, acrecentada a su vez por los movimientos migratorios que se pro-ducen entre los pa\u00edses latino-americanos y los pa\u00edses ib\u00e9ricos, por razones de ocio o de trabajo, o buscando mejores con-diciones de vida, refuerza la importan-cia de la contribuci\u00f3n que la SIAI puede aportar a una mejor pr\u00e1ctica cl\u00ednica. La Junta Directiva reconoce la importan- cia de otorgar becas de formaci\u00f3n en el \u00e1rea de la Infectolog\u00eda, con el apoyo de la industria farmac\u00e9utica, lo que segura-mente har\u00e1 a la sociedad m\u00e1s atractiva para las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes, ade-m\u00e1s de cumplir con uno de los principa-les objetivos de la SIAI, recogido en sus Estatutos. La Junta Directiva no ha esca- timado esfuerzos para que estas ayudas tengan continuidad, reconociendo sin embargo que la actual situaci\u00f3n eco-n\u00f3mica mundial, es un fuerte obst\u00e1culo para este objetivo. Integraci\u00f3n en red internacional El II Congreso de la SIAI se desarro- ll\u00f3 en Brasil, en Campos de Jord\u00e3o, en S\u00e3o Paulo, Brasil, del 25 al 28 de Abril del 2009, simult\u00e1neamente con el XIV Congreso del API. En la asamblea de la sociedad se acord\u00f3, con el prop\u00f3sito de integrarse en una red internacional, solicitar el ingreso en la International Society of Chemotherapy , lo cual se consigue meses despu\u00e9s en el congreso de dicha sociedad celebrado en Toronto (Canad\u00e1). Durante la Asamblea General de la Socie- dad, celebrada durante el III Congreso de la SIAI, desarrollado del 7 al 11 de abril de 2011 en la ciudad de Punta del Este, en Uruguay, de forma simult\u00e1nea con el XV Congreso de la API, fue elegida la nue-va Junta Directiva para el cuadrienio de 2011-2015 que qued\u00f3 como sigue: i\u0003Presidente : Profesor Jos\u00e9 \u00c1ngel Garc\u00eda Rodr\u00edguez, de Salamanca (Espa\u00f1a). i\u0003Vicepresidentes : i\u0003Por Espa\u00f1a: Profesor Jos\u00e9 Prieto, de Madrid; por Portugal: profesor Rui Sarmento e Castro, de Porto; por Brasil: Profesor Sergio Cimer-man, de S\u00e3o Paulo y por Hispano-am\u00e9rica: Profesor Eduardo S\u00e1vio, de Montevideo, Uruguay. i\u0003Presidente fundador : Profesor Henrique Lecour, de Porto, Portu-gal. i\u0003Secretario : Profesor Juan Luis Mu\u00f1oz, de Salamanca, Espa\u00f1a. i\u0003Tesorero : Profesor Saraiva da Cunha, de Coimbra, Portugal. i\u0003Vocal : Profesor Luis Morano, de Vigo, Espa\u00f1a. La SIAI tiene inscritos alrededor de 500 so- cios radicados en Argentina, Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Espa\u00f1a, Gua-temala, M\u00e9xico, Per\u00fa, Portugal, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay y Venezuela. A lo largo de estos a\u00f1os, la SIAI ha patroci- nado m\u00e1s de un centenar de actos y reunio-nes cient\u00edcas preferentemente en Espa\u00f1a y Portugal. La Asociaci\u00f3n tie- ne su sede en Portu- gal, en el Hospital de Joa- quim Urbano en la ciudad de Oporto, y est\u00e1 situado en la Rua de C\u00e2mara Pesta- na, 348, 4369-004 Porto. 13 Mar\u00eda Soledad Aranguren: \"En el Instituto de Salud P\u00fa- blica hemos desarrollado investigaci\u00f3n sobre rotavirus, vari-cela, neumococo, VPH y gripe, con importantes resultados\" \u00bfQu\u00e9 medidas se adoptan para prevenir o controlar las enfermedades infecciosas en el verano? Al comienzo del verano, desde el Institu-to de Salud P\u00fablica lanzamos recomen-daciones para esta \u00e9poca estival; utiliza-mos para ello los medios de comunica-ci\u00f3n y hacemos un importante abanico de recomendaciones. Entre ellas, se incluyen todas las relacionadas con la seguridad alimentaria con el fin de evitar las toxoinfecciones alimentarias, que son las de m\u00e1s riesgo en verano. Las recomendaciones se dirigen tan-to a la manipulaci\u00f3n de alimentos en nuestra casa (desde la compra hasta la refrigeraci\u00f3n y conservaci\u00f3n, el cocina-do y manipulaci\u00f3n, congelaci\u00f3n y des-congelaci\u00f3n tanto de alimentos frescos como cocinados), como a medidas a tomar en los viajes, especialmente en pa\u00edses donde no se tienen las garant\u00edas suficientes de calidad del agua. En este momento en Navarra las toxoinfeccio-nes alimentarias se limitan pr\u00e1ctica-mente al \u00e1mbito dom\u00e9stico. Igualmente, hacemos desde aqu\u00ed un llamamiento a las personas que se disponen a viajar a pa\u00edses con enfer-medades end\u00e9micas que no tenemos en nuestro medio, para que utilicen tanto las vacunas obligatorias como las recomendadas. Mar\u00eda Soledad Aranguren Balerdi Directora del Instituto de Salud P\u00fablica de Navarra 14VV\\\u0003YDFXQDV\\\\YYDFXVXQDVVVQDVDVVDVXQDXQDXQDFXQVDFXDDFDV\\\\DFXQDDYYYXQFXYFX\\\u0003\\\u0003YDFXQDVEntrevista INSTITUTO LEBLU/MADRID. EL INSTITUTO DE SALUD P\u00daBLI- CA DE NAVARRA ES LA INSTITUCI\u00d3N REFERENTE EN LA COMUNIDAD FORAL PARA LA VIGILANCIA DE EN- FERMEDADES TRANSMISIBLES Y ENFERMEDADES DE DECLARACI\u00d3N OBLIGATORIA, C UBRIENDO A TODA LA POBLACI\u00d3N. EN ESTA ENTREVISTA EXCLUSIVA PARA IN- FECCI\u00d3N Y VACUNAS SU DIRECTORA, MAR\u00cdA SOLEDAD ARANGUREN, NOS HABLA ENTRE OTRAS MUCHAS CO-SAS DE LAS MEDIDAS ADOPTADAS POR EL INSTITUTO PARA PREVENIR Y CONTROLAR LAS PATOLOG\u00cdAS IN-FECCIOSAS EN \u00c9POCA ESTIVAL. esa estaci\u00f3n, especialmente las situadas en n\u00facleos urbanos importantes por su mayor riesgo. El objetivo de este progra-ma es minimizar el riesgo para la pobla-ci\u00f3n y disminuir la incidencia de legione-losis en Navarra. \u00bfQu\u00e9 suponen estas medidas a nivel de gesti\u00f3n de recursos o a nivel econ\u00f3mico? La informaci\u00f3n y difusi\u00f3n de medidas a la poblaci\u00f3n no nos suponen ning\u00fan coste adicional ya que trabajamos con los medios de comunicaci\u00f3n y todos es- t\u00e1n implicados y colaboran asiduamen-te con la direcci\u00f3n del Instituto de Salud P\u00fablica en la difusi\u00f3n de los mensajes. Tambi\u00e9n utilizamos nuestra p\u00e1gina web para publicar toda la informaci\u00f3n refe-rente a los programas de verano y la web 2.0 que el Departamento de Salud de Navarra puso en marcha en febrero de este a\u00f1o. En los programas de control de piscinas, zonas de ba\u00f1o y torres de refrigeraci\u00f3n, en los \u00faltimos a\u00f1os se ha trabajado con los equipos buscando una mayor eciencia a n de no incrementar la dotaci\u00f3n de recursos humanos, que es el principal coste de este tipo de progra-mas. Las anal\u00edticas necesarias para los programas son asumidas por nuestro la-boratorio, que tambi\u00e9n ha realizado un esfuerzo en la optimizaci\u00f3n de recursos tanto humanos como tecnol\u00f3gicos. \u00bfC\u00f3mo funciona o se articula en la Comunidad Foral el sis-tema de vigilancia epidemio-l\u00f3gico en las enfermedades transmisibles? El Decreto Foral 383/1997, de 22 de di-ciembre, se establece el sistema de vigi-lancia epidemiol\u00f3gica de Navarra y su regulaci\u00f3n. Est\u00e1 formado por el Subsis-Adem\u00e1s, tenemos tres programas de es- pecial actividad en verano: \"Programa anual de control sanitario de las piscinas de uso colectivo\", en el que se controla entre otros factores importantes el trata-miento del agua y su control de calidad para garantizar la higiene del ba\u00f1o, al igual que en el \"Programa de control y vi-gilancia de las zonas de ba\u00f1o naturales\". Y por \u00faltimo el \"Programa de revisi\u00f3n de torres de refrigeraci\u00f3n e instalaciones de riesgo para la Legionella \", que se revisan antes del verano, para su utilizaci\u00f3n en 15 Responsables del Instituto de Salud P\u00fablica de Navarra.Entrevista 16VV\\\u0003YDFXQDV\\\\YYDFXVXQDVVVQDVDVVDVXQDXQDXQDFXQVDFXDDFDV\\\\DFXQDDYYYXQFXYFX\\\u0003\\\u0003YDFXQDVci\u00f3n Primaria del Servicio Navarro de Salud-Osasunbidea, lo que garantiza el mantenimiento de coberturas altas en la declaraci\u00f3n, a la vez que se simpli-fican las tareas administrativas de los m\u00e9dicos de los Centros de Salud. Esto ha permitido dotar de una mayor agili-dad, y, por consiguiente, de una mayor rapidez en la respuesta ante situacio-nes urgentes o brotes. \u00bfCree que los centros de atenci\u00f3n primaria y atenci\u00f3n especializada est\u00e1n sucien-temente preparados para el diagn\u00f3stico y tratamiento de las enfermedades infecciosas estivales? Las enfermedades infecciosas estivales no generan sobrecarga a la red de asistencia sanitaria y sus profesionales est\u00e1n perfec-tamente capacitados para su atenci\u00f3n. Por otro lado, el perso nal sanitario, en colaboraci\u00f3n con el 112, est\u00e1 en perma-nente contacto con los profesionales de Salud P\u00fablica tanto para labores de ase- soramiento como de toma de decisiones o control de situaciones que requieran la r\u00e1pida actuaci\u00f3n de los servicios de Salud P\u00fablica. \u00bfCu\u00e1les son los cambios m\u00e1s signicativos que propone su gabinete en materia de asis-tencia, docencia e investiga-ci\u00f3n en patolog\u00eda infecciosa? Estamos muy satisfechos con la investi-gaci\u00f3n que en este momento estamos desarrollando y pretendemos seguir en la misma l\u00ednea. Estamos desarrollando tema B\u00e1sico de Vigilancia, integrado por el registro de enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria, la notificaci\u00f3n de situaciones epid\u00e9micas y brotes y la informaci\u00f3n microbiol\u00f3gica y los Subsistemas Espec\u00edficos de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica, basados en registros de infecci\u00f3n, morbilidad, encuestas de seroprevalencia, m\u00e9dicos centinela y otros. Tiene como finalidad la pre-venci\u00f3n de la enfermedad y la iden-tificaci\u00f3n de problemas de salud y su control tanto en el \u00e1mbito individual como colectivo. Los m\u00e9dicos declarantes env\u00edan la de- claraci\u00f3n a la Secci\u00f3n de Vigilancia de Enfermedades Transmisibles del Insti-tuto de Salud P\u00fablica de Navarra, don-de se procesa y se complementa con la Informaci\u00f3n Microbiol\u00f3gica o con los datos del Sistema de Notificaci\u00f3n de Brotes, para posteriormente enviarla a la Red Nacional de Vigilancia Epidemio-l\u00f3gica (RENAVE). La declaraci\u00f3n individual de enferme- dades es automatizada, tras haberse alcanzado la completa informatiza-ci\u00f3n de los Centros de Salud de Aten- \"Mar\u00eda Soledad Aranguren Durante la \u00e9poca estival realizamos distintas comunicaciones a la poblaci\u00f3n, entre ellas las relacionadas con la seguridad alimentaria con el fin de evitar las toxoinfecciones, que son las de m\u00e1s riesgo en verano\" Mar\u00eda Soledad Aranguren junto a la directora de Salud, Isabel Mart\u00edn y el doctor Foncillas.17fundamentalmente investigaci\u00f3n en red en proyectos tanto nacionales como europeos y actualmente tambi\u00e9n con el CDC. Fundamentalmente, hemos desarrolla- do investigaci\u00f3n sobre rotavirus, varice-la, neumococo, VPH y gripe con impor-tantes resultados. En cuanto a la docencia, entendemos que es muy importante la formaci\u00f3n del personal sanitario en el conocimiento de las vacunas que tiene como resulta-do una mayor cobertura. En ese sentido estamos trabajando. Laboratorio de an\u00e1lisis del Instituto de Salud P\u00fablica de Navarra Desde su inicio en 1935, el Instituto de Salud P\u00fablica de Navarra cont\u00f3 con un laboratorio de an\u00e1lisis de control de las enfermedades infecciosas, de la higiene de los alimentos y de la salubridad del medio. La ac-tividad del laboratorio ha evolucionado considerable-mente desde el inicio de su actividad, en relaci\u00f3n con la propia actividad del Instituto y con la transferencia de la realizaci\u00f3n de los an\u00e1lisis microbiol\u00f3gicos cl\u00edni-cos a los laboratorios asistenciales. El laboratorio ha sido acreditado por ENAC a partir del a\u00f1o 1997, acredi-taci\u00f3n que mantiene actualmente conforme a la norma ISO/EN 17025, con un total de 34 t\u00e9cnicas anal\u00edticas individuales acreditadas conforme a dicha norma. El laboratorio tiene las funciones de realizar los an\u00e1lisis higi\u00e9nico-sanitarios en apoyo t\u00e9cnico a los servicios y programas de salud p\u00fablica del Instituto de Salud P\u00fa-blica, de los Ayuntamientos, as\u00ed como de otros centros del Sistema Sanitario en materia de salud p\u00fablica; man-tener un sistema de calidad de acuerdo con la normati-va vigente; actuar como laboratorio de referencia para las t\u00e9cnicas que se determinen; cumplimentar las t\u00e9c-nicas anal\u00edticas a solicitud de las autoridades sanitarias o judiciales dentro de sus posibilidades t\u00e9cnicas; desa-rrollar las t\u00e9cnicas de an\u00e1lisis que se requieran para las funciones que desarrollen los servicios del Instituto, y realizar las actividades propias de los laboratorios de control ocial de alimentos. En cuanto a los recursos humanos, se cuenta con un total de 32 profesionales. El equipamiento disponible incluye los propios de cualquier laboratorio de an\u00e1li-sis qu\u00edmico y microbiol\u00f3gico y destacan los equipos de espectrofotometr\u00eda de absorci\u00f3n at\u00f3mica, croma-t\u00f3grafos de gases, cromat\u00f3grafo HPLC masas-masas, cromat\u00f3grafo i\u00f3nico, equipos de PCR y ELISA y cabi-nas de bioseguridad.Laboratorio de an\u00e1lisis del Instituto de Salud P\u00fablica de Navarra Aurelio Barricarte (AB). Indudablemente, existen infecciones claramente relacionadas con el verano; algunas de ellas son de declaraci\u00f3n obli-gatoria y tenemos datos que nos permiten cuan-ticar su mayor incidencia estacional. Por ejemplo en Navarra se diagnostican en verano el 71% de los casos de hepatitis A, el 60% de los casos registra-dos de disenter\u00eda bacilar, el 56% de los enfermos de paludismo, el 48% de los casos de enfermedad gonoc\u00f3cica, el 47% de las legionelosis y el 40% de los casos de s\u00edlis. Algunas de estas enfermedades est\u00e1n estrechamente relacionadas con la falta de medidas preventivas en viajes a pa\u00edses con expo-sici\u00f3n a bacterias, par\u00e1sitos y vectores diferentes a los habitualmente existentes en Espa\u00f1a, como es el caso de la disenter\u00eda bacilar del paludismo. Otras como la s\u00edlis o la enfermedad gonoc\u00f3cica se de-ben a pr\u00e1cticas sexuales de riesgo sin protecci\u00f3n, Mesa Redonda 18 REPERCUSIONES EN EL SISTEMA SANITARIO Participantes de la mesa redonda. VV\\\u0003YDFXQDV\\\\YYDFXVXQDVVVQDVDVVDVXQDXQDXQDFXQVDFXDDFDV\\\\DFXQDDYYYXQFXYFX\\\u0003\\\u0003YDFXQDV ParParPaParticticticticipaipaaipaantenntennns s de de de deella lalamesmesmesa a redreddredondondondonddda.aa.aa.a Verano e Bacterias intratables asociadas a factores veraniegos que disminuyen la percepci\u00f3n del riego y facilitan la relajaci\u00f3n en la adopci\u00f3n de medidas de protecci\u00f3n. Los casos de hepatitis A se deben a la falta de vacunaci\u00f3n tanto de personas con pr\u00e1cticas sexuales de riesgo, como de viajeros que acuden a zonas de alta endemia de la enfermedad. La legionelosis, sin embargo, est\u00e1 relacionada con factores ambientales del verano que favorecen la generaci\u00f3n de aerosoles que ve-hiculizan la bacteria, como son el funcionamiento 19 Dr. Aurelio Barricarte, moderador de la mesa. Dr. Candel durante su intervenci\u00f3n. Dr. Manuel Moya Mir en la mesa redonda.\"En Espa\u00f1a, los planes estrat\u00e9gicos de la Sanidad P\u00fablica han permitido que entre 2007 y 2011 se haya reducido un 46% la tasa de disenter\u00eda, un 34% la tasa de hepatitis A y un 20% la incidencia de legionelosis\" EN ESTE N\u00daMERO DE INFECCI\u00d3N Y VACUNAS PRESENTAMOS UNA MESA REDONDA ESTRECHAMENTE RELACIONADA CON LA ESTACI\u00d3N EN LA QUE NOS ENCONTRAMOS: VERANO E INFECCI\u00d3N. REPERCU- SIONES EN EL SISTEMA SANITARIO . UNA MESA DE DEBATE EXCLUSI- VA PARA LA REVISTA QUE FUE ANALIZADA EN DETALLE POR PARTE DE CUATRO ESPEC IALISTAS: UN MICROBI\u00d3LOGO, UN INTERNISTA DEL SERVICIO DE URGENCIAS, UN PEDIATRA Y UN PREVENTIVISTA. Participantes > Dr. Francisco Javier Candel. Servicio de Mi- crobiolog\u00eda Cl\u00ednica. Hospital Cl\u00ednico San Carlos, Madrid. > Dr. Manuel Moya Mir. Servicio de Medicina Interna. Hospital Universitario Puerta de Hierro de Majadahonda (Madrid). > Dr. Enrique Otheo. Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital Ram\u00f3n y Cajal, Madrid > Dr. \u00c1ngel Gil. Catedr\u00e1tico de Medicina Pre- ventiva. Universidad Rey Juan Carlos. Moderador > Dr. Aurelio Barricarte. Jefe del Servicio de Epidemiolog\u00eda, Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud. Instituto de Salud P\u00fablica de Navarra. infecci\u00f3n haya reducido un 46% la tasa de disenter\u00eda, un 34% la tasa de hepatitis A y un 20% la inci-dencia de legionelosis. Sin embargo, en este mismo periodo la tasa de incidencia de s\u00edlis ha experimentado un ascenso del 45%, la infecci\u00f3n gonoc\u00f3cica ha crecido un 20% y el paludismo se ha incremen-tado en un 31%. Por lo tanto, debemos seguir insistiendo en la vacunaci\u00f3n de hepatitis A en personas con factores de ries-go y adoptar las precauciones necesarias con el agua y los alimentos cuando viaja-mos a pa\u00edses con menor nivel seguridad alimentaria. AB. Dr. Francisco Javier Candel \u00bfCu\u00e1-les son las principales infecciones que se producen y se diagnostican en el periodo estival? Javier Candel (JC): Si hablamos en materia de frecuencia, las que m\u00e1s habitualmente se diag-nostican durante el periodo de verano sean las dia-rreas, que pueden ser virales por v\u00eda inhalatoria , o bien bacterianas o parasitarias que son de origen alimentario. Se relacionan con roturas en la cade-na del fr\u00edo o con las aguas contaminadas, y aunque son comunes a cualquier edad son m\u00e1s frecuentes en las edades extremas y pueden originar mas in-gresos hospitalarios, por la deshidrataci\u00f3n que de-paran. Este es el motivo por el cual se recomienda en los viajes el beber agua embotellada y evitar la ingesta de ensaladas o alimentos crudos en zonas end\u00e9micas. Los ejemplos m\u00e1s t\u00edpicos y familiares lo constituyen las salmonelosis estivales originadas por el consumo de mayonesas, tortillas y carnes no refri- geradas . Tambi\u00e9n destacan las infecciones por Cam- pylobacter sp producidas por la ingesta de carne de pollo en mal estado, o los cuadros gastroent\u00e9ricos, producidos por toxinas em\u00e9ticas del Bacillus sp. Al- gunas especies de E. coli , microorganismo comen- sal ent\u00e9rico habitual, producen, en determinadas circunstancias y latitudes, toxinas enteropat\u00f3genas capaces de desencadenar la que se conoce como \"diarrea del viajero\". Igualmente, en climas m\u00e1s tem-plados y vehiculados por las aguas o los alimentos en mal estado, se pueden producir parasitaciones in-testinales, las m\u00e1s frecuentes por el genero Giardia sp, aunque en zonas tropicales existen infestaciones parasitarias de mayor entidad. Existe tambi\u00e9n en nuestra geograf\u00eda, facilitado por el clima y el mayor habito estival de ponerse en con-de torres de refrigeraci\u00f3n inadecuadamente con- troladas. Todos los veranos tanto por parte de las direcciones generales de salud auton\u00f3micas como por parte de Sanidad Exterior se ponen en marcha planes estrat\u00e9-gicos destinados a evitar estas enfermedades lo que ha permitido que en Espa\u00f1a entre 2007 y 2011 se Intervenci\u00f3n del Dr. Enrique Otheo en la mesa. Dr. \u00c1ngel Gil durante su exposici\u00f3n. 20VV\\\u0003YDFXQDV\\\\YYDFXVXQDVVVQDVDVVDVXQDXQDXQDFXQVDFXDDFDV\\\\DFXQDDYYYXQFXYFX\\\u0003\\\u0003YDFXQDV Dr. Otheo: \"Existe otro tipo de patolog\u00edas no tan numeroso pero con repercusi\u00f3n im-portante por su complejidad potencial que afecta a viajeros e inmigrantes que pasan las vacaciones en sus pa\u00edses de origen \"tacto con el campo, alguna enfermedad infecciosa transmitida por vectores, como la Rickettsiosis que se diagnostica tambi\u00e9n en el verano, aunque no con tanta frecuencia e intensidad como en otras \u00e9pocas del a\u00f1o. Otras enfermedades transmitidas por vecto-res de mayor diagn\u00f3stico en verano, en el contexto de viajes y fen\u00f3menos migratorios es la malaria. Cambiando de \u00f3rgano infectado, existen otros mo- delos de infecci\u00f3n que aumentan su frecuencia en verano como la cistitis, relacionada la mayor fre-cuencia de ba\u00f1os, con no cambiarse los ba\u00f1adores h\u00famedos y tambi\u00e9n por la mayor frecuencia de rela-ciones sexuales. Las patolog\u00edas sexuales y las alertas correspondientes deber\u00edan tenerse muy en cuenta durante todo el a\u00f1o y no s\u00f3lo durante el periodo del verano. Adem\u00e1s, dur ante la etapa de calor se mul- tiplican tambi\u00e9n las otitis en las piscinas y las infec-ciones derivadas por el funcionamiento de torres de refrigeraci\u00f3n y provocadas por pat\u00f3genos como Legionella sp o Aspergillus sp. En el \u00e1mbito nosocomial, el incremento de las temperaturas tambi\u00e9n se correlaciona con un in-cremento de infecciones en el paciente ingresado. Todo esto aumenta la morbilidad y el coste sani-tario, y la asistencia optimizada por un personal formado y motivado ayudar\u00eda a reducir costes sani-tarios en estos tiempos dif\u00edciles. AB. \u00bfQu\u00e9 necesidades y medidas cree que ser\u00eda necesario tener en cuenta en los servicios de microbio-log\u00eda durante el verano? JC: En primer lugar, durante el verano se observa una mayor carga de trabajo en los laboratorios de microbiolog\u00eda, asociada en general con un mayor consumo de fungibles y con una mayor necesidad de personal. Por ello, una de las medidas ser\u00eda mantener, como m\u00ednimo, el personal del que dispo- nemos, aunque lo m\u00e1s recomendable ser\u00eda aumen-tarlo. Adem\u00e1s, se requiere una mayor formaci\u00f3n en el diagn\u00f3stico no s\u00f3lo de lo habitual sino tambi\u00e9n de lo extraordinario, y me reero a conocer en pro-fundidad las enfermedades relacionadas con los viajes. En este sentido me gustar\u00eda hacer una pun-tualizaci\u00f3n sobre la centralizaci\u00f3n de la asistencia microbiol\u00f3gica, ya que esta podr\u00eda resultar contra-producente. Es mucho m\u00e1s f\u00e1cil y eciente realizar el diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico cuando concurren en el mismo lugar el paciente, la muestra biol\u00f3gica y el facultativo. No olvidemos que casi todos los proce-sos que se estudian en microbiolog\u00eda requieren un contexto cl\u00ednico. Una medida importante por tanto ser\u00eda no hacer recortes en el personal de los labo-ratorios ni en los productos fungibles. AB. Los servicios de urgencias son los que muchas veces reciben las en-fermedades infecciosas durante el verano \u00bfc\u00f3mo afectan dichas infec-ciones al ritmo habitual de estos ser-vicios sanitarios? Manuel Moya (MM). Los servicios de urgen- cias reciben a los pacientes con infecciones graves pero tambi\u00e9n muchas que son leves. De hecho, en-tre el 50% y el 55% de los enfermos que acuden a un servicio de urgencia podr\u00edan haber solucio-nado su problema fuera del hospital. De todos los enfermos que llegan a los servicios de urgencias, las infecciones representan algo m\u00e1s del 10% y su mayor incidencia tiene lugar durante los meses de invierno, ya que en verano no aparecen las gran-des epidemias de infecci\u00f3n respiratoria que, mu-chas veces, sobrecargan las urgencias, aunque se da un marcad\u00edsimo aumento de las infecciones gastrointestinales y de las del viajero. Aparte de 21Mesa Redonda Verano e infecci\u00f3n Desarrollo de la mesa redonda. Dres. Enrique Otheo y \u00c1ngel Gil. peque\u00f1o porcentaje necesita ingreso, por tener una indicaci\u00f3n de sepsis grave o una insuciencia renal, o bien personas con comorbilidad grave asociada. Estas infecciones estiva les no influyen signicati- vamente en el funcionamiento de los servicios de urgencias del hospital, a diferencia de las infeccio- nes invernales, aunque muchos de esos pacientes deben quedarse algunas horas en observaci\u00f3n y descartar paludismo o dengue si han regresado de un viaje a un pa\u00eds end\u00e9mico. Todo ello obliga a que todo el personal, sobre todo de enfermer\u00eda, tenga una sobrecarga de trabajo. AB. \u00bfY qu\u00e9 medidas se pueden tomar en los servicios de urgencias durante estos meses estivales? MM. Para evitar que esta incidencia de enfermeda- des infecciosas durante el verano tenga una reper-cusi\u00f3n negativa sobre el funcionamiento normal de urgencias, existen una serie de medidas que se podr\u00edan resumir en cinco: tomar en cuenta las re-comendaciones del Ministerio de Sanidad y de las distintas comunidades aut\u00f3nomas sobre medidas higi\u00e9nicas y sanitarias; vacunaciones (c\u00f3lera, tifoi-dea, hepatitis A y B, t\u00e9tanos, etc\u00e9tera); tener en cuenta las recomendaciones sobre quimioprolaxis ellas, hay otras que tambi\u00e9n hacen que el paciente acuda a urgencias, como las infecciones \u00f3ticas rela-cionadas con los ba\u00f1os en las piscinas, infecciones urinarias (cistitis) o las infecciones de la piel que son consecuencia de una mayor actividad f\u00edsica en los meses estivales. Hay que destacar como frecuente en algunas regiones espa\u00f1olas la ebre botonosa mediterr\u00e1nea, una enfermedad infecciosa aguda y zoon\u00f3tica transmitida por la picadura de las garra-patas del perro. Las protagonistas indiscutibles de la infecci\u00f3n duran- te esta \u00e9poca son las gastroenteritis agudas (GEA), que representan entre el 13% y el 15% de las infec-ciones de todo el a\u00f1o, pero que en verano ese por-centaje se multiplica por cuatro respecto a la media anual llegando al 50% de todas las infecciones diag-nosticadas en urgencias en esta \u00e9poca. La mayor\u00eda de estas gastroenteritis puede ser resuelta en una primera atenci\u00f3n, pero alrededor del 25% de los pa-cientes necesita rehidrataci\u00f3n parenteral y quedarse unas horas en urgencias en observaci\u00f3n, y s\u00f3lo un 22VV\\\u0003YDFXQDV\\\\YYDFXVXQDVVVQDVDVVDVXQDXQDXQDFXQVDFXDDFDV\\\\DFXQDDYYYXQFXYFX\\\u0003\\\u0003YDFXQDV Dr. Enrique Otheo. Dr. Manuel Moya.Dr. Javier Candel.Dr. Moya: \"Una especialidad como podr\u00eda ser la \"Medicina de Urgencias\" permitir\u00eda una formaci\u00f3n adecuada y agi-lizar\u00eda mucho la actuaci\u00f3n profesional en urgencias\" Dr. Candel: \"Una medida importante en los labora-torios de mi-crobiolog\u00eda durante el ve-rano ser\u00eda no hacer recor-tes en el per-sonal ni en los productos fungibles\"del paludismo y seguir las precauciones alimenta- rias que deben tenerse en el verano. En segundo lugar, es necesaria la educaci\u00f3n del paciente para que s\u00f3lo utilice los servicios de ur-gencias hospitalarios ante situaciones que sean necesarias. El tercer punto a considerar es una llamada de atenci\u00f3n ante los recursos humanos necesarios en urgencias durante esta \u00e9poca. \u00c9stos deben ser al menos los mismos que durante el resto del a\u00f1o, con-siderando que en verano no disminuye de forma sig-nicativa el n\u00famero de infecciones ni de urgencias. Despu\u00e9s de enero, el mes de julio es el mes del a\u00f1o con mayor n\u00famero de urgencias atendidas. Una cuarta medida a tomar en este sentido es la gesti\u00f3n de los recursos materiales, valorando por ejemplo el aumento del n\u00famero de camas de ob-servaci\u00f3n en urgencias con motivo del aumento de las gastroenteritis. En quinto lugar, y quiz\u00e1s uno de los puntos m\u00e1s importantes, es el conseguir una adecuada capa-citaci\u00f3n del personal de urgencias. Durante el ve-rano debemos cambiar el enfoque de atenci\u00f3n al enfermo, descartando enfermedades infecciosas tropicales graves; la atenci\u00f3n de una mordedu-ra o una picadura; una diarrea de una persona mayor o la de un joven, etc\u00e9tera. Todos ellos son aspectos muy diverso y una especialidad como es la \"Medicina de Urgencias\", reclamada desde hace a\u00f1os por SEMES y por muchas instituciones y sociedades cient\u00edcas permitir\u00eda una formaci\u00f3n adecuada en todos estos aspectos y agilizar\u00eda mu-cho la actuaci\u00f3n profesional. AB: Los ancianos son muy vulnera-bles durante el verano pero tambi\u00e9n lo son los ni\u00f1os. Dr. Enrique Otheo, \u00bfCu\u00e1les son las infecciones m\u00e1s gra-ves en esta \u00e9poca y c\u00f3mo afectan a los servicios de Pediatr\u00eda? Enrique Otheo (EO). Las infecciones de ma- yor incidencia en ni\u00f1os durante el verano son, de igual manera que en los adultos, las intestinales. A pesar de ello, la carga asistencial global por estos problemas no se modica durante esta \u00e9poca, por-que la gastroenteritis m\u00e1s frecuente en la infancia y la que causa mayor repercusi\u00f3n socio-sanitaria es la producida por rotavirus, propia del invierno en nuestro medio. Los problemas de higiene, conser-vaci\u00f3n y manipulaci\u00f3n de alimentos son la causa del aumento de la carga de infecciones bacterianas en la estaci\u00f3n estival. 23Otro grupo de enfermedades infecciosas pedi\u00e1tri-cas importante en esta \u00e9poca son las localizadas en piel y mucosas. Asociada al agua de las piscinas son frecuentes las otitis externas y las conjuntivi-tis, inicialmente qu\u00edmicas, pero con alto riesgo de sobreinfecci\u00f3n. Las heridas son m\u00e1s frecuentes en los ni\u00f1os en esta \u00e9poca y sus posibilidades de so-breinfecci\u00f3n mayores debido a que el calor y la hu-medad favorecen el desarrollo de los estalococos. Estos dos grupos de procesos cambian el patr\u00f3n de las infecciones en la infancia en verano pues se pro-duce una disminuci\u00f3n llamativa de las infecciones respiratorias, al disminuir su transmisi\u00f3n cuando los ni\u00f1os dejan de acudir a guarder\u00edas y colegios. El desplazamiento masivo de la poblaci\u00f3n en ve- rano lejos de su residencia habitual, repercute, en todas la edades, pero de manera mayor en la edad pedi\u00e1trica, en un cambio en la presi\u00f3n asistencial en los distintos hospitales de la geograf\u00eda nacional, con una disminuci\u00f3n signicativa en las grandes poblaciones del interior y una elevaci\u00f3n en las zo-nas vacacionales, lo que debe ser tenido en cuenta en la planicaci\u00f3n de recursos sanitarios. Por \u00faltimo, existe otro tipo de patolog\u00edas no tan numeroso pero con repercusi\u00f3n importante por su Dr. \u00c1ngel Gil. Dr. Gil: \"No estar\u00eda de m\u00e1s que ante la lle- gada del verano, desde las comunidades aut\u00f3nomas se reforzase la informaci\u00f3n de las medidas higi\u00e9nico-sanitarias que debe tener la poblaci\u00f3n\"Mesa Redonda Verano e infecci\u00f3nmento de la temperatura y de la humedad, y a veces por el consumo de agua no adecuadamente tratada de r\u00edos o manantiales que no siempre cumplen con la condiciones higi\u00e9nicas sucientes. Tambi\u00e9n es funda-mental la prevenci\u00f3n en los viajes a pa\u00edses ex\u00f3ticos, zonas end\u00e9micas de virus, bacterias y par\u00e1sitos que se van a poner de maniesto posteriormente y que provocan infecciones que pueden ser m\u00e1s o menos graves. La \"diarrea del viajero\" es quiz\u00e1s el problema mayor, pero tambi\u00e9n nos debe preocupar la malaria o el dengue, adem\u00e1s de todas las enfermedades cu-t\u00e1neas y de mucosas que quedan m\u00e1s al descubierto con las temperaturas m\u00e1s altas y las heridas que se pueden infectar m\u00e1s f\u00e1cilmente durante el verano. Tambi\u00e9n quiero hacer hincapi\u00e9 en el tema de las re- laciones sexuales, que se ven incrementadas notable-mente durante el verano. Debemos informar de las precauciones que se deben tomar en los viajes inter-nacionales, sobre todo a pa\u00edses tropicales, en donde se pueden dar relaciones sexuales espor\u00e1dicas que pueden producir infecciones tales como la hepatitis A y B, adem\u00e1s de las conocidas patolog\u00edas ven\u00e9reas, que tambi\u00e9n pueden producirse en el continente europeo, como la enfermedad gonoc\u00f3cica o la s\u00edlis. Desde el punto de vista de la Medicina Preventiva, no estar\u00eda de m\u00e1s que desde las comunidades aut\u00f3no-mas, ante la llegada del verano, se reforzase la infor-maci\u00f3n de las medidas higi\u00e9nico-sanitarias que debe tener la poblaci\u00f3n. Es conveniente hacer recordatorios puntuales sobre esto, y luego ante el aumento de via-jes internacionales tener en cuenta las recomenda- ciones de Sanidad Exterior y los consejos que ela-bora anualmente el Hospital Ram\u00f3n y Cajal para los hijos de inmigrantes que viajan a sus pa\u00edses de origen. No hay que hablar solo de pa\u00edses tropicales o del hemisferio Sur, sino tambi\u00e9n de pa\u00edses africa-nos en donde la vacunaci\u00f3n y las recomendaciones higi\u00e9nico-sanitarias son fundamentales para preve-nir patolog\u00edas de distinto tipo.complejidad potencial que afecta a viajeros e inmi- grantes que pasan las vacaciones en sus pa\u00edses de origen. Este grupo de pacientes aumenta el n\u00famero de consultas a la vuelta de sus viajes. En ellos, cier-tas enfermedades complejas han de ser tenidas en cuenta y pueden generar adem\u00e1s de la problem\u00e1tica cl\u00ednica, una necesidad aumentada de exploraciones complementarias. AB. \u00bfQu\u00e9 medidas recomendar\u00eda para evitar estas infecciones? EO. Principalmente no bajar la guardia en ning\u00fan momento, como hace gran parte de la poblaci\u00f3n durante las vacaciones. Continuar con la higiene de manos y con el cuidado en la conservaci\u00f3n y la ma-nipulaci\u00f3n de alimentos. En las piscinas tambi\u00e9n la higiene sigue siendo la recomendaci\u00f3n b\u00e1sica para la prevenci\u00f3n de otitis externas, conjuntivitis y las infec-ciones cut\u00e1neas. Tambi\u00e9n es importante y tiene repercusi\u00f3n en Pedia- tr\u00eda el olvido frecuente de la inmunizaci\u00f3n antitet\u00e1ni-ca ante heridas en ni\u00f1os cuya \u00faltima inmunizaci\u00f3n siguiendo los calendarios vacunales se realiz\u00f3 m\u00e1s all\u00e1 de los 5 a\u00f1os anteriores. Concretamente, un ni\u00f1o vacunado a los 6 a\u00f1os, entre 11 y 14 a\u00f1os, debe recibir prolaxis espec\u00edca con vacuna antitet\u00e1nica ante heri-das tetan\u00edgenas pues la inmunizaci\u00f3n rutinaria puede ser insuciente. Es habitual que esto no se tenga en cuenta, especialmente por especialistas no pedi\u00e1tri-cos, al suponer que la inmunizaci\u00f3n rutinaria protege de manera uniforme durante toda la edad pedi\u00e1trica. AB. Dr. \u00c1ngel Gil, \u00bfCu\u00e1les son las princi-pales infecciones que se producen en el verano y c\u00f3mo puede actuar ante ellas un servicio de Medicina Preventiva? \u00c1ngel Gil (AG). Creo que en esta mesa ya se ha puesto de maniesto casi toda la variedad de infeccio-nes relacionadas con la estaci\u00f3n estival, como las in-fecciones gastrointestinales, incrementadas por el au- 24VV\\\u0003YDFXQDV\\\\YYDFXVXQDVVVQDVDVVDVXQDXQDXQDFXQVDFXDDFDV\\\\DFXQDDYYYXQFXYFX\\\u0003\\\u0003YDFXQDV Dr. Barricarte: \"Algunas de estas enfermeda- des est\u00e1n estrechamente relacionadas con la falta de medidas preventivas en viajes a pa\u00ed-ses con exposici\u00f3n a bacterias y par\u00e1sitos\" DESCARGAR ART\u00cdCULO COBAS and LIFE NEEDS ANSWERS are trademarks of Roche.\u00a92012 Roche Diagnostics * Pr\u00f3ximo H CV Carga viral HBV Carga viral CMV Carga viral EBV Detecci\u00f3n HCV Detecci\u00f3n Gonorrhoeae GEN\u00d3MICA Factor I V Amplichip CYP 45 0 ONCOLOG\u00cdA M OLECULAR Mutaciones del gen KRA S Mutaciones del gen EGFR Mutaciones del gen BRAF Mutaciones del gen PI3K * *Pr\u00f3ximos lanzamiento sAutomatizaci\u00f3n LightCycler 2. 0 cobas\u00ae4800 cobas p 63 0 CRIBADO | DONACI\u00d3N DE SANGRE HCV HIV - 1 grupo M HIV - 1 grupo O HIV - 2 HBV WNV ParvoB19 Hepatitis A(HAV)AA26Tribuna VV\\\u0003YDFXQDV\\\\YYDFXVXQDVVVQDVDVVDVXQDXQDXQDFXQVDFXDDFDV\\\\DFXQDDYYYXQFXYFX\\\u0003\\\u0003YDFXQDVEn otras ocasiones, los pacientes son de- rivados a urgencias por sus m\u00e9dicos de cabecera o por los servicios de emergen- cia extrahospitalarios. Se hacen as\u00ed posible dos de las cualidades que caracterizan y justican nuestro modelo sanitario: la equidad y la acce-sibilidad. Por poner un dato, en el a\u00f1o 2010 se produjeron en Espa\u00f1a mas de 26.000.000 de asistencias en los SUH, sin estar bien cuanti-cado su coste ya que son servicios en los que, a d\u00eda de hoy, no se dispone de informaci\u00f3n ho-mog\u00e9nea en este sentido. En cambio, s\u00ed dispo-nemos de informaci\u00f3n en cuanto a asistencia: las urgencias generan m\u00e1s del 60% de los in-gresos hospitalarios y eso que s\u00f3lo se ingresan alrededor del 11% de los pacientes asistidos. En relaci\u00f3n con los procesos infecciosos, di- versos estudios los cuantican entre un 7% y un 15% del total de las asistencias que se pro-ducen en un SUH. Un estudio realizado por el Grupo INFURGEN de SEMES los cuantic\u00f3 en un 10,4%, siendo las respiratorias las de mayor prevalencia, lo que hace que sean los meses de invierno los que mayores casos congregan por esta circunstancia. No obstante, tambi\u00e9n hay otros picos estacionales, como el que se constata en el periodo estival ligado a procesos infecciosos gastrointestinales. En cualquier caso, la mayor\u00eda son procesos de baja complejidad que, una vez asistidos, son dados de alta para control por su m\u00e9dico de familia o pediatra, seg\u00fan la edad del pacien-te. El manejo de estos procesos en urgencias tiene una serie de caracter\u00edsticas espec\u00edcas: el diagn\u00f3stico es fundamentalmente de pre-sunci\u00f3n y el tratamiento antimicrobiano de car\u00e1cter emp\u00edrico, basado en los datos cl\u00ednicos que presenta el paciente y en la informaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica del entorno. Dr. Tom\u00e1s Toranzo Cepeda Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina de Urgencias y Emergencias (SEMES) Los procesos infecciosos suponen entre un 7% y un 15% del total de las asistencias que se producen en un Servicio de Urgencias\" Las infecciones y los Servicios de Urgencias EL SERVICIO DE URGENCIA HOSPITALARIO (SUH) OCU- PA UN LUGAR ESTRAT\u00c9GICO DENTRO DEL AMPLIO DISPOSITIVO ASISTENCIAL DEL SNS. SON SERVICIOS DE LIBRE ACCESO A LOS QUE, EN LA MAY OR\u00cdA DE LAS OCASIONES, LOS PACIENTES LLEGAN POR PROPIA INI-CIATIVA, INDEPENDIENTEMENTE DE LA GRAVEDAD O DEL TIPO DE PROBLEMA QUE PADEZCAN. 27Pero no son estos los que preocupan al urgen- ci\u00f3logo, sino aquellos otros en los que un retra-so en el diagn\u00f3stico y en el inicio del oportuno tratamiento pueden complicar la ya de por s\u00ed alta morbi-mortalidad que llevan asociada. La relaci\u00f3n de procesos infecciosos de este tipo es amplia, y va desde las infecciones del SNC a las infecciones en pacientes inmunodeprimidos o con distintas comorbilidades, que tan frecuen-tes son en nuestros servicios. La asistencia a estos pacientes en urgencias se realiza en un entorno complejo, donde el tiempo es escaso, confluyen pacientes con diferentes patolog\u00edas y necesidades junto con profesionales con una formaci\u00f3n poco espec\u00edca para este cometido. Por todo ello, la variabilidad cl\u00ednica es dema-siado elevada y la necesidad de disponer de un modelo organizativo que garantice calidad, seguridad y eciencia se hace imprescindible. Detecci\u00f3n de procesos infecciosos Son muchos los pacientes con procesos in-fecciosos de gran complejidad que reciben asistencia en urgencias. En Estados Unidos, casi el 61% de los casos registrados de sepsis hospitalaria se detectaron en los servicios de urgencias, donde permanec\u00eda una media de m\u00e1s de 5 horas y, adem\u00e1s, se comprob\u00f3 que los especialistas en enfermedades infecciosas no pod\u00edan participar en el abordaje inicial de estos pacientes. En Espa\u00f1a, el 5,3% de las in-fecciones asistidas en urgencias reun\u00edan crite-rios de sepsis en el estudio de la SEMES. Otros estudios la sit\u00faan entre el 5% y el 10%. Si tenemos en cuenta que tambi\u00e9n el tiempo es oro cuando hablamos de infecciones, al igual que el ictus o en el s\u00edndrome coronario agudo, la instaur aci\u00f3n de c\u00f3digos de actuaci\u00f3n reglados ha mejorado el pron\u00f3stico de estos pa-cientes. La implantaci\u00f3n del c\u00f3digo sepsis grave en los SUH, basado en par\u00e1metros cl\u00ednicos, per-mitir\u00eda un diagn\u00f3stico precoz de la sepsis grave y del shock s\u00e9ptico, posibilitando el r\u00e1pido inicio de las maniobras terap\u00e9uticas. En este sentido, los nuevos enfoques en la forma de abordar la infecci\u00f3n y la importancia de yugular la cascada inflamatoria que el desarrollo de la sepsis lleva aparejada, han puesto en tela de juicio muchas de las recomendaciones m\u00e1s consolidadas hasta fechas muy recientes. Entre estas, adem\u00e1s del inicio de la antibioterapia en la primera hora, la correcci\u00f3n r\u00e1pida de los trastornos hemodin\u00e1mi-cos mediante la reposici\u00f3n agresiva del volumen y el inicio temprano de la terapia con vasopreso-res, ha demostrado una mejora sustancial de los resultados. Y todas estas son medidas que deben iniciarse en los servicios de urgencias y por los urgenci\u00f3logos res-ponsables de su asis-tencia, hasta que sea posible el ingreso en el servicio correspondiente. La participaci\u00f3n e implicaci\u00f3n de los servicios de emergencias en el manejo de este tipo de patolog\u00eda infecciosa tambi\u00e9n puede ser decisiva para me-jorar su pron\u00f3stico. En el manejo de estos pacientes adquiere un papel decisivo la formaci\u00f3n y la experiencia que tenga el urgenci\u00f3logo. Datos del estudio EVADUR de Semes estiman que el 2,9% de los incidentes/efectos adversos detectados esta-ban relacionados con la infecci\u00f3n, algunos de ellos con un resultado fatal. Tambi\u00e9n demues-tra que m\u00e1s del 70% son evitables y que est\u00e1n ligados a la formaci\u00f3n en un gran porcentaje. En Espa\u00f1a, la ausencia de la especialidad de medicina de urgencias y emergencias, que condiciona una alta tasa de rotaci\u00f3n de distin-tos tipos de profesionales por estos servicios, hace que queden demasiadas cosas sujetas al voluntarismo y la improvisaci\u00f3n, lo que no se compadece nada con las necesidades de los pacientes, por lo que su urgente creaci\u00f3n, al igual que ya se ha hecho en otros pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, es una necesidad estrat\u00e9gica del SNS que ayudar\u00e1 a consolidar la calidad asistencial, a mejorar la seguridad cl\u00ednica, faci-litar la docencia y la investigaci\u00f3n y, en deniti-va, a que cada vez sean mas ecientes los SUH de todo el SNS. Los pacientes lo agradecer\u00e1n. Las heridas constituyen un problema sanitario de primera magnitud, debido a las repercusiones sobre el estado de salud de quien las padece. Es dif\u00edcil encontrar una persona que a lo largo de su vida no haya sufrido en alguna ocasi\u00f3n una herida, que no es m\u00e1s que la ruptura de la continuidad del mayor \u00f3rgano del cuerpo, la piel. \u00c9sta es el elemento de contacto del organismo con su entorno y por ello la que, en caso de una agresi\u00f3n, sufre primero sus consecuencias. Las heridas pueden ser tan s\u00f3lo una an\u00e9cdota f\u00e1cilmente olvidada o llegar a tal grado de gravedad que ponga en peligro la propia vida. La in-fecci\u00f3n es un factor clave a tener en cuenta. Actualmente, no existe una denici\u00f3n consensuada de herida cr\u00f3nica, al igual que tampoco existe sobre herida aguda. El amplio abanico terminol\u00f3gico, la atenci\u00f3n por distintos profesionales sin planteamien-tos comunes y muchos otros factores, hacen que en la pr\u00e1ctica diaria esta sea una tarea compleja, siendo para las heridas cr\u00f3nicas la clasicaci\u00f3n seg\u00fan su etio-patogenia la m\u00e1s utilizada por quemaduras. Grupos de Trabajo 28 Grupo de Trabajo \"Infecci\u00f3n de heridas\" LAS INFECCIONES PROTAGONIZAN LA PRINCI- PAL COMPLICACI\u00d3N DE LAS HERIDAS. \u00c9STAS SUPONEN UN INDICADOR EPIDEMIOL\u00d3GICO EN LA HERIDA QUIR\u00daRGICA, UN FACTOR PRO-N\u00d3STICO EN HERIDAS CR\u00d3NICAS Y UN COS-TE A\u00d1ADIDO EN TODOS LOS CASOS. LA IM-PORTANCIA DEL CUIDADO DE LAS HERIDAS COMO PROBLEMA DE SALUD P\u00daBLICA, TAN- TO EN EL \u00c1MBITO DE LA ATENCI\u00d3N PRIMARIA COMO EN EL DE ATENCI\u00d3N ESPECIALIZADA, HA LLEVADO A LA SEQ A CREAR UN GRUPO DE TRABAJO PROFESIONAL ESPEC\u00cdFICO.Dr. Jos\u00e9 Prieto Catedr\u00e1tico de Microbiolog\u00eda M\u00e9dica Departamento de Microbiolog\u00eda de la UCM y Jefe del Servicio de Microbiolog\u00eda del Hospital Cl\u00ednico San Carlos (Madrid). 29so sobre las ulceras de la extremidad inferior, la prevalencia global se sit\u00faa entre el 0.120% y el 0.30% y su incidencia entre 3 y 5 nuevos casos por mil personas y a\u00f1o. La prevalencia de la \u00fal-cera de etiolog\u00eda neurop\u00e1tica se estima que es del 15% al 25% con una incidencia de 5 a 10 casos nuevos por mil pacientes diab\u00e9ticos y a\u00f1o. Destacar que, en estos pacientes, las \u00falceras en el pie diab\u00e9tico son el principal factor de p\u00e9rdida Valoraci\u00f3n epidemiol\u00f3gica Pese a la gran relevancia de las heridas fundamentalmente cr\u00f3nicas, hasta hace pocos a\u00f1os no se ha podido dis-poner en nuestro pa\u00eds de una valoraci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de estas lesiones y su transcendencia. En el a\u00f1o 2005 se realiz\u00f3 el segundo estudio nacional de prevalencia de ulceras por presi\u00f3n en Espa\u00f1a y en base a los datos recogidos en ese estudio se estima que entre 57 .000 y 100.000 paciente con \u00falceras por presi\u00f3n son atendidos diariamente en Espa\u00f1a. Respecto a las \u00falceras de la extremidad inferior, seg\u00fan la \u00faltima conferencia nacional de consen- Hongos lamentosos.El adecuado manejo de las heridas exige un planteamiento multidisciplinar: m\u00e9dicos, enfermeros, cirujanos, pod\u00f3logos, rehabi-litadores... todos ellos implicados en su cuidado. de extremidad y la primera causa de amputaci\u00f3n no traum\u00e1tica en el mundo. En pocos \u00e1mbitos de la Medicina resulta tan impor- tante como en \u00e9ste el trabajo en equipo. El adecu-ado manejo de las heridas exige un planteamiento multidisciplinar: enfermeros, m\u00e9dicos, cirujanos, pod\u00f3logos, rehabilitadores, farmac\u00e9uticos... to-dos ellos implicados en el cuidado de las mismas. A modo de ejemplo, los profesionales que deben integrarse en las Unidades de Pie Diab\u00e9tico debe ser altamente especializados: endocrinos, cirujanos vasculares, generales infect\u00f3logos, mi-crobi\u00f3logos, traumat\u00f3logos, enfermeros, pod\u00f3lo-gos, rehabilitadores y sioterapeutas. En la actualidad, adem\u00e1s de todo esto, debemos empe\u00f1arnos en que no s\u00f3lo sea una simple teor\u00eda el \"abordaje multidisciplinar\" de los pacientes que sufren heridas, sino una realidad cotidiana en nues-tro desempe\u00f1o profesional; la idea fundamental que debe subyacer en todo este problema es intentar su-mar entre todos para que la calidad de vida de estas personas sea la m\u00e1xima y el recorrido de sus dolen-cias el m\u00e1s corto que nuestras profesiones y conoci-mientos nos permitan obtener para dichos individuos. Manejo diagn\u00f3stico y terap\u00e9utico La historia sobre la curaci\u00f3n de las heridas nos permite ver la heterogeneidad en el manejo de las Grupos de Trabajo Infecci\u00f3n de heridas 30 mismas. Hoy en d\u00eda, dicha heterogeneidad conti-n\u00faa como el reflejo de sus antepasados, aunque en las dos \u00faltimas d\u00e9cadas se detecta un crecien-te inter\u00e9s en el manejo diagn\u00f3stico y terap\u00e9utico, as\u00ed como en el conocimiento de los mecanismos siol\u00f3gicos que las provocan. El tratamiento de las heridas resulta complejo y polifac\u00e9tico, debido Grupos de Trabajo Los interesados en aportar iniciativas deber\u00e1n dirigirse a la p\u00e1gina web de la SEQ: www.seq.es Constituci\u00f3n del grupo de trabajo \"Infecci\u00f3n de heridas\" \u00ab Dr. J. Prieto (Microbiolog\u00eda). \u00ab Dr. J. Barber\u00e1n (Medicina Interna). \u00ab Dr. J. Santos (Cirug\u00eda).\u00ab Dr. D. Mart\u00ednez (Medicina Preventiva). \u00ab Dra. S\u00e1nchez Romero (Microbiolog\u00eda). \u00ab Dr. C. Ramos (Medicina General). 31adem\u00e1s de un generador del deterioro de la cali- dad de vida del paciente. En principio, pretendemos colaborar en las acti- vidades de otras sociedades cient\u00edcas, especial-mente la Sociedad Espa\u00f1ola de Heridas, de la que J. Santos es el presidente y organizar reuniones de trabajo en el seno de la SEQ para destacar la importancia de las infecciones.principalmente a la diversidad de la etiolog\u00eda de las heridas, la complejidad del proceso de cica-trizaci\u00f3n, la variedad de factores que afectan a la cicatrizaci\u00f3n y la variedad cada vez m\u00e1s amplia de ap\u00f3sitos, dispositivos, f\u00e1rmacos, t\u00e9cnicas qui-r\u00fargicas y tratamientos modernos para las heridas En la actualidad, el inter\u00e9s por estas lesiones ha ido en aumento, no s\u00f3lo encaminado hacia la consecuci\u00f3n de un tratamiento ecaz, sino tam-bi\u00e9n, dirigido hacia la prevenci\u00f3n de las mismas, ya que se estima que hasta al 95% de las \u00falceras por presi\u00f3n son evitables. En los pacientes con una herida, los nuevos instrumentos diagn\u00f3sticos se utilizar\u00e1n muy probablemente para detectar (y tal vez para cuanticar) componentes esenciales (como las mol\u00e9culas que intervienen en la cicatri-zaci\u00f3n) o factores biol\u00f3gicos (como los microor-ganismos infecciosos). El diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n en heridas cr\u00f3nicas es un tema controvertido y apasionante, con escasos trabajos que comparan diferentes m\u00e9todos de diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico y con grandes limitaciones. Problema de salud, social y econ\u00f3mico La importancia del cuidado de las heridas como problema de salud p\u00fablica, tanto en el \u00e1mbito de la Atenci\u00f3n Primaria como en el Atenci\u00f3n Especia-lizada, implica un desgaste m\u00f3rbido y profesional importante. El incremento de la esperanza de vida signica la aparici\u00f3n de enferme- dades cr\u00f3nicas, cuya incidencia asciende de manera paralela al aumento del envejecimiento poblacional condicionando, en parte, el desarrollo de la calidad asistencial de los pa\u00edses desarrolla- dos. La dimensi\u00f3n y el impacto que pro- ducen las heridas, fundamentalmente las heridas cr\u00f3nicas, hacen que \u00e9s- tas sean consideradas un proble- ma de salud, social y econ\u00f3mico, 32En unos casos, las infecciones provocaban largos periodos de ocio, de donde han surgido grandes pensadores. Hay numerosos ejemplos, especial- mente con la tuberculosis, la polio o la endocarditis. In-directamente, podemos citar la peste y el c\u00f3lera. Cuando no se conoc\u00eda la etiolog\u00eda de las epidemias, la sabidur\u00eda popular, m\u00e1s el instinto de conservaci\u00f3n, di-se\u00f1\u00f3 las \"vacaciones preventivas\" (s\u00f3lo para pudientes) denominadas medidas de las 3L, pues ante la aparici\u00f3n de cualquier \"peste\" se recomendaba: \"salga Luego (en-seguida), vaya Lejos, vuelva Luengo (tarde). Recu\u00e9rdese el Decamer\u00f3n . En otros muchos casos hubo una relaci\u00f3n causa-efecto directo. Veamos algunos ejemplos: Tal ocurri\u00f3 en las va-caciones de Semana Santa de 1856. El jovencito de 18 a\u00f1os, W. H. Perkin, liberado de la disciplina de su jefe (el alem\u00e1n Hoffmann) en su trabajo sobre derivados del al-quitr\u00e1n, se sorprendi\u00f3 con un tubo conteniendo el negro producto que \u00a1te\u00f1\u00eda el agua de morado! Hab\u00eda descu-bierto un nuevo tinte: el p\u00farpura de anilina o malva. Se-r\u00eda el primer tinte sint\u00e9tico industrial patentado que dio lugar en Alemania a las potentes industrias BASF (Badis-che Anilin und Soda Fabrik), Hoeschst y Bayer. Con este tinte se inici\u00f3 el campo de los diagn\u00f3sticos histopatol\u00f3-gicos y microbiol\u00f3gicos adem\u00e1s de los descubrimientos de Ehrlich, las sulfamidas, fertilizantes, explosivos y otras numerosas aplicaciones que cambiaron el mundo. Hac\u00eda 1880 se ocupaba Pasteur del c\u00f3lera de los pollos trabajando en inoculaciones experimentales. Dej\u00f3 un matraz con P. multocida a temperatura ambiente para la vuelta de vacaciones. Inocul\u00f3 despu\u00e9s a los anima-les sin resultado pese a comprobar que las bacterias segu\u00edan vivas. Utiliz\u00f3 entonces un cultivo fresco sobre los mis-mos animales pero tampoco les afect\u00f3, porque las pri-meras bacterias hab\u00edan perdido la patogenicidad manteniendo la antigenicidad o capacidad pro-tectora frente a las bacterias del Dr. Jos\u00e9 Prieto Jefe de Servicio de Microbiolog\u00eda. Hospital Clinico San Carlos (Madrid)...Las vacaciones de los microbi\u00f3logos cl\u00ednicos son fundamentales? ese a comprobar gu\u00edan vivas. n cultivo mis - ero , \u00bfSab\u00edas que... VV\\\u0003YDFXQDV\\\\YYDFXVXQDVVVQDVDVVDVXQDXQDXQDFXQVDFXDDFDV\\\\DFXQDDYYYXQFXYFX\\\u0003\\\u0003YDFXQDVEN CUANTO A LAS VACACIONES DE LOS MICRO- BI\u00d3LOGOS CL\u00cdNICOS, NO ME REFIERO A LOS QUE UTILIZAN SUS D\u00cdAS L IBRES PARA ESCRIBIR ART\u00cd- CULOS PENDIENTES O ELABORAR PROYECTOS IN-ACABADOS. ALUDO AQU\u00cd A LAS VACACIONES DE APARENTE A BURRIMIENTO O L ARGAS INTE RRUP- CIONES DEL TRABAJO M\u00c1S O MENOS FORZADAS. Louis Pasteur. 33El microbi\u00f3logo b\u00falgaro S. Grigonov vuelve a su labo- ratorio de Par\u00eds, despu\u00e9s de sus vacaciones en la casa materna, portando un bote de yogur cuajado por su madre. En \u00e9l descubri\u00f3 en 1903 el Bacterium (Lactoba- cillus l\u00e1ctea con todas sus aplicaciones. Tras las forzosas \"vacaciones\" impuestas por la 2\u00aa Gue- rra Mundial, Brotzu observa que en Cagliari han fallado los sistemas de eliminaci\u00f3n de excretas y sin embargo hay mucha menos ebre tifoidea de la esperada. Descu-bri\u00f3 que la causa radicaba en la proliferaci\u00f3n del hongo productor del antibi\u00f3tico Cefalosporina. Desde nales del XIX se conoc\u00eda la existencia en est\u00f3- mago de bacilos curvados. Va pasando el siglo XX con propuestas a favor y en contra del papel pat\u00f3geno de es-tos bacilos. En 1981, los australianos Marshall y Warren siembran en reiteradas ocasiones muestras g\u00e1stricas en medio de Skirrow (apropiado para Campylobacter ) sin resultados porque no incuban mas all\u00e1 de 2-3 d\u00edas. A la vuelta de las vacaciones de Semana Santa de 1982 (7 d\u00edas de incubaci\u00f3n) encuentran el agente de la \u00falcera gastro-duodenal. F\u00e1cilmente puede deducir el lector que ciertos descui- dos se le pueden perdonar a los microbi\u00f3logos, espe-cialmente si est\u00e1n relacionados con las vacaciones. \u00c9stas deber\u00edan ser protegidas y ampliadas para garantizar los avances en Microbiolog\u00eda e Infectolog\u00eda.cultivo fresco. Gracias a las vacaciones hab\u00eda descubier- to las vacunas vivas atenuadas. Fanni Hesse, esposa de un colaborador de Koch, visitan- do el laboratorio llam\u00f3 la atenci\u00f3n sobre puntos blancos en el corte de patatas desechadas antes de vacaciones. Nadie antes hab\u00eda reparado en el detalle que correspon-d\u00eda a ac\u00famulos bacterianos; es decir, colonias, funda-mentales en Microbiolog\u00eda. Luego Hesse, como buena repostera, propuso la gela- tina para sustituir la patata que a su vez fue sustituida por el agar. Las vacaciones m\u00e1s provechosas Las \"vacaciones\" mas conocidas son las del verano de 1928 que permitieron a Fleming descubrir la penicilina. Despu\u00e9s de las vacaciones de verano, una placa sem-brada con estalococos dejada a temperatura ambiente se hab\u00eda contaminado con un hongo que inhib\u00eda los es-talococos. El 3 de septiembre anot\u00f3 \"la posibilidad de la producci\u00f3n de una sustancia que dicultaba el creci-miento de las bacterias\". En 1941 Mary Hunt, en Peoria, durante un programa de b\u00fasqueda de hongos productores de antibi\u00f3ticos, a la vuelta de sus vacaciones se encontr\u00f3 en casa un mel\u00f3n podrido que llev\u00f3 al laboratorio como s\u00ed fuera un tro-feo. De \u00e9l se aisl\u00f3 P. crysogenum , el mejor productor de penicilina y a M. Hunt sus compa\u00f1eros le pusieron el apodo \"Mouldy (mohosa) Mary\". En algunas rmas se estimulaba a los empleados que recogieran muestras durante sus viajes y/o vacaciones de agua, suelo, etc\u00e9-tera. En Espa\u00f1a, este programa dio buenos resultados en CEPA, como lo prueban algunos antibi\u00f3ticos desarro-llados con la ManchaEn un lugar Corr\u00eda un caluroso mes de junio. Ese n de semana ten\u00eda previsto dar unas conferencias en Ciudad Real y de paso conocer esa gran desconocida, tierra de vinos y de caballeros, que es La Mancha. Conocida mi a-ci\u00f3n enol\u00f3gica, cuando me quise dar cuenta y una vez con-cluida mi charla me encontr\u00e9 degustando un vino local en una reconocida y moderna fonda de Valdepe\u00f1as. Llegamos al Hospital Guti\u00e9rrez Ortega y entramos por la puerta de Urgencias. All\u00ed, sentado en la puerta, encontr\u00e9 un perro de aspecto envejecido y h\u00e1bito d\u00f3cil, que parec\u00eda un Golden Retriever . Al entrar encontr\u00e9 a un alumno del cur- so que se excusaba por no volver, pues estaba de guardia \"viendo a un paciente febril\". Me coment\u00f3 que si quer\u00eda valorarlo con \u00e9l y, aunque el calor estival y el postprandio vit\u00edcola me hastiaban, acced\u00ed gentilmente a su propuesta ante la expectaci\u00f3n de propios y extra\u00f1os. Acud\u00ed a la camilla del box y encontr\u00e9 a un labriego de unos 50 a\u00f1os, de facciones rudas, palidez cetrina y h\u00e1bito desali-\u00f1ado que, seg\u00fan me comentaban, lo hab\u00edan tra\u00eddo por un desmayo mientras trabajaba en el campo. Las constantes al ingreso eran T\u00aa 39.2\u00ba C, Fc 80 lpm, Fr 16, TA 130/82 mm Hg. Al interrogar al paciente, me explic\u00f3 que era la primera vez que se desmayaba y que cre\u00eda que era por la ebre, el calor reinante y el esfuerzo en el campo. Al preguntarle por la ebre coment\u00f3 que la padec\u00eda desde hac\u00eda dos semanas, por la ma\u00f1ana y por la noche, y que aunque le sub\u00eda hasta 40\u00ba C, le permit\u00eda desarrollar su actividad en el campo. No refer\u00eda catarros, a pesar de ser fumador y s\u00ed escaso consu-mo de vinos de la tierra en las comidas (ese d\u00eda, seguro que menos que yo). No contaba palpitaciones, dolor tor\u00e1cico, cl\u00ednica intestinal ni urol\u00f3gica (a pesar de ello y por la ebre alta le determinaron una tira de orina), y viv\u00eda en una casa labriega con su mujer y su perro, el Golden de la entrada, porque sus hijos estudiaban en Madrid. Al explorarle, aparte de su palidez descrita, me llamaron la atenci\u00f3n sus edemas pretibiales. Le pregunt\u00e9 si tomaba medicaci\u00f3n para el coraz\u00f3n y me respondi\u00f3 que tan solo una pastilla desde hac\u00eda a\u00f1os para la tensi\u00f3n, que esos edemas eran nuevos y que ni hab\u00eda reparado en ellos. En la exploraci\u00f3n pude palparle una esplenomegalia, siendo el resto irrelevante. Lleg\u00f3 el resultado del hemograma con pancitopenia y el resultado de la tira de orina con protei-nuria ++, nitritos y leucocitos negativos. Valorando todo el escenario, en seguida le suger\u00ed al joven residente la actitud que deb\u00eda considerar.\u00bfEn qu\u00e9 habr\u00e1 pensado nuestro joven doctor? \u00bfQu\u00e9 estudios complementarios recomend\u00f3 al residente que practicara? \u00bfC\u00f3mo resolvi\u00f3 el problema? Nos encontr\u00e1bamos ante un paciente de mediana edad, la- briego con un cuadro de fiebre de duraci\u00f3n inter-media y muy bien tolerada, que en la exploraci\u00f3n pre-sentaba esplenomegalia. Si a\u00f1adimos el detalle epide-miol\u00f3gico de la geograf\u00eda local, La Mancha, y el perro, en seguida surgi\u00f3 la necesi-dad de descartar una Leis-hmaniasis visceral o enfer-medad de Kala-Azar. Este cuadro cursa ocasional-mente con alg\u00fan grado de afectaci\u00f3n renal (glomeru-lonefritis focal y segmen-taria, s\u00edndrome nefr\u00f3tico, etc\u00e9tera) que pudieran jus-tificar los edemas y la pro-teinuria. La anal\u00edtica con pancitopenia y la ecograf\u00eda, que revelaba tambi\u00e9n hepa-tomegalia, reforzaron esta hip\u00f3tesis, que se confirm\u00f3 mediante la tinci\u00f3n con Giemsa de los par\u00e1sitos en los macr\u00f3fagos de la me-dula \u00f3sea. Seg\u00fan me con-firmaron con posterioridad, el proteinograma al ingreso mostr\u00f3 una hipergammag-lobulinemia policlonal con casi 8 g/l de globulina y las t\u00e9cnicas moleculares fueron positivas para Leish- mania infantum . El pacien- te mejor\u00f3 con anfotericina B liposomal y su mascota recuper\u00f3 la vitalidad tras tratamiento con estiboglu-conato s\u00f3dico, aunque se le program\u00f3, como reservorio que es, un estricto calenda-rio de revisiones en el vete-rinario. Por cierto, las con-ferencias bien y el vino... extraordinario.Los casitos de Don Javier Francisco Javier Candel Gonz\u00e1lez Servicio de Microbiolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednico San Carlos (Madrid). Soluci\u00f3nEscenario 34VV\\\u0003YDFXQDV\\\\YYDFXVXQDVVVQDVDVVDVXQDXQDXQDFXQVDFXDDFDV\\\\DFXQDDYYYXQFXYFX\\\u0003\\\u0003YDFXQDVPoco m\u00e1s de medio siglo despu\u00e9s de que esa pr\u00e1ctica se generalizara, todo pacien-te que llega a un servicio de urgencias suele tener, unos pocos minutos despu\u00e9s, una v\u00eda venosa y m\u00e1s de la mitad de los enfermos hospitalizados tienen su sistema vascular conectado con el mundo exterior me- diante un cat\u00e9ter situado en una vena central o perif\u00e9rica. El n\u00fa- mero de cat\u00e9teres vasculares colocados hoy en cualquier pa\u00eds se cuenta por millo- nes y se han dise\u00f1ado de m\u00faltiples longitudes, con m\u00faltiples luces, de muy distintas materias y con los m\u00e1s diversos prop\u00f3sitos. Sin embargo, todo ese panorama tiene su cruz y algunos de esos cat\u00e9- teres se infectan y pueden dar lugar a complicaciones locales o sist\u00e9micas capaces de Hospitales m\u00e1s limpios CAT\u00c9TERESendovasculares 36Emilio Bouza Santiago Catedr\u00e1tico de Microbiolog\u00eda M\u00e9dica Departamento de Medicina de la UCM y Jefe del Servicio de Microbiolog\u00eda y Enfermedades Infecciosas del Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n (Madrid) \"La infecci\u00f3n relacionada con un cat\u00e9ter vas- cular es hoy una de las causas m\u00e1s impor-tantes de sepsis y un aumento en la factu-ra sanitaria que ha sido calculada en 18.000 euros por episodio\" VV\\\u0003YDFXQDV\\\\YYDFXVXQDVVVQDVDVVDVXQDXQDXQDFXQVDFXDDFDV\\\\DFXQDDYYYXQFXYFX\\\u0003\\\u0003YDFXQDV y hospita lizados tie n conectado con diante un vena c e mero colo pa n d S p y tere dar l locales 36 causar la muerte. La infecci\u00f3n relacionada con el cat\u00e9ter vascular es hoy una de las causas m\u00e1s importantes de sepsis, un motivo de retraso en el tiempo de hospitalizaci\u00f3n y un aumento en la factura sanitaria que ha sido calculada en un hospital espa\u00f1ol en 18.000 euros por episodio. Un hospital de aproximadamente 1500 camas puede sufrir en un a\u00f1o 300 o 400 episodios de infecci\u00f3n relacionada con el cat\u00e9ter lo que uti-lizando elementalmente la regla de multiplicar se traduce en un coste extra que oscilar\u00eda entre 5.400.000 y 7 .200.000 euros, sin considerar co-sas m\u00e1s importantes que el dinero. \u00bfEs posible minimizar o eliminar este problema? La respuesta es un s\u00ed indudable. En a\u00f1os recien-tes, en los Estados Unidos de Am\u00e9rica se ha de-sarrollado un programa de tolerancia \"0\" a la infecci\u00f3n por cat\u00e9ter. Las compa\u00f1\u00edas de seguros han decidido no reembolsar a los hospitales el coste de la infecci\u00f3n entendiendo que los estu-dios realizados principalmente en Unidades de Cuidados Intensivos demuestran que la aplica-ci\u00f3n sistem\u00e1tica, con listas diarias de compro-baci\u00f3n, de una serie de medidas preventivas pueden hacer desaparecer o sus complicaciones son peque\u00f1as a proporci\u00f3n de los beneficios percibidos. 37 La posibilidad de intro- ducir una c\u00e1nula en el interior de una vena y utilizarla tanto para obtener informaci\u00f3n como para intro-ducir fluidos constituye uno de los pa- sos m\u00e1s importantes en la historia de la humanidad y uno de los logros cient\u00edcos y terap\u00e9uticos m\u00e1s notables. 38 SIGNIFICADO DEL han mostrado como factores independientes de mortalidad. El DFR condiciona los tratamientos antimicrobia- nos desde dos puntos de vista. Por un lado conlleva obviar el uso de agentes nefrot\u00f3xicos que puedan deteriorar a\u00fan m\u00e1s la funci\u00f3n renal, con lo que las opciones terap\u00e9uticas se reducen en una \u00e9poca don-Cuando esta tasa se ha analizado en los pacientes hospitalizados de nuestro pa\u00eds por medio de un estudio mul- tic\u00e9ntrico con la participaci\u00f3n de 10 hos-pitales y con la inclusi\u00f3n de m\u00e1s de 14.000 pacientes, se ha observado que asciende al 28%, y es mucho mayor a partir de los 60 a\u00f1os. Esta estimaci\u00f3n del ltrado glo-merular permite discriminar mejor a los pacientes con insuciencia renal real y es un procedimiento mucho m\u00e1s v\u00e1lido que la simple determinaci\u00f3n de la creatinina s\u00e9rica que puede per-manecer normal hasta que el ltrado glomerular no desciende por deba-jo del 50%. Las consecuencias del DFR son un aumento de la mortalidad y de la estancia hospitalaria, donde se ha mostrado como un factor de riesgo independien-te. Incluso estos efectos se han puesto de manifiesto con peque-\u00f1os aumentos de la creatinina s\u00e9rica. Adem\u00e1s, las infecciones en el paciente con DFR agravan y preci-pitan el proceso y en algunos estudios se Profesi\u00f3n en el paciente Dr. J. Barber\u00e1n Hospital Central de la Defensa \"G\u00f3mez Ulla\". Madrid \"No olvidemos que la prevenci\u00f3n del DFR reduce la mortalidad, la estancia hospitalaria del paciente y el coste econ\u00f3mico sanitario\" \"Las consecuencias del Deterioro de la Funci\u00f3n Renal (DFR) son un aumento de la mortalidad y de la estancia hospitalaria, donde es un factor de riesgo independiente\" VV\\\u0003YDFXQDV\\\\YYDFXVXQDVVVQDVDVVDVXQDXQDXQDFXQVDFXDDFDV\\\\DFXQDDYYYXQFXYFX\\\u0003\\\u0003YDFXQDVde las alternativas escasean. En este sentido no se aconseja la administraci\u00f3n de vancomicina, amino-gluc\u00f3sidos y anfotericina B deoxicolato, y sobre todo en asociaciones que potencian su acci\u00f3n nefrot\u00f3xica. Por otro lado, el DFR obliga a reducir la dosis o a espaciar los intervalos de administraci\u00f3n de los antimicrobianos que se eliminan fundamen- talmente por v\u00eda renal para evitar que se acumulen, con la toxicidad subsiguiente. Este aspecto repercute de forma parti- cular en infecciones por microorga- nismos multirresistentes, para los que se requieren dosis plenas con la nalidad de conseguir concen-traciones s\u00e9ricas elevadas desde el inicio. Esta situaci\u00f3n es la que se presenta actualmente con el em- pleo de vancomicina en las infec- ciones por S. resistente a cuando la concentraci\u00f3n m\u00ednima inhibitoria (CMI) es supe- rior a 1 mg/L. Para intentar ase-gurar el \u00e9xito, se aconsejan dosis altas de vancomina hasta alcanzar concentraciones s\u00e9ricas en el valle de 15-20 mg/L, dif\u00edciles de conseguir en pacientes con DFR previo, y que se relacionan estrechamente con la toxicidad renal. El DFR establecido no tiene remedio, pero acelerar su evoluci\u00f3n con f\u00e1rmacos nefrot\u00f3xicos s\u00ed. Bajo estas circunstancias, los aminogluc\u00f3sidos se deben susti-tuir por betalact\u00e1micos, vancomicina por daptomi-cina o y anfotericina B por formas lip\u00eddicas como la liposomal. No olvidemos que la prevenci\u00f3n del DFR reduce la mortalidad, la estancia hospitala-ria y el coste. DETERIORO RENAL EL DETERIORO DE LA FUNCI\u00d3N RENAL (DFR), TANTO AGUDO COMO CR\u00d3NICO, ES UNA CONDICI\u00d3N CL\u00cdNICA FRECUENTE EN LOS PACIENTES HOSPITALIZADOS. VARIOS ESTUDIOS MULTIC\u00c9NTRICOS EUROPEOS Y NORTEAMERICANOS MUESTRAN QUE LA PREVALENCIA DEL DESCENSO DEL FILTRADO GLOME RULAR ESTIMADO (EGFR < 60 ML/MIN/1,73 M2) EN LA POBLACI\u00d3N GENERAL ES CASI DEL 5% Y EN ESPA\u00d1A ALCANZA EL 6,8%. 39 hospitalizado \"Las infecciones del paciente con DFR agravan y precipitan el proceso y en ocasiones se muestran como factores independientes de mortalidad\" Econom\u00eda Sanitaria 40En este contexto, no es de extra\u00f1ar que los primeros \u00edndices de evaluaci\u00f3n de los tratamientos fueran par\u00e1metros que trata-ban de medir la cantidad de vida y que, durante a\u00f1os, el par\u00e1metro del que m\u00e1s hablaban m\u00e9dicos, soci\u00f3logos, economis-tas y estad\u00edsticos fuera el de esperanza de vida al nacer. Pero, junto al optimismo, la encrucijada, seg\u00fan el planteamiento del propio Mara\u00f1\u00f3n:varias p\u00e1ginas llenas de vaguedades, se reducen ahora a unas l\u00edneas con la indica-ci\u00f3n escueta de un suero, de un antibi\u00f3ti-co o de una sulfamida. Y el pron\u00f3stico, en consecuencia, ha cambiado, disminuyen-do la mortalidad de muchas infecciones en un 50 por ciento o m\u00e1s, pr\u00e1cticamente desapareciendo en algunas que todav\u00eda produc\u00edan desastres en los tiempos de nuestro internado \".Esto es lo que se ha denominado la cultura de la \"cantidad\", de la que pronto se impregnar\u00eda la terap\u00e9uti- ca. Es m\u00e1s, la econom\u00eda de consumo ten-dr\u00eda en la prevenci\u00f3n y en el tratamiento de la enfermedad uno de sus mayores tesoros ya que, por un lado, la salud es necesaria para consumir y, por otro, la enfermedad, el reverso de la salud, gene-ra consumo por s\u00ed misma. La propia de-nici\u00f3n de salud dada por la OMS (1948) como \"estado de perfecto bienestar f\u00edsico, mental y social, y no s\u00f3lo la ausencia de enfermedad\" tra\u00eda de la mano la medica- lizaci\u00f3n de la vida entera. Los progresos conseguidos por el estado de bienestar se hacen bien patentes cuan-do se considera que, a principios de los a\u00f1os cincuenta, la expectativa de vida de la poblaci\u00f3n se hab\u00eda duplicado pr\u00e1cticamen-te en los pa\u00edses occidentales, habi\u00e9ndose reducido dr\u00e1sticamente la morbimortali-dad de un buen n\u00famero de enfermedades. Un ejemplo muy gr\u00e1co sobre el progreso en el alivio y curaci\u00f3n de las enfermedades nos la ofrece Gregorio Mara\u00f1\u00f3n en su obra La Medicina y Nuestro Tiempo : \"Los tratamientos de muchas enferme- dades infecciosas, que antes ocupaban VV\\\u0003YDFXQDV\\\\YYDFXVXQDVVVQDVDVVDVXQDXQDXQDFXQVDFXDDFDV\\\\DFXQDDYYYXQFXYFX\\\u0003\\\u0003YDFXQDVTRAS LA SEGUNDA GUERRA MUNDIAL, LOS TRES PILA- RES DEL KEYNESIANISMO (ECONOM\u00cdA NEOCAPITALIS-TA, SOCIEDAD DE CONSUMO Y ESTADO DE BIENESTAR) COMPARTEN LA IDEA DE QUE UN CONSUMO CRECIEN-TE SUPONE UN AUMENTO DEL BIENESTAR DE LA VIDA, DE AH\u00cd, QUE SE VEA COMO \"BUENO\" TODO LO QUE IM-PULSE EL INCREMENTO DEL CONSUMO Y \"MALO\" LO QUE LO FRENE. La revoluci\u00f3n e c on\u00f3mica y la asistencia sanitaria Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez N\u00fa\u00f1ez Farmac\u00e9utico. Colaborador de la SEQ Junto a la necesidad de protecci\u00f3n so- cial, la sociedad de consumo hab\u00eda tra\u00ed-do de la mano otros hechos clave, que condicionaron la segunda mitad del siglo XX: la llamada medicalizaci\u00f3n de la sociedad con el vertiginoso incremen-to del gasto farmac\u00e9utico y sanitario; el imparable avance tecnol\u00f3gico de los m\u00e9todos diagn\u00f3sticos; es decir, la tec-nificaci\u00f3n de la medicina, la cada vez m\u00e1s profunda subespecializaci\u00f3n y el hospitalocentrismo. Lo que se ganaba de mejor atenci\u00f3n desde el punto de vista t\u00e9cnico, se perd\u00eda en la calidez de la relaci\u00f3n m\u00e9dico-enfermo: el equipo, el aparato y el medicamento ven\u00edan a sustituir, de alg\u00fan modo, a la figura del m\u00e9dico. Tras la crisis de los primeros a\u00f1os se- tenta y mientras se pasaba de una cul-tura de la \"cantidad\" a la \"calidad\", los sistemas sanitarios hab\u00edan reorientado sus objetivos desde la enfermedad a la salud, ya que la funci\u00f3n primordial de un sistema sanitario no consiste \u00fani-camente en garantizar el derecho del enfermo a ser asistido en las mejores condiciones diagn\u00f3sticas, cl\u00ednicas y te-rap\u00e9uticas, sino tambi\u00e9n a evitar que la persona enferme. Pero el mantener un determinado nivel de salud requiere la participaci\u00f3n de otros sectores pol\u00edticos y socioecon\u00f3micos, al tiempo que exige la aplicaci\u00f3n de medidas de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud que permitan desarrollar h\u00e1bitos de vida saludables. \"Gracias a los sueros, a las vacunas, a los antib i\u00f3ticos; a los hallazgos de la higiene y a los recursos antiparasitarios; gracias a un corto n\u00famero de util\u00edsimos medica-mentos nuevos y a una mejor t\u00e9cnica en el empleo de los antiguos; gracias, en n, a la maravillosa pericia de los cirujanos actuales, un buen n\u00famero de enferme-dades que antes diezmaban a la Huma-nidad empiezan a olvidarse o se han ol-vidado por completo (...). Al contemplar este cuadro, podemos sin duda sentirnos orgullosos. M\u00e1s aun si lo cotejamos con la pr\u00e1ctica del ejercicio diario de la Me-dicina, con los errores viejos y a\u00fan no extirpados y con los nuevos que inevi-tablemente surgen a la sombra de los hallazgos geniales; con todo lo que tiene de radicalmente imperfecto el recluta-miento y la ense\u00f1anza de los m\u00e9dicos. Si consideramos todo esto, nuestro orgullo y nuestra alegr\u00eda se turban, porque inde-fectiblemente llegamos a la conclusi\u00f3n de que la Medicina, pese a aquellos pro-gresos, est\u00e1 en una situaci\u00f3n dif\u00edcil, en un trance de encrucijada...\". Por lo tanto, el m\u00e9dico comenzaba a aparecer como \"un simple intermediario entre los remedios conocidos y el dolor del paciente\", que utilizaba los medica-mentos \"con furia agresiva\" y prodigaba las intervenciones quir\u00fargicas \"sin una cr\u00edtica suciente\", aun cuando era inne-gable el noble af\u00e1n de superaci\u00f3n de la mayor\u00eda de ellos. La gura del m\u00e9dico iba siendo sustituida por la del medicamento (D. Gracia) conforme la revoluci\u00f3n farma-col\u00f3gica operada en el mundo occidental, tras la introducci\u00f3n cl\u00ednica de la penicili-na, pon\u00eda al alcance de la mano f\u00e1rmacos cada vez m\u00e1s pote ntes y efectivos. Mientras tanto, en Gran Breta\u00f1a hab\u00eda surgido (1948) el National Health Service (NHS), o Sistema Nacional de Salud, con la nalidad de \"dar asistencia preventiva y curativa completa a todo ciudadano sin excepci\u00f3n\". Estructurada en tres niveles la asistencia m\u00e9dica del NHS brit\u00e1nico com-prend\u00eda la atenci\u00f3n en las consultas y las visitas domiciliarias a cargo de los m\u00e9di-cos generales, la atenci\u00f3n hospitalaria y la medicina preventiva. El modelo del NHS fue exportado desde Gran Breta\u00f1a a otros pa\u00edses europeos, especialmente los Estados escandinavos, y tuvo una influencia decisiva en la medicina espa\u00f1ola hasta el punto que, despu\u00e9s de la implantaci\u00f3n del r\u00e9gimen de-mocr\u00e1tico, sirvi\u00f3 para la reorganizaci\u00f3n de la asistencia sanitaria en nuestro pa\u00eds. Curiosamente, en Estados Unidos, el pa\u00eds en el que m\u00e1s arraigo tuvo las ideas de Keynes y el desarrollo del Estado del bienestar, qued\u00f3 al margen del proceso de colectivizaci\u00f3n de la asistencia m\u00e9di-ca, con amplias capas de la poblaci\u00f3n sin apenas cobertura. A mediados de la d\u00e9-cada de los sesenta, los sistemas de Me-dicare y Medicaid vinieron a paliar una situaci\u00f3n extraordinariamente deciente, que ha visto como el pa\u00eds con mayores avances tecnol\u00f3gicos y m\u00e1s elevados gas-tos sanitarios es incapaz de situarse a la cabeza de la atenci\u00f3n sanitaria. 41 Econom\u00eda Sanitaria La revoluci\u00f3n econ\u00f3mica y la asistencia sanitaria 42del consumidor\" no es aplicable al terre- no de la salud y lo que es bueno para un individuo o grupo puede ser malo para el conjunto de la sociedad; quinto, la mayo-r\u00eda de los tratamientos son prescritos por los m\u00e9dicos, que utilizan recursos \"aje-nos\" para proporcionar benecios a \"ter-ceros\" y cuyas decisiones pueden afectar a la colectividad. La evaluaci\u00f3n econ\u00f3mi-ca de la salud, en general, y del medica-mento, en particular, hab\u00edan hecho acto de aparici\u00f3n como una nueva necesidad tanto sanitaria como sociopol\u00edtica. Ade-m\u00e1s, los fen\u00f3menos sociales y culturales de nales de los sesenta y principios de los setenta trajeron un cambio de cultu-ra: \"la de a\u00f1adir vida a los a\u00f1os\". Era la irrupci\u00f3n del concepto calidad de vida en detrimento del de cantidad de vida. El concepto de calidad, surgido en la d\u00e9cada de los a\u00f1os treinta del siglo XX, unido a los procesos industriales y a los m\u00e9todos de su control y an\u00e1lisis de cos-tes, aparece, primero, en el \u00e1mbito de la vida como una reacci\u00f3n antropol\u00f3gica a la anterior concepci\u00f3n de la vida como cantidad, cobrando, luego, una concep-ci\u00f3n puramente sociol\u00f3gica, en una clara intenci\u00f3n de interpretar la vida de forma m\u00e1s humana. Durante las d\u00e9cadas de los a\u00f1os sesenta y setenta del pasado siglo son los aspectos objetivos de \"nivel de vida\" los que predominaban pero, en los a\u00f1os ochenta y noventa, el concepto evo-lucion\u00f3 hacia una perspectiva psicosocial en la que los aspectos subjetivos del bien-estar, o sea la satisfacci\u00f3n personal con la vida, adquiere una relevancia especial. Factores como la contaminaci\u00f3n, el urbanismo, el ocio, etc\u00e9-tera, corri-gen el PIB, que ya no es tenido como un buen \u00edndice del bienestar de las co-lectivi-dades, y de inflaci\u00f3n, que no s\u00f3lo limita los re- cursos, sino que modica el modelo de consumo sanitario, al comprobarse en primer lugar que el gasto sanitario, lejos de desaparecer con la mejor salud de la poblaci\u00f3n como se argumentaba desde las las del Estado benefactor, segu\u00eda increment\u00e1ndose hasta llegar a crecer a un ritmo mayor que la propia riqueza general de las naciones y, en segundo lugar, que no todo incremento del gasto farmac\u00e9utico va seguido de mayor salud y bienestar; existen tratamientos que pue-den ser terap\u00e9uticamente muy efectivos en cuanto a la enfermedad tratada y son capaces de prolongar la vida de los en-fermos, pero con la contrapartida, casi obligada en muchos casos, de efectos colaterales o secundarios indeseables o con un grado elevado de servidumbre para el paciente. Por otra parte, el incre-mento de las afecciones cr\u00f3nicas, muchas de las cuales tienen escasas posibilidades de curaci\u00f3n, hizo plantearse la utilidad de algunos indicadores de salud basados no en la cantidad sino en la calidad de vida. En la d\u00e9cada de los setenta varias son las conclusiones a las que se llega por parte de las distintas Administraciones sanita-rias de los pa\u00edses desarrollados: primero, la salud no tiene precio, pero s\u00ed tiene un coste; segundo, los recursos destinados a atenci\u00f3n sanitaria tienen que ser jados y limitados en funci\u00f3n de los presupuestos generales de los Estados; tercero, la salud no es un objeto denido, sino un nivel va-riable, por lo que la demanda de asisten-cia sanitaria puede ser pr\u00e1cticamente ili-mitada; cuarto, el principio de \"soberan\u00eda De la cantidad de vida a la calidad de vida Aplicado, primero en Estados Unidos y despu\u00e9s en la casi totalidad de los pa\u00edses occidentales, el nuevo sistema econ\u00f3mi-co, o neocapitalismo, hizo pasar despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial, a los llamados pa\u00edses del \"primer mundo\" de una cultura de la necesidad a una cultu-ra de la abundancia, con el consiguiente cambio de actitudes sociales, pol\u00edticas y morales. Bajo el \"paraguas protector\" del estado benefactor o estado de bienestar (Wellfare State ) aparece un nuevo mode- lo de sociedad, la llamada \"sociedad de consumo\", que hace de la salud un bien de consumo. Ello ha tenido repercusiones enormes en el \u00e1mbito de la medicina y la terap\u00e9utica, a saber: las grandes inversio-nes en sanidad por parte de los gobiernos a cambio de retraer una parte importante del salario de los ciudadanos, el extraor-dinario incremento de la demanda en la atenci\u00f3n sanitaria, el r\u00e1pido progreso cient\u00edco y la eclosi\u00f3n farmacol\u00f3gica con el espectacular desarrollo de la Industria farmac\u00e9utica. La econom\u00eda de consumo, instalada en la abundancia, parec\u00eda no tener n sobre la base inacabable de la dial\u00e9ctica salud-enfermedad. Sin embargo, la crisis eco-n\u00f3mica de principios de los setenta dio al traste con la utop\u00eda del desarrollo econ\u00f3-mico y el crecimiento del bienestar inde-nidos. Despu\u00e9s de los a\u00f1os de esplendor econ\u00f3mico, el mundo desarrollado entra en un periodo de estancamiento y, en al-gunos casos, de clara recesi\u00f3n econ\u00f3mica VV\\\u0003YDFXQDV\\\\YYDFXVXQDVVVQDVDVVDVXQDXQDXQDFXQVDFXDDFDV\\\\DFXQDDYYYXQFXYFX\\\u0003\\\u0003YDFXQDV ci\u00f3n primordial de un sistema sanitario no consiste \u00fanicamente en garantizar el derecho del enfermo a ser asistido en las mejores condiciones posibles, sino tambi\u00e9n a evitar que la persona enferme. Pero el mantener un determinado nivel de salud requiere la participaci\u00f3n de otros sectores pol\u00edticos y socioecon\u00f3mi-cos, al tiempo que exige la aplicaci\u00f3n de medidas de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud que permitan desarrollar h\u00e1bitos de vida saludables. mientras que a nivel individual surge la necesidad no s\u00f3lo de vivir m\u00e1s a\u00f1os, sino de vivir \"una vida que merezca la pena ser vivida\". Es l\u00f3gico pensar que si los individuos pue- den estar dispuestos a sacricar a\u00f1os de su vida para ganar calidad de vida y que si las administraciones sanitarias necesi-tan priorizar sus recursos asistenciales, la calidad de vida irrumpa fuertemente en el campo de la sanidad y que, de alg\u00fan modo, se trate de medir la influencia de las intervenciones y de las tecnolog\u00edas sanitarias (y, por ende, de los procesos terap\u00e9uticos) en la calidad de vida de los pacientes. Pero la calidad de vida es muy dif\u00edcil de evaluar, puesto que es altamen- te individual y continua-mente variable. La calidad de vida implica aspectos objetivos (capacidad funcional), aspectos subjetivos (sensaci\u00f3n de bienes-tar, \"alegr\u00eda de vivir\") y aspectos sociales (capacidad de relaci\u00f3n, adaptaci\u00f3n al me-dio y desarrollo de trabajo socialmente productivo). No obstante, con el tiempo se han desarrollado diferentes medidas de las dimensiones de la calidad de vida. La calidad de vida relacionada con la sa-lud (CVRS) trata de evaluar la repercusi\u00f3n de la enfermedad y su tratamiento o el estado de salud en la dimensi\u00f3n personal y social del paciente. Entre tanto, los sistemas sanitarios ha- b\u00edan reorientado sus objetivos desde la enfermedad a la salud, ya que la fun- 43 Del uso casi exclusivamente emp\u00edrico de anfo- tericina B deoxicolato se ha pasado en la ac- tualidad a la administraci\u00f3n, tanto de forma emp\u00edrica como anticipada, de otros f\u00e1rmacos como las formas lip\u00eddicas de anfotericina B, candinas y azoles, de igual o superior ecacia, menor t\u00f3xicidad y mejor tolerancia. En el \u00faltimo n\u00famero de Revista Espa\u00f1ola de Quimioterapia del pasado a\u00f1o 2011 se pu- blicaron unas recomendaciones de trata- miento de la infecci\u00f3n f\u00fangica invasora por hongos lamentosos en el paciente hematol\u00f3gico, realizadas bajo el auspi-cio de la Sociedad Espa\u00f1ola de Quimio- terapia (SEQ) y que han contado con la participaci\u00f3n de m\u00e1s de 40 expertos (hemat\u00f3logos, infect\u00f3logos, microbi\u00f3logos y farmac\u00f3logos). Inicialmente, se elabor\u00f3 un documento base, que m\u00e1s adelante se dis- cuti\u00f3 en sucesivas reuniones hasta llegar a unas recomendaciones nales aceptadas por todos los rmantes. El objetivo de estas recomendaciones ha sido responder a las siguientes preguntas: a) \u00bfCu\u00e1ndo est\u00e1 indicado iniciar el trata- miento de la IFI por hongos filamento-sos en el paciente hematol\u00f3gico? b) \u00bfCu\u00e1l es el antif\u00fangico de elecci\u00f3n en cada caso? Formaci\u00f3n Continuada La infecci\u00f3n f\u00fangica por hongos lamentosos Recomendaciones de tratamiento Dr. J. Barber\u00e1n Hospital Central de la Defensa \"G\u00f3mez Ulla\". Madrid 44\"Si el AGA es positivo y el pa- ciente no ha recibido prolaxis, las opciones terap\u00e9uticas in-cluyen voriconazol y Anfo B-L\"\"En cada caso particular, el antif\u00fangico de elecci\u00f3n depende del resultado del AGA y del tipo de profilaxis que el paciente haya recibido\" En Q ( y un d cuti\u00f3 e n recomen d rmante s que El tratamiento antif\u00fangico en el paciente hematol\u00f3gico ha cambiado considerablemente y se ha hecho mucho m\u00e1s complejo en las dos \u00faltimas d\u00e9cadas con el reconocimiento de m\u00e1s factores de riesgo y la llegada de nuevos antif\u00fangicos y pruebas diagn\u00f3sticas m\u00e1s sensibles y espec\u00edcas, que han ampliado las posibles estrategias terap\u00e9uticas. La decisi\u00f3n de iniciar el tratamiento antif\u00fangico se establece en funci\u00f3n de los siguientes aspectos: 1. Riesgo de IFI ( Figura 1 ) (Tabla 1 ). 2. Cuadro cl\u00ednico grave o sugestivo de IFI.3. Resultados de puebas complementarias: AGA (galactomanano), `-glucano y TC de t\u00f3rax o senos.El antif\u00fangico de elecci\u00f3n en cada caso particular depende del resultado del AGA y del tipo de pro-laxis que el paciente haya recibido. En funci\u00f3n de estos dos criterios cabe identicar cuatro grupos de pacientes ( Figura 2 ). Grupo 1 . Si el AGA es negativo o no est\u00e1 disponi- ble y el paciente ha recibido prolaxis con un azol de espectro extendido (AEE) o una candina, dismi-nuye la posibilidad de una aspergilosis y aumenta invasora paciente Tratam iento inmunosu ambientales Factores ambientales b Tabla 1: Otros factores de riesgo de IFI. Riesgo de IFI ProlaxisMedio Alto BajoPrincipales factores de riesgo Neutropenia > 14 d\u00edas SCT Alog\u00e9nico (cord\u00f3n umbilical, desajuste HLA) SCT Alog\u00e9nico con GVHD AL (M y L) inducci\u00f3n y rescate MDSComorbilidad2 Tratamiento inmunosupresivo2 Factores Ambientales2 Neutropenia < 7 d\u00edas SCT Aut\u00f3logo Figura 1: Clasificaci\u00f3n de grupos de riesgo de IFI.Factores de riesgo secundarios 1 + - + A-Neutropenia 7-14 d\u00edas SCT Alog\u00e9nico (Desajuste HLA) AL/ Consolidaci\u00f3n o intensicaci\u00f3n MDSel riesgo de infecci\u00f3n por otros hongos lamen- tosos, sobre todo por Mucor , debido a la falta de actividad sobre \u00e9l, tanto de las candinas como de voriconazol. Posaconazol es activo frente a algunos mucorales pero a menudo no alcanza la concen- traci\u00f3n s\u00e9rica adecuada. En esta situaci\u00f3n, la anfotericina B lipos\u00f3mica (L-AmB) es el antif\u00fan-gico de elecci\u00f3n por ser el de mayor espectro y la primera opci\u00f3n en mucorales. Grupo 2 . Si el AGA es negativo o no est\u00e1 dis- ponible y el paciente no ha recibido profilaxis con un AEE o candina , la infecci\u00f3n puede de- berse tanto a Candida spp. (especialmente C. glabrata o C. krusei si se ha realizado profilaxis con fluconazol) como a Aspergillus spp. En este caso, entre las pautas de tratamiento emp\u00edrico se incluyen L-AmB, una candina y voriconazol. Las tres opciones son igualmente v\u00e1lidas. No obstante, si la TC es compatible con aspergilo-sis es preferible dar prioridad a voriconazol o L-AmB, en detrimento de la candina cuya acti-vidad fungist\u00e1tica parece menos eficaz frente a Aspergillus y con la que se han descrito asper- gilosis de brecha. Grupo 3 . Si el AGA es positivo y el paciente ha recibido profilaxis con un AEE o una candina existe una alta probabilidad de aspergilosis por fracaso de los f\u00e1rmacos usados en la preven-ci\u00f3n. En caso de profilaxis con un AEE, la pri- mera opci\u00f3n terap\u00e9utica es L-AmB, ya que este hecho no parece influir en la eficacia cl\u00ednica de anfotericina. En el caso de que la profilaxis se haya llevado a cabo con una candina, las opcio-nes terap\u00e9uticas son voriconazol y L-AmB. Grupo 4 . Si el AGA es positivo y el paciente no ha recibido profilaxis, las opciones terap\u00e9uticas incluyen voriconazol antif\u00fangico de acuerdo con el ant\u00edgeno galactomano (AGA) y el r\u00e9gimen antif\u00fangico profil\u00e1ctico. + - S\u00ed No S\u00ed No Formaci\u00f3n Continuada 4648Tribuna VV\\\u0003YDFXQDV\\\\YYDFXVXQDVVVQDVDVVDVXQDXQDXQDFXQVDFXDDFDV\\\\DFXQDDYYYXQFXYFX\\\u0003\\\u0003YDFXQDVLa estacionalidad es un evento ampliamente descrito en la literatura m\u00e9dica en relaci\u00f3n con las enfermedades infecciosas. El reco- nocimiento de las variaciones estacionales en la incidencia de determinadas infecciones puede influir profundamente a la hora de denir los pro-gramas de prevenci\u00f3n, las estrategias diagn\u00f3sti-cas o la selecci\u00f3n del tratamiento antimicrobiano emp\u00edrico, mejorando de esta manera la atenci\u00f3n a los pacientes infectados. Ejemplos reconocidos son las enfermedades trasmitidas por vectores (las temperaturas altas modican su distribuci\u00f3n y su capacidad reproductiva) o las infecciones respira-torias como las producidas por el virus respiratorio sincitial o el neumococo, que presentan un pico de incidencia durante los meses de invierno en las zonas geogr\u00e1cas con climas templados. El virus Influenza ejemplica el impacto sobre la salud y el comportamiento del sistema sanitario en relaci\u00f3n con la estacionalidad en su incidencia. Cada a\u00f1o la llegada del invierno conlleva iniciativas de salud p\u00fablica para prevenir y controlar la transmisi\u00f3n, in-cluyendo la vacunaci\u00f3n de las poblaciones de ries-go, la vigilancia de la incidencia y la educaci\u00f3n a los trabajadores de la salud y la poblaci\u00f3n general. De igual manera, es ampliamente conocido el hecho de que las toxiinfecciones alimentarias son m\u00e1s frecuentes en el verano. Bacterias como las Salmonellas spp. crecen f\u00e1cilmente en condicio- nes inadecuadas de almacenamiento, y la elevada temperatura ambiente de los meses de verano permiten una mayor proliferaci\u00f3n microbiana, aumentando el in\u00f3culo en los alimentos contami-nados y por tanto la tasa de ataque. Las infeccio-nes por hongos aumentan hasta un 30% en los meses de verano debido al calor, la humedad (que aumentan la proliferaci\u00f3n de estos microor-ganismos), las modicaciones en los h\u00e1bitos de conducta (mayor contacto con la naturaleza y el aire libre y por tanto mayor exposici\u00f3n) y la poca protecci\u00f3n (uso de prendas ligeras). La arena pue-de eliminar parte de nuestra flora natural y nos hace m\u00e1s vulnerables a organismos pat\u00f3genos externos. Menos conocido es el hecho de que durante el pe-riodo de verano, y en relaci\u00f3n con el aumento de las temperaturas, diversos estudios han puesto de maniesto un aumento en la incidencia de infec-ciones bacteri\u00e9micas provocadas por pat\u00f3genos gram Enterobacter cloacae, Acinetobac-ter baumannii y Echerichia Por el contrario, no se han descrito aumentos signicativos en la incidencia de bacteriemias por microorganismos gram positivos como estalococos o enterococos. Las posibles explicaciones para estos datos son muchas. P. aeruginosa es un organismo acu\u00e1tico y se asocia en verano con un aumento en la inci-dencia de otitis externa causada por la nataci\u00f3n. La tasa de infecci\u00f3n por E. coli es un 20% mas alta durante los meses de verano. La incidencia mayor de infecci\u00f3n por E. coli O157 se ha relacionado con una mayor concentraci\u00f3n de bacterias en el ganado o, m\u00e1s all\u00e1 de la ecolog\u00eda del microorga-nismo, a una variaci\u00f3n en el consumo de carne picada. Los factores de riesgo comunes para las \"La evidencia sugiere que las altas tempera- turas de la \u00e9poca estival pueden estar asocia-das a una mayor virulencia de las bacterias gram negativas\" infecciones Las Juan Gonz\u00e1lez del Castillo Coordinador Grupo de Infecciones (INFURGSEMES)49infecciones del tracto urinario pueden variar seg\u00fan la temporada y deben ser considerados. As\u00ed, las relaciones sexuales es un conocido fac-tor de riesgo para \u00e9stas y los estudios reportan un aumento de la actividad sexual durante los meses de verano. Las temperaturas m\u00e1s elevadas pueden facilitar un mayor crecimiento de las bacterias en el me-dio ambiente, lo que puede provocar a su vez un aumento en la colonizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, o m\u00e1s concretamente de trabajadores de la salud, pudiendo contribuir a la aparici\u00f3n de infecciones nosocomiales. Los mecanismos de crecimiento bacteriano var\u00edan seg\u00fan el microorganismo. La evidencia sugiere que las altas temperaturas pue-den estar asociadas a una mayor virulencia de las bacterias gram negativas. El lipopolisac\u00e1rido, que forma la monocapa exterior de la membrana ex-terna de la mayor\u00eda de las bacterias gram negati-vas, es regulada por las condiciones ambientales y se conoce que modulan la virulencia de \u00e9stas. As\u00ed, la modicaci\u00f3n de la virulencia por medio del au-mento de la temperatura ambiente puede contri-buir al incremento en la incidencia de la infecci\u00f3n en los periodos de verano. Varios estudios han reportado un aumento en la incidencia de bac-teriemias por gram negativos durante los meses de verano en pacientes ingresados en unidades de cuidados intensivos, como Acinetobacter bau- mannii, de hasta el 50%, e incluso de un aumento en las tasas de resistencias a carbapen\u00e9micos. Independientemente de los mecanismos respon-sables de la infecci\u00f3n, el reconocimiento de la re-laci\u00f3n entre el entorno f\u00edsico y la incidencia de la infecci\u00f3n por determinados pat\u00f3genos podr\u00eda ser de gran ayuda en la ejecuci\u00f3n de intervenciones de prevenci\u00f3n o en la selecci\u00f3n \u00f3ptima de la te- rapia antimicrobiana emp\u00edrica, lo cual redundar\u00eda en una mejora de la calidad en la atenci\u00f3n presta-da a los pacientes. Por ejemplo, el conocimiento de que las infecciones por P. aeruginosa es mas probable que se produzca durante los meses de verano, podr\u00eda influir en la decisi\u00f3n de seleccio-nar antibi\u00f3ticos antipseudom\u00f3nicos al tratar a los pacientes durante el verano o en la instauraci\u00f3n de programas especiales de vigilancia adicional de las fuentes ambientales, tales como el agua pota-ble para prevenir brotes nosocomiales. Por otra parte, habr\u00eda que considerar esta estacio-nalidad a la hora del dise\u00f1o de estudios que bus-can determinar factores de riesgo independientes para ciertas infecciones o evaluar los efectos po-tenciales de una intervenci\u00f3n en prevenci\u00f3n para ciertas infecciones. Sin ajustar por las tendencias estacionales, estos estudios podr\u00edan estar sesga-dos por las fluctuaciones en la incidencia de la infecci\u00f3n. Durante el verano, las consultas en los Servicios de Urgencias por patolog\u00eda infecciosa se debe fundamentalmente a cuadros de otitis, toxinfec-ciones alimentarias o infecciones de orina. Si bien suelen ser infecciones banales que no requieren ingreso hospitalario, s\u00ed suponen una carga asisten-cia para los servicios en los momentos estivales, m\u00e1s aun considerando que en \u00e9stos puede haber una reducci\u00f3n de personal o que \u00e9ste sea menos experimentado, debido a las vacaciones de los sanitarios. A la hora de planicar la situaci\u00f3n de la plantilla de urgencias, se debe adem\u00e1s consi-derar que las consultas se producen en verano fundamentalmente tras la puesta de sol, por lo que la presencia del personal se debe adaptar al aumento de incidencia que se origina a partir de ese momento. Por otra parte, el aumento de las bacteriemias por gram negativos pueden pro-vocar un aumento de las estancias hospitalarias conllevando un importante aumento de costes, no s\u00f3lo por el aumento de los d\u00edas de estancia, sino tambi\u00e9n derivados de un incremento en el reque-rimiento de camas en las Unidades de Cuidados Intensivos o los derivados de tratamientos anti-bi\u00f3ticos o hemodin\u00e1micos m\u00e1s espec\u00edcos. Por este motivo, estrategias de prevenci\u00f3n se antojan indispensables si queremos controlar adecuada-mente el gasto hospitalario. en el veranoConsideraciones generales \u00ab\u0003 Las contribuciones a la revista Infecci\u00f3n y Vacunas podr\u00e1n tener la forma de trabajos originales de divulgaci\u00f3n de pol\u00edtica sanitaria, tecnol\u00f3gica y cient\u00edca, o bien de de opini\u00f3n (tribunas); todos ellos siempre relacionados con el \u00e1mbito de la microbiolog\u00eda y la enfermedad infecciosa. \u00ab\u0003 Se aceptar\u00e1n inicialmente todas las colaboraciones, siempre y cuando superen la preceptiva revisi\u00f3n del Consejo Editorial de Infecci\u00f3n y Vacunas , entendi\u00e9ndose que s\u00f3lo se considerar\u00e1n originales aquellos que no hayan sido publicados en ning\u00fan otro medio de comunicaci\u00f3n social. Formato \u00ab\u0003 Los trabajos se presentar\u00e1n en formato MS Word en cuerpo 12 (Book Antigua, Palatino o Times New Roman), a espacio sencillo, con m\u00e1rgenes de 2,5 cm aproximadamente. \u00ab\u0003 Todas las abreviaturas deber\u00e1n ir explicadas con detalle la primera vez que sean utilizadas en el texto. \u00ab\u0003 La menci\u00f3n a f\u00e1rmacos deber\u00e1 sustentarse siempre en su nombre gen\u00e9rico, seguido del nombre propietario y de la referencia al fabricante entre par\u00e9ntesis. Trabajos \u00ab\u0003 Los autores indicar\u00e1n su nombre y apellidos; cargo acad\u00e9mico y/o profesional, lugar de trabajo y correo electr\u00f3nico. \u00ab\u0003 Los autores deber\u00e1n enviar una foto suya de primer plano. \u00ab\u0003 Los trabajos se encabezar\u00e1n con un t\u00edtulo breve, de hasta 6/7 palabras. \u00ab\u0003 En cada trabajo presentado podr\u00e1 incluirse una breve introducci\u00f3n de, como m\u00e1ximo, 6 l\u00edneas de texto. \u00ab\u0003 En todos los casos, el texto deber\u00eda ser lo m\u00e1s sint\u00e9tico posible, con una extensi\u00f3n recomendable: i\u00031 p\u00e1gina publicada : Entre 400 y 450 palabras. i\u00032 p\u00e1ginas publicadas : 800 palabras aproximadamente. i\u00033 p\u00e1ginas publicadas : 1.100 palabras aproximadamente. i\u00034 p\u00e1ginas publicadas : 1.500 palabras aproximadamente (Sin incluir im\u00e1genes, guras, tablas o gr\u00e1cos, que ir\u00edan aparte).Elementos gr\u00e1cos \u00ab\u0003 Si el original se acompa\u00f1ara de elementos gr\u00e1cos (fotograf\u00edas, guras, tablas, gr\u00e1cos, etc\u00e9tera), todos estos elementos deber\u00e1n presentarse aparte e identicarse adecuadamente con su correspondiente pie explicativo. \u00ab\u0003 Se recomienda usar cheros en JPG. Las im\u00e1genes deber\u00e1n ser siempre enviadas en alta resoluci\u00f3n (JPG de m\u00e1s de 1 Mb) por correo electr\u00f3nico. Referencias Si se publicasen referencias bibliogr\u00e1cas, \u00e9stas deber\u00e1n aparecer como sigue: Referencias de art\u00edculos cient\u00edcos revistas: according to different immunization schedules: A randomized ; de libros: \u00ab\u0003Picazo JJ, Gonz\u00e1lez LeBlu: Madrid; 2011: 148-162. \u00ab\u0003 Si son m\u00e1s de cuatro los autores, se mencionar\u00e1 a los mismos seguido de \"et al\". \u00ab\u0003 Las referencias a p\u00e1ginas web deber\u00e1n incluir el t\u00edtulo de p\u00e1gina, la direcci\u00f3n y la fecha de acceso. \u00ab\u0003 Las comunicaciones personales deben ser citadas dentro del texto y de esta forma: Sanz A, 2010, comunicaci\u00f3n personal. Entrega de originales \u00ab\u0003 Los trabajos e im\u00e1genes se remitir\u00e1n por correo electr\u00f3nico a la Sociedad Espa\u00f1ola de Quimioterapia (SEQ): riyv@seq.es 50VV\\\u0003YDFXQDV\\\\YYDFXVXQDVVVQDVDVVDVXQDXQDXQDFXQVDFXDDFDV\\\\DFXQDDYYYXQFXYFX\\\u0003\\\u0003YDFXQDVy vy vacunasyyvvacunasunasyyyyyvvvyv aacuaauncucuvacunaunaunaasssnaassssssnsss y vacunas\u00d3rgano Profesional de la Sociedad Espa\u00f1ola de Quimioterapia (SEQ) Normas para la publicaci\u00f3n de art\u00edculos52\u00bfQu\u00e9 hay de nuevo? Espectrometr\u00eda bio- m\u00e9dica de masas en los laboratorios de mi-crobiolog\u00eda cl\u00ednica del presente y del futuro Belkuma A, Welkera M, Erharda M y Chatelliera S.http://jcm.asm.org/content/50/5/1513.abstract La Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica es una actividad de laborato-rio conservadora en donde las tecnolog\u00edas b\u00e1sicas in-troducidas en el siglo XIX se han mantenido esencial-mente inalteradas. La alta tecnolog\u00eda de espectrome-tr\u00eda de masas (MS) ha cam-biado esa visi\u00f3n. Tras unos pocos a\u00f1os de adaptaci\u00f3n a los diagn\u00f3sticos micro-biol\u00f3gicos, la MS ha sido introducida y ampliamente aceptada por los laborato-rios de microbiolog\u00eda cl\u00edni-ca de todo el mundo como una herramienta innovado-ra para la identicaci\u00f3n de-nitiva de las especies bac-terianas. En este art\u00edculo se revisa el estado actual de la t\u00e9cnica con respecto a esta excitante nueva tecnolog\u00eda y se discuten posibles apli-caciones futuras.Episodios recurrentes de candidemia por Candida glabrata con una mutaci\u00f3n en un punto caliente del gen FKS2 tras una terapia prolongada con caspofungina Dur\u00e1n-Vallea MT, Gagob S, G\u00f3mez-L\u00f3pez A, Cuenca- Estrella M, et al.http://aac.asm.org/content/56/6/3417 .abstract Se presentan dos episodios de candidemia recurrente causada por equino-candina resistente a Candida glabrata en un paciente de 69 a\u00f1os de edad sometido en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n a cirug\u00eda abdominal. En el primer episo-dio de candidemia, fue aislada una equinocandina susceptible a la cepa de Candida glabrata y el paciente fue tratado con caspofungina. Los aislamien- tos de los episodios posteriores mostraron resistencia a las equinocandinas. An\u00e1lisis de la regi\u00f3n HS1 del gen FKS2 mostr\u00f3 la sustituci\u00f3n del amino\u00e1cido S663P. Un an\u00e1lisis microsat\u00e9lite demostr\u00f3 una fuerte relaci\u00f3n gen\u00e9tica entre los aislamientos. VV\\\u0003YDFXQDV\\\\YYDFXVXQDVVVQDVDVVDVXQDXQDXQDFXQVDFXDDFDV\\\\DFXQDDYYYXQFXYFX\\\u0003\\\u0003YDFXQDVEvoluci\u00f3n de las cuasiespecies v\u00edricas Domingo E, Sheldona J y Peralesa C. http://mmbr.asm.org/content/76/2/159.abs-tract Los virus cuyo genoma est\u00e1 cons- tituido por ARN forman el grupo principal de los pat\u00f3genos subce- Resistencia del Helicobacter pylor i a los f\u00e1rmacos en Europa y su relaci\u00f3n con el consumo de antibi\u00f3ticos Megraud F, Coenen S, Versporten A, Kist M, Lopez-Brea M, et al.http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pub-med/22580412 Las resistencias objetivas a los anti- bi\u00f3ticos son la causa principal de fra-caso del tratamiento de la infecci\u00f3n por Helicobacter pylori . Se realiz\u00f3 un estudio para evaluar prospectivamen-te las tasas de resistencia a los anti-bacterianos de H. pylori en Europa y para estudiar la relaci\u00f3n entre el uso ambulatorio de antibi\u00f3ticos y los ni-veles de resistencia en las tasas de 18 pa\u00edses europeos diferentes. Los datos sobre el uso anual y acumu-lado a lo largo de varios a\u00f1os de los agentes antibacterianos sist\u00e9micos en la atenci\u00f3n ambulatoria durante el per\u00edodo 2001-2008 se expresaron en dosis diarias denidas (DDD) por 1000 habitantes/d\u00eda. El ajuste de los modelos y el grado de asociaci\u00f3n en-tre el uso de antibi\u00f3ticos y los datos de resistencia se evaluaron utilizando modelos lineales generalizados mix-tos. Seg\u00fan los resultados obtenidos a trav\u00e9s de los 2204 pacientes incluidos en el estudio, las tasas de resistencia de H pylori para los adultos eran del 17,5% para la claritromicina; 14,1% para levofloxacino y 34,9% para el metro-nidazol, y fueron signicativamente mayores para la claritromicina y levo-floxacino en las zonas oeste, central y sur continentales (> 20%) que en los pa\u00edses del norte de Europa (<10%). Existe una asociaci\u00f3n signicativa en-tre el uso de quinolonas ambulatoria y la proporci\u00f3n de resistencia a la le- 53Resistencia al voriconazol debido a un cambio en G448S del Aspergillus fumigatus en un paciente con asper- gilosis cerebral Pelaez T, Gij\u00f3n P, Bunsow E, Bouza E, et al. http://jcm.asm.org/content/50/7/2531.abstract Un aislado de Aspergillus fumigatus resistente al voriconazol se recuper\u00f3 de un paciente inmunocompetente que recibi\u00f3 durante largo tiempo una terapia antif\u00fangica para la aspergilosis cerebral. Un cambio en el amino\u00e1cido G448S en la diana azol (Cyp51A) se identic\u00f3 como la causa espec\u00edca de resistencia al fenotipo. En este art\u00edculo se describe el primer aislamiento en Espa\u00f1a de A. fumigatus resistente al voriconazol aislado a partir de un paciente inmunocompetente. lulares. Con una singular capacidad para generar variabilidad gen\u00e9tica, se adaptan a nuevos hospedadores y resisten a los f\u00e1rmacos. Estos vi-rus evolucionan como distribucio-nes complejas de variantes distintas pero estrechamente relacionadas gen\u00e9ticamente, que se denominan cuasiespecies v\u00edricas. En las cua-siespecies no existe un genoma denido de modo preciso, ya que el genoma consenso es un prome-dio de variantes. La din\u00e1mica de cuasiespecies tiene un considera-ble n\u00famero de implicaciones para entender la adaptabilidad de virus, su poder patog\u00e9nico y de persis-tencia, as\u00ed como para el dise\u00f1o de estrategias para la prevenci\u00f3n y control de las enfermedades que ocasionan. En este art\u00edculo se revi- sa el origen del concepto de cua-siespecies y algunas implicaciones biol\u00f3gicas de su din\u00e1mica. Dos as-pectos principales se abordan: a) las nubes mutantes como reservorios de variantes fenot\u00edpicas de la capa-cidad de adaptaci\u00f3n del virus, y (b) las interacciones internas que se es-tablecen en el espectro muta cional. Experiencia cl\u00ednica con daptomicina para el trata- miento de pacientes con infecciones periprot\u00e9sicas de cadera y rodilla Corona PS, Barro V, Rodriguez D, Pigrau C, Guerra E, Amat C, Flores X. Journal of Antimicrobial Chemotherapy Online (Apr 2012). www.docguide.com/clinical-experience-daptomycin-treatment-patients-knee-and-hip-periprosthetic-joint-infections?tsid=5 El estudio tuvo como objetivo principal investigar la ecacia y seguridad cl\u00ednica de la daptomicina en el tratamiento conjunto de las infecciones periprot\u00e9sicas de cadera y rodilla. Se com-plet\u00f3 una revisi\u00f3n retrospectiva de todos los pacientes de un centro sanitario que fueron tratados con daptomicina para PJI de cadera o de rodilla durante el per\u00edodo de 36 meses a partir de enero de 2008 hasta diciembre de 2010. Los tipos de infecci\u00f3n incluyeron ocho casos con infecciones agudas, nueve casos de infecci\u00f3n cr\u00f3nica y tres casos de cul-tivos intraoperatorios positivos. El microorganismo resistente a la meticilina m\u00e1s frecuente en los cultivos quir\u00fargicos fue el Estalococos coagulasa negativo (40%). Los pacientes, en pro- medio, recibieron daptomicina como terapia de rescate en una dosis de 6,6 mg / kg / d\u00eda durante 44,9 d\u00edas. La tasa de \u00e9xito global fue del 78,6% despu\u00e9s de un seguimiento de 20 meses. En el subgrupo de pacientes con PJIs agudas, el tratamiento con daptomicina, desbridamiento y retenci\u00f3n del implante fue un \u00e9xito en todos los casos. Se encontraron dos casos de efec-tos secundarios graves (un caso de insuciencia renal aguda debido a la rabdomiolisis masiva y uno de la neumon\u00eda eosi-nof\u00edlica) y dos casos de creatina asintom\u00e1tica transitoria. Se concluy\u00f3 que la combinaci\u00f3n de dosis elevadas de daptomici-na con un enfoque quir\u00fargico adecuado puede ser una alterna-tiva viable en los casos dif\u00edciles de tratar de PJIs. vofloxacina (p = 0,0013) y entre el uso de macr\u00f3lidos de acci\u00f3n prolongada y resistencia a la claritromicina (p = 0,036). Como conclusi\u00f3n, en muchos pa\u00edses la alta tasa de resistencia a la claritromicina no permite su uso en reg\u00edmenes est\u00e1ndar de anti-H pylori . El conocimiento del consumo de an-tibi\u00f3ticos ambulatorios puede ser una herramienta sencilla para predecir la susceptibilidad de H. pylori a las qui- nolonas y a los macr\u00f3lidos, y as\u00ed adap-tar las estrategias de tratamiento. 54 Empresas EL BIOSPECTROMETER\u00ae DE EPPENDORF LIDERA EL CAMINO A LA ALTA PRECISI\u00d3N La combinaci\u00f3n perfecta de precisi\u00f3n, sensibilidad y operaci\u00f3n guiada, el nuevo Eppendorf BioS-pectrometer \u00ae ofrece al profesional una flexibili-dad excepcional en un ins-trumento peque\u00f1o, muy compacto y robusto. Est\u00e1 dise\u00f1ado para una am-plia gama de aplicacio-nes, tanto de rutina como complejas, en estudios de gen\u00f3mica, prote\u00f3mica, investigaciones de biolo-g\u00eda celular y bioqu\u00edmica. Cuenta con dos versiones: BioSpectrometer \u00ae b\u00e1sico y BioSpectrometer\u00ae cin\u00e9- tico. De forma adicional, el compartimento para cubeta del BioSpectrometer \u00ae cin\u00e9tico es termoacondicionable en un rango de +20\u00b0 C hasta +42\u00b0 C. Gracias a ello, esta variante de aparato ofrece la posibilidad de medir las cin\u00e9ticas enzim\u00e1ticas y de sustrato directamente en el instrumento. El Dr. Tanja Musiol, Global Pro- duct Manager Detection, de Eppendorf AG, arm\u00f3 que \"El instrumento Eppendorf BioSpectrometer \u00ae ofrece una amplia variedad de procedi-mientos para los m\u00e1s diversas investigaciones de biolog\u00eda molecular, biolog\u00eda celular y bioqu\u00edmica. Distintos estu-dios espectrales, as\u00ed como mediciones individuales de longitud de onda se puede controlar en un rango entre 200 nm a 830 nm. El innova- dor software incluido dirige al usuario minimizando el riesgo de cometer errores. El proce-dimiento operativo completo est\u00e1 guiado por un cuadro de ayuda, que explica cada paso\". No es necesario un ordena- dor para operar el sistema y las opciones de proceso in-tegradas permiten procesar datos b\u00e1sicos directamente del instrumento. Adem\u00e1s, se pueden almacenar hasta 1.000 resultados en el BioS-pectrometer \u00ae y los m\u00e9todos pre-programados del ins-trumento facilitan el inicio r\u00e1pido de operaciones, evi-tan errores, y cuenta con un puerto USB para una trans-ferencia de datos sencilla. Desde aplicaciones de ruti- na, tales como cuanticaci\u00f3n de prote\u00edna y \u00e1cidos nuclei-cos, a los m\u00e1s complejos m\u00e9-todos de biolog\u00eda molecu-lar, el BioSpectrometer \u00ae de Eppendorf ofrece resultados de precisi\u00f3n y versatilidad sin precedentes en un instru-mento compacto. VV\\\u0003YDFXQDV\\\\YYDFXVXQDVVVQDVDVVDVXQDXQDXQDFXQVDFXDDFDV\\\\DFXQDDYYYXQFXYFX\\\u0003\\\u0003YDFXQDV Alere Healthcare S.L.U, lial es- pa\u00f1ola de la multinacional de diagn\u00f3stico Alere, l\u00edder mundial en diagn\u00f3stico r\u00e1pido, refuerza su posici\u00f3n en el mercado con el lan-zamiento de nuevas pruebas que complementan su amplio panel de tests r\u00e1pidos para detecci\u00f3n de ant\u00edgenos y de anticuerpos de bacterias, virus, par\u00e1sitos y hon-gos en un corto plazo de tiempo y de modo muy able La nuevas pruebas a\u00f1adidas al porfolio permiten la detecci\u00f3n r\u00e1pida de diferentes microor-ganismos causantes de enfer-medades de transmisi\u00f3n Trichomonas vaginalis o Candi-da albican s, la desde muestra directa de bacterias como el Strep- tococcus tipo B, la detec- ci\u00f3n directa y diferencial de par\u00e1sitos como la Giar- dia y el Cryptosporidium , la detecci\u00f3n de las Shiga-toxinas 1 y 2 producidas por E.coli , y la detecci\u00f3n r\u00e1pida del virus de la He-patitis B y de la Hepatitis C desde sangre total, sue-ro o plasma. Todos los nuevos tests r\u00e1- pidos a\u00f1adidos al porfolio de Alere Healthcare S.L.U. cumplen la normativa CE-IVD para su uso diagn\u00f3stico in vitro en la comunidad europea y permiten dar un resultado able en menos de 20 min.Se trata de una bacteria muy in- fradiagnosticada, ya que en los hospitales espa\u00f1oles no se de-tectan dos de cada tres pacientes con este pat\u00f3geno. Esta alta tasa de infradiagn\u00f3stico de la bacteria est\u00e1 relacionada, por un lado, con las t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n que se emplean en los hospitales: la ma- yor\u00eda de las veces son t\u00e9cnicas r\u00e1pidas (de enzimoinmunoan\u00e1-lisis - EIA- para detecci\u00f3n de toxinas) pero poco sensibles y no completamente espec\u00edcas. A esto se suma que los profe-sionales sanitarios no sospe-chan de la infecci\u00f3n en pacien-tes que est\u00e1n hospitalizados por otras enfermedades y en con-secuencia no solicitan las t\u00e9c-nicas diagn\u00f3sticas espec\u00edcas. El Dr. Rodr\u00edguez Ba\u00f1o asegur\u00f3 que \"hacen falta programas de detecci\u00f3n activa para aumentar el n\u00famero de casos de los que se env\u00edan muestras y aplicar las combinaciones de t\u00e9cnicas en base a las recomendaciones existentes, adaptadas a la epi-demiolog\u00eda local y a los medios disponibles\". Actualmente en Espa\u00f1a la infec- ci\u00f3n se da en 2,4 casos por cada 1.000 ingresos. Las complica-ciones van desde una diarrea leve de pocos d\u00edas hasta cua-dros de colitis fulminante con megacolon t\u00f3xico y muerte en un 2% de los casos. Entre un 15 y un 25% de los pacientes infec-tados con Clostridium difcile sufre alguna reca\u00edda. La recu-rrencia es adem\u00e1s mucho m\u00e1s frecuente (un 65%) si ha habido otra previa. Los pacientes suelen presentar esta enfermedad tras el uso de antibi\u00f3ticos de amplio espectro. Estos pueden reducir la flora in-testinal normal dando lugar a que la bacteria prolifere produciendo toxinas, lo que provoca una re-acci\u00f3n inflamatoria de la mucosa intestinal. Las recurrencias son m\u00e1s frecuentes en pacientes con una respuesta inmune deciente y en aquellos que precisan seguir con antibi\u00f3ticos una vez diagnos-ticados. Entre las actuales l\u00edneas de investigaci\u00f3n para reducir es-tas infecciones se encuentra un antibi\u00f3tico antimicrobiano dirigi-do espec\u00edcamente a la bacteria pero sin efecto sobre las bacte-rias que componen la flora in-testinal. El Dr. Bouza se\u00f1al\u00f3 que esta terapia, llamada daxomici-na, \"tiene como principal ventaja el asociarse a una disminuci\u00f3n de los episodios recurrentes\". Alere Healthcare lanza al mercado nuevas pruebas r\u00e1pidas para detecci\u00f3n de ant\u00edgenos y de anticuerposLa infecci\u00f3n hospitalaria por la bacteria Clostridium difcile dobla su incidencia en los \u00faltimos 10 a\u00f1os 55 Agen daLos viajes internacionales han ido en aumento en las \u00faltimas d\u00e9cadas gracias a los avances en los medios de transporte y por necesidades migrato - rias. Espa\u00f1a es uno de los pa\u00edses donde m\u00e1s han aumentado este n\u00famero de via - jes a pa\u00edses situados en otros continentes como \u00c1frica, Am\u00e9rica o Asia. En muchos de estos pa\u00edses existen enfermedades como la malaria, que no s\u00f3lo puede estropearnos el viaje si no que adem\u00e1s puede resultar mortal. Por ese motivo, los viajes a zonas tropi - cales (o no tropicales) deben realizarse de una manera segura y para ello es ne - cesario realizar consultas m\u00e9dicas indivi - dualizadas cuando se visitan estas \u00e1reas al menos un mes y medio antes del viaje. Nos preocupa que en estos momentos mu - chos inmigrantes que han vivido en Espa\u00f1a y que vuelven a sus pa\u00edses (o bien definitiva - mente o bien de visita), no perciben sensaci\u00f3n de \"peligro\" y no acuden a estas consultas. Tambi\u00e9n nos preocupa que personas espa\u00f1o - las que est\u00e1n saliendo de nuestras fronteras en busca de trabajo a pa\u00edses en desarrollo, tampoco tomen las medidas adecuadas y sufran enfermedades graves en estas \u00e1reas geogr\u00e1ficas. Querem os recordar desde aqu\u00ed a aquellos que viajan la importancia de consultar en los cen - tros de salud internacional al menos un mes y medio antes del viaje, y a los profesionales sanitarios que atienden desde los servicios de urgencias, atenci\u00f3n primaria o cualquier servi - cio hospitalario, lo importante que es pregun -tar a los pacientes sobre los antecedentes de viajes y recordarles que en toda fiebre proce - dente del tr\u00f3pico se debe descartar la malaria. Dra. Paloma MerinoEl aumento de los viajes internacionalesPreocupa...Congresos 2012 Cursos 2012 V Curso GEIH de Infecci\u00f3n Relacionada con la Asistencia Sanitaria Hotel El Montany\u00e0 Resort. Seva (Barcelona). 4-6 de octubre de 2012 Dirigido: M\u00e9dicos especialistas, personal de enfermer\u00eda, y farmac\u00e9uticos con inter\u00e9s en infecciones relacionadas con la asistencia sanitaria. Inscripciones: Secretar\u00eda T\u00e9cnica: Aymon Solutions Lola Aguilar y Leonor Su\u00e1rezl.aguilar@aymon.esl.suarez@aymon.esT elf.: 91 639 27 86http:/ /www.aymon.es/cursogeih/html/InfGen.htmlXI Congreso Nacional de Micolog\u00eda C\u00e1diz (Espa\u00f1a). 20-22 de septiembre de 2012. Organiza Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Micolog\u00eda (AEM) Inscripciones Secretar\u00eda T\u00e9cnica T elf.: 34 956 29 09 39 xicongresomicologia@ viajeseci.es http:/ /www.aemicol.org/VIII Reuni\u00f3n de la SEMTSI. \"Migraci\u00f3n y Salud\" Aguadulce, Almer\u00eda (Espa\u00f1a). 5 de octubre de 2012. Organiza Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Tropical y Salud Internacional (SEMTSI). M\u00e1s informaci\u00f3n e Inscripcionesleitour.congresos.semtsi@osado.com43rd Union World Conference on Lung Health Centro de Convenciones de Kuala Lumpur (Malasia). 13-17 de noviembre de 2012. Organiza International Union Against Tuberculosis and Lung Disease. M\u00e1s informaci\u00f3n e Inscripcioneshttp:/ /kualalumpur2012.worldlunghealth.org/index.php15th Annual Meeting of Society for Clinical Virology (ESCV) Madrid, Espa\u00f1a. 4-7 de de 2012. Organiza European Society for Clinical (ESCV). 11/07/12 12:34La publicaci\u00f3n profesional con contenidos exclusivos y colaboradores de prestigio que reciben... i\u0003Todos los microbi\u00f3logos cl\u00ednicos de Espa\u00f1a. i\u0003Gerentes de hospitales. i\u0003Responsables de los Servicios de Farmacia Hospitalaria. i\u0003Responsables de Gesti\u00f3n y Suministros. i\u0003Responsables sanitarios de las Administraciones P\u00fablicas. Si desea recibir de forma gratuita la revista Infecci\u00f3n y Vacunas env\u00edenos un e-mail a: suscripciones@institutoleblu.com\u00d3rgano Profesional de la Sociedad Espa\u00f1ola de Quimioterapia (SEQ) QXQDXQD\\\u0003YDFXQDV\\\\YYDFXXQDV\\\\\\YYY\\YDDFDFXDDXQFXFXYVVQDDVVVQDDVVVVV\\\u0003YDFXQDVNOMBRE DEL MEDICAMENTO: Cubicin 350 mg polvo para soluci\u00f3n inyectable y para perfusi\u00f3n. Cubicin 500 mg polvo para soluci\u00f3n inyectable y para perfusi\u00f3n . COMPOSICI\u00d3N CUALITATIVA Y CUANTITATIVA: Cada vial contiene 350 / 500 mg de daptomicina. 1 ml contiene 50 mg de daptomicina tras su reconstituci\u00f3n con 7 ml (para la dosis de 350 mg) o con 10 ml (para la dosis de 500 mg) de una soluci\u00f3n de cloruro de sodio de 9 mg/ml (0,9%). Para con sultar la lista completa de excipientes, ver secci\u00f3n Lista de excipientes. FORMA FARMAC\u00c9UTICA: Polvo para soluci\u00f3n inyectable y para perfusi\u00f3n. Polvo liolizado de color amarillo p\u00e1lido a marr\u00f3n claro. DATOS CL\u00cdNICOS: Indicaciones terap\u00e9uticas. Cubicin est\u00e1 indicado para el tratamiento de las siguientes infecciones en adultos (ver secciones Advertencias y precauciones especiales de empleo y Propiedades farmacodin\u00e1micas): Infecciones complicadas de piel y partes blandas (IPPBc); Endocarditis in fecciosa del lado derecho (EID) debida a Staphylococcus aureus . Se recomienda tener en cuenta la sensibilidad del microorganismo a los agentes antibacterianos al tomar la decisi\u00f3n de utiliz ar daptomicina, que debe estar basada en el asesoramiento de un experto. Ver secciones Advertencias y precauciones especiales d e empleo y Propiedades farmacodin\u00e1micas; Bacteriemia por Staphylococcus aureus cuando est\u00e1 asociada con EID o con IPPBc. La daptomicina es activa contra las bacterias gram-positivas solamente. En el caso d e infecciones mixtas en que se sospecha la presencia de bacterias gram-negativas y/o ciertos tipos de bacterias anaer\u00f3bicas, Cu bicin debe ser administrado simult\u00e1neamente con agentes antibacterianos apropiados. Deben tomarse en consideraci\u00f3n las directrices ociale s sobre el uso apropiado de agentes antibacterianos. Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n. Los ensayos cl\u00ednicos en pacientes utilizaron la perfusi\u00f3n de daptomicina durante 30 minutos. No se dispone de experiencia cl\u00ednica en pacientes con la administraci\u00f3n de daptomicina como una inyecci\u00f3n durante 2 minutos. Esta for ma de administraci\u00f3n \u00fanicamente se estudi\u00f3 en voluntarios sanos. Sin embargo, cuando se compara con la misma dosis administrada como una perfusi\u00f3n intravenosa durante 30 minutos no se ob- servaron diferencias cl\u00ednicamente importantes en la farmacocin\u00e9tica y perl de seguridad de daptomicina (ver tambi\u00e9n secciones Reacciones adversas y Propiedades farmacocin\u00e9ticas). Posolog\u00eda. IPPBc sin bacteriemia por Staphylococcus aureus concurrente: 4 mg/kg de Cubicin administrados una vez cada 24 horas durante 7-14 d\u00edas, o hasta la desaparici\u00f3n de la infecci\u00f3n; IPPBc con bacteriemia por Staphylococcus aureus concurrente: 6 mg/kg de Cubicin administrados una vez cada 24 horas. Ver a continuaci\u00f3n las recomendaciones para el ajuste de dosis en pacientes con deterioro de la funci\u00f3n renal. Puede ser necesaria una duraci\u00f3n del tratamiento superior a 14 d\u00edas de acuerdo con el riesgo de complicaciones percibido en cada paciente individualmente; Endocarditis infeccio sa del lado derecho conocida o sospechada debido a Staphylococcus aureus : 6 mg/kg de Cubicin administrados una vez cada 24 horas. Ver a continuaci\u00f3n las recomendaciones para el ajuste de dosis en pacientes con deterioro de la funci\u00f3n renal. La duraci\u00f3n del tratamiento debe estar de acuerdo con las recomendaciones ocia les disponibles. Cubicin se administra v\u00eda intravenosa en cloruro de sodio al 0,9% (ver secci\u00f3n Precauciones especiales de elim inaci\u00f3n y otras manipulaciones). Cubicin no debe utilizarse m\u00e1s frecuen- temente que una vez al d\u00eda. Deterioro de la funci\u00f3n renal. La daptomicina se elimina principalmente a trav\u00e9s del ri\u00f1\u00f3n. Debido a la experiencia cl\u00ednica limitada (ver a continuaci\u00f3n tabl a y pie de tabla), Cubicin debe utilizarse en pacientes con cualquier grado de deterioro de la funci\u00f3n renal (aclaramiento de c reatinina CLCr < 80 ml/ min) \u00fanicamente cuando se considere que el benecio cl\u00ednico esperado supera el riesgo potencial. Debe monitorizarse estrechamen te la respuesta al tratamiento, la funci\u00f3n renal y los niveles de creatina fosfoquinasa (CPK) en todos los pacientes con cualqu ier grado de deterioro de la funci\u00f3n renal (ver tambi\u00e9n secciones Adver- tencias y precauciones especiales de empleo y Propiedades farmacocin\u00e9ticas). Ajuste de dosis en pacientes con deterioro de la f unci\u00f3n renal seg\u00fan indicaci\u00f3n y aclaramiento de creatinina. Indicaci\u00f3n de uso: IPPBc sin bacteriemia aureus * 30 ml/min. Recomendaci\u00f3n de dosis: 4 mg/kg una vez al d\u00eda. Comentarios: (-). Aclaramiento de creatinina: < 30 ml/min. Recomendaci\u00f3n de dosis: 4 mg/kg cada 48 horas. Comentarios: (1, 2). Indicaci\u00f3n de uso: EID o IPPBc asociadas con bacteriemia por S. aureus Aclaramiento de creatinina: * 30 ml/min. Recomendaci\u00f3n de dosis: 6 mg/kg una vez al d\u00eda. Comentarios: (-). Aclaramien- to de creatinina: < 30 ml/min. Recomendaci\u00f3n de dosis: 6 mg/kg cada 48 horas. Comentarios: (1, 2). (1) La seguridad y ecacia d el ajuste del intervalo de dosis no se han evaluado en los ensayos cl\u00ednicos controlados y la recomendaci\u00f3n est\u00e1 basada en estud ios farmacocin\u00e9ticos y resultados de modelos farmacocin\u00e9ticos (ver secciones Advertencias y precauciones especiales de empleo y Propiedades farmacocin\u00e9ticas). (2) El mismo ajuste de dosis, el cu al est\u00e1 basado en los datos farmacocin\u00e9ticos (PK) en voluntarios incluyendo resultados de modelos PK, se recomienda para pacien tes con hemodi\u00e1lisis (HD) o con di\u00e1lisis peritoneal ambulatoria conti- nua (CAPD). Siempre que sea posible, Cubicin debe ser administrado tras haber completado la di\u00e1lisis en los d\u00edas de di\u00e1lisis. Deterioro de la funci\u00f3n hep\u00e1tica . No se precisa un ajuste de la dosis cuando se administra Cubicin a pacientes con deterioro de la funci\u00f3n hep\u00e1tica leve o mode rado (grado B de Child-Pugh). No se dispone de datos de pacientes con deterioro de la funci\u00f3n hep\u00e1tica grave (grado C de Child-Pugh). Por lo tanto, la administraci\u00f3n de Cu bicin a estos pacientes debe realizarse con cautela. Pacientes de edad avanzada . En pacientes de edad avanzada se administrar\u00e1 la dosis recomendada, excepto en aquellos con deterioro de la funci\u00f3n renal grave (ver arriba y la secci\u00f3n Advertencias y precauciones especiales de empleo). Sin embargo, los datos disponibles sobr e la seguridad y la ecacia de la daptomicina en pacientes > 65 a\u00f1os son limitados y la administraci\u00f3n de Cubicin a estos pacie ntes debe realizarse con cautela. Poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. No se ha estable- cido la seguridad y ecacia de Cubicin en ni\u00f1os y adolescentes menores de 18 a\u00f1os. Los datos actualmente disponibles est\u00e1n desc ritos en la secci\u00f3n 5.2; sin embargo, no se puede hacer una recomendaci\u00f3n posol\u00f3gica. Forma de administraci\u00f3n. Cubicin se admin istra v\u00eda perfusi\u00f3n intravenosa (ver secci\u00f3n Precauciones especia- les de eliminaci\u00f3n y otras manipulaciones) durante un per\u00edodo de 30 minutos o v\u00eda inyecci\u00f3n intravenosa (ver secci\u00f3n Precaucion es especiales de eliminaci\u00f3n y otras manipulaciones) durante un per\u00edodo de 2 minutos. Contraindicaciones . Hipersensibilidad al principio activo o a alguno de los excipientes. Advertencias y precau- ciones especiales de empleo . General. Si tras el inicio del tratamiento con Cubicin se identica un foco de infecci\u00f3n que no sea IPPBc o EID, debe conside rarse la instauraci\u00f3n de un tratamiento antibacteriano alternativo que haya demostrado ser ecaz en el tratamiento del tipo esp ec\u00edco de infecci\u00f3n(es) presente(s). Reacciones anal\u00e1cticas/hipersensibilidad. Se han noticado reacciones con Si se produce una reacc i\u00f3n al\u00e9rgica a Cubicin, se debe interrumpir el tratamiento e instaurar una terapia adecuada. Neumon\u00eda. Ha quedado demostrado en los ensayos cl\u00ednicos que Cubicin no es ecaz en el tratamiento de la neumon\u00eda. Por lo tanto, Cubicin no est\u00e1 indicado para el tratamiento de la neumon\u00eda. EID causada por Staphylococcus aureus . Los datos cl\u00ednicos sobre el uso de Cubicin en el tratamiento de la EID debida a Staphylococcus aureus se limitan a 19 pacientes. No se ha demostrado la ecacia de Cubicin en pacientes con infecciones en la v\u00e1lvula prot\u00e9sica o con endocarditis infecciosa del lado izquierdo debida a Staphylococcus aureus . Infecciones profundas establecidas. Los pacientes con infecciones profundas establecidas deben someterse sin retraso a cualqu ier intervenci\u00f3n quir\u00fargica que sea necesaria (p.ej. desbridamiento, extirpaci\u00f3n de dispositivos prot\u00e9sicos, cirug\u00eda de sustituci\u00f3n de la v\u00e1lvula). Infecciones enteroc\u00f3cicas. No existe evidencia suciente para poder determin ar la posible ecacia cl\u00ednica de Cubicin en infecciones por enterococos, incluyendo Enterococcus faecalis y Enterococcus faecium . han identicado las pautas posol\u00f3gicas de daptomicina apropiadas para el tratamiento de infecciones enteroc\u00f3cicas, con o sin bacteriemia. Se han noticado fracasos con d aptomicina en el tratamiento de infecciones causadas por enterococos que estuvieron acompa\u00f1adas principalmente por bacteriemia. En algunos casos, este fracaso terap\u00e9utico estuvo asociado con la selecci\u00f3n de organismos con sensibilidad reducida o resistencia clara a daptomicina. Microorganismos no sensibles. El uso de antibacterianos puede favorecer el sobrecrecimiento de microorganismos no sensibles. Si se produce una sobreinfecci\u00f3n durante la terapia, deben tomarse las medidas apropiadas. Diarrea asociada a Clostridium difcile con Cubicin (ver secci\u00f3n Reacciones adversas). Si se conrma o sospecha la DACD, puede ser necesario interrumpir el tra tamiento con Cubicin e instaurar una terapia adecuada seg\u00fan est\u00e9 indicado cl\u00ednicamente. Interacciones f\u00e1rmaco/ensayos de laboratorio. Se ha observado falsa prolongaci\u00f3n del tiempo de protrombina (TP) y elevaci\u00f3n del cociente o ratio internacional n ormalizado (INR) cuando se utilizan para la valoraci\u00f3n ciertos reactivos de la tromboplastina recombinante (ver tambi\u00e9n secci\u00f3n Interacci\u00f3n con otros medicamentos y otras formas de interacci\u00f3n)Creatina fosfoquinasa y miopat\u00eda. Durante la terapia con Cubicin se han observado incrementos de los niveles de la creatina fosfoquinasa en el plasma (CPK; isoenzima MM) asociados con dolores musculares y/o debilidad y casos de miositis, mioglobinemia y rabdomiol isis (ver tambi\u00e9n las secciones Interacci\u00f3n con otros medicamentos y otras formas de interacci\u00f3n, Reacciones adversas y Datos precl\u00ednicos sobre seguridad). Durante los ensayos cl\u00ednicos, se produ jeron acusados incrementos de la CPK en el plasma superando 5x el L\u00edmite Superior de la Normalidad (LSN) sin s\u00edntomas musculare s, con mayor frecuencia en los pacientes tratados con Cubicin (1,9%) que en aqu\u00e9llos que recibieron un f\u00e1rmaco comparador (0,5%). Por lo tanto, se recomienda que: La CPK en el plasma debe ser medi da al inicio del tratamiento y a intervalos regulares (al menos una vez por semana) en todos los pacientes durante la terapia; La CPK se debe medir m\u00e1s frecuentemente (al menos las dos primeras semanas de tratamiento, cada 2 3 d\u00edas p.ej.) en pacientes con un riesgo incrementado de desarrollar una miopat\u00eda. Por ejemplo, pacientes con cualquier grado de deterioro de la funci\u00f3n renal (aclaramiento de creatinina < 80 ml/min, ver tambi\u00e9n secci\u00f3n Pos olog\u00eda y forma de administraci\u00f3n), incluyendo aquellos con hemodi\u00e1lisis o CAPD, y pacientes que est\u00e9n tomando otros medicamentos con asociaci\u00f3n conocida con miopat\u00eda (por ej. inhibidores de la HMG-Co A reductasa, bratos y ciclosporina); En los pacientes con niveles iniciales de la CPK superiores en m\u00e1s de cinco veces al l\u00edmi te superior de la normalidad no puede descartarse que el riesgo de sufrir m\u00e1s incrementos durante el tratamiento con daptomicina sea mayor. Esto debe tenerse en cuenta al iniciar una terapia con daptomicina y, en caso de administraci\u00f3n, estos pacientes deben ser monitorizados m\u00e1s de una vez por semana; No debe administr arse Cubicin a pacientes que est\u00e9n tomando otros medicamentos asociados con miopat\u00eda, a no ser que se considere que el benecio para el paciente es superior al riesgo; Los pacientes deben s er monitorizados regularmente durante la terapia para detectar cualquier signo o s\u00edntoma que pueda indicar una miopat\u00eda; Deben monitorizarse los niveles de CPK cada dos d\u00edas en todo paciente que desarrolle un dolor muscular de etiolog\u00eda desconocida, hipersensibilidad, debilidad o calambres. En el caso de un dolor muscula r de etiolog\u00eda desconocida, debe interrumpirse la administraci\u00f3n de Cubicin si el nivel de la CPK alcanza un valor mayor de 5 v eces el l\u00edmite superior al normal. Neuropat\u00eda perif\u00e9rica. Los pacientes que desarrollen signos o s\u00edntomas que pudieran indicar una neuropat\u00eda perif\u00e9rica durante la terapia con Cubicin deben ser monitoriz ados y debe considerarse la interrupci\u00f3n del tratamiento con daptomicina (ver secciones Reacciones adversas y Datos precl\u00ednicos sobre seguridad). Neumon\u00eda eosinof\u00edlica. Se han noticado casos de neumon\u00eda eosinof\u00edlica en pacientes que est\u00e1n recibiendo Cubicin (ver secci\u00f3n Reacciones adversas). En la mayor\u00eda de los casos n oticados asociados con Cubicin, los pacientes desarrollaron ebre, disnea con insuciencia respiratoria hip\u00f3xica e inltrados pulmonares difusos. La mayor\u00eda de los casos se produjeron despu\u00e9s de m\u00e1s de 2 semanas de tratamiento con Cubicin y mejoraron cuando se interrump\u00ec\u00f3 el tratamiento con el mismo y se inici\u00f3 el tratam iento con esteroides. Se ha noticado recurrencia de la neumon\u00eda eosinof\u00edlica en relaci\u00f3n a la reexposici\u00f3n. Los pacientes que desarrollen estos signos y s\u00edntomas mientras est\u00e9n recibiendo Cubicin deben ser sometidos a una evaluaci\u00f3n m\u00e9dica r\u00e1pida, incluyendo, si es necesario, lavado broncoalveolar, para excluir otras caus as (p.ej. infecci\u00f3n bacteriana, infecci\u00f3n f\u00fangica, par\u00e1sitos, otros medicamentos). Debe interrumpirse inmediatamente el tratami ento con Cubicin e iniciarse el tratamiento con esteroides sist\u00e9micos en caso necesario. Deterioro de la funci\u00f3n renal. Se han observado casos de deterioro de la funci\u00f3n renal durante el tratamiento c on Cubicin. El deterioro de la funci\u00f3n renal grave puede tambi\u00e9n, por s\u00ed mismo, predisponer a una elevaci\u00f3n de los niveles de d aptomicina, los cuales pueden incrementar el riesgo de desarrollo de una miopat\u00eda (ver arriba). Se necesita un ajuste del intervalo de dosis de Cubicin en pacientes cuyo aclaramiento de la creatinina sea < 30 ml/min (ver secciones Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n y Propiedades farmacocin\u00e9ticas). La seguridad y la ecacia d el ajuste de los intervalos de dosis no se han evaluado en los ensayos cl\u00ed- nicos controlados y la recomendaci\u00f3n est\u00e1 basada principalmente en datos de modelos farmacocin\u00e9ticos. Cubicin s\u00f3lo debe usarse en tales pacientes si se considera que el benecio cl\u00ednico esperado supera al riesgo potencial. Se recomienda precauci\u00f3n cuando se administre Cubicin a pacientes que padezcan ya alg\u00fan grado de deterioro de la funci\u00f3n renal (aclaramiento de la creatinina < 80 ml/min) antes del inicio de la terapia con Cubicin. En estos casos, se recomienda una monitorizaci\u00f3n peri\u00f3dica de la funci\u00f3n renal. Adem\u00e1s, se recomienda una monitorizaci\u00f3n peri\u00f3dica de la funci\u00f3n renal durante la administraci\u00f3n conjunta de agentes potencialmen- te nefrot\u00f3xicos, con independencia de la funci\u00f3n renal preexistente del paciente (ver tambi\u00e9n secci\u00f3n Interacci\u00f3n con otros med icamentos y otras formas de interacci\u00f3n). Obesidad. En individuos obesos con un \u00edndice de masa corporal (IMC) > 40 kg/m2 pero con un aclaramiento de la creatinina > 70 ml/min, el AUC0-' (\u00e1rea bajo la curva) de la daptomicina aument\u00f3 signicativamente (un 42% de media) en comparaci\u00f3n con los controles no obesos. Se dispone de informaci\u00f3n limitada sobre la seguridad y la ecacia de la daptomicina en los pacientes muy obesos y, por ello, se recomienda p recauci\u00f3n. Sin embargo, a d\u00eda de hoy no hay evidencia de que sea necesario el reducir la dosis. Interacci\u00f3n con otros medicamentos y otras formas de interacci\u00f3n . La daptomicina sufre poco o ning\u00fan metabolismo mediado por el citocromo P450 (CYP450). Es improbable que la daptomicina inhib a o induzca el metabolismo de medicamentos metabolizados por el sistema P450. Se realizaron estudios de interacci\u00f3n para Cubicin con aztreonam, tobramicina, warfarina y probenecida. La daptomicina no tuvo efecto sobre l a farmacocin\u00e9tica de warfarina o probenecida, ni estos medicamentos alteraron la farmacocin\u00e9tica de daptomicina. La farmacocin\u00e9 tica de daptomicina no se vi\u00f3 signicativamente alterada por aztreo- nam. Aunque se observaron peque\u00f1os cambios en la farmacocin\u00e9tica de daptomicina y tobramicina durante la administraci\u00f3n conjunt a mediante perfusi\u00f3n intravenosa durante un periodo de 30 minutos utilizando una dosis de Cubicin de 2 mg/kg, los cambios no fu eron estad\u00edsticamente signicativos. Se desconoce la interacci\u00f3n entre daptomicina y tobramicina con una dosis autorizada de Cubicin. Se recomienda precauci\u00f3n cuando Cubicin se administra conj untamente con tobramicina. La experiencia con la administraci\u00f3n concomitante de Cubicin y warfarina es limitada. No se han real izado estudios de Cubicin con anticoagulantes distintos de warfari- na. Debe monitorizarse la actividad anticoagulante en pacientes que reciben Cubicin y warfarina durante los primeros d\u00edas despu \u00e9s de iniciar el tratamiento con Cubicin. Se dispone de una experiencia limitada en relaci\u00f3n con la administraci\u00f3n conjunta de daptomicina con otros medicamentos que puedan causar una miopat\u00eda (p.ej. inhibidores de la HMG-CoA reductasa). Sin embargo, se produjeron algunos casos de incrementos considerables de la CPK, a s\u00ed como de rabdomiolisis, en pacientes que tomaban alguno de estos medicamentos al mismo tiempo que Cubicin. Se recomienda la i nterrupci\u00f3n, siempre que sea posible, de la administraci\u00f3n de otros medicamentos asociados a miopat\u00eda durante el tratamiento con Cubicin, a menos que los benecios de la administraci\u00f3n conj unta superen a los riesgos. Si no puede evitarse la administraci\u00f3n simult\u00e1nea, los niveles de CPK deben ser medidos m\u00e1s de una vez por semana y los pacientes deben ser monitorizados cuidado- samente para cualquier signo o s\u00edntoma que pueda representar una miopat\u00eda. Ver secciones Advertencias y precauciones especiales de empleo, Reacciones adversas y Datos precl\u00ednicos sobre seguridad. La daptomicina se elimina fundamentalmente por ltraci\u00f3n r enal, por lo que los niveles en el plasma pueden verse incremen- tados durante la administraci\u00f3n simult\u00e1nea de medicamentos que reducen la ltraci\u00f3n renal (por ej. AINEs e inhibidores de la CO X-2). Adem\u00e1s, es posible que se produzca una interacci\u00f3n farmacodin\u00e1mica durante la administraci\u00f3n simult\u00e1nea debido a la suma de los efectos renales. Por lo tanto, se recomienda precauci\u00f3n cuando se administre daptomicina simult\u00e1neamente con cualquier otro medicamento que se sepa que reduce la ltraci\u00f3n renal. Dura nte la farmacovigilancia post-comercializaci\u00f3n se han noticado casos de interferencia entre la daptomicina y determinados reac tivos usados en algunos ensayos de determinaci\u00f3n del tiempo de protrombina/cociente o ratio internacional normalizado (TP/INR). Esta interferencia causa una falsa prolongaci\u00f3n del tiempo de protrombina y una elevaci\u00f3n del INR. Si se observan desviaciones inexplicables de los valores del TP e INR en pacientes que usa n daptomicina, debe pensarse en una posible interacci\u00f3n in vitro en el an\u00e1lisis del laboratorio. La posibilidad de resultados err\u00f3neos puede minimizarse tomando muestras para los ensayos del TP o de la INR en un momento en el cual las concentraciones plasm\u00e1ticas de daptomicina sean m\u00ednimas (ver secci\u00f3n Advertencias y precau ciones especiales de empleo). Fertilidad, embarazo y lactancia . Embarazo. No se dispone de datos cl\u00ednicos de embarazos expuestos a la daptomicina. Los estudios en animales no sugieren efectos perjudiciales directos ni indirectos en t\u00e9rminos de embarazo, desarrollo embrional/fetal, parto o desarrollo posnatal. Cubicin no debe utilizarse durante el embarazo a no ser que sea claramente necesario, es decir, solamente si los benecios esperados superan los posibles riesgos. Lactancia. En un estudio de un \u00fanico ca so en humanos, Cubicin se administr\u00f3 por v\u00eda intravenosa diariamente durante 28 d\u00edas a una madre lactante a una dosis de 500 mg /d\u00eda, y se recogieron muestras de leche de la paciente durante un periodo de 24 horas en el d\u00eda 27. La concentraci\u00f3n medida m\u00e1s elevada de daptomicina en la leche fue de 0,045 mcg/ml, la cual e s una concentraci\u00f3n baja. Por lo tanto, hasta que no se obtenga una mayor experiencia, debe interrumpirse la lactancia cuando C ubicin se administra a madres lactantes. Fertilidad. No se dispone de datos cl\u00ednicos sobre fertilidad para daptomicina. Los estudios en animales no sugieren efectos perjudiciales directos ni indire ctos en t\u00e9rminos de fertilidad. Efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas . No se han realizado estudios de los efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas. Conside- rando las reacciones adversas observadas, se considera poco probable que Cubicin produzca efecto alguno sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas. Reacciones adversas . Resumen del perl de seguridad. En los ensayos cl\u00ednicos, 2.011 sujetos recibieron Cubicin. En estos ensayos, 1.221 sujetos re cibieron una dosis diaria de 4 mg/kg, de los cuales 1.108 eran pacientes y 113 eran voluntarios sanos; 460 sujetos recibieron una dosis diaria de 6 mg/kg, de los cuales 304 eran pacientes y 156 eran voluntarios sanos. Se noticaron reacciones adversas (consideradas por el investigador como posible, probable o denitivamente relacionadas con el medicamento) con una frecuencia similar en los tratamientos con Cubicin y comparador. Las reacciones adversas noticadas m\u00e1s frecuentemente (frecuencia denida como frecuente ( * 1/100 a < 1/10)) son: Infecciones f\u00fangicas, infecci\u00f3n del tracto urinario, candidiasis, anemia, ansiedad, insomnio, mareos, ce falea, hiperten- si\u00f3n, gastrointestinal flatulencia, hinchaz\u00f3n y disten si\u00f3n, niveles (aumento fosfatasa alcalina limbo, aumento de la creatina fosfoquinasa (CPK), reacciones en el lugar de la inyecci\u00f3n, pirexia, astenia. Las reacciones adversas noticadas menos frecuentemente, pero m\u00e1s graves, incluyen reacciones de hipersensibilidad, neumon\u00eda eosinof\u00edlica, erupci\u00f3n cut\u00e1nea con eosino lia y s\u00edntomas por f\u00e1rmacos (DRESS), angioedema y rabdomiolisis. Listado tabulado de reacciones adversas. Se noticaron las siguientes reacciones adversas durante la terapia y d urante el seguimiento, clasicadas en intervalos de frecuencias denidos como: muy frecuentes ( * 1/10); frecuentes ( * 1/100 a < 1/10); poco frecuentes ( * 1/1.000 a < 1/100); raras ( * 1/10.000 a < 1/1.000); muy raras (< 1/10.000); frecuencia no conocida (no puede estimarse a partir de los datos disponibles): Las reacciones adversas se enumeran en orden decreciente de gravedad dentro de cada intervalo de frecuencia. Table 1. Reacciones adversas de los ensayos cl\u00ednicos e informes postcomercializaci\u00f3n. Clasi- caci\u00f3n de \u00f3rganos del sistema (COS): Infecciones e infestaciones. Frecuencia (Frec.): Frecuente. Reacciones adversas (RA): Infecciones f\u00fangicas, infecci\u00f3n del tracto Frecuente. RA: Anemia. Frec.: Poco frecuente. RA: Trombocitemia, elevaci\u00f3n del cociente o ratio internacional normalizado Frec.: Rara. RA: Tiempo de protrombina (TP) RA: Hipersensibilidad** espont\u00e1neas otros: angioedema, erupci\u00f3n cut\u00e1nea por f\u00e1rmacos con (DRESS), eosinolia pulmonar, exantema vesiculobulloso con afectaci\u00f3n siguientes taquicardia, respiraci\u00f3n sibilante, pirexia, rigidez, sofocos sist\u00e9micos, v\u00e9rtigo, s\u00edncope y sensaci\u00f3n met\u00e1lica al gusto. COS: Trastornos del metabolismo y de la nutrici\u00f3n. Frec.: Poco frecuente. RA: Disminuci\u00f3n del apetito, hiperglucemia, desequilibrio COS: Trastornos psiqui\u00e1tricos. Frec.: Frecuente. RA: Ansiedad, sistema Mareos, COS: del Frec.: Poco frecuente. RA: V\u00e9rtigo. COS: Trastornos cardiacos. Frec.: y abdominal, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, estre\u00f1imiento, diarrea, flatulencia, y RA: Trastornos del tejido subcut\u00e1neo. Frec.: Frecuente. RA: Exantema, prurito. Frec.: Poco y del tejido conjuntivo. Frec.: Frecuente. RA: del limbo, aumento fosfoquinasa (CPK)2. Frec.: Poco frecuente. RA: Miositis, aumento de la mioglobina, debilidad muscular, dolor Frec.: Poco frecuente. RA: Deterioro de la funci\u00f3n renal, incluyendo fallo renal e insuciencia renal, aumento de la creatinina s\u00e9rica. COS: Trastornos del aparato reproductor y de la mama. Frec.: Poco frecuente. RA: Vaginitis. COS: Trastornos generales y alteraciones en el lugar de administraci\u00f3n. Frec.: Frecuente. RA: Reacciones en el lugar de la inyecci\u00f3n, pirexia, astenia. Frec.: Poco frecuente. RA: Fatiga, dolor. * Basado en los informes postcomercializaci\u00f3n. Debido a que estas reacciones son noticadas voluntariamente por una poblaci\u00f3n de tama\u00f1o incierto, no es posible estimar de manera dedigna su frecuencia, por lo que \u00e9sta se dene como frecuen cia no conocida. ** Ver secci\u00f3n Advertencias y precauciones especiales de empleo. 1 Aunque la incidencia exacta de neumon\u00eda eosinof\u00edlica asociada con daptomicina es desconocida, hasta la fecha la tasa de notic aciones espont\u00e1neas es muy baja (< 1/10.000 pacientes). 2 En algunos casos de miopat\u00eda con la CPK elevada y s\u00edntomas musculares, los pacientes presentaron tambi\u00e9n valores de transaminasas elevados. Estos incrementos se encuentran posiblemente relacionados con los efectos sobre la m usculatura esquel\u00e9tica. La mayor\u00eda de tales incrementos se correspond\u00edan con una toxicidad del grado 1 3 y se resolvieron tras la interrupci\u00f3n del tratamiento. 3 En aquellos casos en que se dispon\u00eda de informaci\u00f3n cl\u00ednica sobre los pacientes para emitir un juicio, aproximadamente el 50% de los casos de rabdomiolisis se produ jeron en pacientes que ten\u00edan deterioro de la funci\u00f3n renal preexistente, o que estaban recibiendo un tratamiento concomitante que se conoce que provoca rabdomiolisis. Los datos de seguridad de la administraci\u00f3n de daptomicina v\u00eda inyecci\u00f3n intravenosa durante 2 minutos provienen de dos estudios farmacocin\u00e9ticos en volunta rios sanos. En base a los resultados de estos estudios, los dos m\u00e9todos de administraci\u00f3n de daptomicina, la inyecci\u00f3n intraven osa durante 2 minutos y la perfusi\u00f3n intravenosa durante 30 minutos, tienen un perl similar de tolerancia y seguridad. No existe una diferencia relevante en cuanto a la tolerancia local o en la n aturaleza y frecuencia de las reacciones adversas. Sobredosis . En caso de sobredosis se recomienda terapia de soporte. La daptomicina se elimina del cuerpo lentamente mediante hemodi\u00e1lisis (aproxima- damente un 15% de la dosis administrada se elimina en 4 horas) o mediante di\u00e1lisis peritoneal (aproximadamente un 11% de la dos is administrada se elimina en 48 horas). DATOS FARMAC\u00c9UTICOS . Lista de excipientes . Hidr\u00f3xido de sodio. Incompatibilidades . Cubicin no es ni f\u00edsica ni qu\u00edmicamente compatible con disolu- ciones que contengan glucosa. Este medicamento no debe mezclarse con otros, excepto con los mencionados en la secci\u00f3n Precaucio nes especiales de eliminaci\u00f3n y otras manipulaciones. Periodo de validez . 3 a\u00f1os. Despu\u00e9s de la reconstituci\u00f3n: La estabilidad f\u00edsica y qu\u00edmica durante el uso de la soluci\u00f3n reconstituida en el vial ha sido demostrada para 12 horas a 25\u00b0C y hasta un m\u00e1ximo de 48 horas a 2\u00b0C - 8\u00b0C. La estabilidad f\u00edsica y qu\u00edmica de la s oluci\u00f3n diluida en bolsas para perfusi\u00f3n se ha establecido en 12 horas a 25\u00b0C o 24 horas a 2\u00b0C - 8\u00b0C. Para la perfusi\u00f3n intrave nosa durante 30 minutos, el tiempo combinado de conservaci\u00f3n (soluci\u00f3n reconstituida en el vial y soluci\u00f3n diluida en bolsas para perfusi\u00f3n; ver secci\u00f3n Precauciones especiales de eliminaci\u00f3n y otra s manipulaciones) a 25\u00b0C no debe exceder las 12 horas (o 24 horas a 2\u00b0C - 8\u00b0C). Para la inyecci\u00f3n intravenosa durante 2 minutos , el tiempo de conservaci\u00f3n de la soluci\u00f3n reconstituida en el vial (ver secci\u00f3n Precauciones especiales de eliminaci\u00f3n y otras manipulaciones) a 25\u00b0C no debe exceder las 12 horas (o 48 horas a 2\u00b0C - 8\u00b0C). Sin embargo, desde un punto de vista microbiol\u00f3gico, el producto debe usarse inmediatamente. Este producto no contiene co nservantes o agentes bacteriost\u00e1ticos. Si no se usa inmediatamen- te, el tiempo de almacenaje durante el uso es responsabilidad del usuario y, normalmente, no deber\u00eda ser superior a las 24 hora s a 2\u00b0C 8\u00b0C, a no ser que la reconstituci\u00f3n/diluci\u00f3n haya tenido lugar en condiciones as\u00e9pticas controladas y validadas. Precauciones especiales de conservaci\u00f3n . Conservar en nevera (entre 2\u00b0C y 8\u00b0C). Para las condiciones de conservaci\u00f3n del medicamento reconstituido o reconstituido y diluido, ver secci\u00f3n Periodo de vali dez. Naturaleza y contenido del envase . Viales individuales de 10 ml de vidrio transparente tipo I con tapones de goma tipo I y precintos de aluminio con c\u00e1psula de cierre \"flip-off\" de pl\u00e1stico amarillo (para la dosis de 350 mg) o de pl\u00e1stico azul (para la dosis de 500 mg). Disponible en envases que contienen 1 vial o 5 viales. Precauciones especiales de eliminaci\u00f3n y otras manipulaciones . Daptomicina se puede administrar por via intravenosa como una perfusi\u00f3n durante 30 minutos o como una inyecci\u00f3n durante 2 min u- tos (ver secciones Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n y Propiedades farmacocin\u00e9ticas). La preparaci\u00f3n de la soluci\u00f3n para perf usi\u00f3n requiere una fase de diluci\u00f3n adicional, tal y como se describe a continuaci\u00f3n. Cubicin administrado como perfusi\u00f3n intra venosa durante 30 minutos. Reconstituyendo el producto liolizado con 7 ml (para la dosis de 350 mg) o con 10 ml (para la dosis de 500 mg) de una soluci\u00f3n inyectable con 9 mg/ml de cloruro de sodio ( 0,9%), se puede obtener una concentraci\u00f3n de 50 mg/ml de Cubicin para perfusi\u00f3n. El producto liolizado tarda 15 minutos aproxi madamente en disolverse. El producto completamente reconstituido tiene un aspecto transparente y puede presentar algunas burbujas peque\u00f1as o espuma alrededor del borde del vial. Para preparar Cubicin para perfusi\u00f3n intravenosa, siga las siguientes instrucciones: Para reconstituir Cubicin liolizado debe utilizarse dur ante todo el proceso una t\u00e9cnica as\u00e9ptica. 1. La c\u00e1psula de cierre \"flip-off\" de polipropileno debe quitarse para dejar visible la parte central del tap\u00f3n de goma. Extraer en una jeringa 7 ml (para la dosi s de 350 mg) o 10 ml (para la dosis de 500 mg) de una soluci\u00f3n inyectable con 9 mg/ml de cloruro de sodio (0,9%), e inyectar le ntamente a trav\u00e9s del centro del tap\u00f3n de goma dentro del vial, apuntando la aguja hacia la pared del vial. 2. El vial debe girarse suavemente para asegurar que se empape completamente el producto, y desp u\u00e9s se deja reposar durante 10 minutos. 3. Finalmente, se debe girar/agitar el vial suavemente durante unos minutos hasta obten er una soluci\u00f3n reconstituida transparente. Se debe evitar la agitaci\u00f3n demasiado vigorosa para no generar espuma. 4. Se debe inspeccionar cuidadosamente la soluci\u00f3n reconstituida antes de utilizarla para asegurarse de que la sustancia est\u00e1 disuelta y para vericar la ausencia de part\u00edculas en suspensi\u00f3n. El color de la solu ci\u00f3n reconstituida de Cubicin puede variar desde amarillo p\u00e1lido hasta marr\u00f3n claro. 5. La soluci\u00f3n reconstituida debe diluirse a continuaci\u00f3n con 9 mg/ml de cloruro de sodio (0,9%) (volumen t\u00edpico de 50 ml). 6. Invertir el vial con el n de que la soluci\u00f3n caiga hacia el tap\u00f3n. Utilizando una nueva jeringa, insertar la agu ja en el vial invertido. Manteniendo el vial invertido, colocar la punta de la aguja en el punto m\u00e1s bajo del l\u00edquido mientras se extrae la soluci\u00f3n en la jeringa. Antes de retirar la aguja del vial, tirar el \u00e9mbolo hacia atr\u00e1s hasta el nal del cilindro de la jeringa con el n de retirar toda la soluci\u00f3n del vial invertido. 7. Sustituir la aguja por una nueva para la perfusi\u00f3n intravenosa. 8. Expulsar el aire, las burbujas grandes y cualquier exceso de soluci\u00f3n con el n de obtener la dosis requerida. 9. La soluci\u00f3n reconstituida y diluida debe perfundirse via intravenosa durante 30 minutos como se describe en la secci\u00f3n Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n. Los siguientes f\u00e1rmacos han demostrado ser compatibles cuando se a\u00f1aden a soluciones para perfusi\u00f3n que administrado como inyecci\u00f3n intravenosa durante 2 minutos. No debe utilizarse agua para la reconstituci\u00f3n de Cubicin para inyecci\u00f3n intravenosa. Cubicin debe reconstituirse \u00fani- camente con 9 mg/ml de cloruro de sodio (0,9%). Reconstituyendo el producto liolizado con 7 ml (para la dosis de 350 mg) o con 10 ml (para la dosis de 500 mg) de una soluci\u00f3n inyectable con 9 mg/ml de cloruro de sodio (0,9%), se obtiene una concentraci\u00f3 n de 50 mg/ml de Cubicin para inyecci\u00f3n. El producto liolizado tarda 15 minutos aproximadamente en disolverse. El producto completamente reconstituido tiene un aspecto transparente y puede present ar algunas burbujas peque\u00f1as o espuma alrededor del borde del vial. Para preparar Cubicin para inyecci\u00f3n intravenosa, siga las siguientes instrucciones: Para reconstituir Cubicin liolizado debe utilizarse durante todo el proceso una t\u00e9cnica as\u00e9ptica. 1. La c\u00e1psula de cierre \"flip-off\" de polipropileno debe quitarse para dejar visible la parte central del tap\u00f3n de goma. Extraer en una jeringa 7 ml (para la dos is de 350 mg) o 10 ml (para la dosis de 500 mg) de una soluci\u00f3n inyectable con 9 mg/ml de cloruro de sodio (0,9%), e inyectar lentamente a trav\u00e9s del centro del tap\u00f3n de goma dentro del vial, apuntando la aguja hacia la pared del vial. 2. El vial debe girarse suavemente para asegurar que se empape completamente el producto, y despu\u00e9s se deja reposar durante 10 minuto s. 3. Finalmente, se debe girar/agitar el vial suavemente durante unos minutos hasta obtener una soluci\u00f3n reconstituida transparente. Se debe evitar la agitaci\u00f3n demasiado vigorosa para no generar e spuma. 4. Se debe inspeccionar cuidadosamente la soluci\u00f3n reconstituida antes de utilizarla para asegurarse de que la sustancia est\u00e1 disuelta y para vericar la ausencia de part\u00edculas en suspensi\u00f3n. El color de la soluci\u00f3n reconstituida de Cubicin puede variar desde amarillo p\u00e1lido hasta marr\u00f3n claro. 5. Invertir el vial con el n de que la soluci\u00f3n caiga hacia el tap\u00f3n. Utilizando una nueva jeringa, insertar la aguja en el vial invertido. Mantenien do el vial invertido, colocar la punta de la aguja en el punto m\u00e1s bajo del l\u00edquido mientras se extrae la soluci\u00f3n en la jeringa. Antes de retirar la aguja del vial, tirar el \u00e9mbolo hacia atr\u00e1s hasta el nal del cilindro de la jeringa con el n de retirar toda la soluci\u00f3n del vial invertido. 6. Sustituir la aguja por una nueva para la i nyecci\u00f3n intravenosa. 7. Expulsar el aire, las burbujas grandes y cualquier exceso de soluci\u00f3n con el n de obtener la dosis requerida. 8. La soluci\u00f3n reconstituida debe inyectarse lentamente via intravenosa durante 2 minu tos como se describe en la secci\u00f3n Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n. Los viales de Cubicin son exclusivamente para uso \u00fanico . Desde el punto de vista microbiol\u00f3gico, el producto debe utilizarse in- mediatamente despu\u00e9s de la reconstituci\u00f3n (ver secci\u00f3n Periodo de validez). La eliminaci\u00f3n del medicamento no utilizado y de to dos los materiales que hayan estado en contacto con \u00e9l se realizar\u00e1 de acuerdo con la normativa local. TITULAR DE LA AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N : Novartis Europharm Limited. Wimble- hurst Road. Horsham. West Sussex, RH12 5AB. Reino Unido. DE AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N : EU/1/05/328/001. EU/1/05/328/002. EU/1/05/328/003. EU/1/05/328/004. FECHA DE LA PRIMERA AUTORIZACI\u00d3N/RENOVACI\u00d3N DE LA AUTORIZACI\u00d3N : Fecha de la primera autorizaci\u00f3n: 19/enero/2006. Fecha de la \u00faltima renovaci\u00f3n: 19/enero/2011. FECHA DE LA REVISI\u00d3N DEL TEXTO : 02/2012. La informaci\u00f3n detallada de este medicamento est\u00e1 disponible en la p\u00e1gina web de la Agencia Europea de Medicamentos http://www.ema.europa.eu. PRECIO Y CONDICIONES DE PRESCRIPCI\u00d3N Y DISPENSACI\u00d3N: Cubicin 350 mg (envase de PVP Euros y PVP (IVA): 151,76 Euros. Con receta m\u00e9dica. Especialidad Farmac\u00e9utica de Uso Hospitalario.CUBICIN BOLO INTRAVENOSO DE 2 MINUTOS ACERTAR DESDE EL PRINCIPIO ES LA MEJOR MEDICINA EFICACIA \u00danico antibi\u00f3tico aprobado en los \u00faltimos 30 a\u00f1os para tratar bacteriemia y endocarditis bacteriana del lado derecho1,2. Actividad bactericida frente a una amplia gama de bacterias grampositivas incluyendo tanto SARM y SASM3,4. El tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico adecuado aumenta la probabilidad de supervivencia del paciente. R\u00e1pida resoluci\u00f3n de las infecciones complicadas de piel y partes blandas (IPPBc), en solo 4-7 d\u00edas1. COMODIDAD Bolo IV de 2 minutos que facilita la administraci\u00f3n en hospitales de d\u00eda y en atenci\u00f3n domiciliaria. Contribuye a disminuir la cantidad total del volumen l\u00edquido administrado al paciente5. Bibliograf\u00eda 1. Arbeit RD et al. The safety and efficacy of daptomycin for the treatment of complicated skin and skin-structure in endocarditis caused by Staphylococcus aureus. J. Antimicrob Chemother. es una marca registrada de Cubist Pharmaceuticals, Inc. (\"Cubist\") y est\u00e1 registrada en Estados Unidos y en otras jurisdiccion es. Novartis comercializa CUBICIN\u00ae con una licencia de Cubist. 1204017115La \u00danica Editorial Especializada en Revistas y Peri\u00f3dicos Institucionalescon Profundas Ra\u00edces en el MarketingInstituto LeBlu Le hace su revista para que su marca crezca *Si es usted una instituci\u00f3n cuya actividad se desarrolla en un entorno comercial, el coste para la organizaci\u00f3n ser\u00eda cero. Todos los costes ser\u00edan soportados por el Instituto LeBlu que, a su vez, captar\u00eda los recursos de empresas colaboradoras de la asociaci\u00f3n.www.InstitutoLeBlu.com redaccion@InstitutoLeBlu.com T 91 661 69 67 "}