{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://static1.squarespace.com/static/55564587e4b0d1d3fb1eda6b/t/6080871a6ace2f22d5dbf236/1619035945449/Tomo+02+-+Memorias+del+Congreso+AJ+Autonomo+2021.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Cadena y Mapa de Flujo de Valor para Modelo de Pacientes Pedi\u00e1trico s Urgentes -Emergentes (Modelo PPUE) : Caso Pandemia de Coronavirus M.A.I.S. Enriq ue Gir\u00f3n Huerta1 Resumen : Se dise\u00f1a un m odelo de la cadena y mapa de flujo de valor en Pacientes Pedi\u00e1tricos Urgentes - Emergentes (modelo PPUE) Objetivo: La aplicaci\u00f3n de este modelo es importantes y vitales para el diagn\u00f3sti co y tratamiento de este grupo de enfermedades . con la velocidad de respuesta r\u00e1pida y disminu ci\u00f3n de la variabilidad para su recuperaci\u00f3n. Se estudian 120 pacientes pedi\u00e1tricos en el servicio de urgencias con diagn\u00f3stico cl\u00ednico de COVID -19, se evalua gravedad y se clasifican en tres niveles : Cr\u00edtico I = 40 pacientes,con tiempo de 1 a 5 minutos, por riesgo vital alto, con hospitalizaci\u00f3n en \u00e1rea COVID 19, Cr\u00edtico II = 40 pacientes contiempos de 5 a 10 minutos, por riesgo vital moderado que puede n hospitalizarse en \u00e1rea COVID 19 y Cr\u00edtico III contiempos de 10 a 15, por riesgo vital bajo con manej o y con observaci\u00f3n m\u00e9dica domiciliaria. Los pacientes cr\u00edtico I reportan prueba de PCR -SARS - ECoV-2 positivos; los critico II y III negativ os. Conclusiones: Dise\u00f1amos el modelo PPUE para sincronizar los tiempos de atenci\u00f3 n. Observamos mejora en el pron\u00f3stico y recuperaci\u00f3n del paciente grave . Palabras claves : Urgencias, COVID -19, paciente pedi \u00e1trico, mapa de flujo de valor Introducci\u00f3 n En diciembre del 2019, el SARS -CoV-2 fue identificado como la causa de la enfermedad COVID -19, se convirti o en una pandemia y afect o miles de personas en todo el mundo. Solo un peque no numero de casos de COVID -19 han sido descritos en ni nos, esto sugiere que la infecci on por SARS -CoV-2 es relativamente inusual. (Mancino E., 2020 ). El detonante fue el brote notificado a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) por China (31 de diciembre de 2019), Entre el 1 al 30 de enero se consider \u00f3 epidemia y emergencia de salud p\u00fablic a entre el 16 y 24 de feb rero se da reconocimiento de la virulencia, r\u00e1pida transmisi\u00f3 n .para impactar la salud, la econom\u00eda y la sociedad (WHO, 2020). En la patog enesis de la infecci on por SARS -CoV -2 se ha sugerido el reconocimiento de la enzima convertidora de angiotensina 2 (ACE2) por la prote ina S del virus. La ACE2 est a ampliamente expresada en las c elulas alveolares pulmonares de tipo II y en las c elulas del endotelio capilar Una posibilidad es que la expresi on de ACE2 puede diferir entre adultos y ni nos. Los pulmones humanos y las c elulas epiteliales contin uan su desarrollo despu es del nacimiento. Ello explica que la e.xpresi on del ACE2 puede ser inferior en poblaci on pedi atrica y por tanto, la enfermedad presenta un curso m as leve. El gen de la ACE2 est a ubicado en un cromosoma X. (Sanchez, 2020). En los ni nos existe mayor cantidad de infecciones virales por lo que tienen mayor cantidad de anticuerpos contra enfermedades respiratorios por virus simult aneos en la mucosa de los pulmones y de las v ias respiratorias que podrian limitar el crecimiento del SARS -CoV -2 por interacciones directas de virus a virus, por competencia. (Xiong X, 2020). Los aspectos cl\u00ednicos en ni nos con COVID -19 pueden ser asintom aticos o pueden presentar fiebre, tos seca, y fatiga, con algunos s intomas respiratorios superiores, como congesti on nasal y rinorrea , algunos pacientes . La transmisi on es zoon otica, a partir de virus que tienen como reservorios a murci elagos y como hu\u00e9sped intermediar io al pangol in, que pudo adaptarse al ser humano, para transmitirse de persona a persona, mediante gotitas respiratorias y secreciones nasales contaminadas con part iculas altamente infecciosas. La enfermedad posee un periodo de incubaci on de 2 a 14 d ias (promedio: 5,2 d ias) y hasta ahora.medidas de prevenci on y control mas eficientes son la cuarentena social obligatoria, el uso de cubrebocas, lavado de manos con agua y jab on por al menos 20 segundos, o con productos en gel con alcohol al 70%, manten er una distancia minima entre las personas de 2 metros. Esta en proceso la vacunaci\u00f3n para control de la pandemia. (Hao H,2020). Los hallazgos tomogr aficos iniciales en series de casos de pacientes pedi atricos. con COVID -19, son las consolidaciones irregulares y las opacidades en vidrio esmerilado, fueron los caracteres m as comunes, ocurrieron en el 31 % y 48 % de los casos, (Zhang, 2020). La evoluci on y pron ostico en la mayor ia de ni nos infectados con manifestacion es clinicas leves , el pron ostico es bueno. La mayor ia de los pacientes pedi atricos se recupera n de 1-2 semanas despu es del comienzo de la enfermedad. La Fuerza de Trabajo China para COVID -19 Pedi atrica propuso una clasificaci on de gravedad, que defin e a los ni nos como, casos asintom aticos, leves, moderados, graves o cr iticos. ( Musolino, 2020) 1 M.A.I.S. Enrique Gir\u00f3n Huerta , alumno del doctorado de Administraci\u00f3n en la Universidad Ibero americana Puebla, M\u00e9xico. enrque.giron@ibero puebla.mx. Corresponsal. Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 103Los cuatro principios fundamentales para evitar el contagio son: Tratamiento sintomatico adecuado, lavado de manos, distancionamiento social y cuarentena. La cuarentena que es la separaci on de las personas que puedan haber estado expuestas a una enfermedad infecciosa del resto de la poblaci on, para reducir el riesgo de infectar a otros. Los datos psicologicos , que se presentan en las personas son confusi on y desorientaci on y R pueden cursar con pesadillas, recuerdos constantes sobre el evento, irritabilidad, dificultad para conciliar el sue no. (Pineda, 2020) . La llegada de la vacuna frente al SARS -CoV -2 pued e frenar la expansi on de la infecci on. Existen 4 tipos de vacunas en estudio. La introducci on de las nueva s vacun as en la pr actica de la salud p ublica, puede crear una situaci on de inestabilidad social, pol itica y econ omica, ya que pueden activar la l inea de tensi on entre el poder de las instituciones, la autonom ia de las personas y las din amicas de los mercados globales. (Piqueras, 2020) El diagn\u00f3sti co inicial es cl\u00ednico y se corrobora con la prueba de PCR -SARS -CoV-2. Los signos y s\u00edntomas cl\u00ednicos se propone dividirlos en mayores que son: Fiebre mayor 38 grados cent \u00edgrados , tos e insuficiencia respiratoria de moderada a grave, m\u00e1s prueba de PCR positiva, los signos y s\u00edntomas menores que son: mialgias, rinorrea, anosmia, disgeus ia, odinofagia, cefalea, Los pacientes con diagn ostico s temprano , sospechoso s de COVID -19, debe n permanecer en observaci\u00f3n . (Qing C, 2020). Metodolog\u00eda El objetivo es crear un modelo en tiempos de atenci\u00f3n m\u00e9dica inmediata para beneficio de los pacientes. Con los avances actuales del \u00e1rea de inform\u00e1tica, se esta en condiciones de optimizar los tiempos de atenci\u00f3n de ingreso y los procedimientos deben incluir desde llegada hasta t \u00e9rmino de revisi\u00f3n m\u00e9dica del paciente en estado critico . Se dise\u00f1a la Fase proactiva , el abordaje con este propuesta solo incluye Pacientes Pediatricos Urgentes -Emergentes (Model o PPUE) , se proponen tres variables de gravedad , los identicaremos por color y mediremos por tiempos de ejecuci\u00f3n viables a ejecutarse para obtener los mejores resultados.: Cr \u00edtico 1: Identificado con color rojo, con tiempo de atenci\u00f3n de 1 a 5 minutos. e incluye al paciente con prioridad absoluta con atenci on inmediata y sin demora. Son situaciones que requieren re animaci\u00f3n por insuficiencia respiratoria , con riesgo vital inmediato o inminente de deterioro , candidato a intubarse o intubado y se dar\u00e1 prioridad absoluta. Cr \u00edtico 2: Se identifica con color blanco con tiempo de 5 a 10 minutos e incluye atenci on inmediata y sin demora , con riesgo vital moderado , de no ser atendido puede aumentar la disfunci on organica. Critico III: Se identifica con color verde, con tiempo de 10 a 15 minutos, estable hemodin amicamente , exige n exploraci\u00f3n diagn\u00f3stica y pruebas de laboratorio y gabinete . ( Figura 1). Figura 1: Evaluaci\u00f3n del estado critico de gravedad. Fuente:Elaboraci\u00f3n propia El Mapa del flujo de valor es parte de la cadena de valor y representa gr aficamente los flujos de materiales, informaci on y las operaciones que identifica n las fuentes de desperdicios a eliminar mediante un plan de mejoras .. La fase proactiva de cadena de valor se relacionan con el tiempo desde la admisi on hasta revis\u00f3n m\u00e9dica inmediata., Las variables se asignaron por estratificaci\u00f3n de 120 pacientes de p ediatr\u00eda de poblaci\u00f3n de 800 pacientes . Se asigna n: X1= tiempos de ad misi\u00f3n; , X2. evaluaci\u00f3n de gravedad , X 3. Revisi\u00f3n m edica y respuesta r\u00e1pida, sumando los tiempos de la fase proactiva ..( Instrumento 1 ) Cr\u00edtico 1Paro cardio - respiratorio1 a 5 minutos Cr\u00edtico 2Urgencias 5 a 10 minutos Cr\u00edtico 3 Emergencia10 a 15 minutos Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 104Formato de instrumento 1; Cadena de valor Fase pro -activa Fase S\u00edntomas X1TIempo de ingreso Evaluaci\u00f3n / graved ad X2 Revisi\u00f3n X3 Suma de tiempo, Xs T. total programado Cr\u00edtico I rojo uno mayor con dos menores PCR +++ 1 minutos 2 minutos 2 minutos 5 minutos 5 minutos Cr\u00edtico II blanco un sintoma mayor , PCR negativa 2 minutos 3 minutos 5 minutos 10 minutos 10 minutos Cr\u00edtico III verde s\u00edntoma s menores con PCR negativa 3 minutos 5 minutos 7 minutos 15 minutos 15 minutos Fuente: elaboraci\u00f3n propia Prueba y resultados Se investiga una muestra estratificada de 120 pacientes dividida en tres grupos de 40 pacientes por variables. de los cua les Critico 1= 40 ingresaron con uno o dos s\u00edntomas mayores m\u00e1s uno o dos menores , con sintomas respiratorios de moderada a severa, fiebre mayor de 38 grados cent\u00edgrados (g.c.) y/o tos , m\u00e1s un s\u00edntoma menor con prueba de PCR -SARS -CVO2 positiva los cuales se internaron, con tratamientos en sala de urgencias COVID y estudios de laboratorio y TAC de T\u00f3 rax. X2 40 que presentaron hipertermia menor de 38 g.c. y otro s\u00edntoma menor con PCR negativo, se mantuvie ron en observaci\u00f3n en \u00e1rea COVID, controlado s con cita de control abiert a. X3= 40 . ni\u00f1os con signos y s\u00edntomas leves que resultaron c on prueba de PCR -SARS -CVO2 negativos . Anova un solo factor para Cr\u00edtico 1 de 40 pacientes de Pediatria Nivel de significancia = 0.05 . Se presupuso igualdad de varianzas para el an\u00e1lisis. Factor Niveles. Valores Factor 5 Sexo, X1, X2, X3, SUMA DE X Fuente GL SC Ajust. MC Ajust. Valor Valor p Facto r. 4 525.37 = 0.710453 Comparaciones en parejas de Fisher Agrupar informaci\u00f3n utilizando el m\u00e9todo LSD de Fisher y una confianza de 95% Factor N Media Agrupaci\u00f3n XsS. 40 5.725 A X3 40 2.675 B X1. 40 1.5750 C X2 40 1.5500 C Sexo 40. 1.5000. C Pruebas individuales de Fisher para diferencias de las medias Diferencia de las EE de Valor p Diferencia de niveles medias diferencia IC de 95% Valor T ajustado X1 - Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril = 71.65% Intervalos de confianza de Bonferroni de 95% para desviaciones est\u00e1ndar X1 X2 X3 XS. N Desv.Est. IC 1 1 3 5 4 0.500000 (0.028502, 26.7851) 1 2 2 5 5 0.547723 2 1 2 5 4 0.500000 2 2 2 6 8 0.462910 2 3 7 4 0.500000 (0.028502 , 26.7851) Nivel de confianza individual = 99.2857% Pruebas de igualdad de varianza Estad\u00edstica M\u00e9todo de prueba Valor p Comparaciones m\u00faltiples \u2014 0.998 Levene 0.52 0.846 Gr\u00e1fica 1: ICs de Fisher normal 2: de probabilidad normal Result ados para Cr\u00edtico 1: El Anova nos da valor p de 0.001 , con Desv.Est. agrupada = 0.710453, m\u00e9todo de fisher con XsS. en promedio da 5.725 minutos en total, con nivel de confianza de 71.65 %, los Intervalos de confianza de Bonferroni de 95% para desviaciones est\u00e1ndar de 99.285 .y Pruebas de igualdad de varianza Valor p en comparacione m\u00faltiple de 0.998 y de Levene de 0.846 . La gr\u00e1fica 1 ,demuestra que los valores indiduales de Fisher estan dentro de lo esperado para las Xs.y sexo. L a gr\u00e1fica 2 se observa un valor p de 0.000 con comparativo de Levane 0.008. Anova de un solo factor: para X1, X2, X3, SUMA DE X, Sexo , Critico 2 . 40 pacientes de Pediatria . Nivel de significancia = 0.05 Se presupuso igualdad de varianzas para el an\u00e1lisis. Informaci\u00f3n del factor Factor Factor Niveles 5 Valores X1, X2, X3, SUMA DE X, Sexo An\u00e1lisis de Varianza Fuente GL SC Ajust. MC Ajust. Valor F Valor p Factor 4 1659.88 414.970 830.15 Media de 95% X1 40 2.000 0.641 (1.780, 2.220) VARIANZASSexoSUMA DE XX3X2X1 1.6 1.4 1.2 1.0 0.8 0.6 0.4 0.2 0.0Valor p0.000 Valor p0.008Comparaciones m\u00faltiples Prueba de LevenePrueba de igualdad de varianzas: X1, X2, X3, SUMA DE X, Sexo, VARIANZAS M\u00faltiples intervalos de comparaci\u00f3n para la desviaci\u00f3n est\u00e1ndar, = 0.05 Si los intervalos no se sobreponen, las Desv.Est. correspondientes son significativamente diferentes.Anova para criterio I de 40 pacientes pedi\u00e1tricos Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril = 0.707016 Comparaciones en parejas de Fisher Agrupar informaci\u00f3n utilizando el m\u00e9todo LSD de Fisher y una confianza de 95% Factor N Media Agrupaci\u00f3n SUMA DE X 40 9.525 A X3 40 4.5000 B X2 40 3.1000 C X1 40 2.000 D Sexo 40 1.5500 E Las medias que no comparten una letra son significativamente diferentes. Pruebas individuales de Fisher para diferencias de las medias Diferencia de niveles Diferencia de las medias EE de diferencia IC de 95% Valor T Valor p ajustado SUMA DE X - X1 7.525 0.158 (7.213, 0.158 (4.713, 5.337) 31.78 0.000 0.158 -50.44 0.000 Nivel de confianza simult\u00e1nea = 71.65% Prueba de igualdad de varianzas: Sexo vs X1, X2, X3, XsS. Nivel II, 40 pacientes de Pediatri a Nivel de significancia = 0.05 Intervalos de confianza de Bonferroni de 95% para desviaciones est\u00e1ndar X1 X2 X3 Suma DE X N Desv.Est. IC 1 3 5 9 2 0.707107 (*, *) 2 2 5 9 2 0.707107 (*, *) 2 3 4 9 7 0.534522 (0.288525, 1.58923) 2 3 5 10 9 0.527046 (0.390723, 1.00576) 2 4 4 10 2 0.707107 (*, *) 3 3 4 10 6 0.516398 (0.049614, 9.59299) Nivel de confianza individual = 99.1667 M\u00e9todo Estad\u00edstica de prueba Valor p Comparaciones m\u00faltiples \u2014 0.915 Levene 0.44 0.842 Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 107Gr\u00e1fica 3: ICs de Fischer Gr\u00e1fica 4: Prueba de igualdad de varianza Resultados de Cr\u00edtico 2. El Anova nos da valor p ajustado de 0. 007, el promedio, con Desv.Est. agrupada = Desv.Est. agrupada = 0.707016 . m\u00e9todo de fisher con XsS. en promedio da 9.525 minutos , con valor p de 0.915 y valor Levene de 0.842, Nivel de confianza simult\u00e1nea = 71.65% . Los Intervalos de confianza de Bonferroni de 95% para desviaciones est\u00e1ndar de Nivel de confianza individual = 99.1667% . gr\u00e1fica 3 de difrencias de medias de Fisher dentro de esperado para X1,X2,X3 y XS. Gr\u00e1fica 4 prueba de igualdad de varianza con valor p de 0.000 y prueba de Levene de 0.016 en esta investigaci\u00f3n. Anova de cr\u00edtico 3 para 40 pacientes de Pediatria Nivel de significancia = 0.05 . Se presupuso igualdad de varianzas para el an\u00e1lisis. Informaci\u00f3n del factor Factor 5 Sexo, X1, X2, X3, SUMA DE X An\u00e1lisis de Varianza Fuente GL SC Ajust. MC Ajust. Valor F Valor p Factor 4414.4 1347.34 0.905043 Agrupar informaci\u00f3n utilizando el m\u00e9todo LSD de Fisher y una confianza de 95% Factor N Media Agrupaci\u00f3n X S 40 14.725 A X3 40 7.450 B X2 40 4.275 C X1 40 2.950 D Sexo 40 1.5250 E Pruebas individuales de Fisher para diferencias de las medias Diferencia de las EE de Valor p Diferencia de niveles medias diferencia IC de 95% Valor T ajustado X1 - Sexo 1.425 0.202 0.8 0.6 0.4 0.2 0.0Valor p0.000 Valor p0.016Comparaciones m\u00faltiples Prueba de Levenerueba de igualdad de varianzas: Sexo, X1, X2, X3, SUMA DE X, BONFERRON M\u00faltiples intervalos de comparaci\u00f3n para la desviaci\u00f3n est\u00e1ndar, = 0.05 Si los intervalos no se sobreponen, las Desv.Est. correspondientes son significativamente diferentes.Anova de Criterio II DE 40 pacientes pediatricos Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril online 1946-5351 Vol. 13, No. 35.95 0.000 Nivel de confianza 71.65% M\u00e9todo de prueba Valor p Bartlett 29.23 0.000 Prueba de igualdad de varianza. Anova de nivel III para 40 pacientes de Pediatria Nivel de significancia = 0.05 Se utiliza el m\u00e9todo de Bartlett. Este m\u00e9todo es exacto s\u00f3lo para datos normales. Intervalos de co nfianza de Bonferroni de 95% para desviaciones est\u00e1ndar Muestra N Desv.Est. IC Sexo 40 0.50574 1.67312) Nivel de confianza individual = 99% Pruebas Estad\u00edstica M\u00e9todo de prueba Valor p Bartlett 29.23 0.000 Gr\u00e1fica 5: Prueba de fisher nivel III normal . Gr\u00e1fica 6: Prueba de varianza normal Resultados para cr\u00edtico 3. El Anova da un valor p ajustado de el promedio, 0.001 , con Desv iaci\u00f3n Estandar agrupada de 0.90504 , m\u00e9todo de Fisher con XsS. en promedio da 14.725 minutos , lo esperado para el estudio, con valor p de 0.915 y valor Levene de 0.842 , Nivel de confianza simult\u00e1nea = 71.65% . Los Intervalos de confianza de Bonferroni con Nivel de confianza individual 99% . gr\u00e1fica 5 de difrencias de medias de Fisher dentro de esperado para X1,X2,X3Y XS. Gr\u00e1fica 6 de intervalos tiempos normales para sexo y XS. Gr\u00e1fica XIX de prueba de igualdad de varianza con valor p de 0.000 . SUMA DE XX3X2X1Sexo 1.75 1.50 1.25 1.00 0.75 0.50Valor p0.000Prueba de Bartlett Intervalos de confianza de Bonferroni de 95% para Desv.Est.Prueba de igualdad de varianzas: Sexo, X1, X2, X3, SUMA DE X Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 109 Instrumento 2: Dise\u00f1o de medici\u00f3n para Mapa de flujo de valor del estado actual (VSM). Paciente Urgencias Admisi\u00f3n valoraci\u00f3n Revisi\u00f3n gravedad. m\u00e9dica. urgen/Alta Fuente: Elaboraci\u00f3n propia Instrumento 3: Cadena de valor para tiempo de atenci\u00f3n de Pacientes Pedi\u00e1tricos Urgentes Emergentes, ( PPUE) . Medici\u00f3n de tiempos en fase pro -activa Fase Gravedad Ingreso X1 Evaluaci\u00f3n X2 Revisi\u00f3n X3 tiempo de Xs S. Tiempo programado Cr\u00edtico I (rojo) Paro cardio - respiratorio Nivel 1 = 1.58 Nivel 1= 1.56 Nivel 1= 2.58 Nivel 1 = 5.72 5 minutos Cr\u00edtico II (blanco) Urgenc\u00eda Nivel 2 = 2.0 Nivel 2= 4.2 Nivel 2= 4.3 Nivel 2 = 9.5 10 minutos Cr\u00edtico III (verde) Emergenc ia Nivel 3 = 2.9 Nivel 3= 4.3 Nivel 3= 7.4 Nivel 3 = 14.7 15 minutos Fuente: Elaboraci\u00f3n Los resultados de Anova coinciden en los tiempos de Xi, X2, x3 y XsS que se describe en el instrumento 2, en el mapa de flujo de valor , e instrumento 3 de la cadena de valor . El factor \"tiempo\" es un criterio importante de los par\u00e1metros del proceso para mejorar, aumentando la productividad (utilizaci\u00f3n programada de la fuerza laboral) y la satisfacci\u00f3n del cliente son los indicadores m\u00e1s importantes, Este estudio orienta a la mejora para la gesti\u00f3n. Conclusiones Se investiga una muestra estratificada de 120 pacientes , asignando X III, 40 ingresaron con s\u00edntomas respiratorios leves con prueba de PCR -SARS -CVO2 negativos y se dieron de alta con cita abierta, X II, 40 ni\u00f1os que presentaron hipertermia y otro s\u00edntoma l eve con PCR negativo se mantuvieron en tratamiento en \u00e1rea COVID . X I con 40 ni\u00f1os con uno o dos s\u00edntomas y con pruebas PCR positiva se internaron, con tratamientos en sala de urgencias CO VID, con estudios de laboratorio y TAC de T\u00f3rax. Se hospitalizaron . con s\u00edntomas de insuficiencia respiratorio, fiebre mayor a 38 grados cent\u00edgrados, mal estado general . Se analizan los resultados de tiempos programados y logrados relacionados con las medias, desviaciones estandar , nivel de confiabiidad, valor P, y tiempos logrados , (Tabla 1). Tiempo de espera en minutos Nivel 1= 1.58 Nivel 2= 2.0 Nivel 3= 2 .9 Tiempo / Triage en minuto s Nivel 1= 1.56 Nivel 2= 3.2 Nivel 3= 4.4 Tiempo /respuesta en minutos Nivel 1= 2.52 Nivel 2= 4.3 Nivel 3 = 7.4 Suma de tiempos en minutos Nivel 1= 5.7 Nivel 2 = 9.5 Nivel 3= 14..7 Recepci\u00f3n, orden de atenci\u00f3n, instalaciones aaAdmidocumentaci\u00f3n c c c c c Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 110Tabla 1: Tiempos programados y logrado en la investigaci\u00f3n. Niveles Desvest. Xs Nivel de. Tiempo en Criticos pacientes medias XS. agrupada Confia nza indiv. Valor P. minutos 1 40 5.522 0.710 4 99.28 % 0.001 5.7 2 40 9.486 0.707 0 99.16 % 0. 001 9.5 3 40 14.943 0.9050 99. 01 % 0.001 14.7 Referencias Mancino E, Cristiani L, Pierangeli A, Scagnolari C. A single centre study of viral community - acquired pneumonia in children: No evidence of SARS -CoV -2 from October 2019 to March 2020. Sanchez - Tauma PJ, Atamari -Anahui N, Valera -Moreno C. Enfermedad por Coronavirus 2019, COVID -19: Aspectos a considerar en ni nos. Rev. cuerpo med. 2020. Journal of C Yuki K, Fujiogi M, Koutsogiannaki S. COVID -19 Clinical Immunology. 2020. https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7169933/ Xiong X, Chua GT, Chi S, Wah -Kwan MY. A Comparison Between Chinese Children Infected with COVID -19 and with Severe Acute Respiratory Syndrome 2003. The Journal of Pediatrics. W, Hung -Tao -Jung C. Clinical characteristics 2019 -19) in infants and children. Neonatology. 2020. https://doi.org/10.1016/j.pedneo.2020.03.001. MC, Buonsenso D, Ferro in children with covid -19: preliminary findings. Ultrasound Med. & Biol. 2020. https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7196401/pdf/main.pdf Yi -Ching C, Chyi - Liang C, Cheng -Hsun C. SARS -2 infection in children: Transmission dynamics and clinical characteristics. Journal of the Formosan Medical Association. 2020. https://doi.org/10.1016/j.jfma.2020.02.009 OMS -OECD, 2020a - OMS. . Piqueras, M. C., Carmona, J. H., & Bern\u00e1ld ez, J. P. (2020). \u00abV\u00edsteme despacio que tengo prisa\u00bb. Un an\u00e1lisis \u00e9tico de la vacuna del COVID -19: fabricaci\u00f3n, distribuci\u00f3n y reticencia. Enrahonar. An International Journal of Theoretical and Practical Reason , 65, 57-73. Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 111 Estaci\u00f3n de prueba y etiquetado para fusibles el\u00e9ctricos No\u00e9 Daniel Guevara Carpinteyro1, Dr. Luis Carlos M\u00e9ndez Gonz\u00e1lez2, Dr. Luis Alberto Rodr\u00edguez Pic\u00f3n3 y Dr. Iv\u00e1n Juan Carlos P\u00e9rez Olgu\u00edn 4 Resumen \u2014 Este art\u00edculo muestra el dise\u00f1o de una estaci\u00f3n de prueba y etiquetado para fusibles el\u00e9ctricos . Este dise\u00f1o surgi\u00f3 de la necesidad de mejorar el proceso actual en una empresa de la localidad en donde la prueba y etiquetado del producto bajo an \u00e1lisis se realizaba de ma nera semi autom\u00e1tica. Para el dise\u00f1o de esta estaci\u00f3n se construy\u00f3 un sistema de fixturas de prueba las cuales al ser conectadas a la estaci\u00f3n realizaban la prueba de forma r\u00e1pida y segura para los operarios. Para la automatizaci\u00f3n se implement\u00f3 un PLC y un sistema de base de datos para obtener los par\u00e1metros de las pruebas y guardar registros hist\u00f3ricos de cada componente producido. Los resultados obtenidos aumentaron la eficiencia y productividad de la celda donde esta estaci\u00f3n se implement\u00f3 . Palabras cl ave\u2014 Automatizaci\u00f3n, dise\u00f1o, prueba el\u00e9ctrica, mecatr\u00f3nico Introducci\u00f3n En la indust ria el\u00e9ctrica, es de suma importancia que los productos cumplan con los est\u00e1ndares internacionales de calidad, as\u00ed como el mismo funcionamiento del producto. En esta investigaci\u00f3n se propone realizar un dise\u00f1o de una estaci\u00f3n de prueba y etiquetado que cumpla con los est\u00e1ndares de la norma IEC ( International Electrotechnical Commission ) para dispositivos el\u00e9ctricos. Todo aparato electr\u00f3nico lleva en su estructura un fusible el\u00e9ctrico que sirve de protecci\u00f3n, aun cuando la demanda de los fusibles es alta, esto no asegura que tengan un buen funcionamiento o que siempre trabajen de manera correcta. Una de una gran variedad de causas probables de falla en fusibles son los portafusibles, estos deben de cumplir con los requerimientos en su material. Otra causa de falla es por la producci\u00f3n incorrecta en su producci\u00f3n y el equipo utilizado. Despu\u00e9s de un an\u00e1lisis del fusible completo se pudo llegar a un resultado de mayo res causas de falla en el fusible, en pruebas los que fallaron son por sus propiedades mec\u00e1nicas ofrecidos por los proveedores, otros fusibles fallaron al no cumplir con las propiedades de los materiales. La deterioraci\u00f3n de lo mec\u00e1nico y lo el\u00e9ctrico en s u largo tiempo de operaci\u00f3n en la intemperie hace que la calidad del fusible baje tanto en lo el\u00e9ctrico como en los componentes (G. Yibo y Z. Ying, 2018). Durante la investigaci\u00f3n se encontr\u00f3 que, l a tecnolog\u00eda virtual da la habilidad de obtener varios res ultados en diferentes par\u00e1metros corriente alta y corriente baja , y que l a instrumentaci\u00f3n virtual es una de las tecnolo g\u00edas m \u00e1s populares en el campo de control de prueba, produce bene ficios a la compa \u00f1\u00eda ya que estas son precisas en el registro de datos . (C. Xin, L. Jian, 2009) El incremento de la manufactura en los \u00faltimos a\u00f1os ha llevado a una b\u00fasqueda sobre el m\u00e9todo de dise \u00f1o, la principal raz\u00f3n es por las demandas que son impredecibles y de corto plazo y ciclo de fabricaci\u00f3n . Este problema ha sido resuelto con la propuesta del nuevo m\u00e9todo de dise \u00f1o industrial \u00e1gil, este m\u00e9todo simpatiza con la industria por lo impredecible que pueden ser los requerimientos a la hora del dise \u00f1o. Descripci\u00f3n del M\u00e9todo En empresas de la local idad se dedican al ramo el\u00e9ctrico, se fabrican fusibles para diferentes tipos de aplicaciones. Actualmente, a estos fusibles se les realiza s \u00f3lo la prueba de continuidad la cual es hecha de forma manual por el operario. Lo anterior conlleva a que no exista un control sobre el proceso en el cual el operario realiza la prueba el\u00e9ctrica. La mezcla de material empacado y las etiquetas mal colocadas o con la etiqueta de otro modelo de fusible llevan a que la empresa reciba multas por quejas de clientes. Las fall as del proceso son muy comunes en las industrias por el volumen de producci \u00f3n. Para poder enfrentar y reducir los errores en el control del proceso se tuvo que dise\u00f1ar y fabricar una estaci\u00f3n de prueba y etiquetado, con la finalidad de obtener la resistenc ia y continuidad de los fusibles el\u00e9ctricos al igual que 1 No\u00e9 Daniel Guevara Carpinteyro alumno de la carrera de Ingenier\u00eda en Mecatr\u00f3nica de la Universidad Aut\u00f3noma de Ciudad Ju\u00e1rez. al150251@alumnos.uacj.mx 2 Dr. Luis Carlos M\u00e9ndez Gonz\u00e1lez es Profesor Investig ador del Departamento de Ingenier\u00eda Industrial y Manufactura en la Universidad Aut\u00f3noma de Ciudad Ju\u00e1rez luis.mendez@uacj.mx 3 Dr. Luis Alberto Rodr\u00edguez Pic\u00f3n es Profesor Investigador del Departamento de Ingenie r\u00eda Industrial y Manufactura en la Universidad Aut\u00f3noma de Ciudad Ju\u00e1rez luis.picon@uacj.mx 4 Dr. Iv\u00e1n Juan Carlos P\u00e9rez Olgu\u00edn es Profesor Investigador del Departamento de Ingenier\u00eda Industrial y Manufactura en la Universidad Aut\u00f3noma de Ciudad Ju\u00e1rez ivan.perez@uacj.mx Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 112 una etiquetadora colocada de manera correcta de acuerdo con el modelo que se encuentre probando bajo condiciones normales de operaci\u00f3n. Es por esto , que para la fabricaci\u00f3n de esta estaci\u00f3n de prueba y etiquetado se podr\u00e1 tener un control sobre la prueba de fusibles, guardando un registro de los datos obtenidos, etiquetar todo aquel fusible que pase la prueba el\u00e9ctrica en caso contrario este no ser \u00e1 etiquetado, no depender del criterio del operario, s emi automatizar la estaci\u00f3n para un mejor control de la operaci\u00f3n. Evitar la mezcla de fusibles como en modelo y en etiquetado. En el dise\u00f1o de la fixtura se tom\u00f3 en cuenta las dimensiones de los diferentes tubos . El funcionamiento en la activaci \u00f3n para realizar la prueba el \u00e9ctrica del fusible, al ser un producto industrial este tiene que cumplir con las reglas de seguridad para evitar alg \u00fan tipo de accidente, se dise\u00f1\u00f3 una placa de pl \u00e1stico las cuales atrapan el fusible antes de ser probado para evitar que el trabajador puede tener un accidente al realizar la prueba el\u00e9ctrica, las placas de igual manera fueron creadas a una dimensi \u00f3n especifica as\u00ed para evitar que el operador pueda tomar el fusible durante la prueba el \u00e9ctrica . La fixtura de prueba tiene una base donde se coloca el fusible, este contiene una ranura la cual evita que el fusible pueda caerse o ladearse si este no fue colocado en el centro del fusible. Ver figura 1 En la creaci\u00f3n del diagrama el\u00e9ctrico se analiz\u00f3 el total de se\u00f1ales de salida del PLC que se utilizaran, con esta informaci\u00f3n se puede saber el n\u00famero de electrov\u00e1lvulas que se necesitan incorporar en el diagrama, el total de entradas que se utilizaran para el PLC, el Tegam, las clemas, los fusibles, la fuente de alimentaci\u00f3n, etiquetadora, bot\u00f3n de encendido, el bot\u00f3n de reset, el paro de emergencia, las cortinas de seguridad, l os sensores y el HMI son elementos que fueron incorporados en el diagrama el\u00e9ctrico, ya que estos necesitan de una fuente de electricidad para su funcionamiento. Ver figura 2. Despu\u00e9s de tener el dise\u00f1o del circuito el\u00e9ctrico, el diagrama neum\u00e1tico fue sencillo, se tuvo e n cuenta las salidas que se utilizaron del PLC las cuales van conectadas a los pistones, solo se tiene que hacer la conexi \u00f3n de los pistones doble efecto sin importar el orden , ya que el orde n del funcionamiento es controlado por el PLC, para esta Figura 1. Dise\u00f1o de la estaci\u00f3n de prueba . Figura 2. Diagrama el\u00e9ctrico Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 113 estaci \u00f3n de prueba y etiquetado se necesit \u00f3 alimentar siete pistones y cuatro electrov\u00e1lvulas 4/2 los cuales realizan la prueba el \u00e9ctrica y otra salida m \u00e1s para poder activar la maquina etiquetadora . Ver figura 3. En el caj \u00f3n de control se insertaron rieles para los componentes a utilizar este riel sirve para dejarlos dentro del caj \u00f3n, se colocaron canaletas las cuales sirven para poder esconder todos los alambres que se encuentran dentro del caj \u00f3n, todo esto sirve para tener una mejor visualizaci \u00f3n dentro del caj \u00f3n m\u00e1s ordenada y tener los alambres fuera del alcance para una mejor seguridad. Los componentes los cuales fueron acomodados d entro del caj \u00f3n de control fueron los siguientes: - PLC control principal para el funcionamiento de la m \u00e1quina. - HMI la interfaz entre hombre y la m \u00e1quina, mostrar los datos para ver la e ficiencia de la l \u00ednea. - Fuente el \u00e9ctrica es una fuente de 120V a 2 4V los cuales utiliza el PLC, HMI y los dem \u00e1s componentes que componen la estaci \u00f3n. - Clemas para las salidas del PLC y clemas con relays para las entradas al PLC, estas clemas se usan para poder proteger las entradas del PLC y eviten que puedan ser quemad as. - Conector m \u00faltiple de RJ -45, este conector m \u00faltiple se utiliz \u00f3 para la comunicaci \u00f3n entre el PLC, HMI, Tegam y la c \u00e1mara de visi \u00f3n. Ver figura 4. La fixtura de prueba tiene un ajuste mec \u00e1nico con los tama \u00f1os de los fusibles que ser \u00e1n probados, este Figura 3. Dise\u00f1o diagrama neum\u00e1tico Figura 4. Caj\u00f3n de componentes Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 114 contiene tres accionamientos diferentes para ejecutar la prueba el\u00e9ctrica, una funci \u00f3n es donde se activan dos pistones los cuales atrapan al fusible y evita que pueda ser tomado por el operador , de igual manera para impedir el ingreso de los dedos del trabajador para evitar accidentes, otro accionamiento es donde se ejecuta la prueba el \u00e9ctrica, se encarga de presionar el fusible por un tiempo determinado dejando que el Tegam realice la prueba de resi stencia y el ultimo es activado solamente cuando el fusible no pase la prueba el\u00e9ctrica, si el fusible resulto con resistencia abierta, baja o alta de acuerdo con el rango establecido y al modelo , es contado como malo, esta funci \u00f3n se encarga de segregar e l fusible a un contenedor ubicado en la parte inferior de la mesa, atrapando el fusible. Ver figura 5. Resultados La semi automatizaci \u00f3n de la estaci \u00f3n de prueba el \u00e9ctrica y etiquetado ha brindado buen os resultados cumpliendo con todas las expectativas que se hab \u00edan propuesto desde el principio del proyecto, cumpliendo con los est\u00e1ndares de producci \u00f3n de acuerdo con la velocidad de producci \u00f3n que tiene la l \u00ednea, tambi\u00e9n con las pruebas el\u00e9ctricas de acuerdo a los rangos de resistencia establecidos, etiquetando a los fusibles que deben de ser etiquetados y segregando a los que no cumplen con esos requisitos . Con el dise \u00f1o de la fixtura de prueba se obtuvieron los resultados satisfactorios ya que el ajuste mec \u00e1nico se le realizo para las diferentes longitudes de los fusibles fue correcta , adem\u00e1s se est \u00e1n utilizando las mismas maquinas en diferentes \u00e1reas con fusibles variados en longitudes. En la programaci \u00f3n se colocaron toda s las posibles fallas que pueda tener el fusible o el trabajador al operar la estaci \u00f3n de prueba y etiquetado, haci \u00e9ndole saber al trabajador que est\u00e1 haciendo algo incorrecto y la maquina se lo har\u00e1 saber en el HMI o al momento de que la maquina atrape el fusible y ya no funcione. Se incluyeron condiciones que tiene que aprobar para poder iniciar el ciclo de trabajo. El funcionamiento de la programaci \u00f3n ha sido correcto ya que a capturado todos los fusibles que no cumplieron con las condiciones a la hora d e la prueba el\u00e9ctrica. Ver figura 6 y 7 . En la construcci \u00f3n de la base de datos el PLC que se utiliz\u00f3 no tiene la habilidad de poder guardar datos en su memoria, el cual hace que solo se guarde el \u00faltimo dato registrado pero una vez probado otro fusible ese dato eliminara el anterior y este se quedara como uno nuevo. El PLC cuenta con la habilidad de mandar informaci \u00f3n y con esto se construir \u00e1 la base de datos directo a una PC. Registro de la segunda inspecci \u00f3n de china la cual se trata de eliminar se puede observar el producto revisado del a \u00f1o 2019 y 2020. Figura 5. Funcionamiento de fixtura Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 115 El dise\u00f1o de la estaci\u00f3n de prueba y etiquetado fue realizado correctamente, el diagrama el\u00e9ctrico fue creado en SolidWorks, el diagrama neum\u00e1tico fue realizado en el programa de Festo. No se obtuvo ning\u00fan problema en su instalaci\u00f3 n ya que los diagramas fueron realizados correctamente. Ver figura 8 Figura 6. Resultados a \u00f1o 2019 Figura 7. Resultados a\u00f1o 20 20 Figura 8. Estaci \u00f3n de prueba y etiquetado de fusible Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 116 Conclusiones La aportaci \u00f3n principal de este proyecto en el dise \u00f1o, construcci \u00f3n e implementaci \u00f3n de un sistema de prueba el \u00e9ctrica automatizada. Desde que se toma el fusible hasta el etiquetado del fusible o a la segregaci \u00f3n de este, existe una intervenci \u00f3n del operador en el movimiento, pero no es su decisi \u00f3n si es bueno o malo el fusible. Los algoritmos d ise\u00f1ados para la estaci \u00f3n son espec \u00edficos para la identi ficaci\u00f3n de un posible error en el producto o proceso . En este proyecto se demostr \u00f3 el dise \u00f1o de una fixtura de prueba el \u00e9ctrica en fusibles que var\u00edan en sus longitudes, pero no en sus dimensiones. el cual muestra el proceso desde el dise \u00f1o de la estaci \u00f3n, el proceso de su fabricaci \u00f3n y ensamblaje hasta lo m\u00e1s complejo el cual es la programaci \u00f3n del PLC y el HMI. Los diferentes procesos donde se utiliza n los componentes que componen la estaci \u00f3n de prueba y etiquetado. El resultado de este proyecto, el dise\u00f1o de la fixtura, la etiquetadora y el probador el \u00e9ctrico, pueden ser utilizados por separado y obtener buenos resultados o en conjunto como se hizo en este tema, se resolvieron distintos problemas los cuales fueron establecido s. Se demostr \u00f3 que la semi automatizaci \u00f3n de la estaci \u00f3n es una herramienta muy \u00fatil en el proceso de la l \u00ednea ya que de este se obtienen resultados buenos. Referencias G. Yibo, Z. Ying, H. Jia, F. Liang, L. Zhi, and Y. Shaofeng, Lifecycle management of dropout fuse,\" in 2018. IEEE, 2018 . C. Xin, L. Jian, H. Wei, and L. Yunfei, of fuse testing system based on virtual instrument technology,\" vol. 1. IEEE, 2009 . D. Li and L. Qi, \\Energy based fuse modeling simulation,\" in . P. teaching in mechatronics education,\" IEEE, 2011 . Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 117Procedimiento de dise\u00f1o de un motor el\u00e9ctrico, funcional en 127v, 220v y 440v Ing. C esar Hern\u00e1ndez Ju\u00e1rez1, Leonardo Francisco G\u00f3mez2, Jorge Francisco Olmo s3, Alberto Martin Sedano Avila4 Resumen. En este art\u00edculo se presenta el procedimiento de dise\u00f1o de forma te\u00f3rica de un motor e l\u00e9ctrico a partir de un motor real, estos c\u00e1lculos son con el fin de realiz ar de forma practica un motor que se use para la capacitaci\u00f3n o aprendizaje al alumno o a persona s que lo requiera n, se bas\u00f3 en un motor el\u00e9ctrico operacional para realizar los c\u00e1lculos sobre el estator del motor el\u00e9ctrico. El motor utilizado como base, contaba con las siguientes caracter\u00edsticas, potencia de 3 HP, voltaje de operaci\u00f3n de 220V d e corriente alterna, 36 ranuras . Estas caracter\u00edsticas son importantes para llevar a cabo el c\u00e1lculo para realizar el dise\u00f1o un motor operable en 3 fases de voltaje de corriente alterna 127v, 220v y 440v. Palabras clave: motor el\u00e9ctrico, bobinado, corriente alterna, voltaje. Introducci\u00f3n Para el estudio de motores, muchas veces se tiene el conocimiento para reparar, calcular alguno de sus par\u00e1metros como corriente, voltaje o potencia, sin embargo, no siempre se cuenta con el conocimiento o procedimiento de c\u00f3mo llevar a cabo el dise\u00f1o de u na m\u00e1quina de este tipo. El dise\u00f1o de un motor el\u00e9ctrico de corriente alterna se basa principalmente en un sistema el cual pueda ser capaz de operar en diferentes valores de voltaje. La puesta en marcha de la maquina el\u00e9ctrica rotatori a consistir\u00e1 en realizar la manipulaci\u00f3n de conexi\u00f3n interna de las bobinas para que pueda operar en conexiones de operaci\u00f3n de 440/220 volts (trif\u00e1sica), 220 volts (bif\u00e1sica) con o sin implementaci\u00f3n de capacitor y una conexi\u00f3n de operaci\u00f3n de 127 volts ( monof\u00e1sica). Descripci\u00f3n del M\u00e9todo Materiales de apoyo utilizados. Libros acerca de motores el\u00e9ctricos de corriente alterna, sitios web con informaci\u00f3n acerca del dise\u00f1o motores el\u00e9ctricos y apuntes de clases. Selecci\u00f3n del motor base. Para la selecci\u00f3n se tomaron en cuenta los siguientes criterios: n\u00famero de ranuras del motor , potencia del motor y voltaje de operaci\u00f3n del motor , esto teniendo en consideraci\u00f3n que se requer\u00eda un motor el cual fuera capaz de operar con voltajes de 127v, 220v y 440v. Procedimiento para el c\u00e1lculo. Como primera instancia se recurri\u00f3 a la investigaci\u00f3n previa ya que algunos c\u00e1lculos depend\u00edan de valores de un c\u00e1lculo previo, tablas ya n ormalizadas para el dise\u00f1o de motores, entre otros datos. El c\u00e1lculo fue realizado en etapas, cada etapa comprend\u00eda un c\u00e1lculo necesario para conocer par\u00e1metros esenciales para realizar otro c\u00e1lculo diferente. Resultados Consideramos un motor de buena ventilaci\u00f3n ya que en su interior cuenta con aletas que suministran aire a los devanados del estator, en el momento que el rotor girara. Antes de realizar el c\u00e1lculo de motores trif\u00e1sicos es necesario tener algunas consideraciones. La conexi\u00f3n delta es fundamental en las conexiones trif\u00e1sicas, siendo necesari o: 1) Distinguir la corriente y el voltaje de l\u00ednea. 1 Departamento de ingenier\u00eda, Instituto Tecnol\u00f3gico Superior de Poza Rica. Calle Luis Donaldo Colosio Murrieta S/N, Col. Arroyo del Ma\u00edz 93230 Poza Rica de Hidalgo, Veracruz Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 1182) La corriente y el voltaje en la fase del motor Por lo tanto, en la conexi\u00f3n delta tenemos el equivalente de: = . Y en la conexi\u00f3n estrella, la tensi\u00f3n en la fase es menor que en la l\u00ednea (1.73 veces mayor). Los valores de las diferentes conexiones que se emplean en los motores trif\u00e1sicos se tienen en la tabla 1 . Tabla 1. Transformaci\u00f3n de voltaje en serie delta y estrella, paralelo delta y estrella. [3 ] Sabiendo esto se calcul\u00f3 el n\u00famero de polos y tensi\u00f3n por fase, considerando para el c\u00e1lculo con conexi\u00f3n a doble estrella. Para el c\u00e1lculo del motor trif\u00e1sico util izo una conexi\u00f3n doble estrella. Para seguir continuando se procedi\u00f3 a sacar medidas correspondientes de l estator utilizado esta distancia se muestra en la figura 1. Figura 1. Distancia b (separaci\u00f3n de la ranura a la base a la carcasa del motor del estator utilizado ) Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 119 Con ayuda del estator obtuvimos los siguientes datos los cuales fueron esenciales para saber la tensi\u00f3n efectiva por fase. =0.8 cm. L=7,5 cm (largo de la ranura). N\u00famero de ranuras: 36 ranuras del estator . Con estos datos obt enemos : Ranuras y polos. n\u00famero de bobinas por fase n\u00famero de bobinas por polos Determinaci\u00f3n del paso de las bobinas grados el\u00e9ctricos por ranura Determinaci\u00f3n de numero de inductores por fase Tabla 2. Numero de inductores por fase de acuerdo con el tipo de ventilaci\u00f3n con el que cuenta el motor. [3] En base al dise\u00f1o del motor que se est\u00e1 realizando vamos a tomar una densidad de flujo de 17000 l\u00edneas de fuerza por cm2. C\u00e1lculo de bobinado para el devanado monof\u00e1sico de fase partida Los datos que se requiere para realizar un bobinado monof\u00e1sico dentro de un devanado trif\u00e1sico los calculamos de la siguiente manera en base al motor base . 1) Datos - Tensi\u00f3n de alimentaci\u00f3n - Velocidad - Frecuencia 2) Datos de hierro -N\u00b0 ranuras. - Longitud axial (L). - Profundidad del hierro detr\u00e1s de las ranuras. - Densidad de flujo magn\u00e9tico. Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 120 3) N\u00famero de polos 4) N\u00famero de grupos de bobinas 5) Paso polar 6) Paso de b obinas 7) Contante de distribuci\u00f3n k -1 8) Constante de distribuci\u00f3n K -2 9) Flujo magn\u00e9tico por polo 10) N\u00famero de inductores del BT ( bobinado de trabajo ) 11) N\u00famero de inductores del B.A (bobinado de arranque) El n\u00famero de inductores de arranque (oscila entre 1/3 a \u00bd d el total de inductores del B.T.) N\u00famero de espiras de B.A: Tiende a ser la unidad de 1/3 o \u00bd de los inductores del BT N\u00famero de grupos del bobinado. Realizando los pasos mencionados en resultados se podr\u00e1 determinar el calibre de alambre en base a la tabla 3. Tabla 3. Tabla relativa de alambre de cobre desnudo, utilizada para bobinas motores. [3 ] Comentarios Finales Resumen de resultados Con ayuda de este trabajo se encontr\u00f3 la forma de llegar a calcular algunos par\u00e1metros el\u00e9ctricos esenciales para el redise\u00f1o de una un motor el\u00e9ctrico el cual pueda operar en 127v, 220v y 440v, algo importante que tenemos en cuenta gracias a esto, es que no se puede utilizar cualquier motor para llevar a cabo un proyecto como este a futuro, ya que el n\u00famero de ranuras que tiene el estator influir\u00e1 en el n\u00famero de bobinas requeridas para que el motor pueda operar de forma correcta en cualquiera de las 3 fases antes mencionadas . Conclusiones En base a este procedimiento se pueden calcular los par\u00e1metros necesarios para llevar a cabo el redise\u00f1o o reconstrucci\u00f3n de un motor en el cual se trabaj\u00f3 como base, cabe mencionar que no puede ser aplicado con cualquier tipo de motor, ya que las caracter\u00edsticas de cada motor difieren en los c\u00e1lculos . Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 121Recomendaciones Es importante recalcar el procedimiento de c\u00e1lculo, as\u00ed como los resultados van a diferir en base al motor utilizado como base y no cualquier motor puede ser adaptado a un procedimiento como el que se est\u00e1 empleando. Este procedimiento es esencial para calcular los diferentes par\u00e1metros para redise\u00f1ar un motor, se pretende construir a futuro un motor el\u00e9ctrico o \"motor el\u00e9ctrico did\u00e1ctico\" para capacitar el cual sea funcional, operable y manipulable en cuando a sus conexiones para poner en operaci\u00f3n. Referencias [1]\u00c1lvarez . A \" c\u00e1lculo para el bobinado de un motor monof\u00e1sico de fase partida,\" (en l\u00ednea), consultada por internet el 21 de octubre del 2020. Direcci\u00f3n de internet https://motormonofasico.blogspot.com . [2] \"curso de embobi de curso . [3]Pedro Camarena M. \" conexiones y cambios de motores el\u00e9ctricos, \" manual pr\u00e1ctico de bobinado, sexta edici\u00f3n. Continental, S.A. DE C.V. M\u00e9xico. Notas bibliogr\u00e1ficas El alumno. Jorge Francisco Olmos es estudiante de la carrera de ingenier\u00eda electromec\u00e1nica, del Instituto Tecnol\u00f3gico Superior de Poza Rica y cuenta con m\u00e1s de 8 a\u00f1os de experiencias en el campo laboral realizando instalaciones industriales y de casa/habitaci\u00f3n, trabaj os de mantenimiento a maquinas el\u00e9ctricas , bobinado de motores de hasta 200 hp y generadores de hasta 1000kW sistemas de rebombeo solar, instalaci\u00f3n de sistemas de paneles el\u00e9ctricos, reparaci\u00f3n y armado de tableros de c ontrol para maquinas el\u00e9ctricas. Ing. C\u00e9sar Hern\u00e1ndez Ju\u00e1rez , docente y administrativo del Instituto Tecnol\u00f3gico Superior de Poza Rica, desempe\u00f1\u00e1ndose en el \u00e1rea de m\u00e1quinas el\u00e9ctricas, lleva 8 a\u00f1os de experiencia en el \u00e1mbito educacional, impartiendo materias de ele ctricidad y mec\u00e1nica. Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 122 GOBERNANZA Y ESTADO DE DERECHO EN M\u00c9XICO Mtra. Modesta Lorena Hern\u00e1ndez S\u00e1nchez1, Dr. Armando Adriano Fabre.2 Resumen \u2014El objetivo principal de esta investigaci\u00f3n es analizar el impacto que han tenido las pol\u00edticas p\u00fablicas en el cumplimiento del Estado de Derecho en M\u00e9xico, que a ra\u00edz de la pandemia por SARS CoV -2, causante de la enfermedad Covid - 19, ha afectado de una forma visible al \u00edndice de progreso en el rubro de necesidades b\u00e1sicas, provocando un estancamiento y retroceso e vidente en el desarrollo social del pa\u00eds. De esta manera, en la presente indagaci\u00f3n podremos obtener como resultado y concluir que la emergencia sanitaria ha dejado al descubierto el desmantelamiento econ\u00f3mico y jur\u00eddico que el populismo le ha ocasionado a los derechos sociales y c\u00f3mo el Estado se encuentra rebasado en el apartado de salvaguardia al acceso efectivo de tales derechos, siendo notorios los estragos que presenta el pa\u00eds en materia de la protecci\u00f3n a la salud, alimentaci\u00f3n, educa ci\u00f3n y trabajo. Palabras clave \u2014Estado de Derecho, Derechos sociales, Pandemia, Populismo, Desarrollo Social. Introducci\u00f3n El presente estudio conceptualiza y analiza el desempe\u00f1o del Estado Mexicano frente a la pandemia Covid - 19 en la garant\u00eda de los derechos sociales encargados de prote ger a la salud, alimentaci\u00f3n, educaci\u00f3n y trabajo, as\u00ed como en la ejecuci\u00f3n de estrategias de desarrollo, liderazgos pol\u00edticos y gubernamentales para hacer frente al escenario provocad o por esta , quedando de manifie sto la l\u00f3gica de acci\u00f3n populista que est\u00e1 erosionando al pa\u00eds: apelaci\u00f3n a una autoridad reconocida -el pueblo - y constante se\u00f1alamiento del enemigo . Lo anterior, ha dejado al descubierto que el derecho, el poder y el conocimiento est\u00e1n en todas partes y no est\u00e1n en ninguna, situ aci\u00f3n que denota la ausencia de acciones transformadoras en el contexto de la contingencia sanitaria. Descripci\u00f3n del M\u00e9todo La presente investigaci\u00f3n es de corte documental con enfoque cua ntitativo, en virtud de que se combinan diversas reflexiones sobre la actuaci\u00f3n del gobierno federal mexicano durante la pandemia, en la protecci\u00f3n y garant\u00eda de los derechos sociales , a la luz del Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n par a el Ejercicio Fiscal 2021. Se utiliza el m\u00e9todo deductiv o, dado a que se parte de un an\u00e1lisis general sobre la posici\u00f3n que guarda el Estado de Derecho frente a la atenci\u00f3n de las necesidades b\u00e1sicas que son prioritarias en el tiempo del contagio. Generalidades La pandemia Covid -19 nos ubic\u00f3 frente a las limitaciones de las estrategias de desarrollo y sus programas para atender las urgencias inmediatas, as\u00ed como a las limitaciones del di\u00e1logo p\u00fablico, liderazgos pol\u00edticos y gubernamentales para hace r frente al escenario devastador provocado por \u00e9sta . Seg\u00fan el ranking de resiliencia al C ovid- 19 dise\u00f1ado por Bloomberg , ubic\u00f3 a M\u00e9xico en el \u00faltimo lugar en el manejo de la pandemia -de cincuenta y tres pa\u00edses - (Bloomberg, 2020) . En el mismo orden de ideas , el \u00edndice de rendimiento de C ovid-19, elaborado por el Instituto Lowy de Australia , ubic\u00f3 al pa\u00eds en el pen\u00faltimo lugar -de noventa y ocho - (Intituto Lowy, 2020) . Conforme a lo anterior, la responsabilidad que tiene M\u00e9xico para motivar la construcci\u00f3n de un sistema de protecci\u00f3n social que salvaguarde el ejercicio de los derechos sociales, es inaplazable; sin embargo, el grado con el que se han ido tratando desigualmente los inte reses de las partes, salta a la vista. De acuerdo con los resultados que presenta el \u00cdndice del Progreso Social 2020 (Coletivo Plural de Investigadores, 2020) destaca que, en comparaci\u00f3n con el puntaje que obtuvieron las entidad es federativas el a\u00f1o 2019 en el rubro de necesidades humanas b\u00e1sicas, no se observ\u00f3 mejor\u00eda o alg\u00fan cambio significativo, de modo que, si cuestionamos si las personas tienen lo suficiente para comer, si tienen acceso a la educaci\u00f3n, si est\u00e1n recibiendo servicios de salud, la respuesta es \"no\". Lo anterior, manifiesta que la ejecuci\u00f3n de los programas implementados por el gobierno actual, han provocado que exista un estancamiento y retroceso en el desarrollo social de las entidades federativas de la Rep\u00fabli ca Mexicana, con lo que se corrobora que se ha dejado de construir y propagar lo que verdaderamente importa en la vida de las personas, y, por el contrario, se han generado condiciones de inexistencia de acceso efectivo a los derechos sociales . Fernando Va llesp\u00edn puntualiza en su obra Populismo, que \"[...] el populista 1 Mtra. Modesta Lorena Hern\u00e1ndez S\u00e1nchez, es docente por asignatura en la Licenciatura en Derecho del Sistema de Ense\u00f1anza Abierta de la Universidad Veracruzana, Regi\u00f3n Veracruz. modhernandez@uv.mx (autor correspons al) 2 Dr. Armando Adriano Fabre, es docente de tiempo completo en la Licenciatura en Derecho del Sistema de Ense\u00f1anza Abierta de la Universidad Veracruzana, Regi\u00f3n Veracruz. aadriano@uv.mx Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 123 est\u00e1 acostumbrado a una visi\u00f3n de la pol\u00edtica reducida a su dimensi\u00f3n de teor\u00eda de la acci\u00f3n y dotada de las caracter\u00edsticas cuasi -prometeicas [...]\" (Vallesp\u00edn, 2017) , consideramos que as\u00ed est\u00e1 sucediendo en la actual pol\u00edtica social del pa\u00eds, dado a que la realizaci\u00f3n de transferencias electr\u00f3nicas a los ciudadanos -que hasta el momento no ha generado ning\u00fan tipo de progreso -, es una de las principales estrategias c on las que opera el populismo de la 4\u00aa Transformaci\u00f3n y con la que espera seguir dialogando y deliberando, con el objetivo de seguir obteniendo el mayor n\u00famero de seguidores que comulguen con su forma de gobernar, aunque esa pol\u00edtica no brinde ning\u00fan tipo de fruto. Ahora bien, acorde con el Estado de Derecho que prevalece en el pa\u00eds, que en la pr\u00e1ctica debe ser protector y garante de los derechos fundamentales, las decisiones presupuestarias deben tratarse de asignaciones de recursos que sean suficientes, e fectiv os, equitativ os, y a su vez, haga posible el acceso efectivo a los derechos sociales (salud, alimentaci\u00f3n, educaci\u00f3n y trabajo, por citar algunos) , brindando servicios que existan, que est\u00e9n cercanos y disponibles para los ciudadanos ; no obstante, la escala de la transformaci\u00f3n planteada por el populismo , ha trazado una enorme l\u00ednea de acci\u00f3n que lo ha llevado a perder credibilidad . A continuaci\u00f3n, se realiza un an\u00e1lisis general, sobre el impacto que tendr\u00e1 la distribuci\u00f3n de l presupuesto de egresos 2 021, en la efectividad de los siguientes derechos sociales: salud, alimentaci\u00f3n, educaci\u00f3n y trabajo. Derecho a la protecci\u00f3n de la salud La pandemia dej\u00f3 al descubierto los estragos que presenta el pa\u00eds en materia sanitaria: vulnerabilidad de la salud p \u00fablica ante enfermedades emergentes, pero tambi\u00e9n ante las convencionales de todo tipo; inexistencia de un servicio de salud de acceso universal que genera desigualdad y con ello la aparici\u00f3n de enfermedades y muerte. Con la creaci\u00f3n del Instituto de Salud para el Bienestar -INSABI - el cual carece de reglas de operaci\u00f3n, convenios con los gobiernos estatales, mecanismos de financiamientos claros, entre otros ; se demostr\u00f3 que la atenci\u00f3n de la salud no es universal y gratuita, pero, adem\u00e1s, que \u00fanicamente existe en el discurso populista pero no en la realidad . Esa forma de hacer efectivo el derecho a la protecci\u00f3n de la salud, solo es un enunciado autorreferente porque solo existe en dichos , esto es a lo que Jos\u00e9 Woldenberg denomina \"nominalismo\" -situaci\u00f3n que se basa en construir una realidad inexistente, aunque legiones puedan creer en ella - (Woldenberg, 2020) Dentro del Presupuesto de Egresos 2021, se advierte que aparentemente se otorg\u00f3 prioridad a la preservaci\u00f3n de la salud y la vida de la poblaci\u00f3n mexicana, al destinar $664,660,000,000.00 (Seiscientos sesenta y cuatro mil seiscientos sesenta millones de pesos 00/100 M.N.) (Congreso de la Uni\u00f3n, 2021) para atender los e stragos provocados por el Covid -19 y en general, cubrir los insumos necesarios para que las instituciones sanitarias brinden los servicios de salud. En esa l\u00ednea de ideas, se le asign\u00f3 al INSABI un recurso total de $ 89,287,000,000.00 (Ochenta y nueve mil doscientos ochenta y siete millones de pesos 00/100 M.N.) (Congreso de la Uni\u00f3n, 2021) con los que se presume que se garantizar\u00e1 que la poblaci\u00f3n mexicana y extranjera que no tenga seguridad social reciba atenci\u00f3n m\u00e9dica y medicamentos gratuitos -al respecto, sostenemos que bajo el esquema de atender todo tipo de enfermedades y sufragar los insumos asociados con las mismas, financieramente es insostenible que su cobertura alcance a todas las familias que esperan beneficiarse de dicho instituto -. Otro punto preocupante es que, al no contar con reglas de operaci\u00f3n, no est\u00e1 obligado a evaluar los resultados obtenidos e impulsar la transparencia y rendici\u00f3n de cuentas, lo que da cabida a que en la realidad quienes necesiten de este servicio no se vean favorecidos, situaci\u00f3n que marca un retroceso alarmante en el derecho a la protecci\u00f3n de la salud. En las circunstancias que actualmente aquejan al pa\u00eds , queda de manifiesto que el derecho a la salud no se reduce \u00fanicamente a la atenci \u00f3n del Covid -19, por ello, afirmamos que la pol\u00edtica social que contempla el Presupuesto de Egresos 2021 no es coherente con la estrategia \"Salud para toda la poblaci\u00f3n\" expuesto en el Plan Nacional de Desarrollo 2019 -2024. Ahora, en el marco de protecci\u00f3n anticovid, es conveniente comentar que para la adquisici\u00f3n de dosis de las vacunas , se han utilizado hasta este momento $32,000,000,000.00 (Treinta y dos mil millones de pesos 00/100 M.N.) -seg\u00fan lo declarado por el Secreta rio de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico - que provienen del Fondo de Salud para el Bienestar, con los que se espera pagar la totalidad de las vacunas, as\u00ed como los gastos asociados con esa compra: almacenamiento, transporte, accesorios m\u00e9dicos y contrataci\u00f3n de p ersonal, pero como no es la excepci\u00f3n, ese recurso tambi\u00e9n carece de una estrategia para su manejo, por lo que existe incertidumbre respecto a que con esa cantidad se abastezcan los gastos derivados de la compra de vacunas (Cruz Var gas, 2021) . Igualmente, de acuerdo con una estimaci\u00f3n del Secretario de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, conforme al calendario oficial de vacunaci\u00f3n, as\u00ed como a los pagos de los anticipos y fechas de entrega de las dosis, se espera que al primer trimestr e del a\u00f1o 2021 veinte millones de mexicanos est\u00e9n vacunados y que, para el resto del a\u00f1o, se cubran ciento diecis\u00e9is millones de personas (Cruz Vargas, 2021) de un total aproximado de 126,014,024 (Ciento veintis\u00e9is millones cat orce mil veinticuatro) habitantes (INEGI, 2020) ; sin embargo, hasta el d\u00eda en que se escribe el presente art\u00edculo, se contin\u00faan vacunando a los adultos mayores ; por lo que no s encontramos ante un panorama incierto, Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 124 respecto al ab astecimiento de esos fondos para hacer frente a la jornada nacional de vacunaci\u00f3n, as\u00ed como en el avance y cumplimiento de esta \u00faltima. Derecho a la alimentaci\u00f3n En estos tiempos de pandemia, es primordial mantener estrategias que brinden seguridad alim entaria a corto plazo a todas aquellas personas que se han quedado sin empleo , y que, por ende, no cuentan con un ingreso econ\u00f3mico establece con el que puedan comprar alimento. Al respecto, el programa de abasto social de leche a cargo de Liconsa S.A de C.V. (conocido com\u00fanmente como Liconsa) y el programa de abasto rural a cargo de Diconsa S.A. de C.V. (conocido com\u00fanmente como Diconsa), ambo s, bajo la operaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Agricultura y Desarrollo Rural (por sus siglas SADER), tienen como prop\u00f3sito hacer efectivo el derecho a la alimentaci\u00f3n . En el punto que nos interesa, precisamos que en el presupuesto de egresos 2021, se advierte q ue el recurso asignado tanto para Liconsa, como para Diconsa no mostr\u00f3 ning\u00fan cambio (Congreso de la Uni\u00f3n, 2021) con respecto al monto destinado para el ejercicio fiscal 2020, a sabiendas de que la consecuencia inmediata de l a pandemia se tradujo en una p\u00e9rdida de m\u00e1s de 12 millones de empleos durante los meses de abril a mayo 2020, de los cuales 8.5 millones fueron empleos informales (Heath, 2020) ; por lo que la falta de ingresos laborales evidente mente imposibilita a los ciudadanos para que puedan satisfacer sus necesidades b\u00e1sicas. Ante esta inseguridad alimentaria, el Estado est\u00e1 obligado a proveer los recursos pertinentes -a trav\u00e9s de despensas beneficiarias - para poner al alcance de la poblaci\u00f3 n mexicana productos saludables que formen parte de la canasta b\u00e1sica (Programa Diconsa), as\u00ed como a facilitar el acceso al consumo de leche fortificada (Programa Liconsa), bajo la premisa de que una poblaci\u00f3n alimentada tiene menos posibilidad de que se enferme y, en consecuencia, mostrar\u00e1 un rendimiento adecuado en cualquier actividad que realice, ya sea en el \u00e1mbito educativo y/o laboral. Por su parte, el Fondo de Aportaciones M\u00faltiples en su componente de Asistencia Social previ\u00f3 para el a\u00f1o 2021 , un recurso consistente en la cantidad de $12,550,000,000.00 (Doce mil quinientos cincuenta millones de pesos 00/100 M.N.) (Congreso de la Uni\u00f3n, 2021) , con el prop\u00f3sito de que se distribuya en todas las entidades federativas como parte del capital que la Federaci\u00f3n les proporciona a \u00e9stas, para que lo canalicen en los programas nacionales que promocionan la alimentaci\u00f3n nutritiva, suficiente y de calidad en la s poblaci ones que se encuentra n en condiciones de vulnerabilidad, como l os siguientes: Programa de asistencia social alimentaria en los primeros mil d\u00edas de vida, Programa de asistencia social alimentaria a personas de atenci\u00f3n prioritaria y Programa de asistencia social alimentaria a personas en situaci\u00f3n de emergencia o desa stre. No obstante, se advierte que el presupuesto en comento sufri\u00f3 una disminuci\u00f3n de aproximadamente $150,000,000.00, (Ciento cincuenta millones de pesos 00/100 M.N.) en relaci\u00f3n con lo que se utiliz\u00f3 en el presupuesto del ejercicio fiscal 2020 (Congreso de la Uni\u00f3n, 2020) . Cabe puntualizar que los programas mencionados con anterioridad han tomado una particular relevancia dentro del contexto actual, porque la pandemia continua y \u00e9sta trae aparejada la existencia del desem pleo y con ello, ausencia de recurso econ\u00f3mico, por eso, es necesario aumentar los niveles de seguridad alimentaria expandiendo la cobertura de \u00e9stos, ya que son un mecanismo imprescindible para que los ciudadanos puedan tener acceso a un alimento suficien te y nutritivo, situaci\u00f3n que no fue contemplada por el ejecutivo federa l. Lo hasta aqu\u00ed precisado , nos permite afirmar que e l presupuesto de egresos era el momento id\u00f3neo para que el ejecutivo federal revisara la pol\u00edtica social y los instrumentos de apoyo al ingreso de las familias, para efectos de proveer a cada persona de los insumos necesarios para que cuenten con un alimen to en su mesa , aminorando con ello, la crisis que enfrentamos, y a su vez, garantizando el acceso a la alimentaci\u00f3n estipulado en el tercer p\u00e1rrafo del art\u00edculo 4\u00ba de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos . Derecho a la educaci\u00f3n La pandemia oblig\u00f3 al cierre de escuelas en todos los niveles de educaci\u00f3n (Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica, 2020) , esto trajo consigo la interrupci\u00f3n del periodo escolar 2019 -2020, por lo que el uso de recursos tecno l\u00f3gicos fue la v\u00eda id\u00f3nea para evitar contagios y continuar con el ciclo escolar a trav\u00e9s de clases a distancia; no obstante, las desigualdades respecto al acceso y el uso de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n -internet, computadora, celular inteligente, ta bla digital - se hicieron evidentes. El Programa Nacional \"Aprende en Casa\", fue una de las estrategias que implement\u00f3 el ejecutivo federal para brindar clases virtuales al nivel de educaci\u00f3n b\u00e1sica, sin embargo, la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable fue quien no pu do beneficiarse con este. De acuerdo con la Encuesta Nacional sobre Disponibilidad y Uso de TIC\u00b4s en Hogares realizada por el INEGI en el a\u00f1o 2019 (INEGI, 2019) , se desprende que el 92.5% de los hogares cuentan con televisi \u00f3n; el 56.4% tienen conexi\u00f3n a internet; mientras que el 44.3% cuenta con una computadora en casa . Dadas las circunstancias y considerando que el art\u00edculo 3\u00ba de la Constituci\u00f3n Federal contempla como obligatoria la educaci\u00f3n inicial, el Presupuesto de Egr esos 2021 deb\u00eda estar orientado a garantizar la universalidad Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 125 prevista en dicho numeral, as\u00ed como a enmendar las desigualdades en el acceso y el uso tecnol\u00f3gico de los estudiantes mexicanos ; pese a ello, los resultados son otros . El Presupuesto de Egresos del 2021 destin\u00f3 un recurso consistente en la cantidad de $781,000,000,000.00 (Setecientos ochenta y un mil millones de pesos 00/100 M.N.) (Congreso de la Uni\u00f3n, 2021) , con el que pretende garantizar el derecho a la educaci\u00f3n, bajo la premisa que, ese importe debe abastecer : pago de las n\u00f3minas a docentes, gastos operativos, as\u00ed como todas aquellas acciones que est\u00e9n encaminadas a lograr la efectividad de tal derecho. Con relaci\u00f3n al tema que nos ata\u00f1e, afirmamos qu e el presupuesto en cita no contempla recurso alguno con el que se pretenda dotar de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n estudiantil vulnerable -la realidad refleja que el 5.5% de los estratos socioecon\u00f3micos m\u00e1s bajos reportaron tener una computa dora y solo el 7.7% manifest\u00f3 tener acceso a internet (UNICEF EQUIDE ENCOVID 19, 2020) -, por lo que, al ser omisos en proporcionar los instrumentos pertinentes que permitan que los estudiantes puedan continuar con sus clases a distancia, es evidente que la deserci\u00f3n escolar y rezago educativo se har\u00e1n presentes. En la misma tesitura, se advierte que fueron elimina dos catorce programas que est\u00e1n relacionados con tres rubros importantes: educaci\u00f3n b\u00e1sica, progreso en la educaci\u00f3n de calidad y atenci\u00f3n a poblaciones espec\u00edficas ; como no es la excepci\u00f3n, el presupuesto no menciona si existen programas complementarios o sustitutos, para efectos de no restringir de esos beneficios a la poblaci\u00f3n que se abastec\u00eda de los mismos. Esta sit uaci\u00f3n , pone al descubierto las debilidades de la pol\u00edtica social que se propuso en tiempos de pandemia, con la que se pretende pr omocionar una educaci\u00f3n universal e inclusiva que favore zca a los m\u00e1s pobres y desprotegidos -sean mexicanos o extranjeros -, como parte de las obligaciones adquiridas por M\u00e9xico en el Convenio Internacional Andr\u00e9s Bello (Convenio Andr\u00e9s Bello, 2004) , pero en la realidad, se trata \u00fanicamente de acciones simb\u00f3licas, dado a que ante la presencia de escasez de recursos, se corre el riesgo de no garantizar el derecho adquirido a la educaci\u00f3n inicial, como lo proclama la denominada Nueva Escuela Mexicana. Los instrumentos y estrategias pertinentes, as\u00ed como e l acompa\u00f1amiento adecuado de parte de maestros y cuidadores , son factores imprescindibles para elevar la calidad de la educaci\u00f3n en M\u00e9xico y con ello, lograr la efectividad de tal derecho ; empero, el gob ierno federal tiene otra visi\u00f3n . Derecho al trabajo Uno de los estragos que ha dejado la pandemia es la p\u00e9rdida de empleos en M\u00e9xico. Seg\u00fan los resultados que arroj\u00f3 la Encuesta Nacional de Ocupaci\u00f3n de Empleo realizada por el INEGI, durante el trimestre de enero a marzo de 2020 (INEGI, 2020) , la poblaci\u00f3n desempleada en el pa\u00eds se situ\u00f3 en 2 millones de personas -equivalente a una tasa de desocupaci\u00f3n de 3.4% -. Posteriormente, de acuerdo con los resultados de la encuesta q ue levant\u00f3 la misma instituci\u00f3n por v\u00eda telef\u00f3nica -durante el mes de junio 2020 - (INEGI, 2020) indican que de 13.2 millones de personas disponibles para trabajar, 5.6 millones perdieron su empleo debido a la suspensi\u00f3n tem poral sin recibir salario alguno, mientras que 4.4 millones renunciaron a su trabajo o cerraron su negocio, lo que propici\u00f3 que la tasa de desocupaci\u00f3n se elevara a 5.5%. Consideramos que dicha cifra ha seguido increment\u00e1ndose como parte del trastorno que el COVID -19 ha generado en la econom\u00eda: cierre de comercios, recortes de personal, imposibilidad para continuar pagando salarios sin generar recursos, ca\u00edda del producto interno bruto, etc. De igual modo, esto ha tenido como consecuencia inmediata que la i nformalidad laboral tambi\u00e9n haya crecido aceleradamente de 22.6 millones a 25.6 millones (INEGI, 2020) - hasta junio 2020 -. Pese a ello, el presupuesto de egresos 2021 no present\u00f3 una pol\u00edtica social que estuviese orientada a sanear el desempleo, como se expone a continuaci\u00f3n: La Secretar\u00eda del Trabajo y Previsi\u00f3n Social recibi\u00f3 un recurso consistente en la cantidad de $23,799,853,830.00 (Veintitr\u00e9s mil setecientos noventa y nueve millones ochocientos cincuenta y tres mil ochocientos treinta pesos 00/100 M.N.) (Congreso de la Uni\u00f3n, 2021) , como no es la excepci\u00f3n, dicho presu puesto sufri\u00f3 una disminuci\u00f3n de aproximadamente cinco mil millones de pesos en comparaci\u00f3n con el del ejercicio del a\u00f1o 2020 (Congreso de la Uni\u00f3n, 2020) , y pese a que el confinamiento ha provocado un desastre econ\u00f3mico, s e hace evidente que garantizar la accesibilidad del derecho al trabajo no fue una prioridad en el presupuesto. La misma suerte corrieron dos de los principales programas estrat\u00e9gicos generadores de ocupaci\u00f3n y empleo, como se se\u00f1ala a continuaci\u00f3n: El Prog rama de Apoyo al Empleo recibi\u00f3 una asignaci\u00f3n aproximada de $55,500,000,000.00 (Cincuenta y cinco mil quinientos millones de pesos 00/100 M.N.) (Congreso de la Uni\u00f3n, 2021) -sufri\u00f3 un recorte aproximado de $649,000,000,000 (Seiscientos cuarenta y nueve mil millones de pesos 00/100 M.N.) - en un momento donde se requiere proteger de modo integral a las personas y sus hogares, por lo que este tipo de programa que est\u00e1 orientado a garantizar el acceso y sostenibilidad de las es tructuras de trabajo formal, as\u00ed como a impulsar la capacidad de recuperaci\u00f3n del nivel econ\u00f3mico -a trav\u00e9s del empleo - pone en riesgo a la sociedad que se encuentra desempleada. Recordemos que \u00e9ste, es uno de los ejes principales sobre el que opera el Ser vicio Nacional de Empleo, cuyo prop\u00f3sito Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 126 es vincular las plazas vacantes con las personas que est\u00e1n en busca de trabajo, y a su vez, brinda apoyo financiero a los jornaleros agr\u00edcolas por medio del subprograma de movilidad laboral. Por otro lado, el confi namiento al que nos oblig\u00f3 la pandemia gener\u00f3 que un sin n\u00famero de empleados y empleadores trabajaran desde casa haciendo uso de las bondades que brindan las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, dando paso al surgimiento de una nueva modalidad de trabajo en M\u00e9xico denominada \"teletrabajo\", con el objetivo de continuar sosteniendo una relaci\u00f3n laboral, al operar las actividades productivas de una empresa o negocio desde un lugar ajeno a \u00e9ste. Adem\u00e1s de contemplar una serie de derechos laborales, tam bi\u00e9n se hacen presentes diversas obligaciones, entre las que destacan: afiliar al empleado bajo esta modalidad ante el instituto Mexicano del Seguro Social, dotarlo de todo el equipo necesario para que realice las actividades encomendadas, pagar la luz e i nternet del hogar del empleado, entre otras; no obstante, el presupuesto no contempl\u00f3 ninguna acci\u00f3n para apoyar a los patrones -a trav\u00e9s de cr\u00e9ditos y/o subsidios en el pago de impuestos - para que sufraguen parte de sus obligaciones y est\u00e9n en condiciones de continuar trabajando, a pesar de que e l Estado tiene bajo su responsabilidad la ejecuci\u00f3n de las acciones necesarias , para que los ciudadanos tengan acceso al derecho al trabajo . Sin embargo, la actual pol\u00edtica social no est\u00e1 enfocada en lograrlo. Com entarios Finales Conclusiones El Covid-19 hizo su aparici\u00f3n en M\u00e9xico con un sistema menguado, recortes presupuestales y una transici\u00f3n incierta que deja al descubierto diversos desaciertos del actual gobierno federal: falta de identificaci\u00f3n de prioridades de atenci\u00f3n, ausencia de una reflexi\u00f3n p\u00fablica, ejecuci\u00f3n de acciones improvisadas, prevalencia de programas con una normatividad cuestionable , entre otras. Lo anteri or, denota una pol\u00edtica social totalmente alejada de la garant\u00eda y acceso a los derechos sociales. El populismo ha abusado de la fuerza que tiene en la C\u00e1mara de Diputados y Senadores -la mayor\u00eda lo representa - propiciando la generaci\u00f3n de pol\u00edticas alejad as de conformar y reforzar un sistema de protecci\u00f3n social que asegure por lo menos, el acceso universal a la salud, alimentaci\u00f3n, educaci\u00f3n y trabajo . Los l\u00edmites que el populismo le ha impuesto a la efectividad de los derechos sociales dejan a M\u00e9xico navegando a la buena suerte. Finalizamos con la siguiente frase tomada de la obra \"La Peste\" de Albert Camus, \"Solamente puedo decir que sobre esta tierra hay plagas y hay v\u00edctimas, y que, en la medida de lo posible, uno tiene que negarse a estar del lado de la plaga\", con lo anteriormente expuesto, ya sabemos qui\u00e9n representa la plaga a la que est\u00e1 sometido el cumplimiento efectivo de los derechos sociales . Referencias Bloomberg. (2020). Ranking de resiliencia al Covid -19. Recuperado el 28 de F ebrero de Investigadores, M. (2020). \u00cdndice del Progreso Social 2020. M\u00e9xico. Recuperado el 24 de Febrero de 2021, de https://mexicocomovamos.mx/new/index.php?s=contenido&id=1515 Congreso de la Uni\u00f3n. (2020). Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n correspondiente al ejercicio fiscal 2020. M\u00e9xico. Recup erado el 22 de Febrero de 2021, de http://www.diputados.gob. mx/LeyesBiblio/abro/pef_2020/PEF_2020_abro.pdf Congreso de la Uni\u00f3n. (2021). Presupuesto de Egresos de la Federaci\u00f3n correspondiente al ejercicio fiscal 2021. M\u00e9xico. Recup erado el 18 de Febrero de 2020, de http://www.diputados.gob.mx/LeyesBiblio/pdf/PEF_2 021_301120.pdf Convenio Andr\u00e9s Bello. (2004). Recuperado el 26 de Febrero de 2021, de http://convenioandresbello.org/cab/ Cruz Vargas, J. (2021). El inexistente presupuesto para la dosis. Revista Proceso Semanario de Informaci\u00f3n y An\u00e1lisis (2309). -de-covid -19/ Heath, J. (2020). La evoluci\u00f3n de la econom\u00eda y el papel del Banco de M\u00e9xico. M\u00e9xico. Recuperado el 20 de Febrero de 2021, de https://www.banxico.org.mx/publicaciones -y-prensa/presentaciones/%7B36E01114 -7568 -ECE6 -3591 -9BF3ABC2BF48%7D.pdf INEG I. (2019). Encuesta Nacional sobre Disponibilidad y Uso de TIC en el 2019. M\u00e9xico. Recuperado el 22 de Febrero de 2021, de https://www.inegi.org.mx/temas/ticshogares/ INEGI. (2020). Encuesta Nacional de Ocupaci\u00f3n de Empleo. M\u00e9xico. Recuperado el 26 de Febr ero de 2021, de https://www.inegi.org.mx/contenidos/saladeprensa/boletines/2020/enoe_ie/enoe_ie2020_05.pdf INEGI. (2020). Encuesta Telef\u00f3nica de Ocupaci\u00f3n de Empleo. M\u00e9xico. Recuperado el 28 de Febrero de 2021, de https://www.inegi.org.mx/contenidos/invest igacion/etoe/doc/etoe_presentacion_resultados_junio_2020.pdf INEGI. (2020). Estad\u00edstica sobre la poblaci\u00f3n total en M\u00e9xico en el a\u00f1o 2020. M\u00e9xico. Recuperado el 19 de Febrero de 2021, de https://www.inegi.org.mx/temas/estructura/ Intituto Lowy. (2020). \u00cdnd ice de rendimiento de Covid -19. Australia. Recuperado el 28 de Febrero de 2021, de https://interactives.lowyinstitute.org/features/covid -performance/ Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica. (16 de Marzo de 2020). Acuerdo que ordena la suspensi\u00f3n de clases. M\u00e9xico . Recuperado el 22 de Febrero de 2021, de http://sep.gob.mx/work/models/sep1/Resource/19413/3/images/a02_03_20.pdf Vallesp\u00edn, F. (2017). Populismo. Madrid: Alianza Editorial. Woldenberg, J. (2020). Balance temprano. M\u00e9xico: Grano de sal. Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 127 Notas biogr\u00e1ficas La Mtra. Modesta Lorena Hern\u00e1ndez S\u00e1nchez, es docente por asignatura en la Licenciatura en Derecho del Sistema de Ense\u00f1anza Abierta de la Universidad Veracruzana, Regi\u00f3n Veracruz, es Maestra en Derecho Penal y Juicio Oral por la Universidad de las Naciones campus Veracruz y abogada postulante. Ha participado en diversos congresos como ponente. El Dr. Armando Adriano Fabre , es docente de tiempo completo en la Licenciatura en Derecho del Sistema de Ense\u00f1anza Abierta de la Universidad Veracruzana, Regi\u00f3n Veracruz, es Doctor en Derecho por la Universid ad de las Naciones campus Veracruz, titular de la Notar\u00eda P\u00fablica N\u00famero 61 de la d\u00e9cimo s\u00e9ptima demarcaci\u00f3n notarial y miembro activo del Colegio de Notarios del Estado de Veracruz A.C. Ha participado en diversos congresos como ponente Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 128 TELETRABAJO EN M\u00c9XICO Mtra. Modesta Lorena Hern\u00e1ndez S\u00e1nchez1, Mtra. Mar\u00eda Esther Carmona Guzm\u00e1n2, Dr. Armando Adriano Fabre3, Mtro. Rafael Marcelino P\u00e9rez Enr\u00edquez4, Alumna Aracel i Casta\u00f1eda Le\u00f3n6. Resumen\u2014El objetivo de esta investigaci\u00f3n es puntualizar la importancia que ha alcanzado el teletrabajo en M\u00e9xico, a ra\u00edz de la pandemia por SARS CoV -2, causante de la enfermedad Covid -19, como una alternativa que se apoya en las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n para trabajar fuera de las instalaciones del empleador. El teletrabajo es una actividad profesional que se ha convertido en una herramienta de vital importancia que garantiza la continuidad y productividad laboral de manera v irtual, y a su ve z, permite cumplir con las medidas de confinamiento. Ante este cambio en las relaciones y entorno laboral, se hizo evidente la necesidad de reformar la Ley Federal del Trabajo en este rubro, es por lo que este estudio permite identificar y concluir que la s ventajas que conlleva dicho marco legal son incuestionables , sin embargo, tambi\u00e9n sobresalta la necesidad de legislar sobre las desventajas que acarrean los vac\u00edos legales que presenta la misma . Palabras clave \u2014 Teletrabajo, reforma laboral, tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n, confinamiento . Introducci\u00f3n El presente estudio se divide en dos apartados: en el primero se realiza una conceptualizaci\u00f3n y an\u00e1lisis acerca del concepto del teletrabajo, y c\u00f3mo ha sido implementado durante la pandem ia por SARS CoV -2, causante de la enfermedad Covid -19, como medida para continuar con la actividad laboral desde la distancia; en el segundo, se hace referencia a la Ley Federal del Trabajo, donde se reforma el art\u00edculo 311 y se adiciona el cap\u00edtulo XII Bis, en materia de Teletrabajo . Descripci\u00f3n del M\u00e9todo Se trata de una investigaci\u00f3n documental con enfoque cua litativo que expone un marco general sobre el que se identifica y opera el teletrabajo en M\u00e9xico. Se utiliza el m\u00e9todo deductivo y dogm\u00e1tico por ser los m\u00e1s apropiado s para el perfil de esta investigaci\u00f3n, dado a que se parte de un an\u00e1lisis reflexivo general sobre el surgimiento del teletrabajo en Estados Unidos y su incidencia en la Ley Federal del Trabajo, concluyendo particularmente en que es una opci\u00f3n laboral din\u00e1mica que permite que la fuente laboral sea efectiva en condicionales normales y extraordinarias -como la pandemia Covid -19-. Generalidades En la d\u00e9cada de los setenta, el f\u00edsico Estadounidense Jack Nilles cre\u00f3 el t\u00e9rmino teletrabajo , en su intento de mejorar los recursos no renovables, consider ando como una opci\u00f3n viable trasladar el t rabajo al trabajador y no el trabajador al trabajo (Alonso Garc\u00eda, 1999) ; sin embargo, en virtud de que los avances tecnol\u00f3gicos de la \u00e9poca no eran lo suficientemente eficiente s para desarrollar lo, tard\u00f3 a\u00f1os en posicionarse como una elecci\u00f3n id\u00f3nea para continuar con las actividades laborales desde la distancia . Se define como una forma de desarrollar una tarea para la cual se exige no solo un perfil profesional, sino tambi\u00e9n , conocimiento y dominio de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n (Alonso Garc\u00eda, 1999) ; es una forma de llevar a cabo actividades que no requieran la presencia del empleado en el centro productivo, es decir en la oficina o empresa , es por eso que las pol\u00edticas del teletrabajo son una parte esencial de cualquier plan de continuidad operativa, para que en caso de producirse un evento imprevisto que no permita a los empleados trabajar desde las oficinas o el lugar habitual de trabajo, exista una opci\u00f3n de realizar sus actividades laborales fuera del lugar de trabajo sin detener su productividad y avance . Asimism o, tambi\u00e9n se considera 1 Mtra. Modesta Lorena Hern\u00e1ndez S\u00e1nchez, es docente por asignatura en la Licenciatura en Derecho del Sistema de Ense\u00f1anza Abierta de la Universidad Veracruzana, Regi\u00f3n Veracruz. modhernandez@uv.mx 2 Mtra. Mar\u00eda Est her Carmona Guzm\u00e1n, es t\u00e9cnico acad\u00e9mico en la Licenciatura en Administraci\u00f3n del Sistema de Ense\u00f1anza Abierta de la Universidad Veracruzana, Regi\u00f3n Veracruz. marcarmona@uv.mx 3 Dr. Armando Adriano Fabre, es docente de tiempo completo en la Licenciatura en Derecho del Sistema de Ense\u00f1anza Abierta de la Universidad Veracruzana, Regi\u00f3n Veracruz. aadriano@uv.mx 4 Mtro. Rafael Marcelino P\u00e9rez Enr\u00edquez, es docente de tiempo completo en la Licenciatura en Derecho del Sistema de Ense\u00f1anza Abierta de la Universidad Veracruzana, Regi\u00f3n Veracruz. raperez@uv.mx 5 Mtro. Jos\u00e9 Miguel P\u00e9rez Enr\u00edquez, es docente por asignatura en la Licenciatura en Contadur\u00eda d el Sistema de Ense\u00f1anza Abierta de la Universidad Veracruzana, Regi\u00f3n Veracruz. miguperez@uv.mx 6 Alumna Araceli Casta\u00f1eda Le\u00f3n, es estudiante de la Licenciatura en Derecho del Sistema de Ense\u00f1anza Abierta de la Universidad Veracruzana, Regi\u00f3n Veracruz. zS16019796@estudiantesuv.mx Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 129 como una estrategia integral para hacer frente a problemas medioambientales , congesti\u00f3n urbana , y al mismo tiempo, promueve oportunidades de trabajo m\u00e1s incluyentes (Organizaci\u00f3n Internacional del Teletrabajo, 2020) . Siempre que existan condiciones claras para la prestaci\u00f3n de los servicios, as\u00ed como objetivos medibles, los teletrabajadores podr \u00e1n beneficiarse al tener un mejor equilibrio entre la vida laboral y la vida privada. Dicho lo anterior, es claro que no se habla de un t\u00e9rmino nuevo, o una forma de trabajar que no se haya utilizado con anterioridad , pero ineludiblemente, esta modalidad tom \u00f3 fuerza e importancia desde que el pasado 11 de marzo del a\u00f1o 2020 la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS por sus siglas en espa\u00f1ol ) calific\u00f3 al nuevo brote de coronavirus como una pandemia, evento que sin duda detuvo abruptamente al mundo como lo conoc \u00edamos. En este contexto, los gobiernos de todo el mundo tuvieron que enfrentar este problema con seriedad, por lo que una de las medidas dr\u00e1sticas que tomaron para combatir la pandemia fue el confinamiento . Con la entrada en vigor de la obligaci\u00f3n de queda rse en casa y trabajar a distancia, las organizaciones que ya estaban familiarizadas con esta forma de trabajo y las que no, enviaron a sus trabajadores a casa. En este entorno , el teletrabajo demostr \u00f3 ser una herramienta importante para garantizar la cont inuidad operativa, asimismo se evidencia ron los beneficios que acarrea esta modalidad, que, en condiciones normales , inclu ye: reducci\u00f3n del tiempo de desplazamiento, menos distracciones de la oficina , la oportunidad de lograr un equilibrio entre la vida laboral y profesional, la ventaja de tener un horario m\u00e1s flexible , as\u00ed como la libertad de trabajar fuera de la oficina. Ahora bien, ante este experimento de l teletrabajo necesario y \u00fatil en la historia , advertimos la escasa preparaci\u00f3n que tiene nuestro pa\u00eds para laborar en una modalidad de trabajo remoto , m\u00e1xime que en ninguna normativa mexicana estaba considerado este t\u00e9rmino . En atenci\u00f3n a ello, se hizo palpable la regularizaci\u00f3n sobre el uso de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n c omo herramientas del teletrabajo , que aporta n numerosos beneficios sociales y laborales ; de este modo, con la reforma en cita , los empleadores tendr\u00edan un mayor beneficio en la productividad, menores gastos generales y acceso a una fuerza laboral m\u00e1s ampli a, diversa, motivada y capacitada . En esa l\u00ednea de ideas, el pasado 11 de enero de 2021 se aprob\u00f3 la reforma a la Ley Federal del Trabajo en la que se adicion\u00f3 el Cap\u00edtulo XII Bis que define al teletrabajo como una forma de organizaci\u00f3n laboral subordinada que consiste en el desempe\u00f1o de actividades remuneradas en lugares distintos al establecimiento o establecimientos del patr\u00f3n, por lo que no se requiere la presencia f\u00edsica del empleado en el centro de trabajo , utilizando primordialmente las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, para el contacto y mando entre la persona trabajadora bajo la modalidad de teletrabajo y el patr\u00f3n (Art\u00edculo 330-A). La persona trabajadora bajo esta modalid ad ser\u00e1 quien preste sus servicios personal, remunerado y subordinado en un lugar distinto a las instalaciones de la empresa o fuente de trabajo del patr\u00f3n y utilice las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n. Para efectos de la modalidad de teletrabajo, se entender\u00e1 por tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y l a comunicaci\u00f3n, al conjunto de servicios, infraestructura, redes, software, aplicaciones inform\u00e1ticas y dispositivos que tienen como prop\u00f3sito facilitar las tareas y funciones en los centros de trabajo, as\u00ed como las q ue se necesitan para la gesti\u00f3n y transformaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, en particular los componentes tecnol\u00f3gicos que permiten crear, modificar, almacenar, proteger y recuperar esa informaci\u00f3n. En el mismo sentido, se puntualiza que s e regir\u00e1n por las disposi ciones de dicho cap\u00edtulo , las relaciones laborales que se desarrollen m\u00e1s del cuarenta por ciento del tiempo en el domicilio de la persona trabajadora, o en el domicilio elegido por \u00e9sta , aclarando que n o ser\u00e1 considerado teletrabajo aquel que se realice de forma ocasional o espor\u00e1dica (Art\u00edculo 330 -A). Ahora bien , la reforma tambi \u00e9n se\u00f1ala que el cambio de la modalidad presencial a teletrabajo deber\u00e1 ser voluntaria y establecida por escrito (salvo casos de fuerza mayor) y las partes tendr\u00e1n el derecho de reversibilidad a la modalidad presencial, para lo cual podr\u00e1n pactar los mecan ismos, procesos y tiempos necesarios para hacer v\u00e1lida su voluntad de retorno a dicha modalidad (Art\u00edculo 330 -G). De acuerdo con lo anterior , el teletrabajo es una modalidad que ha permitido que no se extingan los pocos empleos que a \u00fan quedan en M\u00e9xico, si n embargo, es necesario que el Ejecutivo Federal considere acciones que beneficien a las empresas -a trav\u00e9s de cr\u00e9ditos y/o subsidios al pago de cuotas obrero -patronales - ya que como dicha ley refiere en el art\u00edculo 330 -E, el patr\u00f3n adquiere diversas oblig aciones especiales, entre las que destacan: implementaci\u00f3n de diversos mecanismos que preserven la seguridad de la informaci\u00f3n, lo que conlleva la necesidad de adquirir un software especial para el respaldo y resguardo de todo el trabajo que se est\u00e1 reali zando fuera de la fuente laboral y que desde luego , genera un costo extra que quiz\u00e1s no estaba contemplado; el registro de los trabajadores bajo dicha modalidad de \"teletrabajo\" ante el Instituto Mexicano del Seguro Social ; proporcionar el equipo de trabaj o necesario (computadora, tableta digital, escritorio , impresora y/o multifuncional ) entre otras. En la misma l\u00ednea de ideas, se precisa que las condiciones especiales en materia de seguridad y salud para el teletrabajo ser\u00e1n establecidas por la Secretar\u00eda del Trabajo y Previsi\u00f3n Social en una Norma Oficial Mexicana que considere a los factores ergon\u00f3micos, psicosociales y otros riesgos que pudieran causar efectos adversos para la vida, Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 130 integridad f\u00edsica o salud de los t eletrabajadores. Cabe precisar que l a norma en comento deber\u00e1 ser publicada dentro de los 18 meses siguientes a la entrada en vigor, esto es, a m\u00e1s tardar el 12 de julio de 2022 (Art\u00edculo 330 -J). Desde luego, la reforma ha tra\u00eddo cambios ante la actualidad que estamos enfrentando, as\u00ed como nuevos retos y oportunidades tanto para empleados como para los empleadores, que se traducen en la modernizaci\u00f3n de las actividades que se pueden realizar a la distancia . No obstante , pese a que es un requisito establecer las condiciones de trabajo, esto no significa que la misma no presente vac\u00edos legales y cuestiones t\u00edpicas de las relaci ones laborales que no fueron tomadas en cuenta y m\u00e1s sin embargo, pueden tener efectos en materia de competitividad y desarrollo de las fuentes de trabajo , haciendo evidente la falta de legislaci\u00f3n sobre el texto legal vigente en determinados rubros : 1) omite considerar desde en qu\u00e9 momento es aplicable el teletrabajo a la relaci\u00f3n laboral, en virtud de que la misma no est\u00e1 enfocada en una modalidad forzos a ocasion ada por circunstancias adversas -como la pandemia -, sino que \u00fanicamente se refiere a una modalidad de trabajo encauzada a un periodo de normalidad ; 2) omite definir los accidentes y riesgos de trabaj o, as\u00ed como las horas extras que se le suman al empleador que se traducen en costos y mayores inversione s (Organizaci\u00f3n Internacional del Teletrabajo, 2020) . A continuaci\u00f3n, puntualizamos las ventajas y desventajas que esta modalidad de trabajo oca siona, y c\u00f3mo fueron consideradas o no en la multicitada reforma . Ventajas Realizar teletrabajo tiene diversas prerrogativas , por lo que es necesario enlistar las bondades que ofrece esta modalidad para el presente y el futuro: -Mejor calidad de vida (Senado de la Rep\u00fablica, 2020) : El hecho de trabajar desde el hogar conlleva aspectos que se traducen en optimiza r la salud del personal, pue sto que estando en casa, se puede tener mejores posibilidades de alimentaci\u00f3n y descanso, y desde luego, ante las circunstancias que vivimos hoy en d\u00eda, contribuye a disminuir los riegos de contagio de Covid -19, dado a que se pueden guardar las medidas sanitarias como la distancia social. -Reducci\u00f3n de costos (Senado de la Rep\u00fablica, 2020) : El empleado puede reducir el costo de traslado, alimentos y vestimenta para realizar actividades de oficina -por mencionar algunos -, aunque los que se benefician m\u00e1s con esta modalidad de trabajo son los e mpleadores, pensando en el mantenimiento de inmuebles para oficinas, o conservaci\u00f3n de equipo. -Mayor productividad (Senado de la Rep\u00fablica, 2020) : Al trabajar desde el hogar o espacios de coworking, se fortalece el compromiso del empleado para impactar positivamente en su productividad, en otras palabras, existen menos distracciones y/o interrupciones de los colegas, menos estr\u00e9s por los conglomerados en el transporte p\u00fablico, menos niveles de ruido, y el hecho de administrar el tiempo laboral desde el hogar, sin duda potencializa las actividades desarrolladas por gusto al trabajo. -Disminuci\u00f3n en los accidentes laborales (Senado de la Rep\u00fablica, 2020) : Debido a que estos no solo suceden dentro de las oficinas de la fuente laboral , sino tambi\u00e9n pueden producirse durante el desplazamiento de los colaboradores de sus hogares al lugar de trabajo ; con esta modalidad se hace innecesario hacer alg\u00fan tipo de movimiento en un lugar diferente al h ogar del empleado. Sin embargo, conviene destacar que \u00e9ste rubro se encuentra pendiente de regularse a fondo , debido a que la reforma en cuesti\u00f3n presenta ambig\u00fcedades y situaciones que no fueron consideradas para calificar los accidentes de trabajo en cas a. -Posibilidad de desarrollar nuevas competencias en el \u00e1mbito tecnol\u00f3gico (Senado de la Rep\u00fablica, 2020) : Esta modali dad p ermite organizar y mejorar los h\u00e1bitos del empleado para cumplir con sus funciones optimizando su tiempo , el cual puede emplear para mejorar sus aptitudes de liderazgo y t\u00e9cnicas profesionales, al enfrentarse a retos distintos de los que ya estaba acostumbrado a afrontar en la oficina, de modo que, al tener mayor oportunidad de desarroll ar el pensamiento creativo para agilizar sus funciones, beneficia en mayor medida a la fuente laboral. -Mayor equilibrio entre la vida laboral y la vida personal (Senado de la Rep\u00fablica, 2020) : Es uno de los beneficios m\u00e1s valo rados por los empleados, en raz\u00f3n a que puede n convivir mayor tiempo con la familia, lo cual contribuye a mejorar su estado de \u00e1nimo y productividad ; adem\u00e1s , el empleado est\u00e1 en condiciones de administrar libremente su tiempo para trabajar y vivir plenamen te sus relaciones sociales. -Oportunidades laborales (Senado de la Rep\u00fablica, 2020) : Permite posibilidades de inclusi\u00f3n a la vida laboral para aquellas personas que tienen dificultades encontrando empleo ; por ejempl o: para quie nes tiene n alguna limitaci\u00f3n f\u00edsica que no les permita desplazarse al lugar de trabajo ; aquellos que se dedican a cuidar de otra persona (adultos mayores, hijos y/o persona en situaci\u00f3n de discapacidad ); existen facilidades de contrataci\u00f3n para las personas que se encuentren en otras ciudades , situaci\u00f3n que abre un espacio para consolidar el posicionamiento empresarial a un costo m\u00e1s bajo que el de abrir una oficina en cada ciudad. -Reducci\u00f3n a la huella de carbono (Senado de la Rep\u00fablica, 2020) : Hasta este punto hemos estado hablando de las ventajas que trae est a metodolog\u00eda de trabajo para empleados y empresas, pero tambi\u00e9n conviene resaltar que se observa n diversos benefici os a la naturaleza : el hecho de mandar a los empleados a trabajar desde casa requiere menor consumo de recursos no renovables, tanto los utilizados para la construcci\u00f3n de grandes espacios empresariales, Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 131 como los empleados en el consumo de energ\u00edas, bajo l a premisa que los espacios peque\u00f1os requieren un menor uso de recursos el\u00e9ctricos -tema que no ha sido completamente desarrollado en la reforma a la Ley Federal del Trabaj o-; al utilizar la tecnolog\u00eda se reduce el consumo del papel as\u00ed como la generaci\u00f3n d e residuos de impresiones ; otro aspecto es la reducci\u00f3n d el uso de envases pl\u00e1sticos , al no existir la necesidad de trasportar productos envasados al lugar de trabajo . Expuesto lo anterior, es evidente que el teletrabajo ofrece numerosos beneficios tanto para el empleado como para el empleador, por este motivo, antes de la pandemia ya se hab\u00edan presentado estas herramientas dentro del mundo laboral, aunque de una forma r educida, empero, hoy en d\u00eda es un concepto clave para mantener la productividad laboral, pes e a que exista la incertidumbre por las distracciones que puedan surgir en el hogar o en espacios de coworking, por ello, la confianza en los empleados , as\u00ed como el compromiso y disciplina que estos muestren, ser\u00e1n importantes para continuar desarrollando esta modalidad de trabajo y gozar de las m\u00faltiples privilegios que acarrea . Desventajas Si bien es cierto que el teletrabajo e s una modalidad laboral en la que res ultan beneficiados los empleados y la fuente laboral que lo utilizan, no menos cierto es que no todos los sectores est\u00e1n en condiciones de cumplir con l os requerimientos que indica la reforma laboral . A continuaci\u00f3n , procedemos a comenta r los inconveniente s que se pueden presentar al utilizar esta herramienta : -P\u00e9rdida de contacto f\u00edsico (Organizaci\u00f3n Internacional del Teletrabajo, 2020) : El aislamiento y falta de interacci\u00f3n con las personas, es una herramienta que se ha utilizado de manera obligatoria por circunstancias extraordinarias -como la pandemia -, sin embargo, se precisa que el texto de la multicitada reforma no es claro para sendas condiciones de trabajo , sino para cuando llegue la norma lidad . -Autoorganizaci\u00f3n (T\u00e9llez Valdes, 2009) : Un empleado que no tiene una preparaci\u00f3n sobre c\u00f3mo organizar de manera autodidacta sus actividades laborales, sin la necesidad de estar recibiendo \u00f3rdenes continuamente, dif\u00edcilmente podr\u00e1 lograr los resu ltados esperados p ara la empresa que labora. -Ausencia de supervisi\u00f3n (T\u00e9llez Valdes, 2009) : El teletrabajador ser\u00e1 su propio supervisor en la mayor\u00eda de sus actividades remotas, es decir, tomar\u00e1 las decisiones que crea pertine ntes en cumplimiento de \u00e9stas y de las metas de la empresa para la que teletrabaja, lo cual crea un grado de constante incertidumbre , al no contar con alguien cerca que pued a orientarlo . -Ausencia de protecci\u00f3n integral y seguridad de los trabajadores : Es una de las desventajas m\u00e1s criticadas , dado a que la reforma n o consider \u00f3 los riesgos de trabajo que se pueden suscitar en el hogar -que en condiciones de trabajo presencial es complicado demostrar en juicio (Accidente de trabajo en trabajo en trayecto, deben atenderse las circunstancias reales en las que se present\u00f3 el evento, a efecto de establecer que aun existiendo una interrupci\u00f3n en el camino a domicilio, ello no impida su calific ativa, 2019) , y ahora estando desde casa, existen un sin n\u00famero de factores (circunstancias de modo, tiempo, lugar, etc.) que, de llegarse a suscitar, dificultar\u00e1n su comprobaci\u00f3n. -Capacitaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas (T\u00e9llez Va ldes, 2009) : El teletrabajador deber\u00e1 capacitarse continuamente por su cuenta en el manejo de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, principalmente para mostrar su competencia en este apartado . En este punto l a reforma no es clara, simpleme nte se\u00f1ala que se deben establecer los mecanismos de asesor\u00eda necesarios para garantizar la adaptaci\u00f3n y aprendizaje en las nuevas tecnolog\u00edas, pero en ning\u00fan momento indica de qu\u00e9 manera se podr\u00e1 realizar . -Control de tiempo (T\u00e9llez Valdes, 2009) : Esta herramienta impide al empleador supervisar la medici\u00f3n de tiempos en la realizaci\u00f3n de las actividades encomendadas a los empleados . Esta desventaja se advierte en la reforma , al momento de especificar que los patrones no podr\u00e1n utilizar las tecnolog\u00edas para vigilar al teletrabajador, a fin de respetar su intimidad y privacidad, a menos que de forma extraordinaria as\u00ed lo requiera las funciones del empleado (Art\u00edculo 330 -I). -Disminuci\u00f3n de la confidencialidad de la informaci\u00f3n (T\u00e9llez Valdes, 2009) : Para realizar el teletrabajo , el empleado deber\u00e1 tener disponible la informaci\u00f3n que va a requerir : bases de datos, informes, procedimientos , entre otros ; a pesar de ser considerada en la reforma como obligaci\u00f3n del trabajador el proteger los datos y restr ingir el uso y/o almacenamiento de los mismos , no deja de ser un riesgo latente de alg \u00fan mal us o de esta . Disposici\u00f3n de insumos de trabajo (Senado de la Rep\u00fablica, 2020) : La reforma se\u00f1ala que los patrones deber\u00e1n proporcionar los insumos de trabajo: sillas ergon\u00f3micas, computadoras, instalaci\u00f3n, mantenimiento, pago proporcional de energ\u00eda el\u00e9ctrica, pero en ning\u00fan momento se\u00f1 ala los porcentajes y/o los mecanismos para medir estas proporciones, por lo que, en lugar de reducir costos, implica una carga para las empresas que conlleva a desincentivar esta modalidad . Aunado a lo anterior, la normatividad en cita representa una desv entaja, en virtud de la falta de reglamentaci\u00f3n del teletrabajo en la Ley Federal del Trabajo que favore zca la realizaci\u00f3n de contratos de prestaci\u00f3n Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 132 de servicios profesionales eximiendo de obligaciones laborales , aunado a la falta de apoyos y estrategias econ\u00f3micas que beneficien a los patrones. Comentarios finales Conclusiones El teletrabajo es una nueva figura del derecho labora l en el marco jur\u00eddico mexicano . Representa una opci\u00f3n de crear fuentes de empleo utilizando las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, as\u00ed como una oportunidad tanto para las empresas como para los empleados, de modernizar las relaciones laborales como se conoc\u00edan normalmente . Es una herramienta \u00fatil y noble que obliga a las empresas a estar preparadas para demostrar su productividad y posicionamiento, al combinar las plataformas tecnol\u00f3gicas con diversos planes y estrategias de continuidad en negocios y actividades . Pese a que hemos puntualizado diversas lagunas que presenta el texto legal , es necesario que \u00e9stas se esclarezcan -a trav\u00e9s de una adici\u00f3n a dicha reforma, la creaci\u00f3n de su reglamento y/o la Norma Oficial Mexicana aludida en el art\u00edculo 330 -J-, con miras a establecer un entendimiento sobre las condiciones id\u00f3neas para esta moda lidad. Referencias Accidente de trabajo en trabajo en trayecto, deben atenderse las circunstancias reales en las que se present\u00f3 el evento, a ef ecto de establecer que aun existiendo una interrupci\u00f3n en el camino a domicilio, ello no impida su calificativa, 2020874 (D\u00e9cimo Primer Tribunal Colegiado en Materia del Trabajo del Primer Circuito 25 de Octubre de 2019). Alonso Garc\u00eda, M. (1999). Curso de derecho del trabajo (5a edici\u00f3n ed.). Espa\u00f1a: Ariel. Carvajal, J. (2002). Tratado de derecho constitucional. M\u00e9xico: Porr\u00faa. Congreso de la Uni\u00f3n. (1917). Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos. Recuperado el 20 de Marzo de 2020, de http://www.diputados.gob.mx/LeyesBiblio/pdf/1_241220.pdf Congreso de la Uni\u00f3n. (1970). Ley Fe deral del Trabajo. M\u00e9xico. Recuperado el 18 de Marzo de 2021, de http://www.diputados.gob.mx/LeyesBiblio/pdf/125_110121.pdf De la Cueva, M. (1999). El nuevo derecho mexicano del trabajo (17a ed ed.). M\u00e9xico: C\u00e1rdenas. Forbes, P. (04 de Junio de 2020). No m entir, no traicionar y no robar ayudan a evitar el Covid -19: AMLO. M\u00e9xico. Recuperado el 29 de junio de Inter nacional del Teletrabajo. (2020). El teletrabajo durante la pandemia de COVID -19 y despu\u00e9s de ella. Ginebra. Recuperado el 18 de Marzo de 2020, de https://www.ilo.org/wcmsp5/groups/public/ ---ed_protect/ ---protrav/ --- travail/documents/publication/wcms_75800 7.pdf Senado de la Rep\u00fablica. (17 de Julio de 2020). Iniciativa con proyecto de decreto que presenta el senador Eruviel \u00c1vila Ville gas, por el que se reforman y adicionan diversas disposiciones de la Ley Federal del Trabajo. M\u00e9xico. Recuperado el 24 de Marzo de 2021, de https://infosen.senado.gob.mx/sgsp/gaceta/64/2/2020 -07-20-1/assets/documentos/Inic_PRI_Eruviel_ley_federal_del_trabajo.pdf T\u00e9llez Valdes, J. (2009). Derecho inform\u00e1tico. M\u00e9xico: Mc Graw Hill. Notas biogr\u00e1ficas La Mtra. Modesta Lorena Hern\u00e1ndez S\u00e1nchez, es docente por asignatura en la Licenciatura en Derecho del Sistema de Ense\u00f1anza Abierta de la Universidad Veracruzana, Regi\u00f3n Veracruz, es Maestra en Derecho Penal y Juicio Oral por la Universidad de las Naciones campus V eracruz y abogada postulante. Ha participado en diversos congresos como ponente. La Mtra. Mar\u00eda Esther Carmona Guzm\u00e1n , es t\u00e9cnico acad\u00e9mico en la Licenciatura en Administraci\u00f3n del Sistema de Ense\u00f1anza Abierta de la Universidad Veracruzana, Regi\u00f3n Veracruz , es Maestra en Administraci\u00f3n por la Universidad Mexicana campus Veracruz. Ha participado en diversos congresos como ponente. El Dr. Armando Adriano Fabre , es docente de tiempo completo en la Licenciatura en Derecho del Sistema de Ense\u00f1anza Abierta de la Universidad Veracruzana, Regi\u00f3n Veracruz, es Doctor en Derecho por la Universidad de las Naciones campus Veracruz, titular de la Notar\u00eda P\u00fablica N\u00famero 61 de la d\u00e9cimo s\u00e9ptima demarcaci\u00f3n notarial y miembro activo del Colegio de Notarios del Estado de Vera cruz A.C. Ha participado en diversos congresos como ponente El Mtro. Rafael Marcelino P\u00e9rez Enr\u00edquez , es docente de tiempo completo en la Licenciatura en Derecho del Sistema de Ense\u00f1anza Abierta de la Universidad Veracruzana, Regi\u00f3n Veracruz, es Maestro en Derecho Social por la Universidad de las Naciones campus Veracruz. Ha participado en diversos congresos como ponente . El Mtro. Jos\u00e9 Miguel P\u00e9rez Enr\u00edquez , es docente por asignatura en la Licenciatura en Contadur\u00eda del Sistema de Ense\u00f1anza Abierta de la Un iversidad Veracruzana, Regi\u00f3n Veracruz, es Maestr o en Educaci\u00f3n por la Universidad de las Naciones campus Veracruz. Ha participado en diversos congresos como ponente . Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 133 La Alumna Araceli Casta\u00f1eda Le\u00f3n, cursa el s\u00e9ptimo semestre de la Licenciatura en Derecho del Sistema de Ense\u00f1anza Abierta de la Universidad Veracruzana, Regi\u00f3n Veracruz. Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 134 HERRAMIENTA TECNOL\u00d3GICA ADMINISTRATIVA PARA LA GESTI\u00d3N DE STOCK, DISPONIBILIDAD Y COTIZACI\u00d3N DE PAQUETES DE PRODUCTOS TEM\u00c1TICOS ELABORADOS MAN UALMENTE PARA SU VENTA EN L\u00cdNEA Jessica Jauregui Arreguin1, Jaime Sa\u00fa l Graj eda Jarqu\u00ed n2, David Carrillo Vel\u00e1zquez3 y M.T.E. Mar\u00eda Concepci\u00f3n Villatoro Cruz4 Resumen \u2014 La presente investigaci\u00f3n tiene por objetivo el desarrollo tecnol\u00f3gico de una herramienta digital de administraci\u00f3n, gesti\u00f3n de stock, disponibilidad y cotizaci\u00f3n de paquetes de productos para su venta en l\u00ednea a trav\u00e9s de la plataforma de MercadoLibre. La problem\u00e1tica se centra en la poca eficiencia que conlleva la realizaci\u00f3n de cotizaciones y el tiempo tard\u00edo de respuesta al c liente, para ello, se desarroll\u00f3 un software en conjunto con una base de datos. La investigaci\u00f3n se realiza en el Tecnol\u00f3gico Nacional de M\u00e9xico/ Instituto Tecnol\u00f3gico de Minatitl\u00e1n, tiene un enfoque cualitativo transversal anal\u00edtico y se utiliz\u00f3 como instrumento de recolecci\u00f3n de datos el an\u00e1lisis de contenido. Los datos estad\u00edsticos recolectados se obtuvieron de la plataforma de MercadoLibre durante cuatro periodos de tiempo, los cuales se comparan para demostrar que el sistema aumenta las ganancias en ventas brutas hasta en un 94%, el n\u00famero de ventas hasta en un 50% y el tie mpo de respuesta hasta en un 79%. Palabr as clave\u2014 E-commerce, tiempo de respuesta, cotizaci\u00f3n, ventas, software. Introducci\u00f3n Hoy en d\u00eda muchas empresas desean tener una presencia en la red que vaya m\u00e1s all\u00e1 de un establecimiento f\u00edsico, y la importancia del comercio electr\u00f3nico como herramienta de negocio est\u00e1 creciendo exponencialmente y m\u00e1s a\u00fan en estos momentos en donde la sociedad debe evitar aglomeraciones. La historia del comercio electr\u00f3nico se rem onta m\u00e1s atr\u00e1s de lo que se cree. BigCommerce (2020) menciona que Goltz y Wilkin s lo introdujeron inicialmente hace unos 40 a\u00f1os en su forma m\u00e1s antigua. Desde entonces, el comercio electr\u00f3nico ha ayudado a innumerables empresas a crecer con la ayuda de nuevas tecnolog\u00edas, mejoras en la conectividad a Internet y la adopci\u00f3n generaliza da de consumidores y empresas. La tienda de comercio electr\u00f3nico Panda Shop es una PyME que se desenvuelve en el sector de actividad secundario en un \u00e1mbito de actividad nacional, esta surgi\u00f3 de la necesidad de crear un negocio que pudiera adminis trarse y gestionarse desde casa. La tienda tiene a la venta productos de regalo con diferentes tem\u00e1ticas que son elaborados y personalizados manualmente en ingl\u00e9s y en espa\u00f1ol. Posee en su cat\u00e1logo una variedad de productos organizados de manera individual o por pa quetes, aunque si el cliente lo requiere, se puede realizar alguna modificaci\u00f3n a los paquetes ya existentes en cuanto a la cantidad o el tipo de producto que desee. La tienda actualmente vende como Mercado L\u00edder en la plataforma digital de servicio de com ercio electr\u00f3nico de MercadoLibre S. de R.L. de C.V. con un RFC registrado ante el organismo p\u00fablico de Servicio de Administraci\u00f3n Tributaria en el r\u00e9gimen de \"Actividades empresariales con ingresos a trav\u00e9s de plataforma\" bajo el esquema de pagos provisio nales. La tienda no cuenta con un sistema de control de inventario, ni con un sistema que le permita saber ampliamente la disponibilidad que tiene de los paquetes en existencia en funci\u00f3n de los materiales con los que cuente, carece de un cotizador de prec ios netos para publicar en l a plataforma de ventas de Mercado Libre . Las cotizaciones se hacen de manera manual tomando en cuenta la retenci\u00f3n de impuestos sobre la renta, cargo de comisi \u00f3n por venta y cargo por env\u00edo en e l momento que son requeridas por lo s clientes, por lo que la respuesta se entrega con un retraso considerable. Al no contar con un inventario, constantemente es necesario verificar qu\u00e9 productos se van agotando antes de que esto suceda o algunas veces este dato se visualiza una vez q ue ya s e agotan las existencias y, por lo tanto , 1 Jessica Jauregui Arreguin es estudiante de Ingenier\u00eda en Sistemas Computacionales del Tecnol\u00f3gico Nacional de M\u00e9xico/ Instituto Tecnol\u00f3gico de Minatitl\u00e1n , Veracruz. l17230750@minatitlan.tecnm.mx 2 Jaime Sa\u00fal Grajeda Jarqu\u00edn es estudiante de Ingenier\u00eda en Sistemas Computacionales del Tecnol\u00f3gico Nacional de M\u00e9xico/ Instituto Tecnol\u00f3gico de Minatitl\u00e1n, Veracruz . l17230742@minatitlan.tecnm.mx 3 David Carrillo Vel\u00e1zquez es estudiante de Ingenier\u00eda en Sistemas Computacionales del Tec nol\u00f3gico Nacional de M\u00e9xico/ Instituto Tecnol\u00f3gico de Minatitl\u00e1n, Veracruz . l17230720@minatitlan.tecnm.mx 4 M.T.E. Mar\u00eda Concepci\u00f3n Villatoro Cruz es coordinadora de Investigaci\u00f3n Educativa del depto. de Desarrollo acad\u00e9mico, docente de \u00e1rea de ISC (presencial) e Ingenier\u00eda Industrial (modalidad a distancia) en el Tecnol\u00f3gico Nacional de M\u00e9xico/ Instituto Tecnol\u00f3gico de Minatitl\u00e1n, Veracruz . maria.vc@minatitlan.tecnm. mx Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 135 la disponibilidad de diversos paquetes se reduce considerablemente cuando alg\u00fan producto no se encuentra disponible. A partir de la informaci\u00f3n anterior se implement\u00f3 un sistema para poder llevar un control de in ventario de todos los productos que ofrece la tienda y se pueda visualizar un listado de los paquetes disponibles que puedan realizarse dependiendo del material con el que se cuente, as\u00ed como realizar cotizaciones r\u00e1pidamente. Descripci\u00f3n del M\u00e9todo Hip\u00f3tesis Al implementar un sistema de control masivo y gesti\u00f3n de costos se mejora el tiempo de respuesta al cliente y por lo tanto aumenta la probabilidad de concretar una venta. Justificaci\u00f3n El proyecto en curso tiene como prop\u00f3sito dar soluci\u00f3n a la p roblem\u00e1tica de control, administraci\u00f3n y gesti\u00f3n de la tienda Panda Shop tomando en cuenta la actualizaci\u00f3n tarifaria de impuestos aplicada a los vendedores que est\u00e9n registrados como personas f\u00edsicas en la plataforma de c omercio electr\u00f3nico de MercadoL ibre que vendan productos nuevos, mediante un sistema que permita inserciones, modificaciones, eliminaciones y consultas de informaci\u00f3n ya que la tienda aumenta su alcance conforme avanza el tiempo, por lo que es necesario incorporar herramientas que agilicen el proceso para que la tienda pueda escalar continuamente, adem\u00e1s de que este proyecto podr\u00eda implementarse con negocios que se encuentren bajo el mismo esquema de formato de venta en la plataforma de Mercado Libre debido a que el sistema se desenvuelve de manera din\u00e1mica para adaptarlo a otros comercios. La importancia de este proyecto radica en la eficiencia y e ficacia que el software otorga para realizar las cotizaciones de los paquetes personalizados que son solicitados por el cliente, ya que el tiempo de respuesta es un factor muy importante para que el cliente decida realizar su compra. Con esta investigaci\u00f3n se prev\u00e9 una ventaja considerable administrativa y econ\u00f3mica en el comercio electr\u00f3nico para las PyMes dentro de dicha plataforma. Con base en lo anterior se puede determinar que el proyecto es viable ya que la problem\u00e1tica se desarrolla en un contexto actual, donde a partir del 1 de junio de 2020 entr\u00f3 en vigor el nuevo esquema mediante el cual las empresas que prestan servicios digital es a usuarios en M\u00e9xico por medio de aplicaciones tendr\u00e1n la obligaci\u00f3n de retener tanto el Impuesto sobre la Renta (ISR) como el Impuesto al Valor Agregado (IVA), adem\u00e1s de que esta investigaci\u00f3n fue llevada a cabo en un lapso de prueba m\u00ednimo de 3 meses, el cual es suficiente tiempo para poder comprobar la factibilidad del sistema propuesto. Estrategia de atenci\u00f3n al cliente La importancia de responder al cliente seg\u00fan Equipo Editorial SalesUp! (2020) resalta que : El 61% de los compradores deciden cambiar de proveedor al percibir desinter\u00e9s por parte de la empresa que lo estaba atendiendo, m\u00e1s del 50% de los clientes eligen comprar con el primer proveedor que env\u00eda la cotizaci\u00f3n o responde a una solicitud y las empresas latinoamericanas tardan m\u00e1s de 48 ho ras en responder a una solicitud. De acuerdo con D'Aloia ( 2012) la atenci\u00f3n al cliente resulta un criter io clave a la hora de comprar un producto o servicio. El tiempo de respuesta a los posibles compradores es fundamental para mantener el inter\u00e9s del mism o. El tiempo de respuesta es el tiempo que transcurre desde que un usuario hace una pregunta hasta que el vendedor le responde. Se puede dividir el tiempo de respuesta en distintas franjas como se muestra en la figura 1. Figura 1. Franjas para medir el tiempo de respuesta de Mercado Libre (2020). La poblaci\u00f3n dentro del proyecto ser\u00e1 finita, es decir, es aquella en la que es posible enumerar f\u00edsicamente los elementos que pertenecen a la misma . La descripci\u00f3n de la pobla ci\u00f3n que se consider\u00f3 son todos los posibles clientes que realiza ron cotizaciones de paquetes durante un periodo de 15 d\u00edas en un tiempo estimado de dos meses para comprobar los resultados del proyecto . No se realizaron muest ras debido a que se estudiaro n todas las v entas y todas las preguntas hecha s por los clientes, por lo tanto, no fue necesario real izar el c\u00e1lculo correspondiente. Respecto al objeto de estudio , la clasificaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n seg\u00fan el tipo de estudio es cuantitativo transversal anal\u00edtico , ya que el proyecto se define como un tipo de investigaci\u00f3n observacional que analiza datos de variables recopiladas en un periodo de tiempo sobre una poblaci\u00f3n muestra o subconjunto predefinido. Este tipo de estudio tambi\u00e9n se conoce como estudio de prevalencia. El estudio transversal se lleva a cabo con el mismo conjunto Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 136 de variables durante un cierto periodo de tiempo, y para calcular la prevalencia se miden par\u00e1metros m\u00faltiples de manera simult\u00e1nea a trav\u00e9s de preguntas, observacio nes y respuestas. Para la aplicaci\u00f3n del instrumento de recolecci\u00f3n de datos se us\u00f3 el software Microsoft Excel, dicho software se caracteriza por la gran cantidad de herramientas y comandos que tiene disponibles con m\u00faltiples aplicaciones. Dentro de Microsoft Excel se hizo uso de: o Gr\u00e1ficos de dispersi\u00f3n con l\u00edneas suavizadas, las cuales permiten comparar al menos dos conjuntos de v alores o pares de datos. Se utiliz\u00f3 dicho gr\u00e1fico ya que hay muchos puntos de datos y estos se representan en un conjunto de pares x, y. o Gr\u00e1ficos de barras agrupadas, las cuales permiten comparar valores entre algunas categor\u00edas. Se utiliz\u00f3 dicho grafico ya que se muestra un tiempo de duraci\u00f3n en los datos. El instrumento de recolec ci\u00f3n de datos que se implement\u00f3 en el desarrollo de este proye cto es el an\u00e1lisis de contenido. Sampieri (2006) especifica que este m\u00e9todo se caracteriza por ser una t\u00e9cnica de an\u00e1lisis y estudio con enfoque objetivo, sistem\u00e1tico y cuantitativo, adem\u00e1s de que se realiza por medio de la codif icaci\u00f3n, es decir, el proceso en virtud del cual las caracter\u00edsticas relevantes del contenido de un mensaje se transforman a unidades que permitan su d escripci\u00f3n y an\u00e1lisis precisos. Mediante el a n\u00e1lisis de contenido se realizaron inferencias v\u00e1lidas, ya que los datos analizados son cuantitativos y se busca analizar el comportamiento los mismos. La investigaci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo de manera individual desde casa debido a la contingencia sanitaria actual que se est\u00e1 viviendo por la propagaci\u00f3n del SARS -CoV-2. Cada integrante trabaj\u00f3 en su rol y actividades de manera individual y se realizaron reuniones virtuales constantemente para mantener un an\u00e1lisis constante en el proyecto y hacer las modificaciones pertinentes en caso de que fuese necesario. Desarrollo del sistema Se dise\u00f1\u00f3 la estructura del sistema de base de datos haciendo uso del sistema gestor de base de datos de SQL Server para almacenar toda la informaci\u00f3n de los productos de la tienda. La base de datos creada en SQL Server es totalmente funcional y guarda un registro de los productos, paquetes, ventas y cotizaciones, adem\u00e1s de guardar los elementos de cada paque te. Todo esto con el fin de llevar un mejor control del inventario de la tienda en cuesti\u00f3n. El sistema realizado se desarroll\u00f3 haciendo uso del entorno de desarrollo de Visual Studio por medio de la arquitectura de dise\u00f1o MVVM con .NET C# para mantener un a buena estructura en la aplicaci\u00f3n mediante una interfaz amigable e intuitiva para el usuario usando conocimientos de UI/UX y aplicando tecnolog\u00eda s como Telerik o Material Design y as\u00ed crear una m ejor experiencia. En la figura 2 se muest ran las interfaces principal es del sistema. Men\u00fa principal del sistema Interfaz de registro de productos en formato individual Interfaz de registro de productos en formato por paquetes Interfaz para realizar cotizaciones Figura 2 . Interfaz principal del sistema . Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 137 Comentarios Finales Resumen de resultados A continuaci\u00f3n, se muestran los resultados obtenidos respecto a ganancia total & tiempo promedio de respuesta: En el primer an\u00e1lisis se obtuvieron los siguientes resultados: La ganancia total de ventas br utas subi\u00f3 un 94.2%, el n\u00famero total de ventas subi\u00f3 un 50% y el tiempo promedio de respuesta mejor\u00f3 disminuyendo en un 43%. En el segundo an\u00e1lisis se obtuvieron los siguientes resultados: La ganancia total de ventas brutas subi\u00f3 un 0.4%, el n\u00famero total d e ventas subi\u00f3 un 20% y el tiempo promedio de respuesta mejor\u00f3 disminuyendo en un 58.3%. En el tercer an\u00e1lisis se obtuvieron los siguientes resultados: La ganancia total de ventas brutas subi\u00f3 un 48.9%, el n\u00famero total de ventas subi\u00f3 un 38% y el tiempo pr omedio de respuesta mejor\u00f3 disminuyendo en un 79%. En el cuarto an\u00e1lisis se obtuvieron los siguientes resultados: La ganancia total de ventas brutas subi\u00f3 un 42% y el n\u00famero total de ventas subi\u00f3 un 46.2%. Conclusiones Al tener un control sobre el inventa rio de forma detallada, se obtuvo un control total de los materiales en existencia, productos y paquetes. El control detallado del inventario es fundamental para generar una mejor administraci\u00f3n y por lo tanto, mantener una rotaci\u00f3n constante de productos evitando que se agoten y en consecuencia, parar la producci\u00f3n de la tienda. Result\u00f3 indispensable el h echo de responder r\u00e1pido para aumentar las probabilidades de concretar una venta, ya que esto refleja profesionalidad e inter\u00e9s por parte de la empresa, c ada minuto que pasa el consumidor sin recibir respuesta, disminuye el inter\u00e9s hacia el producto o servicio . Despu\u00e9s de evaluar todos los datos obtenidos y realizar los an\u00e1lisis comparativos correspondientes, se puede determinar que el sistema propuesto para la tienda Panda Shop result\u00f3 de gran utilidad para la misma aumentando las ventas brutas y el n\u00famero de ventas en grandes proporciones, as\u00ed como disminuyendo el tiempo de respuesta que le tomaba a la encargada de la tienda el responder a las cotizaciones personalizadas que los clientes realizaban en distintos lapsos de tiempo. Se puede determinar que se cumple con la hip\u00f3tesis de este proyecto con resultados satisfactorios. Recomendaciones Los investigadores interesados en continuar nuestra investigaci\u00f3n podr\u00edan concentrarse en la adaptaci\u00f3n del sistema propuesto para que funcione en m\u00faltiples canales de venta en caso de que el comercio se expanda y requiera adaptar el sistema para otras plataformas de venta en l\u00ednea. Referencias BigCommerce. ( 2020 ). Ecommerce 101: What It Is + History of Online Shopping , (en l\u00ednea), consultado por Internet 10 de marzo de 2021 . Direcci\u00f3n de internet: https://www.big commerce.com/articles/ecommerce/ D'Aloia, G. (2012) \u00bfQu\u00e9 papel juega la atenci\u00f3n al cliente en el e -commerce? MuyCanal , (en l\u00ednea), c onsultado por Internet el 24 de octubre de 2020. Direcci\u00f3n de internet: https://www.muycanal.com/2012/04/18/atencion -al-cliente -comercio -electronico Equipo Editorial SalesUp! (2017, 4 mayo). La velocidad de respuesta determina el incremento de tus ventas. SalesUp! (en l\u00ednea), consultado por Internet el 19 de septiembre de 202 0. Direcci\u00f3n de internet: https://www.salesup.com/crm -online/velocidad -el-arma -perfecta -para-incrementar - ventas.shtml MercadoLibre. (2020). Convierte las preguntas en ventas. Centro de Vendedores M\u00e9xico ,(en l\u00ednea) , consultado por Internet el 14 de septie mbre Direcci\u00f3n de internet: https://vendedores.mercadolibre.com.mx/nota/convierte -las-preguntas -en-ventas Sampieri, H., & Torres, C. P. M. (2018). Metodolog\u00eda De La Investigaci\u00f3n: Las rutas cuantitativa, cualitativa y mixta (4ta. ed.). McGraw -Hill. Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 138 Era Digital: Retos y Desaf\u00edos del Docente del Nivel Medio Superior de Celaya MIA. Mar\u00eda Guadalupe Ju\u00e1rez Ju\u00e1rez1, MCE. Elizabeth Alejandra Arreola Ram\u00edrez2, Karina del Campo Castro3 y Lil\u00ed Marlene P\u00e9rez L\u00f3pez4 Resumen \u2014Nos encontramos inmersos en una Era Digital, esto es, una sociedad tecnologizada, donde los h\u00e1bitos y estilos de vida se han visto transformados por el desarrollo constante e imparable de las tecnolog\u00edas digitales e Internet. El \u00e1mbito educativo y, en consecue ncia, el rol del docente, no ha podido resistirse a su influencia, encontrando que el reto principal son las competencias digitales, el docente debe generar la informaci\u00f3n digital, crear una comunicaci\u00f3n con recursos en l\u00ednea, crear y editar contenidos nue vos, transmitir la seguridad y protecci\u00f3n de datos e identificar necesidades y recursos digitales acord\u00e9 a sus necesidades y las del alumno, es un reto el seguir aprendiendo, el docente debe ir evolucionando conforme a la tecnolog\u00eda, aprender a aprender a lo largo de su labor docente se volvi\u00f3 algo imprescindible, nos encontramos inmersos en una era donde s\u00ed no te transformas, te quedas desfasado, no vean los retos o desaf\u00edos como algo imposible, v\u00e9anse como un forma de crecer. Palabras clave \u2014competencias digitales, era digital, docente, T IC Introducci\u00f3n En la era digital, en la que todo evoluciona hacia este formato, la educaci\u00f3n debe someterse a un proceso de transformaci\u00f3n digital para adaptarse a los modos y las necesidades de su p\u00fablico objetivo actual y futuro: los identificados como nativos digitales, que se han relacionado con las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n desde tempranas etapas de su vida. En esta era marcada por la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica los estudiantes podr\u00e1n p osicionarse como propios productores del conocimiento con apenas un par de b\u00fasquedas online, y precisamente, contar\u00e1n con un n\u00famero indeterminado de fuentes a las cuales recurrir para obtener informaci\u00f3n. En este contexto, el docente debe actuar como un gu \u00eda o facilitador, que asesore a los estudiantes en esa b\u00fasqueda de informaci\u00f3n. Este debe ser capaz de transmitir la importancia de realizar investigaciones seguras, discriminar la informaci\u00f3n \u00fatil de aquella que merece ser descartada, y fundamentalmente e nse\u00f1ar a reutilizar la informaci\u00f3n encontrada y transformarla para dar a esta un nuevo valor. El \u00e1mbito educativo y, en consecuencia, el rol del docente no ha podido resistirse a su influencia. La adecuaci\u00f3n tanto del contenido como de las metodolog\u00edas de ense\u00f1anza se ha convertido en un reto necesario, e incluso urgente, en un contexto social en cambio constante, en el que los j\u00f3venes, rodeados de pantallas desde su nacimiento, han adquirido unos rasgos diferenciado s a los de cualquier generaci\u00f3n anterior. Hablamos de una era en d\u00f3nde se supone que todos estamos familiarizados con la tecnolog\u00eda y que por consecuencia sabemos usarla, pero tal como nos dicen \"Se debe pasar de una alfabetizaci\u00f3n digital a una implementaci\u00f3n efectiva de la TIC y dejar de propor cionar instrucciones operativas\", pero en M\u00e9xico hay solo 74.3 millones de usuarios de internet de seis a\u00f1os o m\u00e1s, que representan el 65.8% de la poblaci\u00f3n en ese rango de edad. En este sentido, se considera que la alfabetizaci\u00f3n digital es una primera etapa que retrasa el \"uso pertinente de las TIC y de su incorporaci\u00f3n a la did\u00e1ctica propiamente tal\" (Robalino & K\u00f6rner, 2005, 27). Para la generaci\u00f3n de j\u00f3venes nativos interactivos (Bringu\u00e9 y S\u00e1daba, 2009) que se desenvuelve hoy ya en un escenario tecnol \u00f3gico e inestable, no le basta con manejar la tecnolog\u00eda, sino que ser competente digital es imprescindible. Hasta hace bien poco, parec\u00eda que la escuela y el profesorado pod\u00edan erigirse en los \u00fanicos guardianes del conocimiento; pero ahora se les multipli can los competidores. Las TIC han provocado nuevos alfabetismos que potencian habilidades y competencias propias del siglo XXI, las cuales se ejercitan principalmente en las pr\u00e1cticas digitales que los j\u00f3venes llevan a cabo en contextos de aprendizaje informal (Busque, Medina y Ballano, 2013), en su mayor\u00eda en espacios y tiempos de ocio. Pero \u00bfQu\u00e9 son las TIC? TIC, Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n, todos conocemos lo que son; las computadoras, los smartphones, las tablets y estas sugieren utilizar las redes sociales como herramientas para informar a nuestros amigos y seguidores sobre un tema de inter\u00e9s y comunicarnos a trav\u00e9s de mensajes, chats o tweets, as\u00ed mismo, las TIC poseen diferentes niveles de uso, aqu\u00ed se encuentran las TAC, Tecnolog \u00edas de Aprendizaje y Conocimiento, y las TEP, Tecnolog\u00edas del Empoderamiento y Participaci\u00f3n, las TAC entiende a las redes sociales como espacios de aprendizaje y generaci\u00f3n de conocimiento a trav\u00e9s de la interacci\u00f3n con amigos, la creaci\u00f3n de comunidades digitales y la publicaci\u00f3n de contenidos como art\u00edculos de inter\u00e9s, videos educativos y conferencias que 1 MIA. Mar\u00eda Guadalupe Ju\u00e1rez Ju\u00e1rez es Profesor a de NMS en la Univ ersidad de Guanajuato , Celaya, Guanajuato mg.juarez@ugto.mx 2 MCE. Elizabeth Alejandra Arreola Ram\u00edrez es profesora de NMS en la Universidad de Guanajuato, Celaya, Guanajuato ea.arreola@ugto.mx 3 Karina del Campo Castro estudiante NMS en la Universidad de Guanajuato , Celaya, Guanajuato k.delcampocastro@ugto.mx 4 Lil\u00ed Marlene P\u00e9rez L\u00f3pez estudiante NMS en la Univers idad de Guanajuato , Celaya, Guanajuato lm.perezlopez@ugto.mx Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 139 aporten valor a quienes integran la red social, las TEP es sobre usuarios que asumen el uso de las redes sociales como espacios de participaci\u00f3n ciudad ana mostrando una posici\u00f3n activa y \u00e9tica en la cual impulsan cambios positivos frente asuntos de inter\u00e9s comunitarios y el beneficio de la sociedad. Las TEP son una evoluci\u00f3n de las TIC, pero las TAC siguen siendo de uso exclusivamente educativo que debe guiar a las TIC y las TEP hacia el aprendizaje de su uso y buen uso. Algunos profesores pueden mencionar que, al usar una pantalla, un ca\u00f1\u00f3n, o poner pel\u00edculas en clase ya est\u00e1n integrando las tecnolog\u00edas en el proceso ense\u00f1anza aprendizaje, pero solamente las usan como un apoyo para un trabajo tradicional y no como una nueva defensa ante las exigencias de los alumnos, es por esto que el mismo docente necesita conocer y aplicar las competencias digitales para un mejor desempe\u00f1o en el aula. Por ello, la UNES CO ha establecido un plan de formaci\u00f3n fundamentado en la apropiaci\u00f3n de las TIC, que debe partir del desarrollo de competencias en el uso educativo de ellas. En este caso se privilegian las competencias relacionadas con el dise\u00f1o, la implementaci\u00f3n y la evaluaci\u00f3n de espacios educativos significativos mediados por TIC. Para vivir, aprender y trabajar con \u00e9xito en una sociedad cada vez m\u00e1s compleja, rica en informaci\u00f3n y basada en el conocimiento, los estudiantes y los docentes deben ut ilizar la tecnolog\u00eda digital con eficacia... el docente es la persona que desempe\u00f1a el papel m\u00e1s importante en la tarea de ayudar a los estudiantes a adquirir capacidades para ser: competentes para utilizar tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n; buscadores, analizad ores y evaluadores de informaci\u00f3n; solucionadores de problemas y tomadores de decisiones; usuarios creativos y eficaces de herramientas de productividad; comunicadores, colaboradores, publicadores y productores; y ciudadanos informados, responsables y capa ces de contribuir a la sociedad. As\u00ed, pues, acorralados por la incertidumbre en un contexto social complejo, cambiante y desigual, y sumergidos en las poderosas tecnolog\u00edas digitales, los aprendices del siglo XXI parecen haber transformado, de una u otra f orma, la manera de procesar la informaci\u00f3n y de construir el conocimiento. De acuerdo con la OCDE (2006) las nuevas generaciones reciben grandes cantidades de informaci\u00f3n fuera de la escuela, son r\u00e1pidos en tomar decisiones, est\u00e1n acostumbrados a recibir r espuestas a sus acciones de forma casi instant\u00e1nea, tienen una sorprendente capacidad de procesar la informaci\u00f3n en paralelo, son altamente competentes en multimedia y parecen haber adquirido una forma diferente de aprender. Seg\u00fan Prensky (2001) estos j\u00f3ve nes que han nacido y que se han formado utilizando este particular lenguaje tecnol\u00f3gico son conocidos como \u00abnativos digitales\u00bb. Es decir, estas nuevas generaciones han crecido en una sociedad donde Internet se considera el contexto omnipresente que rodea l os intercambios humanos, no siendo s\u00f3lo un almac\u00e9n inagotable de informaci\u00f3n, conceptos y teor\u00edas, sino, lo que es m\u00e1s importante, un espacio para la acci\u00f3n, un poderoso medio de comunicaci\u00f3n y una plataforma de intercambios para el encuentro (P\u00e9rez G\u00f3mez, 2012). Tanto es as\u00ed, que cuando los estudiantes \"se enfrentan a nuevas preguntas encuentran las respuestas en cuesti\u00f3n de segundos a trav\u00e9s de Google u otros motores de b\u00fasqueda, cuando quieren adquirir una nueva habilidad, ven un v\u00eddeo en YouTube y cuand o quieren expresar sus pensamientos o hacer nuevas consultas acceden a un foro electr\u00f3nico o red social donde interact\u00faan con otros usuarios que comparten sus intereses\" (Downes y Bishop, 2012: 7). Puede afirmarse, por tanto, que los estudiantes de hoy no han conocido el mundo sin estas herramientas digitales, que indudablemente, van mucho m\u00e1s all\u00e1 del curr\u00edculo acad\u00e9mico y de los l\u00edmites de la escuela. \u00bfQu\u00e9 retos se le plantean a la escuela si quiere mantener la relevancia de su tarea en este complejo, ace lerado y cambiante contexto? Para afrontar situaciones cada vez m\u00e1s desconocidas y novedosas en los \u00e1mbitos profesionales, sociales o personales en los contextos abiertos, desiguales, cambiantes e inciertos, los individuos requieren capacidades de aprendiz aje de segundo orden, aprender como aprender y como autorregular el propio aprendizaje. Los contextos y escenarios sociales que rodean la vida de las nuevas generaciones en nada se parecen a los escenarios y contextos que rodeaban el crecimiento de las gen eraciones del siglo XIX y primera mitad del siglo XX. Sin embargo, el dispositivo escolar vigente, el curr\u00edculum escolar organizado en disciplinas, la forma habitual de organizar el espacio y el tiempo, los modos de agrupar a los estudiantes, los m\u00e9todos d e ense\u00f1anza, los sistemas de evaluaci\u00f3n y calificaci\u00f3n del alumnado y, los sistemas, programas e instituciones de formaci\u00f3n de docentes, son esencialmente los mismos que se establecieron ya en el siglo XIX y que, con modificaciones cosm\u00e9ticas, se han mante nido y reproducido hasta nuestros d\u00edas. Con lamentable frecuencia la vida en la instituci\u00f3n escolar sigue estando presidida por la uniformidad, el predominio de la disciplina formal, la autoridad arbitraria, la imposici\u00f3n de una cultura homog\u00e9nea, euroc\u00e9nt rica y abstracta, la proliferaci\u00f3n de rituales ya carentes de sentido que definen el espacio, el tiempo y las relaciones, el fortalecimiento del aprendizaje academicista y disciplinar de conocimientos fragmentados, incluso memor\u00edstico, sinsentido y distanc iado de los problemas reales, est\u00e1 provocando aburrimiento generalizado, desidia y hasta fobia a la escuela y al aprendizaje (Wagner, 2010; Willingham, 2009). Descripci\u00f3n del M\u00e9todo La investigaci\u00f3n es cuantitativa , de tipo descriptivo, documental y de campo (Hern\u00e1ndez, et al., 2014), que permitiera extraer la informaci\u00f3n de las competencias digitales para la construcci\u00f3n de una visi\u00f3n hol\u00edstica sobre la apropiaci\u00f3n de estos modelos por parte de los docentes la cual tiene como objetivo id entificar los retos y desaf\u00edos que se les presentan a los docentes del nivel medio superior para adquirir competencias digitales que les permita favorecer un proceso de ense\u00f1anza - aprendizaje para la formaci\u00f3n integral del alumno . Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 140 La muestra de 25 estuvo formada por los docentes de la ENMS Celaya pertenecientes al semestre agosto - diciembre 2020 . El instrumento de medici\u00f3n se construy\u00f3 un instrumento tipos Likert el cual estuvo conformado con 10 \u00edtems con las principales variables relacionadas con las competencias digitales del docente, el cuestionario se valido por medio de alfa Cronbach, el cual arrojo un valor de 0.834. se utilizo la revisi\u00f3n documentada de art\u00edculos cient\u00edficos en base de datos reconocidas. Por razones de conven iencia Comentarios Finales Resumen de resultados Los resultados de l cuestionario en l\u00ednea mediante la herramienta FORMS de Microsoft aplicada a la muestra conformada 25 docentes , en la realizar la tabulaci\u00f3n y an\u00e1lisis de datos se procedi\u00f3 a analizar la s variables, mediante las t\u00e9cnicas de estad\u00edstica descriptiva , para realizar el cuestionario se asocio una competencia docente con una pregunta. Nuestra investigaci\u00f3n es basada en los profesores de la ENMS Celaya, contamos con 2 5 docentes para la realizaci\u00f3n de nuestra encuesta. El 52.2 % son mujeres y el 47.8% son hombres, el 34.8% oscila entre los 25 a 30 a\u00f1o de experiencia, el \u00e1rea de conocimiento est\u00e1 repartida en 9% \u00e1rea formativa, el 50% en ciencias experimentales y matem\u00e1ticas, 27% ciencias sociales y 14% en comunicaci\u00f3n. Por consiguiente, el 95.6% de los docentes menciona que s\u00ed incorpora las TIC en el proceso de ense\u00f1anza - aprendizaje usando plataformas digitales como EDMODO , Teams , Campus Digital software de aplicaci\u00f3n como Geogebra, el uso de la tableta, redes educativas, entre otras, mientras que el 4.34% dice que no las ha incorporado por razones generacionales. Se pregunt\u00f3 si conoc\u00edan las competencias digitales del docente, el 52.3% dice que S\u00ed las conoce porque son fundamentales para la ense\u00f1anza en la actualidad, han le\u00eddo del tema o porque han tomado un curso no obstante el 42.85% dice que no las conoce porque no est\u00e1n familiarizados con el tema, no las han escuchado o simplemente no les interesa saber de ellas. Como llevan a cabo en s u pr\u00e1ctica docente, el 69.6% del total menciona que sabe crear y editar contenidos nuevos (textos, im\u00e1genes, videos, etc.), 65.2% sabe integrar y relaborar conocimiento y contenidos previos, el 21.7% sabe realizar producciones art\u00edsticas, contenidos multim edia y programaci\u00f3n inform\u00e1tica y el 4.3% no sabe hacer ninguna de las anteriores mencionadas. Los docentes contestaron s\u00ed, en un 95.65% , en que la utilizaci\u00f3n de las TIC en el proceso de ense\u00f1anza -aprendizaje facilita la construcci\u00f3n del aprendizaje porq ue los chicos pueden ser activos buscadores de diferentes l\u00edneas de conocimiento, porque es parte de la moderna pedagog\u00eda, accede a contenidos \u00fatiles y de calidad o que el aprendizaje sea activo y el 4.34% considera que no porque depende del uso de las TIC . Los recursos con los que cuenta la ENMS Celaya, a lo que el 86.4% respondieron que se contaba con centro de c\u00f3mputo, pc y ca\u00f1\u00f3n, y el 13.6% restante respondi\u00f3 que se contaba con pc y ca\u00f1\u00f3n, pero ninguno respondi\u00f3 que con el recurso del internet. Conclusiones La preparaci\u00f3n del docente es la clave. Durante esta investigaci\u00f3n nuestro objetivo fue encontrar los retos y desaf\u00edos del docente en la era digital y encontramos que el reto principal son las competencias digitales, el docente debe generar la informaci\u00f3n digital, crear una comunicaci\u00f3n con recursos en l\u00ednea, crear y editar contenidos nuevos, transmitir la seguridad y protecci\u00f3n de datos e identificar necesidades y recursos digitales acord\u00e9 a sus necesidades y las del alumno, es un reto el segu ir aprendiendo, el docente debe ir evolucionando conforme a la tecnolog\u00eda, aprender a aprender a lo largo de su labor docente se volvi\u00f3 algo imprescindible, nos encontramos inmersos en una era donde s\u00ed no te transformas, te quedas desfasado, no vean los re tos o desaf\u00edos como algo imposible, v\u00e9anse como una forma de crecer. No olvidemos que debe hacer siempre un receptor, el alumno, debemos siempre considerar su proactividad, somos nativos digitales, nacimos con el cambio, y debemos recibir una educaci\u00f3n aco rde a nuestras necesidades, el profesorado debe adecuarse para poder concebir el aprendizaje, en resumen, el docente tiene un nuevo rol y hay que transformarse. Las tecnolog\u00edas digitales y la democratizaci\u00f3n en el uso de Internet han provocado que una gran parte de las actuaciones humanas se hayan visto, de una u otra manera, digitalizadas. En este sentido, la red de redes tambi\u00e9n ha influido en la manera de aprender y, por lo tanto, en la manera de ense\u00f1ar (perfil docente). Los docentes, adem\u00e1s de tener qu e adaptar las metodolog\u00edas de ense\u00f1anza al nuevo entorno, tienen ante s\u00ed el reto de adquirir conocimientos, habilidades y actitudes digitales que motiven al alumnado a hacer un uso cr\u00edtico de la tecnolog\u00eda no solo en el aula, sino tambi\u00e9n en casa, en su vi da social y en sus entornos de ocio. Solo as\u00ed estar\u00e1n contribuyendo a construir una respuesta colectiva e ilusionante a los retos que hoy plantea a la educaci\u00f3n la Era Digital. As\u00ed pues, los docentes, al igual que el alumnado, deben aprender a ser competen tes digitales, pero m\u00e1s importante a\u00fan: deben resignificar y adaptar su competencia docente a un mundo digitalizado. Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 141 Recomendaciones Para futuras investigaciones ser\u00eda interesante aplicar otros instrumentos para determinar las competencias digitales de los docentes . Tomar una muestra de cada una de las 2 sedes que conforman la E NMS Celaya . Los docentes deben de ser un ejemplo para segui r, un ejemplo de mejora continua y de aprendizaje permanente, donde se debe de actualizar en los nuevos retos que cada d\u00eda debemos de enfrentar, no solo basta con ser un experto en tu \u00e1rea de conocimiento, si no buscar uno formaci\u00f3n integral adoptando las nuevas exigencias que representa el tener como alumnos a los nativos digitales. Los docentes, adem\u00e1s de tener que adaptar las metodolog\u00edas de ense\u00f1anza al nuevo entorno, tienen ante s\u00ed el reto de adquirir conocimientos, habilidades y actitudes digitales qu e motiven al alumnado a hacer un uso cr\u00edtico de la tecnolog\u00eda no solo en el aula, sino tambi\u00e9n en casa, en su vida social y en sus entornos de ocio. Solo as\u00ed estar\u00e1n contribuyendo a construir una respuesta colectiva e ilusionante a los retos que hoy plante a a la educaci\u00f3n la Era Digital. As\u00ed pues, los docentes, al igual que el alumnado, deben aprender a ser competentes digitales, pero m\u00e1s importante a\u00fan: deben resignificar y adaptar su competencia docente a un mundo digitalizado Referencias Bringue, X. y Sadaba, Ch. (2009). La Generaci\u00f3n Interactiva en Espa\u00f1a. Ni\u00f1os y adolescentes ante las pantallas . Pamplona: Ariel. Disponible en: A. -Mac\u00edas, S. (2013). El uso de las TRIC y el choque cultural en la escuela. Encuentros y desencuentros entre maestros y alumnos. Revista Mediterr\u00e1nea de Comunicaci\u00f3n, 4 (2), 115 -135. Doi: 10.14198/MEDCOM2013.4.2.06. Cuenca, J. ( 2016). El rol del docente en la era digital. Revista Interuniversitaria de Formaci\u00f3n del Profesorado, 30 (2), 103 -114 Diego, S (2019). TICs y TACs: un paso necesario. Goconqr. Recuperado de https://www.goconqr.com/es/examtime/blog/tics -y-tacs/)/ INEGI (2018). Comunicado de Prensa. Encuesta sobre Disponibilidad y Uso de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n en los Hoga res [archivo PDF]. Recuperado de https://www.inegi.org.mx/contenidos/sa ladep r e n s a / b o l e t ines/2019/OtrTemEcon/ENDUTIH_2018.pdf Downes J. M. y B ishop , P. their learning\". Middle School Journal, 43(5), 615. Hern\u00e1ndez S., R., C. Fern\u00e1ndez y L. Baptista, Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n, 6ta ed., Mc Graw Hill, Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xic o (2014) Mena, M., (2018). Retos docentes en ambientes virtuales: del modelo a distancia al entorno virtual en un posgrado en comunicaci\u00f3n Communication Papers - Media Literacy & Gender Pinto, A.R., Cort\u00e9s, O. & Alfaro, C. (2017). Hacia la transformaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica docente: Modelo Espiral de Competencias T ICTACTEP. Revista de medios y educaci\u00f3n, 37 -51 UNESCO (2008). Est\u00e1ndares de competencias en TIC para docentes [archivo PDF]. Recuperado de https://www.fes -sociologia.com UNESCO (2016). Competencias y est\u00e1ndares TIC desde la dimensi\u00f3n pedag\u00f3gica: Una per spectiva desde los niveles de apropiaci\u00f3n de las TIC en la pr\u00e1ctica educativa docente [archivo PDF]. Recuperado de http://www.unesco.org Prensky, M. (2001). inmigrants\". On 16. OECDCERI (2006). New Millenium Learners Project. [Recuperado el 18 de marzo de 2012]. Oscar, M (20149. TIC, TAC, TEP... Tecnolog\u00edas para la vida. Conasa. Recuperado de https://www.conasa.es/blog/tic -tac-tep-tecnologias -para- la-vida/ P\u00e9rez G\u00f3mez. era digital. Madrid: Morata. Robalino & K\u00f6rner (2005) Adopci\u00f3n de las tecnolog\u00edas infocomunicacionales (ti) en docentes: actualizando enfoques. Revi sta Electr\u00f3nica Teor\u00eda de la Educaci\u00f3n. Educaci\u00f3n y Cultura en la Sociedad de la Informaci\u00f3n. 139 1M Vi\u00f1als, A., Vi\u00f1als, A., Cuenca, J. (2016). El rol del docente en la era digital. Revista Interuniversitaria de Formaci\u00f3n del Profesorado, 30 (2), 103-114 Wagner, T. (2010). The Global Achievement Gap. New York: Basic Books. Willingham, D. (2009). Why don\u00b4t Student Like Schools. New York: Wiley Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 142 encontrar\u00e1 una serie de enunciados que expresan comportamientos, sentimientos y situaciones de la vida cotidiana que pueden o no parecerse a los que usted tiene a menudo. En frente de cada uno de ellos debe marcar con una x la frecuencia con que los vivencia. Esta va a estar representada por una escala de 1 a 5, en donde cada uno de los n\u00fameros significa lo siguiente: 1 = Nunca 2 = Casi nunca 3 = A veces 4 = Por lo general 5 = Siempre Por favor conteste con sinceridad y responda todos los enunciados. 1. Capacitaci\u00f3n e informaci\u00f3n 2. Aplicaci\u00f3n de las TIC 3. Gesti\u00f3n de entornos de aprendizaje 4. Promoci\u00f3n del uso \u00e9tico, legal y seguro de las TIC 5. Ciudadan\u00eda digital 6. Promoci\u00f3n de las TIC 7. Actividades de innovaci\u00f3n TIC 8. TIC para la productividad profesional 9. Dise\u00f1o de actividades con TIC 10. Gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 143 REALIDAD AUMENTADA PARA LOGRAR UNA EXPERIENCIA INTERACTIVA EN EL TURISTA Silvestre L\u00f3pez Romano1, Dra. Marva Ang\u00e9lica Mora Lumbreras2, MC. Carolina Roc\u00edo S\u00e1nchez P\u00e9rez3 Resumen \u2014 En este art\u00edculo se presenta un proyecto enfocado a la realidad aumentada , el cual tiene como objetivo mejorar la experiencia interactiva del turista durante su recorrido y visita en las haciendas del municipio de Terrenate Tlaxcala. Implementando realidad aumentada y t\u00e9cnicas de modelado 3D , el proyecto pretende transmitir de una manera interactiva la historia y la importancia que tuvieron en su \u00e9poca las haciendas del municipio de Terrenate en las actividades comerciales y econ\u00f3micas del estado de Tlaxcal a. As\u00ed como tambi\u00e9n, ofrecer una herramienta de interacci\u00f3n que el turista puede utilizar para enriquecer su conocimiento hist\u00f3rico y aumentar su nivel de interacci\u00f3n con el entorno. Palabras clave \u2014 Realidad aumentada, modelos 3D, Interacci\u00f3n, Turismo, Ha ciendas, Introducci\u00f3n En la actualidad la realidad aumentada ha tomado mucha relevancia dentro de muchas \u00e1reas de estudio ayudando a complementar la percepci\u00f3n humana del mundo real, cosas y objetos. La realidad aumentada cuenta con una amplia gama de aplicaciones, dentro de las m\u00e1s relevantes se encuentra su uso en, medicina, biolog\u00eda, industria automotriz, fotograf\u00eda y turismo, aumentando la percepci\u00f3n que tenemos del mundo real, complementando la in formaci\u00f3n que percibimos con informaci\u00f3n digital y de esta manera ayudar a comprender fen\u00f3menos que ocurren mediante modelos que pueden ser interpretados por expertos en estas \u00e1reas. En el turismo, la realidad aumentada ha comenzado a jugar un papel muy importante, por lo que es de utilidad buscar como implementarla en nuevas e interesantes aplicaciones , en las que esta tecnolog\u00eda pueda ser aplicada dentro del turismo como elemento visual -interactivo, m\u00e1s all\u00e1 de los men\u00fas con c\u00f3digo QR o marcadores super puestos para hallar lugares de inter\u00e9s, hablamos de capturar el mundo real y plasmarlo en modelos 3D para un sinf\u00edn de posibilidades como, ver el pasado de las cosas o monumentos con modelos realistas de la \u00e9poca, mirar a detalle un lugar o monumento sin e star ah\u00ed, o mirar las entra\u00f1as de alg\u00fan lugar para conocer m\u00e1s a fondo su historia de una manera profunda e interactiva. Esta indagatoria fue inspirada en la premisa de difundir y exponer los sucesos hist\u00f3ricos ocurridos en la \u00e9poca colonial en donde las actividades econ\u00f3micas de las haciendas de Terrenate y las de todo Tlaxcala se encontraban en su m\u00e1ximo esplendor , convirti\u00e9ndose en su \u00e9poca el sistema econ\u00f3mico m \u00e1s importante de la regi\u00f3n , logrando tener una distribuci\u00f3n de ganado bravo , semillas y bebi das derivadas del Maguey . En este art\u00edculo se define el desarrollo del proyecto bas\u00e1ndose en tres de las principales haciendas de la regi\u00f3n cuyos nombres y locaciones son: Hacienda Tenexac, perteneciente al ejido de Toluca de Guadalupe municipio de Terrenate , Ex Hacienda La Noria, perteneciente al ejido de Terrenate y Hacienda Tepeyahualco tambi\u00e9n perteneciente al ejido de Terrenate 1 El alumno Silvestre L\u00f3pez Romano es estudiante de la licenciatura de Ingenier\u00eda en Computaci\u00f3n en la Facultad de Ciencias B\u00e1sicas Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00eda de la Universidad Aut\u00f3noma de Tlaxcala, Mexico slpezromano.sl@gmail.com 2 La Dra. Marva Ang\u00e9lica Mora Lumbrera es Docente investigador en la Facultad de Ciencias B\u00e1sicas Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00eda de la Universidad Aut\u00f3noma de Tlaxcala, M\u00e9xico marvaangelica.moral@uatx.mx 3 La MC. Carolina Roc\u00edo S\u00e1nchez P\u00e9rez es es Docente investigador de la Facultad de Ciencias B\u00e1sicas, Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00eda Universidad Aut\u00f3noma de Tlaxcala , M\u00e9xico carolinarocio.sanchez@uatx.mx Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 144 Descripci\u00f3n del M \u00e9todo Metodolog\u00eda de realidad virtual La metodolog\u00eda de realidad virtual la componen 5 etapas , las cuales integran diferentes procesos los cuales se detallan en la Figura 1 (Mora, 2017). Preparaci\u00f3n de informaci\u00f3n y recursos B\u00fasqueda de informaci\u00f3n hist\u00f3rica Durante el proceso de investigaci\u00f3n fueron analizados distint as \u00e1reas de oportunidad de la zona de Terrenate para determinar la importancia y relevancia que estos tienen en l os acontecimientos hist\u00f3 ricos . Fue de vital importancia visitar las \u00e1reas detectadas para indagar acerca de su historia y sus actividades econ\u00f3micas de la \u00e9poca . Seg\u00fan el art\u00edculo \"Arquitectura para la producci\u00f3n: las haciendas en Tlaxcala\" del Seminario de Estudios de Historia del Arte, DEH -INAH (1985) , menciona que , En los valles m\u00e1s f\u00e9rtiles, hacia las zonas este y sur del estado (municipios de Huamantla , Ixtenco , Cuapiaxtla y Terrenate se desarrollaron las haciendas agr\u00edcolas, forrajeras y cerealeras. En las zonas m\u00e1s \u00e1ridas el cultivo m\u00e1s importante fue el del maguey, por lo tanto, las haciendas eran eminentemente pulqueras , y en el \u00e1rea norte los municipios de Tlaxco, Atlangatepec, Tetla y Terrenate se encontraban las ganader\u00edas de toros bravos. Recopilaci\u00f3n de contenido gr\u00e1fico y modelado El desarrollo de los modelos 3D necesarios en el proyecto fue posible gracias a la recopilaci\u00f3n de fotograf\u00edas del entorno de cada una de las 3 haciendas seleccionadas de Terrenate , bas\u00e1ndose especialmente en e l detallado externo de los objetos y construcciones en donde e l modelado de cada objeto 3D en el proyecto fue desarrollado en Blender para ser exportados como archivos .fbx compatibles con Unity y Vuforia . Marco Te\u00f3rico La Realidad Aumentada se constitu ye en el paradigma de interacci\u00f3n , el cual est\u00e1 fundamentado en la idea de componer una visualizaci\u00f3n en tiempo real que combina el mundo f\u00edsico con objetos digitales, ofrec iendo adem\u00e1s altos niveles de interacci\u00f3n natural gracias a las t\u00e9cnicas de visi\u00f3n por computador a que utiliza , permiten detectar interacciones simples por parte del usuario. La realidad aumentada (RA) se basa en la observaci\u00f3n del mundo real aumentado con informaci\u00f3n adicional generada por un ordenador, y en la interacci\u00f3n que compone la informaci\u00f3n sint\u00e9tica generada por un computador con im\u00e1genes obtenidas del mundo real. Este paradigma est\u00e1 soportado por tres pilares que la caracterizan como otro tipo de mediaciones en la computaci\u00f3n ubicua (Azuma et al., 200 1). Figura 1 Metodolog\u00eda de Realidad Virtual Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 145 Estado del Arte 1. Zona arqueol\u00f3gica de Tecoaque con RA Es un proyecto enfocado al turismo en la zona arqueol\u00f3gica de Tecoaque en el municipio de Calpulalpan Tlaxcala. Su aplicaci\u00f3n m\u00f3vil implementa realidad aumentada que permite al usuario interactuar con el entorno mediante modelos 3D , mostrando galer\u00edas fotogr\u00e1ficas y reproduciendo sonidos representativos del lugar, teniendo como principal prop\u00f3sito transmitir y difundir la importancia cultural de la zona arqueol\u00f3gica como una de las rutas comerciales m\u00e1s importantes durante su \u00e9poca (Flores et al., 2018) . 2. Teotihuac\u00e1n con RA Es una aplicaci\u00f3n dirigida a los visitantes y turistas a la zona arqueol\u00f3gica Teotihuac\u00e1n, cumpliendo con la tarea de ser una gu\u00eda detallada de los puntos de inter\u00e9s que se encuentran en Teotihuac\u00e1n, mostrando las ubicaciones de los diferentes edificios y templos otorgando tambi\u00e9n informaci\u00f3n detallada acerca de cada uno (Valencia Juliao, 2016) . 3. Am\u00f3n_RA Augmented Reality to Value Historic Urban Landscape Es un proyec to que utiliza realidad aumentada integrada en una aplicaci\u00f3n m\u00f3vil para mejorar y difundir el paisaje urbano hist\u00f3rico del barrio Am\u00f3n en la capital de San Jos\u00e9 Costa Rica. Implementando t\u00e9cnicas de realidad aumentada, rastreo de im\u00e1genes mediante visi\u00f3n artificial y GPS principalmente para difundir el paisaje urbano de las \u00e1reas poco exploradas (Arias M\u00e9ndez et al. , 2019) . 4. Desarrollo de un entorno virtual tridimensional como herramienta de apoyo a la difusi\u00f3n tur\u00edstica de la zona arqueol\u00f3gica de Teotihua c\u00e1n El desarrollo de este proyecto parte de un estudio realizado sobre la disminuci\u00f3n de visitas en la zona arqueol\u00f3gica de Teotihuac\u00e1n, en el cual se lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que la ca\u00edda del turismo tanto en la zona arqueol\u00f3gica como en M\u00e9xico se debe a la crisis econ\u00f3mica en la que ha estado inmerso el pa\u00eds desde hace muchos a\u00f1os, primero las devaluaciones de moneda, luego la inseguridad, la guerra contra el narcotr\u00e1fico, la falta de producci\u00f3n del pa\u00eds, la falta de inversiones y el desempleo. Razones po r las cuales la creaci\u00f3n de una visita virtual con entornos tridimensionales puede proveer al usuario de una herramienta de simulaci\u00f3n con la cual es posible recorrer e informarse sobre la zona arqueol\u00f3gica de Teotihuac\u00e1n (Z\u00fa\u00f1iga Ortega et al., 2014) . Descripci\u00f3n de Terrenate -AR Terrenate -AR es el nombre de la aplicaci\u00f3n , que emplea realidad aumentada como tecnolog\u00eda principal , as\u00ed como contenido 3D y fotogr\u00e1f\u00edco 360\u00b0 . Terrenate -AR esta enfocado principalmente al turismo rural y pretende ser un medio de informaci\u00f3n hist\u00f3rico y de inter\u00e9s para el turista que visite alguna de las 3 haciendas en el municipio . Cada una de las tres haciendas cuenta con su propi o contenido dentro de la aplicaci\u00f3n , en donde se puede interactuar con modelos 3D que el usuario puede ir descubriendo a lo largo de su recorrido, una fotograf\u00eda 360\u00b0 de cada hacienda en donde el usuario puede usar el espacio para observar la fotograf\u00eda mediante los sensores de giroscopio del dispositivo , adem \u00e1s de poder ver en ella las ubicaciones locales de la hacienda por su nombre con un breve audio explicativo de la ubicaci\u00f3n enfocada. A continuaci\u00f3n se presentan las tres haciendas que conforman Terrenate -AR. 1. Hacienda \"La Noria\" Se llamo previamente Hacienda de la Concepci\u00f3n, se produc\u00eda pulque, crianza ganadera y cebada, fue construida entre el siglo XVI y el siglo XVII entre los a\u00f1os 1635 y 1689. E n la Figura 2 se presenta a trav\u00e9s de un dispositivo m\u00f3vil la capilla de la hacienda constr uida en el siglo XVII , as\u00ed como su plaza de toros. Figura 2 capilla y plaza de toros de la Hacienda La Noria a trav\u00e9s de un dispositivo m\u00f3vil Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 146 Como se mencion\u00f3 anteriormente, Terrenate -AR cuenta con fototgraf\u00edas 360\u00b0 de cada hacienda, en la Figura 3 se muestra la Hacie nda La Noria , que cuenta con vista 360\u00b0 , se puede apreciar al fondo la plaza de toros ubicada al Noroeste de la hacienda . Figura 3 Terrenate -AR cuenta con Vista 360\u00b0 de la H acienda La Noria 2. Hacienda Tenexac Construida en el siglo XVIII, s iendo entonces una hacienda que se dedicaba a la producci\u00f3n de pulque, producci\u00f3n agr\u00edcola y ganado bovino. Contaba con cascos alrededor de la zona construidos en la \u00e9poca virreinal y al gunos de ellos remodelados entre los siglos XIX y XX. Figura 4 Hacienda Tenexac y su fuente a trav\u00e9s de un dispositivo m\u00f3vil En la Figura 5 se muestra una fotograf\u00eda de la Hacienda de Tenexac , la cual puede ser v ista en 360\u00b0 en la aplicaci\u00f3n de Terrenate -AR. Figura 5 Hacienda Tenexac , en Terrenate -AR puede proporcionar una vista 360\u00b0 3. Hacienda Tepeyahualco La hacienda Tepeyahualco (Lugar entre cerros) se empez\u00f3 a construir a finales del siglo XVII. Su estilo arquitect\u00f3nico data de finales de 1600 y principios de 1700, se define como Hacienda Pulquera, as\u00ed como se forjaban herramientas y herrajes necesarios q ue en ese entonces su uso era muy com\u00fan. Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 147 Figura 6 Capilla de la Hacienda Tepeyahualco a trav\u00e9s de un dispositivo m\u00f3vil En la Figura 7 se muestra una fotograf\u00eda de la Hacienda de Tepeyahualco , la cual puede ser vista en 360\u00b0 en la aplicaci\u00f3n de Terrenate -AR. Figura 7 Hacienda Tepeyahualco , en Terrenate -AR puede proporcionar una vista 360\u00b0 Comentarios Finales Resumen de resultados Los resultados obtenidos durante las pruebas en la versi\u00f3n actual han sido satisfactorios, el proyecto se prob\u00f3 en dispositivos m\u00f3viles sin problema, el despliegue de modelos 3D es \u00f3ptimo , aunque en algunos marcadores el modelo se sobrepone con una ligera inestabilidad , la galer\u00eda de im\u00e1genes se mantiene interesante para el usuario puesto que solo se integraron 20 fotograf\u00edas para cada hacienda , y la fluidez de las im\u00e1genes 360\u00b0 es muy buena . En cuanto a la optimizaci\u00f3n de espacio, a\u00fan se deben probar otras t\u00e9cnicas de compresi\u00f3n de im\u00e1genes y depurar los recursos para reducir el consumo de espacio . Conclusiones El uso de realidad aumentada en el turismo es una excelente alternativa cuando de mejorar la interacci\u00f3n de los visitantes se trata, la calidad de los modelos 3D es imperativa , puesto que es el meollo de l uso de realidad aumentada en el turismo y dem\u00e1s \u00e1reas. Una mejor t\u00e9cnica de modelado es esencial , el uso de Shaders en Blender es el siguiente paso para obtener mejores y m\u00e1s complejos modelos 3D . Es muy importante cuidar el espacio que se consume a la hora de importar todos los recursos gr\u00e1ficos y multimedia, pues estos pueden representar un excesivo uso de espacio si no se cuida este aspecto, utilizar t\u00e9cn icas y algoritmos de compresi\u00f3n de im\u00e1genes y audio es una buena pr\u00e1ctica para proyectos de este tipo que emplean una cantidad considerable de im\u00e1genes y archivos de audio que adem\u00e1s est\u00e1n contenidos en la aplicaci\u00f3n y no son cargados desde un repositorio de internet a comparaci\u00f3n de otras aplicaciones en las que el acceso a la red es esencial . Durante el modelado en Blender se pudieron notar ciertas inconsistencias en el renderizado final exportado a .fbx como un cierto grado de transparencia en algunos c omponentes de los modelos 3D en los que se emplearon varios modificadores y una transparencia total en aquellos componentes en el que se emple\u00f3 espec\u00edficamente el modificador de biselado, por lo que fue necesario descartar este modificador en los modelos c reados en Blender. Por ahora se realizan pruebas con otros editores 3D como Sketchup y Cinema 3D con los que el problema de la transparencia se descarta Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 148 En la fase de pruebas tambi\u00e9n se encontr\u00f3 que es \u00fatil realizar pruebas en la mayor cantidad de disposi tivos posible, de diferentes fabricantes y diferentes tama\u00f1os de pantalla, pues en dispositivos como Huawei, el consumo de espacio aumenta alrededor de un 50% y en dispositivos Sony con formato 21:9 el auto ajuste de pantalla que proporciona Unity no permi te un aprovechamiento de pantalla completo en este tipo de formato. Referencias Mora -Lumbreras Marva -Ang\u00e9lica (2017), Libro: Realidad Virtual: Estudio y Aplicaciones, Difusi\u00f3n, Museos, Cultura, Tradiciones y Educaci\u00f3n por medio de Realidad Virtual, Edi torial Acad\u00e9mica Espa\u00f1ola EAE, ISBN: 978 -620-2-25210 -2, 16 de Diciembre del 2017 Valencia Juliao, H. (27 de Abril de 2016). Desarrollan Polit\u00e9cnicos Teotihuac\u00e1n con realidad aumentada. Instituto Polit\u00e9cnico Nacional, M\u00e9xico, M\u00e9xico , http://repositoriodigital.ipn.mx/handle/123456789/23749 Esteban Arias -M\u00e9ndez, David Porras -Alfaro, and 2019. reality to value historic urban landscape. In Proceedi ngs of the IX Latin American Conference on Human Computer Interaction (CLIHC '19). Association for Computing Machinery, New York, NY, USA, Article 15, 1 -4. DOI:https://doi.org/10.1145/3358961.3358977 Z\u00fa\u00f1iga Ortega, J..A., Amador Reyes, J..J., Mej\u00eda Ba\u00f1uel os, C., Morales Ram\u00edrez, A. & Mota Hern\u00e1ndez, C..I. (2014). Desarrollo de un entorno virtual tridimensional como herramienta de apoyo a la difusi\u00f3n tur\u00edstica de la zona arqueol\u00f3gica de Teotihuac\u00e1n. Acta Universitaria,.24(4), 34 -42. doi: 10.15174.au.2014.53 4 Ronald & Baillot, Yohan & Behringer, Reinhold & Feiner, Steven & Julier, Simon & Macintyre, Blair. (2001). Recent adva nces in augmented reality. IEEE Comput Graphics Appl. Computer Graphics and Applications, IEEE. 21. 34 - 47. 10.1109/38.963459. Seminario de Estudios de Historia del Arte, DEH -INAH. \"Arquitectura para la producci\u00f3n: las haciendas en Tlaxcala\". Octubre 1985 . Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 149TERAPIAS ALTERNATIVAS Y COMPLEMENTARIAS EN EL MANEJO DEL ESTR\u00c9S EN ESTUDIANTES DE ENFERMER\u00cdA Dra. Mar\u00eda Magdalena Lozano Z\u00fa\u00f1iga1 Dra. Mar\u00eda Leticia Rub\u00ed Garc\u00eda Valenzuela2 Mtra. acad\u00e9mica y laboral , las exigencias cotidianas , as\u00ed como la violencia constante y el decremento en el flujo econ\u00f3mico , han generado en las personas un aumento exponencial en el nivel de estr\u00e9s ; de ah\u00ed, la necesidad de la implementaci\u00f3n de investigaciones que centralicen su atenci\u00f3n en nuevas formas de tratamiento en pro del bienestar biopsicosocial . La muestra se conform\u00f3 por 444 estudiantes de Enfermer\u00eda de la UMSNH , a los que se le pregunt\u00f3 sobre el uso de t\u00e9cnica s de terapias alternativas o complementarias en el manejo de estr\u00e9s ; entre los datos m\u00e1s significativos se encontr\u00f3 que el 65.30% no utiliza ninguna de las pr\u00e1cticas y en su mayor\u00eda tienen un nivel normal de estr\u00e9s ; sin embargo, los resultados apuntaron a que no existi\u00f3 relaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre el uso de las terapias con el estr\u00e9s. Palabras clave: Terapias alternativas , Terapias complementarias, Estr\u00e9s, Universitarios, Medicina Alternativa Introducci\u00f3n Los t\u00e9rminos \"medicina complementaria\" y \"medicina alternativa\" se han utilizado indistintamente en algunos pa\u00edses para hacer referencia a un conjunto amplio de pr\u00e1cticas de atenci\u00f3n a la salud que no forman parte de la estructura base del sist ema sanitario de los pa\u00edses. Es decir, son todas aquellas t\u00e9cnicas o herramientas que se utilizan en el mejoramiento de la salud como complemento a los tratamientos m\u00e9dicos (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud [OMS], 2021). Ahora bien, el uso de estos m\u00e9todos terap\u00e9uticos y asistenciales se han mantenido constantes a lo largo de la historia debido a su creciente efecto, ya que los beneficios que generan en la persona impactan directamente en el bienestar f\u00edsico y mental. Entre las m\u00e1s comunes se encuentran las t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n, meditaci\u00f3n, yoga, tai chi, terapias f\u00edsicas, tratamientos a base de hierbas, quiropr\u00e1ctica , curaciones espirituales , entre otras . De acuerdo con el contexto cultural y partiendo desde una perspectiva feminista decolonial, el uso d e las medicinas alternativas ha tenido su auge y relevancia en la ejecuci\u00f3n de la misma desde las comunidades sociales que carecen de acceso al sector p\u00fablico de salud , ya que se caracteriza por su funcionalidad y facilidad de obtenci\u00f3n (R\u00edos, 2014). Adem\u00e1 s, la literatura internacional reporta el uso creciente de estas t\u00e9cnicas en tratamientos de corte emocional, particularmente en personas con depresi\u00f3n y ansiedad, aunque desde su estructura complementaria, pueden adecuarse a una diversidad mayor de disfun ciones, trastornos o malestares entre los que podemos ubicar el estr\u00e9s , incluso, se podr\u00eda hacer uso de ellas a modo de prevenci\u00f3n. Por un lado, Murga (2020) en su estudio sobre programas para la prevenci\u00f3n del estr\u00e9s en estudiantes universitarios hace una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica en la que aborda la conceptualizaci\u00f3n del estr\u00e9s desde un enfoque hist\u00f3rico , acot\u00e1ndolo como \"la suma de reacciones no espec\u00edficas de factores de la vida cotidiana y que genera en las personas agotamiento, falta de apetito, reducci\u00f3n de peso entre otras \" (p.6) , del mismo modo, puntualiza que el estr\u00e9s responde a una estructura etiol\u00f3gica de adaptaci\u00f3n . Dicho de otra manera , es una reacc i\u00f3n normal de los individuos a partir de su interacci\u00f3n con el ambiente , por lo que la modificaci\u00f3n de este \u00faltimo puede tener repercusiones positivas o negativas en el bienestar y desarrollo de las personas. Por otro lado, Melgasa (1995) refiere que los componentes que conforman el estr\u00e9s son: el cognitivo, emotivo y conductual. 1 Dra. Mar\u00eda Magdalena Lozano Z\u00fa\u00f1iga es Profesora de la Facultad de Enfermer\u00eda en la Universidad Michoacana de San Nicolas de Hidalgo, M\u00e9xico. mar ia.lozano @umich.mx 2 Dra. Mar\u00eda Leticia Rub\u00ed Garc\u00eda Valenzuela es Profesora de la Facultad de Enfermer\u00eda en la Universidad Michoacana de San Nicolas de Hidalgo, M\u00e9xico . rubi.valenzuela @umich.mx 3 Mtra. Emma Flores Mendoza es Profesora de la Facultad de Enfermer\u00eda en la Universidad Michoacana de San Nicolas de Hidalgo, M\u00e9xico. emma.flores @umich.mx Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 150Cabe mencionar, que las condiciones de vida actuales, la sobreexplotaci\u00f3n laboral, las exigencias cotidianas, el tr\u00e1fico, la baja en el ingreso econ\u00f3mico y el aumento de precios en los productos b\u00e1sicos; la escuela, la inseguridad, diversos fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos que amenazan al planeta, as\u00ed como los contextos de sobre exigencia de producci\u00f3n genera en las personas que el estr\u00e9s aumente exponencialmente , por lo que la implementa ci\u00f3n de alternativas que complementen el trabajo en pro del bienestar de las personas se convierte en una exigencia de suma relevancia. Si bien, los tratamientos farmacol\u00f3gicos pueden ayudar a equilibrar el desajuste ocasionado por las condiciones ya menci onadas, el combinarlos con pr\u00e1cticas alternativas permite tener otra herramienta m\u00e1s para contra atacar o propiamente prevenir, seg\u00fan sea el caso, el estr\u00e9s de una forma m\u00e1s natural. En ese sentido, el uso de la medicina alternativa o complementaria en el control de estr\u00e9s, hace \u00e9nfasis principalmente en aquellas pr\u00e1cticas que responden a interventores biol\u00f3gicos y psicol\u00f3gicos de forma hol\u00edstica; es decir, aquellas actividades que desarrollan en las personas habilidades de reestructuraci\u00f3n cognitiva media nte respiraci\u00f3n y autocontrol que repercute a su vez en la sintomatolog\u00eda biol\u00f3gica. Un ejemplo claro se ubica en el uso de artes marciales, la meditaci\u00f3n o el yoga, ya que, debido a su enfoque, estas impacta n en los procesos atencionales que pueden ayudar en el control respiratorio, de cognici\u00f3n y acci\u00f3n. Esto significa, que su uso busca una coordinaci\u00f3n entre el aspecto f\u00edsico y mental a fin de poder conseguir un equilibrio sobre el propio bienestar ( D\u00edaz y R\u00edos, 2019; y Garc\u00eda, 2018). En suma, dentro del contexto escolar se puede generar estr\u00e9s en los estudiantes present\u00e1ndose principalmente en tres escenarios principales: el primer contacto de las estudiantes con los requerimientos estresores, el desequilib rio sist\u00e9mico que genera s\u00edntomas y la b\u00fasqueda de la homeostasis mediante la confrontaci\u00f3n y tratamiento (Barraza y Silerio, citado en Murga, 2020); lo cual, es indicador de la necesidad de formular intervenciones que capaciten no s\u00f3lo a profesores en rel aci\u00f3n a la carga excesiva de trabajo sino tambi\u00e9n a las estudiantes para garantizar conocimientos de utilidad en el manejo de estr\u00e9s que puedan a su vez, asegurar un mejor desarrollo biopsicosocial. Ahora bien, es importante enfatizar que como parte de las variables de relevancia que se encuentra n inmersas en el estudio del estr\u00e9s y del uso de las pr\u00e1cticas de terapias alternativas y complementarias est\u00e1n el sexo, la edad y las condiciones de salud aunado a lo anteriormente mencionado como : c\u00edrculos de apoyo y experiencias personales . Por tanto, la relevancia del estudio del estr\u00e9s, sobre todo en estudiantes universitarios , radica principalmente en las implicaciones que tiene en cuanto a malestares (f\u00edsicos y psicol\u00f3gicos) pero , tambi\u00e9n en la generaci\u00f3n de malos h\u00e1bitos como el consumo de tabaco, ca fe\u00edna o f\u00e1rmacos ; la alteraciones en el ciclo de sue\u00f1o que puede ser catalizador de un ciclo repetitivo y constante de malestar , adem\u00e1s, por supuesto, de la normalizaci\u00f3n, frecuencia y prevalencia que el estr\u00e9s tiene en \u00e1mbitos acad\u00e9micos (Aguinaga, 2020). La presente investigaci\u00f3n tuvo el objetivo de describir y correlacionar el uso de las terapias alternativas y complementarias en el manejo del estr\u00e9s en estudiantes , provenientes de Facultad de Enfermer\u00eda de la Universidad Michoacana de San Nicolas de Hid algo (UMSNH) , ya que dentro de la misma instituci\u00f3n se conoce la existencia de una alta demanda de obligaciones y deberes para los estudiantes . A su vez, puede inferir se que cuando las personas ingresan a la carrera , las actividades que se les solicitan pueden detonar en una crisis puesto que el desconocimiento , (el no saber que hacer, como hacer y cuando hacerlo) , la premura y la falta de relaciones dentro de la Facultad los puede inhabilita r, ocasionado un alto grad o de estr\u00e9s. Descripci\u00f3n del M\u00e9todo Dise\u00f1o Esta investigaci\u00f3n est\u00e1 basada en una metodolog\u00eda cuantitativa de tipo descriptivo -correlacional , de corte trasversal. Participa ntes La muestra fue de tipo no probabil\u00edstico, seleccionada por conveniencia. Estuvo conformada por 4 44 estudiantes de nuevo ingreso de la Facultad de Enfermer\u00eda de la Cuidad de Morelia, Michoac\u00e1n; se tom\u00f3 como criterio de inclusi\u00f3n que fueran alumnos inscritos en el primer semestre de la carrera. Instrumentos y t\u00e9cn icas Para obtener la informaci\u00f3n necesaria para alcanzar el objetivo de la indagaci\u00f3n se utiliz\u00f3 la t\u00e9cnica de la observaci\u00f3n y se aplic\u00f3 un cuestionario cuantificable de autor\u00eda propia , que const \u00f3 de 32 preguntas con una escala Likert de 1 a 4 (nunca, casi nunca, algunas veces y casi siempre) , divididas en tres componentes: cognitivo, emocional y conductual. Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 151 Procedimiento En primera instancia, la conformaci\u00f3n de la muestra se realiz\u00f3 en la sede de la F acultad, en la cual se les hizo una invitaci\u00f3n abierta a las personas que quisieran participar de primer semestre, se les proporcion \u00f3 un consentimiento informado en el que se les garantiz\u00f3 confidencialidad y buen uso de sus datos ; el tiempo comprendido para es te proceso fue de septiembre a octubre del 20 19. En segunda instancia, se llev \u00f3 a cabo el an\u00e1lisis de los datos a trav\u00e9s del Programa para las Ciencias Sociales (SPSS) versi\u00f3n 2 1, en ese sentido , fue necesario crear categor\u00edas que agruparan las respuestas de los informantes , asimismo, para la determinaci\u00f3n de los niveles se recurri\u00f3 al uso de la curva de Gauss. Cabe resaltar, que \u00e9ste estudio estuvo bajo el Reglamento de la Ley General de Salud, considerando los lineamientos de la Norma Oficial Mexicana NOM -012-SSA3 -2012, que establece los criterios para la ejecuci\u00f3n de proyectos de investigaci\u00f3n para la salud en seres humanos (DOF, 2012). Resultados y Conclusiones Con base en la informaci\u00f3n proporcionada por los participantes se encontr\u00f3 que el 75.9 % son mujeres y que el 24.1% son hombres, con una edad que oscila entre 17 y 45 a\u00f1os. Adicional, a esta informaci\u00f3n se obtuvieron algunos datos sociodemogr\u00e1ficos propios de la muestra que se pueden observar en la Tabla 1. Posterior a ello, se realiz \u00f3 un an\u00e1lisis descriptivo de las variables de estudio: estr\u00e9s y uso de terapias alternativas y complementarias . Por un lado, se encontr\u00f3 q ue dos tercios de los participantes mantienen un nivel regular de estr\u00e9s ( 70.3%), y que el restante en porcentajes similares se ubica por debajo y por encima de l mism o. Por otro lado, el 65.30% de ellos no pr actica n en la actualidad ninguna t\u00e9cnica de terapia , esto se puede observar en la Figura 1. Siguiendo esta l\u00ednea, el 38.5 % en alg\u00fan momento de su vida recurri\u00f3 a realizar ejercicios de respiraci\u00f3n, el 10.4% artes marciales, el 8.3% Hat ha Yoga, el 6.3% ejercicios de meditaci\u00f3n, mientras que el 11.7% se\u00f1alar on realizar otro tipo de t\u00e9cnicas, ubicando de ese modo, que el 24.8% nunca ha pr actica do ninguna. DATOS SOCIODEMOGRAFICOS % M SD DATOS % M SD 5.2% 1.95 Mujer 94.8% EJERCICIO TRABAJO 54.7% 1.45 0.498 Cuenta con trabajo 23.6% 1.76 0.425 No realiza 45.3% No cuenta con trabajo 76.4% LUGAR DE NACIMIENTO ESTADO CIVIL Morelia 40.1% 1.59 0.490 95.3% 2.5% LUGAR DE RESIDENCIA Morelia 89.9% 1.10 0.302 Fuera de Morelia 10.1% Tabla 1. Datos sociodemogr\u00e1ficos de los participantes Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 152 Figura 1. Terapias alternativas y complementarias. Retomando los datos sobre el uso de las diversas t\u00e9cnicas que la terapia s alternativa s o complementaria s proponen, se puede notar que en su mayor\u00eda las personas no muestra n un inter\u00e9s por acogerlas o simplemente las desconocen ; en ese sentido, estudios como el de Casillas (2018) y Correll (2019) refiere n que los que conforman el sector salud , es decir : m\u00e9dicos, enfermer as, psiquiatras, psic\u00f3log as, entre otr as personas e instancias , deben de promover su uso, puesto que principalmente uno de los obst\u00e1culo s que ha limitado su expansi\u00f3n en M\u00e9xico radica en la regulaci\u00f3n de estas pr\u00e1cticas as\u00ed como de investigaci\u00f3n s \u00f3lida que la valide. En ese sentido, las y los enfermero s juega un papel de suma relevancia, ya que este puede brindar orientaci\u00f3n sobre las diferentes alternativas de terapias y pr\u00e1cticas, por ello, si comienzan a conocer las desde que se est\u00e1n formando en la carrera , las prueban y las utilizan a modo de h\u00e1bito , podr\u00edan ayudar a difundir sus efectos, adem\u00e1s de ser portadores de los cambios. Finalmente, se realizaron algunas pruebas donde se concluy\u00f3 que no se produce una r elaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre el uso de las terapias alternativas y complementarias con el estr\u00e9s; incluso se puede afirmar que no influye directamente en los factores inmersos en el estr\u00e9s, es decir : en el componente emocional, cognitivo y conductual . Por el contrario, otras investigaciones han determinado que las terapias son funcionales en la diminuci\u00f3n de los s\u00edntomas en afecciones como el C\u00e1ncer (Cosmina, 2018), la Esclerosis M\u00faltiple (Messmer, 2010) e incluso se ha observad o disminuci\u00f3n en la ansiedad y el estr\u00e9s (Kurebayashi, , Souza, Takiguchi, Kuba, y Nagumo , 2016 ). Sin embargo, en M\u00e9xico no se encontraron investigaciones que pudieran constatar los resultados expuestos en la presente investigaci\u00f3n . Adicional a esto, se considera que pudieron existir variables que afectaron la indagaci\u00f3n, por ejemplo: el hecho de que no era proporcional la cantidad de personas que las utilizan de las que no lo hacen, el periodo en el que se aplicaron los cuestionarios, la edad de los estudiantes, el no utilizar una escala propiamente estandarizada que midiera estr\u00e9s, entre otras. Adem\u00e1s , se observ\u00f3 lo siguiente: Por un lado, una relaci\u00f3n moderada estad\u00edsticamente entre el componente emocio nal y el conductual ; y la otra fue entre el componente emotivo y el cognitivo . Esto podr\u00eda confirmar la veracidad de las relaciones entre los componentes y en cierto sentido, la fiabilidad del cuestionario que se les aplic \u00f3 a los participantes , ya que incluso al realizar se la Prueba de Cronbach se obtuvo un valor de 0.809; sin embargo, es importante se\u00f1alar que no es una prueba estandarizada. Por otra parte, qued\u00f3 demostrado que el estr\u00e9s y las estrategias de afrontamient o mantienen una relaci\u00f3n estad\u00edsticamente d\u00e9bil e inversamente proporcional, es decir : a mayor estr\u00e9s disminuye l a capacidad cognitiva ; por lo tanto, el uso de estrategias de afrontamiento se reduce de forma significativa , validando la informac i\u00f3n de los te\u00f3ricos del estr\u00e9s . Asimismo, se encontr\u00f3 una relaci\u00f3n entre la pr\u00e1ctica de las terapias alternativas y complementarias , en primera con la edad y en segunda con el hecho de realizar ejercicio , donde el sexo impacta en este \u00faltimo . Adem\u00e1s , se alcanz\u00f3 a percibir una relaci\u00f3n entre el estr\u00e9s y el sexo. En conclusi\u00f3n, pese a no encontrar relaciones estad\u00edsticamente significativas entre las variables de estudio con base en nuestros participantes, se considera q ue el uso de las terapias alternativas y complementaria s puede producir efectos positivos en las personas que hacen uso de ellas, aunque no s iempre sean percibidos . Finalmente, si bien, no se pudieron observar en el estudio dichos efectos se cree que a lar go plazo p odr\u00edan reflejar cambios e impactar de forma positiva en su salud f\u00edsica y mental. Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 153 Comentarios Finales Resumen de resultados No se encontr\u00f3 relaci\u00f3n directa entre el uso de las t\u00e9cnicas alternativas o complementarias con el nivel de estr\u00e9s de los estudiantes de la Facultad de Enfermer\u00eda de la UMSNH; sin embargo, se considera, que hubo variables que pudieron influir en los result ados. Resumen de c onclusiones Pese a no encontrar relaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre el estr\u00e9s y la pr\u00e1ctica de las terapias alternativas y complementarias, se considera que el uso de estas puede producir efectos positivos en las personas que hacen uso de ellas, y aunque, no se hayan podido observar en el presente estudio se considera que a largo plazo puede resultar benefic ioso en su salud f\u00edsica y mental. Recomendaciones Se sugiere en futuras investigaciones que preten dan conocer el efecto del uso de terapias alternativas y complementarias con el estr\u00e9s : en primer lugar, mantener un nivel de homogeneidad entre las personas que las practican con las que no lo hacen, adem\u00e1s, de incorporar una variable sobre el tiempo en q ue lo han hecho, ya que esta puede proporcionar datos sobre si se producen efectos a corto, mediano o largo plazo; en segundo lugar, utilizar una prueba estandarizada para poblaci\u00f3n mexicana que mida el estr\u00e9s, ya que esta aumenta la fiabilidad y validez del estudio; en tercer lugar, es recomendable llevar a cabo una investigaci\u00f3n de tipo cuasi experimental y de corte longitudinal para profundizar y solidificar los datos. Finalmente, es importante que quede claro que estas variables son importantes de estud iar, ya que existe un vac\u00edo te\u00f3rico y pr\u00e1ctico en este campo , al menos en M\u00e9xico . Referencias Aguinaga, N. (2020). Propuesta de fortalecimiento de estrategias para h\u00e1bitos de estudio y manejo de estr\u00e9s de los estudiantes de la USFQ. (Tesis de licenciatu ra). Universidad San Francisco de Quito: Colegio de Ciencias Sociales y Humanidades, Psicolog\u00eda: Quito. Recuperado de: http://192.188.53.14/bitstream/23000/9329/1/130670.pdf Berenzon, S., Alan\u00eds, S., Y Saavedra, N. (2009). El uso de las terapias alternativas y complementarias en poblaci\u00f3n mexicana con trastornos depresivos y de ansiedad: resultados de una encuesta en la ciudad de M\u00e9xico. Salud Mental, 32 (2), 107-115. Recupera do de: http://www.scielo.org.mx/scieloOrg/php/reference.php?pid=S0185 -33252009000200003&caller=www.scielo.org.mx&lang=es Casillas, M. (2018). Integraci\u00f3n de las terapias alternativas y complementarias en el Sistema Nacional de Salud. (Tesis de licenciatura). UA Universidad Aut\u00f3noma de Madrid: Espa\u00f1a. Recuperado de: https://repositorio.uam.es/bitstream/han dle/10486/685022/pena_martinez_ana%20cristinatfg.pdf?sequence=1&isAllowed=y Corell, M. (2019). Terapeutas alternativos en M\u00e9xico y la estrategia de la OMS sobre medicina tradicional 2014 -2023: comunicaci\u00f3n, creencias y factores socio -econ\u00f3micos. Perspectiv as de la comunicaci\u00f3n, 12 (1), 59 -77. DOI: 10.4067/S0718 -48672019000100059 Cosmina, A. (2018). \u00bfSon efectivas las terapias complementarias en el alivio sintomatol\u00f3gico de los pacientes oncol \u00f3gicos? (Tesis de licenciatura). Universidad de Lleida, Facultat d'Infermeria i Fisiotr\u00e0pia: Espa\u00f1a. Recuperado de: https://repositori.udl.cat/bitstream/handle/10459.1/65499/acosminam.pdf?sequence=1&isAllowed=y D\u00edaz, F. y R\u00edos, N. (2019). Mindfulness y es trategias de afrontamiento al estr\u00e9s entre practicantes de artes marciales y no practicantes. (Tesis de licenciatura). Universidad Santo Tom\u00e1s; Colombia. Recuperado de: https://repository.usta.edu.co/bitstream/handle/11634/16813/2019felipediaznicolasr%c3%ados.pdf?sequence=7&isAllowed=y Garc\u00eda, M. (2018). Efectos de un programa de Hatha Yoga en el estr\u00e9s percibido de estudiant es universitarios de una universidad privada de Lima Metropolitana. (Tesis de licenciatura). Universidad Peruana: Cayetano Heredia. Facultad de (2016) . Masaje y Reiki para reducci\u00f3n de estr\u00e9s y ansiedad: un ensayo cl\u00ednico aleatorizado Safeliz. Messmer, M. (Coord.) . (2010). Terapias Complementarias y Alternativas para EM. Reino Unido: Federaci\u00f3n Internacional de Esclerosis M\u00faltiple. Programas en la prevenci\u00f3n del estr\u00e9s en estudiantes universitarios: una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica. Escuela de posgrado: programa acad\u00e9mico de maestr\u00eda en intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica. (Tesis de maestr\u00eda); Universidad C\u00e9sar Vallejo: Per\u00fa. Recuperado de : https://repositorio.ucv.edu.pe/bitstream/handle/20.500.12692/50384/Murga_POK -SD.pdf?sequence=1&isAllowed=y Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 154Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (2021). Temas de Salud, Medicina complementaria/alternativa. Recuperado de: https://www.who.int/topics/traditional_medicine/definitions/es/ R\u00edos, M. (2014). Alternativ as ancestrales para el manejo del estr\u00e9s. G\u00e9nero y Salud en Cifras, 12, (3). M\u00e9xico, Ciudad de M\u00e9xico. Pp. 23 -30. Recuperado de: http://cnegsr.s alud.gob.mx/contenidos/descargas/GySenC/Volumen12_3/Alternativas_ancestrales.pdf Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 155FACTIBILIDAD PARA LA PRODUCCI\u00d3N DE CHILE HABANERO (Capsicum chinense Jacq.) BAJO CONDICIONES DE CASA SOMBRA EN VALLE DE MEXICALI, BAJA CALIFORNIA M.C. Aureli a Mendoza G\u00f3mez1, Dra. Teresa de Jes\u00fas Vel\u00e1zquez Alcar\u00e1z2, Dr. Mario Ernesto V\u00e1zquez Badillo3, Dr. Tom\u00e1s D\u00edaz Vald\u00e9s2, Dr. Felipe Ayala Tafoya2 y Dr. Carlos Alfonso L\u00f3pez Orona2 Resumen En es te art\u00edculo se presentan los resultados de una investigaci\u00f3n llevada a cabo en el Campo Experimental del INIFAP en Valle de Mexicali, ciclo 2017 -2018 , con el objetivo es evaluar la respuesta de la producci\u00f3n de chile habanero en casa sombra, bajo las condiciones semi\u00e1ridas de la regi\u00f3n , se util izaron seis genotipos experimentales y una variedad comercial. Se estableci\u00f3 un dise\u00f1o de bloques completos al aza r. Para la siembra se utilizaron charolas de polietileno con 130 cavidades, el trasplante fue en marzo y abril. Los genotipos evaluados presen taron buena respuesta en crecimiento y rendimiento por planta. Se obtuvo un promedio de 24 t ha-1. Se concluye que los genotipos en evaluaci\u00f3n se adaptan a las regiones agr\u00edcolas semi\u00e1ridas de Baja California, y son prometedores para selecci\u00f3n con fines co merciales, por lo tanto, la producci\u00f3n de chile habanero bajo casa sombra es factible para su producci\u00f3n en el Valle de Mexicali. Palabras clave : factibilidad, producci\u00f3n, genotipos, rendimiento, habanero Introducci\u00f3n La producci\u00f3n del chile habanero en M\u00e9xico se da principalmente en la pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n, l os ingresos obtenidos mediante el cultivo de chiles en M\u00e9xico tienen la posici\u00f3n n\u00famero ocho, siendo esta una de las cosechas m\u00e1s rentables, alcanzando los 13 mil MDP anualmente, los vol\u00famenes en promedio de cosecha son 2.2 millones de toneladas por a\u00f1o, de las cuales se exportan cerca de 900 mil, entre chiles frescos, secos y en preparaciones procesadas (SAGARPA, 2017). A lo largo de la rep\u00fablica mexicana, existe una gran diversidad de chiles como el habanero, sembrado en diferentes estados, principalmente en Yucat\u00e1n, Tabasco, Campeche y Quintana Roo, donde se obtienen producciones que oscilan entre 10 y 30 t ha-1. En Baja California, principalmente en Los Valles de San Quint\u00edn, Mexicali y zona costa de Ensenada, son una zona de importancia agr\u00edcola, m\u00e1s del 80% de sus actividades son relacionadas con la agricultura , desde el 2013 se han establecido siembras en la regi\u00f3n de alrededor de 13 ha (SIAP, 2017 y SEFOA -BC, 2017). En el Valle de San Quint\u00edn, en los a\u00f1os 70\u00b4s y 80\u00b4s, se produc\u00edan grandes extensiones de cultivos de chile a campo abierto, posteriormente se fue sustituyendo por otras hortalizas y frutillas, en los \u00faltimos a\u00f1os, la siembra de chile habanero se ha ido estableciendo a escala comercial ; en la zona costa Ensenada con alrededor de 10 ha anualmente y la regi\u00f3n de Valle de Mexicali con 8 ha en condiciones de malla sombra, esto de acuerdo a datos obtenidos con productores durante los a\u00f1os 2015 -2018. Malv eira et al. (2008), realizaron una caracterizaci\u00f3n morfol\u00f3gica y gen\u00e9tica sobre la diversidad del g\u00e9nero Capsicum chinense en Rio Negro, amazonas, Brasil, encontraron diversidad gen\u00e9tica en 38 accesiones de genes, con lo cual aseguran que la mayor\u00eda de las diferentes variedades de habaneros tienen una caracterizaci\u00f3n morfol\u00f3gica similar (forma, tama\u00f1o, estructura), la diversificaci\u00f3n existe en cuanto a la coloraci\u00f3n. Las caracterizaciones se realizaron mediante 51 descriptores morfol\u00f3gicos y la mayor variac i\u00f3n fue encontrada en el fruto, al mismo tiempo aseguran que el habanero se puede extender en cualquier regi\u00f3n tropical del mundo, siempre y cuando se genere esa adaptabilidad a dichas condiciones. 1 M.C. Aurelia Mendoza G\u00f3mez es estudiante de Doctorado en la Universidad Aut\u00f3noma de Sinaloa, Facultad de Agronom\u00eda; y Profesora e Investigadora en la Universidad Aut\u00f3noma de Baja California Facultad de Ingenier\u00eda y Negocios. San Quint\u00edn, Baja California. aurelia.mendoza@uabc.edu.mx auremza81@gmail.com , Autor para correspondencia. 2 Dra. Teresa de Jes\u00fas Vel\u00e1zquez Alcar\u00e1z es Profesora e Investigadora en la Universid ad Aut\u00f3noma de Sinaloa, Facultad de Agronom\u00eda en Culiac\u00e1n de Rosales, Sinaloa. teresadejesus_v@yahoo.com.mx 3 Dr. Mario Ernesto V\u00e1zquez Badillo es Rector de la Universidad Aut\u00f3noma Agraria Antonio Narro y Profesor e Investigador en el Centro de Tecnolog\u00eda de Semillas del Departamento de Fitomejoramiento en Saltillo, Coahuila. marioe.vazquez@hotmail.com 2 Dr. Tom\u00e1s D\u00edaz Vald\u00e9s es Profesor e Investigador en la Universidad Aut\u00f3noma de Sinaloa, Facultad de Agronom\u00eda en Culiac\u00e1n de Rosales, Sinaloa. tdiaz10@hotmail.com 2 Dr. Felipe Ayala Tafoya es Profesor e Investig ador en la Universidad Aut\u00f3noma de Sinaloa, Facultad de Agronom\u00eda en Culiac\u00e1n de Rosales, Sinaloa. tafoya@uas.edu.mx 2 Dr. Carlos Alfonso L\u00f3pez Orona es Profesor e Investigador en la Universidad Aut\u00f3noma de Sinaloa , Facultad de Agronom\u00eda en Culiac\u00e1n de Rosales, Sinaloa. clopezorona@uas.edu.mx Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 156En 2012, el Instituto Nacional de Investigaciones Forestales, Agr\u00edcolas y Pecuarias desarroll\u00f3 la variedad Jaguar de chile habane ro, la cual cuenta con caracter\u00edsticas de planta y fruto con tolerancia a mancha bacteriana, pudriciones de la ra\u00edz, enfermedades virales y minador de la hoja, as\u00ed como un incremento de su rendimiento superior al 36 por ciento, resistente a ambientes extre mos y mayor vida en anaquel. La cosecha de chile habanero se puede iniciar en cualquier \u00e9poca del a\u00f1o, con el riego adecuado, aunque se recomienda en temporada de lluvias en los estados en los que estas son constantes, porque las temperaturas, humedad y lu minosidad favorecen mayores rendimientos para una producci\u00f3n m\u00e1s amplia. Las pl\u00e1ntulas no se siembran directamente en el suelo, primero se germina la semilla en semilleros, estos son m\u00e1s necesarios en dicha actividad porque proveen a la semilla condiciones favorables de suelo, luz y agua que facilitan el crecimiento, estos son de material aislante, posteriormente se obtienen las pl\u00e1ntulas, las cuales se trasplantan al lugar de cultivo, cuando las pl\u00e1ntulas alcanzan los 15 cent\u00edmetros de altura y un par de hojas verdaderas, se realiza el trasplante en el \u00e1rea de producci\u00f3n, la densidad de poblaci\u00f3n fluct\u00faa entre las 33 mil plantas por hect\u00e1rea con una distancia entre planta y planta de 0.40 a 0.50 m de distancia, y 0.50 m entre cada surco. Desde el 2013 se h an realizado investigaciones sobre la adaptabilidad del cultivo de chile habanero en Baja California y se han encontrado tres ventanas de siembra y cosecha para la regi\u00f3n agr\u00edcola de Baja California. Para el Valle de San Quint\u00edn la siembra en semillero se hace en el mes de enero , el trasplante a finales de abril y el sistema de producci\u00f3n es bajo invernadero , se ha obtenido un rendimiento promedio de 70 t ha-1., (Castillo, 2014). En zona costa Ensenada, la producci\u00f3n comercial es en campo abierto ; la siembra se hace en febrero y el trasplante en mayo, con producciones de hasta 15 t ha-1., (Garc\u00eda, 2017). Para el valle de Mexicali, debido a las condiciones extremas que presenta la regi\u00f3n, el cultivo se establece bajo casa sombra con un rendimiento promedio de 24 t ha-1., la siembra se realiza durante el mes de noviembre y el trasplante los primeros d\u00edas de febrero (Mendoza et al., 2016). Revisi\u00f3n de la literatura El g\u00e9nero Capsicum pertenece a la familia de las Solan\u00e1ceas , inclu ye un promedio de 25 especies y tiene su centro de origen en las regiones tropicales y subtropicales de Am\u00e9rica, tambi\u00e9n es necesario destacar que existen otras especies del g\u00e9nero cuyo fruto o producto tambi\u00e9n es denominado aj\u00ed (Long, 1998). Diversos estudios han definido como centro de origen del g\u00e9nero Capsicum a una gran \u00e1rea ubicada entre el sur de Brasil y el este de Bolivia, el oeste de Paraguay y el norte de Argentina. En esta regi\u00f3n se observa la mayor distribuci\u00f3n de especies silvestr es en el mundo. (Soria et al., 2002) citan que Laborde indic\u00f3 desde 1982 que probablemente el Capsicum chinense era originario de Am\u00e9rica del Sur, de donde fue introducido a Cuba . El chile habanero proviene de las tierras bajas de la cuenca Amaz\u00f3nica y de ah\u00ed se dispers\u00f3 a Per\u00fa durante la \u00e9poca prehisp\u00e1nica. La distribuci\u00f3n tambi\u00e9n se dirigi\u00f3 hacia la cuenca del Orinoco (ubicada actualmente en territorios de Colombia y Venezuela), la Guyana Francesa y las Antillas del Caribe (Salaya, 2010). El g\u00e9nero Capsic um fue domesticado en diferentes partes de Sur y Centro Am\u00e9rica. Las cinco especies domesticadas son: Capsicum citado por Gonz\u00e1lez y Orella na, 2003). Indicios m\u00e1s recientes seg\u00fan Kraft et al., (2013 ), mencionan que existen restos pre cer\u00e1micos de chil e encontrados en el valle de Tehuac\u00e1n, Puebla . El Chile habanero posee grandes cualidades en forma, color, tama\u00f1o, sabor, su grado de picor , existen investigaciones en otras regiones como Tabasco (Casta\u00f1\u00f3n et al.,2008), descubr ieron distinta s tonalidades, tama\u00f1os y sabores, as\u00ed como sus respectiva s caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas . El h\u00e1bito de crecimiento es determinado y se comporta como semi pere nne, su ramificaci\u00f3n es erecta, con tres o cinco ramas primarias y de nueve a trece secundarias; sus hojas son grandes, verde obscuro de 10 y 15 cm de largo y ancho respectivamente, tiene ra\u00edz pivotante y un sistema radical que var\u00eda de 1 a 2 m de acuerdo al tipo de suelo. Sus frutos son bayas huecas con 3 o 4 l\u00f3bulos y la semilla se aloja en la placenta , presentan un promedio de 6 frutos por axila; estos tienen entre 2 a 6 cm de color verde en estado inmaduro y amarillo, anaranjado y rojo en estado maduro (Navarrete et al, 2002). En M\u00e9xico, el chile representa una tradici\u00f3n e identidad cultural, ya que hadado una caracterizaci\u00f3n especial a la cocina y cultura mexicana por los \u00faltimos ocho siglos. El chile habanero constituye uno de los productos de importancia en la agricultura de M\u00e9xico, generalmente, su fruto se comercializa en fresco para consumo directo o como materia prima para procesamiento industrial. (FAOSTAT, 2005). Es probable que el Capsicum chinense Jacq. f uera introducido a la pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n desde el caribe durante la segunda mitad del siglo XIX, con el calificativo de \"habanero\", junto con otros productos como el ron y los puros, con el mismo apelativo (Long, 2010). El estado de Baja California cuenta con tierras f\u00e9rtiles y fruct \u00edferas en las diferentes zonas agr\u00edcolas, alrededor del 60% de su actividad econ\u00f3mica se le atribuye a su producci\u00f3n agr\u00edcola, predominando los cultivos de hortalizas, frutillas, granos y cereales (SAGARPA, 2017). Chile Habanero en Baja California: Un Cult ivo emergente. Durante el a\u00f1o 2018 la agencia mexicana de Conacyt, document\u00f3 informaci\u00f3n relaciona al cultivo de chile habanero en Baja California, en donde se describe que: Tomate, fresa, trigo, cebolla, esp\u00e1rrago y uva abarcan la mayor parte de las superficies en los campos de cultivo en Baja Califor nia, donde especialistas en agricultura en zonas \u00e1ridas trabajan en la producci\u00f3n de una nueva variedad de chile habanero. La Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda, Desarrollo Rural, Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 157Pesca y Alimentaci\u00f3n (SAGARPA) a trav\u00e9s del Instituto Nacional de Investig aciones Forestales, Agr\u00edcola y Pecuaria (INIFAP) desarrolla investigaciones para generar tecnolog\u00edas que ayuden a los productores a implementar mejores pr\u00e1cticas agr\u00edcolas en la producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de chile habanero en el pa\u00eds, se destaca la prod ucci\u00f3n bajo el sistema de riego por goteo, con el uso de cubierta pl\u00e1stica, producci\u00f3n de pl\u00e1ntulas en charolas y manejo integrado de plagas y enfermedades para la regi\u00f3n sur sureste de M\u00e9xico, el riego por goteo es un m\u00e9todo de aplicaci\u00f3n de agua, nutrien tes y agroqu\u00edmicos directamente a la zona radical de las plantas en proporci\u00f3n controlada. Este proceso, permite la aplicaci\u00f3n de dosis peque\u00f1as y frecuentes lo que ayuda a obtener una m\u00e1xima producci\u00f3n y calidad de frutos, as\u00ed como minimizar al mismo tiem po el uso del agua, energ\u00eda y otros recursos (L\u00f3pez, 2017). Con respecto a la productividad y competitividad, el cultivo de chile habanero bajo este sistema de producci\u00f3n presenta una rentabilidad positiva con un rendimiento promedio de 22 toneladas por he ct\u00e1rea . Metodolog\u00eda El estudio para analizar la factibilidad y adaptabilidad de la producci\u00f3n de chile habanero bajo casa sombra en valle de Mexicali, se realiz\u00f3 en las instalaciones del (INIFAP -CEMEXI), ubicadas en el Campo Experimental Valle de Mexicali, en la carretera a San Felipe, Km. 7.5 Col. Colorado II, Mexicali, Baja California, M\u00e9xico. Cuenta con un clima extremo c\u00e1lido -seco con temperaturas arriba de los 40 grados en verano y bajo cero en invierno, con una precipitaci\u00f3n pluvial media anual de 132 mil\u00edmetros, su ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica de 31\u00b0 45\u00b4 37\" latitud norte y 115\u00b015\u00b433\" longitud oeste, con altitud de 15 msnm. El tama\u00f1o de la malla sombra fue de 400 m2 con una altura de 3.3 metros, la parcela \u00fatil fue de 90 m2, tres surcos de 15 m de largo, 80 c m ancho 1 m entre surcos , se estableci\u00f3 un dise\u00f1o de bloques completos al azar con cuatro repeticiones, de acuerdo a la metodolog\u00eda de Steel y Torrie (1980), utilizando el modelo estad\u00edstico: yij =m+t i+bj+eij, cada bloque se estableci\u00f3 con siete genotipos sembrados a doble hilera con una distancia entre plantas de 50 cm. La siembra se realiz\u00f3 en charolas de polietileno con 130 cavidades, para inducir una buena germinaci\u00f3n y emergencia en la semilla y obtener pl\u00e1ntulas vigorosas, previo a la siemb ra, se realiz\u00f3 un tratamiento a la semilla con \u00e1cido giber\u00e9lico, e l trasplante fue a los 65 d\u00edas despu\u00e9s de la siembra, las variables de estudio fueron: germinaci\u00f3n, fenolog\u00eda, n\u00famero de frutos por planta, longitud, di\u00e1metro y peso de fruto, grados brix, firmeza y color de frutos y rendimiento en toneladas por hect\u00e1rea. Los datos num\u00e9ricos fueron sometidos a an\u00e1lisis de varianza y comparaciones m\u00faltiples de medias con la prueba de Tukey con 0.05, en el paquete estad\u00edstico R. Resultados Los datos obten idos muestran la factibilidad, para la producci\u00f3n del cultivo de chile habanero bajo condiciones de casa sombra en Valle de Mexicali, con resultados favorables y para satisfacer las exigencias de mercados nacionales e internacionales. De los siete genotip os establecidos, se obtuvieron rendimientos promedio de 28 toneladas por hect\u00e1rea, con un total de cuatro cortes. De acuerdo con Molina , et. al., (2013), el primer establecimiento del cultivo de chile habanero como investigaci\u00f3n experimental, la siembra se llev\u00f3 a cabo en febrero , el trasplante en abril y la cosecha la primera semana de julio , bajo condiciones de invernadero en el Valle de San Quint \u00edn en donde se obtuvieron rendimientos promedio de 76 toneladas por hect\u00e1rea. De acuerdo a Mendoza, et. al., (2015), para la variable de rendimiento en toneladas por hect\u00e1rea, el hibrido arroj\u00f3 una media de 81 toneladas contra 73.3 de la segunda generaci\u00f3n filial, el rendimiento promedio fue de 77 t ha, siendo superior al reportado en la producci\u00f3n media anual en el a\u00f1o 2013, donde (SIAP, 2013) reporta un rendimiento promedio de 11.01 t ha-1 en campo abierto, 42 t ha-1 bajo invernadero y 20 t ha-1 en malla sombra. Despu\u00e9s de 65 d\u00edas despu\u00e9s de la siembra las pl\u00e1ntulas ya est\u00e1n listas para realizar el trasplante , la emergencia de los diferentes genotipos inici\u00f3 a los 19 d\u00edas despu\u00e9s de la siembra (dds), los avances fueron graduales en cada uno de los materiales , se obtuvo un promedio de 97.24 %, la variedad comercial Jaguar present\u00f3 100 % (Cuadro 1). De acuerdo con Catal\u00e1 et al ., 2008, existen diferentes factores, tanto bi\u00f3ticos como abi\u00f3ticos, que pueden afectar la germinaci\u00f3n de semillas y la nacencia de pl\u00e1ntulas, ya que ellos encontraron que el exceso de humedad afecta de manera considerable. En la figura 4 se muestran los r esultados gr\u00e1ficos de las semillas sembradas, semillas germinadas y porcentaje de germinaci\u00f3n en cada genotipo. Mendoza et al., 2018 presentaron un avance sobre los resultados de la primera cosecha de chile habanero en casa sombra, obtuvieron resultados fa vorables reportando un promedio de 400 gramos por planta en la primera cosecha. Cuadro 1. Porcentaje de nacencia de pl\u00e1ntulas de genotipos de chile habanero ( Capsicum chinense Jacq.). Enero, 2018. Tratamientos Semillas sembradas Pl\u00e1ntulas nacidas Porcen taje Jaguar (testigo) 130 130 100 a HRA 7 -1 130 125 96.15 ab HAN 1 -30 130 129 99.23 a Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 158HRA 1 -1 130 125 96.15 ab HAN 25 130 126 96.92 ab HAN 1 -40 130 124 95.35 b HQR15 -3 130 126 96.92 ab El an\u00e1lisis de varianza muestra diferencias significativas para las variables evaluadas en relaci\u00f3n con el testigo comercial, para rendimiento, se presenta una media de 24.53 toneladas (Cuadro 2.) , siendo superior al reportado en la producci\u00f3n media anual en el 2013, donde (SIAP, 2013) reporta un rendimiento promedio de 11.01 t ha-1 en campo abierto, 42 t ha-1 bajo invernadero y 22 t ha-1 en malla sombra, el cultivo bajo condiciones protegidas obtiene un incremento de m\u00e1s de 20% en casa sombra, en base a los resultados que se obtuvieron en el 201 2 cuando se liber\u00f3 la variedad Jaguar, la cual alcanz\u00f3 m\u00e1s de 15 toneladas por hect\u00e1rea, bajo fertirrigaci\u00f3n superando las 30 toneladas por hect\u00e1rea a campo abierto y m\u00e1s de 36 toneladas bajo condiciones de agricultura protegida , los resultados o btenidos en esta investigaci\u00f3n fueron muy similares. Peso de fruto, pes o por planta, di\u00e1metro polar y ecuatorial de fruto, estad\u00edsticamente no muestran diferencias significativas, incluyendo d\u00edas a primer corte, d\u00edas a \u00faltimo corte, d\u00edas en cosecha y n\u00famer o de cortes. Mendoza et al. (2016) realizaron estudios de rendimiento de un h\u00edbrido de chile habanero durante tres a\u00f1os bajo condiciones de invernadero en el valle de San Quint\u00edn y obtuvieron resultados de 72 t ha-1. Cuadro 2. Rendimiento promedio en genotipos de chile habanero ( Capsicum chinense Jacq.), bajo casa sombra en Valle de Mexicali, B. C. Septiembre, 2018. Genotipos Rendimiento t ha-1. Variedad Jaguar 19.15 c HRA 7 -1 28.03 a HAN 1 -30 23.61 b HRA 1 -1 24.40 ab HAN 25 28.08 a HAN 1 -40 27.33 ab HQR15 -3 21.15 bc En el Cuadro 2 se observan las medias en rendimiento de los diferentes genotipos de chile habanero establecidos bajo condiciones de casa sombra en el Valle de Mexicali, los genotipos HRA 7 -1 y HAN 25, obtuvieron un promedio de 28 t ha-1, superando a la variedad c omercial Jaguar, la cual fue utilizada como testigo. Ram\u00edrez et al. (2007) evalu\u00f3 el potencial productivo de chile habanero en el sur de Tamaulipas a campo abierto bajo condiciones de temporal, obteniendo un rendimiento de 34 t ha-1, cabe mencionar que de las seis l\u00edneas experimentales provienen del campo experimental de Las Huastecas al Sur de Tamaulipas. Conclusiones De acuerdo a los resultados obtenidos en las investigaciones sobre la producci\u00f3n de chile habanero en Baja California, se establece que este cultivo es factible para su producci\u00f3n en valle de Mexicali bajo casa sombra y con las ventanas de siembra y traspl ante recomendadas, se obtiene buen potencial de rendimiento para cubrir la demanda de los mercados nacional e internacional. Baja california tiene una ventaja competitiva en relaci\u00f3n a la regi\u00f3n productora de chile habanero, ya que se encuentra en un punto estrat\u00e9gico por la zona fronteriza y el principal mercado es Estados Unidos y Canad\u00e1. El cultivo de chile habanero cultivado bajo casa sombra en el Valle de Mexicali, tiene buen crecimiento, desarrollo y rendimiento de frutos, y uno o m\u00e1s de todos los gen otipos en evaluaci\u00f3n se adaptan mejor a estas condiciones ambientales y son prometedores para fines comerciales. Referencias bibliogr\u00e1ficas Bosland, P.1996. Capsicums : Press , Arlington. pp. 479-487. Catal\u00e1, M., Mart\u00ednez, M., Tomas, N., y Plata, E. 2008. Estudio de los factores que afectan la germinaci\u00f3n y nacencia en los a rrozales del Delta del Ebro. T\u00e9cnica de Agr\u00edcola en Vergel: 288 -294. Garru\u00f1a, H., Latournerie, M., Ayala, G., 2014. Pre-sowing treatments: an 48:413 -423. Gonz\u00e1lez, M., y Orellana, P. 2003. Recolecci\u00f3n de germoplasma de chile tipo habanero ( Capsicum chinense Jacq.) en el departamento del Peten. Disponible en: http://ufdc.ufl.edu/UF00071960/00001 . (Consultado el 29 de noviembre de 2019 ). Instituto Municipal de Investigaci\u00f3n y Planeaci\u00f3n de Ensenada B .C. (IMIP). (2011). Plan Estrat\u00e9gico de Desarrollo Econ\u00f3mico del Municipio de Ensenada (PEDEME). Consejo de Desarrollo Econ\u00f3mico de Ensenada CODEEN. Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 159Kraft, K., Brown, C., Nabhan, G., Luedeling , E., Luna, R., Coppens, G., and Gepts, P. 2013. Multiple lines of evidence for the origin of domesticated chili pepper, ( Capsicum annuum) in M\u00e9xico. Smithsonian National Museum of Natural History and Smithsonian Tropical Research Institute . Fairfax, Washi ngton, DC. Disponible en: http://www.pnas.org/content/111/17/6165.full.pdf+html . (Consultado el 17 de abril de 2019). Long, S. J. 1998). Capsicum y cultura: La historia del chilli. 2\u00aa ed ici\u00f3n M\u00e9xico. Fondo de cultura Econ\u00f3mica. pp. 77 -81. L\u00f3pez, T., Latournerie, L., Casta\u00f1\u00f3n, G., Ruiz, E., G\u00f3mez, J., Andueza, R., y Mijangos, J. 201 8. Diversidad gen\u00e9tica de chile habanero F. R., L\u00f3pez R., Silva B. W., Gomes L. M. A., Medeiros F. F. 2008. Morphologic characterization and genetic diversity of Capsicum chinense Jacq. Crop Breeding and Applied Biotechnology 8: 187 -194. Mendoza, A., Morales, A., Bazante, I. V\u00e1zquez, J., Escobosa, M., y Pedro, J. 2018. Evaluaci\u00f3n de rendimiento durante la primera cosecha en genotipos de chile habanero ( Capsicum chinense Jacq.) en malla sombra. Acta Fitogen\u00e9tica, 5(1):184. Mendoza, A., Bazante, I., Ru\u00edz, J., y Pedro, J. 2016. An\u00e1lisis de rendimiento en un h\u00edbrido de chile habanero durante tres ci clos de evaluaci\u00f3n. Acta Fitogen\u00e9tica, 3:124. Mendoza G. A.; Bazante G. I.; Ruiz C. J. S .; Pedro M. J.G.; Reyes V. M.H.; Estrada B. M. A. (2015). Comportamiento productivo en un h\u00edbrido de chile habanero (Capsicum chinense Jacq.) y su poblaci\u00f3n F 2. En XVIII Congreso Internacional En Ciencias Agr\u00edcolas. Universidad Aut\u00f3noma De Baja California. Instituto De Ciencias Agr\u00edcolas. Mexicali, Baja California M\u00e9xico. Molina R. A.; Mendoza G. A.; Bazante G. I. (2013). Evaluaci\u00f3n de rendimiento en el cultivo de chile habanero (Capsicum chinen se) utilizando diferentes densidades de poblaci\u00f3n. Mendoza, G. A., Bazante G. I., Ruiz C. J., Pedro M. J. 2016. An\u00e1lisis de Rendimiento en un H\u00edbrido de Chile Habanero durante tres ciclos de evaluaci\u00f3n. Acta Fitogen\u00e9tica, 3,124 p. Navarro, K. (2018, abril 03). Chile Habanero en Baja California: Un Cultiv o Emergente. 2019, octubre 03, de Agencia Informativa Conacyt Sitio web: http://www.cienciamx.com/index.php/tecnologia/biotecnologia/20601 -chile -habanero -uabc Ram\u00edrez, M., y V\u00e1zquez, G. 2007. Potencial de producci\u00f3n del chile habanero ( Capsicum chinense Jacq.), en el sur de Tamaulipas. INIFAP. Campo Experimental Sur de Tamaulipas. Altamira, Tamaulipas, M\u00e9xico. p. 200. Ram\u00edrez, M., Arcos, G., Mata, H. y V\u00e1zquez, E. 2012. Jaguar, variedad de chile habanero para M\u00e9xico. Folleto T\u00e9cnico. No. MX - 0- 310302 -11-03-14-09-28. Campo Experimental Las Huastecas, Centro de Investigaci\u00f3n Regional del Noreste, INIFAP. Tampico, Tamaulipas. p.35. SAGARPA. 2018. Secretaria de Agricultura, Ganader\u00eda, Recursos Naturales, Pesca y alimentaci\u00f3n. www.sagarpa. gob.mx. (Consultado en agosto de 2018). SIAP. 2013. Cierre de la producci\u00f3n agr\u00edcola por cultivo. www.siap.gob.mx. (Consultado en agosto de 2018). Steel, R. G. D. y J. H. Torrie. 1980. Principles and procedures of statistics. Mc. Graw -Hill, New York. p. 481. Ap\u00e9ndice de im\u00e1 genes Figura 1. Producci\u00f3n de chile Habanero en Casa Sombra. Mexicali, Baja California. Julio, 2018 Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 160 Figura 2. Proceso de Producci\u00f3n de chile Habanero en Casa Sombra. Mexicali, Baja California. Julio, 2018 Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 161 COMPARACI\u00d3N DE DIFERENTES BIO -FERTILIZANTES PARA EL INCREMENTO EN LA PRODUCCI\u00d3N DE FRAGARIA ANANASSA . EN LA REGI\u00d3N OESTE DEL ESTADO DE ZACATECAS Lic. Ra\u00fal Mercado Herrera1, C. Mar\u00eda del Refugio Mu\u00f1oz Falc\u00f3n2 Resumen \u2014 El objetivo general de este proyect o fue determinar cu\u00e1l de los 3 Bio -fertilizantes analizados y comparados con la fertilizaci\u00f3n qu\u00edmica \u00f3ptima del cultivo, provee al cultivo de una mayor carga de nutricional en la etapa del establecimiento de la planta y establecer los costos netos en el c ultivo generados por cada uno de los Bio -fertilizantes. El humus de lombriz roja de california presenta los mejores resultados en cuanto a germinaci\u00f3n, m\u00e1s a\u00fan los resultados no soy muy significativos en comparaci\u00f3n de los otros 2 tratamientos, por lo cual, la hip\u00f3tesis de este apartado se declara nula . El humu s de lombriz roja de california genera una mayor cantidad de biomasa por planta, por lo cual se conceder\u00e1 que la hip\u00f3tesis descrita en este documento resulta acertada. Palabras clave \u2014 fresas, fertilizantes org\u00e1nicos, producci\u00f3n pl\u00e1ntula. Introducci\u00f3n De acuerdo con la FAO, Los nutrientes que necesitan las plantas se toman del aire y del suelo. Esta publicaci\u00f3n trata solamente los nutrientes absorbidos del suelo. Si el suministro de nutrientes en el suelo es amplio, los cultivos probablemen te crecer\u00e1n mejor y producir\u00e1n mayores rendimientos. Sin embargo, si a\u00fan uno solo de los nutrientes necesarios es escaso, el crecimiento de las plantas es limitado y los rendimientos de los cultivos son reducidos. En consecuencia, a fin de obtener altos re ndimientos, los fertilizantes son necesarios para proveer a los cultivos con los nutrientes del suelo que est\u00e1n faltando. (FAO, 1992). A partir de lo expuesto por Guzman, 2018 la palabra fertilizante se usa de manera coloquial para referirse a los producto s industriales que contienen los tres principales nutrientes que utilizan las plantas para su desarrollo: nitr\u00f3geno (N), f\u00f3sforo (P) y potasio (K), los cuales se elaboran por procesos de s\u00edntesis qu\u00edmica de diversos elementos, la anterior es una acepci\u00f3n r estringida del t\u00e9rmino fertilizante, en lo que existe un consenso es referirse a los fertilizantes de manera gen\u00e9rica como los productos que aportan nutrientes asimilables por las plantas o que contribuyen a su asimilaci\u00f3n, los biofertilizantes son un tipo de fertilizantes. (Guzm\u00e1n Flores, 2018) Acorde con la Encuesta Mensual de la Industria Manufacturera del Inegi, la producci\u00f3n de fertilizantes en M\u00e9xico en el 2018 fue de 1.89 millones de toneladas (mdt). Lo anterior, representa un retroceso en la producci\u00f3n nacional de 2% con respecto a lo re gistrado en el 2017. (INEGI, 2018) En el 2018, la producci\u00f3n nacional contribuy\u00f3 con 30.7% del consumo nacional aparente, el cual se estima en 6.2 mdt y representa un incremento anual de 7.9%. Lo anterior, exhibe la alta dependencia de las importaciones de fertilizantes que se tiene en el pa\u00eds. Al respecto, con informaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Econom\u00eda, las importaciones de fertilizantes en M\u00e9xico, durante el 2018, registraron un volumen de 5.06 mdt y represent\u00f3 un incremento anual de 12.6 por ciento. (E L ECONOMISTA , 2019) Actualmente los costos de producci\u00f3n de fresa en nuestro pa\u00eds se ven afectados por la importaci\u00f3n de fertilizantes qu\u00edmicos desde otros pa\u00edses, por lo cual se incrementan los precios del producto final y se ven mermadas las ganancias, en base los requerimientos nutricionales del cultivo, gran parte de los requerimientos nutricionales del cultivo son expresados en la generaci\u00f3n de la pl\u00e1ntula. Dentro de este contexto, los costes de fertilizantes en el estado de zacatecas, son mayores a l a media nacional, debido a los siguientes factores: 1 21 Lic. Ra\u00fal Mercado Herrera Docente del \u00e1rea de Ingenier\u00eda en Innovaci\u00f3n Agr\u00edcola Sustentable del Instituto Tecnol\u00f3gico Jos\u00e9 Mario Molina Pasquel y Enr\u00edquez. raul.mercado@tala.tecmm.edu.mx C. Mar\u00eda d el Refugio Mu\u00f1oz Falc\u00f3n Alumna de carrera de Ingenier\u00eda en Innovaci\u00f3n Agr\u00edcola Sustentable del Instituto Tecnol\u00f3gico Jos\u00e9 Mario Molina Pasquel y Enr\u00edquez. cuqui230596@gmail.com Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 162 Lejan\u00eda de los centros de distribuci\u00f3n (problema acentuado en la regi\u00f3n occidente del estado), Excesivos costos de transporte, Demanda de fertilizantes que supera a la oferta existente en el corto plazo, Falta de centros de almacenamiento regionales, Excesiva cadena de valor del producto (gran cantidad de intermediarios). Se requiere determinar cu\u00e1l de los 3 Bio -fertilizantes analizados y comparados con la fertilizaci\u00f3n qu\u00edmica \u00f3ptima del cultivo, provee al cultivo de una mayor carga de nutricional en la etapa del establecimiento de la planta y establecer los costos netos en el cultivo generados por cada uno de los Bio -fertilizantes. Ante esta situaci\u00f3n, se refleja que M\u00e9xico ser\u00e1 dependiente de los precio s internacionales de fertilizantes por varios a\u00f1os, ante lo cual los costos de las producciones agr\u00edcolas de nuestro pa\u00eds ser\u00e1n extremadamente vulnerables ante la volatilidad de los mismos. En el caso de la producci\u00f3n de fresa en el estado de zacatecas, e l impacto ser\u00e1 a\u00fan mayor, debido a los siguientes factores: 1. Complejidad nutricional del cultivo 2. Suelos en su mayor\u00eda poco compatibles con las necesidades del cultivo 3. Dificultad de los productores para importar los fertilizantes requeridos 4. Cadena de importaci\u00f3n extensa, desde el productor del qu\u00edmico hasta el consumidor final. La fresa es una de las frutas de mayor aceptaci\u00f3n mundial y es tambi\u00e9n una de las q ue tiene mayores usos, entre los que se encuentran su exportaci\u00f3n e importaci\u00f3n como producto fresco, en la industria alimenticia, como saborizante (en la elaboraci\u00f3n o reposter\u00eda), entre otros. Se dice que la composici\u00f3n qu\u00edmica y los atributos de calidad de la fresa son altamente influenciados por la combinaci\u00f3n de varios factores, entre los que se encuentran los gen\u00e9ticos (variedad) y geogr\u00e1ficos (clima y suelo) entre otros. (Ministerio de Educaci\u00f3n Superior. Cuba, Instituto Nacional de Ciencias Agr\u00edcola s, 2012). Los principales pa\u00edses productores de fresa son China, Estados Unidos de Am\u00e9rica, M\u00e9xico, Turqu\u00eda y Egipto, los cuales en conjunto aportan m\u00e1s del setenta por ciento del volumen total de la producci\u00f3n de fresa en el mundo y por otro lado, los pr incipales pa\u00edses exportadores son Espa\u00f1a, Estados Unidos de Am\u00e9rica, M\u00e9xico, Pa\u00edses Bajos y B\u00e9lgica, destacando M\u00e9xico como tercer productor y exportador de fresa en el mundo. (Ram\u00edrez Padr\u00f3n, Caamal Cauich, & Pat Fern\u00e1ndez, 2020). La producci\u00f3n total de f resa en M\u00e9xico en el a\u00f1o 2011 fue de 228,899.59 toneladas, los principales estados productores son Michoac\u00e1n, baja California y Guanajuato, los cuales aportaron el 92.51 % de la producci\u00f3n total nacional. (Pat Fern\u00e1ndez , Caamal Cauich, Caamal Pat, & Ascen cio, 2016) En primera instancia para seleccionar el sitio donde se cultiva la fresa se debe consultar el plan de ordenamiento territorial correspondiente a la zona, con el objetivo de verificar el uso asignado a ese terreno y conocer si es apto para produc ir cultivos frut\u00edcolas. Se debe de elaborar un plano de ubicaci\u00f3n del predio y un plano de ubicaci\u00f3n del cultivo, de fuentes de agua y de las instalaciones dentro del predio (Aceves, 2001). El cultivo y el manejo del suelo deben promover la conservaci\u00f3n y la recuperaci\u00f3n de la fertilidad, el contenido de la materia org\u00e1nica, la actividad biol\u00f3gica y la estructura del suelo, la preparaci\u00f3n del terreno se debe hacer oportunamente y con la debida anticipaci\u00f3n de la siembra. En lo posible, se deben lograr las mejores preparaciones con la relaci\u00f3n a la profundidad y nivelaci\u00f3n con la labranza minia para as\u00ed conservar una buena estructura. Se debe documentar t\u00e9cnicamente la necesidad de usar enmiendas (SAGARPA, 2009). Seg\u00fan la normatividad sobre Buenas Pr\u00e1cticas Agr\u00edcolas, toda semilla o material vegetal debe provenir de empresas comerciales o viveros registrados; garantizando la trazabilidad de inocuidad del producto desde su inicio de desarrollo. El sistema de propagaci\u00f3n para la fresa es asexual, por estolones, preferiblemente en viveros. Los cultivos se establecen por siembra de pl\u00e1ntulas importadas de los Estados Unidos de semilla hibrida producida en la universidad de California, o de pl\u00e1ntulas desarrolladas en el pa\u00eds (SAGARPA, 2009). Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 163 Descripci\u00f3n del M\u00e9todo Instituciones participantes El presente proyecto se desarroll\u00f3 en el Campo Experimental del Centro de Bachillerato Tecnol\u00f3gico Agropecuario 167, situado en la carretera Valpara\u00edso -Agua fr\u00eda km 1, Valpara\u00edso, Zacatecas. El sitio se u bica a los 22\u00b0 78' 15\" N, -103\u00b0 57' 00\" O y una altitud de 1800 m. Esta instituci\u00f3n cuenta con las \u00e1reas de desarrollo pertinentes, maquinaria y equipos para el desarrollo de actividades experimentales. Procedimiento y evaluaci\u00f3n Para la realizaci\u00f3n de la presente investigaci\u00f3n, se seleccionaron 2 compuestos nutricionales org\u00e1nicos a experimentar y un compuesto qu\u00edmico que cumplir\u00e1 la funci\u00f3n de testigo, con la finalidad de evaluar el funcionamiento de los tratamientos org\u00e1nicos. Se efectu\u00f3 la siembra del cultivo en semilleros, al mismo tiempo que se aplicaron los 3 tratamientos por cama de siembra con los siguientes par\u00e1metros: 6 camas de siembra por experimento 2 camas de siembra por tratamiento estudiado y testigo qu\u00edmico 400 posibles pl\u00e1ntulas por cama de siembra, dando un total de 800 posibles pl\u00e1ntulas por tratamiento y 2400 pl\u00e1ntulas por experimento En este procedimiento se realiz\u00f3 la primera aplicaci\u00f3n de tratamientos con la finalidad de estudiar si la fertilizaci\u00f3n altera de manera significativa la germinaci\u00f3n del cultivo. En base a datos del proveedor de semilla, deber\u00eda tener una germinaci\u00f3n m\u00ednima de 85%. Pasados 15 d\u00edas de la germinaci\u00f3n de las semillas y con una altura promedio de 10 cm por planta se procedi\u00f3 a l trasplante de dicha pl\u00e1ntula a condiciones de desarrollo del cultivo, esto a una disposici\u00f3n de 10 cm entre planta. Al llegar a los 100 d\u00edas de vida de la planta (antes del proceso de floraci\u00f3n), se tom\u00f3 una muestra del 5% de plantas por cama para realiz ar una medici\u00f3n del peso de biomasa por planta, por lo que se muestreo un total de 20 plantas por cama igual a 40 por tratamiento, 120 por experimento. Resultados Finales Al finalizar la investigaci\u00f3n con los par\u00e1metros antes descritos, podemos apresar los siguientes resultados: Germinaci\u00f3n Como podemos observar, no se reflej\u00f3 una diferencia significativa en la germinaci\u00f3n por tratamiento aplicado ya que la diferencia entre el mayor y el menor, rondan entre un0.75%, aun as\u00ed cabe mencionar que como lo demuestra la gr\u00e1fica anterior, el tratamie nto 2 cuanta con una mayor incidencia promedio de germinaci\u00f3n. 94%94.75% 94.12% Compost convencional Humus de lombriz roja de californiaFormulaci\u00f3n qu\u00edmica testigo% PROMEDIO DE GERMINACION % PROMEDIO DE GERMINACION Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 164 Germinaci\u00f3n Al analizar estos datos, podemos determinar que en esta ocasi\u00f3n si hay una diferencia considerable en los resultados obtenidos en cada tratamiento, ya que el tratamiento 2 refleja una mayor cantidad de biomasa promedio por planta. Costos netos TRATAMIEN TO PLANTULAS EXISTENTES COSTO DEL TRATAMIENTO COSTO DE FERTILIZACION POR SEMILLA EN $ Compost convencional 752 $257 $0.34175532 Humus de lombriz roja de california 758 $293 $0.38654354 Formulaci\u00f3n qu\u00edmica testigo 753 $412 $0.54714475 Al observar los datos anteriores podemos determinar que no hay una diferencia significativa entre los tratamientos 1 y 2, ya que la diferencia es de alrededor de 2 centavos por planta, tanto en los costos brutos como en los costos netos. Lo m\u00e1s relevante e n este caso son los costos del tratamiento qu\u00edmico que ronda entre los 18 y 20 centavos por planta de los tratamientos org\u00e1nicos. Comentarios Finales Ante los resultados obtenidos, podemos determinar los siguientes puntos: El humus de lombriz roja de california presenta los mejores resultados en cuanto a germinaci\u00f3n, m\u00e1s aun los resultados no soy muy significativos en comparaci\u00f3n de los otros 2 tratamientos, por lo cual, la hip\u00f3tesis de este apartado se declara nula. El hu mus de lombriz roja de california genera una mayor cantidad de biomasa por planta, por lo cual se conceder\u00e1 que la hip\u00f3tesis descrita en este documento resulta acertada. Sobre los costos brutos y netos entre los tratamientos 0 5 10 15 20 25 30Compost convencionalHumus de lombriz roja de californiaFormulaci\u00f3n qu\u00edmica testigo Compost convencionalHumus de lombriz roja de californiaFormulaci\u00f3n qu\u00edmica testigo PROM. DE PESO EN GRAMOS 20.1 24.37 21.55PROM. DE PESO EN GRAMOS Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 165 org\u00e1nicos no hay una diferencia relevante, m\u00e1s aun, debemos reconocer que el tratamiento a base de compost convencional resulta m\u00e1s econ\u00f3mico que sus competidores en este estudio. Referencias Bolda, M. (2017). Manual de Producci\u00f3n de Fresa Para los Agricultores de Costa Central. Coord inaci\u00f3n por el Distrito de Conservaci\u00f3n de Recursos de Cachuma. EL ECONOMISTA . (22 de 08 de 2019). \u00bfY la crisis de los fertilizantes? EL ECONOMISTA . FAO. (1992). LOS FERTILIZANTES Y SU USO . ROMA: FAO. Fortis Hern\u00e1ndez, M. (2009). Application of Organ ic Fertilizersin the Production of Forage Corn with Drip Irrigation. Torreon, Mexico : Instituto Tecnol\u00f3gico de Torre\u00f3n, Divisi\u00f3n de Estudios de Posgrado. Guzm\u00e1n Flores, J. (2018). REPORTE DE INVESTIGACI\u00d3N FERTILIZANTES QU\u00cdMICOS Y BIOFERTILIZANTES EN M\u00c9XI CO. Ciuad de Mexico : Centro de Estudios para el Desarrollo Rural Sutentable y la Soberania Alimentaria . INEGI, . (2010). CENSO NACIONAL DE POBLACION Y VIVIENDA . Mexico : Instituto Nacional de Estadistica, Geografia e Informacion INEGI. (2018). Encuesta Mensual de la Industria Manufacturera. Mexico : Instituto Nacional de Estadistica y Geografia . Ito, S. (2006). CARACTERIZACI\u00d3N Y EVALUACI\u00d3N DE LOS FACTORES QUE DETERMINAN. Costa Rica : Centro Agronomico Tropical de Investigacion y Ense\u00f1anza . LOPEZ, A. (1991). El bio -compostaje de los residuos agroindustriales y el mejoramiento de la agricultura. Tecnolog\u00eda apropiada y agricultura biol\u00f3gica para un desarrollo rural alternativo. Coproalde. Universidad de Costa Rica. p 35 -41. Miche l Aceves , A. C. (NOVIEMBRE de 2001). CEPAS NATIVAS DE Trichoderma spp EUASCOMYCETES: HYPOCREALES), SU ANTIBIOSIS Y MICOPARASITISMO SOBRE Fusarium subglutinans Y F. oxysporum (HYPHOMYCETES:HYPHALES). Obtenido de UNIVERDIDAD DE COLIMA : http://digeset.ucol.mx/tesis_posgrado/Pdf/Alejandro%20Casimiro%20Michel%20Aceves.PDF Ministerio de Educaci\u00f3n Superior. Cuba, Instituto Nacional de Ciencias Agr\u00edcolas. (201 2). MEJORA GEN\u00c9TICA DE LA FRESA (Fragaria ananassa Duch.), A TRAV\u00c9S DE M\u00c9TODOS BIOTECNOL\u00d3GICOS. Cultivos Tropicales, 34 -41. Pat Fern\u00e1ndez , V. G., Caamal Cauich, I., Caamal Pat, Z. H., & Ascencio, F. J. (2016). An\u00e1lisis de los indicadores de competi tividad del cultivo de la fresa de M\u00e9xico en el mercado mundial. Universidad Autonoma de Chapingo , 45 -64. Ram\u00edrez Padr\u00f3n, L. C., Caamal Cauich, I., & Pat Fern\u00e1ndez, V. G. (2020). An\u00e1lisis de los indicadores de competitividad de las exportaciones. Revista Mexicana de Ciencias Agr\u00edcolas volumen 11 n\u00famero 4. SAGARPA. (06 de FEBRERO de 2009). SISTEMA PRODUCTO FRESA., de ESTUDIO DE OPOR TUNIDADES DE MERCADO E INTELIGENCIA COMERCIAL INTERNACIONAL PARA FRESA: http://www.sagarpa.gob.mx/agronegocios/Documents/Estudios_promercado/FRESA.pdf SCHNIT MAN, G. (1992). Principales vertientes de la agricultura orgn\u00e1nica. IN:Agricultura org\u00e1nica. Experiencias de cultivo ecol\u00f3gic o en Argentina. Editorial Planeta. Argentina. 333 p. SHOGO, S. (1991). La extensi\u00f3n del m\u00e9todo org\u00e1nico para la agricultura en Alf aro Ru\u00edz de Alajuela, Costa Rica. Informe del Proyecto. Servicio de voluntarios japoneses para la cooperaci\u00f3n con el extranjero 30 p. Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 166 EL CASO DE LA TERRAZA DE LOS JOCHOS: RETOS Y OPORTUNIDADES DE LAS MICROEMPRESAS EN BALANC\u00c1N, TABASCO CON RESPECTO AL TREN MAYA Jes\u00fas Antonio Moguel Inzunza MDE1, Citlally Marquez Beluetas MDE2 Resumen \u2014En este art\u00edculo presentamos resultados de una investigaci\u00f3n sobre los retos que enfrentan las microempresas en Balanc\u00e1n Tabasco, as\u00ed como las oportunidades que el proyecto del Gobierno de la Republica ; \"TREN MAYA \" ofrece en su car\u00e1cter de impulsor del desarrollo nacional. Se presenta un panorama general de la situaci\u00f3n actual de las microempresas tomando como ejemplo el caso de \"La terraza de los Jochos \", se identifican los retos impuestos principalmente por la pandemia del Covid -19 y se propone por los autores, con base e n al an\u00e1lisis de datos, acciones que las microempresas deben emprender a fin de aprovechar las oportunidades que se presentan por las iniciativas del Gobierno de la Republica. Palabras clave \u2014Tren Maya, microempresas, Covid -19, Balanc\u00e1n. Introducci\u00f3n La terraza de los Jochos es una microempresa creada en noviembre de 2019 dedicada principalmente al servicio de alimentos, se ubica en el municipio de Balanc\u00e1n Tabasco y se toma como modelo para describir la situaci\u00f3n general de las microempresas en este municipio. El municipio de Balanc\u00e1n Tabasco se encuentra ubicado en la regi\u00f3n sur -sureste de M\u00e9xico; esta regi\u00f3n es preponderantemente dedicada a la producci\u00f3n de bienes y servicios primarios con una leve tendencia al sector agroindu strial, dentro de sus principales actividades econ\u00f3micas se encuentran: la producci\u00f3n de granos como ma\u00edz, frijol, chigua y la producci\u00f3n de leche y ganader\u00eda para carne. Hist\u00f3ricamente e n esta parte del territorio las inversiones p \u00fablicas y privadas han s ido comparativamente menores que las que se realizan en el centro y norte del pa \u00eds, situaci\u00f3n que ha limitado el crecimiento de los negocios y en particular el de las microempresas que representan el grueso de la actividad comercial y quienes soportan en g ran medida la econom\u00eda de la regi\u00f3n. El proyecto del Tren Maya representa una gran inversi\u00f3n de capital proveniente principalmente del gobierno federal lo que presume un gran atractivo tambi\u00e9n para las inversiones privadas. Esta investigaci\u00f3n pretende , con base en el an\u00e1lisis de datos , sugerir a las microempresas las acciones que deben emprender para que sean capaces de aprovechar las oportunidades que el Tren Maya representa. Descripci\u00f3n del M\u00e9todo Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis cuantitativo para determinar la inversi\u00f3n m\u00ednima que una microempresa dedicada al servicio de venta de alimentos debe realizar (caso La terraza de los Jochos) asimismo se midi\u00f3 el impacto econ\u00f3mico que la pandemia del Covid -19 tuvo en los micronegocios y por \u00faltimo se establecieron pa r\u00e1metros cualitativos para identificar las oportunidades que el proyecto del tren maya representa para las microempresas locales. Resultados La Terraza de los Jochos es una microempresa que inicio operaciones en noviembre de 2019, para ello realiz\u00f3 una inversi\u00f3n de casi 50 mil pesos que se detallan en la siguiente tabla. Es necesario precisar que esta empresa ofrece servicio de alimentos de preparaci\u00f3n r\u00e1pida como son hamburguesas, hotdogs, quesadillas y otros por lo que los congeladores y as adores son imprescindibles en el funcionamiento de la misma. Los datos que se presentan en la tabla son los conceptos de inversi\u00f3n m\u00ednimos para la atenci\u00f3n de un restaurant de 5 mesas. 1 Jesus Antonio Moguel Inzunza MDE es estudiante de Doctorado en la Universidad Valle del Grijalba, Villahermosa, Tabasco. jesusmoguel@gmail. com (autor corresponsa l) 2 Citlally Marquez Beluetas MDE es Profesora de Licenciatura en Administraci\u00f3n en el Instituto Tecnol\u00f3gico Superior de los R\u00edos en Balanc\u00e1n, Tabasco. cittygep@gmail.com Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 13, No. 2, 2021 167 INVERSION EFECTIVO/CREDITO CONGELADOR 21 PIES $ 8,600 EFECTIVO CONGELADOR 12 PIES $ 6,000 CREDITO ESTUFA INDUSTRIAL 4 QUEMADORES $ 3,500 EFECTIVO ASADOR DE GAS Y CARBON $ 8,500 CREDITO MOBILIARIO Y EQUIPO DE COCINA $ 10,000 EFECTIVO MOBILIARIO Y EQUIPO DE RESTAURANT $ 8,000 CREDITO INSUMOS Y MATERIALES $ 5,000 EFECTIVO INVERSION TOTAL $ 49,600 Tabla 1 (fuente La terraza de los Jochos ) Las ventas de la empresa antes de la pandemia de presenta en la tabla 2. Es importante hacer notar los ingresos para poder medir el impacto econ\u00f3mico que la pandemia del Covid -19 tuvo en los negocios de este tipo , por la misma raz\u00f3n se presenta la tabla 3 que indica las ventas durante la pandemia del caso que se estudia . Tabla 2. Ventas antes de la pandemia El 11 de marzo de 2020, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud calific\u00f3 como pandemia el brote de coronavirus COVID -19, a partir de esa fecha las autoridades en M\u00e9xico alinearon las medidas de seguridad para evitar la propagaci\u00f3n del virus, entre las medidas recomendadas se orden\u00f3 el cierre total de negocios y establecimientos cuyas actividades se consideraron no esenciales. Los negocios de ventas de alimentos pod\u00edan permanecer en funcionamiento pero solo vendiendo para ll evar, situaci\u00f3n que impact\u00f3 directamente en las ventas y que incluso llev\u00f3 a muchos establecimientos al cierre total de sus actividades. En el caso que se presenta, La terraza de los Jochos decidi\u00f3 detener sus actividades a partir del 15 de marzo de 2020 s iguiendo las recomendaciones de las autoridades sanitarias y fue hasta el 1ro de noviembre del mismo a\u00f1o cuando reanud\u00f3 sus ventas. En total, fueron 7 meses y medio que la empresa no registr\u00f3 ning\u00fan ingreso por ventas. VEN TAS ANTES DE LA PANDEMIA PERIODO INGRESOS POR VENTAS (pesos mexicanos) NOV 2019 $ 2,900 DIC 2019 $ 15,690 ENE 2020 $ 11,720 FEB 2020 $ 12,670 MAR 2020 $ 6,195 ABR 2020 CERRADO MAY 2020 CERRADO VENTAS TOTALES ANTES DE LA PANDEMIA $ 49,175 Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 168 En la tabla 3. Se presenta la informa ci\u00f3n detallada. Tabla 3. Ventas durante la pandemia con sem\u00e1foro naranja. De los datos anteriores se obtiene la media para cuantificar el promedio de las ventas mensual y as\u00ed definir las perdidas por ventas no realizadas en los meses de la pandemia durante los cuales se estableci\u00f3 el sem\u00e1foro rojo, estos meses fueron para el ca so de La terraza de los jochos del 15 de marzo de 2020 al 31 de octubre de 2020. El promedio de ventas tomando en cuenta ambos periodos como; antes de la pandemia y durante la pandemia , fue de $23,629.33 pesos; si consideramos que el tiempo que el negocio permaneci\u00f3 cerrado (siete meses y medio) encontramos que la empresa dej\u00f3 de recibir ingresos por $177,220.00 La terraza de los Jochos es una microempresa que genera una utilidad de apr oximadamente 38% sobre las ventas entonces, podemos decir que: las perdidas por los efectos de la pandemia para La terraza de los Jochos fueron de 67,340.60 pesos. En la tabla 4. Se presenta la informaci\u00f3n. Periodo Ingresos nov-19 $ 2,900.00 jun-20 CERRADO jul-20 CERRADO VENTAS DURANTE LA PANDEMIA PERIODO INGRESOS POR VENTAS (pesos mexicanos) Del 15 al 31 de marzo CERRADO ABR 2020 CERRADO MAY 2020 CERRADO JUN 2020 CERRADO JUL 2020 CERRADO AGO 2020 CERRADO SEP 2020 CERRADO OCT 2020 CERRADO NOV 2 020 $ 36,265 DIC 20 20 $ 44,875 ENE 202 1 $ 39,824 FEB 202 1 $ 42,525 TOTAL $ 163,489 Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 totales $ 212,664.00 Promedio mensual $ 23,629.33 Ventas no realizadas $ 177,220.00 Perdidas (38%) $ 67,343.60 Tabla 4. Determinaci\u00f3n de las perdidas por ventas no realizadas durante la pandemia. Las afectaciones econ\u00f3micas para las microempresas en la regi\u00f3n de los r\u00edos derivadas de la pandemia por el Covid -19 han sido sensibles para toda la poblaci\u00f3n, el cierre de empresas provoc\u00f3 p \u00e9rdida de empleos y con ello disminuy\u00f3 la capacidad adquisitiva . El proyecto del Tren Maya es un proyecto prioritario del Gobierno de la Rep \u00fablica , se trata de 1,500 kil\u00f3metros que conectar\u00e1n las principales regiones de la pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n, desde sus principales centros tur\u00edsticos hasta las comunidades rurales. Tend r\u00e1 una parada en el municipio de Balanc\u00e1n, en la localidad de Villa el Triunfo, esta estaci\u00f3n conecta a Tabasco con el estado de Campeche lo que en un inicio favorecer\u00e1 la movilidad de personas entre estados y en el corto plazo reactivar\u00e1 los intercambios comerciales y la generaci\u00f3n de empleos. La Riviera Maya es por si misma un gran atractivo tur\u00edstico a nivel internacional, l a derrama econ\u00f3mica por el turismo extranjero en el sureste se concentra en la zona de Canc\u00fan -Riviera Maya, dejando fuera a los dem\u00e1 s cuatro estados de la regi\u00f3n de los beneficios econ\u00f3micos directos. Con el Tren Maya se pretende incrementar el n\u00famero de visitantes y la estad\u00eda promedio en la regi\u00f3n en aquellos destinos que cuentan con potencial para un pleno aprovechamiento de sus atr activos tur\u00edsticos, de una forma sustentable . En el municipio de Balanc\u00e1n existen sitios de gran potencial tur\u00edstico que no han sido aprovechados por la falta de infraestructura, el Tren Maya permitir\u00e1 la generaci\u00f3n de esa infraestructura que al ser integr ada con toda la ruta del tren permitir\u00e1 una derrama econ\u00f3mica importante y la generaci\u00f3n de empleo que permitir\u00e1 a las microempresas incrementar sus ventas y con ello su crecimiento e independencia financiera. Conclusiones Para la Terraza de los Jochos l as perdidas ocasionadas por la pandemia del Covid -19 representan el 135% respecto a la inversi\u00f3n inicial de apertura del negocio equivalente a 3 meses de ventas totales. Basados en el ejemplo anterior podemos decir que: l a pandemia por el Covid -19 gener\u00f3 p\u00e9rdidas a las microempresas del municipio de Balanc\u00e1n , Tabasco ; estas, fueron muy diversas : desde perdidas en utilidades hasta el cierre parcial y total de sus actividades. Aunque las microempresas dedicadas a realizar actividades consideradas como esenciales no tuvieron efectos fatales, si presentaron afectaciones en sus ingresos por ventas y por ende en la generaci\u00f3n de utilidades. El Proyecto del tren maya representa una gran oportunidad para la recuperaci\u00f3n y crecimiento de las micro y peque\u00f1as e mpresas de Balanc\u00e1n, sin embargo , estas deben ser capaces de adaptarse al cambio y generar estrategias que les permitan asegurar el aprovechamiento de la derrama econ\u00f3mica generada por el turismo y las inversiones p\u00fablicas y privadas. Las micro y peque\u00f1as empresas de Balanc\u00e1n deben aprovechar las capacitaciones en materia de educaci\u00f3n financiera y desarrollo de negocios que ofrece el gobierno estatal y federal, utilizar las herramientas de marketing Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 170 digital disponibles para ofrecer sus productos y servicios de manera masiva en redes sociales, alinear sus esfuerzos hacia una cultura de servicio al cliente, matizar su imagen corporativa en los diferentes ejes de desarrollo que propone el Tren Maya y por ultimo detectar aquellos incentivos y apoyos que el Gobie rno de la Republica ofrezca para el mejoramiento de los peque\u00f1os negocios. Connect America (2020) argumenta que el impacto del Covid -19 en las \"peque\u00f1as y medianas empresas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe presenta oportunidades para articularse a nivel comunitario y aprender de la experiencia que han tenido empresarios de pa\u00edses como China enfrentando los efectos del virus.\" Pero solo los que han estado dispuestos a moverse r\u00e1pidamente lo han logrado. Referencias bibliogr\u00e1ficas Connect America (2020). Contenidos para PyMEs ante el impacto de COVID -19, https://connectamericas.com/es/content/contenidos -para-pymes - ante-el-impacto -de-covid -19 DPL News (2020). La OEA adelanta su plan para digitalizar a un mill\u00f3n de pymes en M\u00e9xico, digitalpolicylaw.com/la Mipymes en tiempos de coronavirus?, recuperado desde https://www.eldinero.com.do/103234/como -pueden - sobrevivir -las-mipymes -en-tiempos -de-coronavirus/ Esquivel, F. A. (2018). Un nuevo futuro para el sureste, recuperado desde https://www.trenmaya.gob.mx/desarrollo -economico/ (Tren Maya 2021) Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 171 Eliminaci\u00f3n de Desperdicios y Ahorro de Recursos en \u00c1reas de Moldeo por Inyecci\u00f3n de Pl\u00e1sticos Basado en la Metodolog\u00eda SMED Jos\u00e9 Iv\u00e1n N\u00fa\u00f1ez Adame1, Dr. Iv\u00e1n Juan Carlos P\u00e9rez Olgu\u00edn2, Dr. Luis Carlos M\u00e9ndez Gonz\u00e1lez3 y Dr. Luis Alberto Rodr\u00edguez Pic \u00f3n 4 Resumen \u2014 En el siguiente art\u00edculo, se presenta un an\u00e1lisis de las actividades requeridas para realizar el cambio de herramientas en el \u00e1rea de moldeo por inyecci\u00f3n de pl\u00e1sticos, herramientas utilizadas para la conformaci\u00f3n de la pieza moldeada; en promed io se gener an 2:30 horas de tiempo muerto por evento, lo que mensualmente equivale a 828 horas (considerando 50 moldeadoras en 360 eventos mensuales de cambio de herramientas). Mediante un evento de mejoramiento continuo, se plantea el uso de t\u00e9cnicas de ingenier\u00eda i ndustrial enmarcadas dentro del DMAIC (que es utilizado para la resoluci\u00f3n de problemas dentro de procesos productivos), t\u00e9cnicas enfocadas a la reducci\u00f3n del tiempo de cambio de herramientas (SMED), la organizaci\u00f3n y limpieza de \u00e1r eas de trabajo (5'S), lo s sistemas de gesti\u00f3n de inventarios (FIFO). Lo anterior permitir\u00e1 generar m\u00e9todos de trabajo estructurados que una vez aplicados impactar\u00e1n en la disminuci\u00f3n del tiempo promedio invertido en el cambio de herramientas en un 20 porciento, lo que mensualment e permitir\u00e1 disponer de 180 horas adicionales para dedicarlas a actividades de producci\u00f3n, lo que se reflejar\u00e1 positivamente en los m\u00e9tricos de calidad, volumen y costo utilizados por la organizaci\u00f3n. As\u00ed como en los registros de consum o el\u00e9ctrico del \u00e1rea analizada. Palabras clave \u2014 DMAIC, SMED, 5'S, FIFO, Manufactura Esbelta. Introducci\u00f3n Dentro de los beneficios inherentes al entorno competitivo motivado por la globalizaci\u00f3n industrial, las empresas de manufactura se han visto en la necesidad de realizar implementaciones en sus procesos que aseguren la entrega de productos de calidad, en la fecha pactada y al menor costo posible. Por ello, es imperativo incrementar los \u00edndices de calidad y productividad, con la finalidad de aumentar l os m\u00e1rgenes de operaci\u00f3n, lo cual es mencionado por Garc\u00eda (2004), espec\u00edficamente en empresas con procesos de inyecci\u00f3n de pl\u00e1sticos dentro de sus operaciones; una filosof\u00eda que ha demostrado alta efectividad es la manufactura esbelta y sus herramientas, entre las que se incluye el SMED, que como lo se\u00f1ala Guti\u00e9rrez (2020), se acoplan de manera perfecta a estos objetivos, reduciendo los costos y aumentando los beneficios proyectados, al disminuir la generaci\u00f3n de desperdicios y generar mayor margen de mani obra en la planeaci\u00f3n de las actividades. En este sentido, dentro de una empresa del ramo automotriz, se ha detectado una problem\u00e1tica en las \u00e1reas de moldeo por inyecci\u00f3n de pl\u00e1stico, que se ve representada en el consumo de tiempo en los cambios de herram ienta requeridos para producir la variedad de n\u00fameros de parte que son requeridos, dicha variedad supera con creces la cantidad de moldeadoras que la empresa posee, lo que hace necesario cambios constantes de las herramientas, la Figura 1 muestra un ejempl o del equipo de moldeo por inyecci\u00f3n de pl\u00e1stico utilizado, la Figura 2 despliega el tiempo promedio mensual consumido por esta actividad, mismo que se busca reducir a trav\u00e9s de un evento de mejoramiento continuo. Figura 1. M\u00e1quina moldeadora por inyecc i\u00f3n de pl\u00e1stico. El an\u00e1lisis hace \u00e9nfasis en la mejora continua, concretamente en el desarrollo de nuevos proyectos ya que se 1 Jos\u00e9 Iv\u00e1n Nu\u00f1ez Adame es estudiante de Ingenier ia Industrial y de Sistemas en la Universidad Aut onoma de Ciudad Ju arez, Chihuahua, al159618@alumnos.uacj.mx 2 El Dr. Iv an Juan Carlos P erez Olgu in Profesor Investigador de la Universidad Aut onoma de Ciudad Ju arez, Chihuahua, ivan.perez@uacj.mx (autor corresponsal) 3 El Dr. Luis Alberto Rodr iguez Pic on Profesor Investigador de la Universidad Aut onoma de Ciudad Ju arez, Chihuahua, luis.picon@uacj.mx 4 El Dr. Luis Carlos M endez Gonz alez Profesor Investigador de la Universidad Aut onoma de Ciudad Ju arez, Chihuahua, luis.mendez@uacj.mx Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 172 busca, a mediano plazo, disminuir los indicadores de desperdicios en general, y aumentar los m\u00e9tricos de eficiencia organizaciona les, por ello se establece como prioridad desarrollar un m\u00e9todo de cambio de herramientas que considere el proceso de cambio, la herramienta, la materia prima y los equipos perif\u00e9ricos o por lo menos el ajuste de estos, m\u00e9todo que permita a la organizaci\u00f3n reducir el tiempo de 150 minutos a 120 minutos en el presente estudio y posteriormente a 60 minutos en otros eventos de mejoramiento continuo. Como indicativo de la relevancia de esta problem\u00e1tica la organizaci\u00f3n ha identificado mediante datos hist\u00f3rico u n total de 828 horas de tiempo utilizado en 360 eventos de cambio de herramientas, en 50 m\u00e1quinas moldeadoras mensualmente. Figura 2. Tiempo promedio mensual de cambio de herramientas en 2019. Marco te\u00f3rico A continuaci\u00f3n se presenta una breve explicaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas y herramientas utilizadas en el evento de mejoramiento continuo, entre las que destacan la manufactura esbelta, 5\u00b4S, SMED, FIFO, Seis Sigma y en espec\u00edfico el DMAIC, herramienta de an\u00e1lisis por excelencia para los procesos orien tados a la mejora continua. Seis Sigma Para comprender el concepto de Seis Sigma, primero, se debe comprender el concepto de calidad propuesto por Juran, Gryna y Bingham (1983), esta definici\u00f3n es corta pero adaptable a cualquier procedimiento con un resultado, se dice que si un producto funciona de acuerdo a las especificaciones con las cuales fue propuesto y cumple con todas las caracter\u00edsticas que presuntamente deber\u00eda cumplir, es ah\u00ed entonces cuando es un producto de calidad. Conociendo el enfoque que dicta la definici\u00f3n de calidad, es posible entender que como herramienta de calidad, Seis Sigma se puede definir como una metodolog\u00eda enfocada a conseguir metas que deben ser establecidas con criterio para poder ser alcanzadas a corto plazo, adem\u00e1s de tene r la caracter\u00edstica de ser medibles, ya que al alcanzar las metas establecidas en una organizaci\u00f3n a corto plazo, tambien se logran alcanzar los objetivos a mediano y largo plazo. Metodolog\u00edas como los C\u00edrculos de calidad, la gesti\u00f3n total de calidad y la reingenier\u00eda fracasan ya que las metas suelen ser no alcanzables y tampoco medibles, sin embargo, Seis sigma es una filosof\u00eda con objetivo establecido al inicio de un evento de mejoramiento, medible y alcanzable, por lo cual se vuelve parte estructural de las empresas, donde los directivos tienen certeza y confianza en su funcionamiento. La empresa Motorola enlista diez puntos que dictan el camino de una empresa de \u00e9xito: 1. Dar prioridad a todas aquellas oportunidades de mejora. 2. Seleccionar cuidadosamente el equipo con el que se construira el camino de la organizaci\u00f3n. 3. Describir totalmente el proceso. 4. Realizar un an\u00e1lisis del sistema de medici\u00f3n. 5. Identificar y describir los productos/procesos cr\u00edticos potenciales. 6. Verificaci\u00f3n y t ratamiento con mayor cuidado de losprocesos cr\u00edticos. 7. Ejecutar estudios de capacidad de procesos y realizar las mejoras si fueran necesarias. 8. Implantar las condiciones \u00f3ptimas de operaci\u00f3n y la metodolog\u00eda de control. 9. Establecer un proceso continuo de mejo ra. 10. Reducir las variaciones por causas communes hasta alcanzar Seis sigma. DMAIC DMAIC es la herramienta principal del Seis Sigma cuando se enfoca en los procesos productivos, su nombre es el acronimo que hace referencia a cada una de las etapas de un pro yecto, dichas etapas son (en su traducci\u00f3n al espa\u00f1ol): Definir, Medir, Analizar, Mejorar y Controlar, estas etapas tienen la intencion de ser utilizadas como un Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 173 ciclo, para cumplir con la premisa principal de Seis Sigma, la mejora continua. Para entender de mejor manera como contribuye la herramienta DMAIC en el resultado final del proceso de mejora, primero es necesario entender los fundamentales, que son el Sistema de Gesti\u00f3n de Calidad y los requerimientos de clientes. Para comprender el Sistema de Gest i\u00f3n de Calidad, se debe comprender primero la definici\u00f3n de sistema, que es una serie de procesos conectados entre si y con funciones espec\u00edficas que se conjuntan para alcanzar el objetivo com\u00fan, que es transformar la Voz del Cliente en la entrega de un pr oducto o servicio, a su vez un proceso se define como el conjunto de actividades interrelacionadas que interact\u00faan, las cuales transforman elementos de entrada en resultados, los recursos son mano de obra, maquinaria, m\u00e9todo, medici\u00f3n, material y medio amb iente (6M\u00b4s), conociendo estos conceptos, entonces es posible definir el Sistema de Gesti\u00f3n de Calidad como el manejo de los procedimientos y sus conexiones a cada secuencia para asegurar de que en cada procedimiento las salidas cumplan con lo que se requi ere por el cliente (Mart\u00ednez, 2015). Existen dos tipos de clientes, los internos y los externos, los internos son quienes conforman la cadena dentro de la organizaci\u00f3n, participando del sistema y transformando las entradas que se convertir\u00e1n en salidas para el procedimiento siguiente, en dicha secuencia la estaci\u00f3n anterior act\u00faa como el proveedor interno. Los clientes y proveedores externos son quienes participan como receptores del producto o servicio completado en su totalidad por el sistema interno de l a organizaci\u00f3n y quienes se encargan de entregar su producto o servicio terminado dentro de su propio sistema a una entidad ajena a su organizaci\u00f3n. En Rojas Salazar y P\u00e9rez Olgu\u00edn (2019), es posible encontrar ejemplos de aplicaci\u00f3n del ciclo DMAIC en la i ndustria de manufactura en pa\u00edses de latinoam\u00e9rica as\u00ed como su correlaci\u00f3n con el Producto Interno Bruto de cada pa\u00eds. Filosof\u00eda de las 5'S Filosof\u00eda de alta aceptaci\u00f3n, utilizada para la organizaci\u00f3n y mejora de las \u00e1reas de trabajo de manera c\u00edclica y c on intenciones de disminuir los desperdicios dentro de la industria, consiste en un programa estructurado por cinco etapas (Rinc\u00f3n Mora, P\u00e9rez Olgu\u00edn, P\u00e9rez Lim\u00f3n y Fern\u00e1ndez Gaxiola, 2014): Seiri (clasificaci on); refiere de la clasifica cion a trav es de todas las herramientas, materiales,..., en el area de trabajo y mantener s olo los elementos esenciales. Seiton (orden); se centra en la necesidad de un espacio de trabajo ordenado. Herramientas, equipos y materiales deben estar en una disposici on sistem atica, para el acceso m as facil y eficiente con todas las herramientas y partes claramente identificadas para facilitar su uso. Seiso (limpieza); son los medios para mantener un lugar de trabajo limpio. Indica la necesidad de mantener limpio el lugar de trabajo, as i como ordenado. Seiketsu (estandarizar); las normas, los medios para llevar a cabo Seiri, Seiton , Seiso, con una frecuencia de intervalos bien definidos para mantener un lugar de trabajo en perfectas condiciones. Shitsuke (mantenimiento); son los medios para formar el h abito de seguir siempre las primeras 4'S. Se refiere al mantenimiento de las nor mas. Estudio de tiempos y movimientos Meyers (2000) define al estudio de tiempos y movimientos como en el an alisis de la situaci on actual de la organzaci\u00f3n en comparaci\u00f3n con los factores que inciden en el proceso de producci on, como la distribuci on de planta, los equipos utilizados, el manejo de materiales, el personal, la duraci on de las jornadas de trabajo y las condiciones ambientales, que en conjunto contribuyen a lograr una producci on eficiente. De la Riva, Gonzales, Esquivel y Aldape (2011) se\u00f1alan que para obtener como resultado un tiempo estandar, es necesario tener condiciones normales, es decir, contar con un trabajador normal, la adecuaci\u00f3n pa ra que realice una actividad requerida, existan instrucciones estandarizadas para la operaci\u00f3n y que se realice con la calidad requerida, es de gran importancia contar con un trabajador debidamente capacitado y con la experiencia necesaria en la operaci\u00f3n, ya que esto eliminar\u00e1 las posibles variaciones por mala realizaci\u00f3n de la operaci\u00f3n. El cronometraje es una t\u00e9cnica empleada para la medici\u00f3n del trabajo, consiste en medir con un cron\u00f3metro el tiempo empleado por un operario para ejecutar una operaci\u00f3n d eterminada. La l\u00f3gica y la estad\u00edstica muestran que para tener una buena medici\u00f3n es necesario tomar varias lecturas de una actividad, el error ser\u00e1 menor al realizarse muchas tomas y obtener un valor promedio, que realizando una sola toma (Arciniega Moren o, P\u00e9rez Olgu\u00edn, Torres Cantero y P\u00e9rez Lim\u00f3n, 2014). Tambi\u00e9n se a\u00f1ade que un trabajador calificado es aquel que tiene la experiencia, los conocimientos y otras cualidades necesarias para efectuar el trabajo en curso seg\u00fan normas satisfactorias de segurida d, cantidad y calidad (Oficina Internacional del Trabajo, 1995). SMED Shingo (1989) establece que los gerentes deben ser los responsables de reconocer que la estrategia mas apropiada es construir lo que puede ser vendido y que SMED permite responder de ma nera mas r\u00e1pida a las Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 174 fluctuaciones de la demanda. Hace referencia a la generaci\u00f3n de desperdicios y a lo mucho que se ahorra y se pueden reducir los precios finales si se disminuyen todos aquellos tiempos no productivos. SMED, por sus siglas en ingl\u00e9s, Si ngle Minute Exchange of Die, es una herramienta utilizada para los cambios de modelo frecuentes, y puede ser adaptada a diversos procedimientos que requieren alg\u00fan tipo de cambio de herramientas para equipos varios, esta herramienta fue desarrollada a medi ados del siglo XX, debido a los incre\u00edblemente tardados cuellos de botella que presentaban las l\u00edneas de producci\u00f3n en Toyota cuando era requerido alg\u00fan cambio de modelo de los troqueles, el funcionamiento de la herramienta SMED es simple, hace referencia a que cualquier cambio de modelo debe tener como objetivo completarse de manera correcta en un tiempo por debajo de los 10 minutos, es decir en un solo digito de tiempo, para lograr este objetivo se debe seguir una secuencia de pasos que de completarse de manera correcta resultaran en una disminuci\u00f3n significativa del tiempo, recordando que un cambio de modelo genera tiempo desperdiciado o tiempo muerto cuando se ha producido la ultima pieza buena y antes de producir la primer pieza buena del siguiente mode lo, las secuencias se resumen de la siguiente manera (Shingo, 1989): Observar el proceso, aqu\u00ed se debe realizar un listado de actividades detalladas al m\u00ednimo. Organizar las tareas y clasificarlas, aqu\u00ed se le da la clasificaci\u00f3n de a cuerdo a si aporta o n o valor al proceso. Clasificar como internas o externas, las actividades internas se realizan cuando se a completado la ultima pieza buena y antes de que se produzca la primera pieza buena, las externas son todas las actividades restantes. Eliminar todas a quellas actividades que no agreguen valor al proceso, es decir, que no producen ning\u00fan cambio en el procedimiento. Convertir las actividades internas en externas, tratar de realizar actividades antes de detener el proceso y generar el cambio. Reducir el ti empo de las actividades internas mediante mejoras e innovaciones en el sistema. Reducir el tiempo de las actividades en general. Mantener el cambio, estandarizar el procedimiento y probar que sea aplicable a todos los cambios de modelo de su tipo. FIFO La pol\u00edtica de inventario FIFO (First In First Out, Primeras Entradas Primeras Salidas), hace referencia a que los productos que lleguen primero se consuman primero siguiendo una secuencia con los siguientes en llegar, es decir que los productos que sean com pletados primero salgan del almac\u00e9n de manera prioritaria, esto promueve la rotaci\u00f3n del inventario, lo que a su vez promueve el movimiento de los activos de manera continua, lo cual a su vez genera sanidad en las cuentas de la empresa, como menciona Alvar ez (2015) el inadecuado control interno a la rotaci\u00f3n de inventarios no permite generar informaci\u00f3n oportuna, por el contrario crea acumulaci\u00f3n excesiva de cierta mercader\u00eda y amortizaci\u00f3n innecesaria de recursos financieros, factores que afectan directame nte a la rentabilidad de la empresa; para generar un FIFO, es necesario conocer a detalle la demanda, las entradas y las salidas del producto o suministro a controlar, despu\u00e9s de obtener y clasificar a la variedad de existencias de un mismo producto se deb en clasificar de acuerdo a su consumo, despu\u00e9s de ello se asigna un Kanban coherente que satisfaga la demanda sin caer en insuficiencias. Desarrollo Definici\u00f3n de la problem\u00e1tica Se trabaja con la idea de mejorar los tiempos invertidos en el \u00e1rea de moldeo por inyecci\u00f3n de pl\u00e1sticos dentro de una organizaci\u00f3n de la rama automotriz, a grandes rasgos, se trata de plantear la totalidad del proceso separ\u00e1ndolo en etapas de la transformaci\u00f3n del producto, sin incluir el \u00e1rea subsecuente de la organizaci\u00f3n, con procesos de ensamble, se decide organizar el flujo del proceso como se muestra en la Figura 3. De acuerdo al an\u00e1lisis del flujo de las actividades del proceso completo de moldeo, se decide implementar un plan de acci\u00f3n para mejorar la inversi\u00f3n del tiempo empleado dentro de la organizaci\u00f3n, iniciando con el cambio de herramientas dentro del proceso de transformaci\u00f3n de la materia prima (compuesto). El plan de acci\u00f3n se define de acuerdo con la Tabla 1, que presenta una analisis de 5W+2H, teniendo como objetivo del presente estudio la reducci\u00f3n del tiempo de cambio de herramientas de 150 minutos a 120 minutos. Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 175 Figura 3. Proceso de moldeo por inyecci\u00f3n de pl\u00e1sticos por etapas. Tabla 1. Definici\u00f3n del proyecto con 5W+2H. Medici\u00f3n de la problem\u00e1tica Una de las situaciones que supon\u00edan una problem\u00e1tica para la organizaci\u00f3n fue la falta de un sistema d e recolecci\u00f3n de datos precisos que permitieran reconocer en forma num\u00e9rica la situaci\u00f3n actual de cualquier etapa de la organizaci\u00f3n, por ello, se cre\u00f3 un sistema de monitoreo de cada una de las etapas de cambio de herramientas, para en base a ello monito rear todos y cada uno de los eventos en cualquier momento de la producci\u00f3n, este sistema estaba basado en el registro de los tiempos en un formato del proceso basado en las actividades realizadas dentro de un cambio, la Tabla 2 presenta los datos del cambi o de mayor complejidad y de mayor consumo de tiempo, antes de esto fue necesario determinar y discriminar por su naturaleza, los tipos de cambio de herramientas que se realizan dentro de la organizaci\u00f3n, presentado en la Figura 4, para efectos pr\u00e1cticos de l proyecto se decidi\u00f3 tomar como base del proyecto el cambio de herramientas tipo C y sus dos variaciones C1 y C2. Tabla 2. Resultados de la medici\u00f3n del cambio de herramientas tipo C y sus variaciones. Actividades Cantidad Tiempo (seg)315 11988 Tiempo (min) Tiempo (hrs)199.8 3.33 Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 176 Figura 4. Tipos de cambios de herramientas en la organizaci\u00f3n. Separando los resultados de la medici\u00f3n del cambio de herramientas por las etapas del proceso, las cuales se pueden identificar en la Figura 5, se pudieron identificar las partes del proceso con el mayor tiempo consumido y en base a ello enfocar el an\u00e1lisis a ese sector (Figura 6). Figura 5. Flujo de las etapas del procedimiento de cambio de molde. Figura 6. Tiempos en segundos empleados por etapas del proceso de cambio de molde. Analisis de las actividades Despu\u00e9s de enlistar las actividades y asignarles una etapa en la cual afectan al proceso se clasificaron de acuerdo al valor agregado en el proceso, existen tres tipos de actividades: VA, NVA, NVAN, las actividades que generan un cambio en el proceso se clasifican dentro de las VA (Value added), las que no generan ning\u00fan cambio en el proceso y pueden ser evitadas se clasifican como NVA (No value added), y las actividades que no aportan ning\u00fan cambio en el proceso pero es completamente ne cesario realizarlas se clasifican como (NVAN), a parte de esta clasificaci\u00f3n se agrega una segunda, en la cual se clasifican de acuerdo al momento en el que se producen, esta es la clasificaci\u00f3n de Internas y Externas. Las actividades internas, son todas a quellas actividades que se realizan con el equipo producido sin estar funcionando con normalidad, es decir, aquellas actividades que ocurren cuando se ha producido la \u00faltima pieza en condiciones conformantes, Las actividades externas son todas aquellas que se suscitan cuando el equipo est\u00e1 produciendo con normalidad, es decir, antes de que se produzca la ultima pieza buena del modelo anterior, y despu\u00e9s de que se produzca la primera pieza buena del modelo siguiente. De acuerdo a esta clasificaci\u00f3n, se tomar on las actividades enlistadas en el tipo de cambio de herramienta C y se registraron de la manera mostrada en la Tabla 3. Tabla 3. Clasificaci\u00f3n de las actividades, cambio de molde tipo C inicial. Implementaci\u00f3n de la mejora La secuencia siguiente es la eliminaci\u00f3n de las actividades que no agregan valor al proceso, el enfoque ha tomado en cuenta las 33 actividades identificadas en la Tabla 3, que se han clasificado como internas de manera Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 177 prioritaria, el resultado indica la e liminaci\u00f3n prioritaria de la actividad de espera por la recepci\u00f3n del nuevo compuesto a introducir, esta actividad consume 2,743 segundos, que equivalen al 85% del tiempo consumido por las actividades que no agregan valor al proceso, el cambio de molde tip o C requiere, como se hab\u00eda explicado anteriormente, el cambio tambi\u00e9n de la materia prima a transformar en producto terminado, cada cambio de molde tipo C est\u00e1 expuesto a retrasos en este material debido a la poca organizaci\u00f3n de la materia prima en \u00e1rea designada para almac\u00e9n. Por tanto, se decide la creaci\u00f3n de un sistema FIFO exlusivo para compuestos utilizados en moldeo, dicho FIFO ser\u00e1 dise\u00f1ado en base a la relaci\u00f3n del consumo y la demanda de cada tipo de compuesto, sustentando el an\u00e1lisis en datos hist\u00f3ricos de la organizaci\u00f3n. Para el c\u00e1lculo de la demanda en contenedores (en los cuales se almacena el compuesto), por Mspec (definici\u00f3n de cada tipo de compuesto), se tienen los siguientes datos: Cada Mspec tiene un peso de 1,400 libras. La demanda se recibe en piezas. Las piezas son equivalentes en peso al compuesto. La demanda es semanal, el espacio de adquisici\u00f3n de la planta es de un mes. Basado en los datos anteriores se gener\u00f3 la siguiente ecuaci\u00f3n: =4 1400 Donde Mspec es la c antidad de contenedores, P el peso de las piezas unitarias en libras y d es la c antidad de piezas en demanda. Con esta ecuaci\u00f3n se obtuvieron los siguientes datos (Tabla 4): Se requieren alrededor de 472 contenedores de compuesto al mes para satisfacer la demanda. Se clasificaron los Mspec de acuerdo a su porcentaje de contenedores respecto al total: Tabla 4. Clasificaci\u00f3n de los Mspec de acuerdo a su consumo mensual. Basado en esto, se redise\u00f1o el Layout del almac\u00e9n para cubrir la demanda diaria con p roducto a la mano de producci\u00f3n (Figura 7): Figura 7. Layout propuesto de almac\u00e9n con espacio para 314 contenedores en acceso r\u00e1pido a producci\u00f3n y Backup de 160. El siguiente paso es la eliminaci\u00f3n de las actividades que no agregan valor pero por alguna raz\u00f3n son inevitables (NVAN), dentro de este punto, se encuentra una etapa del proceso dividida en varias secciones que en conjunto consiguen consumir 440 segundos del tiempo y que representan el 20.46% del tiempo consumido total por las NVAN, esta etapa es el drenado del molde. La secuencia anterior inclu\u00eda colocar de manera individual, cada una de las conexiones con acceso a agua del molde, y drenarlos individualmente con la utilizaci\u00f3n de bolsas de pl\u00e1stico Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 178 para transportar el agua hacia el conten edor final. Se propone la utilizaci\u00f3n de las conexiones de aire a presi\u00f3n localizadas en la maquinaria para crear un sistema de drenado de molde utilizando aire a presi\u00f3n (Figura 8). Se trabaj\u00f3 en reducir las actividades restantes de NVAN, realizando ajust es en el reacomodo de la secuencia y generando coacci\u00f3n entre los equipos de trabajo para coordinar la eliminaci\u00f3n de falta de soporte entre departamentos. La siguiente etapa del proceso se basa en la transformaci\u00f3n de las actividades internas en externas, dentro de esta etapa se registro como la secuencia de actividades de mayor consumo de tiempo la preparaci\u00f3n u traslado de nuevo molde y antiguo molde, logrando convertir en actividades externas 24 actividades con un consumo de 1,158 segundos de tiempo, qu e representan m\u00e1s del 10% de los tiempos de las actividades internas. La reducci\u00f3n se logra con la propuesta de un rack de moldes fijo en un punto cercano a la moldeadora, convirtiendo en externa la etapa del traslado del nuevo molde (Figura 9), y reducien do el tiempo de desinstalaci\u00f3n y traslado del molde anterior. Figura 8. Conexi\u00f3n r\u00e1pida de aire a presi\u00f3n a sistema. Figura 9. Rack de moldes fijo en moldeadora. La \u00faltima etapa de la mejora del proceso es la reducci\u00f3n del tiempo de las actividades internas y externas, para ello, se opt\u00f3 por eliminar obst\u00e1culos al procedimiento y demoras innecesarias utilizando el m\u00e9todo de 5\u00b4S. El m\u00e9todo se dividi\u00f3 en etapas: 1. Crear cultura del cambio dentro de la organizaci\u00f3n, para ello se establecieron juntas de informaci\u00f3n inicial para personal de todos los niveles, indicando los conceptos te\u00f3ricos de las 5\u00b4s y reforzando indicaciones organizacionales. 2. A partir de la segunda se empezaban a poner en practica las etapas de 5\u00b4s tradicionales, comenzando con la realizaci\u00f3n de un inventario que proporcionara contexto sobre la utilizaci\u00f3n o no utilizaci\u00f3n de las herramientas y equipos disponibles, todo aquello que resulto ser no disponible fue desechado o en su defecto reutilizado en futuros proyectos de la organizaci\u00f3n . 3. En la siguiente etapa, los equipos de mantenimiento y mejora continua dise\u00f1aron espacios con condiciones adaptadas a la organizaci\u00f3n, en la Figura 10 se muestra una ejemplificaci\u00f3n de las adaptaciones realizadas. Figura 10. Shadow board para asignaci\u00f3 n de art\u00edculos de limpieza. Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 179 4. Los siguientes pasos se ven resumidos en la misma acci\u00f3n, se introdujeron Check List con la intenci\u00f3n de generar m\u00e9tricos del comportamiento de las \u00e1reas en base en los niveles de limpieza de estas, de esta manera se gener\u00f3 sent ido de pertenencia por parte de personal adem\u00e1s de esto se programaron de manera habitual juntas para tratar puntos de conflicto y revisar todas las \u00e1reas de mejora con personal de todos los niveles. Control de lo que se ha obtenido Se introdujeron planes de validaci\u00f3n de manera peri\u00f3dica en el comportamiento del proceso de cambio de herramientas, con esto se pretend\u00eda encontrar nuevas oportunidades de mejora a la vez que validar el procedimiento con ejecuciones reales y mediciones peri\u00f3 dicas sin previo aviso. El equipo multidisciplinario encargado de la gesti\u00f3n del proyecto program\u00f3 juntas de informaci\u00f3n acerca de las condiciones del procedimiento, se trataban de corregir todas aquellas fallas que se presentaban durante el transcurso del periodo establecido, en este caso, 15 d\u00edas. Resultados Al aplicar las mejoras te\u00f3ricas, se plantea la reducci\u00f3n del tiempo de manera te\u00f3rica, antes de la validaci\u00f3n del procedimiento, siendo esta del 61.50%, dicha mejora se basa en la utilizaci\u00f3n del tie mpo del procedimiento en las actividades internas (Tabla 5). Tabla 5. Reducci\u00f3n te\u00f3rica de las actividades y los tiempos. Es importante comentar que los resultados reales de disminuci\u00f3n de tiempos, que fueron expresados a final del proyecto no mostraron una disminuci\u00f3n tan marcada del tiempo en el promedio de todos los tipos de cambios de molde, sin embargo, al concluir el a\u00f1o se observ\u00f3 una disminuci\u00f3n en los tiempos promedios de cambio de herramientas de 150 minutos en 2019 a 120 minutos en 2020, por l o que se considera alcanzada la disminuci\u00f3n del tiempo en un 20%. Figura 12. Comparativa de tiempos de cambio de herramientas 2019 -2020. Considerando 360 eventos mensuales de cambio de herramientas se realiza la siguiente comparativa: Antes del evento de mejoramiento continuo: Cantidad de m\u00e1quinas: 53 Tiempo muerto promedio por cambio de herramientas: 2:30 horas Cambios de molde al a\u00f1o: 360 x 12 = 4,320 eventos Costo de electricidad: $0.109 USD/KWH Consumo promedio de energ\u00eda electrica por evento : 24.246 KWH Costo de cambio de herramientas anualizado: $28,542.39 USD Despues del evento de mejoramiento continuo: Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 180 Cantidad de m\u00e1quinas: 53 Tiempo muerto promedio por cambio de herramientas: 2:00 horas Cambios de molde al a\u00f1o: 360 x 12 = 4,320 eventos Costo de electricidad: $0.109 USD/KWH Consumo promedio de energ\u00eda electrica por KWH Costo de cambio de herramientas anualizado: $22,833.91 USD Lo que producen un ahorro total de 5,708 USD al a\u00f1o. Conclusiones Mediante la utilizaci\u00f3n de las herramientas de Seis Sigma tales como DMAIC , SMED, FIFO y 5\u00b4S, se logr \u00f3 reducir el tiempo muerto en cada cambio de modelo dentro de u n proceso moldeo por inyecci\u00f3n de pl\u00e1sticos, logrando especificamente : Demostrar que la clasificaci\u00f3n en el an\u00e1lisis de las actividades promueve la eliminaci\u00f3n de las actividades de mayor consumo y esto facilita la reducci\u00f3n en general de los tiempos totales. Reducir en un 20% el tiempo muerto real en promedio de todos los tipos de cambio de modelo enfocando el an\u00e1lisis en el cambio de modelo de mayor impacto para la organizaci\u00f3n, Reducir el gasto basado en el consume energ\u00e9tico de la organizaci\u00f3n cuando los cambios de molde est\u00e1n siendo efectuados, con la misma cantidad de 360 eventos mensual es, 4,320 eventos anuales y con un consumo promedio por maquina de 24.246 KWH, considerando el mismo costo para los dos a\u00f1os de 0.109 USD /KWH, se reduce de $28,542 USD a 22,833 USD al a\u00f1o. Referencias Garc\u00eda, E. A. V. (2004). Metodolog\u00eda para la Implement aci\u00f3n de Manufactura Esbelta en una Empresa de la Industria Automotriz. Edici\u00f3n \u00danica. Ed. ITESM. Guti\u00e9rrez, J. N. M. (2020). Importancia del uso de las herramientas Lean Manufacturing en las operaciones de la industria del pl\u00e1stico en Lima. Llamkasun, 1( 2), 77 -89. Fraile, F. G., Barrio, J. F. V., & Monz\u00f3n, M. T. (2002). Seis sigma. Fc Editorial. Juran, J. M., Gryna, F.M., & Bingham R.S. (1983). Manual de control de calidad. Vol. 1. Editorial Revert\u00e9. Van Patten, J. (2006). A second look at 5S. Quality progress, 39(10), 55. sigma: a DMAIC guide. Quality Press. Mart\u00ednez, J. A. G. (2015). Gu\u00eda para la aplicaci\u00f3n de UNE -EN ISO 9001: 2015. AENOR. Alvarez Pullupaxi, M. A. (2015). El Control Interno a la rotaci\u00f3n de inventarios y su impacto en la rentabilidad de la empres a Comercial Romero Medina del Cant\u00f3n P\u00edllaro (Bachelor's thesis, Universidad T\u00e9cnica de Ambato. Facultad de Contabilidad y Auditor\u00ed a. Carrera de Contabilidad y Auditor\u00eda). Rinc\u00f3n -Mora, B., P\u00e9rez -Olgu\u00edn I. J. C., P\u00e9rez -Lim\u00f3n, J. A., & Fern\u00e1ndez -Gaxiola, C. C. (2014). Aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de ingenier\u00eda industrial en el mejoramiento de un proceso de manufactura. Ingenier\u00eda de Procesos , Casos Pr\u00e1cticos , Edici\u00f3n 1, Cap\u00edtulo 1, Ed. UTCJ, pp. 6 -18. Meyers, F. E. (2000). Estudios de Tiempos y Movimientos para la Manufactura Agil. Segunda Edici on. Editorial Pearson. Arciniega -Moreno, R. A., P\u00e9rez,Olgu\u00edn, I. J. C., Torres -Cantero, J., & P \u00e9rez-Lim\u00f3n, J. A. (2014). Estudio de tiempos y an\u00e1lisis de 8 -disciplinas aplicados en la reducci\u00f3n de tiempos de proceso. Ingenier\u00eda de Procesos, Casos Pr\u00e1cticos , Edici\u00f3n 1, Cap\u00edtulo 2, Ed. UTCJ, pp. 19 -27. Rojas -Salazar, M. L., P\u00e9rez -Olgu\u00edn, I. J. C. (20 19). Ciclo DMAIC en Latinoam\u00e9rica: An\u00e1lisis de aplicaci\u00f3n y relaci\u00f3n con el Producto Interno Bruto. Camino hacia la internacionalizaci\u00f3n: Log\u00edstica internacional , Edici\u00f3n 1, Cap\u00edtulo 3, Ed. UTCJ, pp. 23 -31. Shingo, S. (1989). A Study of the Toyota Product ion System from an Industrial Engineering Viewpoint\". Editorial Productivity Press Inc. Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 181 Sistema de Monitoreo y Control Remoto de Nodos de una red CAN a Trav\u00e9s de Internet de las cosas ( IoT) Alejandro Jos\u00e9 Ortiz Larquin 1, Jos\u00e9 Javier Diaz Carmona 2, El\u00edas Rodr\u00edguez -Segura3, Alejandro Espinosa Calder \u00f3n4, Juan Prado -Olivarez 5, Alfredo Padilla -Medina 6. Resumen \u2014 Este art\u00edculo describe un sistema propuesto para la supervisi\u00f3n y control remoto de nodos en una red CAN (Controller Area Network ), basado en Internet de las cosas (IoT) . El sistema permite consultar en la nube informaci\u00f3n del estado de la red CAN y enviar comandos de acci\u00f3n de manera remota . El servicio de IoT presenta al usuario una interfaz web para consultar la informaci\u00f3n almacenada y activar acciones de control en cada nodo de la red CAN. La propuesta hace uso de una microcomputadora Raspberry Pi 3 , la cual realiza la interfaz red CAN y nube a trav\u00e9s de Internet. La validaci\u00f3n del sistema descrito se realiz\u00f3 mediante un caso de estudio de una aplicaci\u00f3n CAN en una mi cro-red de corriente directa. De acuerdo a los resultados experimentales obtenidos, el sistema desarrollado permite realizar el monitoreo remoto del valor de las variables de los nodos, as\u00ed como realizar acciones de control del tipo activado/desactivado , mediante el servicio de IoT empleado . Palabras clave \u2014IoT, CAN, Firebase, AWS, monitoreo remoto . Introducci\u00f3n El uso de redes CAN (Controller Area Network) ( est\u00e1ndar internacional EN 50325 -4) es frecuente en aplicaciones industriales y tecnol\u00f3gicas donde se requiere interconectar un elevado n\u00famero de dispositivos con alta fiabilidad en la transmisi\u00f3n de la informaci\u00f3n. Siendo un caso particular de aplicaci\u00f3n en la industria automotriz, donde el protocolo de comunicaci\u00f3n CAN se emplea en la transferencia de informaci\u00f3n entre todos los m\u00f3dulos de un autom\u00f3vil a trav\u00e9s de dos cables utilizados en el sistema de diagn\u00f3stico OBD 2 (Onboard Diagnostics System ) (Malekian et al. 2016 ). Es com\u00fan que en est e tipo de aplicaciones se implementen adem\u00e1s sistemas de monitoreo y control que permitan una interacci\u00f3n directa o indirecta del operador humano con los nodos de la red. No obstante , las redes CAN est\u00e1n limitadas por su medio y arquitectura f\u00edsica; lo que dificulta el manejo de la red desde ubicaciones remotas y el desarrollo de nuevas extensiones y capacidad es sobre la misma (B. Occhiogrosso, D. Minoli y K. Sohraby , 2017 ). El Internet de las Cosas (IoT, por sus sig las en ingl\u00e9s) es un paradigma emergente que permite la comunicaci\u00f3n entre dispositivos electr\u00f3nicos a trav\u00e9s de Internet. Entre sus aplicaciones m\u00e1s comunes se encuentran el desarrollo de sistemas de monitoreo y control de procesos tecnol\u00f3gicos por medio de servicios en Internet, eliminando algu nas de las restricciones f\u00edsicas que imponen los medios y la arquitectura de estos procesos (D. K. Aagri y A. Bisht , 2018 ). Es posible realizar a nivel local el monitoreo del valor de las variables , involucradas en alguna aplicaci\u00f3n , en cada uno los nodos de una red CAN . Ello debido a que el protocolo permite la transmisi\u00f3n de datos a distancias de nodo a nodo desde decenas hasta cientos de metros, donde la velocidad de transmisi\u00f3n es un factor que la define. En muchas aplicaciones se requiere que el monito reo se realice a nivel remoto, con lo cual sea posible obtener informaci\u00f3n de los nodos desde lugares f\u00edsicamente ubicados a distancias mucho mayores de la red CAN. Esta situaci\u00f3n es la que el sistema descrito en este art\u00edculo est \u00e1 enfocado a resolver . La propuesta se basa en el dise\u00f1o de una arquitectura de software y hardware que conforman una plataforma para permitir el monitoreo y control de los nodos de una red CAN desde ubicaciones remotas utilizando tecnolog\u00edas IoT, adem\u00e1s permite expandir sus capaci dades con elementos y servic ios de Internet . La siguiente secci\u00f3n describe brevemente los componentes utilizados en la propuesta desarrollada. La tercera secci\u00f3n presenta el m\u00e9todo propuesto para lograr el monitoreo y control remoto. Los resultados obtenid os en la etapa experimental y las conclusiones se presentan en la cuarta secci\u00f3n y quinta secci\u00f3n , respectivamente. 1 Alejandro Jos\u00e9 Ortiz Larquin estudiante Maestr \u00eda en Ciencias en Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica , Instituto Tecnol\u00f3gico de Celaya . 2 Jos\u00e9 Javier Diaz Carmona profeso r-investigador de Ingenier \u00eda Electr\u00f3nica en el Instituto Tecnol\u00f3gico de Celaya. 3 Elias Rodriguez Segura es profesor -investigador de Ingenier \u00eda Electr\u00f3nica en el Instituto Tecnol\u00f3gico de Celaya. 4 Alejandro Espinosa Calderon investigador del Centro Regional de Optimizaci\u00f3n y Desarrollo de Equipo. 5 Juan Prado -Olivarez profesor -investigador de Ingenier \u00eda Electr\u00f3nica en el Instituto Tecnol\u00f3gico de Celaya. 6 Alfredo Padilla -Medina profesor -investigador de Ingenier \u00eda Electr\u00f3nica en el Instituto Tecnol\u00f3gico de Celaya Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 182 Marco te\u00f3rico Los elementos de hardware del sistema incluyen una microcomputadora Raspberry Pi 3 Model B+ expandida con un HAT Seeed Studio 2 -Channel CAN BUS(FD) Shield para la comunicaci\u00f3n con la red CAN . La misma cuenta con puertos de I/O tales como USB, HDMI, Ethernet, entre otros; posee adem\u00e1s m\u00f3dulos de comunicaci\u00f3n Wifi y Bluetoot h que facilitan la comunicaci\u00f3n con dispositivos e xternos v\u00eda inal\u00e1mbrica. La Raspberry Pi 3 Model B+ cuenta con un conector GPIO de 40 pines , los cuales trabajan con niveles de 3.3V . En la Figura 1 a) se muestra la placa Raspberry Pi 3 Model B+ (Raspberry Pi , 2021 ). Un HAT es una placa de expansi\u00f3n dise\u00f1ada para cumplir con la especificaci\u00f3n HAT , que posee recursos de hardware dise\u00f1ados para expandir las capacidades de hardware en la Raspberry Pi . Algunos de estos m\u00f3dulos incluyen extensiones de hardware para comunicaci\u00f3n RS232, RS485, Visi\u00f3n artificial, MODBUS, comunicaci\u00f3n CAN, entre otros . En particular l a placa HAT utilizad a es un m\u00f3dulo Seeed Studio 2 -Channel CAN BUS(FD) Shield para comunicaci\u00f3n por redes CAN compatible con Raspberry Pi . La mism a est\u00e1 basad a en el controlador CAN MCP2517 y el transreceptor CAN MCP2557. La comunicaci\u00f3n con el firmware de la Raspberry Pi se lleva a cabo por medio de una comunicaci\u00f3n SPI de alta velocidad. Este m\u00f3dulo incluye resistores de 120 onboard para que las terminaciones de l bus CAN pued a conectarse y desconectarse por medio de interruptores. Posee dos canales independientes para la comunicaci\u00f3n CAN BUS Channel 0 y CAN BUS Channel 1. Soporta el standard CAN FD con velocidades de comunicaci\u00f3n de hasta 8 Mbps. En la Figura 1 b) se observa este m\u00f3dulo ( 2 Channel CAN BUS FD Shield for Raspberry Pi , 2021 ). Firebase es una plataforma de aplicaciones web desarrollada por Google. La misma b rinda servicios de almacenamiento de bases de datos en la nube, autentificaci\u00f3n de usuarios, despliegue y hospedaje de aplicaciones web, entre otros. Sus servicios est\u00e1n disponibles para plataformas m\u00f3viles y de escritorio , los cuales son empleados en un gran n\u00famero de aplicaciones para IoT (Firebase , 2021 ). Ionic es un framework para el desarrollo de aplicaciones m\u00f3viles y web con el lenguaje JavaScript . El mismo posee un conjunto de componentes y servicios que viabilizan el desarrollo y despliegue de la aplicaci\u00f3n . Es un framework del tipo m ultiplataforma , lo que permite desplegar una misma aplicaci\u00f3n en varias plataforma s. Posee adem\u00e1s una suite de plugins para integrarse con determinados servicios, entre ellos Firebase (Ionic framework , 2021 ). Descripci\u00f3n del M\u00e9todo La arquitectura del sistema desarrollado comp rende una Raspberry Pi 3 Model B+ equipada con un HAT Seeed Studio 2 -Channel CAN BUS(FD) Shield para la comunicaci\u00f3n con la red CAN y un conjunto de servicios de IoT. Los mismos comprenden una base de datos en la nube en Firebase , para el almacenamiento de la informaci\u00f3n y un servicio de aplicaciones web desarrollado en Ionic que est \u00e1 hospedado en Firebase . Esta aplicaci\u00f3n presenta al usuario con una interfaz que permite consultar la informaci\u00f3n presente en la red CAN y ejecutar acciones sobre la misma. El software implementado en la Raspberry Pi ejecuta un algoritmo de monitoreo y control que gestiona un conjunto de operaciones sobre la red CAN y los servicios de IoT en la nube. Estas operaciones desarrollan una l\u00f3gica de procesamiento que posibilita una interfaz de hardware entre la red CAN y los servicios en la nube , con un flujo de informaci\u00f3n bidireccional. Las configuraciones y los par\u00e1metros que determinan las caracter\u00edsticas y la l\u00f3gica de monitoreo y control entr e la red CAN y los servicios en la nube est\u00e1n determinadas por el software implementado en la Raspberry Pi . El diagrama general a nivel de bloques del sistema implementado se presenta en la Figura 2 . a) b) Figura 1. a) Raspberry Pi 3 Model B+ b) Seeed Studio 2 -Channel CAN BUS(FD) Shield . Memorias del Congreso Internacional Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 183 En el sistema desarrollado la Raspberry Pi utiliza el sistema operativo Raspberry Pi OS, anteriormente conocido como Raspbian, con una conexi\u00f3n estable a Internet por medio de una red Wifi o Ethernet . La comun icaci\u00f3n con la red CAN puede llevarse a c abo a trav\u00e9s de cualquiera de los dos canales de comunicaci\u00f3n presentes en el HAT Seeed Studio 2 -Channel CAN BUS(FD) Shield . Para interactuar con el firmware de este HAT se instala en la Raspberry Pi un set de controladores para Linux basados en socket -CAN , compatibles con el mismo (2 Channel CAN BUS FD Shield for Raspberry Pi, 2021) . El software para ejecutar las operaciones de monitoreo y control en la Raspberry Pi est\u00e1 desarrollado en el lenguaje de programaci\u00f3n Type Script en su versi\u00f3n 4.2 (The TypeScript Handbook , 2021 ). El programa se ejecuta sobre el entorno de ejecuci\u00f3n Node.js en su versi\u00f3n 14.16.0 (NodeJs , 2021 ). Este software lleva a cabo diferentes tareas que se ejecutan en distintos hilos de operaci\u00f3n. Las mismas pueden clasificarse en tres categor\u00edas: tareas de configuraci\u00f3n, tareas de monitoreo y tareas de control. Las tareas de configuraci\u00f3n gestiona n los par\u00e1metros de configuraci\u00f3n que determinan el funcionamiento del sistema. Seg\u00fan su funci\u00f3n algunos de estos poseen un valor est\u00e1tico que se establece al inicio de la ejecuci\u00f3n del programa y se mantiene n constante s, otros se almacenan en la base de da tos en la nube y su valor es din\u00e1mico, pueden modificarse desde la aplicaci\u00f3n web para manejar el comportamiento del sistema de monitoreo y control. En la Figura 3 se presenta el diagrama de flujo de la s tareas de configuraci\u00f3n. Las tareas de mon itoreo se encargan de obtener la informaci\u00f3n de la red CAN y almacenarla en la base de datos en la nube. El acceso a la red CAN se lleva a cabo con un algoritmo que encuesta la informaci\u00f3n en sus nodos a una frecuencia determinada seg\u00fan la configuraci\u00f3n din\u00e1mica. P ara este prop\u00f3sito se env\u00eda un mensaje a todos los nodos en la red CAN solicitando su informaci\u00f3n y se establece una ventana de tiempo para recibir la respuesta de los mismos . Si alguno de los nodos encuestado falla un n\u00famero de veces determinado en enviar su informaci\u00f3n dentro de la ventana de tiempo establecida, \u00e9ste se marca en la base de datos como fuera de servicio, ello hasta que se reciba la informaci\u00f3n solicitada al nodo . La ventana de tiempo para recibir la informaci\u00f3n, as\u00ed como el n\u00famero de veces que se considera antes de marcar un nodo como fuera de servicio son par\u00e1metros en la configuraci\u00f3n din\u00e1mica. En la Figura 4 a) se describe el diagrama de flujo de las tares de monitoreo . Figura 3. Diagrama de flujo de las tareas de configuraci\u00f3n . Figura 2. Diagrama general del sistema . Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 184 Las tareas de control se encargan de gestionar las acciones que se configuran por medio de la aplicaci\u00f3n web. Para este prop\u00f3sito se emplea una estrategia basada en un manejo de estados , la cual establece el estado requerido en la red CAN de acu erdo a los par\u00e1metros especificados por el usuario desde la aplicaci\u00f3n web. El software en la Raspberry Pi continuamente monitorea esta informaci\u00f3n y en el caso de existir una diferencia entre el estado deseado establecido por el usuario en la aplicaci\u00f3n web y el estado real de la red CAN , se env\u00edan los mensajes pertinentes a los nodos de la red CAN con el prop\u00f3sito de hacer coincidir los mismos . En la Figura 4 b) se observa el diagrama de flujo de las tareas de control. Para la base de datos en la nube se emplean los servicios de base de datos de Firebase Cloud Firestore. Este servicio soporta un esquema de subscripci\u00f3n activa . Tanto el software en la Raspberry Pi como la aplicaci\u00f3n web se subscriben a eventos en esta bas e datos, lo que permite que ambas plataformas sean notificadas de cambios en la informaci\u00f3n almacenada. Este esquema de subscripci\u00f3n permite que tanto el software en la Rasberry Pi como la aplicaci\u00f3n web reaccionen de manera adecuada al flujo de informaci\u00f3 n en la base de datos. La interfaz gr\u00e1fica en la aplicaci\u00f3n web presenta ventana s de gr\u00e1ficos y tablas estad\u00edsticas para visualizar la informaci\u00f3n almacenada en la base de datos y e l estado real de la red CAN . Presenta adem\u00e1s ventanas de controles para configurar el estado deseado en la misma y ventanas de alarmas para notificar al usuario sobre determinados eventos relevantes en la micro -red y el sistema en general . Las ventanas de gr\u00e1ficos presentan al usuario con opciones para seleccionar la variable que se desea graficar en un rango de tiempo determinado. Las ventanas de tablas estad\u00edsticas ofrecen las mismas opciones de configuraci\u00f3n que las ventanas de gr\u00e1ficos, pero se presenta la informaci\u00f3n de manera tabular, con la opci\u00f3n de descargar la misma en formato CSV. En las ventanas de controles se listan los nodos conectados a la red CAN con informaci\u00f3n relacionada a su configuraci\u00f3n y funci onamiento dentro de la red CAN . En esta ventana se disponen adem\u00e1s controles para encender y apagar de manera manual los nodos que permitan estas acciones. En la Figura 5 se presentan algunas de las ventanas de control en la aplicaci\u00f3n web. Resultados a) b) Figura 5. a) Ventana de informaci\u00f3n de nodos en la red CAN. b) Controles manuales de nodos en la micro -red. a) b) Figura 4. a) Diagrama de flujo de las tareas de monitoreo . b) Diagrama de flujo de las tareas de control. Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 185 Para la validaci\u00f3n de los resultados se emplea un caso de estudio de una micro -red de corriente directa en la cual la comunicaci\u00f3n entre sus componentes se lleva a cabo por medio de una red CAN. La micro -red de corriente directa estudiada se compone principalmente de un bus con el que se suministra energ\u00eda con un voltaje conocido . A dicho bus se conectan diferentes cargas que consumen energ\u00eda con una determinada demanda de corriente . Con el fin de verificar e l sistema desarrollado los valores de las variables de voltaje y corriente para cada nodo de la red CAN se establecieron f\u00edsicamente de manera manual en el experimento, los cuales en una aplicaci\u00f3n estar\u00edan definidos por un conjunto de sensores de corrient e y voltaje . En el caso de estudio empleado el voltaje medio de bus es de 3.3V con diversas cargas, de las cuales se realizar\u00e1 el monitoreo en solo dos cargas con un consumo de corriente m\u00e1xima aproximadamente de 1A. Los valores de las variables voltaje y corriente tanto en el bus como en las dos cargas se definen durante la etapa experimental, con dichas variables se obtiene un balance de potencia generada y consumida por las dos cargas . En la Figura 6 se observa un diagrama general de la topolog\u00eda de la micro -red de corriente directa estudiada. Cabe mencionar que el n\u00famero total de nodos en la red lo establece el est\u00e1ndar CAN utilizado, pudiendo ser desde 2048 hasta cientos de millones. El experimento realizado consiste en integrar la interfaz CAN en la Raspberry Pi con la red CAN en la micro -red de corriente directa, con el prop\u00f3sito de controlar y monitorear la informaci\u00f3n en la misma por medio de la aplicaci\u00f3n web. Las variables a monitorear son: estado de las cargas 1 y 2 (conectado o desconectado) , voltaje en el bus, corriente generada, poten cia generada, corriente en la carga 1, potencia consumida por la carga 1, corriente en la carga 2 y potencia consumida por la carga 2. Desde la aplicaci\u00f3n web se env\u00edan adem\u00e1s comandos de control para conectar o desconectar las cargas 1 y 2 de manera manua l. Estas acciones de control se reciben en la Raspberry Pi y se env\u00edan a trav\u00e9s de la red CAN a los nodos correspondientes. La interfaz CAN en la Raspberry Pi se configura para operar de acuerdo a los par\u00e1metros de la red CAN en la micro -red de corriente directa y se configuran los par\u00e1metros del bus y las cargas 1 y 2 en la aplicaci\u00f3n web. Los resultados obtenidos con la aplicaci\u00f3n web se muestran de manera gr\u00e1fica en la Figura 7. En la figura 7 a) se presenta el voltaje en el bus, en la Figura 7 b) se presenta la corriente generada en el bus , en la figura 7 c) se presenta la corriente consumida en las cargas 1 y 2 y en la figura 7 d) el balance de potencia consumida por las cargas 1 y 2 y la potencia generada en la micro -red. En la Figura 8 se muestra la ventana de estado de los nodos de la red CAN obtenida de la interfaz web, en donde se observa que todos los nodos est\u00e1n activos. Figura 6. Topolog \u00eda de la micro -red de corriente directa estudiada . Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 186 a) b) c) d) Figura 7. Mediciones de : a) voltaje en el bus , b) corriente generada, c) corriente en las cargas 1 y 2, d) potencia consumida en las cargas 1 y 2 y potencia generada en la micr o-red. Conclusi ones Partiendo de los resultados obtenidos en el desarrollo del proyecto descrito se concluye que las tecnolog\u00edas del IoT permiten extender las capacidades de un sistema que cuente con recursos limitados de c\u00f3mputo y arquitectura f\u00edsica; con este fin se pueden emplear servicios en la nube que lleven a cabo operaciones que superen los l\u00edmites de las capacidades del hardware o riginal del sistema. E l sistema desarrollado en esta investigaci\u00f3n sirve como una interfaz entre una red CAN y servicios de IoT en la nube ; permitiendo manejar los nodos en la misma de manera efectiva, por medio de Internet desde ubicaciones remotas y de m anera manual o automatizada . La integraci\u00f3n entre la Raspberry Pi y los servicios en la nube le permite adaptarse de manera din\u00e1mica a cambios e imprevistos en el funcionamiento de los nodos de la red CAN manejada, permitiendo un monitoreo y control adapta ble a cambios en la topolog\u00eda de los nodos en la red CAN. Con lo anterior , el sistema desarrollado permite extender el monitoreo y control local a uno remoto basado en IoT en las aplicaciones de una red CAN. Referencias Malekian, Implementation of a Wireless OBD II Fleet Management System ,\" IEEE Sensors Journal. pp. 1-1, 2016. B. Occhiogrosso, D. Minoli y K. Sohraby, and next-generation building management systems,\" IEEE Internet of Things Journal, vol. 4, no. 1, pp. 269 -283, 2017. D. K. Aagri y A. Bisht, \"Export and import of renewable energy by hybrid microgrid via iot,\" i n 2018 3rd International Conference On Internet of Things: Smart Innovation and Usages (IoT -SIU), pp. 1 -4, 2018. Figura 8. Ventana de estados de los nodos de la red CAN . Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 online 1946-5351 13, No. 2, 2021 187 Raspberry Pi. 2021. https://www.raspberrypi.org (\u00faltimo acceso: 8 de marzo de 2021) 2 Channel CAN BUS 2021. https://ionicframework.com https://nodejs.org/es/docs/ (\u00faltimo acceso: 4 de ma rzo de 2021) Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 188 EFECTO HEPATOPROTECTOR DE EXTRACTO DE XOCONOSTLE POR INHIBICI\u00d3N ENZIM\u00c1TICA DE LA -GLUCORONIDASA Ing. Laura Adauto1, Anuar Jottar Bernal2, Yazm\u00edn Gonz\u00e1lez Alvarado3 , Ing. Dra. Alma Delia Hern\u00e1ndez Fuentes5 , M.C. Jos\u00e9 Jes\u00fas Espino Garc\u00eda6 y Dr. Rafael Germ\u00e1n Campos Montiel7 Resumen \u2014 En el presente estudio se reporta el efecto hep\u00e1tico del xoconostle ( Opuntia oligacantha C.F. F\u00f6rst), en donde se contenido de compuestos bioactivos (fenoles, flavonoides y taninos) de los extractos acuosos (endocarpio, mesocarpio, epicarpio y fruto completo) y eval\u00faa el porcentaje de inhibici\u00f3n enzim\u00e1tica de -glucoronidasa. Los resultados obtenidos indican que todos los extracto s tuvieron compuestos bioactivos, siendo el fruto completo el de mayor valor de fenoles, flavonoides y taninos con 3.1327 mg GAE/g, 1.8953 mgQE/g y 0.7107 mgCATE/g respectivamente. Siendo el fruto completo el de mayor inhibici\u00f3n enzim\u00e1tica con 87 % de inhib ici\u00f3n, seguido por la pulpa con 84 %. Por lo que se le atribuye al xoconostle ser un alimento funcional con bioactividad hepatoprotectora para agregar en la dieta diaria como medida preventiva ante enfermedades de esta \u00edndole . Palabras clave \u2014 Compuestos fen\u00f3licos , flavonoides, taninos, efecto hepatoprotector Introducci\u00f3n Las enfermedades hep\u00e1ticas han venido aumentando con mayor frecuencia, se reporta que ocupan el sexto lugar como causa de mortalidad (INEGI, 2021), siendo la Enfermedad del H\u00edgado No Graso (EHGNA) la m\u00e1s frecuente, debido al aumento global en obesidad, se sabe que hasta el 90% de pacientes con HEGNA son obesos. Estas patolog\u00edas est\u00e1n relacionadas principalmente con el estilo de vida, referido al consumo excesivo de grasas y a l abuso de medicamentos antiinflamatorios no esteroideos (AINE) como la aspirina, ibuprofeno, etc. (Berm\u00fadez -Toledo et al., 2014). Ante esta situaci\u00f3n se ha propuesto como alternativa incluir en la dieta diaria el consumo de alimentos funcionales ricos en compuestos fen\u00f3licos, a los cuales se le atribuye la capacidad antioxidante, quelaci\u00f3n de metales e inhibici\u00f3n de enzimas lo que ayuda a atacar o disminuir la presencia de enfermedades degenerativas no transmitibles, por ello la importancia de continuar co n estudios que comprueben su capacidad funcional (Sodrul -Islam et al., 2019). Karak, (2017) report\u00f3 que la especie vegetal Swertia bimaculata, planta medicinal presenta un 30% en promedio de inhibici\u00f3n de -glucoronidasa, atribuido a su contenido de xanto nas. De igual manera las tunas de nopal taponochtle (Opuntia robusta) y de Opuntia streptacantha (nopal card\u00f3n) tienen potencial hep\u00e1tico. El xoconostle es un fruto utilizado desde \u00e9pocas prehisp\u00e1nicas hasta la actualidad, en la medicina tradicional (Medi na-P\u00e9rez et al., 2019). Pertenece a la familia de las cact\u00e1ceas del g\u00e9nero Opuntia, se puede encontrar en los estados de Hidalgo, Aguascalientes, Guanajuato, San Luis Potos\u00ed, Zacatecas, Jalisco, Michoac\u00e1n y Quer\u00e9taro. Se ha determinado su contenido importa nte de compuestos bioactivos como rutina, quercetina y kaempferol entre otros (Cenobio -Galindo et al., 2019). Por esta raz\u00f3n este fruto presenta un elevado potencial para ser aprovechado como alimento funcional. Por lo tanto, el objetivo de este estudio f ue evaluar las propiedades hep\u00e1ticas de los extractos de xoconostle a partir de la acci\u00f3n de su contenido en compuestos fen\u00f3licos sobre la inhibici\u00f3n de la -glucoronidasa. 1 Ing. Laura Perla Peralta Adauto es alumna del programa de Maestr\u00eda en Ciencias de los Alimentos en el Instituto de Ciencias Agropecuarias pe262989@uaeh.edu.mx 2 Anuar Jottar Bernal es alumno del programa de Ingenier\u00eda en Alimentaci\u00f3n Sustentable en el Instituto de Ciencias Agropecuarias jo133673@uaeh.edu.mx 3 Yazm\u00edn Gonz\u00e1lez Alvarado es Docente en la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo yazmin_gonzalez8977@uaeh.edu.mx 4 Ing. Juan Antonio Barrera Jim\u00e9nez es Docente en la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo jabarjim@yahoo.com.mx 5Dra. Alma Delia Hern\u00e1ndez Fuentes es Profesora Investigadora de la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo almah@uaeh.edu.mx 6 M.C. Jos\u00e9 Jes\u00fas Espino Garc\u00eda es alumno del Programa de doctorado Ciencias Agropecuarias de la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo 7 Dr. Rafael Germ\u00e1n Campos M ontiel es Profesor Investigador de la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo rcampos@uaeh.edu.mx Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 189 xoconostle variedad Ulapa oligacantha de Ulapa Melchor Ocampo, Tetepango, Estado de Hidalgo (altitud 2040 m, latitud 2008041.7\" N longitud 9909059.0\" W). Se obtuvo en un estado de mad urez fisiol\u00f3gica y se almacen\u00f3 en oscuridad a 4\u00b0C hasta su correspondiente uso. La cuantif icaci\u00f3n de fenoles totales se determin\u00f3 utilizando el m\u00e9todo Folin -Ciocalteu por Singleton et al. (1999) en el cual se colocaron 0.5 mL del extracto con 2.5 mL del reactivo Folin -Ciocalteu (Sigma Aldrich, USA) despu\u00e9s de 5 minutos de reposo, a la mezcla se le agregaron 2 mL de una soluci\u00f3n de carbonato de sodio(Na CO) al 7.5 % y se dej\u00f3 reposar por 2 horas. La lectura se realiz\u00f3 a 760 nm en un espectrofot\u00f3metro Jenway 6715 UV. La concentraci\u00f3n de fenoles totales se calcul\u00f3 utilizando una curva de calibraci\u00f3n de \u00e1cido g\u00e1lico y los resultados se expresaron en mg AGE/g. La prueba de flavonoides se llev\u00f3 a cabo con base a P\u00e9rez et al. (2014) con algunas modificaciones donde se tomaron 0.5 mL de las concentraciones de los extractos y se le agregaron 75\u00b5 L de nitrito de sodio (NaNO2) al 5 %, repos\u00f3 por 5 min. a temperatura ambiente, posteriormente se agregaron 150\u00b5L de tricloruro de aluminio (AlCl3) al 10 % con reposo de 6 min, se a\u00f1adieron 500 \u00b5L de NaOH 1M m\u00e1s 275 \u00b5L de agua destilada y se tom\u00f3 la lectu ra a 510 nm. La concentraci\u00f3n de flavonoides se calcul\u00f3 utilizando una curva de calibraci\u00f3n de quercetina (Sigma Aldrich, USA) y los resultados se expresaron en mg QE/g. La prueba de taninos s e tom\u00f3 de Pragya -Mishra et al. (2017) con las correspondientes modificaciones. Primero se tomaron 200 L del extracto, se adicionaron 600 L de tricloruro de hierro (FeCl3) dej\u00e1ndose reaccionar 5 min. en la oscuridad y en movimiento. Transcurrido el tiempo se adicionar\u00e1n 600 de ferrocianuro de potasio (K3Fe (CN)6) s e dej\u00f3 reposar 10 min. para un desarrollo de color. Inmediatamente la absorbancia se lee a 720 nm usando como blanco agua destilada. La concentraci\u00f3n de taninos se calcul\u00f3 utilizando una curva de calibraci\u00f3n de catequin a y los resultados se expresaron en m g CATE/g. Para el ensayo de inhibici\u00f3n de -gluco ronidasa, se llev\u00f3 acabo el de Karak et al. (2017 ) con algunas modificaciones, primero se midieron 340 L de extracto (fruto completo, c\u00e1scara, pulpa y semilla). Despu\u00e9s se mezcl\u00f3 con 100 L de soluci\u00f3n de -glucuronidasa. Posteriormente se pre incub\u00f3 a 37 \u00b0 C durante 15 minutos. Luego se agregaron 60 L de p -nitrofenil --D-glucur\u00f3nido y se dej\u00f3 en incubaci\u00f3n durante 50 min. a 37 \u00b0C. Por \u00faltimo, se tom\u00f3 lectura en un espectrofot\u00f3metro a 405 nm y se utiliz\u00f3 la siguiente f\u00f3rmula para la obtenci\u00f3n de resultados, % de Inhibici\u00f3n = [(Abs Control -Abs Muestra) / abs Control]x 100 . Resultados y Discusi\u00f3n Compuestos bioactivos El contenido total de fenoles, flavonoides y taninos de los tratamientos (endocarpio, mesocarpio, pericarpio y fruto completo) fue evaluado por una prueba de Tukey, en donde se encontraron diferencias significativas con (p < 0.05). Con respecto al contenido de compuestos bioactivos (fenoles, flavonoides y taninos) el xoconostle present\u00f3 un importante contenido de componentes funcionales en sus diferentes estructuras evaluadas (mesocarpio, endocarpio, epicarpio y fruto completo) dicho contenido es el posible responsable del efecto terap\u00e9utico que se le atribuye al xoconostle. En el gr\u00e1fico 1 se puede observar que el extracto de fruto completo fue el que present\u00f3 mayor contenido de fenoles (3.1327 mgGAE/g) seguido por la c\u00e1scara (2.8173 mgGAE/g). Estos resultados son similares a los reportados por Medina - P\u00e9rez et al. (2019) en donde tambi\u00e9n se evalu\u00f3 xoconostle variedad Ulapa, donde tambi\u00e9n el fruto completo es el de mayor y la semilla el de menor contenido. El gr\u00e1fico 2 muestra que el extracto de fruto completo y la semilla son los que presentaron mayor valor de flavonoides 1.8953 mgQE/g y 1.5180 mgQE/g respectivamente, seguidos por la c\u00e1scara y pulpa. De igual forma los resultados obtenidos coinciden con lo descrito por Medina - P\u00e9rez et al. (2019) donde el valor de flavonoides en la semilla se encuentra en un al to contenido, con 0.85 mgQE/g y en el presente estudio se obtuvo 1.5180 mgQE/g. Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 190 Respec to a la presencia de taninos, en el gr\u00e1fico 3 se indica que entre los extractos de pulpa y semilla no hay diferencias significativas y el extracto de fruto completo es el de mayor presencia de taninos con 0.7107 mgCATE/g Gr\u00e1fico 2. Contenido de fenoles totales en los extractos acuosos de xoconostle variedad Ulapa. El significado de las letras entre las columnas es que existen diferencias significativas entre las muestras a la misma concentraci\u00f3n (Tukey, p < 0.05). Los resultados se expresan en medias + deviaci\u00f3n est\u00e1ndar. Gr\u00e1fico 1. Contenido de flavonoides en el extracto de xoconostle variedad Ulapa. El significado de las letras entre las columnas es que existen d iferencias significativas entre las muestras a la misma concentraci\u00f3n (Tukey, p < 0.05). Los resultados se expresan en medias + deviaci\u00f3n est\u00e1ndar. Gr\u00e1fic o 3. Presencia de taninos en el extracto acuoso de xoconostle variedad Ulapa. El significado de las letras entre las columnas es que existen diferencias significativas entre las muestras a la misma concentraci\u00f3n (Tukey, p < 0.05). Los resultados se expresan en medias + deviaci\u00f3n est\u00e1ndar. Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 191 Actualmente no se han reportado estudio sobre el contenido de taninos en xoconostle, sin embargo, co mparando con otros vegetales como lo es la guayaba agria ( Psidium araca ) se reportaron 5.02 mgCATE/g (Zapata et al., 2013), es decir mayor al del xoconostle y aunque el contenido de \u00e9ste \u00faltimo sea menor es representativo y posiblemente uno de los responsables de los beneficios del xoconostle. Adem\u00e1s, cabe mencionar que el xoconostle variedad Ulapa ( Opun tia oligacantha C.F. F\u00f6rst) tiene un distintivo contenido de compuestos fen\u00f3licos en comparaci\u00f3n a frutos de su mismo g\u00e9nero como lo son los Opuntia robusta y Opuntia streptacantha esto de acuerdo a lo reportado por Gonzales -Ponce et al. (2016). Gonzales -Ponce et al. (2016) menciona que l a presencia o ausencia de muchos compuestos bioactivos en hojas, frutos, ra\u00edces, semillas y otros subproductos naturales depende de factores geogr\u00e1ficos y ambientales, como humedad, temperatura, estaci \u00f3n, contami naci\u00f3n, altitud, etc . Esto debido a que los compuestos fen\u00f3licos se producen en las plantas como defensa ante los rayos ultra violeta y mic roorganismos pat\u00f3genos (Morales et al., 2012). Inhibici\u00f3n enzim\u00e1tica de -glucoronidasa Por otra parte, de acuerdo a porcentaje de inhibici\u00f3n de actividad enzim\u00e1tica de la -glucoronidasa con los extractos acuosos de xoconostle ( Opuntia oligacantha ) variedad Ulapa los cuatro tratamientos (fruto completo, c\u00e1scara, pulpa, semilla) mostraron tener inhibici\u00f3n, sien do el fruto completo el que present\u00f3 los mejores resultados de inhibitoria con un 84.34%, seguido por el extracto de c\u00e1scara con 75%, estos valores en una concentraci\u00f3n de 24 mg de materia seca/ g de extracto como se muestra en el gr\u00e1fico 4. Gr\u00e1fico 4. Inhibici\u00f3n enzim\u00e1tica del xoconostle variedad Ulapa sobre la enzima - glucoronidasa. El significado de las letras entre las columnas es que existen diferencias significativas entre las muestras a la misma concentraci\u00f3n (Tukey, p < 0.05). Los resultados se expresan en medias + deviaci\u00f3n est\u00e1ndar. Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 192 Cabe mencionar que, comparando en general los cuatro extractos, el de pulpa es estad\u00edsticamente igual al de semilla y c\u00e1scara, pero estos dos \u00faltimos son diferentes. La importancia de inhibir esta enzima se debe a que cuando hay un da\u00f1o hep\u00e1tico a su vez tambi\u00e9 n hay un aumento en el nivel de -glocoronidasa en sangre, lo que puede llegar a causar diferentes anomal\u00edas cr\u00f3nicas en el h\u00edgado (Bano et al.,2017) . Por lo tanto, todo inhibidor de esta enzima puede funcionar para minimizar enfermedades hep\u00e1ticas. Este efecto se le atribuye al contenido de compuestos bioactivos, ya que estos tienen capacidad actividad antioxidante, quelaci\u00f3n de metales e inhibici\u00f3n enzim\u00e1tica (Karak et al.,2017). En un estudio de Gonz\u00e1lez -Ponce et al. (2016) se report\u00f3 que los extractos del g\u00e9nero Opuntia (especies Opuntia robusta y Opuntia streptacantha ) tienen capacidad terap\u00e9utica frente a enfermedades del h\u00edgado relacionadas co n el estr\u00e9s oxidativo, como la enfermedad del h\u00edgado graso (no) alcoh\u00f3lico. Por lo que esto les atribuye a los frutos Opuntia un valor como alimentos funcionales para prevenir y disminuir el padecimiento de patolog\u00edas cr\u00f3nicas. Resumen de resultados En este trab ajo investigativo se estudi\u00f3 la inhibici\u00f3n enzim\u00e1tica de la betaglucoronidasa como efecto hepatoprotector de extractos acuosos de xoconostle. L os resultados obtenidos muestran que todos los extractos acuosos presentaron contenido de compuestos bioactivos (fenoles, flavonoides y taninos ) con una inhibici\u00f3n enzim\u00e1tica del 69% en la semil la, 72 % en la pul pa, 75% en la c\u00e1scara y 84.34 % en el fruto completo . Conclusiones El xoconostle resulta ser un alimento funcional con efecto hepatoprotector gracias al con tenido de compuestos bioactivos. Recomendaciones Podr\u00edamos sugerir que hay un abundante campo todav\u00eda por investigars e en lo que se refiere a las propiedades bioactivas que puede proporcionar el xoconostle debido a su f\u00e1cil obtenci\u00f3n como materia prima, a su rico contenido de compuestos y biodisponibilid ad siendo una alternativa como ingredien te en la industria alimentaria y nutrace\u00fatica. Por lo que se su giere el consumo de xoconostle en la dieta diaria para usarse como suplemento diet\u00e9tico para prevenir enfermedades cr\u00f3nicas hep\u00e1ticas . Referencias Bano, B. (2017). Synthesis studies of quinoline s. Eur J Med Chem, 139, -864. Berm\u00fadez -Toledo, D., Boffill -C\u00e1rdenas, M., Betancourt -Morgado, E., Escobar -Rom\u00e1n, R., Igualada -Correa, I., & Alonso ( 2019). Multiple Emulsions with Extracts of Cactus Mart\u00ednez A., Sumaya -Mart\u00ednez, M., Buis M., Hepatoprotective Nutrients, 8 (607), 1 -15. INEGI. (2018). Caracter\u00edsticas de las defunciones registradas en M\u00e9xico durante 2017.Recuperado el 13 de noviembre de 2019, d e https://www.inegi.org.mx/contenidos/saladeprensa/boletines/2018/estsociodemo/DEFUNCIONES20 27(1), 105 -111. Medina -P\u00e9rez, G., Zald\u00edvar -Ortega, A. -Galindo, -Barajas, L. N., Vieyra -Alberto, R., Estefes -Duarte, J. A. y Campos -Montiel, R. G. (2019). Actividad antidiab\u00e9tica de los extractos de frutos \u00e1cidos de cactus: afecciones intestinales simuladas d e los efectos inhibitorios sobre la -amilasa y la -glucosidasa. Applied Sciences, 9 (19), 1 -9. P\u00e9rez -P\u00e9rez Ettiene G. , Mar\u00edn, M. , Casassa -Padron, A., Silva, N., Raga , J., Gonz\u00e1lez, C., Sandoval , L., y Medina , D. (2014). Determination of total s -Mishra. (2017). An\u00e1lisis comparativo de la composici\u00f3n prote\u00f3mica y nutricional de semillas de guisantes de paloma transg\u00e9nic as independientes que albergan los genes cry1AcF y cry2Aa y sus contrapartes no transg\u00e9nicas. Journal of Agricultural and Food Chemistry, 65(7), 1395 -1400. Singleton, V. L., Orthofer, R., & Lamuela -Raventos, R. M. (1999). Analysis o total phenols and M., Yu, H., Miao, L., Liu, Z., He, Y. y Sun, H. (2019). Hepatoprotective E ect of the Eth anol 8(446), -21. Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 193 Zapata , C., Cortes, F .B.y Rojano, B. A. (2013). Polifenoles y Actividad Antioxidante del Fruto de Guayaba Agria ( -07642013000500012 Memorias del Congreso Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 194 Pr\u00e1cticas en la Cadena Productiva de los Tub\u00e9rculos Andinos Rosa Nely P\u00e9rez Mart\u00ednez1, Iv\u00e1n David Ruiz Rosas2 Resumen \u2014 Los tub\u00e9rculos andinos son una amplia variedad de alimentos ancestrales a punto de desaparecer. Pa\u00edses como Per\u00fa, Bolivia, Ecuador y Colombia investigan informaci\u00f3n gen\u00e9tica, recuperaci\u00f3n de semillas y desarrollo de productos \u00fanicos a partir de la \"papa nativa\". Objetivo: Identificar pr\u00e1cticas en los eslabones de la cadena productiva de la papa nativa, susceptib les de adaptaci\u00f3n en Colombia. Resultados: Las pr\u00e1cticas en la producci\u00f3n se enfocan en producci\u00f3n sostenible, recuperaci\u00f3n de variedades y resguardo de semillas. En transformaci\u00f3n , se enfocan en el desarrollo de productos con valor agregado obedeciendo a tendencias de consumo como los Snacks; la industria cosm\u00e9tica y a las bebidas alcoh\u00f3licas. En comercializaci\u00f3n los hallazgos est\u00e1n relacionados con los medios virtuales para la distribuci\u00f3n de productos procesados, adem\u00e1s de la promoci\u00f3n del producto en fr esco a partir de sus caracter\u00edsticas organol\u00e9pticas, nutricionales y de producci\u00f3n org\u00e1nica. Conclusiones: Las pr\u00e1cticas exitosas dan cuenta de modelos asociativos de fondo que cohesiona la cadena productiva. Son altamente replicables dadas similitudes cl im\u00e1ticas y culturales de las comunidades productoras. Palabras clave \u2014 Tub\u00e9rculos Andinos, papa nativa, Benchmarking, cadena productiva, Boyac\u00e1. Introducci\u00f3n La presente investigaci\u00f3n presenta los resultados enfocados a identificar pr\u00e1cticas en cada uno de los eslabones de la cadena productiva de los tub\u00e9rculos andinos. Se realiz\u00f3 bajo los par\u00e1metros metodol\u00f3gicos del Benchamrking y sus resultados se presentan de acuerdo con las fases en las que ducho proceso se desarroll\u00f3: Planeaci\u00f3n, desarrollo y mejoramiento. En la primera fase se presenta el objetivo del proceso, los actores y los factores cr\u00edticos. Dada la limitaci\u00f3n de \u00e9ste escrito, solo se presentar\u00e1n los resultados de los factores cr\u00edticos fundamentales para la contrastaci\u00f3n con las pr\u00e1cticas resultantes. La segunda fase de Desarrollo se presenta como ejemplo la matriz con la que se estructur\u00f3 la informaci\u00f3n de los tres eslabones y las pr\u00e1cticas halladas en cada uno. La tercera fase de Mejoramiento, se explicitan las pr\u00e1cticas identificadas en eslab\u00f3n. Finalmente, y a modo de conclusi\u00f3n, se presenta el m\u00e9todo de an\u00e1lisis que contrasta el aporte de cada pr\u00e1ctica con los factores cr\u00edticos identificados por l os actores Se observa, por ejemplo, c\u00f3mo las pr\u00e1cticas relacionada con la Comercializaci\u00f3n en canales virtuales, procesos gastr\u00f3nomos y el resguardo de semillas, son las que m\u00e1s contribuyen a satisfacer las expectativas de los actores que operan en los tre s eslabones. Metodolog\u00eda El Benchmarking El benchmarking BM, es un proceso sistem\u00e1tico y continuo para evaluar los productos, servicios y procesos de trabajo de las organizaciones que son reconocidas como representantes de las mejores pr\u00e1cticas, con el prop\u00f3sito de realizar mejoras organizacionales (Spendolini, 1992 ). Se aplica com\u00fanmente a una amplia variedad de actividades que las organizaciones realizan para comparar sus niveles de desempe\u00f1o con otros y / o identificar, adaptar y adoptar pr\u00e1cticas que creen que mejorar\u00e1n su desempe\u00f1o (Stapenhurst, 2009 ). La unidad de an\u00e1lisis es la cadena productiva entendida como la relaci\u00f3n (enlace) ent re empresas con el fin de conectar las etapas de abastecimiento de insumos, fabricaci\u00f3n, distribuci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de un bien espec\u00edfico a fin de hacerse competitivos en el \u00e1mbito nacional e internacional, mediante el fortalecimiento de la cadena de valor en las organizaciones y el incremento del valor agregado de sus productos (Castellanos, Rojas, 1 Rosa Nely P\u00e9rez Mart\u00ednez Magister en Administraci\u00f3n, estudia nte de Doctorado en Administraci\u00f3n de la UAQ, M\u00e9xico. Investigadora del Centro Regional de Gesti\u00f3n para la Productividad y la Innovaci\u00f3n de Boyac\u00e1 - CREPIB , adscrito a la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas de la Universidad Pedag\u00f3gica y Tecn ol\u00f3gica Uptc Sede Central Tunja, Boyac\u00e1. Profesora de la Escuela de Administraci\u00f3n de Empresas de la Uptc. Email: rosa.perez@uptc.edu.co . 2 Iv\u00e1n David Ruiz Rosas, Administrador de Empresas. Investigador del Centro Regional de Gesti\u00f3n para la Productividad y la Innovaci\u00f3n de Boyac\u00e1 - CREPIB . Email: ivandavid.ruiz@uptc.edu.co . Memorias Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 195 Villarraga, & Ustate, 2001 ). La cadena productiva se caracteriza por ser secuencial, involucrar a dos o m\u00e1s sectores productivos y econ\u00f3micos, la interdependencia, el aporte de todos los eslabones y los beneficios equitativos seg\u00fan los recursos que tiene cada actor (ONUDI, 2004 ). Este concepto se desarrolla a partir de la necesidad evidente de cohesionar las actividades que generan valor a una organizaci\u00f3n empresarial y es una forma de identificar, desarrollar y alcanzar ventajas competitivas para una mejor posici\u00f3n en el mercado (Porter, 1991 ). Presentar alternativas en cada segmento de la cadena para lograr un mejor impacto en disminuir las brechas en la cadena de este product o es lo que se trata esta investigaci\u00f3n. En la figura 1 se muestra el proceso que se desarroll\u00f3 para la presente investigaci\u00f3n. Figura 1: Proceso para la realizaci\u00f3n del Benchmarking de los tub\u00e9rculos nativos. Fuente: Fuente: Elaboraci\u00f3n propia basado en (Kozak, 2004 ; Spendolini, 1992 ; Stapenhurst, 2009 ) Dado que el objetivo del benchmarking es determinar experiencias existen tes en t\u00e9rminos de producci\u00f3n de semillas, cosecha, pos cosecha, transformaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de papas nativas o tub\u00e9rculos andinos que se puedan adoptar y adaptar en procesos en la integraci\u00f3n como cadena productiva para la regi\u00f3n de estudio que es el departamento de Boyac\u00e1, Colomb ia, el tipo de benchmarking a realizar ser\u00e1 dentro de cada eslab\u00f3n de la cadena de manera independiente. Las pr\u00e1cticas identificadas en el cada eslab\u00f3n de la cadena productiva Los resultados Fase: Planeaci \u00f3n Figura 2. Elementos del desarrollo del BM en la fase de Planeaci\u00f3n Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 196 Dadas las limitaciones de espacio, en \u00e9sta fase solo se presentar\u00e1n los resultados relacionados con la identificaci\u00f3n de los Factores cr\u00edticos de \u00e9xito, dada su importancia en el an\u00e1lisis final del estudio. La importancia de la determinaci\u00f3n de estos factores radica en que concentran los intereses de los actores de cada eslab\u00f3n y pueden convertirse en los lazos que reduzcan las brechas que los separan. Cuadro 1: Factores cr\u00edt icos de \u00e9xito para la cadena productiva. Fuente: Trabajo de campo con los actores de la cadena productiva En el cuadro 1, y de acuerdo con los talleres realizados en campo con los actores en el transcurso de la investigaci\u00f3n, se presentan aquellos intereses que se consideran vitales para la cohesi\u00f3n de la cadena. Fase: Desarrollo Figura 3 : Fase de Desarrollo del BM Para efectos de \u00e9ste documento, se muestra a modo de ejemplo la matriz de informaci\u00f3n del eslab\u00f3n primario (solo con una de las pr\u00e1cticas identificadas) de la cadena productiva. Esta matriz est\u00e1 conformada por el tipo de pr\u00e1ctica, la organizaci\u00f3n que la realiza, las caracter\u00edsticas de la organizaci\u00f3n y la de scripci\u00f3n de dicha pr\u00e1ctica, la cual se presenta en el cuadro 2. La misma estructura presentada se desarrollo para cada una de once practicas identificadas a lo largo de los tres eslabones de la cadena productiva. ESLAB\u00d3N FACTOR CRITICO DE \u00c9XITO Primario -Producci\u00f3n Producir Semilla de papa nativa en calidad y cantidad sostenible. Lograr la rentabilidad del cultivo Transformaci\u00f3n Desarrollar productos a base de papa nativa con denominaci\u00f3n de origen. Comercializaci\u00f3n Lograr que se conozca y se consuma la papa nativa. Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 197 Cuadro 2: ejemplo de la estructu raci\u00f3n de la matriz de informaci\u00f3n para cada una de las pr\u00e1cticas identificadas. Fuente: Elaboraci\u00f3n de los autores a partir de la fuente de informaci\u00f3n relacionada. Fase: Mejoramiento Figura 4: Fase de mejoramiento En \u00e9sta fase, se muestran las pr\u00e1cticas identificadas en cada eslab\u00f3n y las brechas existentes en entre cada uno. Esta informaci\u00f3n permite, entre otras cosas, identificar las pr\u00e1cticas que pueden ser susceptibles de adaptaci\u00f3n y adopci\u00f3n en casos espec\u00edficos, en \u00e9ste caso para la regi\u00f3n productiva de tub\u00e9rculos en la regi\u00f3n central del departamento de Boyac\u00e1 en Colombia. La presentaci\u00f3n de los resultados se hace de ac uerdo en \u00e9sta fase son: PRACTICA ORGANIZACI\u00d3N CARACTE RISTICAS E N QU\u00c9 CONSISTERE LACI\u00d3N E NTRE ACTORE S FUE NTE Instituto Nacional de Innovaci\u00f3n Agraria (INIA) Organismo T\u00e9cnico Especializado que gestiona la innovaci\u00f3n y valora la agrobiodiversidad para los productores agrarios a trav\u00e9s del desarrollo y transferencia de tecnolog\u00edas sostenibles1. Identificar con un c\u00f3digo \u00fanico a las variedades nativas o cultivares de los cultivos nativos con datos de pasaporte (geneticos ), datos georeferenciados y datos de caracterizaci\u00f3n morfol\u00f3gica. 2. Reconocer a las variedades de los cultivos nativos como originarias del Per\u00fa, a las comunidades altoandinas y a los agricultores conservacionistas que conservan estos Se relaciona principamente con comunidades y agricultores que son objeto de su accionar https://www.inia.g ob.pe/arega/ Centro de Desarrollo Integral de Comunidades CEDINCOPromueve el desarrollo rural sostenible, capacitando y asesorando la producci\u00f3n agropecuaria en las regiones de Huancavelica y Jun\u00edn (Per\u00fa)1. organizaci\u00f3n de los conservacionistas de las semillas de papas nativas a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n de la red RECOPANAP. 2. Visibilizaci\u00f3n del rol y liderazgo de la mujer en la conservaci\u00f3n de las papas nativas. 3. Elaboraci\u00f3n del inventario y del mapa de zonificaci\u00f3n de las variedades identificadas en la zona. 4. Caracterizaci\u00f3n morfologica de 100 variedades de papas nativas. 5. Recuperaci\u00f3n de tecnologia ancestral \"majeo\"Agricultores https://issuu.com/i continental/docs/r ecetario_de_papa s_nativas Asociaci\u00f3n de Comunidades del parque de la PapaTerritorio Biocultural dedicada a la conservaci\u00f3n de la diversidad biol\u00f3gica y cultural en las monta\u00f1as de los Andes cerca de Pisaq, Cusco, Per\u00fa. Es administrado por las cinco comunidades ind\u00edgenas de Amaru, Chawaytire, Pampallacta, Paru Paru y Sacaca, con el apoyo de la Asociaci\u00f3n para la Naturaleza y el Desarrollo Sostenible, ANDES.Las cinco comunidades andinas del Parque de la Papa conservan cientos de variedades de papa nativa (alrededor de 1'300) as\u00ed como el conocimiento y la tecnolog\u00eda antigua relacionada con el cultivo y el manejo de nuestro paisaje agr\u00edcola. Fue reconocido por el Ministerio de Agricultura y Riego (Minagri) del Per\u00fa como Zona de Agrobiodiversidad Las zonas de agrobiodiversidad son espacios geogr\u00e1ficos determinados en virtud a su riqueza nativa, cultural y ecol\u00f3gica, en los cuales los pueblos ind\u00edgenas -mediante sus tradiciones culturales- gestionan y Agricultores- consumidoreshttps://parquedela papa.org/ Corporaci\u00f3n Colombiana de Investigaci\u00f3n Agropecuaria- AGROSAVIA Generaci\u00f3n del conocimiento cient\u00edfico y el desarrollo tecnol\u00f3gico agropecuario a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, la adaptaci\u00f3n de tecnolog\u00edas, la transferencia y la asesor\u00edaDesarrollo del catalogo \" Papas Nativas Colombianas\u00a8. El cat\u00e1logo da a conocer una parte de la riqueza de variedades de papa nativa de Colombia, con ilustraciones de 60 variedades diferentes e informaci\u00f3n sobre sus caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas de calidad de tub\u00e9rculos y zonas productivas, se presenta el resumen de las caracter\u00edsticas de las plantas, hojas, flores, frutos y tub\u00e9rculos, de las variedades m\u00e1s sembradas en el pa\u00eds.Agricultores https://repository. agrosavia.co/hand le/20.500.12324/12 657 Universidad Nacional de Colombia - Facultad de Ciencias Agrarias- Grupo de Investigaci\u00f3n en PapaMejoramiento de la producci\u00f3n de papa para contribuir a la seguridad alimentaria y nutricional de comunidades nativas en ColombiaCat\u00e1logo de papas nativas de Nari\u00f1o Colombia. Estas variedades son producto del trabajo de agricultores, hombres y mujeres, quienes a lo largo de muchos a\u00f1os en las agrestes monta\u00f1as del macizo de Huaca o Nudo de los Pastos, han domesticado y conservado una maravillosa variabilidad de papas, que se ve reflejada en sus colores alegres y variados de piel y carne, formas alargadas, redondas, ovaladas y algunas Agricultres https://papaunc.c om/publicacionesIdentificaci\u00f3n y reconocimiento de variedades nativas Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 198 Pr\u00e1cticas en el eslab\u00f3n primario de la cadena productiv a: Pr\u00e1ctica 1: Identificaci\u00f3n y reconocimiento de variedades nativas . Pr\u00e1ctica 2: Producci\u00f3n sostenible de papas nativas Pr\u00e1ctica 3: Resguardo, producci\u00f3n de semillas. Pr\u00e1ctica 4: Soberan\u00eda alimentaria y conservaci\u00f3n de la biodiversidad Pr\u00e1cticas en el eslab\u00f3n Secundario de la cadena productiva: Pr\u00e1ctica 1: Desarrollo de producto a partir de la papa nativa -snacks Pr\u00e1ctica 2: Desarrollo de producto a partir de las papas nativas -bebidas alcoh\u00f3licas Pr\u00e1ctica 3: Desarrollo de producto a partir de las papas nativas -cosm\u00e9ticos Pr\u00e1cticas en el eslab\u00f3n Terciario de la cadena productiva: Pr\u00e1ctica 1: Procesos gastron\u00f3micos en papa nativa Pr\u00e1ctica 2: Comercializaci\u00f3n a trav\u00e9s de canales virtuales Pr\u00e1ctica 3: Promoci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de las papas nativas Pr\u00e1ctica 4: Modelos asociativos De este modo, y seg\u00fan el proceso descrito en la figura 1, se satisfacen con resultados cada una de estas etapas con las que se operacionaliza la presente investigaci\u00f3n Conclusiones Una vez identificados los factores cr\u00edticos de \u00e9xito y las pr\u00e1cticas se hace un an\u00e1lisis en una matriz de doble entrada que permite establecer, mediante una ponderaci\u00f3n de las mismas, cuales pr\u00e1cticas podr\u00edan satisfacer los factores cr\u00edticos de \u00e9xito. En \u00e9ste caso, pr\u00e1cticas como l a Comercializaci\u00f3n a trav\u00e9s de canales virtuales satisface mayormente los intereses de los actores en los tres eslabones de la cadena con un puntaje total de 4.5. La segunda pr\u00e1ctica que m\u00e1s responde a intereses comunes es la relacionada con Procesos gastr on\u00f3micos en papa nativa con un 4.12. Finalmente, la pr\u00e1ctica denominada Resguardo, producci\u00f3n de semillas tiene un puntaje de 4.25. Estos resultados muestran el grado en que cada pr\u00e1ctica identificada, al ser implementada, podr\u00eda responder a los intereses de los actores ubicados en cada uno de los eslabones de la cadena. Figura 4: Radar de valor entre las pr\u00e1cticas identificadas y los factores clave de \u00e9xito de la cadena productiva. Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 199 Este radar muestra la distancia, en t\u00e9rminos de satisfacci\u00f3n de intereses, que hay entre las pr\u00e1cticas identificadas y los factores clave de \u00e9xito que cada actor, en el eslab\u00f3n en el que opera, manifiesta como cr\u00edtico. Recomendaciones Se recomienda avanzar en una evaliaci\u00f3n de capacidades y recur sos para adaptar estas pr\u00e1cticas en las organiaciones presentes en cada eslab\u00f3n de la cadena productiva que operan en el territorio geogr\u00e1fico sujeto de este estudio. Es necesario establecer canales de comunicci\u00f3n entre las organizaciones involucradas a f in de trasmitir de manera directa, en lo posible, los resultados de las experiencias directas en la operacionali zaci\u00f3n de dichas practicas. La informaci\u00f3n secundaria no es suficiente para adaptar y adoptar las pr\u00e1cticas. Es necesario genera confianza para implementarlas y \u00e9sta solo se logra a aprtir de la observaci\u00f3n directa del \"quehacer\" de los actores que viven y dinamizan la cadena. Referencias Castellanos, O., Rojas, J., Villarraga, L., & Ustate, E. (2001). Conceptualizaci\u00f3n y pape l de la cadena productiva en un entorno de competitividad Innovar (18). Kozak, M. (2004). Destination Benchmarking. Concepts, practices and Manual de minicadenas productivas . Bogot\u00e1: Ministerio de Comercio, Industria y Turismo. Porter, M. (1991). Ventaja Competitiva. Creaci\u00f3n y sostenimiento de un desempe\u00f1o superior . Argentina: Editorial Rei. Spendolini, M. (1992). Benchmarking . Bogot\u00e1 - Colombia: Grupo Editorial Norma. Stapenhurst, T. (2009). The Benchmarking Book: A How -to-Guide to Best Practice for Managers and Practitioners (Vol. 1). United Kingdom: British Library Cataloguing in Publication Data. Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 200 Estrategia para Mejorar la Productividad en M\u00e9xico: Creaci\u00f3n de Aulas en \u00c1reas de Trabaj o Dr. V\u00edctor Manuel Piedra Mayorga1. Mtro. Miguel \u00c1ngel V\u00e1zquez Alamilla2, Mtro. Ra\u00fal Rodr\u00edguez Moreno3 Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo Escuela Superior de Ciudad Sahag\u00fan Resumen - M\u00e9xico es un pa\u00eds con muchos recursos naturales, gente muy creativa, colinda con uno de los pa\u00edses m\u00e1s ricos del mundo, y sin embargo su productividad no es alta, situaci\u00f3n que propicia trabajar m\u00e1s con menores resultados productivos, desigualdades sociale s, pobreza y en algunos casos empresas poco competitivas, ante esta situaci\u00f3n es importante analizar o detectar que aspectos sobresalientes est\u00e1n influyendo para establecer estrategias que permitan incrementarla, la productividad es es la cantidad de produc ci\u00f3n de una unidad de producto o servicio por insumo de cada factor utilizado por unidad de tiempo, m ide la eficiencia de producci\u00f3n por factor utilizado, por unidad de trabajo o capital utilizado, la forma de calcularlo es establecer la productividad del empleo, tomando el PIB, en t\u00e9rminos reales, dividido por el total de horas trabajadas , cuanto m\u00e1s bajo sea el PIB por hora trabajada en un pa\u00eds se podr\u00e1 distinguir un menor aprovechamiento de los recursos humanos, as\u00ed como menor eficienci a del factor trabajo , trabajar largas jornadas de trabajo no son sin\u00f3nim o de mayor producci\u00f3n econ\u00f3mica, en M\u00e9xico s e pueden trabajar muchas horas al d\u00eda y registrar baja competitividad (Bilbao, 2010) . Palabras clave - productividad, producto interno bruto , trabajadore s Antecedentes 24 millones de trabajadores de origen mexicano aportaron 25.6 billones de pesos al PIB de Estados Unidos (la mano de obra mexicana, se ubica principalmente en la agricultura, pesca, miner\u00eda, industria manufacturera, construcci\u00f3n, actividades dom\u00e9sticas, carpinter\u00eda, hosteler\u00eda y el comercio, en puestos donde apenas es necesaria una formaci\u00f3n acad\u00e9mica) , mientras que el PIB mexicano fue de 14 billones de pesos en M\u00e9xico (CEPAL, 2001) : La poblaci\u00f3n de ori gen mexicano en Estados Unidos produce 3.6 veces m\u00e1s que los mexicanos residentes en el pa\u00eds . Los mexicanos en Estados Unidos son ocho veces m\u00e1s productivos que los mexicanos en su pa\u00eds . Siete veces m\u00e1s productivos en el sector servicios . Cuatro veces m\u00e1s productivos en el manufacturero . Dos veces m\u00e1s productivos en el sector construcci\u00f3n. \u00bfSi esta misma situaci\u00f3n se presentara en M\u00e9xico, ser\u00eda una potencia mundial, pero porque no se refleja esto en la producci\u00f3n mexicana? , cuando el mexican o migra hacia ese pa\u00eds, por diversos motivos como practicar su ingl\u00e9s , de turista, por visitar a alg\u00fan familiar, por estudiar o trabajar, tiempo completo o parcial , la jornada laboral es d e 40 horas semanales, y la parcial de hasta 30 horas semanales , laboran de lunes a viernes de las 9 am hasta las 6 pm, con una hora para comer y dos descansos de 15 minutos . La legislaci\u00f3n laboral estadounidense facilita la productividad y tiene mucha flexibilidad para contratar nuevo personal, tiene bajos costos para el despido y hay escasa o nula conflictividad laboral, el s alario m\u00ednimo federal es de 7.25 d\u00f3lares la hora, pero una gran cantidad de empleos ofrecen m\u00e1s de 50 d\u00f3lares por cada hora trabajada por actividades especializadas , no en todos los estados se tiene el mismo salario para los empleados . 1 El Dr. V\u00edctor Manuel Piedra Mayorga es c atedr\u00e1tico de la Universidad Aut\u00f3noma de Tlaxcala, Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo en la Escuela Superior de Ciudad Sahag\u00fan. M\u00e9xico. Email: piedrinix@gmail.com 2 El maestro Miguel \u00c1ngel V\u00e1zquez Alamilla es catedr\u00e1tico de la Escuela Superior de Tlahuelilpan de la UAEH. M\u00e9xico. E mail m_vazquez_alamilla@hotmail.com 3 El maestro Ra\u00fal Rodr\u00edguez Moreno es catedr\u00e1tico de la Escuela S uperior de Tlahuelilpan de la UAEH. M\u00e9xico. Email:raromo@hotmail.com Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 201 Metodolog\u00eda El estudio es cualitativo, descriptivo y se desarrolla con la intenci\u00f3n de conocer cu\u00e1les son los factores sobresalientes de la baja productividad en M\u00e9xico en algunas organizaciones y realizar propuestas que permitan a las empresas mantenerse en el mercado y crecer. Introducci\u00f3n En 2017 se crearon 801 mil nuevos empleos en M\u00e9xico, aumentando 42 millones de ocupaci\u00f3n remunerada seg\u00fan el INEGI (2018), habr\u00eda sido 1.9%, pero el Producto Interno Bruto s\u00f3lo creci\u00f3 en 2.1% hasta septiembre, lo que significa que la productividad por trabajador s\u00f3lo aument\u00f3 0.2%, l a productividad empresarial es uno de los \u00edndices m\u00e1s importantes a la hora de saber si una compa\u00f1\u00eda est\u00e1 dirigiendo sus actividades por el buen camino o no, permite conocer el retorno que producen los medios invertidos en su actividad concreta, as\u00ed como e l nivel de eficiencia con el que est\u00e1 desarrollando su labor, cuando se habla de productividad empresarial se hace referencia al nivel de eficiencia que tienen los gastos invertidos por una empresa para desarrollar su actividad en relaci\u00f3n a los ingresos r ecibidos (CEPAL, 20 15). En M\u00e9xico la cadena de productividad se rompe en cada eslab\u00f3n comenzando por el ahorro : El 52% del ahorro lo producen los hogares mexicanos, sin embargo, su inversi\u00f3n fija es s\u00f3lo del 28%, porque no hay informaci\u00f3n necesaria, ni los medios para que inviertan de manera directa en empresas, es decir, hay una falla de intermediaci\u00f3n, la inversi\u00f3n no se ve reflejada en el crecimiento de la econom\u00eda. El 63% de la inversi\u00f3n se destina al sector de la construcci\u00f3n, cuyo crecimiento promedio es de 0.3% anual que se traduce en s\u00f3lo 7% del PIB, en otras palabras, no hay infraestructura, sino m\u00e1s casas, los trabajadores mexicanos no tienen las herramientas y habilida des necesarios para ser m\u00e1s productivos, ya que el 60% de la Poblaci\u00f3n Econ\u00f3micamente Activa (PEA) del pa\u00eds tiene estudios de secundaria o menos, situaci\u00f3n que frena la potencial productividad del pa\u00eds. La fuerza laboral m\u00e1s preparada del pa\u00eds, es decir e l 17% de la PEA cuenta con licenciatura o grado mayor, pero enfoca sus esfuerzos en carreras que no son productivas a nivel salarial (vease cuadro 1) , como : Poco productivas a nivel salarial Mejor ubicadas por productividad salarial Administraci\u00f3n de Empresas. , medicina, derecho y psicolog\u00eda Ingenier\u00eda Industrial, Ingenier\u00eda ambiental, Ingenier\u00eda qu\u00edmica y ciencias de la tierra. Cuadro 1: carreras productivas y poco productivas en M\u00e9xico Otro factor que frena la econom\u00eda mexicana es la econom\u00eda informal, los trabajadores en los carros de tacos o puestos de boleros no pagan impuestos, renunciando a los beneficios de una red de seguridad social , adem\u00e1s permanecen inactivos la mayor parte del d\u00eda, adem\u00e1s es costoso pagar impuestos , la evasi\u00f3n fiscal generalizada tiene un costo muy elevado ya que al otorgar servicios p\u00fablicos a la sociedad estos tienden a ser de menor calidad , la econom\u00eda de M\u00e9xico ha crecido a solo 2.4 % anual durante los \u00faltim os 25 a\u00f1os , con un pron\u00f3stico de crecimiento del 1% o menos , es necesario contar una mayor productividad, el exceso de oferta de mano de obra barata en M\u00e9xico significa que hay pocos incentivos para innovar, se puede ver en todas partes, desde restaurantes de la Ciudad de M\u00e9xico con dos camareros por mesa, hasta complejos tur\u00edsticos de playa llenos de trabajadores que compiten por d\u00f3lares de los extranjeros (vease cuadro 2) . Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 202 Cuadro 2: Productividad por hora en diferentes pa\u00edses (2021) Cuando las empresas aumentan la producci\u00f3n, son extorsionadas por todos, desde jefes sindicales y pol\u00edticos hasta el crimen organizado, las familias contratan a conocidos, por temor a que personas externas roben o a que aprendan el modelo de negocio y lueg o se vayan para convertirse en un rival , algunos enclaves est\u00e1n integrados globalmente , en el campo laboral existen bajos niveles en el capital humano en educaci\u00f3n, situaciones de violencia, mucha competencia y bajo nivel en productividad. M\u00e9xico recauda a lrededor del 16 % del PIB en impuestos, menos de la mitad del promedio de la OCDE , y para obtener incluso esa escasa cantidad, depende mucho m\u00e1s de los impuestos corporativos, y menos de las contribuciones a la seguridad social, 80% de las empresas en el p a\u00eds miden la eficiencia con base en las horas pasadas en la oficina; el nivel de servicio y el tiempo de resoluci\u00f3n de problemas son otras m\u00e9tricas m\u00e1s efectivas , hay rezagos en la forma de medir la productividad laboral, pues 80% de las empresas la mide con base en asistencia y tiempo trabajado. M\u00e9xico tambi\u00e9n tiene una media de horas de trabajo que excede las 2.100, y sin embargo su valor de productividad por hora es de US$14,46 (10,75\u20ac), uno de los m\u00e1s preocupantes para la OCDE, un trabajador alem\u00e1n no llega a trabajar 1500 horas al a\u00f1o (Simple, 2014) , y sin embargo su hora de productividad es la mejor valuada del mundo , con un estimado de US$49.30 (36,68\u20ac). Para a umentar la productiv idad y ser competitivo requiere : 1. Conseguir a la persona con habilidades p ara hacer un trabajo espec\u00edfico . 2. Ver al empleado como ventaja competitiva . 3. En M\u00e9xico la fuerza laboral se le ve como ga sto, ni siquiera como recurso. 4. Cuando la empresa automatiza procesos est\u00e1 frente a la posibilidad de volverse m\u00e1s productiva . 5. Si hay una mejor administraci\u00f3n de horarios, se aprovecha de 2% a 3% m\u00e1s a la fuerza laboral (los empleados), un error com\u00fan en el que incurren las empresas es tener una dificultad y levantar un reporte de lo que sucedi\u00f3 mucho tiempo despu\u00e9s , actuar con m\u00e1s rapidez y llevar un proceso puede mejorar 30% las ganancias en la empresa y aumentar la productividad, llevar el control de situaciones tan b\u00e1sicas como porque se ausenta la gente del trabajo, no solo da herramientas para que la productividad no dismin uya por esa situaci\u00f3n, tambi\u00e9n se reduce 33% los tiempos extra de trabajo. Si una empresa es productiva, est\u00e1 desarrollando correctamente su actividad, puesto que permitir\u00e1 que los ingresos superen a los gastos y, de esta forma conseguir los beneficios fin ales que tiene como objetivo b\u00e1sico , la productividad empresarial es un indicador que puede situarse mejor o peor, y donde la relaci\u00f3n entre gastos e ingresos aporta una visi\u00f3n de la realidad de c\u00f3mo avanzan las acciones empresariales (Simple, 2014) . Las normativas externas dependen de l gobierno, de las inversiones que esta lleve a cabo , no todas son rentables, es importante revisar aquellas que puedan suponer m\u00e1s gastos que ingresos y potenciar aquellas que s\u00ed que sean rentables , contar con una buena organizaci\u00f3n interna y una correcta planificaci\u00f3n de los proyectos de la empresa hace que el trabajo invertido sea eficiente, mejorando la productividad empresarial a trav\u00e9s de lo siguiente: Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 203 Digitalizaci\u00f3n y uso de nuevas tecnolog\u00edas . Conta r con un apoyo l og\u00edstico profesional . Flexibilidad y capacidad adaptativa : es importante que la empresa facilite a sus trabajadores que su trabajo sea lo m\u00e1s flexible posible, as\u00ed como que cuente con una capacidad de respuesta elevada ante posibles riesgos externos o eventos que no dependan directamente de sus acciones como comp a\u00f1\u00eda, con mejor preparaci\u00f3n educativa . Mejorar la productividad es clave para mejorar el nivel de vida de la sociedad, ya que repercute en m\u00e1s potencial al incrementar los sueldos y tener mejor rentabilidad para el capital invertido, que incentiva cada vez m\u00e1s la inversi\u00f3n, el crecimiento de empleo y de la econom\u00eda. M\u00e9xico es el de mayor n\u00famero de horas entre los 34 pa\u00edses del organismo (2 mil 246 por a\u00f1o), arriba de Corea del Sur y EU (mil 779 horas). No puede haber especializaci\u00f3n si no aumenta el volumen del producto y \u00e9ste no aumenta si no hay mayor inversi\u00f3n y el mercado crece , partiendo de que un trabajador ya tiene una tarea asignada, enfrenta infinidad de barreras a la eficiencia y por eso dedica m\u00e1s horas que en otros pa\u00edses para cumplir con sus encargos , dicho fen\u00f3meno afecta sobre todo al sector servicios , la causa est\u00e1 en el ambiente de indiferencia sobre si se hacen las cosas y si se hacen bien, cambios frecuentes de reglas, p\u00e9rdida de confianza e ntre gobierno y ciudadanos y entre contratistas y contratados, falta de cumplimiento de los convenios, impuntualidad en las entregas, e inseguridad f\u00edsica, entre muchos otros (Soundes, 2019 ), los trabajadores por su cuenta o asalariados pasan tanto tiempo haciendo tareas tan simples como solicitar un estado de cuenta bancario, aclarar movimientos de tarjeta de cr\u00e9dito, tramitar licencias y cambios frecuentes de licencias con muy poca justificac i\u00f3n, recolectando y llevando a todos lados documentos originales comenzando con actas de nacimiento. A nivel de empresas se observa en el gran n\u00famero de empleados que necesitan para cumplir con reglamentos y responder a oficios de autoridades y horas inter minables que pasan los ejecutivos discutiendo c\u00f3mo satisfacer las exigencias de \u00e9stas , esto conlleva a una continua degradaci\u00f3n del clima econ\u00f3mico. La situaci\u00f3n fiscal que tiene M\u00e9xico limita el aumento de la inversi\u00f3n p\u00fablica , la desregulaci\u00f3n , reconstru cci\u00f3n de la confianza entre ciudadanos y autoridades y simplificaci\u00f3n, lo importante no es la cantidad de factores de producci\u00f3n, sino un conjunto de intangibles, como seguridad jur\u00eddica, calidad de la infraestructura y confiabilidad de trabajadores y cont ratistas, entre otros. En la medida que la redistribuci\u00f3n del ingreso nacional sea equitativa, los trabajadores pueden potencializar sus capacidades laborales de manera intelectual y colectiva (Aguilar 2020) . Cuando un pa\u00eds tiene niveles bajos de productividad laboral no significa que sus trabajadores tengan menores capacidades , los trabajadores mexicanos pasan gran parte de su tiempo en el trabajo y en el tr\u00e1fico, con jornadas laborales de 8 horas por semana, a los mexicanos les resta poco tiempo en la semana para realizar otras actividades personales. Y lo m\u00e1s triste de esto es que la productividad laboral es muy baja, es decir, se trabaja mucho, pero se produce poco, un trabajador mexicano labora 8.16 horas y produce 178 d\u00f3lares, mientras que un trabajador alem\u00e1n labora 5.14 horas y genera 378 d\u00f3lares (ESM, 2019) : La productividad laboral por hora se define como el producto real (valor agregado bruto) dividido por el total de horas trabajadas por todas las personas empleadas. La productividad laboral por persona empleada se define como el producto real (valor agregado bruto) dividido por el total de personas empleadas. De acuerdo con la OCDE (2021), la productividad laboral es cuesti\u00f3n de trabajar en forma m\u00e1s inteligente en vez de trabajar m\u00e1s duro, esto refleja la capacidad de las empresas para fabric ar m\u00e1s productos al combinar mejor los insumos a trav\u00e9s de nuevas ideas, innovaciones tecnol\u00f3gicas, as\u00ed como mediante procesos e innovaciones en la organizaci\u00f3n , una ideolog\u00eda afirma que el trabajo duro es la mejor manera de alcanzar cualquier objetivo , trabajar de la manera m\u00e1s inteligente poco a poco se est\u00e1 convirtiendo en la nueva filosof\u00eda por obedecer para alcanzar cualquier meta , existen diversos factores que han favorecido y alargado el bajo nivel de la productividad laboral mexican o, los cuales pueden ser agrupados en tres categor\u00edas principales (Milenio, 2013) : Capital f\u00edsico , capital humano y cambios tecnol\u00f3gicos . De manera interna en M\u00e9xico, la productividad laboral en la Ciudad d e M\u00e9xico es 4.5 veces superior a la que se observa en Oaxaca y Chiapas, por lo que a nivel agregado, el dinamismo en los estados del norte y Baj\u00edo es contrarrestado por aquellos localizados principalmente en el sur, donde la productividad no solo es baja, sino que se mantiene constante e incluso decrece , estas diferencias dependen de la actividad econ\u00f3mica que se analice, pues mientras la productividad en las actividades primarias y terciarias creci\u00f3 1.6 % y 1.3 % anual respectivamente durante Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 204 el \u00faltimo tri mestre del a\u00f1o pasado, la productividad laboral de las actividades secundari as tuvo una ca\u00edda de 3.3% anual (Animal pol\u00edtico 2018) . El PIB solo cuantifica el valor de la produ cci\u00f3n final y no la intermedia, c onsiderando al PIB como un indicador de productividad, es interesante saber que solo 1 4 pa\u00edses con mayor PIB contribuyeron con el 81% del PIB mundial en el a\u00f1o 201 9. 1. Estados Unidos (22.05%). 2. China (10.66%) . 3. Jap\u00f3n Italia 9. Rusia (2.00%) . 14. M\u00e9xico (1.69%) . El PIB de los primeros cinco pa\u00edses listados contribuyeron con alrededor del 51% del PIB total mundial , Estados Unidos es el pa\u00eds con mayor PIB, su crecimiento en este indicador fue del 8.11% en el periodo 2007 -2011, mientras que el de China, su m\u00e1s cercano competidor, fue del 108.87%. Con una participaci\u00f3n menor al 2% en su PIB, M\u00e9xico qued\u00f3 dentro de los 14 pa\u00edses con mayor PIB en el mundo y el crecimiento de \u00e9ste fue del 11.52% en el periodo 2007 - 201, las importaciones y exportaciones de los 19 pa\u00edses con mayor contribuci\u00f3n al PIB mundial (Animal pol\u00edtico 2018) : Conclusiones La regulaci\u00f3n asfixiante, la monopolizaci\u00f3n de los merc ados en los que opera, la competencia desleal del comercio informal y el exceso de regulaci\u00f3n en el plano laboral y sanitario, que ha crecido en paralelo al tama\u00f1o de la empresa, son motivo suficiente para frenar la competitividad, en las peque\u00f1as y median as empresas mexicanas se manifiesta el s\u00edndrome de Peter Pan: no crecen porque en paralelo tambi\u00e9n lo hacen sus obligaciones y la capacidad de extorsi\u00f3n de otros agentes, legales o no , el paso de microempresa a peque\u00f1a empresa es muy dif\u00edcil (Aguilar, 2020) ; de peque\u00f1a a mediana, casi imposible; y de mediana a grande, del todo inviable , actualmente la productividad se ha manifestado en el trabajo desde el hogar donde el 85% de los participantes les agrada , alrededor del 70% considera que en su casa trabaja m\u00e1s que en la oficina, las mujeres fueron las que m\u00e1s manifestaron esta situaci\u00f3n, raz\u00f3n por la cual el 70% preferir\u00eda combinar el trabajo en oficina y en casa , raz\u00f3n por las que la mayor\u00eda de los trabajadores est\u00e1n contentos con la posibilid ad de realizar trabajo remoto es que sienten que pueden administrar mejor su tiempo; pueden estar cerca de su familia; son m\u00e1s productivos y eficientes; hay mayor puntualidad en las juntas de trabajo; le es m\u00e1s sencillo poder estudiar cursos; sienten menor estr\u00e9s y presi\u00f3n; y tienen m\u00e1s tiempo libre , algunas desventajas del home office como un aumento en la postergaci\u00f3n de las tareas; sentirse cansados por permanecer en un solo lugar; falta de herramientas tecnol\u00f3gicas y fallas en el internet; desconfianza de los superiores y falta de empat\u00eda para atenci\u00f3n a los hijos; les es m\u00e1s dif\u00edcil concentrarse; adem\u00e1s de la falta de interacci\u00f3n con otras personas , Resumen de resultados M\u00e9xico es un pa\u00eds que ocupa el lugar 16 de 194 pa\u00edses en el mundo, au n contando con muchos recursos naturales, ante esta situaci\u00f3n se hace importante concluir que es necesario elevar el nivel educativo de los trabajadores, utilizando las Tics, celulares, Pc o redes sociales para compartir conocimientos y en el caso presenci al , realizar convenios con instituciones educativas impartirles clases en la misma organizaci\u00f3n, se puede solicitar el apoyo de INEA para otorgar documentos oficiales que validen este conocimiento, de esta manera el trabajador tendr\u00e1 m\u00e1s visi\u00f3n de lo que produce y en consecuencia aumentar su productividad, en Estados Unidos el mexicano es 3 veces m\u00e1s productivo, se hace necesario analizar esta situaci\u00f3n para generar mejores en M\u00e9xico empleos con mejores trabajadores, se debe dejar a Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 205 un lado el contratar m\u00e1s por necesidad que por capacidad, y esto se va a lograr aprovechando el poder social que tienen las empresas para lograrlo, apoyando a la educaci\u00f3n para mejorar mejores niveles de vida. Bibliograf\u00eda 1. Aguilar (2020). La deficiente productividad laboral en M\u00e9xico. Recuperado de La deficiente productividad laboral en M\u00e9xico - Revista Contadur\u00eda P\u00fablica: IMCP | Una publicaci\u00f3n del IMCP (contaduriapublica.org.mx 2. Animal pol\u00edtico (2018). La productividad laboral de M\u00e9xico, estancada frente otros pa\u00edses de la OCDE: # Sem\u00e1foro Econ\u00f3mico . Recuperado de La productividad laboral de M\u00e9xico, est ancada frente otros pa\u00edses de la OCDE: # Sem\u00e1foro Econ\u00f3mico (animalpolitico.com) 3. Bilbao (2010). Historia econ\u00f3mica. Recuperado de Untitled (uam.es ) 4. CEPAL (2015). Desarrollo econ\u00f3mico local y descentralizaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina: An\u00e1lisis comparativo. Recuperado de S2001704_es.pdf (cepal.org) 5. Estados Unidos (2012). Estados Unidos. Recuperado de Informe Secretar\u00eda: Gu\u00eda Pa \u00eds (iberglobal.com) 6. El sol de M\u00e9xico (2019). M\u00e9xico trabaja mucho y produce poco: S&P. Recuperado de M\u00e9xico trabaja mucho y produce poco: S&P - Noticias, Deportes, Gossip, Columnas | El Sol de M\u00e9xico (elsoldemexico.com.mx) 7. Milenio, (2013). Los pa\u00edses m\u00e1s productivos en el mundo. Recuperado de Los pa\u00edses m\u00e1s productivos en el mundo (milenio.com) 8. Simple (2014) , \u00bfQu\u00e9 pa\u00edses tienen mayor \u00edndice de productividad laboral ? Recuperado de \u00bfQu\u00e9 pa\u00edses tienen mayor \u00edndice de productividad laboral? (simpleproductividad.es) 9. Soundes (2019). El impacto de la tecnolog\u00eda en el crecimiento y el empleo. Recuperado de El impacto de la tecnolog\u00eda en el crecimiento y el empleo | OpenMind (bbvaopenmind.com) Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 206 Identidad y Tutor\u00eda: Un Estado del Arte Dra. Jennifer Quiroz Fragoso1, Mtra. Mar\u00eda del Rosario Falcon Valera2 Resumen \u2014 El art\u00edculo que se desarrolla a continuaci\u00f3n est\u00e1 organizado en cuatro apartados, que exponen diversos hallazgos que provienen de la revisi\u00f3n del estado del arte, el primero acerca de las funciones del tutor y la conceptualizaci\u00f3n de tutor\u00eda, las relaciones encontradas entre identidad y tutor\u00eda, el tutor y la identidad, para cerrar con la identidad profesio nal, \u00e9sta \u00faltima como tendencia marcada en las investigaciones en Francia, el an\u00e1lisis de la identidad profesional es realizada desde metodolog\u00edas cualitativas que incluyen la entrevista a profundidad y la historia de vida, las posturas te\u00f3ricas est\u00e1 enmar cadas en conceptualizaciones sociol\u00f3gicas de la identidad profesional, sin embargo la tutor\u00eda sigue siendo abordada como funci\u00f3n eminente al docente, las investigaciones realizan aportaciones que explican actividades y detallan funciones. Palabras clave \u2014 Tutor\u00eda, identidad, tutor , aprendizaje. Introducci\u00f3n Los vac\u00edos que se encuentran presentes en el campo de la identidad en la tutor\u00eda es: c\u00f3mo los tutores desarrollan, construyen y deconstruyen, transforman su identidad no desde una mira da objetiva, sino adentrarse en lo subjetivo, en: \"lo que no se ve\"; un acercamiento a los procesos tutoriales, las influencias sociales y culturales, el reconociendo de ser o no ser, de reconocerse o no, del sentido de pertenencia social, cultural y educa tivo. Para el desarrollo de cualquier investigaci\u00f3n es necesario la revisi\u00f3n de la literatura (estado del arte) para situar el tema de la investigaci\u00f3n en el escenario actual de las publicaciones y la investigaci\u00f3n en el \u00e1rea. Para establecer una visi\u00f3n general de las producciones relacionadas, han sido consultadas diversas publicaciones a partir de los siguientes ejes: tutor\u00eda, identidad profesional, formaci\u00f3n de tutor. Se encontraron las publicaciones consultadas como tesis, disertaciones, ponencias, art\u00edculo s, entre otros en: Scielo, CAIRIN Info, Dialnet, DIAL, HAL y TesiUNAM, que constituyen portales acceso a libros, art\u00edculos de revistas arbitradas, tesis, ponencias, comunicaciones y disertaciones, adem\u00e1s de la bibliograf\u00eda manejada y producida por la l\u00ednea de investigaci\u00f3n sobre tutor\u00edas en la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo. con la intenci\u00f3n de dar cuenta de la relevancia del estudio que se pretende y presentar el estado del arte. El art\u00edculo que se desarrolla a continuaci\u00f3n est\u00e1 organizado e n cuatro apartados, que exponen diversos hallazgos que provienen de la revisi\u00f3n del estado del arte, el primero acerca de las funciones del tutor y la conceptualizaci\u00f3n de tutor\u00eda, las relaciones encontradas entre identidad y tutor\u00eda, el tutor y la identid ad, para cerrar con la identidad profesional, \u00e9sta \u00faltima como tendencia marcada en las investigaciones en Francia, el an\u00e1lisis de la identidad profesional es realizada desde metodolog\u00edas cualitativas que incluyen la entrevista a profundidad y la historia de vida, las posturas te\u00f3ricas est\u00e1 enmarcadas en conceptualizaciones sociol\u00f3gicas de la identidad profesional, sin embargo la tutor\u00eda sigue siendo abordada como funci\u00f3n eminente al docente, las investigaciones realizan aportaciones que explican actividade s y detallan funciones. Acerca de las funciones del tutor y la conceptualizaci\u00f3n de la tutor\u00eda Como parte de una pol\u00edtica compensatoria especialmente desde principios de 1970, el tutor aparece en el campo de la educaci\u00f3n superior, como un nuevo jugador. Pronto se hace evidente que para el funcionamiento adecuado de las Instituciones de Educaci\u00f3n Superior, el tutor debe ser y debe operar como pieza clave para el abatimiento del rezago y la deserci\u00f3n. Este actor tiene como principal tarea -y princi pal objetivo - el desarrollo de habilidades para la adquisici\u00f3n de conocimiento, apoyo en la resoluci\u00f3n de problem\u00e1ticas presentados por los estudiantes entre otros. Tras recordar el papel del tutor y las misiones como parte de una breve definici\u00f3n, se inte ntan describir los hallazgos 1 Doctora en Ciencias Sociales, colaboradora de la Universidad Polit\u00e9cnica Metropolitana de Hidalgo, responsable de los programas de Tutor\u00edas, Inclusi\u00f3n Educativa, Atenci\u00f3n y Prevenci\u00f3n de Conductas y Actitudes de Riesgo, Formaci\u00f3n Integral, Acompa\u00f1amiento Psicol\u00f3gico, as\u00ed como de la Trayector\u00eda Acad\u00e9mica. jfragoso@upmh.edu.mx 2 Maestra en Administraci\u00f3n, colaboradora de la Universidad Polit\u00e9cnica Metropolitana de Hidalgo, responsable de Posgrado. mfalcon@upmh.edu.mx Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 207 m\u00e1s relevantes sobre esta figura y los efectos que la tutor\u00eda puede producir tanto al alumno, como el propio tutor y la organizaci\u00f3n en la que se ejerce, as\u00ed como la conceptualizaci\u00f3n de la tutor\u00eda. Teniendo en cuenta el espaci o que ofrece la universidad, tratando de ser escribir de forma concisa, dado el riesgo de reducir debido a que los problemas aqu\u00ed requerir\u00edan desarrollos mucho m\u00e1s amplios. Los tutores son facilitadores del proceso de aprendizaje de los estudiantes y son elementos cr\u00edticos para crear situaciones que favorezcan la construcci\u00f3n del conocimiento. Nunes (2012) en su tesis doctoral se\u00f1ala que el buen desempe\u00f1o de un tutor puede ser un refuerzo para los estudiantes sin motivaci\u00f3n y fundamental para todos los que buscan alcanzar sus objetivos en el curso, pero se enfrentan a ciertas dificultades. Por otro lado, un tutor que no cumpla con su satisfacci\u00f3n del papel puede dejar a muchos estudiantes sin cuidado necesario y causar un clima de insatisfacci\u00f3n o abandono, pero para que un tutor pueda ejercer su funci\u00f3n de manera satisfactoria, primero \u00e9l y otras personas que participan en el curso deben estar familiarizados con su funci\u00f3n. Sin embargo, las instituciones otorgan diferentes atribuciones y papeles a los tutor es. Dentro de la misma instituci\u00f3n, los mismos curr\u00edculos tambi\u00e9n pueden presentar esta diversidad e incluso dentro de un mismo curso. De igual manera en una tesis doctoral Amor Almedina (2012) analiza el desarrollo de la orientaci\u00f3n en el contexto unive rsitario, partiendo de las necesidades derivadas de la sociedad actual, presenta la acci\u00f3n tutorial universitaria como respuesta al nuevo escenario y al nuevo rol que se le exige al profesor universitario como elemento clave para la calidad en la Educaci\u00f3n Superior, lo que busca es realizar una aproximarnos a la funci\u00f3n tutorial del profesorado universitario, analizando para ello, el concepto de tutor\u00eda, sus principales objetivos y funciones en la universidad y los roles y competencias requeridas al profeso r universitario en relaci\u00f3n a esta materia. La misma autora analiza adem\u00e1s las distintas modalidades de tutor\u00eda, teniendo en cuenta, tanto la tutor\u00eda de materia a la que se ha vinculado tradicionalmente la funci\u00f3n tutorial del profesor universitario, como otras que se han ido potenciando en los \u00faltimos a\u00f1os, centr\u00e1ndose en el modelo de orientaci\u00f3n y tutor\u00eda que se desarrollaba en la Universidad de C\u00f3rdoba, concluyendo con su estudio que la concepci\u00f3n de la tutor\u00eda avanza hacia una acci\u00f3n integrada en el pr opio centro y en la universidad, el objetivo se ampl\u00eda hacia una dimensi\u00f3n personal y profesional, el rol del profesor cambia de transmisor de conocimientos a tutor y reproductor de aprendizajes, el contenido comienza a estar relacionado con la orientaci\u00f3n y la formaci\u00f3n integral del alumnado, la orientaci\u00f3n y la tutela del alumnado, se conciben como un proceso continuo, no puntual y espor\u00e1dico y, para terminar surgen nuevas figuras como tutores, m\u00e1s pr\u00f3ximas y f\u00e1ciles de identificar como son los compa\u00f1eros , la tutor\u00eda entre iguales. Lo que se\u00f1ala es que, la labor tutorial requiere de formaci\u00f3n por parte los docentes universitarios, por lo que, podr\u00eda analizarse la percepci\u00f3n del profesorado sobre la necesidad de estar formado en competencias relacionadas con la orientaci\u00f3n y la acci\u00f3n tutorial. Sumando a lo anterior, el art\u00edculo de Cano Gonz\u00e1lez (2009), sit\u00faa a la tutor\u00eda como eje clave para el \u00e9xito del Modelo de Educaci\u00f3n Basado en Competencias proponiendo una divisi\u00f3n de la acci\u00f3n tutorial en tres verti entes: La tutor\u00eda vocacional, que constituye un servicio de ayuda de cara a propiciar la transici\u00f3n de los estudiantes desde el Bachillerato a la Universidad, mediante el entrenamiento en toma de decisiones v\u00e1lidas, coherentes y posibles, relacionadas con los estudios o carreras universitarias para las que, a priori, presentan un mejor y m\u00e1s adecuado perfil competencial. La tutor\u00eda acad\u00e9mica -universitaria: su \u00e1mbito de actuaci\u00f3n se centra en el asesoramiento y apoyo t\u00e9cnico a los estudiantes universitario s, desde los inicios hasta la finalizaci\u00f3n completa de sus estudios. Las \u00e1reas de actuaci\u00f3n, igualmente importantes son: lo acad\u00e9mico, la profesional y la personal. Se trata, en definitiva, de contribuir al desarrollo integral de las personas en su paso po r la Universidad, potenciando los aspectos positivos o puntos fuertes y, al mismo tiempo, superando los aspectos negativos o puntos d\u00e9biles. La tutor\u00eda profesional -laboral: su finalidad \u00faltima mira hacia la orientaci\u00f3n de los estudiantes del \u00faltimo curso de carrera, desde la perspectiva de la transici\u00f3n a la vida comunitaria y su inserci\u00f3n laboral en conexi\u00f3n con su perfil profesional. Lo anterior destaca en el trabajo la necesidad de reflexionar sobre el significado y la raz\u00f3n de ser de la tutor\u00eda univer sitaria, en t\u00e9rminos de asesoramiento acad\u00e9mico -profesional y de orientaci\u00f3n personal, como un quehacer relevante e inherente a la tarea de todos los docentes y estudiantes universitarios; a profundizar en el alcance que su proyecci\u00f3n puede tener desde la perspectiva de una formaci\u00f3n m\u00e1s completa e integral de los estudiantes sin apartar la vista de aquellos objetivos que apuntan hacia su inserci\u00f3n laboral y profesional. Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 208 En la misma investigaci\u00f3n Cano Gonz\u00e1lez (2009) sit\u00faa que todas las universidades han de facilitar a sus estudiantes, futuros profesionales, no solamente una formaci\u00f3n de m\u00e1xima calidad y con una base amplia de conocimientos avanzados, lo que sin duda alguna es un objetivo -emblema, sino que adem\u00e1s se han de responsabilizar de que aquellos d ispongan de un apoyo personalizado, a trav\u00e9s de la tutor\u00eda, fundamentado en cuatro acciones determinantes, a saber: Facilitarles la toma de contacto inicial con la Universidad y su progresiva adaptaci\u00f3n. Asesorarles en la configuraci\u00f3n personal y profesional de su itinerario curricular como ciudadanos activos de una sociedad democr\u00e1tica y de derecho. Guiarles continua mente en la optimizaci\u00f3n de su rendimiento acad\u00e9mico a lo largo de su estancia formativa en la Universidad. Facilitarles su acceso al mercado laboral y su inserci\u00f3n profesional. En s\u00edntesis, su propuesta radica en valorar (o revalorar) el papel que ha d e jugar la tutor\u00eda universitaria, resaltando su car\u00e1cter nuclear e institucional, sin embargo, deja de lado la importancia que posee el tutor para desarrollar la tutor\u00eda. El aprendizaje del estudiante como dimensi\u00f3n de la tutor\u00eda La funci\u00f3n tutorial es, de hecho, muy poco conocida y muy a menudo limitada s\u00f3lo al papel de la socializaci\u00f3n y la retenci\u00f3n de matr\u00edcula, sin embargo, \u00e9sta permite adem\u00e1s una funci\u00f3n de integraci\u00f3n que consiste en la transferencia de lenguaje, habilidades para la vida, comporta mientos, actitudes y posiciones profesionales, esto con la intenci\u00f3n de identificar las limitaciones y fortalezas del tutorado. En pocas palabras, es el principal eje para dar direcci\u00f3n al proceso de ense\u00f1anza aprendizaje dentro de la universidad. Su funci \u00f3n como transmisor de conocimiento, permite a los estudiantes tutorados adquirir los conocimientos profesionales, habilidades de comunicaci\u00f3n y el conocimiento a veces te\u00f3ricas relacionadas a situaciones de trabajo como parte de un di\u00e1logo educativo con lo s tutores. Habiendo definido, las funciones del tutor en cuanto al aprendizaje se explicar\u00e1n investigaciones respecto al tema. De acuerdo con Rodr\u00edguez Espinar (2004) la relaci\u00f3n tutor -estudiante est\u00e1 basada en la comprensi\u00f3n y confianza mutuas, en un pl ano ideal significar\u00eda una estructura de relaci\u00f3n tutor -estudiante marcadamente \"dial\u00f3gica - reflexiva\", debido a que, la generaci\u00f3n de conocimiento guiado y compartido junto con el aprendizaje aut\u00f3nomo y en grupo llena la reuni\u00f3n, siendo que, el tutor es: o rientador, facilitador, animador y vela por el cumplimiento de las normas de participaci\u00f3n y de di\u00e1logo colaborativo, con ello los estudiantes elaboran la reflexi\u00f3n y buscan soluciones a determinadas situaciones acad\u00e9micas y profesionales. El aprendizaje d el que habla como dimensi\u00f3n de la tutor\u00eda es pues el orientado a proyectos. Para Aouag (2012) en su tesis doctoral, la planificaci\u00f3n did\u00e1ctica es el proceso m\u00e1s importante de un tutor que, ofrece un control de su actuar bas\u00e1ndose en el c\u00e1lculo de los plan es de acci\u00f3n, adem\u00e1s promueve la individualizaci\u00f3n del aprendizaje ya que requiere la movilizaci\u00f3n de las estrategias de ense\u00f1anza basadas en un estudio a fondo de las diferencias individuales de los alumnos. El problema que plantea en su investigaci\u00f3n se refiere a la individualizaci\u00f3n de las actividades educativas que constituyen el plan de acci\u00f3n tutorial. \u00bfCu\u00e1les son las fases que deben ser exploradas para individualizar la actividad tutorial? \u00bfQu\u00e9 modelo te\u00f3rico se aplica a la opci\u00f3n m\u00e1s eficaz? La teor \u00eda que da fuerza a su estudio es la de la actividad, esta teor\u00eda explica el fen\u00f3meno de la transmisi\u00f3n del conocimiento que muestra c\u00f3mo para mediar entre el sujeto y objeto de la actividad. La planificaci\u00f3n de la acci\u00f3n tutorial se convierte en una herr amienta de modelado y gesti\u00f3n de las sesiones tutoriales que incluyan explicaciones, el di\u00e1logo y la interacci\u00f3n entre el tutor y el tutorado. De igual forma se destaca que la autora se basa en el trabajo de Chevallier (Chevallier, 1994) ya define un model o de di\u00e1logo estructurado en dos niveles generales: un nivel estructura educativa que incluy\u00f3 las estrategias de ense\u00f1anza y un nivel estructura dial\u00f3gica que involucr\u00f3 estrategias y discursos interactivos, as\u00ed en un nivel di\u00e1logo abstracto es m\u00e1s alta que una interacci\u00f3n de aprendizaje / sistema. Se puede considerar entonces la interacci\u00f3n como medio utilizado para el desarrollo de un modelo de di\u00e1logo educativo en esta investigaci\u00f3n. Para que la tutor\u00eda sea significativa y el tutor pueda asumir plenamen te su funci\u00f3n, es indiscutible que la formaci\u00f3n debe operar bajo la modalidad de la integraci\u00f3n o, alternativamente, donde existe una verdadera afinidad entre la esfera formativa y profesional, donde ambos contextos implicados permitan el enriquecimiento d el Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 209 aprendizaje. Esto implica que los dos medios conocen y reconocen y se est\u00e1n desarrollando conjuntamente en una din\u00e1mica educativa, impone una verdadera cooperaci\u00f3n educativa entre tutor y tutorados. El aprendizaje en la pr\u00e1ctica es una raz\u00f3n de peso q ue sostiene la participaci\u00f3n de los docentes como tutores, a pesar de no contar con una formaci\u00f3n para dicha funci\u00f3n. Al respecto, los trabajos consultados para este apartado giran en torno: a la docencia y la tutor\u00eda dentro de las IES, se\u00f1alan que los tut ores noveles adquieren las herramientas necesarias para su quehacer cotidiano durante su trayectoria en las universidades donde est\u00e1n adscritos. En particular, esto ocurre cuando experimentan los problemas reales del contexto acad\u00e9mico en el que participan . De esta forma, la universidad donde los tutores ejercen su funci\u00f3n representa un espacio de desarrollo que repercute en su forma de ser, de pensar, de percibir, de actuar y claro est\u00e1 en el aprendizaje de los tutorados. Tutor e identidad Despu\u00e9s de de scribir en t\u00e9rminos generales las concepciones de tutor y tutor\u00eda, adem\u00e1s de su relaci\u00f3n con el aprendizaje, se considera importante mencionar cuales son las investigaciones que han rescatado la identidad y al tutor, si existe influencia en la construcci\u00f3n de la identidad en el ejercicio de la tutor\u00eda y si \u00e9sta puede influir en los tutores mismos; claramente el tutor y su quehacer tutorial, as\u00ed como sus funciones afectan el proceso de construcci\u00f3n de identidad, tal vez debido a la implementaci\u00f3n -y obligaci \u00f3n- de una responsabilidad y confianza para acompa\u00f1ar al estudiante que se le confiere. Glikman (2016) en su tesis doctoral, se\u00f1ala que para que exista una buena funci\u00f3n tutorial primero se debe examinar el estado de los tutores y de su formaci\u00f3n para el ejercicio de funci\u00f3n, adem\u00e1s que ese an\u00e1lisis y su cuestionamiento permitir\u00edan indagar e n la construcci\u00f3n de la identidad profesional de los tutores, la identidad cultural por ejemplo se ha detectado dentro de un mismo dispositivo de entrenamiento y es cuando los tutores se reconocen como tales, comparten sus experiencias con pares, sin embar go, las caracter\u00edsticas descritas son empa\u00f1adas por la inestabilidad laboral, la marginaci\u00f3n y desvalorizaci\u00f3n de su funci\u00f3n, la falta de reconocimiento institucional, la perspectiva de su profesi\u00f3n y en algunos casos el desinter\u00e9s total hacia la funci\u00f3n t utorial, son factores que van en contra de la construcci\u00f3n de su identidad profesional colectiva como tutores, concluye que la identidad profesional de los tutores, ahora se encuentra m\u00e1s relacionada con su trabajo principal (docente, investigador, especia lista, entre otros), su pertenencia a una comunidad cient\u00edfica o el propio ejercicio de la acci\u00f3n tutorial, como tutores forman una pluralidad en la construcci\u00f3n de identidad l\u00f3gica, en relaci\u00f3n con sus trayectorias personales y la experiencia y antig\u00fcedad que poseen como tutores, le aportan cierta l\u00f3gica a su funcionamiento, para la autora a\u00fan quedan por identificar las l\u00f3gicas de su acci\u00f3n tutorial, su institucionalizaci\u00f3n, la construcci\u00f3n colectiva con los pares y grupo, as\u00ed como su estructuraci\u00f3n y la l egitimaci\u00f3n de su quehacer, su pertenencia a un verdadero cuerpo profesional con sus reglas y normas. Las habilidades de ense\u00f1anza para los tutores en la universidad, representan el inicio del proceso cambio, el acompa\u00f1ar al tutor para que sea competente y pueda llevar al estudiante a desarrollar habilidades, significa que se deben capacitar a los tutores en dos niveles: en el campo profesional, debido a que su acci\u00f3n es principalmente en el servicio de la IE que representa, desde la estructura y cuidado del tutorado, lo anterior en una l\u00f3gica de producci\u00f3n y prestaci\u00f3n de atenci\u00f3n a las problem\u00e1ticas de las universidades. La figura del tutor a los ojos del estudiante representa un modelo profesional y la acci\u00f3n tutorial una misi\u00f3n de socializaci\u00f3n y cons trucci\u00f3n de la identidad profesional no s\u00f3lo del estudiante sino del tutor mismo, para esta autora el t\u00e9rmino tutor refiere a una yuxtaposici\u00f3n de diferentes funciones como la acogida y se integran en la cultura de la universidad en la formaci\u00f3n y la organ izaci\u00f3n de la ruta de aprendizaje, transmitir conocimientos profesionales, para acompa\u00f1ar, apoyar y supervisar el proyecto del estudiante, evaluar su progreso y validar su desarrollo. La misi\u00f3n confiada al tutor es la del trabajo formador, la identificaci\u00f3 n de las situaciones problem\u00e1ticas de los estudiantes para transformarlas en situaciones formativas con la asignaci\u00f3n de actividades y responsabilidades. El tutor debe trabajar para ayudar a los estudiantes a hacer frente situaciones complejas, la funci\u00f3 n de tutor\u00eda es esencialmente una relaci\u00f3n de interfaz al alcance de los estudiantes que no han visto la soluci\u00f3n, por tanto, es esencial que el tutor logre aprender a explicar lo que hace y por qu\u00e9 lo hace, saber identificar y explicar la parte de los con ocimientos profesionales, tomar consciencia de su carrera como actor espont\u00e1neo para ayudar a los futuros profesionales, que no est\u00e1n acostumbrados a reflexionar sobre sus acciones. El tutor debe aprender a tener este Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 210 an\u00e1lisis en su acci\u00f3n tutorial, la pr\u00e1 ctica para poder apoyar a su vez los estudiantes en la reflexividad de sus propias pr\u00e1cticas. Siguiendo con lo anterior en su tesis doctoral, Delgado (2015) se\u00f1ala que hay que reconocer que la situaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior est\u00e1 en un punto de consta nte inestabilidad a consecuencias de factores pol\u00edticos, sociales, cient\u00edficos y t\u00e9cnicos que generan entre sus actores principales (docentes) una cierta desorientaci\u00f3n profesional, como consecuencia de este panorama, la funci\u00f3n tutorial pasa a convertirse de un recurso m\u00e1s o menos opcional, a un m\u00e9todo de aprendizaje esencial para el estudiante (computable en sus cr\u00e9ditos de matr\u00edcula) y de necesario proceder para la figura del docente (incorporada en su programaci\u00f3n docente) o, lo que es lo mismo, en la t utor\u00eda acad\u00e9mica, lo que busca con su investigaci\u00f3n es conocer desde la perspectiva biogr\u00e1fica que puede aportar el docente con la narraci\u00f3n de su propia trayectoria vital y profesional, ya que considera que los protagonistas an\u00f3nimos que d\u00eda a d\u00eda ejercen su profesi\u00f3n en las aulas universitarias son los que, verdaderamente, pueden ofrecer una cr\u00edtica constructiva con los modos y las maneras de afrontar los cambios que esta etapa educativa necesita y al mismo tiempo, ofrecer las claves por las que determina das pr\u00e1cticas y pol\u00edticas educativas permanecen, se obstaculizan o simplemente se advierten como opuestas a las necesidades de ese contexto y llegan a fracasar, siendo todo ello ilustrador de las maneras de entender e implicarse con la profesi\u00f3n docente y del comportamiento colectivo. Con su investigaci\u00f3n da contestaci\u00f3n a la interrogante \u00bfqu\u00e9 podr\u00eda ayudar al tutor universitario a ser mejor?: a) Comprender la acci\u00f3n tutorial como un recurso vinculado a la funci\u00f3n docente y desde el que ubicar al alumnado en el centro del aprendizaje, dejando al docente el rol de gu\u00eda -orientador. b) Adoptar un modelo de tutor\u00eda personal y en el que una respuesta integral sea clave. c) Promover la b\u00fasqueda de un apoyo institucional y un compromiso de todo el conjunt o de la comunidad universitaria. Sin embargo, no basta con trasladar las responsabilidades al nivel institucional, sino que gran parte del cambio ha de producirse a ra\u00edz del compromiso en el plano pr\u00e1ctico, en el plano de la comunidad universitaria. De es ta forma, con la adquisici\u00f3n de este tipo de compromisos profesionales por parte del tutor, unido a la promoci\u00f3n y reconocimiento por parte de la administraci\u00f3n y de las instituciones universitarias, es muy probable que la tutor\u00eda en el marco de la educaci \u00f3n superior como funci\u00f3n asociada al docente acabe por potenciarse sensiblemente. Sin embargo, no debe ser una imposici\u00f3n, pues de lo contrario seguir\u00eda percibi\u00e9ndose \u00e9sta como un elemento negativo a la evoluci\u00f3n de la acci\u00f3n tutorial. La identidad profe sional La identidad profesional puede ser vista como un proceso complejo y din\u00e1mico, \u00e9sta constituye la articulaci\u00f3n de tres ejes principales m\u00e1s o menos tensi\u00f3n. En primer lugar, el individuo conserva el sentido de mantener el mismo en el tiempo y debe adaptarse necesariamente, dependiendo cambios m\u00e1s o menos deseados y/o controlados: la trayectoria profesional incluye eje continuidad -cambio a trav\u00e9s de un acoplamiento entre la historia y sobre los cambios en el contexto profesional. Adem\u00e1s, el desarroll o de una relaci\u00f3n de autoimagen y con lo que los otros le atribuyen. Esto conduce a una sensaci\u00f3n de reconocimiento cr\u00edtico o no reconocimiento de otros en la construcci\u00f3n de la identidad. Por \u00faltimo, la adaptaci\u00f3n obligada a situaciones cambiantes. Halle ux (2017) en su tesis doctoral, se\u00f1ala que la cuesti\u00f3n de la identidad profesional, se discute a trav\u00e9s de una serie de factores que parecen hacer dif\u00edcil su construcci\u00f3n, hasta el punto que puede preguntarse si es realmente una construcci\u00f3n o una imposici \u00f3n, por ejemplo, la indeterminaci\u00f3n del espacio intermedio entre la pr\u00e1ctica del docente est\u00e1 en una pedagog\u00eda de la vida cotidiana y la exhaustividad de su funci\u00f3n. La falta de formaci\u00f3n docente y el grave d\u00e9ficit de reconocimiento, ha resultado en un mal estar de identidad que probablemente se mantiene constante a trav\u00e9s de los cambios experimentados por el oficio de ser docente. Se requiere, seg\u00fan la autora un movimiento hacia la profesionalizaci\u00f3n, es inevitable para establecer la identidad profesional en los docentes, distinguiendo la profesionalidad por tres caracter\u00edsticas: ser empleado de una actividad estable, tener conocimiento y t\u00e9cnica de ense\u00f1anza -aprendizaje y una formaci\u00f3n especializada, funciones que seg\u00fan los resultados de su inv estigaci\u00f3n la minor\u00eda de profesores graduados muestran como criterios generales, mismos que son utilizados para definir el estatus profesional. El tema de la aproximaci\u00f3n a la identidad desde un punto de vista psicosocial, refieren a un conjunto de datos \"objetivos\" sobre la identificaci\u00f3n del trabajo, realizar el \"salto\" que les lleva a considerar aspectos de los docentes Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 211 en su construcci\u00f3n de identidad \"subjetivos\", es decir una revisi\u00f3n de la \"identidad por s\u00ed mismo\" e \"identidad para los dem\u00e1s\" del doc ente a\u00fan no se ha desarrollado. Estudiar esta identidad ser\u00eda en relaci\u00f3n con el tema del reconocimiento y hacia una construcci\u00f3n significativa para el docente, para as\u00ed evitar la crisis en el educador. Zimmermann (2013) se\u00f1ala que otra cuesti\u00f3n de la ide ntidad profesional se encuentra en el contexto hist\u00f3rico e institucional particular del centro educativo, la antig\u00fcedad en el puesto de trabajo, las reformas y pol\u00edticas educativas, influyen en la construcci\u00f3n de la identidad profesional, sin embargo, esto s factores dejan poco espacio para la reflexi\u00f3n y para realizar su pr\u00e1ctica de manera efectiva. Sugiere que pueden existir a lo largo de la vida laboral del docente cambios en su identidad profesional, con factores como por ejemplo los t\u00e9rminos de la contr ataci\u00f3n y formaci\u00f3n de los profesores, lo que requiere tanto obtener del maestro el \u00e9xito en la competici\u00f3n, sostiene que la profesionalizaci\u00f3n es eje clave para el desarrollo de la identidad profesional, lo anterior permitir\u00eda que los docentes de reci\u00e9n i ngreso abandonen su identidad de estudiantes y practicantes para construir y adoptar su identidad de maestros \u00bfpodr\u00eda un docente universitario emparejar su identidad profesional y su identidad como tutor?. Continuando con la identidad profesional, Argemi I Baldich (2012) realiza un estudio doctoral de forma exploratoria al colectivo docente mediante el an\u00e1lisis de sus identidades profesionales, sus posiciones son centradas en la antropolog\u00eda desde dos perspectivas metodol\u00f3gicas, la cualitativa y la cuanti tativa. Analiza la conceptualizaci\u00f3n de la identidad profesional desde dos vertientes: la vertiente individual la cual no considera al docente como un sujeto en abstracto, sino como un sujeto cultural condicionado por su habitus, esto quiere decir que el d ocente posee una vida y una trayectoria que van m\u00e1s all\u00e1 de sus tareas habituales en el centro educativo. Tiene una historia y una historicidad, con pensamientos e ideas propias, con experiencias vividas en encuentros culturalmente estructurados, competenc ias y habilidades concretas y, con expectativas personales y profesionales determinadas. Desde la vertiente colectiva contin\u00faa el autor, en cambio la percepci\u00f3n del docente es como miembro de la sociedad donde se desarrolla e interacciona y, como miembro de un colectivo profesional/laboral determinado. Los docentes, como miembros sociales, se gu\u00edan por esquemas culturales espec\u00edficos que dan sentido a los cambios experimentados a lo largo de la vida. Conclusi\u00f3n \u00bfEs importante tener una fuerte identidad profesional? Parecer\u00eda que s\u00ed, debido a que las Universidades est\u00e1n gobernadas por los beneficios o resultados, existe un repositorio de la situaci\u00f3n profesional. La identidad profesional se basa en el \"n\u00facleo\" de la identidad personal y se integra en comp onentes profesionales: encontrar un equilibrio, el individuo representa la disciplina, profesi\u00f3n, pr\u00e1cticas profesionales. De hecho, visto como formas sustitutas de conocimiento de los valores, algunas representaciones sociales dan sentido a la pr\u00e1ctica y legitiman una visi\u00f3n del mundo. La identidad puede guiar l\u00edneas y conducir a privilegiar a ciertos tipos de participaci\u00f3n. Desde esta perspectiva la participaci\u00f3n de los profesores dentro y fuera del sistema escolar significa tratar de entender lo que tiene sentido para ellos, lo que da coherencia a su acci\u00f3n y en base al menos en parte, de su identidad. La pr\u00e1ctica de reflexi\u00f3n conjunta genera identidad y permite construir una noci\u00f3n de cuerpo profesional. Para que esto ocurra, es necesario que la reflex i\u00f3n sobre los saberes y las pr\u00e1cticas docentes, sea sistem\u00e1tica y sostenida en el tiempo. Por esto parece que uno de los caminos m\u00e1s prometedores es el de comprender desde dentro la vida y el trabajo de los maestros, para ello se requiere de analizar la co nstrucci\u00f3n identitaria no s\u00f3lo de los docentes, sino de los tutores para dar significado a la educaci\u00f3n superior. La caracter\u00edstica din\u00e1mica y cambiante de la identidad puede dilucidarse centr\u00e1ndose en la historicidad de identidad, es decir, el proceso de construcci\u00f3n de identidad. Por lo tanto, para reflejar la naturaleza de identidad en la investigaci\u00f3n, es necesario un nuevo enfoque, uno que describa c\u00f3mo los tutores construyen su identidad como tutor dentro de la vida diaria, considerando los aspectos de identidad en desarrollo y cambio. En este sentido, este estudio comienza a revisar las caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas de la identidad, ya anteriormente se ha dedicado un capitulo al an\u00e1lisis de los factores socioculturales como el paso inicial para descubr ir un marco te\u00f3rico apropiado para describir c\u00f3mo los tutores construyen su identidad en contextos cotidianos. Al presentar la relaci\u00f3n entre la perspectiva de los factores socioculturales y la identidad, se sugieren implicaciones para comprensi\u00f3n de la no ci\u00f3n de identidad. Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 212 Pensar la identidad en la actualidad, podr\u00eda parecer un discurso perfectamente banal, tanto que la noci\u00f3n es de uso corriente. Sin embargo, si uno se refiere a este concepto voluntariamente, definirlo resulta ser dif\u00edcil. El sentido com \u00fan tiende a considerar la identidad como un dato existente en s\u00ed mismo, esencial. Pero esta orientaci\u00f3n est\u00e1 lejos de ser un\u00e1nimemente compartida. Para aclarar el punto, un desv\u00edo por un diccionario parece necesario. Al abrir uno de ellos, vemos que la \"id entidad\" abarca cinco sentidos o matices de significado: expresan similitud, unidad, identidad personal, identidad cultural y la propensi\u00f3n a identificar; es precisamente el car\u00e1cter polis\u00e9mico de esta noci\u00f3n lo que se considera, estigmatiza un cierto n\u00fame ro de publicaciones. Sin embargo, como se ha podido apreciar son muchas las obras que, pertenecen a campos de investigaci\u00f3n muy diferentes y que recurren a la noci\u00f3n de identidad para comprender la complejidad de las relaciones sociales. La historiograf\u00eda ha tendido a mostrar que la identidad es una noci\u00f3n perfectamente operativa para el an\u00e1lisis hist\u00f3rico por ejemplo los dos editoriales de Annales. Por lo tanto, alentado por esta orientaci\u00f3n, ha parecido necesario hacer de la identidad un concepto clave d e las diversas contribuciones propuestas aqu\u00ed. Sin embargo, se trata principalmente de aclarar el significado de esta noci\u00f3n compleja y justificar la elecci\u00f3n de centrarse en la identidad desde lo sociocultural. Para esto, parece necesario considerar el in ter\u00e9s y las implicaciones recientes de la noci\u00f3n de identidad en las ciencias humanas en general, y su impacto en la escritura de la historia en particular. Referencias AMOR ALMEDINA, M. I . (2012) La orientaci\u00f3n y la tutor\u00eda universitaria como elementos para la calidad y la innovaci\u00f3n en la E ducaci\u00f3n Superior, Modelo de Acci\u00f3n Tutorial, Tesis Doctoral, Universidad de Cordoba, Argentina. AOUAG, S. (2012) Individualisatio n de l'apprentissage dans un Systeme Tuteur Intelligent: lecture dans systeme AMICAL. Informatique. Universite Blaise Pascal - Clermont -Ferrand II, France. (Traducci\u00f3n propia). ARGEMI I BALDICH, R. (2012) La identidad profes ional docente: Concepto en constante (re)novaci\u00f3n y (re)configuraci\u00f3n. Estudio de caso en el Recinto educativo Llars Mundent (Barcelona), Universitat de Barcelona -CEE La Ginesta, Espa\u00f1a. CANO GONZ\u00c1LEZ, R. (2009) Tutor\u00eda universitaria y aprendizaje por com petencias. \u00bfC\u00f3mo lograrlo? (no 3), p. 73 -78. France. (Traducci\u00f3n propia). DELGADO, G., M. (2015) Historias de vida profesional docente y tuto r\u00eda en la universidad, Tesis Doctoral, Departamento de Educaci\u00f3n, Universidad de Huelva, Espa\u00f1a. GLIKMAN, V. (2016) Tuteur a distance: Une fonction, un metier, identite? Lievre; Depover; Alain Jaille t; de France, (Traducci\u00f3n propia). NUNES, V. B. (2012) Processo avaliativo de tutores a dist\u00e2ncia em um c urso P\u00f3sgradua\u00e7\u00e3o e reflex\u00f5es de - Universidade Federal do Esp\u00edrito Santo, Brasil. (Traducci\u00f3n propia). RODR\u00cdGUEZ ESPINAR, S. (2004). Manual de Tutor\u00eda Universitaria. Recursos para la acci\u00f3n. Barcelo na: Octaedro/ICE Nice Sophia Antipolis, France. (Traducci\u00f3n propia). Memorias del Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Academia Journals Autonomo 2021 \u00a9 Academia Journals 2021 15 de abril 2021 ISSN online 1946-5351 Vol. 13, No. 2, 2021 213 "}