{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://biblio.flacsoandes.edu.ec/libros/digital/55166.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "EDICIONES CIESPAL Libertad de expresi\u00f3n: protecci\u00f3n y responsabilidades Perla G\u00f3mez Gallardo Quito -Ecuador 2009 www.flacsoandes.edu.ecLibertad de expresi\u00f3n: protecci\u00f3n y responsabilidades. \u00a9 Perla G\u00f3mez Gallardo 2.000 ejemplares -Febrero 2008 ISBN: 978-9978-55-066-3 C\u00f3digo de barras 978-9978-55-066-3 Registro derecho Portada Mayra Cajilema Impresi\u00f3n Editorial \"Quipus\", CIESPAL Quito-Ecuador Los textos que se publican son de exclusiva responsabilidad de su autor y no expresan necesariamente el pensamiento del CIESPAL. A Ernesto Guti\u00e9rrez y Gonz\u00e1lez (In memoriam) Alfredo Rivera, muestra ejemplar de la congruencia y la amistad. En reconocimiento al periodista y abogado Miguel Angel Granados Chapa. Introducci\u00f3n Cap\u00edtulo 1 IN DICE Derechos humanos y derecho de la informaci\u00f3n Derechos Humanos y Derechos Subjetivos Historia de los Derecho s Humanos Derechos Humanos y Libertad Humana Caracter\u00edsticas de los Derechos Fundamentales Teor\u00edas de los Derechos Humanos y Subjetivos Derechos Subjetivos y Derechos Fundamentales Clasificaci\u00f3n de los Derechos Subjetivos Derechos Fundamentales y Derecho Privado Drittwir kung Derecho de la Informaci\u00f3n, aspecto filos\u00f3fico La Informaci\u00f3n como objeto epist\u00e9mico Objetos y Sujetos de la Informaci\u00f3n Caracter\u00edsticas de los mensajes informativos Desarrollo ideol\u00f3gico del Derecho de la Informaci\u00f3n Concepci\u00f3n del Derecho de la Informaci\u00f3n Derecho a la Informaci\u00f3n Ciencia de la Informaci\u00f3n El Derecho de la Informaci\u00f3n como ciencia Principios de la Informaci\u00f3n La funci\u00f3n y el deber de informar 13 17 17 17 18 25 27 29 38 39 41 42 52 53 55 57 62 68 75 77 80 83 86 Cap\u00edtulo 2 Libertad de expresi\u00f3n y derecho de acceso 95 a la informaci\u00f3n p\u00fablica Libertad de Expresi\u00f3n 95 Caracter\u00edsticas de la Libertad 96 Evoluci\u00f3n de la Libertad de Expresi\u00f3n 99 La Prensa 1 07 Funciones de la Prensa 111 Libertad de Expresi\u00f3n y Libertad de Informaci\u00f3n 114 Periodismo y Periodista 117 Concepto de censura. Agencias noticiosas 120 Veracidad y objetividad 123 Caracter\u00edsticas de la objetividad 127 Caracter\u00edsticas de la verdad y Libertad de Expresi\u00f3n 128 Democracia y medios masivos de comunicaci\u00f3n 130 Derecho de Acceso a la Informaci\u00f3n 131 Concepto de Derecho de Acceso a la Informaci\u00f3n 132 Caracter\u00edsticas del Derecho de Acceso a la Informaci\u00f3n 132 Indicadores y criterios en materia de Acceso 134 a la Informaci\u00f3n Cap\u00edtulo 3 Derechos de personalidad y figuras p\u00fablicas 145 Derechos de la personalidad 145 Derechos de personalidad y socializaci\u00f3n 146 Clasificaci\u00f3n de los Derechos de Personalidad 148 El ser de la modernidad y posmoder nidad 149 Configuraci\u00f3n de los derechos de la personalidad 151 y responsabilidad Concepto de Dignidad 160 Dignidad humana desde la filosof\u00eda del derecho 162 Desarrollo de la dignidad 163 Dimensi\u00f3n de la dignidad humana 168 Titularidad del derecho al honor 173 Honor, propia imagen, imagen humana 17 4 Vida privada e intimidad 177 Definici\u00f3n de vida privada e intimidad 178 Evoluci\u00f3n del Derecho de la Intimidad 179 Conceptos doctrinales del derecho a la intimidad 180 Caracter\u00edsticas del Derecho a la intimidad 182 Privacidad e intimidad 185 Relaci\u00f3n de lo \u00edntimo y lo p\u00fablico 187 Concepto de intimidad 192 Derecho s de personalidad, libertad de expresi\u00f3n 193 y acceso a la informaci\u00f3n Derechos personal\u00edsimos 193 Libertad de expresi\u00f3n, honor e intimidad 196 Libertad de expresi\u00f3n y derecho a la intimidad 198 Derecho a la intimidad e informaci\u00f3n 199 Reconocimiento constitucional del derecho 201 Concepto de intimidad, dignidad, honor e informaci\u00f3n 205 Figura p\u00fablica 207 Figuras p\u00fablicas y su intimidad 212 Derechos fundamentales de figuras p\u00fablicas 213 Pol\u00edtico, su honor y vida privada 214 Tipos de figuras p\u00fablicas 215 Presunci\u00f3n de intimidad en el pol\u00edtico y tipo de 219 presunciones en democracia Cap\u00edtulo 4 Protecci\u00f3n y tipos de responsab ilidad en el ejercicio 225 de derechos Protecci\u00f3n de la persona humana 225 Posturas respecto a la protecci\u00f3n de las personas 226 Teor\u00edas de protecci\u00f3n de las personas 227 El da\u00f1o a la persona, caracter\u00edsticas 228 Da\u00f1o moral y subjetivo. Derechos de personalidad 230 Fases hist\u00f3ricas de la responsabilid ad 232 Responsa bilidad e Ilicitud 234 Principio de responsabilidad 235 Evoluci\u00f3n de la Responsabilidad Civil 236 Concepto de acto il\u00edcito 234 Derechos de Personalidad 244 Da\u00f1o 246 Idea del da\u00f1o 24 7 Da\u00f1o general y resarcible 249 Cuantificaci\u00f3n del da\u00f1o 251 Concepto y caracter\u00edsticas del da\u00f1o moral 252 Teor\u00edas del Da\u00f1o 261 Da\u00f1o Patrimonial y da\u00f1o moral 263 Da\u00f1o patrimonial y extrapatrimonial 265 Reparaci\u00f3n, resarcimiento y sanci\u00f3n 267 Uso abusivo del derecho 268 Criterios doctrinales sobre el abuso del derecho 269 Derechos subjetivos y abusos del derecho 270 Informaci\u00f3n inexacta 272 Protecci\u00f3n civil y penal de la intimidad 273 Tipos de responsabilidad 27 4 Responsabilidad y Derecho de la Informaci\u00f3n 276 Responsabilidad desde el punto de vista informativo 280 Clases de responsabilidades informativas 280 Responsabilidad Penal 283 Delitos vs. el honor 283 Prevenir y castigar 286 Delitos Privados 288 Tipos de acciones civiles y penales 290 Cap\u00edtulo 5 Comparaci\u00f3n de derechos 293 Instrumentos Internacionales 294 Declaraci\u00f3n de los Derechos del Hombre y 294 del Ciudadano de 1789 Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos y Declaraci\u00f3n 296 Americana de los Derechos y Deberes del Hombre de 1948 Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos de 1966 301 Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos de 1969 303 Otros Instrumentos Internacionales 308 UNESCO y Acceso a la Informaci\u00f3n 308 Declaraci\u00f3n de Chapultepec, M\u00e9xico 1994 31 O Declaraci\u00f3n de Principios sobre Libertad 312 de Expresi\u00f3n 2000 Declaraci\u00f3n de Principios de la Cumbre Mundial 316 sobre la Sociedad de la Informaci\u00f3n 2003 Declaraci\u00f3n de Santo Domingo \"Gobernabilidad y Desarrollo 316 en la Sociedad del Conocimiento\" 2006 Primer caso de Acceso en la Corte lnteramericana de 317 Derechos Humanos Estados Unidos de Norteam\u00e9rica 320 Libertad de prensa y derechos individuales en USA 320 Libertad de expresi\u00f3n y primera enmienda 321 L\u00edmites a los derechos fundamentales en USA 322 Primera enmienda en USA 324 Libertad de expresi\u00f3n y opini\u00f3n en la declaraci\u00f3n 331 francesa Derecho comparado en materia de intimidad y 334 vida privada Caracter\u00edsticas de la informaci\u00f3n como l\u00edmite a la intimidad 336 Jurisprudencia USA de la vida privada 337 Doctrina de la Corte USA y su influencia en Argentina 342 Criterios del tribunal constitucional 344 Evoluci\u00f3n de jurisprudencias del tribunal europeo de 354 derechos humanos Libertad de expresi\u00f3n, derecho a la vida privada 357 Libertad de expresi\u00f3n e informaci\u00f3n 358 Vida privada e intimidad 359 Criterios de la Corte Argentina 360 Cap\u00edtulo 6 L\u00edmites de los derechos fundamentales 367 Conformaci\u00f3n y limitaci\u00f3n a los derechos fundamentales 375 Tipos de l\u00edmites a los derechos constitucionales 379 Jerarqu\u00eda de derechos en la democracia 383 Ponderaci\u00f3n de derechos, inter\u00e9s p\u00fablico 385 Restricci\u00f3n de los derechos fundamentales 386 Derecho a la informaci\u00f3n y figuras p\u00fablicas 387 Derecho a la informaci\u00f3n y el l\u00edmite de la intimidad 388 Derecho a informar y derecho a la intimidad 390 Medios de informaci\u00f3n y derecho a la intimidad 391 Veracidad e inter\u00e9s social como l\u00edmite a la intimidad 393 Los l\u00edmites de derecho a la intimidad 395 Intimidad y vida privada de los funcionarios p\u00fablicos 396 L\u00edmites y protecci\u00f3n de derechos a figuras p\u00fablicas 397 Uso abusivo del derecho a informar 398 Para la ingerencia en el ejercicio de derechos 400 L\u00edmites de derechos a funcionarios p\u00fablicos 403 Real malicia 404 Derechos subjetivos, libertad de expresi\u00f3n y 406 honor de funcionarios p\u00fablicos Cap\u00edtulo 7 Alcances y l\u00edmites de la libertad de expresi\u00f3n y 415 el derecho de acceso a la informaci\u00f3n Principios de derechos de personalidad de la figura p\u00fablica 413 El derecho al honor, vida privada y la propia imagen como 419 l\u00edmites de la libertad de expresi\u00f3n y el derecho de acceso a la informaci\u00f3n L\u00edmites en funci\u00f3n del tipo de derecho 421 El caso de la Ley de responsabilidad civil para la protecci\u00f3n 422 de la vida privada, el honor y la propia imagen en el Distrito Federal An\u00e1lisis del Da\u00f1o Moral en el C\u00f3digo Civil para el 426 Distrito Federal antes de la reforma An\u00e1lisis de la Ley de responsabilidad civil para la 435 protecci\u00f3n de la vida privada, el honor y la propia imagen en el Distrito Federal Deficiencia de la Ley 438 Propuesta de Ley respecto a los alcances y l\u00edmites de la 439 libertad de expresi\u00f3n y el derecho de acceso a la informaci\u00f3n frente a los derechos de personalidad trat\u00e1ndose de figura p\u00fablicas Contenido de la ley 439 Propuesta de ley 440 Implicaciones de la ley 453 Conclusiones 455 Fuentes de consulta 459 Introducci\u00f3n La libertad de expresi\u00f3n y el derecho de acceso a la informaci\u00f3n frente a los derechos de personalidad trat\u00e1ndose de figuras p\u00fablicas, es un tema que a ra\u00edz de la alternancia de poder en M\u00e9xico y la diversificaci\u00f3n y pluralidad en los canales de comunicaci\u00f3n se ha convertido en tema nacional e internacional. Diversos han sido los casos que han llegado a tribunales (en v\u00eda civil y penal) a nivel de las Entidades Federativas y sobre todo del Distrito Federal. Ante la falta de actualizaci\u00f3n de las leyes en materia civil y penal nos enfrentamos a una ambig\u00fcedad terminol\u00f3gica que termina perjudicando a las partes que concurren a dirimir sus derechos ante la autoridad, ahora, debido a la deficiente redacci\u00f3n se presentan casos de abusos de derechos tolerados y hasta permitidos por la propia ley. Los objetivos del presente trabajo son: 1. Demostrar la necesidad de la construcci\u00f3n epistemol\u00f3gica de los alcances y l\u00edmites de la libertad de expresi\u00f3n y derecho de acceso a la informaci\u00f3n frente a los derechos de la personalidad trat\u00e1ndose de figuras p\u00fablicas. 2. Encontrar los principios y conceptos fundamentales que permitan hacer una nueva construcci\u00f3n de la concepci\u00f3n de Derecho de personalidad, acceso a informaci\u00f3n y libertad de expresi\u00f3n acordes con los est\u00e1ndares internacionales. 3. Demostrar el abuso que se ha hecho de la Acci\u00f3n de defensa de los derechos de personalidad como forma de coartar el ejercicio period\u00edstico en detrimento de la libertad de expresi\u00f3n y el derecho de acceso a la informaci\u00f3n, trat\u00e1ndose de sujetos p\u00fablicos. 13 El derecho de la personalidad debe de ser matizado trat\u00e1ndose de sujetos p\u00fablicos para robustecer los derechos de acceso a la informaci\u00f3n y la libertad de expresi\u00f3n. En la actualidad nos encontramos ante la incertidumbre del devenir sin la capacidad cr\u00edtica para someter a evaluaci\u00f3n y cambio las instituciones fundamentales que como sociedad hemos construido para la sana convivencia de los miembros que la integran. Desde una perspectiva epistemol\u00f3gica se tratar\u00e1 de crear el marco te\u00f3rico para argumentar acerca de los alcances y l\u00edmites de la libertad de expresi\u00f3n y derecho de acceso a la informaci\u00f3n frente a los derechos de la personalidad trat\u00e1ndose de sujetos p\u00fablicos. 1. Es necesario teorizar epistemol\u00f3gicamente sobre los alcances y l\u00edmites del Derecho de acceso a la informaci\u00f3n y la libertad de expresi\u00f3n frente al derecho de la personalidad trat\u00e1ndose de sujetos p\u00fablicos para su mejor aplicaci\u00f3n. 2. Es necesario construir los alcances y l\u00edmites del Derecho de acceso a la informaci\u00f3n y la libertad de expresi\u00f3n frente al derecho de la personalidad para evitar que se haga un uso abusivo del Derecho de Acci\u00f3n por parte de los sujetos p\u00fablicos. Tal es el caso del exceso en la responsabilidad penal de los delitos contra el honor, as\u00ed como el cada vez m\u00e1s marcado uso lucrativo de las acciones para la reparaci\u00f3n del da\u00f1o moral. Dentro de los m\u00e9todos aplicados se iniciar\u00e1 con el M\u00e9todo Anal\u00edtico, aplic\u00e1ndolo a las definiciones de los principales conceptos tales como Derecho de la Personalidad, Derecho de Acceso a la Informaci\u00f3n y Libertad de expresi\u00f3n, entre otros; para posteriormente aplicar el M\u00e9todo Sint\u00e9tico, haciendo modificaciones a los elementos que se considere no forman parte relevante de los conceptos, sustituyendo, suprimiendo o aplicando nuevos. (Inducci\u00f3n-Deducci\u00f3n), as\u00ed como el m\u00e9todo comparado al momento de explorar los instrumentos internacionales en la materia. 14 La presente tesis se compone de un pre\u00e1mbulo y siete cap\u00edtulos mismos que se integran de la siguiente forma: Capitulo 1. Derechos humanos y derecho de la informaci\u00f3n. Se inicia con el an\u00e1lisis de los derechos Humanos y Derechos Subjetivos a trav\u00e9s de la historia y acompa\u00f1ado de las teor\u00edas cl\u00e1sicas y contempor\u00e1neas, se revisa el Derecho de la Informaci\u00f3n desde su aspecto filos\u00f3fico y se determinan los alcances de la Ciencia de la Informaci\u00f3n. Capitulo 2. Libertad de expresi\u00f3n y derecho de acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica. Se precisan las caracter\u00edsticas y evoluci\u00f3n de la libertad de Expresi\u00f3n, la Prensa, Periodismo y Periodista, Democracia y medios masivos de comunicaci\u00f3n para cerrar con el Derecho de Acceso a la Informaci\u00f3n Indicadores y Criterios con sus 17 componentes. Capitulo 3. Derechos de personalidad y figuras p\u00fablicas. Comenzando desde la definici\u00f3n y clasificaci\u00f3n de los Derechos de Personalidad, la importancia de la dignidad, Vida privada e intimidad, relaci\u00f3n de lo \u00edntimo y lo p\u00fablico, Derechos de personalidad, libertad de expresi\u00f3n y acceso a la informaci\u00f3n y cerrando con las implicaciones de ser Figura p\u00fablica. Capitulo 4. Responsabi lidad civil y penal. Se inicia con la revisi\u00f3n de la protecci\u00f3n de la persona humana, a trav\u00e9s de las teor\u00edas y las fases hist\u00f3ricas de la responsabilidad, la responsabilidad e Ilicitud, Da\u00f1o: Da\u00f1o patrimonial y extrapatrimonial, reparaci\u00f3n, resarcimiento y sanci\u00f3n, uso abusivo del derecho y tipos de responsabilidad. Capitulo 5. Comparaci\u00f3n de derechos. Instrumentos Internacionale s, los casos de Estados Unidos de Norteam\u00e9rica USA, libertad de expresi\u00f3n y opini\u00f3n en la declaraci\u00f3n francesa, Derecho comparado en materia de intimidad y vida privada, Criterios del tribunal constitucional y evoluci\u00f3n de jurisprudencias del tribunal europeo de derechos humanos, as\u00ed como criterios de la Corte Argentina. 15 Capitulo 6. L\u00edmites de los derechos fundament ales. Conformaci\u00f3n y limitaci\u00f3n a los derechos fundamentales. Tipos de l\u00edmites a los derechos constitucionales, Restricci\u00f3n de los derechos fundamentales, Derecho a la informaci\u00f3n y el l\u00edmite de la intimidad, l\u00edmites y protecci\u00f3n de derechos a figuras p\u00fablicas. Capitulo 7. Alcances y l\u00edmites de la libertad de expresi\u00f3n y el derecho de acceso a la informaci\u00f3n frente a los derechos de personalidad trat\u00e1ndose de figuras p\u00fablicas. Principios de derechos de personalidad de la figura p\u00fablica, el derecho al honor, vida privada (intimidad) y la propia imagen como l\u00edmites de la libertad de expresi\u00f3n y el derecho de acceso a la informaci\u00f3n, el caso de la Ley de responsabilidad civil para la protecci\u00f3n de la vida privada, el honor y la propia imagen en el Distrito Federal cerrando con la propuesta de Ley respecto a los alcances y l\u00edmites de la libertad de expresi\u00f3n y el derecho de acceso a la informaci\u00f3n frente a los derechos de personalidad trat\u00e1ndose de figura p\u00fablicas. 16 Cap\u00edtulo 1 Derechos humanos y derecho de la informaci\u00f3n Para entrar al an\u00e1lisis del problema que plantea la convivencia de los derechos de personalidad y el derecho de la informaci\u00f3n, con ayuda del m\u00e9todo deductivo precisaremos las caracter\u00edsticas y componentes, acorde con las teor\u00edas jur\u00eddicas contempor\u00e1neas. Derechos Humano s y Derecho s Subjetivos1 El tema de los derechos humanos est\u00e1 en el centro del debate filos\u00f3fico y pol\u00edtico contempor\u00e1neo, en lo te\u00f3rico, con relaci\u00f3n a las diversas concepciones de justicia y moralidad y en el \u00e1mbito de lo pr\u00e1ctico, por las diferentes posturas de los Estados, gobiernos y agentes p\u00fablicos y privados concernidos. Existen posturas que sostienen que el concepto de derechos humanos no tiene origen moral, sino una acu\u00f1aci\u00f3n espec\u00edfica del concepto moderno de derechos subjetivos, esto es, de una terminolog\u00eda jur\u00eddica. Los derechos humanos tienen originariamente una naturaleza jur\u00eddica. Lo que le da la apariencia de derechos morales no es su contenido, y con mayor raz\u00f3n tampoco su estructu ra, sino su sentido 1 Villar Borda, Luis. Derechos Humanos: Responsabilidad y Multicultura /ismo. Universidad Externado de Colombia. Serie de Teor\u00eda Jur\u00eddica y Filosof\u00eda del Derecho. Colombia. 1998. pp. 15, 18. 17 Perla G\u00f3mez Gallardo de validez, que trasciende los ordenamien tos jur\u00eddicos de los Estados a niveles supranacionales. Las declaraciones de los derechos humanos, sean universales, regionales o internas de un pa\u00eds determinado, tienen el car\u00e1cter de un postulado b\u00e1sico de convivencia social que se propone como premisa \"pol\u00edtica\" de un vida en sociedad. \"Su origen no est\u00e1 en el Derecho, sino en una concepci\u00f3n pol\u00edtica de lo que debe ser una comunidad humana que sea grata al hombr e y respetuosa de su dignidad. En \u00faltimo t\u00e9rmino, se vinculan, ciertamente, las ideas \u00e9ticas y de justicia, pero en forma pr\u00f3xima constituyen la forma concreta e hist\u00f3rica que los hombres quieren dar a la sociedad en que viven, a partir de incierto grado de evoluci\u00f3n de las ideas sobr e organizaci\u00f3n y gobierno de una naci\u00f3n.\"2 Esto significa que las leyes o las \u00f3rdenes de autoridades de ese Estado habr\u00e1n de respetar el marco inviolable que la Constituci\u00f3n asigna a esos derechos. En tal sentido, los textos constitucionales sobre reconocimiento de derechos del hombr e tienen por principal finalidad amparar a los ciudadan os contra excesos o arbitrariedades de la autoridad o de los poderes p\u00fablicos. Ellos no obstan, empero, para que tales reglas constitucionales impongan tambi\u00e9n el deber jur\u00eddico dictado por el m\u00e1s alto nivel normativo, a todos los s\u00fabditos el deber de respetar los derechos ajenos. Tanto los derechos humanos y subjetivos encuentran su principal l\u00edmite en el respeto de los derechos de los dem\u00e1s. Historia de los Derechos Humanos 3 Fue solo en el siglo XX, y en especial tras la Segunda Guerra Mundial, cuando se empezaron a adoptar textos internacionales que han 2 Novoa Monreal, Eduardo. Derecho a la vida privada y libertad de informaci\u00f3n. (Un conflicto de derechos). 4a. Ed. Siglo XXI. M\u00e9xico. 1989. pp. 16 y 17. 3 D\u00edaz Revorio, Francisco Javier (compilador). Jurisprudencia del Tribunal Europeo de Derechos Humanos. Palestra Editores. Per\u00fa. 2004. pp. 16 a 20. 18 Derechos humanos recogido los derechos con pretensi\u00f3n de alcance universal, si bien la garant\u00eda jur\u00eddica de los mismos solo se ha realizado en \u00e1mbitos geogr\u00e1ficos m\u00e1s restringidos. En el a\u00f1o 1945 se aprueba la Carta de las Naciones Unidas, mediante la cual que se constituye la ONU, cuyo art\u00edculo 13 establece, entre los prop\u00f3sitos de esta organizaci\u00f3n, \"realizar la cooperaci\u00f3n internacional ( ... ) en el desarrollo y est\u00edmulo del respeto a los derechos humanos y a las libertades fundamentales de todos, sin hacer distinci\u00f3n por motivos de raza, sexo, idioma o religi\u00f3n\". A partir de ah\u00ed, y en los a\u00f1os sucesivos, la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) aprob\u00f3 textos y auspici\u00f3 la firma de tratados cuyo objeto fue el reconocimiento y garant\u00eda de los derechos humanos. El primero m\u00e1s importante de estos textos es, sin duda, la declaraci\u00f3n universal de derechos humanos. Sin embargo, el principal problema de estos textos, cuya trascendencia en el proceso de internacionalizaci\u00f3n de los derechos es sin duda indiscutible, es su falta de garant\u00eda jur\u00eddica. La Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos no es siquiera un tratado universal, y aunque despu\u00e9s de m\u00e1s de 50 a\u00f1os podr\u00eda incluso considerarse que sus contenidos gozan de la condici\u00f3n de principios generales del derecho internacional, lo cierto es que no hay sanci\u00f3n jur\u00eddica ante la violaci\u00f3n de sus preceptos, lo que la deja como deberes. Los pactos internacionale s s\u00ed son tratados internacionales, y desde esa perspectiva podr\u00edan considerarse jur\u00eddicamente vinculantes como parte del ordenamien to internacional, y del de los estados firmantes, pero sus textos no ofrecen mecanismos de garant\u00eda jur\u00eddica en sentido estricto, sino solamente ciertos medios de control basados m\u00e1s en la publicidad que en la respuesta jur\u00eddica. En cambio, en ciertos \u00e1mbitos regionales s\u00ed se han producido algunos avances significativos en la garant\u00eda internacional de los derechos, y en la consideraci\u00f3n del individuo como sujeto de derechos en el plano internacional, con capacidad para acudir a instancias internacionale s para obtener una respuesta frente a la vulneraci\u00f3n 19 Perla G\u00f3mez Gallardo de sus derechos imputable a un Estado. En Europa, la labor principal en este \u00e1mbito corresponde al Consejo de Europa, organizaci\u00f3n internacional creada el 5 de mayo de 1949. En este \u00e1mbito pueden destacarse varios convenios auspiciados por esta organizaci\u00f3n, y en particular el convenio para la protecci\u00f3n de los derechos del hombre y las libertades fundamen tales, firmado en Roma el 4 de noviembre de 1950 (que entr\u00f3 en vigor en septiembre de 1953) dedicado fundamentalmente a los derechos civiles y pol\u00edticos, y la Carta Social Europea, firmada en Tur\u00edn el 18 de octubre de 1961, que recoge sobre todo derechos del \u00e1mbito social y econ\u00f3mico. El convenio de Roma estableci\u00f3 como \u00f3rganos de garant\u00eda de los derechos que contiene la Comisi\u00f3n Europea de los Derechos Humanos, establecida en 1954, y el Tribunal Eur opeo de Derechos Humanos, establecido en 1959. Adem\u00e1s, participaba en los procedimientos de garant\u00eda el Comit\u00e9 de Ministros del Consejo de Europa, \u00f3rgano establecido en el Estatuto Fundacional de esta organizaci\u00f3n. El protocolo n\u00famero 11 modific\u00f3 este sistema de protecci\u00f3n, asumiendo todo el protagonismo de la misma el Tribunal Europeo de Derechos Humanos, con sede en Estrasburgo. Sus decisiones han adquirido una gran trascendencia, primero por el car\u00e1cter obligatorio de las mismas para los Estados firmantes, con la posibilidad de establecimiento de una \"satisfacci\u00f3n equitativa\" en forma de indemnizaci\u00f3n econ\u00f3mica; y segundo, porque en general los Tribunales Constitucionales o Supremos de los diversos Estados han ido aceptando e incorporando esa jurisprudencia a sus propias decisiones. Con lo anterior existe una relaci\u00f3n vinculante de las decisiones. Todo derecho humano puede desglosarse a partir de tres categor\u00edas, que constituyen su estructura interna: sujeto, objeto y facultades. Si se estudia el derecho a la informaci\u00f3n4 desde esta perspectiva se obtiene que: 4 La doctrina distingue entre derechos humanos y garant\u00edas individuales, depender\u00e1 de la postura (positivista o naturalista) la que determine su naturaleza jur\u00eddica. 20 Derechos humanos 1. El sujeto del derecho a la informaci\u00f3n es un sujeto universal: se atribuye a todos los seres humanos de igual manera. No cabe hablar de excepciones ni de privilegios. Ni siquiera una mayor preparaci\u00f3n profesional o la dedicaci\u00f3n a una tarea de comunicaci\u00f3n rompen esta caracter\u00edstica de igualdad. 2. Su objeto, el bien que se trata de asegurar y proteger es la informaci\u00f3n veraz, de utilidad para sentirse m\u00e1s integrado en la propia vida social, en lo que constituye la comunidad. 3. Las facultades son las posibilidades de acci\u00f3n del sujeto. Son las que dan vida al derecho en cuesti\u00f3n, por eso se dice que forman su contenido y que denotan su particular modo de ser. 5 Tan solo cinco meses despu\u00e9s de la adopci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos, en la misma carta fundacional del Consejo de Europa, del 5 de mayo de 1949, se alude a ese compromiso como punto esencial de su Estatuto. De hecho, el primer proyecto de envergadura que acometer\u00e1 ser\u00e1 la elaboraci\u00f3n de un convenio europeo de protecci\u00f3n de los derechos humanos, el Convenio de Salvaguarda de los Derechos Humanos y de las Libertades Fundame ntales, aprobado en Roma el 4 de Noviembre de 1950 y firmado por 17 miembros del Consejo de Europa. De este modo, todos estos pa\u00edses s\u00ed se encuentran obligados por el contenido del tratado internacional. Especialmente a partir de 1959, fecha en la que se crea el Tribunal Europeo de Derechos Humanos -cuyo funcionam iento, prerrogativas y miembros est\u00e1n regulados por el Convenio Europeo, el control sobre el cumplimiento o no de su contenido se ha hecho efectivo. El Convenio Eur opeo reconoce el derecho a la informaci\u00f3n en los siguientes t\u00e9rminos: Art\u00edculo 10 1. Toda persona tiene derecho a la libertad de expresi\u00f3n. Este derecho comprende la libertad de opini\u00f3n y la libertad de recibir o de 5 Azurmend i, Ana. Derecho de la Informaci\u00f3n: gu\u00eda jur\u00eddica para profesionales de la comunicaci\u00f3n. 2a. Ed. Ediciones Universidad de Navarra. Espa\u00f1a. 2001. pp. 53 a 56. 21 Perla G\u00f3mez Gallardo comunicar informaciones o ideas sin que pueda haber injerencia de autoridades p\u00fablicas y sin consideraci\u00f3n de fronteras. El presente art\u00edculo no impide que los Estados sometan a las empresas de radiodifusi\u00f3n, cinematograf\u00eda o de televisi\u00f3n a un r\u00e9gimen de autorizaci\u00f3n previa. 2. El ejercicio de estas libertades, por cuanto implica deberes y responsab ilidades, puede ser sometido a ciertas formalidades, condiciones o sanciones previstas por la ley, que constituyen medidas necesarias, en una sociedad democr\u00e1tica, para la seguridad nacional, la integridad territorial o la seguridad p\u00fablica, la defensa del orden y la prevenci\u00f3n del delito, la protecci\u00f3n de la salud o de la moral, la protecci\u00f3n de la fama o de los derechos de otro, para impedir la divulgaci\u00f3n de informaciones confidenciales o para garantizar la autoridad y la imparcialidad del poder judicial. Fue el desarrollo del Estado moderno, unido al relajamiento de los v\u00ednculos estamentales, el que plante\u00f3 en t\u00e9rminos nuevos el problema de la limitaci\u00f3n del poder del Estado, que en una primera fase era pr\u00e1cticamente el poder de la Corona, en su relaci\u00f3n con los s\u00fabditos en cuanto individuos. La \u00e9poca de la Reforma y la Contrarreforma constituye, en este contexto, un per\u00edodo de transici\u00f3n. La primac\u00eda que en la conciencia de la \u00e9poca correspond\u00eda a la religi\u00f3n, la ruptura de la unidad de la fe y el car\u00e1cter absoluto de las exigencias de \u00e9sta, explican que el primer derecho procesal que, en cuanto tal, fue reivindicado sea el que corresponde a la libertad de la opci\u00f3n religiosa. 6 En el campo jur\u00eddico-positivo y constitucional, el papel de vanguardia corresponde a Inglaterra. La Petition of Rights de 1628 protege los derechos personales y patrimoniales. El Acta de Habeas Corpus de 1679 tiene un significado trascendental, por cuanto prohib\u00eda la detenci\u00f3n de nadie sin mandam iento judicial. En 1689, la Declaraci\u00f3n de Derechos 6 Rogel Vide, Carlos. Bienes de la Personalidad. Derechos Fundamentales y Libertades P\u00fablicas. Studia Albornotiana. Publicaciones del Real Colegio de Espa\u00f1a. Bolonia. 1985. pp. 98 a 100, 102. 22 Derechos humanos (Declaration of Rights) confirmaba los derechos ya consagrados en los textos anteriores. La Declaraci\u00f3n de Derechos (B\u00edlls of Rights) de Virginia, de 12 de junio del mismo a\u00f1o, redactada por George Masan, es la primera que contiene un cat\u00e1logo espec\u00edfico de derechos del hombre y del ciudadano. Si la burgues\u00eda liberal ascendente hab\u00eda logrado el reconocimiento jur\u00eddico-positivo de los derechos individuales de libertad, el proletariado, que aparece como protagonista hist\u00f3rico (el \"cuarto estado\") al comp\u00e1s del proceso de industrializaci\u00f3n de las sociedades occidentales, y con especial conciencia de clase en la segunda mitad del siglo XIX (el Manifiesto comunista es de 1848), hubo de reivindicar los \"derechos econ\u00f3micos y sociales\". Coincidimos con Castan7 que se\u00f1ala: \"La frase 'derechos del hombre', en s\u00ed, es muy poco significativa y lleva consigo una redundancia. Todos los derechos son humanos. Sin embargo, se la ha empleado hac e alg\u00fan tiempo y se la sigue empleando hoy en sentido espec\u00edfico, en relaci\u00f3n con los determinados derechos. Podr\u00eda decirse que hay un grupo de derechos, diferenciados de los dem\u00e1s, y que son humanos por antonomasia. Lo que pasa es que, seg\u00fan las \u00e9pocas, han sido diversos los derechos aludidos y tambi\u00e9n sus denominaciones.\" En la historia de la formaci\u00f3n de las declaraciones de derechos -dice Bobbio-8 las declaraciones nacen (con salvedad de las declaraciones brit\u00e1nicas) como teor\u00edas filos\u00f3ficas. Su primera fase ha de buscarse en las obras de los fil\u00f3sofos la idea de que el hombre tiene, en cuanto tal, derechos por naturaleza que nadie, ni siquiera el Estado, le puede sustraer y que ni \u00e9l mismo puede enajenar (incluso si los enajena en casos de necesidad, la transmisi\u00f3n no es v\u00e1lida) ha sido elaborada por el iusnaturalismo moderno. Su padre es John Locke. 7 Citado en lbidem. p. 103. 8 Citado en lbidem. p. 104. Para mayor profundidad rem\u00edtase e Bobbio, Norberto. Teor\u00eda General del Derecho. 2a. Ed. Temis. Colombia. 2005. 23 Perla G\u00f3mez Gallardo La Asamblea General de las Naciones Unidas reunida en Par\u00eds, y de acuerdo con el art\u00edculo 68 de la Carta, despu\u00e9s de consultar por intermedio de la UNESCO a pensadores ilustres de diversos pa\u00edses, aprob\u00f3 y proclam\u00f3, con fecha 1 O de diciembre de 1948, la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos (Universal Dec/aration of Human Rights). Fue autor del anteproyecto el representante de Francia, que fue Presidente de la Corte Europea de Derechos Humanos, Ren\u00e9 Cassin, galardonado con el premio Nobel de la Paz.9 Pueden se\u00f1alarse como caracter\u00edsticas principales de esta Declaraci\u00f3n las siguientes: 1. Su fundamentaci\u00f3n en el principio filos\u00f3fico -jur\u00eddico de dignidad de la persona humana, del que se derivan los postulados de libertad, igualdad y fraternidad ... 2. La mayor amplitud de los derechos reconocidos. Adem\u00e1s de los derechos y libertades cl\u00e1sicos, tanto civiles como pol\u00edticos, da entrada a la Declaraci\u00f3n de una manera patente ... a los nuevos derechos humanos de sentido econ\u00f3mico, social y cultural... 3. La preocupaci\u00f3n pol\u00edtico-democr\u00e1tica ... 4. La extensi\u00f3n de la protecci\u00f3n de los aludidos derechos humanos, trasladada ahora del plano estatal al internacional ... 5. El prop\u00f3sito de que la declaraci\u00f3n llegue a ser vinculante para los Estados miembros de la ONU. Los derechos individuales recogido s en la Constituci\u00f3n -concluye atinadame nte Aubert-regulan las relaciones entre el individuo y el Estado. Las relaciones de los individuos entre s\u00ed son reguladas por otros textos. No hay con toda seguridad una barrera infranqueable entre la Constituci\u00f3n y esos otros textos. Aquella puede servir para 9 lbidem. pp. 106 y 107. 24 Derechos humanos comprender mejor \u00e9stos. Mas, ser\u00e1n siempre los otros textos, y jam\u00e1s la Constituci\u00f3n, los que se apliquen directamente a las relaciones privadas. De ah\u00ed la necesidad de legislar los principios que se contienen en la Carta Magna. 10 Por cuanto a los bienes de la personalidad se refiere, e independientemente de la discusi\u00f3n planteada respecto de alguno de ellos y respecto de que pueda hablarse de \"derecho\" respecto de otros, el elenco doctrinal m\u00e1s amplio de los mismos, siguiendo, b\u00e1sicamente, las pautas marcadas por el profesor De Castro, es el siguiente:11 -Bienes esenciales: vida, integridad corporal y libertad. Tales libertades ser\u00edan, las siguientes: libertad de locomoci\u00f3n, de residencia y de domicilio; libertad matrimonial; libertad contractual y comercial; libertad de trabajo. -Bienes sociales e individuales: honor y fama, intimidad personal, la imagen, la condici\u00f3n o el llamado derecho moral de autor. Finalmente, el nombre. Derechos Humanos y Libertad Humana 12 El alcance de ambos derechos en relaci\u00f3n con la obligaci\u00f3n positiva de los Estados de procurar la evoluci\u00f3n progresiva hacia la plena vigencia de todos los derechos fundam entales implica, respecto del habeas data, un objetivo concretamente vinculado con la protecci\u00f3n de las esferas de la libertad humana m\u00e1s intensamente amena zadas. 10 Ib\u00eddem. pp. 123 y 124. 11 Ib\u00eddem p. 147. 12 Baez de Figuerola, Alicia. Protecci\u00f3n Jur\u00eddica de los Derechos Personal\u00edsimos y Libertad de Expresi\u00f3n. Editorial Jur\u00eddica Panamericana. Argentina. 1997. pp. 13 y 14, Desantes Guanter, Jos\u00e9 Mar\u00eda. Derecho a la Informaci\u00f3n. (Materiales para un sistema de comunicaci\u00f3n). Fundaci\u00f3n COSO de la Comunidad Valenciana para el Desarrollo de la Comunicaci\u00f3n y la Sociedad. Espa\u00f1a. 2004. pp. 212 y 213. Se maneja de igual forma el tema en: Mieres Mieres, Luis Javier. Intimidad Personal y Familia. Prontuario de Junsprudenc\u00eda Constitucional. Aranzadi. Espa\u00f1a. 2002. 25 Perla G\u00f3mez Gallardo Las constituciones nacidas bajo el signo hist\u00f3rico del liberalismo no contienen en general declaraciones sobre la intimidad de la persona, porque no era \u00e9ste un asunto de la incumbencia del Estado. Una caracter\u00edstica t\u00edpica de los derechos subjetivos, que se conoce como su elasticidad. En determinados momentos de la vida jur\u00eddica, los derechos pueden contraerse, sin desaparecer, y recobran su dimensi\u00f3n efectiva cuando cesa la causa determinante de la contracci \u00f3n. Esta pausa excepcional en la eficacia del derecho se produce cuando, por ella, el derecho constre\u00f1ido cobra una mayor fuerza en el momento del cese de su constricci\u00f3n. Nunca puede desaparecer un derecho subjetivo natural porque hay otro derecho, por natural que sea, que impida que se realice el eventualmente contra\u00edd o. El derecho se retrae eventualmente en provecho de su m\u00e1s plena eficacia en el futuro, m\u00e1s o menos pr\u00f3ximo. La libertad, que es objeto de un derecho natural, est\u00e1, adem\u00e1s, en la base de todos los derechos. Reconocer un derecho y privar de libertad para ejercitarlo es una cruel iron\u00eda jur\u00eddica que se ha dado hist\u00f3ricamente con cierta frecuencia. En relaci\u00f3n con la informaci\u00f3n, ya que ha quedado dicho que la libertad de expresi\u00f3n constituye el modo libre de ejercitar el derecho a comunicarse. No hay verdadero derecho, que tiene por axioma una finalidad operativa, si no hay libertad moral para ejecutarlo. La libertad es un derecho inseparable de la persona, que no hay que confundir con el libre albedr\u00edo. Es el poder subjetivo de elegir y, por tanto, de optar por el ejercicio, sin obst\u00e1culos, de un derecho, entre ellos la gama de facultades que constituyen el derecho a la informaci\u00f3n. Ir contra la libertad, desde la informaci\u00f3n, es ir contra la informaci\u00f3n desde el libre albedr\u00edo. Defender y propugnar la libertad a trav\u00e9s de la informaci\u00f3n es defender y propugnar este derecho \u00fanico a comunicarse y a vivir en comunidad. Como se aprecia, el conocimiento jur\u00eddico va construyendo categor\u00edas a las que el contexto determina en cuanto a los conceptos que los componen. 26 Derechos humanos Caracter\u00edsticas de los Derechos Fundamentales13 Existe una teor\u00eda de tipo l\u00f3gico-pragm\u00e1tico sobre el significado de dos de los cuatro aspectos de la persona: sus sentimientos y su l\u00f3gica de pensar (los otros son su religiosidad y su \"biologicidad\"), y las formulaciones del da\u00f1o, has ta llegar a su posible reparaci\u00f3n por modelos econ\u00f3micos. La psicolog\u00eda, la psicolog\u00eda social y la sociolog\u00eda nos permiten formular la idea de sentimiento de la siguiente forma: la continuidad gen\u00e9tica incorpora al ser humano un fen\u00f3meno imposible de describir, que es el sentir, y los sentidos transmiten aspectos que equilibran y desequilibran al ser humano emocionalmente (desde la irracionalidad). La posmodern idad cambia el \u00e1ngulo de la investigaci\u00f3n en materia de reparaci\u00f3n de da\u00f1os hacia los modelos de cuantificaci\u00f3n (en la modernidad, estos eran aspectos secundarios). Significa, en cierto sentido, una vuelta a la postura de los sofistas (considerar la cuantificaci\u00f3n una situaci\u00f3n particular y subjetiva). Si hasta la modernidad exist\u00eda un esp\u00edritu de cuerpo, \u00e9ste ahora aparece diluido y ha renacido la materialidad individualista. a) Derechos individuales de primera generaci\u00f3n En este sentido, la idea es partir de la constituci\u00f3n de los Estados modernos con la ca\u00edda de la \u00faltima monarqu\u00eda en 1789 (sin desconocer que se trat\u00f3 simplemente del \u00faltimo hito y no del primero, como intentan hacernos creer algunos historiadores en beneficio de algunas ideolog\u00edas), que comenz\u00f3 en la independencia de los Estados Unidos de Am\u00e9rica y las revoluciones inglesa y holandesa, que fundaron una concepci\u00f3n del y para el hombre propietario. 13 Ghersi, Carlos Alberto. Da\u00f1o moral y psicol\u00f3gico. Cuantificaci\u00f3n Econ\u00f3mica. 2a. Ed. Editorial Astrea de Alfredo y Ricardo Depalma. Argenti na. 2002. pp. 2 a 5 y 15 a 23. Fuente que precisa epistemol\u00f3gica y pragm\u00e1ticamente esta materia, para mayor referencia rem\u00edtase a: Lozano, Jos\u00e9 Mar\u00eda. Tratado de los Derechos del Hombre. (Estudio del Derecho Constitucional Patrio en lo relativo a los Derechos del Hombre). Imprenta del Comercio de Dublan y Compa\u00f1\u00eda. M\u00e9xico. 1876. 27 Perla G\u00f3mez Gallardo En este simple hecho est\u00e1 el nacimiento de la primera generaci\u00f3n de los derechos del ser humano: el derecho a preservarse frente al Estado y a la protecci\u00f3n de su patrimonio (este \u00faltimo como producto de la acumulaci\u00f3n previa y, a veces, sin legitimidad). b) Derechos sociales de segunda generaci\u00f3n Las tensiones sociales aumentaron durante la primera posguerra, y la crisis del 30, en realidad, no hizo m\u00e1s que acentuarlas con el desempleo de miles de trabajadores. De ah\u00ed en m\u00e1s comenzaron a plantearse masivamente los derechos de los trabajadores y el respeto a la dignidad humana, y se instalaron en el mundo los derechos de segunda generaci\u00f3n: los sociales. e) Derechos personal\u00edsimos de tercera generaci\u00f3n Fue necesaria una Segunda Guerra Mundial y numerosos campos de exterminio para darse cuenta que con los derechos de primera y segunda generaci\u00f3n no bastaba; la agresi\u00f3n al ser humano estaba en las mismas entra\u00f1as del sistema, que estimulaba la voracidad del lucro, la apetencia por el poder, la destrucci\u00f3n de la familia, la vida f\u00e1cil y licenciosa, y as\u00ed nacieron los derechos personal\u00edsimos de tercera generaci\u00f3n. Los derechos personal\u00edsimos as\u00ed entendidos aseguran un m\u00ednimo de dignidad en la persona (ya no en sus fases de productor obrero o de mero consumidor, sino como ser humano), tales como el derecho a la vida y la integridad f\u00edsica, el derecho al propio cuerpo, a la espiritualidad, a los datos personales, a la intimidad, etc\u00e9tera. Todos ellos van conformando una especie de halo protector e irreductible. d) Derechos ambientales de cuarta generaci\u00f3n Por \u00faltimo, fue necesario preservar de la contaminaci\u00f3n el medio ambiente y el sistema ecol\u00f3gico, y as\u00ed nacieron los derechos de cuarta generaci\u00f3n. 28 Derechos humanos Los derechos ambientales son inalienables e irrenunciables y, por ende, no pueden ser perturbados con el pretexto de generar \"bienestar econ\u00f3mico\" para toda la sociedad. Desde la visi\u00f3n de los derechos humanos se han realizado las adecuaciones necesarias en cada proceso cuando se tendi\u00f3 a la entrop\u00eda por su ausencia. Teor\u00edas de los Derechos Humanos y Subjetivos14 Es teor\u00eda conocida y aceptada dentro del Derecho Constitucional, que la definici\u00f3n de los derechos surge de lo que denominam os contenido esencial. Esto implica la dificultad de establecer un contenido gen\u00e9rico para todos los derechos, debiendo acudir a la delimitaci\u00f3n del n\u00facleo de forma especifica en cada uno de ellos. Tampoco conviene realizar una fundamentaci\u00f3n de los derechos aislada y que desconozca el sistema en el que se incardinan, ya que la configuraci\u00f3n jur\u00eddica es de sentido contrario, es decir, los derechos adquieren relevancia y significaci\u00f3n, precisamente inmersos en un contenido jur\u00eddico, y esta circunstancia es a\u00fan m\u00e1s necesaria en los derechos fundamentales. Las primeras concepciones de los derechos fundamentales conciben a la persona (f\u00edsica)15 como \u00fanico sujeto posible de aquellos. En el \u00e1mbito de los derechos de la personalidad, esta circunstancia se realiza, se concreta a\u00fan m\u00e1s, dado que configuramos al derecho a la intimidad con el car\u00e1cter de individual, lo que se protege es precisamente la autonom\u00eda privada del individuo. Una teor\u00eda de los derechos fundamentales de la Ley Fundamental es una teor\u00eda de determinados derechos fundamentales positivamente 14 Pizarro, Ram\u00f3n Daniel. Responsabilidad civil de los medios masivos de comunicaci\u00f3n. (Da\u00f1os por noticias inexactas o agraviantes). 2a. Ed. Hamurabi. Jose Luis de Palma Editor. Argentina. 1999. pp. 112 y 206. Alexy, Robert. Teor\u00eda de los Derechos Fundamentales. Centro de Estudios Pol\u00edticos y Constitucionales. Espa\u00f1a. 2002. p. 277, 349, 350, 353 y 354. 15 Las reflexiones sobre las personas morales o jur\u00eddicas vendr\u00e1n despu\u00e9s. 29 Perla G\u00f3mez Gallardo v\u00e1lidos. Esto la distingue de las teor\u00edas de los derechos fundamentales que han tenido vigencia en el pasado (teor\u00edas hist\u00f3rico-jur\u00eddicas) como as\u00ed tambi\u00e9n de las teor\u00edas sobre los derechos fundamentales en general (teor\u00edas te\u00f3rico-jur\u00eddicas) y de teor\u00edas sobre derechos fundamentales que ni son los de la Ley Fundamental. La concepci\u00f3n de una teor\u00eda jur\u00eddica general de los derechos fundamentales expresa un ideal teor\u00e9tico. Apunta a una teor\u00eda integrativa que abarque, de la manera m\u00e1s amplia posible, los enunciados generales verdaderos o correctos que puedan ser formulados en las tres dimensiones y los vincule \u00f3ptimamen te. A una teor\u00eda tal se la puede llamar una \"teor\u00eda ideal de los derechos fundamentales.\" Toda teor\u00eda t\u00e1cticamente puede ser considerada solo como una aproximaci\u00f3n a este ideal. Debemo s destacar que desde la construcci\u00f3n te\u00f3rica que hace Alexy ya se contemplan las restricciones a estos derechos. Los derechos fundamen tales, en tanto derechos de rango constitucional, pueden ser restringidos solo a trav\u00e9s de, o sobre la base de, normas con rango constitucional. Por ello, las restricciones de derechos fundamentales son siempre o bien normas de rango constitucional o normas de rango inferior al de la Constituci\u00f3n a las que autorizan dictar normas constitucionales. Las restricciones de rango constitucional son directamente const itucionales; las restricciones de rango inferior a la Constituci\u00f3n, indirectamente constitucionales. Para aprehender la sistem\u00e1tica de las restricciones de la Ley Fundamental es indispensable, adem\u00e1s, distinguir entre restricci\u00f3n y cl\u00e1usula restrictiva. El concepto de restricci\u00f3n corresponde a la perspectiva del derecho; el de cl\u00e1usula restrictiva, a la perspectiva de la norma. Una cl\u00e1usula restrictiva es la parte de la norma completa de derecho fundamental que dice c\u00f3mo est\u00e1 restringido, o puede ser restringido, lo que el supuesto de hecho de derecho fundamental garantiza prima facie. Las cl\u00e1usulas restrictivas pueden ser t\u00e1citas o expresas. La teor\u00eda de las esferas se encuentra ya en el fallo Elfes, donde el Tribunal habla de un \"\u00e1mbito \u00faltimo intangible de la libertad humana\". 30 Derechos humanos La garant\u00eda de la libertad general de acci\u00f3n es presentada como una extensi\u00f3n de la protecci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de este \u00e1mbito: \"Con el 'libre desarrollo de la personalidad', la Ley Fundamental no puede haber querido designar solo el desarrollo dentro de aquel \u00e1mbito central de la personalidad\". En muchas decisiones, el Tribunal ha seguido ampliando la distinci\u00f3n de esferas de diferente intensidad de protecci\u00f3n: la esfera m\u00e1s interna ('\u00e1mbito \u00faltimo intangible de la libertad humana', '\u00e1mbito m\u00e1s interno (\u00edntimo)', 'esfera \u00edntima intangible', '\u00e1mbito n\u00facleo absolutamente protegido de la organizaci\u00f3n de la vida privada'), la esfera privada amplia, que abarca el \u00e1mbito privado en la medida en que no pertenezca a la esfera m\u00e1s interna, y la esfera social, que abarca todo lo que no ha de ser incluido en la esfera privada amplia.\"16 La teor\u00eda de los derechos de libertad t\u00e1citos se apoya, en parte, en la teor\u00eda de las esferas y, en parte, va m\u00e1s all\u00e1 de ella. Su discusi\u00f3n presupone claridad sobre el concepto del derecho de libertad t\u00e1cito. Es aconsejable establecer tres distinciones para su aclaraci\u00f3n. En primera, de lo que se trata es de saber si el bien protegido del derecho de libertad t\u00e1cito es una acci\u00f3n o una situaci\u00f3n del titular del derecho fundamental. Se trata de acciones en los casos de viajar, de quien realiza una colecta y de alimentar palomas. En el caso de las acciones, puede formularse una norma permisiva: a puede realizar colectas. En el caso de las situacione s no pueden formularse normas permisivas, pero s\u00ed prohibiciones dirigidas a los destinatarios de derechos fundamen tales a las cuales corresponden derechos de igual contenido del titular del derecho fundamental: le est\u00e1 prohibido a b afectar el \u00e1mbito secreto de a; a tiene frente a b un derecho a que b no afecte el \u00e1mbito secreto de a. La segunda distinci\u00f3n es la que se da entre derechos de libertad t\u00e1citos abstractos y concretos. Un derecho muy abstracto es el \"derecho general a la personalidad garantizado constitucionalmente\"; uno m\u00e1s concreto, \"el derecho a disponer sobre presentaciones de la persona\" y uno muy concreto el derecho a que no se lleve a cabo \"la 16 Alexy, R. Ob. Cit. pp. 349 y 350. 31 Perla G\u00f3mez Gallardo repetici\u00f3n de un informe televisivo sobre un delito grave que no responde ya a intereses actuales de informacion\" si ello pone en peligro la resocializaci\u00f3n del autor del delito\". Finalmente, la tercera distinci\u00f3n se refiere a la diferencia entre posicion es prima facie y definitivas. Una posici\u00f3n prima facie es el derecho a viajar. El viajar est\u00e1 protegido por la ley pero, puede ser restringido. Los derechos humanos fijan l\u00edmite a la soberan\u00eda de los Estados. En s\u00edntesis, los derechos humanos tienen, para Rawls, 17 las siguientes funciones: 1. Son condici\u00f3n necesaria de la legitimidad del r\u00e9gimen y de la decencia de su orden jur\u00eddico. 2. Cuando operan en debida forma, resultan suficientes para excluir la justificada intervenci\u00f3n de otros pueblos mediante sanciones econ\u00f3micas o, en casos graves, la fuerza militar; y, 3. Fijan un l\u00edmite al pluralismo entre los pueblos. La realidad ha demostrado que no bastaba con los derechos tradicionales, sino que \u00e9stos deb\u00edan complementarse con derechos de las minor\u00edas. Tambi\u00e9n podr\u00eda decirse esto dentro de los propios grupos, cuando tales derechos sirven para que una \u00e9lite domine o explote a los dem\u00e1s miembros del grupo protegido. Por eso es tan importante establecer las condiciones para que los derechos de las minor\u00edas puedan conciliarse con los derechos humanos, a fin de que puedan coexistir sobre bases de \"libertad individual, democracia y justicia social\". Esos derechos tendr\u00edan dos l\u00edmites, que no conduzcan al dominio de un grupo sobre otros y que no permitan la opresi\u00f3n del grupo sobre sus miembros. 17 Citado en Villar Borda, L. Ob. Cit. pp. 23 y 24. 32 Derechos humanos Est\u00e1 claro que se trata de la ponderaci\u00f3n en derechos excluyentes, en donde debe ceder aquel que se considera proporcionalmen te m\u00e1s valioso para el caso concreto controvertido y de ninguna manera como una generalizaci\u00f3n universal. Estos principios sirven de barrera de contenci\u00f3n ante la ausencia de ajustes legislativos que fomentan la entrop\u00eda, siendo aplicables en la t\u00e9cnica jur\u00eddica.18 En trabajo sobre el tema, Luis Villar Borda 19 planteaba la siguiente pregunta: \"\u00bfEs exclusivamente el Estado, como lo sostiene la doctrina ortodoxa, responsable tanto de la preservaci\u00f3n como del desconocimiento e infracci\u00f3n de estos derechos, o tal responsabilidad puede extenderse a otros actores, como entidade s transnacionales, grupos subversivos, asociaciones supraestatales o incluso organizaciones criminales, seg\u00fan pretenden otras corrientes de la filosof\u00eda jur\u00eddica y el derecho internacional?\" As\u00ed lo se\u00f1alaba Otfried Hoffe20 al decir que \"existen jur\u00eddicos que, como su nombre lo indica, tienden a la universalidad, se trata de los derechos humanos. Estos vieron la luz en Occidente y sus formas tradicionale s de legitimaci\u00f3n se sirven de elementos de car\u00e1cter occidental. Los derechos humanos son por esta raz\u00f3n un ejemplo de lo que en otro momento se denomin\u00f3 ideolog\u00eda, o sea, una instituci\u00f3n de derechos que se ha definido como universal cuando en realidad su validez no es sino parcial\". Teor\u00edas de los derechos subjetivos21 La mayor\u00eda de los autores coincide en se\u00f1alar la imposibilidad de que, tal como fueran formulados por Jellinek, los derechos p\u00fablicos 18 Ib\u00eddem. pp. 31, 33 y 42. Entendida t\u00e9cnica jur\u00eddica como el arte de la aplicaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n del derecho. 19 Luis Villar Borda, ponencia en el Congreso Mundial de Filosof\u00eda del Derecho, Buenos Aires, 1997. Citado en Ib\u00eddem. p. 43. 20 Citado en Ib\u00eddem. pp. 43 y 44 Otfried Hoffe. Los principios universales del derecho y la relatividad cultural en Di\u00e1logo Cient\u00edfico. Vol. 2. 1993. 21 Julio Estrada, Alexe\u00ed. La Eficacia de los Derechos Fundamentales entre particulares. Universidad Externado de Colombia. Colombia. 2000. pp. 52 a 54, 61 y 62, 73 a 76 y 90 a 92. En este apartado se precisan las teor\u00edas tradicionales, se abordar\u00e1 otra vertiente en el 33 Perla G\u00f3mez Gallardo subjetivos puedan tener validez frente a los particulares, lo que reduce su campo de acci\u00f3n \u00fanicamente a las relaciones entre el individuo y el Estado. De lo anterior se desprenden, siempre seg\u00fan los cr\u00edticos de la teor\u00eda de los derechos subjetivos, algunas consecu encias inevitables. En primer lugar, se desconoce el car\u00e1cter de absolutos que tienen muchos de estos derechos, es decir, su eficacia erga omnes, frente a todos los dem\u00e1s sujetos, sean p\u00fablicos o privados, que est\u00e9n en capacidad de lesionarlos, y en consecu encia se reduce su oponibilidad \u00fanicamente a las personas de derecho p\u00fablico; y, en segundo lugar, la distinci\u00f3n entre derechos subjetivos p\u00fablicos y privados supone, a su vez, una diferenciaci\u00f3n seg\u00fan la cual los primeros s\u00ed tendr\u00edan eficacia ante terceros mientras en los segundos el Estado debe ser necesariamente parte de la relaci\u00f3n jur\u00eddica. Como toda categor\u00eda jur\u00eddica, el concepto de derecho p\u00fablico subjetivo est\u00e1 relacionado con un proyecto ideol\u00f3gico y con un momento hist\u00f3rico y pol\u00edtico preciso. Ahora bien, el m\u00e9rito de la construcci\u00f3n de Jellinek fue que supo reconciliar las aspiraciones del liberalismo burgu\u00e9s con la existencia de un Estado fuerte, en una figura que encajaba de manera exacta en el imperio alem\u00e1n de finales del siglo XIX y comienzos del XX. De ah\u00ed precisamente la gran aceptaci\u00f3n de la figura y su r\u00e1pida difusi\u00f3n en otros pa\u00edses como Italia, y en menor medida en Francia, que atravesaban una coyuntura hist\u00f3rica similar: la de la formaci\u00f3n del Estado de derecho liberal. La teor\u00eda de la integraci\u00f3n Es sin duda la teor\u00eda de la integraci\u00f3n el antecedente m\u00e1s cercano a la moderna concepci\u00f3n axiol\u00f3gica de los derechos fundamentales. El punto de partida de Smend es la concepci\u00f3n del Estado como una entidad din\u00e1mica en permanente transformaci\u00f3n y renovaci\u00f3n: \"para este proceso, que es el n\u00facleo sustancial de la din\u00e1mica del Estado, he propuesto ya en otro lugar la denominaci\u00f3n de integraci\u00f3n\". Tal despliegue de actividad es denominado por Smend integraci\u00f3n material 34 Derechos humanos cuando est\u00e1 orientado a la consecuci\u00f3n de objetivos comunes, los cuales justifican la existencia del Estado. Dichos objetivos son \"contenidos sustantivos de tipo eid\u00e9tica\"; es decir, valores. Valores y comunidad se justifican rec\u00edprocamente ya que, la condici\u00f3n para que los valores tengan eficacia y vida propia es la misma comunidad en que son vividos y a la que actualizan, y viceversa, tambi\u00e9n la comunidad depende de los valores que la sustentan. Esta exaltaci\u00f3n del car\u00e1cter valorativo de los derechos fundamentales, tal como ha se\u00f1alado Leisner, va acompa\u00f1ada de un paralelo menosprecio de su fuerza normativa. En efecto, Smend niega el car\u00e1cter de derecho aplicable de los derechos fundamentales, y afirma que la validez que tienen \u00e9stos es de una naturaleza distinta a la del resto del ordenamien to jur\u00eddico: una validez positiva\" que se manifiesta en su funci\u00f3n legitimadora del orden estatal, lo que llevado al extremo producir\u00eda un efecto parad\u00f3jico que redundar\u00eda en una limitaci\u00f3n de los derechos fundamentales de una manera hasta entonces totalmente desconocida: ser\u00edan reducidos a fundamentos legitimadores del Estado sin ninguna eficacia normativa. Sin embargo, Smend no lleva esa posibilidad hasta sus \u00faltimas consecuencias, y deja abiertas algunas v\u00edas que la aten\u00faan considerablemente, por lo que se puede afirmar que la teor\u00eda de la integraci\u00f3n es el punto de partida para una ampliaci\u00f3n de la validez de los derechos fundamentales. En primer lugar, se esfuerza por resaltar la pertenencia de \u00e9stos al Derecho Constitucional, y por tanto su car\u00e1cter de grupo normativo sui generis. De este modo \"regulan sus objetivos no desde el punto de vista de las distintas ramas del Derecho T\u00e9cnico, sino desde el del Derecho Constitucional\", lo que supone que ejercen su influencia sobre todos los \u00e1mbitos del ordenamiento, y \"cuando incluyen una norma perteneciente a un Derecho especial en su forma literal, le dan con ello un sentido distinto\". Reconoce, as\u00ed, que los derechos fundamentales tienen similar repercusi\u00f3n sobre todos los \u00e1mbitos 35 Perla G\u00f3mez Gallardo jur\u00eddicos, incluso tambi\u00e9n en aquellos donde en princ1p1o no proceden. El derecho constitucional proporciona, entonces, una gran base de analog\u00eda ex /ege, que permite que toda disposici\u00f3n que pertenezca a \u00e9l, y por consiguiente tambi\u00e9n los derechos fundamentales, tenga un triple significado: son reglamentaci\u00f3n t\u00e9cnica especial; sirven como reglas de interpretaci\u00f3n par a este y para otros \u00e1mbitos; y, por \u00faltimo, son parte -independientemente de su normativa especial-de la proclamaci\u00f3n de un sistema de valores unificador, que es a su vez el sentido de la existencia constitucional. Desaparece, as\u00ed, la antigua divisi\u00f3n existente en el mundo jur\u00eddico, a su vez resultado de la contraposici\u00f3n sociedad-Estado propia del ideario liberal, en donde la primera era un orden aut\u00f3nomo que se autorregulaba, mientras que el segundo solo deb\u00eda actuar como garante de las libertades y de la igualdad formal. El C\u00f3digo Civil pierde su car\u00e1cter de supremo regulador de las relaciones \u00ednter priva tos, y cede su lugar a los mandatos constitucionales, entre los que ocupan un lugar privilegiado los derechos fundamentales. Surgen de este modo muchos problemas: la independencia del derecho privado respecto de los derechos fundamentales, el papel de los tribunales constitucionales en la concreci\u00f3n de los derechos fundamentales, y as\u00ed las relaciones entre la jurisdicci\u00f3n constitucional y los tribunales ordinarios. Sin embargo, sea cual fuere la postura que se adopte, contraria o favorable al efecto de irradiaci\u00f3n, no cabe duda que, tal como afirma Diederischen, \"actualmente el influjo del Derecho Constitucional sobre el Derecho Civil es enorme. El edificio del Derecho Civil no ha sido solamente restaurado, sino que con fundamento en el Derecho Constitucional ha sido reedificado por completo\". Cabe recordar que la normatividad de derecho privado de manera alguna es ajena a los principios constitucionales. Se trata aqu\u00ed del comportamiento que deben asumir los \u00f3rganos estatales cuando la conducta de terceros -principalmente particulares, pero tambi\u00e9n otros Estados-vulnera o pone en peligro los bienes iusfundament a/mente protegidos de los asociados. Es decir, ante 36 Derechos humanos amenazas o lesiones que provienen de \"personas\" o \"poderes\" que no son los destinatarios tradicionales de los derechos fundamentales. La t\u00edpica funci\u00f3n de defensa de los derechos fundamentales no procede en estos casos, pues el individuo afectado no ganar\u00eda nada con que se ordene a las autoridades estatales abstenerse de intromisiones en la esfera de su libertad. M\u00e1s bien vendr\u00eda a cuento reclamar una actuaci\u00f3n del \u00f3rgano competente seg\u00fan las circunstancias, sea \u00e9ste el ejecutivo, el legislativo o el poder judicial, para impedir que la amenaza se concrete o para que se ponga fin a la vulnerabilidad iusfundamen ta/. En el debate de los a\u00f1os 50 se impone la forma abreviada, acu\u00f1ada por lpsen de Drittwir kung der Grundr echte, que desde entonces se ha generalizado dentro de la doctrina del Derecho Constitucional. Dicha denominaci\u00f3n busca inicialmente, ante todo, destacar el nuevo destinatario de los derechos fundamentales, los terceros -Dritte-frente a la tradicional vinculaci\u00f3n estatal; pero al mismo tiempo que destaca ese aspecto no dice nada sobre el problema sustancial: que ese tercer destinatario, y por lo tanto obligado por los derechos fundamentales, es, a su vez, un titular de los mismos, por lo que se puede v\u00e1lidamente hacer el reproche de equiparar la vinculaci\u00f3n de los particulares con la del Estado, sin establecer la distinci\u00f3n de rigor. Posteriormente, una nueva corriente evita esta denominaci\u00f3n y habla por el contrario de la Horizonta/wirkung de los derechos fundamentales; destacando de este modo que la problem\u00e1tica tiene lugar en el plano horizontal de las relaciones ciudadano -ciudadano, y no en el plano vertical de las relaciones Estado-s\u00fabditos. Aunque esta denominaci\u00f3n tiene la ventaja de resaltar el aspecto descuidado por la concepci\u00f3n anterior -que se trata de una relaci\u00f3n entr e dos titulares de derechos fundamentales-, al hacer \u00e9nfasis en esta circunstancia ignora precisamente que en muchas situaciones -sobre todo cuando se est\u00e1 en presencia de los as\u00ed denomina dos poderes sociales-la cualidad de horizontal de la relaci\u00f3n, que por otra parte sugiere impl\u00edcitamente una igualdad de posiciones ente los participantes, es m\u00e1s supuesta 37 Perla G\u00f3mez Gallardo que real, pues, en verdad, en estos casos una de las partes goza de mayor poder que la otra, sometida a una condici\u00f3n de inferioridad. Lo mejor, entonces, es seguir el ejemplo de Alexy y, ante la ausencia de un t\u00e9rmino unificador, utilizar indistintamente las diferentes acepciones de acuerdo con el rasgo particular que quiera destacar dentro de la exposici\u00f3n, pero dejando claro que se utilizar\u00e1 preferentemente el t\u00e9rmino Drittwir kung, aunque solo sea porque es el que goza de mayor consenso entre la doctrina, y es la de m\u00e1s generalizada utilizaci\u00f3n. El vocablo alem\u00e1n ha sido traducido al castellano, generalmente, como eficacia frente a terceros de los derechos fundamentales. Derechos Subjetivos y Derechos Fundamentales22 Puchta y despu\u00e9s lhering afirman que el derecho civil ha de incluir tambi\u00e9n los derechos que cada uno tiene sobre su propia persona. Se les objeta que no se concibe una relaci\u00f3n jur\u00eddica en la que el sujeto y el objeto se confundan. Otros piensan que solamente caben dentro del Derecho Civil los derechos con car\u00e1cter patrimonial. Para esta elaboraci\u00f3n de los derechos sobre la propia persona, los civilistas tambi\u00e9n utilizan la forma anal\u00f3gica del derecho subjetivo m\u00e1s tradicional y con sustancia a su rama, el derecho de propiedad, con sus caracteres de absoluto e inviolable. Si los derechos fundamentales son b\u00e1sicamente derechos subjetivos, su ejercicio consistir\u00e1 en actuar esas facultades o poderes que lo integran. En este sentido, las limitaciones que afecten a su ejercicio constituir\u00e1n en actuar esas facultades o poderes que lo integran. En es sentido, las limitaciones que afecten a su ejercicio constituir\u00e1n un 22 Novoa Monreal, E. Ob. Cit. pp. 19 y 20. Catoira, Ana Aba. La Limitaci\u00f3n de /os Derechos Fundamentales por raz\u00f3n del sujeto. (Los Parlamentarios, Los Funcionarios y los Reclusos). Temas Clave de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola. Tecnos. Espa\u00f1a. 2001.pp. 26 a 28 y Julio Estrada, A. Ob. Cit. pp. 43, 44. 38 Derechos humanos elemento jur\u00eddico de su dimensi\u00f3n din\u00e1mica que se materializa en la puesta en pr\u00e1ctica del mismo. As\u00ed pues, el contenido constitucionalmente protegido de un derecho puede ser definido como aquellas \"manifestaciones o proyecciones del bien jur\u00eddico cuya tutela se encomienda el derecho fundamental\" o como \"la pretensi\u00f3n jur\u00eddica que para defender el objeto el ordenamiento coloca en manos del titular del derecho\". Los derechos fundamentales pierden ent onces todo su car\u00e1cter iusnaturalist a y con ello toda pretensi\u00f3n de ser derechos absolutos: no son derecho pre-estata les de contenido indeterminado, son derechos creados por el ordenamie nto estatal y con un contenido espec\u00edfico. La libertad no es, entonces, un valor absoluto, sino que requiere una minuciosa reglamentaci\u00f3n que regule su ejercicio. Para Jellinek, la libertad sancionada incondicionalmen te en un campo cualquiera podr\u00eda tener el efecto de subvertir todo el orden estatal; es por ello tarea del legislador, teniendo en cuenta las caracter\u00edsticas particulares de cada Estado, dar a estos mandatos un contenido concreto, para el cual no es posible encontrar una f\u00f3rmula que tenga validez universal. Lo anterior tiene plena vigencia frente a la tesis que presentamos en este trabajo. Clasificaci\u00f3n de los Derechos Subjetivos23 Mas complicados que los derechos referidos a acciones son los derechos referidos a situaciones. En derecho sumamente abstracto de este tipo es el \"derecho general a la personalidad gar antizando constitucionalmente\", cuya tarea es \"garantizar la esfera personal estricta de la vida y la conservaci\u00f3n de sus condiciones b\u00e1sicasn. Esto responde exactamente a la teor\u00eda formal-material, seg\u00fan la cual el principio de la libertad negativa, en tanto principio referido tambi\u00e9n a la situaci\u00f3n, interviene conjuntamente con otros principios. 23 Alexy, R. Ob. Cit. p. 356. y Julio E. Ob. Cit. pp. 49. 39 Perla G\u00f3mez Gallardo Romano realiza asimismo una nueva clasificaci\u00f3n de los derechos p\u00fablicos subjetivos que fue ampliamente acogida por la doctrina italiana. Los divide en: 1. Los derechos de la personalidad, llamados tambi\u00e9n derechos fundamentales, que tienen por objeto atributos de la persona en sus distintas manifestaciones, y que comprenden: a. los derechos de \"estado\", o sea pretensiones a la atribuci\u00f3n o al reconocimiento de una determinada condici\u00f3n jur\u00eddica como la de ciudadano; b. el derecho al respeto de los signos distintivos de la persona; c. los derechos sobre lo elementos cons titutivos de la propia persona; y, d. los del Estado y de otros entes dotados de supremac\u00eda en el ejercicio de actividades garantizadas como l\u00edcitas por el ordenamiento jur\u00eddico (por ejemplo libertad de pensamiento, de religi\u00f3n, de reuni\u00f3n ... ) 2. Los derechos funcionale s, que tienen por objeto la investidura de funciones p\u00fablicas (ius ad officium), y el ejercicio de los poderes a \u00e9sta atribuida. Como subcategor\u00eda de gran relevancia los derechos pol\u00edticos, relacionados con una funci\u00f3n de la que se es titular como ciudadano (derecho electoral) o como componente de asambleas de car\u00e1cter pol\u00edtico (derecho al oficio representante). 3. Derechos a una prestaci\u00f3n, cualquiera que sea el objeto: cosas, dinero, o de servicios tanto del Estado y de los entes p\u00fablicos al ciudadano, como de este \u00faltimo respecto de los primeros. 4. Derechos reales del Estado sobre bienes, de contenido general o especial. 40 Derechos humanos 5. Derechos de monopolio, o sea la facultad de excluir a cualquier otro sujeto del ejercicio de determinada actividad econ\u00f3mica. La moderna doctrina italiana ha creado el concepto de diritti affievoliti, que podr\u00eda traducirse como derecho subjetivo condicionado o debilitado. Expresi\u00f3n utilizada para referirse a aquellos derechos subjetivos susceptibles de ser afectados en virtud del inter\u00e9s p\u00fablico. En caso que se verifique una condici\u00f3n prevista por el ordenamiento, dichos derechos resultan sacrificados. Dada la prevalencia del inter\u00e9s general sobre el inter\u00e9s particular que reconocen la mayor\u00eda de las constituciones modernas, tal condicionamiento est\u00e1 hoy en el fondo de todos los derechos p\u00fablicos subjetivos del particular frente al Estado; por lo tanto, m\u00e1s que una clase distinta de derechos subjetivos es una caracter\u00edstica com\u00fan de estos. 24 Derechos Fundamentales y Derecho Privado25 Los derechos fundamentales regulan relaciones de derecho privado, de derecho administrativo, de derecho penal, no en virtud del derecho privado, del derecho administrativo, del derecho penal, sino en virtud de la Constituci\u00f3n. No persiguen los fines t\u00e9cnicos especiales de cada \u00e1mbito jur\u00eddico particular, sino el fin global constituyente del Derecho Constitucional. Este espec\u00edfico quid a/uid, en comparaci\u00f3n con los singulares \u00e1mbitos jur\u00eddicos t\u00e9cnicos, que constituy e el objeto del Derecho Constitucional, es el proceso vital del Estado en su con junto. La Constituci\u00f3n regula este proceso, esto es, la renovaci\u00f3n constant e y la construcci\u00f3n permanente de la formaci\u00f3n de la voluntad estatal como unidad vital real. En la medida que se deja de actualizar la norma fundante b\u00e1sica (parafraseando a Kelsen) se tiende al caos del sistema jur\u00eddico. 24 Como se acot\u00f3, su l\u00edmite se encuentra en el respeto a los derechos del otro. 25 Smed, Rudolf. Ensayo sobre la libertad de expresi\u00f3n, de ciencia y de c\u00e1tedra como derecho fundamental y sobre el Tribunal Constitucional Federal alem\u00e1n. Traductor Joaqu\u00edn Brague Camaz ano. UNAM. IIJCAS. M\u00e9xico. 2005. pp. 5 a 6, 12, 17 y 18. 41 Perla G\u00f3mez Gallardo La libertad de expresi\u00f3n de opiniones es llevada desde el principio a una relaci\u00f3n estrecha con la libertad de conciencia y de pensamiento y justificada como una consecuencia de estos derechos fundamentales que protegen los valores individuales de la personalidad. Y no sin raz\u00f3n; es, en principio, una parte del aire moral vital necesario para que el individuo pueda decir la verdad. Pero, el sentido del derecho fundamental no se agota en ello. Ya la ilustraci\u00f3n vio en la libertad y publicidad de las opiniones la organizaci\u00f3n autom\u00e1tica efectiva de la opini\u00f3n correcta y de la moralidad pol\u00edtica. Como lo refiere Smend que el caso de una Ley Imperial que sujeta a sanci\u00f3n penal la cr\u00edtica al gobierno del Imperio. Y pese a ello, todos nosotros la consideramos inconstitucional: la falta de cr\u00edtica al gobierno no es un bien que merezca la primac\u00eda frente a la libre expresi\u00f3n de opiniones en un pa\u00eds al que la vida constitucional, justamente, presupone la formaci\u00f3n de los partidos y la opini\u00f3n p\u00fablica a trav\u00e9s de la libre expresi\u00f3n de opiniones.26 Ante el ejercicio de la libertad de expresi\u00f3n y el derecho de acceso a la informaci\u00f3n por particulares que pueden afectar los derechos de personalidad de otros particulares, cabe presentar la teor\u00eda de mediados del siglo XIX como una propuesta de soluci\u00f3n. Drittwir kung27 Responsabili dad por la violaci\u00f3n de derechos fundament ales. Efecto en terceros. La doctrina alemana ofreci\u00f3 una construcci\u00f3n jur\u00eddica refinada al establecer el llamado efecto en terceros (Drittwirkung), o 26 El criterio de Piloty, seg\u00fan el cual el deber general del funcionario de comportamiento respetuoso de su dignidad, ya solo es \"una forma de regla de decencia\" que viene en consideraci\u00f3n sobre todo para la forma de la expresi\u00f3n de la opini\u00f3n, mientras que el deber especial oficial autoriza la libre expresi\u00f3n de opiniones solo en tanto \"que con ello no se causen da\u00f1os ni de forma directa ni de forma indirecta al cargo que se ocupa\". Con ello, para la fundamentaci\u00f3n de todas las restricciones a la libertad de los funcionarios que sean necesarias en atenci\u00f3n al deber del servicio solo vienen en consideraci\u00f3n aquellos intereses relativos al servicio \"que constituyen para el funcionario particular un contenido de su deber de servicio\". Smed, R. Ob. Cit. p.21. 42 Derechos humanos sea la aceptaci\u00f3n de que las normas fundamentales no solo influyen en la relaci\u00f3n entre el Estado y los ciudadano s, sino igualmente entre ciudadano/ciudadano y, en este sentido, tienen un efecto en terceros o un efecto horizontal. \"Tanto el problema de construcci\u00f3n como el de colisi\u00f3n resultan de una diferencia fundamental entre la relaci\u00f3n Estado/c iudadano y la relaci\u00f3n ciudadano /ciudadano. La relaci\u00f3n estado/ciudadano es la relaci\u00f3n entre un titular de derecho fundamental y un no titular de derecho fundamental. En cambio, la relaci\u00f3n ciudadano/ciudadano es una relaci\u00f3n entre titulares de derechos fundamentales.\"28 Avanzando m\u00e1s en la teor\u00eda del efecto horizontal, Ermacora afirma: \"Este efecto obligatorio de las libertades fundamentales y los derechos humanos en la esfera de los individuos e instituciones no dotadas de poder soberano es designado en la teor\u00eda alemana como eficacia hacia terceros (Drittwirkung) de los derechos fundamentales; pero es m\u00e1s que eso y significa un efecto para todos (AIIwirkung). \" Concretamente, uno de los principales problemas que ha planteado siempre la Drittwirku ng de los derechos fundamentales ha sido y sigue siendo el de su articulaci\u00f3n con el principio de autonom\u00eda de la voluntad, sobre el que se asienta todo el Derecho Privado. El \"dogma\" de la autonom\u00eda privada reconoce a cada individuo la facultad de organizar libremente sus relaciones jur\u00eddicas con los dem\u00e1s particulares dentro del marco determinado por el ordenamiento. Bas\u00e1ndose en este principio , la objeci\u00f3n a la Drittwirkung de los derechos fundamentales se formula, de forma sucinta, en los siguientes t\u00e9rminos: si en el tr\u00e1fico privado (es decir en el \u00e1mbito regulado por la autonom \u00eda privada), los sujetos estuvieran vinculados por los 27 Villar Borda, L. p. 50 a 52. Para profundizar en el tema rem\u00edtase a: Cfr. Venegas Grau, Mar\u00eda. Derechos fundamentales y Derecho privado. (Los derechos fundamentales en las relaciones entre particula res y el principio de autonom\u00eda privada). Instituto de Derechos Humanos \"Bartolom\u00e9 de las Casas\". Universidad Carlos 111 de Madrid. Espa\u00f1a. 2005. pp. 18, 19, 22, 23, 25, 29, 31,42 45, 47, 50, 54, 73, 79, 83, 95, 112, 135,205 y 230. 28 Robert, A. Ob. Cit. pp. 510 y 511. 43 Perla G\u00f3mez Gallardo derechos fundamentales en la misma medida en que lo est\u00e1n los poderes p\u00fablicos, no podr\u00edan establecer libremente el contenido de esas relaciones y, por lo tanto, se vulnerar\u00eda el principio de la autonom\u00eda de la voluntad. El proceso de \"constitu cionalizaci\u00f3n\" del Derecho Privado, iniciado tras la Segunda Guerra Mundial, implica una transformaci\u00f3n del principio de autonom\u00eda privada que se desmarca definitivamente de su caracteriza ci\u00f3n tradicional como dogma del Derecho Privado. Esa redefinici\u00f3n es, precisamente, el punto de partida para analizar el problema de la relaci\u00f3n entre la autonom\u00eda privada y la proyecci\u00f3n horizontal de los derechos fundamentales. El actual principio de autonom\u00eda est\u00e1 muy lejos de la \"concepci\u00f3n cl\u00e1sica, que lo equiparaba\" a \"la facultad de la voluntad de ser la fuente y la medida de los derechos subjetivos, de ser un \u00f3rgano creador del derecho\", seg\u00fan la definici\u00f3n de E. Gounot, autor del primer estudio que analiz\u00f3 de forma sistem\u00e1tica el principio de autonom\u00eda de la voluntad en el Derecho Privado. Es ese \"dogma\" de la autonom\u00eda privada, que consagra la hegemon \u00eda de la voluntad, el que parece excluir la proyecci\u00f3n horizontal de los derechos fundamentales, en la medida en que \u00e9sta supondr\u00eda una restricci\u00f3n al imperio de la voluntad. En cambio, la configuraci\u00f3n actual del principio se distancia de las tesis voluntaristas, incorporando una serie de valores que permiten cuestionar la incompatibilidad entre autonom\u00eda privada y Drittwirkung de los derechos fundamentales. Durante mucho tiempo, el principio de autonom\u00eda ha sido considerado como un \"dogma\" y uno de los cimientos m\u00e1s s\u00f3lidos del Derecho Privado, hasta el punto que su mera invocaci\u00f3n sigue siendo para algunos un argum ento suficiente para rechazar o limitar considerablemente la proyecci\u00f3n horizontal de los derechos. Precisamente por ello, el an\u00e1lisis de esta cuesti\u00f3n desde la Filosof\u00eda del Derecho puede resultar particularmente fruct\u00edfera si pensamos, como afirma L. Prieto, que a ella le corresponde \"ante todo una funci\u00f3n desenmascaradora de algunos persistentes mitos que han dominado la doctrina de la interpretaci\u00f3n jur\u00eddica, tanto cient\u00edfica como 44 Derechos humanos operativa, y que han servido, entre otras cosas, para mantener el prestigio de una 'doctrina' y de una jurisprudencia neutral y apol\u00edtica\". Recurriremos por tanto a este enfoque para analizar, primero, el principio de autonom\u00eda de la voluntad, examinando las caracter\u00edsticas de la \"concepci\u00f3n cl\u00e1sica\" supuestamente consagrada por el C\u00f3digo Civil franc\u00e9s de 1804 y poner as\u00ed de manifiesto sus diferencias con la actual definici\u00f3n del principio. Los trabajos que analizan la evoluci\u00f3n del Derecho de contratos a partir del siglo XIX suelen centrarse en las vicisitude s del principio de autonom\u00eda privada, dividiendo su trayectoria en dos o tres grandes etapas marcadas por tendencias generales que determinan el auge en la crisis del principio de autonom\u00eda de la voluntad. El primero corresponder\u00eda a la primera mitad del siglo XIX: con el triunfo del liberalismo se impone lo que se conocer\u00e1 como \"concepci\u00f3n cl\u00e1sica\" del contrato, basada en el dogma de la autonom \u00eda de la voluntad y consagrada en el C\u00f3digo Civil franc\u00e9s de 1804, el c\u00f3digo liberal por excelencia. Las profundas transformaciones econ\u00f3micas que se producen en las d\u00e9cadas siguientes, con la revoluci\u00f3n industrial y el proceso de concentraci\u00f3n de la econom\u00eda y del comercio, ponen de manifiesto la incapacidad de la concepci\u00f3n voluntarista y de sus construcciones para dar respuesta a la nueva realidad del tr\u00e1fico. Surgen entonces las primeras cr\u00edticas al dogma de la autonom\u00eda privada, en un contexto marcado por la crisis de la filosof\u00eda individualista y liberal. Comienza, a partir de ah\u00ed, el declive de la autonom \u00eda de la voluntad como n\u00facleo del Derecho Privado. Este principio ya no se puede identificar con la idea de una primac\u00eda absoluta de la voluntad individual, sino que es necesario redefinirlo, de tal forma que integre nuevos elementos, desvirtu\u00e1ndose as\u00ed para unos autores y enriqueci\u00e9ndose para otros. La versi\u00f3n cl\u00e1sica del principio de autonom\u00eda, con todo lo que implica en cuanto a sus presupuestos individualistas, parece la menos compatible con una figura como la Drittwirku ng, que cabr\u00eda m\u00e1s f\u00e1cilmente en una visi\u00f3n m\u00e1s abierta a otros valores, menos \"dog m\u00e1tica\" de la autonom\u00eda de la voluntad, esa misma configuraci\u00f3n cl\u00e1sica ha 45 Perla G\u00f3mez Gallardo sido cuestionada por algunos autores que descartan que aquella fuera la concepci\u00f3n recogida por el Code ni, de hecho, por sus primeros interpretes. De ser as\u00ed, la objeci\u00f3n for mulada a la Drittwirkung de los derechos fundamentales y sustentada en el \"dogma\" de la autonom\u00eda de la voluntad podr\u00eda perder consistencia , si se demostrara que ese dogma ha funcionado m\u00e1s bien como un mito explicativo del derecho y no tanto como una descripci\u00f3n del ordenamiento positivo. En suma, la idea jur\u00eddica de autonom\u00eda de la voluntad recoge una influencia general de las ideas de las Luces, tal y como aparecen, por ejemplo, en las declaraciones de derechos, cuyo sujeto es el hombre libre, emancipado, sobre el que se construye toda la sociedad y el Derecho que ha de regirla. Pero generalmente los juristas de la \u00e9poca no basaron de forma expl\u00edcita sus teor\u00edas jur\u00eddicas en unos principios filos\u00f3ficos o pol\u00edticos determinados. Seg\u00fan la interpretaci\u00f3n mayoritaria, el principio de autonom\u00eda de la voluntad es el eje de todo el derecho privado del siglo XIX; se habla as\u00ed del \"dogma\" de la autonom\u00eda de la voluntad para evocar la hegemon\u00eda de un principio incuestionable que se admite como verdad fundamental; en virtud de este principio , la fuente del Derecho se encuentra en el propio individuo, en su libertad y en su voluntad, en su voluntad aut\u00f3noma en definitiva. Esta idea se enra\u00edza en el Credo filos\u00f3fico y jur\u00eddico de los siglos XVIII y XIX que, tal y como indica A. Rieg, gira entorno a la voluntad: \"en la base del edificio social se encuentra el individuo, es decir, una voluntad libre: el Estado, la ley no son m\u00e1s que emanaciones de las voluntades individuales que se conjugan entre s\u00ed( ... ). Todo el edificio jur\u00eddico est\u00e1 dominado por el principio de autonom\u00eda de la voluntad\". De este modo, toda obligaci\u00f3n se hace derivar de una voluntad expresa o t\u00e1cita, una voluntad que garantiza la legitimidad del pacto. Partiendo de estas premisas, carece de sentido hablar de una mayor o menor autonom \u00eda del individuo, en funci\u00f3n de circunstancias espec\u00edficas en las que se encuentre en cada momento, \u00e9stas son del todo irrelevantes, en la medida en que la voluntad es por definici\u00f3n 46 Derechos humanos aut\u00f3noma. Las vicisitude s que afectan a la existencia de cada sujeto no alteran en nada lo que es su esencia. Los seres humanos son libres, igualmen te libres. Al igual que el contrato social se presenta como el origen del poder pol\u00edtico leg\u00edtimo, tambi\u00e9n en la esfera privada el contrato es fuente de obligaciones justas. Si se puede afirmar que seg\u00fan el contractu alismo cl\u00e1sico \"sobre la voluntad humana, libre y responsable se sustenta todo el edificio soci al y pol\u00edtico\", del mismo modo cabe declarar que esa misma voluntad, libre y responsable, es la que se encuentra en el origen del pacto jur\u00eddico privado, constituy\u00e9ndose en fuente y medida del Derecho. Si el contrato es necesariamente obligatorio, porque las partes han consentido libremente en obligarse a trav\u00e9s de \u00e9l, tambi\u00e9n es necesariamente relativo, es decir, no vinculant e para terceros. Las partes no pueden obligar, a trav\u00e9s del contrato, a un tercero ajeno al propio negocio jur\u00eddico. En efecto, la voluntad de unos no puede trabar la voluntad de otros. Y si cada hombre es el m\u00e1s capacitado para juzgar con mejor criterio cuales son sus propios intereses, entonces no lo es, por definici\u00f3n, para ponderar mejor cuales son los intereses ajenos. Desde el momento en que los individuos expresan en el contrato su voluntad aut\u00f3noma, se puede sostener que cada una de las partes solo se obligar\u00e1 si considera que el pacto es equitativo, de ah\u00ed que se afirme que todo pacto libremente querido es justo, segundo postulado del principio de autonom\u00eda de la voluntad. En definitiva, no es la voluntad, sino la ley (de tal forma que el orden institucional tiene plena injerencia) la fuente de la fuerza obligatoria de los pactos. El principio de autonom \u00eda de la voluntad no supone, seg\u00fan el propio C\u00f3digo Civil, que la voluntad de las partes sea la fuente de la obligaci\u00f3n que se establece entre ellas. Si el contrato tiene fuerza obligatoria, no es porque el pacto proceda de la voluntad de los contratantes, sino porque la ley reconoce ese efecto al acuerdo de dos o m\u00e1s voluntades. Por otra parte, para tener fuerza de ley, el 47 Perla G\u00f3mez Gallardo contrato deber\u00e1 haber sido elaborado de conform idad con la propia ley, ajust\u00e1ndose a las condiciones esenciales para la validez de las convenciones, establecidas en el propio C\u00f3digo Civil. Pese a todo, conviene recordar el alcance de ese principio y c\u00f3mo el acuerdo de dos o m\u00e1s voluntades solo produce efectos jur\u00eddicos en la medida en que el propio Derecho se los reconoce. Y el ordenamiento atribuye a la voluntad esa facultad creadora de Derecho, estableciendo la fuerza obligatoria del contrato, porque \u00e9sta se configura como un medio para alcanzar los fines superiores que persigue el Derecho. De este modo, la autonom\u00eda deja de ser un fin en s\u00ed mismo (como parece impl\u00edcito en la \"concepci\u00f3n cl\u00e1sica\") y se transforma en instrumento para alcanzar la mayor utilidad y la mayor justicia. Si bien, como se analizar\u00e1, no se trata propiamente de un cambio de paradigma, es indudable que, bajo la influencia de las corrientes socialistas de la segunda mitad del siglo XIX, las referencias a la utilidad y a la justicia del contrato se convierten en una constante entre el sector m\u00e1s cr\u00edtico de la doctrina, adquiriendo estos valores una relevancia de la que hasta entonces carec\u00edan. Tambi\u00e9n es cierto que estas reflexiones iniciales va n a fijar, en gran medida, los t\u00e9rminos de la reflexi\u00f3n sobre la c\u00e9lebre crisis del contrato, que tanto ha marcado la actual comprensi\u00f3n del fen\u00f3meno contractual. Se consolida de este modo una concepci\u00f3n social del Derecho, fruto de las aportaciones de diversas escuelas. En l\u00edneas generales, se puede afirmar que el fundamento del Derecho se desplaza desde la voluntad hacia el \u00e1mbito de los fines, siguiendo una l\u00ednea de reflexi\u00f3n iniciada entre otros por R. Von lherin. Seg\u00fan este autor, los derechos no son el producto de una voluntad soberana y abstracta que \"se mueve en el vac\u00edo,\" sino que se trata de \"intereses jur\u00eddicamente protegidos\" pues los derechos existen \"para garantizar los intereses de la vida, ayudar a sus necesidades y realizar sus fines\". Unos intereses y unos fines que deben armonizarse para alcanzar el equilibrio social. En efecto, el Derecho no sanciona la persecuci\u00f3n de cualquier fin, sino que \u00fanicamente protege aquel que responda a un inter\u00e9s leg\u00edtimo, a 48 Derechos humanos un bien que redunde en beneficio de la sociedad. Esto es lo que permite afirmar a R. Von lherin que la utilidad, no la voluntad, es la sustancia del Derecho. La misma idea aparece en la doctrina alemana . En su Teor\u00eda de los Derechos Fundamentales, R. Alexy inicia el ep\u00edgrafe dedicado a la \"Construcci\u00f3n en efectos en terceros\" exponiendo que \"actualmente se acepta, en general, que las normas iusfundament ales rigen en la relaci\u00f3n ciudadano -ciudadano y, en este sentido, tienen un efecto en terceros y un efecto horizontal.\" Lo que se discute es c\u00f3mo y en qu\u00e9 medida ejercen esta influencia. Tambi\u00e9n R. Singer afirma que, si bien persiste la disputa en torno a cual es la teor\u00eda \"correcta\" de la Drittwirku ng de los derechos fundamentales \"el resultado principal no se discute, a saber, que los der echos fundamentales tienen en todo caso, en cierta medida, vigencia en el tr\u00e1fico jur\u00eddico-privado y que dentro de ese \u00e1mbito establecen l\u00edmites a la libertad contractual.\" El Estado se ve as\u00ed conducido ante el siguiente dilema: o bien respeta el contenido del pacto acordado en el ejercicio de la autonom\u00eda privada y en ese caso no interviene, o bien interviene porque considera que el derecho fundamental de una parte debe prevalecer no solo frente al derecho fundamental de la otra parte que ha entrado en colisi\u00f3n con el primero, sino tambi\u00e9n \"frente al derecho de los particulares (incluido el del sujeto aparentemente protegido) a que el Estado no interfiera en su actuaci\u00f3n individual (protegida por la libertad gen\u00e9rica de actuaci\u00f3n, la libertad de expresi\u00f3n, la libertad contractual, el derecho de asociaci\u00f3n, derecho a la intimidad, etc.)\" Reconocer la eficacia horizontal (directa o indirecta) de los derechos fundamentales implica mantener que \u00e9stos constituye n, de una u otra forma, l\u00edmites a la autonom\u00eda privada: ante un funcionamien to defectuoso de la libertad contractu al, \"la pregunta no es si se debe desarrollar una justicia contractual, sino \u00fanicamente c\u00f3mo y en qu\u00e9 medida es necesario hacerlo\". Es ese \"c\u00f3mo\" lo que var\u00eda, en funci\u00f3n de la tesis que se mantenga. As\u00ed, a diferencia de la Drittwirkung mediata, la teor\u00eda de la eficacia inmediata sostiene que los derechos 49 Perla G\u00f3mez Gallardo fundame ntales son directamente invocables en las relaciones privadas como l\u00edmites a la autonom\u00eda privada, aunque el legislador no lo haya previsto expresamente y sin nec esidad de pasar por el filtro del Derecho Privado. Lo que la Drittwirkung plantea en \u00faltima instancia es un problema de colisi\u00f3n de derechos, que el legislador deber\u00e1 regular conforme al principio de proporcionalidad y que, en caso de alguna normativa, el juez deber\u00e1 resolver teniendo en cuenta la influencia de los derechos fundamentales sobre las normas de Derecho Privado, pero sin recurrir directamente a ellos. Al finalizar la d\u00e9cada de los 50, la problem\u00e1 tica de la Drittwirkung se coloca en el centro del debate constitu cional de la \u00e9poca, constituy\u00e9ndose en uno de los aspectos esencia les del moderno desarrollo jur\u00eddico. La postura tradicional que consideraba al Estado como \u00fanico destinatario y el \u00fanico sujeto vinculado por los derechos fundamentales entra en crisis, y por parte de la doctrina constitu cional se elabora toda una nueva construcci\u00f3n te\u00f3r ica, que intenta justificar los nuevos alcances de la figura de los derechos fundamen tales en el Estado Social del Derecho, para justificar en el mismo texto constitucional dicha extensi\u00f3n de la libertad, radica en los poderes p\u00fablicos la obligaci\u00f3n de protegerla y respeta rla. Tal obligaci\u00f3n solo puede \"entenderse aqu\u00ed literalmente como la protecci\u00f3n contra las fuerzas no estatales\". Entonces, las normas constitucionales que consagran derechos y libertades hacen una nueva entrada en el sistema normativo, consagrando valores que son eficaces tambi\u00e9n el tr\u00e1fico jur\u00eddico privado.29 Pronto la literatura contraria a la Drittw\u00edrkung se hizo casi tan inabarcable como los escritos a favor; sin embargo, los principales argumentos esgrimidos por esta tendencia se pueden resumir en los siguientes: 1. La Dr\u00edttw\u00edrkung va en contra de la tradici\u00f3n hist\u00f3rica y el concepto de los derechos fundamen tales. 29 Julio Estrada, A Ob. Cit. pp. 97 a 99. 50 Derechos humanos 2. La administraci\u00f3n de la eficacia frente a particulares debe estar supeditada a su reconocimiento expreso por el texto constitucional. 3. No era cometido del constituyente la regulaci\u00f3n de las relaciones entre particulares. 4. De los antecedentes del debate constituyente no se desprende que los \"padres de la Ley Fundamental de Bonn\" tuvieran la intenci\u00f3n de consagrar una Drittwirkung. 5. La Ley Fundamental de Bonn en su art\u00edculo 1.3 solo vincula a los poderes p\u00fablicos con los derechos fundamentales como derecho directamente aplicable. 6. La Drittwirkung anula autonom \u00eda privada, y terminar\u00eda por destruir el derecho privado al hacerlo por completo innecesario, pues los jueces podr\u00edan basar sus decisiones directamente en el texto constitucional prescindiendo de las prescripciones legales existentes. 7. Por \u00faltimo, se acusa a esta doctrina de retirar importantes \u00e1mbitos de la configuraci\u00f3n social de las manos del legislador democr\u00e1tico, cuya libertad de configuraci\u00f3n resulta restringida a causa de la interpretaci\u00f3n extensiva de la Constituci\u00f3n, traslad\u00e1ndolo a los tribunales, donde por igual se sustraer\u00edan tanto el debate liberal como de la correcci\u00f3n democr\u00e1tica. De este modo se acabar\u00eda en un \"Estado judicial\". No obstante las cr\u00edticas, la teor\u00eda aporta los elementos que se pueden complementar ante las problem\u00e1ticas contempor\u00e1neas. 30 Soria Saiz, Carlos. Derecho de la Informaci\u00f3n: An\u00e1lisis de su concepto. se. s.p. s.a. pp. 5 y 7. de Buen, Dem\u00f3filo. lntroducci\u00f3n al Estudio del Derecho Civil. (Ideas Generales. Fuentes Hist\u00f3ricas del Derecho Civil Espa\u00f1ol. Codificaci\u00f3n. Normas Jur\u00eddicas) 3a. Ed. Porr\u00faa. M\u00e9xico. 1998. pp. 245 y 246. 51 Perla G\u00f3mez Gallardo Derecho de la Informaci\u00f3n, aspecto filos\u00f3fico30 Acotando los derechos fundamentales nos centraremos en este apartado al Derecho de la Informaci\u00f3n aplicando la epistemolog\u00eda en su estudio. No se pretende gravar el t\u00e9rmino realidad informativa con connotaciones filos\u00f3ficas. Se utiliza con un sentido directo, y alude al conjunto de fen\u00f3menos sociales desencadenados por la informaci\u00f3n: a la totalidad de actos, operaciones y efectos que la informaci\u00f3n pone en juego. Realidad informativa es as\u00ed sin\u00f3nimo de vida informativa, de vida social nacida y desarrollada como consecuencia de la actividad informativa . Para Brajnovic, que estudi\u00f3 la cuesti\u00f3n conceptual de los t\u00e9rminos informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, el binomio no es ni una dicotom\u00eda ni un simple sin\u00f3nimo que designa una misma: se trata de dos \u00e1reas conceptuales que se encuentran juntas en un determinado espacio, de encontrarse juntas no quiere decir que sean inseparables o id\u00e9nticas, aunque casi toda informaci\u00f3n necesita ser comunicada, mientras que la comunicaci\u00f3n no tiene que ser siempre informativa. Fuente de derecho es el medio de expresi\u00f3n de las normas jur\u00eddicas; las fuentes de derecho est\u00e1n constituidas por el conjunto de signos exteriores, capaces de ser interpretados por la persona humana, donde se revelan y manifiestan las reglas de derecho. Son as\u00ed, fuentes del derecho, una ley, una costumbre, una obra jur\u00eddica, etc\u00e9tera . Son fuentes formales las dotadas de fuerza para obligar por mandato de dicho ordenamiento legislativo. Reciben el nombre de formales porque se caracterizan por la forma que revisten, no por la \u00edndole de los mandatos que contienen. Las fuentes materiales no tienen fuerza de obligar por disposici\u00f3n autoritaria; pero aportan elementos o factores para el conocimiento del derecho o para su m\u00e1s certera aplicaci\u00f3n. Reciben el nombre de materiales porque valen, no por la forma que revisten, sino por su contenido, o sea por los materiales aportados. 52 Derechos humanos La verdad propia de la informaci\u00f3n no es la misma verdad cient\u00edfica, tampoco lo es la objetividad, porque la objetividad y la verdad propias de la informaci\u00f3n no son la identidad del relato de los hechos con los hechos en s\u00ed. La verdad y objetividad informativas est\u00e1n m\u00e1s emparentadas con la verdad art\u00edstica, con la creaci\u00f3n, con la invenci\u00f3n. A los informadores corresponde la elecci\u00f3n de la forma (modos y medios) y de la materia (contenidos) de los mensajes informativos. All\u00ed mostrar\u00e1n sus talentos. La creatividad de los informadores consiste en conjugar la realidad observada -descubierta, \u00bfinventada?- por ellos, con la versi\u00f3n del mensaje que emitir\u00e1n. A ellos tambi\u00e9n corresponde conjugar su propia libertad y responsa bilidad, que son los \u00fanicos l\u00edmites a la propia subjetividad, en la b\u00fasqueda de la verdad propia de su profesi\u00f3n. M\u00e1s que la objetividad de unos hechos que se cuentan a s\u00ed mismos, lo que se debe exigir a los periodistas es la veracidad del que reconoce que manipula los hechos, pero los dispone en la forma que \u00e9l considera m\u00e1s pr\u00f3xima a la realidad y que mejor contribuye a la comprensi\u00f3n de esos hechos por parte del p\u00fablico. La informaci\u00f3n como objeto epist\u00e9mico31 La interactividad de mensaje y medio se produce a trav\u00e9s de la informaci\u00f3n. Pero las palabras tienen vida: nacen, crecen, se reproducen y mueren. La palabra informaci\u00f3n constituye un ejemplo de plurivalencia significativa. Aunque originariamente se refiere a una operaci\u00f3n unitaria, poner en forma equivale, por una parte, a cada uno de los actos de esa operaci\u00f3n; por otra, a la recepci\u00f3n del sujeto que se llam\u00f3 pasivo hasta que se demostr\u00f3 que no lo era y que ni siquiera era meramente receptor puesto que su relevancia en la relaci\u00f3n informativa, en la puesta en com\u00fan, lo equiparaba de hecho al nivel del emisor y de derecho lo situaba como su acreedor. 31 Desantes Guanter, Jos\u00e9 Mar\u00eda. La Informaci\u00f3n como deber. Editorial \u00c1baco de Rodolfo Depalma. Argentina. 1994. pp. 8, 9 y 12. 53 Perla G\u00f3mez Gallardo De ese significado primario o etimol\u00f3gico, la palabra informaci\u00f3n se ha trasladado al resultado final de la informaci\u00f3n, lo factible, a lo que llamamos mensaje. La informaci\u00f3n traduce la realidad en palabras. La realidad informada se ha convertido en un objeto verbal o ic\u00f3nico que la representa y que, en cierto modo, es ella misma: primero en forma intelectual por el conocimiento y despu\u00e9s en forma expresiva a trav\u00e9s de la locuci\u00f3n. El derecho a la informaci\u00f3n es, en otra acepci\u00f3n, un modo de decir el derecho al mensaje, a la consecuencia final de la informaci\u00f3n como acto al que llamamos tambi\u00e9n informaci\u00f3 n. A la existencia del mensaje en el mundo del intelecto se ha llegado por una serie de operaciones que se pueden analizar o descomponer como en un laboratorio: el conocimiento de la realidad, su modulaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n efectiva de lo modulado. El derecho a la informaci\u00f3n ha pasado, en pocos a\u00f1os, de ser una expresi\u00f3n de sconocida, a estar en boca de todos. Lo que no significa que su noci\u00f3n est\u00e9 clara en la me nte de quienes lo invocan; ni que se conozca cumplidamente su concepto y sus elementos. La informaci\u00f3 n, en efecto, es objeto de un derecho natural, derivado del derecho primario a la vida humana en su doble dimensi\u00f3n, personal y comunitaria. Lo describi\u00f3, por primera vez y de una manera suficientemente acertada, la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas el 1 O de diciembre de 1948, en su art\u00edculo 19. Lo nomin\u00f3, tambi\u00e9n por primera vez, el decreto Cum mirifica del Concilio Vaticano 11 con el sintagma sustantivo que ya conocemos: derecho a la informaci\u00f3n. La informaci\u00f3n como objeto epistemol\u00f3gico -o, mejor habr\u00eda que decir, como objeto de una ciencia (la transdisciplinariedad existente en las hoy llamadas Ciencias de la Informaci\u00f3n permite afirmar la existencia de una Ciencia de la Informaci\u00f3n con una divisi\u00f3n funcional y pedag\u00f3gica de diferentes disciplinas)- es polifac\u00e9tica: se puede contemplar bajo perspectivas diferentes que no solo no se excluyen entre s\u00ed, sino que se complementan. No es cient\u00edfico oponer, por ejemplo, el aspecto t\u00e9cnico de la informaci\u00f3n al moral, aunque aparentemente parezca posible tal divorcio en teor\u00eda y se siga m\u00e1s 54 Derechos humanos o menos inconscientemente en la pr\u00e1ctica. Todo principio t\u00e9cnico, desde el momen to en que ha de favorecer a la informaci\u00f3n es, al mismo tiempo, un principio saturado de contenido moral porque la comunicaci\u00f3n afecta al hamo qua hamo, ser personal complejo en el que no se deben separar sus componentes, sino tratarlo desde la totalidad de su naturaleza \u00fanica. Objetos y Sujetos de la lnformaci\u00f3n32 El Derecho de la Informaci\u00f3n, como Derecho objetivo que es, es decir, como ordenamiento jur\u00eddico y como ciencia, se orienta siempre con arreglo a un principio general que es la efectividad del derecho subjetivo a la informaci\u00f3n, el derecho al mensaje que informe -y que no sea una apariencia de mensaje que desinforme- al que se ha llegado despu\u00e9s de un conjunto de operaciones que lo garantizan si son l\u00f3gicamen te perfectas en el sentido de operaciones terminadas. Ya sabemos que la maduraci\u00f3n y el progreso de las ciencias valorativas es menos espectacular y r\u00e1pido, pero no menos cierto, que el de las ciencias aplicadas. Este avance seguro lleg\u00f3 a fructificar las ideas vertidas desde la antig\u00fcedad cl\u00e1sica a la edad contempor\u00e1nea, positivizando el derecho a la informaci\u00f3n en la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas en su art\u00edculo 19, complementando por otros art\u00edculos de la misma Declaraci \u00f3n, como el27, describi\u00f3 -que no defini\u00f3, siguiendo la m\u00e1xima romana-con toda precisi\u00f3n los elementos de un derecho ajustado al mundo actual, que es el que llamamos derecho a la informaci\u00f3n. T\u00e9cnica y ciencia jur\u00eddicas han completado la evoluci\u00f3n especificando el derecho a la comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s del derecho a la informaci\u00f3n. El derecho subjetivo a la informaci\u00f3n es el que nos sirve de contraste para valorar las tendencias pol\u00edticas y legislativas y la acci\u00f3n puntual de los informador es y del p\u00fablico. Se puede sentar un principio general: cuando estos actos y estas te ndencias favorecen el derecho de la 32 Desantes Guanter, J. Derecho a la lnf. Ob. Cit. pp. 59, 60. Desantes Guanter, J. La lnf ... Ob. Cit. pp. 23 a 25. 55 Perla G\u00f3mez Gallardo informaci\u00f3n, estamos ante unas actuaciones buenas, que valoraremos positivamente. Cuando no favorecen o son indiferentes ante el derecho que exponemos, hay que calificarlas negativamente. La estructura de este derecho, al que hay que atender para comprobar su efectividad, es f\u00e1cil obtener analizando al art\u00edculo 19 de la Declaraci\u00f3n Universal. As\u00ed lo han hecho los mejores int\u00e9rpretes de esta norma supranacional. Globalmente, cabe decir que el citado precepto viene a garantizar la personalidad del ser humano y la comunidad de sus miembros. Si la comunidad implica la personalidad de los que la construyen, el problema de la comunicaci\u00f3n, que es la se\u00f1al inequ\u00edvoca de ser persona, y el problema del hombre sociable van estrechamente unidos; es decir, son el mismo problema visto desde dos perspectivas. El acto de comunicarse, lo que en t\u00e9rminos t\u00e9cnicos informativos llamamos difusi\u00f3n, es el \u00faltimo en la serie compleja de actuaciones que constituyen el proceso interno hasta que el mensaje est\u00e1 presto para ser transmitido. La difusi\u00f3n hace entrar en juego el tercer elemento, o elemento externo del proceso: el medio. Los sujetos de la realidad informativa, cuando la informaci\u00f3n se considera jur\u00eddicamente como el objeto de un derecho humano -el derecho a la informaci\u00f3n-, se reconducen a un \u00fanico sujeto: el sujeto universal del derecho a la informaci\u00f3n. El titular del derecho a la informaci\u00f3n es toda persona: todas y cada una de las personas. De ah\u00ed su denominaci\u00f3n como sujeto universal de la informaci\u00f3n, titularidad que no admite excepciones porque se identifica pura y simplemente con todas las personas que integran la sociedad. Dentro del sujeto universal de la informaci\u00f3n, distingue el Derecho, en primer t\u00e9rmino, los sujetos especialmente regulados, mejor a\u00fan, especialmente regulados, me jor a\u00fan, especialmente proteg idos en raz\u00f3n de su minor\u00eda: minor\u00eda de edad, minor\u00eda religiosa, ling\u00fc\u00edstica, cultural, \u00e9tnica, etc\u00e9tera, y en segundo t\u00e9rmino distingue dos tipos 56 Derechos humanos m\u00e1s de sujetos: el sujeto organizado y el sujeto cualificado o profesional de la informaci\u00f3n. Desde un punto de vista no valorativo, que tuviera de la libertad una noci\u00f3n estrictamente f\u00edsica -poder o no poder-, el objeto de la informaci\u00f3n poseer\u00eda dos notas fundamentales: la universalidad y la indeterminaci\u00f3n. La universalidad vendr\u00eda reclamada por la universalidad del inter\u00e9s y la curiosidad sociales, tanto en raz\u00f3n de la materia como en raz\u00f3n del espacio. De esa nota derivar\u00eda la indeterminaci\u00f3n del objeto de la informaci\u00f3n. No ser\u00eda posible determinar previamente, con un rigor y una precisi\u00f3n m\u00ednimas, lo que es o no es informaci\u00f3n. Caracter\u00edsticas del derecho de la lnformaci\u00f3n33 En cuanto al objeto, la Declaraci\u00f3n, al referirse a \"opiniones\" e \"informaciones\", incluye todo tipo de mensajes y, por tanto, cuando es susceptible de ser comunicado, distinguiendo tres facultades esenciales: la de recibir, la de investigar y la de difundir informaciones. S\u00e1nchez Fre\u00eds34 propone los siguientes caracteres del derecho a la informaci\u00f3n: 1. Es un derecho \"natural\", por cuanto su raz\u00f3n de ser radica en la naturaleza sociable del hombr e. 2. Es personal, porque incide en el perfeccionamiento de la persona, sobre todo en su esfera social. 3. No es un derecho absoluto, sino susceptible de limitaciones. 4. Es p\u00fablico, por las razones antes aludidas. 33 Desantes Guanter, J. Derecho a la lnf. Ob. Cit. pp. 62, 62 y 66. Soria Saiz, C. Ob. Cit. pp. 9 a 11. 34 Escobar de la Serna, Luis. Derecho de la Informaci\u00f3n. 3a. Ed. Dykinson. Espa\u00f1a. 2004. pp. 79, 84 a 86, 89, 91, 92, 105 y 106. 57 Perla G\u00f3mez Gallardo 5. Es un derecho pol\u00edtico, en el sentido de que posibilita y se funda en la participaci\u00f3n pol\u00edtica o en las funciones p\u00fablicas. 6. Es un derecho universal, inviolable e inalienable. De esta naturaleza se deducen las siguientes conclusio nes: 1. Que todo miembr o de la sociedad , y ella misma en su conjunto, tiene derecho a la informaci\u00f3n. 2. Que los entes p\u00fablicos tienen el deber de facilitar tal informaci\u00f3n. 3. Que los profesiona les de la informaci\u00f3n son intermediarios entre los entes p\u00fablicos y los destinatario s de la informaci\u00f3n . 4. Que tienen igualmen te derecho a obtener informaci\u00f3n y el deber de transmitirla lo m\u00e1s fiel posible. 5. Que la informaci\u00f3n, objeto o contenido del der echo, y por lo tanto tambi\u00e9n del deber, no puede ser otra que aquella cuya naturaleza y calidad sea adecuada para satisfacer los intereses, que se intenta proteger, de realizaci\u00f3n personal y social en la participaci\u00f3n de los ciudadano s en la vida p\u00fablica. 6. Que es evidente la necesidad de que sea tutelado el sujeto activo o acreedor del derecho a ser informado, en lo que el grado de educaci\u00f3n y formaci\u00f3n del receptor es cuesti\u00f3n fundamen tal. Todas estas consideraciones le llevan a definir el Derecho de la Informaci\u00f3n como el conjunto de normas jur\u00eddicas que tienen por objeto la tutela, reglamentaci\u00f3n y delimitaci\u00f3n del derecho a obtener y difundir ideas, opiniones de normas predominan temente de Derecho P\u00fablico -incluye tambi\u00e9n los preceptos aplicables al C\u00f3digo Penal, igualmen te de Derecho P\u00fablico-y siempre impositivas (ius cogens), que constituyen un derecho fundament al, de car\u00e1cter natural, ordinariamente recogido y formulado en la Constituciones o leyes fundame ntales de todos los 58 Derechos humanos pa\u00edses civilizados, y desarrollado despu\u00e9s a trav\u00e9s de normas qu e constituyen el n\u00facleo del Derecho de la Informaci\u00f3n. Ambas def iniciones, partiendo de supuestos distintos aunque esencialmente coincidentes, se complementan mutuamente. Una consideraci\u00f3n del objeto primordial del Derecho de la Informaci\u00f3n como Derecho regulador y protector de las libertades de expresi\u00f3n y de informaci\u00f3n reconocidas constitucionalmente, Escobar lo define como \"aquella rama del Derecho que comprende el conjunto de normas jur\u00eddicas reguladoras de la actividad inf ormativa y de la tutela efectiva del derecho a las libertades de expresi\u00f3n y de informaci\u00f3n en la forma en que se reconocen y quedan constitucionalmen te establecidas.\" Se deduce de aqu\u00ed: 1. Que el Derecho de la Informaci\u00f3n es una parte sustantiva y aut\u00f3noma de la Ciencia del Derecho, y en ese car\u00e1cter participa plename nte de los principios que configuran la teor\u00eda general del Derecho. 2. Que, como tal, comprende y abarca un conjunto de normas reguladoras de la actividad normativa. 3. Que dichas normas, encabezadas por la Constituci\u00f3n, comprenden una doble faceta correspondiente a la dual dimensi\u00f3n del derecho que protegen: el individual, que abarca a todos los sujetos activos y pasivos de la informaci\u00f3n, lo que le otorga un car\u00e1cter general y universal; y la social o colectiva como funci\u00f3n capaz de contribuir a la libre formaci\u00f3n de una opini\u00f3n p\u00fablica plural, que es la base de todo el sistema democr\u00e1tico y, por ende, del Estado de Derecho. 4. Que teniendo co mo finalidad esencial la regulaci\u00f3n jur\u00eddica de la actividad y las relaciones informativas, aquella ha de basarse en la tutela efectiva de los derechos reconocidos en la Constituci\u00f3n. Cuando poseemos ya formulados y resueltos los grandes problemas de la construcci\u00f3n jur\u00eddica general del Derecho de la Informaci\u00f3n para 59 Perla G\u00f3mez Gallardo concebir su construcci\u00f3n unitaria, podemos esquematizar as\u00ed las v\u00edas posibles: a) utilizar los conceptos de la teor\u00eda general de las diferentes disciplinas; b) iniciar la b\u00fasqueda de aquellas causas que, desde otras ramas del Derecho, no han podido explicar los fen\u00f3menos jur\u00eddico informativos, y cuyo nivel de generalizaci\u00f3n no exceder\u00e1 al de la teor\u00eda general del Derecho; y e) suplir con la generalizaci\u00f3n que exijan los condicionamien tos aparentes informativos, la falta de una teor\u00eda general de las Ciencias de la Informaci\u00f3n en la situaci\u00f3n actual de los fen\u00f3menos de comunicaci\u00f3n de masas. Son caracter\u00edsticas destacables del Derecho de la Informaci\u00f3n su universalidad y su generalidad. En cuanto a la primera, porque, en efecto, ha sido precisamente la informaci\u00f3n desbordando fronteras en el plano de la difusi\u00f3n y de las ideas, la que, en un lenguaje jur\u00eddico, ha postergado los conceptos de soberan\u00eda y de territorialidad. Y esto en dos sentidos: el meramente t\u00e9cnico, haciendo necesaria la regulaci\u00f3n de los medios de transmisi\u00f3n que se convierten enseguida de su aparici\u00f3n en medios de comunicaci\u00f3n; y en el ideol\u00f3gico, dada la comunidad que se forja con la comunicaci\u00f3n inmediata de hechos, ideas y opiniones. Respecto a la segunda, porque la especialidad o la excepcionalidad, a las que define negativa mente el derecho com\u00fan, no se contraponen, sin embargo, al hipot\u00e9tico car\u00e1cter de Derecho general del Derecho de la Informaci\u00f3n o, lo que es lo mismo, a atribuirle una funci\u00f3n generalizadora en la Ciencia del Derecho. La ciencia jur\u00eddica universal y general que, acotando los fen\u00f3menos informativos , les confiere una espec\u00edfica perspectiva jur\u00eddica capaz de ordenar la actividad informativa, las situacione s y relaciones jur\u00eddicoinformativas y sus diversos elementos, al servicio del derecho a la informaci\u00f3n. 60 Derechos humanos a) Que el Derecho de la informaci\u00f3n se define como ciencia y no como ordenamiento, al que presupone y completa, ya que la Ciencia del Derecho no es solamen te ciencia de normas, sino tambi\u00e9n ciencia normativa; b) Que es ciencia jur\u00eddica universal, formulaci\u00f3n que aspira a servir no solamente para un Derecho interno, sino para el Derecho en todas sus dimensiones territoriales y, por tanto, universales; e) Que es ciencia jur\u00eddica general, pues se nutre de los principios de la teor\u00eda general del Derecho y, a la vez, suministra criterios a dicha teor\u00eda general que le proporciona el objeto de su conocimiento y el hecho de que Derecho y comunicaci\u00f3n sean, en gran parte, t\u00e9rminos solapados; d) Que es una ciencia jur\u00eddica pluralista, pues se define por varios criterios, no simplemente yuxtapuestos, sino enlazados: acotamiento, perspecti va, actividad, situaci\u00f3n, relaci\u00f3n jur\u00eddica y derecho a la informaci\u00f3n; e) Que est\u00e1 al servicio de una finalidad: la realizaci\u00f3n del de recho a la informaci\u00f3n como fundamental del ser humano, que se convierte as\u00ed en un principio de integraci\u00f3n como n\u00facleo, principio y fin del Derecho de la Informaci\u00f3n. Es tambi\u00e9n, sin duda, un derecho personal\u00edsimo, y como tal tiene atribuidos los siguientes caracter es, consecuencia de la nota fundamental de ser derechos esenciales del individuo: 1. Son derechos originarios o innatos, que se adquieren simplemente por nacimiento, sin necesidad del concurso de medios legales de adquisici\u00f3n. No obstante, no todos los derechos de la personalidad son derechos innatos, ya que algunos de ellos, como el derecho moral de autor, no surgen sobre la base del simple supuesto de personalidad y necesitan la concurrencia de ciertas circunstancias de hecho. 61 Perla G\u00f3mez Gallardo 2. Son, en principio, derechos subjetivos privados, ya que corresponden a los individuos como simples seres humanos y se proponen asegurarles el goce del propio ser, f\u00edsico y espiritual. Sin embargo, algunos de esos derechos de la personalidad pueden tambi\u00e9n ser clasificados entre los derechos subjetivos p\u00fablicos y participan de elementos p\u00fablicos, como sucede tambi\u00e9n con los derechos de familia, por lo que la mayor parte de estos derechos son a la vez deberes. 3. Son derechos absolutos o de exclusi\u00f3n, en el sentido de su oponibilidad erga omnes. No son, en cambio, absolutos en cuanto a su contenido, pues est\u00e1n condicionados por las exigencias del orden moral y las del orden jur\u00eddico, que obligan a ponerlos en relaci\u00f3n con los derechos de los dem\u00e1s hombres y los imperativos del bien com\u00fan. 4. Son derechos personales o, m\u00e1s propiamente, extrapatrimoniales; lo que no obsta para que su lesi\u00f3n pueda dar lugar a consecu encias patrimoniales, por la v\u00eda del resarcimiento del da\u00f1o, encaminada a garantizar el equivalente de aquellos bienes personales que constituyen el objeto de los derechos de la personalidad. 5. Son, finalmente, y por raz\u00f3n de su misma nota de esencialidad, irrenunciables e imprescriptibles. Desarrollo Ideol\u00f3gico del Derecho de la lnformaci\u00f3n35 Todo lo que es f\u00edsicamente comunicable no es jur\u00eddicamente comunicable, porque en las relaciones contractuales, potencias o efectivas, puede verse co mprometida la justicia relativa al sujeto universal, es decir, lo estrictamente debido a cada sujeto tomado personalmente, o al sujeto universal tomado en su conjunto. Todo esto quiere decir que las posibles relaciones iusinformativas reclaman la determinaci\u00f3n de su contenido y est\u00e1n sometidas, de una 35 Citado en lbidem. p. 83. 62 Derechos humanos u otra forma, al princ1p1o de responsabilidad jur\u00eddica. Y este ingrediente de la responsabilidad constituye -como se tendr\u00e1 ocasi\u00f3n de ver-otro n\u00facleo important\u00edsimo del an\u00e1lisis iusinformativo. Para Terrou, todos los elementos jur\u00eddicos fundamentales de la doctrina liberal se ponen en pie entre 1789 y 1791. El art\u00edculo 11 de la declaraci\u00f3n francesa de 1789 es su expresi\u00f3n t\u00edpica: \"La libre comunicaci\u00f3n de los pensamientos y de las opiniones es uno de los derechos m\u00e1s preciados del hombre; todo ciudadano puede en consecu encia hablar, escribir o imprimir libremente, sin perjuicio de responder del abuso de esta libertad en los casos determinados por la Ley\". La concepci\u00f3n ideol\u00f3gica que subyace en el art\u00edculo se confirmar\u00e1 m\u00e1s tarde en los principios de libertad de empresa, libertad de profesi\u00f3n y prohibici\u00f3n de toda clase de corporaciones, establecidos los dos primeros principios en el Decreto de marzo de 1791 y el \u00faltimo, en el de junio del mismo a\u00f1o. La libertad de expresi\u00f3n y la libertad de prensa pasan a ser, en el contexto de las libertades y derechos p\u00fablicos, piezas decisivas de la organizaci\u00f3n pol\u00edtica. Se conciben como derechos naturales, personales e imprescriptibles. Se viene abriendo paso desde comienzos del siglo XX, la conciencia de una crisis profunda en la cultura de la modernidad y la oportunidad subsiguiente de intentar superar esta crisis a partir de una nueva sensibilidad de ruptura. La modernidad es un proceso cultural que tiene su origen en el nominalismo bajomedial de los siglos XIV y XV. Su primera gran manifestaci\u00f3n te\u00f3rica va a producirse a lo largo de los siglos XVI y XVII, principalmente a trav\u00e9s de los planteamientos que condensan cuatro hombres: Maquiavelo, Lutero, Bacon, Descartes. La cultura de la modernidad conocer\u00e1 inmediatamente despu\u00e9s, a lo largo del siglo XVIII, una amplificaci\u00f3n a trav\u00e9s de una triple aportaci\u00f3n: el principio de tolerancia, tan pr\u00f3ximo a la idea de indiferencia, es decir, a que todo es acept able porque todo es equivalente, vale igual; la 63 Perla G\u00f3mez Gallardo propuesta, en segundo lugar, de que la ciencia sustituya a la fe como principio de unidad entre los hombres; y finalmente, la fijaci\u00f3n axiom\u00e1tica de que todo lo racional es real, y por otra parte, que solo es real lo que puede captarse por la raz\u00f3n. La concreci\u00f3n pr\u00e1ctico\u00ad operativa de esta cultura de la modernidad se asumir\u00e1 en la ideolog\u00eda liberal progresista, sea lineal o dial\u00e9ctica, del siglo XIX, es decir, en la secularizaci\u00f3n de la ideolog\u00eda religiosa protesta nte. El derecho a la informaci\u00f3n se inscribe plenamen te en la teor\u00eda de los derechos humanos y forma parte del elenco expreso de derechos, t\u00e9cnicamente formulados en las correspondientes declaraciones y convenciones supranacionales. A partir de su formulaci\u00f3n en 1948 ha sido presentado como un derecho que en raz\u00f3n de su sujeto es universal, en cuanto es reconocido y predicado por todo individuo, con independencia de su adscripci\u00f3n pol\u00edtica a una comunidad determinada. La protecci\u00f3n jur\u00eddica especial, en raz\u00f3n de las diferencias individuales y sociales significativas, se completa con una \u00faltima orientaci\u00f3n. Suele hallarse en \u00b7los ordenamientos una clasificaci\u00f3n de los medios que toma en cuenta su contenido. La noci\u00f3n de actividad informativa est\u00e1 llamada a ser un hilo conductor que, en el Derecho de la Informaci\u00f3n, empalme entre s\u00ed todas las posibles actuaciones, con trascendencia jur\u00eddica, de los sujetos iusinformativos. \"La actividad informativa -afirma Desantes-la desarrollan unos sujetos que, a trav\u00e9s de unos medios, transmiten un contenido a otros sujetos, determinables o no. Es la que realiza el sujeto agente, la que permite manipular el medio, la que configura el contenido y la que repercute en el sujeto pasivo o receptor . A trav\u00e9s de la idea de actividad, el conocimiento iusinformativo se hace din\u00e1mico; se pone de manifiesto otra vez m\u00e1s que tal conocimiento est\u00e1 referido al iter real de la informaci\u00f3n y a todas las manifestaciones jur\u00eddicas que est\u00e1n inervadas en ese proceso. La idea de actividad, en fin, abre el panorama hacia la noci\u00f3n de relaci\u00f3n jur\u00eddica. 64 Derechos humanos Corresponde a Desantes el m\u00e9rito de haber establecido una clasificaci\u00f3n de las actuaciones informativas con un \"sentido m\u00e1s orientativo que normativo, m\u00e1s tendencia! que inamovible, m\u00e1s de utilidad pr\u00e1ctica que de paradigma\", pero que en todo caso es una clasificaci\u00f3n basada en unos depurados criterios. En una primera aproximaci\u00f3n, Desantes clasifica en tres partes los actos con trascendencia en la informaci\u00f3n: actos preambular es, que \"se producen necesariamente antes de que se ponga en marcha el proceso informativo con todas las consecuencias y actos que provoca\"; los actos simult\u00e1neos, \"que tienen su origen en el proceso mismo, aun cuando no tomen parte del proceso o actividad informativa estrictamente hablando\"; y los actos epilogales, \"que surgen no necesariamente del proceso informativo estricto, pero s\u00ed del hilo de su desarrollo\". En primer t\u00e9rmino, afianza la idea de que todos los posibles sujetos a los que se refiere el Derecho de la Informaci\u00f3n se reconducen, sin violencia alguna, a la triple clasificaci\u00f3n del sujeto universal, organizado y cualificado de la informaci\u00f3n. Desde este punto de vista, el an\u00e1lisis descriptivo de las posibles actuaciones informativas confirma suficientemente que el Derecho de la Informaci\u00f3n no es b\u00e1sicam ente el Derecho de un segmento profesional, o un Derecho mosaico, constituido por una simple agregaci\u00f3n o yuxtaposici\u00f3n de estatutos, ni es tampoco un Derecho cuyo objeto cient\u00edfico se localiza en las actuaciones informativas consideradas reductivamente, es decir, limitadas solo a las que constituyan manifestaci\u00f3n o ejercicio de las facultades que integran el derecho a la informaci\u00f3n; la noci\u00f3n de actividad inf ormativa es m\u00e1s amplia y se refiere tambi\u00e9n a las actividades que, en el \u00e1mbito jur\u00eddico, tienen trascendencia para la informaci\u00f3n. La actividad, por otra parte, resulta un punto de referencia, un criterio de contraste, a la hora de acotar las normas jur\u00eddicas que integran el Derecho de la Informaci\u00f3n entendido como ordenamien to. Esas normas empiezan y acaban donde nace y finaliza la actividad 65 Perla G\u00f3mez Gallardo informativa. Ya se comprende, por supuesto, que no toda actividad informativa tiene que estar regulada por normas de car\u00e1cter positivo. \u00bfEs posible hablar de un objeto en las relaciones jur\u00eddicas informativas? La duda se plantea, por supuesto, ante la multiplicidad de posibles relaciones iusinformativas y el problema que siempre representa -en la b\u00fasqueda de un objeto com\u00fan determinante-todo proceso de abstracci\u00f3n. Cobra aqu\u00ed plena vigencia la labor epistemol\u00f3gic a. Est\u00e1, en primer lugar, el criterio de la armon\u00eda con la teor\u00eda general de la relaci\u00f3n jur\u00eddica, lo que quiere decir que el objeto de las relaciones iusinformativas se circunscribir\u00e1, en todo caso, a bienes o a derechos; a las cosas propiamente dichas existentes en el mundo f\u00edsico, a los productos del esp\u00edritu humano, a los actos o prestaciones de los seres libres, las facultades propias de la persona, y determinados sectores, manifestaciones o direcciones de la actividad humana. Pero el objeto se acota adem\u00e1s, con la ayuda de otros dos criterios: en raz\u00f3n de la naturaleza y en raz\u00f3n del destino del objeto, aunque, bien vistas las cosas, ambos criterios son susceptibles de resumirse en uno solo: El criterio del destino. Si a efectos esquem\u00e1ticos consideramos que las relaciones iusinformativas diferenciadas tienen en cada uno de sus extremos a un solo sujeto, el cuadro fundamental de esas relaciones ser\u00eda el siguiente: a) La relaci\u00f3n constitucional iusinformativa, en cuyos polos estar\u00edan situados el Estado y el sujeto universal de la informaci\u00f3n. b) La relaci\u00f3n de trabajo informativo que vincula al sujeto cualificado de la informaci\u00f3n con el sujeto organizado; y, e) La relaci\u00f3n iusinformativa profesional que se establece entre los sujetos organizados y cualificados de la informaci\u00f3n y el sujeto universal. 66 Derechos humanos La relaci\u00f3n constitucional iusinformativa tiene en uno de sus polos al Estado; en el otro, al conjunto de ciudadanos. Todas las personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas ocupan en esa relaci\u00f3n una posici\u00f3n radicalmente igualitaria. El derecho a la informaci\u00f3n no es, en este sentido, un derecho atribuible exclusivamente a los grupos sociales dotados de personalidad jur\u00eddica, sino un derecho individual. Ahora bien, la posici\u00f3n del sujeto universal como destinatario de la informaci\u00f3n puede entenderse de diversos modos. A veces, por ser destinatario, se le emplaza en la misma situaci\u00f3n que puede predicarse de cualquier consumidor de bienes o servicios. El sujeto universal no es, en efecto, un puro receptor pasivo. Ni en el campo sociol\u00f3gico cabe decir que es pasivo, ni en el campo jur\u00eddico se nos presenta desprovisto de una posici\u00f3n jur\u00eddica, o despose\u00eddo de facultades iusinformativas. No es ni puede ser considerado como un sujeto receptor pasivo porque, en \u00faltima instancia, tiene atribuidas las facultades de investigar, recibir y difundir ideas, hechos y opiniones. Dentro de la relaci\u00f3n iusinformativa profesional, los sujetos organizados y cualificados asumen lo que de modo sint\u00e9tico puede llamarse el deber profesional de informar: comprende el deber de difundir las ideas, hechos y juicios de inter\u00e9s p\u00fablico y los deberes anteriores, coet\u00e1neos o subsiguientes a la difusi\u00f3n informativa. Ese derecho a la informaci\u00f3n se presenta, por tanto, como un criterio interpretativo de las normas pos itivas. No solo en el sentido de que las dudas o las oscuridades que se presenten en los an\u00e1lisis exeg\u00e9ticas han de intentar resolverse con ayuda de la luz que difunde el derecho a la informaci\u00f3n; sino especialmente como un principio generalizado e integrador del sistema iusinformativo. La necesaria unificaci\u00f3n y coherencia de los materiales jur\u00eddicos referidos a la informaci\u00f3n -tantas 67 Perla G\u00f3mez Gallardo veces dispersos y fragmentados- \u00fanicamente puede venir por el camino de la aplicaci\u00f3n del principio entra\u00f1ado en el derecho a la informaci\u00f3n. La memoria es la vida, y est\u00e1 sometida a la dial\u00e9ctica del recuerdo y el olvido Luis Escobar de la Serna Concepci\u00f3n del Derecho de la lnformaci\u00f3n36 El Derecho de la Informaci\u00f3n es una parte sustantiva y aut\u00f3noma de la Ciencia del Derecho, y en ese car\u00e1cter participa plenamente de los principios que configuran la teor\u00eda general del Derecho. Segundo que, como tal, comprende y abarca un conjunto de normas reguladoras de la actividad informativa. En tercer lugar, que dichas normas, enc abezadas por la Constituci\u00f3n, comprenden una doble faceta correspondiente a la dual dimensi\u00f3n del derecho que protegen: el individual, que abarca a todos los sujetos activos y pasivos de la informaci\u00f3n, lo que le otorga un car\u00e1cter general y universal; y la social o colectiva como funci\u00f3n capaz de contribuir a la libre formaci\u00f3n de una opci\u00f3n p\u00fablica plural, que es la base de todo sistema democr\u00e1tico y, por ende del Estado de Derecho. Por \u00faltimo, se desprende tambi\u00e9n que tiene como finalidad esencial la regulaci\u00f3n jur\u00eddica de la actividad y las relaciones informativas. La manera de formarse la rama del Derecho que se conoce como Derecho de la Informaci\u00f3n difiere en cierto modo de la forma en que habitualmente se configuran las dem\u00e1s ramas del Derecho, que nacen con una autonom\u00eda propia a la vida jur\u00eddica al desgajarse de un tronco com\u00fan, como consecu encia de la aparici\u00f3n de nuevos fen\u00f3menos sociales que han de ser regulados por las normas jur\u00eddicas adecuadas para la correcta organizaci\u00f3n y funcionamiento de aquellos. Su historia, tan breve como intensa, responde, no tanto con la tradici\u00f3n de otras disciplinas, cuanto de la fusi\u00f3n producida de la nueva realidad informativa y la necesidad de su regulaci\u00f3n legal, para dar soluci\u00f3n a una serie 36 Cfr. Soria Saiz, C. Ob. Cit. pp. 53, 57, 62, 63, 73, 75 a 78, 81 a 83, 89, 91 y 92. 68 Derechos humanos de planteamientos que solo desde el Derecho pod\u00edan afrontarse, tanto desde el punto de vista de la doctrina, como desde el m\u00e1s arduo en la puesta en pr\u00e1ctica de la normas jur\u00eddicas, con la consiguiente repercusi\u00f3n en el \u00e1mbito profesional, laboral, judicial o administrativo, que la interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n del Derecho hace inevitable. Con la aparici\u00f3n en 1973 del libro de Daniel Bell El advenimiento de la sociedad postindust rial, se fragu\u00f3 el concepto de sociedad de la informaci\u00f3n o sociedad del conocimiento, divulgado despu\u00e9s por Alvin Toffler en 1980 en La tercera ola y por John Naisbitt en Megatrends en 1982. Desde entonces, la denominada Revoluci\u00f3n de Nuevas Tecnolog\u00edas est\u00e1 teniendo unas insospechadas capacidades de transformaci\u00f3n de la sociedad y de las vidas de los seres humanos pues, adem\u00e1s, se trata de un proceso continuo en el que las \u00faltimas innovaciones desplazan a las que las preceden, que muy poco antes parec\u00edan incluso definitivas. De ah\u00ed que se observe con acierto que tal revoluci\u00f3n provoca, entre otras, las siguientes consecu encias: a) Ha dado su m\u00e1s espectacu lar salto con la revoluci\u00f3n digital, que representando la informaci\u00f3n mediante impulsos binarios (binary digits o su contracci\u00f3n bits, definidos como el ADN de la informaci\u00f3n) multiplica la cantidad, la calidad y la velocidad de lo que se transmite y aumenta la capacidad de compresi\u00f3n o condensaci\u00f3n, permitiendo manejar cada vez m\u00e1s informaci\u00f3n en menos tiempo y menos espacio; b) Constituye -y esto es lo m\u00e1s importante-un fabuloso mecanismo de distribuci\u00f3n del poder y, por eso mismo, de su capacidad para promover y garantizar la libertad. Si la informaci\u00f3n es poder, ya nadie podr\u00e1 monopol izar el poder que ahora est\u00e1 en el teclado de un ordenador . Tampoco ser\u00e1 posible la censura por la dificultad creciente de controlar el funcionam iento de estas nuevas tecnolog\u00edas; e) Es sin duda uno de los instrumentos b\u00e1sicos que ha acelerado el proceso de globalizaci\u00f3n, que es, posiblemente, el aspecto m\u00e1s 69 Perla G\u00f3mez Gallardo sobresaliente del mundo en que vivimos, y que, a la vez, impulsa la innovaci\u00f3n en este campo, por la demanda creciente de tecnolog\u00edas cada vez m\u00e1s eficaces y r\u00e1pidas. No podemos perder de vista que el mundo globalizado es, ante todo, una sociedad de la informaci\u00f3n; d) Por otra parte, ese amplio mundo de la inform\u00e1t ica y de las telecomunicaciones aparece cada vez m\u00e1s estrechamente vinculado con el de los medios de comunicaci\u00f3n de masas. Es decir, la sociedad de la informaci\u00f3n converge con la sociedad medi\u00e1tica. Las participaciones cruzadas de las empresas son cada vez m\u00e1s frecuentes, hasta el punto que empieza a hablarse de un hipersector de la informaci\u00f3n, que engloba los medios tradicionales y las modernas tecnolog\u00edas en una veintena de sectores o grupos de actividad. En todo caso, la concepci\u00f3n sociol\u00f3gico-realista del Derecho de la Informaci\u00f3n se integra -sin soluci\u00f3n de continuidad-en aquella otra mantenida tambi\u00e9n a lo largo del trabajo, que hace de la justicia el punto de referencia. Como afirma Rodr\u00edguez Paniagua, siendo muy dif\u00edcil determinar de antemano o en general las exigencias de la justicia con respecto al Derecho, \"habr\u00e1 que decir, al menos que no puede estar ausente la aspiraci\u00f3n a lograrla en la medida de lo posible; y que en ning\u00fan caso podr\u00e1n quebrantarse las exigencias de la justicia que cuenten con un asentimiento general, equivalente a la evidencia\". La justificaci\u00f3n \u00faltima del Derecho de la Informaci\u00f3n es que representa un estudio informat ivo de la informaci\u00f3n desde el prisma jur\u00eddico, no desde el prisma sociol\u00f3gico, filos\u00f3fico, hist\u00f3rico o \u00e9tico. Tiene, pues cierta importancia plantearse la raz\u00f3n de unidad y las diferencias existentes entre el Derecho de la Informaci\u00f3n y la \u00c9tica Informativa. Un enfoque distinto del tema diferencia ambas esferas de conocimiento en raz\u00f3n de la diversidad de puntos de vista o perspectivas que se adopten a la hora de su aplicabilidad. Con un criterio unilateral y subjetivo nace el deber moral, que hace relaci\u00f3n a las acciones de 70 Derechos humanos un mismo sujeto, determinando cuales debe llevar a cabo u omitir; con un criterio bilateral, intersubjetiva o transubjetivo y tambi\u00e9n objetivo, se relacionan las acciones de diversos sujetos para establecer cuales pueden realizarse sin impedimento de los dem\u00e1s: aparece entonces la categor\u00eda del Derecho. As\u00ed pues, la ciencia del Derecho de la Informaci\u00f3n, entendida como un conocimiento valorativo de la informaci\u00f3n, se integra en una esfera m\u00e1s amplia -el conocimiento \u00e9tico o moral de la informaci\u00f3n-, pero se distingue espec\u00edficamente de \u00e9l porque se trata de un conocimiento valorativo de la informaci\u00f3n que se produce solo \u00fanicamente desde un prisma jur\u00eddico. Es obvio que en el estadio actual del Derecho de la Informaci\u00f3n no puede hablarse de un corpus unitario y sistem\u00e1tico en el que encontrar\u00e1n ubicaci\u00f3n todas las normas positivas con vocaci\u00f3n o destino iusinformativo. En este punto bien puede decirse que el Derecho de la Informaci\u00f3n se encuentra en la misma posici\u00f3n que el resto de Ciencias Jur\u00eddicas que tampoco disponen de un corpus legal unitario y sistem\u00e1tico. Los problemas de la dispersi\u00f3n normativa son, en realidad, otros. En primer lugar, hay que situar el de b\u00fasqueda y depuraci\u00f3n de los criterios que permitan decidir si una norma determinada est\u00e1 vacada al Derecho de la Informaci\u00f3n. Esa vocaci\u00f3n ser\u00e1 f\u00e1cilmente detectable en ocasiones, pero otras muchas no, en cuyo caso la resoluci\u00f3n del conflicto s\u00f3lo podr\u00e1 venir deducida de la solidez y justicia de los criterios empleados. En segundo lugar, ser\u00e1 necesario superar la mera recepci\u00f3n mec\u00e1nica de las normas dispersas para alcanzar la recepci\u00f3n que podemos llamar iusinformativa. Las normas recibidas al proceder de un transplante jur\u00eddico pueden ser verdaderos cuerpos extra\u00f1os en el sistema del Derecho de la Informaci\u00f3n, que acaben por morir -es decir, carecer de sentido iusinformativo-o por enquistarse, que es otra manera de perder su sentido originario. 71 Perla G\u00f3mez Gallardo Finalmente, se impone determinar el nivel de especificidad que hay que atribuir a los materiales normativos del Derecho de la Informaci\u00f3n. Dicho con otras palabras: Una nueva ciencia no puede ni debe aspirar a ser un mundo miniaturizado del conjunto -en nuestro caso-de ciencias jur\u00eddicas o informativas, sino que ha de guardar con todas ellas las oportunas relaciones que presuponen, por una parte, la solidaridad y el apoyo cient\u00edfico mutuo y por otra parte, la especificidad del objeto que cada una de esas ciencias aborda. La realidad iusinformativa est\u00e1, en ocasiones, tenuemente relegada o incluso presenta importantes lagunas en la normatividad jur\u00eddico\u00ad positiva. As\u00ed lo ve\u00eda Terrou en 1952, y su pensamiento sigue teniendo todav\u00eda una cierta validez: ''el derecho de la informaci\u00f3n -escrib\u00eda-es, a veces, un derecho que no se atreve a decir su nombre o a afirmar abiertamente sus fines. Con frecuencia nos vemos obligados a comprobar la ausencia de una legislaci\u00f3n concreta: de hecho, la situaci\u00f3n est\u00e1 determinada por lo que se ha convenido en llamar las 'practicas administrativas\"'. Son varios los factores determinantes de esta situaci\u00f3n. En primer t\u00e9rmino, hay que situar la ausencia o la insuficiencia de un tratamiento cient\u00edfico-jur\u00eddico de la informaci\u00f3n imputable en buena medida a la juventud del Derecho de la Informaci\u00f3n. El estudio jur\u00eddico de la realidad informativa est\u00e1 facilitando ya -y lo seguir\u00e1 haciendo en el futuro-el despliegue de las necesarias normas positivas. En segundo t\u00e9rmino, es forzoso hacer referencia a las suspicacias que la ordenaci\u00f3n jur\u00eddico-positiv a genera en el \u00e1mbito de los sujetos cualificados y organizados de la informaci\u00f3n. En ocasiones, las suspicacias est\u00e1n favorecidas por el buen resultado que tienen otros sistemas jur\u00eddicos diferentes , en los que se otorga un valor preponderante a la actuaci\u00f3n judicial concreta y a la invocaci\u00f3n jurisprudencia! de los precedentes aplicables. El campo roturado por el ethos informativo interesa al \u00e1mbito iusinformativo por varias razones de peso. Tal vez la m\u00e1s importante sea la fuerza legitimadora que presta al derecho su enraizamiento 72 Derechos humanos en la \u00c9tica. Con independencia de que sean esferas distintas, hay que reconocer que la fuerza moral del Derecho, su autoridad intr\u00ednseca, procede siempre de configurarse arm\u00f3nicamen te con la \u00c9tica. Hay un c\u00edrculo de influencias entre el ethos informativo y el ordenamiento del Derecho de la Informaci\u00f3n, cuya din\u00e1mica est\u00e1 presidida por el postulado de la realizaci\u00f3n de la justicia. El ethos se muestra en muchas ocasiones con una ductilidad de la que carece tambi\u00e9n en ocasiones la norma jur\u00eddico-positiva. Otras veces es la dificultad de regular una materia con normas generales abstractas la que confiere a las soluciones \u00e9ticas una mayor perfecci\u00f3n. Otras veces, es la preocupaci\u00f3n de que el Derecho positivo resulte un instrumento parcial, cuyas operaciones puedan producir efectos secundarios no queridos, como un mayor intervencionismo estatal o una limitaci\u00f3n indirecta de los niveles de libertad individual o profesional, lo que lleva a buscar soluciones \u00e9ticas a los problemas planteados -en el \u00e1rea de la justicia-por la actividad informativa. La fuerza y la funci\u00f3n del ethos informativo es tal que, aun siendo diferenciables \u00e9tica y derecho, sin un determinado nivel de conocimiento de lo \u00e9tico-informativo, resulta muy dif\u00edcil -por no decir imposible-tener un conocimiento profundo de los problemas, soluciones, matices y fundamentaci\u00f3n de las normas jur\u00eddico-positivas de la informaci\u00f3n. Todo este esfuerzo conceptualizador confiere al Derecho de la Informaci\u00f3n un horizonte muy amplio. Se ve con claridad la interrelaci\u00f3n existente entre el derecho de autor -considerado por Desantes como elemento fundamental, constitutivo de la informaci\u00f3n\u00ad y el Derecho a la Informaci\u00f3n. Quedan integrados conceptos que fenomenol\u00f3g icamente pudieran parecer distantes, como documentaci\u00f3n e informaci\u00f3n, y educaci\u00f3n e informaci\u00f3n. Se resuelve la aparente contrariedad entre la finalidad relacional y, en consecuencia, integradora de la comunicaci\u00f3n, y la funci\u00f3n personalizadora del Derecho que solo atribuye a la persona -f\u00edsica o jur\u00eddica-el Derecho en todas sus dimensiones. Se tratan unitariamente todos los medios 73 Perla G\u00f3mez Gallardo de informaci\u00f3n y se conecta de una forma armoniosa el Derecho Internacional, como ordenamiento y como ciencia, con el naciente Derecho de la Informaci\u00f3n. El prop\u00f3sito de ofrecer ahora una definici\u00f3n final, y quiz\u00e1 m\u00e1s solemne, de la Ciencia del Derecho de la Informaci\u00f3n, no puede significar repetir de nuevo cuanto ya se ha dicho: la definici\u00f3n, por otra parte, tampoco requiere ser explicada, porque hacerlo equivaldr\u00eda a desconocer la vinculaci\u00f3n, -al menos, a minusvalorarla- entre concepci\u00f3n y cl\u00e1usula definitoria del Derecho de la Informaci\u00f3n. Esta definici\u00f3n final aspira, en definitiva, a recoger los rasos conceptu ales expresivos y a formularlos en un lenguaje m\u00e1s abstracto que descriptivo, como corresponde a todo proceso de generalizaci\u00f3n de conceptos y nociones previos. El concepto de Derecho a la Informaci\u00f3n es relativamente conocido en M\u00e9xico a partir de la reforma pol\u00edtica de 1977, particularmente con la adici\u00f3n al art\u00edculo 6\u00b0 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, ya se\u00f1alada. Como se ha dicho, este nuevo derecho fundamental gener\u00f3 grandes problemas para determinar su significado. Jorge Carpizo y Ernesto Villanueva37 sostienen que el derecho a la informaci\u00f3n (en su sentido amplio), de acuerdo con el art\u00edculo 19 de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos, es la garant\u00eda fundamental que toda persona posee a atraerse informaci\u00f3n, a informar y a ser informada. a) El derecho a atraerse informaci\u00f3n incluye las facultades de i) acceso a los archivos, registros y documentos p\u00fablicos y, ii) la decisi\u00f3n de qu\u00e9 medio se lee, se escucha o se contempla. b) El derecho a informar incluye las i) libertades de expresi\u00f3n y de imprenta y, ii) el de constituci\u00f3n de sociedades y empresas informativas. 37 Escobar de la Serna, L. Ob. Cit. pp. 27, 33, 35, 36. Soria Saiz, C. Ob. Cit. pp. 123 a 130, 137 y 140. 74 Derechos humanos e) El derecho a ser informado incluye las facultades de i) recibir informaci\u00f3n objetiva y oportuna, ii) la cual debe ser completa, es decir, el derecho a enterarse de todas las noticias y, iii) con car\u00e1cter universal, o sea, que la informaci\u00f3n es para todas las personas sin exclusi\u00f3n alguna. 38 El derecho a la informaci\u00f3n emplea los m\u00e1s diversos espacios, instrumentos y tecnolog\u00edas para la transmisi\u00f3n de hechos e ideas. Alg\u00fan medio puede presentar peculiaridades propias, pero las instituciones del Derecho a la Informaci\u00f3n son las mismas para todos ellos, aunque acomod\u00e1ndose a sus caracter\u00edsticas. Del propio art\u00edculo 19 se desprende con toda claridad que el Derecho a la Informaci\u00f3n es un derecho de doble v\u00eda en virtud de que incluye, y en forma muy importante, al receptor de la informaci\u00f3n; es decir, al sujeto pasivo, a quien la percibe y quien -ya sea una persona, un grupo de ellas, una colectividad o la sociedad-tiene la facultad de recibir informaci\u00f3n objetiva e imparcial. Derecho a la lnformaci\u00f3n39 Entre el derecho y la informaci\u00f3n hay una interrelaci\u00f3n: se informa sobre el derecho y hay normas jur\u00eddicas referidas a la informaci\u00f3n. El derecho \"de la informaci\u00f3n\" es el conjunto de normas que regula todo lo referente a la informaci\u00f3n: derechos y deberes. Es m\u00e1s amplio, comprende el der echo \"a\" la informaci\u00f3n como la relaci\u00f3n que existe entre g\u00e9nero y especie. El derecho \"a\" la informaci\u00f3n es la facultad de acceder a la informaci\u00f3n. Es un derecho natural y, al mismo tiempo, 38 Carpizo, Jorge y Ernesto Villanueva. El derecho a la informaci\u00f3n. Propues tas de algunos elementos para su regulaci\u00f3n en M\u00e9xico en Valad\u00e9s, Diego y Rodrigo Guti\u00e9rrez Rivas. Derechos humanos. Memoria del IV Congreso Nacional de Derecho Constitucional 111. Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. M\u00e9xico. 2001. pp.71-102. 39 Escobar de la Serna, Luis. Manual de derecho de la informaci\u00f3n. Dykinson. Espa\u00f1a. 1997. pp. 54-60 y 380-381. L\u00f3pez Ayll\u00f3n, Sergio. El derecho a la informaci\u00f3n. Miguel Angel Porr\u00faa, librero-editor. M\u00e9xico. 1984. pp. 160,161. Villanueva, Ernesto, R\u00e9gimen jur\u00eddico de /as l\u00edbertades de expresi\u00f3n e informaci\u00f3n en M\u00e9xico. UNAM. Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas. M\u00e9xico. 1998. pp. 34-36. 75 Perla G\u00f3mez Gallardo un derecho humano. Es natural porque est\u00e1 radicado en la naturaleza sociable del hombre; es universal, inviolable e inalienable. Y es un derecho humano porque contribuye a la dignidad humana; es necesario para que la personalidad de cada ser humano se pueda desarrollar. Desde el punto de vista jur\u00eddico, la noticia, como objeto del derecho a la informaci\u00f3n, es una comunicaci\u00f3n sobre los hechos con trascendencia p\u00fablica, conformes con la realidad, asequible por igual a todos y r\u00e1pida. Una noticia atrasada en el tiempo es una informaci\u00f3n sin relieve, sin inter\u00e9s. El derecho a la informaci\u00f3n incluye el de recibir informaciones y opiniones y tambi\u00e9n la posibilidad de negarse a recibirlas. La persona humana tiene derecho a recibir informaci\u00f3n y a seleccionar, positiva o negativamente, aquella informaci\u00f3n o grupo de informaciones , aquella opini\u00f3n o aquel grupo de opiniones que le satisfagan m\u00e1s o menos plenamente. La libertad exige la libertad de informar, exige la libertad de los medios de expresi\u00f3n. No cabe ninguna duda de que el llamado Derecho a la Informaci\u00f3n guarda relaci\u00f3n estrecha con otros principios considerados como inherentes a la personalidad del ser humano, como la libertad de opini\u00f3n, de expresi\u00f3n y de prensa. A trav\u00e9s de la cristalizaci\u00f3n de las corrientes de pensamiento que ofrecen los textos legales, el concepto que hoy entendemos como derecho universal a la informaci\u00f3n es el resultado de un devenir hist\u00f3rico que comienza por reconocer derechos a quienes son propietarios de las estructuras in formativas, luego a quienes trabajan bajo la dependencia de aqu\u00e9l los y, finalmente, a todos los seres humanos. Es destacable que, en las dos primeras etapas, los derechos son reconocidos \u00fanicamente a quienes cumplen un rol de producci\u00f3n o emisi\u00f3n de la informaci\u00f3n, en tanto que el reconocimiento del derecho 76 Derechos humanos a la informaci\u00f3n como derecho hum ano universal implica admitir jur\u00eddica e institucionalmente las facultades propias de quienes perciben o reconocen los datos o las noticias sistematizados y publicados por empresarios y periodistas. Ciencia de la lnformaci\u00f3n4 0 El \"Derecho de la Informaci\u00f3n\", con may\u00fascu las, es aquella ciencia jur\u00eddica que estudia el ordenamien to informativo y, a partir de su valoraci\u00f3n, juzga si es aceptable o no y facilita principios para su correcta regulaci\u00f3n. El sustantivo Derecho significa aqu\u00ed Derecho objetivo; y el sustantivo Informaci\u00f3n, un concepto institucional de esta palabra que engloba a todos los elementos del proceso informativo. Por supuesto, no hay que confundirlo -aunque a veces se confunde\u00ad con el \"derecho a la informaci\u00f3n\", con min\u00fasculas, como derecho subjetivo, fundamental con arreglo a los t\u00e9rminos de nuestra Constituci\u00f3n; humano, conforme a la Declaraci\u00f3n de la ONU de 1948; e innato, seg\u00fan la tradici\u00f3n occidental, desde S\u00f3crates a Re n\u00e9 Bassin, pasando por la profunda aportaci\u00f3n de los estoicos, los escol\u00e1sticos y la Escuela de Salamanca en los siglos XVI y XVII. Aqu\u00ed el sustantivo informaci\u00f3n se concreta a un mensaje determinado: derecho a la informaci\u00f3n equivale as\u00ed a derecho al mensaje. El af\u00e1n de buscar y precisar un concepto es parte vital de la actividad investigadora, ya que permitir\u00e1 establecer la f\u00f3rmula que abarca comprehensivamente la realidad de la nueva ciencia. El concepto propuesto es el siguiente: Derecho de la Informaci\u00f3n es la ciencia jur\u00eddica universal y general que, acotando los fen\u00f3menos informativos, les confiere una espec\u00edfica perspectiva jur\u00eddica capaz de ordenar la actividad informativa, las situaciones y relaciones jur\u00eddico-informativas y sus diversos element os, al servicio del derecho a la informaci\u00f3n. 40 Nespral, Bernardo. Manual de Periodismo Judicial. (Periodismo y Derecho) .Garc\u00eda Alonso. Argenti na. 2005. pp. 32 y 33. Romero Coloma, Aurelia Mar\u00eda. Honor, intimidad e imagen de las personas famosas. Cuader nos Civitas. Espa\u00f1a. 2001. pp. 34 a 36. Loreti, Dami\u00e1n M. El derecho a la informaci\u00f3n relaci\u00f3n entre medios, p\u00fablico y periodistas. Paid\u00f3s. Argenti na. 1999. pp. 15 y 17. 77 Perla G\u00f3mez Gallardo - Al ser ciencia jur\u00eddica universal, su \u00e1mbito de acci\u00f3n no puede quedar limitado por un ordenamien to interno, sino que su ambici\u00f3n es llegar a servir el Derecho en todas sus dimensione s territoriales, ordenamien tos supranacionale s y universales. -Como ciencia jur\u00eddica general no est\u00e1 limitada a unos determinados fen\u00f3meno s informativos, sino que los niveles de abstracci\u00f3n alcanzados lo ponen en condiciones de ser \u00fatil para todos los medios y todos los elementos del proceso informativo con lo que se evidencia, una vez m\u00e1s, la estrecha relaci\u00f3n entre Derecho y comunicaci\u00f3n. -La definici\u00f3n contesta perfectamente al \"qu\u00e9 es, por qu\u00e9 es y para qu\u00e9 es la ciencia\" en la que lo esencial va a ser su te leolog\u00eda: la ciencia tiene una finalidad muy clara que es servir a la realizaci\u00f3n de derecho a la informaci\u00f3n, el que se convierte as\u00ed en un s\u00f3lido principio de integraci\u00f3n que por tratarse de un derecho humano, se convierte en \"principio, n\u00facleo y fin de nuestra disciplina\". La ciencia, entendida como el conocimiento por causas y de causas, no es, sin embargo, una noci\u00f3n pac\u00edfica. Son numerosos los fil\u00f3sofos de la ciencia e incluso los cient\u00edficos que sostienen que la ciencia positiva no debe buscar -porque se trata en el fondo de un imposible\u00ad la explicaci\u00f3n causal, sino limitarse \u00fanicamente a localizar y explicar la relaci\u00f3n de ciertas constantes o frecuencias. A partir de estas premisas, la conclusi\u00f3n no se hace esperar: las ciencias particulares han de circunscribirse a la indagaci\u00f3n de c\u00f3mo se producen aquellas relaciones, renunciando a la investigaci\u00f3n de los porqu\u00e9s. Tal vez todo este planteamiento adquirir\u00eda un tono m\u00e1s esperanzado si se matizara oportunamente que las respuestas a los porqu\u00e9s tienen, por decirlo de alguna manera, un calado diferente en funci\u00f3n del car\u00e1cter mismo de las ciencias que se lo plantean. En t\u00e9rminos cl\u00e1sicos, son cuatro las cuestiones, los problemas y los tipos de preguntas que, en s\u00edntesis, se plantean en el conocimiento cient\u00edfico de un objeto: an est, quid est, qu\u00eda, propter quid, lo que 78 Derechos humanos equivale respectiva mente a indagar el ser, la esencia, alguna propiedad o la causa. Fayt ha reformado esta visi\u00f3n cl\u00e1sica sosteniendo que el concepto de una ciencia ha de contestar a tres preguntas de naturaleza ontol\u00f3gica, axiol\u00f3gica y teleol\u00f3gica, a saber: qu\u00e9 es, por qu\u00e9 es y para qu\u00e9 es la ciencia sometida a estudio. El m\u00e9todo adquiere una importancia tem\u00e1tica decisiva en la filosof\u00eda moderna, y es a partir de Descartes cuando comienza a fraguarse la primac\u00eda del m\u00e9todo. En la b\u00fasqueda de un m\u00e9todo que aspira a resolver todos los problemas que la raz\u00f3n pueda plantear, Descartes pone en marcha en 1637 aquel Discurso del M\u00e9todo, cuyos efectos se han prolongado hasta nuestros d\u00edas. Lo que Descartes propuso -comenta Cardona-\"no es propiamen te ni un estudio ni un tratado; es realmente un discurso, un movimiento de la raz\u00f3n pensante que tiene el m\u00e9todo no solo como objeto -no es un discurrir solo sobre el m\u00e9todo-sino m\u00e1s bien co mo principio y como norma y, en cierto modo al menos, como fin. Su posesi\u00f3n equivale ya a sabidur\u00eda, como conocimiento reflejo del discurrir que se realiza en la construcci\u00f3n de un universo racional, hecho por mano de hombre, id\u00e9ntico al fin al hombre mismo, como satisfacci\u00f3n definitiva de su deseo.\" Debe darse a\u00fan un paso m\u00e1s en el racionamiento: en la medida en que el objeto no se encuentra bien delimitado, en esa misma medida el m\u00e9todo sigue id\u00e9ntica suerte. Hay, pues, un esfuerzo que ha de preceder y acompa\u00f1ar siempre al nacimiento y fluir de una ciencia a trav\u00e9s de la cual se materializa el prop\u00f3sito de conferir a esta ciencia un estatuto objetivo. La idea de finalidad puede tener -seg\u00fan se desprende de las l\u00edneas anteriores-un sentido subjetivo, que hace referencia a la finalidad perseguida en una determinada investigaci\u00f3n por cada investigador concreto. O puede tener tambi\u00e9n un sentido objetivo, que vendr\u00e1 especificado con mayor o menor precisi\u00f3n por la naturaleza del objeto, el m\u00e9todo cient\u00edfico empleado, y las propias conclusiones que se han forjado. 79 Perla G\u00f3mez Gallardo El Derecho de la Informaci\u00f3n como Ciencia41 Toda ciencia tiene sus fuentes. Pero todas las palabras empleadas como met\u00e1fora en la vida cient\u00edfica pueden tener varios sentidos. En el caso de las fuentes cient\u00edficas, hay dos principales: la fons essendi, que nos se\u00f1ala el n\u00facleo esencial de la ciencia, que en el Derecho es , en \u00faltimo t\u00e9rmino, la justicia; y las fontes cognoscend i, que nos ofrecen datos acerca de su existencia. A estas \u00faltimas nos vamos a referir. Sentido que la familiariza con la informaci\u00f3n puesto que la informaci\u00f3n constituye el mensaje que soporta el documento. Y la informaci\u00f3n cuida, conserva, clasifica y pone el documento a disposici\u00f3n del investigador . Es como el principio y el fin del documento y un vestigio imprescindible para el estudio, por lo que se ha podido decir que es informaci\u00f3n de informaci\u00f3n. La documentaci\u00f3n, como ciencia, es un supuesto particular de la ciencia de la comunicaci\u00f3n. Y el derecho a la documentaci\u00f3n, un supuesto concreto del derecho a la informaci\u00f3n. Uno de los autores cl\u00e1sicos en la materia de la organizaci\u00f3n, Mooney, la define como \"forma de toda asociaci\u00f3n humana para el logro de un determinado prop\u00f3sito\". M\u00e1s que oponerse a esta definici\u00f3n, procede anotar que, siendo correcta, no es suficiente, ya que expresa tan solo un fin o prop\u00f3sito que necesita unos medios y una formalizaci\u00f3n para alcanzarlo. En eso est\u00e1n todos los especial istas de acuerdo. Decanta ndo otras definiciones de organizaci\u00f3n, me inclino por aquella que abarca de manera eficaz y suficiente el ser y el deber ser de la ense\u00f1anza de una disciplina, que implica -hay que insistir-la de investigaci\u00f3n; y la investigaci\u00f3n exige siempre el dominio de la documentaci\u00f3n como testimonio de una de las fuentes importantes de las ciencias. La comunicaci\u00f3n humana es una humana comunicaci\u00f3n. Es decir, algo tan natural al ser humano como la palabra o el gesto de los que la 41 Desantes Guanter, J. Derecho a la lnf. Ob. Cit. p. 69. Bel Mall\u00e9n, Ignacio y Loreto Correidora y Alfonso (Coords.) Derecho de la Informaci\u00f3n. Ariel. Espa\u00f1a. 2003. pp. 58 y 59. Soria Saiz, C. Ob. Cit. pp. 115, 116, 118 a 120. 80 Derechos humanos persona dispone, precisamente, para relacionarse con sus semejantes. Como tantas otras riquezas del patrimonio de la humanidad, este pensamiento agudo, aunque sea de algo que hoy nos parece evidente, es una herencia de Grecia. El primer comunicacionista \"moderno\" del mundo, no ya en un sentido cronol\u00f3gico, sino por su autoridad intelectual, que se proyecta hasta hoy, es Arist\u00f3teles. El Estagirita trat\u00f3 en dos obras espec\u00edficas lo que actualmente llamar\u00edamos Teor\u00eda de la Comunicaci\u00f3n: la Ret\u00f3rica y la Po\u00e9tica; y en otra su trascendencia comunitaria: la Pol\u00edtica. Sin embargo, la sinopsis m\u00e1s importante que Arist\u00f3teles dej\u00f3 escrita acerca de la comunicaci\u00f3n la llev\u00f3 a cabo desde una vertiente moral. Es en la \u00c9tica, dirigida y dedicada a su hijo Nic\u00f3maco, donde se contiene un cap\u00edtulo corto y brillante que se titula Del donaire en el decir. Y en esta breve expresi\u00f3n -el donaire en el decir-se encuentra no solamente lo que se refiere a la materia de lo que se comunica, sino tambi\u00e9n lo que afecta a su forma de expresi\u00f3n. Adem\u00e1s de lo que ata\u00f1e a lo que se deba decir -y a lo que no se deba decir-, tambi\u00e9n se extiende a c\u00f3mo se debe decir. Comunicar bien supone cumplir adecuadamente cada uno de los actos constitutivos de un proceso que tiene como meta pasar de la realidad interior o exterior al conocimiento del receptor. Una sola deficiencia en uno de estos actos perturba la comunicaci\u00f3n entera. El conjunto de actuaciones con un fin determinado es el agere de los fil\u00f3sofos que ha de llevar a un facere, a un resultado que, si es perfecto, le llamamos mensaje, que es lo que se \"da\". A este dar mensajes le llamamos difundir. Si carece de esta doble perfecci\u00f3n, no es nada o menos que nada desde el punto de vista comunicativo: es una comunicaci\u00f3n negativa o una incomunicaci\u00f3n, como resulta de la doctrina personalista aristot\u00e9lica. De los tres elementos que se obtienen cuando se analiza el proceso informativo -sujetos, mensaje y medios-, solamente los dos primeros y, por tanto, su investigaci\u00f3n, no cambia de signo por el progreso y proliferaci\u00f3n de los medios, cuyo estudio supone la parte variable del sistema. La investigaci\u00f3n acerca de los sujetos ha ido avanzando hasta lograr demostrar su total universalidad. Son sujetos del derecho a la 81 Perla G\u00f3mez Gallardo comunicaci\u00f3n las personas f\u00edsicas, las personas jur\u00eddicas y las agrupaciones humanas no personalizadas, como ocurre con los dos extremos comunitarios: la familia y la humanida d. La teor\u00eda del mensaje, aunque como toda realidad es susceptible de ser estudiada hasta un l\u00edmite que nunca se encuentra porque no existe, nos viene dada en sus principios invariables desde la antig\u00fcedad. De esta manera, el mensaje constituy e el fuste sobre el que se apoya toda la teor\u00eda y la valorizaci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n. La mod ulaci\u00f3n del mensaje, conforme al lenguaje del medio en que va a ser difundido, no influye en su naturaleza. Pasamos casi insensiblemente de hablar de comunicaci\u00f3n a hablar de informaci\u00f3n, porque entre estos dos t\u00e9rminos hay una relaci\u00f3n directa de g\u00e9nero y especie. Toda informaci\u00f3n es comunicaci\u00f3n, aunque no toda comunicaci\u00f3n haya de estar necesariamente informada. Comunicar es poner en com\u00fan algo. Cuando esa puesta en com\u00fan se dirige a muchas personas, incluso desconocidas e innominadas, la comunicaci\u00f3n exige difusi\u00f3n a trav\u00e9s de un medio t\u00e9cnico. Los estu dios de comunicaci\u00f3n, considerados como un \u00e1rea de problemas intermedios entre las humanidades y las ciencias de la conducta, han adquirido rango acad\u00e9mico en las universidades solo desde la primera d\u00e9cada del siglo XX. La educaci\u00f3n sistem\u00e1tica, la investigaci\u00f3n, sin embargo, se han desarrollado m\u00e1s recientemente, hablando en n\u00fameros redondos, despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial, y particularmente en los a\u00f1os setenta. Estamos refiri\u00e9ndonos a una etapa en la que, tanto los estudios de comunicaci\u00f3n como la ense\u00f1anza buscaban su propio cauce cient\u00edfico al hilo de lo que se ven\u00eda haciendo en el ejercicio de la profesi\u00f3n. Han debido pasar muchas d\u00e9cadas hasta llegar a un estudio cient\u00edfico de la Informaci\u00f3n que discurre por el cauce de la ense\u00f1anza universitaria. Es interesante detenerse a observar la historia de ese proceso, que camina marcado por las exigencias del desarrollo tecnol\u00f3gico y por los requerimientos exigidos por la sociedad hasta llegar a la idea de conceptuar a la informaci\u00f3n como un saber que deb\u00eda ser tratado cient\u00edficamente. 82 Derechos humanos El Derecho es una ciencia muy especial porque es la \u00fanica cuyo principio m\u00e1s general es una virtud cardinal: la justicia. La justicia va a ser el punto de apoyo donde tambi\u00e9n la norma encuentra su posibilidad de aplicaci\u00f3n. En efecto, puede decirse que la condici\u00f3n para que una regla sea universalmente v\u00e1lida, tanto en el pensamiento como en la realidad, es la justicia. Principios de la lnformaci\u00f3n42 Del mismo vocablo Informaci\u00f3n pueden detectarse hasta tres significados diferentes. Un sentido que pudi\u00e9ramos llamar de vieja escuela, de los que habi\u00e9ndo se acercado al fen\u00f3meno informativo con una intenci\u00f3n t\u00e9cnica y no cient\u00edfica, dejaban la informaci\u00f3n reducida a lo que era m\u00e1s susceptible de tratamiento t\u00e9cnico: la noticia. Este concepto estrecho de la informaci\u00f3n es, por una parte, el m\u00e1s adecuado a una pol\u00edtica informativa puesta en pr\u00e1ctica en un ambiente pol\u00edtico autoritario; es el que con otra intenci\u00f3n contin\u00faan cultivando los primeros te\u00f3ricos de la Informaci\u00f3n como Roger Clausse, y es el que pasa todav\u00eda al art\u00edculo 19 de la Declaraci\u00f3n de los Derechos Humanos, en el que la palabra \"informaciones\", como opuesta a opiniones, tiene este alcance reducido al m\u00ednimo. Hay una significaci\u00f3n intermedia que considera que informaci\u00f3n abarca no solo las noticias, sino tambi\u00e9n las opiniones. Procede del campo de la Sociolog \u00eda y de la Teor\u00eda de la Informaci\u00f3n y de la Comunicaci\u00f3n. Hay ejemplos recientes de autores que a ella se adhieren como, entre nosotros, Sanabria. Est\u00e1 contradicha desde la perspectiva jur\u00eddica por el citado art\u00edculo 19, que, seg\u00fan se acaba de decir, opone \"informacione s\" a \"opiniones\". No es extra\u00f1o que el significado m\u00e1s amplio de la palabra informaci\u00f3n se d\u00e9 precisamente entre los juristas, como Bourquin y Barrelet, seg\u00fan los cuales la informaci\u00f3n esta constituida por todo lo informable, por todo aquello que es susceptible de comunicaci\u00f3n. Esta \u00faltima acepci\u00f3n est\u00e1 fundada en la realidad pr\u00e1ctica de que es necesario normar todo aquello que existe en la realidad informativa, 42 Desantes Guanter, J. Derecho a la lnf. Ob. Cit. pp. 35, 37, 51, 55, 57 y 59. Bel Mall\u00e9n, Ignacio y Loreto Correidora y Alfonso (Coords.). Ob. Cit. pp. 51 y 52. 83 Perla G\u00f3mez Gallardo sin perjuicio de estudiar su descompos ici\u00f3n anal\u00edtica y sus limitaciones estructurales y coyunturales, internas y externas. En relaci\u00f3n con la propaganda se pueden sentar, por tanto, los siguientes principios que, jur\u00eddicamente traducidos, constituyen elementos de /ege ferenda: 1. La comunicaci\u00f3n de ideas es, de por s\u00ed, neutral para los pesimistas; buena par a los optimistas. Hay que borrar el recuerdo peyorativo que trae a la mente la voz propaganda. 2. Deben ser condenados los m\u00e9todos subracionales y, a mayor abundami ento, los subliminales en la t\u00e9cnicas propagand\u00edsticas. La propaganda se dirige a hombres libres y con derecho a seguir siendo libres, no a masas gregarias tan solo interesantes como campo de experiencia sociol\u00f3gica. 3. El derecho a la informaci\u00f3n incluye el derecho a la comunicaci\u00f3n ideol\u00f3gica, con una excepci\u00f3n: la de aquellas ideas o ideolog\u00edas que nieguen tal derecho. Lo contrario constituir\u00eda una especie de suicidio institucional. La informaci\u00f3n que no respeta el superior orden moral constituye un acto injusto que el Estado tiene la obligaci\u00f3n -y por tanto, la potestad\u00ad de evitar o de hacer que se repare si se comete. Sustancialmente no es una acci\u00f3n distinta de la punici\u00f3n de los delitos, prescindiendo del car\u00e1cter judicial -o, en su caso, administrativo- de sus procedimientos propios. Para tipificarla hay que apelar al Derecho Natural. Es un asunto de justicia, adem\u00e1s de la alteridad, tiene por elemento constitutivo es ius strictum. La moral es una cualidad que nos permite afirmar de unos actos o de una situaci\u00f3n si son buenos o malos. No todos conv ienen en el fundamento de este juicio. Para unos, la moral la produce la costumbre; para otros, la conveniencia; el poder para otros; y para otros, determinadas fuerzas biol\u00f3gicas, psicol\u00f3gicas o sociol\u00f3g icas. El 84 Derechos humanos fundamento de la moralidad, sin embargo, es el ser humano mismo. Otra cosa es que la ley moral sea externa al ser humano. El juicio y la comunicaci\u00f3n de juicios son menesteres arraigadamen te humanos. Beneyto nos dir\u00e1 que, \"frente al liberalismo y al totalitarismo, la l\u00ednea humana es la l\u00ednea cristiana: hay que partir del reconocimiento del derecho del hombr e a su propio juicio.\" La trascendencia del juicio una vez comunicado o, en otras palabras, la trascendencia de la opini\u00f3n es enorme. Puede producir adhesi\u00f3n o rechazo, puede suscitar otros juicios y llegar a convertirse de opini\u00f3n individual -ya participada, positiva o negativamente, por su publicaci\u00f3n-en opini\u00f3n p\u00fablica. Tan es as\u00ed que la expresi\u00f3n \"opini\u00f3n p\u00fablica\" ha tomado un doble significado que muy poco la ha favorecido: significa tanto el juicio objetivado socialmente -lo que est\u00e1 en el ambiente, lo que se piensa, lo que se dice-, cuanto aquel sujeto social indeterminado que ha formado un juicio compartido. En otras palabras, se confunde la opini\u00f3n p\u00fablica con el p\u00fablico opinante. El juicio comunicado, u opini\u00f3n, no puede ser \u00fanico ni un\u00e1nimemente compartido. Los sistemas de manipula ci\u00f3n y dictado de la opini\u00f3n, la uni-formaci\u00f3n de las opiniones, son todo lo contrario a la in-formaci\u00f3n. De aqu\u00ed que, en el nivel p\u00fablico y desde el punto de vista de la funci\u00f3n p\u00fablica, no se puede hablar, conforme dice Barriere, de opini\u00f3n, sino de opiniones. Hablar, como se ha dicho, de \"la formaci\u00f3n de convicciones comunitarias\" desde el poder, es cortar por su base toda vinculaci\u00f3n entre Informaci\u00f3n y Derecho. La tensi\u00f3n dial\u00e9ctica alcanza su m\u00e1xima expresi\u00f3n en la cr\u00edtica. La cr\u00edtica es una especie de juicio; la cr\u00edtica comunicada es una especie de opini\u00f3n. La especificidad de la cr\u00edtica -que ya etimol\u00f3gicamente significa juicio-est\u00e1, siguiendo una idea de Brajnovic, en la capacidad de profundizar hasta encontrar las verdaderas causas de los fen\u00f3menos. La cr\u00edtica as\u00ed es un juicio profundizado o una opini\u00f3n no solo acerca de los fen\u00f3menos, sino tambi\u00e9n de sus causas. Es un juicio causal comunicado. 85 Perla G\u00f3mez Gallardo La m\u00e1xima tensi\u00f3n en el enfrentamiento de juicios se da en la cr\u00edtica en cuanto informaci\u00f3n. Bien planteado un problema, no solamente facilita su soluci\u00f3n, sino que ofrece pautas jur\u00eddicas para solucionar problemas de la misma \u00edndole. La funci\u00f3n y el deber de informa3 La persona humana es el ser racional por excelencia. Pero la mera raz\u00f3n puede desviarse. Por eso se habla de la recta raz\u00f3n, que es aquella que se conforma con el ser de las cosas. Lo que indica que la \u00c9tica se funda en el ser mismo y en la adecuaci\u00f3n de la norma al ser, a cuya conform aci\u00f3n llamamos criterio. Sin una Ontolog\u00eda y sin una Criteriolog\u00eda no hay \u00c9tica posible. La eudaimonia, perfecci\u00f3n o complitud del ser humano significa su realizaci\u00f3n como tal en su conjunto y en sus diferentes aspectos o situacione s vitales en los que est\u00e1 instalado, una de ellas la profesi\u00f3n. Tal realizaci\u00f3n se logra mediante el obrar. El ser humano se proyecta en tantas direcciones cuantas plataformas le sustentan para que se instale, sit\u00fae y opere. Pero esta proyecci\u00f3n por el obrar no es algo ciego o indiferente, sino un obrar bien, lo que significa obrar de manera adecuada para alcanzar un fin. El informador es el n\u00facleo personal en que coinciden derecho a la informaci\u00f3n y deber de informar. Un derecho al que el informador se debe, porque lo debe, porque ha de vivificarlo, incorporarlo a la vida: es el encargado por la sociedad, de una manera m\u00e1s o menos expresa, de satisfacer una necesidad existencial para las personas y para la comunidad. El derecho a la informaci\u00f3n es un derecho natural y, en consecuencia, el deber de informar participa de esa misma naturalidad. Las tres facultades que se integran en el derecho a la informaci\u00f3n son la de recibir, la de investigar y la de difundir. Sin perjuicio de 43 Desantes Guanter, Jos\u00e9 Mar\u00eda. La Funci\u00f3n de Informar. Ediciones Universidad de Navarra. Espa\u00f1a. 1976. pp. 163, 164, 218, 223, 226, 295, 296, 298, 302 y 337. 86 Derechos humanos glosarlas m\u00e1s extensamente, cabe decir que, en el mundo informativo, este cumplir con un deber compete al quis, a ese sujeto deudor que hemos advertido como antagonista del cu\u00ed. No siempre, pero s\u00ed frecuentemente, tal sujeto ser\u00e1 el profesional de la informaci\u00f3n o la organizaci\u00f3n informativa, tampoco excluyentes entre s\u00ed. El operar, la realizaci\u00f3n de operaciones, es connatural al hombre. El G\u00e9nesis dice que el hombre fue creado ut operatur para realizar operaciones con las que dominar el mundo. La mayor par te de las operaciones que el hombre lleva a cabo se producen hacia el exterior y generan efectos externos. Los hechos no humanos, como los fen\u00f3menos de la naturaleza o los hechos de los animales o incluso del hombre inconsciente o forzado, pueden producir tambi\u00e9n efectos en el exterior y, por tanto, tambi\u00e9n efectos en el \u00e1mbito informativo. En t\u00e9rminos \u00e9ticos rigurosos, el proceso informativo queda as\u00ed reducido a tres elementos: mensaje, medio y sujeto, en todo coincidentes con la f\u00f3rmula de Ulpiano. Dado que el medio tiene un fin, que es el de difundir el mensaje, y el mensaje es el objeto del derecho humano, el ideograma de Laswell puede reducirse a \u00e9ste, en una progresiva direcci\u00f3n teleol\u00f3gica: Medio-Mensa je-Sujeto El medio tiene como fin transmitir el mensaje al servicio del sujeto. Lo que tambi\u00e9n podr\u00eda representarse con este otro esquema equivalente: Sujeto-Mensa je-Medio El sujeto crea el mensaje y le da forma para difundirlo a trav\u00e9s de un medio. 87 Perla G\u00f3mez Gallardo El deber de informar consiste en dar a cada uno la informaci\u00f3n por que es suya, porque tiene un derecho precedente sobre ella. El acto informativo, que es el acto propio de cumplimiento del deber de informar, es, insistiendo fundamentalmente y entre otras cualidades accidentales, un acto de justicia. El deber de informar cumple un acto justo, realiza la justicia. Lo que significa que tiene una trascendencia, no solo externa, sino general. Esta idea radical bastar\u00eda para guiar el desarrollo de todo el fecundo contenido del deber de informar. Pensar equivale etimol\u00f3gicamente a pesar, a ponderar, a valorar. Esto quiere decir actuar con criterio y, por tanto, a que el resultado del actuar, el mensaje, sea el fruto maduro de aplicar, con criterio, el pensamiento del informador. El deber de informar incluye el deber de criterio. Por eso, los tres grandes tipos de criterio existentes con respecto al pensar -conocer, abstraer, juzgar-coinciden con las tres maneras de aprehender la realidad, que hemos visto y, por tanto, con los tres tipos m\u00e1s simples de mensajes -noticia, idea, opini\u00f3n-que se han estudiado en otros lugares. 44 Informar (in-formare) significa, como ha sido repetido, poner en forma. Es la acci\u00f3n o conjunto de acciones que culminan en representar la realidad en forma de mensaje. Es decir, en tal forma que pueda ser transmitida por los medios de comunicaci\u00f3n social. Es formalizar la realidad exterior e interior del informador para comunicarla. Esta formalizaci\u00f3n -como toda causa formal-implica una ordenaci\u00f3n. Se comunica el resultado de la formalizaci\u00f3n, el factum de la operaci\u00f3n informativa, que es el mensaje. Pero, impl\u00edcitamente, se comunica tambi\u00e9n la ordenaci\u00f3n de la realidad. El informador opera bajo su responsabilidad, pero en nombre del p\u00fablico. Esto nos advierte que, cuando un informador no act\u00faa debidam ente, no puede ampararse en una pretendida concepci\u00f3n de la libertad informativa. Es libre para hacer eficaz el derecho a la 44 Desantes Guanter, J. La lnf ... Ob. cit. pp. 29, 31, 37, 39, 41, 47, 51, 72, 73, 76, 83, 102, 136, 137, 176 a 178, 193, 194 y 202. 88 Derechos humanos informaci\u00f3n por los medios y del modo que consider e proced ente, como experto que es, pero no para hacer est\u00e9ril tal derecho. La libertad informativa, en la que desemboca su largo periplo hist\u00f3rico la que se llam\u00f3 libertad de expresi\u00f3n, no se suele entender en su verdadero signific ado despu\u00e9s del reconoci miento versal del derecho universal a la informaci\u00f3n. Vocaci\u00f3n significa llamada. Y esta llamada no se produce verbalmen te ni por signos exteriores, no se escucha por el o\u00eddo f\u00edsico ni se ve por los ojos, sino que consiste en el hecho de que el individuo tenga conciencia de que es poseedor de unas aptitudes que le facilitan la actuaci\u00f3n y, adem\u00e1s, le producen satisfacci\u00f3n al actuar. El informador pone a prueba sus cualidades, su preparaci\u00f3n y su esfuerzo, no su libertad e independenc ia. No puede estar condicionado ocasionalmente y, menos todav\u00eda, permanentemente por tensiones internas o externas que ponen en peligro el cumplimiento del deber de informar. Hay que preverlo en la etapa formativa y proyecta rlo al futuro profesional en toda su extensi\u00f3n cronol\u00f3gic a. Siguiendo con la persona humana, lo que llamamos personalidad en sentido psicol\u00f3gico procede de un alcabor interno al que llamamos intimidad.45 Por su misma etimolog\u00eda, la intimidad significa lo m\u00e1s dentro posible. Est\u00e1, como los objetos de derecho anteriormente estudiados, junto al n\u00facleo de la personalidad. La intimidad exige que el derecho a la informaci\u00f3n de hechos se constri \u00f1a a favor del mismo derecho a la informaci\u00f3n de ideas. El hombre es el gran creador de ideas que constituyen su mundo interior. Y esta creaci\u00f3n, tenga originalidad o proceda de la sistematizaci\u00f3n interna de ideas o vivencias extra\u00f1as, exige un silencio interior y un enfrentarse consigo mismo en el \u00e1mbito rec\u00f3ndito interno en el que no es posible la dramatizaci\u00f3n o el fingimiento. 45 Las tres modalidades del pensar coinciden con la tem\u00e1tica de los tres libros de Zubiri, J., publicados en Madrid en 1980, 1982 y 1983, respectiv amente, con los t\u00edtulos Inteligencia sentiente, Inteligencia y /ogos, Inteligencia y raz\u00f3n. 89 Perla G\u00f3mez Gallardo Respetar la intimidad, no entrometerse en la vida reservada ajena, no supone, por tanto, suprimir la informaci\u00f3n o anular el derecho a la informaci\u00f3n, sino afirmarlo, porque indica veneraci\u00f3n por la fuente de las ideas ajenas y porque tambi\u00e9n la perspicuidad que ha quedado se\u00f1alada como capacidad de aprehensi\u00f3n de la realidad se fortalece con la profundizaci\u00f3n de ese n\u00facleo personal \u00edntimo y respetado. La intimidad es un bien porque es una realidad libremente creadora. Se ha dicho que \"hay realidades que, al ser informadas, dejan de ser realidad,\" menciona Lecaros. La intimidad se destruye por la difusi\u00f3n, pero se comienza a destruir, a dejar de ser intimidad, a medida que se hoza en ella. La intimidad debe ser respetada siempre; la vida privada en tanto no trascienda la vida p\u00fablica, lo que es imposible cuando de la intimidad se trata si la persona no la exterioriza, puesto que la intimidad no constituye un secreto, sino un derecho a reservarse lo que cada cual considera que es su mundo espec\u00edfico y personal\u00edsimo, aunque coincida con lo que otra persona considera tambi\u00e9n \u00edntimo y personal. Los l\u00edmites a la intimidad los marca, por tanto, la propia persona que es la que la siente y la reserva y puede hacerla p\u00fablica o compartirla con el pr\u00f3jimo. El \"ser\" del informador no implica tan solo un sentido cultivado de la libertad y una defensa a ultranza de ella, sino tambi\u00e9n el resplandecimiento interno y externo de la honorabilidad de los informadores en general y de cada informador en concreto. Es lo que podemos llamar el deber de dignidad. La dignidad es deber de todo ser humano, puesto que es poner de relieve lo que le diferencia de los seres inferiores; pero lo es doblemen te del informador puesto que es hombre y, adem\u00e1s, se muestra continuamente hacia el exterior como profesional, pues su actividad es, por axioma, p\u00fabl ica y su servicio fundamentante de la comunidad. El deber de dignidad, desde otro de sus aspectos, es proporcional al aprecio por la propia profesi\u00f3n; no solo a su categor\u00eda subjetiva, sino tambi\u00e9n a la objetiva en el conjunto comunitario de los quehaceres 90 Derechos humanos profesionales. Su cumplimien to o incumplimiento adquiere una mayor gravedad si se piensa en su trascendencia . La dignidad personal del informador no es algo que le afecte a \u00e9l solo, sino que redunda en la dignidad del colectivo profesional y en la de cada uno de sus componentes. No se trata de conseguir un nombre, sino de sembrar honradez y prestigio personal para que la coseche la comunidad profesional como un ideal granado. El ethos de la profesi\u00f3n se erige sobre la suma algebraica de la dignidad personal y profesional de sus componentes. La dignidad personal y profesional, por otra parte, redunda en el prestigio del medio en que se trabaja y en la dignidad personal y profesional de sus compa\u00f1eros de trabajo. Van unidas unas y otras. El deber de informar se prolonga m\u00e1s all\u00e1 de la conclusi\u00f3n del acto informativo y de la difusi\u00f3n del mensaje creado o puesto en forma. La informaci\u00f3n tiene unas consecuencias y unas previsiones ante las que la Deontolog\u00eda no queda indiferente, por lo que aparecen unas ramificaciones \u00e9ticas postreras del deber troncal. En el tratamiento inicial de los deberes consecuenciales se pueden diversificar dos grandes deberes: el de responder y el de trascender que, sin embargo, solo tienen en com\u00fan el ser subsiguientes al acto informativo concluso o consumado. El informador puede ser tambi\u00e9n acreedor de la responsabilidad ajena en el caso de un da\u00f1o recibido en el cumplimiento del deber informativo en el que puede y debe -y, por tanto, responde el informador mismo\u00ad de instar su reparaci\u00f3n ante quien lo haya producido o ante quien sea su responsable subsidiar io, incluso la misma empresa en la que trabaja o una compa\u00f1\u00eda aseguradora de los riesgos que la tarea informativa lleva consigo. Cuando la informaci\u00f3n carece de su constitutivo esencial, que es la verdad en sus diferentes aspectos, seg\u00fan los tipos de mensajes, es desinformaci\u00f3n. Para reconvertirla en informaci\u00f3n plenamente tal es necesario rectificarla. Hay que recordar que informar es hacer las cosas 91 Perla G\u00f3mez Gallardo rectas y si, por cualquier motivo, se han torcido, han de ser objeto de rectificaci\u00f3n. El deber de rectificaci\u00f3n, sin perjuicio del deber de dar la cara, es la primera manifestaci\u00f3n del deber de responder, incluso cuando no es exigible externamen te, aunque siempre lo sea por la propia conciencia. La valoraci\u00f3n cualitativa de la Informaci\u00f3n no puede dejar al Derecho indiferente acerca del modo en que la actividad se produce, acerca del sujeto conocido o cr\u00edptico de tal actividad, acerca de los m\u00f3viles que la impulsan, de los medios que la hacen posible, de lo que constituye el objeto mismo de la comunicaci\u00f3n, y de los efectos previsibles o efectivos en la comunidad.46 Es indispensable la orientaci\u00f3n jur\u00eddica del tema, porque la funci\u00f3n p\u00fablica de la comunicaci\u00f3n social no puede hacer olvidar que la informaci\u00f3n es un derecho humano. Pr oposici\u00f3n tan evidente no siempre ha sido tomada en cuenta. La informaci\u00f3n nunca podr\u00e1 tener como destinataria la masa. O se dirige al hombre individualizado o al hombre en colectividad: cualitativamente es lo mismo. Si se dirige al hombre en colectividad est\u00e1 cumpliendo una funci\u00f3n p\u00fablica, pero respetando la personalidad de cada destinatario, aunque \u00e9ste sea desconocido, indeterminado y aun indeterminable. \"Cuarto poder'' que, conforme a lo dicho, podr\u00eda llamarse sin dificultad \"Cuarta funci\u00f3n\" o Cuarto poder que cumple una cuarta funci\u00f3n. En su inicio esta denominaci\u00f3n se dio a la prensa; hoy hay que extenderla a todo el amplio espectro de actividades conocidas bajo el nombre global de Informaci\u00f3n. La paternidad de tal denominaci\u00f3n se discute. Quiz\u00e1 tenga raz\u00f3n Voyenne cuando se la atribuye a Macualay, de quien la tom\u00f3 Edmund Burke, que la difundi\u00f3. El \u00e9xito de la met\u00e1fora fue tanto que se lleg\u00f3 a considerar el ordinal en sentido ascendente, en cuyo caso el poder informativo estar\u00eda en la cima de los poderes. 46 Desantes Guanter, J. La Funci\u00f3n de lnf ... Ob. Cit. pp. 22, 24, 25, 26, 51 53, 61, 62, 71. 92 Derechos humanos Pero la Informaci\u00f3n no opera conforme a unos sistemas legalmen te preestablecidos, como los dem\u00e1s poder es. Su radicaci\u00f3n, en gran medida privada, le da un perfil de francotirador apoyado en el principio general del derecho, seg\u00fan el cual en la actividad privada todo lo que no esta prohibido est\u00e1 permitido, a diferencia del principio que opera en la actividad p\u00fablica, seg\u00fan el cual todo lo que no est\u00e1 permitido est\u00e1 prohibido. En otro plano de positividad, pero tambi\u00e9n colaborando en el mismo sentido unificador, opera la transformaci\u00f3n de las antiguas libertades constitucionales de expresi\u00f3n, de imprenta o de opini\u00f3n, en la acertada expresi\u00f3n de \"derecho a la informaci\u00f3n\", cuya \"acta de nacimiento\", conforme a la expresi\u00f3n Logi\u00e9, puede verse en el art\u00edculo 19 de la Declaraci\u00f3n de los Derechos Humanos de la ONU y cuyo bautismo, con su nombre y apellido, se encuentra por primera vez en el Decreto Cum mir\u00edfica sobre los medios de comunicaci\u00f3n social del Concilio Vaticano 11. El derecho a la informaci\u00f3n ha sido el n\u00facleo de cristalizaci\u00f3n del Derecho de la Informaci\u00f3n que ha sistematizado todo el tratamiento jur\u00eddico anterior, orientado desde cada disciplina jur\u00eddica, de la Informaci\u00f3n. El pluralismo informativo, hasta hace relativamente poco tiempo, y aun ahora, se hace equivaler a pluralismo horizontal. En otras palabras, a libertad e igualdad de empresa informativa. El tema no ha perdido importancia. La facultad de recepci\u00f3n, una de las que integran el derecho a la informaci\u00f3n, solamente puede ejercitarse con la posibilidad de elecci\u00f3n entre toda la gama posible de medios que se le pueda materialmente ofrecer. La cuesti\u00f3n no se reduce, por otra parte, al interior de las fronteras. El poder su pranacional de informar se concentra solamente en pocas manos y \u00e9stas tienen car\u00e1cter nacional. La presi\u00f3n informativa tiene unas l\u00edneas de influencia que parten siempre de los escasos focos productores y transmisores de noticias. El imperialismo informativo es as\u00ed un hecho. Conforme a la formulaci\u00f3n del art\u00edculo 19 de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos de la ONU, el sujeto del derecho 93 Perla G\u00f3mez Gallardo a la informaci\u00f3n es universal: \"todo hombre.\" A este sujeto universal corresponden unas facultades -de investigaci\u00f3n, de recepci\u00f3n y de difusi\u00f3n-que el mismo art\u00edculo analiza. La eficacia del derecho a la informaci\u00f3n, pa\u00eds a pa\u00eds, ha de contar, sin embargo, con un elemento normativo fundamental y fundante: la Constituci\u00f3n. De hecho, las disposicione s constitucionales de todo el mundo -y no son excepci\u00f3n nuestras leyes fundamentales-han regulado tal derecho de un modo o de otro. Ya veremos la raz\u00f3n hist\u00f3rica de sus diferencias.47 Para los fines de la presente investigaci\u00f3n y partiendo de los elementos que aporta Rolando Tamayo,48 para la configuraci\u00f3n de la ciencia tenemos: 1) Objeto, 2) Lenguaje, 3) M\u00e9todo; y, 4) Grupo de cient\u00edficos. El Derecho de la Informaci\u00f3n, como estudio ordenado y coherente del sistema jur\u00eddico vigente en un lugar y tiempo determinado (sistem\u00e1tica jur\u00eddica), posee las caracter\u00edsticas de la ciencia, mismos que han quedado se\u00f1alado s en el punto 1.2 y que cierra el c\u00edrculo argumentativo con el punto 1.3 y sus componentes. En el siguiente cap\u00edtulo revisaremos los aspectos fundamentales del derecho de la informaci\u00f3n: Libertad de expresi\u00f3n y derecho de acceso a la informaci\u00f3n. Reserva ndo para el cap\u00edtulo 3 lo referente a los Derechos de personalidad con la acotaci\u00f3n de la variable: figura p\u00fablica. 47 Porque, volviendo al hilo de nuestro discurso, el poder de informar, si es difusivo en sus efectos, tiene el evidente peligro del monopolio en su causaci\u00f3n. Monopolio estatal, monopolio de grupo, monopolio econ\u00f3mico y monopolio profesional. 48 Para profundizar sobre el tema, rem\u00edtase a: Tamayo y Salmar\u00e1n, Rolando. Elementos para una Teor\u00eda General del Derecho (introducci\u00f3n al estudio de la Ciencia Jur\u00eddica) 26. Ed. Themis. M\u00e9xico. 2001. 94 Cap\u00edtulo 2 Libertad de expresi\u00f3n y derecho de acceso a la informac i\u00f3n p\u00fablica Para hacer la revisi\u00f3n de la libertad de expresi\u00f3n y el derecho de acceso a la informaci\u00f3n nos centraremos en las caracter\u00edsticas y evoluci\u00f3n de la libertad de expresi\u00f3n, el concepto de prensa, periodismo y periodista, democracia y medios masivos de comunicaci\u00f3n, para cerrar con la revisi\u00f3n del concepto, caracter\u00edstica e indicadores y criterios en materia de acceso a la informaci\u00f3n. Libertad de Expresi\u00f3n49 Existen diversas formas de catalogar la libertad de expresi\u00f3n, destacamos las siguientes: 1. El derecho a la libertad de expresi\u00f3n como un derecho fundamental del ser humano. Esta concepci\u00f3n valora a la libertad de expresi\u00f3n como un derecho fundamental de la persona, estrechamente ligado a su dignidad. As\u00ed concebida, la libertad de expresi\u00f3n es valiosa por s\u00ed misma, como un componente inescindible de la espiritualidad de la persona, y por \"razones que nada tienen que ver con la b\u00fasqueda colectiva de la verdad con el proceso de autogobierno, o con alguna conceptualizaci\u00f3n sobre el bien com\u00fan.\" 2. Doctrina que trata a la libertad de expresi\u00f3n como un instrumento que permite alcanzar efectos beneficiosos para la comunidad. Para 49 Pizarra, Ram\u00f3n D. Ob. Cit. pp. 98, 99 y 152. 95 Perla G\u00f3mez Gallardo otra concepci\u00f3n, la libertad de expres1on se constituye en un importante instrumento para alcanzar efectos beneficiosos par a la comunidad y, por tal motivo, recibe una especial protecci\u00f3n dentro de la estimativa jur\u00eddica. Ella hace asequible un valor superlativo, no porque la persona tenga un derecho intr\u00ednseco a decir lo que quiera -derecho individual que, por cierto, es ampliamente reconocido-, sino porque al permitirse tal expresi\u00f3n se logran efectos beneficiosos para el resto de la comunidad. 3. Doctrina que considera a la libertad de expresi\u00f3n como un componente esencial y constitutivo de la sociedad pol\u00edtica. Conforme a esta visi\u00f3n, la libertad de expresi\u00f3n es valiosa y merecedora de una tutela especial, no porque sean positivas las consecu encias que arroja a nivel individual o comunitario, como lo propiciaban las corrientes anteriores, sino porque es una caracter\u00edstica esencial y constitutiva de toda sociedad que se autogobierna. Lo expresado anteriormente resulta de gran utilidad a la hora de afrontar el delicado y cada vez m\u00e1s frecuente conflicto que se plantea entre el derecho a informar con otros derechos igualmente fundamentales para la persona humana, como la intimidad, el honor, la imagen o la identidad personal del protagonista de la noticia. El tema se inserta dentro de una problem\u00e1tica m\u00e1s amplia, referida a la forma y modo de resolver los conflictos entre derechos constitucionales -que algunos llaman problemas de compatibilidad de los derechos fundamentales-y a la posible formulaci\u00f3n de un orden de valores atinente a estos \u00faltimos. Caracter\u00edsticas de la Libertad50 Las leyes, las constituciones, los actos de gobierno, las revoluciones, las conquistas m\u00e1s importantes del esp\u00edritu humano y los m\u00e1s absurdos 50 Badeni, Gregario. Tratado de Libertad de Prensa. LexisNexis. Abeledo-Per rot. Argenti na. 2002. pp.16, 19 a 21 y 23 96 Libertad de expresi\u00f3n atentados contra la dignidad humana se gestaron, y se producen, invocando la libertad. Si bien es cierto que libertad es una palabra tan antigua como la historia del ser humano, tambi\u00e9n es cierto que su trascendencia cultural con un significado universal, aunque a veces difuso, se concreta a partir del siglo XVIII con el desarrollo del movimiento constitucionalista. Esa imposibilidad, como elemento negativo de la libertad, se manifiesta en tres \u00f3rdenes diferentes: 1. En la violaci\u00f3n o fuerza, f\u00edsica o espiritual, que impide alcanzar el objetivo; 2. En la sumisi\u00f3n o esclavitud del hombre frente a los impulsos externos, o frente a su propia ineptitud espiritual para superar las pasiones que anulan su libertad; 3. En la necesidad que conduce al hombre a abandonar las metas elevadas que se pudo haber fijado en funci\u00f3n de su dignidad natural. Ese enfoque negativo, al excluir la libertad, permite la tipificaci\u00f3n de esta \u00faltima, tambi\u00e9n tres \u00f3rdenes diferentes de reacci\u00f3n representativa de un enfoque positivo: a. la libertad como exenci\u00f3n de la violencia o como energ\u00eda que supera las trabas impuestas por la violencia; b. la libertad como exenci\u00f3n de la sumisi\u00f3n mediante un acto volitivo interno o mediante la compulsi\u00f3n sobre la acci\u00f3n externa; c. la libertad como exenci\u00f3n de la necesidad que se exterioriza cuando el ser humano tienen conciencia de ella y despliega su energ\u00eda para superarla. 97 Perla G\u00f3mez Gallardo La libertad es el atributo de la persona, y el derecho es el procedimiento e instituci\u00f3n establecido por la norma jur\u00eddica positiva para hacer efectiva esa libertad en el plano de la convivencia social regulada leg\u00edtimamen te. La libertad jur\u00eddica, que puede no coincidir plenamen te con la libertad filos\u00f3fica, determina los atributos normativos de una persona y le confiere los instrumentos, que son los derechos subjetivos, para el ejercicio de esa libertad en sus relaciones con otras personas y con la organizaci\u00f3n pol\u00edtica global. Esto nos conduce a descartar aquellas definiciones de la libertad que la limitan a la idea de un hacer o dejar de hacer. La libertad jur\u00eddica es un atributo que distingue a la persona y que se expresa en su potestad de exigir un comportamiento determinado del Estado y dem\u00e1s particulares mediante el ejercicio de los derechos subjetivos. La esfera de la autonom\u00eda individual la libertad y la potestad para hacerla efectiva es el derecho a la libertad. En toda sociedad pol\u00edticamente organizada, la libertad aparece limitada por el orden que ella establece. Pero en un sistema democr\u00e1tico constitucional, esas limitaciones a la libertad deben ser razonables, respondiendo a la necesidad de salvaguardar los intereses individuales y los intereses de la comunidad. Es por ello que las limitaciones a la libertad no pueden conducir a su total desconocimiento, y que sus regulaciones deben ser objeto de una interpretaci\u00f3n restrictiva. En el ordenamiento constitucional no existen las libertades absolutas. Ni siquiera la libertad de vivir, institucionalizada en el derecho a la vida, reviste de car\u00e1cter absoluto. Todas las libertades individuales, aunque importen el reconocimiento de libertades naturales del ser humano, as\u00ed como tambi\u00e9n todas las libertades sociales establecidas por la ley, est\u00e1n sujetas a reglamentaciones que, como tales, son restricciones razonables de ellas, impuestas para armonizar los intereses individuales y satisfacer el bien com\u00fan que motiva la creaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n pol\u00edtica global. 98 Libertad de expresi\u00f3n La igualdad jur\u00eddica no prop1c1a suprimir de forma absoluta las desigualdades naturales, pero tampoco aceptarlas en su totalidad, porque estar\u00eda gestando una igualdad meramente nominal que en ambos casos desnaturalizar\u00eda la libertad constitucional. Como se aprecia desde la construcci\u00f3n de este derecho se precisan sus alcances, encontrando como l\u00edmite el derecho de los dem\u00e1s. Evoluci\u00f3n de la Libertad de Expresi\u00f3n51 Se ha sostenido que \"toda descripci\u00f3n del curso hist\u00f3rico de la libertad de expresi\u00f3n no puede prescindir de la evoluci\u00f3n experimentada en los medios t\u00e9cnicos de comunicaci\u00f3n social. A punto tal que la historia del ser humano, vinculada a la libertad de expresi\u00f3n, equivale a la historia de los medios t\u00e9cnicos que utiliza con fines de comunicaci\u00f3n social. 52 Algunos autores han afirmado que \"los libelos famosos representantes en la vida romana bajo ciertos aspectos y hechas las debidas proporciones, lo que hoy es la difamaci\u00f3n por medio de la imprenta.\" La libre expresi\u00f3n era ejercida p\u00fablicamente en el teatro, a donde asist\u00eda toda clase de p\u00fablico aunque los m\u00e1s instruidos eran quienes ten\u00edan mayor acceso. En Atenas, a trav\u00e9s del ejercicio del discurso pol\u00edtico que ten\u00eda lugar en las asambleas p\u00fablicas, los oradores expresaban libremente sus ideas y pensamientos, transmitidos al p\u00fablico en general por medio de la palabra. La difusi\u00f3n del libro determin\u00f3 la creaci\u00f3n de las primitivas bibliotecas privadas y p\u00fablicas. De aquellas, la primera por su importancia fue la biblioteca de Arist\u00f3teles, cuya magnitud y valor no conocemos, 51 Se desarrolla principalmente en: Merlo, Mar\u00eda Eva. Delitos contra el Honor. (Libertad de Expresi\u00f3n y de Informaci\u00f3n) Editorial Universidad. Argentina. 2005. 52 Badeni, Gregario. Libertad de prensa. 2a ed. Ed. Abeledo-Perrot. Buenos Aires. 1997. pp. 57 a 70. 99 Perla G\u00f3mez Gallardo aunque debi\u00f3 ser muy importante. Entre las bibliotecas p\u00fablicas merecen citarse, como las m\u00e1s antiguas, a las de \u00c9feso, Cartago y P\u00e9rgamo, esta \u00faltima fundada en el a\u00f1o 196 a. C. Pero la m\u00e1s c\u00e9lebre de ellas fue la Biblioteca de Alejandr\u00eda fundada por Ptolomeo 1 que lleg\u00f3 a tener m\u00e1s de 500 mil vol\u00famenes debido a las medidas de fomento establecidas por Ptolomeo 111, entre las cuales impuso que, todo libro tra\u00eddo a Alejandr\u00eda, deb\u00eda ser entregado a la Biblioteca para hacer una copia del mismo.53 En el siglo XV, la impresi\u00f3n no era un fen\u00f3meno novedoso . Tanto en Babilonia como en Roma ya se hab\u00edan hecho impresiones en ladrillos y monedas. Tambi\u00e9n se conoc\u00eda la impresi\u00f3n con tacos de madera o metaL La tipograf\u00eda mediante la impresi\u00f3n realizada con tipos sueltos y m\u00f3viles para cada letra comenz\u00f3 en Holanda durante la primera mitad del siglo XV, pero el m\u00e9rito de haber sido su precursor moderno correspondi\u00f3 a Hans Gensfleisch Gutenberg, quien, aproximadamente en 1456, imprim\u00f3 su c\u00e9lebre Biblia de 42/\u00edneas en Maguncia, aunque tambi\u00e9n se asigna a la ciudad de Estrasburgo el lugar de producci\u00f3n de tal hecho. La imprenta allan\u00f3 el camino hacia la ilustraci\u00f3n mediante la difusi\u00f3n masiva de nuevas concepciones filos\u00f3ficas y pol\u00edticas. Facilit\u00f3 la labor de los racionalistas, foment\u00f3 las literaturas locales, promovi\u00f3 la comunicaci\u00f3n internacional y el intercambio cient\u00edfico y, en definitiva, suministr\u00f3 el medio m\u00e1s adelantado y eficaz para la diseminaci\u00f3n del pensamiento humano. Durante el siglo XV, el arte de la impresi\u00f3n de libros tuvo su m\u00e1s cabal manifestaci\u00f3n en Italia, particularmente en Venecia. Fue a la pen\u00ednsula donde se trasladaron algunos de los impresores m\u00e1s destacados. Para finales del siglo XV se hab\u00edan impreso en Italia alrededor de 5.000 libros, a un costo por dem\u00e1s razonable para satisfacer las crecientes inquietudes de un p\u00fablico lector cada vez m\u00e1s amplio. 53 Badeni, G. Ob. Cit. pp. 36 a 64. 100 Libertad de expresi\u00f3n Un siglo m\u00e1s tarde, el centro de la actividad editorial se traslad\u00f3 a Alemania y, en 1548, se public\u00f3 en Frankfurt el primer peri\u00f3dico, consistente en una hoja informativa donde se transcrib\u00edan los sucesos m\u00e1s importantes, particularmente de materia comercial. En Alemania y Francia, a fines del siglo XVII se comienza a elaborar el papel, que en un principio proven\u00eda de los pa\u00edses isl\u00e1micos y era confeccionado con lino. En los siglos XII y XIII a trav\u00e9s de la labor de los copistas que contaron con el apoyo de importantes empresarios europeos, comienzan a difundirse la palabra escrita y, mediante ella, la literatura cl\u00e1sica, recibiendo las universidades el legado de los griegos, reivindicando los principios de dignidad e igualdad. El siglo XV trae un conjunto de cambios revolucionarios, descubrimientos, inventos y tambi\u00e9n se comienza a reflexionar sobre los l\u00edmites del poder suscit\u00e1ndose el debate pol\u00edtico. En el a\u00f1o 1605 se produce en Amberes el que fue considerado uno de los primeros peri\u00f3dicos. Respecto de la regulaci\u00f3n informativa, en Inglaterra se destacaron disposiciones hist\u00f3ricas, como la Declaration of Rights de 1689 que permiti\u00f3 la eliminaci\u00f3n de la censura en 1695. Francia fue durante el siglo XVIII uno de los centros m\u00e1s importantes de la difusi\u00f3n de la palabra escrita, sobre todo a la luz de las nuevas ideas que llevaron a cabo iluministas y enciclopedistas. Cabe recordar que el art\u00edculo 11 de la Declaraci\u00f3n Francesa proclam\u00f3 la libertad de prensa al se\u00f1alar que: \"La libre comunicaci\u00f3n de pensamientos y opiniones es uno de los derechos m\u00e1s preciados del hombre: todo ciudadano puede por tanto hablar, escribir, imprimir libremente, con la salvedad de responder por el abuso de esa libertad en los casos determinados por la ley.\" 101 Perla G\u00f3mez Gallardo Ciertamente que los primeros medios de comunicaci\u00f3n de masas surgieron en Europa Occidental bajo gobiernos autoritarios, bastante preocupados por el nacimiento de una clase media poderosa; como consecu encia de ello se adoptaron medidas para controlar los nuevos medios. As\u00ed, el otorgamiento de licencias de publicaci\u00f3n solo ten\u00eda lugar respecto de quienes eran pol\u00edticamente \"confiables\". En el siglo XVII se censuraron muchos libros y publicaciones que trataban temas pol\u00edticos y religiosos y, a finales del mismo, los gobiernos comenzaron a valerse -ya no de la censura-sino de la amenaza de castigo que ten\u00eda lugar con posterioridad a la publicaci\u00f3n mediante procesos por traici\u00f3n o \"libelo sedicioso\". Se adoptaron medidas por cierto arbitrarias, y en los a\u00f1os 1792 y 1797 se intensificaron las persecuciones a periodistas. En Espa\u00f1a, la primera ley de imprenta se promulg\u00f3 en 1812, que regulaba la responsabilidad del autor y del impresor. Sin lugar a dudas que, en la prensa, la lucha por la libertad ha sido una constante desde sus mismos or\u00edgenes. En el curso de los siglos XVII y XVIII, la transmisi\u00f3n del pensamiento se difundi\u00f3 con una intensidad cada vez mayor. En ello, contribuyeron decisivamente los diarios, revistas, folletos y libros que circulaban, tanto en las escuelas, academias y universidades, como entre el p\u00fablico en general. Durante el siglo XVIII, la difusi\u00f3n de la palabra escrita tuvo su centro m\u00e1s importante en Francia. La fecunda labor de los iluministas y de los enciclopedistas, unida al amplio margen de libertad que originariamente se hab\u00eda implantado, coadyuvaron a forjar un foco cultural cuyas luces se expandieron por todo el mundo. Los peri\u00f3dicos se incrementaron, tanto en cantidad como en tama\u00f1o. En esta \u00e9poca apareci\u00f3 el Journal de Par\u00eds (1777), considerado como el primer diario franc\u00e9s, al cual sigui\u00f3 el Mon\u00edte ur(1789). El Mercure de France ten\u00eda, en 1790, una circulaci\u00f3n aproximada de 10.000 ejemplares. En cuanto a los estudios internacionales sobre libertad de informaci\u00f3n, la Asamblea General de las Naciones Unidas aprob\u00f3 en su primer 102 Libertad de expresi\u00f3n per\u00edodo de sesiones la Resoluci\u00f3n 59, que la consagra como derecho humano fundamental, y acord\u00f3 pedir al Consejo Econ\u00f3mico y Social que convocara a una conferencia internacional para determinar los derechos, las obligaciones y las pr\u00e1cticas que deber\u00eda comprender el concepto de libertad de informaci\u00f3n. La Conferencia de las Naciones Unidas sobre Libertad de Informaci\u00f3n, que se celebr\u00f3 en Ginebra del 23 de marzo al 21 de abril de 1948 y que aspir\u00f3 a establecer las poi \u00edticas a largo plazo de las Naciones Unidas, es considerada el punto de partida del esfuerzo internacional realizado en este campo. Por su parte, el Consejo Econ\u00f3mico y Social, en su 27\u00b0 periodo de sesiones (1959), consider\u00f3 que una mera declaraci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre libertad de informaci\u00f3n permitir\u00eda un progreso m\u00e1s f\u00e1cil. El 21 de abril de 1960 logr\u00f3 aprobar un Proyecto de Declaraci\u00f3n que fue transmitido a la Asamblea General, la que hasta ahora no ha emitido un pronunciamiento. Entre los puntos m\u00e1s relevantes de este proyecto est\u00e1n el derecho de saber y el derecho de buscar libremente la verdad como algo que corresponde inalienable y fundamen talmente a todo hombre, y se proclama el derecho de buscar, recibir y difundir informaciones; se declara que los gobiernos deben amparar la libre circulaci\u00f3n de informaciones para que el p\u00fablico conozca los hechos y pueda formarse una opini\u00f3n sobre los acontecimientos, y se se\u00f1ala que los medios de informaci\u00f3n deben estar al servicio del pueblo sin que intereses p\u00fablicos o privados puedan impedir la existencia de diversas fuentes de informaci\u00f3n o negarle al individuo el libre acceso a ellas. De la lectura del art\u00edculo 20 surge el objeto de la libertad de expresi\u00f3n: los pensamientos, las ideas y las opiniones (art\u00edculo 20.1 a). La libertad de informaci\u00f3n protege, en cambio, la informaci\u00f3n veraz (art\u00edculo 20.1d} 103 Perla G\u00f3mez Gallardo El concepto jur\u00eddico de libertad est\u00e1 integrado por dos aspe ctos: la libertad civil y la libertad pol\u00edtica. La libertad civil es el atributo inherente al hombr e que permite desarrollar su actividad f\u00edsica e intelectual para satisfacer sus necesidades, dentro del marco fijado por la naturaleza de sus semejantes y la ley. La libertad pol\u00edtica se traduce en el atributo que le permite al hombre intervenir en el proceso del poder participando, directamente o por medio de sus representa ntes, en la adopci\u00f3n de decisione s pol\u00edticas. Esa uni\u00f3n solamen te es viable si a\u00f1adimos un elemento de tipo filos\u00f3fico determinante de un estado cultural que preside las acciones humanas. En este aspecto, la democracia se traduce en la comprensi\u00f3n, la tolerancia, el respeto rec\u00edproco y, en definitiva, en un estilo de vida donde, en cuyo seno, se opera la fusi\u00f3n de los principios pol\u00edticos, econ\u00f3micos y humanos de la libertad. No cabe pues referirse propiame nte a una democracia sin que, simult\u00e1neamente, impere una libertad responsable tanto en lo pol\u00edtico y econ\u00f3mico como en la convivencia social. Despu\u00e9 s de la Segunda Gu erra Mundial, el movimiento constitucionalista prosigui\u00f3 su expansi\u00f3n que, en muchos casos, fue frustrada por la intolerancia y el vigor de las doctrinas totalitarias impuestas a las naciones del centro y este de Europa, a varias de \u00c1frica y Asia y a alguna de Am\u00e9rica. Pero ese enfrenta miento entre el constitucionalismo y las doctrinas totalitarias es simplemente la demostraci\u00f3n de una constante en la historia de la vida del ser humano, que es la lucha por la libertad. La radiodifusi\u00f3n, las transmisiones televisivas por v\u00eda satelital, las redes de computaci\u00f3n, fueron veh\u00edculos que doblegaron a las barreras autoritarias que mantuvieron en la ignoranc ia a millones de personas. La difusi\u00f3n del pensamiento humano medi ante los modernos medios t\u00e9cnicos de comunicaci\u00f3n social tornaron imposible la subsistencia de un r\u00e9gimen basado sobre el terror y la sistem\u00e1tica negaci\u00f3n de 104 Libertad de expresi\u00f3n las m\u00e1s elementales libertades que impregnan la naturaleza del ser humano. 54 La expresi\u00f3n del pensamiento se traduce en la comunicaci\u00f3n, mediante la cual se transmiten ideas y conocimientos. Es un proceso que abarca los procedimientos y t\u00e9cnicas que permiten materializar el intercambio espiritual. El an\u00e1lisis de la libertad de expresi\u00f3n resulta imposible si no se consideran, simult\u00e1neamente, los medios empleados para concretar la comunicaci\u00f3n. Sin embargo, junto al libro existieron y existen otros medios de expresi\u00f3n que gravitaron decisivamente sobre la conformaci\u00f3n del pluralismo. As\u00ed, tanto en Grecia como en Roma, la libertad de expresi\u00f3n ejercida de manera p\u00fablica se manifestaba en el teatro, al cual concurr\u00edan hombres y mujeres de todas las clases sociales. Ese p\u00fablico expresaba su aprobaci\u00f3n o rechazo mediante aplausos, aclamaciones, silbidos o abucheos. En el siglo XIX, los progresos operados en los medios de comunicaci\u00f3n social superaron en importancia a todos los que se hab\u00edan registrado hasta ese moment o. La prensa escrita, paulatinamente, fue extendiendo el \u00e1mbito del material informativo que suministraba a sus lectores. Por otra parte, ya en el siglo XVIII se introdujo la modalidad de incorporar anuncios publicitarios, lo que permiti\u00f3 reducir el precio de la tapa de los peri\u00f3dicos. El surgimiento de esa \"prensa popular \" gener\u00f3 una intensa demanda informativa, en orden a sus contenidos, que debi\u00f3 ser satisfecha con novedosos estilos de redacci\u00f3n y composici\u00f3n. A su vez, los adelantos que se registraron en el siglo XX, y los que seguramente se producir\u00e1n en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, proyectan la 54 Ahora el reto es hacer llegar de manera plural las nuevas tecnolog\u00edas a todos los estratos soCiales y divergencias de opiniones. 105 Perla G\u00f3mez Gallardo libertad de expresi\u00f3n hacia una situaci\u00f3n relevante que dif\u00edcilmente pueda ser revertida. El papel que desempe\u00f1a la prensa libre en un sistema democr\u00e1tico constitucional difiere sustancialmente del que se le atribuye en un r\u00e9gimen autocr\u00e1tico. En el primero es consecu encia y presupuesto indispensable del pluralismo que permite la expresi\u00f3n, sin l\u00edmites, de las m\u00e1s audaces creaciones del intelecto humano. Se considera que el conjunto de los individuos est\u00e1 dotado de la suficiente capacitaci\u00f3n intelectual y formaci\u00f3n natural \u00e9tica como para analizar tales creaciones y decidir, libremente, su aceptaci\u00f3n o rechazo. En el segundo, el pluralismo es inaceptable cuando sus manifestaciones son adversas para los valores sobre los cuales se basa el sistema que, claro est\u00e1, no son la libertad ni la dignidad del ser humano. Esto conduce a la censura y restricci\u00f3n de todas aquellas expresiones p\u00fablicas que difieren de las sustentadas por los tutores del sistema. A ello se a\u00f1ade la censura y restricci\u00f3n de las manifestaciones que puedan configurar un peligro meramente potencial para la subsistencia de los valores autoritarios. La necesidad de preservar la libertad de prensa y la prensa libre, en el marco del papel que ella desempe\u00f1a en un sistema democr\u00e1tico constitucional, y la circunstancia de que la promoci\u00f3n de acciones penales o civiles constituyen procedimientos sumamen te efectivos para silenciar las cr\u00edticas o privar de informaci\u00f3n a la comunidad, impone la necesidad de actuar con suma cautela en la materia, aplicando criterios de tipificaci\u00f3n judicial que permitan gestar un equilibrio razonable entre aquella funci\u00f3n de la prensa y los derechos individuales que puedan ser vulnerados mediante una publicaci\u00f3n. La Constituci\u00f3n de los Estados Unidos de 1787 estaba desprovista de una declaraci\u00f3n de derechos. Sus autores, que representa ban los 106 Libertad de expresi\u00f3n trece Estados que conformaron la Uni\u00f3n, eran partidarios de crear un gobierno federal al cual se le delegara la menor cantidad de atribuciones posibles. En cada caso concreto correspond\u00eda al juez verificar si el ejercicio de la libertad de prensa era nocivo para tales bienes con prescindencia de la prueba de la verdad. Esta \u00faltima era inadmisible para la defensa. La Prensa55 \"La prensa, cuando es libre, puede ser buena o mala, pero sin libertad puede decirse con seguridad que no puede ser m\u00e1s que mala. Para la prensa, como para el hombre, la libertad es la posibilidad de ser mejor; el servilismo es la certeza de lo peor\" Albert Camus A pesar del notable desarrollo tecnol\u00f3gico en el \u00e1rea de comunicaci\u00f3n social, se asegura que la \"prensa escrita\" prevalecer\u00e1 sobre los otros medios de informaci\u00f3n. Simult\u00e1neamente, la Internet ha dejado de ser vista como el \"Leviat\u00e1n\", y lentamente ha ido transform\u00e1ndose en una aliada inevitable de los tradicionales medios de comunicaci\u00f3n, como sucedi\u00f3, por ejemplo, con el peri\u00f3dico New York Times, que el a\u00f1o 2007 incorpor\u00f3 a 12.000 nuevos suscriptores a trav\u00e9s de esa \"red\", marcando as\u00ed una tendencia dominante en el mercado. Como bien se\u00f1ala Sohr, la prensa \"se estructura en torno del poder, sea \u00e9ste de orden pol\u00edtico, econ\u00f3mico o social. En el fondo, la prensa es parte de las estructuras de poder, y como tal refleja sus ambig\u00fce dades, sus pugnas y debates.\" En las sociedades primitivas, la palabra oral fue el \u00fanico medio para transmitir el pensam iento y el conocimiento, acompa\u00f1ada de grabados en piedras o alguna otra forma rudimentaria que al hombre de aquel tiempo le permit\u00eda dejar plasmada su idea, verbigracia: se usaron como material para la escritura las hojas y la corteza de los 55 S\u00e1nchez Freytes, Alejandro. Libertad de Expresi\u00f3n. L\u00edmites Jur\u00eddicos Institucionales. Advocatus. Argentina. 2002. pp. 11 a 31. 107 Perla G\u00f3mez Gallardo \u00e1rboles, el papiro y el pergamino que proven\u00eda de la piel de cabra y de la oveja. El teatro en la sociedad griega, luego proyectado a Roma, fue tambi\u00e9n un marco importante como medio transmisor del pensamiento. En el transcurso del siglo XV, la impresi\u00f3n de libros tuvo un auge importante en Italia. As\u00ed es como en 1464 se establece en Venecia la primera imprenta en el Monasterio Subiaco; id\u00e9ntico suceso ocurre en 1471, cuando Bernardo Cennini establece una imprenta en Florencia. En el a\u00f1o 1548 se public\u00f3 el primer peri\u00f3dico en Frankfurt (Alemania), y tambi\u00e9n fueron importantes, por la actividad cu ltural que despegaban, las bibliotecas p\u00fablicas de Cracovia (1517), Hamburgo (1529) y N\u00fcremberg (1538). Durante el transcurso de los siglos XVII y XVIII, la imprenta adquiri\u00f3 una expansi\u00f3n que gravit\u00f3 en el desarrollo de los pueblos y de los gobiernos, por la gran cantidad de libros, diarios, folletos que circulaban en todos los niveles sociales, y tambi\u00e9n -como no pod\u00eda ser de otro modo-en las escuelas y universidades. Desde esta perspectiva , Fayt se\u00f1ala, acertadamente, que \"la invenci\u00f3n de la imprenta y la aparici\u00f3n de los peri\u00f3dicos significaron el predominio de la prensa escrita, que se extendi\u00f3 hasta la primera d\u00e9cada del siglo XX. Ella alumbr\u00f3 el advenimiento de las revoluciones de la Edad Moderna y sirvi\u00f3 a la circulaci\u00f3n de las ideas, a las mutaciones sociopol\u00edticas y a los avances t\u00e9cnicos y econ\u00f3micos.\" En 1769 aparece la obra de William Blackstone, Comentaries on the laws of Eng/and, que en su tiempo cobr\u00f3 notoriedad y se constituy \u00f3 en la obra cumbre sobre la defensa de la libertad de expresi\u00f3n y que tuvo una decisiva influencia en la redacci\u00f3n de la Primera Enmienda de la Constituci\u00f3n de los Estados Unidos, obra que criticaba la censura previa y se manifestaba partidaria de que la responsabilidad por un libelo injurioso, sedicioso y obsceno, deb\u00eda sobrevenir despu\u00e9s de la publicaci\u00f3n. En 1859, John Stuart Mili, enrolado en las mismas ense\u00f1anzas de Milton y ambos con sus respectivas ponencias, dio origen a la doctrina del \"mercado de las ideas\" o \"mercado libre 108 Libertad de expresi\u00f3n intelectual\" (marketplace of ideas), que tiene su fundamento en que solo se sabe si una idea es buena o mala cuando se le permite confrontar con otras, dado que el lector est\u00e1 en mejores condiciones de elegir cu\u00e1l es la mejor; esta doctrina fue recogida por el c\u00e9lebre juez de la Corte Suprema de los Estados Unidos, Oliver Wendell Holmes, con su voto en disidencia en la causa \"Abrahams vs. United States\" (250 US. 616-1919). La Constituci\u00f3n Federal de los Estados Unidos no conten\u00eda originariamente una declaraci\u00f3n de derechos (Bi/1 of the Rights) -con origen en la declaraci\u00f3n de independencia del d\u00eda 4 de julio de 1776-, lo que se subsan\u00f3 a\u00f1os despu\u00e9s, con la aprobaci\u00f3n de las diez primeras enmiendas votadas en el primer Congreso Federal el 25 de septiembre de 1789, que entraron en vigencia el 15 de diciembre de 1791; como producto de ello, la primera enmienda establece que el Congreso Federal no podr\u00e1 dictar ninguna ley que coarte la libertad de palabr a o de prensa. El siglo XIX se caracteriz\u00f3 por un crecimiento de la prensa por medio del progreso t\u00e9cnico, como lo fuera la creaci\u00f3n de la linotipo y monotipo, que contribuyeron a facilitar la impresi\u00f3n y composici\u00f3n de los medios gr\u00e1ficos. En el siglo XX, la aparici\u00f3n de la televisi\u00f3n, la radio y el cine produjo un incremento cualitativo en el campo de la expresi\u00f3n del pensamiento, con notable incidencia en la vida social, pol\u00edtica y econ\u00f3mica de las naciones; por \u00faltimo, sobre el final del siglo, aparece la Internet (1990) y produce una verdadera revoluci\u00f3n en el campo de la comunicaci\u00f3n y transmisi\u00f3n del pensamiento, que se la llama la \"era de la prensa digital\". En el derecho comparado se ense\u00f1a que la elaboraci\u00f3n te\u00f3rica del derecho a la intimidad se inici\u00f3 en el a\u00f1o 1890 con el trabajo de doctrina publicado por Samuel Warren y Louis Brandeis en la Harvard Law Review titulado The right privacy, inspirado en las constantes y escandalosas intromisiones en la vida familiar de Warren por parte de la prensa escrita de la ciudad de Boston (Estados Unidos). Los citados autores advert\u00edan en dicha revista que \"recientes inventos y 109 Perla G\u00f3mez Gallardo m\u00e9todos comerciales llaman la atenci\u00f3n sobre el pr\u00f3ximo paso que es preciso dar para la protecci\u00f3n de la persona y para asegurar a los individuos lo que el juez Cooley denomin\u00f3 el derecho a estar solo (the right to be alone). Fotograf\u00edas instant\u00e1neas y empresas period\u00edsticas han invadido los recintos sagrados de la vida privada y dom\u00e9stica y numerosos ingenios mec \u00e1nicos amenazan con hacer buena la predicci\u00f3n seg\u00fan la cual lo que se susurra en lo cerrado ser\u00e1 proclamado desde los tejados\". En otro p\u00e1rrafo de la mencionada publicaci\u00f3n, los autores se\u00f1alaban que, cuando la ofensa reca\u00eda en el \u00e1mbito de la intimidad, no era procedente la prueba de la verdad ( exceptio veritatis). 56 En el desarrollo pr\u00e1ctico, el derecho a la informaci\u00f3n puede entrar en conflicto con el derecho a la imagen de la persona. La doctrina civilista es pr\u00e1cticamente un\u00e1nime en se\u00f1alar que el derecho a la imagen puede confundirse con alguno de los otros bienes que integran el derecho a la personal idad del hombre, particularmente con el honor y la intimidad. El desarrollo empresarial y t\u00e9cnico de la actividad period \u00edstica prepar\u00f3 el terreno para un cambio trascendental que se produjo en 1948, o mejor, a partir de 1948, fecha en la que las Naciones Unidas proclama la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos. Como siempre, no es posible eludir la diversidad de factores que intervendr\u00e1n en la decisi\u00f3n de realizar una declaraci\u00f3n universal de derechos. Empezando por la influencia del pensamiento jur\u00eddico-filos\u00f3fico, que desde posicione s del racionalismo jur\u00eddico evolucion\u00f3 hacia las nueva versiones del derecho natural, del pol\u00edtico, donde se produjo una revisi\u00f3n de los postulados liberales y una exigencia de transformaci\u00f3n hacia los ideales democr\u00e1ticos, siguiendo por la misma vida social con sus enormes cambios; y, sobre todo, por la realidad hist\u00f3ricas de los totalitarismos -comunistas y fascistas-, y de dos guerras mundiales que pusieron de manifiesto, entre otras muchas cosas, la necesidad de un orden supranacional capaz de impedir nuevos 56 lbidem. pp. 206, 215 y 216. 110 Libertad de expresi\u00f3n enfrenta mientos b\u00e9licos. Todo este c\u00famulo de factores se condensa en el Pre\u00e1mbulo de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos, de las Naciones Unidas, de 1948.57 Funciones de la prensa58 En las sociedades democr\u00e1ticas, la prensa tiene tambi\u00e9n la misi\u00f3n de asegurar una funci\u00f3n cr\u00edtica frente a los poderes p\u00fablicos y a las instituciones; puede ser un instrumento de libertad, pero tambi\u00e9n de servidumbre, dependiendo de que contribuya o no a realizar el libre comportamiento de los ciudadanos. Pero la prensa, que tiene sus admiradores, tambi\u00e9n posee sus enemigos. Crea admiraci\u00f3n per o tambi\u00e9n irrita. La prensa no puede cumplir con su rol sin hacer se\u00f1alamien tos cr\u00edticos, construc tivos; sin embargo, al realizar sus cr\u00edticas, puede da\u00f1ar a las personas y a las cosas. Por eso, el legislador ha previsto las sanciones penales a los que, ejerciendo el derecho de informar, cometen excesos. En lo que concierne al reportero, los autores citados distinguen: 1) La selecci\u00f3n por la actualidad; 2) La selecci\u00f3n del periodista; 3) La selecci\u00f3n del peri\u00f3dico de acuerdo con su pol\u00edtica de informaci\u00f3n; 4) Las selecciones poi \u00edticas. En lo que se refiere al lector, se\u00f1ala que \u00e9ste selecciona las noticias en funci\u00f3n de sus propios centros de inter\u00e9s, de la \"ley de la proximidad\", o sea, desde los puntos de vista geogr\u00e1fico, psico\u00ad afectivos, temporal, socio-profesional y socio-cu ltural, ideol\u00f3gico y del inter\u00e9s de la vida cotidiana. 57 Azurmendi, A. Ob. Cit. p. 27. 58 Livio Cede\u00f1o, V\u00edctor. La Prensa y los delitos de prensa. Centenario. Santo Domingo. 2000. pp. 20 a 27. 111 Perla G\u00f3mez Gallardo La responsabilidad de la prensa Si la libertad es una conquista apreciada por todos, existe por otro lado, la responsabilidad de la prensa frente a los lectores. La prensa, como se sabe, tiene una influencia determinante en la opini\u00f3n, de tal manera que los autores modernos consideran que tiene en la \u00e9poca moderna la influencia que en otros tiempos ten\u00eda la Iglesia. Hoy en d\u00eda, sin embargo, se considera que sin lesionar la libertad de la prensa, puede ser reglamentada en un inter\u00e9s de orden p\u00fablico, de aqu\u00ed que el legislador ha reglamentado dicha libertad. En cambio, en una democracia constitucional, es un presupuesto indispensable del sistema pol\u00edtico. En este sistema, las funciones de la prensa se pueden sintetizar en las siguientes:59 1. Difundir hechos y opiniones generados por terceros para satisfacer el derecho a la informaci\u00f3n de la comunidad. 2. Formular opiniones propias que pueden, o no, gravitar o ser aceptadas por sus destinatarios. 3. Educar mediante la informaci\u00f3n y difundir los m\u00e1s variados aspec tos culturales de la humanidad. 4. Colaborar, mediante la modalidad del periodismo de investigaci\u00f3n y sin entorpecer la actuaci\u00f3n de los organismos gubernamentales, en el esclarecimiento de hechos delictivos, actos de corrupci\u00f3n u otros de significativo inter\u00e9s social por los per juicios que pueden acarrear para la comunidad. 5. Defender las instituciones democr\u00e1ticas y el fiel cumplimiento de los preceptos constitucionales. 59 Baden i, G. Ob. Cit. pp. 804 a 808. 112 Libertad de expresi\u00f3n 6. Asumir, cuando sea necesario, el papel de los grupos pol\u00edticos de oposici\u00f3n formulando cr\u00edticas a la gesti\u00f3n gubernamental. 7. Reflejar las manifestaciones de los grupos sociales de opini\u00f3n p\u00fablica, aunque no coincidan con la doctrina que subyace en la l\u00ednea editorial del medio de prensa. 8. Ejercer un control extra poder sobre el gobierno y los grupos sociale s. Los medios que requiere una prensa libre e independiente para cumplir cabalmente tales funcione s, son, b\u00e1sicamen te, los siguientes: 1. Incrementar constantemente la capacitaci\u00f3n t\u00e9cnica, cultural y \u00e9tica de los periodistas. 2. La propiedad privada sobre los medios de prensa. La experiencia revela que, la estatiza ci\u00f3n de los medios de prensa desem boca, tarde o te mprano, en un sometimiento a las exigencias del gobierno en turno. 3. La abolici\u00f3n de toda forma de censura, ya sea directa o indirecta. 4. Dotar a la empresa period\u00edstica de una s\u00f3lida estructura econ\u00f3mic a. Sin esa base, no puede subsistir una aut\u00e9ntica prensa independiente en el siglo XXI. 5. Permitir la integraci\u00f3n de los diversos medios t\u00e9cnicos de comunicaci\u00f3n social, como requisito indispensable para posibilitar su desenvolvimiento eficiente en el mar co de los asombrosos progresos tecnol\u00f3gicos registrados en el curso de los \u00faltimos a\u00f1os y los que se avecinan. Contando con tales medios, la sociedad aspira a que la prensa moderna cumpla con aquella s funcione s obrando con: 113 Perla G\u00f3mez Gallardo 1. Seriedad en la informaci\u00f3n de los hechos e ideas. 2. Veracidad, en el sentido de no tergiversar la realidad -aunque sea aparente-, actuando con mala fe o negligencia manifiesta. 3. La suficiente sensibilidad profesional para no ocasionar da\u00f1os innecesarios a los particulares y a la sociedad. La prensa presiona sobre las entidades extra gubernamentales y el gobierno para: 1. Obtener y difundir la mayor cantidad posible de informaci\u00f3n de inter\u00e9s social. 2. Preservar su libertad editorial y su independenc ia econ\u00f3mica. 3. Para controlar la actuaci\u00f3n de aquellos evitando sus eventuales abusos. A su vez, las entidade s extra gubernamentales y el gobierno presionan sobre la prensa para: 1. Reflejar una imagen favorable para ellos en la opini\u00f3n p\u00fablica. 2. La publicaci\u00f3n de opiniones y cr\u00edticas acordes con sus valores e intereses. 3. Evitar los abusos en que puede incurrir la prensa. Como se aprecia, la prensa juega un papel protag\u00f3nico dentro de la estructura contempor\u00e1nea del Estado. Libertad de Expresi\u00f3n y Libertad de lnformaci\u00f3n60 Sobre la distinci\u00f3n entre libertad de expresi\u00f3n y de informaci\u00f3n, el Tribunal Constitucional Espa\u00f1ol se pronuncia de la siguiente forma: 60 Herrero-Tejedor, Fernando. Legislaci\u00f3n y Jurisprudencia Constitucional sobre vida privada y la liber tad de expresi\u00f3n. Editorial Colex. Madrid. 1998. pp. 115 y 125. 114 Libertad de expresi\u00f3n El recurrente funda su petici\u00f3n de amparo tanto en la libertad de expresi\u00f3n, consagrada por el art\u00edculo 20.1 a) C. E., como en el derecho a la informaci\u00f3n reconocido en el apartado 1 d) del mismo art\u00edculo; cita conjunta que obliga a dilucidar cu\u00e1l de los dos derechos o libertades se encuentra en juego en el presente caso, pues lo cierto es que aunque algunos sectores doctrinales hayan defendido su unificaci\u00f3n o globalizaci\u00f3n, en la C. E, se encuentran separados. Presentan un diferente contenido y es posible se\u00f1alar tambi\u00e9n que sean diferentes sus l\u00edmites y efectos, tanto ad extra como ad intra, en las relaciones jur\u00eddicas, especialmente las de car\u00e1cter laboral, en que quien ejerce el derecho fundamen tal se puede encontrar unido con otras personas. En el art\u00edculo 20 C.E., la libertad de expresi\u00f3n tiene por objeto pensamientos, ideas y opiniones, concepto amplio dentro del cual deben incluirse tambi\u00e9n las creencias y los juicios de valor. El derecho a comunicar y recibir libremente informaci\u00f3n versa, en cambio, sobre hechos o tal vez m\u00e1s restringidamente, sobre aquellos hechos que pueden considerarse como no ticia. Es cierto que, en los casos reales que la vida ofrece, no siempr e es f\u00e1cil separar la expresi\u00f3n de pensamientos, ideas y opiniones de la estricta comunicaci\u00f3n informativa, pues la expresi\u00f3n de pensa mientos necesita a menudo apoyarse en la narraci\u00f3n de hechos y, a la inversa, la comunicaci\u00f3n de hechos o de noticias no se da nunca en un estado qu\u00edmicamente puro y comprende, casi siempr e, alg\u00fan elemento valorativo o, dicho de otro modo, una vocaci\u00f3n a la formaci\u00f3n de una opini\u00f3n. Se albergan dos derechos distintos por su objeto, a veces por sus titulares y en alg\u00fan aspecto por sus l\u00edmites. Efectivamente, en un primer plano, se configura la libertad de pensamiento e ideolog\u00eda, libertad de expresi\u00f3n o de opini\u00f3n, mientras en otro se construye el derecho de informaci\u00f3n con una doble v\u00eda: comunicarla y recibirla. El objeto all\u00ed es la idea y aqu\u00ed, la noticia o el dato. Derecho a la informaci\u00f3n, libertad de prensa y libertad de expresi\u00f3n son tres conceptos jur\u00eddicos que tienen rasgos en com\u00fan -de hecho 115 Perla G\u00f3mez Gallardo hay un entrelazamiento mutuo en su desarrollo hist\u00f3rico y los tres se refieren a actividades humanas que se sit\u00faan en un mismo nivel-pero no son conceptos equivalentes. Tampoco las consecu encias de utilizar uno u otro t\u00e9rmino son iguales. Hoy, el derecho a la informaci\u00f3n se considera un derecho humano aut\u00f3nomo, con una estructura interna -de sujeto, objeto y contenido-distinta del derecho a la libertad de expresi\u00f3n y de la libertad de prensa. Las insuficiencias procedentes de la aplicaci\u00f3n de estos dos \u00faltimos conceptos a las actividades informativas contempor\u00e1neas son tan graves que cualquier discurso argumental -jurisprudencia!, legislativo e incluso doctrinal-cifrado en ello, necesariamente ser\u00e1 incoherente, corto de planteamiento, e ineficaz para resolver las cuestiones que se planteen. Una visi\u00f3n comparativa de los tres derechos, tal y co mo hoy se entiende, evidencia las conexiones y los puntos espec\u00edficos de cada uno de los tres derechos. Sin duda, la noci\u00f3n que presenta m\u00e1s dificultades para integrarse en el actual sistema de derecho de la informaci\u00f3n es la libertad de prensa.61 En este punto se plantea la duda de si los derechos humanos, y entre ellos el derecho a la informaci\u00f3n, u otros como el derecho al honor, a la vida privada o a la imagen, que tienen como sujeto natural a la persona f\u00edsica, pueden atribuirse tambi\u00e9n a las personas jur\u00eddicas, es decir, a asociaciones, corporaciones y a fundaciones, tal y como el derecho espa\u00f1ol -art\u00edculo 35 del C\u00f3digo Civil-las clasifica. Est\u00e1 claro que en ejercicio del derecho a la informaci\u00f3n intervienen personas f\u00edsicas, pero intervienen tambi\u00e9n empresas, asociaci ones, grupos de consumidores y partidos pol\u00edticos, entre otros grupos sociales. De ah\u00ed que, aunque en sentido estricto, el derecho a la informaci\u00f3n tiene como titular a la persona natural, tambi\u00e9n cabe atribuirse a las personas jur\u00eddicas en la medida que sea po sible. Pero, \u00bfcabe hablar de un derecho al honor de una empresa, o del derecho a la intimidad de una asociaci\u00f3n?62 61 Azurme ndi, A. Ob. Cit. pp.30, 31, 46 a 47. 62 Efectiva mente, una persona moral o jur\u00eddica no tendr\u00e1 por su naturaleza esos derechos, pero el derecho a la imagen, su fama p\u00fablica, s\u00ed se puede considerar como un derecho de person alidad que viene a impactar en el patrimonio moral de las personas. 116 Libertad de expresi\u00f3n Se considera que libertad de expresi\u00f3n y libertad de informaci\u00f3n est\u00e1n unificadas en la medida en que el fundamento y la raz\u00f3n de ser de ambas son los mismos: la creaci\u00f3n y el mantenimiento de una opini\u00f3n p\u00fablica libre. Por ello, se sostiene que se trata de un mismo derecho. Si bien no se niega que ambas libertades tenga un fundamento com\u00fan, ello por s\u00ed solo no es motivo para que est\u00e9n unificadas.63 Se ha dicho que aunque no estuviera consignado expresamente, la finalidad para la cual se constitucionaliza la libertad de informaci\u00f3n lo exigir\u00eda, pues la libre formaci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica no permite, en principio, la difusi\u00f3n de hechos falsos. La verdad es un elemento constitutivo o requisito esencial. Existe el deber de transmitir hechos verdaderos, deber que es aplicable no solo a los profesionales de la informaci\u00f3n, sino a cualquiera que, sin ser periodista, ejercite su derecho constitucional a transmitir informaci\u00f3n. Periodismo y periodista64 La libertad de expresi\u00f3n de opiniones es un verdadero derecho fundamental de libertad; existe sin consideraci\u00f3n a si se hace de ella un buen o mal uso. 63 Merlo, Mar\u00eda E. Ob. Cit. pp. 72. y 116. 64 Secreto de las fuentes de informaci\u00f3n El otro supuesto de ampliaci\u00f3n de la responsabilidad para el informador es el llamado secreto profesional informativo, quiz\u00e1 porque es caracter\u00edstico tan solo de la profesi\u00f3n informativa. No quiere esto decir que al profesional de la informaci\u00f3n no le afecte otro tipo de secretos por raz\u00f3n de la profesi\u00f3n. Como profesional, en general, le afecta tambi\u00e9n el secreto que ha de guardar acerca de los hechos que en ejercicio de la profesi\u00f3n conoce y que alguien tiene derecho a reservarse, por ejemplo, por raz\u00f3n de intimidad, aun cuando no sea m\u00e1s que por la v\u00eda convencional de la confidencialidad. Le afectan tambi\u00e9n los secretos de empresa, mucho m\u00e1s si se tiene en cuenta que la empresa informativa es una empresa de creaci\u00f3n o de adquisici\u00f3n de creaciones para difundirlas, en la que se est\u00e1n generando incesantemente derechos de autor que pueden ser vulnerados por su revelaci\u00f3n, sea intencionada, sea por negligencia, a otra empresa de la compete ncia. Y le afectan los llamados secretos oficiales, ya tratados a prop\u00f3sito de la \u00c9tica del mensaje. Aqu\u00ed corresponde aclarar los t\u00e9rminos de este secreto singular que es el llamado secreto profesional informativo, \u00fanico que se refiere a las fuentes de la informaci\u00f3n y que afecta el deber al profesional. Catucci, Silvina G. Libertad de Prensa. Calumnias e Injuria. EDIAR. Sociedad An\u00f3nima Editora. Comercial. Industrial y Financiera. Argentina. 2004.Refiere: 117 Perla G\u00f3mez Gallardo La libertad de ciencia, en espe cial como libertad acad\u00e9mica, es la garant\u00eda de una parte privilegiada, y reconocida como importante, de la vida espiritual; existe por virtud del valor, por lo menos pretendido, de la expresi\u00f3n privilegiada; tiene car\u00e1cter institucional. De ello se sigue para la alegaci\u00f3n procedimental de ambas libertades, en especial en los procedimientos disciplinarios, una doble diferencia. Por un lado, en la determinaci\u00f3n del tipo o supuesto de hecho protegido por el derecho fundamental. Si existe una expresi\u00f3n de opini\u00f3n en el sentido del art\u00edculo 118 es algo que, aparte de los casos especiales abordados en la primera ponencia, se discutir\u00e1 en raras ocasiones. Por el contrario, la dificultad decisiva de un proceso disciplinario ser\u00e1 con frecuencia justamente si existe un serio in tento Cuando un \u00f3rgano period\u00edstico difunde una informaci\u00f3n, que podr\u00eda tener entidad difamatoria para un tercero, no responde civilmente por ella en los supuestos que omite la identidad de los presuntos implicados, o utilice un tiempo de verbo potencial o, finalmente, propale la informaci\u00f3n atribuyendo directamente su contenido a la fuente pertinente. Para eximir de responsa bilidad al informador, \u00e9ste debe atribuir directamente la noticia a una fuente identificable y transcribir en forma sustancialmente fiel lo manifestado por aquella. El secreto de las fuentes de informaci\u00f3n period\u00edstica es uno de los pilares de la libertad de prensa, hace al derecho a la informaci\u00f3n, puesto que el periodista, en la mayor\u00eda de los casos de noticias referentes a la cosa p\u00fablica, recibe aquellas bajo reserva del informante. El tema que m\u00e1s ha dividido a la doctrina es el referente a si el secreto de la fuente period\u00edstica puede ceder cuando existe un inter\u00e9s p\u00fablico de por medio, tal como lo es una investigaci\u00f3n criminal. La libertad de prensa no es un derecho absoluto, en cambio s\u00ed es absoluta la prohibici\u00f3n de la censura previa. De igual forma refiere Livio Cede\u00f1o: El secreto profesional de los periodistas Henri Blin y los otros autores responsables de la enciclopedia Derecho de la Prensa tratan magistralmente este tema. Dicen: \"Parece una paradoja hablar del secreto profesional o prop\u00f3sito de los periodistas, cuyo rol es de difundir, y no de guardar secretos, las informaciones que puede poseer. De hecho, en lo que concierne el contenido mismo de los art\u00edculos de prensa, no es en general bajo la cualificaci\u00f3n de violaci\u00f3n del secreto profesional que una persecuci\u00f3n puede presentarse, sino al t\u00edtulo de las publicaciones prohibidas, notablemente cuando el periodista revela los secretos de la defensa Nacional u otra informaci\u00f3n cuya publicaci\u00f3n es prohibida\": \"En verdad, cuando se habla del secreto profesional de los periodistas, no es en el contenido de sus prop\u00f3sitos que se piensa. De este lado, pueden tener deberes de discreci\u00f3n; pueden ser sometidos a silencios que se derivan de la oportunidad, pero al margen de las publicaciones prohibidas, sus revelaciones no constituyen infracciones causadas por la violaci\u00f3n de un secreto. Un secreto muy particular concierne a la revelaci\u00f3n a las autoridades judiciales de un verdadero nombre del redactor de un art\u00edculo firmado por un seud\u00f3nimo o de iniciales\" 118 Libertad de expresi\u00f3n de hallazgo o transmisi\u00f3n de la verdad cient\u00edfica, si una expresi\u00f3n merece una valoraci\u00f3n intencional tan elevada como sea preciso para justificar la subsunci\u00f3n bajo el art\u00edculo 142. 65 La historia de la cuesti\u00f3n del derecho de la prensa ofrece una analog\u00eda instructiva. Cuando la prensa aparec\u00eda todav\u00eda racionalmente como instituci\u00f3n, no simplem ente como libre expresi\u00f3n de opiniones, digna de protecci\u00f3n, su situaci\u00f3n era parecida a la de la situaci\u00f3n actual de la ciencia y la doctrina. Entonces, el viejo Pablo de Heidelberg, minusvalorado sin raz\u00f3n debido a las invectivas repartidas de Heinrich Heine, ha explicado con gran claridad la conformaci\u00f3n de ello resultante de la responsabilidad de la prensa: El fin de la libertad de prensa y del pensamiento de la comunicaci\u00f3n es, b\u00e1sicamente, la libertad de verdad. Seg\u00fan esta opini\u00f3n, es claro como principio o norma de la legislaci\u00f3n sobre la prensa que lo que, bien en el contenido, bien en la forma de la exposici\u00f3n, no se esfuerza abiertamente por la verdad, lo que no pretende y puede conducir a la verdad, no ha de tener ninguna esperanza de protecci\u00f3n legal, m\u00e1s bien ha de tener cierta expectativa de una justa indiferencia o penalizaci\u00f3n. Todo lo contrario, cuando ni la forma ni el contenido da una prueba al \u00e1rbitro de que al informador no le interesa la verdad, no puede reprimirse o perseguirse a trav\u00e9s de una ley, si el amor a la libertad ha de ser nuestro objetivo supremo y nuestra ley. No solo lo verdadero, sino tambi\u00e9n lo probable, en tanto que los hombres no llegar\u00edan f\u00e1cilmente a la verdad sin la confrontaci\u00f3n de las probabilidades, debe poder darse a conocer sin penalizaci\u00f3n en todo caso, si ante los jueces humanos razonables como tribunal por jurado solo se puede llevar la prueba de que ello ha sido para el informador la verdad o la probabilidad. Completamente distintos son los casos en que un informador publica algo como verdadero o probable para \u00e9l, en una forma a trav\u00e9s de 65 Smed, R. Ob. Cit. pp. 43 a 86. 119 Perla G\u00f3mez Gallardo la cual pueda probarse que a \u00e9l no el preocupaba el fin legalmen te justificado de la libertad de comunicaci\u00f3n en concreto, la difusi\u00f3n de la verdad. Concepto de censura. Agencias noticiosas66 El diccionario de la Real Academia Espa\u00f1ola define la censura como \"dictamen y juicio que se hace o da acerca de una obra o escrito\". Ese dictamen o juicio puede ser bueno o malo. Sin embargo, m\u00e1s adelante da otro concepto: \"Nota, correcci\u00f3n o reprobaci\u00f3n de alguna cosa\". Se corrige o reprocha algo que no est\u00e1 bien. Etimol\u00f3gicamente significa \"reprobaci\u00f3n o cr\u00edtica severa\" y tambi\u00e9n \"evaluar, estimar, juzgar.\" En la antigua Roma, el censor era el funcionario que, adem\u00e1s de efectuar el censo (contar el n\u00famero de ciudadanos), supervisaba el comportamiento p\u00fablico. La censura previa no necesita definici\u00f3n. Podemos decir que es cualquier medida que impida, l\u00edmite o dificulte que la informaci\u00f3n y/o expresi\u00f3n de ideas u opiniones llegue a la opini\u00f3n p\u00fablica. Por lo general, es uno de los medios de los que se valen los reg\u00edmenes totalitarios para ahogar las expresiones disidentes de sus opositores. Las fuentes period\u00edsticas son las personas y los documentos que proveen informaci\u00f3n sobre los acontecimientos objeto de noticia, cuando el periodista no es testigo directo. Son la base de la noticia. El periodista no inventa los hechos que son noticia. Pero como no siempre puede ser testigo de los acontecimientos, debe basarse en testimonios para relatar lo ocurrido. La noticia, as\u00ed, estar\u00e1 respaldada por testimonios. A estos tes timonios se les llama \"fuentes informativas.\" Entre las fuentes de informaci\u00f3n period\u00edsticas merecen un estudio particular las agencias noticiosas. Buena parte del material que 66 Nespral, B. Ob. Cit. pp. 35 a 48. 120 Libertad de expresi\u00f3n diariamen te reciben los diarios, las revistas, las rad ios y los canales de televisi\u00f3n llega de estas organizaciones, desde diferentes partes del mundo. Son fuentes, por as\u00ed llamarlas, indirectas, pues no es el periodista o el medio al que \u00e9ste pertenece el que busca la noticia, sino que es una empresa -organizada para tal fin-la que se la provee. Rese\u00f1a de agencias no ticiosas -Agencia France Press (AFP). Es una agencia mundial con sede en Paris. Fue creada en 1944 por el gobierno franc\u00e9s. Se considera la m\u00e1s antigua, como una prolongaci\u00f3n de la Agencia Havas (1835). En 1957 se institucionaliza como \u00f3rgano estatal. Distribuye los servicio s en cinco continentes (alrededor de 170 pa\u00edses). - Associated Press (AP). Es una agencia mundial nacida en Nueva York por iniciativa de varios editores de diarios para abaratar los gastos de traslado de noticias. En 1866 se extendi\u00f3 a Chicago. Tiene m\u00e1s de un centenar de abonados. -United Press Internacional (UPI). Es una agencia mundial creada en 1907 con el nombre de United Press Association. En 1958 se fusion\u00f3 con la Internacional News Service, adoptando el nombre que lleva en la actualidad. Su sede central se encuentra en Nueva York y tiene sucursales en varios pa\u00edses del mundo. Cubre m\u00e1s de 60 pa\u00edses y un n\u00famero cercano a los siete mil medios period\u00edsticos abonados. -Agencia Reuter. Tambi\u00e9n es una agencia mundial; fue creada en 1846 en Londres por Julius Reuter, ex empleado de la Agencia Havas. Esta agencia inglesa es una de las m\u00e1s avanzadas tecnol\u00f3gicamente y cubre alrededor de 120 pa\u00edses. -Telegragnoye Agentstvo Sovetskogo Soyouza (TASS). Agencia mundial rusa cuyo origen se remonta a la antigua Agencia Telegr\u00e1fica de San Petersburgo, propiedad del Zar (1918). Luego se transform\u00f3 en un Instituto de Informaci\u00f3n de Prensa y Propaganda, hasta que 121 Perla G\u00f3mez Gallardo en 1925 se cre\u00f3 con el nombre que lleva en la actualidad, TASS. Tiene sucursales en diversos pa\u00edses del mundo y cuenta con m\u00e1s de ocho mil abonados. - Deutche Press Agentur (OPA). Agencia nacional-r egional de Alemania creada en 1949. Pese a que tiene cierta dependencia de Reuter y France Press, esta agencia cuenta con abonado s no solo en Alemania sino tambi\u00e9n en otras partes del mundo. -Agenc ia Nazionale Estampa Associata (ANZA). Esta agencia nacional fue fundada en Roma en 1945, inmediatamente despu\u00e9s de la liberaci\u00f3n, por una cooperativa de diarios y con el objeto de asegurar la informaci\u00f3n m\u00e1s amplia con criterios de rigurosa independencia y objetividad. Transmite seis mil palabras por d\u00eda en italiano, ingl\u00e9s, franc\u00e9s y espa\u00f1ol. Cuenta con 18 oficinas en Italia y cerca de 90 sucursales en el exterior. En 1952 se instal\u00f3 en Buenos Aires. -Agencia FSA. Agencia de noticias espa\u00f1ola fundada en 1939; su nombre se debe a que se form\u00f3 por la uni\u00f3n de otras tres agencias cuyos nombres comenzaban con la letra \"f': Fabra, Faro y Febus. Posteriormente se agreg\u00f3 otra, Fiel. Su sede central se encuentra en Madrid y tiene sucur sales en varios pa\u00edses del mundo. -Telenoticiosa Americana (TELAM). Es la agencia oficial argentina. Fue fundada en 1945 y tiene su sede central en Buenos Aires. En la d\u00e9cada de los 80 se expandi\u00f3 por varios pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica y los Estados Unidos. -Agencia de Noticias Argenti nas (NA). Es la agencia privada m\u00e1s antigua del pa\u00eds (despu\u00e9s de la Agencia Saporiti, que dej\u00f3 de funcionar en 1984). Fue fundada en 1973 integrada por diarios del interior del pa\u00eds. Su primer director fue David Kraiselburd {director de El D\u00eda, de La Plata, provincia de Buenos Aires). Con los a\u00f1os se dividi\u00f3 y un grupo de editores fund\u00f3 la Agencia DYN. Maneja su informaci\u00f3n internacional a trav\u00e9s de UPI y AFP. 122 Libertad de expresi\u00f3n -Diarios y Noticias (DYN). Agencia privada argentina fundada en 1981, como desprendimi ento de Noticias Argentinas. Distribuye noticias nacionales e internaci onales en el pa\u00eds y en pa\u00edses de habla hispana. -Agencia Informativa Cat\u00f3lica Argentina (AICA). Fundada en 1956. Difunde toda la informaci\u00f3n relacionada con la Iglesia Cat\u00f3lica Argentina, recibe y distribuye la informaci\u00f3n de car\u00e1cter internacional vincula da con el tema. Mantiene un fluido contacto con El Vaticano. -lnfosic. Es una agencia privada argentina fundada en 1996. En Latinoam\u00e9r ica funcionan otras importantes agencias de noticias. Entre ellas cabe mencionar : Agencia Nacional de Informaciones, ANI (Uruguay), Agencia Meridional Limitada, AML, (Brasil), Agencia Mexicana de Noticias, AMN, (M\u00e9xico), Agencia Noticiosa de Corporaci\u00f3n de Periodistas, COPER, (Chile), Agencia Prensa Latina, PL, (Cuba), Agencia Prensa Venezolana, PREVE, (Venezuela) y la Lat\u00edn Reuter (dependi ente de la Reuter de Inglaterra). \"El conocimiento de la realidad es un instrumento social comunicable, \u00fanico camino para trascender las limitaciones de un hombre aislado o de una generaci\u00f3n concreta \". Juan Luis Vives Veracidad y objetividad En realidad, no es la verdad objetiva sino la denomi nada veracidad subjetiva o verdad subjetiva.67 En tal concep to hay, en ca mbio, una flexibilizaci\u00f3n que permite considerar como leg\u00edtimas algunas informaciones err\u00f3neas u objetivamente falsas, siempr e y cuando el informador haya transmitido la informaci\u00f3n luego de una diligente contras taci\u00f3n que lo condujo a creer que lo que transmit\u00ed a era verdadero, cuando en realidad era falso. En este supuesto estamos en presencia de la veracidad o verdad 67 Merlo, Mar\u00eda E. Ob. Cit. pp. 116 a 119, 135. 123 Perla G\u00f3mez Gallardo subjetiva. Dicha verdad subjetiva, cabe aclararlo, solo procede de manera subsidiaria. Previamente debe constarle la verdad objetiva, es decir, si los hechos informados se adecuan objetivamente a la realidad, y reci\u00e9n despu\u00e9s, cuando ello no pueda tener lugar o se verifique que son objetivame nte falsos, corresponde acudir al an\u00e1lisis de la verdad subje tiva. Son varias las soluciones que ha brindado la doctrina a fin de resolver tal conflicto. Podr\u00edamos admitir dos grandes grupos: 1) Las doctrinas constitucionales, que a su vez se subdividen en: a) ausencia de conflicto doctrinas que excluyen la tipicidad como consecu encia del ejercicio de derechos, entendiendo que no hay conflicto de derechos, y b) articulaci\u00f3n o delimitaci\u00f3n de los derechos fundament ales. 2) Las doctrinas que aplican la v\u00eda del Derecho Penal: de acuerdo con la categor\u00eda dogm\u00e1tica en la que es resuelto el conflicto tenemos las que resuelven el conflicto a nivel de la tipicidad y las que lo hacen a nivel de la antijuridicidad. Entre las primeras est\u00e1n: a) la doctrina del animus injuriando; b) la doctrina que lo hace a trav\u00e9s de los elementos negativos del tipo, y e) la doctrina de la adecuaci\u00f3n social. Entre las segundas, es decir, entre las que atienden que la soluci\u00f3n ha de propugnarse en el \u00e1mbito de la antijuridicidad, hay dos variantes: a) soluci\u00f3n del conflicto en el marco de la causa de justificaci\u00f3n del ejercicio legitimo de un derecho, y b) soluci\u00f3n del conflicto por medio de la exceptio veriatis. 124 Libertad de expresi\u00f3n La autora propone: aun cuando la protecci\u00f3n penal del honor, acorde con su condici\u00f3n de derecho humano fundamental que los tratados internacionales y algunas constituciones como la espa\u00f1ola consagran, debe preservar siempre la dignidad de la persona; soy partidaria de una concepci\u00f3n normativa-f\u00e1ctica de honor que, sin desconocer tal extremo, tiende a proteger el honor real y no el aparente. Como consecuencia de ello, entiendo que la exceptio veritatis debe tener lugar para todos los supuestos, es decir que deber\u00e1 incluir tambi\u00e9n las injurias, se trate o no de temas de inter\u00e9s p\u00fablico. Siempre deber\u00e1 existir la posibilidad de poder probar la verdad de las afirmaciones, excepto cu ando se trate de: a) juicios de valor, por no ser emp\u00edricamente constatables, y b) hechos que ata\u00f1en a la intimidad o a la vida privada de las personas. Veracidad y objetividad, virtudes afines a la justicia, que apoyan precedente y consecuenteme nte a la virtud de la verdad o de la justicia. La comunicaci\u00f3n del mundo interior m\u00e1s extenso que el mundo exterior, que tambi\u00e9n tiene como constitutivo la verdad, aunque operativa, se rige por otras reglas \u00e9tico-jur\u00eddicas muy rigurosas. 68 La comunicaci\u00f3n del mundo exterior tiene como constitutivo esencial la verdad intelectual o l\u00f3gica, pues hay que comunicar la realidad misma convertida en palabras y las palabras son las que justifican el pensar del hombre y, de manera cualificada, del comunicador. El tema de la verdad ha sido constantemente controvertido a lo largo de la historia del pensamiento. Desde negar que la verdad pueda existir u ofrecer unas versiones descarriadas de la verdad, hasta constituirla en centro del sistema del pensamiento; desde afirmar que la verdad es contraria a la libertad, hasta considerar que la verdad es lo \u00fanico que hace libre al hombre. Curiosamente, en todas las versiones contrarias a la verdad, desde los sofistas griegos a los autores actuales que no hacen sino 68 Desantes Guanter, Jos\u00e9 Ma. Veracidad, Verdad, Objetividad en: 1er. Congreso Internacional de \u00c9tica y Derecho de la Informaci\u00f3n. Veracidad y Objetividad. Desaf\u00edos \u00e9ticos en la Sociedad de la Informaci\u00f3n. Fundaci\u00f3n COSO de la Comunidad Valenciana para el Desarroll o de la Comunicaci\u00f3n y la Sociedad . Espa\u00f1a. 2002. pp. 94 a 96. 125 Perla G\u00f3mez Gallardo reproducir desviaciones hist\u00f3ricas, se advierte un miedo a la verdad misma que las explica, aunque no las justifique. Por una parte, porque la verdad es dif\u00edcil de alcanzar. Xavier Casp, un poeta valenciano contempor\u00e1neo, dice que \"de la realidad a la verdad puede haber la misma distancia que de lo inerte a lo vivo.\" Y el conocido cient\u00edfico Carrello afirmar\u00e1 con toda claridad: \"la realidad concreta es dif\u00edcil de asir y a nuestro esp\u00edritu le gusta el menor esfuerzo. Quiz\u00e1 la pereza natural del hombre le hace escoger la simplicidad de lo abstracto sobre la complejidad de lo concreto.\" La traslaci\u00f3n de la verdad ontol\u00f3gica -las cosas son lo que son-a la palabra es la verdad l\u00f3gica que se proclama as\u00ed como constitutivo esencial de la noticia. En el siglo X, un fil\u00f3sofo llamado Israel\u00ed defini\u00f3 la verdad l\u00f3gica como adecuaci\u00f3n a la realidad y el intelecto. La realidad es, por tanto, la medida del conocer. El conocimiento, en idea Aristot\u00e9lica rotunda que todav\u00eda asusta a algunos, se convierte en el objeto mismo, aunque con dos modos de ser de la cosa real: \"ser natural\" y el \"ser inteligible\". Se puede afirmar que el entendimiento que conoce una piedra es piedra de un modo intelectual. Serllanges, hace casi un siglo, dec\u00eda que \"conaitre c'est devenir un autre\". Los escol\u00e1sticos, empero, pensando en que el hombr e nunca puede conocer toda la verdad de todos los objetos, a\u00f1adieron a la definici\u00f3n alto medieval, con una cierta modestia muy realista, el t\u00e9rmino quaedam: siempre hay algo en la verdad de las cosas que escapa a nuestra capacidad de conocerlas y expresarlas. La verdad en sentido gnoseol\u00f3gico y criteriol\u00f3gico es, as\u00ed, cierta adecuaci\u00f3n de la realidad y del conocimiento, una de las facultades en que se manifiesta el entendimiento, junto con la inteligencia y la raz\u00f3n. La objetividad se basa en la esencia del conocer; con ella no se pide otra cosa sino que el conocimiento sea verdaderamente conocimiento. Sin conocimiento de la realidad, no es posible comunicarla. La objetividad, que en definitiva consiste en la \"no-subjetividad\", es el elemento necesario aunque no suficiente para iniciar el camino que termina en la verdad informativa, tal necesidad entra\u00f1a dificultades, pero la dificultad supone la posibilidad: lo imposible queda fuera de la calificaci\u00f3n de f\u00e1cil o dif\u00edcil porque nadie est\u00e1 obligado a lo imposible. 126 Libertad de expresi\u00f3n Caracter\u00edsticas de la objetividad69 Con referencia a todas las negacione s de la objetividad conviene recordar que el derecho a la informaci\u00f3n es el derecho a los tres tipos de mensajes que impone la realidad y confirman las ciencias que la estudian, as\u00ed como su comprensi\u00f3n: mensajes de hechos, mensajes ideol\u00f3gicos y mensajes opin\u00e1ticos y que en la informaci\u00f3n, como resultado complejo, pueden aparecer mezclados. Lo que no significa que sean confundidos. Es necesario analizar el mensaje complejo para aplicar a cada mensaje simple que lo forma su propio r\u00e9gimen \u00e9tico\u00ad jur\u00eddico. El derecho a la noticia no puede ser confundido ni mezclado epistemol\u00f3gicamente con el derecho a la idea y con el derecho a la opini\u00f3n, que son derechos que tienen por objeto lo que se forja en el interior de otra persona. El derecho a la noticia es la facultad de conocer simple y puramente lo que ocurre en la realidad exterior, con la mayor exactitud posible, lo que exige un esfuerzo por parte del comunicador: El deber general de diligencia incluye, en la primera fase del proceso comunicativo, el deber de objetividad. 70 69 \u00bfLa columna de opini\u00f3n como fuente veraz? Carlos Pajuelo de Arcos en 1 er. Congreso Internacional de \u00c9tica y Derecho de la Informaci\u00f3n. Ob. Cit. p. 220. No es obvio aqu\u00ed recordar la postura del Diario Le moniteur, cuando va cambiando sus titulares (que son, a mi juicio, un anticipo de la columna posible). La relaci\u00f3n entre el poder y la prensa qued\u00f3 tempranamente demostrada. En 1815, Napole\u00f3n volv\u00eda desde su exilio en Elba. En su marcha sobre Paris el diario capitalino Le moniteur titul\u00f3 as\u00ed: 9 de marzo: el monstruo escap\u00f3 de su lugar de encierro. 1 O de marzo: el ogro corso ha desembarcado en cabo Juan. 11 de marzo: el tigre se ha mostrado en la localidad de Gap. Tropas avanzan para detener su marcha. Concluir\u00e1 su miserable aventura como un delincuente en las monta\u00f1as. 12 de marzo: el monstruo ha avanzado hasta Grenoble. 13 de marzo: el tirano est\u00e1 ahora el Lyon. Todos est\u00e1n aterrorizados por su aparici\u00f3n. 18 de marzo: el usurpador ha osado aproximarse hasta 60 horas de marcha de la capital. 19 de marzo: Bonapar te avanza a marchas forzadas, pero es imposible que llegue a Paris. 21 de marzo: el emperador Napole\u00f3n se haya en Fontainblau (sic). 22 de marzo: ayer por la tarde Su Majestad el Emperador hizo su p\u00fablica entrada a las Tuller\u00edas. Nada puede exceder el regocijo universal. No puede caber duda acerca de c\u00f3mo el Estado produce en el Editor una cierta presi\u00f3n una determinada mediatizaci\u00f3n. Hoy esa presi\u00f3n puede ser fiscal o de concesi\u00f3n medi\u00e1tica. \u00b7 70 Ib\u00eddem. pp. 98 a 100. 127 Perla G\u00f3mez Gallardo Como en los derechos subjetivos, en las relaciones jur\u00eddicas tienen preeminencia los sujetos. El derecho, dec\u00edan los maestros romanos, est\u00e1 hecho para el hombre. Mucho m\u00e1s -hay que subrayar-en las relaciones jur\u00eddico-informativas en las que, al menos, una parte de los sujetos es m\u00faltiple y, en la mayor\u00eda de los casos, desconocida. Pero esta primac\u00eda personal no solo no hace desaparecer la importancia del objeto sino que la potencia. Porque la realizaci\u00f3n del hombre consiste en aprovechar todas las posibilidades que ofrece la realidad, entre ellas poder ser conocida y comunicada. Por eso el objeto, como bien vio Savigny y con \u00e9l todos los juristas del id quod est o del die Natur der Sache, es el que matiza y nomina todas las relaciones . Mal se puede aprovechar la realidad si no se la conoce para comunicarla tal como es. La opini\u00f3n, cuando es correcta y no adultera la verdad, obedece a otro tipo de inter\u00e9s moral del preeminente sujeto: consiste en valorar subjetivamente la verdad despu\u00e9s de conocerla y, en su caso, comunicarla, no en sustituirla en todo o en parte. La objetividad es la base de la decisi\u00f3n acertada y, por tanto, para el informador es la que le permite seleccionar y subrayar aquella parte de la realidad que es la aut\u00e9nticamente actual en todos los sentidos de actualidad, que incluye el inter\u00e9s general; y al receptor , enrolarse en una participaci\u00f3n efectiva y construc tiva. En el logro de esta decisi\u00f3n acertada, la inteligencia humana, cuando act\u00faa movida por una curi\u00f3sidad sana, se caracteriza por descubrir posibilidades en lo real. El esfuerzo de las ciencias experimentales nos dice, por ejemplo, que la Nanolog\u00eda permite, hasta ahora, descubrir y conocer realidades del tama\u00f1o de una millon\u00e9sima de mil\u00edmetro. Nigg apostillar\u00e1 que para conseguir esta realizaci\u00f3n personal y social explorando a fondo la realidad, el punto de partida es la objetividad. Caracter\u00edsticas de la Verdad y Libertad de Expresi\u00f3n71 Es obvio que al profesional de la informaci\u00f3n se le va a exigir una deontolog\u00eda, como en cualquier otra prof esi\u00f3n, un c\u00f3digo de valores, 71 Romero Colom a, Aurelia Mar\u00eda. Honor, intimidad e imagen de las personas famosas. Cuadernos Civitas. Espa\u00f1a. 2001. pp. 90 a 105. 128 Libertad de expresi\u00f3n aunque, por desgracia, hoy en d\u00eda asistimos al triste espect\u00e1cu lo de periodistas enzarzados en relatar hechos que no trascienden en ning\u00fan sentido a la esfera de inter\u00e9s de la sociedad y que no constituye m\u00e1s materia de chismorreo, con el consiguiente ataque, descarado, en ocasiones, a los derechos a la intimidad, al honor y a la propia imagen de los afectados. La verdad period\u00edstica no debe ser considerada una quimera, ni tampoco un dogma, sino que es el resultado de un esfuerzo colectivo en el que participan, desde sus puestos respectivos, los que proporcionan, los que presentan y los que reciben las noticias. De otro lado, sabemos que la verdad absoluta es, en ocasiones, imposible de probar e incluso de encontrar. Por ello, para paliar estos inconvenientes y dar v\u00eda libre a la informaci\u00f3n, se intenta buscar soluciones y remedios. Entre estas soluciones se encuentra una particularmente interesante: se trata de exigir al profesional de la informaci\u00f3n una actitud positiva hacia la verdad, de manera que pueda probar que ha intentado encontrar la misma, referida a los hechos que narra o de los cuales informa, de forma diligente y razonable, agotando las fuentes disponibles. Ser veraz o tener veracidad est\u00e1 referido, en realidad, a una exacta correspondencia entre el estado subjetivo y la realidad objetiva o, en otras palabras, a una concordancia lo m\u00e1s ajustada posible entre lo que se dice, se expresa y se informa y la realidad de los hechos que quedan expuestos. Se puede afirmar rotundamente que el requisito de la veracidad es exigible \u00fanicamente cuando lo que se ejercita es la libertad de informaci\u00f3n, pero no para la libertad de expresi\u00f3n, ya que \u00e9sta versa sobre ideas, opinione s, pensamientos y/o juicios de valor, de los que, en una sociedad como la nuestra, plural y democr\u00e1tica, no puede predicarse su veracidad o falsedad, en su caso. La libertad de informaci\u00f3n, ajust\u00e1ndose a los requisitos rese\u00f1ados en p\u00e1ginas anteriores, exige a su vez la libertad de los medios de 129 Perla G\u00f3mez Gallardo expresi\u00f3n. La prensa debe ser expresi\u00f3n de la libertad. Una prensa libre es un instrumento indispensable en una moderna democracia, al tiempo que una de sus m\u00e1s caracter\u00edsticas manifestaciones. Se dice que la vocaci\u00f3n a la formaci\u00f3n de una opini\u00f3n p\u00fablica libre solo es algo predicable o atribuible al sujeto receptor de la noticia, es decir, al p\u00fablico. El derecho a la publicidad de los procesos plantea, en nuestro pa\u00eds y a la vista de la experiencia americana, la pol\u00e9mica en cuanto a la prensa y a la libertad de los profesionales de la informaci\u00f3n de difundir noticias referidas a hechos que traigan su origen en un proceso en curso, cuando esos hechos vengan referidos a procesos en los que intervienen personajes famosos o que gozan de proyecci\u00f3n p\u00fablica o social. Democr acia y medios masivos de comunicaci\u00f3n7 2 La democracia es un asunto viejo y, de alguna manera, bien conocido. Los medios son algo nuevo, de r\u00e1pido desarrollo. Se utiliza medios como una abreviaci\u00f3n de medios masivos de comunicaci \u00f3n, los cuales incluyen principal mente peri\u00f3dicos, radio, televisi\u00f3n e Internet. Los diarios y la radio tienen casi dos siglos y uno de antig\u00fcedad, respectiva mente; la televisi\u00f3n tiene m\u00e1s o menos medio siglo de vida. Podemos trazar una gran divisi\u00f3n entre los medios de palabra (diarios y radio) y los medios visuales, basados en im\u00e1genes, predominantemente la televisi\u00f3n. En horno videns se hace notar la distinci\u00f3n entre una cultura basada en la palabra, la escritura, y una cultura visual basada en im\u00e1genes. 72 Sartori, Giovanni. V\u00eddeopol\u00edt\u00edca. Medios, informaci\u00f3n y democracia de sondeo. Cuadernos de la C\u00e1tedra Alfonso Reyes del Tecnol\u00f3gico de Monterrey. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Espa\u00f1a. 2003. pp. 17 a 24. 130 Libertad de expresi\u00f3n En la primera concebimos entidades abstractas que no vemos; lidiamos con mundos inteligibles (mundus (ij intelligibilis) a partir de conceptos. En el segundo caso estamos confinados al mundo que vemos, es decir, a la percepci\u00f3n de los visibles concretos, al \u00e1mbito de los mundos sensibles (mundus (i) sensibilis), el de los sentidos. Dejando de lado la comprensi\u00f3n cient\u00edfica, ilustremos este punto con los conceptos creados y sustentados por la democracia; nociones como consenso, naci\u00f3n, Estado, soberan\u00eda, representaci\u00f3n, libertad, igualdad, justicia, legitimidad, legalidad y as\u00ed sucesivame nte \u00bfSon visibles acaso? No, por supuesto, ninguna de estas construcciones mentales es visible; todas son ideas que carecen de equivalente visual. Si somos formados, como de hecho lo somos, bajo el bombardeo de la exposici\u00f3n constante a la televisi\u00f3n, es casi inevitable que en nuestra comprensi\u00f3n y manejo de los invisibles los conceptos puedan no ser los m\u00e1s id\u00f3neos. Si en el principio fue el verbo, ahora en el principio tenemos la imagen. En el horno videns lo visible condiciona y monitorea a lo invisible. En el horno sapiens, que lo precedi\u00f3, era de otra manera: el pensamiento no solo condicionaba lo visible, sino que saltaba m\u00e1s all\u00e1, se adelantaba. Si la democracia es (como lo es) un sistema pol\u00edtico en el que los ciudadanos tiene voz importante en los asuntos p\u00fablicos, entonces la ciudadan\u00eda no puede permane cer desinformada respecto de esos asuntos p\u00fablicos. La democracia no requiere de savants (sabios), ni de un p\u00fablico cultivado, un demos ilustrado, sino de un demos suficientemente informado, que tenga alguna idea de lo que est\u00e1 sucediendo. Derecho de Acceso a la Informaci\u00f3n Otra parte fundamental del Derecho a la Informaci\u00f3n es el referente al Derecho de Acceso a la Informaci\u00f3n. 131 Perla G\u00f3mez Gallardo Concepto de Derecho de Acces o a la Informaci\u00f3n Precisa Ernesto Villanueva:73 \"el hecho, sin embargo, de que habr\u00eda que utilizar la noci\u00f3n de derecho a la informaci\u00f3n , lato sensu, para definir el sentido gen\u00e9rico del concepto y derecho a la informaci\u00f3n, stricto sensu, para hacer referencia a una de sus vertientes, fue raz\u00f3n suficiente para acu\u00f1ar el concepto de derecho de acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica.\" El derecho de acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica ser\u00eda entonces un c\u00edrculo m\u00e1s peque\u00f1o que formar\u00eda parte del c\u00edrculo amplio del derecho a la informaci\u00f3n . Y este derecho estar\u00eda compuesto por las distintas normas jur\u00eddicas que hacen posible examinar de mejor manera los registros y datos p\u00fablicos o en posesi\u00f3n de los \u00f3rganos del Estado, de acuerdo con la ley. Hasta aqu\u00ed tenemos dos conceptos: derecho a la informaci\u00f3n y derecho de acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica. Queda por definir derecho de la informaci\u00f3n. Si, como ya se anot\u00f3, el derecho a la informaci\u00f3n est\u00e1 compuesto de normas legales -y el derecho de acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica es una de sus vertientes y, por esa misma raz\u00f3n integrado a normas jur\u00eddicas-, se puede colegir que el derecho a la informaci\u00f3n es el objeto de estudio del derecho como ciencia jur\u00eddica. De esta suerte, el derecho de la informaci\u00f3n es la rama del Derecho P\u00fablico que tiene como objeto de estudio al derecho a la informaci\u00f3n . Caracter\u00edsticas del Derecho de Acceso El reconocimiento del derecho de acceso a la informaci\u00f3n y la necesidad de una ley que lo reglamente implica la concreci\u00f3n , por a\u00f1adidura, de otros derechos fundame ntales. 74 73 Para profundizar sobre el tema rem\u00edtase a: Villanueva, Ernesto. Derecho de la Informaci\u00f3n. Miguel \u00c1ngel Porr\u00faa. M\u00e9xico. 2006. 74 Basterra, Marcela. El derecho fundamental de acceso a la inform aci\u00f3n p\u00fablica. Lexis Nexis. Argentina. 2006. pp. 3, 24 y 35. 132 Libertad de expresi\u00f3n 1. Conlleva el reconocimiento y la garant\u00eda de contribuir a la formaci\u00f3n de una opini\u00f3n p\u00fablica libre, indisolublemente ligada con el pluralismo pol \u00edtico. 2. Permite la concreci\u00f3n del derecho a la libre expres i\u00f3n en su totalidad, materializado no solo con la posibilidad de exteriorizar el pensamiento, sino en la posibilidad de \"acceder\" a conocer para luego expresarse libremente. 3. Contribuye a que el ciudadano pueda formar libremente sus opiniones y confrontarlas con las de otros ciudadanos. 4. Incide a favor del principio de autonom\u00eda personal, ya que el libre \"acceso\" facilita la posibilidad de contar con m\u00e1s informaci\u00f3n par a que cada ciudadano pueda elegir su propio plan de vida. 5. Asegura la participaci\u00f3n ciudadana en la toma de decisiones de la \"cosa p\u00fablica\", instrumento necesario para la formaci\u00f3n del consenso democr\u00e1tico. 6. Se constituye en requisito necesario y determinante para el ejercicio de la democracia participativa. 7. Implica el ejercicio de una de las formas del principio de publicidad de los actos de gobierno. El derecho de libre acceso a la informaci\u00f3n producida por el Estado constituy e un desprendimiento l\u00f3gico de este principio. 8. Redunda a favor de la concreci\u00f3n del principio de transparencia de los actos de la administraci\u00f3n, de gesti\u00f3n y de gobierno, indisolublemente ligado al control democr\u00e1tico sobre la actividad administrativa que deben realizar los ciudadanos. 9. Permite que la ciudadan\u00eda ejerza un verdadero control sobre el gobierno. 133 Perla G\u00f3mez Gallardo El primer an\u00e1lisis que en torno al concepto de derecho de acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica -en adelante DAIP-es si estamos ante un derecho completamente distinto del \"derecho a la informaci\u00f3n\", o si es un desprendimiento de este derecho, entendi\u00e9ndolo como una prerrogativa de informaci\u00f3n a favor de los individuos que al ejercerse toma distintas formas. EL DAIP tiene una funci\u00f3n individual o se ejerce como derecho individual cuando una persona solicit a informaci\u00f3n o datos acerca de s\u00ed misma, de una base de datos o registros de cualquier dependencia estatal. El derecho de acceder a sus propios datos, para tomar conocimiento y conocer su finalidad, \"su propia informaci\u00f3n\" o la informaci\u00f3n en relaci\u00f3n con los datos inherentes a su persona, no es un \"bien colectivo \", no pertenece a la cosa p\u00fablica aunque de hecho esos datos puedan estar en archivos estatales y tener la calidad de documento p\u00fablico. La exigibilidad de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales est\u00e1 supeditada en una buena parte a las conductas o a las pol\u00edticas que en relaci\u00f3n a \u00e9stos desarrolle el Estado. El poder acceder a la informaci\u00f3n p\u00fablica, sin duda, tiene un papel relevante a la hora de poder exigir al Estado que cumpla sus obligacione s en orden a determinados derechos tales como el derecho a la salud, a la educaci\u00f3n, etc\u00e9tera. Indicadores y criterios en materia de Acceso a la lnformaci\u00f3n75 Como parte de los objetivos de Libertad de Informaci\u00f3n-M\u00e9 xico, Asociaci\u00f3n Civil (LIMAC), en el segundo semestre del a\u00f1o 2004 se elabor\u00f3 el estudio denominado: Dec\u00e1logo del Marco Normativo del Derecho de Acceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica. Dentro de los objetivos que conten\u00eda el estudio destacaban el de desarrollar un instrumento de medici\u00f3n y evaluaci\u00f3n del sistema jur\u00eddico mexicano; comparar el 75 Parte metodol\u00f3gica del estudio: Villanueva, Ernesto y Perla G\u00f3mez Gallardo. Derecho a la Informaci\u00f3n, Indicadores Legales. Impresos Ju\u00e1rez. M\u00e9xico. 2005. 134 Libertad de expresi\u00f3n contenido normativo de las leyes en la materia y servir, en ese entonces, de referente t\u00e9cnico para aquellas entidade s federativas que no contaban con una legislaci\u00f3n de acceso a la informaci\u00f3n. Toda metodolog\u00eda tiene un tiempo de vigencia, cuando el objeto estudiado va cambiando siempre es conveniente revisar, actualizar y optimizar los elementos de medici\u00f3n utilizados as\u00ed como los factores revisados, de tal forma que se cuente con la integraci\u00f3n de las experiencias adquiridas en la elaboraci\u00f3n de investigacione s precedentes. Derivado de lo anterior se cre\u00f3 la primera edici\u00f3n de Indicadores Legales del Derecho de Acceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica en M\u00e9xico, que complet\u00f3 el dec\u00e1logo cambi\u00e1ndolo a indicadores con 17 componentes que fueron referentes para las entonces 25 leyes evaluadas. Este nuevo estudio es actualizado metodol\u00f3gicamente como respuesta natural al avance constante y permanente de toda investigaci\u00f3n, y para refrendar el compromiso adquirido de presentar en todo momento lo mejor de las investigacione s de calidad que han marcado nuestra trayectoria en la materia, adicionando a los indicadores criterios de ponderaci\u00f3n que permiten evaluar la calidad de los contenidos en funci\u00f3n de los derechos que garantiza. INDICADORES LEGALES 1. SUJETOS OBLIGADOS 10. PERIODO DE RESERVA 2. DEFINICIONES E INTERPRE TACI\u00d3N 11. FORMAS DE SOLICITUD DE ACCESO A 3. CULTURA DE LA TRANSPARE NCIA LA INFORMACI \u00d3N 4. INFORMACI \u00d3N DE OFICIO 12. HABEAS DATA 5. l\u00cdMITES AL DERECHO DE ACCESO 13. \u00d3RGANO GARANTE A LA INFORMACI \u00d3N 14. AFIRMATIVA FICTA. 6. VERSIONE S P\u00daBLICAS 15. V\u00cdAS DE IMPUGN ACI\u00d3N Y DEFINITIVIDAD 7. M\u00c1XIMA PUBLIC IDAD 16. FORMAS DE CONTROL DE LA LEY 8. PRUEBA DE DA\u00d1O 17. \u00c1MBITO TEM PORAL DE VALIDEZ 9. GRATUIDAD DE LA INFORMACI \u00d3N Sujetos obligados Como parte del \u00e1mbito personal de aplicaci\u00f3n de la ley, las leyes referentes al acceso a la informaci\u00f3n deben contener un cat\u00e1logo de 135 Perla G\u00f3mez Gallardo los sujetos obligados por la misma. En principio, todo sujeto que ejerza gasto p\u00fablico tendr\u00e1 la obligaci\u00f3n de rendir cuentas en cuanto al uso que haga de esos recursos, entre m\u00e1s sujetos queden de terminados la ley ser\u00e1 m\u00e1s eficaz sobre todo al mom ento de obligarlo a publicar la informaci\u00f3n de oficio. Definiciones e interpret aci\u00f3n En este apartado se determina que la eficacia de este indicador depende del estilo de redacci\u00f3n y contenido propio de las leyes. Por tal motivo, se busca dentro del an\u00e1lisis que cada una de las definiciones en los diversos art\u00edculos sea clara y precisa. Toda ley contiene dentro de sus primeros art\u00edculos un cat\u00e1logo de definiciones que permite entender la l\u00f3gica jur\u00eddica de la forma en que deben de aplicarse los diversos conceptos que se contemplan en la misma. Respecto a la interpretaci\u00f3n, se deber\u00e1 favorecer, en caso de duda, el acceso a la informaci\u00f3n, dado que este derecho tiene sus principales antecedentes en instrume ntos internacionales se deber\u00e1 recurrir a convenios o tratados internacionales que cubran los objetivos de este derecho. Cultura de la transparencia Una parte fundamen tal que permitir\u00e1 en el mediano y largo plazo consolidar la vigencia y eficacia del Derecho de Acceso a la Informaci\u00f3n es la Cultura de la Transpar encia. A trav\u00e9s de la educaci\u00f3n se puede dar a conocer el derecho en todos los niveles, para que los destinatarios lo hagan parte de su formaci\u00f3n y lo ejerciten de manera espont\u00e1nea como lo hacen con otro tipo de derechos. Informaci\u00f3n de oficio Bajo el principio de m\u00e1xima publicidad, existe cierta informaci\u00f3n que es de inter\u00e9s general para todas las personas. Para tal efecto, el 136 Libertad de expresi\u00f3n legislador debe establecer determinada informaci\u00f3n cuyo acceso no dependa de una solicitud expresa. Este principio determina como efecto secundario la transparencia de la funci\u00f3n p\u00fablica; esto es, a mayor informaci\u00f3n disponible de manera oficiosa se tendr\u00e1 un gobierno con mayor apertura informativa, de igual forma a mayor informaci\u00f3n de oficio menos solicitudes de informaci\u00f3n. L\u00edmites al Derecho de Acceso a la Informaci\u00f3n No toda la informaci\u00f3n que est\u00e9 en posesi\u00f3n de los sujetos obligados es p\u00fablica. Esto se debe a la sensibilidad de la informaci\u00f3n, es decir, aquella cuyo costo de divulgaci\u00f3n pudiere poner en riesgo alg\u00fan inter\u00e9s general tutelado por la Constituci\u00f3n Pol \u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, tanto del Estado como de Jos particulares que act\u00faan de buena fe, los elementos que integran este principio general, de acuerdo con las condiciones sociales, econ\u00f3micas, pol\u00edticas y jur\u00eddicas de cada Estado. No hay que olvidar que en caso de controversia se favorecer\u00e1 al que pretenda causar menor da\u00f1o. Al ser \u00e9ste el principio b\u00e1sico para determinar si un Estado o pa\u00eds busca la apertura informativa, la transparencia y rendici\u00f3n de cuentas dentro de su gesti\u00f3n gubernamental, consideramos que a menor n\u00famero de causales de clasificaci\u00f3n, ser\u00e1 mayor su avance democr\u00e1tico. Versiones p\u00fablicas El que se catalogue determinada informaci\u00f3n como de acceso restringido y se configure como un l\u00edmite al acceso a la informaci\u00f3n no implica que el emisor tenga prohibido generar versiones p\u00fablicas en las que se protejan los datos sensibles y personales, evitando as\u00ed el da\u00f1o o menoscabo al Estado o a los particulares por la difusi\u00f3n de esa informaci\u00f3n. En la medida que las leyes en la materia establezcan la posibilidad de elaborar versiones p\u00fablicas de aquella informaci\u00f3n que no debe 137 Perla G\u00f3mez Gallardo difundirse abiertamente, mejor ser\u00e1 la disposici\u00f3n de apertura y rendici\u00f3n de cuentas, sin que se catalogue como reservada cierta informaci\u00f3n, se desarrollar\u00e1 una relaci\u00f3n de confianza. M\u00e1xima public idad Esta m\u00e1xima implica que todo sujeto obligado ponga a disposici\u00f3n de toda persona la informaci\u00f3n que tiene en su posesi\u00f3n. Sin embargo, no se puede determinar de manera unilateral una redacci\u00f3n precisa o los elementos que conforman este indicador, por tal motivo se busca dentro del an\u00e1lisis de este estudio, que las diversas leyes hagan una menci\u00f3n clara y precisa a \u00e9ste de manera sistem\u00e1tica. Principio de prueba de da\u00f1o Se garantiza el principio de m\u00e1xima publicidad cuando la autoridad, al momento de catalogar determinada informaci\u00f3n como de acceso restringido, fundamente y motive sobre la base del Principio de Prueba de Da\u00f1o de tres partes, (cabe recordar que la autoridad solo puede hacer lo expresamente permitido en ley) por lo que se valoran los siguientes tres elementos: 1. La informaci\u00f3n se encuentra prevista en alguno de los supuestos de excepci\u00f3n previstos en la propia ley. 2. La liberaci\u00f3n de la informaci\u00f3n puede amenazar efectivamente el inter\u00e9s p\u00fablico protegido por la ley. 3. El da\u00f1o que puede producirse con la liberaci\u00f3n de la informaci\u00f3n es mayor que el inter\u00e9s p\u00fablico de conocer la informaci\u00f3n de relevancia. Gratuidad de la informac i\u00f3n Este principio va en funci\u00f3n de que toda la informaci\u00f3n que est\u00e9 en posesi\u00f3n de los sujetos obligados por una ley es consider ada como 138 Libertad de expresi\u00f3n un bien p\u00fablicof por lo tantof toda persona que desee ejercitar este derecho debe tener acceso a la informaci\u00f3n de manera gratuita, sin que esto impida al sujeto obligado el poder cobrar una cuota de recuperaci\u00f3n por la reproducci\u00f3n de la informaci\u00f3n, dej\u00e1ndose la opci\u00f3n de la consulta directa por parte del solicitante. Se establece que solo se cobrar\u00e1 por la reproducci\u00f3n de la informaci\u00f3n. Se tratar\u00e1 de reducir los costos de la reproducci\u00f3n. Periodo de reserva El periodo de reserva es el tiempo durante el cual la informaci\u00f3n que fue catalogada como reservada deber\u00e1 permanecer con tal car\u00e1cter. El referente internacional va desde el m\u00ednimo de cinco a\u00f1os. En el c\u00f3mputo se incluye el primer plazo del periodo de reserva m\u00e1s la posible ampliaci\u00f3n al mismo que se agregue por ley. Las restricciones al acceso a la informaci\u00f3n deben ser temporales, por lo que si en la ley se dejan periodos discrecionales esto se considera un retroceso. Formas de solicitud de acceso a la informaci\u00f3n En las leyes de esta materia se deber\u00e1n precisar las formas de acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica de los sujetos obligados. La principal manera es a trav\u00e9s de la solicitud que presenta el interesado, en la medida que las formas de acceso sean amigables y los plazos de respuesta cortos se favorecer\u00e1n y utilizar\u00e1n mejor las leyes socializ\u00e1ndose este derecho. 1 . Solicitud verbal 2. Solicitud escrita 3. Plazo para dar respuesta no mayor a 20 d\u00edas 4. Plazo de ampliaci\u00f3n no mayor a 20 d\u00edas 5. Formas de presentaci\u00f3n por medios electr\u00f3nicos 6. No se requiere acreditar inter\u00e9s jur\u00eddico ni presentar identificaci\u00f3n alguna 139 Perla G\u00f3mez Gallardo Habeas Data Es definido tradicionalmente por diversos especialistas en la materia, como Ernesto Villanueva y Francisco Javier Acu\u00f1a Llamas, como la tutela de los datos personales en el ejercicio del derecho a la privacidad de las personas, as\u00ed como los mecanismos para la correcci\u00f3n, supresi\u00f3n de la informaci\u00f3n de car\u00e1cter personal\u00edsimo. En la medida que a la par de permitir el derecho de acceso a la informaci\u00f3n se protejan los datos personales que pudiera contener la informaci\u00f3n solicitada, se complementan ambas partes sustanciales del Derecho de la Informaci\u00f3n que consagra la Constituci\u00f3n. Las variables que conforman de manera id\u00f3nea este indicador del Derecho de Acceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica son: 1. Sistematizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n 2. Actualizaci\u00f3n permanente 3. Congruencia de los datos recabados con el fin 4. Negativa de revelaci\u00f3n por incompatibilidad con el objeto 5. Consenti miento para la transmisi\u00f3n 6. Periodo de almac enamiento 7. Inter\u00e9s leg\u00edtimo para acceder a esta informaci\u00f3n 8. Rectificaci\u00f3n/ Sustituci\u00f3n/ Supresi\u00f3n/ Oposici\u00f3n 9. Nombre del destinatario final, en caso de transmisi\u00f3n 1 O.Niveles de seguridad \u00d3rgano garante Es el \u00f3rgano creado para garantizar el libre ejercicio del derecho de acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica. Es preferible que sea un ente con autonom \u00eda constitucional, a fin de que pueda conocer cualquier controversia que se suscite entre los sujetos obligados (Poder Ejecutivo, Legislativo, Judicial, Organismos Aut\u00f3nomos, etc\u00e9tera) y las personas en el momento de ejercitar su derecho. 76 76 Para mayor informaci\u00f3n respecto a la calidad jur\u00eddica que debe prevalecer en este tipo de \u00f3rganos garantes, rem\u00edtase a: G\u00f3mez Gallardo, Perla. El/FA/ y la Calidad Jur\u00eddica de sus decisiones. Miguel \u00c1ngel Porr\u00faa. M\u00e9xico. 2006. 140 Libertad de expresi\u00f3n En los casos en que no se otorga a este \u00f3rgano gar ante la autonom\u00eda constitucional, su campo de acci\u00f3n se circunscribe al del Poder Ejecutivo, por lo que deja indefensas a las personas frente a los otros sujetos obligados, ya que \u00e9stos se convierten en juez y parte al momento de resolver los recursos promovidos ante la negativa o cumplimiento parcial del acceso a la informaci\u00f3n, adem\u00e1s que, al no dotarlos de autonom\u00eda presupuesta!, es com\u00fan que se emplee el castigo en la disminuci\u00f3n de recursos econ\u00f3micos como una forma de frenar su libre desempe\u00f1o. Afirmativa ficta Una de las principales sanciones ante el silencio de la autoridad, sobre todo en materia administrativa, es la Afirmativa Ficta. Cuando un solicitante real iza una solicitud de acceso a la informaci\u00f3n ante los sujetos obligados y los mismos, por omisi\u00f3n o negligencia, dejan de contestar en tiempo y forma a la misma, se entiende que la respuesta se dio en sentido afirmativo por la ficci\u00f3n que contempla la ley. Lo anterior no implica que el solicitante tenga acceso irrestricto a toda la informaci\u00f3n, ya que se puede dar el caso en que la solicitud se refiera a informaci\u00f3n de acceso restringido (informaci\u00f3n reservada y confidencial) y por la omisi\u00f3n se pudiera tener acceso a informaci\u00f3n que pudiera ser sensible o contuviera datos personales. Es aqu\u00ed donde se hace efectiva una de las principale s facultades del \u00f3rgano garante, al supervisar que la informaci\u00f3n que se debe entregar al solicitante efectivamente sea p\u00fablica y sin restricciones, para garantizar el acceso responsable a la multicitada informaci\u00f3n. Otra parte fundamental de la Afirmativa Ficta es el derecho del solicitante a recibir la informaci\u00f3n solicitada, una vez que sea revisada por el \u00f3rgano garante, de manera gratuita en la forma en que fue requerida, con lo que se complementan las dos partes de este principio, por un lado el que no queden sin respuesta las solicitudes y obtengan, por la falta de respuesta, la informaci\u00f3n de manera gratuita. 141 Perla G\u00f3mez Gallardo V\u00edas de impugnaci\u00f3n y definitividad Otro de los grandes factores que determinan la fuerza de las leyes de Acceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica depende, en gran medida, del procedimiento que se haya establecido por el legislador para la defensa de este derecho. La premisa es que prevalezca el principio de sencillez del procedimiento que motive el seguimiento de los casos por parte del particular. Por tal motivo, elementos que se consideraron como integrantes de este principio fueron: 1. Recurso unistancial/binstancial 2. Forma de presentaci\u00f3n del recurso escrito/correo electr\u00f3nico 3. Presentaci\u00f3n ante el \u00f3rgano garante 4. Suplencia de la queja 5. Facultades de Investigaci\u00f3n en el desahogo del recurso 6. Garant\u00eda de Audiencia P\u00fablica 7. Opciones en las formas de notificaci\u00f3n 8. Plazo total para resolver el recurso menor a 40 d\u00edas 9. Definitividad de las decisiones del \u00f3rgano garante Formas de control de la Ley La fuerza del Derecho reside en la sanci\u00f3n. Toda norma, para tener no solo vigencia sino eficacia, debe contar con las posibles consecu encias ante el incumplimiento de las obligaciones que se contienen en la misma. En la medida en que las Leyes de Acceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica contengan un cat\u00e1logo de responsa bilidades, en las que pueden incurrir los servidores p\u00fablicos que incumplan la ley, tendr\u00e1 mayor fuerza de ejecuci\u00f3n inhibiendo su incumplimiento. 1. Facultades al \u00f3rgano de control de emitir resoluciones vinculatorias/Posibilidad de dar vista al \u00f3rgano de control interno de los sujetos obligados. 142 Libertad de expresi\u00f3n 2. Establecimiento de un Cat\u00e1logo de Responsabilidades. 3. Remisi\u00f3n a la Ley de Responsa bilidad de los servidores p\u00fablicos. \u00c1mbito temporal El \u00faltimo rubro es el que se refiere al \u00c1mbito Temporal de Validez de la norma, en este caso, el tiempo en que va a entrar en vigor el contenido de la Ley. La Vacatio Legis es el periodo entre la publicaci\u00f3n de una ley y su entrada en vigor. En la medida en que todos los componentes de la ley vayan entrando en vigor, paulatinamente se lograr\u00e1 su mejor implementaci\u00f3n, sin que lo anterior implique que se establezcan entradas en vigor tan amplios que retrasen la plena vigencia del ordenamien to de la materia. Como hemos pod ido apreciar en el desarrollo del presente cap\u00edtulo, la libertad de expresi\u00f3n dif\u00edcilmente se entiende si no viene acompa\u00f1ada de su desarrollo geneal\u00f3gico. De igual forma, los conceptos operativos de prensa, veracidad y objetividad permitir\u00e1n m\u00e1s adelante delimitar los alcances de estos derechos frente a los derechos de personalidad que veremos en el siguiente cap\u00edtulo. El derecho de acceso a la informaci\u00f3n, con antecedentes recientes en Latinoam\u00e9rica, se puede entender a trav\u00e9s de sus componentes, de los cuales extrajimos 17 que consideramos indispensables para la plena operatividad de este derecho. Con estos referentes podremos determinar como se ajustan los grados de responsabilidad, dependiendo del sujeto destinatario o afectado, en el caso que nos ocupa de las figuras p\u00fablicas. 143 Cap\u00edtulo 3 Derechos de personalidad y figuras p\u00fablic as Derechos de la personalid ad 77 Los derechos de la personalidad, tales como el derecho a la intimidad, honor, imagen, atienden a la existencia, dignidad e integridad del ser humano. Conforme a ello, todo ser humano tiene, frente a cualquier otro, el derecho a ser respetado como persona, a no ser perjudicado en su existencia (v ida, cuerpo, salud) y en su propia dignidad (honor, intimidad, imagen) y como contrapartida cada individuo se encuent ra obligado frente a otro de modo an\u00e1logo. Pues bien, los derechos personal\u00edsimos son los que con cierta frecuencia pueden resultar lesionados por la difusi\u00f3n de informaciones brindadas sin el consentimiento del titular del der echo y sin que el inter\u00e9s p\u00fablico justifique el perjuicio. Como hemos visto, si bien el derecho de informar goza de la protecci\u00f3n constit ucional, ello no es sin\u00f3nimo de impuni dad y por tanto dicha protecci\u00f3n no consagra la irresponsabilidad absol uta de los me dios de difusi\u00f3n por los eventuales il\u00edcitos que pudieran cometer en el ejercicio de su actividad. 77 Baez de Figuerola, A Ob. Cit. pp. 126, 127, 141 y 151. 145 Perla G\u00f3mez Gallardo La libertad de informaci\u00f3n -contin\u00faan los autores citados- se descompone en dos aspectos, el primero de ellos es el derecho del editor o responsable a informar libremente, y a su vez el derecho de la comunidad a ser informada por una prensa libre, pero tambi\u00e9n \u00e9sta tiene el derecho a que una prensa libre sea fuente de informaciones veraces, no deformada o retaceada, y mucho menos ocultada deliberadamen te. Pero, por otra vertiente, tambi\u00e9n debe tomarse en consideraci\u00f3n al sujeto afectado, ya que si por la situaci\u00f3n que ocupa o actividad que despliega, se trata de una figura p\u00fablica -cuya conducta como tal merece la atenci\u00f3n de la ciudadan\u00eda-en principio la tutela que se le brinda es menor que la que se le otorga a un particular. Por cierto, ello no significa que las interferencias abusivas y arbitrarias al honor o al \u00e1mbito de intimidad de las personas, aun cuando se trate de personajes p\u00fablicos, gocen de impunidad y no merezcan sanci\u00f3n alguna. Para Ernesto Guti\u00e9rrez y Gonz\u00e1lez, los derechos de personalidad son los bienes constituidos por determinadas proyecciones f\u00edsicas o ps\u00edquicas del ser humano, relativas a su integridad f\u00edsica y mental, que las atribuye para s\u00ed o para algunos sujetos de derecho, y que son individualizadas por el ordenamien to jur\u00eddico.78 Derechos de personalidad y socializaci\u00f3n79 Luego de un per\u00edodo en que el hombre deific\u00f3 la individualidad a ultranza, llegando a extremos por naturaleza perniciosos, desde mediados del siglo XIX y con especi al intensidad en nuestro siglo, la humanidad asiste a un proceso de socializaci\u00f3n. 78 Guti\u00e9rrez y Gonz\u00e1lez, Ernesto. El Patrimonio. 68 edici\u00f3n. Porr\u00faa. M\u00e9xico. 2003. p. 776. 79 Ferreira Rubio, Delia Matilde. El Derecho a la intimidad. Editorial Universidad. Argentina. 1982. pp. 30 a 33. 146 Derecho de personalidad La socializaci\u00f3n invade todos los \u00e1mbitos de la actividad, manifest\u00e1ndose tanto en la Medicina como en el Derecho; en la Pedagog \u00eda como en la Econo m\u00eda; en la producci\u00f3n como en la comercializaci\u00f3n; en la Arquitectura y hasta en la religi\u00f3n. Es imposible determinar con precisi\u00f3n cu\u00e1les son las causas de este fen\u00f3meno; pero s\u00ed pueden mencionar se algunos de los factores que contribuyen a hacerlo m\u00e1s agudo, a la vez que son s\u00edntomas de su presencia . a) Masificaci\u00f3n social. La masificaci\u00f3n social, con la consiguiente p\u00e9rdida de la fuerza individual de los miembros de la comunidad, es sin duda una de las expresiones m\u00e1s agobian tes de la socializaci\u00f3n, b) Concentraci\u00f3n urbana. En otro aspecto, el surgimiento de las grandes aglomer aciones urbanas que comienza en Inglaterra a ra\u00edz de la Revoluci\u00f3n Industrial, trae aparejado el aument o en las interrelaciones sociales y tambi\u00e9n una disminuci\u00f3n en la intimidad de la vida del ser humano. e) lnteNen cionismo estatal. Por \u00faltimo -y sin af\u00e1n de agotar el tema\u00ad se modifica la figura del Est ado, que ya no se limita a cumplir la funci\u00f3n de mero observador, sino que desempe\u00f1a un papel preponderante como organizador de todos los aspectos de la vida. La intromisi\u00f3n del Estado en la vida y actividad de sus miembros se hace cada vez m\u00e1s notoria y omnicomprensiva. La soledad tiene, para la formaci\u00f3n de la personalidad, una gran importancia; de all\u00ed la necesidad de impedir que lo colectivo se apodere de ella y la destruya. \"El aislamien to se produce de manera autom\u00e1tica una criba y discriminaci\u00f3n de nuestras ideas, afanes, fervores, y aprendem os los que son de ver dad nuestros como la polvareda del camino.\" El derecho a la intimidad tiende a proteger al ser humano en su aislami ento fecundo y esencial, frente a sus semejantes, frente a la prensa, frente al Estado. 147 Perla G\u00f3mez Gallardo Clasificaci\u00f3n de los derechos de personalidad80 Para Guti\u00e9rrez y Gonz\u00e1lez los derechos de personalidad se dividen en: -Parte social p\u00fablica (derecho al honor o reputaci\u00f3n, derecho al t\u00edtulo profesional, derecho al secreto o la reserva, derecho al nombre, derecho a la presencia y derecho de convivencia); -Parte afectiva (derechos de afecci\u00f3n); y, -Parte f\u00edsico-som\u00e1tica (derecho a la vida, derecho a la libertad, derecho a la integridad f\u00edsica, derechos ecol\u00f3gicos, derechos relacionados con el cuerpo humano, derechos sobre el cad\u00e1ver).81 Para De Castro, existen dos grandes especies del g\u00e9nero \"bienes de la personalidad\": los bienes esenciales y los bienes sociales e individuales, a los que podr\u00eda a\u00f1adirse un tercero: el de los bienes corporales y ps\u00edquicos secundarios. Los mismos se desglosan del siguiente modo: Bienes esenciales: -La vida -La integridad corporal -La libertad Los dos primeros bienes son incluidos, tal cual, en las m\u00e1s diversas clasicaciones (sic). Respecto del tercero -la libertad-es muy frecuente pormeno rizar, hablando de libertades y citando un n\u00famero mayor o menor de las mismas. 80 Rogel Vide, C. Ob. Cit. pp. 82 a 91. 81 Guti\u00e9rrez y Gonz\u00e1lez, E. Ob. Cit. p. 757. 148 Derecho de personalidad Bienes sociales e individuales: -Honor y fama -Intimidad personal -Imagen -Condici\u00f3n de autor -Nombre Algunas precisiones en torno a los bienes ahora referidos: Beltr\u00e1n Heredia, que se refiere asimismo al honor y a la fama, a la intimidad personal y a la imagen, propone integrarlos a todos bajo el com\u00fan denominador de \"integridad moral\". En relaci\u00f3n con la intimidad personal, dice atinadamente Bercovit: juega aqu\u00ed un papel importante el secreto de la correspondencia y la inviolabilidad de las comunicaciones telef\u00f3nicas. La salvaguardia de la intimidad se relaciona tambi\u00e9n con el secreto profesional, especialmente relevante en profesiones como la de los m\u00e9dicos, abogados, notarios y periodistas. En lo que la imagen se refiere, el mismo Bercovit precisa: La imagen no es, sino un aspecto m\u00e1s de la intimidad ... Aunque su protecci\u00f3n m\u00e1s frecuente recae sobre la imagen fotogr\u00e1fica, se extiende tambi\u00e9n a la literaria y a la fon\u00e9tica (la voz de una persona). El ser de la modernidad y posmodernidad82 Pero las condiciones de vida no se han mantenido en el mismo nivel de evoluci\u00f3n, sino que se han ido transformando en distintas direcciones. Antes de detenernos en el an\u00e1lisis de las formas tecnol\u00f3gicas, diremos que tambi\u00e9n se han modificado las formas de vida y de organizaci\u00f3n social, lo que ocasiona en algunos sectores una disminuci\u00f3n de la 82 Ferreira Rubio, D. Ob. Cit. pp. 56 a 62. Ghersi, C. Ob. Cit. pp. 38 a 40. 149 Perla G\u00f3mez Gallardo reserva de la vida privada. Los Estados modernos, para cumplir con el imperativo de eficiencia, deben realizar adecuadamen te la funci\u00f3n de planificaci\u00f3n, para lo cual resulta indispensable recoger y almacenar un gran n\u00famero de datos personales de sus habitantes. Jones, por su parte propone una clasificaci\u00f3n que parece m\u00e1s exhaustiva. Distingue: a) la observaci\u00f3n clandestina del individuo b) la interrogaci\u00f3n e) las pruebas de personalidad d) los bancos de datos e) la manipulaci\u00f3n de la mente. Como se ver\u00e1 al admitir que todos estos medios permiten atentar contra la intimidad, se parte de la consideraci\u00f3n amplia del bien jur\u00eddico, comprendido incluso lo que los norteamericanos han denominado \"autonom\u00eda\". Desde mediados de los a\u00f1os sesenta , en el mundo se comenz\u00f3 a vislumbrar lo que hoy se denomina el final de la modernidad (aunque para algunos simplemente se han producido cambios estructurales), lo que sin duda ha repercutido mucho en el derecho, especialmente en el de la persona sobre s\u00ed misma (la exageraci\u00f3n de los derechos personal\u00edsimos). La modernidad ve\u00eda al hombre como un recurso humano necesario en las grandes f\u00e1bricas y tambi\u00e9n como consumidor de productos y servicios. El hombre del final de la modernidad entr\u00f3 en crisis y vio c\u00f3mo, poco a poco, los derechos individuales (que incluyen los personal\u00edsimos), sociales, econ\u00f3micos y ambientales iban siendo agredidos constante y progresivamente, sin respuesta adecuada posible. El problema es que lo normativo, y especialmente la prevenci\u00f3n y el derecho de da\u00f1os, no est\u00e1 preparado para dar soluciones o reaccionar 150 Derecho de personalidad ante nuevos problemas, algunos de los cuales trataremos de presentar (simplemente presentar). !,..-----11 SER HUMANO Protecci\u00f3n del patrimonio, Evoluci\u00f3n hacia la protec\u00ad ci\u00f3n individual y social de la familia y su calidad de vida. Del individualismo de la propiedad a la protecci\u00f3n social. l Desprotecci\u00f3n de las familias, del individuo y la calidad de vida. Prevalencia del individualismo El mercado y el supery\u00f3 De la desarticulaci \u00f3n de lo social y la solidaridad, al yo ego\u00edsta. Los comportamientos sociales han comenzado a cambiar en dos sentidos. En primer lugar, hacia el individualismo y la agresi\u00f3n en diversas formulaciones (peleas por puestos de trabajo, situaciones controver tidas como el derecho a la prostituci\u00f3n y a la tranquilidad de un vecindario), es decir, guerra de pobres contra pobres, que va generando un deterioro en la calidad de vida, con grave afectaci\u00f3n en el \u00e1mbito sentimental y psicol\u00f3gico (personas con fuerte estado depresivo). Configuraci\u00f3n de los derechos de la personal idad y responsabilidad83 La moral, como una de las bases en que se asientan la vida y las conductas de las per sonas, implica una din\u00e1mica en los comportamientos habituales (individuales y sociales) por los cuales 83 Cfr. Ghersi, C. Ob. Cit. pp 43 a 108. 151 Perla G\u00f3mez Gallardo se interact\u00faa en conjuntos como la familia, la vida social de amistades (clubes deportivos, colegios, etc\u00e9tera) y en todo el sistema social. PERSON A HUMANA Integraci\u00f3n moral + ase en los sentimientos desarrollo evolutiv \u00a1 2. Interrelaciones familiares En una Proceso 3. Interrelaciones sociales sociedad { 1. Personalidad } hist\u00f3rico 4. Interrelaciones en la sociedad determinada o comunidad -------- \u00a1 Proceso de culturizaci\u00f3n social El sentimiento, como sitio de asentamiento del valor moral, puede concebirse como las \"condiciones m\u00ednimas, atribuibles al hombr e como sujeto que realiza acciones\". PERSONA HUMANA Sitio de asentami!nto del valor moral culturizaci\u00f3n ----> SENTI MIENTO __ _. Personalidad cial l \u00a1 Sensibilidad 1 152 o modo de:_) \u00a1 Compor tamiento sociales Derecho de personalidad Podemos considerar a las emocione s desde dos formulaciones: como actitudes est\u00e1ticas o pasivas (lo que nos sucede frente a los dem\u00e1s) y como actitudes activas o din\u00e1micas (que se expresan hacia los dem\u00e1s). Ambas tienen una base com\u00fan: por un lado, son actitudes evaluativas y, por otro, son susceptibles de modificaciones mediante cambios de culturizaci\u00f3n, creencia o actitudes. De esta forma, en la primera es objeto de las emociones y en las segunda es sujeto de ellas. Por otra parte, podemo s subdividir las emocione s en: emociones b\u00e1sicas o primarias y secundarias o derivadas. Las primeras son las que se adquieren con la experiencia f\u00e1ctica (por medio de una culturizaci\u00f3n informal -por ejemplo, orgullo u odio-) y las segundas son aquellas epist\u00e9micas adquiridas mediant e procesos de culturizaci\u00f3n formal (como el miedo o la esperanza). El sujeto como portador de esta personalidad o conjunto de emociones puede entonces, conforme a su estado de culturizaci\u00f3n, percibir con mayor o menor intensidad el efecto del da\u00f1o moral (sobre los cuatro aspectos: personalidad, relaciones de familia, relaciones sociales y hacia el conjunto de la sociedad) . Esta situaci\u00f3n de da\u00f1o es tan fuerte que se constituye en un estado permanen te en la persona, sin que esto sea contrad ictorio con que pueda disminuir su intensidad con el correr del tiempo, incluso mediante motivaciones artificiales, como veremos m\u00e1s adelante, lo cual es la base f\u00e1ctica de la formulaci\u00f3n cu\u00e1ntica. 153 Perla G\u00f3mez Gallardo Afectaci\u00f3n de la personalidad Elefento Afecta su sistema PERSONA HUMANA Intensidad o grado de culturizaci\u00f3n social Hecho o acto da\u00f1oso Efectos permanentes con disminuci\u00f3n de intensidad Disgusto, miedo, insatisfacci\u00f3n, etc. Est\u00edmulos artificiales Producen descomposici\u00f3n y bajan la intensidad del da\u00f1o Causa actuar en el futuro 1 Causa nuevos estados El ser humano es \u00fanico e irrepetible, y la compulsi\u00f3n que puede sufrir por los distintos avatares de la vida transforma su personalidad y su conducta, y ya dif\u00edcilmente pueda ser el mismo. Los individuos que integran una sociedad asumen la necesidad de convivir de forma pac\u00edfica y para ello delegan en el poder estatal el monopolio de la fuerza, no sin antes (al menos te\u00f3ricamente) entronizar ciertos valores que justifiquen esa p\u00e9rdida de libertad. 154 Derecho de personalidad 1 CONJUNTO E INIVIDUOS l Convtvencta en sociedad Coerci\u00f3n de la fuerza disciplinad ora ..,___-1-----1 Introducci\u00f3n de valores Seres human os: derechos y obligaciones Consolidan las interrelacio nes en paz Eficiente ---+1 ,......_ ___ Eficiente Acotamiento de los riesgos Disminuci\u00f3n de ptobabilidad de da\u00f1o El sistema es gobernable Ineficiente ---+! Incertidumbre .._1--- Ineficiente s . \u00a1 1 . e acrectentan os nesgos \u00a1 Aumentan los da\u00f1os individuales y sociales + El sistema entra en crisis Sistema Sistema de reparaci\u00f3n de seguridad Individual de da\u00f1os social de da\u00f1os l._ --- Colapsan ---...JI Esa cadena de casualidad yuxtapuesta hace aparecer el da\u00f1o en escena, pues la falta de mecanismos de control o de eficiencia en la gobernabilidad del sistema hace que el da\u00f1o ocurra m\u00e1s asiduamente y sea cada vez de mayor envergadura. Como s\u00edntesis, podr\u00edamos decir que con la entrada en la posmodernidad la sociedad se divide en dos sectores: los incluidos y los excluidos. Esto constituye tambi\u00e9n una toma de posici\u00f3n distinta 155 Perla G\u00f3mez Gallardo de las d\u00e9cadas posteriores a la Primera Guerra Mundial, del Keynesianismo y del estado de bienestar, pues se comienza a delinear una restricci\u00f3n en los da\u00f1os causados por el Estado y que pueden adquirir la categor\u00eda jur\u00eddica de reparables. El ser humano es la unidad biops\u00edquica y sus relaciones en la sociedad son las que permiten situar la causalidad yuxtapuesta de la incertidumbre, el riesgo y el da\u00f1o. Estamos transcurriendo el principio del siglo XXI y la posmodernidad; las mutaciones son tremendas en todos los campos y especialmente con respecto a la lesi\u00f3n a la persona, pues aparecen en primer plano su personalidad y la din\u00e1mica de su conducta como soportes de nuevas formas de da\u00f1os, casi invisibles algunos y abruptos otros. ESTADO-SOCIEDAD CIVIL .------ Distribuci\u00f3n ----..., \u00a1 de riesgos \u00a1 Soportados Soportados por por los individuos toda la sociedad Da\u00f1o absorbi- do por el indi\u00ad viduo. No se repara (p. ej., robo de obje\u00ad tos personales con fuga de delincuentes) 1 1 1 i Da\u00f1o reparado por sistema in\u00ad dividual (p.ej., accidente de automotores) Lo soporta la sociedad sin reparaci\u00f3n (p. ej., la inseguri\u00ad dad en s\u00ed mis\u00ad ma) El Estado se hace cargo de la reparaci\u00f3n en nombre de la sociedad (p. ej. La mala pra\u00ad xis en hospital p\u00fablico) 1 Estado neoliberal-posmo- Estado neoliberal-posmo dernidad: disminuyen los casos que eran reparables anteriormente. l dernidad: aumentan los casos no reparables. Nueva distribuci\u00f3n de riesgos: se Trasladan al individuo sin reparaci\u00f3n. El da\u00f1o es tna categor\u00eda Ideol\u00f3gico-jur\u00eddica 156 Derecho de personalidad Respecto a las relaciones en las que se presenta el riesgo-da\u00f1o, tenemos: l SER HUMANO 1 l Estado Miembros de la comunidad Relaci\u00f3n de incertidumbre riesgo-da\u00f1o Da\u00f1o universal no reparable 1 t 1) Requisitos formales Cierto A otro Da\u00f1o individual o grupal o difuso reparable 1 -Lesi\u00f3n a un derecho o inter\u00e9s jur\u00eddicamente protegido. 2) Condicionamientos ideol\u00f3gicos-jur\u00eddicos Legislativos. Ejecutivos. -Jurisprudenciales. De esta forma, podemos decir que el da\u00f1o es sobre la persona humana y que puede afectar sus \u00e1mbitos extra econ\u00f3micos o econ\u00f3micos; quiere decir que el subsistema jur\u00eddico protege al ser humano en esos dos aspectos o \u00e1mbitos. Las alteraciones en la personalidad van generando una persona individualmente menos competente y socialmente m\u00e1s destructiva, que se manifiesta con conductas intolerantes en la vida individual, familiar, educacional y laboral, lo cual genera situaciones de tensi\u00f3n y conflicto que pueden derivar en da\u00f1os a s\u00ed mismo y a los dem\u00e1s. 157 Perla G\u00f3mez Gallardo 1 SER HUMANO 1 { Personal\u00edsimos -Da\u00f1o a la persona como unidad biops\u00edquica Individuales Sociales Da\u00f1o a la persona como agente produ ctor/trabajador -Da\u00f1o a la persona como agente consumidor { Individual -Da\u00f1o al h\u00e1bitat de la persona Grupal Difuso En el primer tramo -est\u00e1tico-, nos encontramos con la representaci\u00f3n simb\u00f3lica de la experiencia que deja de ser \u00fatil -desempleo por falta de calificaci\u00f3n en una reestructu raci\u00f3n empresarial a una edad avanzada-. Implica un da\u00f1o en la din\u00e1mica de la conducta que lleva a las personas a desajustes individuales, familiares y sociales, en un abanico que va desde el suicidio hasta el homicidio de toda una familia. Pero comienza siendo una situaci\u00f3n de da\u00f1o moral o psicol\u00f3gico como depresi\u00f3n, que de ser atendida evitar\u00eda las situaciones l\u00edmite. En el segundo -zonas de din\u00e1mica de conducta-se trata del yo y su funci\u00f3n social vulnerable, de tal forma que la p\u00e9rdida de la personalidad le hace iniciar un proceso temporal, con pocos contenidos expl\u00edcitos y un mayor encerramiento, que lo lleva al aislamiento vagancia, dejadez y destrucci\u00f3n de s\u00ed mismo. En el tercero -relaciones centrales y perif\u00e9ricas-hay un estado de amenaza, de incertidumbre, que va de menor a mayor, precisamente desde la periferia hacia el centro, quebrando el funcionami ento, la congruencia y tambi\u00e9n los construc tos conexos, y hace perder las referencias hacia la confianza, fe, etc\u00e9tera. 158 Derecho de personalidad El sujeto pierde la estabilidad y las motivaciones, se empieza a enojar consigo mismo y se segrega. Personalidad LESI\u00d3N A LA PERSONA 1 Din\u00e1mica de de su conducta Invisible: p\u00e9rdida de estabilidad en el empleo en forma estructur al. 1---+ Abruptos: p\u00e9rdida de empleo a cierta edad sin posibilidad de reinserci\u00f3n. Intolerancia Tensi\u00f3n Conflicto Zonas o relaciones 1 l l Centrales Perif\u00e9ricas 1 1 Situaciones de confianza . e Est\u00e1tica s: p\u00e9rdida Din\u00e1micas: altera\u00ad ciones del yo. La responsabilidad civil subjetiva contiene como elementos estructurales b\u00e1sicos la ilicitud y la culpabilidad, obviamente, tambi\u00e9n requiere de un hecho humano -el da\u00f1o- y la relaci\u00f3n de causalidad. La conducta voluntaria del da\u00f1ador es abstra\u00edda por la normativa legal, configurando una cierta forma de tipicidad, de tal manera que su calificaci\u00f3n como il\u00edcita y culpable es determinante para hacer que nazca la responsabilidad y marcar la extensi\u00f3n de la indemnizaci\u00f3n. La confianza presenta en la actualidad significativas proyecciones y, en la esfera del Derecho, constituye una ventana por la cual el elemento \u00e9tico econ\u00f3mico ingresa en el mundo jur\u00eddico, sea como principio b\u00e1sico de la vida social -sin la cual ser\u00eda imposible concebir la convivencia 159 Perla G\u00f3mez Gallardo en sociedad-, o tambi\u00e9n creando deberes espec\u00edficos de conducta, conforme a las razonables expectativas de los consumidor es o usuarios. Esa expectativa de confianza nace, fundamentalmente, a partir de la credibili dad objetivizada generada por las empresas, que es la que orienta el comportamiento y gu\u00eda las decisiones de los consumidores. Entre la confianza , el futuro y la seguridad jur\u00eddica hay una relaci\u00f3n de Previsibilida d que se supone del comportamiento empresarial, y cuanto mayor sea la confianza, mayor ser\u00e1 el grado certidumbre jur\u00eddica que los consumidores pueden esperar en el cumplimiento del contrato. Concep to de dignidad 84 La etimolog\u00eda de la palabra \"dignidad\" procede de la palabra \"digno\" que \"cuando se usa de una manera absoluta, indica siempre buen concepto.\" Dignidad indica la calidad de digno, la excelencia, el decoro de las personas en la manera de ser y de comportarse. En consecu encia, cuando se habla de \"la dignidad humana\" merece una especial consideraci\u00f3n, porque es un ser excelente, importante, as\u00ed lo han considerado los pensador es de todos los tiempos. Arist\u00f3teles dice que el hombre esta dotado de entendimien to, voluntad, capaz de generar ciencia y deliberaciones. Es importante tener en cuenta a la Biblia, a los grandes fil\u00f3sofos realistas como Arist\u00f3teles, Santo Tom\u00e1s de Aquino, porque en sus manifestaciones se encuentran la conciencia y el fundamento acerca de por qu\u00e9 el hombre goza de una \"dignidad no igualada\", y que esa condici\u00f3n, ese lugar, esa diferenciaci\u00f3n no tan solo es v\u00e1lida en s\u00ed 84 Gozaini, Osvaldo Alfredo (coordinador). La defensa de la intimidad y de /os datos personales a trav\u00e9s del Habeas Data. EDIAR Sociedad An\u00f3nima Editora. Comercial, Industrial y Financiera. Argentina. 2001. pp. 210 a 212. Peces-Barba Mart\u00ednez, Gregario. La dignidad de la persona desde la Filosof\u00eda del Derecho. 2a. Ed. Dikinson. Es pa\u00f1a. 2003. pp. 34 a 38. 160 Derecho de personalidad misma sino que debe ser plasmada jur\u00eddicamente en atenci\u00f3n al desarrollo del ser social, del que vive en comunidad desde un \u00e1ngulo integrador, abarcativo, de m\u00faltiples perspectivas que se nos hace imposible enumerarlas pero que subyacen y aflor an en el cotidiano desenvol vimiento, donde tambi\u00e9n es necesaria la consideraci\u00f3n moral y su dignidad, ya que sin estos fundame ntos no tendr\u00edan mayor sentido reflexiones \u00e9ticas referidas a la persona humana. La comprensi\u00f3n , el razonamiento, la capacidad de elegir y la palabra son elementos de la dignidad humana y no atribu\u00edbles a ning\u00fan otro ser. \"La aut\u00e9ntica libertad humana se ejerce a trav\u00e9s del lenguaje, a trav\u00e9s de las disciplinas, ya en la vida civil, ya en la co ntemplaci\u00f3n. Porque con esas herramientas puede el hombre dominar la tierra, edificar la sociedad, obtener todo conocimiento y ser, as\u00ed, todas las cosas (un micro cosmos) , realizar verdaderamente las posibilidades divinas que le promete el haber sido creado a semejanza de Dios ... \" Vives85 utilizar\u00e1 expresamente el t\u00e9rmino dignidad humana para referirse a la voluntad libre de los seres humanos, a su capaci dad de elecci\u00f3n a la raz\u00f3n\" ... gu\u00eda y consultora de las obras que nunca exhorta a la voluntad a la discordia y al odio ... 11, a la memor ia \" ... a quien con todo derecho solemos llamar la tesorera de nuestra alma ... \", y al lengua je que \" ... concediese a los hombres en inter\u00e9s de los hombres ... \". Este lenguaje es el mejor instrumento \" ... para la comunicaci\u00f3n de los hombres entre s\u00ed, para que cada cual pudiese manifestar a otro o revelar por s\u00ed todo cuanto tuviese encerrado en su pecho o en su pensamiento, o explicar lo que ocurri\u00f3 en alguna parte o en parte alguna ha de acontecer. .. '' Es la vieja idea del humanismo de la comunicaci\u00f3n entre los saberes y el lenguaje, porque, como a\u00f1ade inmediatamente, \" ... ningun a otra cosa hay que no pueda expresar el hombre y como por un embudo no pueda trasfundir y como trasegar de la mente propia a la ajena ... \" 85 Peces-Barba Mart\u00ednez, G. Ob. Cit. pp. 12 a 17. 161 Perla G\u00f3mez Gallardo Dignidad humana desde la filosof\u00eda del derecho86 En este contexto, la contribuci\u00f3n de la filosof\u00eda del Derecho al debate adquiere una relevancia especial porque se sit\u00faa en la ra\u00edz del problema que coloca a la dignidad humana como fundamento de la \u00e9tica p\u00fablica de la moder nidad, como un prius de los valores pol\u00edticos y jur\u00eddicos y de los principios y los derechos que derivan de esos valores. El concepto de hombre centrado en el mundo supone que sus criterios de organizaci\u00f3n de la sociedad parten de la distinci\u00f3n entre \u00e9tica p\u00fablica y \u00e9tica privada, pero no que cada persona no pueda tener una apertura de fe y de creencia en un Dios personal, que le gu\u00ede en su \u00e9tica de salvaci\u00f3n, de virtud o de bien. Esa es precisamente la \u00faltima de las dimensiones de su dignidad, su capacidad para elegir libremente su \u00e9tica privada. El \u00faltimo rasgo de la dignidad, es decir, su capacidad para elegir su \u00e9tica privada, se realiza pues, tanto si se abre a la creencia religiosa, como si su concepci\u00f3n moral es temporal, racional y laica. En ese sentido podemos decir que la dignidad, aunque subjetivamente sea relevante para quien tiene esa creencia, en todo caso, se destaca tanto su car\u00e1cter emancipador para todos, como, por consecu encias, su universalidad. El 1 de febrero de 2001 se promulg\u00f3 una nueva Ley Fundam ental que sustituye a la anterior y donde se confirma que el Sumo Pont\u00edfice es el soberano del Estado de la Ciudad del Vaticano, y que detenta la plenitud de los poderes legislativo, ejecutivo y judicial (art\u00edculo 1). La igual dignidad es poco compatible con esa organizaci\u00f3n pol\u00edtica vaticana, porque se dibuja una forma de poder que excede el de los monarcas del Estado absoluto, y se aproxima m\u00e1s a las tiran\u00edas orientales antiguas. Tampoco podemos extraer de esos puntos de vista una dimensi\u00f3n emancipatoria para la dignidad ni un car\u00e1cter universal. 86 Citado en lbidem. pp. 37, 38. 162 Derecho de personalidad Desarrollo de la dignidad Para Peces-Barba, la reflexi\u00f3n sobre la dignidad humana desde la Filosof\u00eda del Derecho se sit\u00faa como una reflexi\u00f3n plena a partir del tr\u00e1nsito a la modernidad, y supone la idea del ser humano centro del mundo y centrado en el mundo, con lo que antropocentrismo y secularizaci\u00f3n o laicidad son las coordenadas en las que se encuadr a el tema en las condiciones que acabamos de exponer. 87 Pero en la Edad Media, la \u00fanica dignidad existente, al menos hasta los siglos XII y XIV, es de origen externo, la heter\u00f3noma basada en la imagen de Dios o en la dignidad como honor, cargo o t\u00edtulo, como apariencia o como imagen que cada uno representa o se le reconoce en la vida social. En ambos casos, la progresiva influencia del element o externo puede incluso difuminar u obscurecer las dimensiones personales de la dignidad haci\u00e9ndola depender en exceso de esos elementos ex\u00f3genos. La hipertrofia del rango y de la jerarqu\u00eda privar\u00e1 de dignidad a los inferiores, por eso en las sociedades muy jerarquizadas u organizadas en estamentos, en castas o en \u00f3rdenes, no es posible la igual dignidad, si \u00e9sta pretende ser un m\u00ednimo de autonom\u00eda personal, un coto vedado a las intromisiones externas. Esta idea no desaparece totalmente en el mundo moderno. Es oscurecida por la idea de dignida d de los humanistas, en los siglos XV y XVI, pero reaparecer\u00e1 en el siglo XVII, el siglo del Barroco, no tan entusias ta con la idea de dignidad, que recuperar\u00e1 su impulso en el siglo XVIII. Los estamentos siguen vivos con el absolutismo y Loyseau definir\u00e1 al \"Ordre\" o \"estar\", como una condici\u00f3n o dignidad, prefiriendo en franc\u00e9s el t\u00e9rmino \"estat'', como \"la dignidad y cualidad m\u00e1s estable y m\u00e1s inseparable del hombre\". Por otra parte, el llamado agustinismo pol \u00edtico producir\u00e1 el mismo efecto al negar la autonom\u00eda del individuo en el uso de su raz\u00f3n y en la b\u00fasqueda de la verdad. La luz del hombre no ser\u00e1 propia, sino solo derivada de la luz de Dios. Sin ella no cabe nada, ni tampoco la dignidad. 87 Ib\u00eddem. pp. 19 a 28. 163 Perla G\u00f3mez Gallardo Por eso la modernidad producir\u00e1 como reacci\u00f3n el proceso de liberaci\u00f3n de esas ataduras, como humanizaci\u00f3n y racionalizaci\u00f3n, que tendr\u00e1n como objeto principal la devoluci\u00f3n de la autonom\u00eda de la dignidad humana. Por eso al siglo que culminar\u00e1 la primera fase de proceso, el siglo XVIII, se denominar \u00e1 siglo de las luces. El movimiento ilustrado, el iluminismo pretende que el ser humano pueda brillar con luz propia. Es el siglo de la devoluci\u00f3n de la luz al hombre, as\u00ed como de su dignidad propia. Por eso el concepto de dignidad humana es un concepto propio del mundo moderno, con unos antecedentes en otras culturas como la china, o la cl\u00e1sica Greco-Romana. La dignidad medieval de origen externo, heter\u00f3noma o derivada, no es pr opiamen te dignidad humana porque no es aut\u00f3noma, ni impulsa el desarrollo individual de la condici\u00f3n humana, y no arranca del propio individuo. La dignidad humana en el tr\u00e1nsito a la modernidad comienza a adquirir su perfil moderno y a abandonar progresiva mente las dos dignidades dependientes derivadas o heter\u00f3nomas que se constatan en la Edad Media. Empieza, en este tiempo de cambio, a se\u00f1alarse que el valor de una persona debe medirse por su capacidad para desarrollar las virtudes de su condici\u00f3n humana. Comienzan as\u00ed a edificarse los cimientos de una gran construcci\u00f3n intelectual con vocaci\u00f3n de realizaci\u00f3n social, donde esa nueva idea de dignidad va a convertirse en el fundamento de la \u00e9tica p\u00fablica de la modernidad, y del sistema jur\u00eddico que deriva de ella. La virtud, dir\u00e1n los humanistas, es la \u00fanica nobleza verdadera. Tal interpretaci\u00f3n bien puede evocar algunos textos de Smend. Rasgo peculiar de la misma es, en cualquier caso, que la dignidad humana se concibe conforme a ciertos presupuestos del iusnatu ralismo racionalista. No deja de ser significativo que la dignidad del hombre aparezca en D\u00fcring no como derecho fundamental, sino solo como principio, mientras que los derechos fundamentales con los que comienza su progresiva concreci\u00f3n y desarrollo son precisamente el libre desarrollo de la personalidad .88 88 Guti\u00e9rrez Guti\u00e9rrez, Ignacio. Dignidad de la persona y derechos fundamentales. Marcial Pons. Ediciones Jur\u00eddicas y Sociales. Espa\u00f1a. 2005. pp. 26 a 54, 193 y 194. 164 Derecho de personalidad El reconocimiento constitucional de la dignidad humana, no menos que Jos (dem\u00e1s) derechos fundamentales, debe garantizar las posibilidades de desarrollo de cada identidad personal y, de este modo, la leg\u00edtima pluralidad efectiva de los hombres reales en funci\u00f3n del ejercicio leg\u00edtimo de las libertades. La dignidad puede as\u00ed mantenerse elevada, como derecho esencial e inviolable de la persona, frente a la tutela jur\u00eddico-positiva, m\u00e1s o menos delimitada, de otros intereses concretos. Ahora bien, la simple interdicci\u00f3n de instrumentalizar al hombre no permite acotar positivamente para el derecho a la dignidad un \u00e1mbito de protecci\u00f3n espec\u00edfico. Su peculiaridad induce a la doctrina alemana a adoptar una perspectiva negativa que se limita a identificar ciertas conductas como lesiones del mismo. Ello no ser\u00eda un procedimiento elusivo o arbitrario, sino que vendr\u00eda determinado por la propia estructura jur\u00eddica y filos\u00f3fica del concepto: Permite que la dignidad humana sirva primeramente como principio cr\u00edtico respecto de la realidad hist\u00f3rica, y que justamente mediante la negaci\u00f3n de \u00e9sta se logre precisar el contenido de aquella\". D\u00fcring lo denominaba \"ethische Unruhe\" inquietud \u00e9tica. De este modo, la identificaci\u00f3n del \u00e1mbito normativo, por lo com\u00fan prioritaria, cede paso cuando se trata del derecho a la dignidad humana, a la directa constataci\u00f3n de la lesi\u00f3n t\u00edpica. Desde un comienzo subraya Morgenthaler que, en muchos casos, solo la ley proporciona libertad. A su juicio, ef reto dogm\u00e1tico excede la simple contraposici\u00f3n entre concepciones liberales y materiales de la libertad; solo puede satisfacerse desde una consideraci\u00f3n hist\u00f3rica de la relaci\u00f3n entre libertad y ley, tanto en el plano de las ideas como en el de las instituciones pol\u00edticas, guiada por el proyecto kantiano de Ilustraci\u00f3n: el Derecho Positivo debe ser concebido y desarrollado como obr a de hombres razonables para hombres razonables, que piensan por s\u00ed mismos y act\u00faan responsablemen te. Tal proyecto podr\u00eda haberse consolidado por primera vez en la Constituci\u00f3n de Weimar. La interpretaci\u00f3n de la dignidad como concepto valorativamente determinado habr\u00eda quedado relegada, sin embargo, a una abstracci\u00f3n, 165 Perla G\u00f3mez Gallardo y la doctrina dominan te lo debilita en la medida en que reduce su alcance a una funci\u00f3n de defensa en casos extremos. En la necesaria tarea de diferenciar las dimensio nes de la dignidad del hombre en los distintos contextos jur\u00eddicos es preciso proceder, eso s\u00ed, \"sin aislarlas rec\u00edprocamente, sino preservando su necesaria conexi\u00f3n sistem\u00e1tica\". En efecto, la dignidad solo puede ser referida a la persona en su integridad, resulta dif\u00edcil percibir su alcance si se presenta desglosada en derechos singulares. Si al determinar su contenido de manera positiva parecemos abocados a la acotaci\u00f3n de \u00e1mbitos diferenciados, resulta ineludible acudir a la idea de sistema. La apertura de los conceptos constitucionales a una concreci\u00f3n din\u00e1mica en el marco de los desarrollos sociales, culturales y cient\u00edficos no constituy e, pues, un argumento a favor de la ext ensi\u00f3n del \u00e1mbito de protecci\u00f3n constitucional, tan lejos como pretenda cualquiera de las concepciones de la dignidad humana representada en el foro p\u00fablico. El derecho, que no puede renunciar a la regulaci\u00f3n y el control jur\u00eddico-p\u00fablico de aquellas actividades que entra\u00f1an riesgos o suscitan justificados recelos, ver\u00eda forzada su capacidad funcional si para ello recurriera a derechos y principios cuya preeminencia absoluta excluye toda valoraci\u00f3n abierta de las diferentes posiciones jur\u00eddicas y de la tarea legislativa sub specie constitutionis. Las teor\u00edas m\u00e1s frecuentes mencionadas en este sentido, representadas por D\u00fcring y Luhmann, apelan a una singularidad esencial de la persona humana (M itgfttheorie) o a sus particulares capacidade s (Leistungstheorie ). El filosofo alem\u00e1n Otfried H6ffe se refiri\u00f3 a esta \"parad\u00f3jica\" pero caracter\u00edstica doble vertiente de la dignidad humana, como privilegio y como tarea, de la cual resulta que \"la dignidad humana es un privilegio del que hay que hacerse digno, pero que nunca pierde quien es digno\". Que la dignidad sea en tales t\u00e9rminos absoluta deriva, por cierto en sus dos aspectos, de su radicaci\u00f3n (sea teol\u00f3gica o secular) en la \"posici\u00f3n especial\" que corresponde al hombre. Quedar\u00eda as\u00ed desvelada la ra\u00edz filos\u00f3fica de esta duplicidad de construcciones jur\u00eddicas. Pero Hofmann no procura 166 Derecho de personalidad aportar una alternativa o una s\u00edntesis, sino un complemento, menos, orientado hacia el contenido filos\u00f3fico del postulado y m\u00e1s hacia su valor jur\u00eddico. El Estado resulta as\u00ed fundado por los portadores del poder constituyente, sobre el reconocimiento rec\u00edproco de la participaci\u00f3n igualmente libre en la comunidad. Ello explica que no sea \u00e9ste un principio constitucional como otros sujetos a la relativizaci\u00f3n derivada de consideraciones pragm\u00e1ticas. \"La dignidad es aquello que, en tal acto fundacional del Estado, los hombres se atribuyen rec\u00edprocamente, aquello que se prometen como miembros de una comunidad de Derecho. En la promesa rec\u00edproca se fija un esp\u00edritu com\u00fan, que debe servir como medida para todos los participantes. La categor\u00eda de la promesa resuelve tambi\u00e9n el problema que se plantea en la teor\u00eda del Derecho acerca de la vinculaci\u00f3n a un mandato normativo del propio creador de la norma\". Tal \"comunidad solidaria de reconocimiento rec\u00edproco de la dignidad\" se distancia de la cl\u00e1sica teor\u00eda del contrato social en la medida en que \u00e9sta reposa sobre un individualismo abstracto, mientras que Hofmann busca antecedentes igual mente en Hegel o en tradiciones medievales, como la quasi sacramental conjuratio, al tiempo que priva al contrato inicial de una pretensi\u00f3n ilimitada de vigencia: \"la promesa fundacional de respeto rec\u00edproco est\u00e1 necesitada de continua renovaci\u00f3n.\" Alemania, como Estado constitucional, descansa, pues, sobre el reconocimiento y la garant\u00eda de la dignidad humana, interpretada conforme a la tradici\u00f3n kantiana que proscribe la instrumentalizaci\u00f3n del hombre. La elaboraci\u00f3n dogm\u00e1tica, sin embargo, no resulta uniforme. Las discrepancias son susceptibles pese al pragmatismo de buena parte de la literatura, que se orienta hacia la resoluci\u00f3n de problemas concretos integrando en la argumentaci\u00f3n elementos te\u00f3ricos diversos. Y a\u00fan hoy la riqueza de las sugerencias ofrecidas por D\u00fcring sirve como criterio para diferenciar orientaciones doctrinales. Podr\u00eda resumirse la pol\u00e9mica se\u00f1alando que la dogm\u00e1tica tradicional de ra\u00edces positivas se desplaza desde el reconocimiento de la dignidad 167 Perla G\u00f3mez Gallardo humana como derecho a costa de su intangibilidad hacia su elevaci\u00f3n a la categor\u00eda de principio jur\u00eddico supremo carente, eso s\u00ed, de consecuencias jur\u00eddicas. Frente a esta relativizaci\u00f3n positivista de todos los derechos, la jurisprudencia constitucional y un sector doctrinal portavoz de metodolog\u00edas innovadoras han mantenido la dignidad del hombre como derecho fundamental, desarrollando sus potencialidades sistematizadoras respecto de los dem\u00e1s derechos fundamentales y preservando su intangibilidad de principio en el marco de procesos abiertos de interpretaci\u00f3n constitucio nal. Solo as\u00ed cabe reducir la tensi\u00f3n din\u00e1mica, la contradicci\u00f3n a la que conduce la dogm\u00e1tica tradicional, entre la interpretaci\u00f3n restrictiva de la dignidad del hombre como derecho fundamental, supuestamente la \u00fanica que lo har\u00eda operativo, y el alcance objetivo de su garant\u00eda para el Estado constitucional. Dimensi\u00f3n de la dignidad humana89 El hombre y su dignidad es la \u00fanica instancia de legitimaci\u00f3n, rota la unidad religiosa que aparece en estos or\u00edgenes de la \u00e9poca moderna: por eso, la dignidad no es solo del hombre centro del mundo, sino centrado en el mundo, donde aparece la dimensi\u00f3n de laicidad, Gusdorf dir\u00e1 que \" ... el apartamiento de Dios, el debilitamiento de su mano sobre el dominio humano, es un rasgo muy general de esta nueva edad de la historia. La naturaleza empieza a distraerse de las determinaciones del sobrenatural cristiano, la persona humana, la vida social y politicazo se dejan ya encadenar en el formulario de las liturgias eclesi\u00e1sticas ... La evasi\u00f3n al control lit\u00fargico supone, en contrapart ida, una asunci\u00f3n por el hombre de todas las dimensiones abandonadas por los te\u00f3logos ... \" La idea que distingue entre la dignidad humana compatible con la religiosidad y dif\u00edcilmente compatible con las estructuras eclesi\u00e1s ticas, aparece ya en esta \u00e9poca. Gusdorf apuntar\u00e1 que \" ... los principios reformados del libre examen y del sacerdocio universal no significaban en absoluto que cualquiera ser\u00eda libre de argumentar de igual a igual con Dios o contra Dios ... El fiel no tiene que juzgar a Dios, pero puede y debe juzgar a la Iglesia 89 Peces-Barba Mart\u00ednez, G. Ob. Cit. pp. 38 a 78. 168 Derecho de person alidad establecida que ha dejado, a lo largo de los siglos, corromperse poco a poco al mensaje revelado. Rituales y pr\u00e1cticas demasiado humanas han adulterado las palabras divinas, que se trata de reparar en su tenor aut\u00e9ntico ... \" Pufendorf ( 1632-1694) es el primer iusanturalista que pretende construir en la l\u00ednea que inici\u00f3 Grocio al afirmar que el Derecho Natural existir\u00eda aunque Dios no existiere -desde su puesto en la primera c\u00e1tedra de Derecho Natural y de Gentes que existe en Heidelberg-una concepci\u00f3n del Derecho Natural basado en la raz\u00f3n. Separa los entia physica de los entia mora/ia, que contemplaban el ser, elementos morales que ayudaban al perfeccionamiento de la condici\u00f3n humana, que constituyen en su dignidad. Seguir\u00e1 con otra dimensi\u00f3n de la dignidad, la capacidad de construir conceptos generales y de razonar cuando se refiere al perfeccionamiento de \"la penetraci\u00f3n de nuestro esp\u00edritu, que nos permite distinguir lo que contienen los objetos de nuestros conocimientos, alcanzar ideas m\u00e1s universales, describiendo en los sujetos concretos las nociones abstractas que se encuentran en ellos y formar teor\u00edas que otorgan m\u00e1s extensi\u00f3n y certidumbre a las ciencias ... '' Aqu\u00ed se vincula esa capacidad de la raz\u00f3n con las construcciones cient\u00edficas como resultado. Recoger\u00e1 otra dimensi\u00f3n de la dignidad que hemos llamado la capacidad de elecci\u00f3n o libertad psicol\u00f3gica, que reside en el buen uso de las \"facultades que pertenecen a la voluntad\". Es conseguir \"el imperio sobre s\u00ed mismo, sometiendo los sentidos, la imaginaci\u00f3n y las pasiones a la raz\u00f3n.\" Se acercar\u00e1 m\u00e1s al tema cuando afirme que \"en las virtudes intelectuales y morales consiste la perfecci\u00f3n adquirida del alma, y por ella es por lo que nos convertimos principalmente en dignos de estima, de honor y de alabanza.\" Por esa raz\u00f3n afirma que \"el renombre de una persona consiste en los discursos que los dem\u00e1s tienen, com\u00fanmente, sobre sus costumbres intelectuales y morales ... \" 169 Perla G\u00f3mez Gallardo El sistema de conocimiento expuesto en la Enciclopedia basado en el hombre lo es a trav\u00e9s de las tres facultades que nos identifican y que a\u00f1adir\u00eda la Historia que se refiere a la memoria, la Filosof\u00eda que es el fruto de la raz\u00f3n, y las Bellas Artes que alumbran la imaginaci\u00f3n. En Kant aparece la idea de la dignidad humana en La Fundamentaci\u00f3n de la Metaf\u00edsica de las Costumbr es, de 1785, donde plantea por primera vez una reflexi\u00f3n moral. Fichte, en la estela de Kant, usar\u00e1 el concepto de dignidad humana para defender la libertad de pensamiento: \" ... Poder pensar libremente es la diferencia distintiva entre el entendimiento humano y el del animal... La superioridad del ser humano reside en oponerse activamente a este mecanismo ciego de la asociaci\u00f3n de ideas en que el esp\u00edritu se comporte tan solo pasivamente, confiriendo por su propia fuerza y seg\u00fan su libre albedr\u00edo, una determinada direcci\u00f3n a la sucesi\u00f3n de sus ideas, y cuando m\u00e1s afirma uno esta superioridad, tanto m\u00e1s es precisame nte aquella por la cual \u00e9l quiere libremente. El ejercicio de la libertad en el pensar es, igual que el ejercicio de la misma en el querer, parte intr\u00ednsicam ente constitutiva de su personalidad, es la condici\u00f3n necesaria solo bajo la cual puedo decir yo soy, soy un ser aut\u00f3nomo ... \"90 Con esa base dir\u00e1 que es \" ... el ideal del socialismo \u00e9tico y jur\u00eddico ... que debe convertirse en m\u00f3vil \u00faltimo de la vida civil, de hacer viable a todo hombre, mediante la daci\u00f3n de medios, la realizaci\u00f3n de su vocaci\u00f3n, posibilitando as\u00ed, a todo individuo, a todo grupo y a la sociedad en su unidad, la plenitud espiritual de que sea capaz en cada saz\u00f3n ... \"91 Con estos modelos queda abierto el \u00faltimo eslab\u00f3n de la cadena hist\u00f3rica de la dignidad humana, cuando socialismo y \u00e9tica se integran, y la ilustraci\u00f3n en general, y Kant en particular, reavivan el humanismo como elemento decisivo para el socialismo. 90 lbidem 59. 91 lbidem. p. 60. 170 Derecho de personalidad La dignidad humana en la modernidad y tambi\u00e9n en este siglo XXI aparece en un contexto intelectual que arranca del tr\u00e1nsito a la modernidad, que ha superado avatares hist\u00f3ricos y confrontaciones intelectuales y que se sit\u00faa en lo que llamo el proceso de humanizaci\u00f3n y de racionalizaci\u00f3n, que acompa\u00f1an a la persona y a la sociedad en los diversos procesos de liberaci\u00f3n que conducen, a la primera, a la mayor\u00eda de edad y a la segunda a una organizaci\u00f3n bien ordenada que contribuye al desarrollo de las dimensione s de esa dignidad. Es obvio que \u00e9ste es el motivo de decisiones basadas en valores, principios y derechos, que alcanzan su desarrollo pleno en el Derecho Positivo, pero no es contenido del Derecho, aunque muchas veces sea referencia en las argumentaciones o en la interpretaci\u00f3n jur\u00eddica. Por eso, la l\u00ednea seguida por el Consejo de Estado Franc\u00e9s, de considerar a la dignidad como un componente del concepto de orden p\u00fablico, concepto jur\u00eddico administrativo muy elaborado, me parece empeque\u00f1ecerle y privarle de su papel central, fundamental y b\u00e1sico. En su origen, dignidad humana no es un concepto jur\u00eddico como puede serlo el Derecho Subjetivo, el deber jur\u00eddico o el delito, ni tampoco pol\u00edtico como Dem ocracia o Parlamento, sino m\u00e1s bien una construcci\u00f3n de la filosof\u00eda para expresar el valor intr\u00ednseco de la persona derivado de una serie de rasgos de identificaci\u00f3n que la hacen \u00fanica e irrepetible, que es el centro del mundo y, meti\u00e9ndose a la regla, que no tiene precio y que no puede ser utilizada como idea de dignidad humana en el punto de partida. Estamos ante un deber ser fundante que explica los fines de la \u00e9tica p\u00fablica pol\u00edtica y jur\u00eddica, al servicio de ese deber ser, por eso, la dignidad no es un rasgo o una cualidad de la pe rsona que genera principios y derechos, sino un proyecto que debe realizarse y conquistarse. Genera a lo largo de la historia, sobre todo a partir del tr\u00e1nsito a la modernidad, una reflexi\u00f3n sobre los medios para ser alcanzada, y de esa reflexi\u00f3n surgir\u00e1n los contenidos de la \u00e9tica p\u00fablica. 171 Perla G\u00f3mez Gallardo El lenguaje es una condici\u00f3n necesaria de la comunicaci\u00f3n y tambi\u00e9n del razonamiento y que se expresa a trav\u00e9s de algunas expresiones art\u00edsticas como la literatura y la poes\u00eda. Combina racionalidad, expresividad, abstracci\u00f3n y capacidad descriptiva, y es una de las m\u00e1s altas dimensiones de nuestra dignidad, que pone de relieve la insuficiencia de una aproximaci\u00f3n formal como la kantiana que no tiene en cuent a este aspecto. En este caso, la sociabilidad en s\u00ed no nos diferencia de los dem\u00e1s animales, que viven en muchos casos formas de sociabilidad primaria. Lo que nos diferencia son las formas de racionalidad que adquiere nuestra sociabilidad, y las formas de comunicaci\u00f3n que llevan a la cultura, que es el \u00e1mbito relacional de nuestros conocimientos y de nuestras expresiones est\u00e9ticas. As\u00ed, la dignidad humana es un referente \u00e9tico racional como presupuesto de la \u00e9tica p\u00fablica. La diversidad cultural ser\u00e1 reconocida en ese marco de la igual dignidad y de los valores, principios y derechos que la desarrollan. La desigualdad y la discriminaci\u00f3n no podr\u00e1n ser amparadas por ese multiculturalismo, que debe situarse en el \u00e1mbito de la diferencia. La dignidad como capacidad de comunicarse y de dialogar se facilita con los derechos de asociaci\u00f3n y de reuni\u00f3n, con la libertad de expresi\u00f3n y de informacion y con los derechos ling\u00fc\u00edsticos, y cuando se trata de la capacidad de creaci\u00f3n art\u00edstica, con las libertades y derechos culturales. Por fin la dignidad como expresi\u00f3n de la sociabilidad humana se potencia con el derecho a refer\u00e9ndum, con las garant\u00edas procesales y con los derechos de asociaci\u00f3n y reuni\u00f3n. Estamos con estos planteamientos que relacionan a la dignidad humana con los fines y contenidos de la \u00e9tica p\u00fablica de la modernidad, ante un gran esfuerzo de construcci\u00f3n que sit\u00faa a la dignidad humana como fundamento del deber ser, ra\u00edz del deber ser de la norma b\u00e1sica material, que son los cuatro grandes valores de la \u00e9tica p\u00fablica de la modernidad, ante un gran esfuerzo de construcci\u00f3n que sit\u00faa a la 172 Derecho de personalidad dignidad humana como fundame nto del deber ser: libertad, igualdad, seguridad y solidaridad, que a su vez se desarrollan en principios de organizaci\u00f3n del sistema institucional democr\u00e1tico y como derechos fundamentales de los individuos y de los grupos formados por \u00e9stos, y que tienen como objetivo la realizaci\u00f3n de dimensiones del individuo que no se pueden realizar aisladamen te. Estos individuos y estos objetivos de realizaci\u00f3n colectiva de los individuos son los titulares de ese deber ser b\u00e1sico y fundamen tal que es la dignidad humana, que sirve de referente axiol\u00f3gico a los cuatro valores de la norma b\u00e1sica material. Titularidad del derecho al hono 2 Una consideraci\u00f3n m\u00e1s social de la libertad de expresi\u00f3n es la que surge del art\u00edculo 5 de la Ley Fundamental de Bonn, originado en la doctrina del Tribunal Federal Alem\u00e1n, una valoraci\u00f3n del llamado \"derecho a la comunicaci\u00f3n\" no solamente como un derecho fundamen tal, sino como una \"funci\u00f3n social\" destinada a la b\u00fasqueda de la verdad.93 - La eta pa de la necesaria ponderaci\u00f3n iniciada por la STC 104/1986 fue dejada de lado por lo que se dio en llamar la fase del r\u00e9gimen de concurrencia normativa, en la cual, efectu\u00e1ndo se una discutible importaci\u00f3n de la teor\u00eda norteamericana de la prefered position (posici\u00f3n privilegiada) de las libertades informativas, va en la pr\u00e1ctica a llevar a que en todos los casos de posible conflicto de derechos prime la aplicaci\u00f3n de estas libertades informativas (representantes de un inter\u00e9s p\u00fablico que en principio beneficia a toda comunicaci\u00f3n) frente a derechos como el honor (protector \u00fanicamente de intereses con un car\u00e1cter m\u00e1s bien individual). 92 Aberastury, Pedro y otros. Poder Pol\u00edtico y Libertad de Expresi\u00f3n. Sociedad Cient\u00edfica Argentina. Instituto de Ciencia Pol\u00edtica y Constitu cional. Abeledo -Perrot. Argentina. 2001. Notas acerca de la titularidad del derecho al honor, as\u00ed como sobre la protecci\u00f3n de dicho derecho frente a posibles abusos en el ejercicio de las libertades informativas. Reflexiones a la luz de lo resuelto por el Tribunal Constitucional Espa\u00f1ol en las sentencias 139 y 183/1995. Eloy Espinosa -Salda\u00f1a Barrera. pp.160, 162. 93 Ib\u00eddem. Alberto Ricardo Dalla V\u00eda. La Libertad de expresi\u00f3n en la sociedad abierta. p. 148. 173 Perla G\u00f3mez Gallardo -Sin embargo, progresivamente se ha hecho patente la verdadera perspectiva de las cosas, pues aunque el TCE invocaba la realizaci\u00f3n de una ponderaci\u00f3n o la aplicaci\u00f3n de ciertos criterios interpretativos para hacer frente a un conflicto de derechos, cuando en realidad est\u00e1bamos m\u00e1s bien ante la alegaci\u00f3n de un derechos que no se ten\u00eda o frente al abusivo desarrollo de ese derecho, sobrepas\u00e1ndose abiertamente el \u00e1mbito constitucional previsto para estos ca sos. En la antig\u00fcedad y hasta el siglo XIX no exist\u00eda un criterio uniforme y referido a todas las personas sobre lo que deb\u00eda entenderse por honor, sino diferentes comprensiones de este concepto, comprensiones representativas de diversas clases de prestigio personal y social. Honor, propia imagen, imagen humana94 Pocos bienes espirituales tienen tanta trascendencia para el ser humano como el honor. Buena parte de lo que es y puede llegar a ser depende de su autoestima y de la fama que goce o merezca dentro de la comunidad. \"La personalidad -dice Cifuentes-est\u00e1 sostenida en la reputaci\u00f3n; crece, se agranda con la fama y el esfuerzo para consolidarla ante los dem\u00e1s; depende de la opini\u00f3n ajena, pero tambi\u00e9n de la estima personal\". Hablar del honor importa, de tal modo, hacer referencia a la valoraci\u00f3n integral de la persona, en todas sus proyecciones, individuales y sociales. De la fama de una persona dependen sus posibilidades de \u00e9xito. Quien es bien valorado por sus semejantes es merecedor de confianza, de cr\u00e9dito moral, de oportunidades en lo econ\u00f3mico y en lo social. 94 Pizarra, Ram\u00f3n D. Ob. Cit. pp. 273 a 286. 174 Derecho de personalidad Los l\u00edmites del derecho al honor. La exceptio veritatis\" a) Aspectos generales La tutela jur\u00eddica del honor debe ser enmarcada dentro del contexto del inter\u00e9s social que determina que aquel no resulte \"indistinto, indiferenciado e igual en todos los casos.\" Sostener entonces que toda persona tiene derecho al honor no importa admitir que todos los hombres lo tengan cuantitativamente en igual medida o proporci\u00f3n. El derecho al honor es la potestad que tiene toda persona f\u00edsica para exigir del Estado y dem\u00e1s individuos el debido respeto hacia uno de los atributos que, en funci\u00f3n de la idea dominan te en la sociedad, tipifican a la persona humana. Se trata de una manifestaci\u00f3n de la dignidad humana que, junto a la libertad, construyen los objetivos fundamentales de todo sistema pol\u00edtico personal ista. 95 Si bien, aparentemente, existe un consenso social sobre el concepto de honor, el mismo se diluye cuando se procura asignarle una razonable precisi\u00f3n jur\u00eddica. Esto obedece al car\u00e1cter esencialmente din\u00e1mico del concepto del honor, que var\u00eda permanentemente a la luz de las diversas ideas dominantes que han imperado en las sociedades dentro del curso de la historia de la humanidad. El concepto de honor puede ser objeto de una consideraci\u00f3n subjetiva, objetiva o mixta. Desde un punto de vista subjetivo, el honor es el concepto que tiene cada persona de s\u00ed misma, reflejado en un sentimiento y una autovaloraci\u00f3n sobre sus cualidades morales y reputaci\u00f3n externa que deber\u00eda merecer. Desde un punto de vista objetivo, el honor es el concepto que tiene la sociedad sobre las cualidades morales de un individuo y la reputaci\u00f3n que 95 Badeni, G. Ob. Cit. pp. 711 a 761. 175 Perla G\u00f3mez Gallardo ella le merece. Finalmente, y conforme a un criterio mixto, el honor est\u00e1 reflejado por la consideraci\u00f3n externa que deber\u00eda merecer una persona como consecuencia de su comportamiento real y de su pensamiento. La imagen es la reproducci\u00f3n identificable de los rasgos f\u00edsicos de una persona sobre cualquier soporte material. Toda persona tiene der echo sobre su imagen, es decir, de facultades \"para disponer de su apariencia autorizando o no la captaci\u00f3n y difusi\u00f3n de la misma.\" La jurista espa\u00f1ola Aurelia Mar\u00eda Romero Coloma sostiene que el derecho a la propia imagen consiste en su esencia \u00faltima en el poder de impedir la reproducci\u00f3n de nuestra persona por cualquier medio, sea fotograf\u00eda, dibujo, grabado, etc\u00e9tera, o su exposici\u00f3n o divulgaci\u00f3n sin nuestro consentimiento. Recuerda luego la opini\u00f3n de Gitrama, para quien la imagen o retrato es aquella obra de arte figurativa o aquella fotograf\u00eda que reproduce, de forma reconocible, los rasgos, las facciones, la figura de una persona.96 1. Los derechos personal\u00edsimo strictu sensu son aquellos derechos subjetivos inseparables de la personalidad, que tienen por objeto la protecci\u00f3n de los supuestos de la misma. 2. El derecho a la imagen consiste en el poder de impedir la reproducci\u00f3n de nuestra propia per sona por cualquier medio, sea fotograf\u00eda, dibujo, grabado, etc\u00e9tera, o su exposici\u00f3n o divulgaci\u00f3n sin nuestro consentimiento. 3. Consideramos razonable otorgar autonom\u00eda o independencia al denominado derecho a la propia imagen. 4. El consentimiento para la reproducci\u00f3n o difusi\u00f3n de la propia imagen debe ser interpretado de modo estricto. Adorno y otros. Da\u00f1o y protecci\u00f3n a la persona humana. Ediciones La Rocca. Argentina. 1993. pp. 164 y 172. 176 Derecho de personalidad 5. La jurisprudencia de distintos pa\u00edses viene reduciendo la posibilidad de publicar fotograf\u00eda tomadas en lugares p\u00fablicos, aun con motivo de acaecimiento de hechos de inter\u00e9s general. 6. El consentimiento de una persona a la publicaci\u00f3n se presume cuando la fotograf\u00eda concierne a su vida profesional o p\u00fablica. Los distintos da\u00f1os derivados de la violaci\u00f3n al derecho a la imagen pueden ser tanto de orden material como mor al. Vida privada e intimidad97 El reconocimiento de la libertad de intimidad, y el consecuent e derecho a la vida privada, configura un valor que est\u00e1 estrechamente relacionado con la dignidad del ser humano en funci\u00f3n de la idea pol\u00edtica dominante en las sociedades de los albores del siglo XXI. Sin embargo, y a pesar de tratarse de un valor firmemente arraigado en las sociedades modernas, la complejidad y diversidad de los efectos de las relaciones sociales dificultan precisar su concepto y su contenido. Una de las libertades constitucionales que m\u00e1s ha preocupado a la doctrina y la jurisprudencia en el curso de las \u00faltimas d\u00e9cadas es la libertad de intimidad. Su reconocimiento es un\u00e1nime, aunque son m\u00faltiples las dificultades pr\u00e1cticas que se deben superar para concretar su definici\u00f3n y el \u00e1mbito de ella. La libertad de intimidad consiste en los aspectos personales y reservados de la existencia del ser humano, que por estar marginados de la relaci\u00f3n social no pueden ser objeto de la intromisi\u00f3n del Estado o de los particulares sin el consentimiento del titular de aquella. Se trata de una libertad que se traduce en un derecho natural, reconocido por la ley que tiene toda persona para preservar la invulnerabilidad de aquellos matices de su vida privada que no se introducen en el marco de la convivencia social, y siempre que no exista un inter\u00e9s social leg\u00edtimo en su difusi\u00f3n. 97 Badeni, Gregario. Ob. Cit. pp. 723 y 761. 177 Perla G\u00f3mez Gallardo El hombre enriquece su vida espiritual bajo el manto protector del secreto y la reserva que resuelve dispensar a los aspectos m\u00e1s \u00edntimos de su existencia desconectados de la vida social. Pero, adem\u00e1s de vivir con dignidad, necesita convivir respondiendo a un imperativo de su condici\u00f3n de ser social. Y, en el marco de esa convivencia, gran parte de su intimidad se exterioriza quedando sujeta a actitudes, conceptos, juicios y opiniones emanadas de terceros. Definici\u00f3n de vida privada e intimidad98 \u00bfQu\u00e9 es la intimidad? Para Recas\u00e9ns Siches, intimidad es sin\u00f3nimo de conciencia, de vida anterior; por lo tanto este campo queda -y as\u00ed debe ser- completamente fuera del \u00e1mbito jur\u00eddico, \"puesto que es de todo punto imposible penetrar aut\u00e9nticame nte en la intimidad ajena.\" Compartimos la opini\u00f3n de Recas\u00e9ns en el sentido que, considerada as\u00ed, la intimidad queda al margen del Derecho, que a lo sumo se limitar\u00e1 a reconocer la libertad de conciencia y otorgarle la debida protecci\u00f3n. La vida privada es el g\u00e9nero que incluye como n\u00facleo central a la intimidad; la intimidad ser\u00eda la parte m\u00e1s reservada de la vida privada. Otra corriente, minoritaria, entiende que la vida privada es una de las facetas que integran el concepto de intimidad a los fines jur\u00eddicos; la intimidad ser\u00eda la categor\u00eda y la vida privada la m\u00e1s restringida. Am\u00e9n de recoger estas tres vertientes de la privacidad, los autores se han afanado para lograr un concepto v\u00e1lido de la intimidad misma. Al tratar de definir la vida privada podemos seguir dos criterios, la v\u00eda negativa y la v\u00eda positiva. Si elegimos la definici\u00f3n por negaci\u00f3n, a\u00fan tendremos dos posibilidades: oponer la vida privada a la vida p\u00fablica, o bien, tipificarla por oposici\u00f3n a lo que los dem\u00e1s -el resto de la comunidad-pueden conocer acerca de nosotros. Nosotros entendemos por vida privada todos aquellos datos, hechos o situaciones desconocidos para la comunidad, que son ver\u00eddicos y 98 Ferreira Rubio, D. Ob. Cit. pp. 37 a 52. 178 Derecho de personalidad que est\u00e1n reservados al conocimiento, bien del sujeto mismo, bien de un grupo reducido de personas, cuya divulgaci\u00f3n o conocimiento por otros trae aparejado alg\u00fan da\u00f1o -patrimonial o moral-. La voluntad del sujeto no interviene en la configuraci\u00f3n ontol\u00f3gica de esta realidad que es la vida privada. Definida as\u00ed la vida privada, merece la protecci\u00f3n del ordenamiento jur\u00eddico que determina la ilegitimidad de los ataques contra este bien, previendo las sanciones. Evoluci\u00f3n del Derecho de la Intimidad 99 En Espa\u00f1a, Truyol y Serra y Ram\u00f3n Villanueva Echeverr\u00eda han encontrado las bases de la intimidad como derecho en las ideas del cristianismo, pero concordamos con Perez Lu\u00f1o en que all\u00ed puede ubicarse la intimidad como \"autoconc iencia de subjetividad\" pero no como conjunto de facultades o poderes atribuidos a su titular. Para este autor, el concepto est\u00e1 profundamente ligado al nacimiento de la burgues\u00eda y su aspiraci\u00f3n de acceder a lo que antes hab\u00eda sido privilegio de pocos. El concepto de privacy tuvo un presupuesto te\u00f3rico inmediato en las ideas de Stuart Mili sobre la libertad, como autonom\u00eda individual. En su libro On Liberty, escrito en 1859, desarroll\u00f3 sus ideas respecto de la absoluta autonom\u00eda de las conductas concernie ntes solo al individuo, admitiendo el control jur\u00eddico exclusivamente cuando los comportamientos entra\u00f1en derechos y responsabilidade s sociales. En 1890, Samuel Warren y Louis Brandeis elaboraron los fundamentos constitucionales de la noci\u00f3n de privacidad en un articulo publicado en la Harvard Law Review, donde qued\u00f3 definida como un derecho a la soledad (\"rigth to be let alone\"). En su opini\u00f3n, el \u00e1mbito de los derechos se ha ido ensanchando de maner a que el derecho a la vida implica el de no ser molestado, surgiendo la necesidad de alg\u00fan tipo de protecci\u00f3n legal. 99 Gozaini, Osvaldo A. Ob. Cit. pp. 14 a 17. 179 Perla G\u00f3mez Gallardo El postulado del estado social de derecho veda en la actualidad una interpretaci\u00f3n puramente individualista de las normas fundamentales. No basta con que el\u00b7 Estado se autolimite en el sentido de reservar al individuo un margen suficiente de libertad que le permite su desarrollo personal. Bajo las condiciones de la sociedad moderna, la plena ejecuci\u00f3n de algunos derechos fundamentales depende necesariamente de la prestaci\u00f3n del Estado. Con este perfil se producen algunas modificaciones en el concepto tradicional del derecho a la intimidad: a. La consagraci\u00f3n constitucional de la privacidad aparece involucrada en el concepto m\u00e1s amplio de dignidad humana, junto con el derecho al honor y a la propia imagen. b. Se supera la consideraci\u00f3n del derecho a la intimidad como un \u00e1mbito de tutela estrictamente individual y pasa a ser un derecho de la coexistencia. Rebasa as\u00ed los l\u00edmites estrictos de las libertades individuales para presentarse como condici\u00f3n de la existencia colectiva. c. La noci\u00f3n de intimidad adquiere un papel ambivalente. Por un lado, conservando su perfil original en cuanto \u00e1mbito de reserva frente a los poderes p\u00fablicos respecto de informaciones relativas a cuestiones personales y econ\u00f3micas. Por el otro, desde una significaci\u00f3n positiva que permite hacer realidad la autodeterminaci\u00f3n del individuo y le permite reaccionar contra la acumulaci\u00f3n de datos que le pertenecen y que, generalmente sin su consentimiento, se destinan al control de comportamientos o pueden ser usados en fines de discriminaci\u00f3n. Conceptos doctrinales del Derecho a la lntimidad100 Hay que partir de la base de la que el derecho a la intimidad es un derecho de la persona. Esta idea, elemental pero ineludible, puede 100 Romero Coloma, A. Ob. Cit. pp. 14 a 19. 180 Derecho de personalidad servir de punto de apoyo en el que sostener muchas teor\u00edas que propician su \u00ednsita defensa, porque, sin duda, estamos, en la actualidad, ante una sociedad que, de un modo u otro, avasalla o pretende avasallar este derecho. Para el Diccionario de la Lengua Espa\u00f1ola, es \"parte personal\u00edsima, com\u00fanment e reservada de los asuntos, designios o afecciones de un sujeto o de una familia.\" En esta definici\u00f3n -o, m\u00e1s bien descripci\u00f3n\u00ad se pone el acento en especificar que la intimidad es algo que la persona y/o la familia reservan para s\u00ed, haciendo exclusi\u00f3n de los dem\u00e1s, de los terceros, con respecto al conocimiento de ese algo. Seg\u00fan Lacruz Berdejo, este bien sigue en la jerarqu\u00eda de los modos de ser de la persona al bien del honor. No forma parte de la esencia f\u00edsica de la persona, sino que satisface una necesidad de orden espiritual consistente en la exigencia de no comunicaci\u00f3n externa de cuanto afecta a la sola persona. Es el derecho a estar solo o ser dejado solo, el rigth to be a/one de los anglosajones, y la vie priv\u00e9e doit etre mur\u00e9e de los franceses. Se contempla aqu\u00ed la nota fundamental de secreto, que es la ocultaci\u00f3n, pero se olvida o se echa de menos otra fundamental caracter\u00edstica definitoria de todo secreto: el ser un t\u00edpico concepto de relaci\u00f3n, porque el secreto, efectivamente, implica y se refiere a la ocultaci\u00f3n de algo, pero hay que tener en cuenta que dicha ocultaci\u00f3n se debe realizar respecto de un c\u00edrculo m\u00e1s o menos amplio de personas; que supone una limitaci\u00f3n a la cognoscibilidad ajena, porque no es posible estructurar ni concebir el secreto en relaci\u00f3n con la persona misma que lo detenta con su titular, ni tampoco se traduce una cualidad intr\u00ednseca de lo que constituye su objeto, sino que hace referencia a una no comunicaci\u00f3n, pero en \u00edntima armon\u00eda con la comunicaci\u00f3n. En Espa\u00f1a, con anterioridad a la entrada en vigor de la Constituci\u00f3n, el Tribunal Supremo defini\u00f3, en Sentencia de 8 de marzo de 197 4, el derecho a la intimidad, afirmando que es aquel derecho a mantener intacta, desconocida, incontaminada e inviolada la zona \u00edntima, familiar 181 Perla G\u00f3mez Gallardo o recolecta del ser humano, un derecho de la personalidad, un derecho innato, individual, reconocido universalmente. En este sentido, hay que resaltar que lo \u00edntimo es lo m\u00e1s personal y, en consecuencia, todo lo \u00edntimo es secreto y reservado, no siendo a los dem\u00e1s l\u00edcito conocerlo, aunque puedan existir causas de justificaci\u00f3n, por inter\u00e9s p\u00fablico, para desvelar esa intimidad. Caracter\u00edsticas del Derecho a la lntimidad101 La Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos en su art\u00edculo 12 excluye toda injerencia arbitraria en la vida privada, concepto que se reitera en el art\u00edculo 17.1 del Pacto 1 nternacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos y los art\u00edculos 11 y 13 de la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos. En el \u00e1mbito europeo, el Convenio para la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos y las Libertades P\u00fablicas lo regula en el art\u00edculo 8.1. La difusi\u00f3n te\u00f3rica en relaci\u00f3n con los derechos de la personalidad, si se trata de un \u00fanico derecho o de una pluralidad, es justificable si se tiene en cuenta que las nociones de intimidad y vida privada poseen una carga significativa de subjetividad. Seg\u00fan Ernesto Senda, \"no se trata \u00fanicamente del \u00e1mbito defendido de la curiosidad ajena por un sentimie nto de pudor natural (como se observa especialmente en la esfera de lo sexual), sino en el derecho a no tener que revelar defectos, particularidades o achaques f\u00edsicos sin un motivo justificado. Lo mismo sucede con la fe y la conciencia y con toda expresi\u00f3n de la individualidad: aficiones, extravaga ncias, convicciones pol\u00edticas o de otra naturaleza. Todos ellos son rasgos del car\u00e1cter que constituyen la personalidad no intercambiable del ser humano y que son precisamente el objeto de la curiosidad p\u00fablica y privada.\"102 101 Gozaini, Osvaldo A. Ob. Cit. pp. 17 a 20. 102 Gozaini, Osvaldo A. Ob. Cit. p. 18. 182 Derecho de personalidad La doctrina germana, con Hubmann en primer lugar, identifica los contenidos de la privacidad distinguiendo tres aspectos: a. La esfera de lo secreto, aquello que debe permane cer ignorado. b. Lo intimo, que forma parte de la vida privada y familiar. c. Aquello que ata\u00f1e a lo individual de la persona (honor, nombre, imagen). Fue durante la posguerra que la consagraci\u00f3n constitucional de la privacidad aparece relacionada con el concepto m\u00e1s amplio de dignidad humana y se afianza como valor superior a cuya realizaci\u00f3n se encuentra comprometido el orden constituci onal. La intimidad es uno de los aspectos que hacen a la dignidad humana conjuntamente con los que identifican la personalidad individual. En ese marco, la intimidad se refiere tanto al territorio de lo secreto (lo que no debe ser conocido por los dem\u00e1s), como de lo propiamente \u00edntimo (aquello que forma parte de la vida privada), en tanto que lo individual es todo aquello que define la personalidad, la identidad propia de la persona (su nombre, su honor, la nacionalidad, la imagen, la filiaci\u00f3n). En realidad no planteamos algo novedoso al decir que la intimidad, la privacidad, la identidad personal son tambi\u00e9n \"derecho de propiedad\". Warren y Brandeis, en su cl\u00e1sica obra sobre la intimidad, dijeron en 1890 que \"el derecho a ser libre garantiza el ejercicio de un amplio haz de derechos subjetivos: y el t\u00e9rmino 'propiedad' abarca en su significado actual, todo tipo de derechos de dominio, tanto tangibles como intangible s\". En esa evoluci\u00f3n, \"el mayor aprecio de las sensaciones ... hicieron ver al hombre que solo una parte del dolor, del placer y del disfrute de la vida reside en las cosas. Pensamientos, emociones y sensaciones exig\u00edan su reconocimiento legal.\" La intimidad es el derecho en virtud del cual excluimos a todas o a determinadas personas del conocimiento de nuestros pensamientos, 183 Perla G\u00f3mez Gallardo sentimientos, sensaciones y emociones. Es el derecho a vivir en soledad aquella parte de nuestra vida que no deseamos compartir con nadie, bien sea con la sociedad que nos rodea, con todo el mundo que nos circunda o bien con una parte de ese mundo.103 El derecho a la soledad resulta compatible as\u00ed con el trato, con las relaciones con los semejantes, siempre y cuando el individuo sepa volver a s\u00ed mismo cuando lo desee, a su vida interior, si le interesa hacerlo as\u00ed. El equilibrio entre extroversi\u00f3n-introversi\u00f3n es fundamental e indispensable para la salud mental. La intimidad se relaciona con la soledad, el secreto y la autonom\u00eda, seg\u00fan Luis Mar\u00eda Fari\u00f1as Matoni. Es la intimidad un derecho que se puede dividir en cuatro grandes estados: a) La soledad, en la que el individuo est\u00e1 separado del grupo y libre de la observaci\u00f3n de otras personas. Es el m\u00e1s perfecto estado de intimidad que la persona puede alcanzar; b) Las relaciones \u00ednti mas; la soledad se comparte con el fin de alcanzar una sincera y natural relaci\u00f3n entre dos personas; e) El anonimato, que ocurre cuando el individuo se encuentra en lugares p\u00fablicos o incluso realizando actos p\u00fablicos -dictando una conferencia, por ejemplo-, pero sinti\u00e9ndose libre de la identificaci\u00f3n y vigilancia ajenas; y, d) La reserva, que es la barrera psicol\u00f3gica levantada por una persona contra los posibles intentos de comunicaci\u00f3n de otros. La intimidad configura una esfera de libertad en la cual la persona ostenta unas facultades de exclusi\u00f3n para preservar sus posibilida des de autorrealizaci\u00f3n en todos los \u00f3rdenes de lo \u00edntimo; as\u00ed, en la esfera sexual, familiar, intelectual o en cualquier otra. 103 Romero Coloma, A. Ob. Cit. pp. 21 a 24. 184 Derecho de personalidad Privacidad e intimidad104 Para que el Derecho pueda favorecer a la persona humana, el humanismo jur\u00eddico tendr\u00e1 que partir del principio por el cual el ser humano es portador de un centro de intimidad, titular de un destino cuya realizaci\u00f3n cabe favorecer, pero en modo alguno imponer. La vida privada, incluso la de las personas famosas, debe estar amurallada. Hay que reconocer a toda persona el derecho a pasar desapercibida en la esfera en la que se refugia buscando el equilibrio interior y la tranquilidad, el sosiego y la paz. Hay personas que comparten esa intimidad, porque es inherente a la especie humana la sociabilidad. Por ello, se puede hablar de la intimidad del yo, de la intimidad conyugal, de la intimidad familiar, de la amistad \u00edntima. Este derecho ya no queda circunscrito solamente al marco del Derecho Privado, sino que se erige en pieza esencial del entramado de los derechos constitucionales. Se trata, en definitiva, de un bien no material, que origina que su infracci\u00f3n determine la represi\u00f3n mediante una indemnizaci\u00f3n. Parece evidente que la \u00fanica direcci\u00f3n bien orientada ser\u00e1 la que proclame un retorno a la persona, una revalorizaci\u00f3n de los derechos humanos. La intimidad es, en la actualidad y en gran medida, una condici\u00f3n indispensable de la libertad de la persona, tanto en el plano individual como social. En principio, toda persona es portadora de los valores de intimidad, reserva y secreto y su transgresi\u00f3n puede afectar a cualquiera, sin excepciones. Los famosos son, sin duda, lo que m\u00e1s sufren en carne propia el ataque, sin control, de los medios de comunicaci\u00f3n social. 104 Ib\u00eddem. pp. 27 a 32. Aberastury, P. ob. Cit. pp. 102 a 105. 185 Perla G\u00f3mez Gallardo En su formulaci\u00f3n original, a cargo de la do ctrina anglosajona, la intimidad se configuraba como el derecho a estar solo o a ser dejado solo. No obstante, este derecho termina o debe ser limitado all\u00e1 donde comienzan el inter\u00e9s y la exigencia social del conocimiento. Algunos autores, tal es caso de Carlos S. Nino, distinguen entre privacidad e intimidad considerando que la privacidad no es equivalente a intimidad, sino que es todo aquello relacionado con las acciones voluntarias de los individuos que no afectan a tercer os. Son privadas en el sentido de que si violentan exigencias morales solo lo hacen con las que derivan de una moral privada, personal o autorreferente; y tales exigencias no se refieren a las derivadas de la moral p\u00fablica o intersubjetiva; o sea a las obligaciones que tenemos en relaci\u00f3n con los dem\u00e1s; -m\u00e1s en contrario- se refieren al desarrollo o autodegradaci\u00f3n del propio car\u00e1cter moral del agente, reconociendo como \u00fanico l\u00edmite el da\u00f1o a terceros. La intimidad de una persona, o sea la exclusi\u00f3n potencial de acuerdo con su voluntad del conocimiento y la intromisi\u00f3n de los dem\u00e1s, se refiere al menos a los siguientes aspectos: rasgos del cuerpo, imagen, pensamientos y emociones, circunstancias vividas y hechos pasados concretos propios o de su vida familiar; escritos, pinturas, grabaciones, conversac iones, etc\u00e9tera. En relaci\u00f3n con los or\u00edgenes de la protecci\u00f3n a la privacidad nos debemos remontar al derecho angloamericano y, siguiendo a Alberto Bianchi, se distinguen b\u00e1sicament e cuatro etapas: -La primera abarca desde los or\u00edgenes del common /aw hasta el a\u00f1o 1890, cuando se publica el c\u00e9lebre art\u00edculo de Warren y Bandeis; -La segunda etapa se extiende hasta un ensayo publicado en 1960 por William Prosser, que se refiere concretamente al problema entre privacidad y prensa. 186 Derecho de personalidad -La tercera etapa, en la que el eje de la privacidad se traslada de los Estados Unidos a Inglaterra, comienza con el proyecto de ley de lord Mancroft, y se refiere a los problemas suscitados entre la privacidad y los medios masivos de comunicaci\u00f3n. -La cuarta etapa empieza en 1969 con el proyecto de ley de Walden, que se refiere al tema de la tutela de los datos personale s memorizados por ordenadores. Relaci\u00f3n de lo \u00edntimo y lo p\u00fablic o105 1. Entre p\u00fablico e \u00edntimo hay una variedad de modelo s que tratan de representar su diferencia y su articulaci\u00f3n. Hay una gran variedad de im\u00e1genes y formulaciones inconscientes. Todas ellas aparecen como insatisfactorias en alg\u00fan sentido, porque dejan sin contestar lo m\u00e1s importante: \u00bfc\u00f3mo formalizar la tragedia? a) Como dos territorios: mundos, esferas, \u00e1mbitos, espacios, todos estos t\u00e9rminos muestran lo casi inevitable de la espacializaci\u00f3n de estos dos conceptos (sabemos, pero lo espacial se impone ideol\u00f3g icamente). Para salir de ello se sugiri\u00f3 en alg\u00fan momento el concepto de escenario (que implica diferencias de espacios\u00ad tiempos y personajes). b) Yo y mis circunstancias: la expresi\u00f3n orteguiana revela otro elemen to para desmontar, a saber, que seguimos pensando irreflexiva mente en lo \u00edntimo personal como centro y lo p\u00fablico como el entorno, lo que rodea (circun-stante). Pero sabemo s que no es as\u00ed. e) Contexto del sujeto: a veces hemos empleado esta imagen para indicar que sujeto es un bordado que se teje con (contexto) la trama de hilos blancos que constituyen lo p\u00fablico. Si 105 Marinas, Jos\u00e9-Miguel (Coord .). Lo \u00edntimo y lo p\u00fablico. (Una tensi\u00f3n de la cultura pol\u00edtica europea). Colecci\u00f3n Raz\u00f3n y Sociedad. Biblioteca Nueva. Espa\u00f1a. 2005. pp. 36 a 41 187 Perla G\u00f3mez Gallardo desaparecen los hilos blancos, el bordado en color se deshace tambi\u00e9n. Contexto significa que p\u00fablico e \u00edntimo son inseparables pese que sus tramas difieran. d) \"En la masas las mismas figuras significantes que en el yo\" (Freud). Traemos a colaci\u00f3n la hip\u00f3tesis freudiana (Psicoan\u00e1l isis de masas y an\u00e1lisis del yo) porque es una de las primeras que se\u00f1alan que, siendo vitalmente dos espacios de experiencia diversos, ambos presentan los signos o las huellas de los procesos significantes de lo inconsciente. Ambos se implican mutuamente. Y en este contexto podemos afirmar que la represi\u00f3n no es end\u00f3gena en su origen sino pol\u00edtica. Algo de lo p\u00fablico concreto es insoportable para lo \u00edntimo. e) Lo inconsciente es \u00e9xtimo. La can utiliza este neologismo para mostrar lo accesible y vedado de los fen\u00f3menos inconscientes; est\u00e1n entre nosotros, a la vista (como La carta robada, de Allan Poe), pero no sabemos descifrarlos. Por eso, la forma de representar esta relaci\u00f3n es la cinta de Mobius (continuidad generadora de diferencias bidimensional). Lacan desplaza la relaci\u00f3n inscribi\u00e9ndola en un modelo formal que permite representar la paradoja de la interimplicaci\u00f3n de dos espacios que son haz y env\u00e9s o cara y cruz y al mismo tiempo est\u00e1n implicados (modelo freudiano, d) f) El pliegue (Deleuze): modeliza la relaci\u00f3n en la misma l\u00ednea del modelo anterior: lo \u00edntimo aparece como recoveco de lo privado, de lo p\u00fablico. Se genera en continuidad pero establece una diferencia en la vivienda y percepci\u00f3n, respecto de la oposici\u00f3n estructural (privado/p\u00fablico). Introduce una nueva mirada (Deluze la sit\u00faa en el barroco, tema del que tanto hemos hablado en estos d\u00edas), de modo similar a los intentos de Michel Serres por pensar m\u00e1s all\u00e1 de la l\u00f3gica binaria: el tercero instruido es una llamada a pensar los pasadizos m\u00e1s o menos visibles entre p\u00fablico e \u00edntimo. 188 Derecho de personalidad g) No espacios sino categor\u00edas en continua revisi\u00f3n. Los debates nos fueron llevando a una necesaria desterritorializac\u00ed\u00f3n de ambos t\u00e9rminos, para darles una dimensi\u00f3n m\u00e1s potente y abarcadora (tiempos, sujetos, atribuciones, conflictos); por ello, \u00edntimo y p\u00fablico aparecen como categor\u00edas que engloban experiencias y determinantes variados. Tanto que se propuso (C. Santamarina) su necesaria adjetivaci\u00f3n como m\u00e9todo de an\u00e1lisis (\u00edntimo y p\u00fablico. Femenino o masculino, \u00edntimo o p\u00fablico en una cultura generacional u otra, etc\u00e9tera). h) Detr\u00e1s de este recorrido se barruntaba una realidad: resultan ser ante todo cualidades (intimidad, publicidad) con valor moral, se cultivan (y se pueden instrumentalizar) como la verdad o la amistad. i) Esto implica el reconocimiento de una variaci\u00f3n generacional, territorial, hist\u00f3rica del reparto 1 1 P: reparto y mutaciones que responden a las relaciones de poder y a los intereses de la dominaci\u00f3n. Esto lleva a una definici\u00f3n nueva: lo \u00edntimo (diferenciado de lo privado que es categor\u00eda estructural, socioecon\u00f3mica y jur\u00eddica, como lo dif\u00edcil, discurso de Jo vivido en la tensi\u00f3n de lo propio y lo invadido por el mercado, por la pol\u00edtica instrumental) y de lo p\u00fablico (cercano a la definici\u00f3n de lo pol\u00edtico que hace Claude Lefort: configuraci\u00f3n, escenificac i\u00f3n, sentido de lo social en curso). Con lo que volvemos al punto 1 . 2. De las mutaciones sociodemogr\u00e1ficas y econ\u00f3micas (exclusi\u00f3n) a la anomia (fragmentaci\u00f3n de normas, fragmentaci\u00f3n de conciencias individuales), lo p\u00fablico aparece, en esta primera aproximaci\u00f3n, como lo vaciado en la raz\u00f3n instrumental (la pol\u00edtica como un sector de la sociedad). Lo \u00edntimo aparece como cada vez m\u00e1s invadido por objetos y figuras enajenantes (con el mandato cada vez m\u00e1s intenso de gozar, de gozar a muerte). 3. Entrar en estos vericuetos pide una metodolog\u00eda diversa. En esta l\u00ednea se rescata el procedimiento de la alegor\u00eda (como el 189 Perla G\u00f3mez Gallardo jerogl\u00edfico, como la fantasmagor\u00eda) que trabaja a la vez con imagen, concepto, narraci\u00f3n y personajes que no se dejan decir claramente en el discurso social e \u00edntimo vividos. Por eso la presencia de los mitos, retomar los mitos cl\u00e1sicos (E. Chamorro) como Narciso, Perseo, \u00edcaro, nos familiariza con una recuperaci\u00f3n de las v\u00edas barrocas (inauguradas en el barroco, \u00fatiles en tiempos de desolaci\u00f3n): espejo, ventana, abismo, realidades que afloran en la conciencia de lo \u00edntimo aherrojado en lo p\u00fablico y que no son simplificadoras. Abren a nuevas dimensiones que el yo se remite a otro (la captura imaginaria como condici\u00f3n del yo y de la vivienda de la intimidad). La ventana como apertura al orden simb\u00f3lico, Ordo mundi, que es espejo y distancia. Abismo: aparente ca\u00edda, v\u00e9rtigo real que alude a lo no todo, a lo no inmutable, de lo \u00edntimo representado . 4. \u00cdntimo y p\u00fablico tienen su juego en el presente medi\u00e1tico (G. Abril) en la medida en que la intimidad, tosca e invasora, se exhibe en los medios para no dejar respiro a la propia intimidad que se restaura y construye con dificultad extrema. 5. Si la trabaz\u00f3n p\u00fablico-\u00edntimo produce estas figuras, la historiogr\u00e1fica (Peter Burke: cortes barrocas y difusi\u00f3n de lo secreto) nos muestra el valor del trasvase \u00edntimo-p\u00fablico. Sacarlo de su fanal otrora pacificador es un acto pol\u00edtico. 1/P mudan en s\u00ed y en relaci\u00f3n merced a procesos estrat\u00e9gicos, movidos por los intereses del poder y la dominaci\u00f3n. Lo \u00e9tico y lo pol\u00edtico de esta relaci\u00f3n nos muestra su rostro problem\u00e1tico: no esp\u00edst\u00e9mico sino sobre todo moral. 6. El barroco (JM Gonz\u00e1lez) recuperado por inter\u00e9s moral y pol\u00edtico (mirar al futuro, W. Benjam\u00edn) nos ense\u00f1a dos figuras indispensables para matizar la relaci\u00f3n P/1, la condici\u00f3n del actor (hipocres\u00eda, m\u00e1scara, espect\u00e1cu lo) en el tesoro de la ciudad medi\u00e1tica. La representaci\u00f3n del sujeto pol\u00edtico como libro implica un continuo desciframiento y una aproximaci\u00f3n cuidadosa en la interacci\u00f3n (Manos con ojos: no fusi\u00f3n, sino alianza). 190 Derecho de personalidad 7. Traer al campo concreto del dise\u00f1o, de objeto, de espacios p\u00fablicos y privados, esta l\u00e1bil oposici\u00f3n (0. Pibernat) aporta dos tensiones que hemos de incorporar; la que va de lo est\u00e1ndar (reconoci miento, pero tambi\u00e9n domesticaci\u00f3n) a la exigencia de singularidad. Esta tensi\u00f3n nos abre a lo no completo ni total del sistema y a las posibilidades de redefinici\u00f3n (espacios de libertad). 8. Pero el mercado parece haber borrado (C. Santamarina) la barrera, si es que algo quedaba de ella, entre p\u00fablico (ahora, la conversi\u00f3n de todo en mercanc\u00eda) y lo \u00edntimo como continua fuente de anhelos, querencias, relatos del yo que parecen de cada uno y cuyo origen es una fuente de represent aciones (la oferta, la publicidad) que esconde sus estratagemas. Los objetos n\u00f3madas (tel\u00e9fono m\u00f3vil, ordenador port\u00e1til) son catacresis de este cosido indesamal/able: P/1 no son espacios, son categorizaciones de la vida en un proceso civilizatorio cambiante. 9. El testimonio (Srella Wittenberg) de la pintura que narra la intimidad doliente en el momento de extrema crisis de lo p\u00fablico (guerra, exterminio) abre a otra dimensi\u00f3n: narrar el dolor en una forma (est\u00e9tica) que conmueve y abre a otras dimensiones denegadas de la intimidad. 1 O. Recorrer la historia del estilo, de la estilizaci\u00f3n (C. Soldevilla) supone la valent\u00eda de articular activamente los pliegues como entra\u00f1as vivas y fecundas: psique es polis y polis es psique. C\u00f3mo asir el discurso vivido de la escisi\u00f3n es la tarea. 11. El cuerpo del deseo (J. Moscoso) mostrado en dosis calculadas nos presenta el problema de nuestra necesidad por decirnos. El rostro, medio p\u00fablico medio privado, lo ense\u00f1a, pero tambi\u00e9n lo que se oculta, lo que se ve, lo que se adivina. 12. Lo pol\u00edtico es nombre mayor (N. Schnaith) de una representaci\u00f3n de lo p\u00fablico que no es macizo, lleno, \u00e9tnicamente determinado. Es la vigilancia moral de un acto de continua fundaci\u00f3n en torno 191 Perla G\u00f3mez Gallardo a un lugar vac\u00edo, un lugar. La intimidad es, pues, categor\u00eda flexible, es cualidad que se cultiva. Solo as\u00ed se ve posible llenar lo p\u00fablico de algo m\u00e1s que anuncios y obras municipales, o de dioses y santos que se creen unos mejores que otros. Concepto de intimidad106 El derecho a la intimidad confiere a su titular un poder jur\u00eddico sobre la informaci\u00f3n relativa a su persona o a la de su familia, pudiendo imponer a terceros su voluntad de no dar a conocer dicha informaci\u00f3n o prohibiendo su difusi\u00f3n no consentida. Pero este consentimiento debe ser un consentimiento informado. El particular que comunica algo a un tercero consiente su divulgaci\u00f3n si ha efectuado la revelaci\u00f3n en un contexto en el que no cabe una expectativa razonable de confidencialidad. La verdad de lo divulgado o la diligencia en la obtenci\u00f3n y contraste de la informaci\u00f3n publicada no es excusa de la intromisi\u00f3n en el derecho a la intimidad. Difundir las revelaciones que hace otro sobre datos relativos a una persona o familia no excluye la responsabilidad del medio, que responder \u00e1 de lo divulgado si carece de inter\u00e9s p\u00fablico. De la regla de la irrelevancia de la veracidad de la informaci\u00f3n en relaci\u00f3n con las intromisiones en la intimidad puede extraerse, tambi\u00e9n, alguna consecuencia no del todo evidente: la publicaci\u00f3n de rumores que afecten a la intimidad no constituye intromisi\u00f3n ileg\u00edtima si el rumor se refiere a un asunto de inter\u00e9s p\u00fablico. Este es el criterio esencial para determinar si una determinada informaci\u00f3n merece la protecci\u00f3n del derecho a la intimidad, y, por tanto, su divulgaci\u00f3n resulta ileg\u00edtima, o, por el contrario, constituye ejercicio leg\u00edtimo del derecho a comunicar informaci\u00f3n. La noci\u00f3n de inter\u00e9s p\u00fablico o general, relevancia p\u00fablica o comunitaria de la informaci\u00f3n es un concepto normativo y no sociol\u00f3gico. 106 U r\u00edas, Joaqu\u00edn. Jurispru dencia Constitucional sobre Libertad de Informaci\u00f3n. Editorial Mad. Colecci\u00f3n Universitaria Ciencias de la Informaci\u00f3n. Espa\u00f1a. 1999. pp. 65 a 70. 192 Derecho de personalidad El tribunal constitucional vincula el \u00e1mbito de protecci\u00f3n del der echo a comunicar informaci\u00f3n con el reconocimiento y la garant\u00eda de una instituci\u00f3n pol\u00edtica fundamental, que es la opini\u00f3n p\u00fablica libre, indisolublemente ligada al pluralismo pol\u00edtico, que es un valor fundame ntal y un requisito del funcionamiento del Estado democr\u00e1tico. La combinaci\u00f3n de la noci\u00f3n subjetiva de informaci\u00f3n, protegida prima facie por el derecho a la intimidad y una interpreta ci\u00f3n estricta del concepto de inter\u00e9s p\u00fablico, determina que el profesional de la informaci\u00f3n, antes de publicar datos relativos a una persona o familia, deba evaluar detenidamente si tal divulgaci\u00f3n queda cubierta por el ejercicio leg\u00edtimo de su derecho. Derechos de personalidad, libertad de expresi\u00f3n y acceso a la informaci\u00f3n Veamos ahora las relaciones existent es entre derechos de personalidad, libertad de expresi\u00f3n y acceso a la informaci\u00f3n. Derechos personal\u00edsimos107 Los derechos personal\u00edsimos -referidos a la existencia, dignidad e integridad del ser humano-tales como el derecho a la libertad, honor, intimidad e imagen son de rango constitucional y han merecido el reconocimiento y protecci\u00f3n de la legislaci\u00f3n nacional e internacional. Podemos conceptualizar al honor subjetivo como el sentimiento de propia estima y el objetivo como la suma de cualida des atribuidas por la sociedad, es decir, la fama, reputaci\u00f3n o estimaci\u00f3n ajena. Se protege jur\u00eddicament e a la intimidad como aquella faceta de la libertad espiritual consistente en el pleno desplieg ue de la personalidad 1 07 Baez de Figuerola, A. Ob. Cit. pp.11 a 29 y 7 4 a 93. 193 Perla G\u00f3mez Gallardo en el campo vital m\u00e1s pr\u00f3ximo e interior del individuo, sin intromisiones que puedan alterar su tranquilidad. El derecho a la intimidad es innato, vitalicio, extrapatrim onial, absoluto y relativamente indisponible. Se sostiene que es com\u00fan que se confunda la imagen de la persona con alguno de los otros derechos personal\u00edsimos, pero puede demostrarse que cada uno tiene su esfera propia, sin perjuicio de los contactos o aproximaciones que pueden acaecer en algunos supuestos. Se declara en el mismo sentido que el derecho a la imagen puede ser lesionado aunque no haya sido atacado el derecho a la intimidad. Para que se configure un atentado contra uno de estos derechos, no implica que necesariamente se lesione a los otros, aunque muchas veces se entrecruzan, por lo que suele ocurrir que un mismo hecho lesione a alguno de ellos o a todos. Trat\u00e1ndose el honor, como dijimos, de un derecho inherente a la personalidad, resulta indubitable que cualquier persona ser sujeto pasivo de atentados contra el mismo. En opini\u00f3n de Luis O. Andorno, el da\u00f1o moral es aquel que importa un atentado a un derecho extrapatrim onial y que en principio implica una modificaci\u00f3n disvaliosa del esp\u00edritu en el desenvolvimiento de su capacidad de entender, querer o sentir. Opina, asimismo, que la lesi\u00f3n o menoscabo sufridos por una persona en su honor constituye uno de los casos m\u00e1s t\u00edpicos de agravio moral, no obstante que la violaci\u00f3n al derecho inherente a la personalidad ocasione o pueda ocasionar indirectamente un perjuicio patrimonial al sujeto pasivo de la acci\u00f3n. Por cierto que la presunci\u00f3n sobre la existencia del padecimiento moral es juris tantum y consiguientemente admite prueba en contrario. 194 Derecho de personalidad Es por eso que hay supuesto en los que aun habiendo injuria o calumnia penalmente t\u00edpica, antijur\u00eddica y culpable no hay da\u00f1o moral resarcible. Tal ser\u00eda el caso, por ejemplo, si se demuestra que nadie crey\u00f3 la imputaci\u00f3n o que el sujeto pasivo no ha sufrido en su autoestima. Para quienes identifican el da\u00f1o moral con la lesi\u00f3n como \"conculcaci\u00f3n o menoscabo de un derecho subjetivo o inter\u00e9s leg\u00edtimo, de car\u00e1cter extrapatri monial, sufrido por un sujeto como resultado de la acci\u00f3n il\u00edcita de otra persona\" puesto que las personas jur\u00eddicas, ideales o morales \"tienen derechos extrapatri moniales, pac\u00edficamente admitidos por la doctrina y jurisprudencia -aun cuando la esfera de la personalidad moral no sea tan amplia como la de las personas individuales-\" nada obsta a reconocerle a los entes colectivos la posibilidad de ser sujetos pasivos del agravio moral. Pizarro y Roitman admiten que la persona jur\u00eddica tiene algunos componentes en sus diferentes atributos, con caracter\u00edsticas aparentes a los de la persona humana, tales como la denominaci\u00f3n, el prestigio, la reputaci\u00f3n externa, el derecho al secreto de sus negocios y a la reserva de ciertos actos, as\u00ed como la inviolabilidad del domicilio, etc\u00e9tera. A su criterio, las personas jur\u00eddicas tienen un \u00e1mbito de desenvolvimiento no \"necesariament e patrimonial\" que incide patrimonialmente pero de modo indirecto. Se\u00f1alamos en otro lugar que la retractaci\u00f3n se produce cuando el culpable de la injuria o calumnia retira lo expresado verbalmente o por escrito, reconociendo ya sea que minti\u00f3 o que obr\u00f3 sin raz\u00f3n, careciendo de relevancia las causas que motivan esa actitud, siempre y cuando el acto implique una verdadera revocaci\u00f3n de la ofensa. 108 de Vega Ru\u00edz, Jos\u00e9 Augusto. Libertad de Expresi\u00f3n Informaci\u00f3n Veraz Juicios Paralelos Medios de Comunicaci\u00f3n. Universitas. Espa\u00f1a. 1998. pp. 23 a 25. Aberastu ry, P. Ob. Cit pp. 102 a 122. 195 Perla G\u00f3mez Gallardo Libertad de expresi\u00f3n, honor e intimidad108 Libertad de expresi\u00f3n , honor e intimidad son bienes jur\u00eddicos rec\u00edprocamente interdependientes y por ello limitados. Son bienes jur\u00eddicos antag\u00f3nicos y particularmente abocados al conflicto. Y es que cuando hablamos de los derechos y libertades no se trata de dudar de su existencia o de su consagraci\u00f3n formal, sino de considerar su vigencia efectiva. La libertad de expresi\u00f3n y el derecho al honor, a la intimidad personal y familiar y a la propia imagen est\u00e1n obviamente en esos derechos fundamentales, hoy especialmente considerados por tratarse de unos singulares derechos pr\u00e1cticamente colindantes entre s\u00ed, lo que no acontece con otros. Por otra parte, la intimidad, junto con la vida, la integridad f\u00edsica y moral, el honor, la imagen, etc\u00e9tera, se integran en la categor\u00eda conceptual de los derechos de la personalidad. Y al igual que acontece con la libertad de expresi\u00f3n, la intimidad como derecho fundamental es, en primer lugar, un derecho subjetivo del ciudadano y, en segundo lugar, un elemento esencial del ordenamiento del Estado, en cuanto este pretende articular un marco de convivencia humana, justa y pac\u00edfica. En 197 4, en el caso Gertz vs. Robert Welch In c. se establece que este est\u00e1ndar debe aplicarse no solo a los funcionarios p\u00fablicos, sino tambi\u00e9n a todo actor cuando se trate de una figura p\u00fablica. En el caso de las injurias a personas que no tienen tal car\u00e1cter, solo se deber\u00e1 demostrar negligencia por parte de la prensa, en el sentido de no haber averiguado si lo que se ha publicado es o no verdad. La intimidad de una persona, o sea la exclusi\u00f3n potencial de acuerdo con su voluntad del conocimiento y la intromisi\u00f3n de los dem\u00e1s, se refiere al menos a los siguientes aspectos: rasgos del cuerpo, imagen, pensamientos y emociones, circunstancias vividas y hechos pasados 196 Derecho de personalidad concretos propios o de su vida familiar; escritos, pinturas, grabaciones, conversaciones, etc\u00e9tera. En 1960 William Prosser publica un art\u00edculo en el que considera que el derecho a la privacidad en el common faw protege cuatro situaciones distintas: a) intromisi\u00f3n en la soledad, vida privada o asuntos privados de una persona; b) divulgaci\u00f3n de hechos que da\u00f1en a otras personas; e) publicidad tendiente a difamar a una persona ante la opini\u00f3n p\u00fablica, y d) apropiaci\u00f3n del nombre o aspecto f\u00edsico del querellante. Este art\u00edculo fue criticado por considerar que quebraba el concepto unitario del derecho a la privacidad, tal como lo planteara el art\u00edculo 1890. El concepto de privacidad en alguna forma evolucion\u00f3 en cuatro aspectos distintos: a) invasi\u00f3n irrazonable sobre el aislamiento de una persona; b) exposici\u00f3n p\u00fablica de hechos privados; e) publicidad que coloca a una persona bajo una luz falsa; d) apropiaci\u00f3n del nombre de otra persona o algo similar. Sin embargo, la habilidad de estos agravios para proteger la privacidad es cuestionable, ya que la tecnolog\u00eda \"siempre en desarrollo\" hace p\u00fablicos esos lugares y actividades que fueron una vez privados. En 1997, impulsados por el reclamo p\u00fablico, varios miembros del Congreso de los Estados Unidos propusieron una nueva legislaci\u00f3n federal para controlar a la prensa. Respond iendo a los reclamos sobre los paparazzi, quienes har\u00edan cualquier cosa y usar\u00edan la \u00faltima tecnolog\u00eda para obtener fotos y sonidos, los legislador es se esforzaron por mejorar las penas referidas a la invasi\u00f3n de la privacidad, creando acciones civiles y penales contra las personas que se inmiscuyan en la privacidad de otras por cualquier intenci\u00f3n. Sin perjuicio del apoyo de ambos parti dos, el Congreso no aprob\u00f3 el proyecto de ley federal. 197 Perla G\u00f3mez Gallardo La libertad de expresi\u00f3n y el derecho a la intimidad generalmente se presentan como derechos antag\u00f3nicos y de dif\u00edcil armon\u00eda. En el ser humano permanecen dos tendencias instintivas; por un lado, la necesidad de saber y por otro, la de ocultar; justamente de establecer un equilibrio entre esas dos necesidades se trata. Libertad de expresi\u00f3n y derecho a la intimidad El antecedente que marcamos como punto de partida, de una declaraci\u00f3n escrita del reconocimiento de libertades fundamentales del ser humano, es la carta Magna de 1215; pero es en la Declaraci\u00f3n de los Derechos del Hombre y del Ciudadano de 1789 que nace el concepto de \"libertad de expresi\u00f3n\", cuando queda expl\u00edcitamente establecido que \"la libre comunicaci\u00f3n de opiniones es uno de los derechos m\u00e1s preciados del hombre\" y que \"todo ciudadano podr\u00e1 hablar, imprimir libremente, salvo su responsabil idad por el abuso de esta liberlad en el caso determinado por la ley.\"109 Alexis de Toqueville cuando expresa que: creo que las personas que viven en las aristocracias pueden, en rigor, pasarse sin la libertad de prensa, pero no los que habitan pa\u00edses democr\u00e1ticos. Para garantizar la independencia personal de \u00e9stos, no confi\u00f3 en las grandes asambleas pol\u00edticas, en las prerrogativas parlamentarias, ni en que se proclame la soberan\u00eda del pueblo. Todas estas cosas se concilian hasta cierto punto con la servidumbre individual; mas esta esclavitud no puede ser completa, si la prensa es libre. La prensa es, por su excelencia, el instrumento democr\u00e1tico de la libertad.110 La Corte lnteramericana de Derechos Humanos, en la Opini\u00f3n Consultiva del 13 de noviembre de 1985 Stephen Schmit, establece la doctrina de que \"cuando se restringe la libertad de expresi\u00f3n de un individuo, no solo es el derecho de ese individuo el que est\u00e1 siendo 109 Libertad de prensa versus derecho a la intimidad. Marcela l. Basterra en: Ib\u00eddem. pp. 97 a 99. 110 Toqueville,Aiexis. La democracia en Am\u00e9rica. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. M\u00e9xico. 1996. p. 638. 198 Derecho de personalidad violado, sino tambi\u00e9n es el derecho de todos a recibir informaci\u00f3n e ideas\", agregando adem\u00e1s que \"se ponen as\u00ed de manifiesto las dos dimensiones de la libertad de expresi\u00f3n del pensamiento ajeno\". Derecho a la intimidad e informaci\u00f3n111 El derecho a no ser molestado o el derecho a estar solo ( to be Jet alone) es una expresi\u00f3n que ha hecho fortuna para describir el derecho de la persona a proteger su vida privada y su intimidad, a la privacy, seg\u00fan la expresi\u00f3n anglosajona, responde a un planteamiento que es propio del liberalismo cl\u00e1sico. Es decir, el derecho a la intimidad habilita a su titular para rechazar cualquier intromisi\u00f3n sobre aquel \u00e1mbito de su vida privada que es inaccesible a los dem\u00e1s si no es bajo su expl\u00edcito consentimiento. Es tambi\u00e9n el poder de oposici\u00f3n o rechazo frente a cualquier perturbaci\u00f3n procedente del exterior, que suponga una invasi\u00f3n sobre aqu\u00e9l n\u00fac leo del \u00e1mbito personal del que \u00fanicamente puede disponer su titular. La protecci\u00f3n del \u00e1mbito privado de la persona en la sociedad contempor\u00e1nea exige del legislador y del resto de poderes p\u00fablicos un especial esfuerzo para cubrir los diversos frentes en los que la intimidad de la persona puede verse amenazada desde la esfera de lo p\u00fablico. Una amenaza que, sin duda, no tiene \u00fanicamente su origen en el Estado, en los poderes p\u00fablicos, sino tambi\u00e9n, y en muchos casos con mayor intensidad, en la actividad que desarrollan las empresas y entidades privadas. Parece evidente que es en la actividad de los medios de comunicaci\u00f3n donde suelen ubicarse el mayor grado de supuestos en los que la intimidad de la persona puede verse afectada con efectos lesivos. Pero tampoco puede dejarse de lado la vulnerabilidad a la que los derechos de personalidad y, en especial el propio derecho a la intimidad, se encuentran expuestos en las relaciones laborales o con ocasi\u00f3n del uso abusivo de la inform\u00e1tica por parte de las Administraciones p\u00fablicas y por los particulares. 111 Carrillo, Marc. El Derecho a no ser Molesta do. (Informaci\u00f3n y vida privada). Colecci\u00f3n Divulgaci\u00f3n Jur\u00eddica. Thompon Aranzad i. Espa\u00f1a. 2003. pp. 15 a 29. 199 Perla G\u00f3mez Gallardo La informaci\u00f3n es una actividad que implica al conjunto de la sociedad. El instrumental tecnol\u00f3gico puesto a disposici\u00f3n de todos los actores sociales y el desarrollo y universalizaci\u00f3n de la Internet han hecho que la informaci\u00f3n no sea ya un reducto de los profesionale s de la misma, sino que, adem\u00e1s, las empresas y las entidades de la naturaleza m\u00e1s diversa y, por supuesto, las personas individuales, constituyen una heterog\u00e9nea e intensa red de emisi\u00f3n de mensajes informativos, que afectan a los aspectos m\u00e1s diversos e incluso inveros\u00edmiles de la vida del individuo. El derecho a la intimidad se enfrenta, pues, al derecho a comunicar y recibir informaci\u00f3n veraz en un contexto propio de una sociedad democr\u00e1tica, en el que es preciso asegurar que el mensaje difundido es de inter\u00e9s p\u00fablico y ha sido elab orado de forma diligente, es decir, con escrupuloso respecto a las normas de deontolog\u00eda profesional. Y asimismo, ha de preservar la integridad de otros derechos constitucional mente reconocidos inherentes a la persona individualmente considerada. El reconocimiento con rango constitucional de los derechos de la personalidad supone la conclusi\u00f3n de un proceso en cuyos inicios los valores que integran la personalidad no merec\u00edan una especial atenci\u00f3n del Derecho. La construcci\u00f3n jurisprudencia! de ra\u00edz anglosajona, en primer lugar, y despu\u00e9s la protecci\u00f3n que le otorg\u00f3 la ley del Parlamento fueron la antesala de la tutela que les proporcion\u00f3 el constitucionalismo m\u00e1s reciente, en especial el surgido entre otros pa\u00edses, en Portugal y Espa\u00f1a tras la ca\u00edda de sus respectivas dictaduras. Una reflexi\u00f3n de especial relevancia para entender el alcance de la Enmienda IV a la Constituci\u00f3n de 1787, en un sistema jur\u00eddico de common law, en el que la jurisprudencia es la fuente esencial de derecho. No se puede olvidar tampoco, en el \u00e1mbito de un sistema de civillaw, en el que es la ley la que ocupa este lugar, la Ley francesa relativa a la prensa, de 11 de mayo de 1868, ya establec\u00eda que toda publicaci\u00f3n en un escrito peri\u00f3dico relativa a un hecho de la vida privada constitu\u00eda una infracci\u00f3n. 200 Derecho de persona lidad Reconocim iento consti tucional del derecho112 La constitucionalizaci\u00f3n del der echo a la intimidad llevada a cabo en las \u00faltimas d\u00e9cadas del constitucionalismo del siglo XX obedece a factores diversos. En este sentido, parece razonable tener en cuenta la intensificaci\u00f3n de las agresiones recibidas por los derechos de la person alidad fruto de la evoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica. Este reconocimiento constitucional del derecho a la intimidad no puede ser entendido simplemente como el resultado de un proceso que gener\u00f3 la aparici\u00f3n de nuevos derechos jur\u00eddicamente exigibles que se hace preciso codificar, sino que sobre todo se enmarca en un modelo de Estado que tiene a la persona y a los grupos en los que se integra como sujetos b\u00e1sicos de derechos. La consideraci\u00f3n del valor de la dignidad como basamento de estos derechos comporta una doble garant\u00eda para su persona. En primer lugar, una garant\u00eda aseguradora de que el titular del derecho no va a ser objeto de intromisiones y, por tanto, que los profesionales de la informaci\u00f3n habr\u00e1n de calibrar las consecu encias de su actividad, sin que de ello quepa -desde luego-deducir que la responsabilidad equivalga a autocensura. En segundo lugar, una garant\u00eda de car\u00e1cter positivo, puesto que la preservaci\u00f3n de la intimidad es un punto de apoyo para el pleno de sarrollo de la personalidad del individuo. La consecuencia es la aceptaci\u00f3n de una total disponibilidad sobre el \u00e1mbito de lo \u00edntimo, sin interferencias o impedimentos externos. Pero el marco de protecci\u00f3n que el Estado social y democr\u00e1tico de Derecho ofrece a los derechos fundamen tales en general, y a la intimidad y al derecho a la informaci\u00f3n en particular, es distinto. En efecto, no hay duda que en la actualidad los derechos de la personalidad y, especialmente, el derecho a la intimidad tienen una dimensi\u00f3n intersubjetiva, que impiden que puedan ser analiz ados al 112 Ib\u00eddem. pp. 29 a 42. 201 Perla G\u00f3mez Gallardo margen de la vida de relaci\u00f3n de la persona y de la interpretaci\u00f3n que de \u00e9sta pueda hacer el titular del derecho. El derecho a no ser molestado es pues una expresi\u00f3n m\u00e1s de la dignidad de la persona que debe ser entendido en un contexto en el que el rechazo a una intromisi\u00f3n ilegitima puede, no obstante, ceder a favor de otros derechos fundamentales si para ello confluyen razones de inter\u00e9s p\u00fablico que exijan la publicidad de lo que se considera privado. El derecho a estar solo, a no ser importunado, a ver respetado el per\u00edmetro que la propia libertad personal ha delimitado como espacio inaccesible, es una manifestaci\u00f3n de la dignidad de la persona. El reconocimiento de los derechos de la personalidad encontr\u00f3 en el movimiento codificador su primer aval normativo en los sistemas jur\u00eddicos de c\u00edvil/aw. Estos derechos fueron concebidos en sus inicios de acuerdo con una l\u00f3gica privatista, en todo lo que se refiriese a la tutela de la reputaci\u00f3n o del \u00e1mbito de lo privado. Para encontrar una concepci\u00f3n distinta, en la que la variable de lo p\u00fablico fuese tambi\u00e9n tenida en cuenta, habr\u00e1 que esperar a la nueva concepci\u00f3n de los derechos fundamentales surgida de la impronta del constitucionalismo inmediatamen te posterior a 1945 y, especialmente, de las constituciones promulgadas tras la ca\u00edda de las dictaduras del sur europeo, como fueron Grecia, Portugal y Espa\u00f1a. Pero en sus inicios, los derechos de la personalidad eran entendidos como un bien jur\u00eddico de conte nido inmaterial, carente de valoraci\u00f3n econ\u00f3mica y cuyo depositario exclusivo era la burgues\u00eda como clase social en ascenso, que promovi\u00f3 su reconocimiento jur\u00eddico acorde con la l\u00f3gica del derecho de propiedad y de los valores que hab\u00eda impuesto. As\u00ed, la mejor manera de garantizar, por ejemplo, el derecho los mismos instrumentos de garant\u00eda que ya operaban para la tutela de la propiedad. Durante gran parte del siglo XIX, el honor, la honra el aprecio social, por supuesto, la garant\u00eda de respeto a la esfera de lo privado, etc\u00e9tera, eran bienes jur\u00eddicos asociados en exclusiva a la figura del 202 Derecho de personalidad propietario, en una estructura social en la que en su condici\u00f3n de parte integrante de la propiedad de su titular, a la burgues\u00eda les atribu\u00eda un valor en el mercado. En esencia la doctrina Warren-Brandeis sobre el derecho a la intimidad para resolver el conflicto que pueda presenta r frente al ejercicio de la libertad de expresi\u00f3n, se resume en los criterios interpretativos que se exponen a continuaci\u00f3n. 1. La garant\u00eda del derecho a la intimidad no es obst\u00e1culo para que aquello que es de inter\u00e9s p\u00fablico sea difundido. 2. El derecho a la intimidad no proh\u00edbe la informaci\u00f3n sobre un tema aunque forme parte de la esfera de lo privado, si su difusi\u00f3n se produce, conforme a la ley de difamaci\u00f3n y l\u00edbelo, como informaci\u00f3n privilegiada. 3. El derecho a la intimidad no otorgar\u00eda probablemente ninguna reparaci\u00f3n cuando la difusi\u00f3n de lo privado se haga de forma oral y sin causar da\u00f1os especiales. 4. La veracidad de lo que es publicado sobre la intimidad de una persona no es relevante jur\u00eddicamente. La cuesti\u00f3n esencial de este derecho no versa sobre la veracidad o la falsedad de lo que ha difundido, sino que se basa en el agravio que supone su publicidad. 5. El derecho a la intimidad decae si media consentimiento del interesado. 6. La ausencia de animus injuriandi en quien difunde lo \u00edntimo no exime de responsabilidad. Este proceso evolutivo del papel de los poderes p\u00fablicos y de los particulares ante los derechos de la personalidad en general y del derecho a la intimidad en particular, ha provocado que el Estado so cial y democr\u00e1tico de Derecho deba hacer frente al reto de su garant\u00eda 203 Perla G\u00f3mez Gallar do jur\u00eddica, dot\u00e1ndose de nuevos instrumentos jur\u00eddicos de protecci\u00f3n de los der echos fundament ales. El debate sobre los derechos de la personalidad versa acerca de si en verdad son derechos subjetivos o bien otra cosa. El sector de la doctrina que les niega esta categor\u00eda basa su posici\u00f3n en la dificultad que el derecho al honor o a la intimidad ofrecen para deslindar en la relaci\u00f3n jur\u00eddica el sujeto del objeto ya que ambos -sostienen-coinciden en la misma persona. En un sentido opuesto, se afirma que el objeto de los derechos de la personalidad es inferior al sujeto, no exterior al mismo, como en los restantes bienes susceptibles de provocar derechos subjetivos. Se trata, por tanto, de derechos que garantizan el goce de unos bienes inmateriales, ideales, carentes de valoraci\u00f3n econ\u00f3mica pero que son tan estimables como los materiales. Por otra parte, en su condici\u00f3n de derechos humanos b\u00e1sicos, crean relaciones de derecho p\u00fablico frente al Estado con el fin de proteger valores esenciales de la persona contra situaciones de abuso de derecho o de arbitrariedad. Pero el concepto de intimidad es, un principio, mucho m\u00e1s restringido. Lo \u00edntimo se opone a lo p\u00fablico, a todo aquello que es proclamado por todos; lo \u00edntimo se relaciona con la soledad o con lo restringido y lo reservado; en definitiva, con aquel n\u00facleo de relaciones que el titular del derecho selecciona sin dar acceso a nadie m\u00e1s quien \u00e9l y solo \u00e9l permita. En ese sentido, lo \u00edntimo se puede asimilar a lo que se ha dado a conocer como esfera privada de la persona. En s\u00edntesis, y acogi\u00e9ndonos a la antigua pero afortunada frase de la doctrina norteamericana. El derecho a la intimidad est\u00e1, pues, vinculado con la accesibilidad de la que es o puede ser susceptible una persona. Desde luego, y en primer lugar, el derecho a la intimidad es la libertad para limitar o impedir el acceso f\u00edsico a uno mismo, la cual a su vez comporta , la de actuar en este sentido a fin de impedir injerencias externas o cualquier acci\u00f3n hostil hacia lo privado. La finalidad no puede ser otra 204 Derecho de personalidad que la de preservar la capacidad de decisi\u00f3n del individuo respecto de lo que leg\u00edtimamente \u00e9l pueda considerar que favorece su autonom\u00eda personal, o por el contrario pueda perjudicarla, alterando incluso su integridad ps\u00edquica. Concepto de intimidad, dignidad, honor e informaci\u00f3n Intimidad. El respeto a la intimidad de la vida privada constituye uno de lo llamados derechos de la personalidad, juntamente con el derecho a la vida, a la integridad f\u00edsica, a la libertad, al honor y a la disposici\u00f3n del propio cuerpo. El derecho a la intimidad de la vida privada se halla en la esfera secreta de la propia persona y se le conoce en el derecho anglosaj\u00f3n como right of privacy, y en Italia como diritto alfa riseNatez za. Es el derecho a exigir el respeto de la vida privada y familiar de cada persona, garantiz\u00e1ndose el normal desenvolvimiento y la tranquilidad particular, sin que en modo alguno, y fuera de los casos permitidos por la ley, se admitan intromisiones extra\u00f1as.113 Tal y como con el derecho a la intimidad o con el derecho a la propia imagen, la legislaci\u00f3n no ofrece una definici\u00f3n de qu\u00e9 es el honor. Desde la referencia de lo que generalmente, en el uso com\u00fan, se entiende por honor suelen distinguirse dos aspectos en el concepto de honor: a) valor personal: -honor en el sentido de dignidad, buena fama, aprecio propio y ajeno; -es un valor que puede disminuir pero nunca desaparecer del todo. b) valor social: -el honor es un valor social que hace posible la vida de relaci\u00f3n en una comunidad determinada. 113 Bustamante Alsina, Jorge. Teor\u00eda General de la Responsabi lidad Civil. 9a. Ed. Abeledo Perrot. Argentina. 1997. p 257. 205 Perla G\u00f3mez Gallardo El Tribunal Constitucional Espa\u00f1ol se refiere desde el inicio de su interpretaci\u00f3n de los art\u00edculos 8 y 20.4 de la Constituci\u00f3n a estos dos rasgos inherentes a la noci\u00f3n de honor: Derecho que toda persona tiene a la propia estimaci\u00f3n, al buen nombre y a su reputaci\u00f3 n.114 La autoconsideraci\u00f3n personal y la consideraci\u00f3n por parte de quienes configuran el entorno de una persona son muy probablement e los aspectos personales que se resguardan de las posibles vulneraciones. Sin embargo, la jurisprudencia no considera irrelevante la circunstancia de la veracidad de los contenidos difundidos en las situacion es en las que se planee un conflicto entre el derecho al honor y el derecho a la informaci\u00f3n . \u00bfPor qu\u00e9 merece protecci\u00f3n la imagen humana? Parece obvio que el honor, que la vida privada son bienes necesarios para el ser humano, tanto desde el punto de vista personal como social. Sin embargo, con la imagen humana, salvando los casos en los que protegerla sirve para salvaguardar simult\u00e1neamente la vida privada, o queda tan clara la necesidad de un reconocimiento independiente del de los otros derechos de la personalidad. Informaci\u00f3n. Es la psicolog \u00eda cognitiva contempor\u00e1nea {cognici\u00f3n) se atribuye contenido informativo a estados de un sujeto dado y se postulan procesos cognitivos que preserva n, trasmite n o en general operan sobre este contenido informativo , con independencia de que al sujeto le sean razonablemente atribuibles pensamientos y otras actitudes proporcionales de \u00e9l -psicolog\u00eda popular-con an\u00e1logos contenidos internacionale s {internacionalidad). Se atribuye as\u00ed a peque\u00f1as disparidades estereogr\u00e1ficas en la ubicaci\u00f3n de una misma forma el\u00edptica en cada una de las dos retinas de un sujeto dado el contener la informaci\u00f3n de la presencia de una esfera, 114 Azurmendi, A. Ob. Cit. pp. 315 a 327. 206 Derecho de personal idad de cierto tama\u00f1o a determinada distancia del plano retinal, o a determinadas diferencias de fase e intensidad en la onda sonora al alcanzar cada uno de los pabellones auriculares la informaci\u00f3n de que la fuente del sonido se encuentra en tal y cual direcci\u00f3n y a determinada distancia del sujeto; y se postulan despu\u00e9s ciertos procesos que operan sobre este contenido informativo y lo transmiten para su uso eficiente por el organismo en la satisfacci\u00f3n de sus necesidades. 115 Figura p\u00fablica116 En el caso New York Times Co. v. Sullivan de 1964, la Suprema Corte aludi\u00f3 a \"oficiales o funcionario p\u00fablicos\", sin especificar nada m\u00e1s. Dos a\u00f1os m\u00e1s tarde, en Rosenblatt vs. Baer, el Justice Brennan se encarg\u00f3 de aclarar que el t\u00e9rmino \"oficial p\u00fablico\" inclu\u00eda a funcionarios elegidos y candidatos para cargos electivos, funcionarios designados, y empleados del gobierno \"que tienen, o ante el p\u00fablico parecen tener, responsabilidad sustancial o control sobre el manejo de asuntos gubernamentales\". No cualquier persona empleada por el gobierno pod\u00eda ser calificada como \"oficial p\u00fablico\" seg\u00fan el est\u00e1ndar del New York Times: deb\u00eda ser alguien de una posici\u00f3n jer\u00e1rquica especial. Empleados sin poder de mando no eran aquellos a los que la Corte hab\u00eda tenido en cuenta. Independientemente de la controversia suscitada, la persona del funcionario involucrado, por s\u00ed misma, deb\u00eda atraer el inter\u00e9s p\u00fablico. \"Para mi, la diferenciaci\u00f3n entre 'figuras p\u00fablicas' y 'funcionarios p\u00fablicos' ... no tiene fundamento en el derecho, ni en la l\u00f3gica, ni en los principios de la Primera Enmienda ... En este pa\u00eds, las distinciones entre los sectores gubernamentales y privados son cada vez m\u00e1s borrosas ... Es claro que a pesar que no est\u00e1n sujetas a las restricciones del proceso pol\u00edtico, las \"figuras p\u00fablicas\", al igual que los \"funcionarios 115 Mu\u00f1oz, Jacobo y Juli\u00e1n V. Ob. Cit. p. 336. 116 Flores, Osear. Libertad de Prensa y Derecho a la Intimidad de los Funcionarios P\u00fablicos. (Jurisprudencia de la C. S. J. N. con la Jurisprudencia de EE.UU.) Colecci\u00f3n Acad\u00e9mica. La Ley. Argentina. 2004. pp. 141 a 178. 207 Perla G\u00f3mez Gallardo p\u00fablicos\", tanto para influenciar las pol\u00edticas como para criticar su actividad y opiniones, nuestra ciudadan\u00eda tiene un leg\u00edtimo y sustancial inter\u00e9s en la conducta de tales personas, y la libertad de la prensa, para tomar parte en un debate desinhibido acerca de su participaci\u00f3n en temas y eventos p\u00fablicos, es tan crucial como lo es en el caso de los \"funcionarios p\u00fablicos\". El hecho de que las \"figuras p\u00fablicas\" no est\u00e9n sujetas a las restricciones del proceso pol\u00edtico, solamente subraya la leg\u00edtima y sustancial naturaleza del inter\u00e9s, desde que \u00e9l significa que la opini\u00f3n p\u00fablica puede ser el \u00fanico instrumento por el cual la sociedad puede intentar influenciar su conducta.\"117 a) Figuras p\u00fablicas a todo fin y en todos los contextos. Se incluyen aqu\u00ed aquellas personas que, por ocupar posiciones de gran poder e influencia, por estar profundamente involucradas en los asuntos de la sociedad , o por la notoriedad de sus logros, han conseguido fama o notoriedad general en la comunidad ( a/1-purpose o total pub/ic figure). b) Figuras p\u00fablicas limitadas a una determinada controvers ia p\u00fablica. La Corte parece reconocer que la mayor\u00eda de las \"figuras p\u00fablicas\" lo ser\u00e1n \u00fanicamente en relaci\u00f3n a una controversia p\u00fablica espec\u00edfica en la que ellas participen (limited-p urpuse o vortex public figure). A tal efecto debe atenderse al contexto, naturaleza y grado de participaci\u00f3n del individuo privado en el tema del inter\u00e9s p\u00fablico. e) Figuras p\u00fablicas involuntarias. Para que la informaci\u00f3n goce de privilegio y pueda prevalecer frente a los reclamos de privacidad de una figura p\u00fablica, esta calidad \"debe existir con anterioridad a cualquier relato o noticia que se publique acerca de ella\". En consecuencia, no es posible 117 ldem. 208 Derecho de personalidad que la prensa, por el solo hecho de centrar su atenci\u00f3n en alguien \"oscuro y desconocido\", lo transforme sin m\u00e1s en una figura p\u00fablica. Aparte de las personas que voluntariamente demandan adhesi\u00f3n popular (por ejemplo los candidatos a cargos p\u00fablicos electivos, artistas en general) o cuyas aptitudes y logros personales las convierte en el centro de la atenci\u00f3n del bien p\u00fablico (inventores, deportistas, etc\u00e9tera), la jurisprudencia considera tambi\u00e9n \"figuras p\u00fablicas\" a individuos que a ra\u00edz de determinados acontecimientos se ven empujados a la consideraci\u00f3n del p\u00fablico, y que, de no ser por tales sucesos, continuar\u00edan siendo seres an\u00f3nimos y sin fama. Se trata de personas que adquieren el estatus de figura p\u00fablica para quedar en el medio de una \"telara\u00f1a de noticias e inter\u00e9s p\u00fablico\". Una idea muy difundida sostiene que \"la privacidad es la \u00fanica cosa que una celebridad no desea\", o que \"el mayor valor para una estrella es la publicidad constante\". Las actrices y actores buscan publicidad y a menudo adoptan varias y diversas formas de asegurarse esa notoriedad ... No pueden esperar llevar vidas tranquilas y en reclusi\u00f3n. Ser\u00e1n criticados, en formas justas o no, por sus actuaciones. La Corte evit\u00f3 discutir si la informaci\u00f3n revelada en Cox era o no de \"inter\u00e9s p\u00fablico\". Antes bien, presumi\u00f3 que lo era, desde el mismo estado la hab\u00eda colocado en registros gubernamentales de car\u00e1cter publico. Emparentado con esta l\u00ednea de razonamiento, se ubica el est\u00e1ndar del common law respecto de las noticias que reproducen literalmente (verbat\u00edm) documentos o registros p\u00fablicos. Me Keever recuerda que ese fue el fundamento en el caso Hubbard, en el cual se rechaz\u00f3 la demanda de una joven v\u00edctima de un ataque sexual. All\u00ed, como en Cox, los jueces \"presumieron\" el inter\u00e9s p\u00fablico de la informaci\u00f3n revelada.118 118 Ib\u00eddem, 221. 209 Perla G\u00f3mez Gallardo En su \u00fanico reparo a Ponzetti de Balb\u00edn, Carlos Nino sostuvo que la Corte Suprema confundi\u00f3 el derecho a la intimidad \"con el de privacidad del art\u00edculo 19, apoy\u00e1ndose en la jurisprudencia norteamericana -como el caso Griswo/d-que se refiere a este \u00faltimo derecho, en lugar de reconstruir el derecho de intimidad a partir de las garant\u00edas del art\u00edculo 18 al domicilio, los papeles privados y la correspondencia\". Para el autor citado, intimidad y privacidad son conceptos distintos: la privacidad hace referencia \"a la posibilidad irrestricta de realizar acciones privadas\", es decir, acciones voluntarias que no da\u00f1an a terceros y que por lo tanto no son objeto de calificaci\u00f3n por parte de una moral p\u00fablica como la que el derecho debe imponer. Esa privacidad, sostiene Nino, est\u00e1 protegida por el art\u00edculo 19, primera parte, C. N. En cambio, la intimidad \"surge y se construye a partir del art\u00edculo 18 C.N.\", y se refiere a \"una esfera de la persona que est\u00e1 exenta del conocimiento generalizado por parte de los dem\u00e1s\". \"De cualquier modo, dice, el art\u00edculo 19 C.N. da un fundamento gen\u00e9rico a este derecho, como a todos los dem\u00e1s.\"119 Desde principios del siglo XX, la Corte Suprema vincula la idea de \"inter\u00e9s p\u00fablico\" con los asuntos \"institucionales\" o de \"gobierno\". Resulta ilustrativo en tal sentido lo sostenido en Vago, donde la Corte se refiri\u00f3 a la noticia que tiene \"relaci\u00f3n directa con un inter\u00e9s p\u00fablico\", y que resulta \"trascendente para la vida social, pol\u00edtica o institucional\". All\u00ed el tribunal sostuvo que la prensa tiene el deber de informar a la opini\u00f3n p\u00fablica \" ... proporcionando el conocimiento de qu\u00e9 y c\u00f3mo act\u00faan sus representantes y administradores; si han cometido hechos que deben ser investigados o incurren en abusos, desviaciones o excesos y si en esos hechos han intervenido funcionarios o figuras p\u00fablicas, e incluso particulares involucrados voluntariamente en la cuesti\u00f3n p\u00fablica de que se trata la informaci\u00f3n.\" La real malicia es una doctrina constitucional de la Corte Suprema. 120 La adopci\u00f3n del est\u00e1ndar de la real malicia \"ha sido objeto de grandes reparos\", como lo reconoce Fayt. La Corte respondi\u00f3 a tales cr\u00edticas, 119 lbidem. p.297. 120 lbidem. pp. 297 a 306 y 327. 210 Derecho de personalidad dejando en claro que aquella no es una doctrina \"constitucio nal\" de la Corte Suprema -como Campil lay-que introduce en el panorama jur\u00eddico nacional \"un factor de atribuci\u00f3n de responsabilidad espec\u00edfico, distinto y cualificado respecto del gen eral contem plado en las normas vigentes de la legislaci\u00f3n de fondo, para la cual basta la simple culpa.\" La salud \"mental y f\u00edsica\" es considerada parte integrante de la intimidad de las personas por la Corte Suprema, y la doctrina - nacional y extrajera- comparte este criterio. Sin embargo, en el caso de los funcionarios su estado de salud puede transformarse en un dato de inter\u00e9s p\u00fablico que justifique su revelaci\u00f3n por la prensa. Recon ozco que es un terreno donde caben ma tices y gradaciones. El inter\u00e9s informativo depender \u00e1 directamente de la jerarqu\u00eda del funcionar io dentro de la estructura estatal. Cuando se trata de los denomi nados \"casos cr\u00edticos\", como el de un president e, minis tros y secreta rios de Estado, legisladores, jueces, oficiales militares y de fuerzas de seguridad, etc\u00e9tera, que tienen en sus manos la conducci\u00f3n de un pa\u00eds, o de alguien \"que aspira a asumir esas responsabilidades\", se justifica la intromisi\u00f3n general en los aspectos que ata\u00f1en a su salud, habida cuenta de su l\u00f3gica vinculaci\u00f3n con la funci\u00f3n que desemp e\u00f1an, que podr\u00eda poner en riesgo, por ejemplo, la marcha de las instituciones o la \"defensa de la sociedad. \"121 Otro aspecto que integra el derecho a la intimidad de las personas es su situaci\u00f3n patrimonial y fiscal. Sin embargo, cuando la prensa informa de manera leg\u00edtima y veraz sobre un aspecto relativo al patrimonio o situaci\u00f3n fiscal de un funcionario p\u00fablico, nuevamente la prioridad prima facie debe ser a favor de la libertad de informaci\u00f3n. Esto obedece a varias razones. En primer lugar, el principio del sistema republicano de gobierno (art\u00edculo 1 C.N.) que impone a los gobernantes mantener informada a la sociedad de todo lo relacionado con la clarida d de las cue ntas p\u00fablicas. 121 lbidem. pp. 418 a 421. 211 Perla G\u00f3mez Gallardo Figuras p\u00fablicas y su intimidad122 La publicidad de los procesos judiciales, no hay que ignorarlo, puede, f\u00e1cilmente, lesionar los derechos al honor, a la intimidad y a la propia imagen de los afectados por aquel, pues \u00e9stos pueden sufrir en su carne una indeseada difusi\u00f3n de opiniones por parte de los medios de comunicaci\u00f3n social acerca de los hechos debatidos judicialmente. Seg\u00fan O'Callaghan, el derecho subjetivo es igual para todas las personas, no pudiendo hacerse distinciones a priori. Sin embargo, esta afirmaci\u00f3n, referida al derecho a la intimidad, admite ciertas matizaciones, ya que lo que var\u00eda no es alcance del derecho, sino el concepto de intimidad. As\u00ed, para este autor, si el derecho citado se centra en la idea de c\u00edrculo \u00edntimo, este concepto var\u00eda seg\u00fan la persona, y no tanto en s\u00ed misma, sino en raz\u00f3n de su profesi\u00f3n o cargo y, esencialmente, por la proyecci\u00f3n p\u00fablica que tenga o pueda tener su actividad. Prosser afirmaba que en las decisiones judiciales aparecen tres clases de razones en las que pueden fundarse que los personajes p\u00fablicos hayan perdido, hasta cierto punto, el derecho a la intimidad: a) que se trata de personas que han buscado la publicidad y la han admitido; b) que su actividad se ha convertido en p\u00fablica y no pueden exigir que, en lo sucesivo, sean considerados como asuntos privados; e) que la prensa dispone de un derecho, que las Constituciones suelen reconocer, a informar al p\u00fablico de los temas que tienen inter\u00e9s general. Esto quiere decir que una persona p\u00fablica no pierde su derecho a la intimidad por el mero hecho de desempe\u00f1ar normalmente sus 122 Romero Coloma, A. Ob. Cit. pp. 108 a 127. 212 Derecho de personali dad actividades. Si la postura contraria se lleva a efecto, nos encontrar\u00edamos en lo que se ha denominado por la doctrina anglosajona como privilegio de noticiabilidad, privilegio que se basa en una extensi\u00f3n muy amplia del \u00e1mbito de la Primera Enmienda, que prevalece sobre otros derechos, incluido el de la intimidad, neg\u00e1ndose \u00e9ste en muchas ocasiones. Es evidente que nuestra Constituci\u00f3n no permite ni da pie a semejantes hechos. La divulgaci\u00f3n de los hechos privados de una persona, aunque \u00e9sta sea p\u00fablica, no tiene justificaci\u00f3n posible, salvo en los casos en los que ella misma haya consentido que dichos hechos sean publicados, sacados a la luz. Habr\u00eda que pensar que, por c\u00e9lebre que sea una persona, conserva siempre secretos que no desea publicar y cuya publicaci\u00f3n, de producirse, constituye una violaci\u00f3n de su derecho a la reserva \u00bfPor qu\u00e9 entonces algunas personas famosas no sienten esta necesidad, este deseo de reservar sus intimidades de los ojos y o\u00eddos indiscretos? Derechos fundamentales de figuras p\u00fablicas123 Si se estudian los derechos fundamentales de los funcionarios en relaci\u00f3n comparativa con los derechos de los dem\u00e1s ciudadano s no afectados por los dem\u00e1s por dicha condici\u00f3n p\u00fablica, es f\u00e1cil apreciar c\u00f3mo su espec\u00edfica condici\u00f3n subjetiva es fuente de limitaciones. As\u00ed, aun cuando, en principio, tanto unos como otros disfrutan de los mismos derechos, el r\u00e9gimen de ejercicio puede variar y, por tanto, las condiciones, requisitos y limitaciones que les afectan. De tal modo que se puede afirmar que la condici\u00f3n de funcionario p\u00fablico act\u00faa como cl\u00e1usula limitativa o de limitaci\u00f3n de los derechos fundamentales. El estudio del ejercicio limitado de las libertades de expresi\u00f3n de los funcionarios p\u00fablicos los sit\u00faa frente a una serie de cuestiones. En 123 Catoira, A. Ob. Cit. pp. 162, 171. 213 Perla G\u00f3mez Gallardo primer lugar; analizar cu\u00e1les son las limitaciones que afectan a estas libertades por el hecho de ser ejercitadas por funcionarios, as\u00ed como su justificaci\u00f3n constituci onal, y esto habida cuenta de que estamos ante libertades p\u00fablicas que revisten una especial significaci\u00f3n que les otorga un car\u00e1cter preferente dentro del ordenamiento. Asimismo, se plantea si efectivamente se produce un conflicto constitucional entre derechos fundamentales o, por el contrario, se trata de un conflicto constitucional entre derecho y bienes constituc ionales, lo que creemos que es de importancia en el establecimiento de las limitaciones. Pol\u00edtico, su honor y vida privada124 En efecto, los atentados contra la intimidad y el honor dependen de una serie muy amplia de circunstancias personales, hist\u00f3ricas y sociales. Los hermanos, en familia, suelen llamarse \"imb\u00e9cil\" y en tal contexto la palabra no resulta insultante, pero dicha de un inferior a un superior jer\u00e1rquico en el ej\u00e9rcito o en la administraci\u00f3n puede resultar incluso grave. El diccionario de la Real Academia reconoci\u00f3 palabras peyorativas en su contenido. La frase espa\u00f1ola \"No insulta quien quiere, sino quien puede\" expresa una verdad profunda: el insulto depende de quien lo hace y de las circunstancias en que se produce. Suele decirse que el pol\u00edtico no tiene vida privada y tambi\u00e9n que el pol\u00edtico tiene su intimidad \"menos protegida\". Esta \u00faltima expresi\u00f3n me parece desacertada, en cuanto sugiere que los atentados contra la vida privada del pol\u00edtico reciben menor atenci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos. Creo que, si hay un atentado a la intimidad y el honor, deben recibir id\u00e9ntica protecci\u00f3n, ya se trate de un pol\u00edtico o de un particular. Lo que s\u00ed puede decirse, a mi juicio con mayor propiedad, es que el pol\u00edtico dispone de un menor \u00e1mbito de intimidad en cuanto invasiones en la vida de un simple particular que resultan ileg\u00edtimas, no lo son en la de un pol\u00edtico. 124 Garc\u00eda Ferrer, Juan Jos\u00e9. El Pol\u00edtico: Su honor y su vida privada. Edisofer. Libros Jur\u00eddicos. Espa\u00f1a. 1998. p. 21, 28 y 29. 214 Derecho de personalidad Responder al \"qu\u00e9 se puede decir de un pol\u00edtico\" supon\u00eda un t\u00e1cito enfrentamiento entre los deseos del poder pol\u00edtico y la prensa, de la que, aunque tradicionalmen te se ha presupuesto que defiende los derechos de la gente, se discute su condici\u00f3n de servicio p\u00fablico, neutral, libre y responsable. No es neutral por las relaciones de propiedad y la concentraci\u00f3n de medios (monopolio informativo de unos particulares que vienen a sustituir el monopolio informativo del Estado que es propio de un r\u00e9gimen autoritario); tampoco es un servicio necesariamente responsable; simplemente es libre, libre para ser responsable. Por \u00faltimo, si se carece de los anteriores atributos no puede ser un servicio p\u00fablico por m\u00e1s que as\u00ed se reconozca antes de haber empezado a funcionar. Tipos de figuras p\u00fablicas125 En primer lugar, es oportuno advertir que en el an\u00e1lisis del inter\u00e9s p\u00fablico -como en el de los usos sociales o la intenci\u00f3n-es donde de forma m\u00e1s notoria puede influir lo subjetivo del juzgador. Pero ello, incluso, pudiera pensarse que, tal vez, la resoluci\u00f3n de los conflictos entre los derechos de la personalidad y la libertad de informaci\u00f3n es ejemplo de una concepci\u00f3n de la interpretaci\u00f3n jur\u00eddica propia de la Escuela de Derecho Libre, de una visi\u00f3n de la sentencia judicial como norma jur\u00eddica concreta. \u00bfC\u00f3mo calificaremos el inter\u00e9s p\u00fablico en relaci\u00f3n al debate pol\u00edtico? Salvador Coderch plantea dos posibles soluciones en El Mercado de las Ideas: -Para la concepci\u00f3n normativista, de inter\u00e9s p\u00fablico es toda materia normativamente relevante para el proceso democr\u00e1tico de autogobierne. Es decir, los gobernados determinan el sentido y magnitud de sus intereses, pero dentro de los l\u00edmites que el poder legislativo y judicial determinen. 125 lbidem pp. 81 a 129. 215 Perla G\u00f3mez Gallardo -Para la concepci\u00f3n descriptiva, es de inter\u00e9s p\u00fablico lo que interese a un n\u00famero significativo de personas. La falta de transparencia: La democracia, por imperfecta que sea, significa apertura y publicidad desde arriba hacia abajo, as\u00ed como posibilidad de censura, control y cr\u00edtica de abajo arriba desde el imperativo de la verdad. A nuestro juicio, debe distinguirse entre quienes son de inter\u00e9s p\u00fablico por encontrarse implicados en asuntos que son de relevancia p\u00fablica y quienes m\u00e1s directamente se ven envueltos en la justificaci\u00f3n finalista de las libertades de expresi\u00f3n e informaci\u00f3n (formar una opini\u00f3n p\u00fablica libre, indispensable para el desarrollo del pluralismo pol\u00edtico). 1) Personas implicadas en asuntos de relevancia p\u00fablica Dado que en el debate pol\u00edtico se incluyen los juicios que contribuyen al desarrollo de mentalidades o ideolog\u00edas y lo que, en general, tienen un inter\u00e9s cultural relevante, las informaciones que posibilitan el control del ejercicio del poder y de las funciones p\u00fablicas, as\u00ed como, en general, cualquier informaci\u00f3n sobre intereses comunes a todos los ciudadanos (aspecto material), quienes se ven mezclados en estos asuntos se convierten en instancias que encarnan el inter\u00e9s p\u00fablico. 2) Personas que, en buena medida, son garantes del pluralismo pol\u00edtico Efectivamente, hay ciertas personas que debido a su trabajo o funci\u00f3n social est\u00e1n m\u00e1s estrechamente ligadas a los fundamentos de las libertades de opini\u00f3n e informaci\u00f3n, es decir, a la formaci\u00f3n de una opini\u00f3n p\u00fablica que es necesaria para la existencia del pluralismo pol\u00edtico, pieza clave del sistema democr\u00e1tico. Estas personas representan el inter\u00e9s p\u00fablico de una forma a la vez m\u00e1s concreta y especial, ya que: 216 Derecho de personalidad a) el inter\u00e9s por su persona no solo se despierta ante hechos consumados; b) la implicaci\u00f3n de su vida privada en la p\u00fablica es mayor; y, e) en algunos casos, su vinculaci\u00f3n la gente tiene su origen en una relaci\u00f3n de confianza que fundamenta el propio sistema pol\u00edtico. Por eso suele decirse que participan activamente en la vida pol\u00edtica. En nuestro deseo de acotar m\u00e1s las l\u00edneas de investigaci\u00f3n, vamos a adoptar un concepto de pol\u00edtica y pol\u00edtico m\u00e1s restrictivo a cuyo tenor pol\u00edtico ser\u00e1 toda aquella persona que dirige o influye directamente en la direcci\u00f3n del Estado, en cualquiera de sus distintas administraciones, a trav\u00e9s de las instituciones creadas al efecto, as\u00ed como aquellos que aspiran a ello a trav\u00e9s de los cauces institucionales igualmente establecidos. Sin embargo, deseamos destacar c\u00f3mo en esta visi\u00f3n m\u00e1s restrictiva del pol\u00edtico pueden concurrir tres grupos de personas muy distintas, que son: a) Cargos electos: Por tales entendemos los que han sido elegidos por los ciudadanos (y entre ellos, de forma ciertamente discutible, quiz\u00e1 pueda ser incluido el Rey). La particular relaci\u00f3n de confianza de qu\u00e9 origen hay con los ciudadano s que les eligen parece exigir un trato diferente. b) Cargos p\u00fablicos: Por tales entendemos los que ocupan puestos de confianza p\u00fablica (ministros, consejeros, delegados del gobierno, secretarios de Estado, directores generales ... ) Pudiera decirse que, por debajo de esta escala hablar\u00edamos escuetamente de empleados p\u00fablicos o, en sentido laxo, de funcionarios. e) Cargos representativos: Su condici\u00f3n de elegidos deviene de un electorado conformado por los miembros de los distintos poderes, 217 Perla G\u00f3mez Gallardo es decir, por el Consejo General del Poder Judicial, el Parlamento y el Gobierno, sin mediar relaci\u00f3n de confianza. Coloquialmente, el concepto de pol\u00edtico en sentido estricto coincidir\u00eda con el de cargo electo y candidato al mismo, as\u00ed como el de cargo p\u00fablico. En resumen, calificar a las personas como \"p\u00fablicas\" o \"privadas\" solo es v\u00e1lido cuando analizamos la verdad o con el fin de determinar si existe una aquiescencia indirecta de estrechar su contenido esencial de honor e intimidad; sin embargo, no para determinar si son de inter\u00e9s p\u00fablico. Toda persona p\u00fablica (con fama o notoriedad extendida) puede recibir una imputaci\u00f3n siempre que no exista malicia pr obada; asimismo, quienes voluntariamente se ven mezclados en asuntos que interesan a la gente ven decrecer su \u00e1mbito de protecci\u00f3n de los derechos de la personalidad, no porque sean personas que encarnen el inter\u00e9s p\u00fablico, sino porque, por voluntad propia, han decidido dedicarse a trabajos en los cuales tanto los ciudadano s como los medios de comunicaci\u00f3n determinan de forma especial la fama o el anonimato de quienes participan. De esta manera, en el pol\u00edtico ocurre una delimitaci\u00f3n m\u00e1s estrecha de \u00e1mbito de protecci\u00f3n de su honor y vida privada, ya que, primero, tiene los caracteres de una persona p\u00fablica y, por lo tanto, resulta afectada por las consecuencias anteriores; y, segundo, encarna de forma m\u00e1s concreta y especial el inter\u00e9s p\u00fablico, el cual no solo surge por la materia, pues, en general, existe un inter\u00e9s jur\u00eddicamente protegido por hacer un dibujo m\u00e1s completo de su persona. Praeterea, bien podemos decir que algunos pol\u00edticos pueden ver limitadas las facultades jur\u00eddicas de sus derecho de la personalidad m\u00e1s que cualquier persona con fama o notoriedad extendida sin proyecci\u00f3n pol\u00edtica. Como hemos visto, la pol\u00edtica, al igual que cualquier otra actividad con proyecci\u00f3n p\u00fablica, expone al sujeto a la cr\u00edtica de sus acciones. Asimismo, el pol\u00edtico, como cualquier persona, sabe que de su vida 218 Derecho de personalidad y actos puede decirse todo aquello que de modo real afecte a los dem\u00e1s; es decir, que influya o pueda influir en la marcha de la sociedad en general o en ciertos intereses de sus miembros en particular . Pero es m\u00e1s, el pol\u00edtico representa especialmente el ejercicio de esa actividad que constituye el originario inter\u00e9s de la libertad de expresi\u00f3n (formar una opini\u00f3n p\u00fablica libre, indispensable para el desarrollo del pluralismo pol\u00edtico). Su funci\u00f3n social se fundamenta en la confianza y en la necesidad de un particular control. Por eso, la apreciaci\u00f3n p\u00fablica de su trabajo, la cr\u00edtica de todo que hace y dice, se convierte a la vez en una necesidad social y en una exigencia leg\u00edtima. Mediante un consentimiento t\u00e1cito o indirecto, o por simples razones de inter\u00e9s p\u00fablico (al ser un sujeto que lo encarna), ve reducido el contenido esencial del \u00e1mbito protegido de su honor y vida privada. Este es el momento de justificar extensamente esta afirmaci\u00f3n, pues, su aceptaci\u00f3n como punto de partida y la explicaci\u00f3n de los argumentos que la respaldan constituyen el n\u00facleo sobre el cual responder a la eterna pregunta, qu\u00e9 se puede decir de un pol\u00edtico, la cual, por cierto, solo puede ser contestada con cierta utilidad primando el casuismo, incluso en exceso, a fin de evitar la indeterminaci\u00f3n de toda una serie de reglas y conceptos sin los que, por otro lado y como el propio derecho positivo demuestra, resulta imposible abordar esta materia. Presunc i\u00f3n de intimidad en el pol\u00edtico y tipo de presunc iones en democracia126 El poi \u00edtico est\u00e1 seriamente expuesto a ver lesionados sus derechos de la personalidad. En esta l\u00ednea, Garc\u00eda San Miguel puntualiza que, a buen seguro, necesitar\u00e1 mayor protecci\u00f3n de su intimidad que cualquier otro ciudadano del que nadie se ocupa, pues, adem\u00e1s, la agresi\u00f3n a su honor y vida privada es siempre mucho m\u00e1s da\u00f1ina que la dirigida al ciudadano an\u00f3nimo, ya que puede destruir su carrera pol\u00edtica, como le sucedi\u00f3 a Gary Hart. No obstante, aun sin aceptar este extremo o, incluso, defendiendo que el da\u00f1o que se le causa es 126 lbidem. pp. 133 a 156. 219 Perla G\u00f3mez Gallardo menor, la agresi\u00f3n ser\u00e1 siempre ileg\u00edtima, pues el hecho es independiente del da\u00f1o real que se origina. En este sentido puede decirse que cuando el honor o la vida privada de cualquier persona se ven agredidos, debe siempre presumirse iuris et de iure el da\u00f1o. De esta manera, se concluye que ante cualquier insulto debe presuponerse un da\u00f1o emocional. El pol\u00edtico suele tener problemas para mantener relaciones privadas y familiares dotadas de confianza y confidencialidad, ya que tiene dificultad para encontrar estados de anonimato y necesita buscar la \"soledad\" para tomar decisiones relevantes. Efectivamente, cuanto menos conocido es un hombre m\u00e1s desapercibido pasa; su vida es m\u00e1s an\u00f3nima, incluso, cuando se presenta en lugares o actos realizados ante el p\u00fablico. Entre la masa, el individuo busca no ser identificado ni vigilado. All\u00ed, al igual que en espacios privados, busca el relax y una libertad de acci\u00f3n sin el temor de ser observado. Pero si la popularidad reduce al pol\u00edtico su capacidad de anonimato entre la masa, no es menos cierto que, cuantas mayores responsabilidades tiene, m\u00e1s grande es su soledad, la cual Westin definiera como familiar di\u00e1logo con la propia conciencia o el lugar donde el hombre se encuentra consigo mismo. Se habla as\u00ed de la soledad de presidente; y es cierta, pues, de un lado, se asume que su prudencia debe ser tan grande que muchas decisiones ha de tomarlas solo o casi solo; de otro, el hecho de estar rodeado de tantas personas hace que se sienta sin vida privada y, cuando la tiene, con facilidad se entremezcl an sus relaciones personales y familiares con la p\u00fablicas y pol\u00edticas (\u00a1curiosa paradoja!) En consecuencia, la revelaci\u00f3n de datos privados puede actuar m\u00e1s como un elemento distorsionador , ya que, de un lado no es anormal que una persona cambie de ideas u opiniones; de otro, se presume que lo que una persona hace en un dominio es funcionalmente irrelevante respecto a lo que hace en otro o, al menos, como indica Garc\u00eda San Miguel, no parece muy clara la relaci\u00f3n entre los vicios privados y las virtudes p\u00fablicas y viceversa. Aunque la mentira, la ficci\u00f3n 220 Derecho de personalidad y el ego\u00edsmo envuelvan la vida pol\u00edtica, no puede presumirse que \u00e9stos ser\u00e1n los componentes de la vida familiar del pol\u00edtico; de igual manera, la infidelidad del pol\u00edtico en su vida privada no necesariamente tendr\u00e1 que traducirse en un comportamiento similar en su vida p\u00fablica. Por eso, este mismo autor aconsejar\u00e1 que la entrada en la vida privada del pol\u00edtico se haga con prudenc ia, sin considerar que cualquier cosa que ocurra en un terreno habr\u00e1 de repercutir necesariamente en el otro y concedi\u00e9ndole, en suma, la presunci\u00f3n de intimidad. Desde este razonamien to se sugiere que, al defenderse un \u00e1mbito de honor y vida privada m\u00e1s restringido para el pol\u00edtico, inexorablemente se deja la puerta abierta a un paulatino y constante descr\u00e9dito de quien se dedica a la pol\u00edtica y, por a\u00f1adidura, de los partidos e instituciones en las que participa. Es m\u00e1s, dado que la democracia tiene en la corrupci\u00f3n y la partidocracia dos de sus grandes problemas, las indebidas generalizaciones y el alegre tratamiento informativo de las irregularidades en la gesti\u00f3n de lo p\u00fablico y de la vida privada de los partidos puede poner en peligro el propio sistema pol\u00edtico, en la medida que atiza en los ciudadanos un sentimiento antiparlamentarista y antiplenista, causando un desprecio o desconsideraci\u00f3n generalizada para sus dirigentes. En resumen, es dudosa la prevalencia de la libertad de informaci\u00f3n sobre honor del pol\u00edtico, ya que la defensa de aquel derecho no puede ser equiparable al derecho a la protecci\u00f3n de la democracia, sin la cual no existir\u00eda derecho a la informaci\u00f3n, al ser \u00e9ste un consecuente y coadyuvante de la misma. En democracia, no tienen sentido los cargos electos si no hay libertad de expresi\u00f3n; como no se entiende que alguien se dedique a la pol\u00edtica si potencialmente no puede ser gobernante; en democracia, los cargos p\u00fablicos, electos, representativos o los gobernantes tampoco tienen sentido al margen del reconocimiento de la soberan\u00eda popular. Si en la representati vidad pol\u00edtica podemos encontrar un argumento con el cual defender unos l\u00edmites m\u00e1s estrechos del honor y la vida privada del pol\u00edtico, a fortiori cuando es gobernant e, pues el individuo debe 221 Perla G\u00f3mez Gallardo ser capaz de juzgar los resultados generales de la poi \u00edtica del Gobierno; debe saber qu\u00e9 es lo que puede conocer y lo que no. El debe tener sus ojos abiertos; debe conocer y evaluar los antecedentes de los pol\u00edticos; debe poder expresar una opini\u00f3n acorde con la evidencia. Por todo lo anterior, creemos que, como m\u00ednimo, ser\u00eda aconsejable legitimar la exposici\u00f3n de la imagen del pol\u00edtico o la informaci\u00f3n sobre alg\u00fan elemento de su vida privada intrascendente, desde el punto de vista del inter\u00e9s p\u00fablico, si le resulta alg\u00fan beneficio personal. Una de las cosas que diferencia la actividad pol\u00edtica de la que cualquier ciudadano desempe\u00f1a al servicio de los dem\u00e1s es que todo el mundo se aventura a censurarlo. Cuando se dice que nadie osa opinar sobre medicina o enjuiciar a un m\u00e9dico, pero que todos disciernen sobre los asuntos p\u00fablicos y critican a quienes los protagonizan, en el fondo, se est\u00e1 definiendo la dimensi\u00f3n pol\u00edtica del hombre, as\u00ed como fundamentando por qu\u00e9 el pol\u00edtico tiene una mayor exposici\u00f3n p\u00fablica y riesgo de sufrir agresiones justificadas, es decir, producidas por el ejercicio leg\u00edtimo del derecho a la libertad de expresi\u00f3n, que no es otro sino el comprendido por la facultad de divulgar opiniones o informaciones de inter\u00e9s general derivadas, entre otras cosas, de un minucioso y detallado escrutinio de todo lo que rodea su trabajo. El juego de presunciones del que partimos es el siguiente:127 1) Las conductas del pasado no son de inter\u00e9s p\u00fablico, salvo que sean sobre su ideolog\u00eda pol\u00edtica o, en general, el sujeto las traiga del pasado al presente a trav\u00e9s de una autobiograf\u00eda o recordatorio de algunos hechos. Asimismo, y con matices, a menos que versen sobre hechos de car\u00e1cter delictivo. 2) Una conducta privada es de inter\u00e9s p\u00fablico si revela hechos personales y embarazosos que, de forma evidente y trascendental, tengan que ver con la fijaci\u00f3n de su car\u00e1cter pol\u00edtico. 127 lbidem. p. 174, 175. 222 Derecho de personalidad 3) Se entiende de inter\u00e9s p\u00fablico toda informaci\u00f3n relacionada con la infracci\u00f3n de deberes pol\u00edticos, sociales o de convivencia del candidato. 4) Resultan de inter\u00e9s p\u00fablico las conductas privadas que pongan de manifiesto una evidente contradicci\u00f3n con las opiniones o ideas que p\u00fablicamente ha expresado, pues, como se se\u00f1ala en Braddock & Others v. Bevins & Others, no puede considerarse un abuso poner en entredicho su sinceridad pol\u00edtica o su integridad. 5) Son de inter\u00e9s p\u00fablico las conductas privadas que constituyan una evidente contradicci\u00f3n con sus decisiones pol\u00edticas. Aqu\u00ed no cabe disculpa del vicio democr\u00e1tico de la partidocr acia, ya que las decisiones del pol\u00edtico, bien sean como gobernante o como cargo electo, son m\u00e1s trascendentes que las opiniones o ideas. Como se aprecia, dentro de los co mponentes del derecho de la personalidad destaca en primer t\u00e9rmino la dignidad, la vida privada y la intimidad (con sus diversas acepciones y deslindes conceptu ales), el honor y la propia imagen. De igual manera las relaciones de los derechos de personalidad con la libertad de expresi\u00f3n y el derecho de acceso a la informaci\u00f3n cobran especial relevancia en la consolidaci\u00f3n de las democracias incipientes, m\u00e1s a\u00fan cuando es en la jurisprudencia y no en la legislaci\u00f3n en donde se debate sobre los alcances y l\u00edmites de estos derechos para su convivencia arm\u00f3nica, teniendo como eje central el elemento que permite ponderarlos: la figura p\u00fablica. 223 Cap\u00edtulo 4 Protecci\u00f3n y tipos de responsabilidad en el ejercicio de derechos En el presente cap\u00edtulo entraremos a una parte fundamental que hace efectivos los derechos: las consec uencias por su incumplimiento o uso abusivo de los mismos. Protecci\u00f3n de la persona humana128 Referirse a la protecci\u00f3n de la persona humana supone, como cuesti\u00f3n previa, determinar qu\u00e9 tipo de ente es ella, considerada en s\u00ed misma, per se. Es decir, indagar por la naturaleza misma del ser sometido a protecci\u00f3n jur\u00eddica. La necesaria aproximaci\u00f3n a la calidad ontol\u00f3gica del bien tutelar nos permitir \u00e1 precisar tanto los criterios como la t\u00e9cnica jur\u00eddica susceptible de utilizar para lograr este primordial objetivo. Partimos de la comprobaci\u00f3n que estamos situados frente a un ser que es el sujeto del derecho. Es decir, de un ente que, al mismo tiempo, es su creador y su protagonista. Es, por ello, el eje y el centro del derecho. Se debe, sin duda, a la filosof\u00eda de la existencia, que sit\u00faa al ser humano en el centro de su reflexi\u00f3n, al haber puesto la atenci\u00f3n sobre sus caracteres estructu rales, sobre su calidad ontol\u00f3gica. Desde Boecio, al hombr e se le defin\u00eda generalmente, exclusiva o preponderantemente, como un ser racional, inteligente. La filosof\u00eda 128 Adorno y otros. Ob. Cit. pp. 21, 22. 225 Perla G\u00f3mez Gallardo de la existencia, desde distintas verti entes, de Heidegger a Jaspers, coloca el acento, fundamentalmente, en la libertad y la comunicaci\u00f3n. Al ser humano se le muestra como un ser libre, aunque tal libertad no sea absoluta sino condicionada, tanto por acci\u00f3n del mundo interior de la persona como por el mundo exterior donde el hombre despliega su existencia, donde est\u00e1n los otros y las cosas que configuran, como dec\u00eda Ortega y Gasset, su circunstancia. Este fatal determinismo que gravita sobre la persona, pese a que constri\u00f1e, limita y restringe, no logra, sin embargo, aniquilar la libertad. Solo la arrincona, a veces de modo impresionante. Pero nunca la niega. Par a lograr este prop\u00f3sito, habr\u00eda que acabar con la existencia misma del ser humano. Posturas respecto a la protecci\u00f3n de las personas 129 El fundamento de la tutela jur\u00eddica radica, entonces, en el reconocimiento de la calidad ontol\u00f3gica de la persona, en su mismidad axiol\u00f3gica, portadora y dadora de sentido, lo que a su vez determina la unidad del ordenamie nto jur\u00eddico. a. La posici\u00f3n pluralista o atomista en cuanto a la protecci\u00f3n de la persona. El derecho, dentro de su naturaleza tridimensional, es primariamente -pero no \u00fanicamente- vida humana interferida, conductas humanas intersubjetivas, no tiene otra alternativa que ser fiel a la realidad. Ella nos muestra, tal como se ha se\u00f1alado anteriormente , al ser humano como una unidad ontol\u00f3gica, como una unidad psicosom\u00e1tica. Esta realidad obliga, inexorablemente, a que los juristas tiendan a la adopci\u00f3n de una t\u00e9cnica integral y unitaria de protecci\u00f3n a la persona humana. La teor\u00eda pluralista reduce la protecci\u00f3n de la persona humana solo a aquellos aspectos de su personalidad considerados como contenido espec\u00edfico de los derechos subjetivos alojados en cada ordenamient o jur\u00eddico nacional. La tutela del ser humano se contrae, 129 lbidem. pp. 29 a 37. 226 Protecci\u00f3n y responsabilidad en consecuencia, solo a aquellas maneras de ser tipificadas en los derechos subjetivos vigentes en cada ordenamien to, quedando la persona humana desprotegida en los dem\u00e1s aspectos no contemplados espec\u00edficamente a nivel normativo . b. La concepci\u00f3n monista. Frente a la tesis pluralista se alza, en tiempos recientes, una concepci\u00f3n divergente como es aquella que se ha dado en llamar monista. Los sostenedores de esta posici\u00f3n, en actitud diametralmente contraria a la propugnada por los que se adhieren a la teor\u00eda atomista, plantean, para superar los problemas antes enunciados, la existencia de un \u00fanico derecho de la personalidad. Para los propugnadores del monismo, el reducir a un \u00fanico derecho todos aquellos concebidos por la tesis pluralista, evita la desvinculaci\u00f3n entre los diversos derechos subjetivos que protegen aspectos parciales o maneras de ser de la persona. Supone una soluci\u00f3n que permite la protecci\u00f3n integral del sujeto, cualquiera que sea el derecho o inter\u00e9s lesionado. Teor\u00edas de protecci\u00f3n de las personas130 La asunci\u00f3n, a nivel constitu cional, de cl\u00e1usulas generales que protegen a la persona con la m\u00e1xima amplitud jur\u00eddica posible y deseable, viene a superar, asimismo, una antigua pol\u00e9mica entre los juristas. Nos referimos aquella que hace alusi\u00f3n al hecho de si las normas constituciona les son tambi\u00e9n aplicables a las relaciones jur\u00eddicas entre los sujetos que act\u00faan, de modo predominan te, en el \u00e1mbito del derecho priv ado. No cabe restringir la tutela de la persona a la reparaci\u00f3n del da\u00f1o una vez que \u00e9ste se haya prod ucido. Es decir, no es posible tutelar negativa mente al ser humano. Por el contrario, en la actualidad se subraya que la protecci\u00f3n de la persona humana tiene, eminentemente, 130 lbidem. pp. 39 a 54. 227 Perla G\u00f3mez Gallardo un sentido positivo. Ello supone procurar jur\u00eddicamente al sujeto las mejores condiciones para el pleno y libre desarrollo de su personalidad, removiendo los obst\u00e1culos que entorpezcan la consecuci\u00f3n de esta finalidad. Pero esta tutela positiva es tambi\u00e9n, prioritariamente, de orden preventivo. Con el prop\u00f3sito de anticiparse a las probab les agresiones que se puedan cometer contra la persona se incluye, en los m\u00e1s recientes ordenamientos jur\u00eddicos, acciones de car\u00e1cter preventivo. \u00c9stas son la acci\u00f3n de amparo, a nivel constitucional, y la acci\u00f3n inhibitoria, dentro del \u00e1rea del derecho civil. Ambas acciones est\u00e1n destinadas a evitar la consumaci\u00f3n de una inminente amenaza contra la persona, capaz de causar un da\u00f1o o, en caso de haberse producido el evento da\u00f1oso, obtener su inmediata cesaci\u00f3n para impedir la continuaci\u00f3n e incremento del da\u00f1o. Estas acciones, que no son de naturaleza represiva, sino preventiva, brindan al sujeto una relativa seguridad jur\u00eddica. Los da\u00f1os subjetivos son los que atentan contra el sujeto de derecho, es decir, contra el ser humano en cualquier etapa de su desarrollo existencial. Es decir, desde la concepci\u00f3n hasta la muerte. Antes de nacer o despu\u00e9s de nacido. Cierta jurisprudencia acoge, por lo dem\u00e1s, las demandas dirigidas a obtener la reparaci\u00f3n de los da\u00f1os causados por el hecho de la procreaci\u00f3n de parte de progenitores que, por razones de salud, conciben hijos con taras f\u00edsicas o ps\u00edquicas. La reparaci\u00f3n del da\u00f1o subjetivo, por la calidad ontol\u00f3gica del bien afectado, es el que debe concentrar la mayor y preferente atenci\u00f3n jur\u00eddica. El da\u00f1o a la persona, caracter\u00edsti cas131 Es irrelevant e, para los efectos de la reparaci\u00f3n o prevenci\u00f3n del da\u00f1o a la persona, el que \u00e9ste tenga un origen contractual o extracontractu al. En realidad, es atendible la corriente de pensamiento tendiente a 131 Ib\u00eddem. pp. 46, 47 y 51. 228 Protecci\u00f3n y responsabilidad superar esta distinci\u00f3n. Los da\u00f1os objetivos son los que inciden sobre los objetos, sobre las cosas, que se encuentran en el mundo exterior del sujeto, en su circunstancia. Objetos que, como se ha mencionado, no comparten la misma calidad ontol\u00f3gica del sujeto. La gradual superaci\u00f3n de una concepci\u00f3n del derecho privado de un eminente car\u00e1cter individualista, de predominante ra\u00edz patrimonialista, as\u00ed como los nuevos y enf\u00e1ticos principios constitucionales a los que nos hemos referido, nos permiten advertir una creciente tendencia a privilegiar la reparaci\u00f3n de estos da\u00f1os subjetivos frente a los prevalentemente de orden patrimonial. Esta reciente tendencia subraya la necesidad de reparar el da\u00f1o irrogado al sujeto en lo que \u00e9l significa, en s\u00ed mismo, sin necesidad de recurrir a medidas o patrones de un orden patrimonial. La persona humana es un valor per se, el bien supremo del derecho, por lo que cualquier da\u00f1o que se cometa contra ella se debe valorizar con independenc ia de las consecuencias de orden patrimonial que se pudieran presentar simult\u00e1neamente. La era industrial y la posindustrial, con el sorprendente y acelerado progreso cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico que ellas conllevan, producen un paradoja! y contradictorio efecto al cual, a menudo, se alude en tiempos recientes. Y es que si bien, de una parte, este admirable avance en el campo del conocimiento humano conduce a una mejor calidad de vida, de la otra, supone un creciente desarrollo de las situaciones de riesgo en cuanto a la seguridad integral de la persona. Es decir, aumenta potencialmente la posibilidad de causar da\u00f1o al ser humano. El da\u00f1o a la persona incide, en s\u00edntesis, en cualq uier aspecto del ser humano. Por ello, se le designa tambi\u00e9n como da\u00f1o a la integridad psicosom\u00e1tica, con lo cual se cubre lo que de naturaleza tiene el hombre. Pero dentro de esta gen\u00e9rica expresi\u00f3n queda fuera la estructura espiritual de la persona, la libertad. Es decir, lo que la hace ser, en definitiva, id\u00e9ntica a s\u00ed misma, singular y \u00fanica, irrepetible y no intercambiable. Nos referimos al ser mismo de la persona. 229 Perla G\u00f3mez Gallardo Todo da\u00f1o a la persona, cualquiera que se el aspecto del ser humano que se lesione, ya sea que predominantemente afecte la esfera del cuerpo o de la psique, trae como consecuencia inmediata la afectaci\u00f3n, en mayor o menor grado e intensidad, de la salud del sujeto agraviado. Se entiende por salud, seg\u00fan la definici\u00f3n formulada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, \" ... un estado de completo bienestar ps\u00edquico, mental y social.\" Da\u00f1o moral y subjetivo. Derechos de personalidad132 Se hace cada vez m\u00e1s necesaria una decantaci\u00f3n conceptual a fin de remarcar la diferencia que existe, a partir de nuestro planteamiento, entre el concepto gen\u00e9rico de da\u00f1o a la persona y la restringida noci\u00f3n de da\u00f1o moral. Cabe reiterar, frente a una tradici\u00f3n secular, que es conveniente precisar que el da\u00f1o moral es solo uno de los tantos componentes del amplio espectro de lesiones que se comprenden bajo el gen\u00e9rico concepto de da\u00f1o a la persona. Como lo hemos bosquejado, el da\u00f1o moral supone una lesi\u00f3n a la esfera sentimental del sujeto. El da\u00f1o moral, como con precisi\u00f3n lo sostiene Bargagna, est\u00e1 representado por\" ... los estados de \u00e1nimo, del sufrimiento ps\u00edquico inducido a la v\u00edctima, con frecuencia transitori amente, por la ofensa recibida y por sus consecuencias.\" El da\u00f1o moral produce pena, dolor, sufrimiento y, como con acierto se ha indicado es, con frecuencia, transitorio, por lo que cabe que este estado de \u00e1nimo se mitigue o desaparezca con el tiempo. De lo dicho es dable precisar que existen, al menos, dos capitales distinciones entre el concepto de da\u00f1o subjetivo o da\u00f1o a la persona, de una parte, y de da\u00f1o moral, de la otra. La primera de ellas consiste en que el da\u00f1o moral significa la lesi\u00f3n a uno de los m\u00faltiples aspectos o facetas de la personalidad, por lo que, de suyo, se integra dentro del m\u00e1s amplio, gen\u00e9rico y comprensivo concepto de da\u00f1o subjetivo o da\u00f1o a la persona. 132 lbidem. pp. 57 a 66. 230 Protecci\u00f3n y responsabilidad La segunda diferencia se plantea en relaci\u00f3n, espec\u00edficamente, con el da\u00f1o al proyecto de vida. Ella se refiere, entre otras circunstancias, a las diversas consecuencias que muestran, cada uno de tales da\u00f1os, en el tiempo. Mientras que el da\u00f1o moral es, frecuentemente, de car\u00e1cter transitorio en tanto tiende a desaparecer o amortiguarse con el correr del tiempo, transform\u00e1ndose a menudo en el transcurso de toda su vida. La frustraci\u00f3n de un proyecto de vida, con frecuencia, no es superable porque compromete, como se ha subrayado, el sentido mismo de la existencia, la raz\u00f3n de ser de una vida humana. La frustraci\u00f3n del proyecto existencial comporta, por ello, un permanente estado de frustraci\u00f3n. Y, a nadie escapan los tremendos efectos que puede ocasionar esta raigal situaci\u00f3n para el afectado. El da\u00f1o subjetivo o da\u00f1o a la persona tiene, a menudo, una consecuencia de car\u00e1cter no patrimonial, es decir, no apreciable en dinero. La tradicional despreocupaci\u00f3n del derecho por el tratamiento de este tipo de da\u00f1o no ha permitido que se desarrollen hasta la fecha, plenamente, criterios y mecanismos apropiados para su justa y adecuada reparaci\u00f3n. Es por ello que todav\u00eda se presentan algunos problemas y ciertas vacilaciones, lo que exige una urgente soluci\u00f3n. Ella se centra, principalmente, en lo que concierne a la valoraci\u00f3n y liquidaci\u00f3n del da\u00f1o a la persona que no genera consecuencias econ\u00f3micamente apreciables. Una concepci\u00f3n personalista del derecho, que reivindica el valor de la persona humana como centro y eje del derecho, parte del supuesto de que cualquier da\u00f1o que se le cause, tenga o no consecuencias patrimoniales, no puede dejar de ser adecuadame nte reparado. Para ello, simplemente se debe tener en cuenta su naturaleza de ser humano. Esta reparaci\u00f3n, como se ha expresado, se fundament a, siempre y en cualquier caso, en la propia dignidad de la persona. 231 Perla G\u00f3mez Gallardo Fases hist\u00f3ricas de la respons abilidad 133 El hombre, sujeto de derechos, es tambi\u00e9n sujeto de deberes. Cuando act\u00faa fuera del marco jur\u00eddico establecido mediante una conducta desviada, querida o no, debe responder de sus actos, siempre que goce de la capacidad que el Derecho exige, lo que permite atribuirle la imputabilidad de su acci\u00f3n u omisi\u00f3n. Las fases hist\u00f3ricas de la responsabilidad fueron trazadas por Schupfer en un estudio sobre El d\u00e9bito y la responsabilidad: 1 . En la primera fase, la responsabilidad nace exclusivamente de delito. Es tesis com\u00fanmente admitida que el delito fue en las sociedades primitivas la \u00fanica fuente de obligaci\u00f3n y de responsabilidad. 2. En la segunda fase, la responsabilidad nace de la garant\u00eda a\u00f1adida al d\u00e9bito, mediante un acto especial. Como no pueden f\u00e1cilmente concebirse relaciones jur\u00eddicas medianame nte seguras sin que el deudo que ha prometido sea obligado necesaria y coactivamente a pagar, ya en la antig\u00fcedad se sol\u00eda a\u00f1adir una especial garant\u00eda al d\u00e9bito, creando as\u00ed una responsa bilidad que el d\u00e9bito por s\u00ed solo no pod\u00eda dar. 3. En una tercera fase, la responsabilidad nace directamente del d\u00e9bito. Fue muy tarde, en medio de otras condiciones sociales, cuando la responsabilidad se lig\u00f3 directamente al d\u00e9bito. \u00bfC\u00f3mo se realiz\u00f3 la transformaci\u00f3n? Es un fen\u00f3meno general -Koschaker lo encontr\u00f3 en el Derecho babil\u00f3nico; Partsch, en el Derecho griego, y Mitteis en el de Roma-la sustituci\u00f3n de la garant\u00eda de terceros por la asumida por el propio deudor. La importancia de la actividad informativa y trascendencia social que el proceso informativo comporta hace especialmente sensible en este campo la necesidad, como elemento inseparable e imprescindible, 133 Escobar de la Serna, L. Ob. Cit. pp. 299 a 301. 232 Protecci\u00f3n y responsabilidad de la responsabilidad. El derecho a la informaci\u00f3n, como requisito fundamental de la libertad del ser humano, requiere la contrapartida obligada de su conducta responsable. En este sentido, Carlos Soria subraya que todo sistema de responsabilidad en materia de prensa responde a tres cuestiones b\u00e1sicas. Se plantea, en primer t\u00e9rmino, el problema del contenido de la responsabilidad, es decir, en qu\u00e9 supuestos puede y debe exigirse; en segundo lugar, hay que decidir sobre la persona o personas que han de asumir la responsabilidad; finalmente el sistema jur\u00eddico debe establecer ante qu\u00e9 instancias y con que procedimientos se sustancian las responsabilidades contra\u00eddas. Dentro de la moderna reelaboraci\u00f3n del problema de la responsa bilidad civil -producida por virtud de las profundas transformacione s sociales y culturales que se derivaron del desarrollo tecnol\u00f3gico, con un notable incremento de hechos da\u00f1osos-la \u00f3ptica del fen\u00f3meno se traslad\u00f3 de la estructura del acto il\u00edcito (centrado sobre la figura del comportamiento del sujeto lesionante) a la estructuras del evento lesivo (identificado con el sujeto lesionado). La responsabilidad civil se redefini\u00f3 como una reacci\u00f3n contra el da\u00f1o injusto. Ante la imposibilidad de la eliminaci\u00f3n del da\u00f1o, el problema se presenta como una transferencia de un sujeto (la v\u00edctima) a otro (el responsable).134 En ese orden, el da\u00f1o sufrido pas\u00f3 a constituirse en el fundamento y el l\u00f3gico prius de la responsabilidad civil y consecuentemente, la reacci\u00f3n adecuada a \u00e9l, se erigi\u00f3 en la tem\u00e1tica actual de la responsabilidad civil en uno de los problemas m\u00e1s graves a resolver. El nuevo horizonte del derecho de da\u00f1os est\u00e1 constituido precisamente por un sistema que se configura a partir del detrimento sufrido injustamente, y con independencia de la ilicitud de la conducta que lo ocasiona. 134 Federico de Lorenzo, Miguel. El Da\u00f1o Injusto en la Responsabilidad Civil. Abeledo-Perrot. Argentina. 1996. pp. 17 a 24. 233 Perla G\u00f3mez Gallardo De tal forma, la doctrina que ci\u00f1e las hip\u00f3tesis de responsabilidad a la noci\u00f3n de ilicitud enfrenta serias e insalvables dificultades a la hora de explicar el fen\u00f3meno de la antijuridicidad en los casos de atribuci\u00f3n objetiva de resarcimiento. Responsabilidad e ilicitud135 De lo expuesto surge la conveniencia de una reelaboraci\u00f3n del fen\u00f3meno resarcitorio a partir de la prescindencia del presupuesto de la ilicitud, centrando, por el contrario, toda la teor\u00eda del responder sobre una nueva estructura, m\u00e1s funcional y d\u00factil a la hora de brindar una respuesta al permanente problema del da\u00f1o sufrido. A tales fines, se proyecta como una posible superaci\u00f3n del esquema cuyo abandono se propone la transferencia del menoscabo a partir de su categorizaci\u00f3n como da\u00f1o injusto. Uno de los problemas m\u00e1s delicados y dif\u00edciles que se le presenta al derecho privado contempor\u00e1neo consiste en determinar cu\u00e1les son los da\u00f1os injustos y c\u00f3mo debe operarse su distribuci\u00f3n -de una manera justa y equitativa-entre los sujetos que intervinieron en la producci\u00f3n del hecho da\u00f1oso. En l\u00edneas generales, con el objeto de estructurar un sistema para categorizar el da\u00f1o injusto, los ordenamientos jur\u00eddicos modernos se han ce\u00f1ido a tres modelos, en apariencias, bie n diferenciados, a saber: a) el de las figuras il\u00edcitas t\u00edpicas; b) el sistema elaborado sobre la base de una cl\u00e1usula general; y, e) un m\u00e9todo ecl\u00e9ctico, que configura el sistema de los il\u00edcitos sobre la base de un mixting entre un elenco de figuras categoriz adas, explicita o impl\u00edcitamente en diversas normas, y una cl\u00e1usula general de atribuci\u00f3n de responsabilidad. 135 Ib\u00eddem. pp. 27 a 32. 234 Protecci\u00f3n y responsabilidad Principio de responsabilidad136 El principio general podr\u00eda correctamente replantearse en estos t\u00e9rminos: toda persona debe abstener se de todo acto que pueda producir da\u00f1o a otro, salvo que el comportamiento mismo sea justificado. O de la siguiente manera: en principio todo da\u00f1o sufrido es injusto salvo que haya sido justificado por un inter\u00e9s preponderante con relaci\u00f3n al lesionado. Esta proposici\u00f3n implica restituir, dentro del marco de nuestro ordenamien to, al deber fundamental del alterum non laedere todo su contenido tuitivo y axiol\u00f3gico, desvincul\u00e1ndolo de espec\u00edficas previsiones de ilicitud, al punto de controver tirlo, precisamente por ello, en un invalorable instrumento de protecci\u00f3n a todo inter\u00e9s digno de tutela. Los fallos que se suscitan sobre el tema ponen de manifiesto -en una tendencia que puede consider\u00e1rsela universal-que los criterios de valoraci\u00f3n del conflicto tienden a nuclearse en torno a dos tendencias bien definidas, a saber: por un lado una l\u00ednea de clara inspiraci\u00f3n publicista, que propende a privilegiar la libertad de prensa, al limite de ante ponerla -en la pugna-a cualquier derecho personal\u00edsimo; del otro, una direcci\u00f3n civilistica que centra su visi\u00f3n del conflicto en el derecho de informar. Ambas tendencias acuden, en sustento de su postura, al empleo de los m\u00e1s variados tecnicismos jur\u00eddicos. De tal suerte jerarquizaci\u00f3n de derechos, factores de atribuci\u00f3n de responsabilidad, causales de eximentes, variaciones del elemento subjetivo, y hasta precedentes jurisprudenciales for\u00e1neos convergen a un planteamiento esquivo del n\u00facleo del problema: la ardua y dificultosa tarea que se presenta en la determinaci\u00f3n del inter\u00e9s preponderante en un conflicto del que participan dos valores homog\u00e9neos y de igual rango constitucional. En ese orden, el fracaso evidente de la tentativa de resolver el problema del il\u00edcito a trav\u00e9s de f\u00f3rmulas fijas y preconcebidas tales como 136 lbidem. pp. 77 a 83. 235 Perla G\u00f3mez Gallardo \"conducta contraria al orden jur\u00eddico aprehendido en su totalidad\", ha llevado a una autoridad doctrina a confirmar el problema de la antijuridicidad a un quid solo dilucidable frente al caso concreto. Ahora bien, dejando de lado las hip\u00f3tesis en las cuale s la contrapos ici\u00f3n de exigencias es resuelta por el legislador -a trav\u00e9s de la estimativa jur\u00eddica-en una fase previa de la elaboraci\u00f3n normativa, la v\u00eda para la categorizaci\u00f3n del da\u00f1o injusto consiste en la determinaci\u00f3n de un disvalor del resultado a partir de una adecuada valoraci\u00f3n comparativa de los intereses contrapuestos. Evoluci\u00f3n de la responsabilidad civil137 Una visi\u00f3n hist\u00f3rica del fen\u00f3meno jur\u00eddico de la responsabilidad civil nos remonta al origen mismo del derecho, es decir, a las primeras manifestaciones de la actividad humana reguladas normativamente. En las primitivas comunidades, todo da\u00f1o causado a la persona o bienes de otro despertaba en la v\u00edctima el instinto de la venganza. El hombre respond\u00eda a un instinto natural de devolver el mal por el mal que hab\u00eda sufrido. El dolor gobierna soberanamente el sentimiento jur\u00eddico del hombre primitivo. La injusticia es apreciada no seg\u00fan su causa, sino seg\u00fan su efecto; no seg\u00fan las circunstancias relativas a la persona del autor sino desde el \u00e1ngulo de la v\u00edctima. La piedra lo ha golpeado, \u00e9l siente el dolor y el dolor lo empuja a la venganza. Cuando la pasi\u00f3n es excitada no importa mucho que sea la intenci\u00f3n o la negligencia, o aun el azar que haya conducido la mano que ha causado el mal. La pasi\u00f3n impone la expiaci\u00f3n aun del inocente. Bajo el imperio de la pasi\u00f3n, son dos las notas que destacan la conducta de la v\u00edctima frente al autor del hecho lesivo en aquellos primitivos tiempos. Por una parte, la pasi\u00f3n dominant e hace perder de vista la culpabilidad. Por otra, interesa m\u00e1s el castigo del ofensor para satisfacer 137 Bustamante Alsina, J. Ob. Cit. pp. 27 a 36. 236 Protecci\u00f3n y responsabil idad el esp\u00edritu vengativo de la v\u00edctima, que perseguirlo para obtener la reparaci\u00f3n del da\u00f1o sufrido por ella. Puede decirse que en esta \u00e9poca la cuesti\u00f3n de los da\u00f1os y la necesidad de su resarcimiento se hallan al margen del Derecho. El ataque a la persona y a los bienes no constituye en s\u00ed mismo el agravio sino que, a trav\u00e9s del da\u00f1o materiat se quebranta el sentimiento de autoconservaci\u00f3n y la propia estima de la v\u00edctima, comprometi \u00e9ndose la solidaridad del grupo al que \u00e9sta pertenece. Es el imperio de la fuerza. A la violencia se opone la violencia. El mal se paga con el mal. Por el da\u00f1o recibido se causa un da\u00f1o semejante. Es la Ley del Tali\u00f3n: \"ojo por ojo y diente por diente.\" Es \u00e9ste el periodo de la venganza privada, la forma m\u00e1s imperfecta y m\u00e1s antigua de represi\u00f3n de la injusticia. De la venganza a la composici\u00f3n. En una \u00e9poca posterior la pasi\u00f3n humana se moder a; la reflexi\u00f3n prima sobre el instinto salvaje y la v\u00edctima del da\u00f1o que tiene el derecho de venganza tambi\u00e9n puede perdonar mediante la entrega, por parte del ofensor, de una suma de dinero libremente consentida. Es ya la \u00e9poca de la composici\u00f3n voluntaria, del rescate, de la pena privada. Cuando las organizaciones pol\u00edticas se consolidan y la autoridad se afirma se ve la necesidad de institucionalizar el sistema de las composiciones, haci\u00e9ndolas obligatorias para asegurar la tranquilidad p\u00fablica. Este es el periodo de la composici\u00f3n legal y del delito privado. El Estado fija para cada delito una cierta suma de dinero que el ofendido debe aceptar y el ofensor est\u00e1 obligado a pagar. La represi\u00f3n del delito y la reparaci\u00f3n de los da\u00f1os. Finalmente, el Estado no \u00fanicamente va a fijar las composiciones sino que ya est\u00e1 interesado no solamente en la represi\u00f3n de las infracciones dirigidas contra \u00e9l, sino tambi\u00e9n en aquellas dirigidas contra los particulares, pero que no por ello representan menos una alteraci\u00f3n de la tranquilidad p\u00fablica. 237 Perla G\u00f3mez Gallardo Cuando el Estado es bastante fuerte suprime la composici\u00f3n como ha suprimido la venganza: procede por s\u00ed mismo a la represi\u00f3n, erige los delitos privados en delitos p\u00fablicos. Es lo que hacen los Estados modernos. Desde el d\u00eda en que el Estado asume la funci\u00f3n de aplicar las sanciones represivas castigando a los culpables, se produce una notable transformaci\u00f3n del concepto de responsabilidad. Desde ese momento esta noci\u00f3n se desdobla; por un lado, la responsabilidad penal que persigue al castigar al infractor y por otro el de resarcir a la victima del da\u00f1o sufrido. El papel de la v\u00edctima que se ha transformado, la v\u00edctima pide solo una indemnizaci\u00f3n, ya no es cuesti\u00f3n de venganza sino de reparaci\u00f3n. Las etapas del proceso brevemente expuestas se hallan bien demarcadas en Roma, donde se advierte la evoluci\u00f3n desde la venganza privada, pasando por la pena privada de las composiciones, primero voluntaria y despu\u00e9s obligatoria, hasta llegar, en la \u00e9poca de Justiniano, a la distinci\u00f3n entre las acciones puramente penales y las acciones reipersecutorias por da\u00f1os y perjuicios. La Ley de las Doce Tablas de Roma dictada el a\u00f1o 305 nos muestra la transici\u00f3n de la composici\u00f3n voluntaria a la composici\u00f3n legal. Readvierte que en los casos m\u00e1s graves, donde la ofensa tiene caracter\u00edsticas de excepci\u00f3n, la v\u00edctima puede todav\u00eda satisfacer su venganza y no est\u00e1 compelida por la ley a aceptar la composici\u00f3n que esta \u00faltima fija. La su m a (poena) que constituye la composici\u00f3n legal sigue siendo en la Ley de la Doce Tablas el precio de la venganza; es una pena privada. Dentro de los delitos privados que sancionaba la Ley de las Doce Tablas se hallaban, junto a la injuria y al robo (furtum), algunos otros que no 238 Protecci\u00f3n y responsabilidad entraban en fa noci\u00f3n de injuria porque eran delitos contra los bienes y \u00e9sta constitu\u00eda un ataque a la persona; pero tampoco entraban en la noci\u00f3n de furtum porque no comportaban prop\u00f3sito alguno de lucro en sus autores. La palabra iniuria se convirti\u00f3 en sin\u00f3nima de culpa. La existencia de una culpa en derecho cl\u00e1sico resulta de las circunstancias objetivas que rodean al da\u00f1o, m\u00e1s que del estado de esp\u00edritu de su autor. No obstante la ampliaci\u00f3n pretoriana de los alcances de la Ley Aqu\u00edlia, los romanos no formularon nunca una regla general de responsabilidad y por ello subsist\u00edan casos excepcionales en que ciertos hechos da\u00f1osos no daban derecho a ninguna acci\u00f3n, con tal, sin embargo, de que no hubiese habido una intenci\u00f3n fraudulenta de parte del autor del da\u00f1o. La idea de culpa, dice lhering, qu e es la base de la distinci\u00f3n entre la injusticia objetiva y la injusticia subjetiva, se encuentra en todas partes, significando con ello el ilustre jurisconsulto alem\u00e1n que no se puede concebir en el derecho romano cl\u00e1sico una responsabilidad sin culpa. Es as\u00ed que se puede decir que no hay relaci\u00f3n jur\u00eddica que no est\u00e9 afectada por esta idea, es decir, en la cual la presencia o la ausencia de culpa no comporte una diferencia de responsabilidad. Este autor concluye afirmando que \"la noci\u00f3n de culpa es la medida general de la responsabilidad en el derecho romano privado en la \u00e9poca de su desarrollo.\" Posteriormente a la \u00e9poca cl\u00e1sica, la teor\u00eda de la culpa se modifica sustancialmente y la responsabilidad de los deudores no se considera de la misma manera que en el siglo 111.138 El derecho bizantino, en lugar de examinar simplemente la relaci\u00f3n que une el da\u00f1o a la actividad del deudor, se aplica a un examen de 138 lbidem. pp. 44 a 56. 239 Perla G\u00f3mez Gallardo la conducta del deudor, compar\u00e1ndola sea a la de un buen administrador, sea a su manera habitual de actuar; establece as \u00ed grados en la culpa y admite que, seg\u00fan los casos, el deudor ser\u00e1 responsable de su culpa grave, de su culpa leve considerada de una manera abstracta o concreta, o aun de su culpa lev\u00edsima. Demogue dice que en la segunda mitad del siglo XII se puso en claro la separaci\u00f3n de la reparaci\u00f3n y de la pena. En el mediod\u00eda la Costumbre de la Isla Jourdain (condado de Toulouse) condena al homicida o al que haya golpeado, a una pena corporal o a una multa y adem\u00e1s a restituere damnum. Tambi\u00e9n se cita la Costumbre de Thegis, en Quercy, de 1266, que declara que en los casos en que corresponda confiscaci\u00f3n de bienes se comienza por reparar el da\u00f1o. Trat\u00e1ndose de los delitos privados, la acci\u00f3n reconocida a la v\u00edctima conservaba en muchos casos car\u00e1cter penal, particularmente en aquellos hechos que por atacar a la persona y atentar contra el honor concitaban el esp\u00edritu de venganza. Esa acci\u00f3n era la reparaci\u00f3n civil, que se distingu\u00eda netamente de la acci\u00f3n por indemnizaci\u00f3n de da\u00f1os y perjuicios. La primera era de car\u00e1cter penal y correspond\u00eda al precio de la sangre persiguiendo el castigo del ofensor. La segunda no ten\u00eda ya car\u00e1cter penal, ten\u00eda el mismo sentido y alcance que la acci\u00f3n repersecutoria en Roma hacia la \u00e9poca de Justiniano. El antiguo derecho franc\u00e9s lleg\u00f3 a establecer como regla general la reparaci\u00f3n de todo da\u00f1o causado por culpa. As\u00ed lo dicen Domat y Pothier, y el C\u00f3digo Civil franc\u00e9s no ha hecho m\u00e1s que recoger esa tradici\u00f3n. Es as\u00ed que Domat, que inspir\u00f3 a los redactores del C\u00f3digo Napole\u00f3n los art\u00edculos 1382 y 1383, estableci\u00f3 el siguiente principio: \"Es una consecuencia natural de todas las especies de compromisos particulares y del compromiso general de no causar mal a nadie, que aquellos que ocasionen alg\u00fan da\u00f1o, sea por haber contravenido alg\u00fan 240 Protecci\u00f3n y responsabilidad deber o por haber faltado al mismo, est\u00e1n obligados a reparar el mal que han hecho.\" Los redactores del C\u00f3digo Civil franc\u00e9s siguieron el cauce del antiguo derecho. Fue as\u00ed que qued\u00f3 definitivamente establecida la distinci\u00f3n entre pena (sanci\u00f3n represiva) y reparaci\u00f3n civil del da\u00f1o (sanci\u00f3n resarcitoria). Tambi\u00e9n fue principio incontrovertido que todo da\u00f1o debe ser reparado por aquel por cuya culpa fue ocasionado. La teor\u00eda del riesgo ha sido severamente criticada por diversos autores. Mazeaud y Tune se\u00f1alan que la concepci\u00f3n materialista del derecho es inexacta de ra\u00edz. El derecho no puede pretender regir simples relaciones entre patrimonios, no puede eliminar a la persona, con su alma y con su voluntad; al contrario, no est\u00e1 hecho sino para ella, se ha dicho: \"La teor\u00eda de la culpa es l\u00f3gica para el esp\u00edritu, satisfactoria para la equidad; por s\u00ed sola afirma en una sociedad la necesidad de un idealismo, siempre con vida.\" Por su parte, Planiol atac\u00f3 rudamente el sistema expresando que si se suprime la apreciaci\u00f3n de las culpas en las relaciones humanas, se destruir\u00eda toda justicia. Casi la totalidad de la doctrina francesa, con exclusi\u00f3n de los ya nombrados paladines de la tesis (Saleilles y Josserand) y apartando tambi\u00e9n a Demogue y Savatier, se han manifestado contra la teor\u00eda objetiva. Ripert, refiri\u00e9ndose a la teor\u00eda del riesgo, dice que la f\u00f3rmula no es inexacta, sino la idea sobre la que ella reposa; no es porque lo ha causado el riesgo que debe reparaci\u00f3n el autor del da\u00f1o, sino porque lo ha causado injustamente, lo que no quiere decir contrariamente al derecho, sino contrariamente a la justicia. La responsabilidad civil no es sino la determinaci\u00f3n y la sanci\u00f3n de la responsabilidad moral. Las nuevas fronteras que se abran a la responsabilidad en el presente y en el futuro alejan cada vez m\u00e1s este sistema de aquella etructura simple y rudimentaria del acto il\u00edcito, que desde la \u00e9poca romana hasta principios de este siglo conform\u00f3 la llamada responsabilidad 241 Perla G\u00f3mez Gallardo aquiliana. La responsabilidad subjetiva, fundada en la culpa del responsable, ha ido cediendo lugar a una responsabilidad objetiva sin fundamento en la conducta reprochable, pero atribuyendo responsa bilidad por el riesgo del obrar o por el peligro de ciertas cosas que, cada vez con m\u00e1s frecuencia, el hombre emplea en su actividad, llevado por el progreso cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico.139 Si bien la preocupaci\u00f3n del jurista se orienta hoy a la reparaci\u00f3n del da\u00f1o mediante la sanci\u00f3n resarcitori a, que vuelve las cosas al estado anterior reponiendo en el patrimonio de la v\u00edctima el valor de los bienes da\u00f1ados, ello no significa que aquel designo sea el punto de partida de la formulaci\u00f3n de una teor\u00eda general de la reparaci\u00f3n, sustitutiva de la que hasta hoy se denomina teor\u00eda general de la responsa bilidad civil. Concepto de acto il\u00edcito140 Hemos dicho antes que lo il\u00edcito es lo contrario a la ley. El concepto de antijuridicidad es sin\u00f3nimo de ilicitud, aunque puede ent end\u00e9rselo con una mayor comprensi\u00f3n por abarcar no solamente los casos de violaci\u00f3n directa de la ley, sino las hip\u00f3tesis de infracci\u00f3n del deber impuesto por la voluntad de las partes en el contrato. El acto il\u00edcito consiste en una infracci\u00f3n a la ley que causa da\u00f1o a otro y que obliga a la reparaci\u00f3n a quien resulte responsable en virtud de imputaci\u00f3n o atribuci\u00f3n legal del perjuicio. La doctrina francesa un\u00e1nime no menciona la ilicitud como un elemento diferenciado de la culpa, y as\u00ed lo se\u00f1ala el propio Orgaz, quien agrega que aun Messineo define el acto il\u00edcito con los \u00fanicos elementos de la culpa y el da\u00f1o, como habr\u00eda correspondido, a su juicio, seg\u00fan el art\u00edculo 1351 del C\u00f3digo de 1865 (derogado), igual al franc\u00e9s. 139 lbidem. p. 101. 140 Ib\u00eddem. pp. 109 a 113. 242 Protecci\u00f3n y responsabilidad Actos il\u00edcitos propiamente dichos y actos il\u00edcitos potenciales. Hay actos cuya ilicitud se configura porque el hecho en s\u00ed mismo es contrario a la ley y causa da\u00f1o a otro, ya sea porque el agente act\u00fae con culpa, con dolo o ejerciendo antifuncionalme nte sus derechos, o porque el uso que de la cosa se hace viola los limites de la normal tolerancia entre vecinos. En cambio, hay otros en que el da\u00f1o es el resultado del actuar de una persona dependiente de otra por la que \u00e9sta debe garant\u00eda, o del empleo de una cosa con riesgo, o de la actuaci\u00f3n involuntaria de un sujeto inimputable en las circunstancias f\u00e1cticas que lo hacen responsable; cualquiera de esos hechos es tambi\u00e9n il\u00edcito, en el sentido que tales actos constituyen la fuente de la obligaci\u00f3n de resarcir el da\u00f1o. Pero no son actos il\u00edcitos porque violen la ley, sino porque al conjugarse con otros factores extr\u00ednsecos al acto mismo, la ley impone el deber de no dejar sin resarcimiento el da\u00f1o que se ocasiona. Su ilicitud es potencial. Nadie est\u00e1 autorizado a desbordar su \u00f3rbita de facultades e invadir la ajena. Si ello ocurre se configura el da\u00f1o en sentido lato, pero cuando la lesi\u00f3n recae en los bienes que constituyen el patrimonio de una persona, la significaci\u00f3n del da\u00f1o se contrae y se concreta en el sentido estricto de da\u00f1o patrimonial.141 Si se causa da\u00f1o no justificado a un tercero menoscabando su patrimonio, es conforme al se\u00f1alado principio de justicia que el autor responda mediante el debido resarcimiento que ha de restablecer el patrimonio a su estado anterior. Este deber de resarcir es lo que actualmente se llama responsabilidad civil. Si en derecho civil hablamos de responsabilidad civil, circunscribimos esta noci\u00f3n al deber que tienen los hombres de 141 Ib\u00eddem. pp. 159 a 169. 243 Perla G\u00f3mez Gallardo dar cuenta de sus actos; ellos se traducen en una da\u00f1o material, o sea susceptible de valor econ\u00f3mico; bien entendido que la noci\u00f3n de responsabilidad abarca un sector m\u00e1s amplio en el \u00e1mbito de la moral y del derecho. Con este enfoque no hay responsabilidad civil si no hay da\u00f1o causado, es decir que no se puede imponer la sanci\u00f3n resarcitoria donde no hay da\u00f1o que reparar. El da\u00f1o es entonces un elemento del acto il\u00edcito sin el cual no existe la responsabilidad civil. La reforma ha recogido expresamente el principio que proh\u00edbe el ejercicio abusivo de Jos derechos, consagrado as\u00ed en la letra de la ley una orientaci\u00f3n bien marcada de la jurisprudencia de nuestros tribunales, acorde con la opini\u00f3n m\u00e1s autorizada de nuestros tratadistas. Si el titular de un derecho lo ejerce regularmente dentro de las pautas que se\u00f1ala la ley y sin contrariar los fines y limites se\u00f1alados en la norma citada, y a causa de ello pudiera da\u00f1ar los derechos de personalidad de una persona, est\u00e1 justificado y no hay responsabilidad para quien lo caus\u00f3. El da\u00f1o, elemento del acto il\u00edcito, es decir, en relaci\u00f3n a la responsabilidad civil de que estamos tratando, significa el menoscabo que se experimenta en el patrimonio por el detrimento de los valores econ\u00f3micos que lo componen (da\u00f1o patrimonial) y tambi\u00e9n la lesi\u00f3n a los sentimientos, al honor o a las afecciones legitimas (da\u00f1o moral). Derechos de personalidad142 La vida del hombre es un derecho de la personalidad que el orden jur\u00eddico ampara junto con la integridad f\u00edsica, la salud, la libertad, el honor y el secreto de la vida privada. 142 Ib\u00eddem. pp. 232 a 234. 244 Protecci\u00f3n y responsabilidad Desde el punto de vista del pensamiento l\u00f3gico, la vida es una categor\u00eda esencial o existencial a la cual se subordinan las dem\u00e1s categor\u00edas que, como cualidades propias del hombre, lo ubican en el plano ontol\u00f3gico. Puede afirmarse as\u00ed que la vida es, en el orden de los derechos de la personalidad , el primero, y por ello, el principal entre todos, pues si se suprime la vida, dejan de existir los dem\u00e1s derechos personal\u00edsimos que, como atributos o cualidades adjetivas del ser humano, comienzan y terminan con su existencia. Sin embargo, desde el punto de vista axiol\u00f3gico, todos los derechos de la personalidad son valores de igual jerarqu\u00eda, porque el inter\u00e9s jur\u00eddico que protegen es el goce o satisfacci\u00f3n que los bienes que se busca preservar producen a la persona humana, cuya unidad, como ser \u00e9tico f\u00edsico, no tolera el ataque o desconocimiento de cualquiera de ellos, que son parte inescindible de su existencia misma. Los derechos de la personalidad son aquellos que constituyen en manifestaciones determinadas, f\u00edsicas o espirituales de la persona, objetivadas por el ordenam iento normativo y llevadas al rango de bienes jur\u00eddicos. Estos bienes no tienen en s\u00ed mismos un valor econ\u00f3mico, pues son derechos extrapatri moniales, pero su violaci\u00f3n puede dar lugar a una reparaci\u00f3n del da\u00f1o material o moral que se satisface en una suma de dinero, esto es, en un valor pecuniario. Nadie puede discutir que la vida humana, as\u00ed como las aptitudes de la inteligencia y del esp\u00edritu, la habilidad t\u00e9cnica y la misma belleza del rostro o del cuerpo representan un valor econ\u00f3mico en cuanto son instrumentos de adquisici\u00f3n de ventajas econ\u00f3micas. La vida es potencialmen te una fuente de ingresos econ\u00f3micos y de ventajas patrimoniales susceptibles de formar un capital productivo. En este sentido, puede decirse que la vida tiene un valor econ\u00f3mico 245 Perla G\u00f3mez Gallardo para quien durante su existencia despliega una actividad lucrativa, pero esa vida no est\u00e1 en el comercio para ser vendida, permutada o alquilada; no vale por s\u00ed misma, sino por los frutos que la actividad humana produce. Da\u00f1o143 El derecho de da\u00f1os y la realidad social nos lleva a: a) El derecho -concebido como un sistema de normas destinadas a ordenar la convivencia y a solucionar conflictos-no puede prescindir de la realidad social y de las necesidades de la comunidad. Los cambios sociales suelen resultar determinantes para que se operen importantes mutaciones, que no siempre asumen el mismo grado de vertiginosidad. A veces son lentas, casi imperceptibles; en otras oportunidades, en cambio, presentan un dinamism o m\u00e1s profundo, que acelera abruptamente la transformaci\u00f3n del derecho. Sin embargo, como dice Carbonnier, nos equivocar\u00edamos \" ... si acentu\u00e1ramos demasiado el contraste entre las dos v\u00edas de evoluci\u00f3n, pues siempre ser\u00e1 problem\u00e1tic o saber si una mutaci\u00f3n \u00ad una reforma-que nos parece repentina ... , no ha sido preparada por un indivisible y largo proceso de maduraci\u00f3n\". El derecho, y en particular el derecho de los da\u00f1os, debe tener capacidad de respuesta frente a tales mutaciones, que han sido una constante a trav\u00e9s de la historia. b) Para lograr ese cometido, las instituciones jur\u00eddicas tienen que experiment ar cambios y transformaciones, a veces profundos, que han sido frecuentemente resistidos por sectores dogm\u00e1ticos, tributarios de ideas racionalistas a ultranza, que pretenden imbuir al derecho de cierta rigidez, haci\u00e9ndole perder su natural tendencia a la evoluci\u00f3n. e) Toda regla de derecho tiene \"un car\u00e1cter esencialmente provisional y relativo,\" de all\u00ed su sentido transformista que parece agigantarse en tiempo de cambios profundos. Pizarra, Ram\u00f3n D. Ob. Cit. pp. 165, 166. 246 C\u00d3DIGO CIVIL 128 Protecci\u00f3n y responsabilidad Individualismo +---- Fundamentos -----+- Liberalismo filos\u00f3fico econ\u00f3mico Igualdad y libertad Protecci\u00f3n de la propiedad Libre albedr\u00edo AbstJnci\u00f3n y autonom\u00eda de la intervenci\u00f3n de la voluntad del Estado. \u00a1 Imputabilidad Se presume el acto voluntario Culpa Contratos. Disposici\u00f3n de la propiedad privada Incumplim ientos de las obligaciones Respon sabilidad subjetiva t \u00a1 Antijuricidad Culpabilidad Violaci\u00f3n de la ley de las partes Dolo 1 Consecuencias inmediatas Consecuencias inmediatas y mediatas previsibles. (objetivas) Idea y prevenci\u00f3n del da\u00f1o145 La idea de da\u00f1o como simple menoscabo de un bien -en el m\u00e1s puro sentido natural\u00edstico, dir\u00edamos-es inadecuada , dado que esa idea debe enlazarse inexorablemente con un quid iuris. Es en ese 144 Para profundizar sobre el tema rem\u00edtase a: Ghersi, Carlos Alberto. Da\u00f1o moral y psicol\u00f3gico. Cuantificaci\u00f3n Econ\u00f3mica. 2a. Ed. Editorial Astrea de Alfredo y Ricardo Depalma. Argentina. 2002. 145 Bueres, Alberto J. Derecho de Da\u00f1os. Hammur abi. Jose Luis Depalma Editor. Argentina. 2001. pp. 285, 286. 247 Perla G\u00f3mez Gallardo preciso instante cuando aparecen las dificultades para determinar el concepto, pues si bien \u00e9ste puede captarse con relativa facilidad de forma intuitiva, no ocurre lo mismo a la hora de efectuar las precisiones t\u00e9cnicas. Se ha dicho que esta teor\u00eda es falsa, ya que el deterioro de un bien patrimonial puede ocasionar un da\u00f1o patrimonial indirecto, m\u00e1s all\u00e1 de que, a un tiempo, gen ere da\u00f1os patrimoniales directos o de que no los genere. Y, a la inversa, lo propio puede suceder con el menoscabo a bienes extrapatri moniales. Tampoco parece de recibo la tesis de aquellos que creen que el da\u00f1o es la lesi\u00f3n a un derecho subjetivo. Por lo pronto, cabe notar que muchas veces se afirma que el da\u00f1o afecta bienes jur\u00eddicos o derechos subjetivos, como si ambas categor\u00edas fuesen equivalentes, siendo que no lo son. Esto obedece, tal vez, a que la expresi\u00f3n \"der echo\" no siempre es utilizada con sentido un \u00edvoco. As\u00ed, se alude al derecho o al derecho subjetivo de una manera indiscriminada, sin reparar en que el derecho en general es una entidad total (por ejemplo, el derecho de cr\u00e9dito u obligaci\u00f3n), mientras que el derecho subjetivo es solo un ingrediente de la estructura interna de aquel derecho en general -en la obligaci\u00f3n, el susodicho derecho subjetivo no es otra cosa que el poder del acreedor-. La prevenci\u00f3n del da\u00f1o. La doctrina contempor\u00e1nea mayoritaria admite, con diferentes alcances, que la prevenci\u00f3n del menoscabo representa una nueva funci\u00f3n dentro del amplio espectro del denominado \"derecho de da\u00f1os.\" En el derecho comparado se advierten tendencias doctrinarias decididas a favor de los remedios preventivos, que se presentan como complemento id\u00f3neo y necesario de las v\u00edas resarcitoria s. Es evidente que desde el punto de vista de la v\u00edctima, la prevenci\u00f3n del da\u00f1o es \" ... preferible a su reparaci\u00f3n ... \"146 146 Pizarro, Ram\u00f3n D. Ob. Cit. pp. 527 a 531. 248 Protecci\u00f3n y responsabilidad La tutela preven tiva y los derechos personal\u00edsimos. Lo expresado asume especial significado en materia de derechos personal\u00edsimos, \u00e1mbito en el que parece consolidarse una directiva amplia, tendiente a admitir la prevenci\u00f3n del da\u00f1o. La \u00edndole del bien jur\u00eddico protegido y el car\u00e1cter comprobadamente relativo y generalmente insuficiente que asume cualquier intento de reparaci\u00f3n del menoscabo parecen imponer una conclusi\u00f3n en tal sentido. Esto ha llevado a que la doctrina proclame la existencia de una acci\u00f3n inhib\u00edtoria, orientada a impedir que un ataque eventual contra los derechos personal\u00edsimos se concrete, y otra de suspensi\u00f3n, destinada a hacer cesar los efectos de una acci\u00f3n da\u00f1osa con comienzo de ejecuci\u00f3n pero a\u00fan no agotada. Las medidas pueden variar seg\u00fan los casos particulares y deben estar acompa\u00f1adas por v\u00edas procesales, inclusive de orden cautelar, que aseguren el efecto buscado en el menor tiempo posible. La protecci\u00f3n de los derechos, en este tema, como en tantos otros, est\u00e1 estrechamente ligada al factor tiempo. Da\u00f1o general y resarcible147 Una autorizada doctrina entiende que la tesis que define el da\u00f1o como lesi\u00f3n a un inter\u00e9s confunde el da\u00f1o en sentido amplio con el da\u00f1o resarcible. El concepto de da\u00f1o no tiene por qu\u00e9 perder el sentido de unidad seg\u00fan se trate de una especie o de otra. \u00bfQu\u00e9 raz\u00f3n hay para hablar de lesi\u00f3n a un inter\u00e9s, en ciertos casos (da\u00f1o en general), y de modificaciones desfavorables o disvaliosas-operadas en el patrimonio o en el esp\u00edritu, en otros supuestos (da\u00f1o resarcible)? El da\u00f1o supone un concepto singular, unitario, sin defecto de que 147 Bueres, Alberto J. Ob. Cit. pp. 292 a 298. 249 Perla G\u00f3mez Gallardo genere distintas consecuencias que se remedien con medidas variadas. A m\u00e1s de ello, cuando se define el da\u00f1o en general o en sentido amplio, se alude al inter\u00e9s como ingrediente conceptual, y solo a la hora de definir \"el da\u00f1o resarcible\" se echa mano a los efectos o consecuencias. Tambi\u00e9n se afirma que la diferencia entre da\u00f1o p\u00fablico y el da\u00f1o privado no radica en la materia violada (el bien atacado), sino en el inter\u00e9s perturbado por la violaci\u00f3n . Si el inter\u00e9s comprometido pertenece a la comunidad, por afectar potencial e indistintamente a todos sus componentes, se configura en principio un da\u00f1o p\u00fablico (que en lo fundamental computa el derecho penal para aplicar castigos). En cambio, si la lesi\u00f3n incide sobre el inter\u00e9s de una o m\u00e1s personas determinadas o determinables o de ciertos grupos cuya esfera jur\u00eddica ha sido invadida a resultas del hecho, existe un da\u00f1o privado. No obstante -se agrega-el da\u00f1o que interesa civilmente no se satisface con esa discriminaci\u00f3n que es solo la plataforma inicial. El da\u00f1o resarcible, que interesa civilmente, no apunta a la lesi\u00f3n, a los derechos o al inter\u00e9s, sino a las consecuencias o efectos que ella produce. No estamos de acuerdo con este temperamento, pues no vemos la raz\u00f3n para captar el da\u00f1o en general y el da\u00f1o resarcible -al cabo una especie de aquel-con criterio bifr ontal. Por cierto, siempre existir\u00e1 la violaci\u00f3n de unas posibilidades de satisfacer necesidades sociales individuales (o de grupos individuados), protegidas por el Derecho, cuyas lesiones producen unas consecuencias diferentes que tambi\u00e9n se solucionan con respuestas del ordenamiento diferentes. El inter\u00e9s del da\u00f1o en general-o la llamada plataforma inicial-constituyen, para nosotros, una base com\u00fan a cualquier especie de prejuicio. No nos parece que el da\u00f1o p\u00fablico no pueda diferenciarse del da\u00f1o privado si se sigue la posici\u00f3n que defendemos. Prueba de ello es que la propia autora, cuya opini\u00f3n reprodujimos en el p\u00e1rrafo anterior, un poco antes de efectuar dichas afirmaciones admite que el distingo 250 Protecci\u00f3n y responsabilidad entre da\u00f1o p\u00fablico y da\u00f1o privado no radica en la materia violada (el bien atacado) sino en el inter\u00e9s perturbado por la violaci\u00f3n. Cuantificaci\u00f3n del da\u00f1o148 No todo da\u00f1o patrimonial se resarce por estricta equivalencia o plena analog\u00eda -o seg\u00fan otro vocabulario, \"por compensaci\u00f3n.\"-El llamado \"valor de la vida humana\" (medici\u00f3n del da\u00f1o que sufren los herederos) es cierto que se determina sobre la base de algunas pautas concretas: edad, sexo, posici\u00f3n social y laboral, grado de parentesco, etc\u00e9tera. Pero, a la hora de la verdad, el establecimiento de la indemnizaci\u00f3n no deja de ser en gran medida estimativo. Lo propio sucede con aquellos da\u00f1os a cuyo respecto se ha demostrado el an debeatur pero no se prob\u00f3 el cuantum debea tur, no solo por desinter\u00e9s, sino por imposibilidad procesal -como muchas veces ocurre-. En tales condiciones, el juez fijar\u00e1 una indemnizaci\u00f3n sobre la base de equidad, la cual tendr\u00e1 en cuenta elementos objetivos que surjan de la causa, pero que, a la postre, no pasar\u00e1 de ser m\u00e1s que una estimaci\u00f3n. Pero aun en estos casos cuadra distinguir entre el menoscabo al bien, la lesi\u00f3n al inter\u00e9s y el resultado nocivo que se enjuga con un resarcimiento uniforme y no flexible, excepcional, y cuyo justiprecio est\u00e1 en la voluntad anticipada de las partes o en la ley. Algo similar suceder\u00eda si no se aceptara -cosa que nosotros no hacemos- la postura de Zannoni o de otros autores, acerca de que en el da\u00f1o moral tal perjuicio coincide con la actividad da\u00f1osa (por ejemplo, la afecci\u00f3n a la intangibilidad sexual que experimenta una mujer idiota violada), pues en tal caso el monto b\u00e1sico y uniforme que, supuestamente, se computar\u00eda para graduar la reparaci\u00f3n, pese a su inflexibilidad, no dejar\u00eda de atender a la consecuencia que es contenido del da\u00f1o (inter\u00e9s). Es que, verdader amente, parece que a veces se confunde o se mezcla el bien con el inter\u00e9s (se habla de lesi\u00f3n al bien -o al derecho-o al 148 lbidem. pp. 299 a 302. 251 Perla G\u00f3mez Gallardo inter\u00e9s, de forma indiferenciada, y como ya hemos visto, se trata de dos realidades diferentes.) Los bienes satisfacen necesidades y los intereses son posibilidades de satisfacci\u00f3n de tales necesidades a trav\u00e9s de los bienes. Concepto y caracter\u00edsticas del da\u00f1o moraP49 En el da\u00f1o moral es falso que la lesi\u00f3n a un bien o un derecho de la personalidad genere de suyo un da\u00f1o moral. La imagen, la intimidad, el honor, etc\u00e9tera, si bien se tutelan para defender la dignidad humana, lo cierto es que no tienen valor los efectos resarcitorios per se. Por ende, el perjuicio moral adviene debido a que esos bienes o derechos de la personalidad satisfacen necesidades -intereses-del esp\u00edritu, el cual est\u00e1 asentado en otro bien: la integridad psicof\u00edsica. El esp\u00edritu viene a ser una parcela, nada m\u00e1s que una parcela, de la susodicha integridad psicof\u00edsica. Podr\u00eda afirmarse que el da\u00f1o moral ser\u00eda la lesi\u00f3n a la integridad psicof\u00edsica o al derecho de la integridad psicof\u00edsica, si se acepta que el esp\u00edritu est\u00e1 all\u00ed emplazado. Pero este razonamiento, sin defecto de que ser\u00eda desc alificable por su amplitud (el esp\u00edritu no es el cuerpo o la psique, aunque est\u00e9 localizado en la conjunci\u00f3n de ambos componentes, por as\u00ed llamarlos), lo cierto es que no dar\u00eda soluci\u00f3n al problema, pues si bien hay una comunicaci\u00f3n o unos efectos reflejos entre bienes o derechos, la verdadera conexi\u00f3n para determinar si existe o no da\u00f1o se establece a trav\u00e9s de las necesidades (intereses) que proporcionan los bienes al damnificado. El da\u00f1o moral es lesi\u00f3n a un inter\u00e9s espiritual provocada por la lesi\u00f3n a otros bienes personal\u00edsimos, propios o ajenos, o por lesi\u00f3n a bienes patrimoniales. La afirmaci\u00f3n impone este interrogante: \u00bfpuede existir un da\u00f1o moral por lesi\u00f3n directa al esp\u00edritu? (vale decir, sin que esa lesi\u00f3n al esp\u00edritu sea secuela de moscazo a otros bienes, incluyendo el propio cuerpo-psique del damnificado). 149 lbidem. pp. 287 a 306. 252 Protecci\u00f3n y responsabilidad En otro aspecto, y en lo que hace a lo medular de nuestras cr\u00edticas, advertimos que muchas veces no es sencillo determinar si existe o no un derecho subjetivo. Asimismo, hay bienes contemplados por el ordenam iento que no propor cionan al titular derechos subjetivos , aunque, no obstante, de esos bienes surgen intereses que tienen una protecci\u00f3n objetiva . Finalmente, esta postura dejar\u00eda fuera de cuesti\u00f3n, en el perfil del da\u00f1o, los intereses simples o intereses de hecho l\u00edcitos, cuya elevaci\u00f3n a la susodicha categor\u00eda de da\u00f1o resulta inatacable (para un sector de la opini\u00f3n doctrinal, cada d\u00eda m\u00e1s numeroso y en el cual nos inscribimos) cuando as\u00ed lo reclaman razones de equidad y de solidaridad social. Subsisten, en tonces, dos posiciones, las cuales -conforme expres\u00e1ramos antes de ahora-llevan parte de raz\u00f3n si se las emplaza en sus verdaderos sitiales y se precisan sus ver daderos alcances. Una de ellas apu nta al da\u00f1o como lesi\u00f3n a un inter\u00e9s, mientras que la otra define el da\u00f1o por sus trascendidos, por las repercusiones o resultados que la acci\u00f3n genera en el pat rimonio o en el esp\u00edritu. El da\u00f1o moral -cuando menos en una acepci\u00f3n primaria o pura-es la lesi\u00f3n a un inter\u00e9s jur\u00eddico espiritual (o extrapatri monial) que debe ser reparado a tenor de su contenido estrictamente subjetivo (o espiritual). El significado expuesto presenta las siguien tes caracte r\u00edsticas: 1. Por lo pronto, hemos puesto el acento en los intereses a seleccionar por el int\u00e9rprete -y no en los bienes (o derechos ), o en las consecuencias (al menos y en lo que a estas consecu encias respec ta para categorizar la figura)-. 2. Esos intereses han de ser jur\u00eddicos (amparados por el Derecho). En otros t\u00e9rminos, debe tratarse de intereses que es de justicia reparar. Alguna vez dijimos que la juridicidad no puede quedar reducida a la an\u00e9mica o esmirriada noci\u00f3n de los idealistas enlazada a un derecho subjetivo, normalmente absoluto, e incluso limitado 253 Perla G\u00f3mez Gallardo o recortado en punto a la extensi\u00f3n de las necesidades a satisfacer. La juridicidad que predicamos no se detiene en la positividad de la norma, sino que apunta al ordenamien to como totalidad (a todas las fuentes de Derecho como expresi\u00f3n de lo justo). Va de suyo que, dentro de un amplio sistema de atipicidad del da\u00f1o, deben tener cabida los llamados intereses de hecho o intereses simples, en tanto y en cuanto ellos sean serios y l\u00edcitos, pues el reconocimiento de dichos intereses es un reclamo de la equidad y de la solidaridad social. 3. El inter\u00e9s conculcado debe ser espiritual (o extrapatri monial). Nos apresuramos en aclarar que resaltamos principalmente /o espiritual de la necesidad que se afecta, dado que la palabra \"extrapatri monial\" a veces fue utilizada con sentido m\u00e1s amplio o con sentido desviado. En ocasiones, se redujo el da\u00f1o moral a la pretium doloris y se lo consider\u00f3 un aspecto del g\u00e9nero da\u00f1o extrapatri monial (que, adem\u00e1s, comprender\u00eda otros menoscabos a bienes personal\u00edsimos ). Asimismo, es frecuente que la esfera del da\u00f1o moral se ampl\u00ede hasta alcanzar aquellos intereses que repercuten en la esfera social del patrimonio -el inexistente da\u00f1o moral objetivable-. Como quiera que sea, la referencia al da\u00f1o extrapatri monial se encuentra en los c\u00f3digos italiano y portugu\u00e9s, en el Proyecto franco-italiano de las Obligaciones, se realiza com\u00fanmente en Italia, Alemania e Inglaterra y seg\u00fan nuestro enfoque extramatr imonial, no tiene cabida si no se conecta con el esp\u00edritu. Por tanto, dentro de la pl\u00e9yade de intereses, solo se computan para perfilar el da\u00f1o moral aquellos intereses que poseen subjetividad (es decir, aquellos que estructuran el da\u00f1o moral puro). 4. En corolario de lo afirmado precedentemente, el da\u00f1o moral debe tener un contenido subjetivo o, con arreglo a otras miras, debe tener consecuenc ias espirituales. \u00bfQu\u00e9 debe entenderse por da\u00f1o moral? Uno de los criterios aportados para solucionar el interrogante hace radicar la cuesti\u00f3n en el car\u00e1cter 254 Protecci\u00f3n y responsab ilidad del derecho subjetivo afectado, afirmando que da\u00f1o moral es la consecuencia del ataque a los derechos extrapatr\u00edmoniales. Si tomamos en cuenta esta definici\u00f3n, no habr\u00e1 inconveniente en sostener que las personas jur\u00eddicas pueden sufrir da\u00f1os morales. 150 La existencia del da\u00f1o moral se mide en este caso por la naturaleza de los perjuicios sufridos; si los perjuicios alteran el patrimonio de la persona, estaremos frente a un da\u00f1o patrimonial; si, en cambio, los perjuicios no afectan la situaci\u00f3n econ\u00f3mica sino que ata\u00f1en a la inquietud espiritual del sujeto, el da\u00f1o ser\u00e1 de tipo moral. Entendemos que la magnitud de los da\u00f1os que surjan del atentado contra la intimidad variar\u00e1 seg\u00fan cual sea la forma de ataque empleada. En el caso de los da\u00f1os patrimoniales, para obtener la respectiva indemnizaci\u00f3n la v\u00edctima deber\u00e1 probar la extensi\u00f3n y monto de los mismos, de acuerdo con los principios generales que rigen en materia de responsabilidad. En lo referente al da\u00f1o moral, se plantean dos opciones: una corriente sostiene que la prueba del da\u00f1o moral est\u00e1 sujeta a las reglas generales, y -en consecuencia-el damnificado moralmente deber\u00e1 demostrar la existencia y extensi\u00f3n de los da\u00f1os sufridos. Entre esos otros derechos o intereses puede mencionarse: a) el derecho de investigaci\u00f3n que corresponde en determinadas hip\u00f3tesis al Estado: b) el derecho de contralor de los padres sobre los hijos sometidos a su autoridad; e) el poder de polic\u00eda del Estado; d) el derecho de vigilancia conyugal, para citar solo algunos. 150 Ferreira Rubio, D. Ob. Cit. pp. 163 a 183. 255 Perla G\u00f3mez Gallardo Creemos necesario reiterar que las limitaciones son de car\u00e1cter excepcional y deber\u00e1n surgir de la ley. Adem\u00e1s, estas restricciones legitimar\u00e1n las intromisiones en la vida privada de otros, en la medida en que sean ejercidas con la finalidad con que han sido previstas y dentro de los l\u00edmites especificados. De acuerdo con distintos pronunciamientos, extraeremos las caracter\u00edsticas del da\u00f1o moral:151 a) Incide en la aptitud de pensar, de querer o de sentir. b) El sufrimiento no es un requisito indispensable para que exista da\u00f1o moral, aunque s\u00ed una de sus manifestaciones m\u00e1s frecuentes. e) Constituye angustias y afecciones padecidas por la v\u00edctima. d) Supone la privaci\u00f3n o la disminuci\u00f3n de los bienes que tienen un valor fundamental en la vida del ser humano y que son la tranquilidad del esp\u00edritu la libertad individual y, entre otros, los m\u00e1s sagrados afectos. e) Puede consistir en un injusto ataque a la integridad f\u00edsica como derecho a la personalidad. Hay dos posturas doctrinales en lo relativo a la legitimaci\u00f3n activa por da\u00f1o moral de las personas jur\u00eddicas: la que considera que no la poseen y la postura contraria, que les otorga legitimaci\u00f3n a tal efecto.152 La primera considera que en modo alguno las personas jur\u00eddicas pueden padecer este tipo de da\u00f1o, puesto que son entes irreales y carecen de vida corporal-conciente; agrega, adem\u00e1s, que 151 Ghersi, Carlos A. Ob. Cit. pp. 126, 127. 152 lbidem. pp. 150 a 153. 256 Protecci\u00f3n y responsabilidad \"cuando la tutela del nombre, el honor, la libertad de acci\u00f3n, la intimidad, etc\u00e9tera, le es otorgada, no se le est\u00e1 reconociendo un derecho de naturaleza extrapatrimonial, sino por el contrario, un derecho de neto corte patrimonial\". Tan es as\u00ed \"que, por ejemplo, el nombre de una persona jur\u00eddica puede ser objeto de una cesi\u00f3n o enajenaci\u00f3n en el fondo de comercio. La reputaci\u00f3n o el prestigio tambi\u00e9n pueden ser objeto de una transacci\u00f3n comercial, son susceptibles de valoraci\u00f3n econ\u00f3mica e integran el concepto de 'valor llave', la libertad de acci\u00f3n de tal caso no es sino la libertad de negociar la intimidad, no significa otra cosa que el secreto comercial. Esos mismos derechos para las personas f\u00edsicas son inenajenables, inaccesibles, inmutables, etc\u00e9tera, poseen los caracteres de los derechos extra patrimoniales.\" Los que consideran que las personas jur\u00eddicas pueden padecer da\u00f1o moral sostienen que ellas tienen derechos extrapatri moniales propios, distintos de los que tienen sus miembros componentes. As\u00ed como las personas jur\u00eddicas son titulares de bienes patrimoniales que no pertenecen a los sujetos individuales que lo integran, tambi\u00e9n tienen bienes personal\u00edsimos como el honor, la privacidad, el nombre, etc\u00e9tera, propios del ente, que son distintos de los bienes personales de los miembros. La personalida d moral de las personas jur\u00eddicas, como la personalida d patrimonial, nace de la circunstancia de poseer el ente colectivo una voluntad y conciencia propias, as\u00ed como un patrimonio moral particular, sin embargo, el criterio jurisprudenc ia!. Esto implica que al ejercer el derecho, especialmente mediante acciones jurisdiccionales, debe hacerlo con responsabilidad y racionalida d de forma tal que no resulte un acto de mera liviandad en el que otras personas (personas jur\u00eddico f\u00edsicas o personas jur\u00eddicas de existencia ideal} se puedan ver menoscabadas en sus derechos (econ\u00f3micos o extra econ\u00f3micos}, especialmente las primeras, en lo que ata\u00f1e a sus sentimientos (en los \u00e1mbitos de su personalidad y las relaciones familiares, sociales y laborales}. 257 Perla G\u00f3mez Gallardo El desarrollo de la cuantificaci\u00f3n econ\u00f3mica del da\u00f1o moral y ps\u00edquico es un proceso complejo, de ah\u00ed que sea necesario realizarlo en etapas explicativas anal\u00edticas y progresivas. 153 De all\u00ed que la caracterizaci\u00f3n de enfermo se sostiene, pues, en el ser humano como en todo conjunto arm\u00f3nico, cada una de sus partes integrantes funciona coordinada y compensadamente (seg\u00fan dice Eco como un sistema operativo) por lo que la aflicci\u00f3n al \u00e1nimo implica la alteraci\u00f3n de un elemento del conjunto y obviamente de la estructura, que se desarmoniza en su funcionalidad. Elemento emocional (sentimental) Elemento biof\u00edsico {biol\u00f3gico) Elemento ps\u00edquico (l\u00f3gica de raz\u00f3n) Elemento espiritual (religiosidad) Operativamente, el ser humano funciona en armon\u00eda como consecuencia de estos cuatro elementos, comunes a todos los hombres, lo que garantiza un concepto sustancial de categor\u00eda universal. El ser humano, al estar compuesto de dos facetas de un estado, habita de esta forma el g\u00e9nero sentimiento y permite artificialmente establecer los motivos o impulsos para que se manifieste una u otra funci\u00f3n alternativa mente y provoque en el sujeto el estado de tristeza y de alegr\u00eda. Causa S\u00edntomas ___. Deseo realizado Da\u00f1o moral --+ Angus tia +--+ Goce-placer Dolor Sufrimiento Miedo Insegur idad Insatisfacci\u00f3n 258 Elemento emocional (sentimental) Elemento biof\u00edsico (biol\u00f3gico) Protecci\u00f3n y responsabilidad Element o 1---- ps\u00edquico '--..----....,....__. (l\u00f3gica de raz\u00f3n) Elemento espiritual (religiosidad) El da\u00f1o produce dolor, sufrimiento; en definitiva, enfermedad emocional o estado de \u00e1nimo negativo. Coloca una fuente contradictoria para generar alegr\u00eda, placer emocional y estado de \u00e1nimo positivo. Entonces, debemos elaborar el instrumento (fuente) para que pueda convertirse en causante del fen\u00f3meno contradictorio, es decir, de la alegr\u00eda y el placer para que act\u00fae como comp ensatorio. La tesis de nuestro an\u00e1lisis es la creaci\u00f3n de un modelo que opere de tal forma que en el conjunto \"ser humano\" podamos introducir una fuente tal que, si el sujeto se encuentra da\u00f1ado y por consiguiente con el estado de \u00e1nimo sufriente, podemos modificar y transformar ese estado de \u00e1nimo en alegr\u00eda-placer y producir nuevamente la armonizaci\u00f3n perdida. Se trata entonces de un instrumento hipot\u00e9tico para introducir en el modelo-conjunto y modificar la funcionalidad y desarmon\u00eda de su estructura, teniendo en cuenta que los elementos, en s\u00ed y entre s\u00ed, son comunicacionales. Entonces, la idea es c\u00f3mo su perar ese estado de \u00e1nimo negativo mediante la provocaci\u00f3n de un impacto que revierta y pase a su contradictorio: un estado de \u00e1nimo positivo. Estos modelos hipot\u00e9ticos tienen, entonces, car\u00e1cter prospectivo con base hist\u00f3rica y son reconocidos universalmente (est\u00e1n probados como verdades convencionalmente acept adas). 153 Para profundizar sobre el tema y revisar otras tablas rem\u00edtase a: Ib\u00eddem. pp. 168 a 213. 259 Perla G\u00f3mez Gallardo Alegr\u00eda-placer 1 Compe nsaci\u00f3n 1 Recepto r decodifica Resta ahora encontrar un modelo economis ta que pueda operar desde la formulaci\u00f3n cu\u00e1ntica. La jurisprudenc ia en este aspecto elabor\u00f3 un criterio o tendencia general, que podemos sintetizar en los siguientes pronunciamientos: a) El da\u00f1o psicol\u00f3gico se configura mediante la alteraci\u00f3n de la personalidad, la perturbaci\u00f3n profunda del equilibrio emocional de la v\u00edctima, que guarde adecuado nexo causal con el hecho da\u00f1oso y que entra\u00f1e una significativa descompensaci\u00f3n que altere su integraci\u00f3n en el medio social. b) El da\u00f1o ps\u00edquico consiste en la modificaci\u00f3n o alteraci\u00f3n de la personalidad que se expresa a trav\u00e9s de s\u00edntomas, inhibiciones, depresiones, bloqueos, etc\u00e9tera, y cuya forma m\u00e1s acabada de acreditaci\u00f3n es el informe psicopatol\u00f3gico. En este sentido, la corriente jurisprudencia! es pac\u00edfica y uniforme: a) El da\u00f1o ps\u00edquico debe ser indemnizado como diferenciado del est\u00e9tico y del moral, si de la pericia surge la existencia de una alteraci\u00f3n emocional como consecuencia del accident e padecido. 260 Protecci\u00f3n y responsabil idad b) Es improcedente el reclamo en concepto de da\u00f1o ps\u00edquico, sufrido por la v\u00edctima de un accidente de tr\u00e1nsito, si de la pericia efectuada por el cuerpo m\u00e9dico forense no surge dicha incapacidad. e) La simple manifestaci\u00f3n del actor, en el momento de la revisaci\u00f3n (sic) m\u00e9dica de padecer de un estado depresivo a consecuencia del accidente, dista de ser prueba suficiente de un da\u00f1o de \u00edndole ps\u00edquica que afecta su capacidad laborativa (sic). PERSONA HUM ANA \u00a1 Construcci\u00f3n del sujeto social Etapas l l\u00f3gica 1) Educaci\u00f3n informal -familiar y entorno del hogar intuitiva +--2) Educaci\u00f3n formal Teor\u00edas del da\u00f1o154 l\u00f3gica del conocimiento a) primaria --- metodol\u00f3gico + b) secundaria-tercia-__. perfeccionamie nto r\u00eda y universitaria y complejidades e) disciplinamiento social \u00a1 Relaci\u00f3n trabajo l Desempleo Marginaci\u00f3n \u00a1 Relaci\u00f3n personal con la sociedad l Privaci\u00f3n de la libertad El mencionado fen\u00f3meno expansivo no solo se advierte en el \u00e1mbito de los factores de atribuci\u00f3n. Tambi\u00e9n el elemento \"da\u00f1o\" se ha visto profundamente conmovido en las \u00faltimas d\u00e9cadas si se lo compara con la concepci\u00f3n cl\u00e1sica que presentaba a comienzos de siglo. 154 Pizarro, Ram\u00f3n D. Ob. Cit. pp. 176 a 185. 261 Perla G\u00f3mez Gallardo Se consolid\u00f3 definitivame nte en el derecho moderno la buena doctrina que admite la plena reparaci\u00f3n del da\u00f1o moral con sentido resarcitorio. Quedaron en el recuerdo aquellas doctrinas que negaban tal posibilidad y las que solo la admit\u00edan a t\u00edtulo de pena o de sanci\u00f3n ejemplar. Se trata de una cuesti\u00f3n definitivamente superada, aun cuando subsistan otros problemas que no han sido debidamen te resueltos. La evoluci\u00f3n del derecho de da\u00f1os en los pa\u00edses desarrollados y la ya mencionada influencia de los mecanismos de socializaci\u00f3n de da\u00f1os han llevado entonces a algunos juristas a conceptuar a la responsabilidad civil con cr\u00e9dito de la v\u00edctima a una indemnizaci\u00f3n. Advi\u00e9rtase que esta noci\u00f3n no guarda plena correspondenc ia con aquella de origen cl\u00e1sico, que la conceb\u00eda como \"una obligaci\u00f3n de reparar del responsa ble.\" Lambert-Faivre se\u00f1ala en este sentido que el derecho cl\u00e1sico de la responsabilidad civil pon\u00eda el acento en la faz pasiva de la relaci\u00f3n jur\u00eddica obligatoria, tanto al predicar la idea de una responsabilidad por culpa, cuanto por riesgo creado, al hacer asimismo referencia primero al polo pasivo de la obligaci\u00f3n. Seg\u00fan ella \" ... la identidad del responsable no constituye m\u00e1s que una suerte de procedimiento para ordenar, sin efecto, a partir del momento en que el asegurador sustituye al responsable para indemnizar a la v\u00edctima ... El responsable se borra a s\u00ed mismo, dentro de un rol secundario y un poco abstracto, mientras que la indemnizaci\u00f3n a la v\u00edctima viene al primer plano.\" La tutela de la dignidad humana ocupa un rol prioritario dentro de esta nueva concepci\u00f3n del derecho de da\u00f1os y de su estimativa jur\u00eddica. El derecho de los da\u00f1os debe estar obsesionado por la protecci\u00f3n de esa dignidad humana, que d\u00eda a d\u00eda resulta jaqueada por intrusiones provenientes del Estado, del poder econ\u00f3mico y de corporaciones. Lo se\u00f1alado explica en buena medida la importancia que asume en nuestro tiempo la funci\u00f3n preventiva del derecho de da\u00f1os, tan estrechamente ligada a la tutela de la dignidad de la persona. 262 Protecci\u00f3n y responsabilidad La doctrina suele utilizar frecuentemente la expresi\u00f3n \"derecho de da\u00f1os\" asign\u00e1ndole sentidos no siempre coincidentes. A veces, se la utiliza como sin\u00f3nimo de responsabilidad civil, entendiendo por talla obligaci\u00f3n de reparar todo da\u00f1o injustamente causado o sufrido. En otras oportunidades, en cambi,o se le otorga un sentido todav\u00eda m\u00e1s amplio, comprensivo de las cuestiones atinentes a la prevenci\u00f3n del da\u00f1o. a) La funci\u00f3n preventiva La funci\u00f3n preventiva del derecho de da\u00f1os aument\u00f3 su importancia en los \u00faltimos tiempos. Esta aptitud, de corte netamente disuasivo, se presenta como un complemento id\u00f3neo de las tradicionales v\u00edas resarcitorias. Tanto desde el punto de vista de la v\u00edctima cuanto del posible responsable, la prevenci\u00f3n del da\u00f1o es siempre preferible a su reparaci\u00f3n. b) La funci\u00f3n resarcitoria La funci\u00f3n resarcitoria del derecho de da\u00f1os es, por cierto, la m\u00e1s importante de todas y la que tradicionalmente ha hecho a la esencia misma de la responsabilidad civil. La reparaci\u00f3n del da\u00f1o parece haber superado en nuestro tiempo el r\u00edgido esquema de la \"sanci\u00f3n resarcitoria\" que, seg\u00fan algunos, representar\u00eda. La sanci\u00f3n resarcitoria, tal como ha sido presentada por la doctrina dominante, queda ligada indisolublemente a la noci\u00f3n de antijuricidad. Da\u00f1o patrimonial y da\u00f1o moral155 Para algunos autores, la distinci\u00f3n entre da\u00f1o patrimonial y da\u00f1o moral depende de la \u00edndole de los derechos atacados: si la lesi\u00f3n se dirige 155 Bustamante Alsina, J. Ob. Cit. p. 237. 263 Perla G\u00f3mez Gallardo a los bienes que forman el patrimonio, el da\u00f1o es material o patrimonial; si la lesi\u00f3n afecta la integridad corporal o la salud de las personas, el da\u00f1o es moral y en ning\u00fan caso patrimonial, porque los bienes atacados son inmateriales. DA\u00d1O EXTRAECON\u00d3MICO 156 \u00a1 Moral \u00c1mbito contractual \u00c1mbito extracontractual \u00a1 La regla general no era procedente 1 l Si implicaba simult\u00e1neamente delito ! Pasaba a \u00e1mbito Extra contractual Es reparable el agravio moral \u00a1 1 Si implicaba simult\u00e1neame nte delito del derecho criminal l La regla general no era procedente Sin embargo, ia mayor\u00eda de la doctrina radica en la distinci\u00f3n sobre los resultados o consecuencias de la acci\u00f3n antijur\u00eddica: si \u00e9sta ocasiona un menoscabo en el patrimonio, afectando su actual composici\u00f3n o sus posibilidades futuras, el da\u00f1o es material o patrimonial aunque el derecho atacado sea inmaterial; si, en cambio, no afecta al patrimonio pero lesiona los sentimientos de la v\u00edctima, existe da\u00f1o moral y no patrimonial. Esta segunda noci\u00f3n toma como base el concepto de \"da\u00f1o\", que es el que interesa a los fines del resarcimiento. 156 Supra 17. 264 Protecci\u00f3n y responsab ilidad Da\u00f1o patrimonial y extrapatri monia l157 Podemos definir entonc es al da\u00f1o moral como la lesi\u00f3n en los sentimientos que determinan dolor o sufrimientos f\u00edsicos, inquietud espiritual o agravio a las afecciones leg\u00edtimas, y en general toda clase de padecimientos no susceptibles de apreciaci\u00f3n pecuniaria. El objeto del da\u00f1o en sentido jur\u00eddico no es otra cosa que un inter\u00e9s humano jur\u00eddicamen te tutelado. Sin embargo, el concepto de inter\u00e9s no puede entenderse si no se explica previamen te el concepto de inter\u00e9s del cual el inter\u00e9s es complementario; el bien es el presupuesto del inter\u00e9s. El da\u00f1o consiste en un perjuicio ocasiona do a un inter\u00e9s privado que tenga relevancia para estar sujeto a resarcimiento cuando goza de tutela jur\u00eddica. El da\u00f1o privado puede ser definido como patrimonial o no patrimonial, seg\u00fan tenga por objeto un inter\u00e9s patrimonial o extrapatri monial. Debe determ inarse el concepto de patrimonialidad para pod er aclarar qu\u00e9 es inter\u00e9s patrimonial, y qu\u00e9 es da\u00f1o patrimonial o extrapatri monial. El inter\u00e9s patrimonial, as\u00ed como el da\u00f1o patrimo nial, es aquel susceptible de apreciaci\u00f3n pecuniaria. Sin embargo, conviene aclarar que la diferenciaci\u00f3n entre estas dos categor\u00edas de da\u00f1os no est\u00e1 determinada por la naturaleza de los bienes atacad os, sino por la \u00edndole patrimonial o no patrimonial del inter\u00e9s afectado. La mayor\u00eda de la doctrina no funda esta distinci\u00f3n sobre la \u00edndole de los derechos afectados, sino sobre los resultados o consecu encia de la acci\u00f3n antijur\u00eddica: s\u00ed \u00e9sta ocasiona un menoscabo en el patrimonio, sea en su existencia actual, sea en sus posibilidades futuras, se tiene el da\u00f1o material o patrimonial, cualquiera que sea la naturaleza 157 lbidem. pp. 237 a 241. 265 Perla G\u00f3mez Gallardo patrimonial o no del derecho lesionado, y si ning\u00fan efecto tiene sobre el patrimonio, pero hace sufrir a la persona en sus intereses morales tutelados por la ley, hay da\u00f1o moral o no patrimonial. La diversificaci\u00f3n de la lesi\u00f3n a intereses no patrimoniales permite determinar la amplitud del da\u00f1o moral. A este efecto es dable distinguir los da\u00f1os morales que resultan de ataques a los derechos extrapatri moniales distintos de la vida y de la integridad corporal, y, por otra parte, los da\u00f1os morales que resultan de ataques a bienes materiales y los derechos extrapatri moniales a la vida y a la integridad corporal. El primer supuesto es aquel que la doctrina francesa denomin a da\u00f1os \"puramente morales\", los cuales resultan del ataque a ciertos derechos extrapatri moniales que no son la vida y la integridad corporal. Se enuncian entre ellos los ataques al honor, como expresiones o manifestaciones difamatorias e injuriosas, as\u00ed como imputaciones falsas que perjudican la reputaci\u00f3n de una persona. El atentado a la vida y a la integridad corporal no es menos importante y delicado que la cuesti\u00f3n anterior. Aqu\u00ed, la reparaci\u00f3n del da\u00f1o moral es corrientemente admitida, as\u00ed como la del da\u00f1o patrimonial que conlleva com\u00fanmente, por la necesidad de atender los gastos de asistencia m\u00e9dica para la recuperaci\u00f3n de la salud, de la integridad corporal o de la preservaci\u00f3n de la vida. Cuando se atenta contra la vida o la integridad corporal, el da\u00f1o moral se manifiesta de diversas maneras que las podemos distinguir considerando el da\u00f1o sufrido por la v\u00edctima (da\u00f1o directo o inmediato) y el da\u00f1o padecido por terceros (da\u00f1o indirecto o inmediato), que la doctrina francesa llama par ricochet, o sea de rebote. Esos per juicios directos que sufre la v\u00edctima del ataque se clasifican en perjuicios al placer (d'agr\u00e9ment), perjuicio sexual (sexuel), perjuicios a la est\u00e9tica (esth\u00e9t\u00edque), perjuicio juvenil (juv\u00e9nile) y perjuicio de sufrimiento (souffrance). 266 Protecci\u00f3n y responsabilidad Reparac i\u00f3n, resarcimiento y sanci\u00f3n158 La cuesti\u00f3n relativa al fundament o y naturaleza de la reparaci\u00f3n del da\u00f1o moral ha dado Jugar a un debate doctrinario que tiene proyecciones en la interpretaci\u00f3n de las normas legales, no para desechar tal reparaci\u00f3n que expresament e consagra la ley, sino para determinar sus alcances. Teor\u00eda del resarcimiento. La mayor\u00eda de la doctrina afirma que la reparaci\u00f3n del da\u00f1o moral no difiere de la reparaci\u00f3n del da\u00f1o material, que aquel como \u00e9ste no son sino especies del da\u00f1o y, por consiguiente, la reparaci\u00f3n en ambos casos cumple una funci\u00f3n resarcitoria. Teor\u00eda de la sanci\u00f3n ejemplar o represiva. La doctrina rechaza categ\u00f3ricamente la tesis del resarcimiento y se pronuncia por la de la sanci\u00f3n ejemplar. Seg\u00fan Llamb\u00edas, la reparaci\u00f3n del da\u00f1o moral encuentra su justificaci\u00f3n no por el lado de la v\u00edctima de la lesi\u00f3n, sino por el lado del ofensor. No constituye un resarcimiento sino una pena civil mediante la cual se reprueba ejemplarmente la falta cometida por el ofensor. Es as\u00ed que este autor llama a la ofensa \"agravio moral\" cometido dolosamente. O sea con intenci\u00f3n de da\u00f1ar, y ser\u00eda as\u00ed una especie del denominado da\u00f1o moral que sufre la v\u00edctima, el cual no da lugar a reparaci\u00f3n. La cuesti\u00f3n que se suscita entonces en orden a la determinaci\u00f3n del da\u00f1o moral es si debe hacerse de cada perjuicio un cap\u00edtulo distinto a los fines de su reparaci\u00f3n, por separado, o si deben reagruparse como un perjuicio \u00fanico totalizador de da\u00f1o moral. El tema fue particularmente considerado en la doctrina francesa donde, siguiendo a Tune, la mayor\u00eda de los autores critic\u00f3 la multiplicaci\u00f3n de los cap\u00edtulos del perjuicio, que termina por quitarles su verdadera significaci\u00f3n y conduce generalmente a indemnizaciones m\u00faltiples, generadoras de verdaderos despojos. 158 Ib\u00eddem. pp. 242 a 245. 267 Perla G\u00f3mez Gallardo En nuestra doctrina se pronunci\u00f3 en el mismo sentido Salerno, quien se\u00f1al\u00f3 que este criterio conduce a la posibilidad de fijar una doble indemnizaci\u00f3n por el mismo da\u00f1o, lo que resulta inaceptable habida cuenta de que el resarcimiento debe ser plano no excesivo. Uso abusivo del derecho159 Se ha pretendido que en Roma no se admit\u00eda la reparaci\u00f3n causada en el ejercicio de un derecho. Se invocaban varios textos: uno de Gayo: Nullus nemo damnu facit, qui suo iure utitur. Sin embargo, estas f\u00f3rmulas no pod\u00edan ser interpretadas fuera del contexto del derecho romano. En Roma no era leg\u00edtimo ejercer abusivamente un derecho, por lo menos con el solo fin de da\u00f1ar a otro. As\u00ed resulta de las m\u00e1ximas de aplicaci\u00f3n general en el derecho romano: Malem enim nostro iure utitur non debemos; malitis non est indu/gendum. En el antiguo der echo franc\u00e9s, los Parlamentos reprim\u00edan todo abuso malicioso. Auque los redactores del C\u00f3digo Civil no consideraban la cuesti\u00f3n del abuso del derecho, y ning\u00fan art\u00edculo contiene una norma al respecto, la jurisprudencia hizo aplicaci\u00f3n del principio en numerosos casos. A principios del siglo XX, algunos autores, especialmente Josserand y Saleilles, estudiaron esa jurisprudencia, la analizaron y sistematizar on, construy endo una teor\u00eda del abuso del derecho. Desde entonces, la jurisprudencia francesa aplic\u00f3 constantemente la teor\u00eda, y el derecho de propiedad la extendi\u00f3 a muchos otros casos, constituyendo as\u00ed un valioso instrumento de control judicial sobre el ejercicio de los derechos subjetivos. 159 lbidem. pp. 465, 466. 268 Protecci\u00f3n y responsab ilidad Planiol atac\u00f3 la teor\u00eda del abuso del derecho con un argumento puramente l\u00f3gico: El derecho cesa, dijo, donde el abuso comienza; no puede haber aqu\u00ed uso abusivo de un derecho cualqu iera, por la raz\u00f3n irrefutable de que un solo y mismo acto no puede ser a la vez, conforme y contrario al derecho. El derecho subjetivo tiene un l\u00edmite formal que es aquel establecido en al ley que reconoce la existencia misma de ese derecho; si en el ejercicio de ese derecho su titular excede el l\u00edmite fijado, no habr\u00eda sin duda ab uso del derecho, sencillamente porque no habr\u00eda derecho. Criterios doctrinales sobre el abuso del derecho160 Los distintos criterios que orientan las diferentes soluciones pueden agruparse en cinco categor\u00edas: a) Criterio intencional (La intenci\u00f3n de da\u00f1ar y sus suced\u00e1neos: dolo o fraude). La intenci\u00f3n de da\u00f1ar representa, tradicionalmen te, la forma t\u00edpica, el alimen to normal del abuso de los derechos; hist\u00f3ricamente parece encontrarse en el origen mismo de la teor\u00eda, cuyo primer lineamiento y primera manifestaci\u00f3n constituye: maliti\u00eds non est indulgendum, Graus omnia corrumpit. La jurisprudencia francesa se inspir\u00f3 precisame nte en este criterio, y seg\u00fan el lengua je de los tribunales, como el de la doctrina en que se apoya, la intenci\u00f3n de da\u00f1ar constituye la pieza maestra del sistema. b) Criterio t\u00e9cnico (Culpa en la ejecuci\u00f3n). Posteriormente se renunci\u00f3 a limitar la teor\u00eda del abuso en el dominio intencional, para reconocer que el ejercicio de un derecho puede revestir un car\u00e1cter abusivo independ ientemente del animus nocendi. No basta que se haya ejercido de buena fe; es necesar io que se realice correcta mente, seg\u00fan las reglas del arte. 160 lbidem. pp. 467, 468. 269 Perla G\u00f3mez Gallardo e) Criterio econ\u00f3mico (Falta de inter\u00e9s leg\u00edtimo). Este criterio fue consagrado en muchas ocasiones por los tribunales franceses. Se inspira en la famosa definici\u00f3n que lhering formul\u00f3 de los derechos subjetivos, a los que consider\u00f3 como \"intereses jur\u00eddicamente protegidos.\" As\u00ed, cuando el titular utiliza sus derechos fuera de todo inter\u00e9s o para la satisfacci\u00f3n de un inter\u00e9s ilegitimo, usa mal de \u00e9l, abusa de su derecho y, por tanto, no puede pretender la protecci\u00f3n de la ley. d) Criterio funcional o finalista (Desv\u00edo del derecho en su funci\u00f3n social). Los criterios que anteceden tienen un punto de partida com\u00fan; el sujeto titular del derecho. As\u00ed, atendiendo a la intenci\u00f3n de da\u00f1ar, a la impericia o negligencia con que ejerce el derecho o a la carencia de inter\u00e9s leg\u00edtimo, se podr\u00e1 juzgar que una prerrogativa puesta en acci\u00f3n dentro de los l\u00edmites formales establecidos en la ley constituyen un ejercicio abusivo del derecho. Ya Porcherot, desde comienzos de este siglo, caracteriz\u00f3 el abuso del derecho con un criterio objetivo, apart\u00e1ndose as\u00ed de las concepciones subjetivas que inspiraron hasta entonces las principales soluciones jurisprudenciales y las doctrinas mencionadas precedentemente en sus l\u00edmites; se persigue un fin diferente al tomado en consideraci\u00f3n por el legislador. Derechos subjetivos y abusos del derecho161 Josserand dice, citando a Duguit, que \"en una sociedad organizada, los pretendidos derechos subjetivos son derechos-funci\u00f3n: no deben salir del plano de la funci\u00f3n a que corresponden, pues de lo contrario su titular los desv\u00eda de su propio destino, cometiendo un abuso de derecho; el acto abusivo es, as\u00ed, el acto contrario al fin de su instituci\u00f3n, a su esp\u00edritu y finalidad.\" M\u00e1s adelante agrega el mismo autor: \" ... el 161 lbidem. pp. 468, 469. 270 Protecci\u00f3n y responsabilidad juez debe investigar m\u00e1s bien la direcci\u00f3n que imprimi\u00f3 el agente a su derecho, al abuso que ha hecho de \u00e9l, que el m\u00f3vil a que haya obedecido; si esa direcci\u00f3n y uso son incompatibles con el esp\u00edritu de la instituci\u00f3n, el acto es abusivo y por tanto ser\u00e1 causa de responsabilidad.\" Savatier, en una posici\u00f3n tambi\u00e9n objetiva y coincidente con la que hemos expuesto, considera que el abuso del derecho existe all\u00ed donde se lo ejercita contra la moral y las buenas costumbres. Las cuestiones legisladas pueden ser agrupadas en los siguientes rubros:162 1. Sujetos de la acci\u00f3n (legitima ci\u00f3n activa y pasiva). 2. Relaciones entre la acci\u00f3n civil y la acci\u00f3n criminal. 3. Coexistencia del proceso civil y del proceso penal. 4. Efecto reciproco de la cosa juzgada. 5. Extinci\u00f3n de la acci\u00f3n. La preocupaci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n masiva por difundir las noticias, anticip\u00e1ndose a otros \u00f3rganos de divulgaci\u00f3n, y la avidez del p\u00fablico por ser informado inmediatamente de los sucesos de inter\u00e9s general, son sin duda la causa de que se lancen a la circulaci\u00f3n noticias que carezcan de suficiente base de sustentaci\u00f3n en la realidad de los hechos. El clima de intranquilidad e incertidumbre que esas pr\u00e1cticas period\u00edsticas crean es la fuente de versiones de la m\u00e1s diversa \u00edndole, las cuales pueden confirmar se o ser desmentida s, pero hasta que ello no ocurra dan motivo a inquietudes personales, cuando no a hondas perturbaciones sociales.163 162 lbidem. p. 563. 163 lbidem. p. 692. 271 Perla G\u00f3mez Gallardo El tema linda con la garant\u00eda constitucional de la libertad de expresi\u00f3n y el derecho a la informaci\u00f3n; por esta causa, resulta dif\u00edcil hallar un par\u00e1metro que permita determinar cu\u00e1l es el limite de ese derecho, frente al respecto que merece la honra personal y el respectivo derecho del hombre a formar un pensamiento propio y actualizado sobre lo que ocurre en la sociedad en que vive. Informaci\u00f3n inexacta164 La informaci\u00f3n inexacta es aquella que no concuerda con la verdad por ser falsa o err\u00f3nea. La informaci\u00f3n es falsa cuando ella es enga\u00f1osa, fingida o simulada para dar al hecho una apariencia distinta de la realidad. La informaci\u00f3n es err\u00f3nea cuando ella es el resultado de un concepto equivocado que en la mente del informante difiere de la realidad. En uno u otro caso, la informaci\u00f3n no es verdadera, pero cuando ella se da falsamente consiste en un acto consient e y deliberado con el fin de enga\u00f1ar. El informador obra con dolo o de mala fe. Cuando la informaci\u00f3n se da por error consiste en un acto no consciente que no se quiere, no se siente, ni se piensa. El informador obra de buena fe. La informaci\u00f3n inexacta puede causar da\u00f1o patrimonial por la repercusi\u00f3n negativa que ella pueda tener en el ejercicio de una actividad lucrativa de la victima o en la frustraci\u00f3n de un negocio en gesti\u00f3n de ella. Lo m\u00e1s com\u00fan ha de ser el da\u00f1o moral que puede causar la divulgaci\u00f3n de una informaci\u00f3n inexacta concerniente a la vida privada de una persona y m\u00e1s a\u00fan si ella es infamante. Es evidente la lesi\u00f3n a los sentimientos que ella comporta, alterando el equilibrio emocional que se traduce en los padecimientos de quien ha sido objeto de la informaci\u00f3n falsa, err\u00f3nea, injuriosa o calumniosa. 164 Ib\u00eddem. p. 693 a 695. 272 Protecci\u00f3n y responsabil idad La reparaci\u00f3n del da\u00f1o moral se har\u00e1 mediante la entrega de una suma de dinero que no tendr\u00e1 una funci\u00f3n de equivalencia sino de compensaci\u00f3n o satisfacci\u00f3n. Distinto es el caso cuando la informaci\u00f3n inexacta se limita a dar una noticia que no afecta el honor de la v\u00edctima, pues entonces la ulterior rectificaci\u00f3n o desmen tido no mejora la situaci\u00f3n de quien debi\u00f3 padecer la angustia de la repercusi\u00f3n que aquella pudo tener. La rectificaci\u00f3n no es una retractaci\u00f3n, y como no se puso en duda el honor de la v\u00edctima, no se puede considerar que aquella sea un complem ento resarcitorio del da\u00f1o moral ocasionado. Protecc i\u00f3n civil y penal de la intimidad165 Antes de la invenci\u00f3n de la grabadora, o la c\u00e1mara fotogr\u00e1fica -para mencionar solo dos de los m\u00e1s simples medios de ataque-, se produc\u00edan tambi\u00e9n intromisiones en la vida privada de las personas. Los ordenamie ntos jur\u00eddicos creaban normas que tendieran a la protecci\u00f3n de ese bien, aunque no le dieran el nombre de ''vida privada\" o \"intimidad\"; lo importante no es el t\u00edtulo que los legislador es daban a sus normativas, sino el fundamen to mismo de ellas, la verdadera ratio legis. As\u00ed, desde tiempos antiguos se consagr \u00f3 la inviolabilidad del domicilio; se tipificaron como delitos la violaci\u00f3n de la corresp ondenc ia y la violaci\u00f3n de secretos; se establecieron restricciones y limites al dominio, normas todas que tienden a proteger la reserva de la vida privada. Advi\u00e9rtase, sin embargo, que los autores se\u00f1 alan con acierto que bajo esta r\u00fabrica hay dos tipos penales que protegen precisa mente la intimidad. La protecci\u00f3n de la esfera de reserva se brinda por dos v\u00edas: la primera que crea alrededor del individuo un \u00e1mbito f\u00edsico que los dem\u00e1s no podr\u00e1n invadir sino media un justificativo suficiente; pero la protecci\u00f3n no termina all\u00ed sino que alcanza los aspectos espiritu ales 165 Ferreira Rubio, D. Ob. Cit. pp. 55, 56. 273 Perla G\u00f3mez Gallardo al consagrar la inviolabilidad de los secretos. Se atentar\u00e1 contra la libertad cuando abusivamente se entre en la esfera de reserva y secreto que rodea a toda persona o abusivamente se viole algo que a esa zona pertenece. En el \u00e1mbito civil son tradicionales algunas normas tendientes a imponer restricciones y l\u00edmites al dominio para evitar los inconvenien tes que surgen de las relaciones de vecindad; entre ellas, las relativas a luces y vistas no tienen otro objetivo que proteger a las personas de la indiscreta mirada de sus vecinos. La ley impone esta limitaci\u00f3n para impedir que de un mundo al otro puedan tenerse ventanas que permitan ver continuamente lo que ocurre en casa del vecino. Estas disposiciones que hemos mencionado cumplieron su funci\u00f3n dadas las particulares condiciones de vida de \u00e9pocas pasadas. La \u00fanica forma de inmiscuirse en la vida privada de otro era la irrupci\u00f3n f\u00edsica en su domicilio, lugar en que se desarrolla la parte sustancial de la vida privada; o bien, y en forma m\u00e1s sutil, fisgoneando o espiando, es decir, observando lo que suced\u00eda en la casa de una persona sin violar su domicilio, sin introducirse f\u00edsicamente en el \u00e1mbito de reserva, sino vigilando desde afuera. Tipos de responsabilidad166 Responsabi lidad civil. Da\u00f1o moral. La responsabilidad significa la sujeci\u00f3n de una persona que vulnera un deber de conducta impuesto en inter\u00e9s de otro sujeto a la obligaci\u00f3n de resarcir el da\u00f1o producido. Tal responsabilidad gen\u00e9rica se clasifica tradicionalmente en contractual y aquiliana o extracontrac tual. La primera supone la transgresi\u00f3n de un deber de conducta impuesto en un contrato. La aquiliana, por el contrario, responde a la idea de la producci\u00f3n de un da\u00f1o a otra persona por haber transgredido el gen\u00e9rico deber neminem laedere, es decir, el de abstenerse de un comportamiento lesivo para los dem\u00e1s. 166 Escobar de la Serna, L. Ob. Cit. pp. 301 a 308. 274 Protecci\u00f3n y responsabilidad La responsabil idad penal. Transgresi\u00f3n jur\u00eddica es toda conducta humana que contradice el ordenamiento jur\u00eddico, o sea, la que viola un mandato o una prohibici\u00f3n de Derecho. Con frecuencia, la conducta humana contraria al Derecho contiene, a la vez, una vulneraci\u00f3n de derechos subjetivos ajenos, si bien esto no ocurre en todos los casos. Las transgresiones jur\u00eddicas pueden ser meramente objetivas (antijuridicidad no culposa) o subjetivas (antijuridicidad culposa). Las primeras suponen un acto o un estado objetivamente antijur\u00eddico, independientemente de la culpa o inocencia del infractor. A tales infractores se contraponen las subjetivas, en las cuales el autor conoce o debe conocer la naturaleza antijur\u00eddica o, cuando menos, lesiva de su actuaci\u00f3n, y que son designadas con la denominaci\u00f3n general de actos il\u00edcitos o actos culposos en sentido amplio. Hay dos clases de actos il\u00edcitos: los que llevan consigo un atentado que afecta el inter\u00e9s social y p\u00fablico o, lo que es igual, una violaci\u00f3n en la esfera penal (actos punibles), y los que solo contienen una violaci\u00f3n de la ley civil (actos il\u00edcitos civiles). Todos ellos, aun cuando re\u00fanan siempre las caracter\u00edsticas generales de todo acto il\u00edcito, a saber antijuridicidad y culpabilidad, admiten, por raz\u00f3n de los matices que cada una de \u00e9stas puede revestir, varias subdivisiones: Por las modalidades de la culpabilidad hay violaciones causadas a prop\u00f3sito, con plena voluntad o conciencia (actos dolosos), y violaciones realizadas por mera negligencia (actos culposos en sentido estricto). Por las modalidades de la antijuridicidad hay dos grupos de violaciones: las que implican transgresi\u00f3n de un deber, que pesa sobre el agente en virtud de una relaci\u00f3n especial que lo liga con el lesionado, y aquellas otras que implican transgresi\u00f3n de los deberes generales que pesan sobre el agente, independientemente de toda relaci\u00f3n jur\u00eddica con el ofendido. A las primeras se les llama culpa contractual. A las segundas se las conoce con las denominaciones de delitos, actos il\u00edcitos en sentido estricto, culpa extracontractual, y tambi\u00e9n falta o injuria aqui/iana (porque fue sancionada en Roma por la ley Aquilia). 275 Perla G\u00f3mez Gallardo Responsabil idad administrativa. Como todos los dem\u00e1s sujetos, el administrado, al desplegar su propia personalidad dentro de los l\u00edmites de la capacidad jur\u00eddica y de obrar que le reconoce el ordenamiento jur\u00eddico, puede resultar titular de una serie de situaciones jur\u00eddicas que convencionalmente suelen agruparse en dos categor\u00edas, seg\u00fan comporten una ampliaci\u00f3n de su esfera jur\u00eddica, o bien una limitaci\u00f3n o minoraci\u00f3n de la misma. Se habla as\u00ed de situaciones jur\u00eddicas de ventaja o activas y de situaciones jur\u00eddicas de desventa ja, de gravamen o pasivas. Responsabilidad y Derecho de la lnformaci\u00f3n167 El tema de la responsabilidad constituye la piedra de toque de toda concepci\u00f3n jur\u00eddica, lo mismo que la \u00e9tica representa la piedra de toque de las concepciones y sistemas filos\u00f3ficos. La responsabilidad tiende a considerarse en ocasiones como la consecuencia inmediata y directa de las acciones libres de un hombre; y en el terreno jur\u00eddico, como la sujeci\u00f3n a las sanciones o reparaciones patrimoniales vinculadas por la norma a determinadas acciones u omisiones. Como se ve, la noci\u00f3n misma de responsabilidad se presenta confundida en su formulaci\u00f3n con algunos de los efectos propios de la responsabilidad. Esa sujeci\u00f3n jur\u00eddica es \u00fanicamente el efecto de la responsabilidad, pero no la responsabilidad misma. Aunque es patente que, en el orden jur\u00eddico, la consideraci\u00f3n de los efectos representa una perspectiva central; y que t\u00e9cnicamente esa noci\u00f3n de responsabilidad resulta irreprochable, la confusi\u00f3n de la responsabilidad con sus efectos propios ha tenido y tiene consecuencias. La m\u00e1s importante, quiz\u00e1s, es de orden pr\u00e1ctico: dar pie equivocadamente a la idea de que la responsabilidad es un modo esencial de limitar la libertad. La funci\u00f3n de la responsabilidad como n\u00facleo del Derecho de la Informaci\u00f3n se fundamenta en una raz\u00f3n de sentido com\u00fan: sin la 167 Soria Saiz, C. Ob. Cit. pp. 93 a 104. 276 Protecci\u00f3n y responsabilidad responsabilidad -afirma Desantes- la teor\u00eda de la actuaci\u00f3n informativa se quedar\u00eda sin su conclusi\u00f3n o desembocad ura natural: que el Derecho de la Informaci\u00f3n se conciba como un derecho de la actuaci\u00f3n informativa prescindiendo de toda secuela de responsabilidad es un dislate jur\u00eddico o un ordenancismo que no respeta la libertad y, por tanto, se despreocupa de la responsabilidad consecuente con la actuaci\u00f3n personal libre. Todo sistema de responsabilidad en materia de informaci\u00f3n responde a tres cuestiones b\u00e1sicas. Se plantea, en primer t\u00e9rmino, el problema del objeto de la responsabilidad, es decir, en qu\u00e9 supuestos puede y debe exigirse; en segundo lugar, hay que decidir sobre la persona o personas que deben asumir la responsabilidad; finalmente, el sistema jur\u00eddico debe establecer ante qu\u00e9 instancias y con qu\u00e9 procedimientos deben sustanciarse las responsabilidades contra\u00eddas. Todo sistema de responsabilidad debe pla ntearse a rengl\u00f3n seguido el tema cl\u00e1sico y t\u00f3pico de los l\u00edmites a la difundibilidad de los diferentes tipos de mensajes. El punto de partida es considerar que esa difundibilidad no es universal sino general, lo que equivale a decir que, aunque lo propio del mensaje puesto en forma sea la difusi\u00f3n, no todo lo que puede difundirse debe difundirse. En relaci\u00f3n con las instancias y procedimientos que deben seguirse para substanciar las responsabilidades informativas, el problema estriba en repartir adecuadamente las diferentes competencias en materia de informaci\u00f3n. Importa clarificar cu\u00e1les son las competencias que deben atribuirse a los Tribunales de Justicia, a la administraci\u00f3n p\u00fablica, y a los cuerpos profesionales de empresarios e informadores. La bondad del sistema depender \u00e1, pues, de varias circunstancias: del modo en que las competencias se repartan, de la vigencia del principio jur\u00eddico non bis in \u00eddem, y de la pujanza que se atribuya a Jos sectores profesionales. La misma sensibilidad que el sector informativo muestra frente a la proliferaci\u00f3n de leyes especiales y el enmara\u00f1amiento legislativo, se 277 Perla G\u00f3mez Gallardo da igualmente frente al establecimiento de jurisdicciones especiales con competencia en materia de informaci\u00f3n. Para Schwartz, son tres los principales modelos de un sistema de responsabilidad informativa. En primer t\u00e9rmino, el sistema que obedece al principio formulado por Friedrich Asterlitz, seg\u00fan el cual la mejor ley de prensa es la que no existe. Es la actitud tradicional de Suiza, Inglaterra y los Estados Unidos, concretada en un sistema en el que no existe ley en el sentido de ley escrita, y donde los derechos y deberes de los medios informativos se determinan por las leyes generales, la moralidad y el buen sentido de todos. Por otro lado, se da el sistema donde la ley, los decretos y \u00f3rdenes someten a los medios de comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n a disposiciones que tratan de ordenar en el m\u00e1s m\u00ednimo detalle la actividad informativa, bajo el ojo vigilante de una autoridad gubernativa especializada. El estudio del derecho a la informaci\u00f3n requiere analizar las facultades que lo integran y el deber profesional de informar. Dentro de este deber, el deber de responder ocupa una posici\u00f3n relevante. \u00bfCu\u00e1les son sus principales criterios y manifestaciones? a. El principio neminem /aedere se considera cabalmente como el punto de partida de la responsabilidad iusinformativa. Pero no es suficiente que la actividad informativa cause objetivamente un da\u00f1o; se requiere que ese da\u00f1o sea il\u00edcito, lo que significa, en t\u00e9rminos abreviados, que el da\u00f1o no sea consecuencia directa o indirecta del recto ejercicio del derecho a la informaci\u00f3n. b. El principio general neminem /aedere est\u00e1 en la base de algunas figuras espec\u00edficas del Derecho de la Informaci\u00f3n. Tal es el caso del derecho de r\u00e9plica y de otros medios an\u00e1logos que intentan con simplicidad y rapidez paliar los perjuicios causados por la actividad informativa. 278 Protecci\u00f3n y responsabilidad c. El intervencionismo de la administraci\u00f3n p\u00fablica conlleva riesgos importantes para el justo ejercicio del derecho a la informaci\u00f3n, hasta el punto que puede arruinar la autonom\u00eda del sujeto organizado y cualificado de la informaci\u00f3n. La historia de la censura previa es una buena prueba de ello. Pero no solo la censura. El secuestro administrativo de publicaciones, determinadas potestades administrativas en la inscripci\u00f3n o cancelaci\u00f3n de empresas informativas , la suspensi\u00f3n de publicaciones, las limitaciones administrativas al objeto de la informaci\u00f3n o la consulta obligatoria, las potestades sancionadoras a empresas y profesionales de la informaci\u00f3n, el papel arbitral en el derecho de r\u00e9plica, etc\u00e9tera, han sido o son otras tantas manifestaciones de un improcedente intervencionismo administrativo. d. La regulaci\u00f3n de la responsabilidad iusinformativa en el \u00e1mbito penal plantea numerosos problemas. Las tensiones jur\u00eddico-penales se producen, no solo como consecuencia de las dificultades t\u00e9cnicas de la regulaci\u00f3n, sino sobre todo porque la responsabilidad penal est\u00e1 llamada a ocupar un lugar central en el campo de la responsabilidad iusinformativa. e. En el \u00e1mbito de la responsabilidad civil se distinguen tres tipos de responsabilidades que tienen car\u00e1cter y finalidad distintos: la responsabilidad civil contractu al, la responsa bilidad civil exdelicto y la responsabilidad extracontrac tual. Aunque todas ellas presentan facetas de mucho inter\u00e9s, merece la pena detenerse, a nuestros efectos, en la responsa bilidad civil extracontrac tual por el papel tan importante que puede jugar en la actuaci\u00f3n y en las relaciones iusinformativas. f. No ser\u00eda completo el cuadro esbozado sobre algunos criterios b\u00e1sicos de responsabilidad iusinformativa, sin hacer referencia a la responsabilidad \u00e9tica que desencadena la actuaci\u00f3n informativa. Es claro y est\u00e1 fuera de toda duda que se trata de dos tipos de responsa bilidad que, a partir de un origen y fundamento com\u00fan, son diferenciables con mayor o menor nitidez, con mayor o menor pureza. 279 Perla G\u00f3mez Gallardo Responsabi lidad desde el punto de vista informativo168 M\u00faltiples son los conceptos de responsabilidad. M\u00e1s all\u00e1 que la definici\u00f3n en s\u00ed misma, interesa sabe su significado. Responsabilidad procede del t\u00e9rmino latino respondere: responder. \"Es la obligaci\u00f3n y la capacidad de asumir las consecuencias de los propios actos libres, de responder por ellos.\" Para ese responder, como se ha puesto de manifiesto, es necesaria la libertad del hombre. La responsabilidad es consecuencia de esa libertad. Es conveniente insistir, fij\u00e1ndonos en la breve definici\u00f3n citada, que lo consustancial de la responsabilidad es la respuesta por un hacer libre, es el asumir unas consecuencias que se han querido en raz\u00f3n de una libertad previa que ha llevado a un determinado modo de actuar. La idea de la responsabilidad, sobre todo centr\u00e1ndola en el campo informativo, pero extensible a todo actuar, como ponen de manifiesto diversos autores, entre ellos Soria, no debe ce\u00f1irse a la norma concreta que recoge la responsabilidad jur\u00eddica, porque ello es una visi\u00f3n empobrecida de la misma. Es reducir el \u00e1mbito de la libertad a la existencia de una norma que limita ese hacer, es \"dar equivocadamente la idea de que la responsabilidad es un modo esencial de limitar la libertad\", empobreciendo la verdadera sustancia de la responsabilidad. Clases de responsabilidades informativas Al igual que en el resto de los campos del Derecho, en la actividad informativa se pueden dar tres niveles de responsabilidades jur\u00eddicas: -administrativa -civil -penal a) La responsabilidad administrativa en la informaci\u00f3n. En relaci\u00f3n con los contenidos, que es la parte exa minada en este apartado 168 Bel Mall\u00e9n, Ignacio y Loreto Correidora y Alfonso (Coords.). Ob. Cit. pp. 224 a 235. 280 Protecci\u00f3n y responsabilidad del cap\u00edtulo, la de car\u00e1cter administrativo est\u00e1 en clara regresi\u00f3n, sobre todo en los calificados como estrictamente informativos, dado que el desarrollo del Derecho a la Informaci\u00f3n ocasiona como consecuencia inmediata la aparici\u00f3n de la capacidad sancionador a de la administraci\u00f3n respecto a los medios de comunicaci\u00f3n. Esto ocasiona, en palabras de Azurmendi, que \"hoy la responsabilidad administrativa de los profesionale s de la comunicaci\u00f3n es pr\u00e1cticamente inexistente.\" b) La responsabili dad civil informativa. El objeto de la responsabilidad civil se circunscribe al campo de la relaci\u00f3n entre los particulares. Intenta regular, a trav\u00e9s de las normas civiles, toda la gama de relaciones que se llevan a cabo en el mundo privado y por ello tiene un fuerte componente compensatorio en su sistema de responsabilidad. Dichas compensaciones vienen derivadas del incumplimiento de acuerdos entre particulares, o bien por el hecho de haber causado un da\u00f1o manifiesto y real a una de las dos partes en relaci\u00f3n. Por ello, la responsabilidad civil se suele dividir con respecto a la relaci\u00f3n contractual existente entre particulares y se habla por ello de responsabilidad contractu al. En el primer caso viene derivada necesariamente por una de ellas, o por las dos, y exige por ello un estudio sobre qui\u00e9n realmente ha violado, y en qu\u00e9 extremos, dicho acuerdo contractual. La segunda es consecuencia de la realizaci\u00f3n de un da\u00f1o cierto a una persona o personas a otra u otras y, como consecuencia, la necesidad de reparar en la forma, modo y tiempo debido dicho da\u00f1o y en ella ocupa un lugar preferente de an\u00e1lisis para su exigencia el concepto de culpa, aun cuando, en opini\u00f3n de Escobar, hoy en d\u00eda este concepto est\u00e1 en regresi\u00f3n, incluido en el campo informativo. Escobar establece una clasificaci\u00f3n en las obligaciones entre particulares, o sea, de car\u00e1cter contractu al, de la cuales se puede derivar una responsabilidad civil y que enumera en cinco clases: la ley, el contrato, los cuasi-contratos, los actos y omisiones il\u00edcitos, 281 Perla G\u00f3mez Gallardo los actos y omisiones en que intervenga culpa o negligencia. Por el contrario, en la responsabilidad extracontrac tual, o sea, la producida por la realizaci\u00f3n de un da\u00f1o a otra persona, y en la que como se ha se\u00f1alado en el estudio la culpabilidad es esencial, este autor, siguiendo a Picazo y Gullon, establece la distinci\u00f3n entre responsabilidad subjetiva, fundada exclusivamente en la culpa o la objetiva, cuando se produce independientemente de la culpa, directa o indirectamente relacionada con la producci\u00f3n personal o no del da\u00f1o, ya que la primera se circunscri be a quien realmente ha ocasronado el da\u00f1o, mientras la segunda se imputa a persona que no la ha producido de manera directa y principal o subsidiaria. e) La responsabilidad penal informativa. La responsabilidad penal es la m\u00e1s exigente y dura de las que hemos mencionado, porque afecta a los hechos delictivos que repercuten gravemente en el inter\u00e9s p\u00fablico, o tambi\u00e9n denomina do, social. Azurmendi califica a esta v\u00eda de exigencia como \"imperativa, punitiva y disuasoria\", entendiendo que es \"imperativa porque obliga a que se realicen unas acciones y a que se omitan otras; es punitiva porque a cada una de esas conductas, recogidas y calificadas seg\u00fan su gravedad en una regulaci\u00f3n ad hoc -el C\u00f3digo Penal- le corresponde una sanci\u00f3n o pena, tambi\u00e9n predeterm inada; y es disuasoria a la vez, porque el temor al castigo previene la adopci\u00f3n de esa conducta en muchos casos.\" No cabe duda que el grupo m\u00e1s importante, a efectos informativos, es el relativo a los delitos contra los derechos personales. En este grupo se encuadran los delitos en relaci\u00f3n con: el honor de las personas f\u00edsicas y jur\u00eddicas y dentro de ellos los dos importantes delitos de: calumnia injuria la vida privada y familiar la intimidad la defensa de la propia imagen. 282 Protecci\u00f3n y responsabilidad Responsabi lidad penal En cuanto a las responsabil idades que conllevan la privaci\u00f3n de la libertad, la Corte lnteramericana de Derechos Humanos consid era que es excesiva y que la misma solo se debe aplicar en ma teria civil. Delitos vs. el honor169 En su Programa del Curso de Derecho Criminal, Carrara cl asifica los delitos contra el honor entre los delitos naturales, y dado que parte de la preferente consideraci\u00f3n de ese bien connatural a la persona humana independi entemente de la condici\u00f3n de ciudadano, vincula con la idea de honor tres conceptos subalternos: -El sentimiento de nuestra dignidad dependi ente exclusivamente del amor a nosotros mismos y del goce inefable que genera en nosotros, sin necesidad del aplauso ajeno, la sola conciencia de nuestros m\u00e9ritos, capacidades y virtudes. -La lesi\u00f3n en la estima o reputaci\u00f3n ante los dem\u00e1s (a la que Shakespeare, en Otelo, llam\u00f3 po\u00e9ticamente \"la joya del alma\"), siendo que el patrimonio del buen nombre no existe entre nosotros sino en la mente de los otros . ... La privaci\u00f3n de ventajas consiguientes al buen nombre. La contumelia se produc\u00eda cuando las palabras ofensivas eran dichas en presencia de la persona contra la cual estaban dirigidas, estimando que podr\u00eda definirse a partir de una f\u00f3rmula negativa, dado que para su configuraci\u00f3n deb\u00edan faltar: a) la imputaci\u00f3n de un hecho determinado; b) la comunicaci\u00f3n a m\u00e1s de uno (difamaci\u00f3n), y e) una escritura divulgada (a la que denomin\u00f3 libelo famoso). La difamaci\u00f3n, en cambio, ten\u00eda Jugar cuando las palabras eran proferidas 169 Merlo, Mar\u00eda E. Ob. Cit. pp. 15, 16. 283 Perla G\u00f3mez Gallardo estando la persona ausente, y la defini\u00f3 como \"la imputaci\u00f3n de un hecho criminoso o inmoral, dirigida dolosame nte contra un ausente y comunicada a varias personas separadas o reunidas\". Requer\u00eda, por ende, cuatro exigencias: dolo, ausencia, imputaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n. Se ha dicho que definir el honor es una tarea dif\u00edcil. El propio Maurach lo resume en certera frase: \"el honor es el bien jur\u00eddico m\u00e1s sutil, el m\u00e1s dif\u00edcil de aprehender con los toscos guantes del Derecho Penal, y por tanto, el menos eficazmente protegido.\"170 Los delitos contra el honor ofenden a la persona de manera directa e inmediata en sus atributos de personalidad, vale decir, en el conjunto de las cualidades apreciadas como valiosas por el individuo y por la comunidad, y que le son atribuibles a una persona humana (aunque excepcionalmente tambi\u00e9n se le reconoce \"prestigio\" a las personas jur\u00eddicas ).171 En igual sentido, M\u00fcller sostiene que \"el honor es un derecho de la personal idad, de la que viene a ser una emanaci\u00f3n o atributo \u00edntimo y entra\u00f1able, relativo no a bienes exteriores en los que ese derecho se proyecta al actuar, sino que es personal, en cuanto forma parte del ser humano, de su interioridad, ten iendo por ello un contenido ideal, inmaterial izado.\" Modernamen te, la ofensa de la personalidad, como bien lo manifiesta V\u00e1zquez Rossi, implica una ofensa al concepto de la dignidad del ser humano, a\u00fan dif\u00edcil de precisar para las ciencias pero, en rigor, \u00e9ste es, a la luz de los tratados y disposiciones constitucionales actuales, un valor preexistente a cualquier ordenamiento posit ivo, connatural e inescindible de la persona humana.\" 170 Cardenal Murillo, Alfonso, y Serrano Gonz\u00e1lez de Murillo, Jos\u00e9 L. Protecci\u00f3n penal del honor. Universidad de Extremadura. Civitas. Madrid. 1993. p. 27. 171 Villada, Jose Luis. Delitos Contra el Honor. (Injurias, Acci\u00f3n Penal, Acci\u00f3n Civil, Extinci\u00f3n de la acci\u00f3n y de la pena, Falsedad de datos en archivos personales, Ley contra la discriminaci\u00f3n ). Editorial Jur\u00eddica Nova Tesis. Argentina. 2005. pp.14 a 22. 284 Protecci\u00f3n y responsabilidad Carrara, cuando nos dice: la idea del honor, vincula tres conceptos inseparables: El sentimiento de la propia dignidad, como contenido primar io de la idea del honor; sentimiento y aspiraci\u00f3n de toda alma humana que no depende de ninguna consideraci\u00f3n exterior, sino exclusivamente del amor a nosotros mismos y del gozo que produce en cada uno, la sola conciencia de nuestros m\u00e9ritos, capacidades y virtudes. La estima o buena opini\u00f3n que los dem\u00e1s tienen de nosotros, de nuestras cualidades espirituales o corporales. El patrimonio del buen hombre no existe en nosotros mismos sino en la mente de los dem\u00e1s. La generalidad de los delitos contra el honor es contra este aspecto, aunque no se deben descuidar los otros dos. El poder tiene una buena reputaci\u00f3n de procurarnos ciertas ventajas materiales, provenientes de un buen nombre, y, consigui entemente las graves p\u00e9rdidas que puede inferir el descr\u00e9dito (como impedir un matrimonio, la obtenci\u00f3n de un pr\u00e9stamo, la p\u00e9rdida de un empleo, de una posici\u00f3n honor\u00edfica, etc\u00e9tera ). En este punto, aclara correctamente Carrara, si la injuria es efectuada con el deliberado prop\u00f3sito de perjudicar -perjuicio que no es necesario para la consumaci\u00f3n del delito-debe au mentar el grado de reproche y consecuentemente, agravarse la pena. De todo lo dicho, se puede concluir, junto con Nu\u00f1ez, que \"el honor es la personalidad misma, o la suma de casualidades morales, jur\u00eddicas, sociales y profesionales valiosas para la comunidad, atribuibles a las personas.\" La exposici\u00f3n p\u00fablica de la esfera \u00edntima de la persona humana (sea de \u00edndole personal, familiar, sexual o sobre aspectos de su salud), de modo que pueda resultar menoscabante, no significa dejar de reconocer que \"el concepto de honor es esencialmente relativo y condicionado por pautas de tipo social y cultural, dependientes del sentimiento de cada pueblo o comunidad, de sus valoraciones sociales 285 Perla G\u00f3mez Gallardo y su acontecer hist\u00f3rico-pol\u00edtico, costumbres etc\u00e9tera,\" tal como lo se\u00f1ala Buompadre. Jur\u00eddicamente, ense\u00f1a Carrara que antiguamente, en Roma, se utilizaba el t\u00e9rmino con un significado m\u00e1s amplio: el de todo acto que gen\u00e9ricamente se comet\u00eda sin derecho (por ello los romanos castigaban las lesiones y otras agresiones indeterminadas, como \"Injuria\"). Buompadre, sin embargo, ampl\u00eda la noci\u00f3n en el derecho romano (a partir de una monograf\u00eda de K. Z. M\u00e9h\u00e9sz), explicando que distingu\u00edan entre injurias leves (ensuciar , manchar , golpear con los pu\u00f1os, fustigar a otros mediante gestos o actos corporales -llamadas injurias reales-y atroces, siendo estas \u00faltimas formas m\u00e1s graves (cuando se causaba heridas, o hechas a la vista del p\u00fablico, seg\u00fan la condici\u00f3n social de la v\u00edctima, etc\u00e9tera). Pero agrega al anterior significado el m\u00e1s concreto de convicium (de car\u00e1cter gen\u00e9rico, que abarcaba al palabrer\u00eda, vocer\u00edo, esc\u00e1ndalo que agraviaba en forma verbal), y por otra parte los libe/Jus famosus, que comprend\u00edan los panfletos agraviantes que se distribu\u00edan de mano en mano. Fue reci\u00e9n desde el medioevo, cuando los pr\u00e1cticos especializaron su sentido como un delito contra el honor de una persona humana, de un grupo o de una asociaci\u00f3n, consistente en un acto verbal, ya sea que lo hiciere por s\u00ed misma (de propia mano) o mediante un in imputable; ya sea en forma privada (mediante un mensaje personal al injuriado) o p\u00fablicamente (llevando a cabo la ofensa en forma tal que pueda ser conocida por otro o varias personas, aunque efectivamente esos terceros no tomar\u00e1n conocimiento de la ofensa.) Prevenir y castigar172 Prevenir y castigar no son expresiones sin\u00f3nimas, pues si bien castigar implica prevenir, lo reciproco no es cierto, ya que no todas 172 Coderch, Pablo Salvador Ma. Teresa Casti\u00f1eira Palou. Prevenir y Castigar. (Libertad de informaci\u00f3n y expresi\u00f3n, tutela del honor y funciones del derecho de da\u00f1os). Monograf\u00edas Jur\u00eddicas. Marcial Pons. Ediciones Jur\u00eddicas. Espa\u00f1a. 1997. pp. 9, 13, 19 y 20. 286 Protecci\u00f3n y responsabil idad las normas y disposicione s jur\u00eddicas que tratan de prevenir -de precaver, evitar o impedir una cosa- mandan castigar a quien las incumple. Esta distinci\u00f3n es cardinal para nosotros porque desmo nta, esperemos que de una vez por todas, el argumento principal de la doctrina civilista m\u00e1s tradicional que niega que el Derecho sancionador ni se aplica judicialmente en el curso de un proceso dotado de suficientes garant\u00edas para el demandado. Mas, si se puede disociar los instrumentos preventiv os de Jos punitivos, desapar ece una de las objeciones doctrinales que m\u00e1s eficazmente han contribuido a perpetuar el aislamien to de nuestra dogm\u00e1tica civil de una de las constru cciones te\u00f3ricas m\u00e1s notables de este siglo como es, se\u00f1alada mente, el an\u00e1lisis econ\u00f3mic o del Der echo de da\u00f1os. Hay que deslindar claramente el Derecho Civil del Derecho Penal y evitar as\u00ed o, al menos, tratar de minimizar las zonas de solapamiento entre uno y otro que tanto encarecen nuestra infraestructura jur\u00eddica -legal y judicial-con desprecio del principio de seguridad jur\u00eddica (art\u00edculo 9.3 de la CE). Adem\u00e1s, no hay que olvidar que el Derecho penal es la \u00faltima ratio del sistema jur\u00eddico. Prevenir no implica castigar, pero sancionar ha de ser realmente el \u00faltimo remedio y ello no ret\u00f3ricamente, sino emp\u00edricamente; desde un punto de vista critico y normativo , hay que tratar de comprobar en cada caso si los objetivos que se propone el legislador penal no pod\u00edan haberse conseg uido a menor coste econ\u00f3mico y social por el legislador civil (o el administrativo), o mediante la adopci\u00f3n de medidas no normativas o, incluso, no jur\u00eddicas. A la g\u00e9ne sis y evoluci\u00f3n de la doctrina Sullivan, seg\u00fan la cual, en un pleito de difamaci\u00f3n, los demandan tes que son per sonajes p\u00fablicos solo pueden accionar por da \u00f1os causados por la divulgaci\u00f3n de informaciones falsas y difamantes relativas a su conducta oficial si prueban convincentemente que el demandado public\u00f3 el enu nciado difamatorio con malicia real, es decir, con conoci miento de que er a falso o con desconsider ada indiferencia de su valor de verdad. 287 Perla G\u00f3mez Gallardo Se dir\u00e1 que, para las intromisione s m\u00e1s graves, ya funcionan los mecanismos sancionadores del Derecho Penal y del administrativo sanciona dor, m\u00e1s ello no responde a la pregunta de por qu\u00e9 el Derecho privado debe renunciar absolutamente a contribuir a cualquier tipo de finalidad preventiva cuando puede ejercerle razonablement e sin perjuicio de /os derechos del demandado a la tutela judicial efectiva. No lo hacen as\u00ed, es decir, no renuncian a las potencialidades preventivas del Derecho Privado las partes que pactan una cl\u00e1usula penal superior a los da\u00f1os previsibles derivados del incumplimiento contractu al; tratan de evitars entre otras cosas, costes terciarios. Entonces, la {discutida) posibilidad de moderac i\u00f3n judicial de la pena evita la indefensi\u00f3n de que, fuera del \u00e1mbito del Derecho contractual -que es el propio de la pena convencional-, debe ser la Ley y no el juez quien imponga penas {principio de legalidad). Pero ya hemos se\u00f1alado reiteradamente, primero, que la idea de prevenci\u00f3n sirve para determinar el grado de precauciones exigible en cada caso de responsabilidad por negligencias y, en segundo lugar, que no toda medida de reparaci\u00f3n fijada teniendo en cuenta el principio de prevenci\u00f3n supone una sanci\u00f3n. Entre la compensaci\u00f3n y la pena hay lugar para medidas reparatoria s intermedias (indemnizaciones disuasorias fijadas en funci\u00f3n de todos los da\u00f1os probables o en funci\u00f3n de los beneficios obtenidos cuando \u00e9stos son superiores a los da\u00f1os; reconocimiento p\u00fablico de la violaci\u00f3n del derecho de que se trate; prestaci\u00f3n de garant\u00edas de la abstenci\u00f3n de futuras violaciones, etc\u00e9tera). La idea de que entre la compensaci\u00f3n y la sanci\u00f3n no hay soluci\u00f3n de continuidad no es aceptada en este trabajo.173 Delitos privados 174 Con los llamados delitos privados, donde se excluye a los \u00f3rganos de persecuci\u00f3n estatal y exclusivamente se deja a iniciativa, voluntad y poder discrecional de personas privadas a quienes la norma en cada 173 Ib\u00eddem. p. 161. 17 4 Torres-Dulce, Eduardo. Derecho al honor, a la intimidad y a la propia imagen /1. Cuadernos de Derecho Judicial. Consejo General del Poder Judicial. Espa\u00f1a. 1999. pp. 17 a 23. 288 Protecci\u00f3n y responsabilidad caso faculta para ejercer la acci\u00f3n penal, y de ah\u00ed su principal caracter\u00edstica, son las personas privadas determinadas en cada paso para cada tipo delictivo de esta naturaleza quienes detentan el monopolio absoluto de la persecuci\u00f3n criminal de los mismos. Este autor, por su parte, tras realizar un an\u00e1lisis de derecho comparado, encuentra la raz\u00f3n de ser de estos delitos privados en obedecer a una manifestaci\u00f3n del principio de oportunidad reglada juntamente al principio de intervenci\u00f3n m\u00ednima del derecho penal, quien, al examinar el variable cat\u00e1logo de delitos privados en nuestro ordenamiento desde 1870, concluye que son razones, en definitiva, de pol\u00edtica legislativa, de oportunidad y prudencia, las que motivan su existencia; significativa conclusi\u00f3n que permite m\u00e1s all\u00e1 del mero sentimiento tradicional de vindicta, que Gimeno Sendr a encuentra en los m\u00f3viles econ\u00f3micos que frecuenteme nte afloran en estos procesos, observar una reprivatizaci\u00f3n, aunque sea parcial del proceso penal, al aunar la v\u00edctima, los roles de perjudicado y ofendido. De manera m\u00e1s sistem\u00e1tica, Jesechk, referido al derecho alem\u00e1n, otorga tres principales razones: a) relativa poca importancia criminal del delito solo aconseja su persecuci\u00f3n cuando el ofendido muestre inter\u00e9s en la misma; b) necesidad de contar con la voluntad del ofendido si va a suponer la persecuci\u00f3n una injerencia en su intimidad personal; e) la defensa de la propia v\u00edctima cuando el tratamiento p\u00fablico del delito a trav\u00e9s del proceso pueda generar en la esfera \u00edntima del ofendido mayor intromisi\u00f3n que el delito mismo. En expresi\u00f3n de Ramos M\u00e9ndez, \"pocos delitos existen que tengan una regulaci\u00f3n m\u00e1s prolija en materia procesal, debido a la superposici\u00f3n de m\u00faltiples normas de aluvi\u00f3n.\" En primer lugar debe destacarse la inexistencia de obligatoriedad de utilizar previamente 289 Perla G\u00f3mez Gallardo la v\u00eda penal en las injurias y calumnias, a\u00fan en el caso que \u00e9stas tuvieran la naturaleza de delitos p\u00fablicos. Tipo de acciones civiles y penales175 Como no deben confundirse la naturaleza que poseen y los fines que persiguen una y otra (civil y penal), a pesar que puedan tramitar en el mismo proceso (penal), resaltamos los siguientes aspectos en este cuadro comentado: Acci\u00f3n Penal Acci\u00f3n Civil Responsabilidad personal\u00edsima Responsabilidad propia y de terceros Solo se responde por el propio hecho (y eventualmente citado en garant\u00eda) En materia penal solo se puede perseguir y sancionar a quien directa o mediatamente llev\u00f3 a cabo la acci\u00f3n punible (autor o coautores) o a quienes directamente auxiliaron al autor (c\u00f3mplices), o a quien instig\u00f3 al autor del delito a cometerlo o a quien encubri\u00f3 al delito o a los delincuentes. En materia civil, se puede perseguir a quien caus\u00f3 el da\u00f1o por mano propia (autor) y a quienes lo auxiliaron (part\u00edcipes), instigaron o encubrieron, a voluntad del damnificado. Pero adem\u00e1s responden terceros, por disposici\u00f3n de la ley civil (el padre, tutor o curador del incapaz; el empleador por el hecho da\u00f1oso de su empleador, que efectu\u00f3 en el desempe\u00f1o de su trabajo; el Estado por el hecho da\u00f1oso de funcionarios o empleados o contratistas; el due\u00f1o de la cosa con la que o en la cual produjo el da\u00f1o, etc\u00e9tera). Acci\u00f3n Penal Acci\u00f3n Civil La responsabilidad se juzga desde La respons abilidad se juzga desde el punto de vista subjetivo el punto de vista objetivo 175 Villada, J. Ob. cit. pp. 152 a 154. 290 Protecci\u00f3n y responsabilidad La responsabilidad penal dem anda que se pruebe adem\u00e1s del nexo causal entre la conducta del reo y el da\u00f1o causado al bien jur\u00eddico protegido, que se actu\u00f3 con dolo. Si esta responsabilidad subjetiva no est\u00e1 probada, se debe absolver al reo. Para determinar la responsabilidad civil, en general basta probar la conexi\u00f3n entre el hecho o conducta o cosa y el da\u00f1o causado por aquel o con esta \u00faltima. En muy pocos casos se toman en cuenta aspectos subjetivos. Acci\u00f3n Penal 1 Acci\u00f3n Civil No hay compensaci\u00f3n de culpa 1 Existe culpa concurrente En materia penal, basta que el acusado haya tenido un m\u00ednimo de intervenci\u00f3n en el hecho da\u00f1oso para que penalmente sea imputado y penado, no interesa cu\u00e1ndo o cu\u00e1l fue el aporte de la v\u00edctima al hecho delictivo. En materia civil, se responde hasta el l\u00edmite del propio aporte causal al da\u00f1o producido. El damnificado responde por su parte (o al menos libera al demandado hasta ese porcentaje). La culpa absoluta de la v\u00edctima (probada) exonera de responsabilidad. Acci\u00f3n Penal Acci\u00f3n Civil Su consecuencia final ordinaria es Su consecuencia final ordinaria es una pena de car\u00e1cter retributiva del una retribuci\u00f3n econ\u00f3mica o inter\u00e9s p\u00fablico y social patrimonial que debe satisfacer al damnificado La acci\u00f3n penal persigue a los autores de un hecho delictivo en nombre del inter\u00e9s social y p\u00fablico de realizar la Justicia y asegurar los valores propios que debe amparar el derecho penal, particularmente el honor de las v\u00edctima en esta clase de delitos. Su consecuencia ordinaria es la aplicaci\u00f3n de una pena de car\u00e1cter retributivo a quienes intervinieron en el hecho delictivo. Con la acci\u00f3n civil se persigue una reparaci\u00f3n de contenido patrimonial, que restituya 291 Perla G\u00f3mez Gallardo al damnificado el valor de las p\u00e9rdidas y da\u00f1os que le produjo el delito. Acci\u00f3n Penal Acci\u00f3n Civil Rige el principio de inocencia a favor No rige el principio de inocencia. La del acusado, hasta que el actor pruebe carga de la prueba de la existencia y su autor\u00eda material y responsabilidad extensi\u00f3n del da\u00f1o que se reclama recae sobre el que demanda reparaci\u00f3n (damnificado) Los princ1p1os y garant\u00edas que juegan a favor del reo para resguardarlo de los abusos del poder represivo del Estado no juegan en materia civil, donde la relaci\u00f3n de car\u00e1cter privado y consecuentes intereses particulares es de absoluta prioridad y no tolera intromisi\u00f3n alguna que mejore de antemano la situaci\u00f3n de alguno de los que se enfrentan por una acci\u00f3n civil, salvo contadas excepciones que no son equiparables pero s\u00ed comparables con las garant\u00edas de derecho penal (como la teor\u00eda de la lesi\u00f3n del derecho o del abuso, del enriquecimiento sin causa, etc\u00e9tera.) De la configuraci\u00f3n de las teor\u00edas de la responsa bilidad civil destacan las vertientes que a trav\u00e9s del tiempo fueron deslindando los tipos de responsabilidad en funci\u00f3n del tipo de da\u00f1o del patrimonio (en el caso que nos ocupa, moral) de las personas. Dentro de la teor\u00eda del derecho, las consecuencias jur\u00eddicas juegan un papel preponderante, en especial en la materia civil, de donde se extrae el fundamento de las acciones civiles. El uso abusivo de derechos al igual que el incumplimiento conlleva determinados tipos de responsabilidad, dependiendo del tipo de sistema jur\u00eddico que las implementa, que van desde la administrativa, civil hasta la penal. En el pr\u00f3ximo cap\u00edtulo veremos la comparaci\u00f3n de derechos, comenzando con el Derecho Internacional y destacando los casos de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica y Argentina a trav\u00e9s de sus decisiones judiciales, sin olvidar los diversos instrumentos internacionales. 292 Cap\u00edtulo 5 Comparaci\u00f3n de derechos Los derechos fundamentales son \"todos aquellos derechos subjetivos que corresponden universalmente a todos los seres humanos en cuanto dotados del status de personas, de ciudadanos o de personas con capacidad de obrar\"; la manera de positivizar esos derechos para que sean derecho subjetivo \"cualquier expectativa positiva -de prestaciones\u00ad o negativa -de no sufrir lesiones-adscrita a un sujeto por una norma jur\u00eddica\" es utilizando los tratados y convenciones que con la caracter\u00edstica de internacional pretenden lograr el rasgo de universalidad.176 En el presente cap\u00edtulo identificaremos los principales instrumentos internacionales que se han pronunciado sobre la Libertad de Expresi\u00f3n y el Derecho de Acceso a la Informaci\u00f3n con el an\u00e1lisis y relevancia del primer caso de Acceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica resuelto por la Corte lnteramericana de Derechos Humanos. De igual manera, exploraremos los Derechos Norteamericano y Argentino para se\u00f1alar los criterios relevantes en materia de Derecho de la Informaci\u00f3n, frente a los Derechos de Personalidad trat\u00e1ndose de figuras p\u00fablicas. 176 Ferraloji, Luigi. Derechos y garant\u00edas. La ley del m\u00e1s d\u00e9bil, en Carbonell, Miguel. Los Derechos Fundamentales en M\u00e9xico. UNAM. Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas . M\u00e9xico. 2004. p. 12. 293 Perla G\u00f3mez Gallar do Instrumentos Internaciona les Los instrumentos internacionales m\u00e1s relevantes y exponenciales sobre la libertad de expresi\u00f3n y el derecho a la informaci\u00f3n, el derecho a la vida privada y la responsabilidad de los \u00f3rganos de gobierno para rendir cuentas sobre sus actos se vienen plasmando en declaraciones, convenciones, pactos y dem\u00e1s instrumentos internacionales que los Estados, al suscribirlos, de acuerdo con el reconocimiento constitucional de cada uno de ellos, integran a su legislaci\u00f3n nacional y supranacional. Declaraci\u00f3n de los Derechos del Hombre y del Ciudadano de 1789 La Declaraci\u00f3n de los Derechos del Hombre y del Ciudadano de 1789 es calificada como el texto jur\u00eddico m\u00e1s importante de la era moderna, y junto con la Constituci\u00f3n Federal de los Estados Unidos de 1787 son considerados por diversos autores, documentalmente, el principio y origen del constitucionalismo; en palabras de Garc\u00eda de Enterr\u00eda, \"se pretend\u00eda, nada m\u00e1s y nada menos, rectificar la historia entera de la humanidad, fundar un orden pol\u00edtico y social completamente nuevo, capaz de establecer una nueva etapa de la tr\u00e1gica evoluci\u00f3n humana y asegurar para el futuro una felicidad segura e inmarchitable ... Una embriaguez de omnipotencia, de la infinitud de posibilidades que la libertad abr\u00eda, de esperanzas sin l\u00edmites se extendi\u00f3 por doquier.\"177 Destacaremos los elementos m\u00e1s relevantes en materia de Derecho de la Informaci\u00f3n y Derechos de la Personalidad. Declaraci\u00f3n de los Derechos del Hombre y del Ciudadano Pre\u00e1mbulo Los representantes del pueblo franc\u00e9s, constituidos en Asamblea Nacional, consider ando que la ignorancia, el olvido 177 Garc\u00eda de Enterr\u00eda, Eduardo. La lengua de los derechos. La formaci\u00f3n del derecho p\u00fablico europeo tras la Revoluci\u00f3n Francesa. Alianza. Espa\u00f1a. 1994. p. 19. 294 Derechos internacionales o el desprecio de los derechos del hombre son las \u00fanicas causas de las desgracias p\u00fablicas y de la corrupci\u00f3n de los Gobiernos, han resultado exponer, en una declaraci\u00f3n solemne, los Derechos naturales, inalienables y sagrados del hombre, con el fin de que esta Declaraci\u00f3n, presente de manera constante en todos los miembros del cuerpo social, les recuerde sin cesar sus derechos y deberes; con el fin de que los actos del Poder Legislativo y del Poder Ejecutivo, pudiendo ser comparados en todo momento con el fin de toda instituci\u00f3n pol\u00edtica, sean m\u00e1s respetados; con el fin de que las reclamaciones de los ciudadano s, fundadas en adelante sobre los principios simples e indiscutibles, repercutan siempre en el mantenimiento de la Constituci\u00f3n y en la felicidad de todos. En consecuencia, la Asamblea reconoce y declara, en presencia y bajo los auspicios del Ser Supremo, los siguientes derechos del hombre y del ciudadano. Art\u00edculo 1 . Los hombres nacen y permanecen libres e iguales en derechos. Las distinciones sociales s\u00f3lo pueden estar fundadas en la utilidad com\u00fan. Art\u00edculo 2. El fin de toda asociaci\u00f3n pol\u00edtica es la conservaci\u00f3n de los derechos naturales e imprescri ptibles del hombre. Estos derechos son la libertad, la propiedad, la seguridad y la resistencia a la opresi\u00f3n. Art\u00edculo 4. La libertad consiste en poder hacer todo lo que no perjudica a otro. As\u00ed el ejercicio de los derechos naturales de cada hombre no tiene otros l\u00edmites que los que aseguren a los restantes miembros de la sociedad el goce de estos mismos derechos. Estos l\u00edmites solo pueden estar determinados por la Ley. Art\u00edculo 5. La Ley solo puede prohibir las acciones perjudiciales para la sociedad. Todo lo que no esta prohibido por la ley no puede ser impedido, y nadie puede ser obligado a hacer lo que aquella no ordena 295 Perla G\u00f3mez Gallardo Art\u00edculo 1 O. Nadie debe ser inquietado por sus opiniones, incluso religiosas, con tal de que su manifestaci\u00f3n no altere el orden p\u00fablico establecido por la Ley. Art\u00edculo 11 . La libre comunicaci\u00f3n de los pensamientos y de las opiniones, es uno de los derechos m\u00e1s preciosos del hombre; todo ciudadano puede, pues, hablar, escribir, imprimir libremente, sin perjuicio de responder por el abuso de esa libertad en los casos determinados por la Ley. Como se destaca desde las primeras manifestaciones, los derechos tienen su alcance y l\u00edmites en los derechos de los dem\u00e1s, siendo solo a trav\u00e9s de la ley como se pueden fijar l\u00edmites a priori teni\u00e9ndose en todo momento contemplado el inter\u00e9s p\u00fablico; las libertades de expresi\u00f3n y de comunicaci\u00f3n en una primera fase ya est\u00e1n reconocidas en este instrumento. Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos y Declaraci\u00f3n Americana de los Derechos y Deberes del Hombre de 1948 Esta Declaraci\u00f3n, junto con el Pacto Internacional sobre Derechos Civiles y Pol\u00edticos, el Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales y sus respectivos protocolos opcionales, conforman la Carta Internacional de los Derechos Humanos, establecida el 16 de diciembre de 1966,178 adoptada y proclamada por la Resoluci\u00f3n de la Asamblea General 217 A (iii) del 1 O de diciembre de 1968. Pre\u00e1mbulo Considerando que la libertad, la justicia y la paz en el mundo tienen por base el reconocimiento de la dignidad intr\u00ednseca y de los derechos iguales e inalienables de todos los miembros de la familia humana; 178 Para consultar el texto completo rem\u00edtase a: www.cinu.org.mx/onu/docum entos/. 296 Derechos internacional es Considerando que el desconocimiento y el menospr ecio de los derechos humanos han originado actos de barbarie ultrajantes para la conciencia de la humanidad, y que se ha proclamado, como la aspiraci\u00f3n m\u00e1s elevada del hombre, el advenimiento de un mundo en que los seres humanos, liberados del temor y de la miseria, disfruten de la libertad de palabra y de la libertad de creencias; Consider ando esencial que los derechos humanos sean protegidos por un r\u00e9gimen de Derecho, a fin de que el hombre no se vea compelido al supremo recurso de la rebeli\u00f3n contra la tiran\u00eda y la opresi\u00f3n; La Asamblea General proclama la presente Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos como ideal com\u00fan por el que todos los pueblos y naciones deben esforzarse, a fin de que tanto los individuos como las instituciones, inspir\u00e1ndose constantemente en ella, promuevan, mediante la ense\u00f1anza y la educaci\u00f3n, el respeto a estos derechos y libertades, y aseguren, por medidas progresivas de car\u00e1cter nacional e internacional, su reconocimiento y aplicaci\u00f3n universales y efectivos, tanto entre los pueblos de los Estados Miembros como entre los de los territorios colocados bajo su jurisdicci\u00f3n. Art\u00edculo 19. Todo individuo tiene derecho a la libertad de opini\u00f3n y de expresi\u00f3n; este derecho incluye el de no ser molestado a causa de sus opiniones, el de investigar y recibir informaciones y opiniones, y el de difundirlas, sin limitaci\u00f3n de fronteras, por cualquier medio de expresi\u00f3n. Es aqu\u00ed donde se desprenden la libertad de expresi\u00f3n y el derecho de acceso a la informaci\u00f3n, el segundo de la interpretaci\u00f3n de el 297 Perla G\u00f3mez Gallardo \"investigar y recibir\" con el que se completan los dos elementos del derecho de la informaci\u00f3n: la libertad de expresi\u00f3n y el derecho de acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica. Art\u00edculo 29 1. Toda persona tiene deberes respecto a la comunidad, puesto que solo en ella puede desarrollar libre y plenamente su personalidad. 2. En el ejercicio de sus derechos y en el disfrute de sus libertades, toda persona estar\u00e1 solamente sujeta a las limitaciones establecidas por la ley con el \u00fanico fin de asegurar el reconocimiento y el respeto de los derechos y libertades de los dem\u00e1s, y de satisfacer las justas exigencias de la moral, del orden p\u00fablico y del bienestar general en una sociedad democr\u00e1tica. 3. Estos derechos y libertades no podr\u00e1n, en ning\u00fan caso, ser ejercidos en oposici\u00f3n a los prop\u00f3sitos y principios de las Naciones Unidas. Art\u00edculo 30. Nada en esta Declaraci\u00f3n podr\u00e1 interpretarse en el sentido de que confiere derecho alguno al Estado, a un grupo o a una persona, para emprender y desarrollar actividades o realizar actos tendientes a la supresi\u00f3n de cualquiera de los derechos y libertades proclamados en esta Declaraci \u00f3n. En esta declaraci\u00f3n se determina claramente el derecho a la dignidad como elemento principal de los derechos de la personalidad y se reiteran de manera aumentada los alcances de la libertad de expresi\u00f3n y el derecho de acceso a la informaci\u00f3n cerrando con la prohibici\u00f3n de suprimir cualquiera de estos derechos. 298 Derechos internacional es Declaraci\u00f3n Americana de los Derechos y Deberes del Hombre179 Consider ando: Que /os pueblos americanos han dignificado la persona humana y que sus constituciones nacionales reconocen que las instituciones jur\u00eddicas y pol\u00edticas, rectoras de la vida en sociedad, tienen como fin principal la protecci\u00f3n de los derechos esenciales del hombre y la creaci\u00f3n de circunstancias que le permitan progresar espiritual y materialmente y alcanzar la felicidad; Que, en repetidas ocasiones, /os Estados americanos han reconocido que /os derechos esenciales del hombre no nacen del hecho de ser nacional de determinado Estado sino que tienen como fundamento /os atributos de la persona humana; Acuerda: adoptar la siguiente DECLARACI\u00d3N AMERICANA DE LOS DERECHOS Y DEBERES DEL HOMBRE Pre\u00e1mbulo Todos /os hombres nacen libres e iguales en dignidad y derechos y, dotados como est\u00e1n por naturaleza de raz\u00f3n y conciencia, deben conducirse fraternalmente los unos con los otros. El cumplimie nto del deber de cada uno es exigencia del derecho de todos. Derechos y deberes se integran correlativamente en toda actividad social y pol\u00edtica del hombre. Si los derechos exaltan 179 Aprobada en la Novena Conferencia Internacional Americana, mediante resoluci\u00f3n XXX, Bogot\u00e1, Colombia. Fecha de adopci\u00f3n: 2 de mayo de 1948. 299 Perla G\u00f3mez Gallardo la libertad individual, Jos deberes expresan la dignidad de esa libertad. CAP\u00cdTULO PRIMERO DERECHOS Derecho a la vida, a la libertad, a la seguridad e integridad de la persona Art\u00edculo l. Todo ser humano tiene derecho a la vida, a la libertad y a la seguridad de su persona. Derecho de libertad de investigaci\u00f3n, opini\u00f3n, expresi\u00f3n y difusi\u00f3n Art\u00edculo IV. Toda persona tiene derecho a la libertad de investigaci\u00f3n, de opini\u00f3n y de expresi\u00f3n y difusi\u00f3n del pensamiento por cualquier medio. Derecho a la protecci\u00f3n a la honra, la reputaci\u00f3n personal y la vida privada y familiar Art\u00edculo V. Toda persona tiene derecho a la protecci\u00f3n de la ley contra /os ataques abusivos a su honra, a su reputaci\u00f3n y a su vida privada y familiar. Alcance de los derechos del hombre Art\u00edculo XXVIII. Los derechos de cada hombre est\u00e1n limitados por los derechos de los dem\u00e1s, por la seguridad de todos y por las justas exigencias del bienestar general y del desenvolvimiento democr\u00e1tico. CAP\u00cdTULO SEGUND O DEBERES Deberes ante la sociedad Art\u00edculo XXIX. Toda persona tiene el deber de convivir con /as dem\u00e1s de manera que todas y cada una puedan formar y desenvolver integralmente su personalidad .... \" 300 Derechos internacional es Destaca que ya se contempla plenamente los alcances y l\u00edmites coincidiendo con la Declaraci\u00f3n de los Derechos del Hom bre y del Ciudadano, siendo el derecho de los dem\u00e1s la primera limitante y sobre todo el respeto a los derechos de la personalidad. Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos de 1966 El Pacto Internacional sobre Derechos Civiles y Po/\u00edticos180 hace referencia a derechos tales como la libertad de circulaci\u00f3n, la igualdad ante la ley, el derecho a un juicio imparcial y la presunci\u00f3n de inocencia, a la libertad de pensamiento, conciencia, religi\u00f3n, expresi\u00f3n y opini\u00f3n, derecho de reuni\u00f3n pac\u00edfica, libertad de asociaci\u00f3n y de participaci\u00f3n en la vida p\u00fablica, en las elecciones y la protecci\u00f3n de los derechos de las minor\u00edas. Adem\u00e1s proh\u00edbe la privaci\u00f3n arbitraria de la vida, las torturas y los tratos o penas crueles o degradantes, la esclavitud o el trabajo forzado, el arresto o detenci\u00f3n arbitrarios y la injerencia arbitraria en la vida privada, la propaganda b\u00e9lic a y la instigaci\u00f3n al odio racial o religioso. Por su parte, el art\u00edculo 19 del Pacto de Derechos Civiles y Pol\u00edticos recoge los elementos descritos en la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos como son: buscar, recibir y difundir informaci\u00f3n; sin embargo, el art\u00edculo 19 del Pacto contempla -a diferencia de la Declaraci\u00f3n\u00ad l\u00edmites espec\u00edficos a esa libertad, m\u00e1s a\u00fan, define dichas restricciones puntualizando el hecho que las leyes -de los Estados Partes en ese Pacto-especificar\u00e1n los t\u00e9rminos para el ejercicio del derecho a la informaci\u00f3n que garanticen el respeto a los derechos de terceros - en el \u00e1mbito individual-as\u00ed como la seguridad nacional y el respeto irrestricto del orden p\u00fablico en lo que se refiere al mantenimiento del Estado de Derecho. Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos Adoptado y abierto a la firma, ratificaci\u00f3n y adhesi\u00f3n por la Asamblea General en su resoluci\u00f3n 2200 A (XXI), de 16 de 180 Depositario: ONU. Lugar de adopci\u00f3n: Nueva York, E. U. A. Fecha de adopci\u00f3n: 16 de diciembre de 1966. 301 Perla G\u00f3mez Gallardo diciembre de 1966. Entrada en vigor: 23 de marzo de 1976, de conformidad con el art\u00edculo 49. Art\u00edculo 19 1 . Nadie podr\u00e1 ser molestado a causa de sus opiniones. 2. Toda persona tiene derecho a la libertad de expresi\u00f3n; este derecho comprende la libertad de buscar, recibir y difundir informaciones e ideas de toda \u00edndole, sin consideraci\u00f3n de fronteras, ya sea oralmente, por escrito o en forma impresa o art\u00edstica, o por cualquier otro procedimiento de su elecci\u00f3n. 3. El ejercicio del derecho previsto en el p\u00e1rrafo 2 de este art\u00edculo entra\u00f1a deberes y responsabilidades especiales. Por consiguiente, puede estar sujeto a ciertas restriccio nes, que deber\u00e1n, sin embargo, estar expresamente fijadas por la ley y ser necesarias para: a) Asegurar el respeto a los derechos o a la reputaci\u00f3n de los dem\u00e1s; b) La protecci\u00f3n de la seguridad nacional, el orden p\u00fablico o la salud o la moral p\u00fablicas. Se sigue garantiza ndo la libertad de expresi\u00f3n y el derecho de acceso a la informaci\u00f3n con un uso arm\u00f3nico, respetando en todo momento los derechos o la reputaci\u00f3n de los dem\u00e1s, estos son principalmente: la dignidad, la vida privada, el honor y la propia imagen. Aunque la redacci\u00f3n contiene conceptos abiertos, es precisamente ese beneficio el que permite que en la aplicaci\u00f3n se logren interpretaciones que actualicen estos derechos en funci\u00f3n del caso concreto sin que pierdan vigencia. 302 Derechos internacional es Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos de 1969 La Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos181 constituye uno de los instrument os internacionales pilares sobre el derecho de libertad de expresi\u00f3n y del derecho a la informaci\u00f3n, a partir de \u00e9sta se han emitido documentos m\u00e1s expl \u00edcitos y amplios sobre la libertad de expresi\u00f3n y el derecho a la informaci\u00f3n por parte de los Estados Miembros de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA), por mencionar unos, la Declaraci\u00f3n de Chapultepec y la Declaraci\u00f3n de Principios sobre Libertad de Expresi\u00f3n; este \u00faltimo es el que m\u00e1s disposiciones expresas, amplias y concretas emite respecto del derecho a la informaci\u00f3n, en su vertiente y reconocimiento de acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica, acceso, correcci\u00f3n y protecci\u00f3n de datos personales y rendici\u00f3n de cuentas. CONVENCION AMERICANA SOBRE DERECHOS HUMANOS SUSCRITA EN LA CONFERENCIA ESPECIALIZADA INTERAMERICANA SOBRE DERECHOS HUMANOS182 CONVENCION AMERIC ANA SOBRE DERECHOS HUMANOS (Pacto de San Jos\u00e9) Pre\u00e1mbulo Los Estados Americanos signatarios de la presente Convenci\u00f3n, Reafirmando su prop\u00f3sito de consolidar en este Continente, dentro del cuadro de las instituciones democr\u00e1ticas, un r\u00e9gimen de libertad personal y de justicia social, fundado en el respeto de los derechos esenciales del hombre; 181 Conocido como: \"Pacto de San Jos\u00e9\". Depositario: OEA. Lugar de adopci\u00f3n: San Jos\u00e9, Costa Rica. Fecha de adopci\u00f3n: 22 de noviembre de 1969. 182 Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos y otros. Documentos b\u00e1sicos en materia de derechos humanos en el sistema interamerica no. Secretar\u00eda General Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos. Estados Unidos. 2005. 303 Perla G\u00f3mez Gallardo Reconoc iendo que los derechos esenciales del hombre no nacen del hecho de ser nacional de determinado Estado, sino que tienen como fundamento los atributos de la persona humana, raz\u00f3n por la cual justifican una protecci\u00f3n internacional, de naturaleza convencional coadyuvante o complemen taria de la que ofrece el derecho interno de los Estados americanos; Consider ando que la Tercera Conferencia lnteramericana Extraordinaria (Buenos Aires, 1967) aprob\u00f3 la incorporaci\u00f3n a la propia Carta de la Organizaci\u00f3n de normas m\u00e1s amplias sobre derechos econ\u00f3micos, sociales y educacionales y resolvi\u00f3 que una convenci\u00f3n interamericana sobre derechos humanos determinara la estructura, competencia y procedimiento de los \u00f3rganos encargados de esa materia, Han convenido en lo siguiente: Art\u00edculo 11. Protecci\u00f3n de la Honra y de la Dignidad 1 . Toda persona tiene derecho al respeto de su honra y al reconocimiento de su dignidad. 2. Nadie puede ser objeto de injerencias arbitrarias o abusivas en su vida privada, en la de su familia, en su domicilio o en su correspondencia, ni de ataques ilegales a su honra o reputaci\u00f3n. 3. Toda persona tiene derecho a la protecci\u00f3n de la ley contra esas injerencias o esos ataques. Art\u00edculo 13. Libertad de Pensamiento y de Expresi\u00f3n 1 . Toda persona tiene derecho a la libertad de pensamiento y de expresi\u00f3n. Este derecho comprende la libertad de buscar, 304 Derechos internacional es recibir y difundir informaciones e ideas de toda \u00edndole, sin consideraci\u00f3n de fronteras, ya sea oralmente, por escrito o en forma impresa o art\u00edstica, o por cualquier otro procedimiento de su elecci\u00f3n. 2. El ejercicio del derecho previsto en el inciso precedente no puede estar sujeto a prev\u00eda censura sino a responsab\u00ed/\u00eddades ulteriores, las que deben estar expresamente fijadas por la ley y ser necesarias para asegurar: a) el respeto a los derechos o a la reputaci\u00f3n de Jos dem\u00e1s, o b) la protecci\u00f3n de la seguridad nacional, el orden p\u00fablico o la salud o la moral p\u00fablicas. 3. No se puede restringir el derecho de expresi\u00f3n por v\u00edas o med\u00edos indirectos, tales como el abuso de controles oficiales o particulares de papel para peri\u00f3dicos, de frecuencias radioel\u00e9ctricas, o de enseres y aparatos usados en la difusi\u00f3n de informaci\u00f3n o por cualesquiera otros medios encaminados a impedir la comunicaci\u00f3n y la circulaci\u00f3n de ideas y opiniones. 4. Los espect\u00e1culos p\u00fablicos pueden ser sometidos por la ley a censura previa con el exclusivo objeto de regular el acceso a ellos para la protecci\u00f3n moral de la infancia y la adolescencia, sin perjuicio de lo establecido en el inciso 2. 5. Estar\u00e1 prohibida por la ley toda propaganda en favor de la guerra y toda apolog\u00eda del odio nacional, racial o religioso que constituyan incitaciones a la violencia o cualquier otra acci\u00f3n ilegal similar contra cualquier persona o grupo de personas, por ning\u00fan motivo, inclusive los de raza, color, religi\u00f3n, idioma u origen nacional. 305 Perla G\u00f3mez Gallar do Art\u00edculo 14. Derecho de Rectificaci\u00f3n o Respuesta 1 . Toda persona afectada por informaciones inexactas o agraviantes emitidas en su perjuicio a trav\u00e9s de medios de difusi\u00f3n legalmente reglamentados y que se dirijan al p\u00fablico en general, tiene derecho a efectuar por el mismo \u00f3rgano de difusi\u00f3n su rectificaci\u00f3n o respuesta en las condiciones que establezca la ley. 2. En ning\u00fan caso la rectificaci\u00f3n o la respuesta eximir\u00e1n de las otras responsabi lidades legales en que se hubiese incurrido. 3. Para la efectiva protecci\u00f3n de la honra y la reputaci\u00f3n, toda publicaci\u00f3n o empresa period\u00edstica, cinematogr\u00e1fica, de rad\u00edo o televisi\u00f3n tendr\u00e1 una persona responsable que no est\u00e9 protegida por inmunidades ni disponga de fuero especial. Art\u00edculo 29. Normas de Interpretaci\u00f3n Ninguna disposici\u00f3n de la presente Convenci\u00f3n puede ser interpretada en el sentido de: a) permitir a alguno de los Estados Partes, grupo o persona, suprimir el goce y ejercicio de los derechos y libertades reconocidos en la Convenci\u00f3n o limitarlos en mayor medida que la prevista en ella; b) limitar el goce y ejercicio de cualquier derecho o libertad que pueda estar reconocido de acuerdo con las leyes de cualquiera de los Estados Partes o de acuerdo con otra convenci\u00f3n en que sea parte uno de dichos Estados; e) excluir otros derechos y garant\u00edas que son inherentes al ser humano o que se derivan de la forma democr\u00e1tica representativa de gobierno, y 306 Derechos internacional es d) excluir o limitar el efecto que puedan producir la Declaraci\u00f3n Americana de Derechos y Deberes del Hombre y otros actos internacionales de la misma naturaleza. Art\u00edculo 30. Alcance de las Restricciones Las restricciones permitidas, de acuerdo con esta Convenci\u00f3n, al goce y ejercicio de los derechos y libertades reconocidas en la misma, no pueden ser aplicadas sino conforme a leyes que se dictaren por razones de inter\u00e9s general y con el prop\u00f3sito para el cual han sido establecidas. CAPITULO V DEBERES DE LAS PERSONAS Art\u00edculo 32. Correlaci\u00f3n entre Deberes y Derechos 1. Toda persona tiene deberes para con la familia, la comunidad y la humanidad. 2. Los derechos de cada persona est\u00e1n limitados por los derechos de los dem\u00e1s, por la seguridad de todos y por las justas exigencias del bien com\u00fan, en una sociedad democr\u00e1tica. Lo verdaderamente novedoso es el sistema jur\u00eddico que implanta la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos; es la espec\u00edfica sanci\u00f3n que impone al responsable adem\u00e1s de la reparaci\u00f3n del da\u00f1o, consistente en el deber de publicar por el mismo \u00f3rgano de difusi\u00f3n la rectificaci\u00f3n o respuesta que exija la persona afectada. El derecho a reclamar la rectificaci\u00f3n corresponde a quien es alcanzado por una informaci\u00f3n inexacta, en tanto que el derecho de respuesta lo ejerce quien es v\u00edctima de una informaci\u00f3n agraviante que afecta su honra y su reputaci\u00f3n.183 183 Bustamante Alsina, J. Ob. Cit. pp. 263, 264. 307 Perla G\u00f3mez Gallardo La cuesti\u00f3n que se plantea en la doctrina y la jurisprudencia es si la norma del art\u00edculo 14 del Pacto es directamente operativa o solamente program\u00e1tica, por un lado; y por otro, si m\u00e1s all\u00e1 de la normativa en cuesti\u00f3n, el derecho de r\u00e9plica puede ser considerado uno de esos derechos y garant\u00edas no enumerados, pero que nacen del principio de la soberan\u00eda del pueblo y de la forma republicana de gobierno. Otros Instrumentos Internacionales Como pudimos apreciar en el apartado anterior, de la incipiente redacci\u00f3n en los primeros instrumentos internacionales, conforme se fue avanzando en el tiempo se fueron perfeccionando, estableci\u00e9ndose expresamente los derechos de la personalidad, la libertad de expresi\u00f3n (que es el que cuenta con un reconocimiento m\u00e1s antiguo en este tipo de instrumentos) y el derecho de acceso a la informaci\u00f3n. Veremos ahora, a manera de ejemplo, otros pronunciamientos de estos derechos en materia internacio nal. UNESCO y acceso a la informaci\u00f3n El Derecho de la Informaci\u00f3n no crea la informaci\u00f3n, ni los elementos, ni los procesos, relaciones o consecu encias, en que la informaci\u00f3n, que tambi\u00e9n es objeto de una ciencia, se sustenta. Pero la reconoce y la regula. Por eso, intentando apr oximaciones a un concepto del Derecho de la Informaci\u00f3n se puede afirmar que \"es aquella ciencia jur\u00eddica que acota los fen\u00f3menos informativos de todo tipo y los encauza hacia la justicia.\"184 El Derecho de la Informaci\u00f3n no nace por la evoluci\u00f3n del derecho civil romano, como las otras ramas del Derecho, sino que es como un precipitado que se produce cuando queda claro el Derecho a la Informaci\u00f3n en la Declaraci\u00f3n de 1948. Al postularse como derechos 184 Bel Mall\u00e9n, l. Ob. Cit. p. 55. 308 Derechos internacional es de todos y cada uno, surge evidente la necesidad de satisfacer ese derecho tambi\u00e9n de modo personal y universal. El primer libro con el t\u00edtulo Derecho de la Informaci\u00f3n es el de Terrou y Solal, publicado por la UNESCO en 1951, del que hubo una versi\u00f3n espa\u00f1ola de 1952. Represent\u00f3 el primer intento conscient e de construcci \u00f3n de un nuevo derecho. Hoy es una reliquia valiosa pero inoperante porque, vali\u00e9ndose de sus pr opios principios, el Derecho de la Informaci\u00f3n se ha desarr ollado tanto que es capaz de acoger a los nuevos fen\u00f3menos y los nuevos medios sin solicitar ayuda a otras ciencias. Pr\u00e1cticamente se ha vue lto un lugar com\u00fan pensar que la democracia es la soluci\u00f3n de todo los males que aquejan a las sociedades. La hemos visto como la piedra filosofal que da vida y eterna juventud a un sistema pol\u00edtico. Cuando advertimos que esto no es as\u00ed de simple, entonces empezamos a buscar culpables y endilgarle adjetivos. Si no es una -la democracia lisa y llana-entonces ser\u00e1 otra -democracia adjetivada- la que nos saque del atolladero. As\u00ed, hoy hablamos de democracia cl\u00e1sica, protectora, desarrollista, directa, pluralista, etc\u00e9tera. \u00bfQu\u00e9 es pues la democracia? La democracia se trata de un t\u00e9rmino extremadamen te complejo, que incluso ha dado paso a su propia teorizaci \u00f3n. Prueba de ello es la muy abundante literatura sobre la teor\u00eda de la democracia. Por eso solo haremos algunas consideraciones al respecto, sin intentar profundizar en un tema que no es el objetivo fundamental de este trabajo.185 Por su parte, la UNESCO, en una declaraci\u00f3n conocida como la Carta de Santo Domingo por el Libre Acceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica, plante\u00f3 las siguientes consideraciones:186 1 . El libre acceso de las personas a las fuentes de informaci\u00f3n p\u00fablica es un derecho humano universal y un principio democr\u00e1tico inherente al derecho a la informaci\u00f3n ( ... ); 185 Zaldivar, \u00c1ngel. La transparencia y el acceso a la informaci\u00f3n como pol\u00edtica p\u00fablica y su impacto en la sociedad y el gobierno. Miguel \u00c1ngel Porr\u00faa. M\u00e9xico. 2006. p. 7. 186.1bidem. pp. 19 y 25. 309 Perla G\u00f3mez Gallardo 2. El libre acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica contribuye a la transparencia de la gesti\u00f3n p\u00fablica, combate a la corrupci\u00f3n y la cultura del secreto como pr\u00e1ctica y asegura un mayor grado de eficiencia en el manejo de la cosa p\u00fablica; 3. El libre acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica garantiza la participaci\u00f3n ciudadana en la toma de decisiones de inter\u00e9s p\u00fablico, factor indispensable para la construcci\u00f3n de una cultura democr\u00e1tica. Es un hecho pr\u00e1cticamente incontrovertible que los gobernantes tienden al secreto, al ocultamiento de sus acciones. Las razones las fundan en las m\u00e1s dispares situaciones, desde la defensa del Estado, pasando por la propia protecci\u00f3n de los ciudadanos, hasta la famos\u00edsima y util\u00edsima barrera de la seguridad nacional o la seguridad p\u00fablica. Conocer los secretos de algo o de alguien significa que se tiene uno poder sobre ese algo o ese alguien y eso es una desventaja. Ya lo dec\u00eda Gracian: \"quien cuenta a otros sus secretos, se hace su esclavo.\" Por supuesto que el gobierno no est\u00e1 dispuesto a convertirse en esclavo de nadie. Declaraci\u00f3n de Chapultepec, M\u00e9xico 1994 La Declaraci\u00f3n de Chapultepec naci\u00f3 de la Conferencia Hemisf\u00e9rica que la Sociedad lnteramericana de Prensa organiz\u00f3 en marzo de 1994 en el castillo de Chapultepec, en la ciudad de M\u00e9xico, que congreg\u00f3 a lideres pol\u00edticos, escritores, acad\u00e9micos, abogados constitucionalistas, directores de peri\u00f3dicos y ciudadanos de toda Am\u00e9rica, para redactar un documen to que contiene diez principios fundamentales, necesarios para que una prensa libre cumpla ese papel esencial en la democracia. 187 En agosto de 1988, en San Jos\u00e9 de Costa Rica se reunieron expertos juristas del \u00e1mbito interamericano, periodistas, directores de medios 187 Aberastur y, P. Ob. Cit. p. 395. 310 Derechos internaciona les de comunicaci\u00f3n y ciudadanos del continente Americano para reafirmar y ratificar los diez principios e interpretar el esp\u00edritu de la Declaraci\u00f3n de Chapultepec. Como resultado se redactaron las contribuciones a los 10 principios de la 395 Declaraci\u00f3n de Chapultepec. DIEZ PRINCIPIOS 1. No hay personas ni sociedades libres sin libertad de expresi\u00f3n y de prensa. El ejercicio de \u00e9sta no es una concesi\u00f3n de las autoridades; es un derecho inalienable del pueblo. 2. Toda persona tiene el derecho a buscar y recibir informaci\u00f3n, expresar opiniones y divulgarlas libremente. Nadie puede restringir o negar estos derechos. 3. Las autoridades deben estar legalmente obligadas a poner a disposici\u00f3n de los ciudadan os, en forma oportuna y equitativa, la informaci\u00f3n generada por el sector p\u00fablico. No podr\u00e1 obligarse a ning\u00fan periodista a revelar sus fuentes de informaci\u00f3n. 4. El asesinato, el terrorismo, el secuestro, las presiones, la intimidaci\u00f3n, la prisi\u00f3n injusta de los periodistas, la destrucci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n, la violencia de cualquier tipo y la impunidad de los agresores, coartan severamente la libertad de expresi\u00f3n y de prensa. Estos actos deben ser investigados con prontitud y sancionados con severidad. 5. La censura previa, las restricciones a la circulaci\u00f3n de los medios o a la divulgaci\u00f3n de sus mensa jes, la imposici\u00f3n arbitraria de informaci\u00f3n, la creaci\u00f3n de obst\u00e1culos al libre flujo informativo y las limitaciones al libre ejercicio y movilizaci\u00f3n de los periodistas, se oponen directamente a la libertad de prensa. 6. Los medios de comunicaci\u00f3n y los periodistas no deben ser objeto de discriminaciones o favores en raz\u00f3n de lo que escriban o digan. 311 Perla G\u00f3mez Gallardo 7. Las pol\u00edticas arancelarias y cambiar\u00edas, las licencias para la importaci\u00f3n de papel o equipo period\u00edstico, el otorgamiento de frecuencias de radio y televisi\u00f3n y la concesi\u00f3n o supresi\u00f3n de publicidad estatal, no deben aplicarse para premiar o castigar a modios o periodistas. 8. El car\u00e1cter colegiado de periodistas, su incorporaci\u00f3n a asociaciones profesionales o gremiales y la afiliaci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n a c\u00e1maras empresariales, deben ser estrictamente voluntari os. 9. La credibilidad de la prensa est\u00e1 ligada al compromiso con la verdad, a la b\u00fasqueda de precisi\u00f3n, imparcialidad y equidad, y a la clara diferenciaci\u00f3n entre los mensajes period\u00edsticos y /os comerciales. El logro de estos fines y la observancia de los valores \u00e9ticos y profesionales no deben ser impuestos. Son responsabilidad exclusiva de periodistas y medios. En una sociedad libre la opini\u00f3n p\u00fablica premia o castiga. 1 O. Ning\u00fan medio de comunicaci\u00f3n o periodista debe ser sancionado por difundir la verdad o formular cr\u00edticas o denuncias contra el poder p\u00fablico. 188 De manera espec\u00edfica se determinan los supuestos en los que se consider ar\u00e1n los atentados a la libertad de expresi\u00f3n y los derechos de los medios de comunicaci\u00f3n y los periodistas. Declaraci\u00f3n de Principios sobre Libertad de Expresi\u00f3n 2000189 La Comisi\u00f3n lnteramericana de Derechos Humanos, en su 108 periodo de sesiones realizado en octubre de 2000 aprob\u00f3 la Declaraci\u00f3n de Principios sobre Libertad de Expresi\u00f3n, un instrumento que reafirma el contenido del art\u00edculo 13 de la Convenci\u00f3n Americana de los Derechos Humanos. 188 Para revisar el texto completo rem\u00edtase a: www.infoamerica.or g/libex/ 189.0rganizacl\u00f3n de los Estados Americanos y otros. Ob. Cit. pp. 197 a 200. 312 Derechos internacional es DECLARACI\u00d3N DE PRINCIPIOS SOBRE LIBERTAD DE EXPRESI\u00d3N PREAMBULO CONVENCIDOS. Que garantizando el derecho de acceso a la informaci\u00f3n en poder del Estado se conseguir\u00e1 una mayor transparencia de los actos del gobierno afianzando las instituciones demo cr\u00e1ticas; RECORDANDO que la libertad de expresi\u00f3n es un derecho fundamental reconocido en la Declaraci\u00f3n Americana sobre los Derechos y Deberes del Hombre y la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos, la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos , la Resoluci\u00f3n 59 (/) de la Asamblea General de las Naciones Unidas, la resoluci\u00f3n 104 adoptada por la Conferencia General de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n. La Ciencia y la Cultura (UNESCO), el Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos, as\u00ed como en otros instrumentos internacionales y constitucionales nacionales; REAFIRMANDO e/ Art\u00edculo 13 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos que establece que el derecho a la libertad de expresi\u00f3n comprende la libertad de buscar, recibir y difundir informaciones e ideas sin consideraci\u00f3n de fronteras y por cualquier medio de transmisi\u00f3n; CONSIDERANDO que /a libertad de expresi\u00f3n no es una concesi\u00f3n de los Estados, sino un derecho fundament al; 1. La libertad de expresi\u00f3n, en todas sus formas y manifestaciones, es un derecho fundament al e inalienable, inherente a todas las personas. Es adem\u00e1s, un requisito indispensable para la existencia misma de una sociedad democr\u00e1tica. 313 Perla G\u00f3mez Gallardo 2. Toda persona tiene el derecho a buscar, recibir y difundir informaci\u00f3n y opiniones libremente en los t\u00e9rminos que est\u00edpula el art\u00edculo 13 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos. 3. Toda persona tiene el derecho a acceder a la informaci\u00f3n sobre s\u00ed misma o sus bienes en forma expedita y no onerosa, ya est\u00e9 contenida en bases de datos, registros p\u00fablicos o privados y, en el caso de que fuere necesario, actualizarla, rectificarla y/o enmend arla. 4. El acceso a la informaci\u00f3n en poder del Estado es un derecho fundament al de /os individuos. Los Estados est\u00e1n obligados a garantizar el ejercicio de este derecho. 5. La censura prev\u00eda, interferencia o presi\u00f3n directa o indirecta sobre cualquier expresi\u00f3n, opini\u00f3n o informaci\u00f3n difundida a trav\u00e9s de cualquier medio de comunicaci\u00f3n oral, escrito, art\u00edstico, visual o electr\u00f3nico, debe estar prohibida por la ley. 6. Toda persona tiene derecho a comunicar sus opiniones por cualquier medio y forma. La colegiaci\u00f3n obligatoria o la exigencia de t\u00edtulos para el ejercicio de la actividad period\u00edstica, constituyen una restricci\u00f3n ileg\u00edtima a la libertad de expresi\u00f3n. 7. Condicionamientos previos, tales como veracidad, oportunidad o imparcialidad por parte de los Estados son incompatibles con el derecho a la libertad de expresi\u00f3n reconocido en los instrumentos internacionales. B. Todo comunicador social tiene derecho a la reserva de sus fuentes de informaci\u00f3n, apuntes y archivos personales y profesionales. 9. El asesinat o, secuestro, intimidaci\u00f3n, amenaza a los comunicadores sociales, as\u00ed como la destrucci\u00f3n material de 314 Derechos internacionales los medios de comunicaci\u00f3n, viola los derechos fundamentales de las personas y coarta severamente la libertad de expresi\u00f3n. 1 O. Las leyes de privacidad no deben inhibir ni restringir la investigaci\u00f3n y difusi\u00f3n de informaci\u00f3n de inter\u00e9s p\u00fablico. La protecci\u00f3n a la reputaci\u00f3n debe estar garantizada solo a trav\u00e9s de sanciones civi les, en los casos en que la persona ofendida sea un funcionario p\u00fablico o persona p\u00fablica o particular que se haya involucrado voluntari amente en asuntos de inter\u00e9s p\u00fablico. Adem\u00e1s, en estos casos, debe probarse que en la difusi\u00f3n de las noticias el comunicador tuvo intenci\u00f3n de infligir da\u00f1o o pleno conocimiento de que se estaba difundiendo noticias falsas o se condujo con manifiesta negligencia en la b\u00fasqueda de la verdad o falsedad de las mismas. 11. Los funcionarios p\u00fablicos est\u00e1n sujetos a un mayor escrutinio por parte de la sociedad. 12. Los monopolios u oligopolios en la propiedad y con trol de los medios de comunicaci\u00f3n deben estar sujetos a leyes antimonop\u00f3licas por cuanto conspiran contra la democracia al restringir la pluralidad y diversida d. La utilizaci\u00f3n del poder del Estado y los recursos de la hacienda p\u00fablica; la concesi\u00f3n de prebendas arancelarias; la asignaci\u00f3n arbitraria y discriminatoria de publicidad oficial y cr\u00e9ditos oficiales; el otorgamiento de frecuencias de radio y televisi\u00f3n, entre otros, con el objetivo de presionar y castigar o premiar y privilegiar a los comunicadores sociales y a los medios de comunicaci\u00f3n en funci\u00f3n de sus l\u00edneas informativas, atenta contra la libertad de expresi\u00f3n y deben estar expresamente prohibidos por la ley. Como se aprecia, esta declaraci\u00f3n es una de las m\u00e1s completas y previsora de tos posibles abusos en el ejercicio de derechos as\u00ed como 315 Perla G\u00f3mez Gallardo la adecuada armonizaci\u00f3n de la libertad de expresi\u00f3n, del derecho de acceso a la informaci\u00f3n frente a los derechos de personalidad, trat\u00e1ndose de figuras p\u00fablicas, llevando los tipos de responsabilidades al \u00e1mbito civil. Declaraci\u00f3n de Principios de la Cumbre Mundial sobre la Sociedad de la Informaci\u00f3n 2003 Realizada en Ginebra, Suiza, del 1 O al 12 de diciembre de 2003, establece \"el deseo y compromiso comunes de construir una Sociedad de la Informaci\u00f3n centrada en la persona, integradora y orientada al desarrollo, en que todos puedan crear, consultar, utilizar y compartir la informaci\u00f3n y el conocimiento, para que las personas, las comunidades y los pueblos puedan emplear plenamente sus posibilidades en la promoci\u00f3n de su desarrollo sostenible y en la mejora de su calidad de vida, sobre la base de los prop\u00f3sitos y principios de la Carta de las Naciones Unidas y respetando plenamente y defendiendo la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos\" (numeral 1 ). De manera puntual reconoce que un elemento indispensable para construir una Sociedad de la Informaci\u00f3n integradora es mediante la capacidad universal de acceder y contribuir a la informaci\u00f3n, las ideas y el conocimiento; que para promover el intercambio y el fortalecimiento de los conocimientos mundiales en favor del desarrollo es imprescindible la eliminaci\u00f3n de los obst\u00e1culos que impiden un acceso equitativo a la informaci\u00f3n para actividades econ\u00f3micas, sociales, pol\u00edticas, sanitarias, cultur ales, educativas y cient\u00edficas. Para ello sostiene la necesidad de crear un nuevo dise\u00f1o universal y la utilizaci\u00f3n de tecnolog\u00edas auxiliares (numerales 24 y 25).190 Declaraci\u00f3n de Santo Domingo Gobernabi lidad y Desarrollo en la Sociedad del Conocimiento 2006 Celebrada el 6 de junio de 2006, exhorta a los \u00f3rganos, organismos y entidades de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA) para 190 Para consultar el texto completo rem\u00edtase a: www.itu.inUwsis/docs/ 316 Derechos internacional es que \"contin\u00faen apoyando a los Estados Miembros en la incorporaci\u00f3n de las TIC en sus planes nacionales de desarrollo, particularmente en los procesos de modernizaci\u00f3n de las instituciones p\u00fablicas, favoreciendo los que contemplen la formaci\u00f3n de funcionarios p\u00fablicos, y que son necesarios para fortalecer la gobernabilidad y el ambient e democr\u00e1tico, promover la transparencia, la rendici\u00f3n de cuentas, la participaci\u00f3n ciudadana y la eficiencia en la gesti\u00f3n y la provisi\u00f3n de servicios en el sector p\u00fablico, con el fin de satisfacer las necesidades y aspiraciones de todas las personas\" (numeral 1 ) . Asimismo, hace \"\u00e9nfasis en la modernizaci\u00f3n del Estado a trav\u00e9s del dise\u00f1o e implemen taci\u00f3n de estrategias de gobierno electr\u00f3nico, incluyendo programas de capacitaci\u00f3n de funcionarios p\u00fablicos en este tema, con el fin de mejorar la provisi\u00f3n de servicios e informaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n en su con junto, facilitando en especial el acceso de los grupos m\u00e1s necesitados, as\u00ed como de incrementar la transparencia y la rendici\u00f3n de cuentas\" (numeral 2).191 Primer caso de Acceso en la Corte lnteramericana de Derechos Humanos El primer caso de Acceso a la Informaci\u00f3n presentado primero ante la Comisi\u00f3n y posteriormente a la Corte lnteramericana de Derechos Humanos es el precedente que servir\u00e1 para sentar las bases en funci\u00f3n de la aplicaci\u00f3n en los casos concretos de los pa\u00edses que suscribieron los instrumentos que utiliza la Corte, que se convierte en el organismo supranacional de protecci\u00f3n de estos derechos. Antecedente. El caso:192 1. Fundaci\u00f3n Terram envi\u00f3 una carta al Vicepresidente Ejecutivo del Comit\u00e9 de Inversiones Extranjeras el6 de mayo de 1998, solicitando acceso a informaci\u00f3n en poder del Estado en 191 www.oas .org/36ag/ 192.Dictamen presentado por Ernesto Villanue va como perito de la OEA en el caso. 317 Perla G\u00f3mez Gallardo relaci\u00f3n con las obligaciones del Comit\u00e9 respecto de Forestal Trillium y el proyecto R\u00edo C\u00f3ndor, lo anterior para medir los factores comerciales del proyecto, medir su impacto en el medio ambiente y brindar oportunidad de supervisi\u00f3n ciudadana a las mediadas gubernamentales para su desarrollo. 2. De siete preguntas tres dejaron de contestarse sin la emisi\u00f3n de una negativa formal fundada y motivada por parte de la autoridad. 3. Los solicitantes agotaron las instancias internas en las que se decretaron inadmisibles los escritos mediante los cuales ped\u00edan se les restituyera el derecho de acceso violado. 4. Agotado el procedimiento interno acudieron a la v\u00eda internacional ante la Comisi\u00f3n lnteramericana a hacer valer el Art\u00edculo 13 de la Convenci\u00f3n Americana. La rendici\u00f3n del peritaje propuesto por la Comisi\u00f3n lnteramericana de Derechos Humanos se basa en los siguientes aspectos: a. La incidencia del acceso a la informaci\u00f3n en una democracia. b. Perspectiva comparativa sobre c\u00f3mo algunos pa\u00edses, incluido M\u00e9xico, han venido resolviendo la cuesti\u00f3n. Primero.-La incidencia del acceso a la informaci\u00f3n en una democracia. La palabra democracia significa literalmente, poder (kratos) del pueblo (demos). Para Norberto Bobbio, las definiciones de democracia tienden a resolverse y agotarse seg\u00fan los autores de reglas del juego ; como tambi\u00e9n han sido llamadas, \"universales de procedimiento\". Entre ellos: 318 Derechos internacionales 1) el m\u00e1ximo \u00f3rgano pol\u00edtico, a quien est\u00e1 asignada la funci\u00f3n legislativa, debe estar compuesto por miembros elegidos directa o indirectamente, por el pueblo; 2) junto al supremo \u00f3rgano legislativo deben existir otras instituciones con dirigentes elegidos, como los entes de la administraci\u00f3n local o el jefe del estado; 3) electores deben ser todos los ciudadano s que hayan alcanzado la mayor\u00eda de edad sin distinci\u00f3n de raza, de religi\u00f3n, de ingresos, y posiblemente tambi\u00e9n de sexo; 4) todos los electores deben tener igual voto; 5) todos los electores deben ser libres de votar seg\u00fan su propia opini\u00f3n formada lo m\u00e1s libremente posible, es decir en una libre contienda de grupos pol\u00edticos que compiten por formar la representaci\u00f3n nacional; ... Todas estas reglas establecen c\u00f3mo se debe llegar a la decisi\u00f3n pol\u00edtica y no qu\u00e9 se debe decidir.193 Cabe hacer notar que a partir de su reconocimiento internacional en 1948, la libertad de informaci\u00f3n presenta las siguientes caracter\u00eds ticas: a) La informaci\u00f3n es una funci\u00f3n p\u00fablica.194 b) La informaci\u00f3n se transforma en una garant\u00eda supranacional. e) La informaci\u00f3n es tambi\u00e9n un objeto plural. Lo anterior por lo que respecta a la relaci\u00f3n entre acceso a la informaci\u00f3n y democracia; sin embargo, para complementar la 193.D\u00edccionario de Pol\u00edtica. A-j. bajo la direcci\u00f3n de Norberto Bobbio, N\u00edcola Matteucci y Grantranco. 13a ed. Siglo XXI. M\u00e9xico. 2002. pp. 449, 450. 194 Cfr. Soria, Carlos. La hora de la \u00e9t\u00edca informativa. Mitre. Espa\u00f1a. 1991. p. 14. 319 Perla G\u00f3mez Gallardo eficacia de las legislaciones es necesario garantizar a trav\u00e9s de las instituciones y los procedimientos \u00e1giles y sencillos el ejercicio pleno de este derecho. Lo que est\u00e1 por evaluarse es el aporte que deja la resoluci\u00f3n tomada que, aplicando los instrumentos internacionales suscritos por los miembros de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos, se pronunci\u00f3 a favor de la transparencia y el acceso a la informaci\u00f3n, estableciendo una serie de principios que deber\u00e1n ser adoptados como precedentes en futuros casos, acot\u00e1ndose as\u00ed la aplicaci\u00f3n discrecional de estos instrumentos por los pa\u00edses parte de la Organizaci\u00f3n. Los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica Dentro del continente americano existen dos pa\u00edses que se han destacado por haber adoptado, a trav\u00e9s de sus decisiones judiciales, una serie de criterios que equilibran el derecho de acceso a la informaci\u00f3n y la libertad de expresi\u00f3n frente a los derechos de la personalidad trat\u00e1ndose de figuras p\u00fablicas, son los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica y Argentina. Libertad de prensa y derechos individuales en USA 195 La actual malice pretende en realidad un equilibrio razonable entre la libertad de prensa y los derechos individuales afectados por comentarios lesivos a funcionarios p\u00fablicos, figuras p\u00fablicas y aun particulares que hubieran intervenido en cuestiones de inter\u00e9s p\u00fablico. Refiere a casos de ofensa exclusivamente dirigida a: Funcionarios p\u00fablicos, Figuras p\u00fablicas, o Personas privadas que involuntariamente devienen en p\u00fablicas (aun transitoriamente). 195 Villada, J. Ob. Cit. pp. 105 a 107. 320 Derechos internacional es Conforme a esta doctrina, se exige que en caso que los sujetos ofendidos por la publicaci\u00f3n injuriosa sean los antes mencionados, el delito solo se perfeccionar\u00e1 si ha existido conocimiento cabal de la falsedad de la informaci\u00f3n injuriosa o calumniosa y expresa intenci\u00f3n de ofender o agraviar. Esto es solamente compatible con dolo directo del autor de la publicaci\u00f3n. El juez Kennedy sosten\u00eda que no deb\u00eda entenderse el concepto de malicia como un intento da\u00f1ino o motivaci\u00f3n de despecho o mala voluntad, sino que debe tom\u00e1rsela como la publicaci\u00f3n de una afirmaci\u00f3n, con conocimiento de su falsedad o el temerario desinter\u00e9s acerca de su verdad o falsedad. Creemos que esta opini\u00f3n no logra desentra\u00f1ar las diferencias entre dolo directo, de eventual o culpa con representaci \u00f3n. Creemos que los funcionarios p\u00fablicos (\u00fanicame nte) est\u00e1n sometidos a un margen mayor de cr\u00edticas, pero \u00fanicamente referidas a sus actos funcionales o desempe\u00f1o en la funci\u00f3n, en defensa del inter\u00e9s p\u00fablico y general. Pero en cuanto a su incolumidad personal, solo cede en algunos casos excepcionales ante la necesidad republicana de que su vida p\u00fablica sea expuesta al juicio o reproche p\u00fablico. Ello no autoriza a que en su vida \u00edntima (familiar o personal) se les convierta en blanco de falsedades, con mayor tolerancia que los particulares, pues esto vulnerar\u00eda el principio de igualdad ante la ley. Libertad de expresi\u00f3n y primera enmienda196 La aprobaci\u00f3n en 1971 de la Primera Enmienda de la Constituci\u00f3n norteamericana alent\u00f3 fundadas esperanzas de que, al menos en el hemisferio norte del Nuevo Mundo, se iniciaba el ocaso de las limitaciones ilegitimas de la expresi\u00f3n popular que hab\u00edan servido para perpetuar en el poder a numerosos tiranos, dictadores y aut\u00f3cratas. Desde entonces se ha recorrido un largo camino en muy poco tiempo. Pero la lucha por la libertad de expresi\u00f3n, en su m\u00e1s amplio sentido, contin\u00faa no solo porque su mantenimiento exige un esfuerzo 196 S\u00e1nchez Gonz\u00e1lez, Santiago. La Libertad de Expresi\u00f3n. Monograf\u00edas Jur\u00eddicas. Marcial Pons. Ediciones Jur\u00eddicas. Espa\u00f1a. 1992. pp. 13 a 16. 321 Perla G\u00f3mez Gallardo ininterrumpido, sino porque se ve conculcada a diario por los poderes tradicionales y porque las amena zas que se ciernen sobre ella se han diversificado y transformado. La libertad de expresi\u00f3n es la piedra de toque de todo r\u00e9gimen pol\u00edtico. Su existencia o ausencia, sus limites legales, su uso en forma de libertad de informaci\u00f3n, su abuso, su entendimiento, su regulaci\u00f3n, su alcance, su interpretaci\u00f3n por los ciudadano s, por los medios de comunicaci\u00f3n, por la clase pol\u00edtica y por el gobierno, sus pretendidas bases te\u00f3ricas, revelan, cada uno de ellos y todos globalmente considerados, la naturaleza m\u00e1s o menos liberal y m\u00e1s o menos democr\u00e1tica de la estructura de poder vigente en una sociedad en un momento determinado. El grado de libertad de expresi\u00f3n, las fluctuaciones de la misma, nos indica igualmente el estadio del progreso social alcanzado y las perspectivas -si es que existen- de cambio pol\u00edtico. Las manifestaciones de la libertad de expresi\u00f3n sirven adem\u00e1s de pauta para averiguar el sistema de valores vigente o predominante. Una cosa es cierta: la historia de la humanidad puede escribirse como una historia de la represi\u00f3n de la expresi\u00f3n. Desde instancias religiosas primero, pol\u00edticas despu\u00e9s, y sociales ahor a y siempre, la libertad de expresarse, de comunicar ideas, pensamientos y experiencias se ha visto con desconfianza y temor y se ha procurado restringir bajo los pretextos m\u00e1s extra\u00f1os y peregrinos. El establecimiento de limitaciones a la libertad de expresi\u00f3n es comprensible en el contexto del interjuego de intereses soci ales contrapuestos; pero no lo es tanto cuando uno de los intereses es el inter\u00e9s general interpretado por los detentadores del poder pol\u00edtico de turno. L\u00edmites a los derechos fundamen tales en USA197 Las declaraciones de derechos norteamericanas est\u00e1n intr\u00ednsecamente ligadas al proceso revolucionario independe ntista de las llamadas trece 197 Brague Camazano, Joaqu\u00edn. Los l\u00edmites a los der echos fundamentales en los inicios del constituciona/ismo mundial y en el constitucionalismo hist\u00f3rico espa\u00f1ol. UNAM. liJAS. M\u00e9xico. 2005. pp. 44 a 51. 322 Derechos internacional es colonias del imperio brit\u00e1nico, quien decide que esas colonias deben pagar su propia defensa -mucho m\u00e1s costosa tras la Guerra de los Siete A\u00f1os (1757-1763), que entre otras cosas, al saldarse con la victoria inglesa, hab\u00eda eliminado a las colonias francesas de las fronteras de las colonias americanas-lo que conduce a elevar los impuestos. Una revuelta antifiscal se acaba tornando en una insurrecci\u00f3n pol\u00edtica independentista y una guerra en la que, con la ayuda de Francia y Espa\u00f1a, los colonos norteamericanos logran independizarse en 1781, promulgando finalmente una Constituci\u00f3n y fundando un nuevo Estado: los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica. Estaban entonces organiz\u00e1ndose como Estados, se dotaron de unas llamadas declaraciones de derechos, que precedieron a las propias Constituciones estatales y que se caracterizaron por una combinaci\u00f3n de declaraciones resonante de principios universales, con una colecci\u00f3n variada de procedimientos de common law dirigidos a proteger dichos principios frente al poder de los gobernantes. La primera de ellas, que precedi\u00f3 incluso en realidad a la Declaraci\u00f3n de Independencia, y acaso la m\u00e1s importante y la que marc\u00f3 la pauta a las restantes en gran medida y al propio Bi/1 of Rights de la Constituci\u00f3n norteamericana (doce primeras enmiendas a la Constituci\u00f3n, siendo a la postre ratificadas solo diez de ellas) fue la Declaraci\u00f3n de Derechos del Buen Pueblo de Virginia, del 12 de julio de 1776, inspirada en la Petition of Rights y el Bi/1 of Rights ingleses y en la que, a su vez, se inspir\u00f3 el mismo Jefferson luego para redactar la Declaraci\u00f3n de 1 ndependencia . Pues bien, es preciso decir que estas declaraciones norteamericanas, junto a una estructuraci\u00f3n b\u00e1sica del Estado, van a proclamar unos derechos naturales del hombre, que se concebir\u00e1n como \"verdades evidentes en s\u00ed mismas\" (por utilizar la expresi\u00f3n del pre\u00e1mbulo de la Declaraci\u00f3n de Independenc ia, pero que expresa la concepci\u00f3n com\u00fan a todas las declaraciones de derechos), pero tambi\u00e9n como derechos de car\u00e1cter positivo, y no meros principios filos\u00f3ficos, lo que explica que estas declaraciones, pese a su formaci\u00f3n iusnaturalista, queden expresamente sometidas a la disposici\u00f3n del poder 323 Perla G\u00f3mez Gallardo constituyente constituido, como derecho positivo que son algo que, como nos dice Cruz Villal\u00f3n, \"hubiera resultado impensable en Europa.\" Pero quedaban a disposici\u00f3n solo del legisl ador constituy ente, lo que es tanto como decir que quedaban sustra\u00eddos al legislador ordinario. De este modo, se consagra un modelo que combina el principio revolucionario de soberan\u00eda popular con la interpretaci\u00f3n liberal inglesa dellimited government. Como dir\u00eda alguno en aquel los d\u00edas: \"Si no hay ning\u00fan l\u00edmite para el \u00f3rgano legislativo, ya no estaremos en une pa\u00eds libre, sino gobernados por una tiran\u00eda olig\u00e1rquica.\" Pues bien, con estas declaraciones norteamericanas de derechos, como nos dice Stern, comienza la verdadera historia de los derechos fundament ales. Se ha resaltado por la doctrina como llamativa caracter\u00edstica de las declaraciones de derechos desde 1776 el hecho de que las mismas -tanto el Virginian Bi/1 of Rights, como el Bi/1 of Rights de la Constituci\u00f3n de Estados Unidos, esto es, las primeras diez enmiendas constitucionales del 15 de diciembre de 1791-garantizaron \"los derechos fundamentales sin ninguna reserva\", sin ninguna previsi\u00f3n espec\u00edfica sobre los l\u00edmites. Primera enmienda en USA 198 Ciertos te\u00f3ricos de la Primera enmienda defienden una postura seg\u00fan la cual la libertad de expresi\u00f3n debe ser valorada, no como un medio, sino como un fin en s\u00ed mismo: es una parte de la libertad del ser humano. Est\u00e1 \u00edntimamente vinculada con la autonom\u00eda y dignidad de la persona. La libertad de expresi\u00f3n es espec ialmente valiosa por razones que nada tienen que ver con la b\u00fasqueda colectiva de la verdad o con el proceso de autogobierne, o con alguna conceptualizaci\u00f3n sobre el bien com\u00fan. Es un derecho a expresar la opini\u00f3n de un modo 198 Tom\u00e1s Bianchi, Enrique y Hern\u00e1n Victor Gullco. El Derecho a la Libre Expresi\u00f3n. An\u00e1lisis de fallos nacionales y extranjeros. Librer\u00eda Editor Platense. Argentina. 1997. pp. 11 a 17 324 Derechos internacional es desafiante, firme e irreverente mente, solo porque es la propia opini\u00f3n, porque contribuye a la autorrealizaci\u00f3n personal. En New York Times v. Sul/ivan record\u00f3 un \"profundo compromiso nacional: el principio de que el debate sobre asuntos p\u00fablicos debe ser desinhibido, robusto y amplio, y que bien puede incluir ataques vehementes, c\u00e1usticos y, a veces, desagradablem ente agudos contra los funcionarios gubernamentales y p\u00fablicos.\" Otros fundamentos se han formulado( ... ) a) La \"v\u00e1lvula de seguridad\". Dijo el juez Brandeis en su voto concurrente en Whitney vs. California: \"Aquellos que lograron nuestra independencia creyeron ... que la discusi\u00f3n p\u00fablica es un deber pol\u00edtico; y que \u00e9ste deb\u00eda ser un principio fundamental de gobierno [norte] americano reconocieron los riesgos a que se encuentran sometidas todas las instituciones humanas. Pero sab\u00edan que el orden no pod\u00eda asegurarse simplemente mediante el miedo al castigo por su infracci\u00f3n; que es riesgoso desalentar el pensamiento, la esperanza y la imaginaci\u00f3n; que el miedo engendra represi\u00f3n; que la represi\u00f3n engendra el odio; que el odio amenaza los gobiernos estables; que la senda de la seguridad reposa en la posibilidad de discutir libremente supuestos agravios y de proponer soluciones; y que el remedio adecuado para los malos consejos son los buenos consejos. Creyendo en el poder de la raz\u00f3n aplicada a trav\u00e9s de la discusi\u00f3n p\u00fablica, ellos evitaron el silencio por coerci\u00f3n legal, el argumento de la fuerza en su peor forma. Reconociendo la tiran\u00eda ocasional de las mayor\u00edas gobernantes, enmendaron la Constituci\u00f3n de modo que las libertades de palabra y de reuni\u00f3n fueran garantizadas.\" b) La tolerancia. El valor de la libertad de expresi\u00f3n radica en su amplitud para promover y ense\u00f1ar la tolerancia. Desde este punto de vista, en sociedades heterog\u00e9neas como las 325 Perla G\u00f3mez Gallardo actuales, la adhesi\u00f3n a este valor fortalece la moderaci\u00f3n aun frente a las ideas que odiamos. No creo que sea una reiteraci\u00f3n excesiva se\u00f1alar que las libertades de palabra, prensa ... garantizadas por la Primera Enmienda, a las ideas que odiamos, de lo contrario, tarde o temprano, ser\u00e1n denegadas a las ideas que amamos. e) La tradici\u00f3n rom\u00e1ntica. Dice Steven Shiffrin que \"si al Primera Enmienda opera como un s\u00edmbolo constitutivo y organizador. .. dej\u00e9mosle ser la imagen del disidente.\" El prop\u00f3sito principal de aquella es proteger a los rom\u00e1nticos, aquellos que se escapan de las formas cl\u00e1sicas: los disidentes, los heterodoxos, los marginales. d) La public choice th eory. Hay autores que propician la utilizaci\u00f3n del an\u00e1lisis econ\u00f3mico para la soluci\u00f3n de los problemas planteados por la libertad de expresi\u00f3n. Farber sostiene: \"El decisivo enfoque de la public choice theory consiste en apreciar que, puesto que la informaci\u00f3n es un bien p\u00fablico, es probable que sea infravaluada tanto por el mercado cuanto por el sistema pol\u00edtico ... Nuestra res puesta pol\u00edtica a esta infravaluaci\u00f3n de la informaci\u00f3n es proveer especial protecci\u00f3n constitucional a las actividades relacionadas con ella. Como afirma el profesos Steven Shiffrin, la libertad de expresi\u00f3n se sustenta en una multiplicidad de valores, que incluye la autoexpresi\u00f3n individual, la comunicaci\u00f3n social, la participaci\u00f3n pol\u00edtica, la b\u00fasqueda de la verdad y de aquello que permite hacer opciones informadas, la catarsis social, respeto, y la libertad frente a lo arbitrario, a la exaltaci\u00f3n oficial y a la regulaci\u00f3n gubername ntal excesivamente intrusiva. Cuando alguien (A) produce una expresi\u00f3n lesiva para un tercero (C) y aquella es tomada por otro (B), que la reproduce, es frecuente que el tercero afectado dirija su reclamo (civil o penal) contra quien ha 326 Derechos internacional es divulgado la expresi\u00f3n. T\u00edpicamente se da este escenario cuando ha manifestado que C ha incurrido en una conducta il\u00edcita o, al menos o irregular. El afectado puede ser una personalidad p\u00fablica o aun un simple particular que se halla involucrado en temas que el informador (B) interpreta son de relevancia p\u00fablica.199 Este es el marco en el cual el informador puede intentar eximirse de responsabilidad invocando que solo se ha limitado a reproducir el dicho eventualmente difamatorio de otro y que por este mero hecho no debe ser condenado. Solo ha sido el transmisor del dicho, no su generador: se ha limitado a hacer un reporte. La raz\u00f3n que lo justifica pod r\u00eda resumirse as\u00ed: en temas de relevancia p\u00fablica parece prioritario que todas las voces sean escuchadas , para que se acreciente y robustezca el debate propio de un sistema democr\u00e1tico. Si el informador pudiera ser responsabilizado por el mero hecho de la reproducci\u00f3n del decir ajeno -supuestamente lesivo de terceros- es claro que se convertir\u00eda en un temeroso filtrador y sopesad or de la informaci\u00f3n reci bida por la gente y, al mismo tiempo, emplazar\u00eda al que informa en un impropio papel de censor. Justificado globalmente el criterio o doctrina, es apropiado distinguir sus elementos. Ellos son: a) La fuente de la informaci\u00f3n. Es quien genera la expresi\u00f3n que luego el informador tomar\u00e1. ( ... ) b) El informador, que reproduce y divulga la noticia e) La noticia d) El afectado por ella 199 lbidem. pp. 95 a 98. 327 Perla G\u00f3mez Gallardo El denominado fair report privilege se origin\u00f3 en Inglaterra para proteger el informe de lo que suced\u00eda en los tribunales. En un caso de 1796 ( Curry vs. Walter) el Juez Eyre dijo al jurado que \"aunque la materia contenida en el peri\u00f3dico podr\u00eda ser verdaderamente injuriosa respecto de la persona de los magistrados ... siendo un relato verdadero de lo que tuvo lugar en un corte de justicia que est\u00e1 abierta a todo el mundo, su publicaci\u00f3n no fue ilegal.\" En los Estados Unidos el fair report privilege cubre los relatos e informes de los procedimientos y actuaciones de todas las ramas del gobierno (ejecutiva, legislativa, judicial) y en todos los niveles (federal, estatal, municipal). Algunas jurisdicciones lo extienden (ya sea por la ley o por jurisprudencia) a los informes que dan cuenta de actuaciones no gubernamentales, con tal que involucren materias de relevancia p\u00fablica. Si bien el fair report privilege pertenece al common law y no es un est\u00e1ndar constitucional -como s\u00ed lo es, en cambio, el de la actual malice creado en el conocido caso New York Times vs. Sullivan- alg\u00fan tribunal ha considerado que la Primera Enmienda de la Constituci\u00f3n norteamericana (seg\u00fan el cual el Congreso no dictar\u00e1 leyes que restrinjan la libertad de prensa) requiere el reconocimiento de un privilegio de reportaje neutral ampliam ente concebido y que tenga emplazamiento constitucional. a) En cuanto a la fuente. 200 El derecho angloamericano comenz\u00f3 reconociendo el denominado fa ir report privilege solo para fuentes oficiales, aunque los \u00faltimos desarrollos (legislativos y judicial) parecen indicar una extensi\u00f3n del concepto . b) En cuanto al informador. En los Estados Unidos algunos Estados no restringen el privilege a los medios de comunicaci\u00f3n, en tanto que en otros se lo regula como defensa a la que solo aquellos (o a lo sumo los periodistas) pueden acceder. 200 Ib\u00eddem. pp. 117 a 126. 328 Derechos internacional es Los medios de comunicaci\u00f3n o los periodistas que firman una nota o conducen un programa radial o televisivo ser\u00e1n muchas veces los interesados en esgrimir la doctrina. Conviene evitar los tratos discriminatorios consistentes en privilegiar no tanto a la libertad de expresi\u00f3n, sino a determinado estamento o corporaci\u00f3n que la ejerce. e) En cuanto a la noticia: 1) Medici\u00f3n de la fuente. Desde la adopci\u00f3n de la doctrina, se ha establecido que para ampararse en aquella es imprescindible atribuir directamente la noticia a una fuente identificable. De ello puede inferirse que, aunque el reporte sea fiel, la omisi\u00f3n de este requisito podr\u00e1 traer aparejada la privaci\u00f3n de cobertura para el informador. 2) Transcripci\u00f3n sustancialmente fiel. La sustancial fidelidad a la fuente es otro requisito para tutelarse en la doctrina. En los Estados Unidos el fa\u00edr report pr\u00edv\u00edlege del common law cae si el informador no cumple con el recaudo de sustancial exactitud, aun cuando la inexactitud en la publicaci\u00f3n haya sido intencional y el resultado de un error y aunque el mentado error haya ocurrido pese al ejercicio de un razonable cuidado informativo. 3) \u00bfS\u00f3lo fidelidad o tambi\u00e9n equ\u00edl\u00edbrio? En los Estados Unidos, donde como dijimos el fair reportes un privilegio del common law, la noticia -para gozar de aquel-debe ser equilibrada. No se tutela al informe que es veraz pero no equilibrado. Tal ser\u00eda, por ejemplo, relatar de un juicio criminal solo las pruebas aportadas por el fiscal y omitir toda menci\u00f3n sobre las aportadas por la defensa. As\u00ed se estableci\u00f3 que no 329 Perla G\u00f3mez Gallardo est\u00e1 protegida por el privilegio la publicaci\u00f3n de solo aquellas partes del pronunciamiento en las que se refleja adversamente el car\u00e1cter del demandante. 4) Relevancia p\u00fablica de la materia. El informador canaliza la expresi\u00f3n de la fuente, pero tambi\u00e9n es cierto que la divulga y potencia. La cobertura de la doctrina -cuya eficacia tutelar se aprecia en aquellos casos en que lo reproducido puede ser lesivo de los derechos de una persona\u00ad encuentra justificaci\u00f3n cuando se est\u00e1 frente a temas de relevancia p\u00fablica o general. En ellos debe postularse la necesidad de que todas las voces sean escuchadas, incluso las de potencialidad difamatoria. d) En cuanto al afectado por la noticia. Ninguna de las jurisdicciones que aplican la doctrina parece hacer distinci\u00f3n sobre la condici\u00f3n p\u00fablica o privada del afectado por la noticia brindada por el informador . Sea cual fuere, este \u00faltimo podr\u00e1 -si se dan los requisitos para su aplicaci\u00f3n-hacer jugar la doctrina constitucional del reporte fiel. La Corte ha dicho en Acu\u00f1a que Campillay es una doctrina constitucional y que en ella no puede ser considerada de naturaleza civil o penal. Adem\u00e1s, que tiene por fin establecer un \u00e1mbito lo suficientemente generoso para el ejercicio del derecho constitucional de la libertad de expresi\u00f3n y que la invocaci\u00f3n de una fuente y la transcripci\u00f3n sustancialmen te fiel de la noticia emanada de ella priva de antijuridicidad a la conducta. Si la defensa fuera esa, caben dos posturas ante la pregunta: \u00bfser\u00e1 responsable el informador? a. Para una posici\u00f3n objetivista ser\u00e1 suficiente que haya discordancia entre lo informado y la verdad. 330 Derechos internacional es b. Para una pos1c1on subjetivista solamente podr\u00e1 establecerse responsabilidad si -adem\u00e1s de la inexactitud-puede formularse el juicio de reproche que es t\u00edpico de la responsabilidad subjetiva. A su vez tiene tres subvariantes: 1) Cabe el reproche ante cualquier tipo de negligencia o culpa. 2) Solo procede en presencia de culpas de cierta entidad. 3) Solo hay responsabilidad en caso de conducta dolosa. Libertad de expresi\u00f3n y opini\u00f3n en la Declar aci\u00f3n Francesa 201 Con frecuencia afirmamos hoy que la libertad de expresi\u00f3n es la madre de todas las libertades, que de un modo u otro las contiene todas (la de religi\u00f3n, c\u00e1tedra, etc\u00e9tera), como ya precisaba Barthelemy. Ahora bien, las afirmaciones en torno a la posici\u00f3n central de la libertad de expresi\u00f3n en un concreto sistema de derechos o, incluso, la consideraci\u00f3n de la misma como eje del Derecho de la Informaci\u00f3n en tanto que ciencia ya consolidada y objeto de estudios espec\u00edficos, no puede ignorar que el Derecho de la Informaci\u00f3n, entendido como ordenaci\u00f3n, supone mucho m\u00e1s que su concreci\u00f3n en Ciencia o en el reconocimiento, protecci\u00f3n y garant\u00eda de los derechos humanos que lo fundamentan. No es extra\u00f1o que la declaraci\u00f3n francesa de Derechos del Hombre y del Ciudadano ignore la libertad de expresi\u00f3n; se ha querido ver la explicaci\u00f3n de la omisi\u00f3n de la existencia del derecho de petici\u00f3n, pero a mi juicio ello no es muy coherente con la efervescencia de ideas que entonces se viv\u00eda. No creo que los revolucionarios consideraran que la libertad de expresi\u00f3n se pudiera encorsetar en el derecho de petici\u00f3n; es muy probable que fuera al rev\u00e9s, la expresi\u00f3n, la informaci\u00f3n es en este momento hist\u00f3rico mucho m\u00e1s que cualquiera 201 Bel Mall\u00e9n, l. Ob.cit. p. 32. 331 Perla G\u00f3mez Gallardo de los derechos y libertades que est\u00e1n reconociendo: es la fuente de legitimaci\u00f3n de la nueva sociedad, es el presupuesto y fundamento de los derechos y libertades que se est\u00e1n reconociendo, es la sangre que da vida a un organismo nuevo cuyos cauces a\u00fan no se hallan bien definidos y han de ser reconducidos en el futuro. Solo la intervenci\u00f3n del Derecho reconduce a la libertad de expresi\u00f3n como derecho plenamen te reconocido (lenta pero progresivamente introducido en los textos constitucionales) lo que en la revoluciones liberales fue mucho m\u00e1s que un derecho subjetivo o libertad fundamental (entonces se dir\u00eda natural): la opini\u00f3n publica es en la revoluciones del continente Europeo y en la francesa que las inspira sin\u00f3nimo de naci\u00f3n en su dimensi\u00f3n m\u00e1s pol\u00edtica.202 Aun siendo derechos naturales e imprescri ptibles, los derechos de la Revoluci\u00f3n francesa no son ni pretenden presentarse como derechos absolutos, sino que son derechos susceptibles de limitaci\u00f3n, por m\u00e1s que la Declaraci\u00f3n de los Derechos del Hom bre y del Ciudadano se cuide mucho de reducir esas limitaciones al m\u00ednimo indispensable para garantizar la coexistencia pac\u00edfica y arm\u00f3nica de los derechos de unos y otros miembros de la sociedad y establezca como garant\u00eda b\u00e1sica de extraordinaria relevancia la reserva de ley.203 A cada una de estas caracter\u00edsticas nos referiremos ahora por separado: a. Los derechos de los dem\u00e1s como l\u00edmite de los derechos reconocidos. b. La necesaria previsi\u00f3n por ley de los l\u00edmites a los derechos reconocidos. Un precepto que merece ser destacado, dada su relevancia con relaci\u00f3n a la cuesti\u00f3n aqu\u00ed estudiada de las limitaciones a los derechos 202 lbidem. pp. 36, 37. 203 Brague Camazano, J. Ob. Cit. pp. 70 a 73. 332 Derechos internacional es fundamentales, es el art\u00edculo 5 de la Declaraci\u00f3n, que consagra el llamado favor libertatis, en virtud del cual \"todo lo que no est\u00e1 prohibido por la ley no puede ser impedido, y nadie est\u00e1 obligado a hacer lo que ella no ordena.\" Estamos ante el remate de la reserva de ley que, para las limitaciones a los derechos fundamentales, tan cuidadosamente dise\u00f1a la Declaraci\u00f3n francesa. No es ya solo que las limitaciones a los derechos naturales hayan de estar previstas por la ley, sino que adem\u00e1s esas limitaciones dise\u00f1an un c\u00edrculo negativo que proh\u00edbe determinadas conductas o que ordena otras, pero fuera de ese c\u00edrculo ha de entenderse que el hombre goza de completa libertad para ejercer sus derechos, su libertad.204 Libertad de opini\u00f3n. Tambi\u00e9n se concreta la reserva gen\u00e9rica de ley (art\u00edculo 4) con relaci\u00f3n a la libertad de opini\u00f3n (que incluye opiniones religiosas), para la que se admiten limitaciones cuando su ejercicio conlleve una alteraci\u00f3n del \"orden p\u00fablico establecido por la ley\". Libertad de expresi\u00f3n. La llamada libertad de comunicaci\u00f3n de los pensamientos y opiniones tambi\u00e9n aparece sujeta a limitaciones previstas por la ley, pues se establece la necesidad de responder del \"abuso de esta libertad en los casos determinados por la ley\" (art\u00edculo 11 ), debiendo destacarse que la responsa bilidad aqu\u00ed prevista es una responsabilidad a posteriori, sin que se admita en modo alguno la censura previa (\"todo ciudadano puede, por tanto, hablar, escribir e imprimir libremente, a reserva de responder del abuso de esta libertad en los casos determinados por la ley\"). Se pasa, as\u00ed, de un r\u00e9gimen preventivo con censura previa a otro represivo con responsabilidad exclusivamente a posteriori, prevista por la ley, y solo verificable en casos excepcionales en cuanto que esta libertad se proclama como \"uno de los derechos m\u00e1s preciosos del hombre\" (art\u00edculo 11 ). La regla general es, pues, que \"nadie puede ser molestado por sus opiniones, aunque sean religiosas\" (art\u00edculo 1 O) y \"la libre comunicaci\u00f3n\" de esas opiniones, incluso las religiosas y los pareceres \"es uno de 204 lbidem. pp. 82 a 87. 333 Perla G\u00f3mez Gallardo los derechos m\u00e1s preciosos del hombre\" (art\u00edculo 11 ), si bien la manifestaci\u00f3n de las opiniones podr\u00e1, excepcio nalmente, turbar \"el orden p\u00fablico protegido por la ley\" (art\u00edculo 1 O) y estar\u00e1 sujeta a \"la responsabilidad por el abuso ... en los casos determinados en la ley\" (art\u00edculo 11). Derecho comparado en materia de intimidad y vida privada205 Para Ferreira Rubio, puede efectuarse la siguiente clasificaci\u00f3n de los medios de ataque contra la vida privada. En primer lugar pueden mencionarse las t\u00e9cnicas de escucha (micr\u00f3fonos, etc\u00e9tera) y dentro del mismo campo, aunque en una gran escala de mayor peligrosidad, las t\u00e9cnicas de grabaci\u00f3n. En segundo lugar, los medios de observaci\u00f3n (one-way mirror, lentes, rayos, etc\u00e9tera) y en un nivel superior de peligrosidad las t\u00e9cnicas de registro est\u00e1tico y din\u00e1mico de im\u00e1genes (filmadoras y c\u00e1maras fotogr\u00e1ficas). En un tercer nivel, los medios de difusi\u00f3n que atacan a la vida privada en mayor escala consisten en la difusi\u00f3n masiva de los datos obtenidos, ya leg\u00edtimamente, ya por v\u00eda de la utilizaci\u00f3n de los medios descriptos m\u00e1s arriba. Las normas jur\u00eddicas internacionales, en primer lugar, las constitucionales luego, y, por fin, la normativa penal y civil de los Estados particulares fueron adaptando sus disposiciones a las nuevas circunstancias, lleg\u00e1ndose as\u00ed al reconocimiento m\u00e1s o menos expreso del derecho a la intimidad. Veremos ahora las normas internacionales que reconocen en forma expresa el derecho a la intimidad. El primer documento internacional en el que se procede al reconocimiento del derecho a la reserva de la vida privada es la Declaraci\u00f3n Americana de los Derechos y Deberes del Hombre, aprobada por la IX Conferencia Internacional Americana en Bogot\u00e1 el 2 de mayo de 1948, cuyo art\u00edculo 5 dispone que \"toda 205 Ferreira Rubio, D. Ob. Cit. pp. 62, 63. 334 Derechos internacional es persona tiene derecho a la protecci\u00f3n de la ley, contra los ataques abusivos a su honra, a su reputaci\u00f3n y a su vida privada y familiar.\" Normas constitucionales. Pasando ahora al plano constitucional comparado diremos que las constituciones cl\u00e1sicas no mencionaban en forma expresa el derecho al respeto de la vida privada, lo cual es natural si se tiene en cuenta que se trata de un derecho de moderna elaboraci\u00f3n doctrinaria. Sin embargo, el derecho a la intimidad estaba reconocido unas veces como derecho impl\u00edcito y otras en forma tangencial al consagrarse la inviolabilidad del domicilio y de la correspondencia y papeles privados. 206 Ante el avance de las t\u00e9cnicas de observaci\u00f3n y de registro, de escucha y grabaci\u00f3n, los distintos pa\u00edses fueron dictando leyes especiales o bien leyes modificatorias de sus ordenamientos jur\u00eddicos penales. En el \u00e1mbito del Derecho Penal, los cambios en las circunstancias plantean lagunas mucho m\u00e1s graves que en la \u00f3rbita del Derecho Civil en virtud de la tipicidad, caracter\u00edstica esencial de las figuras penales, que impide aplicaciones anal\u00f3gicas extensivas. As\u00ed, pues, quien desde fuera de un recinto grababa una conversaci\u00f3n no comet\u00eda violaci\u00f3n de domicilio y menos a\u00fan violaci\u00f3n de documentos privados y en consecuencia quedaba libre de toda pena. Las legislaciones civiles debieron tambi\u00e9n adecuar las disposiciones para brindar marco normativo a las nuevas situaciones planteadas. En el Derecho Civil pueden distinguirse dos grupos de c\u00f3digo, con relaci\u00f3n al derecho a la intimidad, a saber: a) c\u00f3digos que reconocen los derechos de la personalidad, ya sea en forma gen\u00e9rica, o bien a trav\u00e9s de la enunciaci\u00f3n de algunos de estos derechos; b) c\u00f3digos que consagran expresamente el derecho a la intimidad. 206 lbidem. pp. 69 a 71 y 149. 335 Perla G\u00f3mez Gallardo No se discute en la doctrina que el derecho a la intimidad corresponde a los seres humanos; negar esta posibilidad ser\u00eda negar la existencia misma del derecho a la reserva de la vida privada. La atribuci\u00f3n, o mejor dicho, el reconocimiento del derecho de todo ser humano a conservar fuera del acceso general ciertos hechos concernientes a su esfera de intimidad tiene por fundamento la necesidad esencial de soledad y recogimiento para el desarrollo pleno de la personalidad. Caracter\u00edsticas de la informaci\u00f3n como l\u00edmite a la intimidad207 En Gran Breta\u00f1a, las figuras p\u00fablicas no gozan de plena protecci\u00f3n de su vida privada. El C\u00f3digo de Familia brit\u00e1nico proh\u00edbe la publicaci\u00f3n de fotograf\u00edas particulares, salvo cuando se trate de una noticia inter\u00e9s p\u00fablico. \"La vida privada se detiene all\u00ed donde comienza la vida p\u00fablica.\" Esta frase trata de resolver el problema de lo que puede ser conocido y dado a conocer a los dem\u00e1s sin violar derecho alguno. La persona que ingresa a la vida p\u00fablica y, por ende, voluntariamente se expone al enjuiciamiento social, abandona en la pr\u00e1ctica parte de la esfera constitucionalment e protegida. Con el fin de asegurar esta promoci\u00f3n de valores para el fortalecimiento del sistema dem ocr\u00e1tico, la informaci\u00f3n debe cumplir tres aspectos que, en la pr\u00e1ctica, implican sus l\u00edmites respecto a la intimidad: la veracidad, la imparcialidad y la buena fe. Hay que dejar en claro que en esta colisi\u00f3n entre dos derechos, aunque son fundamentales, ninguno es absoluto sino que tienen sus l\u00edmites. Todos los autores que se ocupan del derecho a la vida privada conceden importancia y destinan amplias explicaciones a la situaci\u00f3n 207 Guti\u00e9rrez Boada, John Daniel. Los l\u00edmites entre la intimidad y la informaci\u00f3n. Universidad Externado de Colombia. Colombia. 2001. pp. 100 a 105, 115 y 116. 336 Derechos internacional es de ciertas personas, que por raz\u00f3n de las funciones p\u00fablicas que desempe\u00f1an o por las actividades sociales que realizan o por cualquier otra causa se convierten en objeto de atenci\u00f3n para la mayor parte de los miembros del cuerpo social . Por grandes que sean la celebridad, el poder o la influencia de un hombre o una mujer, siempre debe reconoc\u00e9rsele el derecho a una vida privada que debe quedar amparada de las intrusiones p\u00fablicas. La f\u00f3rmula m\u00e1s clara de soluci\u00f3n, para tales sujetos, consiste en determinar el l\u00edmite que resguarda su vida privada con la ayuda de dos coordenadas que la precisan: una es la vinculaci\u00f3n de su intimidad con su actuaci\u00f3n p\u00fablica o con los efectos que de ella resultan para la comunidad, otra es el extremo hasta donde haya llegado su voluntad de franquearse al p\u00fablico. La idea de que la notoriedad del sujeto no autoriza a una publicidad indiscriminada ni le suprime un cierto \u00e1mbito de vida privada domina en la doctrina y en la jurisprudencia del mundo. Jurisprudencia norteamericana de la vida privada208 En el siglo XX, el desarrollo de la jurisprudencia estadounidense respondi\u00f3 a particulares situaciones hist\u00f3ricas de reclamos sociales ajenos a otros pa\u00edses: durante las dos primeras d\u00e9cadas, el involucramiento en la Primera Guerra Mundial por parte de los Estados Unidos, sumado a la revoluci\u00f3n comunista en Rusia, llevaron a una aguda e impresionante persecuci\u00f3n de grupos anarquistas y socialistas que pretend\u00edan expresar sus ideas, contrarias sobre todo a la participaci\u00f3n de los Estados Unidos en la guerra y al env\u00edo de tropas a Rusia; es en este contexto que surge la doctrina del juez Oliver Holmes que se conoci\u00f3 en su voto en disidencia en el caso Abrams vs. United States, aunque ya la hab\u00eda expresado en un fallo anterior, Schenek vs. United Status, y que consist\u00eda b\u00e1sicament e en limitar la expresi\u00f3n solo en los casos en que hubiera peligro claro, actual e inminente provocado justamente por ella. Para expresarlo 208 Bertoni, Eduardo A. Libertad de Prensa y Derecho Penal. Artes Gr\u00e1ficas Candil. Argentina.1997. pp. 62 a 77. 337 Perla G\u00f3mez Gallardo de una forma gr\u00e1fica, Holmes conclu\u00eda que a nadie podr\u00eda ocurr\u00edrsele que gritar \u00a1fuego! en la sala repleta de un teatro para causar p\u00e1n ico, era una expresi\u00f3n amparada por el derecho otorgado a todo ciudadano por la Primera Enmienda. Durante la d\u00e9cada del 50, el macartismo cre\u00f3 e involucr\u00f3 a la sociedad norteamericana en otro tipo de conflictos, relacionados con la fobia al comunismo; surgieron reclamos sociales vinculados estrictamente con la protecci\u00f3n de los derechos individuales, llegando para algunos en la actualidad a limitarse el problema de la libertad de expresi\u00f3n a los asuntos vinculados con la pornograf\u00eda, financiamiento de campa\u00f1as pol\u00edticas y expresiones por odio, ya sea racial, religioso, etc\u00e9tera. La historia del caso que sin duda constituye un punto de inflexi\u00f3n para la interpretaci\u00f3n de la cl\u00e1usula constitucional relativa a la libertad de expresi\u00f3n en los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica comienza, en palabras de Anthony Lewis, de la manera m\u00e1s com\u00fan: el 23 de marzo de 1960, John Murray se present\u00f3 en las oficinas del New York Times para hacer los arreglos relativos a la publicaci\u00f3n de un aviso en el peri\u00f3dico. Se trataba de una solicitada perteneciente a una organizaci\u00f3n denominada Comit\u00e9 para la Defensa de Martin Luther King y la lucha por la libertad en el sur. El aviso apareci\u00f3 finalmente en el Times el 29 de marzo de 1960 con el t\u00edtulo Escuchad sus voces que se elevan (Heed Their Rising Vo\u00edces) y estaba compuesto por 1 O p\u00e1rrafos. Debajo del texto se encontraba el nombre de 64 personas, patrocinadoras del aviso cuyo costo hab\u00eda rondado los 4,800 d\u00f3lares. Al d\u00eda siguiente, el Comisionado de la ciudad de Montgomery, L. B Sullivan, remiti\u00f3 una carta al New York Times y a cuatro de las personas que aparec\u00edan en la solicitada como luchadores por la libertad en el sur (eran cuatro los pastores negros en Alabama); durante el juicio todos negaron haber dado su consentimiento para que aparecieran sus nombres en la solicitada (sic) requiriendo una justa y completa 338 Derechos internacional es retractaci\u00f3n de las manifestaciones falsas y difamatorias publicadas por el diario. Por cuanto no se mencion aba a Sullivan, los abogados del Times respondieron justamente en ese sentido; adem\u00e1s agregaron que los hechos descriptivos eran sustancialmente correctos, finalizando con un requerimiento a precisar las razones en que la solicitaba o involucraba. Sullivan no contest\u00f3 y el 19 de abril inici\u00f3 una acci\u00f3n por libelo en los tribunales de Montgomery, reclamando una reparaci\u00f3n por da\u00f1os que ascend\u00eda a los 500 mil d\u00f3lares. Luego de instruir al jurado, el juez Jones indic\u00f3 las tres preguntas que deb\u00edan responder: \u00bfhab\u00edan los enjuiciados realizado la publicaci\u00f3n?; \u00bfse relacionaban las manifestaciones con Sullivan?; y si ambas respuestas eran afirmativas, \u00bfcu\u00e1l era el monto indemnizatorio por los da\u00f1os causados a Sullivan? Despu\u00e9s de dos horas y veinte minutos el jurado conden\u00f3 al diario y a los cuatro pastores a pagar 500 mil d\u00f3lares. El 30 de agosto de 1962, la Suprema Corte de Alabama confirm\u00f3 el fallo. En primer t\u00e9rmino entendi\u00f3 que el caso se deb\u00eda resolver bajo la doctrina del common /aw como un libelo, debido a que exist\u00eda una publicaci\u00f3n cuyas palabras tend\u00edan a da\u00f1ar al ofendido en su reputaci\u00f3n; bajo esta doctrina los da\u00f1os se presum\u00edan. En relaci\u00f3n con la explicaci\u00f3n sobre las razones por las que se conclu\u00eda que la solicitada implicaba a Sullivan, el tribunal apel\u00f3 al conocimiento promedio de la gente que interpretaba que el personal policial estaba bajo las \u00f3rdenes del comisionado, y que la cr\u00edtica a esos grupos generalmente atacaba al funcionario que estaba a cargo. La respuesta a la violaci\u00f3n a la Primera Enmienda de la constituci\u00f3n de los Estados Unidos no protege las publicaciones de libelos. Quedaba pues la v\u00eda del certiorari, para que el caso fuera resuelto en definitiva por la Suprema Corte de Justicia de los Estados Unidos. Es historia conocida que el 9 de marzo de 1964, el fallo de la Corte de Alabama fue revocado por la Suprema Corte de Justicia. El juez 339 Perla G\u00f3mez Gallardo William J. Brennan fue el encargado de desarrollar el voto de la mayor\u00eda, quien luego de una detallada fundamentaci\u00f3n hist\u00f3rica y jur\u00eddica, concluy\u00f3 sobre la inconstitucionalidad de las reglas del commom law aplicadas en aquel Estado, para finalmente expresar el est\u00e1ndar que deb\u00eda aplicarse a este tipo de casos y que vulgarmente conocemos por real malicia (actual malice). Finalmente, un argumento del Juez Goldberg que me parece atractivo: Si el funcionario debe ser inmune ante las acciones por difamaci\u00f3n, de modo que su celo para servir al p\u00fablico no sufra menoscabo y no se inhiba la valiente y efectiva administraci\u00f3n de la pol\u00edtica de gobier no, tambi\u00e9n los particulares deben gozar de similar inmunidad ante las acciones por difamaci\u00f3n motivadas por sus cr\u00edticas a la conducta oficial. La corte en New York Times enunci\u00f3 como condici\u00f3n de la responsa bilidad de quien efectuara la manifestaci\u00f3n que lo hiciera con conocimiento de la falsedad o temeraria despreocupaci\u00f3n acerca de su verdad o falsedad. La primera proposici\u00f3n no ofrece problemas; no puede decirse lo mismo de la segunda. Actual malice, o real malicia, requiere como m\u00ednimo recklesnes disregard for the truth, o como se ha traducido en nuestra lengua \"temeraria despreocupaci\u00f3n por la verdad\"; para la Corte, aunque este concepto no pueda ser definido acabadamente, lo que resulta claro es que engloba los casos en los que quien hizo la manifestaci\u00f3n falsa lo hizo con un alto grado de conocimiento sobre la probabilidad de la falsedad o debi\u00f3 haber tenido serias dudas sobre la verdad de la publicaci\u00f3n. La separaci\u00f3n entre expresi\u00f3n de hechos y expresi\u00f3n de opiniones resulta muy importante en el contexto del common law, toda vez que las acciones por libelo (libe/) o por defamation deben tener en cuenta cuatro elementos, entre ellos que los dichos deben ser falsos. Dentro de ese contexto, uno de los privilegios es la opinion privilege, que adquiere protecci\u00f3n constitucional a partir del caso Gertz tal como qued\u00f3 expresado: la expresi\u00f3n de opiniones siempre es libre. 340 Derechos internacional es La verdadera importancia de New York Times es por lo tanto que se le da a los dichos sobre los hechos tanta relevancia como la opi ni\u00f3n, encuentro a la libertad de expresarlos, al eliminar la estricta diferenciaci\u00f3n entre ambos; en otras palabras, constitucionalmente si para su expresi\u00f3n no se comprueba real malicia. S\u00edntesis del sistema norteamericano 209 Hagamos un esquema que tome en cuent a los agrupamientos por: 1) Personas afectadas por la publicaci\u00f3n; 2) Inter\u00e9s p\u00fablico o privado de la tem\u00e1tica comprometida en el asunto. A su vez relacion\u00e9mo slos con: 3) Onus probando, (\u00bfDebe el actor probar la falsedad o el demandado la verdad?) 4) Factor atributivo de responsabilidad. (\u00bfObjetivo o subjetivo?) Y dentro de este \u00faltimo (factor subjetivo), si basta la mera negligen cia o es menester probar algo m\u00e1s. Persona Inter\u00e9s Hechos Factor de (del tema) (onus proband o) atribuci\u00f3n P\u00fablica P\u00fablico actor prueba conciencia de falsedad falsedad o temerario desinter\u00e9s Particular P\u00fablico actor prueba negligencia falsedad Particular Particular demandado Objetivo prueba verdad Las exigencias de la Primera Enmienda juegan en cuanto a lo que hemos denominado hechos ( Onus proband1) en tanto haya materia 209 Tom\u00e1s Bianchi, E. Ob. Cit. pp. 159, 160. 341 Perla G\u00f3mez Gallardo de inter\u00e9s general en la publicaci\u00f3n que se impugna como difamatoria. En todos los casos en que un tema de inter\u00e9s p\u00fablico o general est\u00e1 presente, es el actor el que deber\u00e1 probar la falsedad de los hechos de la alegada difamaci\u00f3n, sin diferencia en cuanto a la clase de persona afectada. (figura p\u00fablica o privada) Pero el tipo de persona tiene fundamental importancia en lo atinente al factor de atribuci\u00f3n de la responsabilidad. La simple negligencia basta cuando se presenta la combinaci\u00f3n persona particular-tema de inter\u00e9s general, pero es insuficiente cuando hay persona p\u00fablica m\u00e1s tema de inter\u00e9s tambi\u00e9n p\u00fablico o general; en este \u00faltimo supuesto, ser\u00e1 preciso llegar a demostrar la \"conciencia de la falsedad\" del que hizo la declaraci\u00f3n, o su \"temerario desinter\u00e9s\" en la verdad o falsedad. Doctrina de la corte norteamericana y su influencia en Argentina21 0 Cuando se da la conjunci\u00f3n persona particular-tema de inter\u00e9s solo particular no se formula est\u00e1ndar constitucional alguno y vuelve a regir la responsabilidad objetiva del common law. a) Funcionar io p\u00fablico-tema de inter\u00e9s p\u00fablico Cuando el afectado en el honor -por la informaci\u00f3n inexacta-ha sido un funcionario p\u00fablico involucrado en un tema de relevancia p\u00fablica resulta clara la doctrina de la Corte. Primeramente, ha rechazado la responsabilidad objetiva (para la cual la mera discordancia entre lo expresado y la verdad justificar\u00eda la responsabilidad), dando anclaje constitucional a la responsabilidad de base subjetiva. Para esta \u00faltima, la aludida discordancia es solo el primer paso. Hay un paso posterior: siempre ser\u00e1 necesario encontrar -para que haya responsabilidad-una conducta reprensible en el emisor de la informaci\u00f3n. O sea, 210 lbidem. pp. 173 a 176. 342 Derechos internacional es elementos que permitan formular el juicio de reproche que es t\u00edpico de la responsabilidad subjetiva. En segundo lugar, cuando se da la conjunci\u00f3n funcionario p\u00fablico\u00ad tema de inter\u00e9s general o p\u00fablico la subjetividad reprensible que genera la responsabilidad no es igual al amplio abanico que va desde la culpa lev\u00edsima al dolo directo. Aquella, de acuerdo con el est\u00e1ndar, debe exclusivamente ser: a) conciencia de la falsedad (dolo), o b) total despreocupaci\u00f3n acerca de la circunstancia de si la informaci\u00f3n es falsa o verdadera. Se trata - como es f\u00e1cil entender- de una responsabilidad subjetiva calificada. \u00bfFuncionarios p\u00fablicos o personalidades p\u00fablicas? En este caso Triacca todos los jueces de la Corte coincidieron en que el est\u00e1ndar de la protecci\u00f3n atenuada del honor se aplicaba a las personalidades p\u00fablicas y dijeron que ello \"surge de la doctrina judicial estadounidense, citada aprobatoriamente por esta Corte ( ... ) en el caso Costa. El mencionado Costa cita varias veces a Gertz y, en especial, su considerando 14 alude a \"las clasificaciones de las personas p\u00fablicas efectuado en el precedente Gertz\". En efecto, ya en Gertz la l\u00ednea divisoria pas\u00f3 por el concepto de personalidades p\u00fablicas (y no funcionarios p\u00fablicos, como en New York Times). Por fin, el actor en Triacca no era funcionario p\u00fablico al momento del despacho que lo afect\u00f3: solo era personalidad p\u00fablica (conocido sindicalista). Todo lo se\u00f1alado autoriza a suponer que la Corte Argentina aplicar\u00e1 el est\u00e1ndar tanto a funcionarios p\u00fablicos como a personalidades p\u00fablicas. b) Persona privada - tema de inter\u00e9s p\u00fablico En Costa y en Ramos (que se remite al primero) se afirma que basta la \"negligencia precipitada\" o \"simple culpa\" para comprometer la responsabilidad del que dio la informaci\u00f3n inexacta lesiva del honor cuando el afectado es un particular (concepto que se obtiene 343 Perla G\u00f3mez Gallardo por contraposici\u00f3n al de personalidad p\u00fablica). Va de suyo que el mentado particular est\u00e1 involucrado en una tem\u00e1tica de inter\u00e9s general o p\u00fablico, pues, si tanto la persona como el tema fueran privados, no habr\u00eda necesidad de est\u00e1ndar constitucional alguno. e) Particular involucrado en tema carente de inter\u00e9s general Aqu\u00ed no hay est\u00e1ndar alguno y se aplica exclusivamente la legislaci\u00f3n com\u00fan, sin \"irradiaci\u00f3n\" constitucional alguna que gu\u00ede su interpretaci \u00f3n. Se ser\u00e1 subjetivista u objetivista , seg\u00fan la idea que se tenga de aqu\u00e9lla. Criterios del Tribunal Constitucional 211 En un r\u00e9gimen constitucional como el nuestro, resulta perfectamente que por ley se fijen las condiciones de ejercicio de un derecho fundamental, de acuerdo con las preferencias de organizaci\u00f3n pol\u00edtica de una parte de la poblaci\u00f3n, expresada ambigua mente en las elecciones. Estamos pues ante lo que los ingleses denominan case /aw. Derecho jurisprudencia!; regulaciones jur\u00eddicas que no aparecen a partir de un acto no rmativo del Estado constituido, sino a partir de la doctrina que crean los tribunales al ir resolviendo asuntos diversos. De ah\u00ed la importancia de conocer las principales sentencias constitucionales que han ido configurando el derecho a la informaci\u00f3n. Como introducci\u00f3n a las mismas, cabe hacer un somero repaso a las l\u00edneas maestras por las que se mueve el Tribunal Constitucional y a algunas contradicciones que surgen en el camino de lo que Enrique Alonso llamaba jurisprudencia lenta y constante del Tribunal Constitucional. Primera tesis: La libertad de informaci\u00f3n debe distinguirse de la libertad de expresi\u00f3n. 211 Ur\u00edas, J. Ob. Cit. Introducci\u00f3n. 344 Derechos internacional es En un principio, el Tribunal Constitucional mantuvo la teor\u00eda de que la libertad de informaci\u00f3n era solo una mera concreci\u00f3n de la de expresi\u00f3n producto de la evoluci\u00f3n del derecho constitucional. Muy pronto, sin embargo, reconoci\u00f3 que se trata de derechos distintos con objetos distintos y distintos grados de protecci\u00f3n. La confusi\u00f3n inicial era en realidad producto de una doctrina cl\u00e1sica. Seg\u00fan \u00e9sa, la libertad de expresi\u00f3n es un derecho de libertad, respecto a que la actitud del Estado ha de ser meramente de abstenci\u00f3n. La expresi\u00f3n ser\u00eda necesaria en el nacimiento del Estado constitucional, como un prius para la existencia misma de libertad pol\u00edtica y para la formaci\u00f3n del Estado. Se de un elemento tan esencial como obvio en el Estado democr\u00e1tico. En cambio, se dice el derecho a la informaci\u00f3n ser\u00eda el efecto de la evoluci\u00f3n de la sociedad pol\u00edtica sobre la libertad de expresi\u00f3n que a medida que la sociedad es m\u00e1s compleja pasa a ser b\u00e1sicament e libertad de informaci\u00f3n. Frente a esta idea, la jurisprudencia posterior del Tribunal Constitucional habla de dos derechos distintos. Se trata, a la vez, de dos derechos \u00edntimamente conectados, porque comparten el fen\u00f3meno social con el que se ejercen: la comunicaci\u00f3n. Sin embargo, el objeto de cada uno de ellos es distinto; mientras que la expresi\u00f3n transmite ideas o juicios de valor, la informaci\u00f3n transmite hechos veraces. Segunda tesis: Son titulares del derecho a la informaci\u00f3n todos los ciudadanos, pero muy espec ialmente los periodistas. El Tribunal Constitucional ha querido siempre dejar claro que el derecho a comunicar informaci\u00f3n no es exclusivo de los periodistas. La tesis b\u00e1sica de la jurisprudencia tiene que matizarse, a la vista de qu\u00e9 se considere ser periodista. Si se entiende por periodista a aquel que hace de la transmisi\u00f3n de hechos noticiables su profesi\u00f3n habitual, est\u00e1 claro que el derecho no est\u00e1 previsto exclusivamente para ellos. Sin embargo, si se estima, con un concepto m\u00e1s amplio, que son periodistas las personas que, con la misma intenci\u00f3n de transmitir ideas, 345 Perla G\u00f3mez Gallardo forman parte de alg\u00fan modo de la estructura de un medio, el resultado es distinto. Con el concepto amplio, el derecho a comunicar informaci\u00f3n veraz quedar\u00eda reservado a los periodistas, ello no deber\u00eda encontrar mayor obst\u00e1culo constitucional. Tercera tesis: El derecho a comunicar informaci\u00f3n incluye el derecho a recogerla y elaborarla. En el sentido que se acaba de indicar, la jurisprudencia constitucional es terminante a la hora de proteger los momentos anteriores a la transmisi\u00f3n de hechos. El derecho en s\u00ed perder\u00eda toda su ritualidad si, garantiz\u00e1ndose la libertad de comunicar informaci\u00f3n, se impidiera sistem\u00e1ticame nte a los profesionales la recogida de datos y elaboraci\u00f3n. De esta manera, puede hablarse de un verdadero derecho a investigar y a elaborar libremente los datos. El derecho a investigar tiene dos vertientes: es un derecho de libertad frente al Estado y frente al resto de los ciudadano s y un derecho de prestaci\u00f3n frente al Estado. La segunda prohibici\u00f3n es la que suponen los denomina dos secretos. El orden jur\u00eddico constitucional prev\u00e9 situaciones de la vida real sobre las que est\u00e1 vetado el acceso mismo a la informaci\u00f3n. El aspecto prestacional del derecho a recoger informaci\u00f3n se concreta en la obligaci\u00f3n estatal de facilitar, a los ciudadano s en general, y a los informadores en particular, el acceso a datos, documentos y actos estatales. Cuarta tesis: La informaci\u00f3n transmitida ha de ser relevante p\u00fablicamente. La relevancia exigida es relevancia para el desarrollo de la sociedad democr\u00e1tica. Es una idea de contenido relativo: solo puede valorarse en un entorno y de acuerdo con las circunstancias concretas en que en cada caso se ha publicado la informaci\u00f3n. 346 Derechos internaciona les A su vez, el requisito de la relevancia est\u00e1 muy relacionado con el derecho a la intimidad. La trascendencia p\u00fablica de una informaci\u00f3n implica que no es algo que se quede en el \u00e1mbito de lo estrictamente privado o personal de sus protagonistas. El derecho a la intimidad protege precisamente ese aspecto de la vida de cada uno que, de acuerdo con las reglas sociales imperantes y con la voluntad positiva de la persona titular, configura la esfera de lo privado. La intimidad es cuesti\u00f3n de grados, de modo que hay cosas m\u00e1s o menos \u00edntimas; socialmente, los gustos astron\u00f3micos de las personas, por ejemplo, son menos \u00edntimos que los sexuales. Quinta tesis: La informaci\u00f3n transmitida ha de ser veraz. El art\u00edculo 20 de la Cons tituci\u00f3n Espa\u00f1ola habla de informaci\u00f3n veraz. Se trata de un requisito derivado de la finalidad democr\u00e1tica de la informaci\u00f3n, porque solo siendo veraz puede contribuir al funcionamient o del sistema y al desarrollo de los valores constitucionales. En este sentido, la veracidad est\u00e1 subordinada a la finalidad participativa; ello hace que resulte especialmente adecuado posponer el juicio sobre la veracidad de una informaci\u00f3n hasta despu\u00e9s de haber controlado su aptitud para formar a la opini\u00f3n p\u00fablica democr\u00e1tica (relevancia p\u00fabli ca). Sexta tesis: La informaci\u00f3n transmitida no puede incluir insultos. M\u00e1s all\u00e1 de que la informaci\u00f3n sea veraz y relevante, la jurisprudencia constitucional a\u00f1ade un requisito espec\u00edfico que es la prohibici\u00f3n de insultos. En este punto no merece la pena detenerse mucho. En resumidas cuentas, pues, se han planteado ya las l\u00edneas maestras y los problemas principales de la regulaci\u00f3n de un derecho, el de la informaci\u00f3n, que solo va quedando configurado a trav\u00e9s de la sucesi\u00f3n de sentencias constitucionales. La permanencia temporal y la seguridad jur\u00eddica quedan garantizadas por la necesidad del Tribunal de fundar sus nuevas decisiones en las anteriores. Ello permite identificar tambi\u00e9n 347 Perla G\u00f3mez Gallardo una serie de sentencias m\u00e1s importantes que el resto, que son las que fijan las l\u00edneas expuestas. Al estudiar el contenido constitucionalmente declarado de un derecho fundamental deben distinguirse dos momentos. En primer lugar, procede determinar cual es el \u00e1mbito de protecci\u00f3n o cobertura del derecho, esto es, precisar los l\u00edmites sem\u00e1nticos del bien jur\u00eddico protegido por el derecho fundamental y cuyo disfrute se pretende garantizar a sus titulares. Esta delimitaci\u00f3n conceptual del supuesto de hecho permite identificar cu\u00e1les son los intereses iusfundament ales protegidos prima facie y qu\u00e9 acciones u omisiones constituyen una interferencia en su satisfacci\u00f3n.212 En segundo lugar, el an\u00e1lisis del contenido del derecho se traslada a la evaluaci\u00f3n de la justificaci\u00f3n de la interferencia o afectaci\u00f3n del \u00e1mbito protegido. Se trata de fijar, ahora, los l\u00edmites del derecho en contraste con otros intereses consti tucionalmente protegidos, a la luz de las circunstancias del caso concreto. La t\u00e9cnica de la ponderaci\u00f3n opera en los supuestos de conflictos entre derechos en las relaciones entre particulares e integra solo el juicio de proporcionalidad en sentido estricto. Lo \u00fanico que se exige, y no es poco, es que a la hora de decidir el conflicto debe prevalecer aquel que a la luz de las cir cunstancias del caso tenga mayor peso. Uno de los problemas abiertos en torno a este derecho es la determinaci\u00f3n de su \u00e1mbito de protecci\u00f3n: \u00bfqu\u00e9 es la intimidad como bien jur\u00eddico? El concepto de intimidad es esencialmente abierto y su definici\u00f3n exhaustiva imposible. Los derechos a la imagen y a la intimidad personal y familiar ... aparecen como derechos fundamentales estrictamente vinculados a la propia personalidad, derivados sin duda de la dignidad de la persona. 212 lbidem. pp. 21 a 35. 348 Derechos internacional es Hasta ahora hemos indicado en qu\u00e9 consiste la intimidad como bien jur\u00eddico protegido. Pero, \u00bfpor qu\u00e9 se protege? \u00bfCu\u00e1les son las razones que hacen valioso el respeto de ese \u00e1mbito propio y reservado? La dignidad es un valor espir itual y moral inherente a la persona, que se manifiesta singularmente en la autodeterminaci\u00f3n consciente y responsable de la propia vida y que lleva consigo la pretensi\u00f3n al respeto por parte de los dem\u00e1s. El respeto que merece toda persona, en tanto ser humano, der iva de su capacidad para elegir, modelar y cambiar su propio plan de vida, de buscar su felicidad a su manera. La creaci\u00f3n y control de espacios de reserva es, por un lado, resultado del ejercicio de la autodeterminaci\u00f3n individual, pues cada cual decide la medida en que quiere ser dejado en paz y resguardar de una publicidad no querida las informaciones y datos sobre su persona. La intimidad, desde este punto de vista, constituye un bien instrumental para la protecci\u00f3n del ejercicio de la libertad en el desarrollo de la propia vida, ofrece un per\u00edmetro de garant\u00eda frente a intrusiones e intromisiones informativas que afectan al ejercicio de la libertad individual. La gran mayor\u00eda de sentencias del Tribunal Constitucional acerca del derecho a la intimidad pueden reconducirse sin dificultad a uno de los dos paradigmas expuestos: la intimidad territorial y la intimidad informacional. Sin embargo, esta distinci\u00f3n no ofrece una explicaci\u00f3n exhaustiva de todos los casos en los que el Tribunal considera afectado el derecho a la intimidad. El Tribunal distingue aqu\u00ed dos tipos de amenazas del \u00e1mbito protegido por el derecho a la intimidad: las intromisiones informativas, consistentes en el conocimiento no consentido o la divulgaci\u00f3n no querida de hechos o aspectos de la vida privadas; y las injerencias, que constituyen una acci\u00f3n cuyo objetivo es la modificaci\u00f3n de una pauta de conducta desarrollada en el \u00e1mbito de la vida privada. El derecho a la intimidad personal no queda violado porque se impongan a la persona limitaciones a su libertad, como consecuencia 349 Perla G\u00f3mez Gallardo de deberes y relaciones jur\u00eddicas que el ordenamiento regula, pues la intimidad es un \u00e1mbito o reducto en el que se veda que otros penetren y que no guarda por s\u00ed solo relaci\u00f3n directa con la libertad de relacionarse con otras personas o derecho a tener amistades, que es a lo que la recurrente parece referirse. Los derechos fundamentales se configuran, as\u00ed, como garant\u00edas espec\u00edficas, puntuales, que sirven a la protecci\u00f3n de \u00e1mbitos particularmente amenazados de la libertad humana. El car\u00e1cter espec\u00edfico de su objeto viene determinado, entonces, por el tipo de amenaza frente a la que se pretende garantizar un \u00e1mbito de inmunidad. As\u00ed lo establece el del Tribunal Eur opeo de Derechos Humanos (TEDH) ( ... ) El tribunal no considera posible ni necesario ofrecer una definici\u00f3n exhaustiva de la noci\u00f3n de vida privada. Sin embargo, ser\u00eda demasiado restrictivo limitar la noci\u00f3n a un c\u00edrculo interior en el que el individuo puede desarrollar su propia vida personal como \u00e9l elija y excluir por completo de \u00e9l el mundo exterior no integrado en ese c\u00edrculo. El respeto de la vida privada debe, tambi\u00e9n, englobar hasta cierto punto el derecho a establecer y desarrollar relaciones con otros seres humanos. El derecho al respeto a la vida personal y familiar abarca, pues, no solo la protecci\u00f3n de determinados \u00e1mbitos o esferas privadas, un c\u00edrculo interior, frente a la injerencia de terceros reconocibles a las dimensione s territorial e informacional de la intimidad, sino tambi\u00e9n el derecho a desarrollar los aspectos b\u00e1sicos de la propia vida. La cuesti\u00f3n abierta sigue siendo si las personas jur\u00eddicas pueden ser titulares de este derecho.213 El derecho a la intimidad confiere a sus titulares un poder jur\u00eddico sobre la determinaci\u00f3n de las zonas de reserva relativas a una persona y, correlativamente, impone tanto a los poderes p\u00fablicos, como a los 213 lbidem. pp. 43 a 46. 350 Derechos internacional es particulares un deber de respeto de tales \u00e1reas. En esta dimensi\u00f3n de libertad negativa o inmunidad frente a intrusiones externas, el derecho a la intimidad tiene una eficacia erga omnes. Del derecho a la intimidad, en la medida en que protege un bien de la personalidad, se derivan obligaciones positivas de los poderes p\u00fablicos de contribuir a su eficacia. El derecho a la intimidad impone a los poderes p\u00fablicos la obligaci\u00f3n de adoptar cuantas medidas fuesen necesarias para hacer efectivo aquel poder de disposici\u00f3n, y preservar de potenciales agresiones a ese \u00e1mbito reservado de la vida personal y familiar, no accesible a los dem\u00e1s. El derecho a la intimidad funciona, as\u00ed, como garant\u00eda subsidiaria de la intimidad territorial, en relaci\u00f3n con la inviolabilidad domiciliaria y al secreto de las comunicaciones.214 Los atentados graves al medio ambiente pueden afectar el bienestar de las personas y privarles del disfrute de su domicilio de manera que perjudique a su vida privada y familiar. Una exposici\u00f3n prolongada a unos determ inados niveles de ruido, que puedan objetivamente calificarse como inevitables e insoportables, merece la protecci\u00f3n dispensada al derecho fundamental a la intimidad personal y familiar, en el \u00e1mbito domiciliar io, en la mediada en que impidan o dificulten gravemente el libre desarrollo de la personalidad, siempre y cuando la lesi\u00f3n o menoscabo provenga de actos u omisiones de entes p\u00fablicos a los que sea imputable la lesi\u00f3n producida. Los requisitos exigidos para considerar que un requerimiento sexual o un comportamiento libidinoso hacia otro lesionan el derecho a la intimidad, son: 214 lbidem. pp. 49 a 62. 351 Perla G\u00f3mez Gallardo a) el car\u00e1cter objetivo de la conducta (manifestada por su intensidad, reiteraci\u00f3n, existencia de contactos corporales o comentarios ofensivos); b) el rechazo expl\u00edcito del afectado, aunque no es necesario que la reacci\u00f3n deba ser inmediata y dirigida directamente contra el autor (a) del acoso; y, e) la gravedad de la perturbaci\u00f3n sufrida concretada bien en las consecuencias para la estabilizaci\u00f3n o promoci\u00f3n en el empleo (acoso directo), bien en la creaci\u00f3n de un ambiente laboral desagradable, inc\u00f3modo, intimidatorio, hostil, ofensivo o humillante para el trabajador (acoso ambiental). La intimidad territorial se proyecta, tambi\u00e9n, sobre aquellos espacios p\u00fablicos o accesibles a otros en los que el individuo puede tener, en atenci\u00f3n a las condiciones normales del lugar, una expectativa razonable de reserva en el ejercicio de su libertad. Finalmente, la intimidad territorial se proyecta sobre el propio cuerpo, o m\u00e1s exactamente, sobre sus partes \u00edntimas. La finalidad de la protecci\u00f3n es la salvaguarda del sentimiento de pudor o recato corporal de cada persona, en tanto responda a estimacione s y criterios arraigados en la cultura de la comunidad. El bien jur\u00eddico protegido en este caso es el sentimiento de pudor o recato de la persona sobre determinadas partes del cuerpo, en tanto responda a estimaciones y criterios arraigados en la cultura de la comunidad. El Tribunal Constitucional realiza un considerable esfuerzo para distinguir la funci\u00f3n, objeto y contenido de los derechos a la intimidad personal y familiar y el derecho a la protecci\u00f3n de datos configur\u00e1ndolos como dos derechos aut\u00f3nomos. En particular, el derecho a la protecci\u00f3n de datos tiene por objeto los datos de car\u00e1cter personal, sean o no \u00edntimos, entendidos como todos aquellos que identifiquen o permitan 352 Derechos internacional es la identificaci\u00f3n de la persona, pudiendo servir para la confecci\u00f3n de su perfil ideol\u00f3gico, racial, sexual, econ\u00f3mico o de cualquier otra \u00edndole, o que sirven para cualquier otra utilidad que en determinadas circunstancias constituya una amenaza para el individuo. En contraste, el derecho a la intimidad se proyecta sobre los datos \u00edntimos. Esta doctrina jurisprudencia! apunta a una concepci\u00f3n estricta del \u00e1mbito protegido por el derecho en su dimensi\u00f3n informacional, que pretende evitar la ponderaci\u00f3n. La informaci\u00f3n que no pertenezca al \u00e1mbito de lo \u00edntimo objetivamente considerado y no resulte ofensiva, carece de protecci\u00f3n constitucional, por lo que cualquier medida que la afecte resultar\u00e1 leg\u00edtima sin necesidad de justificaci\u00f3n alguna, o m\u00e1s exactamente, el asunto resultar\u00e1 irrelevante desde el punto de vista constitucional. La construcci\u00f3n de una concepci\u00f3n estricta de la intimidad informacional a partir de las valoraciones y concepciones sociales sobre lo \u00edntimo incurre en los errores de las llamadas teor\u00edas estrechas del supuesto de hecho de los derechos fundamentales: la decisi\u00f3n de que una determinada informaci\u00f3n forma o no parte del \u00e1mbito protegido se adopta sin argumentaci\u00f3n, solo apelando a los usos y estimaciones comunitarios que distan de ser homog\u00e9neos, por lo que la decisi\u00f3n judicial corre el riesgo de caer en el puro subjetivismo. Adem\u00e1s, sujetar el contenido del derecho a las concepciones mayoritarias sobre lo \u00edntimo, sobre por qu\u00e9 puede ser dicho o conocido acerca de una persona, implica condicionar la autodeterminaci\u00f3n personal en la creaci\u00f3n de zonas de reserva que cada cual considere oportunas para el desarrollo de su vida. Las consecu encias de este planteamiento son evidentes. La publicidad de cualquier informaci\u00f3n relativa a una persona que \u00e9sta haya reservado para s\u00ed lesiona prima facie el derecho a la intimidad, en la medida en que se frustra la decisi\u00f3n de mantener el abrigo del conocimiento ajeno esa informaci\u00f3n, restringiendo as\u00ed el poder de autodeterminarse, produciendo, por ello y sin atender a otras 353 Perla G\u00f3mez Gallardo consideraciones suplementarias, un da\u00f1o moral que deber\u00e1 justificarse. El peso de la argumentaci\u00f3n se sit\u00faa en la determinaci\u00f3n de si el particular tiene o no la obligaci\u00f3n de soportar ese da\u00f1o derivado de la publicidad no deseada en aras a la satisfacci\u00f3n de otros intereses constitucionales prevalentes. Esta concepci\u00f3n amplia del \u00e1mbito protegido por el derecho permite una mayor seguridad en el razonamiento, evita riesgos de decisionismo y elimina aquella tierra de nadie informativa en torno a cada persona. En definitiva, todo dato relativo a una persona o familiar, subjetivamente reservado, merece protecci\u00f3n constitucional prima facie, aunque en funci\u00f3n de las circunstancias relevantes del caso y tras la correspondiente ponderaci\u00f3n, no todos recibir\u00e1n igual protecci\u00f3n definitiva, esto es, no resultar\u00e1n igualmente resistentes frente a la pretensi\u00f3n justificada de divulgarlos o acceder a ellos. Finalmente, un breve apunte sobre la delimitaci\u00f3n entre el derecho a la intimidad y el derecho a la propia imagen. El primero protege frente a la divulgaci\u00f3n de informaciones relativas a una persona, mientras que el segundo tiene por objeto la informaci\u00f3n gr\u00e1fica generada por los rasgos de una persona que le hagan reconoci ble. Evoluci\u00f3n de jurisprudencias del tribunal europeo de derechos humanos 215 El presente estudio acerca de la evoluci\u00f3n de la jurisprudencia del Tribunal Europeo de Derechos Humanos en materia de Derechos tiene \u00fanicamente un modesto objetivo, aunque no por ello exento de dificultad, cual es el de, al hilo de las sentencias b\u00e1sicas de ese Tribunal que se encuentran recogidas en la obra, se\u00f1alar las l\u00edneas principales de la jurisprudencia europea respecto a algunos de los derechos 215 Dra. Da Ma Elena Rebato Pe\u00f1o. La evoluci\u00f3n de la jurisprudencia del tribunal europeo de derechos humanos en D\u00edaz Revorio, F. Ob. Cit. pp. 40. 41. 354 Derechos internacional es reconocidos en el Convenio Europeo de Derechos Humanos y en ef Protocolo Adicional al mismo de 20 de marzo de 1952. Los /ead\u00edng cases del Tribunal de Estrasburgo van a constituir el punto de partida o de llegada, seg\u00fan los casos, del an\u00e1lisis de la jurisprudencia europea acerca de los principales derechos reconocidos en el Convenio y en el Protocolo Adicional. As\u00ed haremos referencia a la jurisprudencia relativa a los siguientes Derechos. 1. Derecho a la integridad f\u00edsica y moral. Prohibici\u00f3n de torturas, penas o tratos inhumanos o degradantes (Art\u00edculo 3 CEDH). 2. Derecho a la libertad y a la seguridad (Art\u00edculo 5 CEDH). 3. Derecho a un proceso equitativo (Art\u00edculo 6). 4. Derecho a la vida privada y familiar (Art\u00edculo 8). El Tribunal Constitucional hab\u00eda renunciado a transformar el modelo de la televisi\u00f3n de Espa\u00f1a. Solo en enero de 1994 rompi\u00f3 con este criterio de interpretaci\u00f3n del art\u00edculo 20, cuando en el recurso de amparo presentado por dos televisiones locales de cable de Huesca reconoce el derecho a difundir por televisi\u00f3n sin el l\u00edmite de que su titularidad corresponda al Estado, al entender que \"el legislador ha demorado, hasta el presente, el desarrollo de la televisi\u00f3n local por cable con el consiguiente sacrificio del derecho fundamental\" y que \"sin negar la conveniencia de una legislaci\u00f3n ordenadora del medio\", mientras \u00e9sta no se produzca \"no cabe\" sujetar a concesi\u00f3 n o autorizaci\u00f3n administrativa las actividades del cable.216 Las Resoluciones del Tribunal Europeo de Derechos Humano s El Tribunal Europeo de Derechos Humanos tiene su sede en Estrasburgo. Sus miembros son 41 jueces de diferentes pa\u00edses 216 Azurmendi, A. Ob. Cit. pp. 64, 65. 355 Perla G\u00f3mez Gallardo miembros del Consejo de Europa. Su jurisdicci\u00f3n es facultativa, pero en la actualidad, pr\u00e1cticamente todos los Estados -a excepci\u00f3n de Turqu\u00eda y Malta-la han aceptado. \"... siendo cierto que la prensa no debe traspasar los l\u00edmites establecidos para la protecci\u00f3n de la fama ajena, esos l\u00edmites son m\u00e1s amplios en relaci\u00f3n a un pol\u00edtico considerado como tal ( ... ), porque \u00e9ste -a diferencia de un particular-se expone inevitablemente y deliberadamente a una fiscalizaci\u00f3n atenta de sus actos y gestos ( ... ). El pol\u00edtico disfruta tambi\u00e9n de la protecci\u00f3n de una reputaci\u00f3n, incluso cuando no act\u00faa en el marco de su vida privada, pero en este caso las exigencias de esta protecci\u00f3n deben equilibrarse con los intereses de la libre discusi\u00f3n de las cuestiones pol \u00edticas.\" 217 Universalidad subjetiva de consecue ncia l\u00f3gica a realidad pr\u00e1ctica Cuando la Declaraci\u00f3n de Derechos Humanos de 1948 reconoc\u00eda el derecho a la informaci\u00f3n como un derecho que se atribuye a todos y cada uno de los seres humanos, se iniciaba un replanteamiento acerca del lugar de las actividades de comunicaci\u00f3n en la vida social. Afirmar la universalidad subjetiva del derecho a la informaci\u00f3n parec\u00eda una consecuencia l\u00f3gica del hecho de que se hubiera querido incluir la comunicaci\u00f3n p\u00fablica entre la enumeraci\u00f3n de derechos humanos. \u00bfNo eran tambi\u00e9n un derecho de todos y cada uno de los hombres de la vida, la integridad f\u00edsica y moral, la fama, la vida privada y tantos otros que parecen recogidos en ella? A pesar de todo, continuaba resultando dif\u00edcil pensar que el derecho a la informaci\u00f3n con un sujeto que no fuera exclusivamente la empresa period\u00edstica o el informador profesional. 218 Recientes inventos y m\u00e9todos de negocios llaman la atenci\u00f3n sobre el pr\u00f3ximo paso que debe tomarse para la protecci\u00f3n de la persona, 217 lbidem. p. 74. 218 lbidem. p. 91. 356 Derechos internacional es y para asegurar al individuo lo que el juez Cooley denomin\u00f3 \"el derecho a ser dejado en paz. Fotograf\u00edas instant\u00e1neas y empresas period\u00edsticas han invadido el sagrado recinto de la vida privada y dom\u00e9stica y numerosos aparatos mec\u00e1nicos amenazan hacer buena la predicci\u00f3n de que \"lo que es susurrado en lo cerrado se proclamar \u00e1 desde los tejados.\"219 Libertad de expres i\u00f3n, derecho a la vida privada220 Bajo el enunciado de libertad de expresi\u00f3n, el art\u00edculo 1 O del Convenio Europeo de Derechos Humanos va a proteger el derecho a la libertad de opini\u00f3n y el derecho a emitir y recibir informaciones. Esta distinci\u00f3n entre ideas y opiniones e informaciones va a realizarse de manera rotunda por primera vez por parte del Tribunal Europeo de Derechos Humanos (TEDH) en el caso Lingnes contra Austria (STEDH de 8 de julio de 1986). El TEDH considera tambi\u00e9n que forman parte de la libertad de expresi\u00f3n la expresi\u00f3n art\u00edstica. Debido a la importante funci\u00f3n social que cumplen estos derechos a la libertad de expresi\u00f3n e informaci\u00f3n en una sociedad democr\u00e1tica como la que vivimos, \u00e9stos se encuentran en la actualidad sobreprotegidos por la jurisprudencia del TEDH, incluso cuando las informaciones u opiniones en cuesti\u00f3n no sean inofensivas o indiferentes sino tambi\u00e9n para aquellas que contrar\u00eden, choquen o inquieten y sobre todo cuando las personas que las emiten son los medios de comunicaci\u00f3n. Preciosa para todos, la libertad de expresi\u00f3n lo es muy particularmente para un cargo elegido para el pueblo; \u00e9l representa a sus electores, da a conocer sus preocupaciones y defiende sus intereses. Por tanto, las injerencias en la libertad de expresi\u00f3n de un parlamentario de la oposici\u00f3n, como el demandan te, impone al Tribunal llevar un control 219 Ib\u00eddem. p. 313. 220 D\u00edaz Revorio, F. Ob. Cit. pp. 64 a 66. 357 Perla G\u00f3mez Gallardo m\u00e1s estricto. P\u00e1rrafo 42. Caso Castel/s contra Espa\u00f1a (23 de abril de 1992). No son ilimitados y pueden sufrir injerencias por parte de los poderes p\u00fablicos siempre y cuando \u00e9stas se encuentren previstas por la ley, que constituyan medidas necesarias en una sociedad democr\u00e1tica, para la seguridad nacional, la integridad territorial, la seguridad p\u00fablica, la defensa del orden y la prevenci\u00f3n del delito, la protecci\u00f3n de la salud o de la moral, la protecci\u00f3n de la reputaci\u00f3n o de los derechos ajenos, para impedir las divulgaciones de informaciones confidenciales o para garantizar la autoridad y la imparcialidad del poder judicial. Libertad de expresi\u00f3n e informaci\u00f3n221 Los conflictos surgidos en relaci\u00f3n con la libertad de expresi\u00f3n e informaci\u00f3n se producen en la mayor parte de los casos por su condici\u00f3n con la reputaci\u00f3n ajena, el honor del resto de los ciudadanos. En funci\u00f3n de a quien pertenezca esta reputaci\u00f3n, el grado de injerencia permitida a la libertad de expresi\u00f3n e informaci\u00f3n respecto al derecho al honor ser\u00e1 mayor o menor. De este modo, la jurisprudencia del Tribunal de Estrasburgo se\u00f1alar\u00e1 que los personajes p\u00fablicos deber\u00e1n soportar un mayor grado de injerencia en su reputaci\u00f3n o vida privada, respecto a determinadas informaciones que las personas privadas; y que dentro de los personajes p\u00fablicos el nivel de critica admisible es mayor cuando se pertenece al Gobierno que cuando se es un simple representante pol \u00edtico o particular. Los l\u00edmites de la cr\u00edtica admisible son m\u00e1s amplios en lo que se refiere al gobierno que a un simple particular o a un pol\u00edtico. En un sistema democr\u00e1tico, sus acciones u omisiones deben encontrarse en el atento control no solo de los poderes legislativo y judicial, sino tambi\u00e9n de la prensa y de la opini\u00f3n p\u00fablica. Caso Castells contra Espa\u00f1a (STEDH de 23 de abril de 1992), p\u00e1rrafo 46. 221 lbidem. pp. 66 a 73. 358 Derechos internaciona les Por tanto, entre un conflicto entre el derecho, una buena reputaci\u00f3n y la libertad de expresi\u00f3n del art\u00edculo 10 del CEDH, el Tribunal Europeo de Derechos Humanos, pese a que otorga un mayor grado de protecci\u00f3n en l\u00edneas generales por la labor social que cumple a la libertad de expresi\u00f3n, debe realizar un balancing test entre ambos derechos, o entre un derecho y el l\u00edmite del mismo. Otro elemento m\u00e1s a tener en cuenta por el Tribunal a la hora de emitir su dictamen debe ser el principio de veracidad respecto de los hechos comunicados, criterio utilizado por primera vez en el caso Lingens limitado \u00fanicamente a la prueba de los hechos, ya que los juicios de valor no son susceptibles de prueba alguna. Tal y como avanz\u00e1bamos en las primeras l\u00edneas de este estudio, la jurisprudencia del TEDH en materia de derechos no se va a circunscribir a los contemplados en el Convenio, sino tambi\u00e9n a aquellos rese\u00f1ados en el Protocolo adicional al Convenio para la protecci\u00f3n de los derechos humanos y de las libertades fundamentales de 1952, en el que se incluyen los derechos a la protecci\u00f3n de la propiedad (art\u00edculo 1 ), a la instrucci\u00f3n (art\u00edculo 2) y a unas elecciones libres, considerando estos derechos como disposiciones adicionales al Convenio y por tanto aplicables en su misma medida (art\u00edculo 51). Vida priv ada e intimidad222 El art\u00edculo 8 del Convenio para la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos y las libertades fundamentales, firmado en Roma el 4 de noviembre de 1950 (Convenio de Roma), dice: Toda persona tiene derecho al respeto de su vida privada y familiar, de su domicilio y de su correspo ndencia. 222 Ruiz Miguel, Carlos. El derecho a la protecci\u00f3n de la vida privada en la jurisprudencia del Tribunal Europeo de Derechos Humanos. Cuadernos Civitas. Espa\u00f1a. 1994. pp. 33 a 35. 359 Perla G\u00f3mez Gallardo No podr\u00e1 haber injerencia de la autoridad p\u00fablica en el ejercicio de este derecho, sino en tanto en cuanto esta injerencia est\u00e9 prevista por la Ley y constituya una medida que, en una sociedad democr\u00e1tica, sea necesaria para la seguridad nacional, la seguridad p\u00fablica, el bienestar econ\u00f3mico del pa\u00eds, la defensa del orden y la prevenci\u00f3n del delito; la protecci\u00f3n de la salud o de la moral o la protecci\u00f3n de los derechos o las libertades de los dem\u00e1s. Seg\u00fan el TEDH, la noci\u00f3n de vida privada es amplia. Este \u00f3rgano no cree posible ni conveniente definir de manera exhaustiva tal noci\u00f3n. En su opini\u00f3n, ser\u00eda demasiado restrictivo limitarla a un c\u00edrculo \u00edntimo, donde cada uno pudiera llevar su vida personal a su gusto excluyendo totalmente el mundo exterior a ese c\u00edrculo. Distingue entre intimidad y vida privada, o al menos diferencia diversos grados de intimidad dentro de la vida privada, que ser\u00eda un concepto de cierta amplitud y de un alcance mayor del que tendr\u00eda el concepto de intimidad. Criterios de la Corte Argentina223 La piedra toque de la libertad. En el orden internacional, la resoluci\u00f3n 59 del 14 de diciembre de 1946 de la ONU reconoci\u00f3 que el derecho de informaci\u00f3n constitu\u00eda la \"piedra toque de todas las libertades cuya defensa consagra las Naciones Unidas, implica el derecho a recoger, transmitir y publicar noticias sin trabas en todos lo lugares ... \" y \"constituye un elemento esencial de todo esfuerzo serio para favorecer la paz y el progreso en el mundo.\" Sobre estas bases, la Or ganizaci\u00f3n de las Naciones Unidas estableci\u00f3, en la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos del 1 O de diciembre de 1948, que \"todo individuo tiene derecho a la 223 Fayt. Carlos S. La Corte Suprema y su 198 Sentencias sobre Comunicaci\u00f3n y Periodi smo. (Estrategia de la Prensa ante el Riesgo de Extinci\u00f3n). La Ley. Argentina. 2001. pp. 3 a 12. 360 Derechos internacional es libertad de opini\u00f3n y expres1on; este derecho incluye el no ser molestado a causa de sus opiniones, el de investigar y recibir informaciones y opiniones, as\u00ed como el de difundirlas sin limitaci\u00f3n de fronteras, por cualquier medio de expresi\u00f3n.\" En lo que respecta a nuestra regi\u00f3n, el 22 de noviembre de 1969 se suscribi\u00f3 la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos, conocida como Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica y que fue incorporada por la ley 23.054 al orden judicial argentino. La convenci\u00f3n, en su art\u00edculo 13, p\u00e1rrafo 1, establece: \"Toda persona tiene derecho a la libertad de pensamiento y de expresi\u00f3n. Este derecho comprende la libertad de buscar, recibir y difundir informaciones e ideas de toda \u00edndole, sin consideraci\u00f3n de fronteras, ya sea oralmente, por escrito o en forma impresa o art\u00edstica o por cualquier otro procedimiento de su elecci\u00f3n.\" De este modo, la Convenci\u00f3n estableci\u00f3 que la comunicaci\u00f3n es una facultad irrestricta del ser humano y, en t\u00e9rminos jur\u00eddicos, un derecho natural o performativo, constituido en soporte de los derechos enumerados en las leyes fundamentales de las organizaciones jur\u00eddico\u00ad pol\u00edticas de los Estados; mientras que el derecho de informaci\u00f3n es un derecho pura y simplemente individual. En relaci\u00f3n de inclusi\u00f3n, las normas internacionales prescriben como fases de este derecho \"investigar\", \"recibir\" o \"difundir\" informaci\u00f3n como establece la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos y \"buscar\", \"recibir\" y \"difundir\", como lo consagra el Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica Estas fases se encuentran simbi\u00f3ticamente unidas a una serie de magnitudes entre las que deben mencionarse la pluralidad de medios y de fuentes, la idoneidad y profesionalidad de los operadores y la identificaci\u00f3n de los responsables de los medios. La aproximaci\u00f3n a la verdad objetiva. Una dimensi\u00f3n cr\u00edtica se relaciona con la veracidad de la informaci\u00f3n, con la informaci\u00f3n verdadera, como el bien jur\u00eddicamente protegido. Por cierto que el error es parte de la comunicaci\u00f3n, que aten\u00faa la responsabilidad por los da\u00f1os que origina cuando se la ha utilizado sin la intenci\u00f3n de 361 Perla G\u00f3mez Gallardo causarlo ni manipula r la informaci\u00f3n. No se trata de exigir que el contenido de la informaci\u00f3n sea claro espejo de la verdad objetiva, pero s\u00ed, con un margen de razonabilidad, requerir honestidad en la actitud informativa. El desarrollo de las sociedades necesita de las ideas y opiniones y de su confrontaci\u00f3n para una mayor aproximaci\u00f3n a la verdad objetiva, a lo que los jueces llaman en sus sentencias verdad material. En rigor, la pluralidad informativa contribuye a la refutaci\u00f3n de la noticia falsa, as\u00ed como lo hace el derecho a la rectificaci\u00f3n y respuesta. La informaci\u00f3n y la privacidad. En cuanto a la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n, se trata de tutelar el libre acceso a la noticia y a las opiniones e interpretaciones relacionadas con ella. Es decir, facilita el acceso a la verdad y excluye, como principio, toda censura en la fuente, salvo razones de reserva de la intimidad en el orden privado y la seguridad p\u00fablica, la defensa nacional y los procedimientos judiciales, administrativos y policiales en el orden p\u00fablico. De ah\u00ed que el C\u00f3digo Penal considere delitos la obtenci\u00f3n, la revelaci\u00f3n y la difusi\u00f3n de secretos pol\u00edticos o militares concernientes a la seguridad, a los medios de defensa o a las relaciones exteriores de la Naci\u00f3n. El derecho de informaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la actividad estatal tiene conexidad con el principio de publicidad de los actos de gobierno que obliga a \u00e9ste a dar noticia de su gesti\u00f3n, en tanto la intimidad opera como zona de reserva dentro de la privacidad que protege a los particulares. Es decir, que la relaci\u00f3n comunicacional del derecho de informaci\u00f3n frente al Estado se sustenta en el principio de publicidad, en tanto frente a las personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas predomina \"el principio de privacidad.\" El prop\u00f3sito esencial del derecho de informar. El derecho de informar se extiende a su exteriorizaci\u00f3n a trav\u00e9s de los distintos medios de expresi\u00f3n. De ah\u00ed que, adem\u00e1s de la prensa gr\u00e1fica, abarque los medios audiovisuales y se extienda, por la incorporaci\u00f3n del Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica, a las diversas formas de expresi\u00f3n. 362 Derechos internaciona les El salto cualitativo de las ideas a las expresiones e im\u00e1genes. El derecho de publicar las ideas por la prensa sin censura prev\u00eda no es un derecho absoluto; lo que proh\u00edbe son las restricciones previas y la sanci\u00f3n de leyes que las impongan. Se protege a la prensa de todo control estatal previo sobre la publicaci\u00f3n, sin que esto signifique conferir al periodismo patente de corso para violar los derechos de los dem\u00e1s ni eximirlo de la responsabilidad penal que pudiera tener por la comisi\u00f3n de delitos mediante los medios de prensa. El derecho individual de informaci\u00f3n, el derecho social de ser informado y el derecho de las empresas, due\u00f1as de los medios de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n. Las escuetas f\u00f3rmulas que proteg\u00edan a las publicaciones de la censura previa se convirtieron con el avance de la tecnolog\u00eda inform\u00e1tica y las transformaciones sociales, pol\u00edticas, econ\u00f3micas y culturales, en el derecho individual de informaci\u00f3n, el derecho social a ser informado y los derechos de naturaleza patrimonial de las empresas que tienen el dominio de los medios que compiten por el mercado de la informaci\u00f3n. Con relaci\u00f3n a este \u00faltimo aspecto, la concentraci\u00f3n de los multimedios -diarios, revistas, radios y televisi\u00f3n\u00ad en manos de un reducido n\u00famero de empresas hegem\u00f3n icas, acent\u00faa la necesidad de asegurar la existencia de pluralidad y diversidad de medios, a fin de que reine la libre competencia. La intimidad como zona de reserva de la vida personal. El se\u00f1or\u00edo sobre s\u00ed que presupone la libertad individual tiene en el derecho al honor y a la intimidad el n\u00facleo que, como zona de reserva, excluye la intromisi\u00f3n ileg\u00edtima de la prensa, impidi\u00e9ndole perturbar su goce pac\u00edfico y traspasar la esfera de inclusi\u00f3n que le es propia dentro de la privacidad . La intimidad no es simplemente el derecho a la soledad, sino un conjunto de aspectos de la vida individual y familiar de las personas que no deben ser conocido s por los dem\u00e1s. Lo \u00edntimo pertenece por entero a cada cual y a partir de ese segment o de vida liberada de la mirada y opini\u00f3n de los dem\u00e1s todo ser humano tiene el domino de su imagen, identidad y personalidad. Esto comprende tanto a la 363 Perla G\u00f3mez Gallardo autonom\u00eda psicol\u00f3gica y moral, cuanto a la relaci\u00f3n de pareja, al trato con los hijos, al descanso y al respeto a s\u00ed mismo, como ser humano. El sistema de creencias y valores sobre los cuales se estructura la conciencia humana se intersecciona con sentimientos de discreci\u00f3n y de pudor amurallados como zona de reserva de la vida personal y familiar. Son tres las esferas dentro de las cuales las personas realizan su existencia: p\u00fablica, privada e \u00edntima. La primera y la segunda se interseccionan con un espacio com\u00fan que puede ser m\u00ednimo o m\u00e1ximo, seg\u00fan las circunstancias. En cambio, la tercera respecto de la segunda tiene una relaci\u00f3n de inclusi\u00f3n; se encuentra dentro de la esfera de lo privado y no admite intromisi\u00f3n ileg\u00edtima de la prensa. Las personas pueden ser, a su vez, funcionarios y autoridades p\u00fablicas, personas p\u00fablicas y personas privadas. El ser humano p\u00fablico, por el hecho de serlo, no ha perdido ni su privacidad ni su intimidad. La naturaleza de sus funciones, la \u00edndole de su actividad, hace que algunos aspectos de su vida privada adquieran car\u00e1cter informativo y despierten el inter\u00e9s general. Esto ocurre con aquellos magistrados cuyas funciones y competencias conllevan \u00ednsito inter\u00e9s p\u00fablico y respecto de aquellos aspec tos de la vida privada que pudieran afectar o influir en las funciones que cumplen o en las tareas que desempe\u00f1an al servicio de la gente, requiri\u00e9ndose de la informaci\u00f3n un grado comprobado de verosimilitud. La persona privada tambi\u00e9n puede tener, seg\u00fan los casos, alg\u00fan grado de actividad p\u00fablica, en la medida que por su trabajo est\u00e9 al servicio de los dem\u00e1s. La prensa, por consiguiente, puede informar y criticar el funcionam iento del sistema pol \u00edtico, el proceso gubernament al y administrativo, la prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos, la aplicaci\u00f3n de las leyes, la marcha de la econom\u00eda, los conflictos sociales, las cuentas p\u00fablicas, el manejo de los dineros p\u00fablicos, la actividad sindical, la pol\u00edtica, los pol\u00edticos y los partidos, y cuanto asunto sea de inter\u00e9s p\u00fablico institucional, sin pretender asumir roles que no le pertenecen ni atribuirse competencias que le son extra\u00f1as. No debe hacer de la ignorancia fuente de conocimiento ni enmascarar el dominio de temas 364 Derechos internaciona les que les excede, inventando sucesos, fabricando mentiras, incurriendo en falsedad y en inexactitud. Como se aprecia, la configuraci\u00f3n escrita de los derechos de personalidad, libertad de expresi\u00f3n y derecho de acceso a la informaci\u00f3n tuvieron un desarrollo hist\u00f3rico en funci\u00f3n de acontecimientos que fueron marcando su contenido tem\u00e1tico en diversas convenciones, pactos y declaraciones internacionales. Cabe destacar que desde las primeros instrumentos se dej\u00f3 claro que el l\u00edmite de todo ejercicio de derechos es el respeto al ejercicio del derecho de los dem\u00e1s, lo m\u00e1s importante es que a partir de su establecimiento y acorde al momento que los determina se fueron fijando los alcances y l\u00edmites de la libertad de expresi\u00f3n y el derecho de acceso a la informaci\u00f3n frente a los derechos de personalidad, integr\u00e1ndose en los de este siglo aquellos que hacen distinciones en funci\u00f3n no solo del inter\u00e9s p\u00fablico sino tambi\u00e9n de las figuras p\u00fablicas. En el pr\u00f3ximo cap\u00edtulo precisaremos los l\u00edmites de los derechos fundamentales, ahora desde la doctrina revisando los alcances y l\u00edmites en funci\u00f3n del sujeto: Figura P\u00fablica. 365 Cap\u00edtulo 6 L\u00edmites de los derechos fundamentales L\u00edmites de los derechos fundamentales224 En palabras de Bettermann en un trabajo escrito hace m\u00e1s de tres d\u00e9cadas, hoy cl\u00e1sico, sobre los l\u00edmites a los derechos fundamentales: \"Disertar sobre los l\u00edmites de los derechos fundamen tales supone hablar de los l\u00edmites de la libertad, porque los cl\u00e1sicos derechos fundamentales son derechos de libertad ( ... ) Cuando yo, sin embargo, he seleccionado, en lugar de la atractiva f\u00f3rmula de \"l\u00edmites de la libertad\", la m\u00e1s sencilla y jur\u00eddicamente sobria de los \"l\u00edmites de los derechos fundamentales\" (como t\u00edtulo del trabajo), pretend\u00eda con ello dejar claro, desde el primer momento, que no me muevo en las alturas de la Filosof\u00eda del Derecho y del Estado, de la Teor\u00eda General del Estado, ni de la Ciencia Pol\u00edtica, sino en las llanuras del Derecho pol\u00edtico positivo. Hablo solo como jurista y mi meta es sistem\u00e1tica y dogm\u00e1tica: quiero tratar de clasificar las limitaciones que el Derecho Constitucional vigente traza a las libertades fundamentales o a algunas de ellas en particular.\" Durante mucho tiempo se ha sostenido que los derechos fundamentales o humanos estaban tan \u00edntimamente ligados a la naturaleza humana que entre sus caracter\u00edsticas hab\u00eda de encontrarse necesariamente la de que eran derechos de car\u00e1cter absoluto. 224 Brage Camazano, Joaqu\u00edn. Los L\u00edmites a los Derechos Fundamentales. Dykinson\u00ad Constitu cional. Espa\u00f1a. 2004. pp. 30 a 36. 367 Perla G\u00f3mez Gallardo Dicho de otro modo, los derechos fundamentales no son, ni pueden ni han podido nunca ser, derechos ilimitados, sino que todos en su conjunto y cualquier a de ellos considerado en particular est\u00e1n irremediablemen te sujetos a limitaciones y ello es as\u00ed en cuanto que el titular de derechos fundamentales no es un individuo aislado y soberano, sino un individuo que necesariamente ha de vivir, convivir y relacionarse en sociedad , debiendo por consiguiente conectarse el ejercicio de sus libertades con las de los dem\u00e1s y con la convivencia ordenada en el Estado. Todos los derechos fundamentales est\u00e1n sujetos a limitaciones en su ejercicio, sin que exista ninguno absoluto y ello por cuanto que partimos de la convicci\u00f3n de que los derechos subjetivos en general, y en particular los derechos fundamentales, solo son concebibles en el marco de una sociedad determinada, en la cual todos sus integrantes ser\u00e1n titulares de estos derechos universales, lo que conlleva que ninguno de ellos puede valerse de modo ilimitado de esas libertades sin invadir la esfera de libertad que corresponde a los otros individuos, o entrar en colisi\u00f3n con otros bienes b\u00e1sicos de la comunidad. Ello no resulta, en modo alguno, contradicho por la existencia de ciertos derechos fundamentales de car\u00e1cter muy personal, los llamados derechos personal\u00edsimos (derecho a la vida, a la intimidad, libertad de conciencia, etc\u00e9tera), frente a otros derechos en los que su car\u00e1cter necesariamente interpersonal o dimensi\u00f3n social se presenta con una intensidad considerablemente mayor (derecho de asociaci\u00f3n , reuni\u00f3n, sufragio o matrimonio, por ejemplo). Resulta obvio, a nuestro modo de ver, que tambi\u00e9n en el caso de los primeros existe, en el ejercicio de los mismos por su titular, una relaci\u00f3n de \u00e9ste con los dem\u00e1s ciudadanos o, al menos, esa relaci\u00f3n de alteridad es posible; m\u00e1s a\u00fan, esos derechos solo interesan al jurista y solo tienen relevancia jur\u00eddica en cuanto que se manifiesten (positiva o, con mayor frecuencia, negativamente ) frente a otros, bien sea el Estado, otros seres humanos, la sociedad en su conjunto, o a un sector de la misma.225 225 lbidem. pp. 40 a 42. 368 L\u00edmites de los derechos Por otra parte, tambi\u00e9n debe evitarse la confusi\u00f3n con los derechos fundamentales de ciertas prohibiciones (de torturas o de censura), formuladas en ocasiones aut\u00f3nomam ente y hasta como derechos fundamentales aut\u00f3nomos, pero que, en realidad, m\u00e1s que nada son l\u00edmites \u00faltimos a la limitaci\u00f3n de un derecho fundamen tal en particular (integridad f\u00edsica o libertad de expresi\u00f3n, en los ejemplos aludidos). Son cada uno de ellos, por as\u00ed decirlo, \"l\u00edmite de los l\u00edmites al derecho fundame ntal en particular de que se trate\" y ser\u00eda tan err\u00f3neo, desde nuestro punto de vista, configurarlos como derechos fundamentales absolutos, como absurdo ser\u00eda decir que los \"l\u00edmites gen\u00e9ricos de los l\u00edmites a los derechos fundamentales\" son derechos fundamentales absolutos (derechos fundamen tales absolutos a la proporci onalidad o al respeto del contenido esencial). El hecho de que unos l\u00edmites sean gen\u00e9ricos para todos los derechos y otros sean espec\u00edficos para ciertos derechos no hace menos absurdo el razonamiento. Esta perspectiva puede a\u00fan ser completada desde la distinci\u00f3n alexiana entre reglas y principios, seg\u00fan la cual las reglas solo pueden cumplirse (plenamente) o no y son determ inaciones en el campo de lo f\u00e1ctica y jur\u00eddicamente posible, mientras que los principios, entendido s como manda tos de optimizaci\u00f3n, ordenan que algo sea realizado en la mayor medida posible (las reglas solo ordenan, en cambio, un grado determinado de cumplimiento), dentro de las posibilidades jur\u00eddicas y reales existentes -y las posibilidades jur\u00eddicas que vienen dadas por los principios y reglas opuestos- y admiten, pues, diversos grados de cumplimiento. Pues bien, si ya en t\u00e9rminos generales la contraposici\u00f3n entre reglas y principios no puede ser absoluta, as\u00ed ocurre tambi\u00e9n respecto de los derechos fundamentales, y en particular en hip\u00f3tesis como las aqu\u00ed contempladas (prohibici\u00f3n de torturas o censura, o tambi\u00e9n el principio de legalidad, que en realidad ser\u00eda una regla, pese al nombre), pues si los derechos fundament ales son, por lo general y claramente, principios, en estos espec\u00edficos supuestos nos hallar\u00edamos m\u00e1s bien 369 Perla G\u00f3mez Gallardo ante reglas que no permiten a priori una ponderaci\u00f3n, y que deben ser cumplidas o no cumplidas, pues ellas mismas son expr esi\u00f3n de una ponderaci\u00f3n previa por el constituyente, referida a un aspecto muy concreto. Partiendo de esta perspectiva, nos parece generalizable o extrapolable a estos casos la tesis que Alexy sostiene respecto al derecho fundamental (en Alemania) a la dignidad de la persona, de que esos derechos fundamentales en forma de regla deben ser precisados a trav\u00e9s de los correspondientes principios, por lo que no pueden excluirse ponderaciones, aun con car\u00e1cter muy excepcional, como veremos enseguida m\u00e1s concretamente. Existe, podr\u00eda decirse, una regla que proh\u00edbe la tortura y los tratos inhumanos y degradantes, la censura o una regla de la dignidad humana o la legalidad, pero junto a ello existe tambi\u00e9n un principio correspondiente de la dignidad, la legalidad, la prohibici\u00f3n de tortura o censura, etc\u00e9tera, que operar\u00e1 en ciertas ponderaciones que no cabe excluir. En cuanto a la dignidad de la persona como derecho fundamental no sujeto a limitaciones, debe decirse que la misma, en realidad, es algo m\u00e1s y algo menos que un derecho fundament al. \"Algo m\u00e1s\" porque es fundamento y fuente de la que beben los derechos fundamentales, la mayor parte de los cuales, si es que no todos ellos, encierran un n\u00facleo irreductible de la dignidad de la persona. \"Algo menos\" porque somos bastante esc\u00e9pticos acerca de la operatividad real de la concepci\u00f3n de la dignidad de la persona como derecho subjetivo en sentido t\u00e9cnico-jur\u00eddico, algo que en todo caso solo es posible por la v\u00eda de succionar a otros derechos fundamentales parte de su contenido para hacerlo propio de la dignidad de la persona, entendida ya como derecho. Y si entrecomillamos ese \"algo menos\" es porque pensamos que considerar la dignidad de la persona un derecho fundamental m\u00e1s supone en realidad degradarla e ignorar su car\u00e1cter fundante de todo el sistema de derechos fundamentales (que se fundan y derivan 370 L\u00edmites de los derechos de ella, por lo que al menos las m\u00e1s graves violaciones de casi cualquiera de ellos es, en \u00faltimo t\u00e9rmino una violaci\u00f3n, m\u00e1s o menos directa, de la dignidad de la persona).226 Y aunque desde una perspectiva dogm\u00e1tica tenemos muy serias dudas acerca de la oportunidad de la construcci\u00f3n de ese derecho fundamental aut\u00f3nomo, y en la propia doctrina alemana no faltan autores importantes que, con fundamento, defienden que no nos hallamos ante un derecho fundamental, debemos se\u00f1alar que, incluso partiendo de la hip\u00f3tesis de que la dignidad de la persona pueda considerarse un derecho fundamental, no cabr\u00eda sostener que nos encontremos ante un derecho no sujeto a limitaciones. Sea la dignidad como tal, sean (m\u00e1s atinadamen te, desde nuestro punto de vista) los concretos derechos fundamentales (incluidos, los at\u00edpicos no escritos en la Constituci\u00f3n) reconocidos como derivados de la dignidad de la persona, es preciso que el Derecho reconozca la existencia de ciertos l\u00edmites. Alexy, partiendo de su diferenciaci\u00f3n, ya aludida respecto de las normas de derechos fundamentales, entre principios y reglas, llega a una conclusi\u00f3n clara que, en lo esencial, dice: \"El que bajo determinadas condiciones, con un alto grado de certeza, (la dignidad de la persona) preceda a todos los otros principios no fundamenta ninguna absolutidad del principio, sino que simplemente significa que casi no existen razones jur\u00eddico-constitucionales inconmovibles para una relaci\u00f3n de preferencia a favor de la dignidad de la persona bajo determinadas condiciones. Pero, una tesis tal de posici\u00f3n central vale tambi\u00e9n para otras normas de derecho fundamental. Ella no afecta el car\u00e1cter de principio. Por eso, puede decirse que la norma de la dignidad de la persona no es un principio absoluto. La impresi\u00f3n de absolutidad resulta del hecho de que existen dos normas de dignidad de la persona, es decir, una regla de la dignidad de la persona y un principio de dignidad de la persona, como as\u00ed tambi\u00e9n el hecho de que existe una serie de condiciones bajo las cuales el principio de 226 lbidem. pp. 59, 60. 371 Perla G\u00f3mez Gallardo dignidad de la persona, con un alto grado de certeza, precede a todos los dem\u00e1s principios.\"227 La discusi\u00f3n sobre el car\u00e1cter absoluto o no de la libertad de expresi\u00f3n no versa, pues, en realidad en los Estados Unidos sobre si tal libertad tiene un verdadero car\u00e1cter absoluto, sino m\u00e1s bien sobre el grado en que pueden admitirse limitaciones constitucionalmente leg\u00edtimas a la misma. Para Hobbes (1588-1679), el hombre est\u00e1 determinado por su naturaleza y no es libre; en el estado de naturaleza (status naturales), el hombre es malo, ego\u00edsta, antisocial y tiende a asegurarse la conservaci\u00f3n a toda costa, como todo cuerpo org\u00e1nico (pesimismo antropol\u00f3gico de Hobbes ), pero ello precisamente lleva a cada hombre al deseo de apoderarse de las cosas y, al darse id\u00e9ntica pretensi\u00f3n en todos los individuos, tiene lugar un ius omniu in omnia (un derecho de todos sobre las cosas), se origina un bellum omnium contra omnes (guerra de todos contra todos), donde los hombres, que son naturalmente malvados y sanguinarios, se combaten entre s\u00ed con sa\u00f1a (horno homini lupus). Como esto es insostenible, el propio ego\u00edsmo conduce al hombre al contrato social. De este modo, el hombre no es social por naturaleza, sino por necesidad: ad sociatem hamo aptus non natura, sed disciplina factus est (utilitarismo).228 Pero lo que nos importa destacar es, sobre todo, que no pueden existir derechos frente al Estado desde el momento en que quien detente el poder soberano del Estado, dice Hobbes que \"debe ser impune\", pues a ese \"nadie lo puede castigar materialmente por no tener suficientes fuerzas y tampoco lo puede castigar en justicia por no tener derecho a fuerzas suficientes.\" Es claro que, en esta concepci\u00f3n profundamen te autoritaria, absolutista del Estado, los derechos individuales no ten\u00edan 227 Citado en. lbidem. p. 63. 228 Brague Camazano, J. Ob. Cit. pp. 13 a 25. 372 L\u00edmites de los derechos cabida, sino que cualquier intervenci\u00f3n del Estado en la esfera individual, fuera la que fuera, estaba justificada por ser la voluntad del soberano, absoluta per definitionem, y que incluso podr\u00eda ser contraria a la ley natural o divina, a pesar de lo cual ha de ser obedecida por los s\u00fabditos. No puede haber l\u00edmites a la libertad donde \u00e9sta, en puridad, no existe, pues incluso si el poder absoluto es cedido a una asamblea democr\u00e1tica no hay libertad, no siendo \u00e9sta compatible con el Estado, sino que es propia del estado natural, que es \"mucho peor que cualquier clase de sujeci\u00f3n civil\", y tampoco se reconoce legitimidad, ni en las circunstancias m\u00e1s extremas, a la rebeli\u00f3n del pueblo, que ser\u00eda una inadmisible regresio ad bellum, siempre mucho peor que las mayores atrocidades y errores que pueda cometer un soberano, por lo que ninguno de sus s\u00fabditos, por muchos que sean, tienen derecho a despojar de su autoridad al soberano. Para Locke (1632-1704), padre del individualismo liberal, en coherencia con (y como manifestaci\u00f3n de) su optimismo antropol\u00f3gico, el estado natural en que se encontraban los hombres antes de su entrada en sociedad era, no un estado de guerra como para Hobbes (bel/um omnium contra omnes), ni tampoco un estado perfecto como para Rousseau, sino: \"Un estado de completa libertad para ordenar sus actos y para disponer de sus propiedades y de sus personas como mejor les parezca, dentro de los l\u00edmites de la ley natural, sin necesidad de pedir permiso y sin depender de la voluntad de otra persona. Es tambi\u00e9n un estado de desigualdad , dentro del cual todo poder y toda jurisdicci\u00f3n son rec\u00edprocos, en el que nadie tiene m\u00e1s que otro, puesto que no hay cosa m\u00e1s evidente que el que seres de la misma especie y de id\u00e9ntico rango, nacidos par a participar sin distinci\u00f3n de todas las ventajas de la naturaleza y para servirse de las mismas facultades, sean tambi\u00e9n iguales entre ellos, sin subordinaci\u00f3n ni sometimiento.\" Pero lo m\u00e1s importante para nuestros efectos es destacar que, aunque para Locke hay unos derechos de libertad inherentes al hombre (derecho natural como l\u00edmite al Estado), tales derechos 373 Perla G\u00f3mez Gallardo no se conciben como absolutos ni siquiera en el estado de la naturaleza. Y es que, una vez que el hombre se integra en una sociedad pol\u00edtica, la libertad consiste en no estar sometido a otro poder legislativo que al que se establece por consenti miento dentro del Estado, ni al dominio de voluntad alguna, ni a las limitaciones de ley alguna, fuera de las que ese poder legislativo dicte de acuerdo con la misi\u00f3n que se le ha confiado. No es, por consiguiente, la libertad eso que Sir Robert Filmer nos dice ser: \"La facultad que tienen todos de hacer lo que bien les parece, de vivir seg\u00fan les place, y de no encontrarse trabados por ninguna ley.\" La libertad del hombre sometido a un poder civil consiste en disponer de una regla fija para acomodar a ella su vida, que esa regla sea com\u00fan a cuantos forman parte de esa sociedad, y que haya sido dictada por el poder legislativo que en ella rige. As\u00ed pues, si Hobbes conceb\u00eda al Estado como naturalmente absolutista, para Locke, en cambio, el propio Estado est\u00e1 limitado por la ley de la naturaleza. Sus poderes son una representaci\u00f3n aglutinante de los miembros de la sociedad . El monarca puede ser despojado de su dignidad por parte del pueblo si su autoridad va en contra de la voluntad del pueblo, si no es merecedor de la confianza que el pueblo tiene depositada en \u00e9l. El monarca debe salvaguardar las libertades de los ciudadanos, principalmente el derecho a la libertad y a la propiedad. En Locke, pues, se supera el estado natural de Hobbes, gracias al pacto social por el que el individuo se siente protegido; el individuo, el pueblo no enajena el poder completa e incondicionalment e; sus derechos son inalienables y al someterse a un gobierno solo limita su alcance inmediato, en aras, cabalmente, de su mayor efectividad, pero si el gobierno no respeta esos derechos, cabe el derecho de ofrecer resistencia, por incumplimiento del pacto, ya que el poder es un dep\u00f3sito (trust, trusteeship) y se legitima solo por el consentimiento, aunque ese supuesto es improbable para Locke, dado su optimismo antropol\u00f3gico. 374 L\u00edmites de los derechos Conformaci\u00f3n y limitaci\u00f3n a los derechos fundamentales229 Como Hesse destaca, para poder ser eficaces, la mayor\u00eda de los derechos fundamentales necesita la conformaci\u00f3n jur\u00eddica de las relaciones y \u00e1mbitos vitales que buscan garantizar. Esta conformaci\u00f3n es, en primer lugar, tarea de la legislaci\u00f3n. Puede basarse en un encargo constitucional expreso, por el cual el legislador es obligado a regular el derecho (los \"detalles\"). Puede tambi\u00e9n la legislaci\u00f3n resultar necesaria independientemente de todo encargo expreso. Pero la conformaci\u00f3n de los derechos fundamentales no es, seg\u00fan Hesse, sin m\u00e1s, id\u00e9ntica a la concretizaci\u00f3n de los mismos; comprende, sin embargo, siempre, aunque con un alcance distinto, una parte de la concretiz aci\u00f3n. Seg\u00fan Hesse, en la medida en que la conformaci\u00f3n y la concretizaci\u00f3n coincidan, el legislador conformador de los derechos fundamentales estar\u00e1 vinculado a la Constituci\u00f3n y sometido al control del Tribunal Constitucio nal. En este caso, logra el poder judicial influenciar en la conformaci\u00f3n. Lo mismo vale si las leyes conf ormadoras de los derechos fundamentales son interpretadas por el Tribunal conforme a la Constituci\u00f3n o si -por falta de regulaci\u00f3n legislativa-los derechos fundamentales son concretizados directamente por el Tribunal. Una dificultad fundamental que se plantea, y que aqu\u00ed nos interesa fundamentalmente, es la de la diferenciaci\u00f3n entre la conformaci\u00f3n y la limitaci\u00f3n de los derechos fundamentales. La postura de Haberle, quien tiende a relativizar esta distinci\u00f3n por medio del concepto que este autor propone de ejecuci\u00f3n de los derechos fundamentales (Ausfuhrung der Grundrechte), nada f\u00e1cil de exponer sint\u00e9ticamente. Seg\u00fan Haberle, toda limitaci\u00f3n implica, al mismo tiempo, una determinaci\u00f3n del contenido y, al contrario, toda determinaci\u00f3n del contenido tiene por contenido conceptualmente necesario una fijaci\u00f3n de l\u00edmites. Tan sorprendente puede parecer esto de primera 229 Brage Camazano, J. Ob. Cit. pp. 64 a 71. 375 Perla G\u00f3mez G allardo intenci\u00f3n, nos dice Haberle, como correcto se manifiesta en una observaci\u00f3n m\u00e1s detallada: la Constituci\u00f3n se transforma en la Constituci\u00f3n en el pleno sentido de la palabra por medio de la actividad del legislador de conformaci\u00f3n y de limitaci\u00f3n de los derechos fundamentales. Con toda raz\u00f3n se habla de la funci\u00f3n de la legislaci\u00f3n en el \u00e1mbito de los derechos fundamentales: la legislaci\u00f3n guarda una relaci\u00f3n positiva con los derechos fundamentales en el sentido de que \u00e9stos la necesitan imperiosamente. No se diferencian los derechos fundamen tales unos de otros seg\u00fan necesiten o no ejecuci\u00f3n legislativa, aunque s\u00ed por la medida y alcance en que necesitan tal ejecuci\u00f3n legal. Todos necesitan la ejecuci\u00f3n legislativa, que est\u00e1 al servicio de tales derechos, los dota de contenido y garant\u00edas. Es posible incluso hablar de una \"ejecuci\u00f3n jurisprudencia!\", que debe ser, sin embargo, una actividad residual respecto de la legislativa, pues o bien se debe realizar en torno a un texto jur\u00eddico ya dado, que se interpreta \"conforme a la Constituci\u00f3n\" o se anula, o bien, responde a una falta o insuficiente actividad legisla tiva con relaci\u00f3n a un mandato constitucional de actuar. La concepci\u00f3n que subyace a la categor\u00eda propuesta por Haberle de \"ejecuci\u00f3n\" de los derechos fundamentales tiene inter\u00e9s, especialmente en la medida que sirve para evitar ver, como con frecuencia se ha hecho, a los derechos fundamentales meramente \"como un complejo de l\u00edmites\", pues entonces \"no se comprende totalmente el concepto de derecho fundamental.\" \"Se desconoce el concepto de derecho fundamental y de libertad, si se pretende comprenderlos exclusivamente desde sus l\u00edmites.\" La cuesti\u00f3n problem\u00e1tica, el hecho de que en la Constituci\u00f3n de Espa\u00f1a, a diferencia de la LF alemana, la garant\u00eda del contenido esencial se refiera literalmente a la \"regulaci\u00f3n\" (art\u00edculo 53) de los derechos fundamentales y no a su limitaci\u00f3n, no plantea ninguna especialidad, pues la \"regulaci\u00f3n\" es un concepto gen\u00e9rico que 376 L\u00edmites de los derechos comprende tanto la actividad conformadora por la que se \"concreta\" el contenido particular del derecho fundamental, como la actividad !imitadora, pero solo a la segunda, por razones ontol\u00f3gicas, puede aplicarse la garant\u00eda del contenido esencial, pues solo en la medida en que trate de reducirse o restringirse el contenido constitucional del derecho existir\u00e1 la posibilidad de vulneraci\u00f3n del contenido esencial. Tambi\u00e9n para Alemania, sostiene Hesse, bien que con relaci\u00f3n concretamente a la libertad de profesi\u00f3n y a la muy singular redacci\u00f3n del art\u00edculo 12 LF, que \"la diferencia entre \"regulaci\u00f3n\" y \"restricci\u00f3n\" estriba m\u00e1s bien en que la \"regulaci\u00f3n\" puede ser tanto conformaci\u00f3n como tambi\u00e9n \"limitaci\u00f3n\" (secundaria), tambi\u00e9n estriba, sin embargo, en fijar la distinci\u00f3n entre la conformaci\u00f3n y la limitaci\u00f3n, especialmente en t\u00e9rminos generales, como ha de hacerse en esta investigaci\u00f3n, lo que no puede hacerse, como se comprender\u00e1, de un modo definitivo y detallado, sino solo tratar de hallar ciertos criterios generales orientativos. Y es que, como bien se\u00f1ala Alexy, la distinci\u00f3n \"tiene una importancia pr\u00e1ctica considerable: una norma que no restringe un derecho fundamental\". Esto lleva a este autor a una \"concepci\u00f3n estrecha del concepto de conformaci\u00f3n, a la que corresponde un adecuadame nte amplio concepto de restricci\u00f3n\", pue s solo este entendimiento \"responde a las exigencias de racionalidad de la fundamentaci\u00f3n iusfundament a/. Aquello que es calificado como configuraci\u00f3n no necesita ser fundament ado frente al derecho fundament al. Al mantenerse amplio el \u00e1mbito de lo que requiere y es susceptible de justificaci\u00f3n, mediante un concepto estrecho de configuraci\u00f3n, no se asegura todav\u00eda, por cierto, que solo se llevar\u00e1n a cabo restricciones permitidas, pero s\u00ed que ninguna restricci\u00f3n podr\u00e1 liberarse de la fundamentaci\u00f3n; ello es un presupuesto esencial para que s\u00f3lo se normen restricciones permitidas\". Otros autores, como Pieroth y Jarass, a fin de distinguir entre la conformaci\u00f3n y la intervenci\u00f3n en los derechos fundamentales, entienden que la conformaci\u00f3n solo puede servir para el desarrollo 377 Perla G\u00f3mez Gallardo real de los objetivos perseguidos con el derecho fundamental afectado, y eventualmente puede ser requerida cuando se trata del equilibrio de titulares de derechos fundamentales en las relaciones entre particulares. Pero la persecuci\u00f3n cualesquiera de otros intereses p\u00fablicos no permite hablar de \"conform aci\u00f3n\", pues de lo contrario se desdibujar\u00eda la diferencia con la \"afectaci\u00f3n\" de los derechos fundamentales. No obstante, este criterio no se aplica estrictamente en la hip\u00f3tesis de los derechos fundamentales de acu\u00f1amiento normativo a que nos hemos referido ya. En todo caso, la conformaci\u00f3n deber ser objetiva y adecuada respecto a la funci\u00f3n del derecho fundamental y proporcionada para los afectados perjudicados. Hay que observar la decisi\u00f3n valorativa del derecho fundamental afectado, as\u00ed como otras decisiones constitucionales. Si la conformaci\u00f3n opera como una intervenci\u00f3n en el derecho, es necesario un examen completo de la proporcionalidad. En la doctrina alemana se han intentado b\u00e1sicamente dos conceptuacione s generales de los l\u00edmites a los derechos fundamentales, definiciones trasplantables a nuestro propio sistema constitucional y tambi\u00e9n seguramente a otros. Alexy, por un lado, partiendo de su importante distinci\u00f3n entre reglas y principios, define a los l\u00edmites a los derechos fundamentales como aquellas \"normas que restringen la realizaci\u00f3n de principios iusfundamentales prima facie\" y reconoce este autor que \"desde luego, esta respuesta tiene car\u00e1cter circular en la medida en que para la definici\u00f3n del concepto de restricci\u00f3n de un derecho fundamental utiliza el concepto de restricci\u00f3n, pero nos permite avanzar un tramo porque con ella se dice que las restricciones de derechos fundamentales como normas\" , si bien se plantea saber qu\u00e9 es lo que hace que determinadas normas sean consideradas restricciones de derechos fundamentales, una norma puede ser una restricci\u00f3n de derecho fundamental solo si es constituci onal. Si no lo es, su imposici\u00f3n puede, por cierto, tener el car\u00e1cter de una intervenci\u00f3n, pero no de una restricci\u00f3n. 378 L\u00edmites de los derechos Aqu\u00ed debe distinguirse entre normas de competencia y normas de mandato o prohibici\u00f3n dirigida a los ciudadanos. Las normas de competen cia m\u00e1s importantes para la teor\u00eda de las restricciones son establecidas por las reservas legales de los derechos fundamentales, sin que importe la grada del edificio del orden jur\u00eddico en que se encuentren. Pero estas reservas no son, en cuanto tales, restricciones de los derechos fundamentales, aunque hay que reconocer que algo de restringentes tienen para los ciudadano s titulares de aquellos derechos, si bien se trata de una naturaleza restringente de car\u00e1cter meramente potencial y mediato. Pero no son restricciones; fundamentan solo la restringibilidad, la posibilidad jur\u00eddica de restricciones, algo que se ve claramente en el hecho de que puede existir una competencia para imponer restricciones sin que se haga uso de ella.230 Tipos de l\u00edmites a los derechos constituciona les231 Debemos comenzar por se\u00f1alar la necesidad de distinguir, al menos en castellano, do s usos del t\u00e9rmino \"l\u00edmites\" a los derechos fundament ales, que tiene entre nosotros una significaci\u00f3n indudablemen te anfibol\u00f3gica. En uno de sus sentidos, entendemos por l\u00edmites a los derechos fundamentales aquellas normas de rango constitucional que, por medio de cl\u00e1usulas de rango constitucional (ya sean expresas o t\u00e1citas), restringen o autorizan, bajo determinados presupuestos, los derechos fundamentales, esto es, recortan el \u00e1mbito inicialmente (\"prima facie\") protegido por el derecho fundamental. Pero junto a esta significaci\u00f3n normativa del concepto de l\u00edmites a los derechos fundamentales, existe otra acepci\u00f3n m\u00e1s amplia, no restringida a lo normativo ni siquiera a lo constitucionalmente leg\u00edtimo: dir\u00edamos que, aunque cabe entender que los l\u00edmites a un derecho fundamental son los supuestos normativos en que una intervenci\u00f3n o afectaci\u00f3n de un derecho fundamental est\u00e1 constitucionalmente justificada, tal concepto ni es el m\u00e1s \u00fatil ni practicable u operativo en 230 lbidem. p. 76. 231 lbidem. pp. 78, 79. 379 Perla G\u00f3mez Gallardo la pr\u00e1ctica ni responde al uso habitual en la doctrina o el lenguaje com\u00fan. Tales hip\u00f3tesis lo ser\u00edan de l\u00edmites leg\u00edtimos a los derechos fundamentales, pero tambi\u00e9n cabe considerar como l\u00edmites a los derechos fundamentales a aquellas afectaciones no leg\u00edtimas de uno de tales derechos. \u00c9ste es acaso el uso principal del concepto de l\u00edmite a un derecho fundamental, pero tambi\u00e9n cabe emplear el concepto en un sentido m\u00e1s restringido y normativo, referido en particular a aquellas espec\u00edficas intervenciones en un derecho fundamental que est\u00e1n constitucionalmente autorizadas, previstas o legitimadas. Con este concepto restringido de \"l\u00edmites\" a los derechos fundamentales bastar\u00eda, acaso, si la determinaci\u00f3n de los mismos para cada derecho fundamental fuera algo parecido a una simple operaci\u00f3n l\u00f3gica o matem\u00e1tica, pero la realidad dista mucho de ser as\u00ed en nuestro sistema constitucional como el cualquier otro, por lo que, una vez admitida la necesaria existencia de excepciones por medio de las cuales se excluya a determinadas conductas de la protecci\u00f3n iusfundamental, la cuesti\u00f3n estriba en determinar cu\u00e1les son esas excepciones. Con ello se pone de relieve que, junto al primer nivel de fijaci\u00f3n del \u00e1mbito protegido de principio por el derecho fundamental y el segundo nivel constituido por la afectaci\u00f3n concreta de ese derecho fundamental, debe haber por lo menos un tercer nivel para saber si la afectaci\u00f3n, intervenci\u00f3n o injerencia en el derecho fundamental de que en cada caso se trate, resulta o no admisible. a.) L\u00edmites constitucionales directos e indirectos Esta clasificaci\u00f3n la considera Alexy como \"imprescindible\" en cuanto que un derecho fundamental solo puede ser limitado bien por la propia Constituci\u00f3n, bien, al menos, con fundamento en la Constituci\u00f3n. Los l\u00edmites a los derechos fundamentales son, por ello, siempre normas de rango constitucional o normas de rango subconstitu cional, cuya existencia viene autorizada por normas constitucionales. L\u00edmites de rango constitucional son l\u00edmites 380 L\u00edmites de los derechos constitucionales directos; l\u00edmites de rango subconstitucional son los l\u00edmites constitucionales indirectos. Distingue, adem\u00e1s, a la perspectiva del derecho fundament al: el de la cl\u00e1usula restrictiva a la perspectiva completa de derecho fundament al, que dice c\u00f3mo est\u00e1 restringido o puede ser restringido lo que el \"tipo\" de iusfundamental garantiza prima facie. Las cl\u00e1usulas restrictivas pueden ser expresas o t\u00e1citas.232 b) L\u00edmites inmanentes stricto sensu y l\u00edmites externos (expl\u00edcitos e impl\u00edcitos o inmanentes lato sensu) Esta clasificaci\u00f3n tiene para nosotros una extraordinaria importancia, pero no porque permita distinguir con claridad entre distintos tipos de l\u00edmites a los derechos fundamentales, sino en la medida en que pone de relieve la existencia de concepciones seg\u00fan las cuales ciertos l\u00edmites a los derechos se derivar\u00eda n del interior del propio derecho fundamental, mientras que otros operar\u00edan desde fuera de \u00e9l. Son estas concepciones las que dotan de sentido a una clasificaci\u00f3n como la que aqu\u00ed se expone. Pero conviene precisar ya desde el primer momento que en la doctrina alemana se habla tambi\u00e9n de l\u00edmites inmanentes para designar a aquellos l\u00edmites que, sin existir cl\u00e1usula limitativa expl\u00edcita, se derivan -seg\u00fan el TCFA reconoci\u00f3 tempranamente, como tambi\u00e9n lo ha hecho nuestro propio TC-de la necesidad de cohonestar el ejercicio de los derechos fundamentales con otros derechos igualmente fundamentales u otros bienes constitucionales, preserva ndo tambi\u00e9n estos \u00faltimos. Pues bien, es preciso diferenciar, y ello no se hace por lo general en la doctrina alemana con claridad, entre estos l\u00edmites llamados \"inmanentes\" y los verdader os l\u00edmites intr\u00ednsecos internos o inmanentes. e) L\u00edmites de la garant\u00eda y l\u00edmites de reserva Van Mangoldt y Klein propusieron una clasificaci\u00f3n, especialment e compleja, de los l\u00edmites a los derechos 232 Ib\u00eddem. p. 84 a 95. 381 Perla G\u00f3mez Gallardo fundamentales que Sachs considera \"el m\u00e1s pulido proyecto de una sistem\u00e1tica de los l\u00edmites.\" Estos autores parten de la consideraci\u00f3n de que, en realidad, no hay, \"seg\u00fan la pura l\u00f3gica\", l\u00edmites de las disposiciones sobr e derechos fundamentales sino solo conceptos de las mismas, para cuya precisi\u00f3n puede ser necesaria la intervenci\u00f3n legislativa o, incluso, de la Administraci\u00f3n o del juez con base en una ley. Contra la terminolog\u00eda de \"restricciones\" o \"l\u00edmites\" a esos derechos no hay nada que objetar si se considera que, en un sentido estrictamente l\u00f3gico, no se trata de l\u00edmites sino de determinaciones del contenido de cada derecho. La sistem\u00e1tica de los l\u00edmites que proponen se orienta a lograr un mejor conocimiento de esas variedades de determinaci\u00f3n del contenido de los derechos fundamentales. d) L\u00edmites de reserva materiales, formales, de leyes generales y no expresos La clasificaci\u00f3n que propone Starck se refiere a los l\u00edmites de reserva, pues los que sigue llamando \"l\u00edmites a la garant\u00eda\" los refiere ahora con toda claridad, con car\u00e1cter general, al tipo o supuesto de hecho de los derechos fundamentales: \"los l\u00edmites a la garant\u00eda se refieren a la formulaci\u00f3n del tipo\". La terminolog\u00eda de \"l\u00edmites a los derechos fundamentales\" se reseNa para los \"l\u00edmites de reseNa\". Sin embargo, alude tambi\u00e9n a unas ciertas \"excepciones\" en que los l\u00edmites a los derechos fundament ales son establecidos ya en el nivel del tipo, poniendo de ejemplo los que sigue denominando \"l\u00edmites personales inmanentes a la garant\u00eda\" que restringen un derecho (la libertad de profesi\u00f3n, por ejemplo) a los nacionales, as\u00ed como los \"l\u00edmites objetivos inmanentes a la garant\u00eda\" en que el tipo de un derecho fundamental, descrito en principio con un concepto amplio, es despu\u00e9s limitado por medio de la exclusi\u00f3n de una determinada modalidad (por ejemplo, \"sin armas\" en el derecho de reuni\u00f3n). Con ello podr\u00eda parecer que Starck sostiene la existencia de l\u00edmites del tipo o de la garant\u00eda, aunque sea con este car\u00e1cter excepcional. 382 L\u00edmites de los derechos e) L\u00edmites generales, espec\u00edficos y relativos al ejercicio del derecho Peces-Barba propone una clasificaci\u00f3n de especial valor por su originalidad y por su amplio alcance. Distingue las siguientes clases de l\u00edmites: 1) L\u00edmites jur\u00eddicos generales y de car\u00e1cter material, que no son exclusivos de los derechos fundamentales sino que abarcan a todo el ordenamien to y que ser\u00edan la moral b\u00e1sica positivizada en los valores superiores del ordenamient o jur\u00eddico que proclama el art\u00edculo 1.1 CE; los bienes constitucionales, que \"pueden encontrarse en normas de la propia Constituci\u00f3n, o en Leyes Org\u00e1nicas, en principios de organizaci\u00f3n de poderes e instituciones, o en otros principios\"; y los derechos ajenos; 2) L\u00edmites generales espec\u00edficos de los derechos fundamentales, no comunes a otros derechos subjetivos y que ser\u00edan l\u00edmites formales, esto es, competenciales, pues habilitan al juez. En realidad, a nuestro modo de ver, solo podr\u00eda hablarse de una habilitaci\u00f3n mediata o indirecta al juez sin prescindir de la garant\u00eda de la reserva de ley. M\u00e1s bien habr\u00eda una habilitaci\u00f3n directa al legislador para, a su vez, habilitar al juez a restringir derechos fundamentales en ciertas condiciones, que es justamente al legislador a quien corresponde establecerlas; 3) L\u00edmites espec\u00edficos de cada derecho y de car\u00e1cter material, que no est\u00e1n necesitados de la interpositio legislatoris; 4) L\u00edmites en el caso concreto, en el ejercicio del derecho por su titular, pudiendo ser de dos tipos, seg\u00fan se sit\u00faen en aspectos o formas de actuaci\u00f3n del titular del derecho, o se encuentren en el acto de aplicaci\u00f3n, en las circunstancias del caso. Jerarqu\u00eda de derechos en la democracia \" ... o la democracia es una falacia que tiene por objeto sosegar el \u00e1nimo de los dominados haci\u00e9ndoles creer que son libres -en cuyo 383 Perla G\u00f3mez Gallardo caso le es indiferente la formaci\u00f3n de sus electores-o, at vero, es un sistema que trata de controlar al poder y posibilita la participaci\u00f3n racional de los sujetos en el mismo, siendo incompatible con un electorado sin formar. Pero, \u00bfes posible creer en la bondad de un voto sin l\u00f3gica raz\u00f3n?; \u00bfdeja de ser democracia el sistema que trata de proteger a sus votantes de informaciones que podr\u00edan usar irracionalmente?; \u00bfcu\u00e1 les son \u00e9stas?\"233 Todos estos interrogantes adquieren una mayor relevancia si, a su vez, con Seymur-Ure, nos preguntamos: \"\u00bfC\u00f3mo puede funcionar bien una democracia si la gente no puede estar segura de que ha escuchado la aut\u00e9ntica voz de sus l\u00edderes?\" Dicho de otro modo, \u00bfqui\u00e9n nos asegura que recibimos suficiente y verdadera informaci\u00f3n de todo y de todos?; \u00bfpodemos confiar en los medios de comunicaci\u00f3n o debemos verlos como mediadores de informaci\u00f3n entre pol\u00edticos y ciudadano s sin mas inter\u00e9s y funci\u00f3n que la comercial? La tensi\u00f3n permanente entre el honor e intimidad del pol\u00edtico y la libertad de expresi\u00f3n viene generalmente resolvi\u00e9ndose a favor de este \u00faltimo derecho. A nuestro juicio, la idea de jerarqu\u00eda se refiere a la situaci\u00f3n general de preeminencia de una cosa o persona sobre otra. Jerarquizar los derechos fundamentales implica, desde una tradicional teor\u00eda del Derecho, asumir que unos son superiores respecto a otros; es decir, que desde la propia Constituci\u00f3n se establece un orden de prelaci\u00f3n. Admitir la existencia de un orden de prelaci\u00f3n no es sino declarar la presencia de un orden de preferencia que debe ser respetado; orden de preferencia (exceder, aventajar) que, en este caso, es entre honor o intimidad y libertad de opini\u00f3n o informaci\u00f3n. En consecuencia, entendemos que hablar de jerarqu\u00eda o preferencia resulta indiferente. Entonces, \u00bfpodemos decir que hablar de jerarqu\u00eda, prevalencia o preferencia entre los derechos fundamentales tiene un significado 233 Garc\u00eda Ferrer, Juan Jos\u00e9. El Pol\u00edtico: Su honor y su vida privada. Edisofer. Libros Jur\u00eddicos. Espa\u00f1a. 1998. pp. 31, 32, 51, 52. 384 L\u00edmites de los derechos un\u00edvoco? A priori, dir\u00edamos que s\u00ed, ya que no puede existir jerarqu\u00eda sin prelaci\u00f3n. Pero ... \u00bfpuede haber prelaci\u00f3n sin jerarqu\u00eda? Nosotros pensamos que, de no ser aceptada la tesis de Bustos Pueche, solo puede interpretarse que nuestros tribunales pretenden dar diferente significado a las palabras \"prevalencia\", \"preferencia\" y \"jerarqu\u00eda\". Aunque el fondo de esa trilog\u00eda sea el mismo, tal vez no su esp\u00edritu. A nuestro juicio, hablar de jerarqu\u00eda supone la aplicaci\u00f3n autom\u00e1tica de la regla, mientras que hablar de preferencia o prevalencia sugiere que un derecho parte con ventaja, aunque partir con ventaja no es garant\u00eda de ganar la carrera. Ponderaci\u00f3n de derechos, inter\u00e9s p\u00fablico. Ponderaci\u00f3n de derechoS234 Es interesante constatar como se relaciona en el tiempo el argumento de la prevalencia con el reconocimiento de la necesaria ponderaci\u00f3n de cada caso y la concurrencia entre derechos-l\u00edmites. Las llamadas por Herrero Tejedor fases de \"necesaria ponderaci\u00f3n\" y \"de r\u00e9gimen de concurrencia normativa\" son el resultado progresivo de una nueva visi\u00f3n conjunta: de un lado, tenemos los derechos al honor, la intimidad y la propia imagen; de otro, el derecho a la libertad de expresar pensamientos, ideas, opiniones e informar y ser informado verazmente. Si bien el f.j. 3. de la STC 81/83, 10 de octubre, hab\u00eda se\u00f1alado que: \" ... todos los derechos, al ser ejercidos, entran en concurrencia con otros bienes y derechos tambi\u00e9n dignos de tutela.\" La prevalencia inicial de la libertad de expresi\u00f3n, cuyo componente liberal quiz\u00e1 no haya sido del todo asimilado por nuestra jurisprudencia, debe confirma rse tras el juicio operativo, pues, como queda reflejado m\u00e1s arriba, no implica que al final deba ser protegido el honor o la intimidad. Pero no pensemos que la ponderaci\u00f3n se termina en el an\u00e1lisis del lenguaje, es decir, de la forma de expresar el juicio sobre conductas 234 Ib\u00eddem. pp. 55 a 68. 385 Perla G\u00f3mez Gallardo reprobables (intensidad de las frases, usos literarios, expresi\u00f3n humor\u00edstica o mordaz), as\u00ed como la utilizaci\u00f3n o no de expresiones consideradas gratuitas e innecesarias o de informaciones que, en s\u00ed mismo, tienen tal car\u00e1cter. Los elementos a ponderar tambi\u00e9n tienen por objeto determinar si el da\u00f1o se personaliza en alguien, si \u00e9ste es desproporcionado o si, en general, el sujeto act\u00faa con una intenci\u00f3n de difamar. Para esto \u00faltimo, adem\u00e1s del lenguaje y tono utilizados, se analizan datos tales como: el contexto: lugar, tiempo y modo; personalidad del sujeto activo y pasivo de la agresi\u00f3n, antecedentes entre las partes y propios actos; de la forma m\u00e1s discutible, la idoneidad de soporte informativo y del sujeto que informa. Es evidente que estos dos derechos o libertades no tienen car\u00e1cter absoluto a\u00fan cuando ofrezcan una cierta vocaci\u00f3n expansiva. Un primer l\u00edmite inmanente es su coexistencia con otros derechos fundamentales, tal y como se configuran constitucionalmente y en las leyes que los desarrollan, entre ellos -muy especialmente- a t\u00edtulo enunciativo y nunca numerus clausus, los derechos al honor, a la intimidad y a la propia imagen. As\u00ed se expresa el p\u00e1rrafo cuarto del art\u00edculo 20 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola. (SCT 40/1992, F.J.1 ).235 Restricci\u00f3n de los derechos fundamen tales236 La situaci\u00f3n de sujeci\u00f3n especial que afecta a las personas privadas de libertad como consecuencia de una decisi\u00f3n gubernativa o jurisdiccional, supone sin duda una restricci\u00f3n de derechos fundamentales. En el caso de una sentencia condenatoria, adem\u00e1s de la libertad personal y de aquellos otros derechos cuya suspensi\u00f3n 235 Herrero-Tejedor, F. Ob. Cit. p. 194. 236 Carrillo, M. Ob. Cit. 146 a 148. 386 L\u00edmites de los derechos la resoluci\u00f3n judicial lleve anudada, es l\u00f3gico que un r\u00e9gimen de privaci\u00f3n de libertad comporte restricciones en otros derechos fundamentales, sin que por ello la finalidad de la pena basada en la reinserci\u00f3n social del delincuente pueda verse cuestionada. La preservaci\u00f3n de la seguridad en una prisi\u00f3n es un inter\u00e9s p\u00fablico que le corresponde mantener a la administraci\u00f3n penitenciaria. Es una atribuci\u00f3n que le \u00e9sta encomendada frente a personas que de acuerdo con la ley han sido privadas de libertad por la autoridad judicial, bien por la comisi\u00f3n de un delito (penados) o bien por estar incursas en un proceso penal pendient e de resoluci\u00f3n (preventivos ). En cualquiera de estos casos, la situaci\u00f3n de sujeci\u00f3n especial comporta una serie de derechos y deberes rec\u00edprocos entre la Administraci\u00f3n y el recluido. Por un lado, la retenci\u00f3n y custodia de los internos por el poder p\u00fablico comporta el establecimiento de sistemas de vigilancia y seguridad, que deben ejercerse con respecto de los derechos fundamentales y cuyo ejercicio la nueva situaci\u00f3n no ha suspendido Y por otro, el preso queda sujeto a las normas de funcionamiento interno de una instituci\u00f3n que est\u00e1 a la espera cautelar de un juicio en el que se decida sobre su culpabilidad. El derecho a la intimidad es un derecho fundamental de la personalidad que expresa la libertad del individuo para delimitar su contenido con una serie de actividades que son propias de su libertad. En este sentido, no hay que olvidar que para las personas que disfrutan de libertad, es decir, para aquellas que no est\u00e1n privadas de ella por una decisi\u00f3n judicial, el mantenimiento de relaciones sexuales no constituye el ejercicio de un derecho sino una especifica manifestaci\u00f3n de la libertad personal. Derecho a la informaci\u00f3n y figuras p\u00fablicas Por lo que respecta a las personas famosas o notorias o que gozan de proyecci\u00f3n p\u00fablica, hay que tener en cuenta que su derecho al honor queda igualmente salvaguardado. 237 237 Romero Coloma, A. Ob.cit. pp. 64, 85. 387 Perla G\u00f3mez Gallardo La necesidad de salvaguardar la intimidad personal frente a las intromisiones de una informaci\u00f3n mal\u00e9vola, indiscreta o meramente indeseada, es inherente a la condici\u00f3n humana, cualquiera que sea el medio con que tal intromisi\u00f3n se realice. Pero no debemos centrarnos solamen te en el derecho a la intimidad, ceg\u00e1ndonos por esta materia hasta el punto de olvidar otro derecho, contrapuesto en cierta medida al anterior, como lo es el derecho a la informaci\u00f3n, el derecho a conocer, que nos asiste asimismo, y no solo como individuos, sino tambi\u00e9n como partes constitutivas de un conjunto social. El derecho a la informaci\u00f3n, en lo que respecta a las personas famosas, tiende a saber lo m\u00e1s posible, pero hay que tener en cuenta que el modo de adquisici\u00f3n de ese conocimiento no debe rebasar las barreras de lo l\u00edcito. La informaci\u00f3n o, mejor dicho, el concepto de informaci\u00f3n viene referido a los hechos, a una noticia, a un relato de un suceso, a un acontecimiento determinado. No obstante, esa informaci\u00f3n puede venir, como ya sabemos, matizada o adornada con expresiones, es decir, con opiniones, ideas, pensamient os o juicios de valor expuestos por el periodista que los ofrece y difunde al p\u00fablico.238 La opini\u00f3n es, por el contrario, el juicio de valor que emite una persona acerca de otra. Se mantiene que la opini\u00f3n no atenta nunca contra el honor, ya que se halla en el marco de la libertad de expresi\u00f3n. Derecho a la informaci\u00f3n y el l\u00edmite de la intimidad Un problema acuciante es aquel que se plantea entre la prensa y la libertad de informar frente al derecho a la intimidad de las personas famosas. La cuesti\u00f3n primordial pasa por armonizar ambos tipos de intereses: el p\u00fablico, a la informaci\u00f3n; el privado, a la intimidad.239 238 lbidem. p. 83. 239 lbidem.p. 37 a 44. 388 L\u00edmites de los derechos Hoy en d\u00eda es evidente que el derecho a la difusi\u00f3n o comunicaci\u00f3n de noticias es tan fuerte que se explica que la libertad de expresi\u00f3n se haya confundido con el derecho mismo a la informaci\u00f3n, y que sea la \u00fanica facultad que proclaman algunas Declaraciones Nacionales de derechos. El derecho a la investigaci\u00f3n debe entenderse como la facultad atribuida a los profesionales de la informaci\u00f3n, a los medios informativos en general y al p\u00fablico, de acceder directamente a las fuentes de las informaciones y de las opiniones, obteniendo unas y otras sin l\u00edmite general alguno. La regla supone, entonces, la excepci\u00f3n que, excluida la intimidad y la vida privada como fuentes de informaci\u00f3n sin trascendencia p\u00fablica, queda reducida a los problemas de la seguridad de las diversas comunidades en que la informaci\u00f3n se desarrolla. Es evidente que todo derecho tiene sus l\u00edmites, como no podr\u00eda ser menos. El derecho a la informaci\u00f3n tambi\u00e9n los tiene. No importa que ese derecho tenga como objeto noticias referidas a los famosos, a sus vidas, a sus amores, a sus intimidades. El derecho a la informaci\u00f3n, aunque es puntual decisivo en los principios ideol\u00f3gicos democr\u00e1ticos, no es absoluto. La intimidad privada es el gran l\u00edmite cada vez m\u00e1s como una necesidad real, como reacci\u00f3n no tanto contra escritores y literatos como contra los que hacen profesi\u00f3n el inmiscuirse en la vida privada ajena y publicar lo que conocen de ella. La informaci\u00f3n lesiona el derecho a la intimidad privada en todos aquellos casos en que pone en el conocimiento p\u00fablico hechos o circunstancias de la vida de una persona o de su ambiente privado que quiere mantener reservados a los ojos y o\u00eddos indiscretos. Pienso que, para los pol\u00edticos, el problema se reduce a la divulgaci\u00f3n de sus actividades, considerando que \u00e9sta puede admitirse cuando el inter\u00e9s de su conocimiento est\u00e1 vinculado con el cargo que desempe\u00f1an o, en otras palabras, siempre que la revelaci\u00f3n de una 389 Perla G\u00f3mez Gallardo determinada circunstancia de su vida privada llene una funci\u00f3n social \u00fatil y que no haya desproporci\u00f3n entre la lesi\u00f3n de los intereses personales del sujeto y la publicaci\u00f3n de aquella. Por ello, lo primero que hay que destacar es que ning\u00fan derecho tiene una formulaci\u00f3n tan amplia como para impedir el derecho de otros o su propia efectividad. Derecho a informar y derecho a la intimidad240 El derecho a la intimidad se presenta como una noci\u00f3n dif\u00edcil de definir; por la riqueza de su objeto y por el amplio espectro de prerrogativas que integran su contenido. Convergen en torno a \u00e9l aspectos b\u00e1sicos que hacen a la esencia de la personalidad, cuya trascendencia individual y proyecci\u00f3n social no pueden ser desconocidas. Romero Coloma lo concibe como \"el derecho de toda persona a tener una esfera reservada en la cual desenvolver su vida, sin que la indiscreci\u00f3n ajena tenga acceso a ella.\" Esta definici\u00f3n, que consideramos bastante apropiada, pone de relieve que el derecho a la intimidad (o a la vida privada} abarca y protege una esfera discreta de la existencia de toda persona, que debe ser preservada de intromisiones exteriores. Se trata de un derecho personal\u00edsimo de amplio contenido y de manifestaciones sumamen te variadas. Como bien se\u00f1ala Ferreira Rubio, est\u00e1 integrado por tres aspectos fundamentales: tranquili dad (derecho a ser dejado en paz), autonom\u00ed a (libertad de tomar las decisiones relacionadas con las \u00e1reas de nuestra propia existencia) y control de la informaci\u00f3n personal. La intimidad comprende no solament e aquellas conductas y situaciones que, por su naturaleza y por desarrollarse en un \u00e1mbito netamente privado, no est\u00e1n destinadas razonablemente al 240 Pizarra, R. Ob. Cit. pp. 231 a 233. 390 L\u00edmites de los derechos conocimiento de terceros o a su divulgaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n ciertas acciones que, aun desplegadas en medios no privados, presentan un contenido totalmente privado y, por ende, no susceptible de intrusi\u00f3n o de divulgaci\u00f3n. Se se\u00f1ala con acierto que la intimidad no es solo una cobertura de conductas que no se exteriorizan o que los terceros ignoran; adem\u00e1s del fuero \u00edntimo, muchas acciones de las que los terceros se anotician pertenecen a la intimidad. Mi vida familiar, mi situaci\u00f3n econ\u00f3mica, mi modo de vestir, de asumir privadamente mi concepci\u00f3n \u00e9tica o religiosa, o mi sexualidad impiden la intrusi\u00f3n del Estado y de los dem\u00e1s particulares, aunque todo eso se \"sepa\" o sea advertido por terceros. As\u00ed concebido, el derecho a la intimidad importa para su titular prerrogativas significativas, entre las que destacamos, fundamentalmente por su vinculaci\u00f3n con el tema central de esta obra, el derecho a oponerse a toda investigaci\u00f3n de su vida privada por terceros y a la divulgaci\u00f3n de datos que, por su naturaleza, est\u00e1n destinados a ser preservados de la curiosidad p\u00fablica. A tales fines poco importa que el hecho que se divulga sea verdadero o falso, pues en uno y otro supuesto puede menoscabarse la intimidad. Medios de informaci\u00f3n y derecho a la intimidad241 Llegando a este punto de la exposici\u00f3n, cabe afirmar que el derecho a participar en discusiones sobre asuntos de inter\u00e9s p\u00fablico, a trav\u00e9s de la libertad de expresi\u00f3n, informaci\u00f3n y cr\u00edtica de los ciudadano s con condici\u00f3n p\u00fablica, colisiona con el inter\u00e9s del Estado de garantizar el buen funcionamiento de la Administraci\u00f3n (STC 371/1993, FJ 4). El criterio que determina qu\u00e9 manifestaciones del funcionario perjudican la buena mar cha o funcionamie nto de la Administraci\u00f3n P\u00fablica lo constituye la comprobaci\u00f3n. En otras palabras, se trata de comprobar si el funcionario, en el ejercicio de sus libertades, se ha pronunciado con especial cuidado, mesura y prudencia (se 241 Cato\u00edra, A. Ob. Cit. p. 181. 391 Perla G\u00f3mez Gallardo corresponde con la obligaci\u00f3n de reserva francesa) y, adem\u00e1s, se tendr\u00e1 en cuenta que en cuanto m\u00e1s alto sea su grado jer\u00e1rquico, m\u00e1s relevante la naturaleza de sus funciones o mayores sus responsabilidades, m\u00e1s fuerte ser\u00e1 su obligaci\u00f3n de manifestarse con prudencia en aquellos temas que puedan tener repercusi\u00f3n en el \u00e1mbito de la funci\u00f3n p\u00fablica. Sobre los criterios /imitadores. Cuando se analiza el ejercicio limitado se los derechos y libertades de los funcionarios, se comprueba c\u00f3mo los deberes propios de su funci\u00f3n o del puesto que desempe\u00f1an condicionan sus actividades y manifestaciones. Esto ocurre con el deber de fidelidad respecto de las instituciones del Estado y el deber de obediencia que surge de la estructura fuertemente jerarquizada del aparato administrativo. De este modo, todas las normas que regulan el ejercicio de la Funci\u00f3n P\u00fablica y que afectan el ejercicio de los derechos de sus trabajadores se componen de preceptos que tratan de asegurar la lealtad del funcionario y su subordinaci\u00f3n a los principios de ordenaci\u00f3n de la actividad administrativa.242 Sin duda los medios de comunicaci\u00f3n constituyen un \u00e1mbito natural, l\u00f3gico, en el que el derecho a la intimidad puede verse sometido a intromisiones de car\u00e1cter lesivo. La salvaguarda de aquel n\u00facleo de la vida privada que resulta inaccesible a los dem\u00e1s y que constituye la intimidad puede verse alterado a trav\u00e9s de la extraordinaria capacidad de penetraci\u00f3n que tienen los medios de comunicaci\u00f3n, con independenc ia de las diversas modalidades o soportes materiales existentes en la actualidad para expresarse o comunicar informacion. Ya sea mediante la prensa escrita y, en general, a trav\u00e9s de los medios audiovisuales, tanto la libertad de expresi\u00f3n como el derecho a la informaci\u00f3n pueden incidir sobre el derecho de la persona a no ser molestado o, incluso a vivir solo.243 La intimidad de la persona presenta una dimensi\u00f3n poli\u00e9drica. El derecho a no ser molestado no solo consiste en la potestad de impedir 242 Ib\u00eddem. p. 225. 243 Carrillo, M. Ob. Cit. p.77. 392 L\u00edmites de los derechos intromisiones ilegitimas en el espacio f\u00edsico que la persona define como propio e inaccesible a los dem\u00e1s. Esto es, la protecci\u00f3n del der echo a la intimidad en el Estado social y democr\u00e1tico de Derecho no \u00fanicamente se dilucida en el domicilio habitual de un hotel, en la roulotte, en el camping o en el vestuario del lugar de trabajo. El derecho a no ser molestado se manifiesta tambi\u00e9n en aquellas actividades cotidianas que no teniendo una dimensi\u00f3n espacia l, sin embargo forman parte de aquel \u00e1mbito de la libre autodeterm inaci\u00f3n de la persona que define su capacidad para decidir acerca de su trayectoria vital. Es decir, de aquel espacio que forma parte de su intimidad.244 Veracidad e inter\u00e9s social como l\u00edmite a la intimidad La importancia que han adquirido hoy en d\u00eda los medios de comunicaci\u00f3n social y la gran utilizaci\u00f3n de que son objeto, por su poder de difusi\u00f3n de las noticias, es evidente a todas luces. Un l\u00edmite muy esencial es la veracidad. Toda noticia que falte a la verdad es deshonesta, no cumpliendo con la finalidad primordial de informar al p\u00fablico, sino induciendo a error por un mal conocimiento de las cosas, de los hechos.245 Tambi\u00e9n el inter\u00e9s social es un l\u00edmite importante. Ya tenemos, por tanto, dos l\u00edmites a la libertad de informaci\u00f3n: por un lado, la veracidad; por otro, al un\u00edsono con la exigencia de la ver dad, el inter\u00e9s social, el inter\u00e9s de la colectiv idad, el inter\u00e9s p\u00fablico, en definitiva. Uno de los aspectos que han guardado siempre m\u00e1s relaci\u00f3n con el derecho a la intimidad es la imagen o el derecho a la imagen de la persona. Para la identificaci\u00f3n del individuo, la primera caracter\u00edstica apreciable es la de sus rasgos f\u00edsicos y, al ser captados mediante una t\u00e9cnica mec\u00e1nica o art\u00edstica y expues tos al p\u00fablico, se logra, en cierto modo, una presencia continuada ante los dem\u00e1s, durante el tiempo de la exhibici\u00f3n, 244 Ib\u00eddem. p. 115. 245 Romero Coloma, A. Ob. Cit. pp. 45 a 49. 393 Perla G\u00f3mez Gallardo Toda persona tiene derecho a que su imagen no se reproduzca de tal forma que su intimidad pueda quedar perjudicada. Toda persona, incluso aquella famosa o notoria, es decir, incluso los personajes p\u00fablicos, tienen derecho a que su imagen, es decir, la captaci\u00f3n exterior de su persona, no se reproduzca de tal manera que su \u00e1mbito de intimidad pueda quedar perjudicado. Cabe preguntarse, en funci\u00f3n de este tema, si los personajes conocidos, las personas famosas, tienen el derecho a su propia imagen -como el derecho a su intimidad privada-disminuido, de alguna manera, o reducido o restringido, sobre la base de, precisamente, su proyecci\u00f3n p\u00fablica o social.246 Para Gitrama, incluso cuando se trate de una persona de notoriedad, si la publicaci\u00f3n de su imagen obedece a fines distintos de los leg\u00edtimos de satisfacer la p\u00fablica exigencia de informaci\u00f3n, la dicha notoriedad o popularidad deja de ser una justificaci\u00f3n del acto, en s\u00ed il\u00edcito, para pasar a ser, simplemente, un medio destinado a la consecuci\u00f3n de otro fin inferior. Hoy en d\u00eda, se ha llegado doctrinalmente a la separaci\u00f3n de las nociones o conceptos de honor e intimidad, pero no siempre fue as\u00ed. Adem\u00e1s, entre ambos conceptos suelen existir elementos comunes. La clara separaci\u00f3n de los derechos a la vida privada y al honor puede ser demostrada por la autonom\u00eda por la que cada uno de estos derechos opera. El atentado en contra de la vida privada no exige ni supone que quien lo ejecute formule un juicio adverso o se proponga un rebajamiento moral de la v\u00edctima. Es suficiente con que tome conocimiento, en virtud de injerencia indebida, de aspectos reservados de la vida de una persona. Hasta podr\u00eda darse el caso que el atacante aprobara las manifestaciones de la vida privada que ha llegado a 246 lbidem. pp. 58 a 61. 394 L\u00edmites de los derechos conocer, sin que, con ello, quedara excluida la transgresi\u00f3n que ha cometido. Por otra parte, el atentado en contra del honor no exige ni supone que la expresi\u00f3n, gesto o imputaci\u00f3n que se formulan y lesionan el honor subjetivo o el objetivo correspondan a una informaci\u00f3n reservada que el sujeto activo haya logrado sobre su v\u00edctima mediante injerencia en su intimidad. Lo que lastima los sentimientos del sujeto pasivo es verse o temerse ver como objeto de desprecio o de una declinaci\u00f3n de su buen nombre en raz\u00f3n de la imputaci\u00f3n formulada. Los l\u00edmites del derecho a la intimidad247 Dentro de los principales destacamos tres: a) Las fronteras del derecho a la intimidad El derecho a la intimidad, como todos los derechos constitucionales, no es absoluto; por el contrario, tiene ciertos l\u00edmites que deben ser razonablem ente determinados. Se trata de una cuesti\u00f3n compleja que no es susceptible de ser resuelta en abstracto, prescindiendo del moment o hist\u00f3rico de una comunidad, en un espacio y tiempo determinados. Como bien lo se\u00f1ala Dumas, las fronteras del derecho a la intimidad son contingentes y var\u00edan en funci\u00f3n de la evoluci\u00f3n de las costumbres y de la escala de valores jur\u00eddicos de cada sociedad. Una vez m\u00e1s, la relaci\u00f3n entre derecho, econom\u00eda y pol\u00edtica parece agigantarse, pues la extensi\u00f3n de los l\u00edmites del derecho a la intimidad depender \u00e1 de par\u00e1metros no necesariamente jur\u00eddicos. Las limitaciones del derecho a la informaci\u00f3n deben ser razonables, como todas las limitaciones de derechos constituc ionales (art\u00edculos 14, 28 y conos., Const. Nacional), sin 247 Pizarra, R. Ob. Cit. pp. 247 a 249. 395 Perla G\u00f3mez Gallardo llegar al extremo de desvirtuar su esencia, con inevitable menoscabo de la dignidad de la persona. b) El consentimiento del propio interesado El derecho a la intimidad es relativamente disponible y en forma parcial. Por lo tanto, y en principio, el titular del derecho a la intimidad puede consentir y autorizar la intrusi\u00f3n de terceras personas en \u00e1mbitos que le son privativos e inclusive, la divulgaci\u00f3n de aspectos atinentes a su vida privada, en tanto y en cuanto no importe contradicci\u00f3n con la ley, la moral, las buenas costumbres o con los derechos de un tercero. e) El ejercicio regular del derecho de informar y el inter\u00e9s p\u00fablico prevaleciente La doctrina admite pac\u00edficamente que el derecho a la intimidad debe ceder cuando se trate de garantizar o defender un inter\u00e9s p\u00fablico prevaleciente. En tal sentido, Cifuentes se\u00f1ala que \" ... el inter\u00e9s p\u00fablico exige a menudo que las autoridades intervengan en la esfera privada ... \", especialmente en cuestiones atinentes a la seguridad nacional, a la seguridad p\u00fablic a, y a situaciones de necesidad en tiempos de paz, de guerra o ante cat\u00e1strofes naturales y tambi\u00e9n en los supuestos en los que el bienestar econ\u00f3mico del pa\u00eds, la lucha contra el crimen y la protecci\u00f3n de la salud as\u00ed lo impongan. Los l\u00edmites son variables, inclusive dentro de una misma comunidad y en un espacio y tiempo no muy prolongados, por lo que la l\u00ednea divisoria entre lo permitido y lo prohibido no est\u00e1 en modo alguno cristalizada. Intimidad y vida privada de los funcionarios p\u00fablicos248 Se plantea una situaci\u00f3n particular con la vida privada de los hombres p\u00fablicos y de los fu ncionarios p\u00fablicos. Si bien no cabe negarles el 248 Badeni, G. Ob. Cit. pp. 763. 396 L\u00edmites de los derechos derecho a la intimidad, su condici\u00f3n social o su funci\u00f3n p\u00fablica en un sistema republicano reducen sensiblemente su derecho a la intimidad y a la privacidad. El conocimiento de algunos aspectos de su intimidad y vida privada responde a un derecho leg\u00edtimo de la sociedad para poder calificar la aptitud moral del funcionario, y decidir si el mismo participa de los valores \u00e9ticos del pueblo que representa. De esta manera, no solamente satisface el recaudo de la idoneidad, previsto en el art\u00edculo 16 de la Constituci\u00f3n, sino tambi\u00e9n la necesidad de dar informaci\u00f3n a los ciudadanos para que, en un sistema republicano y representativo, puedan participar eficientemente en el proceso pol\u00edtico seleccionando a sus gobernantes y velando para que ellos, en su vida privada, mantengan el recato impuesto en la funci\u00f3n p\u00fablica. Ello es as\u00ed porque la vida p\u00fablica del funcionario es inseparable de su vida privada, cuanto mayor sea la importancia pol\u00edtica del cargo que desempe\u00f1a. En tal sentido, Linares Quintana ense\u00f1a que: \"Se ha dicho que el hombre p\u00fablico no tiene vida privada, porque su actuaci\u00f3n p\u00fablica se proyecta inexorablemente sobre su intimidad.\" Uno de los supuestos m\u00e1s controver tidos, aunque puede generar responsa bilidad en materia civil, consiste en la reproducci\u00f3n y posterior publicidad de las im\u00e1genes de una persona sin su conformidad. Esa conducta puede ser lesiva para el derecho al honor de una persona aunque, en la mayor\u00eda de los casos judiciales, estuvo relacionada con el derecho a la intimidad y el derecho a la propia imagen que protege la ley.249 L\u00edmites y protecci\u00f3n de derechos a figuras p\u00fablicas La doctrina de la real malicia se vincula sustancialmente con las ofensas proferidas contra funcionarios, figuras p\u00fablicas o particulares involucrados en asuntos de inter\u00e9s institucional o p\u00fablico.250 249 lbidem. p. 776. 250 Catucci, S. Ob. Cit. p. 92. 397 Perla G\u00f3mez Gallardo Dado que el desarrollo fundamental de la mencionada doctrina se vincula con la protecci\u00f3n del honor del funcionario p\u00fablico, resulta pertinente examinar este tema, especialmente a la luz de la doctrina de la Corte Suprema, tribunal que sigue los lineamientos de la Suprema Corte de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica. Uso abusivo del derecho a informar251 Se discute asimismo si el ejercicio abusivo del derecho de informar genera responsabilidad. Cita Pizarra que un sector de la doctrina niega que la teor\u00eda del abuso del derecho sea aplicable en numerosos supuestos de transgresiones del derecho de informar. Quienes as\u00ed opinan entienden que \"entre los derechos lato sensu de que es titular un individuo se distinguen de una parte de los derechos stricto sensu o derechos definidos o determinados, y por otra parte, la libertad.\" Para estos autores espa\u00f1oles y argentinos, la doctrina del abuso del derecho solo resultar\u00eda aplicable en los casos \"en los que exista un derecho definido o determinado\", por tanto, el ejercicio de las libertades esenciales, tales como la de circular o expresarse, quedar\u00edan al margen del art\u00edculo 1071 del C\u00f3digo Civil y solo podr\u00edan dar lugar a problemas de responsabilidad civil. Aplicando estos principios al tema del derecho de informar, se advierte que no ser\u00eda aplicable la doctrina del abuso del derecho en materia de da\u00f1os derivados de publicaciones inexactas o agraviantes, cuando falte la existencia de un derecho \"definido\" o \"determinado\" entre el medio de comunicaci\u00f3n y el afectado. Para los autores que comparten esta teor\u00eda, la cuesti\u00f3n es de importancia pr\u00e1ctica por cuanto si se emplaza en torno al abuso del 251 Baez de Figuerol a, A. Ob.cit. pp.158 a 163. 398 L\u00edmites de los derechos derecho, el factor de atribuci\u00f3n deber\u00eda ser objetivo, lo que en esta materia les parece una conclusi\u00f3n extrema e inconveniente. En opini\u00f3n de Pizarra, pueden darse supuestos en que el derecho de informar sea ejercitado abusivamente. Entiende este tratadista, que entre el acto il\u00edcito lato sensu y el ejercicio abusivo del derecho no media una diferencia cualitativa que pueda justificar las pretendidas distinciones. Tanto uno como otro contradicen el ordenamiento jur\u00eddico considerado en forma integral. Admite que var\u00eda la forma y modo de operarse la transgresi\u00f3n, pero ello solamente representa una cuesti\u00f3n de grado y no de esencia. Reiteradamente se sostiene la responsabilidad civil de los medios de difusi\u00f3n por informaciones inexactas, falsas o err\u00f3neas cuando tales conductas son atribuibles a dolo o culpa. Se encuentra as\u00ed dividida la doctrina en partidarios de la responsabilidad objetiva y quienes, por el contrario, propugnan como factor de atribuci\u00f3n la responsa bilidad subjetiva. La denominada doctrina de la real malicia o de la actual malice, que los integrantes de la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n citan en varios pronunciamientos, proviene del derecho nortea me rica no. 252 En lo relativo al factor de atribuci\u00f3n de responsabilidad, esta doctrina requiere que se acredite que el medio de prensa obr\u00f3 con dolo o negligencia grave. Es decir, se debe aportar la prueba de que el medio de difusi\u00f3n dio a conocer una informaci\u00f3n falsa, a sabiendas de su falsedad o con una marcada despreocupaci\u00f3n respecto a la veracidad de la misma. 252 Ib\u00eddem. pp. 178 y 187. 399 Perla G\u00f3mez Gallardo Asimismo, se distingue si el damnificado es funcionario o personaje p\u00fablico o un particular con el fin de distribuir la carga de la prueba. En el primer caso ser\u00e1 el funcionario o personaje p\u00fablico quien deber\u00e1 probar la culpa grave o dolo del medio de difusi\u00f3n, es decir la \"real malicia\", mientras que si se trata de una persona privada, solo debe probar que ha sufrido un per juicio por la difusi\u00f3n de la informaci\u00f3n, y el medio informativo deber\u00e1 acreditar que no actu\u00f3 con negligencia. Bandeni se adhiere a esta teor\u00eda y afirma que la principal virtud de la doctrina de la real malicia reside en exponer criterios objetivos para juzgar la responsabilidad jur\u00eddica con motivo de la libertad de prensa, distinguiendo las diversas connotaciones que ella presenta , seg\u00fan se ejerza en una dimensi\u00f3n individual, institucional estrat\u00e9gica. Connotaciones que no se manifiestan en los sistemas autoritarios, pero que configuran la esencia de una democracia constitucional. Y agrega este autor que el est\u00e1ndar de la real malicia, al desechar la responsabilidad objetiva, la presunci\u00f3n de dolo o culpa y al excluir esa responsabilidad trat\u00e1ndose de datos que se ajustan a la realidad aunque sean agraviantes, presenta la virtud de posibilitar el amplio desenvolvimiento de la libertad de pensamiento, de expresi\u00f3n y de prensa en sus dimensiones institucional estrat\u00e9gica. No se trata de una f\u00f3rmula arbitraria o generadora de privilegios, sino esencialmente coherente con los postulados de una democracia constitucional y que, por supuesto, no tiene asidero alguno en un sistema pol\u00edtico autoritario donde, necesariamente la libertad de prensa est\u00e1 subordinada a los caprichos y valores del aut\u00f3crata. Para la ingerencia en el ejercicio de derechos253 No podr\u00e1 haber injerencia de la autoridad p\u00fablica en el ejercicio de este derecho (derecho al respeto de la vida privada) sino en tanto 253 Ruiz Miguel, C. Ob. Cit. pp. 86, 89, 94, 95 a 103, 105. 400 L\u00edmites de los derechos cuanto esta injerencia est\u00e9 prevista por la ley y constituya una medida que en una sociedad democr\u00e1tica sea necesaria para la seguridad nacional, la seguridad p\u00fablica, el bienestar econ\u00f3mico del pa\u00eds, la defensa del orden y la prevenci\u00f3n del delito, la protecci\u00f3n de la salud o de la moral o la protecci\u00f3n de los derechos o de las libertades de los dem\u00e1s. Para que la injerencia en el ejercicio del derecho reconocido en el art\u00edculo 81 del Convenio resulte compatible con \u00e9ste debe cumplir tres requisitos: Estar prevista por la ley, atender a un fin leg\u00edtimo y ser necesaria en una sociedad democr\u00e1tica. Estos requisitos deben examinarse sucesivament e. Si no cumple uno solo de estos tres requisitos la injerencia violar\u00e1 el art\u00edculo 8. a) Accesibilidad. Seg\u00fan se\u00f1ala la sentencia Sunday times, la ley tiene que ser cognoscible, accesible para los afectados, de suerte que el ciudadano disponga de suficiente informaci\u00f3n, habida cuenta de las circunstancias sobre las normas jur\u00eddicas aplicables al caso. La accesibilidad se conecta con la debida publicidad de las normas legales o jurisprudenciales. b) Previsibilidad. ( ... ) Esta consecuencia no tiene que conocerse necesariamente con una certidumbre absoluta. La experiencia revela que esto no es posible, sobre todo en los terrenos en los que los datos cambian en funci\u00f3n de la evoluci\u00f3n de las concepciones de la sociedad. Fines leg\u00edtimos. ( ... ) Como observa el art\u00edculo 8.2 son fines leg\u00edtimos: la \"seguridad nacional, la seguridad p\u00fablica, el bienestar econ\u00f3mico del pa\u00eds, la defensa del orden y la prevenci\u00f3n del delito, la protecci\u00f3n de la salud o de la moral o la protecci\u00f3n de los derechos o las libertades de los dem\u00e1s.\" l. El objeto de la seguridad nacional ha sido invocado en dos ocasiones respecto al art\u00edculo 8. 401 Perla G\u00f3mez Gallardo 11. El objeto de la seguridad p\u00fablica nunca ha sido invocado ante el Tribunal para justificar una injerencia en el ejercicio del derecho del art\u00edculo 8.1. 111. El bienestar econ\u00f3mico del pa\u00eds ha sido alegado en diversas ocasiones. IV. La defensa del orden y la prevenci\u00f3n del delito ha sido un fin leg\u00edtimo aducido en varias ocasiones. V. La protecci\u00f3n de los derechos y libertades de los dem\u00e1s, aparte de conectada con la protecci\u00f3n de la moral, ha aparecido como fin leg\u00edtimo en diversos momentos. e) Necesar ia en una sociedad democr\u00e1tica. l. Concepto de necesidad. En opini\u00f3n del TEDH, el adjetivo Necesaria en el sentido de los art\u00edculos 8.2 y 10.2 no es sin\u00f3nimo de indispensable. Pero si no equivale a indispensable, tampoco tiene la flexibilidad de t\u00e9rminos como admisible , normal {art\u00edculo 4.3), \u00fatil {1.1 del Protocolo adicional n\u00famero 1 ), razonable {art\u00edculos 5.3 y 6.1) u oportuno. La noci\u00f3n de necesidad en este contexto implica una necesidad o exigencia social imperiosa para la intromisi\u00f3n en cuesti\u00f3n. En primer lugar, debe advertirse que uno de los l\u00edmites mencionado s en el art\u00edculo 10.2 es la protecci\u00f3n de los derechos ajenos. La diferencia respecto de los dem\u00e1s l\u00edmites del art\u00edculo 10.2 es precisame nte que se trata de derechos. Estos derechos pueden ser m\u00e1s o menos importantes, fundamentales o no; pero, en principio, no cabe excluir de esta menci\u00f3n a los dem\u00e1s derechos reconocidos en el Convenio y Protocolos, y en concreto al garantizarlo por el art\u00edculo 8.1.254 254 lbidem. pp. 111,112. 402 L\u00edmites de los derechos En segundo lugar, es preciso observar que los l\u00edmites a la libertad de expresi\u00f3n pueden contemplarse desde dos perspectiv as, a juicio del Tribunal. Por una parte, puede verse el conflicto como un principio o derecho fundamental (la libertad de expresi\u00f3n), sujeto a numerosas excepciones que deben interpretarse restrictivamente. Pero, por otra parte, puede examinarse el caso como la elecci\u00f3n entre dos principios o derechos fundamentales antag\u00f3nicos. En tercer lugar, se constata que el art\u00edculo 10.2 dispone de m\u00e1s limitaciones a la libertad de expresi\u00f3n (nueve) de las que dispone el art\u00edculo 8.2 respecto al derecho a la protecci\u00f3n de la vida privada (seis). En cuarto lugar, de las sentencias Lingens y Oberschlik se desprende que el derecho a la protecci\u00f3n de la vida privada tiene una importancia mayor que el derecho a la protecci\u00f3n de la reputaci\u00f3n de una persona p\u00fablica. L\u00edmites de derechos a funcionarios p\u00fablicos255 La libertad de expresi\u00f3n, al igual que el honor, es un derecho fundamental reconocido en los tratados internacionales y en las constituciones, pero adquiere funci\u00f3n prevalente o preferente cuando de su ejercicio depende la formaci\u00f3n de una opini\u00f3n p\u00fablica libre, al tratarse de asuntos de inter\u00e9s p\u00fablico, si ha sido ejercida dentro de sus l\u00edmites. La libertad de informaci\u00f3n aparece claramente diferenciada de la libertad de expresi\u00f3n en su contenido y en sus alcances. La primera tiene un car\u00e1cter m\u00e1s amplio, que est\u00e1 dado por el objeto que contiene -de \u00edndole subjetiva-, como las opiniones, los pensamie ntos y los juicios de valor, que, como tales, no est\u00e1n sujetos a comprobaci\u00f3n alguna. La segunda detenta un contenido factual y, por ello, emp\u00edricamente constatable. 255 Merlo, M. Ob. Cit. pp. 136 a 138. 403 Perla G\u00f3mez Gallardo El conflicto entre la libertad de expresi\u00f3n, la libertad de informaci\u00f3n en todas sus manifestaciones y el derecho al honor es relativo a la interpretaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n, y no es simpleme nte un problema del Derecho Penal. Por ende, en primer lugar corresponde acudir al contenido constitucional de esos derechos, respetando su posici\u00f3n constitucional y evaluando que los tipos penales no pueden interpretarse ni aplicarse en forma contraria a los derechos fundamentales. Para la soluci\u00f3n del conflicto entre derecho al honor y libertades de expresi\u00f3n y de informaci\u00f3n, se debe partir del car\u00e1cter preferente que en ciertos casos adquiere la \u00faltima, verificando si \u00e9sta ha tenido lugar dentro de sus l\u00edmites internos, as\u00ed como tambi\u00e9n de la concepci\u00f3n de que los delitos contra le honor se configuran con el conocimiento del alcance injurioso o calumnioso de los t\u00e9rminos expresados o de la informaci\u00f3n proferida, y con la voluntad de manifestarlos, sin que se requiera un \u00e1nimo especial. No corresponde establecer, por tanto, si el ejercicio de las libertades de expresi\u00f3n o de informaci\u00f3n ha ocasionado o no una lesi\u00f3n al derecho al honor penal mente sancionable, sino si ese ejercicio ha operado o no como causa excluyente de la antijuridicidad. Real malicia256 La doctrina de la real malicia es una creaci\u00f3n de la Suprema Corte de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica, expuesta en el caso New York vs. Sullivan, desarrollada esencialmente en el \u00e1mbito de la responsabilidad civil. Se basa en la exculpaci\u00f3n de los periodistas acusado s penalmente o demandados civilmente por informaciones falsas referidas a funcionarios p\u00fablicos, poniendo a cargo de los of endidos la prueba de que actuaron con conocimiento o con temerario desinter\u00e9s en lo relacionado a si eran o no mendaces. 256 Catucci, S. Ob. Cit. pp. 92 a 96 .. 404 L\u00edmites de los derechos En relaci\u00f3n a la doctrina de la real malicia, S\u00e1enz Valiente expresa que la protecci\u00f3n debilitada a los funcionarios p\u00fablicos y figuras p\u00fablicas o personas privadas devenidas p\u00fablicas involuntariamente, dio nacimiento a una doctrina de responsabilidad civil y penal que exige la prueba muy dura de la real malicia, en tanto que a las figuras privadas que permanecen privadas les basta la prueba de la culpa o negligencia. Pero siempre debe haber frente a los medios de prensa el elemento subjetivo de la real malicia o de la culpa o negligencia. No se admite que haya publicaciones da\u00f1osas per se, ni palabras que por s\u00ed solas sean difamatorias y mucho menos que la publicaci\u00f3n de las injurias proferidas por un tercero constituyan al medio en responsable directo. Badeni sostiene que la doctrina de la real malicia est\u00e1 condicionada a los siguientes requisitos: 1 ) la prueba fehaciente por el accionan te sobre el car\u00e1cter agraviante de las expresiones vertidas y el da\u00f1o que ellas le ocasionan; 2) la prueba fehaciente por el accionante sobre la falsedad de las expresiones formuladas; 3) la prueba fehaciente por el accionante sobre el dolo real o eventual en la conducta del emisor de las expresiones. Estos principios -a\u00f1ade- son de rigurosa aplicaci\u00f3n cuando se trata de manifestaciones que versan sobre funcionarios p\u00fablicos o sobre figuras p\u00fablicas, en temas de inter\u00e9s institucional o en temas que revisten un relevante y justificado inter\u00e9s p\u00fablico. La doctrina de la real malicia procura un equilibrio razonable entre la funci\u00f3n de la prensa y los derechos individuales que hubieran sido afectados por comentarios lesivos a funcionarios p\u00fablicos, figuras p\u00fablicas y a\u00fan particulares que hubieran intervenido en cuestiones de inter\u00e9s p\u00fablico objeto de la informaci\u00f3n o la cr\u00f3nica. 405 Perla G\u00f3mez Gallardo Con la aplicaci\u00f3n de la regla constitucional conocida como la \"real malicia\" se procura lograr un equilibrio razonable entre el ejercicio de la funci\u00f3n institucional de la prensa en un r\u00e9gimen demo cr\u00e1tico y la protecci\u00f3n de los derechos individuales que pudieran ser afectados por comentarios lesivos a funcionarios p\u00fablicos, figuras p\u00fablicas y a\u00fan particulares intervinientes en cuestiones de inter\u00e9s p\u00fablico, objeto de la informacion o cr\u00f3nica. 257 La doctrina de la \"real malicia\" se resume en la exculpaci\u00f3n de los periodistas acusados criminalmente o procesados civilmente por da\u00f1os y perjuicios causados por informaciones falsas, pon iendo a cargo de los querellantes o demanda ntes la prueba de que las informaciones falsas lo fueron con conocimiento de que eran falsas o con imprudente y notoria despreocupaci\u00f3n sobre si eran o no falsas. Carece de gravitaci\u00f3n la discusi\u00f3n acerca de la calidad de periodista o pol\u00edtico del querellado al momento de hacer las declaraciones, si lo esencial para evaluar el grado de tutela constitucional a la luz de la doctrina de la real malicia radica en precisar las condiciones que rodean a quien es objeto de la noticia y no al sujeto que la propala. Corresponde dejar sin efecto el pronunciamiento que exigi\u00f3 como \u00fanico modo de exculpaci\u00f3n la producci\u00f3n de la exceptio veritatis, sin tener en cuenta que la cuesti\u00f3n se centraba en determinar si exist\u00edan elementos que -en una interpretaci\u00f3n period\u00edstica bien intencionada\u00ad hubiesen podido justificar la publicaci\u00f3n de la noticia por su trascendencia p\u00fablica. Derechos subjetivos, libertad de expresi\u00f3n y honor de funcionar ios p\u00fablicos258 La titularidad de este derecho subjetivo se asigna, en la Ley y en la doctrina legal del Tribunal Supremo, a la persona, en vida o despu\u00e9s 257 lbidem. pp. 111,112. 258 Herrero-Tejedor, F. Ob. Cit. pp. 27, 28. 406 L\u00edmites de los derechos de su muerte, por transmisi\u00f3n de ese patrimonio moral a sus descendientes. Desde una perspectiva constitucional, los individuos pueden serlo tambi\u00e9n como parte de los grupos humanos sin personalidad jur\u00eddica, pero con una neta y consistente personalidad por cualquier otro rango dominante de su estructura y cohesi\u00f3n, como el hist\u00f3rico, el sociol\u00f3gico, el \u00e9tnico o el religioso, a t\u00edtulo de ejemplos. Asimismo, hemos destacado que la protecci\u00f3n constitucional de la libertad de informaci\u00f3n se reduce si \u00e9sta no se \"refiere a personalidades p\u00fablicas que, al haber optado libremente por tal condici\u00f3n, deben soportar un cierto riesgo de una lesi\u00f3n de sus derechos de la personalidad\" por lo que, en correspondenc ia, se debilitar\u00eda en los supuestos de informaci\u00f3n u opini\u00f3n sobre con ductas privadas carentes de inter\u00e9s p\u00fablico. Como \u00faltima v\u00eda de defensa se sostiene en la demanda que aunque estuviera afectado el honor de unos funcionarios judiciales desde una perspectiva constitucional, la libertad de opini\u00f3n deber\u00eda haber sido valorada pr eponderantemente sobre ese derecho al honor, dada la condici\u00f3n p\u00fablica de las personas afectadas, al estar las personas que ejercen funciones p\u00fablicas obligadas a soportar un cierto riesgo de que sus derechos de la personalidad resulten afectados por opiniones o informaciones de inter\u00e9s general. El inter\u00e9s p\u00fablico de la cr\u00edtica realizada, al afectar el funcionami ento de \u00f3rganos estatales, ciertamente confiere un nivel m\u00e1ximo de eficacia a la libertad de opini\u00f3n, pero ello no excluye que la lesi\u00f3n constitucional haya podido existir cuando, como en el presente caso, ha entendido el \u00f3rgano judicial, no existe meramente una opini\u00f3n cr\u00edtica emitida, aunque acerva, inexacta o injusta, sino una imputaci\u00f3n, objetiva y subjetivamente falsa, de unos hechos delictivos a unos determinados miembros del Poder Judicial, lesionando no solo el prestigio o dignidad del \u00f3rgano, sino tambi\u00e9n el honor de los injustamente acusado s. En un Estado democr\u00e1tico pluralista se debe reconocer el m\u00e1ximo efecto a la libertad de expresi\u00f3n del art\u00edculo 20 de la Constituci\u00f3n 407 G\u00f3mez Gallardo Espa\u00f1ola. No puede servir de cobertura ni de causa excluyente de la antijuridicidad de una intromisi\u00f3n ileg\u00edtima en el honor y prestigio de unos ciudadanos concretos, por el solo hecho de que estos ejerzan unas funciones p\u00fablicas, que es lo que parece pretender el demandan te. Las personas que, por raz\u00f3n de su actividad profesional, como aq u\u00ed sucede, son conocidas por la mayor\u00eda de la sociedad, sufren mayores intromisiones en su vida privada que los simples particulares, pero ello no puede ser entendido tan radicalmente, como se sostiene en la demanda, en el sentido de que el personaje p\u00fablico acepte libremente el riesgo de lesi\u00f3n de la intimidad que implica la condici\u00f3n de figura p\u00fablica. Que estos derechos se flexibilicen en ciertos supuestos es una cosa, y otra bien distinta es que cualquier informaci\u00f3n sobre hechos que les conciernen, guarden o no relaci\u00f3n con su actividad profesional, cuenten o no con su conformidad, presten ya esa relevancia p\u00fablica que la legitime plenamente y dote de una especial protecci\u00f3n. No toda informaci\u00f3n que se refiere a una persona con notoriedad p\u00fablica goza de esa especial protecci\u00f3n, sino que para ello es exigible, junto a ese elemento subjetivo del car\u00e1cter p\u00fablico de la persona afectada, el elemento objetivo de que los hechos constitutiv os de la informaci\u00f3n, por su relevancia p\u00fablica, no afecten a la intimidad, por restringida que \u00e9sta sea.Z59 El problema en cada caso es identificar los l\u00edmites que debe soportar el derecho a la intimidad cuando exista un inter\u00e9s p\u00fablico al conocimiento de determinados hechos que pueden legitimar la invasi\u00f3n de la esfera privada del personaje p\u00fablico. Las posibles excepciones al derecho a la informaci\u00f3n las podr\u00edamos clasificar en cinco grupos, siguiendo lo establecido por la doctrina en general:260 2591bidem. p. 44. 260 Bel Mall\u00e9n, l. Ob. Cit. pp. 188, 189. 408 L\u00edmites de los derechos -las referidas a los derechos personales, -las referidas a la seguridad externa e interna del Estado, -las referidas a la seguridad externa del Estado, -las referidas a la moral p\u00fablica, - las referidas a la salud p\u00fablic a. En el primero de dichos grupos se suelen presentar como excepciones aquellos derechos fundamentales de car\u00e1cter personal que son propios de todas las constituciones y ordenamientos jur\u00eddicos: -el honor, - la intimidad, -la vida privada, -la vida familiar, - a propia imagen, -datos inform\u00e1ticos , -las comunicaciones. Sin embargo, y sin ce\u00f1irnos a ning\u00fan texto constitucional en concreto, tambi\u00e9n pueden llegar a ser excepciones en este campo las referidas a: -la ideolog\u00eda, - la religi\u00f3n, -la juventud y la infancia. En el segundo y tercero de los campos enumerados cabe destacar: -el secreto sumarial, -los secretos oficiales, -el acceso a la informaci\u00f3n. Limites del derecho a la privacidad261 Expuesta la formulaci\u00f3n te\u00f3rica del derecho a la privacidad, y explicados los motivos que lo hac\u00edan imprescindible para la sociedad 261 Para profundizar sobre el tema rem\u00edtase a: Flores, Osear. Libertad de Prensa y Derecho a la Intimidad de los Funcionarios P\u00fablicos. (Jurisprudencia de la C. S. J. N. con la Jurisprudencia de EE.UU.) Colecci\u00f3n Acad\u00e9mica. La Ley. Argentina. 2004. 409 Perla G\u00f3mez Gallardo norteamericana, Warren y Brandeis dedicaron la parte final de su art\u00edculo al estudio de los tres l\u00edmites que reconoc\u00eda el nuevo derecho. En tal sentido se\u00f1alaron que: 1. El derecho a la privacidad no proh\u00edbe la publicaci\u00f3n de cualquier asunto que sea de inter\u00e9s p\u00fablico o general. 2. No se otorga reparaci\u00f3n para da\u00f1os sufridos por la mera divulgaci\u00f3n oral de un asunto privado. 3. El derecho a la privacidad cesa tambi\u00e9n cuando el individuo publica por s\u00ed mismo lo hechos, o consiente su publicaci\u00f3n. La \"zona de privacidad\" Para evitar los inconvenientes del test anterior, algunos tribunales y doctrinarios recurrieron al est\u00e1ndar de la \"zona de privacidad\". A veces suceden hechos avergonzantes respecto de los cuales las personas involucradas casi no tienen control, y que son, al mismo tiempo, p\u00fablicos por el lugar donde acontecen. En algunos de esos supuestos, los tribunales decidieron que el asunto o materia ten\u00eda car\u00e1cter privado aun cuando el lugar en que hab\u00eda ocurrido no lo fuese. Emerson fue uno de los autores que propici\u00f3 la adopci\u00f3n de este criterio, para remover as\u00ed la incertidumbre que rodeaba la acci\u00f3n de invasi\u00f3n de privacidad por revelaci\u00f3n de hechos privados. Esto pod\u00eda lograrse identificando ciertos temas lo suficientement e \u00edntimos cuya publicidad permitiera establecer, prima facie, la responsabilidad de la prensa. Se inclu\u00edan 'aquellas actividades, ideas o emociones que uno no comparte con otros o comparte solo con sus \u00edntimos: relaciones sexuales, desempe\u00f1o de funciones corporales, relaciones familiares, y otras por el estilo.\" La protecci\u00f3n a la prensa se debilita tambi\u00e9n cuando, para ilustrar una informaci\u00f3n, se utiliza una imagen de una persona que no tiene relaci\u00f3n con lo publicado o se sugiere una vinculaci\u00f3n que en verdad no existe. En esta segunda hip\u00f3tesis se trata del tort de fa/se l\u00edght 410 L\u00edmites de los derechos ideado por Prosser, da\u00f1o que consiste en proyectar al p\u00fablico una imagen falsa o enga\u00f1osa del individuo retratado. Sin importar que la informaci\u00f3n sea de inter\u00e9s p\u00fablico, se considera que identificar a las personas involucradas en cierto tipo de acontecimientos equivale a una imposici\u00f3n de sufrimiento gratuito, que justifica declarar responsable a la prensa por invasi\u00f3n a la privacidad. En la actualidad se entiende que es figura p\u00fablica la persona que, por sus propios y voluntarios esfuerzos, sus logros, fama o modo de vida, o por haber adoptado una profesi\u00f3n u ocupaci\u00f3n que da al p\u00fablico un leg\u00edtimo inter\u00e9s en sus actividades, sus asuntos, y su personalidad, ha llegado a ser un \"personaje p\u00fablico\". Al igual que lo ocurrido en torno al \"inter\u00e9s p\u00fablico\", los tribunales inferiores de Norteam\u00e9rica elaboraron un concepto de \"figura p\u00fablica\" mucho m\u00e1s amplio que el concebido por Warren y Brandeis: aparte de los funcionarios, las sentencias incluyeron en esta categor\u00eda a quienes gozaban de alg\u00fan grado de reputaci\u00f3n por aparecer ante el p\u00fablico. El menor grado de privacidad que se reconoce a las figuras p\u00fablicas tiene como fundamento la presunci\u00f3n de que ellas renuncian a aquel derecho en virtud de su estatus. Sin embargo, la renuncia (waiver) es un \"abandono intencional de un privilegio o derecho conocidos\" que debe ser expreso y no puede presumirse. Por lo tanto, no parece consistente sugerir que algui en resigna su intimidad por ser legislador o protagonizar una pel\u00edcula, porque se gradu\u00f3 en la universidad siendo pr\u00e1cticamente un ni\u00f1o, o por ser un brillante futbolista. Lo dicho tiene m\u00e1xima aplicaci\u00f3n cuando se lo traslada al campo qe nos ocupa: el conflicto entre la libertad de expresi\u00f3n y los derechos personal\u00edsimos. 262 Si bien es cierto que este conflicto no deber\u00eda producirse, por cuanto \"libertad de informaci\u00f3n puede y debe ejercerse sin lesionar otros 262 Pizarra, Ram\u00f3n D. Ob. Cit. pp. 158 a 160. 411 Perla G\u00f3mez Gallardo intereses personal\u00edsimos\", la realidad demuestra precisament e lo contrario. El conflicto entre aquellos es cada vez m\u00e1s frecuente e inevitable y de all\u00ed la necesidad de buscar soluciones adecuadas para superarlo. Algunos autores opinan que el derecho de prensa constituye una libertad preferente, estrat\u00e9gica, que deber\u00eda prevalecer siempre por sobre la intimidad, honor e imagen de las personas. Quienes adhieren a estas ideas proclaman la licitud de la noticia divulgada siempre que sea veraz, imparcial y presentada en lenguaje correcto y moderado, libre de actitudes sensacionalistas, aun cuando pueda interferir en la vida privada de alguna persona o lesionar otros derechos como el honor, la imagen e -inclusive-la propiedad. As\u00ed concebida la cuesti\u00f3n, bastar\u00eda con definir el contenido l\u00edcito del ejercicio de la libre informaci\u00f3n, \"estableciendo el marco dentro del cual las manifestaciones de dicha libertad deben primar sobre otros derechos constitucionales, aunque \u00e9stos resulten some tidos o limitados.\" Otros, en cambio, como ya hemos dicho, asumen una posici\u00f3n m\u00e1s moderada y admiten que la cuesti\u00f3n de l\u00edmites no puede ser resuelta en abstracto, debiendo dilucidarse el conflicto en cada caso concreto. Las particularidades del supuesto que se analice y la \u00edndole de los intereses comprometidos determinar\u00edan, seg\u00fan los casos, la prevalencia de uno u otro derecho en conflicto. Dentro de este orden de ideas, que en lo substancial compartimos con ligeras matizaciones, se destaca que debe \"preservarse con energ\u00eda la libertad de expresi\u00f3n cuando tiende a cumplir una misi\u00f3n institucional, por v\u00eda de la cr\u00edtica de los actos de gobierno, de valoraci\u00f3n de la conducta de funcionarios p\u00fablicos o de asuntos de inter\u00e9s general\" y que, en cambio, \"esa libertad de expresi\u00f3n no puede ser irrestricta cuando la publicaci\u00f3n afecta intereses individuales de las personas; puesta en tal hip\u00f3tesis, se trata, simplemente, de un conflicto entre particulares: el \u00f3rgano informativo y el sujeto lesionado por la informaci\u00f3n.\" 412 L\u00edmites de los derechos Por nuestra parte, sostenemos que si bien la valoraci\u00f3n debe efectuarse caso por caso, prescindiendo de \u00f3rdenes jer\u00e1rquicos rigurosamente abstractos, en principio corresponde dispensar m\u00e1xima protecci\u00f3n a aquellos derechos que, como la intimidad, el honor y la imagen de las personas, hacen a su dignidad. Esta cosmovisi\u00f3n justifica que pueda afirmarse entonces que en cada caso de conflicto con otros derechos constitucionales -incluido el derecho a la informaci\u00f3n-, deban, como regla general, prevalecer estos \u00faltimos, salvo supuestos de excepci\u00f3n que deben ser rigurosamente calibrados. Como repasamos en el presente cap\u00edtulo, la doctrina y la jurisprudencia son coincidentes con la tendencia en el der echo internacional a determinar los alcances y l\u00edmites de la libertad de expresi\u00f3n y el derecho de acceso a la informaci\u00f3n frente a los derechos de personalidad trat\u00e1ndose de figuras p\u00fablicas. En el pr\u00f3ximo y \u00faltimo cap\u00edtulo estaremos, retomando lo analizado en los cap\u00edtulos anteriores, en posibilidad de cerrar la presente tesis con una propuesta de Ley en materia de responsabilidad civil para la protecci\u00f3n de la vida privada, el honor y la propia imagen, que condense los alcances y l\u00edmites de los derechos de personalidad e informaci\u00f3n, en especial cuando se trate de figuras p\u00fablicas. 413 Cap\u00edtulo 7 Alcances y l\u00edmites de la libertad de expresi\u00f3n y el derecho de acceso a la informaci\u00f3n Los alcances y l\u00edmites de la libertad de expresi\u00f3n y el derecho de acceso a la informaci\u00f3n frente a los derechos de personalidad logran encontrar una jerarquizaci\u00f3n, en el caso concreto, solo en raz\u00f3n del sujeto, esto es que la presunta v\u00edctima sea una figura p\u00fablica, y en raz\u00f3n del objeto, que lo difundido sea de inter\u00e9s p\u00fablico. Siguiendo con la vertiente de la figura p\u00fablica podemos esbozar ciertos principios en materia de los derechos de personal idad de la figura p\u00fablica. Principios de los derechos de personalidad de la figura p\u00fablica263 El pol\u00edtico suele pretender que se considere la lesi\u00f3n de su reputaci\u00f3n como un ataque a la dignidad de la instituci\u00f3n que representa, un potencial da\u00f1o a su autoridad o, si cabe, un posible motivo de alteraci\u00f3n del orden p\u00fablico y la seguridad del Estado. Desde la posici\u00f3n descrita, el \u00fanico honor de una persona jur\u00eddica es el honor de sus miembros; o lo que es lo mismo, una persona jur\u00eddica puede solicitar protecci\u00f3n si lo que pretende es defender la reputaci\u00f3n de las personas f\u00edsicas que la componen. Destacamos as\u00ed 263 Garc\u00eda Ferrer, J. Ob. Cit. pp. 197, 211. 415 Perla G\u00f3mez Gallardo uno de los principales elementos por el cual s\u00ed es aplicable el da\u00f1o moral a personas jur\u00eddicas. Si, como hemos venido diciendo, no es leg\u00edtimo divulgar, sin autorizaci\u00f3n del sujeto, la informaci\u00f3n que es irrelevante para el debate pol\u00edtico y que, en consecuencia, carece de inter\u00e9s p\u00fablico por afectar solo a la esfera privada del sujeto, en modo alguno puede exigirse al pol\u00edtico, por muy famoso que sea, que deba soportar informaciones y opiniones sobre lo que hace en lugares privados sin ninguna trascendenc ia p\u00fablica. Tales publicaciones son inadmisibles, ya que no tienen m\u00e1s fin que \"el lucro personal de quienes hacen de su labor informar el medio id\u00f3neo para la satisfacci\u00f3n de los apetitos malsanos de todos aquellos lectores \u00e1vidos de conocer ciertas y veladas interioridades ajenas.\"264 Principios265 a. Las materias familiares, y entre ellas las causas de los divorcios, deben ser protegidas especialmente, es decir, en mayor medida. Este criterio, seguido por Tom Crone, coincide, a juicio del propio autor, con el del Ca/cut Committee. b. Cuando se imputan conductas privadas que son especialmente sensibles, la ausencia de malicia se prueba no solo en la b\u00fasqueda de la verdad de los hechos, sino tambi\u00e9n en la b\u00fasqueda de la verdad de las causas (especialmente, en supuestos de incoherencia entre el mensaje p\u00fablico y la vida privada) y dando a los afectados la oportunidad de defender sus decisiones. c. Se debe actuar con un criterio muy restrictivo a la hora de admitir la revelaci\u00f3n de hechos privados que constituyen posibles causas que facilitan la comprensi\u00f3n de actuales posiciones ideol\u00f3gicas o de medidas pol\u00edticas adoptadas. 264 lbidem. p. 281. 265 lbidem. pp. 293 a 311. 416 Alcances y l\u00edmites d. Como regla general, podemos decir que no es leg\u00edtimo revelar hechos o experiencias del pasado que, supuestamente, ayudan a entender el car\u00e1cter del pol\u00edtico. e. El inter\u00e9s p\u00fablico que se obtiene con la publicaci\u00f3n de la vida sexual del pol\u00edtico debe ser incontrovertible. f. Las pruebas visuales de una relaci\u00f3n sexual con trascendencia p\u00fablica no deben publicarse. g. La informaci\u00f3n sobre el pol\u00edtico debe ser obtenida de forma honesta, salvo que se salvaguarde de forma incontrovertible un bien jur\u00eddico superior como la vida o, quiz\u00e1, la seguridad del Estado. h. Cualquier persona debe estar protegida frente a conductas period\u00edsticas de intimidaci\u00f3n, hostigamiento o persecuci\u00f3n persistente. \u00ed. No es admisible la publicaci\u00f3n, total o parcial, de un expediente judicial que afecta a un pol\u00edtico, cuando con ella ponga en grave peligro la propia investigaci\u00f3n. j. Ala hora de valorar la proporcionalidad de un comentario, debemos distinguir si nos encontramos ante opiniones, conclusiones o hip\u00f3tesis. k. Del an\u00e1lisis del inter\u00e9s p\u00fablico que concurre, as\u00ed como de la forma y circunstancias en que se producen Jos comentarios agrios y los excesos verbales, debe deducirse su proporcionalidad. l. Es desproporc ionada la publicaci\u00f3n de datos privados que, siendo innecesarios, ponen adem\u00e1s en potencial peligro otros bienes jur\u00eddicos tan importantes como la vida, la integridad f\u00edsica o la propiedad. 417 Perla G\u00f3mez Gallardo En consecuencia, seg\u00fan hilemos m\u00e1s o menos fino, protegeremos en mayor o menor medida su vida privada. A tal fin, las agujas adecuadas para efectuar ese hilado (por cierto, no excluyentes entre s\u00ed), podr\u00edamos denomin arlas de la siguiente manera: principio de fiscalizaci\u00f3n, coherencia, influencia, confianza y m\u00ednima informaci\u00f3n al mandante}66 Desde e1 principio de fiscalizaci\u00f3n de las conductas p\u00fablicas se legitimar \u00eda la intromisi\u00f3n en algunos aspectos de su vida privada que son necesarios para controlar su conducta p\u00fablica, especialmente para comprobar la honestidad de sus decisiones y su capacidad para tomarlas. Desde el princ1p1o de coherencia se adivina y entiende su comportamiento pol\u00edtico, as\u00ed como la sinceridad de su discurso. Desde el principio de influencia hemos definido un doble papel educador en el pol\u00edtico: debe ser modelo de virtudes c\u00edvicas -no morales-as\u00ed como aprovechar su liderazgo y compromis o social para dar ejemplo de aquellas nuevas virtudes ciudadanas que social o jur\u00eddicamente se pretendan imponer. Partiendo del principio de confianza y en estrecha relaci\u00f3n con el de fiscalizaci\u00f3n, hemos legitimado la publicaci\u00f3n de relaciones privadas que ayuden a comprender los procesos de toma de decisiones y selecci\u00f3n de candidatos, cargos representativos y puestos directivos del partido, as\u00ed como de aquellas otras que sean susceptibles de poner en peligro los intereses del Estado o, simplemente, sean consideradas por cualquier persona razonable como inapropiadas o inaceptables. Desde el principio de m\u00ednima informaci\u00f3n al mandante, apoyamos la libertad de informar sobre conductas o datos privados relacionados con la aptitud del pol\u00edtico; es decir, que prevengan a los ciudadanos 266 Ib\u00eddem. pp. 335 a 337. 418 Alcances y l\u00edmites de un inadecuado desarrollo de sus funciones, lo cual hemos traducido en el permiso de divulgar el fracaso en sus negocios privados (pues sugiere dudas razonables de su capacidad de gesti\u00f3n), su curr\u00edculum pol\u00edtico y profesional, as\u00ed como ciertos datos de su salud f\u00edsica y mental. El derecho al honor, vida privada y la propia imagen como l\u00edmites de la libertad de expresi\u00f3n y el derecho de acceso a la i nformaci\u00f3n2 67 La limitaci\u00f3n del ejerc1c1o de los derecho subjetivos es una consecuencia del car\u00e1cter no absoluto, que reclama la necesidad de hacerlos compatibles en casos de conflicto. Cuando se produce el choque entre dos derechos fundamentales constitucionalmente protegidos es preciso ponderar la primac\u00eda que a uno de ellos corresponde evitando posibles lesiones en los bienes jur\u00eddicos objeto de protecci\u00f3n. La base de esta limitaci\u00f3n est\u00e1 precisamente en la dignidad de la persona, los derechos inviolables que le son inherentes, y el libre desarrollo de la personalidad que, con el respeto a la ley y a los derechos de los dem\u00e1s, son el fundamento del orden poi \u00edtico y de la paz social. Derecho al honor. El honor se presenta como un concepto divergente, pero sus distintas variedades deben ser valoradas como manifestaciones de un \u00fanico honor -bien jur\u00eddico del que toda persona es portadora-por lo que su concepto jur\u00eddico debe ser tambi\u00e9n \u00fanico e igual para todo tipo de personas. Para Estrada, frente a la concepci\u00f3n normativa hay una concepci\u00f3n f\u00e1ctica del honor como representaci\u00f3n que las diversas cualidades del individuo efect\u00faa \u00e9l mismo o los restantes miembros de la comunidad. 267 Escobar de la Serna, L. Ob. Cit. pp. 413, 414. 419 Perla G\u00f3mez Gallardo Derecho a la intimidad. La doctrina, ya cl\u00e1sica, que Warren y Brandeis adelantaron premonitoriament e hace m\u00e1s de un siglo, se basa en el hecho de que la intensidad y la complejidad de la vida, que acompa\u00f1an a los avances de la civilizaci\u00f3n, hacen necesario un cierto distanciamiento del mundo. El ser humano, bajo la refinada influencia de la cultura, se ha hecho m\u00e1s vulnerable a la publicidad, de modo que la soledad y la intimidad se han convertido en algo esencial para la persona. Por ello, los nuevos inventos, al invadir su intimidad, le producen un sufrimiento espiritual y una angustia mucho mayor que la que pueden causar los meros da\u00f1os personales, pues el da\u00f1o originado por estas intromisiones no se limita al sufrimiento de aquellos que pueden ser objeto de la prensa o de otras actividades. As\u00ed se configur\u00f3 el derecho a la intimidad como forma de amparar a la persona y garantizar al individuo lo que el juez Cooley denomin\u00f3 con justeza \"el derecho a no ser molestado.\"268 Intimidad corporal. Dentro del \u00e1mbito de la intimidad, lo m\u00e1s estrechamente vinculado a ella es la propia intimidad corporal. La STC 37/1989, de 15 de febrero, sostiene que \"la Constituci\u00f3n garantiza la intimidad personal (art\u00edculo 18.1) de la que forma parte la intimidad corporal, de principio inmune, en las relaciones jur\u00eddico-p\u00fablicas que ahora importan, frente a toda indagaci\u00f3n o pesquisa que sobre el cuerpo pudiera imponerse contra la voluntad de la persona, cuyo sentimiento de pudor queda as\u00ed protegido por el ordenamiento, en tanto responda a estimaciones y criterios arraigados en la cultura de la comunidad.\"269 Intimidad familiar. Tambi\u00e9n es preciso tener en cuenta que el \u00e1mbito protegido en la intimidad no es solo el personal sino que tambi\u00e9n se extiende al familiar. 270 268 lbidem. p. 423. 269 lbidem. pp. 439, 431. 270 ldem. 420 Alcances y l\u00edmites El derecho a la propia imagen. La invenci\u00f3n de la fotograf\u00eda y el grabado en el siglo XIX, y el extraordinario desarrollo alcanzado por el fen\u00f3meno publicitario, pone de relieve la importancia del derecho a la imagen pues, como subrayan D\u00edez-Picazo y Gull\u00f3n, el Derecho debe contemplar y proteger sobre todo a la persona considerada en s\u00ed misma, a sus atributos f\u00edsicos y morales, a todo lo que suponga desarrollo y desenvolvimiento de la misma, no sin advertir que la doctrina sobre el reconocimiento de este derecho ha pasado por diferentes vicisitudes. La concepci\u00f3n m\u00e1s antigua y radical, considerando la imagen como una huella de la personalidad, una manifestaci\u00f3n de nuestro cuerpo, entendi\u00f3 que as\u00ed como el individuo tiene un derecho sobre el propio cuerpo, ha de tenerlo tambi\u00e9n sobre la propia imagen, que es como la sombra de aquel. Otra concepci\u00f3n m\u00e1s moderna supone que la imagen no es protegida por s\u00ed misma como una pertenencia o emanac i\u00f3n de la persona, y, por consiguiente, solo se puede impedir que alguno pinte o reproduzca la imagen de otro en cuanto su publicidad o difusi\u00f3n cause una ofensa a la personalidad. La tutela de la imagen se manifiesta as\u00ed como una forma o derivaci\u00f3n de la protecci\u00f3n del honor. Se trata de una manifestaci\u00f3n singular contra las exhibiciones o publicaciones injuriosas, entendida esta palabra no en la acepci\u00f3n estricta del Derecho Penal, sino ampliamente comprensiva de todo ejercicio o lesi\u00f3n a un inter\u00e9s moral cualquiera digno de consideraci\u00f3n. L\u00edmites en funci\u00f3n del tipo de derecho En la siguiente tabla se precisan los principales elementos respecto a la libertad de expresi\u00f3n y derecho de acceso a la informaci\u00f3n y sus l\u00edmites. 421 Perla G\u00f3mez Gallardo Derecho Libertad Libertad de prensa a la Informaci\u00f3n de expresi\u00f3n SUJETO todos los seres humanos todos los seres quien escriba en pe- humanos ri\u00f3dicos o revistas y quien sea due\u00f1o de peri\u00f3dicos o revistas OBJETO hechos, .. e ideas cualquier hechos, opiniones e opm1ones que sean de utilidad social opini\u00f3n, idea y ideas contenidas en represen-taci\u00f3n una publicaci\u00f3n subjetiva de la peri\u00f3dica realidad CONTENIDO facultades de difundir, recibir facultad de facultad de difundir e investigar difundir L\u00cdMITES los que suponga su los que se medidas que la ley y el convivencia con otros deriven de su poder pol\u00edtico \u00a1derechos humanos (que convivencia con establezcan segun las circunstancias otros derechos pueden estar por encima del humanos derecho a la informaci\u00f3n) Como se aprecia, los alcances los dicta el inter\u00e9s p\u00fablico, los l\u00edmites dictan los derechos que se ven conculcados ante un uso abusivo de otros derechos y la variable de que sea una figura p\u00fablica la que ve afectados sus derechos de personalidad nos da opciones para armonizar la coexistencia de estos derechos en el caso concreto. El caso de la Ley de responsabilidad civil para la protecci\u00f3n de la vida privada, el honor y la propia imagen en el Distrito Federal Del an\u00e1lisis de los instrumentos internacionales, sobre todo de los \u00faltimos pactos y convenciones, se desprende la necesidad de la despenalizaci\u00f3n de los delitos contra el honor y de la creaci\u00f3n de una adecuada regulaci\u00f3n en materia civil, que armonice la coexistencia de los derechos de la informaci\u00f3n frente a los derechos de personalidad. El caso en M\u00e9xico se ha situado como un foco rojo a nivel internacional por dos factores principales: 1. Por el n\u00famero cada vez en aumento de los asesinatos contra periodistas y atentados contra los medios de comunicaci\u00f3n, 422 Alcances y l\u00edmites principalmente prensa escrita, sin que a la fecha se cuente con una estrategia de protecci\u00f3n antes del crimen y menos a\u00fan a responsables consignados y sentenciados por estos delitos como una forma de inhibir que se sigan cometiendo; 2. El n\u00famero de denuncias penales y juicios civiles en contra de periodistas promovidos por figuras p\u00fablicas que hacen valer leyes insuficientes y ambiguas a favor de sus intereses y en contra de la libertad de expresi\u00f3n y el derecho a saber cuestiones de inter\u00e9s p\u00fablico por parte de la sociedad. Podemos apreciar c\u00f3mo legislaciones que nacieron bajo otras condiciones, para regular aspectos que no fueron previstos en los actuales aconteci mientos, tienden a la entrop\u00eda, el caos de la ambig\u00fcedad derivada por nuevas situaciones no previstas en la ley y que en un uso abusivo del derecho (que adem\u00e1s permite el propio sistema jur\u00eddico) logra poner en jaque a las partes que intervienen en el mismo. Los principales problemas que se presentan en materia penal son: 1. Redacci\u00f3n ambigua de los tipos penales, que favorece la interpretaci\u00f3n discrecional en perjuicio del periodista. 2. La no distinci\u00f3n entre comunicar algo cierto o falso cuando el sujeto presuntamente afectado es una figura p\u00fablica. 3. La discrecionalidad en la asignaci\u00f3n de la pena, que aunque es considerada como delito menor permite la fijaci\u00f3n de multas que dejan en situaci\u00f3n econ\u00f3micamente precaria al periodista. 4. El excesivo tiempo de tramitaci\u00f3n del procedimiento, desde la averiguaci\u00f3n previa que puede o no ser consignada (convirti\u00e9ndose en una forma de amenaza) hasta el juicio ante autoridad jurisdiccional que va desde m\u00ednimo seis meses hasta cinco a\u00f1os, dependiendo la carga de trabajo y las promocione s de las partes. 423 Perla G\u00f3mez Gallardo 5. La excesiva responsabilidad que se manifiesta a trav\u00e9s de la pena y sobre todo de los antecedentes penales que se le registran al periodista sentenciado y que le limita la obtenci\u00f3n de futuros trabajos. Lo anterior, que es coincidente con los supuestos de la mayor\u00eda de los pa\u00edses que cuentan con este tipo de sistema, incentiv\u00f3 que en los diversos instrumentos internacionales se pronunciaran por la despenalizaci\u00f3n de este tipo de supuesto llevando la responsabilidad a la materia civil. Lo anterior tambi\u00e9n favorece a la v\u00edctima u ofendidos ya que: 1. Simplifica los plazos para que vean resarcido su honor. El corto tiempo en que se comete el hecho que deriv\u00f3 en da\u00f1o y el del resarcimiento del mismo es fundamental para quien es la v\u00edctima, de lo contrario se pierde el sentido de oportunidad. 2. Les garantiza la reparaci\u00f3n del da\u00f1o antes que la sanc1on, favoreciendo la verdadera naturaleza de la promoci\u00f3n de este tipo de procedimiento. Las desventajas de la actual regulaci\u00f3n en materia civil: 1. Favorece el lucro con el honor al preferir la indemnizaci\u00f3n al resarcimiento. 2. Cuenta con una redacci\u00f3n tan ambigua que juega en contra de ambas partes dependiendo del criterio del Juez. 3. Se lleva a trav\u00e9s de juicio ordinario civil, cuya duraci\u00f3n m\u00ednima es de ocho meses pudi\u00e9ndo se extender hasta a\u00f1os dependiendo la agenda del tribunal y las promociones de las partes. 4. Aunque establece matices cuando el procedimiento lo origina el ejercicio de la libertad de expresi\u00f3n, remite a la constituci\u00f3n y leyes 424 Alcances y l\u00edmites como la de imprenta que no aportan claridad a la forma de tramitaci\u00f3n del procedimiento. 5. No hace distinci\u00f3n en raz\u00f3n del sujeto cuando lo que causa un da\u00f1o es la informaci\u00f3n de inter\u00e9s p\u00fablico referente a figuras p\u00fablicas. Derivado de lo anterior, en un sentido de oportunidad y apertura por parte del entonces presidente de la Asamblea Legislativa del Distrito Federal, se pudo presentar una propuesta de ley que, por una parte despenalizara los delitos contra el honor contenidos en el C\u00f3digo Penal del Distrito Federal, y por otra derogara la parte del Da\u00f1o Moral que se refiere al uso de la libertad de expresi\u00f3n para crear una legislaci\u00f3n espec\u00edfica. Con la nueva Ley para la protecci\u00f3n de los Derechos de Personalidad, por primera vez en M\u00e9xico y en todo el Continente Americano, se regula de manera equilibrada la Libertad de Expresi\u00f3n frente a los Derechos de Personalidad, de manera que ambos quedan protegidos sin que desde la ley se permitan los abusos. Es de destacarse que esa ley contempla la doctrina de la Real Malicia, argumentada desde la Jurisprudencia Norteamericana y Argentina, que precisa una exigencia probatoria a las figuras p\u00fablicas cuando consideran que su derecho a la personalidad fue vulnerado, de tal suerte que no se proh\u00edbe como parte de la sociedad democr\u00e1tica el criticar las actuaciones de los funcionarios y servidores p\u00fablicos, as\u00ed como las personas que libremente han optado por hacer p\u00fablica determ inada parte de su vida, sin que esto implique que se dejen de proteger aspectos de su personalidad que por su naturaleza no deber\u00e1n estar expuestos al escrutinio p\u00fablico. Con esta legislaci\u00f3n se definen lo que es vida privada, honor y propia imagen como parte de los derechos de personalidad y se establecen los supuestos en que estos derechos, al ser vulnerados, autorizan al ofendido a demandar en las v\u00edas conducentes. 425 Perla G\u00f3mez Gallardo Cabe destacar que el objetivo principal de la acci\u00f3n es la de resarcir el da\u00f1o (esto es dejar las cosas en el estado en que se encontraban) y, de no poder hacerse, procede la indemnizaci\u00f3n (que deja de ser una forma de enriquecimiento del demandan te y se convierte en una verdadera sanci\u00f3n econ\u00f3mica y sobre todo de credibilidad). Se reducen las fases procedimentales de manera tal que el juicio deja de convertirse en una trampa para ambas partes, en la que el desgaste no solo es econ\u00f3mico, por los honorarios de los abogados, sino de tiempo, ya que lo m\u00e1s importante es reparar el da\u00f1o con oportunidad. An\u00e1lisis del Da\u00f1o Moral en el C\u00f3digo Civil para el Distrito Federal antes de la reforma El Da\u00f1o Moral se encuentra regulado en los art\u00edculos 1916 y 1916 bis del C\u00f3digo Civil para el Distrito Federal, espec\u00edficamente en el Cap\u00edtulo V De /as obligaciones que nacen de /os actos il\u00edcitos. Dentro del referido apartado se encuentran los art\u00edculos 191 O y 1912 los alcances de ese tipo de obligaciones, cabe destacar que en este apartado tambi\u00e9n se comprende lo que se llama la responsabilidad objetiva, que se refiere al da\u00f1o que se cause por objetos peligrosos por s\u00ed mismos aunque no se obre il\u00edcitamente: Art\u00edculo 1910.-El que obr ando il\u00edcitamente o contra las buenas costumbres cause da\u00f1o a otro, est\u00e1 obligado a repararlo, a menos que demuestre que el da\u00f1o se produjo como consecuencia de culpa o negligencia inexcusable de la v\u00edctima. Art\u00edculo 1912.-Cuando al ejercitar un derecho se cause da\u00f1o a otro, hay obligaci\u00f3n de indemnizarlo si se demuestra que el derecho s\u00f3lo se ejercit\u00f3 a fin de causar el da\u00f1o, sin utilidad para el titular del derecho. La parte sustancial del Da\u00f1o Moral se regula en el art\u00edculo 1916, que a la letra establece: 426 Alcances y l\u00edmites Art\u00edculo 1916.-Por da\u00f1o moral se entiende la afectaci\u00f3n que una persona sufre en sus sentimientos, afectos, creencias, decoro, honor, reputaci\u00f3n, vida privada, configuraci\u00f3n y aspecto f\u00edsicos, o bien en la consider aci\u00f3n que de s\u00ed misma tienen los dem\u00e1s. Se presumir\u00e1 que hubo da\u00f1o moral cuando se vulnere o menoscabe ileg\u00edtimament e la libertad o la integridad f\u00edsica o ps\u00edquica de las personas. Los conceptos que encierra el supuesto de da\u00f1o moral son en su aplicaci\u00f3n de lo m\u00e1s ambiguos y de dif\u00edcil probanza, considerando que la mayor\u00eda de ellos son percepciones subjetivas. Cuando un hecho u omisi\u00f3n il\u00edcitos produzcan un da\u00f1o moral, el responsable del mismo tendr\u00e1 la obligaci\u00f3n de repararlo mediante una indemni zaci\u00f3n en dinero, con independenc ia de que se haya causado da\u00f1o material, tanto en responsabilidad contractual como extracontractual. Igual obligaci\u00f3n de reparar el da\u00f1o moral tendr\u00e1 quien incurra en responsabilidad objetiva conforme a los art\u00edculo 1913, as\u00ed como el Estado y sus servidores p\u00fablicos, conforme a los art\u00edculos 1927 y 1928, todos ellos del presente C\u00f3digo. Es de destacarse que el precepto lo que privilegia es la indemnizaci\u00f3n y no as\u00ed, en primer t\u00e9rmino, el resarcimiento que debe en todo momento ser la base en la restituci\u00f3n de los derechos y solo en caso de la imposible reparaci\u00f3n entrar a la indemnizaci\u00f3n como medida compensatoria. La acci\u00f3n de reparaci\u00f3n no es transmisible a terceros por acto entre vivos y solo pasa a los herederos de la v\u00edctima cuando \u00e9sta haya intentado la acci\u00f3n en vida. El monto de la indemnizaci\u00f3n lo determinar\u00e1 el juez tomando en cuenta los derechos lesionados, el grado de responsabilidad, la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del responsable, y la de la v\u00edctima, as\u00ed como las dem\u00e1s circunstancias del caso. 427 Perla G\u00f3mez Gallardo La norma, de igual forma, le da un margen discrecional amplio al juzgador, quien fijar\u00e1 el monto de la indemnizaci\u00f3n valorando diversas situaciones a la luz de las probanzas que al efecto deber\u00e1n allegarle las partes. Cuando el da\u00f1o moral haya afectado a la v\u00edctima en su decoro, honor, reputaci\u00f3n o consideraci\u00f3n, el juez ordenar\u00e1, a petici\u00f3n de \u00e9sta y con cargo al responsable, la publicaci\u00f3n de un extracto de la sentencia que refleje adecuadam ente la naturaleza y alcance de la misma, a trav\u00e9s de los medios informativos que considere conven ientes. En los casos en que el da\u00f1o derive de un acto que haya tenido difusi\u00f3n en los medios informativos, el juez ordenar\u00e1 que los mismos den publicidad al extracto de la sentencia, con la misma relevancia que hubiere tenido la difusi\u00f3n original. Es solo hasta el final del art\u00edculo y previa solicitud de la parte afectada que se contempla la difusi\u00f3n de un extracto de la sentencia, pero no como una medida en que el medio que difunde informaci\u00f3n que lesiona el decoro, honor, reputaci\u00f3n o consideraci\u00f3n resarza el da\u00f1o dando la difusi\u00f3n y aclaraci\u00f3n adecuada en la misma forma y alcance en que ocasion\u00f3 el da\u00f1o. Art\u00edculo 1916 Bis.-No estar\u00e1 obligado a la reparaci\u00f3n del da\u00f1o moral quien ejerza sus derechos de opini\u00f3n, cr\u00edtica, expresi\u00f3n e informaci\u00f3n, en los t\u00e9rminos y con las limitaciones de los art\u00edculos 6o. y 7o. de la Constituci\u00f3n General de la Rep\u00fablica. En todo caso, quien demande la reparaci\u00f3n del da\u00f1o moral por responsabilidad contractual o extracontrac tual deber\u00e1 acreditar plenamente la ilicitud de la conducta del demandado y el da\u00f1o que directamente le hubiere causado tal conducta. Este art\u00edculo fue adicionado en la d\u00e9cada de los ochenta como una forma de equilibrar el ejercicio de las libertades informativas y de expresi\u00f3n frente a la defensa del da\u00f1o moral, pero, como se aprecia, 428 Alcances y l\u00edmites un art\u00edculo de dos p\u00e1rrafos deja diversos aspectos fuera de regulaci\u00f3n lo que ha permitido un uso abusivo de este derecho por parte de las figuras p\u00fablicas. Ante la ambig\u00fcedad de la legislaci\u00f3n, la Corte se ha pronunciado para precisar los alcances y la forma de acreditar la existencia del da\u00f1o moral. Novena \u00c9poca Instancia: CUARTO TRIBUNAL COLEGIADO EN MATERIA CIVIL DEL PRIMER CIRCUITO. Fuente: Semanar io Judicial de la Federaci\u00f3n y su Gaceta Tomo: XVII, Marzo de 2003 Tesis: 1.4o.C.57 C P\u00e1gina: 1709 DA\u00d1O MORAL Y DERECHO A LA INFORMACI\u00d3N. Los art\u00edculos 6o. y 7o. de la Constituci\u00f3n Federal establecen el marco jur\u00eddico que a la vez que consagra el derecho a la libre manifestaci\u00f3n de las ideas y la libertad de imprenta, les impone l\u00edmites consistentes en que la manifest aci\u00f3n de las ideas no debe ejercerse en forma que ataque la moral, los derechos de tercero, provoque alg\u00fan delito o perturbe el orden p\u00fablico; la libertad de imprenta tiene por l\u00edmite el respeto a la vida privada, la moral y la paz p\u00fablica. Por su parte, el art\u00edculo 1 o. de la Ley de Imprenta prev\u00e9 lo que se considera como ataques a la vida privada, y en su fracci\u00f3n 1 establece que lo es toda manifestaci\u00f3n o expresi\u00f3n hecha por la imprenta o que de cualquier otra manera circule en la opini\u00f3n p\u00fablica donde se expone a una persona al odio, desprecio o rid\u00edculo y que pueda causarle dem\u00e9rito en su reputaci\u00f3n e intereses. Como se advierte, en el supuesto de la fracci\u00f3n 1 resulta irrelevante que la informaci\u00f3n o manifestaci\u00f3n sea falsa o verdadera. Basta que se exponga a una persona al odio, desprecio o rid\u00edculo. El decoro est\u00e1 integrado por el honor, el respeto, la circunspecci\u00f3n, la 429 Perla G\u00f3mez Gallardo honestidad, el recato, la honra y la estimaci\u00f3n. Se basa en el principio de que a toda persona, por el hecho de serlo, se le debe considerar honorable, merecedora de respeto. La conculcaci\u00f3n de este bien se configura en sentido negativo, cuando el sujeto activo, sin fundamento, da\u00f1a a una persona en su honor o en la estimaci\u00f3n que los dem\u00e1s tienen de ella en el medio social en que se desenvu elve y que es donde directamente repercute en su agr avio. El honor es un bien objetivo que hace que la persona sea merecedora de confianza. Si una persona sufre una afectaci\u00f3n en la consideraci\u00f3n que de ella tienen los dem\u00e1s, se debe entender como una lesi\u00f3n a la estima que los dem\u00e1s le profesan, o sea, al trato con urbanidad y respeto que merece. El l\u00edmite entre la libertad de expresi\u00f3n y la conducta ilegal del agente s\u00f3lo puede establecerse mediante la ponderaci\u00f3n de los derechos en presencia, para determinar si la restricci\u00f3n que se impone al derecho de informaci\u00f3n y expresi\u00f3n est\u00e1 o no justificada por la limitaci\u00f3n que sufrir\u00eda el otro derecho a la intimidad. Dada su funci\u00f3n institucional, cuando se produzca una colisi\u00f3n entre ambos derechos, el de la informaci\u00f3n goza de una posici\u00f3n preferente, y las restricciones a ese derecho deben interpretarse de tal modo que su contenido esencial no resulte desnaturalizado. Tal valor preferente no es, sin embargo, absoluto. Si se le reconoce como garant\u00eda de la opini\u00f3n p\u00fablica, s\u00f3lo puede legitimar intromisiones en otros derechos fundamentales que guarden congruencia con esa finalidad, o sea, que resulten relevantes para la formaci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica. Carecer\u00e1 de protecci\u00f3n cuando se ejercite de manera desmesurada a ese fin. CUARTO TRIBUNAL COLEGIADO EN MATERIA CIVIL DEL PRIMER CIRCUITO Amparo directo 14424/2002. El Espect\u00e1culo Editorial, S.A. de C.V. y otras. 13 de enero de 2003. Unanimidad de votos. Ponente: Gilda Rinc\u00f3n Orta. Secretaria: Carmina S. Cort\u00e9s Pineda. 430 Alcances y l\u00edmites En la Tesis antes trascrita se determinan los alcances definitorios de los conceptos como vida privada, honor y decoro; vale la pena destacar que en este caso se determina que solo frente al caso concreto se puede precisar cual de los dos debe prevalecer en caso de controver sia. Octava \u00c9poca Instancia: QUINTO TRIBUNAL COLEGIADO EN MATERIA CIVIL DEL PRIMER CIRCU ITO. Fuente: Gaceta del Semanar io Judicial de la Federaci\u00f3n Tomo: 85, Enero de 1995 Tesis: 1.5o.C. J/39 P\u00e1gina: 65 DA\u00d1O MORAL. REQUISITOS NECESARIOS PARA QUE PROCEDA SU REPARACION. De conformidad con el art\u00edculo 1916, y particularmente con el segundo p\u00e1rrafo del numeral 1916 Bis, ambos del C\u00f3digo Civil vigente en el Distrito Federal, se requieren dos elementos para que se produzca la obligaci\u00f3n de reparar el da\u00f1o moral; el primer o, consistente en que se demuestre que el da\u00f1o se ocasion\u00f3 y, el otro, estriba en que dicho da\u00f1o sea consecuencia de un hecho il\u00edcito. La ausencia de cualquiera de estos elementos, impide que se genere la obligaci\u00f3n relativa, pues ambos son indispensab les para ello; as\u00ed, aunque se acredite que se llev\u00f3 a cabo alguna conducta il\u00edcita, si no se demuestra que \u00e9sta produjo da\u00f1o; o bien, si se prueba que se ocasion\u00f3 el da\u00f1o, pero no que fue a consecuencia de un hecho il\u00edcito, en ambos casos, no se puede tener como generada la obligaci\u00f3n resarcit oria. Por tanto, no es exacto que despu\u00e9s de la reforma de 1\u00b0 de enero de 1983, del art\u00edculo 1916 del C\u00f3digo Civil, se hubiese ampliado el concepto de da\u00f1o moral tambi\u00e9n para los actos l\u00edcitos; por el contrario, al entrar en vigor el art\u00edculo 1916 Bis, se precisaron con claridad los elementos que se requieren para que la acci\u00f3n de reparac i\u00f3n de da\u00f1o moral proceda. 431 Perla G\u00f3mez Gallardo QUINTO TRIBUNAL COLEGIADO EN MATERIA CIVIL DEL PRIMER CIRCUITO Amparo directo 245/88. Jorge Alberto Cervera Su\u00e1rez. 18 de febrero de 1988. Unanimidad de votos. Ponente: Efra\u00edn Ochoa Ochoa. Secretario: No\u00e9 Adonai Mart\u00ednez Berman. Amparo directo 2515/89. Construcciones Industriales Tek, S. A. de C. V 13 de julio de 1989. Unanimidad de votos. Ponente: V\u00edctor Manuel Islas Dom\u00ednguez. Secretario: Roberto A. Navarro Su\u00e1rez. Amparo directo 4451/91. Magdalena Monroy Centeno. 11 de diciembre de 1991. Unanimidad de votos. Ponente: Ignacio Patl\u00e1n Romero. Secretaria: Yolanda Morales Romero. Amparo directo 5435/94. V\u00edctor Barrera Rojas. 1 O de noviembre de 1994. Unanimidad de votos. Ponente: Efra\u00edn Ochoa Ochoa. Secretario: M\u00e1ximo Ariel Torres Quevedo. Amparo directo 5685/94. Humberto L\u00f3pez Mej\u00eda. 2 de diciembre de 1994. Unanimidad de votos. Ponente: Mar\u00eda Soledad Hern\u00e1ndez de Mosqueda. Secretaria: Florida L\u00f3pez Hern\u00e1ndez. Como se desprende de la jurisprudencia antes citada, se requieren dos elementos para que se produzca la obligaci\u00f3n de reparar el da\u00f1o moral: 1 . Que se demuestre que el da\u00f1o se ocasion\u00f3 y, 2. Que dicho da\u00f1o sea consecuencia de un hecho il\u00edcito. Ley de Imprenta Art\u00edculo 1.-Constituyen at aques a la vida privada: 1.-Toda man ifestaci\u00f3n o expresi\u00f3n maliciosa hecha verbalmente o por se\u00f1ales en presencia de una o m\u00e1s personas, o por medio de manuscrito, o de la imprenta, del dibujo, litograf\u00eda, fotograf\u00eda o de cualquier otra manera que expuesta o circulando en p\u00fablico, o transmitida por correo, tel\u00e9grafo, tel\u00e9fono, radiotelegraf\u00eda o por mensajes, o de cualquier otro modo, 432 Alcances y l\u00edmites exponga a una persona al odio, desprecio o rid\u00edculo, o pueda causarle dem\u00e9rito o en su reputaci\u00f3n o en sus intereses; 11.-... 111.-... !V.-Cuando con una publicaci\u00f3n prohibida expresamente por la Ley, se compromete la dignidad o estimaci\u00f3n de una persona, exponi\u00e9ndola al odio, desprecio o rid\u00edculo, o a sufrir da\u00f1os o en su reputaci\u00f3n o en sus intereses, ya sean personales o pecuniarios. La Ley de Imprenta detalla que constituyen ataques a la vida privada toda manifestaci\u00f3n o expresi\u00f3n MALICIOSA, destaca esta palabra ya que en el Diccionario de la Lengua Espa\u00f1ola se define como: \"Maldad, cualidad de malo, Inclinaci\u00f3n a lo malo y contrario a la virtud, Intenci\u00f3n solapada, de ordinario maligna o picante, con que se dice o se hace algo. Interpretaci\u00f3n siniestra o maliciosa, propensi\u00f3n a pensar mal.\" Para aclarar los alcances que se le ha dado a la palabra malicia, es conveniente revisar los alcances en otros sistemas, tales como el de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica y Argentina, y en especial determinar la importante distinci\u00f3n que se hace en esta materia en el caso de personajes p\u00fablicos y privados. Ya que como consta en la demanda, el actor confiesa en los hechos 4, 5, 7, 8 inciso e), 13, 14 incisos a) y b), 15 y 18, ser una figura p\u00fablica, pol\u00edtico con aspiraciones a ocupar un cargo p\u00fablico, lo que a continuaci\u00f3n se trascribe toma una especial relevancia en el caso que nos ocupa. Ram\u00f3n Daniel Pizarro271 aporta: Hay que hacer una distinci\u00f3n entre el \"funcionario p\u00fablico\" y de un \"ciudadano privado\", siguiendo la doctrina de la Corte de los Estados Unidos en los 271 Ram\u00f3n Daniel Pizarro en Da\u00f1o Moral. Prevenci\u00f3n/ Reparaci\u00f3n/ Punici\u00f3n. Hammurabi. Argentina. 1996. p. 499. 433 Perla G\u00f3mez Gallardo famosos casos New York Times Vs. Su/livan y Geretz Vs. Robert We/ch. Seg\u00fan dicha doctrina estadounidense, los funcionarios p\u00fablicos (y las personas p\u00fablicas) afectados en su honor o intimidad por los medios de prensa, deben probar que la informaci\u00f3n fue efectuada a sabiendas de su falsedad o con total despreocupaci\u00f3n acerca de las circunstancias; en cambio a los ciudadanos particulares les basta con acreditar una negligencia m\u00ednima para que proceda la reparaci\u00f3n. En el caso de las personas que son figuras p\u00fablicas cambia la relaci\u00f3n entre el derecho de la prensa a informar y los derechos individuales que puedan verse afectados por la publicaci\u00f3n de comentarios lesivos. La DOCTRINA DE LA REAL MALICIA ampara a la prensa ante acusacio nes por agravios, calumnias, difamaci\u00f3n o por falsedad o inexactitud de una informaci\u00f3n referida a funcionarios o figuras p\u00fablicas, o a personas particulares involucradas en cuestiones de inter\u00e9s p\u00fablico. En este caso, los afectados deber\u00e1n demostrar que el periodista conoc\u00eda la falsedad de la informaci\u00f3n, que se manej\u00f3 con notoria despreocupaci\u00f3n sobre si era falsa o no, o que obr\u00f3 con REAL MALICIA con el objetivo de injuriar o calumniar. La Corte Suprema de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica formul\u00f3 la doctrina de la real malicia. En su fallo destac\u00f3: \"Ni el error de hecho ni el contenido difamatorio son suficientes para privar de la protecci\u00f3n constituc ional a las cr\u00edticas que se formulen a la conducta de los funcionar ios p\u00fablicos. \"Las garant\u00edas constituci onales requieren una norma federal que proh\u00edba a un funcionario p\u00fablico ser indemnizado por raz\u00f3n de una manifestaci\u00f3n inexacta y difamatoria referente a su conducta como tal a menos que pruebe que fue hecha con real malicia, es decir, con conocimiento de que era falsa o con una temeraria despreocupaci\u00f3n acerca de su verdad o falsedad. 434 Alcances y l\u00edmites \"Una democracia representativa deja de existir en el momento en que se absuelve, por cualquier medio, a los funcionarios p\u00fablicos de la responsabilidad frente a sus mandantes, y esto sucede cada vez que puede impedirse a dichos mandantes pronunciar, escribir o publicar sus opiniones sobre cualquier medida p\u00fablic a o sobre la conducta de quienes la aconsejan o ejecutan.\" La falta de diferenciaci\u00f3n entre las personas p\u00fablicas y privadas al momento de ejercitar su defensa a los derechos de personalidad es algo que ni en la jurisprudencia ha quedado claro; en los casos de criterios de otros pa\u00edses se ha venido perfilando con la figura de la Actual Malice o Real Malicia que en la nueva legislaci\u00f3n recientemente aprobada por la Asamblea Legislativa del Distrito Federal por primera vez es integrada en una legislaci\u00f3n bajo la figura de Malicia Efectiva. An\u00e1lisis de la ley de responsabilidad civil para la protecci\u00f3n de la vida privada, el honor y la propia imagen en el Distrito Federal Con fecha 27 de abril del 2006, la Asamblea Legislativa aprob\u00f3 la Ley de Responsabilidad Civil para la Protecci\u00f3n de la Vida Privada, el Honor y la Propia Imagen en el Distrito Federal. En esta iniciativa se busca proteger el derecho a la vida privada, al honor y a la propia imagen a la luz de los est\u00e1ndares democr\u00e1ticos internacionales, tal y como se han expuesto, en los p\u00e1rrafos anteriores. Para tal efecto, esta iniciativa considera que las figuras de la difamaci\u00f3n y de las calumnias previstas como tipos penales en el C\u00f3digo Penal vigente en el Distrito Federal, y la figura del da\u00f1o moral incluida en el C\u00f3digo Civil para el Distrito Federal vigente, deben ser sustituidas por una ley especial de naturaleza civil que, por un lado, despenalice los denominados delitos contra el honor y, por otro, permita un proceso \u00e1gil, eficaz y pertinente para resarcir los derechos de la personalidad lesionados con motivo del ejercicio del derecho a las libertades de expresi\u00f3n e informaci\u00f3n. 435 Perla G\u00f3mez Gallardo La presente ley es la primera en integrar las propuestas de avanzada de los tratadistas europeos, norteamericanos y latinoamericanos que se han ocupado de la forma de regulaci\u00f3n de esta materia. Por primera vez se integra el concepto de Malicia Efectiva para el caso de que quien promueva tenga la calidad de servidor o figura p\u00fablica y se modifican los alcances del Da\u00f1o Moral para situarlo en el Da\u00f1o del Patrimonio Moral. Se redimensionan las sancione s de defensa del Patrimonio Moral en el \u00e1mbito civil quitando las medidas \u00edntimidatorias en materia Penal. Lo anterior con la finalidad de garantizar primordialmente los Derechos de Personalidad, que de manera enunciativa y no limitativa centramos en Vida Privada, Honor y Propia Imagen, sin que su debida protecci\u00f3n se convierta en un instrumento de represi\u00f3n a las libertades de expresi\u00f3n e informaci\u00f3n por parte de los servidores o figuras p\u00fablicas, cuya protecci\u00f3n se limita en la medida en que optaron por entrar al escrutinio p\u00fablico por las funciones o notoriedad de sus actividades. La Ley circunscribe su alcance en el art\u00edculo 1: Las disposiciones de esta ley son de orden e inter\u00e9s p\u00fablico y de observancia general en el Distrito Federal, y se inspiran en la protecci\u00f3n de los Derechos de la Personalidad a nivel internacional reconocidos en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 133 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos. Tiene por finalidad regular el da\u00f1o al patrimonio moral derivado del abuso del derecho de la informaci\u00f3n y de la libertad de expresi\u00f3n. Trat\u00e1ndose de da\u00f1o al patrimonio moral diverso al regulado en el p\u00e1rrafo que antecede, se seguir\u00e1 rigiendo por lo dispuesto en el art\u00edculo 1916 del C\u00f3digo Civil para el Distrito Federal. 436 Alcances y l\u00edmites Los aportes de la Ley Entre los principales aportes de la ley que permiten aseverar que se trata de una legislaci\u00f3n de avanzada se destacan: -Se regula el da\u00f1o al patrimonio moral derivado del uso abusivo del derecho de la informaci\u00f3n y de la libertad de expresi\u00f3n. -Se establece la protecci\u00f3n de los derechos de personalidad a la luz de los tratados y convenios internacionales en t\u00e9rminos del art\u00edculo 133 constitucional. -En caso de falta de disposici\u00f3n expresa se establece la supletoriedad del C\u00f3digo Civil para el Distrito Federal en lo conducente. -Determina la garant\u00eda de los siguientes derechos de la personalidad: el derecho a la vida privada, al honor y la propia imagen. -Se identifican el derecho a la informaci\u00f3n y la libertad de expresi\u00f3n e informaci\u00f3n como base de la democracia. -Se determina la protecci\u00f3n civil del derecho a la vida privada, al honor y la propia imagen. -Garantiza el derecho de personalidad para las personas f\u00edsicas y la persona mor al en lo que es compatible con la naturaleza de esta \u00faltima. -Se precisan las definiciones a emplear en la aplicaci\u00f3n de la ley, incluyendo la del Patrimonio Moral, Derecho de la Personalidad y Figura P\u00fablica. -Se definen por cap\u00edtulo la vida privada, el honor y la propia imagen determinando los supuestos normativos de protecci\u00f3n y sus alcances. -Incluye en sus t\u00edtulos la afectaci\u00f3n al Patrimonio Moral. 437 Perla G\u00f3mez Gallardo -Incluye por primera vez en una regulaci\u00f3n en Am\u00e9rica la figura de la Malicia Efectiva que restringe el grado de protecci\u00f3n a los servidores p\u00fablicos y a las figuras p\u00fablicas. Deficiencia de la Ley La principal deficiencia de la Ley del Distrito Federal es que solo remite al Juicio de Controversia, sin precisar cual de los dos casos que establece el C\u00f3digo de Procedimientos Civiles para el Distrito Federal es el aplicable. Cabe destacar la importancia de que los juicios se lleven en v\u00eda de controversia y no a trav\u00e9s de juicios ordinarios como se hab\u00eda venido haciendo. La distinci\u00f3n entre los juicios ordinarios y los de controversia son las fases procesales que se deben agotar en cada procedimiento: Tipo de Juicio Fases Procesales Juicios Ordinarios Demanda Emplazamiento Contest aci\u00f3n de demanda Audiencia Previa y de Conciliaci\u00f3n Ofrecimiento de pruebas Audiencia de ley Sentencia Juicios de Demanda con ofrecimient o de pruebas Controversia Emplazamiento Contest aci\u00f3n de Demanda con ofrecimiento de pruebas Audiencia de ley Sentencia Como se aprecia, se simplifican los plazos y por consiguiente los t\u00e9rminos, (un juicio ordinario tarda desde ocho meses hasta a\u00f1os, 438 Alcances y l\u00edmites y el de controversia va de cuatro a seis meses). Siguiendo con la l\u00f3gica de darle eficacia a la nueva ley, para no dejar una ley de avanzada como letra muerta, se deber\u00e1 precisar el tipo de juicio que se seguir\u00e1 en el C\u00f3digo de Procedimientos Civiles para el Distrito Federal, teniendo la opci\u00f3n de establecer que ser\u00e1 como los de controversia familiar o los de controversia de arrendamien to que son los dos tipo de controversia que se regulan en el C\u00f3digo, o bien, creando en un articulado especial las fases del juicio de controversia en el \u00e1mbito de la nueva ley. Esta \u00faltima opci\u00f3n termina siendo la mejor. Propuesta de ley respecto a los alcances y l\u00edmites de la libertad de expresi\u00f3n y el derecho de acceso a la informaci\u00f3n frente a los derechos de personalidad trat\u00e1ndose de figura p\u00fablicas Retomando la experiencia del caso del Distrito Federal y complementando la parte que no se integr\u00f3 en esa legislaci\u00f3n, a continuaci\u00f3n se presenta una propuesta de ley que, al despenal izar los delitos contra el honor en materia penal, aporta una legislaci\u00f3n especializada que equilibra en su ejercicio los derechos de personalidad con la libertad de expresi\u00f3n y el derecho de acceso a la informaci\u00f3n, sin olvidar los supuestos que se refieren a figura p\u00fablica. Contenido de la ley La propuesta se integra con cinco t\u00edtulos, con sus respectivos cap\u00edtulos, que se presentan de la siguiente manera: T\u00cdTULO PRIMERO Disposiciones generales Cap\u00edtulo 1 Alcances y contenidos de la ley 439 Perla G\u00f3mez Gallardo T\u00cdTULO SEGUNDO Vida privada, honor y propia imagen Cap\u00edtulo 1 Vida privada Cap\u00edtulo 11 Derecho al honor Cap\u00edtulo 111 Propia imagen T\u00cdTULO TERCERO Afectaci\u00f3n al patrimonio moral Cap\u00edtulo 1 El da\u00f1o al patrimonio moral Cap\u00edtulo 11 Malicia efectiva T\u00cdTULO CUARTO Medios de defensa del derecho a la vida privada, al honor y la propia imagen T\u00cdTULO QUINTO Responsabilidades y sanciones Transitorios Lo que se pretende es regular los principales componentes del derecho de la personalidad: vida privada, honor y propia imagen, que son los que se vulneran en el ejercicio de la libertad de expresi\u00f3n y el derecho de acceso a la informaci\u00f3n. Como se evidenciar\u00e1, en la misma se recogen doctrinas nacionales (Guti\u00e9rrez y Gonz\u00e1lez) y de derecho comparado, as\u00ed como los instrumentos internacionales y los criterios jurisprudenciales. Propuesta de ley La siguiente propuesta pretende se un referente para la implementaci\u00f3n de sus contenidos en aquellos pa\u00edses de tradici\u00f3n neorromanista del continente americano. 440 Alcances y limites LEY DE RESPONS ABILIDAD CIVIL PARA LA PROTECCI\u00d3N DEL DERECHO A LA VIDA PRIVADA, EL HONOR Y LA PROPIA IMAGEN T\u00cdTULO PRIMER O DISPOSICIONES GENERALES CAP\u00cdTULO 1 ALCANCES Y CONTENIDOS DE LA LEY Art\u00edculo 1.-Las disposiciones de esta ley son de orden e inter\u00e9s p\u00fablico y de observancia general en todo el territorio del pa\u00eds, se inspiran en la protecci\u00f3n de los Derechos de la Personalidad a nivel nacional e Internacional reconocidos en los t\u00e9rminos la Constituci\u00f3n. Tiene por finalidad regular el da\u00f1o al patrimonio moral derivado del abuso del derecho de la informaci\u00f3n y de la libertad de expresi\u00f3n. Art\u00edculo 2.-A falta de disposici\u00f3n expresa de este ordenamiento, ser\u00e1n aplicables las del derecho com\u00fan, en todo lo que no se contraponga al presente ordenamien to. Art\u00edculo 3.-La presente Ley tiene por objeto garantizar los siguientes Derechos de la Personalidad: el derecho a la vida privada, al honor y la propia imagen de las personas. Art\u00edculo 4.-Se reconoce el Derecho a la Informaci\u00f3n y las libertades de expresi\u00f3n e informaci\u00f3n como base de la democracia instaurada en el sistema de vida fundado en el constante mejoramiento econ\u00f3mico, social y cultural del pueblo que tiene como presupuesto fundamental la defensa de los derechos de personalidad de los mexic anos. Art\u00edculo 5.-El derecho a la vida privada, al honor y la propia imagen ser\u00e1n protegidos civilmente frente a todo da\u00f1o que se les pudiere causar derivado de acto il\u00edcito derivado del abuso del derecho de la 441 Perla G\u00f3mez Gallardo informaci\u00f3n y de la libertad de expresi\u00f3n, de acuerdo con lo establecido en la presente ley. Art\u00edculo 6.-Los derechos de la personalidad corresponden a las personas f\u00edsicas y son esenciales, personal\u00edsimos, originarios, innatos, sin contenido pecuniario, inalienables, imprescriptibles, irrenunciables e inembargables. La persona moral tambi\u00e9n goza de estos derechos, solo respecto al honor y la propia imagen. Art\u00edculo 7.-Para los efectos de esta ley se entiende por: Ley: La Ley de Responsabilidad Civil para la protecci\u00f3n del Derecho a la Vida Privada, el Honor y la Propia Imagen. Informaci\u00f3n de Inter\u00e9s P\u00fablico: El conjunto de datos, hechos y actos que tienen como prop\u00f3sito servir a las personas para la toma de decisiones, de manera que se enriquezca la convivencia y participaci\u00f3n democr\u00e1tica. Servidor P\u00fablico: Los Representantes de elecci\u00f3n popular, los miembros del Poder Judicial, los funcionarios y empleados, y, en general, toda persona que desempe\u00f1e un empleo, cargo o comisi\u00f3n de cualquier naturaleza en la Administraci\u00f3n P\u00fablica y Poderes P\u00fablicos, as\u00ed como servidores de los organismos aut\u00f3nomos por ley. Derecho de Personalidad: Los bienes constituidos por determinadas proyecciones, f\u00edsicas o ps\u00edquicas del ser humano, relativas a su integridad f\u00edsica y mental, que las atribuye para s\u00ed o para algunos sujetos de derecho, y que son individualizadas por el ordenamiento jur\u00eddico. Los derechos de personalidad tienen, sobre todo, un valor moral, por lo que componen el patrimonio moral de las personas. Ejercicio del Derecho de Personalidad: La Facultad que tienen los individuos para no ser molestados, por persona alguna, en el n\u00facleo 442 Alcances y l\u00edmites esencial de las actividades que leg\u00edtimamen te deciden mantener fuera del conocimiento p\u00fablico, para oponerse a la reproducci\u00f3n identificable de sus rasgos f\u00edsicos sobre cualquier soporte material sin su consentimiento y el respeto a la valoraci\u00f3n que las personas hacen de la personalidad \u00e9tico-social que se identifican con la buena reputaci\u00f3n y la fama. Patrimonio Moral: Es el conjunto de bienes no pecumanos, obligaciones y derechos de una persona, que constituyen una universalidad de derecho. Se conforma por los derechos de personalidad. Figura p\u00fablica: La persona que posee notoriedad o trascendencia colectiva, sin ostentar un cargo p\u00fablico, y aquellas otras que alcanzan cierta publicidad por la actividad profesional que desarrollan o por difundir habitualmente hechos y acontecimientos de su vida privada. Art\u00edculo 8.-El ejercicio de la libertad de expresi\u00f3n, el derecho a la Informaci\u00f3n y el derecho a informar se deben ejercitar en armon\u00eda con los derechos de personalidad. T\u00cdTULO SEGUNDO VIDA PRIVADA, HONOR Y PROPIA IMAGEN CAP\u00cdTULO 1 VIDA PRIVADA Art\u00edculo 9.-Es vida privada aquella que no est\u00e1 dedicada a una actividad p\u00fablica y, que por ende, es intrascendente y sin impacto en la sociedad de manera directa; y en donde, en principio, los terceros no deben tener acceso alguno, toda vez que las actividades que en ella se desarrollan no son de su incumbencia ni les afecta. Art\u00edculo 10.-El derecho a la vida privada se materializa al momento que se protege del conocimiento ajeno a la familia, domicilio, papeles o posesiones y todas aquellas conductas que se llevan a efecto en 443 Perla G\u00f3mez Gallardo lugares no abiertos al p\u00fablico, cuando no son de inter\u00e9s p\u00fablico o no se han difundido por el titular del derecho. Art\u00edculo 11.-Como parte de la vida privada se tendr\u00e1 derecho a la intimidad que comprende conductas y situaciones que, por su contexto y que por desarrollarse en un \u00e1mbito estrictamente privado, no est\u00e1n destinados al conocimiento de terceros o a su divulgaci\u00f3n. Art\u00edculo 12.-Los hechos y datos sobre la vida privada ajena no deben constituir materia de informaci\u00f3n. No pierde la condici\u00f3n de \u00edntimo ni de vida privada aquello que il\u00edcitamente es difundido. CAP\u00cdTULO 11 DERECHO AL HONOR Art\u00edculo 13.-El honor es la valoraci\u00f3n que las personas hacen de la personalidad \u00e9tico-social de un sujeto y comprende las represent aciones que la persona tiene de s\u00ed misma, que se identifica con la buena reputaci\u00f3n y la fama. El honor es el bien jur\u00eddico constituido por las proyecci ones ps\u00edquicas del sentimiento de estimaci\u00f3n que la persona tiene de s\u00ed misma, atendiendo a lo que la colectividad en que act\u00faa considera como sentimiento estimable. Art\u00edculo 14.-El car\u00e1cter molesto e hiriente de una informaci\u00f3n no constituye en s\u00ed un l\u00edmite al derecho a la informaci\u00f3n, para sobrepasar el l\u00edmite de lo tolerable, esas expresiones deber\u00e1n ser insultantes, insinuaciones insidiosas y vejaciones, innecesarias en el ejercicio de la libertad de expresi\u00f3n y derecho a la informaci \u00f3n. Por lo tanto, la emisi\u00f3n de juicios insultantes por s\u00ed mismas en cualquier contexto, que no se requieren para la labor informativa o de formaci\u00f3n de la opini\u00f3n que se realice, supone un da\u00f1o injustificado a la dignidad humana. Art\u00edculo 15.-En ning\u00fan caso se considerar\u00e1 como ofensas al honor, los juicios desfavorables de la cr\u00edtica literaria, art\u00edstica, hist\u00f3rica, 444 Alcance s y l\u00edmites cient\u00edfica o profesional; el concepto desfavora ble expresado en cumplimiento de un deber o ejerciendo un derecho siempr e que el modo de proceder o la falta de reserva, cuando debi\u00f3 haber la, no demue stre un prop\u00f3sito ofensivo. CAP\u00cdTULO 111 PROPIA IMAGEN Art\u00edculo 16.-La imagen es la reproducci\u00f3n identificable de los rasgos f\u00edsicos de una persona sobre cualquier soporte material o electr\u00f3nico. Art\u00edculo 17.-Toda persona tiene derecho sobre su imagen, que se traduce en la facultad para disponer de su apariencia autorizando, o no, la captaci\u00f3n o difusi\u00f3n de la misma . Art\u00edculo 18.-Para efectos del presente Cap\u00edtulo, constituir\u00e1 acto il\u00edcito la difusi\u00f3n o comercializaci\u00f3n de la imagen de una persona sin su consentimiento expreso salvo que sea por inter\u00e9s p\u00fablico. Art\u00edcu lo 19.-La imagen de una persona no debe ser publicada, reproducida, expuesta o vendida en forma alguna si no es con su consentimiento, a menos que dicha reproducci\u00f3n est\u00e9 justificada por la notoriedad de aquella, por la funci\u00f3n p\u00fablica que des empe\u00f1e o cuando la reproducci\u00f3n se haga en relaci\u00f3n con hechos, aconteci mientos o ceremonia s de inter\u00e9s p\u00fablico o que tengan lugar en p\u00fablico y sean de inter\u00e9s p\u00fablico. Art\u00edcu lo 20.-Cuando la imagen de una persona sea expuesta o publicada, fuera del caso en que la exposici\u00f3n o la publicaci\u00f3n sea consentida, con perjuicio de la reputaci\u00f3n de la person a, la autoridad judicial, por requerimiento del interesado, puede disponer que cese el abuso y se reparen los da\u00f1os ocasionados. Art\u00edculo 21.-El derecho a la propia imagen no impedir\u00e1: Su captaci\u00f3n, reproducci\u00f3n o publicaci\u00f3n por cualquier medio, cuando se trate de personas que ejerzan un cargo p\u00fablico o una profesi\u00f3n 445 Perla G\u00f3mez Gallardo de notoriedad o proyecci\u00f3n p\u00fablica y la imagen se capte durante un acto p\u00fablico o en lugares abiertos al p\u00fablico que sean de inter\u00e9s p\u00fablico. La utilizaci\u00f3n de la caricatura de dichas personas, de acuerdo con el uso social. La informaci\u00f3n gr\u00e1fica sobre un suceso o acontecimiento p\u00fablico cuando la imagen de una persona determinada apar ezca como meramente accesoria y borrando los detalles del rostro que puedan hacerla identificable. T\u00cdTULO TERCERO AFECTACI\u00d3N AL PATRIMONIO MORAL CAP\u00cdTULO 1 EL DA\u00d1O AL PATRIMONIO MOR AL Art\u00edculo 22.-Para la determinaci\u00f3n de las obligaciones que nacen de los actos il\u00edcitos se estar\u00e1 a lo dispuesto por el C\u00f3digo Civil en todo lo que no contrave nga al presente ordenamiento. Art\u00edculo 23.-La violaci\u00f3n a los derechos a la vida privada, al honor y/o a la propia imagen constituyen un menoscabo al patrimonio moral, su afectaci\u00f3n ser\u00e1 sancionada en los t\u00e9rminos y condiciones establecidos en el presente ordenamien to. Art\u00edculo 24.-El da\u00f1o se reputar\u00e1 moral cuando el hecho il\u00edcito menoscabe a los componentes del patrimonio moral de la v\u00edctima. Enunciativamente se consideran parte del patrimonio moral, el afecto del titular del patrimonio moral por otras personas, su estimaci\u00f3n por determinados bienes, el derecho al secreto de su vida privada, as\u00ed como el honor, el decoro, el prestigio, la buena reputaci\u00f3n y la imagen de la persona misma. Art\u00edculo 25.-No se considerar\u00e1 que se causa da\u00f1o al patrimonio moral cuando se emitan opiniones, ideas o juicios de valor sobre cualquier persona, siempre y cuando no se utilicen palabras, frases o 446 Alcances y l\u00edmites expresiones insultantes por s\u00ed mismas, innecesarias para el ejercicio de la libertad de expresi\u00f3n. Las imputaciones de hechos o actos que se expresen con apego a la veracidad, y sean de inter\u00e9s p\u00fablico tampoco podr\u00e1n ser motivo de afectaci\u00f3n al patrimonio moral. Art\u00edculo 26.-La captaci\u00f3n, reproducci\u00f3n o publicaci\u00f3n por fotograf\u00eda, filme o cualquier otro procedimiento, de la imagen de una persona en lugares o momentos de su vida privada o fuera de ellos sin la autorizaci\u00f3n de la persona constituye una afectaci\u00f3n al patrimonio moral. La utilizaci\u00f3n del nombre, de la voz o de la imagen de una persona con fines peyorativos, publicitarios, comerciales o de naturaleza an\u00e1loga dar\u00e1 lugar a la reparaci\u00f3n del da\u00f1o que por la difusi\u00f3n de la misma se genere. Mientras no sea condenado por sentencia ejecutori ada, el probable responsable tiene derecho a hacer valer el respeto a su propia imagen. Art\u00edculo 27.-No se reputar\u00e1n intromisiones ileg\u00edtimas las actuaciones autorizadas o acordadas por la Autoridad competente de acuerdo con la ley, ni cuando pred omine un inter\u00e9s p\u00fablico, hist\u00f3rico, cient\u00edfico o cultural. CAP\u00cdTULO 11 MALICIA EFECTIVA Art\u00edculo 28.-La malicia efectiva se configura en los casos en que el demanda nte sea un servidor p\u00fablico y se sujetar\u00e1 a los t\u00e9rminos y condiciones del presente cap\u00edtulo. Articulo 29.-Se proh\u00edbe la reparaci\u00f3n del da\u00f1o a los servidores p\u00fablicos que se encuentren contenidos en los supuestos de la presente ley, a no ser prueben que el acto il\u00edcito se realiz\u00f3 con malicia efectiva. 447 Perla G\u00f3mez Gallardo Art\u00edculo 30.-Los servidores p\u00fablicos afectados en su patrimonio moral por opiniones y/o informaciones, difundidas a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n, deber\u00e1n probar la existencia de la malicia efectiva demostrando: Que la informaci\u00f3n fue difundida a sabiendas de su falsedad; Que la informaci\u00f3n fue difundida con total despreocupaci\u00f3n sobre si era falsa o no; y Que se hizo con el \u00fanico prop\u00f3sito de da\u00f1ar. Art\u00edculo 31.-En el caso de las figuras p\u00fablicas, la acci\u00f3n proceder\u00e1 siempre y cuando se pruebe la fracci\u00f3n 1 del art\u00edculo anterior. Art\u00edculo 32.-En los dem\u00e1s casos bastar\u00e1 que se demuestre la negligencia inexcusable del demandado. Art\u00edculo 33.-Los servidores p\u00fablicos tendr\u00e1n limitado su derecho al honor, a la vida privada y a su propia imagen como consecuencia del ejercicio de sus funciones sometidas al escrutinio p\u00fablico. Articulo 34.-Para efectos de este apartado. Se reputar\u00e1n informaciones de inter\u00e9s p\u00fablico: Los datos y hechos sobre el desempe\u00f1o, en el sentido m\u00e1s amplio, de los servidores p\u00fablicos, la administraci\u00f3n p\u00fablica y organismos privados que ejerzan gasto p\u00fablico o cumplan funciones de autoridad. Los datos sobre acontecimientos naturales, sociales, pol\u00edticos, econ\u00f3micos y culturales que pueden afectar, en sentido positivo o negativo a la sociedad en su conjunto. Aquella informaci\u00f3n que sea \u00fatil para la toma de decisiones de las personas, para ejercer derechos y cumplir obligaciones en una sociedad democr\u00e1tica. 448 Alcances y l\u00edmites T\u00cdTULO CUARTO MEDIOS DE DEFENS A DEL DERECHO A LA VIDA PRIVADA, AL HONOR Y LA PROPIA IMAGEN Art\u00edculo 35.-A las controver sias que versen sobre el da\u00f1o al patrimonio moral les ser\u00e1n aplicables las disposiciones de este titulo. El juez tendr\u00e1 las m\u00e1s amplias facultades para decidir en forma pronta y expedita lo que en derecho convenga. Art\u00edculo 36.-En la demanda , contestaci\u00f3n, reconvenc1on y contestaci\u00f3n a la reconvenci\u00f3n, las partes deber\u00e1n ofrecer las pruebas que pretendan rendir durante el juicio, exhibiendo las documentales que tengan en su poder o el escrito sellado mediante el cual se hayan solicitado los documentos que no tuvieran en su poder en los t\u00e9rminos de los art\u00edculos de referencia del C\u00f3digo de Procedimientos Civiles. Art\u00edculo 37.-Una vez admitida la demanda con los documentos y copias requeridas, se correr\u00e1 traslado de ella a la parte demandada, se\u00f1alando el juez en el auto de admisi\u00f3n, fecha para la celebraci\u00f3n de la audiencia de ley, que deber\u00e1 fijarse entre los 30 y 40 d\u00edas posteriores a la fecha del auto de admisi\u00f3n de la demanda . El demandado deber\u00e1 dar contestaci\u00f3n y formular en su caso reconvenci\u00f3n dentro de los cinco d\u00edas h\u00e1biles siguientes a la fecha del emplazamiento; si hubiere reconvenci\u00f3n se correr\u00e1 traslado de \u00e9sta a la parte actora para que la conteste dentro de los cinco d\u00edas h\u00e1biles siguientes a la fecha de notificaci\u00f3n del auto que la admita. Una vez contestada la demanda y, en su caso, la reconvenci\u00f3n, o transcurridos los plazos para ello, el juez en el mismo auto admitir\u00e1 las pruebas ofrecidas conforme a derecho y desechar\u00e1 las que no cumplan con las condiciones apuntadas en el C\u00f3digo de Procedimientos Civiles, fijando la forma de preparaci\u00f3n de las mismas, a efecto de que se desahoguen a m\u00e1s tardar en la audiencia de ley, sin que esta pueda diferirse por ninguna circunstancia, salvo caso fortuito o de fuerza mayor. 449 Perla G\u00f3mez Gallardo Art\u00edculo 38.-Desde la admisi\u00f3n de las pruebas y hasta la celebraci\u00f3n de la audiencia se preparar\u00e1 el desahogo de las pruebas que haya sido admitidas de acuerdo a lo siguiente: 1.-La preparaci\u00f3n de las pruebas quedar\u00e1 a cargo de las partes, por lo que deber\u00e1n presentar a los testigos, peritos y dem\u00e1s pruebas que les hayan sido admitidas y s\u00f3lo en caso de que demuestren la imposibilidad de preparar directamente el desahogo de algunas de las pruebas que les fueron admitidas, el juez en auxilio del oferente deber\u00e1 expedir los oficios o citaciones y realizar el nombramiento de peritos, incluso perito tercero en discordia, poniendo a disposici\u00f3n de la parte oferente los oficios y citaciones respectivas, a efecto de que las partes preparen las pruebas y \u00e9stas se desahoguen a m\u00e1s tardar en la audiencia de ley; 11.-Si llamado un testigo, perito o solicitado un documento que hayan sido admitidos como prueba, no se desahogan \u00e9stas a m\u00e1s tardar en la audiencia, se declarar\u00e1 desierta la prueba ofrecida por causa imputable al oferente. Art\u00edculo 39.-La audiencia de ley a que se refieren los art\u00edculos anteriores se desarrollar\u00e1 conforme a las siguientes reglas: 1.-El juez deber\u00e1 estar presente durante toda la audiencia y exhortar\u00e1 a las partes a concluir el litigio mediante una amigable composici\u00f3n; 11.-De no lograrse la amigable composici\u00f3n se pasar\u00e1 el desahogo de pruebas admitidas y que se encuentren preparad as, dejando de recibir las que no se encuentren preparad as, las que no se declarar\u00e1n desiertas por causa imputable al oferente, por lo que la audiencia no se suspend er\u00e1 ni diferir\u00e1 en ning\u00fan caso por falta de preparaci\u00f3n o desahogo de las pruebas admitidas; 111.-Desahogadas las pruebas, las partes alegar\u00e1n lo que a su derecho convenga y el juez dictar\u00e1 de inmediato la resoluci\u00f3n correspondiente. 450 Alcances y l\u00edmites Art\u00edculo 40.-En todo lo no previsto regir\u00e1n las reglas generales de este C\u00f3digo de Procedimientos Civiles, en cuanto no se opongan a las disposiciones del presente t\u00edtulo. Art\u00edculo 41.-Para que se produzca el da\u00f1o al patrimonio moral se requiere: Que exista afectaci\u00f3n en la persona, de los bienes tutelados en la presente ley; Que esa afectaci\u00f3n sea a consecuencia de un acto il\u00edcito; y Que haya una relaci\u00f3n de causa-efecto entre ambos acontecimientos. Para la procedencia de la acci\u00f3n se deber\u00e1 tomar en cuenta la mayor o menor divulgaci\u00f3n que el hecho lesivo ha tenido, las condiciones personales de la v\u00edctima y las dem\u00e1s circunstancias del caso. Art\u00edculo 42.-La carga de la prueba recaer\u00e1, en principio sobre el actor, quien deber\u00e1 demostrar el da\u00f1o en su derecho de personal idad derivado de un hecho il\u00edcito. La valoraci\u00f3n del da\u00f1o al patrimonio moral debe ser realizada tomando en cuenta la personalidad de la v\u00edctima, su edad, posici\u00f3n socioecon\u00f3mica y naturaleza p\u00fablica o privada, la \u00edndole del hecho il\u00edcito, la gravedad objetiva del perjuicio, la mayor o menor divulgaci\u00f3n. Art\u00edculo 43.-Las acciones para exigir la reparaci\u00f3n del da\u00f1o contenidas en la presente ley prescribir\u00e1n a los dos a\u00f1os de la fecha en que se caus\u00f3 efectivamente el da\u00f1o que contar\u00e1 a partir de la realizaci\u00f3n del acto que se presume il\u00edcito. T\u00cdTULO QUINTO RESPONSABILIDADES Y SANCIONES Art\u00edculo 44.-La reparaci\u00f3n del da\u00f1o comprende la publicaci\u00f3n o divulgaci\u00f3n de la sentencia condenatoria, a costa del demandado, en 451 Perla G\u00f3mez Gallardo el medio y formato donde fueron difundidos los hechos y/u opiniones que constituyeron la afectaci\u00f3n al patrimonio moral. Art\u00edculo 45.-En ning\u00fan caso, las sanciones derivadas del da\u00f1o al patrimonio moral ser\u00e1n privativas de la libertad de las personas. Art\u00edculo 46.-En los casos en que no se pudiere resarcir el da\u00f1o en t\u00e9rminos del art\u00edculo 39 se fijar\u00e1 indemnizaci\u00f3n tomando en cuenta la mayor o menor divulgaci\u00f3n que el acto il\u00edcito hubiere tenido, las condiciones personales de la v\u00edctima y las dem\u00e1s circunstancias del caso, en ning\u00fan caso el monto por indemniz aci\u00f3n deber\u00e1 exceder de el porcentaje de salario, lo anterior no incluye los gastos y costas que deber\u00e1 sufragar y que podr\u00e1n ser restituidos conforme lo que dispone en estos casos el C\u00f3digo Procedimientos Civiles. En los casos de los sujetos contemplados en el art\u00edculo 33 de esta ley el Juez podr\u00e1, dependiendo las caracter\u00edsticas especiales del caso, disminuir hasta en un cincuenta por ciento la cantidad m\u00e1xima establecida en el presente art\u00edculo. Art\u00edculo 47.-Mientras no sea ejecutoriada la sentencia no se tendr\u00e1 por totalmente concluido el expediente. El juez podr\u00e1 dictar las medidas de apremio que la ley le autorice para el debido cumplimiento de la sanci\u00f3n. Art\u00edculo 48.-En caso de reincidencia, en el plazo de un a\u00f1o, el Juez podr\u00e1 imponer hasta en una mitad m\u00e1s del monto m\u00e1ximo por indemnizaci\u00f3n. Art\u00edculo 49.-Las resoluciones derivadas en el juicio de da\u00f1o moral podr\u00e1n ser impugnadas conforme a los procedimientos y plazos que establece el C\u00f3digo de Procedimientos Civiles. TRANSITORIOS PRIMERO.-La presente Ley entrar\u00e1 en vigor al d\u00eda siguiente de su publicaci\u00f3n en la Peri\u00f3dico Oficial del Estado. 452 Alcances y l\u00edmites SEGUNDO.-Se derogan referentes a los delitos contra el honor. TERCERO.-Los juicios en materia civil que se est\u00e9n tramitando antes de la entrada en vigor de la presente ley se sujetar\u00e1n en los sustantivo a la ley vigente al momento en que ocurrieron los hechos en todo lo que favorezca al demandado. Los de materia penal se sobreseer\u00e1n al momento de la entrada en vigor de la presente ley. En cuanto al procedimiento las partes de com\u00fan acuerdo podr\u00e1n solicitar al Juez que tenga a su cargo el caso, la continuaci\u00f3n del procedimiento en los t\u00e9rminos de la presente ley. Implicaciones de la ley Dentro de las posibles cr\u00edticas, que ninguna legislaci\u00f3n est\u00e1 exenta de este tipo de valoraci\u00f3n, es menester se\u00f1alar en sentido negativo lo que precisame nte no implica esta legislaci\u00f3n, de manera tal que de las posibles cr\u00edticas se valore previamente la ley antes de emitir las posibles mejoras que se le pueden efectuar. 1. La ley NO es un factor de impunidad. Ya que permite por primera vez equilibrar la balanza entre la libertad de expresi\u00f3n y los derechos de personalidad, sin descuidar los aspectos que permite la sana convivencia entre ambos derechos. 2. La ley NO es una copia de otras legislaciones. Es la sistematizaci\u00f3n de las necesidades nacionales a la luz de leyes y jurisprudencia internacional, que permite retomar las experiencias para fortalecer legislaciones de avanzada. 3. La ley NO es una forma de lucro. Porque se limita la discrecionalidad en los montos de la indemnizaci\u00f3n para efectivamente privilegiar el resarcimiento antes 453 Perla G\u00f3mez Gallardo que el lucro, tratando en todo momento dejar las cosas en el estado en que se encontraban antes del da\u00f1o al patrimonio moral. 4. La ley NO es un factor inhibidor de la Libertad de Expresi\u00f3n. Por el contrario, con esta legislaci\u00f3n, ante la simplificaci\u00f3n de los plazos y la inserci\u00f3n de las categor\u00edas como vida privada, honor y propia imagen, por primera vez dotan a las partes de supuestos normativos precisos que permitir\u00e1n delimitar los alcances dentro del marco de la ley. 5. La ley NO es un despojo de sus derechos de personalidad de las figuras p\u00fablicas. Si bien es cierto que se les revierte la carga de la prueba al momento de acreditar el da\u00f1o a su patrimonio moral, el mismo obedece a la responsabilidad que por su exhibici\u00f3n p\u00fablica han adquirido y que limita en el ejercicio de sus funciones de inter\u00e9s p\u00fablico el posible da\u00f1o a su patrimonio moral en aras de la consolidaci\u00f3n de la democracia en donde , en especial el servidor p\u00fablico, debe ser sujeto al escrutinio de la sociedad . 6. La ley No es una trampa procesal de plazos interminables. Al simplificar los plazos en la v\u00eda de controversia se beneficia a las partes que, por un lado pueden ver resarcidos con prontitud sus derechos de personalidad, y por el otro, en el caso del demandado tendr\u00e1n la resoluci\u00f3n de manera oportuna sin que implique una carga onerosa para ambas partes, tanto en tiempo como en recursos econ\u00f3micos. Las legislaciones deben estar a la altura de las necesidades sociales del momento; en el caso que nos ocupa, el abuso en la defensa de los derechos de personalidad que permit\u00eda la propia legislaci\u00f3n ante su ambig\u00fcedad queda subsanado con una ley de avanzada y la derogaci\u00f3n de delitos anacr\u00f3nicos en nuestro sistema jur\u00eddico. 454 CONCLUSI ONES La entrop\u00eda como t\u00e9rmino extra\u00eddo de las leyes de la termodin\u00e1mica en la ingenier\u00eda es un concepto plenamen te vigente en el sistema jur\u00eddico, como qued\u00f3 evidenciado en la presente investigaci\u00f3n. La epistemolog\u00eda como herramienta de revisi\u00f3n permiti\u00f3 determinar el estado de entrop\u00eda que existe en nuestro sistema jur\u00eddico al dejar de actualizarse las legislaciones en materia de libertad de expresi\u00f3n, derecho de acceso a la informaci\u00f3n frente a los derechos de personalidad trat\u00e1ndose de figuras p\u00fablicas, repercutiendo en un ambiente ca\u00f3tico que se manifiesta en los tribunales. El desarrollo de los derechos humanos y los derechos subjetivos tienen una marcada incidencia en funci\u00f3n del acontecimiento, orillando en esos casos ante la presencia de entrop\u00eda a la revisi\u00f3n constante y nuevas propuestas, sobre todo en el derecho comparad o. La controversia sobre la propia cientificidad del derecho, que con ayuda de las teor\u00edas jur\u00eddicas contempor\u00e1neas nos permiti\u00f3 esb ozar las caracter\u00edsticas de la ciencia de la informaci\u00f3n acompa\u00f1ada de la importancia de la funci\u00f3n y el deber de informar, centr\u00f3 la relevancia de la protecci\u00f3n de esta nueva disciplina. La libertad de expresi\u00f3n solo se entiende desde su desarrollo hist\u00f3rico y la importancia que cobra ante las democracias incipientes. Los indicadores legales en materia de acceso a la informaci\u00f3n permiten establecer los par\u00e1metros m\u00ednimos de toda legislaci\u00f3n que se precie de garantizar el derecho a saber. 455 Perla G\u00f3mez Gallardo Los derechos de personalidad son los axiomas de protecci\u00f3n de todo derecho, el derecho no se entiende sin la persona y siendo sus atributos parte fundamental de su sano desarrollo cobra especial relevancia frente a la libertad de expresi\u00f3n y el derecho de acceso a la informaci\u00f3n. Los principales derechos de personalidad que se pueden ver afectados ante el ejercicio de la libertad de expresi\u00f3n y el derecho de acceso a la informaci\u00f3n son: vida privada (intimidad), honor (dignidad) y propia imagen. Ante la presencia de la figura p\u00fablica como sujeto afectado en la relaci\u00f3n de responsabilidad se puede ponderar, en el caso concreto, la jerarqu\u00eda de su derecho de personalidad y la libertad de expresi\u00f3n o derecho de acceso a la informaci\u00f3n del sujeto pasivo. El inter\u00e9s p\u00fablico y la caracter\u00edstica del sujeto afecto permiten afirmar que en las democracias incipientes pesa m\u00e1s la libertad de expresi\u00f3n y el derecho de acceso a la informaci\u00f3n frente a los derechos de personalidad trat\u00e1ndose de figuras p\u00fablicas. Las teor\u00edas de la responsabilidad son la base fundamental de las obligaciones que determina del derecho; fue menester hacer la revisi\u00f3n de las principales teor\u00edas para precisar los alcances frente al incumplimiento o uso abusivo de derecho. Los instrumentos internacionales son los que mejor aportan elementos a integrar en las legislaciones internas que permitan armonizar los derechos de acceso a la informaci\u00f3n y libertad de expresi\u00f3n, frente a los derechos de personalidad trat\u00e1ndose de figuras p\u00fablica. La declaraci\u00f3n de principios de libertad de expresi\u00f3n, de la Cumbre mundial sobre la sociedad de la informaci\u00f3n y la declaraci\u00f3n de Santo Domingo son los instrumentos que cobran plena vigencia en nuestro sistema jur\u00eddico al establecer de maner a espec\u00edfica los alcances y l\u00edmites de la libertad de expresi\u00f3n y el derecho de acceso a la 456 Conclusiones informaci\u00f3n frente a los derechos de personalidad trat\u00e1ndose de figuras p\u00fablicas. Las jurisprudencias norteamericana y argentina son las m\u00e1s avanzadas integrando los conceptos de actual malice y real malicia como variable determinante de los alcances y l\u00edmites cuando el sujeto afectado sea una figura p\u00fablica. El principal l\u00edmite de los derechos los marca el respeto a los derechos de los dem\u00e1s, no obstante, y solo en caso concreto, se pueden ponderar los alcances de derechos que concurren ante el mismo hecho. El actual sistema legal, excepto el del Distrito Federal sigue permitiendo el uso abusivo de derechos, en donde desde la ley de manera sofisticada se inhibe el ejercicio del derecho de acceso a la informaci\u00f3n y la libertad de expresi\u00f3n a trav\u00e9s de demandas fr\u00edvolas e improcedentes promovidas por figuras p\u00fablicas por la revelaci\u00f3n de informaci\u00f3n de inter\u00e9s p\u00fablico. Con la derogaci\u00f3n de los delitos contra el honor y la creaci\u00f3n de una legislaci\u00f3n especializada de responsabilidad civil para la defensa de la vida privada, el honor y la propia imagen, como la que se propone en este trabajo, se lograr\u00e1 armonizar la coexistencia de los derechos de personalidad con la libertad de expresi\u00f3n y derecho de acceso a la informaci\u00f3n trat\u00e1ndose de figuras p\u00fablicas. 457 BIBLIOGR AF\u00cdA 1er. Congreso Internacional de \u00c9tica y Derecho de la Informaci\u00f3n. Veracidad y Objetividad. Desaf\u00edos \u00e9ticos en la Sociedad de la Informaci\u00f3n. Fundaci\u00f3n COSO de la Comun idad Valenciana para el Desarr ollo de la Comunicaci\u00f3n y la Sociedad. Espa\u00f1a. 2002. Aberastu ry, Pedro y otros. Poder Pol\u00edtico y Libertad de Expresi\u00f3n. Sociedad Cient\u00edfica Ar gentina. Instituto de Ciencia Pol\u00edtica y Constitucional. Abeledo-Perrot. Argentina. 2001. Adorno y otros. Da\u00f1o y protecci\u00f3n a la persona humana. Ediciones La Rocca. Argentina. 1993. Alexy, Robert. Teor\u00eda de los Derechos Fundamentales. Centro de Estudios Pol\u00edticos y Constitucionales. Espa\u00f1a. 2002. Azurm endi, Ana. Derecho de la Informaci\u00f3n: gu\u00eda jur\u00eddica para profesionales de la comunicaci\u00f3n. 2a. E d. Ediciones Universidad de Navarra. Espa\u00f1a. 2001. Badeni, Gregario. Tratado de Liberlad de Prensa. LexisNexis. Abeledo\u00ad Perrot. Argentina. 2002. Badeni, Gregario. Liberlad de prensa. 2a ed. Ed. Abeledo-Per rot. Buenos Aires. 1997. Baez de Figuerola, Alicia. Protecci\u00f3n Jur\u00eddica de los Derechos Personal\u00edsimos y Libertad de Expresi\u00f3n. Editorial Jur\u00eddica Panamericana. Argentina. 1997. 459 Perla G\u00f3mez Gallardo Basterra, Marcela. El derecho fundamental de acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica. Lexis Nexis. Argentina. 2006. Bel Mall\u00e9n, Ignacio y Loreto Correidora y Alfonso (Coords.) Derecho de la Informaci\u00f3n. Ariel. Espa\u00f1a. 2003. Berkeley, George. Tratado sobre los principios del conocimie nto humano. Traducci\u00f3n Riseri Frondizi. 38. Ed. Losada. Argentina. 1968. Bertoni, Eduardo A. Libertad de Prensa y Derecho Penal. Artes Gr\u00e1ficas Candil. Argentina.1997. Brague Camazano, Joaqu\u00edn. Los l\u00edmites a los derechos fundamentales en los inicios del constitucionalismo mundial y en el constitucionalismo hist\u00f3rico espa\u00f1ol. UNAM. liJAS. M\u00e9xico. 2005. Brugger, Walter. Diccionario de Filosof\u00eda. 14a. Ed. Herder. Espa\u00f1a. 1988. Bueres, Alberto J. Derecho de Da\u00f1os. Hammurabi. Jase Luis Depalma Editor. Argentina. 2001. Bobbio, Norberto. Teor\u00eda General del Derecho. 28 Ed. Temis. Colombia. 2005. Brage Camazano, Joaqu\u00edn. Los L\u00edmites a los Derechos Fundamentales. Dykinson-Constitucional, Espa\u00f1a, 2004. Bueno, Miguel. Principios de Epistemolog\u00eda. Editorial Patria. M\u00e9xico. 1960. Bunge, Mario. Epistemolog\u00eda. (Curso de actualizaci\u00f3n). 48 Ed. Siglo XXI Editores. M\u00e9xico. 2004. ---------. La Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica. (Su estrategia y su filosof\u00eda). Traducci\u00f3n Manuel Sacrist\u00e1n. Siglo XXI Editores. M\u00e9xico. 2004. 460 Bibliografia Bustamante Alsina, Jorge. Teor\u00eda General de la Responsabilidad Civil. 98 Ed. Abeledo-Perrot. Argentina. 1997. Carbonen, Miguel. Los Derechos Fundamentales en M\u00e9xico. UNAM. Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas. M\u00e9xico. 2004. Cardenal Murillo, Alfonso, y Serrano Gonz\u00e1lez de Murillo, Jos\u00e9 L. Protecci\u00f3n penal del honor. Universidad de Extremadura. Ed Civitas. Espa\u00f1a. 1993. Carnelutti, Francesco. Teor\u00eda General del Derecho. Metodolog\u00eda del Derecho. Traducci\u00f3n Carlos G. Posada. Colecci\u00f3n Cr\u00edtica del Derecho. Secci\u00f3n Arte del Derecho. Direcci\u00f3n Jos\u00e9 Luis Moreno P\u00e9rez. Editorial Comares. Espa\u00f1a. 2003. Carrillo, Marc. El Derecho a no ser Molestado. (Informaci\u00f3n y vida privada). Colecci\u00f3n Divulgaci\u00f3n Jur\u00eddica. Thompon Aranzadi. Espa\u00f1a. 2003. Catoira, Ana Aba. La Limitaci\u00f3n de los Derechos Fundamentales por raz\u00f3n del sujeto. (Los Parlamentarios, Los Funcionarios y los Reclusos). Temas Clave de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola. Tecnos. Espa\u00f1a. 2001. Catucci, Silvina G. Libertad de Prensa. Calumnias e Injuria. EDIAR, Sociedad An\u00f3nima Editora, Comercial, Industrial y Financiera. Argentina. 2004. Coderch, Pablo Salvador Ma. Teresa Casti\u00f1eira Palou. Prevenir y Castigar. (Libertad de informaci\u00f3n y expresi\u00f3n, tutela del honor y funciones del derecho de da\u00f1os). Monograf\u00edas Jur\u00eddicas. Marcial Pons. Ediciones Jur\u00eddicas. Espa\u00f1a. 1997. Couture, Eduardo J. Vocabulario Jur\u00eddico. (Espa\u00f1ol y lat\u00edn, con traducci\u00f3n de vocablos al franc\u00e9s, italiano, portugu\u00e9s, ingl\u00e9s y alem\u00e1n). 38 E d. actualizada y ampliada por \u00c1ngel Landoni Sosa. Julio C\u00e9sar Faira-Editor. Argentina. 2004. 461 Perla G\u00f3mez Gallardo Datri, Edgardo y Gustavo C\u00f3rdoba. Introducci\u00f3n a la problem\u00e1tica epistemol\u00f3gica. Colecci\u00f3n Educaci\u00f3n, Conocimiento y Cultura. Argentina. 2004. de Buen, Dem\u00f3filo. Introducci\u00f3n al Estudio del Derecho Civil. (Ideas Generales. Fuentes Hist\u00f3ricas del Derecho Civil Espa\u00f1ol. Codificaci\u00f3n. Normas Jur\u00eddicas) 3a. Ed. Porr\u00faa. M\u00e9xico. 1998. de Luca, Javier Augusto. El Secreto de las fuentes period\u00edsti cas en el proceso penal. Ad-Hoc. Argentica. 1999. de Vega Ru\u00edz, Jos\u00e9 Augusto. Libertad de Expresi\u00f3n Informaci\u00f3n Veraz Juicios Paralelos Medios de Comunicaci \u00f3n. Universitas. Espa\u00f1a. 1998. Desantes Guanter, Jos\u00e9 Mar\u00eda. La Funci\u00f3n de Informar. Ediciones Universidad de Navarra. Espa\u00f1a. 1976. ------La Informaci\u00f3n como deber. Editorial \u00c1baco de Rodolfo Depalma. Argentina. 1994. -------Derecho a la Informaci\u00f3n. (Materiales para un sistema de comunicaci\u00f3n). Fundaci\u00f3n COSO de la Comunidad Valenciana para el Desarrollo de la Comunicaci\u00f3n y la Sociedad . Espa\u00f1a. 2004. D\u00edaz Revorio, Francisco Javier (compilador). Jurisprudencia del Tribunal Europeo de Derechos Humanos. Palestra Editores. Per\u00fa. 2004. Echeverr\u00eda, Javier. Introducci\u00f3n a la Metodolog\u00eda de la Ciencia . (La Filosof\u00eda de la Ciencia en el siglo XX). 2a. Ed. C\u00e1tedra. Teorema. Espa\u00f1a. 2003. Escobar de la Serna, Luis. Derecho de la Informaci\u00f3n. 3a. Ed. Dykinson. Espa\u00f1a.2004. Fayt. Carlos S. La Corte Suprema y su 198 Sentenc ias sobre Comunicaci\u00f3n y Periodismo. (Estrategia de la Prensa ante el Riesgo de Extinci\u00f3n). La Ley. Argentina. 2001. 462 Bibliogra fia Federico de Lorenzo, Miguel. El Da\u00f1o Injusto en la Responsa bilidad Civii.Abeledo-Perrot. Argentina. 1996. Ferreira Rubio, Delia Matilde. El Derecho a la intimidad. Editorial Universidad. Argentina. 1982. Flores, Osear. Libertad de Prensa y Derecho a la Intimidad de los Funcionarios P\u00fablicos. (Jurisprudencia de la C. S. J. N. con la Jurisprudencia de EE.UU.) Colecci\u00f3n Acad\u00e9mica. La Ley. Argentina. 2004. Foulqui\u00e9, Paul. Diccionario del Lenguaje Filos\u00f3fico. Traducci\u00f3n C\u00e9sar Armando G\u00f3mez. Labor. Espa\u00f1a. 1967. Frascarol i, Mar\u00eda Susana. Justicia Penal y Medios de Comunicaci\u00f3n. Ad-Hoc. Argentina. 2004. Gadamer H.G. y otros. Diccionario interdisciplinar de Hermen\u00e9utica. Dirigido por Andr\u00e9s Ortiz-Oses y Patxi Lanceros. 4a. Ed. Universidad de Deusto, Espa\u00f1a. 2004. Garc\u00eda de Enterria, Eduardo. La lengua de los derechos. La formaci\u00f3n del derecho p\u00fablico europeo tras la Revoluci\u00f3n Francesa. Alianza. Espa\u00f1a. 1994. Garc\u00eda Ferrer, Juan Jos\u00e9. El Pol\u00edtico: Su honor y su vida privada. Edisofer. Libros Jur\u00eddicos. Espa\u00f1a. 1998. Garc\u00eda Maynez, Eduardo. Filosof\u00eda del Derecho. Editorial Porr\u00faa. M\u00e9xico. 2000. Garc\u00eda Morente, Manuel. Lecciones prelimin ares de Filosof\u00eda. Editorial \u00c9poca, M\u00e9xico. 2004. Ghersi, Carlos Alberto. Da\u00f1o moral y psicol\u00f3gico. Cuantificaci\u00f3n Econ\u00f3mica. 2a. Ed. Editorial Astrea de Alfredo y Ricardo Depalma. Argentina. 2002. 463 Perla G\u00f3mez Gallardo Goldschmidt, Werner. Introducci\u00f3n Filos\u00f3fica al Derecho. ya_ Ed. LexisNexis, Argentina, 2005. G\u00f3mez Gallardo, Perla. Filosof\u00eda del Derecho. IURE. M\u00e9xico. 2005. -------El /FA/ y la Calidad Jur\u00eddica de sus decisiones. Miguel \u00c1ngel Porr\u00faa. M\u00e9xico. 2006. Gonz\u00e1lez !barra, Juan de Dios. Metodolog\u00eda Jur\u00eddica Epist\u00e9mica. Fontamara. M\u00e9xico. 2003. -------Epistemolog\u00eda Jur\u00eddica. 2a. Ed. Porr\u00faa. M\u00e9xico. 2003. Gonz\u00e1lez Morf\u00edn, Efra\u00edn. Temas de Filosof\u00eda del Derecho. 2a. Ed. Colecci\u00f3n Reflexi\u00f3n y An\u00e1lisis. Universidad Iberoamericana. Noriega Editores. M\u00e9xico. 2004. Gozaini, Osvaldo Alfredo (coordinador). La defensa de la intimidad y de los datos personales a trav\u00e9s del Habeas Data. EDIAR, Sociedad An\u00f3nima Editora, Comercial, Industrial y Financiera. Argentina. 2001. Granet, lrving. Termodin\u00e1mica. 3a. Ed. Prentice- Hall Hispanoameric ana. M\u00e9xico. 1988. Guti\u00e9rrez Boada, John Daniel. Los l\u00edmites entre la intimidad y la informaci\u00f3n. Universidad Externado de Colombia. Colombia. 2001. Guti\u00e9rrez y Gonz\u00e1lez, Ernesto. El patrimonio. 6a. Ed. Porr\u00faa. M\u00e9xico. 2003. Guti\u00e9rrez Guti\u00e9rrez, Ignacio. Dignidad de la persona y derechos fundament ales. Marcial Pons. Ediciones Jur\u00eddicas y Sociales. Espa\u00f1a. 2005. Hermann, Krings y otros. Conceptos Fundamentales de Filosof\u00eda. Tomo Segundo. Herder. Espa\u00f1a. 1978. 464 Bibliograf\u00eda Herrero-Tejedor, Fernando. Legislaci\u00f3n y Jurisprudencia Constitucional sobre vida privada y la libertad de expresi\u00f3n. Editorial Colex. Madrid. 1998. J\u00e1quez, Jos\u00e9 Luis. Un artista de su medio. Visi\u00f3n Hist\u00f3rica deontol\u00f3gico y Responsabilidad Period\u00edstica. El Heraldo de Chihuahua\u00ad Instituto Estatal Electoral. M\u00e9xico. 2004. Julio Estrada, Alexei. La Eficacia de los Derechos Fundamentales entre particulare s. Universidad Externado de Colombia. Colombia. 2000. Kaufmann, Arthur. Filosof\u00eda del Derecho. 28. Ed. Traducci\u00f3n Luis Villar Borda y Ana Mar\u00eda Montoya. Universidad Externado de Colombia. Colombia. 1999. -------.La Filosof\u00eda del Derecho en la Posmodernidad. 28 Ed. Traductor Luis Villar Borda. Monograf\u00edas Jur\u00eddicas. Editorial Temis. Colombia. 1998. Kitcher, Philip. El Avance de la Ciencia. Traducci\u00f3n Hector Islas y Laura Mar\u00edquez. Filosof\u00eda de la Ciencia. Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Instituto de Investigaciones Filos\u00f3ficas. M\u00e9xico. 2001. Lanao, Jairo E. La Libertad de Prensa y la Ley. Normas Legales que afectan al Periodismo en las Am\u00e9ricas. Colecci\u00f3n Chapultepec. Sociedad lnteramericana de Prensa. Colonia Press Internacional. Estados Unidos. 1999. L\u00e1zaro, Jos\u00e9 M. Iniciaci\u00f3n al estudio del conocimiento. Editorial Universitaria. Universidad de Puerto Rico. Espa\u00f1a. 1967. Lebedinsky, Mauricio. Notas sobre Metodolog\u00eda . 28 Ed. Ediciones Quinto Sol. M\u00e9xico. 1982. Livio Cede\u00f1o, V\u00edctor. La Prensa y los delitos de prensa. Centenario. Santo Domingo. 2000. 465 Perla G\u00f3mez Gallardo Lorca Navarrete, Jos\u00e9 F. Temas de Teor\u00eda y Filosof\u00eda del Derecho. Ediciones Pir\u00e1mide. Espa\u00f1a. 2004. Loreti, Dami\u00e1n M. El derecho a la informaci\u00f3n relaci\u00f3n entre medios, p\u00fablico y periodistas. Paid\u00f3s. Argentina. 1999. Lozano, Jos\u00e9 Mar\u00eda. Tratado de los Derechos del Hombre. (Estudio del Derecho Constitucional Patrio en lo relativo a los Derechos del Hombre). Imprenta del Comercio de Dublan y Compa\u00f1\u00eda. M\u00e9xico. 1876. Luis Vigo, Rodolfo. Perspectivas lusfilos\u00f3ficas Contempor \u00e1neas. 2a. Ed. LexisNexis, Abeledo-Perrot. Argentina. 2006. Luna Pla, lssa y Ernesto Villanueva. Derecho de acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica. Valoraciones iniciales. UNAM. liJAS. M\u00e9xico. 2004. Marinas, Jos\u00e9-Miguel (Coord.). Lo \u00edntimo y lo p\u00fablico. (Una tensi\u00f3n de la cultura pol\u00edtica europea). Colecci\u00f3n Raz\u00f3n y Sociedad . Biblioteca Nueva. Espa\u00f1a. 2005. Merlo, Mar\u00eda Eva. Delitos con tra el Honor . (Libertad de Expresi\u00f3n y de Informaci\u00f3n) Editorial Universidad. Argentina. 2005. Mieres Mieres, Luis Javier. Intimidad Personal y Familia. Prontuario de Jurisprudencia Constituci onal. Aranzad i. Espa\u00f1a. 2002. Mor\u00edn, Edgar. La mente bien ordenada. 1a. Ed. Traducci\u00f3n Mariano Anol\u00edn Rato. C\u00e1tedra. Teorema. Espa\u00f1a 2000. Mu\u00f1oz, Jacobo y Juli\u00e1n Velarde. Compen dio de Epistemolog\u00eda .. Trotta. Espa\u00f1a. 2000. Nespral, Bernardo. Manual de Periodismo Judicial. (Periodismo y Derecho). Garc\u00eda Alonso, Argentina, 2005. Novoa Monreal, Eduardo. Derecho a la vida privada y libertad de informaci\u00f3n. (Un conflicto de derechos). 4a. Ed. Siglo XXI. M\u00e9xico. 1989. 466 Bibliograf\u00eda Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos y otros. Documentos b\u00e1sicos en materia de derechos humanos en el sistema interamericano. Secretar\u00eda General Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos. Estados Unidos. 2005. Ortega y Gasset, Jos\u00e9. \u00bfQu\u00e9 es Filosof\u00eda? 188. E d. Revista de Occidente en Alianza Editorial. Espa\u00f1a. 2003. Peces-Barba Mart\u00ednez, Gregario. La dignidad de la persona desde la Filosof\u00eda del Derecho. 28. Ed. Dikinson, Espa\u00f1a. 2003. Philippe Ari\u00e9s y George Duby. Historia de la Vida Privada (Directores). Historia de la Vida Privada. Altea, Taurus, Alfagura. Espa\u00f1a. 2003. Pizarro, Ram\u00f3n Daniel. Responsabil idad civil de los medios masivos de comunicaci\u00f3n. (Da\u00f1os por noticias inexactas o agraviantes). 28 Ed. Hamurabi. Jose Luis de Palma Editor. Argentina, 1999. ------.Da\u00f1o Moral. Prevenci\u00f3n/ Reparaci\u00f3n/ Punici\u00f3n. Hammur abi. Argentina. 1996. Rebollo Delgado, Lucrecia. El Derecho Fundamental a la Intimidad. 28 Ed. Dykinson. Espa\u00f1a. 2005. Reynols, William C. y Henry C. Perwins. Ingenier \u00eda Termodin\u00e1mica. McGraw-Hill. M\u00e9xico. 1980. Rogel Vide, Carlos. Bienes de la Personalidad. Derechos Fundament ales y Libertades P\u00fablicas. Studia Albornotiana. Publicaciones del Real Colegio de Espa\u00f1a. Bolonia. 1985. Romero Coloma, Aurelia Mar\u00eda. Honor, intimidad e imagen de las personas famosas. Cuadernos Civitas. Espa\u00f1a. 2001. Ruiz Miguel, Carlos. El derecho a la protecci\u00f3n de la vida privada en la jurisprudencia del Tribunal Europeo de Derechos Humanos. Cuadernos Civitas. Espa\u00f1a. 1994. 467 Perla G\u00f3mez Gallardo Ru\u00edz Miguel, Alonso. Una filosof\u00eda del derecho en modelos hist\u00f3ricos. De la antig\u00fcedad a los inicios de constitucionalismos. Trota. Espa\u00f1a. 2002. S\u00e1nchez Freytes, Alejandro. Libertad de Expresi\u00f3n. L\u00edmites Jur\u00eddicos Institucionales. Advocatus. Argentina. 2002. S\u00e1nchez Gonz\u00e1lez, Santiago. La Libertad de Expresi\u00f3n. Monograf\u00edas Jur\u00eddicas. Marcial Pons. Ediciones Jur\u00eddicas. Espa\u00f1a. 1992. Sartori, Giovanni. Videopol\u00edtica. Medios, informaci\u00f3n y demo cracia de sondeo. Cuadernos de la C\u00e1tedra Alfonso Reyes del Tecnol\u00f3gico de Monterrey. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Espa\u00f1a. 2003. Smed, Rudolf. Ensayo sobre la libertad de expresi\u00f3n, de ciencia y de c\u00e1tedra como derecho fundament al y sobre el Tribunal Constitucional Federal alem\u00e1n. Traductor Joaqu\u00edn Brague Camazano. UNAM. IIJCAS. M\u00e9xico. 2005. Soria, Carlos. La hora de la \u00e9tica informativa. Mitre. Espa\u00f1a. 1991. Stoever. Ingenier\u00eda Termodin\u00e1mica. Compa\u00f1 \u00eda Editorial Continental. M\u00e9xico. 1970. Tamayo y Salmar\u00e1n, Rolando. Elementos para una Teor\u00eda General del Derecho (introducci\u00f3n al estudio de la Ciencia Jur\u00eddica) 2a. Ed. Themis. M\u00e9xico. 2001. Taller, Fernando M. Libertad de prensa y tutela judicial efectiva. La ley. Argentina. 1999. Tom\u00e1s Bianchi, Enrique y Hern\u00e1n Victor Gullco. El Derecho a la Libre Expresi\u00f3n. An\u00e1lisis de fallos nacionales y extranjeros. Librer\u00eda Editor Platense. Argentina. 1997. Torres-Dulce, Eduardo. Derecho al honor, a la intimidad y a la propia imagen 11. Cuadernos de Derecho Judicial. Consejo General del Poder Judicial. Espa\u00f1a. 1999. 468 Bibliograjia Ur\u00edas, Joaqu\u00edn. Jurisprudencia Constitucional sobre Libertad de Informaci\u00f3n. Editorial Mad. Colecci\u00f3n Universitaria Ciencias de la Informaci\u00f3n. Espa\u00f1a. 1999. Vargas Guill\u00e9n, Germ\u00e1n. Tratado de Epistemolog\u00eda. (Fenomenolo g\u00eda de la Ciencia, la Tecnolog\u00eda y la Investigaci\u00f3n Social). San Pablo. Colombia. 2003. Venegas Grau, Mar\u00eda. Derechos fundament ales y Derecho privado. (Los derechos fundamentales en las relaciones entre particulares y el principio de autonom\u00eda privada). Instituto de Derechos Humanos \"Bartolom\u00e9 de las Casas\". Universidad Carlos 111 de Madrid. Espa\u00f1a. 2005. Vtllada, Jose Luis. Delitos Contra el Honor. (Injurias, Acci\u00f3n Penal, Acci\u00f3n Civil, Extinci\u00f3n de la acci\u00f3n y de la pena, Falsedad de datos en archivos personales, Ley contra la discriminaci\u00f3n). Editorial Jur\u00eddica Nova Tesis. Argentina, 2005. Villanueva, Ernesto. Derecho Comparado de la Informaci\u00f3n. Miguel \u00c1ngel Porr\u00faa, Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer, Universidad Iberoamericana. M\u00e9xico. 2002. -------. Derecho de Acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica en Latinoam\u00e9rica. UNAM. IIJCAS. M\u00e9xico. 2003. Villanueva, Ernesto y Perla G\u00f3mez Gallardo. Derecho a la Informaci\u00f3n, Indicadores Legales. Impresos Ju\u00e1rez. M\u00e9xico. 2005. -------.Derecho de la Informaci\u00f3n. Miguel \u00c1ngel Porr\u00faa. M\u00e9xico. 2006. Villar Borda, Luis. Derechos Humanos: Responsabilidad y Multiculturali smo. Universidad Externado de Colombia. Serie de Teor\u00eda Jur\u00eddica y Filosof\u00eda del Derecho. Colombia. 1998. Zaldivar, \u00c1ngel. La transparencia y el acceso a la informacion como pol\u00edtica p\u00fablica y su impacto en la sociedad y el gobierno. Miguel \u00c1ngel Porr\u00faa. M\u00e9xico. 2006. 469 Perla G\u00f3mez Gallardo DICCIONARIOS Brugger, Walter. Diccionario de Filosof\u00eda. 14a. Ed. Herder. Espa\u00f1a. 1988. Foulqui\u00e9, Paul. Diccionario del Lenguaje Filos\u00f3fico. Traducci\u00f3n C\u00e9sar Armando G\u00f3mez. Labor. Espa\u00f1a. 1967. Diccionario de Pol\u00edtica. A-j, bajo la direcci\u00f3n de Norberto Bobbio, Nicola Matteucci y Grantranco. 13a ed. Siglo XXI. M\u00e9xico. 2002. INTERNET www.cinu.org.mx/onu/documentos/ www.infoamerica.org/libex/ www. itu. int/wsis/docs/ www.oas.org/36ag/ 470 Este libro se termin\u00f3 de imprimir en febrero de 2009) siendo Director General del CIESPA L el Dr. Edgar Jaramillo Salas. "}