{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.ciberes.org/media/618675/es_boletin_monografico_marzo16.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "M O N O G R \u00c1 F I C O S M A R Z O2016 ENTREVISTA: DR. FERRAN BARB\u00c9 Director Cient\u00edfico Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Red Enfermedades RespiratoriasEl Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Red en su \u00e1rea tem\u00e1tica de Enfermedades Respiratorias (CIBERES) cuenta con 34 grupos de investigaci\u00f3n que integran a m\u00e1s de 400 investigadores de primer nivel. En mayo, Ferran Barb\u00e9 cumplir\u00e1 un a\u00f1o al frente de su Direcci\u00f3n Cient\u00edfica. Especialista en Medicina del Sue\u00f1o, alerta de los efectos adversos que tienen en la salud las alteraciones patol\u00f3gicas y el cambio de h\u00e1bitos del sue\u00f1o, y afirma que \"su diagn\u00f3stico y tratamiento es clave\" .\"Varios de nuestros estudios destacan el posible papel de la apnea obstructiva del sue\u00f1o en el desarrollo de c\u00e1ncer\"Dr. Ferran Barb\u00e9, director cient\u00edfico del CIBERES \u00bfQu\u00e9 objetivos se marca como Direc - tor Cient\u00edfico del CIBER en el \u00e1rea de Enfermedades Respiratorias? Los principales retos se centran en mante - ner e incrementar la producci\u00f3n cient\u00edfica, tanto en lo referente a su n\u00famero como a su calidad, que en la actualidad ya es de excelencia; reorganizar nuestra estructura cient\u00edfica y de gesti\u00f3n con el fin de hacerla m\u00e1s flexible y eficiente, enfoc\u00e1ndola hacia objetivos cient\u00edficos claros y evaluables que se presentar\u00e1n en un plan estrat\u00e9gico a desarrollar durante el primer semestre de este a\u00f1o 2016; incorporar nuevos gru - pos de investigaci\u00f3n de excelencia; au - mentar la captaci\u00f3n de recursos externos, e incrementar la internacionalizaci\u00f3n de la actividad. \u00bfQu\u00e9 ventajas ha aportado a la inves- tigaci\u00f3n en este campo el contar con una estructura como la del CIBER? El proyecto CIBER ha aportado innumera- bles beneficios a la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica espa\u00f1ola. En lo referente a las enfermeda- des respiratorias, ha permitido que los prin- cipales grupos de investigaci\u00f3n del pa\u00eds, tanto cl\u00ednicos como b\u00e1sicos, tomen con- tacto y trabajen conjuntamente de manera multidisciplinar con objetivos comunes. El CIBER ha contribuido a la financiaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica de manera sensible en los \u00faltimos a\u00f1os y ha facilitado la formaci\u00f3n e incorporaci\u00f3n de nuevos investigadores. \u00bfEn qu\u00e9 \u00e1reas centran actualmente su trabajo? Tenemos tres Programas Corporativos de Investigaci\u00f3n: Enfermedades Respiratorias Infecciosas, que incluye las l\u00edneas de Tuber - culosis, Pneumon\u00eda y Nuevas Dianas Tera-p\u00e9uticas; Enfermedades Respiratorias Cr\u00f3 - nicas, incluyendo las l\u00edneas de C\u00e1ncer de Pulm\u00f3n, EPOC, Asma y Apnea del Sue\u00f1o y, por \u00faltimo, el programa de Enfermedades Respiratorias Difusas, que incluye las l\u00edneas de Fibrosis Pulmonar, Hipertensi\u00f3n Pulmo - nar y Lesi\u00f3n Pulmonar Aguda. \u00bfC\u00f3mo abordan el reto que supone la transferencia de conocimiento de los centros de investigaci\u00f3n a la comuni- dad cient\u00edfica y asistencial, y a la socie - dad en general? Es uno de nuestros objetivos principales. La transferencia de conocimiento a la comu-nidad cient\u00edfica se realiza, obviamente, a trav\u00e9s de comunicaciones orales y escritas en congresos especializados, tesis docto - rales y, como no, mediante publicaciones cient\u00edficas de excelencia. El CIBERES pre - senta unos indicadores bibliom\u00e9tricos ex - celentes a nivel nacional, como por ejem-plo el elevado n\u00famero de publicaciones en revistas de alto nivel para nuestras \u00e1reas de conocimiento, el \u00edndice de impacto norma-lizado o el n\u00famero de citaciones de nues-tros trabajos. La transferencia de conocimiento a la co - munidad asistencial se realiza tanto me - diante gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica, como con colaboraciones con empresas farmac\u00e9uti-cas de diagn\u00f3stico o de dispositivos m\u00e9 - dicos. Se trata de productos que han sido desarrollados y que ser\u00e1n comercializados por las empresas, ideados por \u00e9stas o por investigadores fuera de la empresa, en al-gunos casos derivados de la investigaci\u00f3n llevada a cabo en el CIBERES. Dr. Ferran Barb\u00e9 Doctor en Medicina y Cirug\u00eda por la Universi-dad de Barcelona y Diplomado en Fisiolog\u00eda del Sue\u00f1o y Vigilia por la Universidad Rene Descartes de Par\u00eds, est\u00e1 tambi\u00e9n acredita-do en Medicina del Sue\u00f1o por la \"European Respiratory Society\" . Durante su trayectoria cient\u00edfica ha conseguido financiaci\u00f3n com-petitiva para 50 proyectos de investigaci\u00f3n. Ha publicado m\u00e1s de cien art\u00edculos en re - vistas indexadas y ha sido citado en m\u00e1s de 3.300 ocasiones. Sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n preferentes son el estudio de trastornos res - piratorios durante el sue\u00f1o y la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva, \u00e1mbitos en los que centra su trabajo el Grupo de Investigaci\u00f3n que \u00e9l lidera en el Instituto de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica de Lleida - Fundaci\u00f3n Dr. Pifarre. Fue uno de los promotores de la \"Spanish Sleep Network\" , uno de los grupos m\u00e1s pro - ductivos a nivel cient\u00edfico. Actualmente, es profesor agregado de Medicina Respiratoria en la Universidad de Lleida y Jefe de Servicio del Hospital Universitario Arnau de Vilanova de Lleida. Es Director Cient\u00edfico del CIBER en el \u00e1rea de Enfermedades Respiratorias. \"El CIBER ha ContRIB uIdo a la fInanCIa CI\u00f3n dE la InvEstI - gaCI\u00f3n BIom\u00e9dICa dE manERa sEnsIBlE En los \u00faltImos a\u00f1os y ha faCIlItado la foRma CI\u00f3n E InCoRpoRa CI\u00f3n dE nuEvos InvEstIgadoREs \"Por tanto, contribuye a la transferencia de todos sus conocimientos, bien a trav\u00e9s de su investigaci\u00f3n propia mediante ideas que ser\u00e1n protegidas bajo patente o de otra for - ma y licenciadas a una empresa, con la que generalmente colaborar\u00e1 en su desarrollo, bien mediante el trabajo conjunto con la empresa en la validaci\u00f3n y desarrollo de tecnolog\u00eda sanitaria, m\u00e9todos de diagn\u00f3s - tico, terapia y mejora asistencial, contribu - yendo con su experiencia multidisciplinar en este campo. Para abordar la transferencia de conoci - miento a la comunidad asistencial, el CIBER en su \u00e1rea de Enfermedades Respiratorias cuenta con una Plataforma de Transferencia que asesora a sus investigadores y los acom - pa\u00f1a en todo el proceso desde la genera - ci\u00f3n de la idea a su puesta en el mercado. \u00bfLos mayores conocimientos en el campo de la gen\u00e9tica tendr\u00e1n un peso decisivo en el tratamiento de las prin-cipales enfermedades pulmonares? Tendr\u00e1n un peso relevante en determina - das enfermedades respiratorias por varios motivos. En primer lugar, porque son una herramienta para entender las diferencias en el fenotipo de los diferentes pacientes con la misma enfermedad y, por tanto, pueden marcar tanto el pron\u00f3stico como las diferencias en cuanto a dianas terap\u00e9u - ticas. Por otra parte, permiten identificar familiares del paciente afecto con enfer - medad subcl\u00ednica. Tambi\u00e9n permiten iden - tificar familiares sin enfermedad pero con las alteraciones gen\u00e9ticas que le confieren predisposici\u00f3n gen\u00e9tica, y, por lo tanto, las medidas de evitaci\u00f3n microambiental (tabaco, algunas exposiciones laborales, infecciones, etc...) en esos casos son prio - ritarias para evitar o atrasar el desarrollo de la enfermedad. Adem\u00e1s, contribuyen a me - jorar los modelos \"in vivo\" de enfermedad a la hora de evaluar tratamientos efectivos y a explorar tratamientos no s\u00f3lo para inhi -bir la progresi\u00f3n sino incluso para prevenir el desarrollo de la patolog\u00eda. Usted dirige un grupo de investiga- ci\u00f3n sobre trastornos respiratorios durante el sue\u00f1o, \u00bfcu\u00e1nto influye la apnea en nuestra salud general? Las alteraciones patol\u00f3gicas del sue\u00f1o y las variaciones en los h\u00e1bitos del sue\u00f1o se asocian con una serie de efectos adver - sos en nuestra salud. La apnea obstructiva del sue\u00f1o es una enfermedad que afecta aproximadamente al 10% de la poblaci\u00f3n de edad media y aumenta su prevalencia con la edad. Las consecuencias de la apnea del sue\u00f1o m\u00e1s frecuentes son el cansan - cio excesivo, cefaleas matutinas, deterioro cognitivo y somnolencia diurna excesiva. Todo ello se traduce en un deterioro en la calidad de vida del enfermo. Adem\u00e1s, la apnea del sue\u00f1o se asocia estrechamente con enfermedad cardiovascular. Asimismo, estudios recientes destacan el posible pa - pel de la apnea del sue\u00f1o en el desarrollo de c\u00e1ncer. Por todo ello, su diagn\u00f3stico y tratamiento es clave para evitar las conse - cuencias patol\u00f3gicas de esta enfermedad. Balance investigador El balance investigador del CIBER en su \u00e1rea tem\u00e1tica de Enfermedades Respiratorias ha sumado importantes hitos. En el desarrollo de vacunas, el dise\u00f1o y elaboraci\u00f3n de la vacuna profil\u00e1ctica de Tuberculosis MTBVAC, la primera vacuna terap\u00e9utica poliantig\u00e9ni-ca RUTI\u00ae para el tratamiento de la Tuberculosis latente, y Nyaditum resae\u00ae, un probi\u00f3tico natural que modula la respuesta inflamatoria que provoca el bacilo de la tuberculosis y evita el desarrollo de la enfermedad. En el \u00e1rea farmacol\u00f3gica, la s\u00edntesis y uso de la seconeolitsina como antibi\u00f3tico de diana \u00fanica y funcional en bacterias gram positivas, incluso multiresistentes; el dise\u00f1o de enzibi\u00f3ticos (enzimas con efecto bactericida); o el descubrimiento de compuestos con efectos antifibr\u00f3ticos, antiapopt\u00f3ticos y antiinflama- torios con potencial uso en procesos de lesi\u00f3n pulmonar aguda inducida por sepsis, entre otros hallazgos. En lo relativo al diagn\u00f3stico, la creaci\u00f3n de biosensores que permiten detectar y cuantificar la presencia de neumococo de forma r\u00e1pida; metodolog\u00edas para la identificaci\u00f3n de infecciones por tuberculosis; y el uso de la cuantificaci\u00f3n de ciertos miR - NA para el diagn\u00f3stico de patolog\u00edas hasta ahora no contrastables mediante diagn\u00f3stico no invasivo, como el da\u00f1o alveolar difuso del s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo. En imagen, el dise\u00f1o y s\u00edntesis de nanopart\u00edculas magn\u00e9ticas con derivados glicos\u00eddicos que poseen efectos terap\u00e9uticos y diagn\u00f3sticos a la vez (teran\u00f3sticos) en c\u00e1ncer, as\u00ed como la s\u00edntesis de liposomas que mejoran la imagen m\u00e9dica oncol\u00f3gica. En cuanto a dispositivos m\u00e9dicos, desarrollos que permiten la oxigenoterapia respiratoria adaptada y otros que permiten el entrenamiento de la musculatura respiratoria como la Orygen dual valve\u00ae. En el campo de la tecnolog\u00eda m\u00e9dica y tecnolog\u00edas inform\u00e1ticas, Linkcare y Bettercare, que permiten un mejor control de la informaci\u00f3n de los pacientes. Tambi\u00e9n se ha trabajado en el desarrollo de modelos tecnol\u00f3gicos, celulares y animales que imitan patolog\u00edas concre - tas, transferibles al mercado biom\u00e9dico para el ensayo de nuevas terapias o dispositivos m\u00e9dicos. Adem\u00e1s, la colaboraci\u00f3n en red que posibilita el CIBER ha permitido desarrollar importantes estudios poblacionales en \u00e1reas como el C\u00e1ncer de Pulm\u00f3n, la EPOC, la Fibro - sis Pulmonar o la Apnea del Sue\u00f1o.\"sE ConsEguIR\u00e1 mEjoRaR la supERvIvEnCIa al C\u00e1nCER dE pulm\u00f3n poR dos v\u00edas: la IdEntIfICaCI\u00f3n pREC oz dE la EnfERmEdad En sujEtos dE RIEsgo y El tRatam IEnto pREC oz EspEC\u00edfICo\" \u00bfA qu\u00e9 atribuye el aumento de los ca- sos de asma y c\u00f3mo orientan la investi- gaci\u00f3n en este campo? El asma es un problema de salud global. En las \u00faltimas d\u00e9cadas, se ha producido un au-mento en la prevalencia de la enfermedad, particularmente relevante en los pa\u00edses industrializados, y en la actualidad afecta a 300 millones de personas en todo el mun-do. Se estima que en 2050 ser\u00e1n mil millo - nes. Se cree que los cambios ambientales y de los estilos de vida son los responsables de este incremento. La l\u00ednea de investigaci\u00f3n en asma del CIBERES est\u00e1 realizando estudios multi- c\u00e9ntricos enfocados a comprender mejor la historia natural de la enfermedad con el objetivo de reducir su incidencia. Creemos que la clave para una mejor comprensi\u00f3n del asma es llevar a cabo un enfoque in-tegrado, en el que se analicen factores in-munol\u00f3gicos, gen\u00e9ticos y ambientales que definan las caracter\u00edsticas relevantes de la enfermedad. \u00bfPodr\u00e1 la investigaci\u00f3n mejorar la su- pervivencia para el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n en el medio plazo? Se conseguir\u00e1 mejorar la supervivencia al c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, muy probablemente, por dos v\u00edas: la identificaci\u00f3n precoz de la enfermedad en sujetos definidos como de riesgo, por cribado basado en tomograf\u00eda de baja radiaci\u00f3n; y la identificaci\u00f3n de pacientes con c\u00e1ncer en estadios inicia-les, pero considerados con alto riesgo de progresi\u00f3n en base a su perfil gen\u00e9tico o epigen\u00e9tico, para tratamiento precoz espe - c\u00edfico, con mejor\u00eda pron\u00f3stica subsecuente.La infecci\u00f3n respiratoria aguda grave (SARI) es la causa global principal de mortalidad a partir de enfermedades infecciosas, \u00bfpor qu\u00e9 los antibi\u00f3ticos no ayudan a revertir este balance? En primer lugar, muchas de las infecciones denominadas SARI son de origen viral. Por otra parte, la administraci\u00f3n abusiva de antibi\u00f3ticos tiene el efecto contrario, dado que aumenta el n\u00famero de SARI causadas por microorganismos con resistencias a los antibi\u00f3ticos. El CIBER en el \u00e1rea de Enfermedades Respi- ratorias, y en concreto la l\u00ednea de pneumo - nias (pneumocopper), tiene un paquete de trabajo orientado a utilizar t\u00e9cnicas mole - culares de diagn\u00f3stico r\u00e1pido que permiti- r\u00e1n conocer mejor la etiolog\u00eda de las infec- ciones respiratorias agudas graves. El Plan Espa\u00f1ol de Investigaci\u00f3n y el plan europeo de investigaci\u00f3n Horizon 2020 consideran las infecciones respi-ratorias y el desarrollo de nuevas tera-pias como un asunto prioritario, \u00bfc\u00f3mo trabajan en la b\u00fasqueda de estos nue - vos tratamientos? La L\u00ednea Interacciones Hu\u00e9sped-Pat\u00f3geno (IHP) del CIBERES trabaja en la identifica-ci\u00f3n, caracterizaci\u00f3n, desarrollo y evalua-ci\u00f3n de nuevos f\u00e1rmacos antimicrobianos, profil\u00e1cticos y/o terap\u00e9uticos, cuya eficacia \"paRa la tRansfEREnCIa dE ConoCImIEnto a la ComunIdad asIstEnCIal , Contamos Con una platafoRma dE tRans- fEREnCIa quE asEsoRa a los InvEstIgadoREs y los aComp a - \u00f1a En todo El pRoCEso dEsdE la gEnERa CI\u00f3n dE la IdEa a su puEsta En El mERCado \" \"tRaB ajamos En El dEsaRR o- llo dE EstRatEgIas EfECtIvas p aRa vEnCER la InfECCI\u00f3n REspIRatoRIa pRovoCada poR mICR ooR ganIsmos p at\u00f3gEnos humanos dE gRan ImpoR tanCIa soCIo -ECon\u00f3mICo \"sea de larga duraci\u00f3n, basados la mani- pulaci\u00f3n de la interacci\u00f3n hu\u00e9sped-pat\u00f3 - geno o en la intervenci\u00f3n sobre factores de virulencia, adaptaci\u00f3n y/o supervivencia del pat\u00f3geno. Nuestra actividad implica la participaci\u00f3n de un consorcio multidis-ciplinar que trabaja de forma sin\u00e9rgica, y re\u00fane un panel de expertos en la biolog\u00eda de la infecci\u00f3n respiratoria bacteriana y v\u00edrica, en los \u00e1mbitos de la microbiolog\u00eda cl\u00ednica, celular, molecular y estructural, y la inmunolog\u00eda. Trabajamos en el desarrollo de estrategias efectivas para vencer la in-fecci\u00f3n respiratoria provocada por micro -organismos pat\u00f3genos humanos de gran importancia socio-econ\u00f3mico-sanitaria, entre los que se incluyen Mycobacterium tuberculosis, virus Influenza y virus sincitiales respiratorios. Este panel de pat\u00f3genos incluye desde es-pecies oportunistas hasta especies de muy alta patogenicidad, todas ellas con distintas estrategias de infecci\u00f3n, por lo que nuestra actividad se adecua a las singularidades de cada pat\u00f3geno y proceso infeccioso. \u00bfQu\u00e9 expectativas tienen para la va- cuna MTBVAC contra la tuberculosis, en cuyo desarrollo han participado? Las expectativas respecto a la vacuna MTBVAC son muy positivas. Tras m\u00e1s de 15 a\u00f1os de desarrollo precl\u00ednico, la nueva vacuna atenuada contra la tuberculosis MTBVAC, construida a partir de una cepa de Mycobacterium tuberculosis de origen humano en la Universidad de Zaragoza en colaboraci\u00f3n con el Instituto Pasteur, ha entrado en ensayos cl\u00ednicos. Actualmente el desarrollo industrial y cl\u00ednico lo lidera la compa\u00f1\u00eda biofarmac\u00e9utica espa\u00f1ola Bio - fabri, dentro de TBVI (Iniciativa europea vacuna tuberculosis). La primera fase de se - guridad e inmunoginicidad en adultos se public\u00f3 el pasado mes de diciembre en The Lancet Respiratory Medicine y los estudios de seguridad e inmunoginicidad en reci\u00e9n nacidos han comenzado en Sud\u00e1frica. En colaboraci\u00f3n con TBVI y AERAS (la iniciativa americana vacunas tuberculosis) y bajo la coordinaci\u00f3n de Biofabri y la Universidad de Zaragoza, se est\u00e1 elaborando el Plan de Desarrollo Cl\u00ednico de MTBVAC que permi-tir\u00e1 realizar los futuros ensayos cl\u00ednicos de eficacia de la vacuna. Se espera que pueda ofrecer mejor protecci\u00f3n que la actual va-cuna BCG, que protege a los ni\u00f1os contra las formas m\u00e1s graves de tuberculosis pero no frente a la tuberculosis pulmonar en adolescentes y adultos. \"En El poR tafolIo dE posI- BlEs vaCunas ContRa la tu- BERCulosIs , mtBva C Es una dE las CandIdatas m\u00e1s fIRmEs y sE EspERa quE puEda ofRE- CER mayoR pRotECCI\u00f3n quE la aCtual vaCuna BCg\" Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Red Instituto de Salud Carlos III C/ Monforte de Lemos 3-5 Pabell\u00f3n 11. Planta 028029 Madrid "}