{"title": "Farmacia Comunitaria", "author": "Diario M\u00e9dico", "url": "https://www.diariomedico.com/farmacia/comunitaria.html", "hostname": "diariomedico.com", "description": null, "sitename": "Diario M\u00e9dico", "date": "2023-09-23", "cleaned_text": "El convenio de farmacia de Guip\u00fazcoa no es de car\u00e1cter estatutario. Foto: C.T. Farmacia Comunitaria Guip\u00fazcoa: empresarios y trabajadores de farmacia pactan subidas salariales Han modificado las tablas respecto a lo firmado en el convenio: un 4% m\u00e1s para 2023 (retroactivo), 3,5% m\u00e1s en 2024 y 4% m\u00e1s en 2025. "}