{"title": "Farmacias Archivos - P\u00e1gina 3 de 53 - Revista Farmanatur", "author": "Farmanatur", "url": "https://revistafarmanatur.com/category/gestion-farmaceutica/", "hostname": "revistafarmanatur.com", "description": null, "sitename": "Revista Farmanatur", "date": "2022-08-31", "cleaned_text": "El verano no perdona las infecciones ni los resfriados, siendo una \u00e9poca de enfriamientos y catarros, las afecciones m\u00e1s consultadas entre los clientes de las farmacias espa\u00f1olas consultadas por ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/barometro-julio-resfriados-e-infecciones-las-patologias-mas-presentes/) Farmacias [FEFE pide una reforma del copago, revisi\u00f3n de los precios de referencia y evitar el intervencionismo, ante las propuestas del Ministerio](https://revistafarmanatur.com/home-drch/fefe-pide-una-reforma-del-copago-revision-los-precios-referencia-evitar-intervencionismo-ante-las-propuestas-del-ministerio/) A pesar de no contar con un texto que desarrolle las propuestas del Ministerio de Sanidad para la modificaci\u00f3n de la Ley de Garant\u00edas y Uso Racional de los Medicamentos y Productos Sanitarios, FEFE ha ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-drch/fefe-pide-una-reforma-del-copago-revision-los-precios-referencia-evitar-intervencionismo-ante-las-propuestas-del-ministerio/) [Asefarma recomienda atender a la seguridad de la farmacia en \u00e9poca estival](https://revistafarmanatur.com/home-drch/asefarma-recomienda-atender-la-seguridad-la-farmacia-epoca-estival/) Documentaci\u00f3n, instalaci\u00f3n el\u00e9ctrica, c\u00e1maras de vigilancia o alarmas, elementos a tener en cuenta en la oficina de farmacia Ya en julio y agosto, inmersos en pleno verano, son muchas las farmacias ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-drch/asefarma-recomienda-atender-la-seguridad-la-farmacia-epoca-estival/) [Los j\u00f3venes farmac\u00e9uticos realizar\u00e1n pr\u00e1cticas en boticas para combatir la despoblaci\u00f3n](https://revistafarmanatur.com/home-drch/los-jovenes-farmaceuticos-realizaran-practicas-boticas-rurales-combatir-la-despoblacion/) El programa \"Botica Rural\" fomentar\u00e1 que los alumnos de la Facultad de Farmacia de la Universidad de Castilla-La Mancha lleven a cabo sus pr\u00e1cticas tuteladas en farmacias rurales Promover el empleo ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-drch/los-jovenes-farmaceuticos-realizaran-practicas-boticas-rurales-combatir-la-despoblacion/) [BOT PLUS 2022: nuevo dise\u00f1o, mejor experiencia de usuario y m\u00e1s posibilidades de personalizaci\u00f3n](https://revistafarmanatur.com/home-izq/bot-plus-2022-nuevo-diseno-mejor-experiencia-usuario-mas-posibilidades-personalizacion/) La versi\u00f3n 2022, totalmente renovada, incorpora una nueva imagen, m\u00e1s moderna y en l\u00ednea con la imagen del Consejo General, y es m\u00e1s compatible con los nuevos dispositivos electr\u00f3nicos. Adem\u00e1s, se ha ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-izq/bot-plus-2022-nuevo-diseno-mejor-experiencia-usuario-mas-posibilidades-personalizacion/) [alchemLife\u00ae inicia una campa\u00f1a en las farmacias para mejorar la salud hep\u00e1tica](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/alchemlife-inicia-una-campana-las-farmacias-mejorar-la-salud-hepatica/) La campa\u00f1a \"Detoxifica tu h\u00edgado, recupera tu equilibrio\" busca apoyar a los clientes de la farmacia despu\u00e9s de vacaciones, cuando aumenta considerablemente el consumo de alimentos poco saludables y ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/alchemlife-inicia-una-campana-las-farmacias-mejorar-la-salud-hepatica/) [Apoteca Natura Espa\u00f1a celebra su d\u00e9cimo aniversario bajo el lema \"La salud tiene el color de la naturaleza\"](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/apoteca-natura-espana-celebra-decimo-aniversario-lema-la-salud-color-la-naturaleza/) El evento reuni\u00f3 a 150 personas, entre farmac\u00e9uticos titulares de farmacias Apoteca Natura y el equipo en Espa\u00f1a de esta red internacional de farmacias independientes. Se habl\u00f3 del camino recorrido y ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/apoteca-natura-espana-celebra-decimo-aniversario-lema-la-salud-color-la-naturaleza/) [Ya est\u00e1n disponibles los programas de los Congresos Nacional y Mundial de Farmacia](https://revistafarmanatur.com/home-izq/ya-estan-disponibles-los-programas-los-congresos-nacional-mundial-farmacia/) Abierto el plazo de inscripci\u00f3n con precio reducido a trav\u00e9s de los Colegios de Farmac\u00e9uticos hasta el pr\u00f3ximo 31 de julio 150 ponentes, 27 sesiones t\u00e9cnicas y 11 mesas de debate y redondas ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-izq/ya-estan-disponibles-los-programas-los-congresos-nacional-mundial-farmacia/) [El Gobierno concede a 17 profesionales de la Farmacia la Gran Cruz del M\u00e9rito Civil, a t\u00edtulo p\u00f3stumo, por su lucha en la COVID-19](https://revistafarmanatur.com/home-izq/gobierno-concede-17-profesionales-la-farmacia-la-gran-cruz-del-merito-civil-titulo-postumo-lucha-la-covid-19/) Con su concesi\u00f3n se reconoce el comportamiento en defensa de la vida y de la salud de los ciudadanos, as\u00ed como el ejemplo perdurable para generaciones venideras de todos los galardonados El ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-izq/gobierno-concede-17-profesionales-la-farmacia-la-gran-cruz-del-merito-civil-titulo-postumo-lucha-la-covid-19/) [78.128 farmac\u00e9uticos colegiados y 22.198 farmacias comunitarias al servicio del Sistema Nacional de Salud](https://revistafarmanatur.com/home-drch/78-128-farmaceuticos-colegiados-22-198-farmacias-comunitarias-al-servicio-del-sistema-nacional-salud/) 307 nuevos farmac\u00e9uticos colegiados y 87 nuevas farmacias comunitarias, refuerzan la capacidad asistencial del sistema sanitario. As\u00ed se refleja en el Informe Estad\u00edsticas de Colegiados y Farmacias ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-drch/78-128-farmaceuticos-colegiados-22-198-farmacias-comunitarias-al-servicio-del-sistema-nacional-salud/) [La demanda de test de ant\u00edgenos crece un 120% ante la repentina s\u00e9ptima ola Covid](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/la-demanda-test-antigenos-crece-120-ante-la-repentina-septima-ola-covid/) Las denominadas variantes \"sigilosas\" de Coronavirus est\u00e1n presionando al alza la demanda de test, que ha repuntado un 119,7% en lo que llevamos de julio (d\u00edas 1 al 4), respecto al mes anterior El ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/la-demanda-test-antigenos-crece-120-ante-la-repentina-septima-ola-covid/) [El presidente de la Junta de Andaluc\u00eda muestra su apoyo a la gran cita mundial de la Farmacia que se celebrar\u00e1 en Sevilla](https://revistafarmanatur.com/home-drch/presidente-la-junta-andalucia-muestra-apoyo-la-gran-cita-mundial-la-farmacia-se-celebrara-sevilla/) El consejero de Sanidad en funciones, Jes\u00fas Aguirre, ha manifestado que se trata de un acontecimiento que permitir\u00e1 compartir lo \"much\u00edsimo que hemos aprendido todos durante la pandemia\", as\u00ed como ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-drch/presidente-la-junta-andalucia-muestra-apoyo-la-gran-cita-mundial-la-farmacia-se-celebrara-sevilla/) [\"Los farmac\u00e9uticos somos ese compa\u00f1ero de viaje que todo paciente de c\u00e1ncer necesita\", Eva Gomis](https://revistafarmanatur.com/entrevistas/los-farmaceuticos-somos-ese-companero-viaje-paciente-cancer-necesita-eva-gomis/) Situada en las bellas Islas Baleares, la Farmacia de Eva Gomis, es la \u00fanica de la isla que forma parte del mapa de Hydroskin Oncology (farmacias especializadas en oncolog\u00eda), por lo que su ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/entrevistas/los-farmaceuticos-somos-ese-companero-viaje-paciente-cancer-necesita-eva-gomis/) [Apoteca Natura defiende la salud consciente y la ecolog\u00eda desde la farmacia](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/apoteca-natura-defiende-la-salud-consciente-la-ecologia-desde-la-farmacia-2/) En el marco de Infarma 2022, esta red internacional, integrada por unas mil farmacias, nacida en Italia en 2001, presente en Portugal y Espa\u00f1a, celebra su d\u00e9cimo aniversario, apostando por una ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/apoteca-natura-defiende-la-salud-consciente-la-ecologia-desde-la-farmacia-2/) [La venta de productos solares y antimosquitos se dispara tras el mayo m\u00e1s caluroso del siglo](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/la-venta-productos-solares-antimosquitos-se-dispara-tras-mayo-mas-caluroso-del-siglo/) Seg\u00fan el Informe Pharmalive sobre tendencias en las oficinas de farmacia espa\u00f1olas, elaborado por Alliance Healthcare, en mayo, la venta de art\u00edculos solares ha crecido un 43% con respecto a ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/la-venta-productos-solares-antimosquitos-se-dispara-tras-mayo-mas-caluroso-del-siglo/) [Cruz Roja y el COFM prorrogan su convenio de colaboraci\u00f3n](https://revistafarmanatur.com/home-izq/cruz-roja-cofm-prorrogan-convenio-colaboracion/) Los responsables de ambas instituciones trabajar\u00e1n juntos en la recaudaci\u00f3n de fondos para apoyar causas humanitarias El Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Madrid y Cruz Roja Espa\u00f1ola de la ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-izq/cruz-roja-cofm-prorrogan-convenio-colaboracion/) [Los farmac\u00e9uticos de Zaragoza fomentar\u00e1n la protecci\u00f3n solar en la nueva campa\u00f1a \"Piscinas Saludables\"](https://revistafarmanatur.com/home-izq/los-farmaceuticos-zaragoza-fomentaran-la-proteccion-solar-la-nueva-campana-piscinas-saludables/) El Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Zaragoza colabora junto con el Ayuntamiento y la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola contra el C\u00e1ncer en la campa\u00f1a 'Piscinas saludables', que contendr\u00e1 tres bloques tem\u00e1ticos: ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-izq/los-farmaceuticos-zaragoza-fomentaran-la-proteccion-solar-la-nueva-campana-piscinas-saludables/) [Tres oficinas de farmacia, galardonadas por su compromiso ambiental y social en la 1\u00aa edici\u00f3n de los 'Premios Farmacia Sostenible de Chiesi'](https://revistafarmanatur.com/home-izq/tres-oficinas-farmacia-galardonadas-compromiso-ambiental-social-la-1a-edicion-los-premios-farmacia-sostenible-chiesi/) La filial de la biofarmac\u00e9utica internacional ha reconocido a tres oficinas de farmacia del pa\u00eds por sus iniciativas y proyectos en materia de sostenibilidad como 'La Espa\u00f1a Vaciada', el mejor ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-izq/tres-oficinas-farmacia-galardonadas-compromiso-ambiental-social-la-1a-edicion-los-premios-farmacia-sostenible-chiesi/) [\"El dise\u00f1o y la robotizaci\u00f3n de farmacias son el matrimonio perfecto\", Manuel Sope\u00f1a, Director Comercial de Apotheka](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/diseno-la-robotizacion-farmacias-matrimonio-perfecto-manuel-sopena-director-comercial-apotheka/) Con sus 30 a\u00f1os de experiencia en el sector del dise\u00f1o de farmacias, su desarrollo profesional ha ido siempre de la mano con Apotheka; comenzando como Delegado Comercial para la marca y siguiendo, en ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/diseno-la-robotizacion-farmacias-matrimonio-perfecto-manuel-sopena-director-comercial-apotheka/) [Mart\u00ednez del Peral reclama la unidad del sector para aprobar la Ley de Farmacia](https://revistafarmanatur.com/home-izq/martinez-del-peral-reclama-la-unidad-del-sector-aprobar-la-ley-farmacia/) El presidente del COFM participa en una mesa redonda organizada por el despacho Orbaneja Abogados en CUNEF El presidente del Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Madrid, Manuel Mart\u00ednez del Peral, ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-izq/martinez-del-peral-reclama-la-unidad-del-sector-aprobar-la-ley-farmacia/) [El Consejo General presenta su Memoria GRI 2021 con motivo de la celebraci\u00f3n de la Asamblea de Presidentes](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/consejo-general-presenta-memoria-gri-2021-motivo-la-celebracion-la-asamblea-presidentes/) El informe refleja el compromiso, acciones y proyectos puestos en pr\u00e1ctica por la organizaci\u00f3n durante 2021 y su potencial para contribuir en el cumplimiento de la Agenda 2030 de Naciones Unidas El ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/consejo-general-presenta-memoria-gri-2021-motivo-la-celebracion-la-asamblea-presidentes/) [El 80% de las personas consultadas en farmacias de Sevilla asegura haber usado plantas medicinales](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/80-las-personsa-consultadas-farmacias-sevilla-asegura-haber-usado-plantas-medicinales/) Pese a obtener mejor\u00eda con su uso en el 90% de los casos, la gran mayor\u00eda sigue considerando la fitoterapia como un complemento y no como una alternativa a la medicina tradicional, desconociendo ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/80-las-personsa-consultadas-farmacias-sevilla-asegura-haber-usado-plantas-medicinales/) [Los I Premios Farmac\u00e9uticos y ODS, promovidos por el Consejo General, ya tienen a sus ganadores](https://revistafarmanatur.com/home-izq/los-i-premios-farmaceuticos-ods-promovidos-consejo-general-ya-tienen-ganadores/) \"Atenci\u00f3n farmac\u00e9utica en un barrio desfavorecido\", \"Farmac\u00e9uticos 2.0 Salud en Redes\" y \"@Vacunando\", ganadores de la categor\u00eda Farmac\u00e9uticos y ODS; \"Mascarilla-19\", galardonado en la de Colegios de ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-izq/los-i-premios-farmaceuticos-ods-promovidos-consejo-general-ya-tienen-ganadores/) [Enrique Dans: \"la innovaci\u00f3n es clave para impulsar la farmacia comunitaria en Andaluc\u00eda\"](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/enrique-dans-la-innovacion-clave-impulsar-la-farmacia-comunitaria-andalucia/) M\u00e1s de 100 farmacias comunitarias de Sevilla asisten a un di\u00e1logo entre expertos en tecnolog\u00eda, que aborda la innovaci\u00f3n de las farmacias, a trav\u00e9s de la digitalizaci\u00f3n Alliance Healthcare, ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/enrique-dans-la-innovacion-clave-impulsar-la-farmacia-comunitaria-andalucia/) [El ICOFCS reparte m\u00e1s de 4 millones de adhesivos de su campa\u00f1a \"Tu \u00faltimo envase\" entre las farmacias de la provincia](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/icofcs-reparte-mas-4-millones-adhesivos-campana-ultimo-envase-las-farmacias-la-provincia/) Los pacientes castellonenses est\u00e1n acogiendo con gran aceptaci\u00f3n la Campa\u00f1a \"Tu \u00faltimo envase\" creada por el Ilustre Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Castell\u00f3n para garantizarles apoyo para el ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/icofcs-reparte-mas-4-millones-adhesivos-campana-ultimo-envase-las-farmacias-la-provincia/) [Presentados los Congresos Mundial y Nacional de Farmacia ante la Asamblea de la Agrupaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Europea (PGEU)](https://revistafarmanatur.com/home-izq/presentados-los-congresos-mundial-nacional-farmacia-ante-la-asamblea-la-agrupacion-farmaceutica-europea-pgeu/) Jes\u00fas Aguilar, presidente del Consejo General de Colegios Farmac\u00e9uticos, ha animado a todas las delegaciones farmac\u00e9uticas europeas a sumarse a la cita profesional de Sevilla El presidente del ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-izq/presentados-los-congresos-mundial-nacional-farmacia-ante-la-asamblea-la-agrupacion-farmaceutica-europea-pgeu/) [\"La \u00fanica forma de competir con los grandes comercios es cumplir la labor asistencial\", Antonio Galera, Farmacia Albacete 24 H](https://revistafarmanatur.com/entrevistas/la-unica-forma-competir-los-grandes-comercios-cumplir-la-labor-asistencial-antonio-galera-farmacia-albacete-24-h/) Antonio y Felisa nos abren las puertas de su farmacia en Albacete para conocer c\u00f3mo es su d\u00eda a d\u00eda y para hablar de los grandes retos a los que se enfrentan las boticas espa\u00f1olas en la actualidad, ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/entrevistas/la-unica-forma-competir-los-grandes-comercios-cumplir-la-labor-asistencial-antonio-galera-farmacia-albacete-24-h/) [\"Es un orgullo ofrecer un servicio de calidad a personas que lo necesitan\", Eduardo Luis Lim\u00f3n, Farmacia Las Cruces](https://revistafarmanatur.com/entrevistas/orgullo-ofrecer-servicio-calidad-personas-lo-necesitan-eduardo-luis-limon-farmacia-las-cruces/) Eduardo Luis Lim\u00f3n es el farmac\u00e9utico titular de Farmacia Las Cruces. Est\u00e1 situada en Villanueva de las Cruces, un municipio de Huelva con 400 habitantes, y all\u00ed ofrece el Sistema Personalizado de ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/entrevistas/orgullo-ofrecer-servicio-calidad-personas-lo-necesitan-eduardo-luis-limon-farmacia-las-cruces/) [Bar\u00f3metro de mayo: antigripales y antial\u00e9rgicos, los productos m\u00e1s demandados](https://revistafarmanatur.com/home-drch/barometro-mayo-antigripales-antialergicos-los-productos-mas-demandados/) A pesar del aumento de las temperaturas, las gripes y las alergias propias de esta \u00e9poca siguen siendo las patolog\u00edas m\u00e1s habituales entre los clientes de las farmacias espa\u00f1olas Mar\u00eda Garc\u00eda ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-drch/barometro-mayo-antigripales-antialergicos-los-productos-mas-demandados/) [Farmac\u00e9uticos y m\u00e9dicos constituyen una comisi\u00f3n de trabajo para abordar temas profesionales comunes](https://revistafarmanatur.com/home-drch/farmaceuticos-medicos-constituyen-una-comision-trabajo-abordar-temas-profesionales-comunes/) La presidenta del COFRM, Paula Pay\u00e1 se\u00f1ala, entre los objetivos de trabajo \"el uso generalizado del modelo oficial de receta y actuar ante cualquier desabastecimiento de medicamentos\" Esta ma\u00f1ana ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-drch/farmaceuticos-medicos-constituyen-una-comision-trabajo-abordar-temas-profesionales-comunes/) [Aumentan en un 245% los pacientes que encuentran su medicamento gracias a FarmaHelp en 2022](https://revistafarmanatur.com/home-drch/aumentan-245-los-pacientes-encuentran-medicamento-gracias-farmahelp-2022/) FarmaHelp permite al farmac\u00e9utico contactar con farmacias cercanas adheridas cuando un paciente necesita un medicamento y por urgencia o incidencias de suministro no dispone del mismo Cada mes ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-drch/aumentan-245-los-pacientes-encuentran-medicamento-gracias-farmahelp-2022/) [Los estudiantes de Farmacia tendr\u00e1n un papel destacado en los Congresos Mundial y Nacional de Sevilla 2022](https://revistafarmanatur.com/home-drch/los-estudiantes-farmacia-tendran-papel-destacado-los-congresos-mundial-nacional-sevilla-2022/) La capital andaluza ser\u00e1 la sede del 22 Congreso Nacional Farmac\u00e9utico y el 80 Congreso Mundial de Farmacia del 18 al 22 de septiembre de 2022 Los estudiantes de Farmacia ser\u00e1n parte activa en la ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-drch/los-estudiantes-farmacia-tendran-papel-destacado-los-congresos-mundial-nacional-sevilla-2022/) [\u00abBiosimilares y Farmacia\u00bb, nuevo canal tem\u00e1tico de videoconsejos Tu Farmac\u00e9utico Informa en YouTube](https://revistafarmanatur.com/home-izq/biosimilares-farmacia-nuevo-canal-tematico-videoconsejos-farmaceutico-informa-youtube/) El Consejo General de Colegios Farmac\u00e9uticos y la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Medicamentos Biosimilares (BioSim) suscriben un acuerdo para impulsar el conocimiento de este tipo de medicamentos entre la ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-izq/biosimilares-farmacia-nuevo-canal-tematico-videoconsejos-farmaceutico-informa-youtube/) [Farmahelp, reconocida como una de \"Las 100 mejores ideas del a\u00f1o\" por Actualidad Econ\u00f3mica](https://revistafarmanatur.com/home-izq/farmahelp-reconocida-una-las-100-mejores-ideas-del-ano-actualidad-economica/) Ha sido seleccionada por ser \u00abuna novedosa herramienta que facilita la comunicaci\u00f3n instant\u00e1nea entre las farmacias para localizar r\u00e1pidamente medicamentos en casos de urgencia o cuando hay ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-izq/farmahelp-reconocida-una-las-100-mejores-ideas-del-ano-actualidad-economica/) [Regulaci\u00f3n del sue\u00f1o: soluciones naturales y gesti\u00f3n de la categor\u00eda](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/regulacion-del-sueno-soluciones-naturales-gestion-la-categoria/) En esta formaci\u00f3n de Faes Farma se dar\u00e1n a conocer soluciones naturales para la regulaci\u00f3n del sue\u00f1o, sus claves y gu\u00edas de recomendaci\u00f3n El pr\u00f3ximo 23 de mayo tendr\u00e1 lugar la sesi\u00f3n formativa ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/regulacion-del-sueno-soluciones-naturales-gestion-la-categoria/) [Primer documento de consenso multidisciplinar para el abordaje de la hipertensi\u00f3n arterial](https://revistafarmanatur.com/home-izq/primer-documento-consenso-multidisciplinar-abordaje-la-hipertension-arterial/) El documento ha sido consensuado por SEFAC (Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Cl\u00ednica, Familiar y Comunitaria) y las sociedades m\u00e9dicas de atenci\u00f3n primaria SEMERGEN (Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos de ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-izq/primer-documento-consenso-multidisciplinar-abordaje-la-hipertension-arterial/) [Cada espa\u00f1ol recicla 100 gramos de envases vac\u00edos o con restos de medicamentos en los Puntos SIGRE](https://revistafarmanatur.com/home-drch/espanol-recicla-100-gramos-envases-vacios-restos-medicamentos-los-puntos-sigre/) Se recupera la tasa de recogida de residuos de medicamentos previa a la pandemia. El 91% de los espa\u00f1oles considera perjudicial para el medio ambiente tirar los medicamentos a la basura o por el ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-drch/espanol-recicla-100-gramos-envases-vacios-restos-medicamentos-los-puntos-sigre/) [Presentada la campa\u00f1a 'Farmacia Comunitaria, tu apoyo en Salud Mental' en Castilla-La Mancha](https://revistafarmanatur.com/home-izq/presentada-la-campana-farmacia-comunitaria-apoyo-salud-mental-castilla-la-mancha/) La campa\u00f1a surge de la colaboraci\u00f3n conjunta de la Consejer\u00eda de Sanidad, el Consejo de Colegios de Farmac\u00e9uticos de Castilla-La Mancha (COFCAM) y la Alianza Otsuka-Lundbeck La Consejer\u00eda de ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-izq/presentada-la-campana-farmacia-comunitaria-apoyo-salud-mental-castilla-la-mancha/) [Aceites esenciales en el botiqu\u00edn de verano, ante problemas que surgen con la llegada del buen tiempo](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/aceites-esenciales-botiquin-verano-ante-problemas-surgen-la-llegada-del-buen-tiempo/) Actualizaci\u00f3n sobre productos venot\u00f3nicos, repelentes y patolog\u00edas de la piel en el Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Ciudad Real Llega el buen tiempo y el verano y los farmac\u00e9uticos de Ciudad ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/aceites-esenciales-botiquin-verano-ante-problemas-surgen-la-llegada-del-buen-tiempo/) [Farmacias de Pontevedra inician una nueva campa\u00f1a de informaci\u00f3n sobre receta m\u00e9dica](https://revistafarmanatur.com/noticias/farmacias-pontevedra-inician-una-nueva-campana-informacion-receta-medica/) El objetivo de la campa\u00f1a es recordar que, para ser v\u00e1lidas, las recetas privadas emitidas por m\u00e9dicos, odont\u00f3logos y pod\u00f3logos tienen que cumplir unos determinados requisitos e incluir los datos ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/noticias/farmacias-pontevedra-inician-una-nueva-campana-informacion-receta-medica/) [M\u00e1s de 30.000 pacientes de 5 autonom\u00edas se benfician de la dispensaci\u00f3n colaborativa de medicamentos hospitalarios en farmacias](https://revistafarmanatur.com/home-izq/mas-30-000-pacientes-5-autonomias-se-benfician-la-dispensacion-colaborativa-medicamentos-hospitalarios-farmacias/) En la actualidad colaboran farmac\u00e9uticos de 69 servicios de Farmacia Hospitalaria, m\u00e1s de 6.000 farmacias y 19 almacenes de distribuci\u00f3n; que han facilitado la dispensaci\u00f3n de cerca de 200.000 ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-izq/mas-30-000-pacientes-5-autonomias-se-benfician-la-dispensacion-colaborativa-medicamentos-hospitalarios-farmacias/) [Farmac\u00e9uticos se forman para contribuir a las donaciones adecuadas de medicamentos](https://revistafarmanatur.com/noticias/farmaceuticos-se-forman-contribuir-las-donaciones-adecuadas-medicamentos/) Farmamundi y el Consejo General de Colegios Farmac\u00e9uticos contin\u00faan colaborando para favorecer las donaciones a pa\u00edses empobrecidos o en conflicto Las 22.137 farmacias comunitarias constituyen una ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/noticias/farmaceuticos-se-forman-contribuir-las-donaciones-adecuadas-medicamentos/) [Las ventas en las farmacias crecen por los medicamentos de prescripci\u00f3n, en especial antidiab\u00e9ticos](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/las-ventas-las-farmacias-crecen-los-medicamentos-prescripcion-especial-antidiabeticos/) En el mes de marzo, la facturaci\u00f3n en oficina de farmacia aument\u00f3 +6,6% en valores y un +8,1% en unidades respecto al mismo mes del a\u00f1o anterior. Los medicamentos que m\u00e1s contribuyen al crecimiento ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/las-ventas-las-farmacias-crecen-los-medicamentos-prescripcion-especial-antidiabeticos/) [Fedefarma acerca a las farmacias una campa\u00f1a sobre el consumo responsable y su repercusi\u00f3n en el bienestar](https://revistafarmanatur.com/home-izq/fedefarma-acerca-las-farmacias-una-campana-consumo-responsable-repercusion-bienestar/) Con el hastag #proximidadessalud, todas las farmacias socias pueden sumarse a la campa\u00f1a para reforzar su rol como agente social Fedefarma ha acercado una campa\u00f1a a todas las farmacias socias con ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-izq/fedefarma-acerca-las-farmacias-una-campana-consumo-responsable-repercusion-bienestar/) [FEFE entregar\u00e1 los reconocimientos al compromiso con la farmacia](https://revistafarmanatur.com/home-izq/fefe-entregara-los-reconocimientos-al-compromiso-la-farmacia/) La Federaci\u00f3n Empresarial de Farmac\u00e9uticos Espa\u00f1oles entregar\u00e1 los reconocimientos a instituciones que defienden el modelo espa\u00f1ol de farmacia durante la celebraci\u00f3n del FEFE Matinal BCN Este ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-izq/fefe-entregara-los-reconocimientos-al-compromiso-la-farmacia/) [Los farmac\u00e9uticos de Toledo se ponen al d\u00eda sobre innovaciones y nuevas tecnolog\u00edas en fotoprotecci\u00f3n y antiedad](https://revistafarmanatur.com/home-izq/los-farmaceuticos-toledo-se-ponen-al-dia-innovaciones-nuevas-tecnologias-fotoproteccion-antiedad/) Cristina P\u00e9rez Hortet, jefa del Servicio de Dermatolog\u00eda del Complejo Hospitalario de Toledo, imparti\u00f3 una sesi\u00f3n de formaci\u00f3n en el COF de Toledo El Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos (COF) de ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-izq/los-farmaceuticos-toledo-se-ponen-al-dia-innovaciones-nuevas-tecnologias-fotoproteccion-antiedad/) [\"Tenemos un sistema sanitario hospitaloc\u00e9ntrico\", Vicente J. Baixauli Fern\u00e1ndez, presidente de Sefac](https://revistafarmanatur.com/home-izq/tenemos-sistema-sanitario-hospitalocentrico-vicente-j-baixauli-fernandez-presidente-sefac/) \u00c9l no decidi\u00f3 conscientemente dedicarse a la farmacia comunitaria. \"Sencillamente la descubr\u00ed, y no fui consciente de la vocaci\u00f3n hasta que ya llevaba tiempo ejerciendo\". Asi lo explica el presidente ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-izq/tenemos-sistema-sanitario-hospitalocentrico-vicente-j-baixauli-fernandez-presidente-sefac/) [Sevilla reunir\u00e1 a m\u00e1s de 5.000 farmac\u00e9uticos de todo el mundo en septiembre](https://revistafarmanatur.com/home-izq/sevilla-reunira-mas-5-000-farmaceuticos-mundo-septiembre/) La capital andaluza ser\u00e1 la sede del 22 Congreso Nacional Farmac\u00e9utico y el 80 Congreso Mundial de Farmacia del 18 al 22 de septiembre de 2022 Los presidentes del Consejo General de Farmac\u00e9uticos, ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/home-izq/sevilla-reunira-mas-5-000-farmaceuticos-mundo-septiembre/) [Los farmac\u00e9uticos presentan a la ministra de Sanidad los Congresos Nacional y Mundial de Farmacia](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/los-farmaceuticos-presentan-la-ministra-sanidad-los-congresos-nacional-mundial-farmacia/) El presidente del Consejo General de Farmac\u00e9uticos, Jes\u00fas Aguilar; acompa\u00f1ado del presidente de la Federaci\u00f3n Internacional Farmac\u00e9utica, Dominique Jordan ha presentado a la ministra todos los ... [[Seguir leyendo...]](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/los-farmaceuticos-presentan-la-ministra-sanidad-los-congresos-nacional-mundial-farmacia/) [Las farmacias de Castilla-La Mancha se convierten en Puntos Violeta para cambatir la violencia de g\u00e9nero](https://revistafarmanatur.com/gestion-farmaceutica/las-farmacias-castilla-la-mancha-se-convierten-puntos-violeta-colaborar-la-violencia-genero/) El delegado del Gobierno de Espa\u00f1a en Castilla-La Mancha ha firmado el Protocolo General de Actuaci\u00f3n con el presidente del Consejo de Colegios de Farmac\u00e9uticos de Castilla-La Mancha, que representa "}