{"title": "Goetheanum | Informe anual 2020/21", "author": null, "url": "https://goetheanum.ch/es/noticias/informe-anual-2020-21", "hostname": "goetheanum.ch", "description": "La Sociedad Antropos\u00f3fica General y la Escuela Superior para la Ciencia del Esp\u00edritu informan sobre los motivos de su trabajo en el Informe Anual 2020/21.", "sitename": "Goetheanum", "date": "2021-04-28", "cleaned_text": "Informe anual 2020/21 La Sociedad Antropos\u00f3fica General y la Escuela Superior para la Ciencia del Esp\u00edritu informan sobre los motivos de su trabajo en el Informe Anual 2020/21. En el marco de las medidas oficiales contra la Covid-19, el Goetheanum tuvo que adaptarse repetidas veces a las situaciones cambiantes y buscar soluciones para mantener un contacto activo con los miembros, especialmente a trav\u00e9s de los medios digitales. En la Secci\u00f3n de Artes de la Palabra y de la M\u00fasica, probablemente la m\u00e1s afectada, los artistas tuvieron que experimentar que, \u00abcuando el propio espacio de trabajo se derrumba, el sentido vital se ve gravemente afectado\u00bb. Una forma de afrontar la incertidumbre y el miedo, fue la exposici\u00f3n Viaje hacia lo incierto de la Secci\u00f3n de Artes Pl\u00e1sticas con sus muestras de \u00abesperanza, el anhelo de un cambio social, impresiones profundas de la naturaleza, la paz interior y meditaci\u00f3n, como experiencia intensa de un cambio de conciencia\u00bb. Sin embargo, en algunos pa\u00edses las consecuencias son devastadoras, por ejemplo por la suspensi\u00f3n de comedores escolares como consecuencia del cierre de guarder\u00edas y escuelas (Secci\u00f3n Pedag\u00f3gica). Parad\u00f3jicamente, de repente las cualidades sociales \u00abdel encuentro y contacto, de la cercan\u00eda y la calidez humana fueron reputadas como peligrosas\u00bb (Secci\u00f3n de Ciencias Sociales). Construir relaciones En Alemania los medios de comunicaci\u00f3n apuntaron a la Antroposof\u00eda cuando crearon el \u00abfantasma de un repugnante movimiento de protesta con tendencia derechista, compuesto por negacionistas, anti-vacunas, ciudadanos del Reich, esoteristas y antrop\u00f3sofos\u00bb, como formul\u00f3 Justus Wittich (Junta Directiva). Frente a tales tendencias de separaci\u00f3n, hay que cuidar los aspectos que nos unen y conectan: \u00abS\u00f3lo en la imagen pl\u00e1stica que tiene el potencial de metamorfosis din\u00e1mica, ... lo espiritual cobra vida\u00bb (Secci\u00f3n de Literatura y Humanidades). Constanza Kaliks (Junta Directiva) describe la Sociedad Antropos\u00f3fica como un espacio para \u00abestablecer una relaci\u00f3n con lo espiritual\u00bb. En respuesta a los fen\u00f3menos mencionados y con la intenci\u00f3n de dar una orientaci\u00f3n a las tareas de la Sociedad Antropos\u00f3fica a corto y medio plazo, Matthias Girke (Junta Directiva) coment\u00f3 la importancia de \u00abhacer visibles a Rudolf Steiner y a la Antroposof\u00eda\u00bby el juicio no condicionado por ideas preconcebidas sobre las \u00abnumerosas valoraciones de la pandemia de Covid-19, que pueden monopolizarse o colectivizarse, y por lo tanto no entrar en el intercambio necesario\u00bb. En un proyecto de renovar y consolidar la afiliaci\u00f3n a la Sociedad Antropos\u00f3fica General, Ueli Hurter (Junta Directiva) est\u00e1 investigando y describiendo los puntos importantes para cuidar las relaciones internas. Muchas de las Secciones abordaron la cuesti\u00f3n de la relaci\u00f3n del ser humano con la Tierra. Por ejemplo, la Secci\u00f3n de los J\u00f3venes plante\u00f3 la pregunta radical: \u00ab\u00bfLa presencia del ser humano afecta a la salud del planeta?\u00bb La Secci\u00f3n de Agricultura se\u00f1al\u00f3 que, desde la crisis de la EEB (enfermedad de las vacas locas) en 2000, \u00abcasi todos los a\u00f1os hay una nueva epidemia en animales de granja [...] o en el mundo vegetal\u00bb. El objetivo ser\u00eda \u00abuna actitud de colaboraci\u00f3n con la naturaleza\u00bb, una \u00abecolog\u00eda y agricultura inclusivas\u00bb. En el trabajo de la Secci\u00f3n de Ciencias Naturales qued\u00f3 claro: \u00abHace falta valor para no eludir la responsabilidad de actuar\u00bb. La Secci\u00f3n Antropos\u00f3fica General est\u00e1 ofreciendo posibilidades para el trabajo individual con las cuestiones del conocimiento. A partir del oto\u00f1o, se editar\u00e1 un bolet\u00edn para los miembros de la Primera Clase de la Escuela Superior para la Ciencia del Esp\u00edritu. La pr\u00e1ctica de la vida y fuerzas retardadoras Un nuevo comienzo nunca es f\u00e1cil. Una observaci\u00f3n de la Secci\u00f3n Matem\u00e1tico-Astron\u00f3mica fue que: \u00abcuando el ser humano se ve llamado a asumir nuevas tareas con el necesario esfuerzo volitivo, es natural que [...] las fuerzas retardadoras quieran adue\u00f1arse del nuevo campo de acci\u00f3n, o que salgan distorsiones y caricaturas de los nuevos impulsos\u00bb. En el marco de la Secci\u00f3n M\u00e9dica, se desarroll\u00f3 un \u00abprocedimiento terap\u00e9utico integral para las distintas fases de la Covid-19, con medicamentos antropos\u00f3ficos y aplicaciones externas\u00bb. Un compendio de recomendaciones pr\u00e1cticas que \u00absigue siendo actualizado y ampliado\u00bb. _______ Motivos para el a\u00f1o 2021 En vista de los efectos de la situaci\u00f3n de Covid-19, la Junta Directiva y la Direcci\u00f3n del Goetheanum han identificado el coraje de conocimiento, la responsabilidad personal y la afirmaci\u00f3n del mundo como las direcciones de trabajo para 2021. El coraje de conocimiento es necesario para penetrar la niebla que se ha expandido en la vida cotidiana desde la situaci\u00f3n de Covid-19. En el nivel f\u00edsico, se trata de una mirada sobria y basada en la evidencia de los hechos. En el nivel an\u00edmico, el coraje de conocimiento puede significar encontrar la fuente de la dignidad humana en uno mismo, guardando el equilibrio necesario entre la resignaci\u00f3n por un lado y sobrevalorarse, por el otro. Espiritualmente, se puede experimentar la exigencia de tomar en serio los peque\u00f1os atisbos del m\u00e1s all\u00e1 del umbral que experimentamos con intuici\u00f3n fugaz, y desarrollar el coraje para un cambio de perspectiva. La responsabilidad personal tiene tres aspectos: la responsabilidad por m\u00ed mismo/a, la responsabilidad por mi entorno social inmediato, y mi corresponsabilidad por el bien com\u00fan. La responsabilidad personal es polarmente opuesta a la responsabilidad colectiva. Si esta \u00faltima es impuesta por el Estado, hay que prestar una valoraci\u00f3n especial a la responsabilidad individual. De ah\u00ed surge la pregunta de c\u00f3mo la responsabilidad individual puede incluir una responsabilidad sana por las cuestiones sociales y las urgencias de la \u00e9poca. El tercer \u00abtono\u00bb, la afirmaci\u00f3n del mundo, pretende abordar el hecho de que el presente nos llama a buscar y realizar el esp\u00edritu en y con el mundo. No para huir y deshacerse de la realidad, sino para aceptar las circunstancias tal como son y sacar lo mejor de ellas. Justus Wittich, Constanza Kaliks, Matthias Girke y Ueli Hurter Fuente Editorial del Informe Anual 2020/21 de la Sociedad Antropos\u00f3fica General y del Goetheanum como Escuela Superior para la Ciencia del Esp\u00edritu Informe anual 2020/21 [Goetheanum Login](http://www.goetheanum.org/es/iniciar-sesion) (se requiere registro previo), Asamblea General "}