{"title": "La \"vacuna pasiva\" contra el Alzheimer tiene una eficacia \"sorprendentemente alta\", seg\u00fan el doctor Ernest Balaguer - UDIC Unitat D'Investigaci\u00f3 Cl\u00ednica", "author": "Tito Surribas", "url": "https://udic.es/la-vacuna-pasiva-contra-el-alzheimer-tiene-una-eficacia-sorprendentemente-alta-segun-el-doctor-ernest-balaguer/", "hostname": "udic.es", "description": "Entrevistamos al doctor Ernest Balaquer. Graduado en medicina por la Universidad de Valencia. Se ha dedicado a la investigaci\u00f3n cl\u00ednica (Parkinson y", "sitename": "UDIC Unitat D'Investigaci\u00f3 Cl\u00ednica", "date": "2022-10-28", "cleaned_text": "Balaquer. Graduado en medicina por la Universidad de Valencia. Se ha dedicado a la investigaci\u00f3n cl\u00ednica (Parkinson y Alzheimer) los \u00faltimos 25 a\u00f1os y actualmente forma parte del Servicio de Neurolog\u00eda del Hospital Universitari General de Catalunya, donde dirige la Unidad de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica. Ha sido investigador principal en m\u00e1s de 100 ensayos cl\u00ednicos en Fase I, II, III, y hoy dedicar\u00e1 parte de su tiempo a explicar a los lectores de CatalunyaPress los \u00faltimos avances en la investigaci\u00f3n sobre una de las enfermedades m\u00e1s relevantes de nuestro siglo: el Alzheimer. Pregunta: \u00bfEs posible revertir o detener el Alzheimer? Respuesta: Desde los primeros s\u00edntomas hasta que se alcanza un grado de demencia relevante pasan los a\u00f1os suficientes como para intentar probar cosas. Otro tema es que en estos momentos no tenemos grandes f\u00e1rmacos que est\u00e9n autorizados, pero s\u00ed tenemos grandes esperanzas en los que vendr\u00e1n que podr\u00edan detener el proceso y convertir la enfermedad del Alzheimer en una enfermedad cr\u00f3nica, que quiz\u00e1s requiere un tratamiento, pero evitando ese castigo tan impactante de la enfermedad. P.: \u00bfCu\u00e1l es la diferencia entre la demencia y el Alzheimer? R.: Son conceptos distintos. Demencia es un concepto sindr\u00f3mico. Todo el mundo entiende que si una persona tiene varias embolias acabar\u00e1 teniendo una demencia, que en este caso dir\u00edamos vascular. Es decir, la demencia es una etapa final de distintas situaciones, tambi\u00e9n de una enfermedad de Alzh\u00e9imer que se haya dejado evolucionar. Cuando nosotros tratamos a pacientes que tienen un Alzheimer inicial, podr\u00edamos decir que no parecen tener Alzheimer porque no tienen demencia. Tienen d\u00e9ficits de memoria y algunos problemas de orientaci\u00f3n, pero pueden realizar su vida normal. Y la idea es que la puedan realizar durante muchos a\u00f1os. P.: \u00bfCu\u00e1les cree que son los principales retos que existen en la investigaci\u00f3n sobre el Alzheimer? \u00bfD\u00f3nde se deber\u00eda incidir? R.: Los retos son de dos tipos. Lo primero ser\u00eda lo m\u00e1s evidente: intentar encontrar una causa o unas causas y encontrar remedios que puedan resolver estas causas. Esto ser\u00eda el tratamiento etiol\u00f3gico o causal, la curaci\u00f3n, que ser\u00eda siempre el target final. Mientras, simult\u00e1neamente, tambi\u00e9n deber\u00edamos resolver los problemas concretos que presentan estos pacientes. Por ejemplo, si el paciente tiene agitaci\u00f3n, si tiene delirios, si tuviera a su alcance f\u00e1rmacos que pudieran frenar estos s\u00edntomas en el Alzheimer, el paciente seguir\u00eda teniendo la enfermedad pero sin estar tan agitado. Si puede dormir bien, si tiene una conducta m\u00e1s correcta, cambiar\u00eda al cien por cien la situaci\u00f3n familiar. Hemos evaluado un f\u00e1rmaco antialucinatario que fue muy bien. El estudio tuvo un resultado positivo y el f\u00e1rmaco en cuesti\u00f3n se vende en Estados Unidos. Esto nos ha ocurrido a menudo: un medicamento que evaluamos con pacientes de aqu\u00ed, por los acuerdos que existen, es aprobado por Estados Unidos y no en Europa. En este caso, se trata de un producto que se llama Pimavanserina, y no lo tenemos en nuestro pa\u00eds. El f\u00e1rmaco no cura al Alzheimer, pero es una alternativa a la agresividad, los delirios o la excitaci\u00f3n que pueden perjudicar mucho a la vida familiar. \u00abUn medicamento que evaluamos con pacientes de aqu\u00ed, por los acuerdos que existen, es aprobado por Estados Unidos y no en Europa\u00bb P.: Repite mucho la palabra \u00abfamilia\u00bb. R.: Yo creo que deber\u00edamos empezar a decir que \u00e9sta es una enfermedad familiar. Es una enfermedad social, personal, pero obviamente familiar. Aqu\u00ed siempre hay un acompa\u00f1ante, una persona que est\u00e1 cuidando, que est\u00e1 viniendo a las visitas y que desempe\u00f1a un papel predominante y fundamental incluso en los ensayos cl\u00ednicos, participando activamente con cuestionarios y explicando la evoluci\u00f3n del paciente para poder detectar su estado. P.: Me ha sorprendido que dice que este medicamento se ha aprobado en Estados Unidos y aqu\u00ed en Espa\u00f1a no est\u00e1 disponible. \u00bfEso por qu\u00e9 ocurre? R.: Bien, ha pasado varias veces. No viene a cuento pero con la enfermedad de Parkinson, dos de los productos que est\u00e1n autorizados en Estados Unidos los hemos probado aqu\u00ed. \u00bfPor qu\u00e9 ocurre? Pues porque existen acuerdos entre la Agencia Europea del Medicamento y la FDA norteamericana, y compartiendo los datos pueden dar como resultado que un estudio es aprobado por una agencia y no por otra. Es curioso que un producto para el Alzheimer que obtuvo un resultado positivo muy modesto, de baja intensidad, la FDA norteamericana lo autoriz\u00f3 y se comercializa. En cambio, la Agencia Europea del Medicamento no lo autoriz\u00f3 alegando que su mejora era baja y que exist\u00eda un riesgo elevado de efectos secundarios. Para que lo entienda la gente, medicamentos probados en pacientes europeos, en este caso de Catalunya, acaban siendo autorizados en Estados Unidos pero no en Europa. P.: Entonces, \u00bflos pacientes de aqu\u00ed est\u00e1n en inferioridad de condiciones? R.: No quiero ser alarmista, pero yo creo que si hemos probado aqu\u00ed productos a nuestros pacientes que les han ido bien, y que un pa\u00eds como Estados Unidos los aprueba, es curioso que aqu\u00ed no ocurra. Tambi\u00e9n est\u00e1 la parte econ\u00f3mica: a menudo en Estados Unidos los precios de los medicamentos son m\u00e1s libres y aqu\u00ed est\u00e1n m\u00e1s regulados. Pero vamos, una cosa ser\u00eda decir que un medicamento es caro y que necesita unas autorizaciones determinadas o un perfil, y otra cosa es decir que no se comercializa aqu\u00ed en absoluto. P.: \u00bfCon cu\u00e1nta antelaci\u00f3n se puede detectar que un paciente tiene Alzheimer? R.: Muy interesante, pero es que tampoco se hace la pregunta inversa: cuando diagnosticamos a un paciente, cuando le decimos usted tiene el diagn\u00f3stico cl\u00ednico de Alzheimer, seguramente lleva ya algunos a\u00f1os padeciendo la enfermedad. Podr\u00edamos decir entre 5 y 10 a\u00f1os. \u00bfQu\u00e9 significa esto? Que frente a los primeros s\u00edntomas, si ponemos en marcha un mecanismo diagn\u00f3stico, podr\u00edamos llegar a saber que una persona lleva unos a\u00f1os sufriendo la enfermedad cuando no est\u00e1 avanzada. Por el momento no tenemos un tratamiento curativo, pero si lo tuvi\u00e9ramos cambiar\u00eda radicalmente el modelo porque deber\u00eda diagnosticarse precozmente para poder detenerlo. Hoy en d\u00eda no disponemos de este procedimiento. El diagn\u00f3stico es cl\u00ednico: por test de memoria, por pruebas del cerebro tipo resonancia magn\u00e9tica, por anal\u00edticas, pero eso no es una biopsia del cerebro, no dice 100% que tengas Alzheimer. P.: \u00bfHa avanzado en t\u00e9cnicas que permitan un diagn\u00f3stico precoz de la enfermedad? Actualmente tenemos dos marcadores y han revolucionado el diagn\u00f3stico precoz de la enfermedad. Uno son marcadores con l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo y el otro es lo que se llama el PET (tomograf\u00eda por emisi\u00f3n de positrones). Existe un PET amiloide, de la prote\u00edna amiloide y un PET TAU, de la prote\u00edna TAU, y estas dos prote\u00ednas se consideran relacionadas con la etiopatogenia del Alzheimer. Si hacemos un PET amiloide o un PET TAU a una persona joven que empieza a fallarle la memoria y es positivo, esta persona, por sana que sea, est\u00e1 en riesgo de desarrollar la enfermedad y por tanto ser\u00eda un candidato para intentar frenarla. Lo mismo se puede detectar en el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo, haciendo una punci\u00f3n lumbar, un procedimiento comercializado y que con unos marcadores de amiloide te dice si esa persona tiene ese factor de riesgo. En algunas investigaciones estamos utilizando marcadores plasm\u00e1ticos, en sangre, concretamente de prote\u00edna TAU, y con Gr\u00edfols tambi\u00e9n realizamos un estudio de amiloide en sangre. Pero no s\u00e9 si esto ser\u00e1 el futuro. Por ahora, estos marcadores se miran en el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo. \u00abActualmente tenemos dos marcadores y han revolucionado el diagn\u00f3stico precoz de la enfermedad\u00bb P.: Tambi\u00e9n han estado investigando con un f\u00e1rmaco llamado Lecanemab que ha logrado revertir el avance de la enfermedad. Para nosotros los mab son anticuerpos monoclonales. Son lo que coloquialmente conocemos como vacunas, pero en este caso vacunas pasivas. Para la vacuna de la gripe, que es activa, cogen un virus atenuado y lo inyectan para que el paciente desarrolle anticuerpos. En este caso, el paciente no desarrolla anticuerpos contra el amiloide ni contra la TAU, y por tanto lo que se hace es fabricar los anticuerpos en el laboratorio y despu\u00e9s se administran al paciente. Esto es lo que se conoce como vacuna pasiva. Curiosamente estas vacunas no se pueden dar por boca, se estropean y deben inyectarse, como las vacunas del covid. En el caso del Lecanemab, en el ensayo inicial se inyectaba cada quince d\u00edas. Durante m\u00e1s de a\u00f1o y medio los pacientes ven\u00edan a recibir estos anticuerpos. \u00bfC\u00f3mo han podido resistirlo? Aparte de un gran esfuerzo que deber\u00eda agradecerse a todos y a todas, tambi\u00e9n por cambios cl\u00ednicos que les hicieron mejorar. Adem\u00e1s, no exist\u00edan efectos secundarios. Pudo haber alguna reacci\u00f3n al\u00e9rgica quiz\u00e1s al principio, pero estas vacunas son muy espec\u00edficas, atacan directamente a las prote\u00ednas patol\u00f3gicas y no afectan a otras prote\u00ednas del h\u00edgado, la sangre y otros componentes de nuestro organismo. P.: \u00bfEl f\u00e1rmaco estar\u00e1 disponible pronto para toda la poblaci\u00f3n? R.: Nosotros estamos participando en el ensayo del f\u00e1rmaco Lecanemab desde hace m\u00e1s de 6 a\u00f1os, cuando empezamos con el ensayo de dos fases y el resultado fue positivo. Ahora ha salido un resultado tambi\u00e9n positivo en el ensayo de fase III. Es un ensayo llamado Pivotal, y esta palabra significa que sobre \u00e9l pivota la autorizaci\u00f3n. Es decir, las compa\u00f1\u00edas y las agencias reguladoras han llegado a un acuerdo de c\u00f3mo hacerlo en el estudio porque, si es positivo, pedir\u00e1n su comercializaci\u00f3n. P.: Seg\u00fan los resultados, se ha logrado reducir un 27 por ciento la tasa de deterioro cognitivo. A efectos pr\u00e1cticos, \u00bfqu\u00e9 puede significar en un paciente? R.: El dato es sorprendentemente alto. Lo digo tambi\u00e9n para centrar la discusi\u00f3n: los medicamentos que tenemos autorizados ahora para el Alzheimer, cuatro tipos de pastillas, que tienen una eficacia baja, se han autorizado con un leve efecto cl\u00ednico. En este contexto, estas cifras de reducci\u00f3n de la progresi\u00f3n de la enfermedad son un dato relevante desde el punto de vista del investigador. El resultado es positivo. He visto a algunos de mis compa\u00f1eros que han participado en el estudio que dicen que la eficacia cl\u00ednica no es destacable, pero aqu\u00ed yo creo que entramos en otros temas como el nihilismo terap\u00e9utico. Es decir, si aqu\u00ed el titular es 'el Alzheimer se cura', pues no, de este producto no se puede decir esto, pero si es un avance importante. P.: \u00bfEstamos cerca de encontrar una cura para el Alzheimer? R.: Quisiera ser optimista. Antes de este estudio hab\u00edamos estado m\u00e1s de 20 a\u00f1os probando f\u00e1rmacos y no hab\u00eda nada positivo. En ese momento mi respuesta habr\u00eda sido m\u00e1s pesimista. Sin querer ser un ap\u00f3stol del nuevo medicamento, creo que rompe el paradigma. Por primera vez, una terapia amiloide ha demostrado una "}