{"title": "DW responde con su m\u00e9dico a tus preguntas sobre el coronavirus", "author": "Rosa Falconi Johnson", "url": "https://www.eluniverso.com/larevista/salud/dw-responde-con-su-medico-a-tus-preguntas-sobre-el-coronavirus-nota/", "hostname": "eluniverso.com", "description": "DW recoge cuestionamientos de muchos lectores sobre la pandemia que afecta a la humanidad.", "sitename": "El Universo", "date": "2021-05-13", "cleaned_text": "El coronavirus afecta al mundo entero. El experto de DW, el Dr. Felix Drexler, responde aqu\u00ed a las preguntas de los usuarios. Brence, de Cuba \u00bfSe le han realizado estudios a, al menos, una parte de los contagiados asintom\u00e1ticos para determinar c\u00f3mo es que su organismo logra protegerse de manera natural sin necesidad de recurrir a vacunas? Publicidad No. Hay muchas variables que pueden estar influyendo en el curso de la enfermedad. Puede tener que ver con enfermedades pevias del infectado, como diabetes, enfermedad pulmonar cr\u00f3nica, y c\u00f3mo es su sistema inmune. Puede tener que ver con la cantidad de virus con la que una persona se infecta inicialmente o tambi\u00e9n con la variante del virus con la que se infecta. Es muy complejo y los datos a\u00fan no son claros, por eso no podemos generalizar. Jaime, de Bolivia En mi pa\u00eds se est\u00e1n utilizando vacunas que no est\u00e1n aprobadas por la OMS (Sinovac y Sputnik V). Despu\u00e9s de ponerme una de estas vacunas, \u00bfme podr\u00eda volver a vacunar con alguna de las otras vacunas que s\u00ed est\u00e1n aprobadas por la OMS (J&J, AstraZeneca, Pfizer, etc.)? Publicidad En general s\u00ed se puede usar otra vacuna. Pero hay que tener en cuenta que algunas vacunas no son necesariamente de segunda clase solo porque todav\u00eda no tienen la aprobaci\u00f3n de la OMS. Claudia, de M\u00e9xico Publicidad \u00bfHay protecci\u00f3n con una sola dosis de la vacuna? S\u00ed. La vacuna de Johnson & Johnson es un ejemplo extremo porque est\u00e1 licenciada con una sola dosis, pero sabemos que una sola dosis de cualquiera de las otras vacunas ya estimula una inmunidad parcial y protege hasta cierto grado contra una enfermedad severa. La cantidad de la eficacia con la primera dosis var\u00eda mucho entre las vacunas y las personas. No podemos generalizar. Por ejemplo, en el caso de las vacunas con ARN mensajero (Pfizer/BioNTech y Moderna), despu\u00e9s de dos a tres semanas de la primera dosis se supone que ya hay cierta protecci\u00f3n. Mario, de Argentina Soy enfermero, tengo diabetes tipo 2 , tengo las dos dosis de la vacuna rusa, y el dosaje de anticuerpos IGG sali\u00f3 bajo (negativo), \u00bfes normal que los pacientes diab\u00e9ticos no generen anticuerpos? \u00bfA qu\u00e9 se debe? \u00bfEs recomendable volver a vacunarme? Publicidad En primer lugar, es posible que en pacientes con un sistema inmune algo afectado, como en el caso de los diab\u00e9ticos, la cantidad de anticuerpos sea un poco menor. Pero esto no quiere decir que la persona no est\u00e9 protegida. Adem\u00e1s, la vacuna rusa que usted tom\u00f3 induce a anticuerpos m\u00e1s bajos que otras vacunas, lo que tampoco quiere decir que sea inferior a las otras vacunas. Finalmente, s\u00ed es posible volverse a vacunar. Emilio, de Per\u00fa Si una madre est\u00e1 dando de lactar y sale positiva al COVID-19, \u00bfpuede seguir con el beb\u00e9 o debe aislarse? Es muy dif\u00edcil recomendar a una mujer no dar de lactar a su beb\u00e9, porque es muy necesario para el reci\u00e9n nacido, pero creo que s\u00ed se podr\u00eda si tiene la precauci\u00f3n m\u00e1xima para no infectar al beb\u00e9, por ejemplo, usando mascarilla, etc\u00e9tera. Diego, de Chile En Chile y Brasil ahora se est\u00e1 pidiendo a mujeres embarazadas que se vacunen, \u00bfno era riesgoso vacunar a las gestantes? A\u00fan no se sabe con exactitud, pero no creo que haya un riesgo. Varios pa\u00edses est\u00e1n vacunando a las embarazadas. Hay que tener en cuenta que cualquier medicamento puede poner en riesgo adicional al embarazo. Sin embargo, el COVID-19 tambi\u00e9n pone en peligro a las embarazadas. Yo apuesto por seguir vacunando a las embarazadas hasta que no tengamos datos que digan lo contrario. Ser\u00eda peor que las embarazadas contraigan el COVID-19. Rosa, de Espa\u00f1a Mis vecinos salieron negativos despu\u00e9s de una prueba ant\u00edgena, pero despu\u00e9s de una prueba PCR dieron positiv. \u00bfQu\u00e9 tan fiables son los test de ant\u00edgenos?\u00bfPor qu\u00e9 en Alemania se siguen usando? Es perfectamente posible lo que describe. Las pruebas de ant\u00edgeno son una buena herramienta para disminuir el riesgo, pero no son tan precisas. Obviamente las pruebas PCR son mucho m\u00e1s seguras, pero no siempre se pueden hacer y son m\u00e1s caras. Por eso se siguen usando las pruebas ant\u00edgenas en Alemania, a pesar de que su capacidad para detectar una infecci\u00f3n, sobre todo en los primeros d\u00edas, es reducida. Mar\u00eda, de Colombia Si me aplicaron la vacuna de AstraZeneca y doy positiva de COVID-19 a los ocho d\u00edas, \u00bfese resultado puede ser por la vacuna, o probablemente ya estaba contagiada cuando me la aplicaron? La vacuna no causa COVID-19, de ninguna manera, pero el gen, la parte del coronavirus en la vacuna, s\u00ed puede ser detectado por el organismo. Eso tambi\u00e9n depende un poco de la vacuna que recibi\u00f3. Si es la vacuna basada en el virus entero, como algunas vacunas chinas, entonces el test s\u00ed podr\u00eda salir positivo. Pero la de AstraZeneca solo contiene la prote\u00edna S (esp\u00edcula), que forma parte de una gran variedad de vacunas. Arturo, de M\u00e9xico Tengo 54 a\u00f1os, tuve COVID-19 severo hace 5 meses y estuve 16 d\u00edas en UCI. A\u00fan utilizo ox\u00edgeno al dormir y al realizar esfuerzos. Me est\u00e1n retirando la prednisona (actualmente utilizo 7,5 miligramos). \u00bfMe debo vacunar ya? Este es un caso muy individual. Es mejor que lo consulte directamente con su m\u00e9dico. Mar\u00eda, de Espa\u00f1a Despu\u00e9s de una infecci\u00f3n por COVID-19, \u00bfcu\u00e1ndo me puedo vacunar? \u00bfY basta con una sola dosis o tienen que ser dos? Uno puede vacunarse cuando quiera, pero en Alemania recomiendan vacunarse unos seis meses despu\u00e9s de una infecci\u00f3n. Los estudios sobre si basta una dosis a\u00fan no han terminado, pero muchos pa\u00edses, basados en datos preliminares, ya recomiendan una sola dosis. Aunque eso tambi\u00e9n se debe a la escasez de vacunas. Jorge, de Chile \u00bfQu\u00e9 enfermedades imposibilitan vacunarse contra el COVID-19? \u00bfPueden vacunarse los al\u00e9rgicos a vacunas contra la influenza? En casos particulares, siempre se debe buscar el asesoramiento y acompa\u00f1amiento de su m\u00e9dico. Pero en general se dice que hay muy pocas excepciones en las que se producen complicaciones, por ejemplo, debido a algunas enfermedades al\u00e9rgicas. Laura, de Espa\u00f1a Si pas\u00e9 el COVID-19 hace un a\u00f1o (ya no tengo anticuerpos seg\u00fan un test serol\u00f3gico) y ahora recib\u00ed la primera dosis de AstraZeneca, \u00bfqu\u00e9 probabilidad hay de reinfecci\u00f3n? A\u00fan no se sabe con certeza, pero podr\u00eda haber una reinfecci\u00f3n con un virus mutado, o porque la inmunidad de la persona ya es baja. Tambi\u00e9n se supone que una nueva infecci\u00f3n no ser\u00eda necesariamente tan grave. La inmunidad restante podr\u00eda proteger hasta cierto punto. Marta, de Argentina Tengo 62 a\u00f1os. Hace 40 d\u00edas me dieron la primera dosis de AstraZeneca, y ahora ya est\u00e1 disponible la vacuna contra la gripe de este a\u00f1o. Todos los a\u00f1os me la dieron. \u00bfQu\u00e9 hago ahora? Tambi\u00e9n puede vacunarse adicionalmente contra la gripe. Pero no hay que preocuparse mucho, porque la transmisi\u00f3n del virus de la gripe ha bajado much\u00edsimo debido a las medidas para evitar el contagio del COVID-19, como el uso de la mascarilla o el aislamiento. No esperamos una ola fuerte de influenza este a\u00f1o. Lylian, de Colombia \u00bfQu\u00e9 tan probable es que las nuevas cepas del virus, que son m\u00e1s contagiosas, puedan infectar no solo por aire sino en los objetos que quiz\u00e1s una persona haya tocado? No se puede excluir que haya un riesgo de contaminaci\u00f3n, pero comparada con la transmisi\u00f3n por el aire es muy bajo el riesgo. Paul, de Per\u00fa Estuve en EE.UU. de turismo y acced\u00ed a ponerme la vacuna de Johnson & Johnson, eso fue hace 5 d\u00edas, ahora que llego a mi pa\u00eds me doy con la sorpresa que me programaron dentro de 4 d\u00edas para la primera dosis de la vacuna Pfizer. \u00bfLa debo aceptar o rechazar? Tiene que consultarlo con su m\u00e9dico personal, pero no creo que haya alg\u00fan problema al vacunarse con otra vacuna pocos d\u00edas despu\u00e9s. Personalmente creo que ser\u00eda, m\u00e1s que nada, un desperdicio vacunar a alguien que ya est\u00e1 vacunado. Esa dosis se deber\u00eda mejor utilizar en otra persona que no ha recibido ninguna vacuna. Luz Guillermina, de Colombia \u00bfQu\u00e9 riesgo se tiene como paciente de 66 a\u00f1os anticoagulado indefinidamente, con las vacunas contra el COVID-19 como la de AstraZeneca? Debido a los casos aislados que han ocurrido, aqu\u00ed creo que hay que evitar una recomendaci\u00f3n general. Estos casos tienen que ser consultados con su m\u00e9dico particular. Natalia, de Colombia \u00bfSi 25 d\u00edas despu\u00e9s de haber recibido la segunda dosis de la vacuna de Sinopharm, una persona se hace el examen de sangre de anticuerpos cuantitativo y da negativo, puede y debe vacunarse nuevamente? \u00bfQu\u00e9 vacuna es la indicada? Si no hubo respuesta, s\u00ed se podr\u00eda vacunar con otra vacuna. Por eso cada vez m\u00e1s se est\u00e1 viendo la posibilidad de mezclar vacunas para aumentar la eficacia. No se puede decir, en general, qu\u00e9 vacuna es la indicada. Jaime, de Colombia \u00bfC\u00f3mo s\u00e9 que efectivamente me pusieron la vacuna y no me enga\u00f1aron, me tendr\u00eda que hacer una prueba PCR? No, tendr\u00eda que hacerse una prueba serol\u00f3gica. Renato, de Per\u00fa \u00bfC\u00f3mo recomienda usted la prevenci\u00f3n del coronavirus en los alimentos y productos? Es decir, \u00bfc\u00f3mo lavamos nuestras frutas y cloro), o echamos alcohol? Lavar los alimentos es siempre una buena idea por muchos tipos de toxinas que puede haber en las superficies. Y claro que ayuda tambi\u00e9n contra el coronavirus. Pero, en general, no hay que estar muy preocupado con la transmisi\u00f3n por superficies. El virus no es tan estable. Debemos invertir nuestra energ\u00eda en evitar la transmisi\u00f3n a\u00e9rea, que es mucho m\u00e1s importante. Alejandra, de Chile \u00bfHay desconfianza en Alemania y la UE respecto de la vacuna china Coronavac (Sinovac)? En caso que se apruebe un pasaporte sanitario, \u00bfc\u00f3mo quedar\u00edan quienes fueron inoculados con esa vacuna? \u00bfSer\u00e1n discriminados y limitados en su ingreso y desplazamiento por Europa? No lo sabemos todav\u00eda. Se necesita tener m\u00e1s datos sobre la vacuna de Sinovac, que no los tenemos en este momento. Victor, de Chile \u00bfC\u00f3mo ve usted la posibilidad de una pronta terapia antiCOVID-19, utilizando anticuerpos monoclonales de una sola cepa y combinando dos o m\u00e1s? Eso tiene probablemente su efecto. Pero ese tipo de tratamiento tiene que ser usado de manera preventiva o muy r\u00e1pida despu\u00e9s del contagio. Algo que en la realidad cl\u00ednica es complicado para la gran mayor\u00eda de los pacientes. Carmen, de Espa\u00f1a Tengo problemas circulatorios en las piernas y tomo pastillas hormonales. \u00bfSer\u00eda perjudicial para mi ponerme la vacuna de AstraZeneca? Una condici\u00f3n m\u00e9dica no tiene que estar vinculada necesariamente a los problemas que hay con AstraZeneca. En general, este tipo de vacuna, por motivos que todav\u00eda no entendemos perfectamente, s\u00ed parece causar una incidencia aumentada de trombosis. Algo que est\u00e1 complicando su uso. Eso no quiere decir que sea una mala vacuna. Pero hay que reconocer que se han detectado problemas en, justamente, mujeres menores de 50 a\u00f1os. Paula, de Uruguay \u00bfQu\u00e9 consecuencias podr\u00eda tener una persona que se vacuna con la vacuna china y, sin saber (por ser asintom\u00e1tico), era positivo? \u00bfTiene riesgo de alg\u00fan tipo? \u00bfEn ese caso, la vacuna no ser\u00eda efectiva? Primero, existe m\u00e1s de una vacuna china. Segundo, no hay motivo de preocupaci\u00f3n. Si uno ya tiene COVID-19 se puede vacunar con cualquiera de las vacunas sin que represente un riesgo para esta persona, seg\u00fan lo que se sabe hasta ahora. Johanna, de Argentina Me vacun\u00e9 hace m\u00e1s de 24 horas con AstraZeneca y todav\u00eda tengo dolor de cuerpo y un poco de febr\u00edcula. \u00bfCu\u00e1nto tiempo me pueden durar estos efectos? \u00bfIndica este malestar que est\u00e1 haciendo efecto la vacuna? En algunos vacunados con AstraZeneca eso tarda hasta unos tres d\u00edas. Hay que diferenciar esos efectos secundarios de la vacunaci\u00f3n. Los efectos que vienen muy r\u00e1pidamente, como en su caso, todav\u00eda no tienen nada que ver con la respuesta espec\u00edfica que da la vacuna, que incluye anticuerpos. Eso empieza unos diez d\u00edas despu\u00e9s. Laura, de Per\u00fa Estoy en el noveno d\u00eda desde que fui diagnosticada con COVID-19 y s\u00e9 que la segunda semana es en la que se agravan los casos, \u00bfcu\u00e1les ser\u00edan los s\u00edntomas de alarma a los que les deber\u00eda prestar m\u00e1s atenci\u00f3n, los que me indicar\u00edan que mi caso se est\u00e1 agravando? La falta de ox\u00edgeno. Si se presentan problemas respiratorios, tiene que ir inmediatamente al m\u00e9dico. Claudia Andrea, de Chile Mi madre estaba en Santiago para la primera vacuna que fue la Sinovac y ahora est\u00e1 en Algarrobo y le quieren poner la Coronavac. Yo cre\u00eda que no se pod\u00edan mezclar, \u00bfahora s\u00ed? No tenemos estudios cl\u00ednicos sobre la mezcla de vacunas. Por eso no se recomienda, porque no hay evidencia cient\u00edfica, pero probablemente no hay ning\u00fan problema en mezclar las vacunas. La vacuna Coronavac es de la farmac\u00e9utica china Sinovac, de la cual todav\u00eda no tenemos todos los datos de sus estudios y ensayos. Fabiana, de Argentina \u00bfPor qu\u00e9 hay personas que tienen s\u00edntomas m\u00e1s fuertes que otras al vacunarse? \u00bfLos efectos que causa tiene que ver con un sistema inmunol\u00f3gico d\u00e9bil o fuerte? Tiene que ver con la variaci\u00f3n que existe entre los individuos. Esto es una reacci\u00f3n del sistema de inmunidad innato. Es decir, para ser m\u00e1s espec\u00edfico, una persona que no tiene escalofr\u00edos ni fiebre en reacci\u00f3n a estas vacunas no debe preocuparse de que la vacuna no est\u00e9 haciendo efecto en ella, aunque en otros sea lamentablemente as\u00ed. Patricio, de Chile\u00bfEs la segunda dosis de una vacuna igual a la primera o diferente? \u00bfCu\u00e1l es la necesidad de colocarse dos dosis de vacuna con 30 d\u00edas de diferencia, en mi caso Sinovac? Este esquema, que es muy com\u00fan para la imunizaci\u00f3n, utiliza un sistema llamado de primer impulso heter\u00f3logo (heterologous prime-boost, en ingl\u00e9s). Con la segunda dosis, se concede una inmunidad m\u00e1s elevada. La primera y la segunda dosis pueden ser id\u00e9nticas, como en el caso de Pfizer/BioNTech o AstraZeneca, pero tambi\u00e9n pueden ser distintas, como en el caso de Sputnik V, que usa dos adenovirus distintos entre la primera y segunda dosis, justamente para evitar que la inmunidad con la primera dosis reduzca la eficacia de la segunda dosis.Esmeralda, de Estados Unidos\u00bfEs posible que una persona que haya recibido la segunda dosis de la vacuna contra el COVID-19 pueda infectarse horas despu\u00e9s de vacunarse? \u00bfA partir de qu\u00e9 momento comienza la inmunidad realmente? La inmunidad empieza generalmente despu\u00e9s de unos diez d\u00edas despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n. Pero hay que tener cuidado porque la respuesta inmunitaria se diferencia entre las vacunas vectorizadas y las de ARN mensajero, siendo que las vectorizadas tienden a tardar un poco m\u00e1s para conseguir una inmunidad. En general, ninguna vacuna puede garantizar una inmunidad est\u00e9ril, es decir, una inmunidad que proh\u00edba la infecci\u00f3n y por tanto la transmisi\u00f3n.Ricardo, de ChileYo tengo apneas obstructiva del sue\u00f1o, trastorno com\u00fan en donde la respiraci\u00f3n se interrumpe. \u00bfMe puede afectar la vacuna? Cada caso es distinto. Yo dir\u00eda que no hay raz\u00f3n para preocuparse, pero de todas formas hay que consultar con su m\u00e9dico personal, e informarse en cada caso. Pero en general no habr\u00eda ning\u00fan problema.Nicol\u00e1s, de ArgentinaEn nuestra ciudad comenzar\u00e1 la vacunaci\u00f3n y se utilizar\u00e1 la vacuna rusa Sputnik V. \u00bfSe puede vacunar mi se\u00f1ora que tiene 72 a\u00f1os y fue tratada de hepatitis C, y ahora padece de una cirrosis compensada?Aqu\u00ed recomendar\u00eda una vez m\u00e1s buscar el acompa\u00f1amiento de su m\u00e9dico personal, pero tampoco veo una condici\u00f3n que le proh\u00edba ser vacunada.Ra\u00fal, de M\u00e9xico\u00bfLas vacunas que mencionan una protecci\u00f3n en porcentaje, por ejemplo, si ofrecen el 90 por ciento de protecci\u00f3n se refieren a que solo 1 de cada 10 personas se van a enfermar y los otros 9 no? \u00bfO que todas se pueden enfermar pero solo tendr\u00e1n un 10 por ciento de s\u00edntomas? Ni uno, ni otro. El 90 por ciento son los datos que comparan la eficacia en un estudio entre los vacunados y los no vacunados. El 90 por ciento quiere decir que el 90 por ciento de los vacunados no desarroll\u00f3 una infecci\u00f3n sintom\u00e1tica comparable a los casos de los no vacunados. Entonces se tiene un 90 por ciento de eficacia. Esto es importante aclarar porque tambi\u00e9n si uno compara la eficacia de BioNTech, de 90 por ciento, con la de AstraZeneca, de 70 por ciento, no quiere decir que uno muere m\u00e1s f\u00e1cilmente despu\u00e9s de haber recibido la vacuna de AstraZeneca, porque las dos vacunas son realmente m\u00e1s o menos comparables en su capacidad de evitar cursos severos de COVID-19. Pero s\u00ed es verdad que, por ejemplo, con la vacuna de Pfizer/BioNTech los casos que presenten la enfermedad ser\u00e1n m\u00e1s leves. Roberto, de M\u00e9xico Despu\u00e9s de haber superado el contagio, \u00bfen qu\u00e9 tiempo, siendo prudente, se pueden realizar estudios para determinar da\u00f1os, y cu\u00e1les? \u00bfSe puede tambi\u00e9n estimar el nivel de inmunidad adquirida? S\u00ed, podemos estimar el nivel de inmunidad adquirida midiendo la cantidad de anticuerpos que tiene una persona en la sangre. Los estudios se pueden hacer siempre. Hay que ver, obviamente, despu\u00e9s de la fase aguda, si la persona infectada todav\u00eda tiene s\u00edntomas prolongados de COVID-19, y eso no tiene plazo. Pueden ser pocas semanas, o quiz\u00e1s meses despu\u00e9s del contagio. Patricia, de Venezuela A un a\u00f1o de la pandemia, \u00bfcu\u00e1les son realmente los medicamentos que se deben evitar si sospecho que estoy contagiada por el coronavirus? \u00bfCu\u00e1les son las diferencias entre los s\u00edntomas de una gripe y los del coronavirus? La pregunta es muy compleja, pero m\u00e1s que nombrar determinados medicamentos, ser\u00eda importante que las personas que toman medicamentos por alguna molestia cr\u00f3nica, como asma o una enfermedad autoinmune, busquen el apoyo de su especialista. Las diferencias entre las dos enfermedades es que el coronavirus tiene la tendencia de afectar el sentido del olfato y el gusto, lo que con la gripe no ocurre, o quiz\u00e1s ocurre muy poco. Tos puede haber en los dos casos, pero, en general, una alteraci\u00f3n neurol\u00f3gica se encuentra mucho m\u00e1s en el COVID-19. Jos\u00e9 Ignacio, de Brasil Si una persona se hace el test y este sale positivo, \u00bfno se la puede vacunar en ese momento? \u00bfO hay que tratar primero la enfermedad y luego vacunar? No se la puede vacunar. Para esos casos se necesita una vacuna terap\u00e9utica. Todav\u00eda no tenemos datos sobre si las vacunas desarrolladas han dado un beneficio al vacunar a alguien ya infectado. Silvia, de Honduras \u00bfQu\u00e9 se sabe a estas alturas sobre la ivermectina profil\u00e1ctica recetada y supervisada por un m\u00e9dico? Seguimos sin datos convincentes sobre su uso, tanto profil\u00e1ctico como terap\u00e9utico, no lo sabemos todav\u00eda. Daniel, de Argentina \u00bfSe sabe algo sobre los efectos secundarios del uso de ivermectina junto con algunas vacunas? Tampoco se sabe. Pero incluso los fabricantes de la ivermectina han pedido que se deje de usar, porque en Am\u00e9rica Latina mucha gente se estaba automedicando, y en dosis muy exageradas. Entonces, esto es justamente un gran problema, en el que la industria farmac\u00e9utica no quiere verse responsabilizaba por el mal uso de su medicamento. Isabel, de Chile \u00bfLa inmunidad adquirida por la vacuna var\u00eda seg\u00fan la persona? Seguro que s\u00ed. Cada sistema inmunol\u00f3gico es un poco distinto. Entonces va a haber variaci\u00f3n. Inmaculada, de Alemania \u00bfAfecta de modo especial la vacuna a los que ya hemos sido contagiados? \u00bfTiene sentido recibir la vacuna teniendo en cuenta que me infect\u00e9 hace un mes? Soy enfermera y me vacuno este mes aunque todav\u00eda con reservas. S\u00ed se deber\u00eda vacunar porque hay muchas personas que tuvieron la enfermedad leve, con pocos s\u00edntomas, y estas personas pueden tener una respuesta inmunol\u00f3gica muy baja contra el virus. Entonces, en general es recomendable que tambi\u00e9n se vacune. Carla, de Per\u00fa \u00bfCu\u00e1l es el nombre de la vacuna m\u00e1s efectiva que hay hasta el momento y cu\u00e1l es su precio? No vamos a hablar de precios, pero en general las vacunas de ARN mensajero, por los estudios que han salido, tienen m\u00e1s del 90% de eficacia como la de Pfizer/BioNTech. Claro que esos son datos preliminares y finalmente siempre vamos viendo. Sin embargo, hay que tener mucho cuidado en generalizar, porque estamos aprendiendo de los estudios que hemos hecho en Sud\u00e1frica que estas vacunas tienden a tener una eficacia m\u00e1s baja contra algunas de las mutaciones. Marta, de Colombia \u00bfPor qu\u00e9 a las personas que ya sufrieron la enfermedad les ha dado una reinfecci\u00f3n m\u00e1s fuerte? \u00bfNo generaron anticuerpos en su primera infecci\u00f3n? \u00bfO la cepa de la segunda infecci\u00f3n era tan diferente de la primera, que su sistema inmunol\u00f3gico identifica al virus como un ant\u00edgeno completamente nuevo? Digamos que una variaci\u00f3n de cepas puede contribuir para posibilitar una segunda infecci\u00f3n, pero en general esto no lo entendemos todav\u00eda. Incluyendo por qu\u00e9 algunas reinfecciones han sido m\u00e1s severas que otras. Roberto, de M\u00e9xico Al infectarse por coronavirus, \u00bfen cu\u00e1ntos d\u00edas la salud de una persona puede llegar a complicarse o agravarse? Generalmente, en la segunda semana de infecci\u00f3n la salud de las personas empeora. Carlos, de Argentina \u00bfSirve la ivermectina para eliminar el virus? No lo sabemos todav\u00eda. Hay algunos indicios positivos, pero otros que no son tan claros. Para demostrar esto hay que tener estudios cl\u00ednicos. La evidencia no es suficiente todav\u00eda como para decir algo sobre su eficacia. Edgar, de Colombia \u00bfC\u00f3mo funciona la vacuna de Pfizer-BioNTech? \u00bfCu\u00e1l es el mensaje que porta el ARN? \u00bfEl de una persona que form\u00f3 anticuerpos contra el virus? La vacuna tiene ARN mensajero, que codifica el virus, por medio de la prote\u00edna esp\u00edcula, que entra en nuestras c\u00e9lulas. El mensaje que porta es la prote\u00edna esp\u00edcula. No es un anticuerpo, es una prote\u00edna viral que se produce en nuestras c\u00e9lulas para que nuestro cuerpo pueda desarrollar una respuesta inmunol\u00f3gica contra esta prote\u00edna. Vanny, de M\u00e9xico Algunas personas con patolog\u00edas al\u00e9rgicas han presentado una respuesta negativa a las vacunas contra el COVID-19 y ,en algunos casos, hasta fatales. Si esto es as\u00ed, \u00bfa qu\u00e9 tipo de alergias se refieren? En algunos casos en el Reino Unido esto s\u00ed ha ocurrido, y se ha hecho tal advertencia. Pero en Alemania, por ejemplo, no hemos tenido esa experiencia como para dejar de recomendar las vacunas. Generalmente, esta respuesta negativa ha ocurrido en personas con dependencias al\u00e9rgicas severas. Yamile, de Mexico Si una persona fue infectada por coronavirus, \u00bfnecesita ser vacunada? De ser as\u00ed, \u00bfdespu\u00e9s de qu\u00e9 tiempo? S\u00ed es recomendable vacunarse todav\u00eda porque la respuesta inmunol\u00f3gica tras una infecci\u00f3n puede haber sido muy baja. Hay mucha variaci\u00f3n en la respuesta inmunol\u00f3gica entre los individuos. Entonces, no es malo vacunarse para estar seguro. La durabilidad de la respuesta inmunol\u00f3gica despu\u00e9s de vacunarse es dif\u00edcil de responder porque no lo sabemos todav\u00eda. Cristina, de Argentina \u00bfQu\u00e9 piensa sobre el manejo de las dosis de diferentes vacunas en los diferentes pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina en cuanto a posibilidades de vacunaci\u00f3n para la mayor parte de la poblaci\u00f3n? Todav\u00eda hay que tener mucho cuidado, porque, justamente, las dosis son m\u00ednimas como para involucrar una respuesta inmune robusta. Tampoco se puede diluir una vacuna, porque sino tendr\u00edamos un efecto completamente contrario, que ayudar\u00eda a que la gente se sintiera inmune o segura a pesar de que no lo es. Esto podr\u00eda traer incluso efectos negativos. Hay que determinar exactamente cu\u00e1l es la dosis de vacuna m\u00ednimamente necesaria para que una persona vacunada est\u00e9 realmente segura. Claudia, de Chile Los laboratorios Pfizer y BioNtech dicen que los efectos secundarios de la vacuna son parecidos a los de una gripe fuerte, pero hay desconocimiento de cualquier otro efecto m\u00e1s grave que pudiera ocurrir. \u00bfSe descubrir\u00e1n estos en el per\u00edodo de inmunizaci\u00f3n? \u00bfSirve la vacuna para todos los grupos? En general, es importante lograr esta inmunizaci\u00f3n. Ahora hemos visto en Inglaterra que personas al\u00e9rgicas pueden tener efectos indeseados tras ser vacunadas y por eso ya no son recomendables para ese grupo de personas all\u00ed. Queda por investigar mejor c\u00f3mo vacunar a estas personas. Pero estos son efectos secundarios a corto plazo. Los efectos a largo plazo se medir\u00e1n y los veremos en a\u00f1os. No en d\u00edas, semanas o meses. Roberto, de Argentina Est\u00e1n circulando muchas versiones sobre los efectos de las vacunas. Temo que por el apuro de obtenerlas, las autoridades regulatorias, presionadas por los gobiernos, est\u00e1n autorizando vacunas que en condiciones normales no autorizar\u00edan \u00bfQu\u00e9 tan peligrosa es una autorizaci\u00f3n de emergencia? Las autoridades sanitarias est\u00e1n haciendo su trabajo lo mejor posible. No me parece que haya alg\u00fan tipo de negligencia en ese sentido. Se est\u00e1 tomando el cuidado necesario. Cristina, de Argentina \u00bfSe debilitar\u00e1 el coronavirus, al estar vacunada la mayor parte de la poblaci\u00f3n? Es decir, \u00bfes una forma eficaz de frenar la pandemia? S\u00ed lo es. Nosotros pensamos que al tener un 60% de la poblaci\u00f3n inmune por la vacuna se podr\u00eda reducir significativamente la circulaci\u00f3n del virus. Esto es lo que tenemos como meta. Ana, de Colombia \u00bfQu\u00e9 porcentaje de reinfecci\u00f3n hay en este momento, seg\u00fan los estudios que usted maneja? \u00bfCu\u00e1ntos d\u00edas, al menos, se mantiene la inmunidad? Creo que la inmunidad, en general, es muy heterog\u00e9nea entre las personas, depende de muchos factores y del sistema inmune de cada persona. Pero s\u00ed estamos viendo que hay una cierta inmunidad despu\u00e9s de una exposici\u00f3n, sea por la vacuna o por la infecci\u00f3n con el propio virus. Porcentualmente hablando, la tasa de reinfecci\u00f3n es muy baja. Maru, de Alemania \u00bfQu\u00e9 se sabe sobre los efectos secundarios de la vacuna contra el coronavirus? M\u00e1s que nada se sabe sobre reactog\u00e9nica. Esto quiere decir que puede causar dolor en el brazo vacunado y en algunos un poco de fiebre o un poco de malestar durante un d\u00eda. Hay cierta evidencia que hay algunos casos de enfermedad neurol\u00f3gica aguda, pero no est\u00e1 todav\u00eda demostrado que esto sea necesariamente vinculado a la vacuna y de cualquier modo parecen ser efectos muy raros. Alfredo, de Colombia He tenido c\u00e1ncer en la gl\u00e1ndula tiroides y tengo terapia diaria que sustituye la hormona, al aplicarme la vacuna, \u00bftendr\u00e9 efectos secundarios en el tratamiento que ya llevo? No. Ese riesgo es muy bajo. Jos\u00e9 Luis, de Argentina \u00bfCu\u00e1l es la definici\u00f3n sanitaria de eficacia, efectividad e impacto en vacunas?, \u00bfes lo mismo? Lo importante en este contexto es la eficacia. Y esto generalmente se hace comparando a los vacunados y los no vacunados, y contando cu\u00e1ntos se enferman. Entonces, si hablamos de una eficacia del 90%, como la mayor\u00eda de las vacunas contra el COVID-19, estamos realmente viendo un impacto tremendo para su comparaci\u00f3n. Fabiola, de Colombia \u00bfQu\u00e9 deber\u00eda tener en cuenta una mujer que quiere iniciar un embarazo o que ya est\u00e1 embarazada frente al coronavirus? Desgraciadamente, no entendemos todav\u00eda muy bien los riesgos del COVID-19 durante el embarazo. Hay algunos casos que indican que el virus podr\u00eda afectar el feto y que puede traer complicaciones tanto para la mujer como para el beb\u00e9. Pero estamos muy lejos de entenderlo. Me parece que ahora el riesgo es m\u00e1s bajo en comparaci\u00f3n con el primer brote del virus en Am\u00e9rica Latina. Un riesgo m\u00e1s alto para las embarazadas ser\u00eda el zika. Marta, de Colombia \u00bfQu\u00e9 explicaci\u00f3n hay hasta el momento, de por qu\u00e9 los ni\u00f1os, a pesar de tener un sistema inmunol\u00f3gico inmaduro, tienen pocos s\u00edntomas del COVID-19? El problema es que no lo entendemos todav\u00eda. Es cierto que una respuesta inmunol\u00f3gica desbalanceada contribuye a un curso severo de COVID-19, pero no lo entendemos muy bien todav\u00eda. Y habr\u00eda que decir que tampoco entendemos los riesgos potenciales de personas con inmunodeficiencia por COVID-19. Desgraciadamente, por ahora, no es posible dar una respuesta definitiva, porque faltan los estudios. Manuel, de Ecuador \u00bfEs necesario utilizar un spray para rociar alcohol en la mascarilla luego de llegar del trabajo o es peligroso para la salud? \u00bfCu\u00e1l es la mejor manera de cuidar las mascarillas? La mejor manera de cuidar las mascarillas es lavarlas despu\u00e9s de su uso. Luego de quitarse la mascarilla del rostro, hay que lavarse o esterilizarse las manos. Si no hay otra opci\u00f3n y se quiere reutilizar la mascarilla, si no se puede lavar al menos se podr\u00eda dejar secar. El virus parece que no es tan estable y al secarse la mascarilla se podr\u00eda desactivar. Sobre si el alcohol ayuda en este material, es dif\u00edcil decirlo. Mar\u00eda, de Argentina \u00bfSi una persona sufre de s\u00edntomas epileptoides o directamente de epilepsia, esto agrava su situaci\u00f3n? No necesariamente. No creo que sea un factor que agrave la infecci\u00f3n. Sin embargo, el COVID-19, como cualquier otra enfermedad aguda, puede tambi\u00e9n afectar el cuadro epil\u00e9ptico. Hay que consultar siempre con su neur\u00f3logo, para monitorear el riesgo de ataques epil\u00e9pticos. Lorena, de Chile Vivo en una regi\u00f3n con temperaturas bajas y fuertes vientos durante todo el a\u00f1o. \u00bfEs posible que estas condiciones clim\u00e1ticas ayuden a una propagaci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida del virus? Si es as\u00ed, \u00bfqu\u00e9 recomendaciones tendr\u00eda que seguir la ciudadan\u00eda? Las bajas temperaturas y una alta humedad en el aire estabilizan al virus y pueden hacer que aumente la transmisi\u00f3n. La recomendaci\u00f3n es la misma de siempre: hay que mantener distancia y usar mascarilla. Josefina, de Colombia En Colombia y en Am\u00e9rica Latina no tenemos infraestructura que permita el traslado y la conservaci\u00f3n de la vacuna Pfizer, que debe ser almacenada a -80 grados. \u00bfHay una soluci\u00f3n para nosotros? La soluci\u00f3n es crear la estructura necesaria y tener un plan de distribuci\u00f3n. Adem\u00e1s, hay varias vacunas con diferentes perfiles y podemos confiar en que los gobiernos o las autoridades sanitarias escoger\u00e1n la vacuna m\u00e1s adecuada para cada poblaci\u00f3n. Creo que es un problema que se puede resolver. Hay que tener esperanza. Flavia, de Uruguay: Fui diagnosticada como positivo, estoy en cuarentena hace tres d\u00edas y tengo una mascota que no se separa de m\u00ed. \u00bfQu\u00e9 riesgo tiene de contraer la enfermedad? Por otra parte, yo me siento adolorida, tuve un poco de fiebre, pero no me ha faltado el aire. \u00bfCu\u00e1nto tiempo debe transcurrir para sentir que estoy realmente mejor? Los perros y los gatos no son inmumes al coronavirus, se pueden llegar a infectar y enfermar. De los casos que hemos visto, algunos animales enfermaron mucho, pero otros se mantuvieron completamente asintom\u00e1ticos. Yo no separar\u00eda a las personas de sus mascotas, porque emocionalmente tambi\u00e9n es importante. Sobre la \u00faltima pregunta, yo dir\u00eda que despu\u00e9s de una semana podr\u00e1 saberlo mejor. Generalmente, el virus tiende a aflorar en la segunda semana de la enfermedad. Hemos visto muchas personas que se sienten relativamente bien en la primera fase de la enfermedad, pero empeora inesperadamente en la segunda. \u00bfDudas sobre el coronavirus? Preg\u00fantale al Dr. Drexler usando este formulario. Ewald, de Ecuador: \u00bfDeben seguir usando mascarillas las personas que ya superaron la enfermedad? S\u00ed, porque es posible que se reinfecten. Hemos visto casos espor\u00e1dicos, pero puede haber una segunda infecci\u00f3n en un plazo relativamente corto. M\u00e1s que nada, el uso de la mascarilla es un acto, como dije antes, de solidaridad y si se deja de usar se transmite a la gente la imagen que no nos adherimos a las reglas. Y esto ser\u00eda fatal. Samuel, de Puerto Rico: Despu\u00e9s de ponerse la vacuna, \u00bfpuede salir esa persona sin mascarilla y llevar una vida normal? Probablemente no, porque la vacuna no va a ser 100% eficaz. La vacuna no va a prevenir que la persona se infecte, esta tiene como objetivo que la persona no se enferme, pero es probable que una persona pueda ser infectada y pueda pasar el virus a otro. En esta etapa de conocimiento yo recomendar\u00eda seguir cuid\u00e1ndonos. Francisco, de Espa\u00f1a: \u00bfCu\u00e1l es el mecanismo por el cual el virus se introduce en las c\u00e9lulas humanas? \u00bfCu\u00e1les de esas c\u00e9lulas son sus preferidas? Sus preferidas son las de la mol\u00e9cula receptora, que tiene una prote\u00edna llamada ACE2 que trabaja con la prote\u00edna esp\u00edcula de los coronavirus. Pero el nuevo coronavirus tambi\u00e9n tiene la capacidad de penetrar c\u00e9lulas sin usar la receptora y, desgraciadamente, otras c\u00e9lulas llegan a ser susceptibles. Estos son los dos mecanismos principales por el que el coronavirus entra en las c\u00e9lulas. \u00c1lvaro, de Espa\u00f1a: Una vez superada la infecci\u00f3n del COVID-19, \u00bfqu\u00e9 complicaciones hay, teniendo en cuenta el sexo y edades? \u00bfHay estad\u00edsticas al respecto? Todav\u00eda no hay estad\u00edsticas con robustez, pero un estudio reciente acaba de definir que existe el \"S\u00edndrome del COVID Largo\". Ahora queda ver qu\u00e9 s\u00edntomas perduran, en qu\u00e9 personas y cu\u00e1nto tiempo permanecen. Nos tomar\u00e1 a\u00f1os o, quiz\u00e1s, d\u00e9cadas entender las consecuencias que pueden permanecer en algunas personas. As\u00ed ocurri\u00f3 en el caso del zika y otros virus. Clara Graciela, de Colombia \u00bfPor qu\u00e9 en China no se ha hablado de rebrotes? Adem\u00e1s, su econom\u00eda sigue creciendo e inundando al mundo con sus productos, mientras el resto se confina por segunda vez. \u00bfNo hay alguna manera de que China rinda cuentas al mundo? China tiene otro sistema pol\u00edtico y otra cultura. Por un lado, los gobiernos son muy autoritarios. Las restricciones han sido extremas y el testeo obligatorio tambi\u00e9n. Por otro lado, la cultura china es muy colectivista, de modo que no tienen el mismo grado de dificultad que existe en Europa o en Am\u00e9rica Latina para llegar a todas las partes de la poblaci\u00f3n, por ejemplo para explicar por qu\u00e9 es importante el uso de la mascarilla. Edgar, de Colombia: \u00bfExisten grupos sangu\u00edneos m\u00e1s susceptibles que otros a desarrollar s\u00edntomas graves y, por lo tanto, a tener un desenlace fatal? S\u00ed. Los grupos sangu\u00edneos se asocian con la respuesta inmunol\u00f3gica. Por esa raz\u00f3n, algunos grupos sangu\u00edneos tienen un riesgo m\u00e1s alto de enfermarse de gravedad y, sorprendentemente, seg\u00fan estudios de la semana pasada, de infectarse del coronavirus: las personas con un grupo sangu\u00edneo 0 tienen menos riesgo de contagio. En cambio, se encontraron m\u00e1s personas contagiadas de los grupos sangu\u00edneos A y B. Arturo, de M\u00e9xico: \u00bfCu\u00e1l es el estado actual o avance en el conocimiento de la inmunidad con la que queda una persona, una vez superada la enfermedad? \u00bfCu\u00e1nto dura la inmunidad y qu\u00e9 factores intervienen? No lo sabemos con certeza. Se supone que la inmunidad ser\u00eda, tal vez, de meses o un par de a\u00f1os. Personalmente dudo que sea permanente y ese es el gran desaf\u00edo que estaremos viendo con las vacunas. Es decir, la capacidad de crear una inmunidad robusta duradera. Esto depender\u00e1 de una respuesta celular y creo que la variaci\u00f3n ser\u00e1 muy alta entre los individuos. Dif\u00edcilmente llegaremos a decir algo general para la poblaci\u00f3n. Oscar, de Costa Rica: En Costa Rica es obligatorio el uso de mascarillas en espacios cerrados, en el transporte p\u00fablico y, aunque en sitios abiertos no es obligatorio, se podr\u00eda decir que un 95 por ciento de los transe\u00fantes en la calle las usan. Entonces, \u00bfpor qu\u00e9 aun as\u00ed no baja el n\u00famero de contagios? La mascarilla s\u00ed est\u00e1 ayudando. Sin la disciplina de las mascarillas, los pa\u00edses en Am\u00e9rica Latina estar\u00edan incre\u00edblemente peor. Pero por otro lado, en algunos casos el material de las mascarillas no puede impedir 100 por ciento la transmisi\u00f3n mediante los aerosoles, que son gotitas peque\u00f1as de saliva que transportan el virus. Ese podr\u00eda ser uno de los problemas. Javier, de Venezuela: \u00bfQu\u00e9 piensa usted sobre la insensatez de muchas personas en esta pandemia? Es lamentable que el discurso haya sido politizado por algunos en todos los pa\u00edses y que no se entienda que se trata, m\u00e1s que nada, de un desastre natural al que hay que responder juntos. Desgraciadamente, no todas las personas comprenden el significado de solidaridad. Martha, de M\u00e9xico: \u00bfCu\u00e1ntos d\u00edas debo esperar para hacerme la prueba de COVID-19 si estuve en contacto con gente que result\u00f3 positiva? \u00bfLa prueba r\u00e1pida es confiable para el resultado? El tiempo de incubaci\u00f3n del virus es de cuatro a cinco d\u00edas, de modo que despu\u00e9s de ese lapso podr\u00eda hacerse la prueba. Durante ese tiempo debe mantenerse en cuarentena en casa para no infectar a otros y usar mascarilla. Con respecto a la prueba r\u00e1pida, depende de cu\u00e1l. Hay pruebas r\u00e1pidas de anticuerpos y de ant\u00edgeno. Algunas de anticuerpos son m\u00e1s confiables que otras, pero tambi\u00e9n hay algunas que son muy malas. Eso no ocurre tanto con las de ant\u00edgeno, pero de todas formas, todas pueden dar un falso positivo o un falso negativo. Las mejores siguen siendo las moleculares por PCR. Gloria, de Venezuela: \u00bfC\u00f3mo podr\u00eda incidir la lluvia en la propagaci\u00f3n del coronavirus? Las condiciones de invierno o lluvia, que ya estamos viendo en Europa, hacen que la gente se quede m\u00e1s tiempo en espacios cerrados como en casas, habitaciones o transporte p\u00fablico. Esto hace que la gente, en muchas ocasiones, se infecta m\u00e1s. Mar\u00eda Elena, de M\u00e9xico: Hace 31 d\u00edas fui diagnosticada con COVID-19 leve y sigo sintiendo debilidad, fatiga y mareos. Estoy un poco irritada, me falta color en la piel y tengo el est\u00f3mago un poco suelto. A\u00fan sigo con tratamiento. \u00bfQu\u00e9 puede estar sucediendo? \u00bfPor qu\u00e9 me siento mal a\u00fan? Estamos viendo varios casos parecidos de personas que se sienten d\u00e9biles meses despu\u00e9s de la infecci\u00f3n. Hay que tener en cuenta que esta es una infecci\u00f3n que todav\u00eda no entendemos bien. Causa un desbalance en el sistema inmunol\u00f3gico y en el estado general de algunos infectados, no en todos. Desgraciadamente hay que aguantar, no hay mucho que hacer. Es probable que mejore, pero eso va a tomar su tiempo. Sonia, de Costa Rica: \u00bfC\u00f3mo se define a qu\u00e9 poblaci\u00f3n se aplicar\u00edan las vacunas? Aqu\u00ed hay dos categor\u00edas: poblaci\u00f3n en riesgo y personas que garantizan el funcionamiento del sistema de un pa\u00eds, como polic\u00edas, m\u00e9dicos y enfermeros. Los adultos mayores, personas con diabetes o sobrepeso est\u00e1n en el grupo de riesgo. Pero \u00e9ticamente es un discurso dif\u00edcil en cada uno de los pa\u00edses, y no ha sido bien tratado p\u00fablicamente. Hay que seguir discuti\u00e9ndolo para llegar a una definici\u00f3n justa, porque sabemos que no habr\u00e1 vacuna suficiente para todos. Luis, de Bolivia: En Bolivia, el Parlamento y tambi\u00e9n el gobierno departamental de La Paz aprobaron el uso del di\u00f3xido de cloro como tratamiento contra el COVID-19. \u00bfQu\u00e9 le parece? Mi recomendaci\u00f3n es siempre la misma: sin una investigaci\u00f3n cient\u00edfica, ning\u00fan medicamento es recomendable. Sof\u00eda Rosa, de Espa\u00f1a: \u00bfEs compatible la vacuna contra la influenza con la futura contra el coronavirus? Creo que s\u00ed. A\u00fan no est\u00e1 del todo claro, porque no sabemos cu\u00e1l ser\u00e1 la vacuna contra el COVID-19. Como probablemente tendremos varias vacunas al mismo tiempo, la compatibilidad con la de la influenza tendr\u00e1 que ser definida con cada una de las vacunas que salgan. Pero creo que, en este momento, eso no es motivo de preocupaci\u00f3n. Alba, de Espa\u00f1a: Yo sufr\u00ed una fuga pulmonar y tengo ambos pulmones operados. \u00bfEso me hace ser una persona de riesgo? Sucedi\u00f3 hace dos a\u00f1os. Ahora tengo 17 y hago mi vida normal, pero si me contagio con coronavirus, \u00bfexisten m\u00e1s posibilidades de que me afecte mucho o pueda morir? S\u00ed es usted una persona en grupo riesgo. No s\u00e9 si en su caso sea mortal, pero es posible que sea un factor que aumente el grado de severidad del COVID-19, porque obviamente existe una condici\u00f3n pulmonar previa. Sin embargo, como es una persona joven, de cualquier modo, ya tiene otros factores protectores. Mim\u00ed, de Argentina: Una vez cursada la enfermedad del COVID-19, \u00bfqu\u00e9 secuelas hay? En la gran mayor\u00eda de los casos no deja secuelas, pero desgraciadamente puede haber excepciones. Hubo casos de desarrollo de diabetes, de enfermedades neurol\u00f3gicas o de problemas psiqui\u00e1tricos. Tambi\u00e9n hay, obviamente, da\u00f1os en el tejido del pulm\u00f3n que puede llegar a normalizarse por completo, o quiz\u00e1s no, y dejar secuelas tambi\u00e9n. Francis, de Venezuela: \u00bfCu\u00e1l es el mejor tratamiento a seguir a inicios de la enfermedad? Parece que con el remdesivir se logra disminuir, al menos, el tiempo de internamiento en el hospital y bajar la necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. Sin embargo, este tratamiento no est\u00e1 disponible para todos. Probablemente es m\u00e1s beneficioso usarlo en el curso temprano de la enfermedad, pero no es factible para todos los pacientes. Por ejemplo, algunos llegan tarde al hospital, y el remdisivir ya no tiene el mismo efecto que hubiese tenido antes. Con los corticoides tambi\u00e9n se ha podido disminuir la letalidad de la enfermedad. Adem\u00e1s, ahora sabemos que tambi\u00e9n se debe monitorear, muy frecuentemente, el sistema de coagulaci\u00f3n en la sangre de los pacientes, e intervenir r\u00e1pidamente con un tratamiento anticoagulante. Carlos, de Costa Rica: Si una persona es diagnosticada con coronavirus y es enviada a casa, \u00bfc\u00f3mo debe ser el manejo dentro del hogar, si, por ejemplo, hay adultos y ni\u00f1os? Si el individuo permanece en casa, porque no hay cama en un hospital o porque su caso no es tan severo, es preferible que haya alg\u00fan tipo de aislamiento dentro del hogar. Hay que usar mascarilla, evitar el contacto con gente y cuidar al paciente, pero esto depende mucho de la realidad social de la familia. Muchas familias en Am\u00e9rica Latina no tienen esas posibilidades. Azucena, de Ecuador: \u00bfCu\u00e1nto tiempo permanece el virus en el aire? En la gran mayor\u00eda de los casos, s\u00f3lo un par de segundos. Como m\u00e1ximo un par de minutos. Un problema m\u00e1s grande son los aerosoles, porque pueden permanecer mucho m\u00e1s tiempo en el aire. Todav\u00eda no entendemos por qu\u00e9 algunos individuos producen m\u00e1s aerosoles que otros. Para asegurarnos en la calle, es mejor suponer que puede haber riesgo de un aerosol infeccioso. Por eso se recomienda el uso de mascarillas. Mar\u00eda, de Espa\u00f1a: \u00bfSe puede uno contagiar con el humo del cigarrillo de otra persona? Sabemos que cuando un fumador exhala hay m\u00e1s riesgo que en una respiraci\u00f3n normal, pero no tenemos los datos del impacto de la transmisi\u00f3n del virus. El humo, que tambi\u00e9n es caliente, podr\u00eda da\u00f1ar significativamente a los virus, pero esto todav\u00eda no se puede confirmar. Es importante recordarle a los fumadores que deben mantener distancia de otros y no fumar en grupo. Es posible que esto aumente el riesgo de transmisi\u00f3n. Roberto, de M\u00e9xico: \u00bfQu\u00e9 tipo de desinfectantes podemos usar en casa para las \u00e1reas de uso com\u00fan y para las suelas de calzados? La gran mayor\u00eda de los desinfectantes comunes son eficaces contra el coronavirus. Los coronavirus no son virus muy estables, si se los compara con otros pat\u00f3genos. En el caso del alcohol, s\u00f3lo basta usar el de 70% y no el de 100%, como he visto en varios lugares en Am\u00e9rica Latina. Pero en s\u00ed, no se necesita un desinfectante poderoso. Cuando se tiene uno, perfecto, pero si no hay, incluso simplemente lavarse las manos ayuda mucho. Mar\u00eda Elena, de Colombia: \u00bfPor qu\u00e9 los diab\u00e9ticos son altamente vulnerables a enfermarse de gravedad cuando contraen el COVID-19? Porque tienen un sistema inmune ya enfermo y este es generalmente m\u00e1s vulnerable a infecciones. No solo en el caso del COVID-19. Tambi\u00e9n sabemos que la obesidad es un gran factor de riesgo. Si la diabetes est\u00e1 mal controlada, o el paciente sufre de cierto sobrepeso, entonces hay m\u00e1s riesgos. Leo, de Per\u00fa: \u00bfCu\u00e1ntos d\u00edas de incubaci\u00f3n tiene el virus y d\u00f3nde se localiza? La variedad entre los seres humanos es muy grande. Generalmente puede suponerse que hay un tiempo de incubaci\u00f3n de entre cuatro y seis d\u00edas. El virus se localiza en ese tiempo en el tracto respiratorio superior. Es decir, este no est\u00e1 en el pulm\u00f3n la primera semana de infecci\u00f3n. Se encuentra en la nariz y en la garganta. Mar\u00eda Teresa, de Bolivia: Adem\u00e1s de las enfermedades o condiciones previas que podr\u00edan influir en la gravedad y letalidad de la infecci\u00f3n por el nuevo coronavirus, \u00bftiene algo que ver la carga viral? No se sabe con certeza. Hasta ahora, esto no parece ser un factor determinante. Wilhelm, de Chile: \u00bfCu\u00e1nto tiempo se mantiene activo el virus sobre diferentes superficies? \u00bfQu\u00e9 tan efectivos son el alcohol de 70 o el cloro para desactivar el nuevo coronavirus? Todos estos desinfectantes apropiadamente mezclados, como el alcohol de 70 por ciento, y no de 100, como muchos piensan, s\u00ed ayudan much\u00edsimo contra el virus. El virus en s\u00ed no es muy estable. En las superficies depende de la forma en que se encuentra al virus. Si se trata de una gota de l\u00edquido muy grande puede mantenerse activo por m\u00e1s tiempo. Si son solamente gotitas como, por ejemplo, una secreci\u00f3n humana, probablemente el virus se desactive con bastante velocidad. Probablemente ocurre que la gota se seca r\u00e1pidamente de forma natural, y con eso se destruye el virus. Francisco, de Colombia: Una persona asintom\u00e1tica, o que super\u00f3 una infecci\u00f3n, \u00bfcu\u00e1nto tiempo contin\u00faa como posible fuente de contagio? Un asintom\u00e1tico es el puente para transmitir el virus entre personas, pero una persona que ya super\u00f3 una infecci\u00f3n, muy probablemente, no ser\u00eda una fuente de contagio importante. Estas personas ser\u00edan poco infecciosas despu\u00e9s de una semana, debido a que el virus estar\u00eda debajo de los pulmones o ya se habr\u00eda eliminado. Despu\u00e9s de una semana de estar infectado, la carga viral en la nariz y la garganta de un individuo es tan baja que dif\u00edcilmente afectar\u00e1 a otros. De todas formas, hay que tener mucho cuidado y no correr riesgos. Los dos d\u00edas antes de desarrollar s\u00edntomas es el tiempo en el que un individuo es m\u00e1s infeccioso. Esto nos demuestra cu\u00e1n necesario es el uso de la mascarilla. Pilar, de Chile: Aqu\u00ed en Chile, el ministro de Salud dijo que las personas ya tratadas por el nuevo coronavirus quedan inmunes, y los llam\u00f3 a trabajar solidariamente por los dem\u00e1s. \u00bfEs cierto que hay inmunidad despu\u00e9s de contagiarse del virus? Es cierto que hay alguna inmunidad despu\u00e9s del contagio del virus, pero no sabemos todav\u00eda cu\u00e1nto tiempo se tendr\u00e1 esa inmunidad y hasta qu\u00e9 punto esta persona inmune puede ser contagiosa si se infecta nuevamente. Todav\u00eda hay que tener mucho cuidado. En general, es verdad que una persona que se infect\u00f3 en la primera ola de contagios sea, al menos, parcialmente inmune, pero probablemente no quedar\u00e1 inmune toda su vida. Paloma, de Colombia: Tengo 64 a\u00f1os y salgo a caminar por la calle con tapabocas. Con frecuencia, se cruzan conmigo trotadores sin tapabocas. \u00bfHay riesgo de contagio? \u00bfDe qu\u00e9 forma puede producirse el contagio? \u00bfDebo usar gafas o pantalla? S\u00ed, hay riesgo de contagio. Aqu\u00ed el contagio ocurre por v\u00eda a\u00e9rea. Esa persona, al correr, exhala el virus en forma de aerosol y as\u00ed infecta a otros. Esto nos demuestra que es bueno mantener distancia de otras personas y, nuevamente, usar mascarilla. Y si uno se quiere sentir m\u00e1s seguro puede usar gafas o pantallas protectoras. Morini, de Per\u00fa: En Per\u00fa, por la escasa atenci\u00f3n de salud y la precaria situaci\u00f3n por la pandemia del COVID-19, la gente est\u00e1 tomando ivermectina, un medicamento antiparasitario, y se aprecia mejor\u00eda en personas mayores con problemas de salud cr\u00f3nica y otros casos. \u00bfAyuda la ivermectina a mejorar la salud de enfermos con COVID-19? No lo sabemos. La eficacia de la ivermectina todav\u00eda tiene que ser demostrada en ensayos cl\u00ednicos. En Alemania no se le ha dado mucha importancia a la ivermectina, la hidroxicloroquina o la azitromicina. A los enfermos graves, en Alemania se prefiere proveerlos, lo m\u00e1s r\u00e1pido posible, de ox\u00edgeno y ventilaci\u00f3n autom\u00e1tica, es decir, de respiradores. (I) El Dr. Felix Drexler, vir\u00f3logo y profesor de la prestigiosa Cl\u00ednica Universitaria Charit\u00e9 de Berl\u00edn, es consejero cient\u00edfico de la Corporaci\u00f3n Alemana para la Cooperaci\u00f3n Internacional (GIZ) y dirige delegaciones que ayudan a los gobiernos latinoamericanos en su lucha contra el nuevo coronavirus. Drexler tiene amplia experiencia profesional en Am\u00e9rica Latina, donde tambi\u00e9n llev\u00f3 a cabo proyectos para combatir "}