{"title": "Salsa romesco keto", "author": "Portada", "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2013-02-05", "cleaned_text": "[ EXCLUSIVO COMUNIDAD Recetas ](https://soycomocomo.es/recetas/recetas-socios/huevos-rellenos) [Huevos rellenos](https://soycomocomo.es/recetas/recetas-socios/huevos-rellenos) Soycomocomo abre una tienda online de alimentaci\u00f3n saludable, comocomofoods.com, para demostrar que la comida normal es la comida natural y no todo lo que hemos estado consumiendo hasta ahora. Como Como... Si no tomas l\u00e1cteos y te preocupa un d\u00e9ficit de calcio para preservar una buena salud \u00f3sea, el s\u00e9samo es un buen aliado. \u00a1Descubre las propiedades y beneficios de la tahina! Unas conservas de calidad te ayudar\u00e1n a preparar recetas deliciosas, tanto si los utilizamos como ingredientes base del plato como si son el condimento que nos ayuda a dar el toque final a la preparaci\u00f3n.... Hay muchos factores que pueden estar entorpeciendo tu objetivo de p\u00e9rdida de peso. Hoy te explico algunos de los m\u00e1s comunes. Las personas al\u00e9rgicas o con piel delicada necesitan un cuidado especial para evitar posibles reacciones. Una buena manera es apostar por la cosm\u00e9tica bio certificada y avalada con el sello internacional Allergy Certified. Hay que buscar un equilibrio entre los \u00e1cidos grasos omega-3 y omega-6. En la mayor\u00eda de los casos hay un d\u00e9ficit importante de omega-3. \u00bfSabr\u00edas c\u00f3mo compensarlo? A trav\u00e9s del aceite de krill podemos obtener... Desde el 11 de febrero hasta el 13 de marzo, 44 restaurantes de Alcanar, L'Ametlla de Mar, L'Ampolla y La R\u00e0pita ofrecen men\u00fas con este crust\u00e1ceo como protagonista que maridan con vinos de garnacha blanca de... La FECS tendr\u00e1 lugar del 17 al 19 de febrero en el recinto ferial El Sucre de Vic y reunir\u00e1 en un mismo recinto a los sectores del autoconsumo el\u00e9ctrico, la bioenerg\u00eda y la bioconstrucci\u00f3n.... Una buena alimentaci\u00f3n es b\u00e1sica para estimular nuestras defensas, sobre todo durante los meses de invierno. Adem\u00e1s, podemos valorar a\u00f1adir xc diariamente un suplemento nutricional rico en vitaminas y minerales. El huevo es un alimento recurrente en multitud de recetas. \u00bfCu\u00e1ntas veces os hab\u00e9is quedado sin poder preparar un plato porque se os han acabado, ten\u00e9is alergia o sois veganos? \u00a1Os descubrimos qu\u00e9 podemos hacer... Muchos expertos consideran que un buen descanso es incluso m\u00e1s relevante que una buena alimentaci\u00f3n. Te descubrimos por qu\u00e9 es tan importante dormir. Durante el 2021, Barcelona ha sido la Capital Mundial de la Alimentaci\u00f3n Sostenible. Con la celebraci\u00f3n de la Semana Ciudadana de la Alimentaci\u00f3n Sostenible y el 7\u00ba Foro Global del Pacto de Pol\u00edtica Alimentaria Urbana... Aunque el estr\u00e9s en s\u00ed es positivo, puede llegar a convertirse en algo muy negativo cuando deja de ser un mecanismo de resoluci\u00f3n a un problema puntual y se sostiene en el tiempo. \u00a1Cu\u00eddate con una crema de noche rica en antioxidantes naturales y ecol\u00f3gicos! Una terapia preventiva es una buena aliada para mejorar la calidad de vida y, en consecuencia, la longevidad Un cl\u00e1sico de la cocina oriental con el toque picante de nuestro Como Dukkah Hot Una de las opciones m\u00e1s eficaces para favorecer el medio ambiente y la igualdad social es elegir el consumo local o de proximidad El distintivo \"Comercio Verde\", que ya utilizan m\u00e1s del 51% de los comerciantes de los mercados, est\u00e1 enmarcado como una de las principales iniciativas del programa de Barcelona Capital Mundial de la Alimentaci\u00f3n Sostenible 2021. Las plantas adapt\u00f3genas son unas buenas aliadas para reducir la fatiga y el estr\u00e9s y para mejorar el bienestar f\u00edsico y mental. \u00bfAlguna vez os hab\u00e9is planteado cu\u00e1l es el proceso que sigue el grano de caf\u00e9 desde que sale de la planta hasta que llega a la taza? \u00a1Descubr\u00e1moslo! Buena parte de la poblaci\u00f3n -y en especial mujeres en edad f\u00e9rtil y adolescentes- sufre de anemia por deficiencia de hierro. \u00bfC\u00f3mo podemos reducir el cansancio y la fatiga a la vez que aportamos vitaminas,... \u00bfCu\u00e1ntas veces echamos de menos acompa\u00f1ar nuestras comidas con un pan de calidad? Que tenga buen sabor, que sea crujiente y, sobre todo, que no nos provoque hinchaz\u00f3n o molestias digestivas. Con las deliciosas, ligeras... Mantener una buena ingesta de omega-3 (ALA EPA/DHA) y 6 (LA) es vital para el metabolismo del cuerpo, pues tiene muchas funciones y todas muy importantes. Muchas veces nos olvidamos de la importancia de cuidar la piel desde dentro. \u00bfSab\u00e9is cu\u00e1les son los componentes naturales a los que podemos recurrir? La corteza de sauce es ideal para tratar artrosis, dolores articulares, cr\u00f3nicos o fibromialgia, que pueden ser muy molestos o invalidantes para sobrellevar el d\u00eda a d\u00eda. La Semana de la Alimentaci\u00f3n Sostenible se dirige a la ciudadan\u00eda para que entienda la relaci\u00f3n entre los h\u00e1bitos alimentarios y aspectos tan importantes como la crisis clim\u00e1tica, el desarrollo econ\u00f3mico local, la cultura, la... Puede que te est\u00e9s medicando con levotiroxina u otro tratamiento para la tiroides. Probablemente te han dicho que eso es lo \u00fanico que puedes hacer para mejorar y que la alimentaci\u00f3n u otros aspectos no... Seguro que muchos sufrimos alguna sintomatolog\u00eda relacionada con una mala salud ocular. Es el momento de cuidar los ojos desde el interior. La gran fiesta del campesinado catal\u00e1n recupera la presencialidad el primer fin de semana de octubre en Catalunya y crece con una oferta estable de actividades durante todo el a\u00f1o La exposici\u00f3n prolongada al sol, el contacto con el cloro de las piscinas, los aires acondicionados y el cambio de h\u00e1bitos diet\u00e9ticos castigan la piel, que se reseca y apaga. Es hora de salir a... Cambiarse a la cosm\u00e9tica y cuidados ecol\u00f3gicos es uno de los \u00faltimos pasos que suelen dar la mayor\u00eda de las personas cuando se inician en el mundo de la salud. Os damos las razones por... Dentro del marco de Barcelona Capital Mundial de la Alimentaci\u00f3n Sostenible 2021 y coincidiendo con el inicio del nuevo curso escolar, promovamos una alimentaci\u00f3n infantil m\u00e1s equilibrada, saludable y sostenible tanto en la escuela como... Se conoce por su sabor delicado, por su capacidad de dar color a los platos, por ser utilizado en cosm\u00e9tica, pero \u00bfsab\u00edais que el azafr\u00e1n tiene tambi\u00e9n un gran poder como medicamento? Seguramente ya hab\u00e9is probado el k\u00e9fir m\u00e1s de una vez y lo hab\u00e9is bebido o consumido como si fuera un yogur. Pero \u00bfsab\u00edais que pod\u00e9is hacer recetas muy variadas con este maravilloso alimento? Comenzar el d\u00eda con un desayuno sencillo pero completo es fundamental, pero si adem\u00e1s es sin gluten, sin az\u00facar y delicioso, entonces \u00a1ya es perfecto! El verano es una de las \u00e9pocas del a\u00f1o en las que es m\u00e1s f\u00e1cil que se altere la funci\u00f3n digestiva. El cambio de h\u00e1bitos alimentarios -a peor- afecta el bienestar digestivo y genera una... Barcelona, Capital Mundial de la Alimentaci\u00f3n Sostenible este 2021, promueve dietas saludables y accesibles a todo el mundo con el Men\u00fa de las Estaciones, elaborado por el Ayuntamiento de Barcelona en colaboraci\u00f3n con escuelas de... Esta s\u00ed es la verdadera ensalada veraniega originaria de Rusia Dra. Vict\u00f2ria Pons, jefa del Departamento de Fisiolog\u00eda y Nutrici\u00f3n del CAR de Sant Cugat del Vall\u00e8s La espermidina es un compuesto nitrogenado que se va perdiendo con la edad, lo que parece estar asociado con el envejecimiento. \u00bfC\u00f3mo podemos evitar que esto suceda? \"No dormir bien no se resuelve a base de melatonina\" Con una base de pan de molde sin harina ni gluten, lista en solo 2 minutos. Un desayuno, merienda o snack f\u00e1cil de preparar, antioxidante, antiinflamatorio, saciante y tremendamente refrescante Dentro del marco de las acciones que se est\u00e1n llevando a cabo durante este 2021, a\u00f1o en que Barcelona es la Capital Mundial de la Alimentaci\u00f3n Sostenible, est\u00e1 la de facilitar el acceso a los... Estimular las defensas y protegerse de estas dos afectaciones tan habituales en verano os ayudar\u00e1 a mejorar vuestra salud de manera integral Tras el \u00e9xito del m\u00edtico supermercado de Brooklyn Park Slope Food, que abri\u00f3 sus puertas el 1973, y de iniciativas como Som Alimentaci\u00f3 (Valencia), Bees Coop (B\u00e9lgica) o la Louve (Par\u00eds), llega a Barcelona el... \u00bfConoc\u00e9is el lino? Es esa semilla que se ha hecho famosa por ser \u00fatil para tratar problemas de estre\u00f1imiento. \u00bfPero sab\u00edais que tiene muchos m\u00e1s beneficios? Una base de arroz integral y lenteja pardina on relleno jugoso y crujiente de col lombarda, menta fresca y coco rallado. Para acompa\u00f1ar, una salsa picante extracremosa de calabaza asada, leche de coco y curri Una hortaliza conocida por su sabor caracter\u00edstico con toques amargos y textura crujiente. M\u00e1s all\u00e1 del efecto refrescante que nos produce en la boca, la endibia tambi\u00e9n nos puede ayudar a mejorar las digestiones y... El cerebro humano empieza a desarrollarse al poco de la concepci\u00f3n, forma parte del sistema nervioso central y constituye la parte m\u00e1s voluminosa y conocida del enc\u00e9falo. No hay que decir que se define como... Xevi Verdaguer vuelve con el espect\u00e1culo \"Transf\u00f3rmate\", ahora en streaming, para ayudarnos a equilibrar los niveles de estr\u00f3genos La pandemia ha hecho aumentar el consumo de conservas y ha puesto contra las cuerdas la industria de latas de tomate en Italia o de mando en la India. \u00bfEs un problema de continent o... El estudio \"C\u00f3mo comemos en 2021\", elaborado entre m\u00e1s de 30.000 lectores de la comunidad de alimentaci\u00f3n saludable Soycomocomo, desvela algunos h\u00e1bitos que podr\u00edan explicar los problemas digestivos m\u00e1s habituales entre la poblaci\u00f3n. Con el paso del tiempo, es habitual que las articulaciones de muchas personas se resientan. Mantenerlas en forma es imprescindible para poder llevar una vida activa, sin limitaciones y con buena capacidad de movimiento. Hace ya unos 5.000 a\u00f1os que la planta de aloe comenz\u00f3 a utilizarse por sus propiedades y beneficios para la salud, tanto interna como externa. Pero en los \u00faltimos a\u00f1os esta planta ha sido usada... A la compa\u00f1\u00eda alimentaria m\u00e1s poderosa del mundo, nuestra salud le importa un 37% Comer pizza es un placer. \u00bfQui\u00e9n va a negarlo? Pero sabemos que no es el placer m\u00e1s saludable, sobre todo si la opci\u00f3n escogida es de baja calidad, llena de aditivos y grasas poco recomendadas.... El objetivo es impulsar una transici\u00f3n alimentaria hacia la sostenibilidad fortaleciendo las econom\u00edas locales y mejorando la salud de las personas y del planeta Calabacines escabechados con vinagre de manzana aromatizado con romero y tomillo. Una receta refrescante de sabor mediterr\u00e1neo y de textura crujiente con un toque \u00e1cido, ideal para acompa\u00f1ar con un cremoso alioli de azafr\u00e1n. El hierro es un mineral indispensable en nuestra alimentaci\u00f3n. Y, curiosamente, aunque sea un mineral abundante, es uno de los que m\u00e1s d\u00e9ficit suele conllevar. Esto es com\u00fan en deportistas y m\u00e1s a\u00fan en mujeres.... Hay muchos factores que pueden estar entorpeciendo tu objetivo de perder peso. Hoy te cuento algunos de los m\u00e1s comunes. 1-Comes poca prote\u00edna Llevamos tiempo peleadas con... Es evidente que seguir una planificaci\u00f3n nutricional para disfrutar de una vida saludable es importante. Ahora bien, vivir-lo como una especie de obsesi\u00f3n por la perfecci\u00f3n puede convertirse en un factor totalmente contraproducente. \u00bfSabes por... Un etiquetado hecho por y para la industria de la alimentaci\u00f3n procesada \u00bfYa os hab\u00e9is pasado a la alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gica, pero todav\u00eda no hab\u00e9is dado el paso con la prote\u00edna animal? Os explicamos por qu\u00e9 deber\u00edais comer pollo ecol\u00f3gico. \"No solo se pierde peso con dieta cetog\u00e9nica\" Empezar el d\u00eda con un bol de semillas de yogur de ch\u00eda casero nos aporta una buena dosis de grasas saludables omega-3, calcio, hierro, magnesio y prote\u00ednas con todos los amino\u00e1cidos esenciales gracias, tambi\u00e9n, a... Algunas personas no consumen l\u00e1cteos porque tienen intolerancia a la lactosa, otras porque no digieren bien su prote\u00edna y algunas simplemente porque no encajan en su estilo de alimentaci\u00f3n. Pero para todas existen alternativas deliciosas... \u00bfOs cuesta dejar de comer pan? Tranquilos, no sois los \u00fanicos. Dejar pasar de largo esa crujiente tostada puede ser complicado si no sab\u00e9is con qu\u00e9 sustituirla. Pero os damos la soluci\u00f3n. \u00bfHipertensi\u00f3n arterial? \u00bfSab\u00e9is c\u00f3mo mejorar esta condici\u00f3n de forma natural? Os lo explicamos. Desde hace ya un tiempo, es habitual encontrar en Instagram y otros medios fotos de desayunos, granolas, p\u00fadines de ch\u00eda o porridge con una buena cucharada de crema de frutos secos. Y, aunque utilizarla de... Con la receta de hoy queremos demostrar que los tacos de pescado pueden ser iguales o mejores que los de carne. Solo tendr\u00e1s que probar esta receta para darte cuenta. \u00bfTienes estr\u00e9s o ansiedad? Estos dos t\u00e9rminos suelen confundirse entre s\u00ed, pero debemos aprender a diferenciarlos para dar el tratamiento adecuado a cada uno. El campesinado y su dedicaci\u00f3n sustancial a producir alimentos para la poblaci\u00f3n local ha sufrido y sufre numerosos ataques. Deber\u00edamos cuidar de nuestro \u00f3rgano de limpieza principal durante todo el a\u00f1o; sin embargo, la primavera es un momento especialmente interesante para darle un empuj\u00f3n. Descubre los diferentes tipos de inmunidad y los nutrientes clave para ayudar a mantener un buen funcionamiento inmunitario Muchas personas son al\u00e9rgicas al polen o a la hierba, lo que muchos desconocen es que estas alergias tienen lugar a finales de la primavera y durante el verano. La vitamina D favorece la calidad del tejido ov\u00e1rico y del endometrio, as\u00ed como la implantaci\u00f3n correcta del embri\u00f3n en el \u00fatero Una deliciosa combinaci\u00f3n llena de sabores y texturas En los cambios de estaci\u00f3n y, sobre todo, con la entrada de la primavera, siempre es bueno hacer una depuraci\u00f3n del organismo. \u00bfQuer\u00e9is tener una opci\u00f3n saludable para media ma\u00f1ana o tarde? \u00a1Las barritas energ\u00e9ticas son un snack f\u00e1cil de preparar y muy completo! \u00bfBusc\u00e1is un bollo saludable, energ\u00e9tico, sin un gramo de az\u00facar, totalmente vegano y, adem\u00e1s, crudo? Este pastel hecho a base de zanahoria y alimentos saludables es la receta ideal para cuando sentimos el impulso de querer consumir algo dulce. Tres formas de cocinar pl\u00e1tano. Tres formas de comerlo. Tres formas de disfrutarlo. Bernard Benbassat te ense\u00f1a un postra de alta gastronom\u00eda al abaste de todos. Prepara una buena lista de la compra y ya... Una receta paleo que combina la carne tierna de las carrilladas de cerdo ib\u00e9rico con verdura. \u00a1Un plato \u00fanico muy completo y nutritivo! \u00bfBusc\u00e1is una bebida que proporcione energ\u00eda pero que no altere el sistema nervioso? \u00a1Aqu\u00ed la ten\u00e9is! Hay mil recetas de pollo, pero hay algunas que llegan para quedarse para siempre, y esta ser\u00e1 una de ellas. Ecoresort La Cerdanya organiza, como cada a\u00f1o, el programa Life Reset, 9 d\u00edas para crear nuevos h\u00e1bitos saludables de la mano de los mejores especialistas. Tambi\u00e9n ofrece un fin de semana especial con una charla... Una buena manera de aportar la dosis necesaria de prote\u00ednas en una cena es con las legumbres. Y, si queremos digerirlas mejor y acostarnos con la digesti\u00f3n hecha, las tenemos que comer en forma de... Las situaciones de estr\u00e9s alteran nuestro sistema nervioso y, por tanto, nuestro bienestar emocional. Hay diversas causas, pero \u00bfc\u00f3mo podemos hacerles frente y qu\u00e9 suplementos naturales nos pueden ayudar? Con la entrada de la primavera, muchas personas sufren un conjunto de s\u00edntomas como respuesta adaptativa del organismo a nuevos factores ambientales Se trata b\u00e1sicamente de la presencia de un exceso de oxidaci\u00f3n en los procesos de obtenci\u00f3n de la energ\u00eda celular. La producci\u00f3n de energ\u00eda en el organismo necesita el aporte de ox\u00edgeno, que permite procesar... Otro D\u00eda del Libro en pandemia. Ahora, m\u00e1s que nunca, \u00a1apoyemos a los libreros y a los autores y, de paso, invirtamos en salud! Aqu\u00ed van nuestras recomendaciones de alimentaci\u00f3n y salud. Receta para 3 - 4 raciones Ingredientes Un conejo cortado en cuartos (1,2 kg aproximadamente) 200 g de cebolla 100 g de zanahoria ... El porridge es un desayuno supercompleto y saciante, y os mantendr\u00e1 con la energ\u00eda necesaria durante toda la ma\u00f1ana. En la piel de los pacientes con dermatitis hay una disbiosis importante que se relaciona directamente con la severidad de la enfermedad. \"Ius primae noctis\" o derecho de pernada. Llamadlo como quer\u00e1is, pero, mientras no se demuestre lo contrario, sigue presente en el campo, el mercado y el restaurante. Con la primavera empieza el buen tiempo, los encuentros con amigos al aire libre y las comidas coloridas como esta. El t\u00e9rmino 'marcha at\u00f3pica' refleja la progresi\u00f3n de las patolog\u00edas que van a ir presentando los pacientes at\u00f3picos si no intervenimos de forma precoz: asma... hacer algo m\u00e1s que medicarnos? Unos esp\u00e1rragos a la parrilla son una de las cosas m\u00e1s sencillas y sabrosas que se pueden cocinar. Son una buena fuente de betacarotenos, vitaminas del grupo B, C, E, K y folato. \u00a1Animaros a preparar una mona saludable en casa sin gluten y sin az\u00facares a\u00f1adidos! Ha llegado la primavera, el sol nos acompa\u00f1a en m\u00e1s momentos del d\u00eda y empiezan a apetecernos platos que nos transporten a los tan anhelados d\u00edas de verano. Una crema hipocr\u00e1tica repleta de pigmentos antioxidantes que protegen nuestra salud Justicia Alimentaria es un proyecto que no os dejar\u00e1 indiferente, una oportunidad para hacer algo con impacto a favor de la salud de las personas y del planeta, una apuesta por la soberan\u00eda alimentaria. La quercetina: gran aliada para el apoyo del sistema inmunitario, alergias, permeabilidad intestinal y rendimiento muscular en el deporte La fatiga es ese estado de cansancio mental y f\u00edsico al que nos hemos ido acostumbrando, pero que podr\u00eda traer consecuencias graves para nuestra salud. Hoy descubrimos diferentes nutrientes que pueden mejorar nuestra vitalidad y... Despedimos el invierno con esta ensalada colorida de col lombarda y colinabo. \u00a1Cuantos m\u00e1s colores, m\u00e1s variedad de nutrientes! Encontrar desayunos plant-based ricos en prote\u00ednas de origen vegetal no es nada f\u00e1cil. Por eso, esta vez hemos querido probar la mezcla Vegan Protein Pancakes de Foodspring, que es 100% vegana y rica en prote\u00ednas.... \"Ya llegan los tomates.\" Esta es la expresi\u00f3n que m\u00e1s se repite cuando el empuje suave pero decidido de la primavera, poco a poco, va amainando al invierno. A\u00f1adir a tu d\u00eda a d\u00eda un complemento nutricional rico en antioxidantes te ayudar\u00e1 a cuidar la piel \u00a1desde el interior! \"Menstruar es un proceso natural que deber\u00eda estar subvencionado por el sistema sanitario\" Parece que poco a poco ha ido calando, en la mayor parte de la poblaci\u00f3n, que nuestras dietas basadas en alimentos procesados y ultraprocesados nos enferman. La pregunta es por qu\u00e9, si lo tenemos claro,... Esta tostada cargada de nutrientes es una forma potente de comenzar la ma\u00f1ana. Los edamame son una muy buena fuente de prote\u00ednas completas (y tambi\u00e9n un snack excelente). El aguacate nos aporta la grasa saludable... El jaque mate a la salud mental durante la pandemia mantiene un v\u00ednculo perturbador con el hecho de comer para perder la conciencia No te pierdas esta versi\u00f3n ceto de los tradicionales bu\u00f1uelos de bacalao. \u00a1No tienen nada que envidiarles! Descubre qu\u00e9 puedes hacer para fortalecer tu sistema inmunitario, aumentar tus defensas y combatir adecuadamente la posible enfermedad Te explicamos las claves para convertir tu bocadillo habitual en un plato saludable El ri\u00f1\u00f3n de ternera es una de las v\u00edsceras con mayor densidad nutricional. Y es que, tras su apariencia ordinaria, las v\u00edsceras aportan un valor nutricional extraordinario. Una versi\u00f3n del t\u00edpico plato de la Cerdanya de 'trinxat' de col y patata chafada con panceta curada Seguramente habr\u00e9is escuchado alguna vez que la alimentaci\u00f3n tiene un papel clave en el rendimiento y la recuperaci\u00f3n f\u00edsica del cuerpo cuando hacemos deporte. Hoy queremos centrarnos, concretamente, en la relevancia que adquiere lo que... Ha quedado cient\u00edficamente probado que, en los \u00faltimos cincuenta a\u00f1os, la extensi\u00f3n de h\u00e1bitats adecuados para la vida est\u00e1 disminuyendo. Por lo tanto, todos los datos demuestran que la integridad de la diversidad biol\u00f3gica, desde... Aqu\u00ed ten\u00e9is una receta m\u00e1s de la serie de recetas: '10 desayunos sin pan' para que no os aburr\u00e1is y descubr\u00e1is opciones de desayunos m\u00e1s all\u00e1 de los bocadillos de embutido o las tostadas con... Podemos convertir una simple crep en una fuente de nutrientes y salud a\u00f1adiendo hortalizas dentro de la masa. Todo gracias a jugar con el calabac\u00edn, el br\u00f3coli o las espinacas, que le dar\u00e1n un tono... \u00bfOs hab\u00edais planteado alguna vez utilizar vuestro caldo para algo que no fuera una sopa o una crema de verduras? Con motivo del D\u00eda Mundial de las Legumbres, que es el 10 de febrero, os presentamos una recopilaci\u00f3n de 15 recetas en las que el ingrediente estrella son todo tipo de legumbres: garbanzos, lentejas,... La alteraci\u00f3n del sue\u00f1o podr\u00eda tener un efecto adverso en las funciones intestinales No pienses que dormir mal es lo normal. Hay muchas cosas que puedes hacer para descansar mejor y recuperar tu salud Si est\u00e1s aburrida de las ensaladas de hojas verdes sin alegr\u00eda prueba esta ensalada antioxidante rica en colores, sabores, texturas y nutrientes. Completa el plato con salm\u00f3n salvaje al horno o tempeh de garbanzos; la... \"Una mala gesti\u00f3n del estr\u00e9s te puede hacer debutar en el insomnio\" Las legumbres son unos alimentos nutricionalmente muy valiosos, son muy vers\u00e1tiles en la cocina y econ\u00f3micamente muy accesibles. Y entonces, \u00bfpor qu\u00e9 no las consumimos tanto como deber\u00edamos hacerlo? Los cambios hormonales a lo largo de la vida de la mujer pueden comportar cambios de estados de \u00e1nimo, sensaciones desagradables, dolor, n\u00e1useas y s\u00edntomas vasomotores como sofocos que pueden perturbar y reducir el sue\u00f1o. Se ha puesto de moda la crep doblada en cuatro \u00a1y yo no ser\u00e9 menos! Os presento una versi\u00f3n cetog\u00e9nica; una opci\u00f3n rellena con gustos atrevidos, \u00a1pero que pod\u00e9is acompa\u00f1ar con los ingredientes que os... Un desayuno rico en grasas saludables de Lis Valera. El cerebro de Microsoft se ha convertido en el nuevo propietario con m\u00e1s tierras de Am\u00e9rica, con 240 mil acres repartidos en 16 estados Compresas, protegeslips y tampones convencionales contienen compuestos qu\u00edmicos t\u00f3xicos que afectan a la salud femenina y al planeta. Es el momento de pasarse a la versi\u00f3n ecol\u00f3gica. Os presentamos la serie de recetas '10 desayunos sin pan' para que no os aburr\u00e1is y pod\u00e1is descubrir opciones m\u00e1s all\u00e1 de los bocadillos con embutido o las tostadas con mermelada para desayunar. Por fin ha llegado el fr\u00edo de verdad y, con \u00e9l, la intensidad de nuestras queridas y caseras sopas, cremas, caldos o potajes. Esta lleva una base de caldo vegetal infusionado en tomillo, claras al... Descubre los alimentos y nutrientes principales que nos ayudan a mantener la piel saludable Animaos a preparar esta receta de carrilleras de ternera con tomillo y chocolate. Es un plato de cocci\u00f3n lenta, pero no tendr\u00e9is que prestar mucha atenci\u00f3n al guiso, solo dejar que el fuego lento haga... Estos dos suplementos son habituales para combatir el insomnio. Te contamos las propiedades y beneficios de cada uno y cu\u00e1l ser\u00eda la mejor opci\u00f3n para dormir mejor En una encuesta realizada por Pileje, el 88% de los encuestados que han notado alteraciones en la calidad de su sue\u00f1o durante la pandemia afirman que han dormido peor \u00bfTen\u00e9is estre\u00f1imiento? \u00bfSab\u00e9is que afecta a m\u00e1s gente de la que imaginamos? Os explicamos las claves para librarse de \u00e9l. Cada vez existe m\u00e1s evidencia que relaciona la microbiota con enfermedades dentro y fuera del intestino. As\u00ed lo mencionan en el \u00faltimo estudio que asocia la microbiota con la gravedad de la COVID. La vitamina D3 de origen vegetal y aceite de colza virgen es un gran suplemento alimenticio que nos ayudar\u00e1 tanto a tener un buen sistema inmunitario como a mantener la salud \u00f3sea Desde Soycomocomo y Organics Magazine hemos iniciado la campa\u00f1a #CambiaTuDesodorante para concienciar a las mujeres sobre la necesidad de usar un desodorante ecol\u00f3gico y sin t\u00f3xicos para ayudar a prevenir el c\u00e1ncer de mama. El pan es un alimento muy popular en nuestra cultura gastron\u00f3mica, es un placer para el paladar y nos aporta energ\u00eda de forma instant\u00e1nea. Ahora bien, es importante seleccionar un pan de calidad, no solo... Del buen informe \"Atrapados\", recientemente presentado por la fundaci\u00f3n Changing Markets para ayudarnos a entender qu\u00e9 compramos cuando compramos pescado o marisco, comento que: No me ha sorprendido el dato que confirma que... Una comida deliciosa, nutritiva y sencilla de preparar. Los guisantes son ricos en antioxidantes y nutrientes antiinflamatorios, adem\u00e1s de ser una gran fuente de vitamina A, K, folato, fibra y prote\u00edna de gran calidad. Las... Versi\u00f3n saludable de pizza, apta para dietas paleo y protocolo autoinmune El agua termal es una de las claves cuando hay sensibilidad cut\u00e1nea, ya que aporta minerales y oligoelementos indispensables para la piel y garantiza su hidrataci\u00f3n. En este art\u00edculo desvelamos todo lo que hay que... Dormir es tan necesario como comer, incluso como respirar, porque el cuerpo es una m\u00e1quina que necesita el descanso nocturno para reponerse tanto f\u00edsica como mentalmente y, si no lo consigue, las consecuencias no tardan... 'Ansiedad', 'estado de \u00e1nimo bajo', 'incertidumbre' o 'falta de equilibrio emocional' son palabras frecuentes que nos rodean estos d\u00edas. \u00bfPor qu\u00e9 no nos ayudamos de suplementos nutricionales que nos regulen los trastornos de estado de... El s\u00edndrome metab\u00f3lico afecta a un 31% de la poblaci\u00f3n adulta en Espa\u00f1a. Puede aumentar el riesgo de padecer enfermedad cardiovascular, diabetes o ataque card\u00edaco. \u00bfQuer\u00e9is saber c\u00f3mo evitarlo? Uno de los temores m\u00e1s grandes tras una dieta es volver a ganar el peso perdido. De hecho, una de las preguntas m\u00e1s frecuentes en consulta es: \u00bfQu\u00e9 me pasar\u00e1 cuando vuelva a comer \"normal\"? Peque\u00f1os electrodom\u00e9sticos y enseres de cocina son la gran perdici\u00f3n de personas cocinitas y no tan cocinitas para hacerse m\u00e1s f\u00e1cil la vida en la cocina. La verdad que las comidas navide\u00f1as son una ocasi\u00f3n muy propicia para saltarse la dieta cetog\u00e9nica, pero, si os quer\u00e9is mantener lejos de los carbohidratos tambi\u00e9n durante las fiestas, esta mousse ser\u00e1 vuestra receta estrella. Si las estad\u00edsticas se\u00f1alan el alcohol como la droga m\u00e1s peligrosa y la menos regulada, \u00bfpor qu\u00e9 estamos tan enganchados a la bebida? Hace tantos a\u00f1os que bebemos que ya no recordamos la primera resaca.... Cada vez hay m\u00e1s personas que apuestan por un maquillaje natural y dejan a un lado el convencional. Os descubrimos las 5 ventajas del maquillaje natural, sin renunciar a la eficacia ni perjudicar vuestra piel. No os podeis perder este delicioso brownie apto para intolerantes a la lactosa y sin gluten. \u00a1Una bomba de chocolate que est\u00e1 para chuparse los dedos! Deliciosa receta de chocolate a la taza con nata vegetal, apta para veganos e intolerantes a la lactosa. Una delicia caliente ideal para esas tardes fr\u00edas familiares llenas de juegos o perfecta para acompa\u00f1ar una... Endulza estas fiestas con bombones de chocolate y frutos secos; una fuente de energ\u00eda saludable que gustar\u00e1 tanto a grandes como a peque\u00f1os. Combina los frutos secos que m\u00e1s te gusten y \u00a1disfr\u00fatalos! Por sostenibilidad econ\u00f3mica y medioambiental, es importante plantearse qu\u00e9 productos compramos, por qu\u00e9 los compramos y a qui\u00e9n. Adem\u00e1s de los peque\u00f1os comercios locales, tambi\u00e9n hay opciones en la red con productos de proximidad Si segu\u00eds nuestras recetas habr\u00e9is visto que algunas veces aparece un ingrediente extra\u00f1o denominado kuzu, cuyas virtudes siempre alabamos. Os explicamos por qu\u00e9 es tan importante conocerlo y aprender a usarlo en la cocina. Se acercan las fiestas y, por eso, NaturaBIO Cosmetics lo pone f\u00e1cil para encontrar el regalo perfecto con lotes para todo el mundo: para \u00e9l, para ella y para beb\u00e9s y ni\u00f1os. Y lo mejor... Si sois mujeres y quer\u00e9is mejorar vuestra composici\u00f3n corporal, el ejercicio de fuerza es el m\u00e1ximo aliado para conseguir vuestros objetivos. Adem\u00e1s, es vers\u00e1til; se puede adaptar a cada persona y momento. Cuando pensamos en escoger alimentos, elegir los que sean lo m\u00e1s naturales posible, ecol\u00f3gicos y locales parece que tiene toda la l\u00f3gica del mundo. Sabemos el impacto que la alimentaci\u00f3n tiene sobre la salud y... Un abrazo reconfortante de arom\u00e1tica chiriv\u00eda y tempeh \"Perder peso a partir de los 40 a\u00f1os s\u00ed que es posible\" Existe la falsa creencia de que los productos refrigerados son m\u00e1s frescos y naturales que los que est\u00e1n a temperatura ambiente, pero no siempre es as\u00ed. Os descubrimos por qu\u00e9. La canela fue la una de las razones determinantes que empujaron a los descubridores portugueses del siglo XVI a buscar una ruta que conectara Europa con Sri Lanka y la India bordeando el continente africano.... Nuestra biolog\u00eda se transforma con los a\u00f1os y hace que ganemos peso con m\u00e1s facilidad. Veamos por qu\u00e9 y qu\u00e9 podemos hacer al respecto Receta perfecta para cualquier domingo que queramos darnos un homenaje, o para una celebraci\u00f3n. Propongo cambiar las patatas de la receta tradicional por una versi\u00f3n m\u00e1s verde: coles de Bruselas. Incluso si cre\u00e9is que no... Una forma deliciosa de comer bacalao. \u00a1Las alcaparras aportan un sabor especial y es una combinaci\u00f3n muy sabrosa a la par que saludable! En Freshly formulan la cosm\u00e9tica natural m\u00e1s saludable, eficaz e innovadora para piel y cabello, a la vez que crean una experiencia \u00fanica para nosotros y el planeta. Nos lo explic\u00f3 hace unos d\u00edas el poeta y fil\u00f3sofo Jorge Riechamm: \"Debemos saber que los seres humanos somos holobiontes.\" Es decir, estamos hechos de seres vivos. Cuando el resfriado aparece, podemos sufrir s\u00edntomas desagradables como dolor de garganta, tos o picor, por ejemplo. Durante esta \u00e9poca del a\u00f1o, es importante aumentar las defensas y tener el sistema inmunitario a tope. Pero... Nos reencontramos con un grano que hab\u00edamos desterrado de nuestra mesa, a pesar de que tiene unas propiedades terap\u00e9uticas y nutricionales enormes. Es peque\u00f1o, redondo, de color amarillo y es muy f\u00e1cil de cocinar. Tambi\u00e9n... Un desayuno para tener un d\u00eda redondo y saludable. Sin gluten, sin l\u00e1cteos y sin az\u00facares a\u00f1adidos. \u00bfOs gusta desayunar un bocadillo? Pues, atenci\u00f3n, porque os quedar\u00e1 claro para siempre c\u00f3mo es el bocadillo ideal. La f\u00f3rmula perfecta para que las recetas que realicemos en familia no estropeen nuestra salud ni generen demasiados altibajos energ\u00e9ticos. \"Las aplicaciones de escaneo de alimentos saludables son potencialmente perjudiciales: fomentan el elitismo alimentario, generan quimiofobia y se olvidan de los trastornos alimentarios.\" Siempre va bien tener estas bolitas energ\u00e9ticas preparadas para cuando se necesita un chute de energ\u00eda o apetece algo indulgente y delicioso. A parte de energ\u00eda, est\u00e1n cargadas de vitaminas, minerales y grasas esenciales. Inmunidad y defensas, dos palabras clave para cuidar la salud ante una posible infecci\u00f3n por virus o bacterias Descubrid la gran importancia de la preparaci\u00f3n, los h\u00e1bitos de vida f\u00e9rtiles y los mejores nutrientes y alimentos para quedaros embarazadas. El organismo es sabio y nos indicar\u00e1 si el cuerpo lo puede tolerar en el formato que se lo suministramos y en la cantidad que lo hacemos. \u00a1Ganaremos todos y el planeta! Parece un nombre de receta que podr\u00edais encontrar en cualquier carta de restaurante con una estrella Michelin, \u00bfverdad? Sin duda yo lo pedir\u00eda. Jugosas y crujientes coles de Bruselas, cortadas en finas tiras y regadas con una salsa c\u00edtrica y especiada. Sus acompa\u00f1antes de lujo: un exclusivo queso DOP Idiaz\u00e1bal de pastor ahumado, pi\u00f1ones tostados y deliciosos ar\u00e1ndanos... Esta misma ma\u00f1ana, una periodista radiof\u00f3nica me dec\u00eda: \"No lo puedo aguantar, tengo una angustia enorme y se me rompe el coraz\u00f3n. No s\u00e9 qu\u00e9 podemos hacer.\" No se refer\u00eda a la pandemia: acababa de... La fibra natural soluble es b\u00e1sica para el organismo, puesto que ayuda a mantener una funci\u00f3n intestinal normal y tambi\u00e9n promueve el crecimiento de bacterias beneficiosas para el colon. Mucha gente que quiere perder peso decide seguir una dieta sin gluten pensando que esto le ayudar\u00e1. \u00bfQu\u00e9 hay de cierto en esta afirmaci\u00f3n? Nuestro sistema nervioso est\u00e1 siendo sometido a una gran tensi\u00f3n desde el inicio de la pandemia de la COVID. El confinamiento, la incertidumbre y las preocupaciones por la econom\u00eda y la salud han desencadenado estados... Receta perfecta por si apetece comer gambas de una manera diferente, pero sin complicarse demasiado. Pueden servirse acompa\u00f1adas de arroz de coliflor, br\u00f3coli salteado, espaguetis de calabac\u00edn, col verde salteada, unos tallarines de konjac o... Esta quiche es apta para las personas que hacen una dieta cetog\u00e9nica, pero tambi\u00e9n es fant\u00e1stica para compartir con toda la familia La temperatura del agua, el tipo de peine y, sobre todo, la calidad del champ\u00fa y acondicionador puede marcar la diferencia en el cuidado del cabello. Ahora que la alimentaci\u00f3n saludable ya ha calado en la sociedad y todos somos conocedores de los alimentos que nos enferman, hay que dar un paso hacia adelante. Quiz\u00e1s ya lo hab\u00e9is hecho, pero seguro... Una receta que os proponemos en el segundo n\u00famero de SOY papel durante los meses de fr\u00edo. Hablaremos con profesionales del mundo de la alimentaci\u00f3n saludable que, como nosotros, han venido aqu\u00ed para iniciar una revoluci\u00f3n porque nos va la vida en ello. \u00bfOs apetece preparar yogur de coco en casa? Beatriz Moliz, cofundadora de The Green Fuel Academy nos lo pone f\u00e1cil. Barriga hinchada, dolor abdominal, gases molestos, diarrea o estre\u00f1imiento cr\u00f3nico... Si estas situaciones os resultan familiares, puede ser que la ra\u00edz de vuestro problema sean las bacterias intestinales. Este pat\u00e9 tan sencillo es una verdadera bomba de sabores y de salud. Lo puedes utilizar para mojar, como acompa\u00f1amiento de otros platos o en bocadillos. La remolacha es una buena fuente de betala\u00edna, un... Freshly Cosmetics nace con el objetivo de acelerar la transici\u00f3n del mundo hacia una cosm\u00e9tica natural, saludable y sostenible con ingredientes 100% naturales y que mejore la salud de la piel y el cabello. Que se nos caiga el cabello es un problema est\u00e9tico, pero de fondo puede haber d\u00e9ficits nutricionales. Os descubrimos los nutrientes claves para ayudar a evitar que se os caiga m\u00e1s de la cuenta. \u00bfTe asusta el protocolo autoinmune porque piensas que no vas a poder comer nada? Te explicamos qu\u00e9 alimentos formar\u00e1n parte de tu alimentaci\u00f3n durante este tiempo. De boniato y harina de almendra con cobertura de almendras troceadas, pi\u00f1ones o chocolate negro fundido. \u00bfOs anim\u00e1is a preparlos? \u00bfQui\u00e9n no tiene un bote de caballa en AOVE en casa? En bote de cristal, \u00a1por favor! Si no es as\u00ed, a partir de ahora lo tendr\u00e9is. El paso del tiempo es inevitable, pero el ritmo de vida fren\u00e9tico, el estr\u00e9s, no dormir suficientes horas y los t\u00f3xicos como el alcohol y el tabaco, adem\u00e1s de la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, aceleran el proceso... Adem\u00e1s de la vitamina C, vitamina D y zinc, hay ciertos fitonutrientes que apoyan los mecanismos defensivos del cuerpo. Hoy descubrimos una combinaci\u00f3n que trabaja en sinergia para poner a punto la inmunidad en los... No queremos envases que perduren m\u00e1s en el tiempo que nosotros, no queremos que la obtenci\u00f3n de materias primas condicione la biodiversidad del planeta, no queremos productos que da\u00f1en los ecosistemas de forma permanente. Una ensalada tibia muy oto\u00f1al que seguro os sorprender\u00e1 por la combinaci\u00f3n del intenso perfume del mango sobre dulce y cremosa ricotta. Un extra de crujiente con carnosos berros, pipas de girasol tostadas y vinagreta... La vuelta al cole es un momento de gran exigencia f\u00edsica, emocional y tambi\u00e9n intelectual. Acompa\u00f1emos este per\u00edodo con nutrientes adecuados para que nuestros hijos e hijas puedan responder a estas necesidades y crezcan con... \u00a1Quiz\u00e1s te han hablado alguna vez del protocolo autoinmune (AIP), quiz\u00e1s pensaste: \"\u00a1Oh! \u00a1Por fin! Esta Pero cuando empezaste a escuchar qu\u00e9 pod\u00edas comer y qu\u00e9 no, tus ojos se pusieron en... El magro de cerdo es una carne perfecta para guisar; su sabor es suave, no tiene apenas grasa y combina muy bien con cualquier verdura. La doctora Priya Fielding siempre se ha preocupado por la maternidad y las desigualdades de clase en Estados Unidos. Lleva adherido el servicio en la comunidad a la mochila como soci\u00f3loga convencida de la Universidad... Una combinaci\u00f3n genial de Inma Bas para la transici\u00f3n a temperaturas m\u00e1s fr\u00edas La dieta y el estilo de vida est\u00e1n implicados en el desarrollo de una amplia gama de c\u00e1nceres, ya que provocan cambios en la funci\u00f3n de los genes (cambios epigen\u00e9ticos). Descubre 5 compuestos que nos pueden... El lim\u00f3n y el jengibre le dan un toque fresco y las nueces de Brasil a\u00f1aden intensidad al batido. Esta es una de las conclusiones principales del webinar del psiconeuroinmun\u00f3logo Xevi Verdaguer \"Todo lo que esconden tose gasas\", que convoc\u00f3 a casi 40.000 personas. La adicci\u00f3n al pan es para muchos algo inconsciente. De hecho, poca gente se plantea la posibilidad de ser adicto a alg\u00fan alimento hasta que le recomiendan dejarlo durante un tiempo. Es curioso como a... China construye una ciudad inmunosegura para criar cerdos. Pretende ser un sistema productivo m\u00e1s seguro que las peque\u00f1as granjas tradicionales contra las pandemias porcinas. Todos los nutrientes necesarios para reforzar el sistema inmunitario de los m\u00e1s peque\u00f1os y contribuir a su crecimiento. El huevo es un gran aliado de nuestros platos cetog\u00e9nicos y, si se trata de aumentar grasas, una frittata o quiche con nata animal o vegetal se convierte en una receta keto perfecta. En los pr\u00f3ximos meses bajar\u00e1n las temperaturas; as\u00ed pues, este es el momento ideal para fortalecer el sistema inmunitario tanto desde los h\u00e1bitos como desde el botiqu\u00edn natural Una receta muy original a base de avena nocturna que nos propone Patri Tena, creadora de \"Tic Tac Yummy\" Descubrid las claves para mejorar las digestiones poniendo el foco de atenci\u00f3n en c\u00f3mo ingerimos los alimentos. Pepino es igual a verano y frescor. Con un 96% de agua es una de las verduras m\u00e1s hidratantes. Prepararlo en forma de encurtido es una buena manera de eliminar ese posible sabor amargo que... La infusi\u00f3n de unas ramas de romero, laurel y unos dientes de ajo en bebida vegetal ser\u00e1 la base para que la coliflor adquiera una textura sorprendentemente cremosa y aporte propiedades antibacterianas Una vez pasados los meses de m\u00e1xima exposici\u00f3n solar, en los que es muy probable que hayamos relajado la rutina diaria de belleza facial, ha llegado el momento de pensar en la piel y cuidarla... Si la pandemia ha provocado que ciertos trabajadores sean esenciales, \u00bfpor qu\u00e9 no entendemos que los alimentos esenciales tambi\u00e9n existen? Una receta de Anajalina Chugani, creadora del Instagram y blog \"Soul Spices\", basada en el correcto equilibrio de los seis sabores del ayurveda. Incorporar verduras en todos nuestros platos deber\u00eda ser imprescindible. Pero es cierto que hay algunas comidas del d\u00eda, como el desayuno o la merienda, en las que parece m\u00e1s complicado cumplir con esta recomendaci\u00f3n. Las salsas pueden dar un toque buen\u00edsimo y distintivo a los platos. Hoy os traemos una serie de salsas sin l\u00e1cteos, pero muy cremosas, ideales para acompa\u00f1ar los platos de prote\u00edna. \u00a1Una receta con todo lo bueno del h\u00edgado y todo lo bueno de la berenjena! \"L'alimentaci\u00f3 saludable en l'etapa escolar\" ('La alimentaci\u00f3n saludable en la etapa escolar'), una nueva publicaci\u00f3n de la Generalitat, dirigida tanto a las familias como a las escuelas, para fomentar buenos h\u00e1bitos alimentarios entre los ni\u00f1os.... Te presentamos 4 ingredientes clave para conseguir unas digestiones felices y olvidarte de las flatulencias Aqu\u00ed ten\u00e9is una receta de pan ceto ideal para tener congelado y sacar cuando os apetezca un bocadillo. Es la \u00e9poca ideal para que los m\u00e1s peque\u00f1os practiquen deporte al aire libre: ciclismo, excursionismo, nadar, jugar al f\u00fatbol... Tanto en deportes de competici\u00f3n comi en actividades deportivas de ocio, ciertas pautas alimentarias pueden... Crujientes, esponjosos y de sabor muy intenso, tanto como el efecto protector y salvador que nos aportar\u00e1 \"Hoy sabemos que el estado de la microbiota o los niveles de vitamina E o D son vitales para que un embri\u00f3n pueda implantarse en una in vitro\" \u00bfSois de los que os encanta la quinua o quiz\u00e1s todav\u00eda no os hab\u00e9is animado a probarla? Tanto si pertenec\u00e9is al primer grupo como si siempre ten\u00e9is en la despensa productos con quinua, ten\u00e9is que... Receta perfecta para los meses de calor porque se consume fr\u00eda y no hace falta ni encender los fogones. Si se acompa\u00f1a de una ensalada de r\u00facula o can\u00f3nigos, tendremos una comida o cena completa. El porridge de avena es una preparaci\u00f3n muy nutritiva, saciante y caliente que ayuda a calentar el organismo durante los meses de fr\u00edo. Sin embargo, cuando llega el verano, no es necesario renunciar a \u00e9l.... \u00bfQui\u00e9n no quiere disfrutar de unas delicias de pollo saludables que podemos llevarnos de excursi\u00f3n, a la playa o a una comida con amigos y que gustan tanto a peque\u00f1os como a no tan peque\u00f1os?... Todo verano se merece un buen y rico helado. Este tiene la cremosidad de la nata de coco y el dulce sabor de la papaya, rica en vitamina C, que ayuda a producir col\u00e1geno esencial... Estamos en pleno verano y el mercado es una fiesta de colores. No hay que perder la oportunidad de aportar mucha variedad y nutrici\u00f3n a nuestros platos. Las ensaladas son los platos estrella del verano y los m\u00e1s peque\u00f1os tambi\u00e9n pueden disfrutar de ellas. Una forma de consumir m\u00e1s vegetales crudos llena de colores y, por lo tanto, de micronutrientes. Artesanal, ecol\u00f3gica, industrial, sin gluten, sin alcohol, saborizada... Existen infinidad de tipos de cerveza, pero \u00bfcu\u00e1l es la mejor alternativa? Aumenta la demanda de tratamientos in vitro despu\u00e9s de la pandemia de COVID Un desayuno rico en grasas saludables con efecto antiinflamatorio, receta de Marina Ribas Ricas en algunas vitaminas y minerales -y tambi\u00e9n en fibra-, las frutas desecadas son la alternativa m\u00e1s sana y pr\u00e1ctica para tener un snack siempre a mano y no caer en productos insanos t\u00edpicos de... Esta ensalada nos har\u00e1 viajar hasta pa\u00edses ex\u00f3ticos donde las especias son las protagonistas. Jengibre, cilantro, canela dan a esta ensalada ese toque especial que nos merecemos, y tambi\u00e9n m\u00faltiples beneficios para el organismo. En abril no pudimos celebrar el D\u00eda del Libro como nos gusta y hoy tampoco ser\u00e1 la gran fiesta de calle que esper\u00e1bamos, a causa de los rebrotes. En cualquier caso, celebramos el d\u00eda del... Una cucharada a partes iguales de comino, pimienta negra y canela. Este es el verdadero secreto de esta receta milenaria originaria de Siria y con fama de despertar pasiones. Este verano, olvid\u00e9monos de los refrescos, zumos y otras bebidas azucaradas y aprovech\u00e9monos de todos los beneficios del agua de coco. Al comprar una crema solar, adem\u00e1s del factor de protecci\u00f3n, debemos tener en cuenta otros aspectos para proteger la piel todo lo posible. \u00a1Con esta receta quedar\u00e9is totalmente seducidos por los helados veganos! \u00a1100% saludable, refrescante e incre\u00edblemente rico! Un sorbete de verano para disfrutar y sorprender a los invitados. Cocinar en familia es la mejor manera para que los peque\u00f1os de casa adquieran buenos h\u00e1bitos saludables y creen una buena relaci\u00f3n con los alimentos. En un mundo de pantallas, potenciar las actividades creativas y... Ya estamos en verano, la temporada estrella de las solan\u00e1ceas, entre las que encontramos la berenjena. \u00bfQuer\u00e9is conocer todos sus beneficios? Antes de volver a criticar a los j\u00f3venes que se van a la ciudad para ganarse la vida, hay que analizar con sensibilidad la situaci\u00f3n del campo. Los chicos y chicas que quieren vivir del... Aqu\u00ed ten\u00e9is la receta de paella vegetariana de \u00e9xito asegurado que agot\u00f3 existencias en la primera edici\u00f3n del C\u00f3mo Como Festival, en Matar\u00f3. Normalmente, comer sano conlleva prescindir de muchos alimentos por los que tenemos predilecci\u00f3n, ya sea por dependencia, costumbre, recuerdos o, simplemente, porque nos encantan. Renunciar a ellos nos causa estr\u00e9s, frustraci\u00f3n y, muchas veces, nos... Si despu\u00e9s de comer os apetece algo natural, refrescante, ligero, f\u00e1cil y sin az\u00facar a\u00f1adido, este es vuestro postre. \u00a1Y es que el mel\u00f3n ahora est\u00e1 ahora en su mejor momento! Cuando llega el verano es muy habitual sentir las piernas cansadas, incluso con hinchaz\u00f3n y pesadez en todo el cuerpo. \u00a1Hoy descubriremos c\u00f3mo aliviar estas molestias de manera integral! Adem\u00e1s de ser un maravilloso ingrediente en la cocina, la canela tiene una serie de beneficios terap\u00e9uticos. Pero, \u00bfsab\u00e9is cu\u00e1l escoger? El omega-7 es un gran aliado para combatir la sequedad de la piel y de todas las membranas mucosas del organismo, incluyendo la de los ojos. \u00bfSab\u00e9is que las las recomendaciones oficiales aconsejan tomar entre 2 y 3 raciones de pescado azul a la semana? Cuando vayas a la pescader\u00eda no te olvides de comprar caballa, jurel, sardinas, anchoas, boquerones o... Seg\u00fan la OMS, dos de cada tres personas de menos de cincuenta a\u00f1os est\u00e1n infectadas por el virus del herpes labial en todo el mundo. \u00bfSois una de ellas? Os explicamos las claves para convivir... Es una receta ideal para cenar, llevar al trabajo o dejar preparada cuando cocinamos por lotes durante el fin de semana. Las plantas adapt\u00f3genas son de gran ayuda para mejorar el estr\u00e9s, la ansiedad, la depresi\u00f3n leve y el insomnio Pensamos que el pescado salvaje no es apto para todos los bolsillos, pero \u00bfy si nos atrevemos a descubrir y probar especies desconocidas como la casta\u00f1ola, la bacaladilla o la br\u00f3tola? \u00a1Conseguiremos prote\u00edna animal de... Ya ha llegado el verano, la \u00e9poca del a\u00f1o en la que los huertos lucen m\u00e1s esplendorosos de frutas y verduras. Tenemos que aprovechar esta explosi\u00f3n para enriquecer nuestros platos de sabores y colores diferentes. Esta receta tan f\u00e1cil solo pide 10 minutos de preparaci\u00f3n y se ir\u00e1 cocinando pausadamente mientras aprovech\u00e1is la ma\u00f1ana. Las ollas de cocci\u00f3n lenta no emiten demasiado calor, as\u00ed que son una buena opci\u00f3n para... Descubre c\u00f3mo Gustavo Duch ha imaginado que ser\u00eda este decreto ley si vivi\u00e9ramos en una sociedad que realmente apostara por un futuro verde y sostenible. \u00bfLlega el fin de semana y os apetece preparar unas pizzas o un plato un poco m\u00e1s festivo? Os explicamos c\u00f3mo hacer que sea lo m\u00e1s saludable posible. Una receta original, nutritiva y refrescante, ideal para el verano \u00a1sobre todo cuando las temperaturas suban! Parece que hemos superado la punta de la crisis de la COVID-19 y que estamos llegando a lo que se conoce como la \"nueva normalidad\", que en muchos hogares quedar\u00e1 determinada por la p\u00e9rdida del... Carolina Harboe, bi\u00f3loga, tecn\u00f3loga de los alimentos, kinesi\u00f3loga y con un m\u00e1ster en diet\u00e9tica y nutrici\u00f3n, entre otras licenciaturas, profundiza sobre los beneficios de la dieta cetog\u00e9nica y c\u00f3mo llevarla a cabo. Descubrid este sustituto de la pasta de trigo refinada con efecto prebi\u00f3tico que ayuda a regular el colesterol y la glucosa en sangre y tambi\u00e9n, a prevenir y tratar el estre\u00f1imiento. Durante esta \u00faltima crisis sanitaria, el medio ambiente ha recuperado una peque\u00f1a parte del espacio que le hab\u00edamos quitado; hay m\u00e1s peces que nunca, los mam\u00edferos marinos se han acercado de nuevo a la costa,... Como cada a\u00f1o, el Hotel Cerdanya Ecoresort propone estancias de 9 d\u00edas o de fin de semana durante julio y agosto para nutrir cuerpo y alma con h\u00e1bitos saludables y contacto con la naturaleza con... Un capricho para el fin de semana sin gluten ni l\u00e1cteos. Una propuesta de Sonia Aparicio, creadora de \"Little paleo\" \u00daltimamente me encuentro con estas concepciones planteadas como si hubiera que elegir un bando: o eres intolerante a las personas con obesidad o crees que son el modelo a seguir. Al menos as\u00ed lo he... Uno de los grandes desaf\u00edos a la hora de escoger un filtro solar es encontrar uno que sea efectivo y a la vez respete el equilibrio y conservaci\u00f3n del medio ambiente. Os explicamos los mejores endulzantes naturales y dos recetas deliciosas: brownie de chocolate y pancaques diet\u00e9ticos son la bromita frecuente: un d\u00eda el caf\u00e9 es saludable, al siguiente no; el vino tinto es bueno para el coraz\u00f3n, o quiz\u00e1s no; el queso es una fuente saludable de prote\u00ednas... Inspirad y sorprended a vuestros invitados con estos deliciosos y saludables aperitivos que os proponemos. \"En el coaching nutricional se trabajan las creencias limitantes para llegar a un objetivo\" Los miembros de la Comunidad Soycomocomo tienen acceso a soyTV; adem\u00e1s de un centenar de recetas; men\u00fas enfocados a diferentes patolog\u00edas y reciben dos revistas en papel al a\u00f1o, entre otras prestaciones. Estas hamburguesas de pavo son muy f\u00e1ciles de preparar y gustan a toda la familia. Una propuesta de byLauraGarc\u00eda, \u00a1nuevo fichaje estrella para la secci\u00f3n de recetas paleo de la comunidad! El estudio de la microbiota intestinal ha llevado a desarrollar una nueva generaci\u00f3n de suplementos, los postbi\u00f3ticos. Descubramos c\u00f3mo funcionan y qui\u00e9n se puede beneficiar m\u00e1s de ellos. Con motivo del D\u00eda Mundial del Medio Ambiente, los supermercados Veritas han organizado un ciclo de charlas para debatir y reflexionar sobre los retos sociales y medioambientales a los que nos enfrentamos a ra\u00edz de... Hoy en d\u00eda, muchas personas tienen problemas relacionados con el sistema digestivo. No solo a nivel intestinal, sino que trastornos como la dispepsia, reflujo y acidez estomacal, gastritis, flatulencias, estre\u00f1imiento, patolog\u00edas autoinmunes como el Crohn,... El sol tiene muchos beneficios, pero una sobreexposici\u00f3n o no protegernos adecuadamente puede hacer que la piel envejezca antes de tiempo, entre otros efectos nocivos. \u00a1Descubrid c\u00f3mo os pueden ayudar los antioxidantes! Veamos en detalle en qu\u00e9 consiste la nueva dieta de moda que permite perder un mont\u00f3n de peso en poco tiempo. Ya estamos a las puertas del verano y hay pocos momentos del a\u00f1o en los que tengamos la posibilidad de comer tan colorido como ahora. La huerta se llena de sustancias antioxidantes con los primeros... La receta de siempre, pero en una versi\u00f3n con cacao y fresas incorporadas. Una propuesta de Chlo\u00e9 Sucr\u00e9, creadora de la cuenta de Instagram \"Being Biotiful\" Nuestra psic\u00f3loga y natur\u00f3pata Yolanda Garc\u00eda nos ayuda a entender el confinamiento y aporta las claves para vivir mejor el proceso de desconfinamiento con ayudas tanto internas como externas. Respuesta al comunicado de la Asociaci\u00f3n Cel\u00edacos de Catalunya, con el apoyo de la Agencia de Salud P\u00fablica de Catalunya y el Colegio de Dietistas-Nutricionistas de Catalunya, en relaci\u00f3n con los cursos y formaciones que... Notar los rayos de sol sobre la piel es uno de los peque\u00f1os grandes placeres que tenemos cuando llega el buen tiempo. Pero despu\u00e9s de tantos meses con la piel tapada, antes de exponerla al... \u00a1Una de bravas! ... Patatas cocinadas horno y acompa\u00f1adas de una salsa que tiene un sabor poderoso y singular gracias a las especias, la carne de \u00f1ora y el miso blanco, que intensifica el sabor... Las ensaladas son los platos estrella del verano y los m\u00e1s peque\u00f1os tambi\u00e9n pueden disfrutar de ellas. Una forma de consumir m\u00e1s vegetales crudos llena de colores y, por lo tanto, de micronutrientes. \u00bfVivir sin pan, sin pasta y sin arroz? Para muchos vivir sin cereales puede ser una aut\u00e9ntica batalla. Te explico c\u00f3mo sustituirlos y preparar recetas deliciosas. Es bien sabido que quien duerme bien y descansa lo suficiente al d\u00eda siguiente se siente en plena forma para afrontar el d\u00eda con mucha energ\u00eda. El estr\u00e9s y las preocupaciones diarias nos inducen a... A ra\u00edz del confinamiento disfrutamos de un tiempo del que generalmente no disponemos, por lo que es el momento perfecto para cuidarnos tanto por dentro como por fuera. As\u00ed que \u00bfpor qu\u00e9 no cuidarnos, mimarnos... No podemos esperar a ma\u00f1ana. Tenemos que hablar de los precios de los alimentos saludables antes de que vuelvan a subir y nadie ponga el grito en el cielo. El doble crimen cometido deliberadamente contra... Con COVID o sin COVID cuidar el cuerpo siempre deber\u00eda ser una prioridad. Una propuesta de la chef Cristina Manyer con alimentos ricos en tript\u00f3fano para conseguir un sue\u00f1o profundo y reparador Quien dice que un pur\u00e9 de patatas es aburrido. Descubre esta receta saludable, simple i original del tradicional pur\u00e9 de patatas. Receta original de la revista SOY papel n\u00ba3. Plato sano, simple, original y sabroso con patatas refrigeradas: un excelente alimento prebi\u00f3tico para alimentar y cuidar tu microbiota. Esta receta la pod\u00e9is encontrar en la revista SOY papel n\u00ba 3. Plato sano, simple, original i divertido de patatas bravas al horno con patatas Monalisa y patatas violetas. Receta original de la revista SOY papel n\u00ba 3. La cadena de supermercados ecol\u00f3gicos pone en marcha el Plan Respuesta COVID-19, por el que revertir\u00e1 en cuatro colectivos el 100% de sus ingresos netos adicionales generados a ra\u00edz de la situaci\u00f3n de confinamiento El confinamiento nos ha encontrado compartiendo horas y horas con nuestros hijos e hijas. A pesar de lo cansado que puede resultar, tambi\u00e9n vemos que es una oportunidad para jugar a juegos para los que... Ayudas y estrategias para que el h\u00edgado sea m\u00e1s efectivo y recupere su vitalidad y funcionalidad A muchas personas, este tiempo de confinamiento les ha estado pasando factura. No desesperemos: siempre estamos a tiempo de frenar esto, solo hace falta reflexionar y buscar soluciones que se adapten a esta situaci\u00f3n excepcional,... Gustavo Duch explica por qu\u00e9 las plagas, consecuencia de los monocultivos, ponen en riesgo la alimentaci\u00f3n para m\u00e1s de veinte millones de personas Hay b\u00e1sicos que nunca fallan, y este es el caso de la tahina o el ghee. Dos ingredientes ricos en grasas saludables que siempre va bien tener en la despensa para preparar recetas tanto dulces... Mayo es un mes de temperaturas muy agradables, el fr\u00edo ya ha pasado y el calor comienza a instalarse suavemente. Mayo es un mes de expansi\u00f3n y esto se refleja en la huerta. Os presentamos algunas de las tiendas virtuales locales que apuestan por la producci\u00f3n ecol\u00f3gica y sostenible y que siguen trabajando y distribuyendo normalmente. Descubre c\u00f3mo ayudar al cuerpo a eliminar los excesos de forma saludable sin caer en las dietas milagro En conjunto, es un desayuno completo, rico en nutrientes y saciante para disfrutar de uno de los mejores momentos del d\u00eda. Una propuesta de Marta Sanahuja, creadora del blog e instragram Delicious Martha La primavera es una estaci\u00f3n de transici\u00f3n en la que, debido a los cambios bruscos de temperaturas, son habituales las enfermedades infecciosas respiratorias, sin embargo, ahora m\u00e1s que nunca, debemos asegurarnos de mantener las defensas... Aprender a preparar platos deliciosos y saludables para toda la familia puede resultar complicado y ahora, con el confinamiento, \u00a1cocinamos como nunca! El arco\u00edris siempre ha sido considerado como el mensajero de una nueva etapa favorable, emisario de acontecimientos importantes, s\u00edmbolo de felicidad y vida. Os propongo una receta viva para llenarnos de vitaminas y atiborrarnos de... Este a\u00f1o viviremos un Sant Jordi muy diferente sin poder salir a la calle, oler las flores y curiosear en los puestos de libros. En cualquier caso, hay muchas novedades literarias y aqu\u00ed ten\u00e9is la... Algunos virus y bacterias viajan por el organismo envueltos por una capa protectora que les permite esquivar el sistema inmunitario. \u00bfHay alguna f\u00f3rmula que ayude indirectamente a las defensas y que ataque directamente a los... Una rutina que incluya jabones respetuosos con la piel y cremas de manos o b\u00e1lsamos espec\u00edficos para cubrir las necesidades de una zona tan expuesta y propensa a la sequedad Una cena suave y con un toque refrescante de menta para disfrutar de los guisantes, uno de los alimentos m\u00e1s caracter\u00edsticos de la primavera. Con el contador de d\u00edas de reclusi\u00f3n poniendo al l\u00edmite la paciencia humana, The New York Times gui\u00f1aba el ojo con ingenio a la obra magna de M. F. K Fisher. En un excelente En la preparaci\u00f3n del \"Reto 21 d\u00edas sin gluten\" hemos revisado una extensa cantidad de trabajos de investigaci\u00f3n que hemos ido recopilando a lo largo de mucho tiempo. \u00a1En este art\u00edculo os avanzamos cinco! \u00bfDejar el gluten significa renunciar al bocadillo o sustituirlo por la versi\u00f3n \"Gluten Free\"? Os explicamos c\u00f3mo debe ser un desayuno saludable si queremos dejar el gluten. El m\u00e9todo natural para extraerlos es untar el pelo con suavizante, cepillarlos con una lendrera y arrancar las liendres una a una con las manos Ahora, m\u00e1s que nunca, tenemos que comer de forma saludable y apoyar a los peque\u00f1os productores y artesanos de nuestro territorio. Una buena forma de cuidar nuestra salud y el tejido econ\u00f3mico y medioambiental local. Tanto si ya os estabais visitando en nuestra consulta como si quer\u00edais cita con alguno de nuestros terapeutas por primera vez, no os quedar\u00e9is sin visita. Estamos en casa de confinamiento, pero podemos atenderos en... Conocer los procesos bioqu\u00edmicos del organismo nos permite poder recurrir a suplementos naturales para ayudar a disminuir el proceso inflamatorio que causa el coronavirus en el organismo. \u00bfHace a\u00f1os que escuch\u00e1is que el gluten no es recomendable, pero siempre encontr\u00e1is alguna excusa para seguir comiendo pan cada ma\u00f1ana? Es normal porque puede llegar a ser m\u00e1s adictivo incluso que el azucar. Os... Hacer una promesa empresarial a los consumidores principales no es papel mojado. Hacer la misma promesa a lo largo de una d\u00e9cada puede suponer una sentencia de muerte si se demuestra que es una farsa.... Ahora s\u00ed que la primavera ya est\u00e1 entre nosotros. Veamos, pues, qu\u00e9 frutas y verduras nos ofrece la tierra en este mes de abril. Con motivo del confinamiento, Soycomocomo.es pone en marcha la campa\u00f1a \"Confinados sin procesados\" para continuar divulgando la importancia de llevar una alimentaci\u00f3n saludable. El p\u00fablico est\u00e1 participando desde casa con mucho \u00e9xito publicando sus recetas... Cocinar en casa es siempre m\u00e1s econ\u00f3mico que comer cualquier cosa fuera, pero si, adem\u00e1s, tenemos que estar tantas horas dentro como ahora, podemos ajustar a\u00fan m\u00e1s el gasto a la hora de ir a... Los desequilibrios bioqu\u00edmicos como alteraciones en la glucosa, la oxidaci\u00f3n, los metales pesados o la falta de prote\u00ednas pueden provocar que el cerebro no funcione correctamente. Veamos cu\u00e1les son los nutrientes esenciales para mantener una... Poci\u00f3n m\u00e1gica invocadora de fuerza y valor para reforzar el sistema inmunitario Si estos d\u00edas sent\u00eds que os cuesta m\u00e1s ir al ba\u00f1o, \u00a1no os preocup\u00e9is!, es normal. Veamos qu\u00e9 puede estar causando esto y c\u00f3mo podemos remediarlo. \u00a1Lee el art\u00edculo hasta el final para descubrir... Te traemos un men\u00fa semanal lleno de vegetales, prote\u00ednas de calidad y grasas saludables \u00a1para dar un impulso a tu sistema inmunitario y \u00a1color a tus platos! El magnesio es el cuarto mineral m\u00e1s abundante del cuerpo humano y no podemos funcionar de forma apropiada sin \u00e9l. Descubramos por qu\u00e9 es bueno incluirlo en el d\u00eda a d\u00eda. Los ni\u00f1os de familias vulnerables que dependen del comedor escolar para asegurarse una comida caliente y equilibrada al d\u00eda recibir\u00e1n un trato diferente seg\u00fan la comunidad aut\u00f3noma en la que residan. Todav\u00eda se est\u00e1 investigando si la vitamina C puede ser de ayuda en el tratamiento del coronavirus, pero ya hay much\u00edsima gente que la toma en complementos como preventivo, ya que aumenta el sistema inmunitario.... Laia Espinosa propone un desayuno original, muy saciante y que aporta una buena dosis de energ\u00eda. Y si quieres m\u00e1s ideas de desayunos o meriendas saludables al final del art\u00edculo tenemos un regalo incre\u00edble que... Cada d\u00eda hay m\u00e1s ni\u00f1os diagnosticados con TDAH o trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad en las aulas. A muchos se les prescribe solo medicaci\u00f3n, aunque, en muchos casos, ser\u00eda suficiente hacer un cambio... Vienen d\u00edas de estar en casa confinados y tendremos que cocinar mucho, tal vez m\u00e1s de lo que quisi\u00e9ramos. Aprovechad para organizaros y comer saludable. \u00a1Empezamos la campa\u00f1a #ConfinadosSinProcesados! Aqu\u00ed ten\u00e9is una receta m\u00e1s de la serie de recetas: '10 desayunos sin pan'. Para que desayunar no sea nunca m\u00e1s aburrido descubrid opciones m\u00e1s all\u00e1 de los bocadillos de embutido o las tostadas... El dolor de huesos y articulaciones es muy incapacitante y representa una de las causas principales de baja laboral. Tener unos buenos h\u00e1bitos de higiene postural, mantener una actividad f\u00edsica apropiada y una dieta equilibrada... Perfectos para toda la familia y f\u00e1ciles de preparar y conservar. Una propuesta de Amanda Franco, fundadora de la escuela de cocina saludable 'The Green Fuel' EN MOTIVO DEL CORONAVIRUS EL ESVENTO SE POSPONDR\u00c1. INFORMAREMOS DE LAS NUEVAS FECHAS. Tenemos tendencia a cuidarnos por fuera, a ponernos cremas, aceites o lo que sea necesario para eliminar arrugas, manchas o irritaci\u00f3n cut\u00e1nea. Sin embargo, si no nos ocupamos de mantener una buena salud interna seguramente... Llega la segunda edici\u00f3n \"De la cena al tupper\" con la coach Mar\u00eda Llamas del 16 al 29 de marzo. Videorecetas, planificaci\u00f3n semanal, teor\u00eda, tres bonus gratis, sistema de soporte con la profesora... \u00a1Os explicamos... \"Me siento en paz con la vida que tengo, y creo que he encontrado un buen equilibrio entre el trabajo y la familia\" Catalunya aprueba una normativa pionera que obliga a los restauradores a proporcionar un envase biodegradable para que los clientes se lleven los restos de comida y no acaben en la basura. Primero, primario y principal. Gustavo Duch explica por qu\u00e9 cuidar la tierra, es decir, la agricultura, es la base de la vida y de toda econom\u00eda. Prepar\u00e9monos para la primavera incorporando a las comidas los vegetales que m\u00e1s nos ayuden a depurar el organismo y descubramos una manera muy sencilla de hacerlo Una receta exclusiva para socios para disfrutar durante los meses fr\u00edos del a\u00f1o. Descubre este plato sano, simple y original para disfrutar durante los meses fr\u00edos del a\u00f1o de la calabaza, la estrellas de las verduras dulces de invierno. Receta original de la revista ETS papel #02. El fr\u00edo va quedando atr\u00e1s y, poco a poco, vamos dando paso a la primavera, que nos ofrece alimentos coloridos y con afinidad por el h\u00edgado Una receta sencilla y deliciosa a base de zanahorias asadas con especias, un crujiente de avellanas, acompa\u00f1ada de un pesto curativo hecho con sus hojas olvidadas Aprende c\u00f3mo sustituir la crema de leche, un ingrediente que aporta una textura cremosa y muy sabrosa en las preparaciones. Te hablamos de las mejores alternativas. \"Tengo 47 a\u00f1os y el f\u00edsico me responde porque practico t\u00e9cnicas no invasivas desde los 23\" Por primera vez, un estudio analiza durante veinte a\u00f1os los cambios de peso de personas adultas y concluye que el declive pulmonar es m\u00e1s pronunciado en los casos en los que se da un aumento... Nuestra coach de salud y chef Mar\u00eda Llamas es una experta en batch cooking: planificar cenas saludables y convertirlas en t\u00e1peres reversionados y llenos de vida. \u00a1Te contamos sus trucos! \u00daltimamente, el ayuno intermitente est\u00e1 en boca de todos. Pero \u00bfes realmente beneficioso? Llega el primer tratamiento contra la alergia al cacahuete a un precio desorbitado -solo al alcance de unos pocos- que puede segregar peligrosamente a los ricos de los pobres. Una nueva columna de Marc Casanovas La exposici\u00f3n a espacios verdes disminuye el estr\u00e9s o la depresi\u00f3n, que se relacionan con un avance en la entrada a la menopausia Un antojo incre\u00edblemente sano y delicioso que aporta energ\u00eda a la vez que nutre para esos d\u00edas en los que vamos corriendo y agradecemos tener algo ya listo. Una propuesta nutritiva y saciante de Ainoa... Los cambios de temperatura constantes del invierno pueden desequilibrar nuestras defensas y provocar resfriados o gripes recurrentes. Preparar el cuerpo para esta \u00e9poca del a\u00f1o es clave para no pasarnos gran parte de \u00e9l con... Productes con poco az\u00facar, alimentos enriquecidos con \"prote\u00ednas\", postres vegetales refrigerados o complementos fermentados ser\u00e1n algunas de las tendencias de este a\u00f1o. \u00a1Desc\u00fabrelas todas! Una receta r\u00e1pida y sencilla, perfecta para una cena saludable y llena de sabor de Isa, autora del blog e Instragram Delicias Kitchen Hay diferentes maneras de preparar hummus, con o sin garbanzos, que pueden convertirlo en un plato a\u00fan m\u00e1s sorprendente y exquisito. Te explicamos c\u00f3mo. Tener digestiones lentas y pesadas, hinchaz\u00f3n abdominal, sensaci\u00f3n de plenitud constante o ir mal al ba\u00f1o es muy habitual, pero son s\u00edntomas que indican que el sistema digestivo est\u00e1 resentido por algo. Aprende a preparar un s\u00e1ndwich original y saludable con mozzarella y albahaca. Receta original de la revista SOY papel #02. Descubre los b\u00e1sicos de febrero que te ayudar\u00e1n a mantener el cuerpo caliente y las defensas altas Descubre qu\u00e9 causa las manchas de la piel y c\u00f3mo puedes hacer para minimizar este problema que afecta al 40% de las mujeres. Desde el 7 de febrero hasta el 1 de marzo, 50 restaurantes de Alcanar, L'Ametlla de Mar, L'Ampolla y Sant Carles de la R\u00e0pita ofrecen men\u00fas con este crust\u00e1ceo como protagonista \"Nos podemos mantener m\u00e1s j\u00f3venes y hay muchos trucos disminuir la oxidaci\u00f3n\" La avellana, el alimento preferido de la ardilla, es bien conocida como ingrediente de chocolates y turrones, pero tiene otras utilidades culinarias y sobre todo ayuda a generar energ\u00eda. Descubrid c\u00f3mo utilizar esta harina sin gluten y rica en fibra para preparar recetas deliciosas. Este invierno, antes de recurrir al vaso diario de zumo de naranja, descubrimos una alternativa con mucha vitamina C que ayuda a evitar que los resfriados se prolonguen El mercado est\u00e1 inundado de leches sin lactosa con anuncios que prometen que las ma\u00f1anas ser\u00e1n m\u00e1s \"ligeras\" y que estaremos de mejor humor. \u00bfRealmente la leche sin lactosa es m\u00e1s digestiva y saludable? \u00a1Hablemos... \u00a1Disfruta de esta ensalada de textura crujiente y saber intenso llena de energ\u00eda vital! Integra ingredientes con un potencial curativo que estimulan el sistema inmunitario. Durante los meses de fr\u00edo, los platos de cuchara como los guisos y los estofados son los reyes de la gran mayor\u00eda de cocinas. Recetas contundentes, nutritivas y con ingredientes reales, ya que suelen prepararse... El konjac es un tub\u00e9rculo de origen asi\u00e1tico que se ha hecho muy popular en los tratamientos para perder peso. Lo encontramos en el mercado en varios formatos: desde espaguetis hasta c\u00e1psulas (como suplemento alimentario). La intolerancia a la fructosa es uno de los desajustes digestivos m\u00e1s comunes. El protocolo que hay que seguir para disminuir la sintomatolog\u00eda es muy restrictivo; sin embargo, no deber\u00eda tratarse de una dieta para... Retrasa el envejecimiento con t\u00e9cnicas naturales y no invasivas. Aprende a cocinar la famosa receta japonesa de fideos soba sin gluten de la mano de Cristina Arroyo. D\u00e9jate sorprender por estos sabores asi\u00e1ticos que no te dejar\u00e1n indiferente. Esta receta la pod\u00e9is encontrar la... Es una especie arom\u00e1tica muy usada en la cocina, con muchas propiedades medicinales que la convierten en un tesoro nutricional que no ha pasado desapercibido a la medicina natural. Mar\u00eda Llamas nos propone una de esas cenas sencillas y sabrosas -vuestras favoritas, \u00a1vaya!- y que, adem\u00e1s, podr\u00e9is disfrutar por partida doble. Es muy probable que alguna vez os hay\u00e1is planteado comer de forma m\u00e1s saludable con el cambio de a\u00f1o. Y es probable tambi\u00e9n que no lo hay\u00e1is conseguido del todo. Uno de los motivos m\u00e1s... \u00bfQu\u00e9 tal si empezamos con una limpieza? Adriana Ortemberg propone un batido a base de papaya depurativo muy f\u00e1cil de digerir. \"El empe\u00f1o del nuevo consumidor por suprimir la carne roja de la dieta ha resultado ser un negocio millonario demasiado suculento para quienes mueven los hilos\". Una nueva columna de Marc Casanovas El espacio multidisciplinar de la cadena de supermercados ecol\u00f3gicos Veritas celebra su cuarto aniversario. La piel es el \u00f3rgano m\u00e1s grande del cuerpo. Nos protege del medio, genera termorregulaci\u00f3n, metaboliza la vitamina D y almacena agua y grasa. A trav\u00e9s de ella, adem\u00e1s, podemos eliminar las toxinas en forma... Mucha gente los confunde, pero es importante aprender a diferenciar estos tipos de aceites para poder aprovecharnos de todos sus beneficios de forma adecuada. Te explicamos c\u00f3mo. El fr\u00edo pide vitaminas y calor\u00edas de calidad para mantenernos fuertes y abrigados por dentro. Como siempre, la naturaleza responde ofreci\u00e9ndonos lo m\u00e1s adecuado para conseguir estar saludables. Estas Navidades, \u00a1ahorremos tiempo en la cocina! Ser el anfitri\u00f3n puede ser muy motivador, pero tambi\u00e9n muy duro y generar m\u00e1s estr\u00e9s que nada. Compartimos seis trucos para aprender a gestionar las horas de dedicaci\u00f3n... La iniciativa propone una nueva l\u00ednea de productos c\u00f3mo el Caf\u00e9 Mujer Uganda, con el cual se empodera a las mujeres caficultoras de este pa\u00eds africano. La colaboraci\u00f3n es in\u00e9dita y permitir\u00e1 hacer llegar los... \u00bfTen\u00e9is estr\u00e9s, tom\u00e1is medicaci\u00f3n para el colesterol, sufr\u00eds fatiga muscular o fibromialgia? Hoy os descubrimos la forma activa de la coenzima Q10: el ubiquinol, con propiedades energ\u00e9ticas, antioxidantes y antiinflamatorias El equipo de Soycomocomo tiene la suerte de saber mucho sobre los materiales y productos m\u00e1s saludables que hay en el mercado y estamos seguros de que este listado de ideas os inspirar\u00e1, en estas... \u00a1Navidad sostenible con amor y buen humor! Os descubrimos una nueva generaci\u00f3n de probi\u00f3ticos con ingredientes naturales procedentes de la agricultura ecol\u00f3gica con vitaminas y otras mol\u00e9culas beneficiosas que se liberan durante la fermentaci\u00f3n La dietista Gina Estap\u00e9 nos propone una cena reconfortante, nutritiva y que nos puede ayudar a conciliar el sue\u00f1o. La vitamina B12 y la vitamina D son dos vitaminas esenciales, pero, ya sea por la dieta, el estilo de vida o problemas de absorci\u00f3n, no todo el mundo tiene unos niveles adecuados. El d\u00e9ficit... Los regalos pueden ser una oportunidad para ilusionarse con un mundo y un planeta mejores. Si os preocupa el medio ambiente y no quer\u00e9is regalar por regalar, aqu\u00ed encontrar\u00e9is ideas que os interesen y propuestas... \"Tributo al panetone\" o \"Panetone a la taza\", sin gluten y adaptable para dietas veganas. Una versi\u00f3n f\u00e1cil y r\u00e1pida del cl\u00e1sico panetone navide\u00f1o. El omega-3 es un nutriente esencial -el cuerpo no lo puede producir por s\u00ed solo- y que, por desgracia, no es tan habitual como deber\u00eda ser en nuestra dieta. Repasemos qu\u00e9 alimentos son ricos en... \"Solo haciendo cuatro platos, si los sabes combinar bien, ya tienes la comida para toda la semana\" \u00a1En estas fiestas no renuncies al chocolate! Para disfrutar de dulces golosos que sean m\u00e1s saludables, lo mejor que podemos hacer es prepararlos en casa a base de ingredientes de buena calidad. Te explicamos c\u00f3mo... Gracias a sus propiedades regeneradoras, hidratantes, nutritivas y cicatrizantes, la manteca de karit\u00e9 se convertir\u00e1 en un b\u00e1sico de vuestra cosm\u00e9tica diaria. Los nutricionistas de La Consulta de Etselquemenges nos cuentan cu\u00e1les son los productos que m\u00e1s utilizan en su d\u00eda a d\u00eda para poder llevar una alimentaci\u00f3n saludable. En estos d\u00edas de bajas temperaturas, no hay nada m\u00e1s reconfortante que una taza de bebida caliente. Para las personas m\u00e1s sensibles a los efectos estimulantes del t\u00e9 o del caf\u00e9, las infusiones son la... Michael Pollan, el gran gur\u00fa de la alimentaci\u00f3n consciente de Estados Unidos, revela el principal mal de beber una taza de caf\u00e9 o t\u00e9. \"Apostamos por un modelo de suscripci\u00f3n gratuita y descuentos para ofrecer contenido nutricional\" Veritas Food Plans propone un nuevo servicio web gratuito con asesoramiento nutricional para diferentes colectivos como personas veganas y vegetarianas, peso ideal, alimentaci\u00f3n para embarazadas o 'Batch Cooking'. Calienta tu organismo con esta receta saludable y deliciosa con verduras de invierno. Receta original de la revista ETS papel # 02. Con la llegada de diciembre aparece el verdadero fr\u00edo y dejamos atr\u00e1s el oto\u00f1o: el invierno se instaura en nuestras casas. Ya hemos sacado el abrigo gordo, las bufandas de lana y los guantes escondidos... El curso escolar representa un esfuerzo tanto para padres como para hijos, que pasan muchas horas en las aulas -un espacio cerrado- y, adem\u00e1s, est\u00e1n en contacto continuo con otros compa\u00f1eros. Esto -junto con los... Mantener buenos h\u00e1bitos de vida, una exposici\u00f3n correcta al sol y utilizar productos de cosm\u00e9tica con principios activos que estimulen el sistema de col\u00e1geno natural de la piel es clave. El farmac\u00e9utico y dietista nutricionista canario Sergio Espinar lo explicar\u00e1 el pr\u00f3ximo s\u00e1bado en el marco del C\u00f3mo Como Festival. La importancia de la microbiota intestinal hace que cada vez se afine m\u00e1s a la hora de dise\u00f1ar probi\u00f3ticos. Hoy os presentamos una nueva l\u00ednea pensada para los requerimientos espec\u00edficos de los ni\u00f1os, las mujeres... La respuesta la tiene y la contar\u00e1 con todo tipo de detalles el nutricionista Marc Verg\u00e9s, uno de los nombres del C\u00f3mo Como Festival 2019. El pr\u00f3ximo s\u00e1bado 30 de noviembre, el Campus de la Ciutadella de la Universitat Pompeu Fabra reunir\u00e1 a algunos de los grandes referentes del pa\u00eds del sector la alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gica y saludable. El evento se... Perdemos col\u00e1geno con la edad; sin embargo, hay algunos alimentos y complementos que pueden ayudarnos a recuperarlo. Cuando se compra un alimento procesado hay que saber que no todos los que se comercializan son negativos; algunos representan una alternativa de consumo saludable. En el marco del C\u00f3mo Como Festival, Verdaguer ofrecer\u00e1 dos sesiones de \"Las nuevas claves del intestino\". Por la ma\u00f1ana, la sesi\u00f3n ser\u00e1 en catal\u00e1n y, por la tarde, en castellano. Aunque en su d\u00eda promocin\u00f3 dietas sin histamina, sin gluten o FODMAP, ahora defiende que no se pueden mantener el tiempo dietas radicales. La clave est\u00e1 en reparar el intestino y la composici\u00f3n de la... Una receta que representa el arte de crear y compartir armon\u00eda. Una inspiraci\u00f3n de pimiento asado, zumo de granada y crujiente de nueces picantes. \u00a1Feliz noviembre! Hoy os comparto una receta en la que utilizo la cocina de aprovechamiento: transformar restos de algo que hemos hecho y darles una nueva vida. Superar las enfermedades estacionales como el resfriado y la gripe de forma natural \u00a1es posible! Hoy compartimos la f\u00f3rmula secreta para fortalecer la respuesta inmune del cuerpo y proporcionarle una actividad antiviral y antibacteriana. Los supermercados tienen un s\u00faper poder para marcar los precios de las verduras m\u00e1s all\u00e1 de la oferta y la demanda, exigiendo muy a menudo ciertos embalajes que triplican su precio . Detr\u00e1s, hay una... El mi\u00e9rcoles 13 de noviembre a les 19.30h. podr\u00e9is seguir a trav\u00e9s de las redes sociales un resumen de la charla de Xevi Verdaguer. Muchos de vosotros os preguntar\u00e9is qu\u00e9 significa odacova: es el resultado de escribir la palabra avocado ('aguacate') al rev\u00e9s. As\u00ed que solo leyendo el nombre de este espacio tan maravilloso situado en la calle Arag\u00f3... \"Un 3% de deshidrataci\u00f3n disminuye el rendimiento cerebral\" Hoy Laura Garc\u00eda nos propone una de esas recetas que se preparan en una sola fuente cocinando todos los ingredientes a la vez. \u00a1M\u00e1s c\u00f3modo imposible! La cebolla y el calabac\u00edn har\u00e1n de acompa\u00f1amiento, as\u00ed... Incluso cumpliendo los l\u00edmites permitidos por la Uni\u00f3n Europea, las part\u00edculas finas que hay en aires urbanos pueden provocar da\u00f1os permanentes en el cuerpo calloso del cerebro -relacionados con trastornos del comportamiento como el TDAH... La artritis reumatoide es una enfermedad autoinmune que ataca a las articulaciones, afecta entre el 0,3 y el 1 % de la poblaci\u00f3n, y suma cada a\u00f1o entre 10.000 y 20.000 casos nuevos en Espa\u00f1a.... Con la llegada del fr\u00edo, tomar una infusi\u00f3n calienta el cuerpo y acaricia el \u00e1nimo. Os proponemos variedades diferentes para cubrir distintos gustos y necesidades. El mes de noviembre es \u00e9poca de lluvias, los d\u00edas son m\u00e1s cortos -y hay menos horas de luz- y es el momento en el que los animales comienzan a migrar. Todos estos cambios en... En los \u00faltimos a\u00f1os, en el \u00e1mbito m\u00e9dico se ha demonizado el colesterol y la venta de estatinas ha aumentado exponencialmente hasta convertirse en el segundo medicamento m\u00e1s vendido en todo el mundo. Pero... \u00bfes... Marc Casanova opina que no es una acci\u00f3n para aplaudir. M\u00e1s bien se deber\u00eda prohibir el consumo de bebidas azucaradas como ocurri\u00f3 con la ley antitabaco. Un aporte correcto de omega-3 durante la gestaci\u00f3n y la lactancia es fundamental tanto para la salud de la madre como para la del beb\u00e9. Hemos o\u00eddo hablar mucho de prebi\u00f3ticos y probi\u00f3ticos y del papel que juegan en la salud intestinal. Ahora veremos c\u00f3mo la acci\u00f3n conjunta de ambos hace que sean a\u00fan m\u00e1s beneficiosos para el organismo. Preparar la fiambrera para comer en el trabajo es una rutina que muchos de nosotros practicamos cada noche. \u00bfPero sabemos c\u00f3mo hacerlo correctamente para que sea una fiambrera sana y equilibrada? Las principales cosas que debes saber de la microbiota, los probi\u00f3ticos y el magnesio con explicaciones de Pilar Casanovas, farmac\u00e9utica especializada en medicina natural y formadora de Pileje. Una receta muy f\u00e1cil, de texturas y sabores contrastados para nutrir nuestra esencia \"Hoy ya sabemos c\u00f3mo actuar con pacientes con s\u00edndrome de sensibilidad central\" La prevenci\u00f3n es clave para evitar el envejecimiento precoz de la piel. La alimentaci\u00f3n, la gesti\u00f3n del estr\u00e9s, una exposici\u00f3n correcta al sol o la aplicaci\u00f3n de cosm\u00e9ticos espec\u00edficos son determinantes para retrasar al m\u00e1ximo... Las prisas y la falta de ideas provocan que el desayuno sea una de las comidas en las que cometemos los mayores errores nutricionales. Hoy os aportamos opciones f\u00e1ciles y sencillas de desayunos para llevar. \u00bfSab\u00edais que los protectores solares convencionales son perjudiciales para el ecosistema marino? El festival se realizar\u00e1 el s\u00e1bado 30 de noviembre en la misma Universitat Pompeu Fabra y en el mismo horario de 10 h a 22 h. Unas tostadas que no son de pan y una mayonesa que no es de huevo. Nada es lo que parece. La conocida nutricionista Victoria Lozada, especializada en TCA, ofrecer\u00e1 la charla \"Nutrici\u00f3n sin obsesi\u00f3n\". Es muy t\u00edpico que los m\u00e1s peque\u00f1os se pongan malos al empezar el cole. Para evitarlo, hay que cuidar su salud gastrointestinal, intr\u00ednsecamente ligada al sistema inmunitario, y apoyar su salud cognitiva. Una deliciosa receta con alimentos de temporada que nos propone la nutricionista Alba Barbero. Los productos procesados han desplazado a los alimentos reales, lo que ha perjudicado mucho nuestra salud. Sin embargo, no son todos iguales: algunos pueden resultar una buena opci\u00f3n para ahorrar tiempo sin perder nutrici\u00f3n. Llega el oto\u00f1o y, con \u00e9l, \u00a1productos de temporada que seguro que estabais esperando! El boniato, la calabaza, las setas, la chiriv\u00eda, la granada, los higos, el caqui, la chirimoya, las casta\u00f1as... Alimentos de colores... \u00a1Los animales, como los humanos, tienen que comer el alimento fisiol\u00f3gico que les corresponde! Por lo tanto, no vale cualquier pienso ni cualquier lata. La jud\u00eda verde, seguramente, es de las verduras m\u00e1s cocinadas a todas las casas. Os proponemos una receta exquisitamente sencilla para acompa\u00f1ar vuestros platos: jud\u00edas verdes escaldadas y salteadas con ghee de cabra o aceite... M\u00e1s all\u00e1 del impacto ambiental que hace tiempo que denunciamos, est\u00e1n las graves consecuencias que tiene para la salud, ya que un estudio ha detectado pl\u00e1stico en el organismo de veinte personalidades medi\u00e1ticas. Esperamos que... Os descubrimos algunos de los aceites vegetales que ayudan a devolver la vitalidad a la piel de cara y cuerpo y d\u00f3nde encontrarlos En octubre ya vamos entrando de lleno en el oto\u00f1o y el cuerpo comienza a pedir alimentos y cocciones que reconforten y tonifiquen el sistema inmunitario. Compartimos una lista de frutas y verduras que crecen... La mejora en la calidad de los productos alimenticios, el m\u00e9todo de elaboraci\u00f3n y envasado permite alargar su vida \u00fatil con ingredientes naturales sin ning\u00fan tipo de aditivos. \u00a1Descubramos c\u00f3mo! Es una fruta caracter\u00edstica del Mediterr\u00e1neo, t\u00edpica del verano y rica en minerales, como el potasio, y en flavonoides antioxidantes, como el resveratrol, el nutriente de moda. Os descubrimos la prote\u00edna de caldo de huesos en polvo, un formato f\u00e1cil de usar para incorporar este caldo tan beneficioso en el d\u00eda a d\u00eda. La alimentaci\u00f3n es fundamental para afrontar los retos del nuevo curso escolar, especialmente el omega-3 y la vitamina D. Mindfulness, mindful eating, yoga para ni\u00f1os con Cristina Brondo, yoga para adultos con Vivea, charlas sobre disruptores endocrinos, firma de libros y muchas m\u00e1s El 4 de octubre descubre c\u00f3mo mejorar tu salud en el Teatro Arlequ\u00edn Gran Via Un ej\u00e9rcito de Gretas Thunberg y el cambio clim\u00e1tico ser\u00eda una reminiscencia del pasado en un abrir y cerrar de ojos. Ser\u00eda el camino m\u00e1s r\u00e1pido para ganar la guerra contra el calentamiento global con... Las pecanas o nueces americanas son un fruto seco ovalado y de color marr\u00f3n con un sabor y aroma suaves y deliciosos. M\u00e1s all\u00e1 de tomar pastillas anticonceptivas, \u00bfqu\u00e9 podemos hacer para mejorar los s\u00edntomas de la endometriosis? Repasamos qu\u00e9 papel juega la alimentaci\u00f3n, la gesti\u00f3n emocional y el estilo de vida de las mujeres que la... Pensar el men\u00fa cada d\u00eda, planificar, hacer la compra y cocinar es una mochila enorme y un trabajo que tenemos que hacer cada d\u00eda, todos los d\u00edas del a\u00f1o. Os explico c\u00f3mo me organizo para... Una cena completa, rica en prote\u00ednas, grasas de buena calidad e hidratos de carbono, que nos propone la dietista Mar\u00eda Corbal\u00e1n para que disfrutemos de una comida deliciosa. Es habitual ir a comer fuera y no encontrar opciones saludables para los m\u00e1s peque\u00f1os en los men\u00fas infantiles, pero ofrecer uno como castigo se escapa de toda l\u00f3gica y hacemos un #SoyDenuncia. \u00bfOs gustan los aguacates tanto como a nosotros? \u00bfSab\u00e9is que esconden un peligro muy grave del que se habla poco? Hoy os acercamos la realidad que esconde el aumento de consumo de aguacate en las... 5 ideas para que se lleven los ni\u00f1os al cole cuando la fruta y los frutos secos no triunfan en casa Alf Mota, chef especializado en cocina terap\u00e9utica, nos propone un aperitivo de minihamburguesas de mijo con remolacha y tzatziki vegano a la menta Con la alimentaci\u00f3n podemos potenciar la diversidad bacteriana de la microbiota, pero tambi\u00e9n puede ser de ayuda tomar probi\u00f3ticos a diario. En septiembre comienza la quinta estaci\u00f3n o \"late summer\", una transici\u00f3n hacia los meses de m\u00e1s fr\u00edo. Os descubrimos las verduras y frutas que nos ofrece aqu\u00ed la naturaleza durante este mes para dar al... Nuevos estudios corroboran el conocido refr\u00e1n ingl\u00e9s \"An apple a day keeps the doctor away\". Concretamente hablamos del \u00e1cido urs\u00f3lico, que se encuentra, sobre todo, en la piel de la manzana y que tiene m\u00faltiples... El estudio PASOS de la Fundaci\u00f3n Gasol, que relaciona por primera vez la obesidad infantil con la actividad f\u00edsica, el sedentarismo y el estilo de vida, revela que m\u00e1s de la mitad de los ni\u00f1os... La encontramos de todos los colores: roja, azul, morada, amarilla o negra... pero la frambuesa roja es la m\u00e1s popular y la m\u00e1s f\u00e1cil de conseguir durante los meses de verano. El cl\u00e1sico Bloody Mary con una moderna versi\u00f3n elaborada con la bebida refrescante de moda: el agua de coco Cada estaci\u00f3n tiene unos alimentos de temporada y, aunque ahora en verano, destaca sobre todo la fruta, tambi\u00e9n es \u00e9poca de verduras y hortalizas deliciosas que nos sirven para preparar platos muy diferentes. el nuevo grupo alcanzar\u00e1 una facturaci\u00f3n de 100 millones de euros en 2019 El verano es excepcional por muchas razones: d\u00edas largos con m\u00e1s horas de sol, m\u00e1s tiempo libre para disfrutar, temperatura que nos permite estar al aire libre y, sobre todo, porque es una estaci\u00f3n que... Las plantas adapt\u00f3genas se erigen como un gran aliado para gestionar mejor el estr\u00e9s, la ansiedad y la fatiga. Hoy os traemos una recopilaci\u00f3n de b\u00e1sicos para seguir cuid\u00e1ndonos durante las vacaciones. Qu\u00e9 hay que poner en la maleta, que pod\u00e9is comer por el camino -\u00bfy una vez all\u00ed?-, qu\u00e9 complementos naturales e infusiones... Los clientes pueden comprar 500 productos de la categor\u00eda de frutas, verduras, carne, charcuter\u00eda, l\u00e1cteos y postres veganos refrigerados. Antes de perder las riendas de la alimentaci\u00f3n, este verano apostad por algunas opciones sencillas que permitir\u00e1n que os sig\u00e1is alimentando de forma sana lejos de casa. Aloo tikki o pasteles de patata reversionados. Una receta m\u00e1s digestiva, ligera y terap\u00e9utica gracias a la patata prebi\u00f3tica y el uso de especies como la c\u00farcuma, el comino o el hinojo. El estilo de vida influye en la capacidad del organismo de quemar grasa y de perder peso. Seguir una buena alimentaci\u00f3n, practicar ejercicios de fuerza y tomar suplementos de L-carnitina puede ayudarnos bastante. Os presentamos desde novedades como Diet Fiction hasta algunos cl\u00e1sicos sobre el az\u00facar o Monsanto. Cocina de la abuela reversionada con platos vegetales y omn\u00edvoros a un precio asequilible y 100% ecol\u00f3gicos que permite llegar a mucho m\u00e1s p\u00fablico Cuando vamos a comprar, es importante mirar siempre la etiqueta para elegir las variedades de producci\u00f3n local. Adem\u00e1s de estar recolectada al punto y de tener m\u00e1s sabor, haremos un consumo m\u00e1s responsable y sostenible.... El tratamiento m\u00e1s eficaz cuando hay SIBO son los antibi\u00f3ticos, pero no son suficientes porque no van a la ra\u00edz del problema. Os explicamos las mejores opciones de antibi\u00f3ticos naturales, alimentaci\u00f3n y h\u00e1bitos m\u00e1s adecuados... Los supermercados ofrecen cada vez m\u00e1s alternativas a las bolsas de pl\u00e1stico para llevar la compra a casa. Sin embargo, en la mayor\u00eda de los casos, la secci\u00f3n de fruta y verdura sigue siendo una... El mel\u00f3n y el pepino son dos estrellas del buen tiempo y el mejor momento para tomarlos es ahora en verano, pues est\u00e1n en plena temporada. No os perd\u00e1is esta deliciosa y refrescante sopa que... Veritas se adhiere a la nueva normativa del pan y ofrece productos 100% integrales y de masa madre, sin enga\u00f1os y al mismo precio que el pan blanco. El primer libro de la dietista Pilar Rodrig\u00e1\u00f1ez y Soycomocomo, basado en el curso online de m\u00e1s \u00e9xito de la historia de la revista y que ofrece un m\u00e9todo infalible para adelgazar y recuperar la... Aunque el v\u00eddeo brote de las aguas tenebrosas de Twitter, la opini\u00f3n de un campesino de quinta generaci\u00f3n hay que escucharla con los sentidos bien predispuestos a recibir una cura... Las recomendaciones para evitar el riesgo cardiovascular han ido evolucionando a lo largo de los a\u00f1os. Las estatinas para el colesterol son medicamentos hoy muy cuestionados y, de hecho, hay alternativas naturales que muestran resultados... Una receta veraniega con flores \u00bfOs suena la noticia sobre la youtuber Rawvana, conocida por divulgar la alimentaci\u00f3n crudivegana, cuando fue filmada comiendo pescado en un restaurante y luego cont\u00f3 que cambiaba de dieta temporalmente porque tiene sobrecrecimiento bacteriano (SIBO)? El bienestar f\u00edsico y emocional se consigue, en parte, siguiendo una alimentaci\u00f3n saludable. Esto, los lectores de Soycomocomo ya lo sab\u00e9is y, gracias a la voluntad de Costa Brava Girona de mejorar la oferta de... Para hacer frente a las altas temperaturas del verano, es muy importante mantenerse hidratado a lo largo del d\u00eda, y las cremas fr\u00edas pueden ser un buen aliado. Son ideales para refrescarnos y nos permiten... Comer sano no debe ser una opci\u00f3n para los ricos. No puede ser que las familias crean que los productos procesados que dan a sus hijos son m\u00e1s saludables que la comida real que podr\u00edan... Una mala alimentaci\u00f3n, el estr\u00e9s y la toma de medicamentos (antibi\u00f3ticos, AINE...) perturban de forma significativa el ecosistema intestinal, ya que empobrecen la microbiota, alteran la mucosa y tambi\u00e9n el sistema inmunitario. \u00bfQu\u00e9 podemos hacer? Un estudio muestra que realizar actividad f\u00edsica en la naturaleza, y cerca del agua, mejora la autoestima, estimula la confianza en uno mismo y levanta el \u00e1nimo, concretamente, ya que reduce la tensi\u00f3n, las emociones... El calor y las largas horas de sol t\u00edpicas de la estaci\u00f3n veraniega nos piden cambios en la alimentaci\u00f3n y el estilo de vida: es tiempo de comidas frescas y ligeras, de alimentos de temporada... Considerado oro l\u00edquido por todas sus cualidades nutricionales, es la base de la dieta mediterr\u00e1nea. Una aut\u00e9ntica delicia para los paladares m\u00e1s exigentes y para la salud. Justicia Alimentaria publica una gu\u00eda para incluir la tem\u00e1tica en el curr\u00edculum escolar de los centros de secundaria de manera transversal e interdisciplinar. \u00bfTodav\u00eda no sois adictos a los pudines de ch\u00eda? Si os parecen poco sabrosos, haced esta receta de maridaje, \u00a1dulce y cargada de superalimentos! Cuando llega el verano, y m\u00e1s este a\u00f1o despu\u00e9s del confinamiento, las familias o grupos de amigos podemos llegar a pasar horas alrededor de una mesa. En este art\u00edculo encontrar\u00e1s 4 aspectos que te pueden... M\u00e1s all\u00e1 de las siliconas y los parabenos, \u00bfc\u00f3mo hay que leer e interpretar las etiquetas de los cosm\u00e9ticos ecol\u00f3gicos para elegir los mejores champ\u00fas, suavizantes, jabones, cremas faciales y corporales y limpiadores? \u00a1Lo descubrimos... Esta es una de las cenas preferidas de In\u00e9s, autora del blog \"Hoy comemos sano\". Es como una shakshuka o unos huevos rancheros pero a su manera. \u00a1Una receta sencilla y muy sabrosa que est\u00e1... El bienestar toma fuerza en hoteles, restaurantes y nuevas iniciativas en las comarcas de Girona. La pasta es una opci\u00f3n saludable para comer al mediod\u00eda si es de calidad y la acompa\u00f1amos de verduras. La ensalada es el plato de crudos m\u00e1s importante de cada comida; nos asegura un aporte nutricional de clorofil\u00b7la, vitaminas, minerales, omegas y proteinas. No os perd\u00e1is esta receta de ensalada con flores de temporada. Cuando queremos preparar un picnic o llevarnos comida a la playa, lo primero en lo que solemos pensar es en patatas fritas, aceitunas, bocadillos de at\u00fan y refrescos. Sin embargo, es raro ver a una... Con el buen tiempo apetece pasar m\u00e1s tiempo al aire libre y una barbacoa es una opci\u00f3n genial para hacer una cena de verano. Os proponemos ideas de qu\u00e9 podemos cocinar y de qu\u00e9 la... \"Perder peso en comunidad te da m\u00e1s fuerza y eso hace la pauta m\u00e1s f\u00e1cil\" El pr\u00f3ximo 21 de junio se celebra el D\u00eda Mundial del Yoga. \u00bfQu\u00e9 tiene la pr\u00e1ctica de esta disciplina milenaria que ha cautivado a tantos occidentales? Me apetec\u00eda mucho preparar un crumble, una tarta horneada con fruta y migas crujientes por encima, pero cuando empieza a apretar el calor, \u00a1no queremos encender el horno! As\u00ed pues, pensando en una versi\u00f3n m\u00e1s... \u00a1Disfruta de un trozo de chocolate y benef\u00edciate de sus propiedades sin preocuparte por la cantidad de az\u00facar! Sencilla, refrescante y sorprendente receta de helado con p\u00e8talos de rosa que pueden hacer los m\u00e1s peque\u00f1os de casa. \u00a1Descubramos la cocina con flores! Esta receta la pod\u00e9is encontrar en la revista SOY papel n\u00ba... Gabriela Uriarte, Sergio Espinar y Victoria Lozada, entre los ponentes del Como Talks Despu\u00e9s de sus \u00e9xitos anteriores, Cristina Manyer repite f\u00f3rmula con su conocido retiro saludable que combina alimentaci\u00f3n, coaching y deporte en plena naturaleza. Una crema fr\u00eda de cerezas, tomates cherry, apio y jengibre con tropezones de tofu sedoso y un ali\u00f1o que por si solo ya es todo un homenaje a una de las frutas m\u00e1s deliciosas y... \"Si sientes el calor y cari\u00f1o de alguien, tus citoquinas inflamatorias se reducen\" Esta innovadora propuesta de colonias de verano en el Pirineo conjuga ocio, aprendizaje y vida saludable en un programa de siete d\u00edas que destaca porque los m\u00e1s peque\u00f1os ser\u00e1n los encargados de entrar en la... Aprender a marinar es todo un arte: esta t\u00e9cnica tan antigua nos permite potenciar el sabor de los alimentos y cocinar algunos de ellos sin fuego ni altas temperaturas. \u00bfC\u00f3mo deben marinarse la carne, el... \"El entrenamiento de pesas puede mejorar el s\u00edndrome premenstrual\" Analizando los principales estudios de los quince \u00faltimos a\u00f1os, un informe que hoy se da a conocer llega a la conclusi\u00f3n de cu\u00e1les son, definitivamente, los mejores alimentos que llevarnos a la boca: cu\u00e1les son... La nutricionista de La Consulta de Etselquemenges, Martina Ferrer, nos da ideas concretas para aplicar en el d\u00eda a d\u00eda con el objetivo de combatir el cambio clim\u00e1tico Combinar din\u00e1micas de educaci\u00f3n emocional con ocio y deporte en familia en un entorno natural acompa\u00f1ados por otras familias es el plan perfecto para fortalecer v\u00ednculos entre mayores y peque\u00f1os, olvidarnos de las obligaciones del... \u00bfOs hab\u00e9is preguntado alguna vez si necesitamos que existan personas que se dediquen a la agricultura? El magnesio es uno de los minerales b\u00e1sicos que debemos incluir cada d\u00eda en la dieta. Seguramente hemos o\u00eddo hablar mucho de \u00e9l, pero va bien recordar para qu\u00e9 sirve y revisar cu\u00e1les son sus... \"Para las personas con un trastorno de conducta alimentaria, la alimentaci\u00f3n consciente es una herramienta 100% efectiva\" Suena extra\u00f1o leer que un restaurante hind\u00fa tiene un men\u00fa basado en platos completamente veganos, pero no debemos olvidar que el 70% de los alimentos que consume toda la poblaci\u00f3n de la India es a... \"La inmensa mayor\u00eda de mis pacientes quieren cambiar su f\u00edsico\" Una embarazada denuncia la dieta que le propusieron para hacerse las pruebas de glucosa \u00bfNecesit\u00e1is recetas de cenas sanas, r\u00e1pidas y nutritivas? No os perd\u00e1is este delicioso plato que nos propone Sara, autora del blog 'Avena y aguacate'. Desde que nos levantamos hasta que nos acostamos, estamos en contacto con cosm\u00e9ticos que atraviesan la piel y que pueden actuar como disruptores endocrinos. \"Esto de que los ni\u00f1os quieran tener voz y voto no nos gusta mucho, a los padres\" La cadena de supermercados de alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gica incrementa su cobertura hasta las 66 tiendas, con dos aperturas m\u00e1s en Catalunya que ya incorporan el sistema Veritas Pure Air para limpiar su aire interior. Te presentamos el Campus de Inteligencia Emocional VEIE, una propuesta l\u00fadica, orientada al desarrollo de la inteligencia emocional, en un entorno natural y respetuoso para ni\u00f1os y ni\u00f1as de seis a doce a\u00f1os. El nuevo real decreto aprobado el viernes de la semana pasada nos permitir\u00e1 comprar pan integral y de masa madre sin enga\u00f1os. Con la llegada del calor, nos entran las prisas por adelgazar. Antes de zambullirnos en dietas estrictas con resultados moment\u00e1neos, os proponemos iniciar un cambio de alimentaci\u00f3n apoyado por suplementos naturales para conseguir perder peso... Valorando la evidencia cient\u00edfica, la marihuana medicinal puede ser una opci\u00f3n para las personas con fibromialgia. En los a\u00f1os setenta, como en muchos pueblos valencianos, una persona decidi\u00f3 dedicarse al negocio de la comercializaci\u00f3n de frutas y verduras, actividad que, en esos tiempos, se centraba en adquirir productos agr\u00edcolas de la... La cadena de supermercados pone en la agenda la importancia de reducir la contaminaci\u00f3n de los espacios interiores, que es muy elevada y que organismos como el CSIC y el ISGlobal ya est\u00e1n estudiando. \"He fusionado la dieta macrobi\u00f3tica y la cetog\u00e9nica: el resultado es la dieta cetobi\u00f3tica\" Los garbanzos son muy nutritivos, aunque dif\u00edciles de digerir. Se acerca el verano y, con \u00e9l, las ganas de lucir una piel bonita, sana e hidratada. Tras muchos meses de fr\u00edo, es importante prepararla para los primeros rayos de sol con una rutina diaria... \u00bfYa eres fan del falafel? Si no has probado a\u00fan esta receta del Oriente Medio, \u00a1no esperes ni un minuto m\u00e1s! Garbanzos, ajo, cebolla, hierbas frescas y especias, poco m\u00e1s. Los alimentos que contienen probi\u00f3ticos se han convertido en la gran revoluci\u00f3n de la salud. Desde hace m\u00e1s de diez a\u00f1os, se conocen los grandes beneficios de su consumo y, poco a poco, inundan nuestros... Cuando viv\u00ed en G\u00e9nova (Italia) creo que com\u00ed todo el gluten que me correspond\u00eda para toda la vida. Una de mis recetas favoritas de pasta, sin duda, era esta. Considero todo un hallazgo hacerla en... Reversionar postres cl\u00e1sicos para que sean m\u00e1s saludables -como una tarta de queso, un tiramis\u00fa o un coulant de chocolate- \u00a1no es una tarea f\u00e1cil! Hoy os contamos como lo hemos conseguido con las recetas... Aunque las necesidades de sue\u00f1o var\u00edan a lo largo de la vida -un beb\u00e9 necesita dormir muchas m\u00e1s horas que un adolescente, un adulto o una persona mayor-, de media, la mayor\u00eda dormimos como m\u00ednimo... Llega la primavera y, con ella, \u00a1estas peque\u00f1as bombas antioxidantes! \"No dorm\u00eda bien y con el panchakarma he conseguido dormir siete horas cada d\u00eda\" Las prote\u00ednas son indispensables para formar y regenerar el m\u00fasculo. Si practic\u00e1is deporte necesitar\u00e9is ingerir m\u00e1s, especialmente si son entrenos o pruebas de fuerza. Ahora ya sabemos que los estudios que demostraban que el colesterol es malo eran err\u00f3neos; no solo eso, sino que tambi\u00e9n sabemos que la industria del az\u00facar pag\u00f3 a cient\u00edficos de Harvard para que se\u00f1alaran... Una revista semestral en papel con art\u00edculos in\u00e9ditos y 100% libre de publicidad, men\u00fas para patolog\u00edas, conferencias de salud y alimentaci\u00f3n o descuentos en todos los cursos en l\u00ednea son algunas de las prestaciones de... La calidad del agua que bebemos es muy importante, ya que, para que pueda realizar sus funciones dentro del organismo, debe ser nutritiva y a la vez estar limpia de residuos y t\u00f3xicos peligrosos. Las... \u00bfA qui\u00e9n no le gustan las croquetas? Yo a\u00fan recuerdo de peque\u00f1a cuando mi madre hac\u00eda y me dejaba lamer la cuchara, o cuando cog\u00eda la masa, a escondidas, mientras se estaba enfriando. Por esta... Nuestro sistema inmunitario se desestabiliza cada a\u00f1o a partir de estas fechas, cuando la amplitud t\u00e9rmica nos hace pasar fr\u00edo o calor en alg\u00fan momento del d\u00eda. Nos vamos a dormir destapados y a las... Hoy os dar\u00e9 la soluci\u00f3n para poder seguir disfrutando de un aperitivo tan rico como los nachos con la versi\u00f3n m\u00e1s saludable del mundo: hechos con pocos ingredientes (todos ecol\u00f3gicos), preparados al horno y, adem\u00e1s,... Os proponemos opciones f\u00e1ciles, sanas y pr\u00e1cticas para compartir. Para aclarar un poco el panorama, repasamos algunas de las alternativas m\u00e1s conocidas para entender m\u00e1s en profundidad el tema y los criterios que hay que tener en cuenta a la hora de elegir el... Propuesta de cena r\u00e1pida y saludable con bacalao; una prote\u00edna de calidad, f\u00e1cil de digerir y que no te perjudicar\u00e1 en la calidad del sue\u00f1o. Esta receta la pod\u00e9is encontrar en la revista SOY papel... Plato ideal para hacer una cena r\u00e1pida y saludable que te ayudar\u00e1 a tener una digesti\u00f3n ligera y no tener problemas para conciliar el sue\u00f1o. Receta original de la revista ETS papel # 01. Una de las cenas r\u00e1pidas y sanas que os proponemos en el primer n\u00famero de Soy papel. Una mala calidad del sue\u00f1o puede provocar desajustes de salud graves. Existen medidas concretas para conseguir un descanso reparador. En este art\u00edculo repasamos algunas de las m\u00e1s efectivas y sencillas para que dormir no sea... \u00bfSab\u00e9is cu\u00e1l es la gastronom\u00eda t\u00edpica de los d\u00edas de Cuaresma? \u00a1Os la descubrimos! \"La salud no solo depende de lo que tenemos en el plato, sino tambi\u00e9n de los pensamientos y emociones.\" Ecoembes ha presentado las cifras de reciclaje en Espa\u00f1a en 2018. Hay que interpretar bien las cifras porque Ecoembes trabaja las fracciones de los envases de pl\u00e1stico y cart\u00f3n y, por tanto, las estad\u00edsticas se... Descubrimos los micronutrientes esenciales para un buen funcionamiento del sistema nervioso y las plantas m\u00e1s adecuadas para hacer frente a estos s\u00edntomas. Sandra tiene treinta y cinco a\u00f1os y vive en Barcelona con su pareja y su hija, Emma. Cuando hac\u00eda dos meses que Emma hab\u00eda nacido, Sandra fue diagnosticada de un linfoma de Hodgkin. Despu\u00e9s de... Hace tiempo que quer\u00eda hacer unos donuts saludables; es decir que no estuvieran fritos, que no llevasen az\u00facar... \u00a1Y aqu\u00ed los ten\u00e9is! El Aloe vera es una planta muy beneficiosa para la salud. Hidrata y calma la piel, mejora el tr\u00e1nsito intestinal y tambi\u00e9n que ayuda a desinflamar, proteger y reparar la mucosa gastrointestinal. \u00bfSab\u00e9is cu\u00e1l es la cantidad de bacterias que deben contener, c\u00f3mo se deben tomar, cu\u00e1l es el mejor formato o en qu\u00e9 patolog\u00edas pueden ser beneficiosos? \u00a1Respondemos estas preguntas y muchas m\u00e1s en este art\u00edculo! \"Yo te ayudar\u00e9 a tener una alimentaci\u00f3n saludable, pero t\u00fa decidir\u00e1s hasta donde quieres llegar\" En la \u00faltima d\u00e9cada, la prevalencia ha aumentado en un 70%, seg\u00fan un informe del Hospital del Mar, que pone de manifiesto la urgente necesidad de dietistas-nutricionistas en la sanidad Si os gustan las cremas, no os perd\u00e1is esta que nos ha preparado Amanda de The Green Fuel. \u00a1Deliciosa! Os contamos c\u00f3mo elaborar un snack saludable y delicioso a base de harina de avena y crema de cacahuetes Hasta el 14 de abril, la VII Ruta del Bacall\u00e0 lleva el pescado rey de Islandia a 28 restaurantes y 9 bacalader\u00edas de la ciudad que ofrecer\u00e1n men\u00fas, platillos y degustaciones especialmente creados para la... Aqu\u00ed conocemos poco las azuki, pero esta legumbre que provienen de Oriente, tienen muchas propiedades terap\u00e8uticas que vale la pena conocer. Es importante cocinarlas bien para poder asimilar todos sus nutrientes. \"La dieta mediterr\u00e1nea ya no existe\" Una receta con col lombarda bien picada y cruda, macerada con mandarina, jengibre y miso, que dan un sabor intenso y refrescante. \u00a1La combinaci\u00f3n de lombarda y pistacho es incre\u00edble! \"Me encanta hacer pan. \u00a1Siempre tengo masa madre en casa!\" Un estudio con 600 ni\u00f1os halla una asociaci\u00f3n entre la ratio de omega-6 y omega-3 en el cord\u00f3n umbilical y la aparici\u00f3n de s\u00edntomas de TDAH a los siete a\u00f1os. El pasado 23 de febrero asistimos a la formaci\u00f3n \"Actualizaci\u00f3n en el manejo cl\u00ednico nutricional de enfermedades digestivas\", a cargo del Grupo Cinusa, dirigido por el dietista-nutricionista doctorado Ismael San Mauro Mart\u00edn. Esta combinaci\u00f3n de especias es valorada desde hace miles de a\u00f1os tanto por el maravilloso sabor que la caracteriza como por sus propiedades terap\u00e9uticas y antiinflamatorias. Es una simple ra\u00edz, pero la tradici\u00f3n y la ciencia le otorgan m\u00faltiples propiedades, desde mejorar la vista hasta prevenir el c\u00e1ncer. La clave de todo est\u00e1 en su color naranja, un color que promete... Los sentidos son la puerta de comunicaci\u00f3n con el mundo. Seg\u00fan su plasticidad y apertura y lo limpios de prejuicios, t\u00f3picos y emociones que est\u00e9n, podremos interpretar con m\u00e1s o menos acierto todo lo que... Destaca en vitamina C, folatos y flavonoides. Es una de las frutas que nos acompa\u00f1an durante el invierno y la primavera, de las m\u00e1s tard\u00edas. Es \u00fatil para combatir infecciones, pero debemos tener cuidado porque,... \"Soy como las abuelas: cultivo, cocino, crio y me comunico\" Siempre preferimos la comida fresca, pero la congelaci\u00f3n nos puede facilitar la vida. Descubramos qu\u00e9 podemos congelar y qu\u00e9 no, y c\u00f3mo lo tenemos que hacer. El \"agua que nos comemos\" supera con creces la que nos bebemos: si la agricultura y la ganader\u00eda son los sectores que consumen m\u00e1s agua, tenemos que frenar definitivamente este derroche, que ha hecho que... En la cocina se suele hacer al horno o a la brasa, \u00a1pero admite muchas m\u00e1s versiones! La alcachofa es una hortaliza muy vers\u00e1til que podemos incorporar a una variedad de platos muy grande. Si quer\u00e9is preparar una cena sana y reconfortante, no os perd\u00e1is esta deliciosa receta que nos propone Chlo\u00e9 Sucr\u00e9e, autora del instagram y el blog Beingbiotiful. \u00bfQuieres tener energ\u00eda de primera calidad para afrontar ex\u00e1menes, o d\u00edas excepcionales de trabajo? Come arroz integral. \u00bfQuieres abordar nuevos proyectos y hacer un cambio de vida? Come arroz integral. S\u00ed, parece un cereal humilde... \u00bfTe imaginas poder comer en la antigua cochera de autobuses de 1925 situada en los barrios de Vallcarca-Coll? Fabio Gambirasi y Roser Asensio apuestan por una cocina sostenible y natural situada fuera del centro de... Cinco hect\u00e1reas de jardines, parques y huertos sostenibles en el municipio de Gav\u00e0 convierten este espacio en una zona de ocio incomparable donde se puede ir a pasear, a comprar, a hacer deporte o a... Hubo un tiempo en el que com\u00eda bastante pan, galletas, boller\u00eda... Vaya, com\u00eda mucha harina refinada de trigo. Los resultados -que quiz\u00e1s muchos de vosotros ya conozc\u00e1is por propia experiencia- fueron hinchaz\u00f3n abdominal, pesadez digestiva,... Se llama Roche SalmoFan y es un abanico color\u00edmetro exacto al que se usa cuando se quiere escoger el color para pintar las paredes de casa. La diferencia es que este muestra a los empresarios... Cada vez hay m\u00e1s personas que desean hacerse vegetarianas o veganas. De todas formas, no todo el mundo lo hace correctamente y despu\u00e9s llega el cansancio, los dolores de cabeza o los problemas digestivos. Hoy... Hoy es el d\u00eda perfecto para agradeceros que vosotros se\u00e1is las culpables -responsables- de que Soycomocomo, seis a\u00f1os despu\u00e9s, sea un proyecto vivo. El 86% de nuestra... En su nuevo libro, Esther Vivas desgrana el trasfondo de la leche de f\u00f3rmula y hace una apuesta decidida por la lactancia materna. Si hoy quieres hacer un gesto feminista, \u00a1compra Mam\u00e1 desobediente! Veritas y Masmi quieren cambiar la forma en que pensamos, nos preocupamos y hablamos de la menstruaci\u00f3n. Se presenta la coalici\u00f3n #PorOtraPac para conseguir un nuevo sistema agroalimentario basado en alimentos ecol\u00f3gicos, sostenibles y de proximidad Una madre denuncia las recomendaciones que le ha dado el pediatra para engordar a su hijo de un a\u00f1o. Ayer, 4 de marzo, en la sede de la Creu Roja, se presentaron los resultados del proyecto #FoodMapping, que se llev\u00f3 a cabo durante los d\u00edas 13 y 17 de febrero de 2019, en tres... \"No hay que ser vegetariano para ser m\u00e1s vegetariano\" \u00a1Llegan las fresas! Antes del inicio de la primavera, ya llega el color a nuestras mesas con las tan deseadas fresas, ricas en vitamina C y antioxidantes.... Adem\u00e1s de ser un alimento delicioso y muy denso nutricionalmente, la alcachofa ocupa un lugar central en cualquier dieta depurativa. Y eso est\u00e1 muy bien, porque esta hortaliza, que se cultiva desde la antig\u00fcedad, tiene... La historia del restaurante de hoy es de pel\u00edcula. En un pueblo de solo 23 habitantes del Pallars Sobir\u00e0, Burg, abri\u00f3 puertas el Espai Tomata, un restaurante Km0 que cocina productos ecol\u00f3gicos y sanos y... Las dos empresas firman un acuerdo para producir caf\u00e9, panela, cacao y tes ecol\u00f3gicos y de comercio justo. La alimentaci\u00f3n complementaria autorregulada por el beb\u00e9 es una gran alternativa para hacer la transici\u00f3n del pecho al plato. Eso si, debe hacerse con paciencia, sensatez y respetando las necesidades del ni\u00f1o/a. Hoy le\u00eda en el peri\u00f3dico que, como cada a\u00f1o, en Huelva se ofrecen 23.000 puestos de temporeros para la recogida de la fresa, y que solo se hab\u00edan presentado 970 personas en la tercera provincia... Hoy os traemos una pizzeta con base de harina de teff mezclada con semillas de s\u00e9samo y tomillo que sorprende tanto por sus grandes efectos fortalecedores como por su delicioso sabor. Lavarse los dientes con carb\u00f3n activo ayuda a blanquearlos de forma natural, ya que hace desaparecer las manchas dentales producidas por alimentos como el caf\u00e9 o el vino tinto. Queremos lo mejor para nuestros ni\u00f1os, que crezcan felices y saludables, y pensamos que comer tanto como puedan es la opci\u00f3n acertada. \u00bfCu\u00e1ntas veces hemos o\u00eddo la frase \"si no comes no crecer\u00e1s\" o hemos... \"Puedo presentar un bizcocho, unas galletas o un pan y nadie dir\u00eda que no llevan harina ni az\u00facar.\" Os contamos los beneficios de consumir vegetales y c\u00f3mo los podemos incluir en el desayuno Mi desayuno este mes viene en forma de un cl\u00e1sico versionado: el arroz con leche, o, en este caso, casi es m\u00e1s leche con arroz. Hace unas semanas me puse a buscar informaci\u00f3n sobre el sector de los c\u00edtricos en Valencia. Quer\u00eda comprender las quejas de muchos agricultores que est\u00e1n dejando la cosecha en los \u00e1rboles, pues el precio de... Preparar cenas saludables puede ser todo un reto, sobre todo despu\u00e9s de un largo d\u00eda de trabajo y estr\u00e9s, lo que, unido a la falta de ideas, hace que recurramos a cenar lo primero que... El m\u00e9todo AIP, el famoso protocolo alimentario para mejorar el sistema inmunitario, tambi\u00e9n es efectivo en estos casos. Desde el 8 de febrero hasta el 3 de marzo, 42 restaurantes de Alcanar, L'Ametlla de Mar, L'Ampolla y Sant Carles de la R\u00e0pita ofrecen men\u00fas con este crust\u00e1ceo como protagonista Un estudio de ISGlobal concluye que los parabenos afectan a la salud de los ni\u00f1os incluso si han estado expuestos durante el embarazo. \"Las t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n nos ayudan a saber hacia d\u00f3nde queremos ir a la vida\" La psiconeuroinmunoendocrinolog\u00eda, conocida por las iniciales PNIE, es una ciencia relativamente reciente que establece un nuevo paradigma en la ciencia m\u00e9dica y que integra todas las investigaciones y las innovaciones t\u00e9cnico-cient\u00edficas de la medicina, la... Para librarnos de los t\u00f3xicos ambientales y ser responsables con el medio ambiente, no solo tenemos que cuidar lo que comemos, sino tambi\u00e9n lo que nos ponemos en la piel o lo que usamos para... Me gustan las mesas en las que se ponen varios platos y se comparte, ya sea con amigos, familia, pareja, hijos... Quiz\u00e1s los desayunos de cada d\u00eda precisamente no suelen ser los m\u00e1s indicados para... El movimiento de Comida Real defiende la idea de volver a alimentarse con alimentos tal y como los encontramos en la naturaleza, o en el mercado. El objetivo es basar la alimentaci\u00f3n en ingredientes que... \"No puede haber enfermedad autoinmune si el intestino no est\u00e1 da\u00f1ado\" Un plato completo y sencillo, con un sabor rico y suave y es una buena propuesta para esas noches en las que el cuerpo pide una comida caliente y reconfortante despu\u00e9s de un largo d\u00eda de trabajo. \u00bfYa sabes c\u00f3mo afectan los ritmos circadianos a las funciones corporales y qu\u00e9 relacionen tienen con dolencias y enfermedades? El Ministerio de Sanidad ha llegado a un acuerdo con 400 empresas de la agroindustria para reducir en un 10% el az\u00facar, la sal y las grasas saturadas de 13 grupos de productos... No suele gustar la primera vez que se prueba porque tiene una textura viscosa, pero, sin embargo, es un producto gourmet muy apreciado en todo el mundo. Una cosa es cierta, y es que no... En cuestiones de tendencias alimentarias hay dos realidades que, matem\u00e1ticamente, parece que no cuadran. Crece de forma muy clara la alimentaci\u00f3n industrializada al mismo tiempo que crece la alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gica. \u00bfC\u00f3mo es posible que ambas... \u00bfEres m\u00e1s de caf\u00e9, de t\u00e9 o de chocolate? En cualquier caso, te aseguro una bebida reconfortante, sabrosa y nutritiva. \"Con los fermentados consigo sabores, texturas y colores in\u00e9ditos en la cocina vegana\" Invierno, la estaci\u00f3n del fr\u00edo, los d\u00edas cortos, los caldos reconfortantes y nuestros tan queridos resfriados. Durante esta \u00e9poca debemos tener mayor precauci\u00f3n que en otros momentos del a\u00f1o para evitar enfermarnos. Por eso, hoy... Pocas enfermedades hay tan comunes y molestas como el resfriado; y, en esta \u00e9poca del a\u00f1o, es misi\u00f3n complicada no caer en sus garras: los cambios de temperatura, una alimentaci\u00f3n pobre y desvitalizada y el... En un contexto de batalla abierta contra las terapias naturales por parte del Gobierno Central y con la previsi\u00f3n de redactar un proyecto de decreto para \"modificar distintas normas con objeto de proteger la salud... Estamos acostumbrados a que una gran parte de los alimentos que ingerimos est\u00e9n envasados; en su mayor\u00eda, en pl\u00e1stico. Sin embargo, cada vez resulta m\u00e1s sencillo encontrar alternativas, como puede ser el vidrio. Pero \u00bfconoc\u00e9is... Sustituir pl\u00e1sticos y materiales de poca calidad de la cocina por otros m\u00e1s saludables es una de las mejores decisiones que podemos tomar para cuidar de la salud. Aqu\u00ed ten\u00e9is una gu\u00eda para aprender c\u00f3mo... El protocolo autoinmune es un m\u00e9todo paliativo muy eficaz en casos de brotes o de enfermedades autoinmunes, ya que ayuda a disminuir y mejorar los s\u00edntomas y malestares en general. Nuestros antepasados com\u00edan v\u00edsceras sin problemas y, de hecho, hasta hace relativamente poco tambi\u00e9n era f\u00e1cil encontrarlas en diferentes preparados. Seguramente vuestros padres las consum\u00edan e incluso vosotros mismos cuando erais m\u00e1s j\u00f3venes. Pero \u00bfhemos... Se\u00e1is omn\u00edvoros, vegetarianos, veganos, flexitarianos o llev\u00e9is el tipo de alimentaci\u00f3n que os apetezca, hay algo innegable, y es que la prote\u00edna debe formar parte de vuestra alimentaci\u00f3n. Este es uno de los grandes enigmas que dietistas y nutricionistas intentamos resolver a diario. La p\u00e9rdida de peso es uno de los motivos de consulta m\u00e1s comunes: una gran cantidad de personas intentan adelgazar... Aunque parezcan lo mismo, la confitura, la mermelada, la jalea, el chutney y la compota son preparaciones a base de frutas y edulcorantes con diferencias importantes. \u00a1Pasaros a las compotas eco y disfrutad de m\u00e1s... El huevo es uno de los alimentos m\u00e1s antiguos, m\u00e1s completo y m\u00e1s complejo; con lo que la alergia se puede presentar en condiciones muy diferentes; as\u00ed que el hecho de poder averiguar si tolera... Te presentamos una selecci\u00f3n de 10 lecturas con las que seguro que sorprendr\u00e1s. Reg\u00e1late y regala buenas lecturas estas fiestas y disfruta todo el a\u00f1o. En Navidad, un a\u00f1o m\u00e1s, en las mesas volver\u00e1 a triunfar el pescado y el marisco y el 86% ser\u00e1n alimentos frescos. Adem\u00e1s, los productos de temporada y los gourmet, como las ostras, ser\u00e1n muy... Os proponemos una lista de aperitivos sanos y deliciosos para chuparos los dedos estas fiestas: crostini variados, pat\u00e9 de coliflor asada con comino y k\u00e9fir, carpaccio de remolacha y cuadrados de polenta con rag\u00fa de... De la necesidad ineludible de abandonar, por fin, la cosm\u00e9tica convencional y de la b\u00fasqueda de bienestar psicoemocional, surge un nuevo concepto que revoluciona el universo de los perfumes naturales: la olfatoterapia, con fragancias obtenidas... \u00a1No acept\u00e9is la derrota antes de tiempo! Estas fiestas, tomad unas pocas medidas diet\u00e9ticas que os salvar\u00e1n de subir esos kilitos navide\u00f1os. La nueva gama de cosm\u00e9tica natural de la marca Herbora llega estas navidades para cuidar tu piel a la vez que cuida el medio ambiente. Un regalo perfecto para aquellos que, como nosotros, aman la... Basar la dieta en pasta y arroz es un error com\u00fan que puede traernos d\u00e9ficits nutricionales importantes. \u00bfQu\u00e9 hay que tener en cuenta si decidimos no comer productos animales? Bodevici inicia una campa\u00f1a de micromecenazgo para transformar su helader\u00eda ecol\u00f3gica en un establecimiento que no genere ning\u00fan tipo de residuo. \u00a1Haz tu donativo para hacerlo posible! Kombucha es un t\u00e9 fermentado, una bebida gaseosa con la que podr\u00e1s brindar estas Navidades en lugar de hacerlo con champ\u00e1n. Conocido como el elixir de la vida y la eterna juventud, gana cada vez... Un regalo perfecto para peque\u00f1os y grandes, para ir al gimnasio, al cole, al trabajo, de viaje o d\u00f3nde quieras. Adem\u00e1s de ser \u00fanico y personalizable, \u00a1es \u00fatil! Este a\u00f1o, regala salud con Squeasy. Desde la antig\u00fcedad, el ser humano -especialmente en las culturas tradicionales asi\u00e1ticas como el ayurveda o la medicina tradicional china- ha usado la canela, una especia de fragancia y sabor caracter\u00edsticos, ya que aporta beneficios... \u00bfOs pens\u00e1bais que un ramen no pod\u00eda ser vegano? Cris Manyer nos demuestra que sin productos de origen animal tambi\u00e9n podemos hacer sopas riqu\u00edsmas y nutritivas. Cada vez somos un poquito m\u00e1s ecol\u00f3gicos y estamos m\u00e1s concienciados sobre la importancia de una alimentaci\u00f3n saludable y un estilo de vida activo. Nos preocupamos de reciclar, de consumir menos pl\u00e1stico y de comprar... Mercabarna tendr\u00e1 un gran pabell\u00f3n 100% ecol\u00f3gico. Biomarket abrir\u00e1 puertas en 2020 y albergar\u00e1 22 puestos de fruta hortalizas y carne ecol\u00f3gica Optar por cestas de productos que vienen directamente del campo es m\u00e1s barato y la mejor elecci\u00f3n para cuidar nuestra salud y la del planeta, a la vez que contribuimos al desarrollo de los productores... Una cena improvisada, un partido de f\u00fatbol con amigos o una merienda de cumplea\u00f1os con los ni\u00f1os. El arte de dipear puede facilitarnos ofrecer a nuestros comensales aperitivos r\u00e1pidos y saludables, originales y deliciosos sin... Desde un tiempo hasta ahora, el mercado se est\u00e1 llenando de productos ricos en probi\u00f3ticos que ayudan a alimentar la flora bacteriana. Desde el k\u00e9fir (de todos los colores y sabores), el chucrut o los... El bulgur, en realidad, es una forma de tratar al cereal que, seg\u00fan referencias b\u00edblicas, ya preparaban hace cuatro mil a\u00f1os los antiguos babilonios y las poblaciones hebreas. Su consumo hoy en d\u00eda predomina en... La inspiraci\u00f3n se encuentra donde menos lo esperamos. De golpe, un d\u00eda aparece en el lugar m\u00e1s insospechado y lo hace para quedarse. Algo as\u00ed le pas\u00f3 a Vyta Staponkute, creadora de la empresa emergente... \u00bfA veces no sab\u00e9is qu\u00e9 a\u00f1adir a los platos para que sean m\u00e1s sabrosos? \u00bfNot\u00e1is que les falta algo, pero no encontr\u00e1is el modo de mejorarlos? Pues a partir de ahora eso ya no volver\u00e1... \u00bfCu\u00e1ntos de nosotros nos sentimos constantemente estresados?\u00bfA cu\u00e1ntos nos cuesta conciliar el sue\u00f1o? Seguro que, si lo pregunt\u00e1is a vuestro alrededor, ver\u00e9is que casi todo el mundo pasa por temporadas similares a la vuestra. Reducir... Las coles de Bruselas son verduras de invierno que aportan muchos beneficios para la salud. Sin embargo, pocas personas comen porque no saben c\u00f3mo cocinarlas. Hace cinco o seis a\u00f1os, Patricia, Txetxu y yo visit\u00e1bamos una cooperativa de agricultores andaluces dedicados a la producci\u00f3n de tomate para uso industrial. Industrial, porque dispon\u00edan de una f\u00e1brica enorme en la que, por... Detesto la leche de soja. Con todas mis fuerzas. Beb\u00ed soja un tiempo cuando empec\u00e9 a tomar bebidas vegetales, pero enseguida supe que no era especialmente recomendable y empec\u00e9 a probar otras hasta que,... \"\u00bfPor qu\u00e9 no hay dietistas-nutricionistas en la sanidad p\u00fablica? \u00bfT\u00fa qu\u00e9 crees?\" La New England Journal of Medicine publica un estudio que demuestra su ineficacia. Avena: \u00bfS\u00ed o no? En esta ocasi\u00f3n, quiero rendir homenaje a un cl\u00e1sico de los desayunos: el porridge, un plato de origen celta, que se consume habitualmente en las islas brit\u00e1nicas y que ha sido bien... Las mascarillas faciales son productos muy utilizados en el mundo de la cosm\u00e9tica, pero \u00bfsabemos qu\u00e9 hacen? Cerca del 1% de los pl\u00e1sticos que contaminan los oc\u00e9anos son cepillos de dientes que tardan 400 a\u00f1os en descomponerse. Usando alternativas ecol\u00f3gicas y biodegradables como el bamb\u00fa, podemos rebajar los 4.500 millones que se... Rosa y \u00c0ngels, de Can Costa, lo cuentan con una sonrisa, pero verlas y escucharlas solo produce preocupaci\u00f3n. En la entrada de su pueblo, dicen, hay unas m\u00e1quinas grandes y ruidosas que excavan y ahuecan... Esta frittata de br\u00f3coli y kale va a conquistar vuestro paladar y el de toda la familia, ya que aporta salud y placer sin complicaciones y en poco tiempo. Un plato ideal para Navidad, \u00e9poca en la que nos apetecen platos contundentes que nos hagan entrar en calor y en la que el compartir se convierte en el tema central de nuestras mesas. \u00bfOs gusta comenzar el d\u00eda con una tostada y quer\u00e9is que sea saludable? Para \"construirla\", lo primero es escoger un pan de calidad, artesanal, elaborado a partir de un cereal integral y con un horneado... Parece que el calor ya est\u00e1 dando sus \u00faltimos coletazos y que las ma\u00f1anas empiezan a vestirse con jers\u00e9is de lana fina. El tiempo pasa volando y, en poco, ya nos encontraremos en pleno centro... Directora de Conasi, la tienda de art\u00edculos de cocina natural, ecol\u00f3gica y sin t\u00f3xicos Entre todos los animales salvajes, la leche se reserva para los reci\u00e9n nacidos, y ning\u00fan otro animal toma la leche de otro animal. Pero esto no significa que el ser humano est\u00e9 mal porque consuma... La miel es el alimento dulce m\u00e1s antiguo consumido por el ser humano. La producen las abejas a partir del n\u00e9ctar de las flores, y es un alimento indispensable para la vida de estos insectos,... Aunque muchos piensen que las frutas y verduras frescas y vibrantes de verano son las mejores, no podemos negar que el oto\u00f1o nos proporciona tambi\u00e9n incre\u00edbles cosechas que permiten que nos adaptemos a la bajada... \"Hemos creado un entorno en el mundo moderno que no es apto para nuestros hijos\" Este desayuno del mes va dedicado a las personas que no desayunan -porque no tienen hambre a primera hora-, a las que desayunan m\u00e1s tarde -quiz\u00e1s despu\u00e9s de entrenar o de hacer alg\u00fan tipo de... \"Cenar sano no es nada aburrido ni requiere complicarse en la cocina\" \u00a1Ha llegado el fr\u00edo de golpe y parece que ha venido para quedarse! Descubrid qu\u00e9 alimentos y preparaciones pueden ayudaros a combatirlo. Muchas mujeres comienzan a realizar cambios en sus h\u00e1bitos alimenticios a partir del momento en que quedan embarazadas. Esto tiene sentido, pues se trata de una etapa de gran exigencia f\u00edsica para la mujer; as\u00ed... 100% saludables y sin te\u00edna, hay gran cantidad de combinaciones deliciosas y vegetales para activar o para relajar el organismo. \u00bfLas descubrimos? Els bons complements nutricionals donen un les \u00e8poca de canvis com la tornada a l'escola o la tardor Cuando tenemos poco tiempo para el desayuno, unas tostadas con aguacate o hummus pueden ser un recurso f\u00e1cil, r\u00e1pido y nutritivo. Los cereales integrales del pan contienen hidratos de carbono complejos que se metabolizan lentamente... Hace unos d\u00edas, una noticia nos dio a conocer que, si seguimos as\u00ed, en unos diez a\u00f1os los cambios que se producir\u00e1n en el planeta ser\u00e1n irreparables. Las personas que nos gobiernan a nivel mundial... Soycomocomo y Random House Mondadori organizan la charla el viernes 2 de noviembre a las 12 h en la Feria Biocultura (IFEMA) El supermercado est\u00e1 lleno de pasillos dedicados a meriendas o snacks para picar entre horas. Galletas, boller\u00eda, cereales, zumos, barritas, etc. Y muchos padres, al disponer de poco tiempo, compran alguna de estas opciones para... Soycomocomo se suma a la iniciativa de crear conciencia y divulgar informaci\u00f3n acerca de este tipo de tumor maligno, que actualmente es el m\u00e1s frecuente entre la poblaci\u00f3n femenina. Repasamos las estrategias nutricionales para la... Yo creo que, a estas alturas, casi todos vosotros ya conoc\u00e9is el trigo sarraceno o alforf\u00f3n; un grano peque\u00f1o, de curiosa forma triangular y con una textura un tanto blandita que lo hace ideal para... Las verduras y hortalizas deben ser la base de la alimentaci\u00f3n y deben formar parte de todas las comidas. \u00bfPor qu\u00e9 no las a\u00f1adimos el desayuno, pues? Cristina Manyer nos propone una crema de oto\u00f1o con alimentos de temporada ligera, relajante, saciante y nutritiva, ideal para garantizar un sue\u00f1o profundo y reparador. La cadena de supermercados abre una convocatoria para encontrar propuestas innovadoras relacionadas con el mundo de la alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gica que se financiar\u00e1n a trav\u00e9s de la plataforma Ulule y que recibir\u00e1n una aportaci\u00f3n extra y... La digesti\u00f3n es uno de los t\u00f3picos de salud m\u00e1s comunes y al que prestamos m\u00e1s atenci\u00f3n, y es que muchas personas viven pendientes de dolores y malas digestiones que los condicionan en gran parte.... La vitamina C de la acerola y el zinc forman el t\u00e1ndem ideal para potenciar las defensas. La ciudad condal acoger\u00e1 la segunda edici\u00f3n del Global Yoga Congress los pr\u00f3ximos 12, 13 y 14 de octubre, con la presencia de destacados maestros internacionales y una parrilla cargada de clases de distintos estilos... La nutricionista especializada en nutrici\u00f3n oncol\u00f3gica, junto a Edgar Tarr\u00e9s y Montserrat Abanades, organiza dos d\u00edas dedicados a divulgar sobre c\u00f3mo cuidarse, prevenir y gestionar los efectos secundarios de los tratamientos oncol\u00f3gicos y adoptar nuevos... El Aloe vera, con distintos nombres seg\u00fan los pa\u00edses, es considerada una planta medicinal desde hace siglos por much\u00edsimas culturas diferentes. Tiene propiedades curativas tanto a nivel t\u00f3pico como a nivel interno, por lo que... El regaliz es una planta herb\u00e1cea que se utiliza ampliamente en la industria alimentaria, fitoterapia, medicina tradicional china y tambi\u00e9n en medicina convencional. Suena el despertador y, con los ojos a\u00fan cerrados, os levant\u00e1is de la cama, os lav\u00e1is la cara con agua bien fr\u00eda, os dirig\u00eds a la cocina y lo primero que hac\u00e9is es enchufar la... Una alimentaci\u00f3n saludable y equilibrada no depende de las calor\u00edas sino de la alta densidad nutricional de los alimentos que se consuman. Me encanta la fruta estacional, esa que llega con los d\u00edas contados, nos llena de gozo y se va... hasta el a\u00f1o que viene. Pasa como con ciertas cosas en la vida que, aunque queramos... No hay cosa que me guste m\u00e1s que convertir un plato de fast food en uno saludable. Y es que comer bien y llevar una alimentaci\u00f3n sana no est\u00e1 re\u00f1ido con el concepto de comida... Los pr\u00f3ximos 13 y 14 de octubre, el reconocido psiconeuroinmun\u00f3logo presenta Health Hackers Meeting, un evento \u00fanico de dos d\u00edas de duraci\u00f3n con charlas, yoga, meditaci\u00f3n, talleres de cocina y food trucks que contar\u00e1 tambi\u00e9n... Seg\u00fan la medicina tradicional china, nuestro esp\u00edritu habita en el intestino delgado, y gran parte de lo que somos, o de lo que podr\u00edamos llegar a ser y a materializar, depende de lo que podamos... Todos sabemos lo que deber\u00edamos hacer para llevar una vida m\u00e1s saludable. Muchas veces creemos que debemos hacer grandes cambios en los h\u00e1bitos alimenticios, pero nada m\u00e1s lejos de la realidad: son los peque\u00f1os cambios... El festival de la alimentaci\u00f3n sana de verdad, celebrado por segunda vez en el puerto de Barcelona, se consolida y bate r\u00e9cords de asistencia Las aceitunas son frutas ricas en \u00e1cido oleico (omega-9), vitamina A y E y un gran abanico de compuestos fen\u00f3licos que les otorgan grandes beneficios para la salud. Son protectoras cardiovasculares, de enfermedades neurodegenerativas y... Y para desayunar... \u00a1sopa! \u00bfSopa? \u00bfHe asust\u00e9is! \u00bfQui\u00e9n no se ha levantado tarde un d\u00eda... La conservaci\u00f3n natural de los alimentos se lleva realizando desde tiempos inmemoriales. De hecho, gran parte de estos m\u00e9todos se siguen utilizando hoy en d\u00eda para mantener en buenas condiciones los alimentos durante m\u00e1s tiempo. En verano tenemos una gran variedad de fruta, de todos los colores, sabores, formas, tama\u00f1os... pero no s\u00e9 qu\u00e9 pasa cuando llega el final de temporada, que, de repente, aparecen las ciruelas rojas Black Gold... Es muy f\u00e1cil dar una vuelta de color al gazpacho con esta receta tan sencilla y refrescante para las noches de verano. La contaminaci\u00f3n ambiental se encuentra entre los principales factores de riesgo para la salud. Por suerte, cada vez son m\u00e1s las opciones disponibles para evitar que siga en aumento. Las bicicletas o motos el\u00e9ctricas son... Cenar sano con poco tiempo no tiene que ser dif\u00edcil: un poco de organizaci\u00f3n y algunas ideas pueden hacer que las cenas sean nutritivas y f\u00e1ciles de preparar. Esta receta es perfecta para un d\u00eda de picnic o una comida r\u00e1pida en el jard\u00edn. Resulta tambi\u00e9n una muy buena opci\u00f3n para llevar al trabajo, ya que se puede transportar f\u00e1cilmente en tuppers por separado y montar al momento. \u00a1Te... Os proponemos una selecci\u00f3n de 11 recetas con productos de temporada, f\u00e1ciles y sanas, para disfrutar saludablemente de las vacaciones! Arom\u00e1tico, con un sabor peculiar, intenso y con muchos beneficios para el organismo; descubre por qu\u00e9 ha conquistado las cocinas de todo el mundo Nos preocupamos por proteger la piel del sol, nos ponemos factores de protecci\u00f3n muy elevados y hacemos lo imposible por no quemarnos. Sin embargo, \u00bfsabemos qu\u00e9 componentes lleva la capa blanca que recubre el \u00f3rgano... En verano, la tierra nos brinda toda clase de frutas y verduras; es una temporada de abundancia que deber\u00edamos aprovechar para mantener vitaminas, minerales, fibra e hidrataci\u00f3n al m\u00e1ximo. Siempre pensamos que nuestras defensas tienen mucho trabajo en invierno y poco o casi nada en verano, pero no es as\u00ed del todo. Desde la primavera podemos venir arrastrando una alergia, hasta que en verano... ASPROCAN y los hermanos Torres, con dos estrellas Michelin, elevan el pl\u00e1tano de Canarias y sus muchas propiedades nutricionales a la categor\u00eda de producto ofreciendo opciones saludables en el nuevo manual que est\u00e1n creando y... Llega el verano y, con \u00e9l, las ganas de ir a pasar el d\u00eda en la playa. Son momentos de descanso, de desconexi\u00f3n y de disfrutar de una buena jornada en familia o con los... Un nuevo estudio publicado en el International Journal of Cancer pone de relieve la necesidad de aplicar la reforma horaria con lo que desde Soycomocomo llevamos tiempo recomendando: cenar un m\u00ednimo de dos horas antes... Un informe de Justicia Alimentaria denuncia el negocio que se ha generado con el universo de las leches de crecimiento, los potitos y papillas y todos los productos industriales cargados de az\u00facares y aditivos que... La OCU acaba de publicar las conclusiones de un estudio organol\u00e9ptico realizado a 64 marcas de gazpachos y salmorejos envasados en el que muchas suspenden y pocas destacan. El hummus es una forma f\u00e1cil, r\u00e1pida y deliciosa de disfrutar de todas las propiedades de esta peque\u00f1a pero gran legumbre f\u00e1cil de digerir, rica en prote\u00ednas, en fibra y libre de colesterol. A parte... Durante el mes de julio, la asociaci\u00f3n Z\u00e6it Menorca y el Chiringuito de la Salud organizan unas jornadas sobre alimentaci\u00f3n y estilo de vida saludable llenas de actividades en las que el aprendizaje y la... Nace una alternativa al col\u00e1geno de origen animal para ayudar a mantener huesos, m\u00fasculos y piel en plena forma. Peque\u00f1as y llenas de energ\u00eda, las semillas son fuente natural de \u00e1cidos grasos esenciales, prote\u00ednas, vitaminas y minerales. \u00a1Incorp\u00f3ralas a la dieta para beneficiarte de sus bondades! \u00bfQuieres sorprenderte este verano con una forma diferente de incorporar zanahoria a los platos? \u00a1Agr\u00e9gala en formato caldo y podr\u00e1s preparar batidos y cremas fr\u00edas ricas en betacarotenos para proteger la piel contra los rayos... Me encantan los esp\u00e1rragos, ya sean verdes o blancos. Me gusta aprovecharlos al m\u00e1ximo cada temporada y son unos de los ingredientes que hacen que mis recetas contra el calor sean f\u00e1ciles, sanas y felices.... El lema del C\u00f3mo Como Festival de este a\u00f1o se extiende a las redes sociales con las fotos de caras famosas y sus verduras preferidas, con el objetivo de divulgar el amor hacia las hortalizas... La nueva bebida elaborada con agua Vichy Catalan y zumo de frutas incorpora estevia como ingrediente diferencial que suma sabor y resta az\u00facares a\u00f1adidos. \"Nuestros competidores m\u00e1s directos o Starbucks. Greenvita es la flamante cadena Healthy Kitchen que ha desembarcado este a\u00f1o en cinco centros comerciales de Barcelona y ha conseguido democratizar... A veces hay cosas que se van adentrando poco a poco en tu vida hasta hacerse un huequecito en ella. Sin embargo, otras veces, aut\u00e9nticos torbellinos aparecen para dar una vuelta a toda tu monoton\u00eda... La alimentaci\u00f3n saludable, la producci\u00f3n ecol\u00f3gica o los productos de Km0 han conquistado los corazones de una parte de la sociedad preocupada por la sostenibilidad y la salud. A ra\u00edz de ellos, espacios como los... La m\u00e1quina de caf\u00e9 y la de venta autom\u00e1tica cargada de boller\u00eda industrial ya empiezan a ser historia. Por fin, han nacido empresas que ofrecen cestas de fruta fresca, ecol\u00f3gica y de temporada para llevar... El mango es la fruta tropical por excelencia. Su pulpa jugosa y dulce est\u00e1 cargada de vitaminas y antioxidantes que ayudan a mantener la salud en equilibrio. La dietista y nutricionista de Soycomocomo debuta en el mercado editorial con \"Desayunos saludables\", un recetario con m\u00e1s de 60 propuestas vegetarianas, nutritivas y completas que revolucionar\u00e1n la comida de vuestras ma\u00f1anas. Seg\u00fan la OMS, la obesidad infantil es uno de los problemas de salud p\u00fablica a nivel mundial m\u00e1s graves del siglo XXI. Espa\u00f1a, concretamente, se sit\u00faa en el grupo definido con un porcentaje de m\u00e1s... Hoy cenamos un pastel salado vegetariano sin gluten. \u00a1F\u00e1cil y delicioso! \"Est\u00e1s en mi casa\", dice el cocinero Xavier Pellicer desde la cocina abierta del restaurante hom\u00f3nimo, situado en la calle Provenza. El local estaba pintado de color naranja, con la misma cocina, cuando era Nobook,... 100% saludable, nos aporta equilibrio y bienestar, mejora el rendimiento org\u00e1nico, f\u00edsico e intelectual y es reconstituyente. \u00bfA qu\u00e9 est\u00e1is esperando para incluirla en la dieta? Quiz\u00e1s el hummus o pur\u00e9 de garbanzos sea actualmente uno de los platos m\u00e1s consumido y versionado de la dieta mediterr\u00e1nea. Me gusta especialmente porque me parece una receta que siempre causa \"buen rollo\" y... \u00a1Ni sal, ni refrescos azucarados, ni caf\u00e9! Si el calor os hace bajar la presi\u00f3n sangu\u00ednea, optad por m\u00e9todos naturales para hacerla subir, pero evitando la pesadez en las piernas. Aunque no lo veamos... \u00a1el sol siempre est\u00e1! Vivimos un tiempo clim\u00e1tico extra\u00f1o donde vemos el sol a ratos, y quiz\u00e1s ello me haya llevado a buscar el sol en una receta. As\u00ed es que... Los materiales con los que cocinamos son tan importantes como la calidad de los alimentos en s\u00ed, ya que muchos pueden actuar como disruptores endocrinos y repercutir negativamente en la salud. Si cuidamos la alimentaci\u00f3n,... Raab Vitalfood lanza al mercado la \u00fanica l\u00ednea de productos con los que erradicar de forma eficaz y totalmente natural la molesta cistitis. Realizar ejercicio f\u00edsico es uno de los mejores regalos que podemos ofrecer al cuerpo. Sin embargo, no debemos olvidar la importancia de una alimentaci\u00f3n adecuada para mejorar los resultados y aprovechar en mayor medida sus... Ubicado en el centro del casco antiguo de Vielha descubrir\u00e9is el Iori, un hotel zen de influencia japonesa, ecol\u00f3gico, vegetariano y con opciones macrobi\u00f3ticas, veganas y sin gluten. \u00a1Una opci\u00f3n ideal para quienes buscan una... El impacto ambiental que recibe la piel es especialmente intenso en las zonas urbanas, as\u00ed que \u00bfpor qu\u00e9 no cuidarla con una gama facial con complejo antipoluci\u00f3n? La alcachofa es un alimento estrella. Ayuda a limpiar el h\u00edgado, a controlar el az\u00facar en sangre, a mejorar el tr\u00e1nsito intestinal y, adem\u00e1s, es muy vers\u00e1til en la cocina. \u00bfPero sab\u00edais que ahora tambi\u00e9n... El comercio electr\u00f3nico de productos de herbolario, diet\u00e9tica y alimentaci\u00f3n ha llegado a un acuerdo con Hawo Fruits para ofrecer m\u00e1s de 40 referencias de fruta y verdura procedente de agricultura ecol\u00f3gica. La c\u00farcuma es una de las especies con m\u00e1s efectos medicinales que tenemos en la cocina de casa. La tenemos que aprovechar, conocerla a fondo y saber c\u00f3mo sacar el m\u00e1ximo partido de todos los... \"Benvinguts a Pag\u00e8s\" celebra una nueva edici\u00f3n abriendo las puertas de decenas de explotaciones de todo el territorio, muchas de las cuales son eco, en las que podremos llenar la despensa y probar y disfrutar... La cadena de supermercados ecol\u00f3gicos se marca dos retos ambiciosos en materia de sostenibilidad: en 2022, prev\u00e9 tener una huella de carbono positiva y, en 2019, eliminar los pl\u00e1sticos a\u00f1adidos de los productos que dependen... Estas vacaciones preparaos para viajar tan lejos como os apetezca gracias al jengibre. Coche, barco, autob\u00fas... Decidid d\u00f3nde y c\u00f3mo con total libertad. Se ha demostrado que el jengibre es muy eficaz para combatir la... Los productos de nutricosm\u00e9tica son un gran aliado para proteger y reparar la piel desde el interior. El verano es el gran momento de la comida cruda, de las frutas rojas como el tomate, las cerezas y la sand\u00eda, es el momento de la piel, es el momento del sol y la... El C\u00f3mo Como Festival se suma a las iniciativas solidarias y contar\u00e1 con la presencia de diferentes marcas centradas en ayudas destinadas a los sectores m\u00e1s desfavorecidos. \"\u00a1La mitad del plato deber\u00eda ser 100% verdura!\" La base de la pir\u00e1mide alimentaria est\u00e1 formada por cereales y tub\u00e9rculos y deja en segundo plano a las frutas y verduras, alimentos de indiscutibles beneficios. \u00bfLo estamos haciendo bien? \u00bfC\u00f3mo conseguimos el aporte adecuado de estos dos minerales tan importantes? \u00bfC\u00f3mo se absorben adecuadamente y c\u00f3mo interact\u00faan entre ellos? \u00bfPor qu\u00e9 tenemos tendencia a desequilibrarlos y qu\u00e9 consecuencias nos puede traer? Ubicada en el municipio de Lladurs, en el Solson\u00e8s, se erige Casa Albets, una mas\u00eda exquisita reconvertida en un hotel-restaurante de cuatro estrellas. Solo hay ocho hoteles en todo el mundo que sean veganos y... Una sopa de fresas, pepino, germinados de rabanitos, albahaca y aloe vera; arom\u00e1tica, picante y una buena compa\u00f1\u00eda para nuestro proceso de limpieza y sanaci\u00f3n de esta primavera. Un a\u00f1o m\u00e1s, la Feria de Madrid acoge una de las ferias m\u00e1s importantes del sector que, con m\u00e1s de 15.000m2, ofrece exposiciones de productos y charlas gratis para el p\u00fablico general y jornadas t\u00e9cnicas... La campa\u00f1a de micromecenazgo permitir\u00e1 la edici\u00f3n de un libro firmado por la periodista Isabel Sampietro, entre otros, que narra doce experiencias vecinales en huertos, calles y jardines comestibles de la ciudad, con los \u00e1rboles... Este ingrediente de moda es un producto de origen vegetal que podemos encontrar en forma de polvo o escamas y que se utiliza para condimentar los platos, ya que tiene un sabor que recuerda al... Los buenos h\u00e1bitos alimenticios y de vida y los complementos nutricionales con MSM, glucosamina y condroitina son clave para el confort de las articulaciones. Un aporte de verduras en forma de bizcocho con cacao. \u00a1Ideal para ni\u00f1os! \"No existe ni el bien ni el mal; existe a tu manera y a tu ritmo\" El restaurante de cocina Km0 que recupera la tradici\u00f3n y la autenticidad de la cocina ancestral, aquella que reconocemos y que forma parte de nuestra gastronom\u00eda. Con la llegada de la primavera, es probable que muchos de vosotros est\u00e9is experimentando cansancio, falta de energ\u00eda, debilidad, irritabilidad o m\u00e1s altibajos emocionales; s\u00edntomas muy caracter\u00edsticos de la astenia primaveral. Llega la primavera y crece el deseo de nutrirnos y cuidarnos tanto por dentro como por fuera. Una crema facial de calidad es una opci\u00f3n fabulosa para preparar la piel para el cambio de estaci\u00f3n... Algunos estados de EE. UU. est\u00e1n viviendo, estos d\u00edas, el mayor brote de contagio por E. coli desde el 2006 causado por el consumo de lechuga romana embolsada cuyo origen es una plantaci\u00f3n de Yuma,... Hay cinco zonas del mundo con bastantes habitantes que tienen m\u00e1s de cien a\u00f1os. \u00bfQu\u00e9 comen y c\u00f3mo viven? \u00a1Descubrimos cu\u00e1l es el secreto de la longevidad de las 'Blue zones'! Uno de los beneficios principales para la salud del t\u00e9 matcha es que supone una dosis muy grande de antioxidantes y, al mismo tiempo, un arsenal de vitaminas, minerales y amino\u00e1cidos, incomparable con cualquier otro... Los postres tradicionales se suelen preparar con mucho az\u00facar refinado, harina blanca, mantequilla, leche de vaca... Ingredientes que, cuando llevamos una alimentaci\u00f3n saludable, ya no queremos incluir y que, por tanto, tenemos que sustituir por... El eterno debate sobre la sostenibilidad de la producci\u00f3n ecol\u00f3gica se reabre despu\u00e9s de la publicaci\u00f3n de un estudio de la Universidad de Virginia que sostiene que el m\u00e9todo bio reduce el impacto ambiental del... Hablamos de diarrea aguda cuando hay tres o m\u00e1s episodios de deposiciones blandas o l\u00edquidas en un solo d\u00eda. Las causas principales de diarrea aguda en ni\u00f1os son las gastroenteritis y la toma de antibi\u00f3ticos. Una receta ligera, sorprendente y muy sabrosa; tallarinas de arroz, frescos y crujientes guisantes, cebolla roja y ajo salteados en aceite de s\u00e9samo, una jugosa salsa con jengibre y crema de cacahuetes y un toque... \u00a1Estos nems son una alternativa saludable que aporta muchas vitaminas, minerales y antioxidantes! Una opci\u00f3n perfecta y pr\u00e1ctica para poder preparar con antelaci\u00f3n y llevar a cualquier lugar. Si los prob\u00e1is. seguro que pasan a... #DesnudaLaFruta es la campa\u00f1a popular que se ha hecho viral en las redes y que denuncia lo absurdo del pl\u00e1stico como embalaje alimentario (y no reciclable) de piezas de fruta y verdura, especialmente las de... \u00bfSab\u00e9is por qu\u00e9 la alcachofa es la reina de los campos del Parque Agrario del Baix Llobregat y la hortaliza estrella de la gastronom\u00eda local? Cultivada en el delta del Llobregat desde hace m\u00e1s de... \"La cocina sana deber\u00eda ser 100% vegetal\" \"La exposici\u00f3n a productos de la limpieza tiene impactos en los pulmones tan graves como el tabaco\" \"Utilizamos un exceso de jabones en todos los \u00e1mbitos\" \"Lo importante no es sustituir un alimento, sino explicar que hay otros muy nutritivos y agradables\" \"Cuando sentimos la necesidad de dulce tendr\u00edamos que plantearnos si necesitamos mimarnos, premiarnos o protegernos\" Despu\u00e9s de 7 a\u00f1os liderando el sector,Soycomocomo organiza por primera vez este evento que reunir\u00e1 algunos de los autores m\u00e1s populares del momento que firmar\u00e1n sus libros a los lectores. \u00bfLegumbres para desayunar? S\u00ed, \u00a1hacemos galletas sanas con chocolate! \"Que un alimento sea m\u00e1s caro no significa que sea m\u00e1s sano\" Estamos de suerte. A pocos metros de nuestra redacci\u00f3n, exactamente en la calle Reg\u00e0s ha abierto sus puertas el restaurante MAAI, con una propuesta gastron\u00f3mica healthy inmejorable en este oc\u00e9ano de oficinas y locales que... Descubre los beneficios de incluir cereales germinados en el desayuno y c\u00f3mo hacerlo de una manera festiva con la receta del crep germinado. Entra en vigor una nueva ley de la UE que \"limita\" la cantidad de acrilamida presente en alimentos como las patatas fritas, las galletas, el pan, la boller\u00eda o el caf\u00e9 tostado El maqui es una baya silvestre que crece en los bosques de la Patagonia argentina y chilena, con potent\u00edsimas propiedades antioxidantes y antiinflamatorias. Sus beneficios act\u00faan principalmente sobre la capa acuosa del ojo: restauran la... \"Quien diga que el romesco no es saludable creo que no ha entendido nada\" Con esta tarta de chocolate fondant de copos de trigo sarraceno y sin huevos, ni mantequilla, ni harinas, tendr\u00e9is un postre o una merienda para encontrar, celebrar, recibir y construir. Vivimos en un mundo desbordado... \"El ingrediente estrella de mis postres veganos es el jugo del bote de garbanzos\" Ya se abre paso la primavera tras el merecido descanso de introspecci\u00f3n y reposo que nos brinda el invierno. El fr\u00edo empieza a despedirse, llegan temperaturas m\u00e1s agradables y m\u00e1s horas de luz, condiciones que... \"Quiero transmitir ganas y alegr\u00eda para hacer cambios; sustituir los sacrificios por el entretenimiento\" Sales del trabajo despu\u00e9s de un largo d\u00eda y recuerdas que no tienes nada en la nevera; te apetece comer un plato saludable y reconfortante, pero no tienes ni fuerzas ni ganas de ponerte a... Hay nutrientes clave para mantener una piel m\u00e1s joven y tersa. Es el caso de la coenzima Q10, que ayuda a proteger las c\u00e9lulas del proceso de envejecimiento y a mantener una piel m\u00e1s suave... Desde el punto de vista nutricional, la ch\u00eda tiene una gran cantidad de beneficios, pues se trata de un alimento rico en minerales, amino\u00e1cidos y \u00e1cidos grasos. Con una proporci\u00f3n ideal de omegas, esta semilla... \"Preparar los alimentos de forma que sean lo m\u00e1s digestivos posible es lo esencial en los ni\u00f1os\" Cerdanya Ecoresort propone una inmersi\u00f3n en salud integrativa en un entorno privilegiado, con el objetivo de dar herramientas para aprender a cuidarse y crear h\u00e1bitos saludables nuevos, y con el acompa\u00f1amiento de los profesionales de... Un plato completo y muy sabroso que nos transporta a la mejor cocina italiana de la \"mamma\". \u00a1Porque en realidad la verdadera carbonara no lleva crema de leche sino huevos de calidad! Esta receta a\u00fana... El Gobierno espa\u00f1ol pondr\u00e1 fin al gran enga\u00f1o del pan integral con una nueva ley que regular\u00e1 el vac\u00edo legal que existe en la actualidad. Ahora mismo, no todo lo que se anuncia con la... A pesar de llevar una alimentaci\u00f3n equilibrada, si el aparato digestivo no es capaz de transformar y absorber los nutrientes adecuadamente, resultar\u00e1 dif\u00edcil gozar de buena salud. En este proceso, las enzimas y los probi\u00f3ticos... La nueva edici\u00f3n incorpora la opci\u00f3n de men\u00fas de mediod\u00eda por 12 euros, todos elaborados con bacalao cortado y curado de forma tradicional, adem\u00e1s de los cl\u00e1sicos men\u00fas gastron\u00f3micos, platillos y degustaciones de cada a\u00f1o,... Normalmente utilizar\u00edamos la harina de coco para hacer pasteles, panes o galletas, entre otros, pero, como la cocina es experimental, la he probado en esta receta y el resultado me ha gustado mucho. Dentro de la dieta omn\u00edvora, el consumo de pescado es generalmente muy valorado como fuente de prote\u00edna animal, pues, en comparaci\u00f3n con otros alimentos del mismo grupo, es m\u00e1s f\u00e1cil de digerir, tiene un perfil... Hay muchas mujeres que, con su trabajo, han contribuido a promover, divulgar y ense\u00f1ar los beneficios de una alimentaci\u00f3n saludable, natural y sostenible. Por eso, hoy, con motivo del D\u00eda Internacional de la Mujer, hemos hecho... Una crema tonificante ideal para despu\u00e9s de realizar ejercicio o como tentempi\u00e9 entre horas; de amorosa textura, dulce, terrosa y picante. En contra de la creencia popular, el aporte cal\u00f3rico de la alubia blanca es... La plataforma que crea comunidades de consumo locales ha puesto en marcha una campa\u00f1a a favor de los productores que fomentan pr\u00e1cticas agr\u00edcolas y ganaderas sostenibles, a ra\u00edz de la pol\u00e9mica generada por el programa... Habitualmente o\u00edmos hablar del col\u00e1geno con relaci\u00f3n a productos cosm\u00e9ticos y cremas antiarrugas. Os descubrimos c\u00f3mo tener una piel m\u00e1s joven y una salud osteoarticular de hierro gracias a esta prote\u00edna. El gomasio o sal de s\u00e9samo es un condimento japon\u00e9s a base de semillas de s\u00e9samo y sal marina. Es muy sencillo de elaborar y aporta muchos nutrientes y gran sabor a los platos, lo... \u00bfTe gustan las veggieburgers? \u00bfHas probado distintas versiones pero no acabas de encontrar la receta perfecta, f\u00e1cil y buen\u00edsima? \u00a1Prueba con estas y ya nos lo contar\u00e1s! \u00bfOs imagin\u00e1is una tienda que, adem\u00e1s de ofrecer productos exclusivamente ecol\u00f3gicos, sin gluten, l\u00e1cteos ni az\u00facares refinados, tambi\u00e9n evite los productos altamente procesados? \u00a1Comprar en un lugar as\u00ed os garantizar\u00e1 una cesta 100% saludable! \"Todos nuestros productos tienen calidad Premium garantizada y casi todos son bio y veganos\" Sin nata, con champi\u00f1ones y ajos salteados en mantequilla artesana, huevos, pimienta reci\u00e9n molida y un toque de romero y de delicioso queso grana padano. As\u00ed son los aut\u00e9nticos espaguetis con salsa carbonara; aut\u00e9nticos porque... Lo bueno de estos bizcochos es que se hacen muy r\u00e1pido: solo hay que hacer la mezcla y hornearlos entre 15 y 20 minutos. De todas formas, recomiendo prepararlos el d\u00eda anterior porque la masa... \u00bfCu\u00e1les son los nutrientes b\u00e1sicos para el cuidado de la gl\u00e1ndula tiroides? \u00bfQu\u00e9 aspectos importantes debemos tener en cuenta para cuidarla? Si os pido que cerr\u00e9is los ojos y pens\u00e9is en un plato con cal\u00e7ots, seguramente os imaginar\u00e9is los t\u00edpicos cal\u00e7ots a la brasa con salsa romesco. \u00c9sta es la manera m\u00e1s tradicional de tomarlos, pero... Las medidas, impulsadas por el Ministerio de Sanidad, tendr\u00e1n un impacto directo en supermercados, el sector de la restauraci\u00f3n, los comedores escolares o las m\u00e1quinas de autom\u00e1ticas, pero siguen siendo insuficientes, ya que no ponen... Es sorprendente descubrir como, muchas veces, los ingredientes m\u00e1s humildes de nuestra cocina nos regalan recetas extraordinarias tanto por su sabor como por sus beneficios. Estos makis sin arroz son ideales si busc\u00e1is una comida ligera, alcalinizante, antioxidante, baja en grasa de f\u00e1cil digesti\u00f3n, muy desintoxicante y placentera. La coliflor picada nos hace de \"arroz\" en esta receta; adem\u00e1s aporta... \"El robot tambi\u00e9n nos permite hacer cocina cotidiana, sana y f\u00e1cil, con resultados garantizados\" El polen es considerado un superalimento gracias a la alta concentraci\u00f3n en nutrientes que guarda en su interior. Nos aporta una gran cantidad de prote\u00edna (con un alto contenido en amino\u00e1cidos esenciales), hidratos de carbono,... La aplicaci\u00f3n para m\u00f3viles permite escanear el c\u00f3digo de barras de m\u00e1s de cien mil productos y comprobar si son aptos o no para personas que no pueden (o no quieren) consumir alguno de los... El cambio clim\u00e1tico es una realidad: se avecinan sequ\u00edas y se vislumbran desiertos. Si esto sigue as\u00ed, el cactus podr\u00eda ser nuestra manzana del ma\u00f1ana. Este tratamiento hol\u00edstico, que combina la cromoterapia, la musicoterapia y la reflexolog\u00eda en una \u00fanica sesi\u00f3n, resulta una herramienta muy eficaz para calmar la mente, relajar el cuerpo y devolver la armon\u00eda interna. Llegamos al final del embarazo y, por fin, \u00a1daremos a luz a nuestro beb\u00e9 imaginario de Soycomocomo! Durante cuarenta semanas hemos ido dando algunas recomendaciones sobre la alimentaci\u00f3n de la madre vinculadas al desarrollo del beb\u00e9... \u00bfTe atreves a no comer tomate, este invierno? \u00bfO jud\u00edas verdes? \u00bfO calabac\u00edn? Todos ellos son alimentos de verano que, en invierno, no nos hacen ninguna falta y no nos ayudar\u00e1n a calentar el cuerpo.... No demasiado picante y muy sabrosa, esta sopa de tomate con azukis y tortillas crujientes nos ayudar\u00e1 a recomponernos de cualquier exceso; incluido el fr\u00edo, y a darnos energ\u00eda suficiente para enfrentarnos a los retos... Una de cada diez personas en Espa\u00f1a padece s\u00edndrome de ojo seco. Lo alarmante es el crecimiento en la poblaci\u00f3n m\u00e1s joven. La exposici\u00f3n permanente a las pantallas ha incrementado los s\u00edntomas en adolescentes y... \"Cada vez m\u00e1s onc\u00f3logos recomiendan la dieta cetog\u00e9nica a sus pacientes\" Mar\u00eda Merino, Dietista -Nutricionista Un desayuno perfecto para est\u00f3magos delicados y, tan saciante, \u00a1que os dar\u00e1 energ\u00eda sostenible para toda la ma\u00f1ana! Tomar de 2 a 4 al d\u00eda puede ayudar a mejorar el metabolismo de las hormonas tiroideas, prevenir el envejecimiento prematuro, equilibrar el sistema nervioso y mejorar el estado de \u00e1nimo, reducir el colesterol y... La alimentaci\u00f3n no se escapa de las modas y cada a\u00f1o hay alimentos que despuntan m\u00e1s que otros. \u00bfCu\u00e1les ser\u00e1n los m\u00e1s consumidos 2018? \u00a1Os desvelamos nuestros 10! \"Los tub\u00e9rculos y las verduras de ra\u00edz son alimentos estrella para adelgazar en invierno\" Si est\u00e1s buscando un entrante que sorprenda a tus invitados, est\u00e1s de suerte porque esta ensalada combina ingredientes todos ellos muy especiales: lentejas beluga o caviar, deliciosas y redonditas como perlas negras, antioxidante y preciosa... \u00bfNo sabes qu\u00e9 regalar (o regalarte) estas fiestas? Te proponemos ideas y widgets que pueden ser de gran utilidad y que pueden contribuir positivamente a tu vida saludable: Que no se quede todo en palabras: si realmente quieres mejorar tu salud y tu alimentaci\u00f3n, te proponemos 12 hitos, uno para cada mes de este nuevo a\u00f1o, para terminarlo sinti\u00e9ndote mucho mejor. La kombucha es una bebida fermentada con efecto probi\u00f3tico con m\u00faltiples beneficios para la salud. En una dieta vegana, en la que no se consumen productos de origen animal, de entrada, podr\u00eda parecer que es dif\u00edcil encontrar un elemento que nos permita sustituir todas estas funciones del huevo, pero la... Nuria Soteras: \"Realizamos exfoliaciones corporales 100% ecol\u00f3gicas\" El kitchari, kitchadi o kitcheri es un plato tradicional de la medicina ayurveda conocido por su capacidad para desintoxicar el organismo, purificar la digesti\u00f3n, disminuir el envejecimiento de las c\u00e9lulas y equilibrar los tres doshas... Si consumes de forma responsable durante todo el a\u00f1o, evita la inercia de la tradici\u00f3n navide\u00f1a de comer alimentos de la otra punta del mundo. Iniciativas de consumo local como \u00a1La Colmena Que Dice S\u00ed!... La Fundaci\u00f3n Alicia ha creado un recetario para elaborar diez panes sin gluten en casa con resultados similares a los panes convencionales, en cuanto a sabor y textura Cuando, desde Soycomocomo, me pidieron que hiciera un art\u00edculo sobre la alimentaci\u00f3n de mascotas tuve un serio dilema. Me dec\u00edan que hablara de la forma de elegir un buen pienso o de dietas caseras... Lo... Me gusta la cocina de aprovechamiento, y no me refiero s\u00f3lo a aprovechar sobras, sino tambi\u00e9n a aprovechar beneficios, a sacar partido... No hay que ir a la otra punta del mundo. A pesar de las muchas propiedades que puedan tener ciertas plantas tropicales, si se desea hacer un consumo sostenible, hay que apostar por los cosm\u00e9ticos... \u00bfSiempre ten\u00e9is las manos y los pies fr\u00edos y no hay forma de calentarlos por muchos calcetines y guantes que os pong\u00e1is? No es cuesti\u00f3n de poner capas externas, sino de calentarnos internamente a trav\u00e9s... Mayores y peque\u00f1os, deportistas y sedentarios, trabajemos o estemos de vacaciones, conviene que incorporemos un h\u00e1bito nuevo: llevarnos el agua de casa en una botella libre de t\u00f3xicos para asegurarnos una buena hidrataci\u00f3n y contribuir... Si tuviese que nombrar todos los beneficios de los ingredientes de esta sopa, no acabar\u00eda; entre la cebolla, el tomillo, las semillas de c\u00e1\u00f1amo y la levadura nutricional, se podr\u00eda decir que la lista de... La necesidad de acortar los circuitos de distribuci\u00f3n y de reconectar a consumidores y productores en cualquier lugar de Europa est\u00e1 calando con proyectos globales como \u00a1La Colmena Que Dice S\u00ed!, que tiene redes de... \u00bfEres consciente de c\u00f3mo var\u00eda la fuerza, la resistencia y el rendimiento deportivo a lo largo del mes? \u00a1Los cambios hormonales son la clave! Te proponemos 11 recetas para que puedas disfrutar de estos alimentos de temporada Barcelona es la ciudad europea con m\u00e1s tr\u00e1nsito de veh\u00edculos, que es la causa principal de la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica con muchos problemas de salud asociados. El Ayuntamiento ya empezar\u00e1 a implantar medidas, pero nosotros tambi\u00e9n... El confit de pata azul, boniato, ciruelas y vermut Tarrida, del restaurante C\u00e8ntric Gastrobar del Prat de Llobregat, gana la final del concurso de la revista Cuina y Catalunya Radio. En lo que va de nuestra existencia, ya hemos realizado da\u00f1os irreversibles al suelo, agua, aire y otras formas de vida en la Tierra. M\u00e1s del 75% de la capa superficial de suelo que exist\u00eda... El pistacho es un fruto seco originario de oriente, que tambi\u00e9n se produce a nivel local y es especialmente interesante por su contenido en grasas monoinsaturadas y prote\u00edna completa. Aliado de la salud cardiovascular, su... \u00bfEres de los que se pregunta si el desodorante que te has comprado tiene ingredientes cancer\u00edgenos, si los cereales de desayuno que das a tus hijos llevan demasiado az\u00facar o si han respetado los derechos... Situado en un entorno privilegiado de Vallromanes, Mas Salagros es el primer ecoresort 100% ecol\u00f3gico de la Pen\u00ednsula. Un alojamiento sostenible integral con espacio de wellness y una experiencia gastron\u00f3mica ecol\u00f3gica inigualable. La diabetes es una enfermedad que no deja de aumentar. La tipo II tiene mucho que ver con una alimentaci\u00f3n inadecuada y falta de ejercicio f\u00edsico. La tipo I es autoinmune y podemos mejorar mucho... A menudo, a la consulta, vienen pacientes con trastornos g\u00e1stricos, insomnio, nerviosismo y ansiedad, estre\u00f1imiento, entre otros. Cuando realizamos la historia, vemos que hay un componente importante de estr\u00e9s, del que, a veces,... \u00bfOs gustar\u00eda comer ecol\u00f3gico, pero pens\u00e1is que os har\u00e1 subir mucho la cesta de la compra? Os aseguramos que, con una buena organizaci\u00f3n de la despensa de casa y una planificaci\u00f3n de lo que comeremos,... \u00bfEres de los que las ha comido a palo seco y has jurado que nunca jam\u00e1s? Dales una oportunidad de verdad: las tortitas son una base ideal para un desayuno rico y sano. \u00a1Te ense\u00f1amos... \u00bfQuieres ser Dietista con estudios oficiales, pero sin renunciar a una visi\u00f3n integrativa de la salud? El Instituto de FP Sanitaria Roger de Ll\u00faria es el centro que buscabas. Las sopas son un imprescindible durante los meses fr\u00edos y, si adem\u00e1s son saludables y se preparan en poco tiempo, mucho mejor. Los que nos dedicamos al binomio alimentaci\u00f3n-salud siempre intentamos que las recetas o ideas que proponemos tengan un beneficio para el organismo. A veces tambi\u00e9n intentamos solventar determinados problemas cuando hay restricciones en la dieta.... Tacos, burritos, wraps... originarios de la cocina mexicana y fac\u00edlisimos de preparar; resultan un bocado r\u00e1pido y sabroso que admite multitud de rellenos con ingredientes frescos. El factor com\u00fan: las tortillas (las de ma\u00edz son... Isa y yo comenzamos a imaginar un proyecto en el que pudi\u00e9semos influir positivamente sobre las tendencias de consumo y alimentaci\u00f3n de nuestra sociedad, una sociedad cada vez m\u00e1s r\u00e1pida y cada vez menos saludable. La ra\u00edz de la Rhodiola rosea ha sido utilizada tradicionalmente como remedio para potenciar la resistencia del organismo al estr\u00e9s f\u00edsico y mental. Las recetas asi\u00e1ticas son indispensables en nuestro d\u00eda a d\u00eda; no hay semana que no preparemos al menos una porque nos encanta su sabor y, adem\u00e1s, son incre\u00edblemente sanas. Una sopa de color verde intenso: apio, espinaca, guisantes, albahaca, menta... Clorofila en estado puro. Preciosa por su color y sus infinitos beneficios. Una sopa oxigenadora en alta dosis. Todos sabemos que necesitamos hacer ejercicio regular para estar sanos y sentirnos bien. Pero la mayor\u00eda lo tenemos como un tema pendiente, a\u00f1o tras a\u00f1o, que no conseguimos solucionar. \u00bfCu\u00e1nto tiempo llevas dici\u00e9ndote a ti... La naturaleza, con la ca\u00edda de las hojas, nos ejemplifica muy bien qu\u00e9 implica el oto\u00f1o. La energ\u00eda de las plantas va hacia adentro para poder hacer frente al fr\u00edo del invierno. A diferencia de... \u00bfTe pirra la pizza, pero tambi\u00e9n te gusta cuidarte y tu cesta de la compra es casi toda ecol\u00f3gica? Te presentamos una joya de los frescos preparados eco, que seguro querr\u00e1s probar: las BioPizzas frescas,... La ca\u00edda del cabello es un problema que preocupa a todo el mundo, sobre todo a las mujeres. Puede resultar un problema est\u00e9tico, y llegar a afectar a la confianza en uno mismo. Entre los... Si un buen d\u00eda amanecierais en una isla desierta alejada de la civilizaci\u00f3n y tuvierais que valeros por vosotros mismos para sobrevivir, \u00bfqu\u00e9 ser\u00eda lo primero que buscar\u00edais en ese remoto lugar? \u00bfSer\u00eda comida? \u00bfSer\u00eda... \u00bfSab\u00edas que la inflamaci\u00f3n es un c\u00edrculo vicioso responsable de muchas afecciones y enfermedades que podemos frenar de forma natural y sin medicaci\u00f3n? Una granola dedicada a quienes no pueden comer cereales (o prefieren no comerlos) Son carnosos, sugerentes, de un delicado color rojo salpicado de peque\u00f1as pepitas negras cuando se abren. Los higos, desde hace muchos siglos, han sido considerados un manjar en la mesa, tanto por su sabor como... Por fin llegan a nuestro mercado una gran variedad de algas de Galicia con sello ecol\u00f3gico, 100% sostenibles y 100% artesanales. \"El movimiento vegano ha crecido extraordinariamente en Francia en los \u00faltimos dos a\u00f1os\" Si salimos fuera y comemos en restaurantes, hay ciertos trucos que podemos tener en cuenta para pasar unas vacaciones sin excesos. El oto\u00f1o ya est\u00e1 aqu\u00ed y nos apetecen platos calientes y reconfortantes, que nos hagan entrar en calor y sentir bien, sobre todo despu\u00e9s de un d\u00eda largo, como esta pasta con salsa cremosa de... El Valle Ecol\u00f3gico naci\u00f3 hace ya casi cinco a\u00f1os cuando Luis Mu\u00f1oz, que actualmente participa en \u00a1La Colmena Que Dice S\u00ed!, decidi\u00f3 cambiar su trabajo en... \"Los trastornos de alimentaci\u00f3n se deben tratar desde el amor y la empat\u00eda, no desde el castigo y la culpa\" En el C\u00f3mo Como Festival quer\u00edamos que los ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os tuvieran un lugar especial, coherente con el festival que est\u00e1bamos construyendo y so\u00f1ando, que les permitiera tener un momento de tranquilidad y... El sistema nervioso aut\u00f3nomo simp\u00e1tico se activa de manera m\u00e1s intensa cuando el organismo detecta que su equilibrio interno corre riesgo de sufrir variaciones, como puede ser haciendo ejercicio intenso, una agresi\u00f3n, el... Este a\u00f1o, la vuelta al cole nos ha sorprendido con un clima oto\u00f1al y la necesidad de ir adaptando la alimentaci\u00f3n hacia recetas m\u00e1s templadas, reconfortantes y que aporten m\u00e1xima micronutrici\u00f3n. Cuidar los ingredientes de... El C\u00f3mo Como Festival ser\u00e1 el primer festival gratuito l\u00fadico y familiar dedicado a la alimentaci\u00f3n saludable que se ha hecho nunca en el Estado. El evento, organizado por el grupo Etselquemenges, se celebrar\u00e1 el... Gandhi sabiamente dec\u00eda: \"Bebe tu comida y mastica tu bebida\". La sed ya es sin\u00f3nimo de ligera p\u00e9rdida de minerales; y en verano, adem\u00e1s, los l\u00edquidos muy fr\u00edos, incluyendo el agua, pueden terminan por enfriarnos.... Qu\u00e9 comer y qu\u00e9 no comer es fundamental en un proceso depurativo, pero el aspecto ambiental y el emocional tambi\u00e9n resultan cruciales si queremos resetear el organismo y prepararlo para la nueva estaci\u00f3n. Si quer\u00e9is tener una digesti\u00f3n perfecta, os tocar\u00e1 repasar algunos h\u00e1bitos y fijaros tanto en \"qu\u00e9\" com\u00e9is como en \"c\u00f3mo\" lo hac\u00e9is. Lo primero que nos viene a la cabeza cuando o\u00edmos hablar de la clorofila es el color verde, pigmento abundante en todas las plantas, frutas y verduras, indispensable para que puedan hacer la... El nuevo restaurante de playa que ofrece un espacio relajado y moderno para poder disfrutar de una cocina sana con productos org\u00e1nicos y de temporada. \u00bfCandidiasis, halitosis, colon irritable, diarrea, estre\u00f1imiento, Helicobacter pylori? Mejora con el probi\u00f3tico correcto. La exclusiva que ha lanzado The Guardian esta ma\u00f1ana nos ha puesto los pelos de punta. El peri\u00f3dico brit\u00e1nico explica las conclusiones de una investigaci\u00f3n realizada por Orb Media que rebela que... \u00bfOs imagin\u00e1is comida r\u00e1pida, saludable, ecol\u00f3gica, a un precio razonable y de calidad? Saber escoger la comida preparada nos ayudar\u00e1 a salir tranquilamente del paso cuando no podamos o no queramos cocinar. \u00a1Y sin remordimientos! Pero \u00bfqu\u00e9 son realmente los omega-3 y omega-6?, \u00bfen qu\u00e9 alimentos los encontramos?, y \u00bfpor qu\u00e9 es tan importante mantener un buen equilibrio entre ambos? Descubr\u00e1moslo a continuaci\u00f3n. Un desayuno para disfrutar del fin del verano. 3 recetas buen\u00edsimas para sacar provecho de una buena crema para untar Un entrante ligero, delicioso y con un contenido de prote\u00ednas completas. Acompa\u00f1adas de ensalada, crackers, pat\u00e9 vegetal... y ya ten\u00e9is un picnic ideal para llevar a la playa, a la piscina o de excursi\u00f3n. Durante los meses de verano, es fundamental hidratarse y consumir alimentos que refresquen. Los caldos de verduras fr\u00edos son una opci\u00f3n f\u00e1cil, nutritiva y ligera. Comprar barato, a menudo, nos sale m\u00e1s caro. Y en el caso de la alimentaci\u00f3n, el precio que podemos pagar por consumir comida basura puede ser muy elevado. En cuanto a los zumos de fruta,... Si se hace un programa del az\u00facar, con divertimento incluido, deber\u00eda transmitir un mensaje claro y contundente. Nos estamos jugando mucho. El programa iba y ven\u00eda, esquivaba mojarse. Pero no hay un camino del medio... Una sopa fr\u00eda, dulce y \u00e1cida a la vez, refrescante y saciante en la que el aporte de vegetales crudos hace que sea una receta sin\u00f3nimo de frescura y vitaminas. No hay dos gazpachos que... Con la llegada de la pandemia de la COVID-19 producida por el coronavirus SARS-CoV-19 se ha multiplicado la producci\u00f3n y el consumo de materiales pl\u00e1sticos de un solo uso, la cual cosa puede tener consecuencias... El consumo de insectos forma parte de la dieta tradicional de muchos pa\u00edses, y en muchos casos no por falta de recursos alimenticios sino por su sabor delicado. Con el esperado crecimiento de la poblaci\u00f3n... \u00bfEl calor te abruma? \u00bfTe chafa? Empieza el d\u00eda como un guerrero azteca, nutriendo tu cuerpo, cargando las pilas y reconfortando tu paladar, y si adem\u00e1s tienes estre\u00f1imiento, \u00a1doble recompensa! Ya hace 15 a\u00f1os de Casa Amella. Y, conociendo a Dani Amella, haces cuentas de la edad que deber\u00eda tener cuando comenz\u00f3 todo. Veintis\u00e9is. En su casa ya hab\u00eda mamado el respeto y el amor... El ajo es un ingrediente t\u00edpico de nuestra cocina, presente en la mayor\u00eda de los platos. Ahora llega el ajo negro, una joya de Oriente que nos conquista para quedarse. Tiene m\u00e1s propiedades y beneficios... Esta receta puede ser un plato \u00fanico para cuando se nos ha hecho tarde y no tenemos nada para cenar, o no tenemos mucha hambre y nos apetece un plato refrescante o bien para periodos... La ingesta adecuada de prote\u00ednas es esencial para una buena salud y una composici\u00f3n corporal \u00f3ptima El verano es una estaci\u00f3n yang, cuya expresi\u00f3n es en forma de expansi\u00f3n: crecimiento, ligereza, actividad exterior resplandor y creatividad. Seg\u00fan la medicina tradicional china (MTC), el verano corresponde al flujo de energ\u00eda fuego y,... Esta semana nos asalta una noticia que seguramente habr\u00e1 creado un gran refuerzo positivo a todos aquellos que sois amantes del caf\u00e9, ya que habla de los beneficios que nos puede aportar esta bebida. Concretamente,... Si eres de los que comen de la misma forma durante todo el a\u00f1o, \u00a1ten cuidado! La temperatura y el entorno modifican las necesidades de nuestro organismo, por eso vale la pena estar atentos y... Pesca artesanal, de proximidad, sostenible, de acuicultura, pesca salvaje, conservas ecol\u00f3gicas... \u00bfCu\u00e1l es la mejor opci\u00f3n y qu\u00e9 nos garantiza cada sello? \u00bfQu\u00e9 debemos tener en cuenta a la hora de comprar pescado? \u00a1Ni engordan, ni son aburridas o poco sabrosas! Las legumbres son aut\u00e9nticas joyas nutricionales, ricas en prote\u00ednas y muy vers\u00e1tiles en la cocina. Tan vers\u00e1tiles, que ahora se pueden comer en espirales o espaguetis y... La creciente demanda de la agricultura junto con las pr\u00e1cticas agr\u00edcolas existentes probablemente conduzcan a una competencia a\u00fan m\u00e1s intensa por los recursos naturales, el aumento de emisiones de gases de efecto invernadero y una... El 30 de septiembre y 1 de octubre revolucionaremos el Moll Bosch i Alzina del Port de Barcelona con el gran acontecimiento saludable del a\u00f1o. El festival es de entrada gratuita, pero si quer\u00e9is acudir... Nadie ser\u00eda capaz de negar la importancia del descanso y, puntualmente, del sue\u00f1o nocturno para tener buena salud. Cuando estamos mal descansados, sufrimos una serie de desajustes que r\u00e1pidamente se traducen en malestar, pues, despu\u00e9s... Llega el verano y todos tenemos unas ganas locas de ir a la playa a tomar el sol. El espejo es importante, a todos nos gusta vernos bien; adem\u00e1s, el sol nos ayuda a sintetizar... La lucha ciudadana de consumidores y productores de Stevia rebaudiana, como Josep P\u00e0mies y La Dulce Revoluci\u00f3n, ha tenido un final feliz: esta planta medicinal de cualidades endulzantes ya se puede producir, vender y consumir... Dejamos el invierno atr\u00e1s, y con la llegada del buen tiempo los campos se ti\u00f1en de unas peque\u00f1as y delicadas flores que se acaban convirtiendo con un regalo dulce y exquisito del verano: las cerezas. Una refrescante y arom\u00e1tica crema de calabac\u00edn con ajo, semillas de ch\u00eda y zaatar, un preciado condimento originario del Antiguo Egipto con profundas ra\u00edces hist\u00f3ricas y emocionales. La receta de este mes est\u00e1 pensada para abrir un poco la mente. Hay gente que decide no hacer la receta y simplemente cambiar la verdura, pero otras personas hacen caso a mi recomendaci\u00f3n, que... El consumo de frutas y verduras es imprescindible para aumentar nuestra capacidad antioxidante, ya que retrasa el proceso de envejecimiento y nos protege de la aparici\u00f3n de enfermedades degenerativas. La \"moda\" de los productos ecol\u00f3gicos est\u00e1 generando un oportunismo creciente en el sector de la alimentaci\u00f3n y la cosm\u00e9tica: muchas marcas quieren ser abanderadas del t\u00e9rmino saludable como reclamo publicitario y juegan al despiste... Unos h\u00e1bitos alimenticios saludables deben ser factores determinantes de nuestra salud, pero el estilo de vida, el estr\u00e9s, el tipo de alimentaci\u00f3n, los factores ambientales, factores gen\u00e9ticos, entre otros, hipotecan el sistema inmunitario, la flora... Practicar yoga y alimentarnos conscientemente nos lleva hacia una evoluci\u00f3n integral del ser. Pasar m\u00e1s tiempo en la cocina es indispensable si queremos comer bien y sano, ya que los alimentos de verdad no vienen precocinados. Las verduras, las legumbres, los tub\u00e9rculos, el pescado, los huevos... hay que... Las cremas fr\u00edas son ideales para refrescar e hidratar el organismo durante los meses de verano. Adem\u00e1s, son preparaciones que nos permiten tomar una gran variedad de verduras y hortalizas que nos aportar\u00e1n diferentes vitaminas... Un desayuno, saciante, colorido, nutritivo, delicioso... Si eres deportista, \u00e9ste es un plato que te recomiendo para recuperar, y si eres \"de gimnasio\", \u00a1tambi\u00e9n! De garbanzos, remolacha, anacardos, pistachos, cebolla, ajito... con un rebozado saludable, f\u00e1cil y crujiente de s\u00e9samo. No he podido resistirme a utilizar las \u00faltimas remolachas de la temporada: son todo un potencial de salud... \u00a1Entre todos, lo podemos conseguir! VSF Justicia Alimentaria Global ha lanzado una campa\u00f1a para situar el IVA de los alimentos sanos al 0% y aumentar el de los insanos al 21%. Para conseguirlo, busca el... Se acerca la temporada con m\u00e1s variedad de fruta en el mercado. Elaboraciones como los ricos batidos o smoothies empiezan a ser una tentaci\u00f3n. Para elaborarlos necesitamos un peque\u00f1o electrodom\u00e9stico: la batidora de vaso. \u00bfQuer\u00e9is perder peso, pero siempre hambre? \u00bfEmpez\u00e1is a comer y no sab\u00e9is parar? \u00bfNecesit\u00e1is picar entre horas? \u00c9stos son algunos ejemplos de situaciones que afrontamos a diario, y que no sabemos manejar bien. La tendencia a la sobreexplotaci\u00f3n y el estancamiento agr\u00edcola, el despilfarro, el cambio clim\u00e1tico, el aumento de la migraci\u00f3n, las enfermedades transfronterizas y la desigualdad entre pa\u00edses norte-sur dibujan un panorama alimentario poco optimista a... Desde el viernes y hasta el lunes, explotaciones de toda Catalunya abrir\u00e1n sus puertas para ense\u00f1arnos sus campos, sus reba\u00f1os, sus barcas y sus obradores, adem\u00e1s de ofrecer men\u00fas, tarifas y descuentos especiales. \"Voy con prisas, y lo quiero tener f\u00e1cil, porque yo tambi\u00e9n le doy palitos cuando no tengo nada m\u00e1s\" Os propongo una receta con maravillosos esp\u00e1rragos verdes, que, adem\u00e1s de tener un efecto general beneficioso para los ri\u00f1ones, combinado con huevos, es especialmente diur\u00e9tico y depurativo. A todos los que os guste la cultura veggie y hag\u00e1is vida en Barcelona, poned atenci\u00f3n: ya pod\u00e9is descargaros en vuestro smartphone la nueva aplicaci\u00f3n que os permitir\u00e1 buscar todo tipo de comercios que est\u00e9n... Estar m\u00e1s en contacto con la naturaleza nos puede ayudar a disminuir los niveles de estr\u00e9s y de ansiedad, as\u00ed como a mejorar diversas enfermedades. \u00bfTe gusta cuidarte? \u00bfTe importa la procedencia y la filosof\u00eda de los alimentos que comes? Pero, sobre todo, \u00bfte gusta disfrutar de la comida con todos los sentidos? Si la respuesta es afirmativa en todos... Peter C. Gotzche, m\u00e9dico No hay nada m\u00e1s hermoso y saludable que abrir la nevera, encontrar alimentos naturales y saludables y escoger qu\u00e9 se quiere comer en cada momento desde el amor en lugar de hacerlo desde el miedo.... Desde la expansi\u00f3n de la cocina oriental en nuestro pa\u00eds, la salsa de soja ha pasado de ser un condimento ex\u00f3tico a una referencia habitual en muchos restaurantes, en nuestro mercado y en nuestras despensas.... En nuestro mercado existen diversas etiquetas de certificaci\u00f3n ecol\u00f3gica y, a veces, esto nos puede confundir y hacer que no acabemos de entender si hay diferencias entre unas y otras, o si son fiables y... Si busc\u00e1is cereales diferentes o alternativas al trigo, Tritordeum puede ser una buena opci\u00f3n para combinar en vuestra dieta porque, adem\u00e1s de cuidaros, seducir\u00e1 vuestros sentidos. Javier Albares, m\u00e9dico especialista en medicina del sue\u00f1o Est\u00e1n en plena temporada, pero por poco tiempo, y las encontrar\u00e9is tan tiernas que se pueden comer incluso crudas. \u00bfNo las hab\u00e9is probado nunca, o que cre\u00e9is que no os gustan porque cuando erais peque\u00f1os... Pilar Rodrig\u00e1\u00f1ez, dietista integrativa y conductora del curso online \"Pierde peso y gana salud\" De todas las propiedades beneficiosas que hacen del Tritordeum un cereal m\u00e1s saludable y \u00f3ptimo para incorporarlo a nuestra dieta, destaca una: su alta digestibilidad. A pesar de que contiene gluten y no es adecuado... Tanto los ni\u00f1os como las personas adultas dejamos de lado la leche animal, pero queremos seguir tomando alg\u00fan tipo de l\u00edquido con el desayuno o a la hora de la merienda, o tomarnos una bebida... Un desayuno tipo brunch de \u00edndice gluc\u00e9mico bajo, con alimentos completos y nutritivo, para disfrutar haci\u00e9ndolo con algo de tiempo; quiz\u00e1s en fin de semana o en un d\u00eda de fiesta. El refresco perfecto tiene que contener zanahoria puesto que su betacaroteno, que nos mantiene la piel sana, estimula la activaci\u00f3n de la melanina, junto con la vitamina D del sol. Las grandes empresas apuestan por el convenience, la comida preparada y lista, conscientes de que la sociedad quiere cuidarse pero no tiene suficiente tiempo para cocinar a diario. Compleja y maravillosa, la memoria sigue revel\u00e1ndonos sus secretos cada vez un poco m\u00e1s. Lo que se consideraba como una funci\u00f3n muy localizada del cerebro humano, es en realidad un sistema complejo hecho de niveles,... \u00bfYa hab\u00e9is o\u00eddo a hablar del Tritordeum pero no sab\u00e9is qu\u00e9 pod\u00e9is hacer con \u00e9l o d\u00f3nde encontrarlo? Cada d\u00eda son m\u00e1s las panader\u00edas y los productores que utilizan su harina para hacer postres, pasta,... El pr\u00f3ximo domingo d\u00eda 7 a las 15.30 hemos organizado una actividad de lo m\u00e1s original. Sabemos que nos arriesgamos pero estamos preparados para ello. Venid a Biocultura Barcelona y participad a nuestra cata a... \"Cuando la gente se dio cuenta de los graves efectos secundarios del Prozac, la ciencia empez\u00f3 a buscar alternativas. Y desde entonces se han empezado a tomar en serio los efectos beneficiosos motores y neuronales... Ant\u00eddoto natural, blanqueador dental, m\u00e1scara facial, controlador del olor, aliado en la cocina y gran apoyo gastrointestinal. Esta sustancia de origen vegetal (derivada de la c\u00e1scara del coco) posee grandes virtudes desintoxicantes, por eso es... Esta humilde planta de aspecto misterioso de la familia de las solan\u00e1ceas es una de las hortalizas m\u00e1s consumidas y es la base de numerosos platos tradicionales como la escalivada catalana, el mutabal liban\u00e9s, la... En Catalunya las bebidas azucaradas costar\u00e1n entre 8 y 14 c\u00e9ntimos m\u00e1s que en el resto de Espa\u00f1a. El jujube o d\u00e1til rojo es un fruto de origen oriental con un gran potencial terap\u00e9utico y tambi\u00e9n muy \u00fatil para endulzar las recetas. Nuestra colaboradora Cristina Manyer nos ense\u00f1a a elaborar unas galletas sanas... Uno de los puntos fuertes de este nuevo cereal, adem\u00e1s de la sostenibilidad y la mayor digestibilidad respecto al trigo, es su trazabilidad: su cadena de valor permite conocer la procedencia de cada lote de... Los hongos medicinales se han utilizado durante m\u00e1s de 4.000 a\u00f1os principalmente en Asia para tratar infecciones, enfermedades pulmonares y c\u00e1ncer. De hecho, el descubrimiento de estos hongos se debe sobre todo a los emperadores... Si dese\u00e1is dejar el caf\u00e9 para romper el c\u00edrculo vicioso de dependencia excesiva o porque not\u00e1is que no os sienta bien, es probable que al principio os cueste y ech\u00e9is en falta el caf\u00e9 de... El modelo del Sopa es ofrecer un men\u00fa de sopa o ensalada, un bol de cereal y un plato caliente. La propuesta se replica cada d\u00eda en todos los Sopa del mundo. S\u00ed, s\u00ed, del... El primer n\u00famero de \"SoyNi\u00f1o\", que este mayo Soycomocomo edita coincidiendo con la Feria Biocultura Barcelona, llega cargado de art\u00edculos de inter\u00e9s y un libro recetario de meriendas sanas de regalo. Una pizza con base de coliflor para poder hacerla cualquier d\u00eda de la semana, ideal para personas cel\u00edacas, intolerantes al gluten e incluso en una dieta paleo porque no tiene cereales. Una cremita de textura amorosa, muy agradable, ligera y con un sabor que recuerda a la alcachofa, pero con un toque del dulce coco. Y para dipear, unas alegres chips de verduras picantes con curry... Con \"Ama, come, vive, brilla\", Elka Mocker marca la pauta y su cocina, sus vegetales, especies y superalimentos son la base de un I+D cada vez m\u00e1s depurado. Un a\u00f1o m\u00e1s llega este d\u00eda tan esperado por los amantes de la lectura, \u00e1vidos de novedades culturales. A continuaci\u00f3n, la selecci\u00f3n de Soycomocomo para un Sant Jordi lleno de nuevos conocimientos, salud y buenos... N\u00faria Roura, coach de salud y autora del libro \"Desayunos SEN\" Adem\u00e1s de ser m\u00e1s saludable y m\u00e1s digestivo que el trigo convencional, el Tritordeum tambi\u00e9n es m\u00e1s sostenible: cultivado tanto en ecol\u00f3gico como en convencional, apuesta por la producci\u00f3n local y cuenta con una cadena... La mal llamada cosm\u00e9tica natural, la que combina principios activos vegetales o minerales con otros ingredientes de qu\u00edmica sint\u00e9tica, contin\u00faa ocupando metros y metros en los estantes de muchas tiendas. \u00bfTen\u00e9is claros qu\u00e9 ingredientes se... \u00a1Que el precio ya no sea una excusa para no comprar ecol\u00f3gico! Si queremos aumentar el porcentaje de alimentos org\u00e1nicos en nuestra cesta, vale la pena poner en pr\u00e1ctica algunos consejos sencillos y cambiar el... Del cruce natural del trigo y la cebada ha nacido Tritordeum, un nuevo cereal saludable, sostenible y de proximidad, m\u00e1s digestivo que el trigo y muy vers\u00e1til, apto para hacer harina, pan, pizza o cerveza.... Mandadnos la receta y la foto de vuestra mona sana y ganad el libro \"Meriendas sanas\" (20 recetas infantiles que van m\u00e1s all\u00e1 del bocadillo, los frutos secos o la pieza de fruta) y la... El Mercader de l'Eixample es la esencia de lo que busca ser un restaurante: sentarse en la mesa para compartir el acto de comer, de conversar, de reenamorarse de la cocina, de nuestra cultura gastron\u00f3mica,... Dirigido por Xevi Verdaguer y Esther Perarnau y dirigido a profesionales del mundo de la salud, la nueva edici\u00f3n de los estudios se iniciar\u00e1 el pr\u00f3ximo 19 de mayo. En primavera, los sabores \u00e1cidos y amargos son amigos del h\u00edgado (refrescan y revitalizan este \u00f3rgano) y tambi\u00e9n los alimentos de color verde, que limpian, purifican y ayudan a eliminar toxinas acumuladas en el invierno.... El problema del aceite de palma es el refinamiento posterior que hace la industria para dar textura, conservaci\u00f3n y sabor a miles de productos procesados pero si este aceite fuera virgen es un regalo ya... Soycomocomo, con la ayuda de toda la comunidad virtual, quiere elaborar un documento \u00fatil y completo para dar a conocer muchos productos procesados que no contienen aceite de palma y a la vez son saludables.... Once a\u00f1os despu\u00e9s, el mensaje diet\u00e9tico general sigue siendo el cl\u00e1sico de siempre. A mediados de 2015, la Sociedad Espa\u00f1ola de Nutrici\u00f3n Comunitaria(SENC) public\u00f3 una actualizaci\u00f3n de la pir\u00e1mide alimentaria, una gu\u00eda para la poblaci\u00f3n... Kombutxa es la reinterpretaci\u00f3n que Mn Ferments, una joven empresa catalana, ha hecho de un t\u00e9 fermentado nacido hacia el a\u00f1o 220 aC en la antigua China, y que ha llegado a nuestros tiempos por... Ya lleg\u00f3 la primavera, la estaci\u00f3n de las flores y los aromas. La primavera huele de forma especial, invita a salir a disfrutar del sol, y las tertulias en las terrazas se convierten en un... Lev\u00e9l Veggie Bistro abre una nueva ventana de nivel en la oferta crudivegana de la capital. Madrid cuenta con una nueva propuesta de \u00e9xito en su gastronom\u00eda m\u00e1s saludable. Al este del Parque del Retiro... \"Emprend\u00ed para poner al alcance alimentos locales y de calidad, a las dem\u00e1s familias del barrio\" Estos rollitos de primavera SEN con salsa de cacahuetes son ideales para llevar un d\u00eda de picnic o comer al aire libre. La Horchata es una bebida refrescante preparada a partir de chufas, un tub\u00e9rculo que nos aporta muchos beneficios para el organismo. Nos ayuda a prevenir enfermedades cardiovasculares, contribuye al buen estado de los sistemas inmunitario... Cada a\u00f1o hay alimentos y plantas que, por sus beneficios, se convierten en aut\u00e9nticas tendencias dentro del mundo de la alimentaci\u00f3n. Asimismo tambi\u00e9n hay diferentes preparaciones que triunfan por su originalidad. \u00bfQuieres saber cu\u00e1les son... Un metabolismo \u00e1cido base sano proporciona al organismo el equilibrio entre los \u00e1cidos y los b\u00e1sicos y es necesario para un funcionamiento normal de todos los procesos metab\u00f3licos. Un valor pH relativamente constante en la... \"He versionado el fricand\u00f3 de mi suegra, y lo hago con harina de trigo sarraceno o de garbanzo\" Esta es una receta homenaje a las verduras de oto\u00f1o-invierno, que nos dan todo su potencial regenerador, que nos refuerzan y nos recuperan. Se merecen una gran fiesta de despedida y de agradecimiento. Las fresas toman protagonismo en primavera y qu\u00e9 mejor que un pastel de frutas de temporada nutritivo, sin az\u00facares a\u00f1adidos, y refrescante. Gracias a las \"algas\" agar-agar conseguimos la textura deseada, un dulce totalmente vegano... \u00a1Y seguimos con la revoluci\u00f3n verde! Tras el auge de los zumos verdes, seguimos hablando de las bebidas vegetales, y es que quedaron muchas cosas en el tintero. La funci\u00f3n de estas bebidas vegetales es... La primavera es el momento de cambio. Despu\u00e9s del fr\u00edo y el recogimiento del invierno, con la entrada de esta c\u00e1lida estaci\u00f3n el cuerpo se activa y tiene una tendencia natural hacia la depuraci\u00f3n y... \u00bfSab\u00edais que, adem\u00e1s de las aplicaciones t\u00f3picas, gracias a sus propiedades digestivas, el aloe se convierte en uno de nuestros mejores aliados para el bienestar interior? El shiitake (Lentinula edodes) es una seta comestible proveniente de China, Jap\u00f3n y Corea, que crece en primavera y verano y que posee innumerables propiedades, por lo cual ha sido hist\u00f3ricamente utilizada tanto por sus... Gemma Bes, David Tall\u00f3n y Marina Pont. Nutricionista y autora del libro \"Vivir sin gluten\" y propietarios de la tienda Free Food \u00a1La quinta edici\u00f3n de La Ruta del Bacalao de Barcelona ya ha empezado! Desde los cl\u00e1sicos como la \"esqueixada\", el morro de bacalao o el \"xat\u00f3\", hasta propuestas atrevidas que seguro que os sorprender\u00e1n. Aqu\u00ed... Para los perezosos de las legumbres y para reivindicar su uso, os traigo una crema superf\u00e1cil, muy arom\u00e1tica y llena de nutrientes espec\u00edficos que nos asegurar\u00e1n la absorci\u00f3n del hierro. Las alubias blancas son una... Un plato original y vistoso para aprovechar las \u00faltimas alcachofas de temporada que puede servir tanto para un desayuno o brunch, como para comer o cenar. Estamos pr\u00e1cticamente en el \u00faltimo tramo del invierno, pero todav\u00eda tenemos d\u00edas fr\u00edos por delante y, pensando en el desayuno de este mes, hice una interesante alianza entre algunos de mis alimentos favoritos: c\u00farcuma, manzana,... Cada vez somos m\u00e1s conscientes del hecho que una alimentaci\u00f3n saludable es vital para tener una buena salud. Nos cuidamos por dentro y sabemos que esto tiene grandes beneficios; pero, \u00bfqu\u00e9 pasa con el exterior? El sol ya calienta m\u00e1s, los \u00e1rboles empiezan a florecer y todo se empieza a ver m\u00e1s verde, as\u00ed que hoy os traigo una cena en la que todos los ingredientes son verdes: desde la... Una buena ensalada en cada comida como primer plato nos asegura el mejor aporte de alimentos frescos, nutritivos y revitalizantes a diario sin ning\u00fan esfuerzo. Hay quien encuentra aburrido comer ensalada cada d\u00eda o, mejor... Seg\u00fan la teor\u00eda de la medicina china de los cinco elementos, una comida estar\u00e1 equilibrada energ\u00e9ticamente si est\u00e1n presentes los cinco sabores y diferentes texturas. Para ello os propongo esta ensalada con una base de... O tambi\u00e9n conocidos como \"croquetas de garbanzos\", son un plato t\u00edpico del Oriente Medio y muy rico tanto a nivel nutricional como en sabor. Se pueden hacer perfectamente prescindiendo de harinas y es ideal acompa\u00f1arlos... \u00daltimamente he aprendido que un restaurante es saludable si, esencialmente, sabe resolver los platos de forma sana, es decir, con cocciones respetuosas con el alimento y que no lo intoxiquen o lo oxiden. \" Los \u00faltimos a\u00f1os Neus se ha especializado en trastornos digestivos y candidiasis. A partir de ahora, con Soycomocomo, organizamos un curso con Neus para combatir la candidiasis. \"Pido responsabilidad al consumidor cuando compra pero tambi\u00e9n a la Administraci\u00f3n P\u00fablica que permite que se contin\u00faen vendiendo productos t\u00f3xicos. \u00a1No puede ser!\" El pl\u00e1tano macho es diferente en color, tama\u00f1o, textura y tipo de hidratos respecto del pl\u00e1tano com\u00fan, el pl\u00e1tano amarillo que conocemos y consumimos habitualmente. \u00bfSab\u00edais que es interesante para deportistas, para variar las fuentes... Hac\u00eda tiempo que me apetec\u00eda hacer una receta con cardo, una verdura muy t\u00edpica en Arag\u00f3n, Navarra y la Rioja. Es una variedad de la alcachofa, pero, en este caso, en lugar de la flor... Soycomocomo y la periodista Mercedes Mil\u00e1 se suman a la campa\u00f1a de Josep P\u00e0mies y la Dol\u00e7a Revoluci\u00f3 en contra de la ilegalizaci\u00f3n de la estevia en bruto (en hoja) y en defensa de sus... El br\u00f3coli es un gran alimento y nos aporta muchas propiedades beneficiosas. Por eso, deber\u00eda estar muy presente en nuestra mesa. Adem\u00e1s, en la cocina puede resultar muy vers\u00e1til, ya que nos permite elaborar muchas... Para los deportistas es clave llevar una alimentaci\u00f3n saludable a base de alimentos reales para mejorar su rendimiento deportivo y composici\u00f3n corporal. Su apodo lo dice todo: el reishi (Ganoderma lucidum) ha sido utilizado durante miles de a\u00f1os por las culturas asi\u00e1ticas con fines medicinales. Esta preciada seta de color rojo y aspecto brillante crece sobre el... La chufa es el tub\u00e9rculo de una planta, la juncia avellanada. Alimento milenario, originario de Egipto, pero que ya forma parte de la tradici\u00f3n valenciana, donde el cultivo est\u00e1 protegido bajo la denominaci\u00f3n de origen... Con el fr\u00edo, en invierno a veces se nos hace cuesta arriba seguir haciendo ensaladas saludables como plato principal de cada comida. De repente, los platos m\u00e1s saludables y vitalizantes no nos apetecen tanto porque... No dormir o dormir mal se est\u00e1 convirtiendo en un trastorno y una queja cada vez m\u00e1s frecuente. \u00bfQu\u00e9 lo provoca, exactamente, y qu\u00e9 consecuencias nos genera? En la estrategia de correcci\u00f3n de un insomnio,... \u00bfTe gustan los d\u00e1tiles? \u00bfSab\u00edas que son una de las mejores opciones para endulzar las recetas de forma saludable? Regula los niveles de az\u00facar en sangre, fortalece el sistema inmunol\u00f3gico, mejora las funciones hep\u00e1ticas y es una buena fuente de antioxidantes, por tanto, la podemos considerar una medicina natural. Esta hortaliza en forma de... Las fiestas navide\u00f1as conllevan para la mayor\u00eda de nosotros la ingesta de muchas m\u00e1s calor\u00edas y alimentos que no forman parte de nuestra dieta habitual. Los h\u00e1bitos cambian durante unos d\u00edas y disminuimos tambi\u00e9n la... Las jud\u00edas azuki son un alimento indispensable en la alimentaci\u00f3n de la mujer que previene la osteoporosis y la sintomatolog\u00eda de la menopausia Prepararos para un desayuno diferente, reconfortante y energ\u00e9tico, lleno de color, sabor y propiedades terap\u00e9uticas. ''Nadie entiende que seas vegana si eres atleta de \u00e9lite. Todos te lo cuestionan: desde los m\u00e9dicos hasta la familia'' Ni os imagin\u00e1is lo que pueden hacer por vosotros. Las setas son mucho m\u00e1s que una exquisitez gastron\u00f3mica: son uno de los alimentos con m\u00e1s contenido en numerosos componentes bioactivos saludables, son inmunorreguladoras, tonifican las... El muesli, la granola y la rawnola son combinaciones muy parecidas, lo \u00fanico que cambia es la manera en la que se hacen y la imaginaci\u00f3n de cada uno. En las tres combinaciones abundan los... La presi\u00f3n arterial baja puede tener mil y un efectos, entre ellos est\u00e1n los desmayos, el sudor fr\u00edo o el mareo tras haberse levantado de golpe. La presi\u00f3n arterial baja se puede combatir con una... \u00bfSab\u00edais que una sola lata de Coca-Cola o de t\u00f3nica supera la cantidad diaria de az\u00facar recomendada por la OMS? \u00bfQue los yogures naturales, desnatados o sin lactosa, llevan m\u00e1s de tres terrones de az\u00facar?... Una receta de invierno ideal para cuando el cuerpo el cuerpo nos pide alimentos m\u00e1s depurativos, no tan copiosos y m\u00e1s ligeros. Si ech\u00e1is de menos los l\u00e1cteos, o simplemente os gustan, la receta de hoy os encantar\u00e1: yogur casero con alimentos bien nutritivos. Lo que tiene de especial este yogur es que todos sus ingredientes son... No s\u00f3lo con una buena alimentaci\u00f3n y unas buenas pautas alimentarias podemos restaurar y regenerar dicha barrera, sino que hay extractos de plantas, amino\u00e1cidos, minerales y vitaminas que nos pueden ayudar a conseguir una condici\u00f3n... El pl\u00e1tano macho nos permite preparar masas finas y crujientes para diferentes tipos de preparaciones. Adem\u00e1s, es una fruta que puede resultar muy beneficiosa, sobre todo para la flora intestinal. Una ensalada de col china llena de enzimas, vitaminas y fermentos beneficiosos con una deliciosa y crujiente dukkah que nos aportar\u00e1 energ\u00eda reparadora. Esta vez, para asegurarnos una buena digesti\u00f3n, he optado por hacer a... Fe\u00facho por fuera, suave y dulce por dentro. As\u00ed es el apio nabo, apio r\u00e1bano o ra\u00edz de apio, muy conocido por su denominaci\u00f3n francesa: c\u00e9l\u00e9ri. Se trata de una ra\u00edz bulbosa poco conocida, pero... \"Donde llega el sol, no llega la enfermedad\". Con mucha sabidur\u00eda, este dicho popular nos define los rasgos de una casa saludable. En invierno, si no llega... Cu\u00e1les son las mejores infusiones para levantarnos y para ir a la cama? Descubrimos el te que nos dar\u00e1 energ\u00eda por la ma\u00f1ana y las plantas que no ayudar\u00e1n a conciliar el sue\u00f1o por la... El desayuno que re\u00fane algunos de los alimentos m\u00e1s nutritivos que hay. Pensando en los Reyes hemos querido hablar de regalos para los m\u00e1s peque\u00f1os relacionados con la alimentaci\u00f3n saludable. Los juguetes pueden ser muy educativos y contribuir a que nuestros hijos, desde muy peque\u00f1os, reconozcan qu\u00e9... Una deliciosa crema de boniato con unos crackers al romero; una combinaci\u00f3n excepcional en antioxidantes, arom\u00e1tica y estimulante de la memoria, para disfrutar de una crema absolutamente saludable, arom\u00e1tica y tonificante. Una sencilla manera de aprovechar las sobras de los licuados es haciendo platos para la hora de comer, como, por ejemplo, hamburguesas, croquetas, alb\u00f3ndigas o hasta canap\u00e9s. Es una buena idea para aprovechar las hortalizas... siQuri presenta su nuevo modelo de extractor de zumos, la nueva Juicepresso Fiber Control, con capacidad de regular la cantidad de fibra, un sistema de extracci\u00f3n m\u00e1s potente y capacidad de autolimpieza. \u00a1Socorro! Se nos acaban las ideas para acompa\u00f1ar las tostadas de la ma\u00f1ana. Y por supuesto queremos empezar el d\u00eda de la manera m\u00e1s saludable, pues existe todo un mundo de alternativas al embutido procesado:... \u00a1Las fiestas de Navidad se acercan! Muchos de nosotros tenemos compromisos sociales con amigos y familia, comidas y cenas de empresa... Es decir, hay que estar en la mesa muchas horas y comer m\u00e1s cantidad... ''Si aprendes a entender tus necesidades, no har\u00e1 falta que nadie te analice la salud, porque estar\u00e1s sano'' Regala los lotes de Navidad de Obbio que todo el mundo querr\u00eda recibir estas fiestas. En un pa\u00eds de amantes del pan, nos cuesta mucho comer y cenar sin acompa\u00f1ar el plato con un poco de este alimento. Nos gusta mojar pan, pero, aunque la comida no sea de cuchara,... El anacardo es un fruto seco de sabor suave y dulce. Bot\u00e1nicamente, es la semilla de una fruta carnosa. Es muy apreciado por su alto valor nutricional, porque s\u00f3lo se da en pa\u00edses tropicales y... La cocina navide\u00f1a no debe ser sin\u00f3nimo de atracones e indigesti\u00f3n, \u00a1al contrario! Si quer\u00e9is poner fin a las largas y excesivas comidas cargadas de prote\u00edna animal, az\u00facar refinado, gluten, l\u00e1cteos o alcohol, os proponemos... \"Seremos el \u00fanico centro que sumar\u00e1 el talento del equipo de Xevi Verdaguer con el de Soycomocomo\" Estas botellas sin BPA son un gran regalo para esta Navidad. Terra Veritas te ofrece poder regalar uno de los cuatro cursos de alimentaci\u00f3n saludable y cosm\u00e9tica natural que organiza pr\u00f3ximamente. Celebra la entrada del nuevo a\u00f1o con Cerveses Lluna: ecol\u00f3gicas, artesanas y con el mejor sabor. Disfruta de los platos preparados de Biospace para celebrar la Navidad. Buenas lecturas para disfrutar y hacer disfrutar a aquellos a quien apreciamos en estas fiestas. Sorprende con salud y bienestar con las estancias en el balneario de aguas sulfuradas de San Vicente \u00bfQu\u00e9 mejor que un buen caldo para estas fiestas? Aneto nos ofrece su l\u00ednea de caldos ecol\u00f3gicos para acompa\u00f1ar las fiestas de Navidad. Apuesta por el coco para sorprender a tu familia o invitados en estas fiestas navide\u00f1as. Deja volar tu imaginaci\u00f3n y prepara elaboraciones de calidad con los productos de coco de Dr. Goerg. Compra c\u00f3modamente desde casa los productos m\u00e1s frescos, naturales y saludables para mimar a tus invitados en estas fiestas. Para los que no comen gluten, sin duda, \u00e9ste puede ser un regalo estrella. Los turrones Veritas no pueden faltar durante estos d\u00edas para endulzar nuestras mesas. Con la cosm\u00e9tica natural y ecol\u00f3gica de Matarrania, acertar\u00e1s seguro. Cuidarse puede ser todo un placer. S\u00famate a la kombuchaman\u00eda que est\u00e1 arrasando por todo el mundo y, estas Navidades, \u00a1sirve salud! Totes les receptes s\u00f3n alternatives als lactis, el gluten, el sucre o la prote\u00efna animal. Una receta que, por lo superdeliciosa que resulta, parece imposible que sea tan f\u00e1cil. No existe ingrediente m\u00e1s agradecido, vers\u00e1til y saludable que la calabaza: siempre presente y siempre sorprendente. Se trata simplemente de asar... Ya sabemos que la Navidad es una \u00e9poca de celebraciones y excesos, y est\u00e1 bien que nos relajemos un poco y nos permitamos disfrutar. Pero creedme que la sensaci\u00f3n de despu\u00e9s cambia radicalmente si los... Es la zona de moda de restauraci\u00f3n en Barcelona y, entre toda la oferta, se encuentra el restaurante Lando, que vuelve a subir el list\u00f3n a la oferta saludable de la ciudad. \u00bfOs imaginabais poder preparar unos canelones s\u00f3lo con verduras? Pues s\u00ed: canelones 100% vegetales elaborados con ingredientes saludables. Una receta f\u00e1cil y sencilla sin pasta ni productos l\u00e1cteos. ''La alimentaci\u00f3n es un veh\u00edculo maravilloso para cuidar el cuerpo y las emociones'' \"El Test de Intolerancias Alimentarias es una herramienta efica\u00e7 para conocer como est\u00e1 nuestro sistema digestivo\" Es la mejor ensalada de Navidad que podemos comer, porque incluye verdura de hoja verde oscura cruda muy nutritiva -la col kale-, grasas saludables -aguacate, nueces y aceitunas- y un ingrediente muy alcalino -el lim\u00f3n-.... Escudella, cocido, caldereta o potaje; todas ellas, sopas con esencia, nutritivas, reconfortantes. Motivo de reuni\u00f3n en ocasiones especiales y que se ha mantenido y versionado a lo largo del tiempo a trav\u00e9s de nuestras abuelas.... La llegada a Barcelona del Certificado de Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica Avanzada con el respaldo de NutriScience es una buena noticia para todos aquellos terapeutas que desean incorporar pautas de nutrici\u00f3n actualizadas en sus consultas. Actualmente cada vez es m\u00e1s f\u00e1cil encontrar panes saludables, pero hoy queremos haceros reflexionar y ayudaros a saber qu\u00e9 panes son m\u00e1s saludables y por qu\u00e9. \u00bfQu\u00e9 pan debemos buscar? O bien de cereales germinados... Acabar las comidas de navidad sin sensaci\u00f3n de plenitud, cremor o acidez es uno de los retos m\u00e1s importantes por estas fechas. Descubre trucos para evitarlo y prueba las tres recetas que te proponemos que... Cuando llegan tiempos de celebraci\u00f3n a menudo nos encontramos con el mismo dilema: \u00bfQu\u00e9 vamos a cocinar y comer sin caer en excesos y poder seguir cuid\u00e1ndonos? Los pica-pica, los entrantes, los primeros platos no son... \"Comenc\u00e9 a cambiar la alimentaci\u00f3n cuando, mirando un v\u00eddeo, me vi unos andares de obeso. Entonces pesaba 117 kilos.\" Muchas personas sufren mucho de gases abdominales, que pueden llegar a causar molestias como malestar abdominal, vientre hinchado, ruidos intestinales, pesadez o c\u00f3licos. \u00bfQu\u00e9 es esa bebida tan curiosa que siempre est\u00e1n bebiendo latinoamericanos y jugadores del Bar\u00e7a en un cuenco y con pajita met\u00e1lica? Es el mate, un brebaje con una larga tradici\u00f3n y ligado a un... Una receta sencilla y, como siempre, saludable, energ\u00e9tica y nutritiva. El ingrediente estrella de este plato es el garam masala, una mezcla t\u00edpica de la \u00cdndia que originalmente lleva canela, clavo, nuez moscada, pimienta y... \u00bfNecesitas un fondo de despensa de emergencia para los d\u00edas imprevistos que no te quedan ganas o tiempo ni para cocinar el plato m\u00e1s sencillo? Los precocinados eco tambi\u00e9n existen: est\u00e1n hechos a base de... Imposible resistirse a este mix de t\u00e9, boniato y especias, las mismas que, seguramente, vamos a usar este mes para hacer alguna receta deliciosa. \u00a1Ya huele a navidad! \u00bfQuer\u00e9is saber cu\u00e1l es el truco para preparar comida casera, r\u00e1pida, saludable, reconfortante y s\u00faper nutritiva en un momento? Adquirir una simple costumbre. Y es \u00e9sta: Cocinar un par de d\u00edas a la semana cereales... Las hect\u00e1reas destinadas a la producci\u00f3n eco en nuestro pa\u00eds han alcanzado la cifra de 1.968.570, un 18,4% m\u00e1s que en 2014. El informe destaca el sector ganadero, que asciende a 7.553 explotaciones, y triplica... \u00bfSab\u00edais que los colores de los alimentos nos indican qu\u00e9 tipo de pigmento predomina en ellos? El color anaranjado de la calabaza es debido a los carotenos; el verde del perejil, a la clorofila, y... \"La industria farmac\u00e9utica es muy persuasiva, y destina mucho dinero a convencer a los m\u00e9dicos para que receten psicof\u00e1rmacos\" La luna ejerce una poderosa influencia sobre el desarrollo de los cultivos. Hoy que veremos la luna m\u00e1s grande que nunca, qu\u00e9 pasa en el campo? El geobi\u00f3logo Mariano Bueno y el ingeniero Joan Salicr\u00fa,... Por fin ha llegado el frio y, con \u00e9l, nuestras queridas y caseras sopas, cremas, caldos, potajes... Por fin ha vuelto la cuchara a nuestras mesas. He preparado unas sopas de ajo de sabor muy... Los espaguetis de calabac\u00edn son un recurso f\u00e1cil y r\u00e1pido para prepararnos un plato de verduras san\u00edsimo. En verano los podemos tomar crudos, y en invierno los podemos calentar en una sart\u00e9n. El mayor quebradero de cabeza de mucha gente es saber qu\u00e9 comer a media ma\u00f1ana o a media tarde para no terminar picando cualquier porquer\u00eda de la m\u00e1quina de la oficina. Y es que a... El modelo alimentario del nuevo presidente de los Estados Unidos, Donald Trump se basa en el fast food. Pero es real o una estrat\u00e9gia m\u00e1s para conseguir votos? \u00bfOs hab\u00e9is fijado en el color que predomina en los frutos y vegetales de oto\u00f1o? Rojos, naranjas, azules, morados. De todas las estaciones, el oto\u00f1o nos trae los colores m\u00e1s intensos y los vegetales -ra\u00edces,... Ya ha llegado el fr\u00edo y el cuerpo nos pide preparaciones calientes y alimentos reconstituyentes, energ\u00e9ticos y ricos en vitaminas que nos ayuden a calentarnos y a mantener las defensas fuertes como un roble. Los... Esta receta est\u00e1 dedicada al amor -venga de donde venga y vaya a donde vaya-, a los hombres, a los animales, a la naturaleza, a la tierra, hacia uno mismo... y en especial al amor... La directora N\u00faria Coll moderar\u00e1 el debate \"Crudo o cocido\" con dos de las coach nutricionales m\u00e1s conocidas del momento: Cris Mu\u00f1oz y Luc\u00eda G\u00f3mez. Los garbanzos son una de las legumbres m\u00e1s interesantes a nivel nutricional gracias a su gran cantidad de prote\u00ednas, fibra, vitaminas y minerales. Concretamente, una raci\u00f3n de garbanzos (200 g cocidos) equivale casi a una... \u00bfA qui\u00e9n no se le altera el \u00e1nimo cuando el sol desaparece varios d\u00edas tras las nubes? Ante una escasez de vitamina D, \u00bfqui\u00e9n no ha recibido la recomendaci\u00f3n de aumentar la exposici\u00f3n al sol?... En infinidad de ocasiones sentimos el impulso de querer consumir algo dulce; el cuerpo nos lo puede llegar a pedir insistentemente y con motivo, ya que los az\u00facares (carbohidratos) son nuestro combustible natural m\u00e1s f\u00e1cil... El boniato es rico en betacarotenos, sobre todo las variedades m\u00e1s anaranjadas, y protege piel y vista. Es f\u00e1cil de digerir, saciante y energ\u00e9tico. M\u00e1s all\u00e1 de comerlo asado, se pueden hacer cremas, pur\u00e9s, acompa\u00f1arlo de verduras... La salud emocional es igual de importante que la salud f\u00edsica. Sentirnos bien con nosotros mismos es la base de la felicidad. Adem\u00e1s de la raz\u00f3n, las emociones son algo natural y necesario para que... Si est\u00e1s embarazada, el estr\u00e9s no es una buena compa\u00f1\u00eda. Los cambios metab\u00f3licos que conlleva el hecho de crear una nueva vida, unidos a las molestias f\u00edsicas propias de la gestaci\u00f3n y al ajetreo diario,... Con la llegada del fr\u00edo, ponemos a prueba nuestro sistema inmunitario. Si no est\u00e1 lo suficientemente fuerte, los cambios bruscos de temperatura pueden traernos resfriados, gripes, tos, mucosidad u otros problemas. Pero por suerte tenemos... \u00bfQu\u00e9 significa exactamente carne procesada y en qu\u00e9 se diferencia de la carne roja? Con la receta que os presento hoy os chupar\u00e9is los dedos de lo deliciosa, saciante e incre\u00edble que es. Tiene tres ingredientes de temporada: boniato, rebozuelos y kale. Las leches vegetales son una muy buena opci\u00f3n alternativa a la leche de vaca. Pero, aunque la fuente de estas bebidas sea el arroz, la avena, el s\u00e9samo, la almendra o la espelta, la materia... Un r\u00e1pido, f\u00e1cil y alegre salteado de repollo rizado, algas espaguetis de mar, semillas de s\u00e9samo y de hinojo, y topping de granada con una salsa de concentrado de manzana y mostaza en polvo para... Los caquis nos preparan para el fr\u00edo gracias a su gran cantidad de antioxidantes y nos ayudan a cuidar la piel; tambi\u00e9n en dermatitis al\u00e9rgicas. Con textura de mermelada, se puede comer encima de una tostada con... \u00bfA\u00fan crees que \"necesitas\" un caf\u00e9 de buena ma\u00f1ana para sentirte despierto? Si deseas una bebida en\u00e9rgica y caliente para el desayuno, puedes optar por alternativas m\u00e1s saludables que no sobreestimulen el sistema nervioso ni... Los tub\u00e9rculos son alimentos muy nutritivos y saludables que nos aportan hidratos de carbono de calidad. Son ideales para el oto\u00f1o y, adem\u00e1s, son muy vers\u00e1tiles y los podemos usar para preparar muchas recetas diferentes. \u00bfSab\u00edais que la berenjena tuvo muy mala reputaci\u00f3n? Se le atribu\u00eda la capacidad de provocar locura hasta el punto que fue bautizada como Solanum insanum. Afortunadamente, esta inmerecida mala prensa ya hace tiempo que ha... Soycomocomo, con su voluntad siempre transformadora, quiere poner un granito de arena para cambiar las fiestas infantiles con un sorprendente e-book con veinte recetas dulces, saladas, pasteles y bebidas. Durante el proceso de quimioterapia en la lucha contra el c\u00e1ncer, el cuerpo sufre mucho, ya que los f\u00e1rmacos que se administran son muy potentes. Una buena alimentaci\u00f3n es siempre muy importante, pero, en el... La manzana es una de las frutas por excelencia. Ahora que empieza el fr\u00edo es mejor comerla un poco cocida, en compota o al horno para que no nos enfr\u00ede. Est\u00e1 indicada para regular los niveles... La cena es la comida m\u00e1s peligrosa. Llegamos a casa cansados, con tareas por hacer y con mucha hambre. El resultado es que acabamos cogiendo cualquier cosa de la nevera. Te proponemos alternativas r\u00e1pidas y... \"Los aceites esenciales son de gran ayuda para pacientes con c\u00e1ncer, enfermedades autoinmunes y degenerativas\" Muchos estudios defienden que la col y sus diferentes variantes ayudan a combatir diferentes tipos de c\u00e1nceres: de colon, de es\u00f3fago, de mama o de laringe. Sea como sea, sus beneficios para mejorar la salud... Casi todos los veganos saben que es imprescindible cuidar bien su alimentaci\u00f3n a fin de estar seguros de que obtienen ciertos nutrientes y que \u00e9sta sea equilibrada(*). Por tanto, es fundamental saber cu\u00e1les son los... Una crema alcalina y deliciosa de zanahorias moradas, leche de coco y cilantro con topping de anacardos tostados. Silicio, selenio, betacarotenos, antioxidantes...una explosi\u00f3n de color y juventud. Una combinaci\u00f3n que nos aportar\u00e1 adem\u00e1s una energ\u00eda... La calabaza es muy rica en betacarotenos que cuidan vista y piel; adem\u00e1s, tiene propiedades cardioprotectoras y antinflamatorias. Es muy vers\u00e1til en la cocina ya que se puede comer tanto cruda como cocinada de mil... La crema de cacao y avellanas no es nociva. Lo que hay que ver es la forma en la que se ha elaborado y evitar consumir en exceso. La coliflor es un alimento muy vers\u00e1til y con propiedades nutricionales muy interesantes. Esta receta es perfecta para incluir toda serie de verduras y algas, casi sin darse cuenta. Adem\u00e1s, el toque de la salsa... Estos creppes son una manera sorprendente de comer uno de los cereales nutricionalmente hablando m\u00e1s interesantes, ya que est\u00e1 libre de gluten, es rico en hierro y adem\u00e1s contiene todos los amino\u00e1cidos esenciales, con lo... Las vitaminas, los minerales, los antioxidantes... son sustancias esenciales para el correcto funcionamiento del organismo y debemos asegurar unos niveles adecuados de \u00e9stos, lo que no solo significa que debemos tener en cuenta lo que... \u00bfConoc\u00e9is las semillas de ch\u00eda? Seguro que si cuid\u00e1is vuestra alimentaci\u00f3n ya est\u00e1is familiarizados con esta peque\u00f1a semilla, de la familia de la menta, la 'Salvia hispanica', originaria de M\u00e9xico y Guatemala. \u00bfPero est\u00e1is seguros... \u00a1La granada es otra fruta de oto\u00f1o maravillosa cargada de antioxidantes! No le quites las partes blancas; son amargas, pero es donde se concentran los taninos con propiedades astringentes y antiinflamatorias, muy \u00fatiles en caso... Como cada a\u00f1o, en Soycomocomo pasamos revista a los mejores centros y escuelas en los que pueden cursar estudios de alimentaci\u00f3n saludable, terapias naturales y alternativas o crecimiento personal. Hay opciones para todos los gustos:... El caqui es una fruta con un alto poder antioxidante que va muy bien en oto\u00f1o para prepararse para los retos del invierno. Todos sabemos que la leche materna es inigualable e insustituible pero, a veces, por el motivo que sea, tenemos que prescindir de ella. De la misma forma, no siempre podemos preparar los potitos en casa.... Parece que el verano a\u00fan no quiere marcharse y a todos nos gusta sentir ese calorcito de los \u00faltimos rayos de sol antes de que empiece el fr\u00edo, as\u00ed que, para celebrarlo, hoy os presento... Preparar snacks saludables para llevar al trabajo es ideal para evitar caer en la tentaci\u00f3n de las m\u00e1quinas expendedoras. Las moras son un fruto silvestre de finales de verano y principios de oto\u00f1o. Al igual que los ar\u00e1ndanos, son muy ricas en antioxidantes que nos protegen del envejecimiento y son anticancer\u00edgenas. Adem\u00e1s, nos cuidan el coraz\u00f3n,... La cadena 100% ecol\u00f3gica abre su primer local en el barrio de Salamanca y viene a cubrir un vac\u00edo en la capital Es un desayuno muy sencillo de preparar, muy nutritivo, saciante, delicioso y, adem\u00e1s, se prepara la noche antes. Es decir, \u00a1ya no hay excusas de falta de tiempo para no desayunar sano!. No olvidemos que el da\u00f1o que provocan los rayos solares, especialmente a las partes expuestas como el rostro, hay que tenerlo en cuenta tambi\u00e9n en invierno, sobre todo si tenemos presente que los cristales no... \"Me alimento bien, hago deporte y soy madre. No soy ninguna supermujer, pero tengo claras las prioridades\" Porque la cocina tradicional tambi\u00e9n puede ser saludable: este confit de cebollas dulces de Figueras es un plato sencillo, con ingredientes muy b\u00e1sicos y con sabor a campo, a romero, a cocina casera. Como entrante... A los ni\u00f1os los cuesta resistirse a la pasteler\u00eda industrial y les encantan los croissants rellenos de crema de cacao, los pastelitos y las magdalenas. Sin embargo, estas tentaciones no son el desayuno ideal para... Situado en el coraz\u00f3n de Sarri\u00e0, est\u00e1 Be You, una peque\u00f1a y acogedora tienda que destaca por su gran variedad de superalimentos y zumos prensados en fr\u00edo. Panga, \u00bfproducto o alimento? Es algo que se come bastante habitualmente en los comedores escolares. La mejor opci\u00f3n para consumir avellanas es comprarlas crudas y dejarlas en remojo toda la noche para evitar los antinutrientes, como el \u00e1cido f\u00edtico. Son muy ricas en vitamina E, antioxidante que ayuda a combatir los radicales... Los caldos de verduras ecol\u00f3gicas son bebidas depurativas y vers\u00e1tiles, adecuadas para todas las estaciones. Fr\u00edos, tienen un efecto refrescante muy interesante que nos ayudar\u00e1 a eliminar toxinas y a restablecer el equilibrio despu\u00e9s de... Hace tiempo que los grandes cocineros lo han integrado en su cocina por la versatilidad que ofrece. El agar-agar es un alga perfecta para el verano, que remineraliza y refresca la vez, f\u00e1cil de integrar... Hay establecimientos que hacen muy buen trabajo en temas de alimentaci\u00f3n saludable, pero somos un pa\u00eds de bares y la gran mayor\u00eda a\u00fan tiene h\u00e1bitos de d\u00e9cadas pasadas y act\u00faa m\u00e1s por inercia que no... Una ensalada simple, nutritiva, fresca y curativa! Aprovechemos que el tomate est\u00e1 en su mejor momento; hay tantas variedades apetecibles que es dif\u00edcil resistirse a no probarlas todas. Dejaros llevar por el entusiasmo que despiertan... El pepino es un ingrediente habitual en la ensalada, pero tambi\u00e9n pod\u00e9is hacer espaguetis, una crema, sopa fr\u00eda o a\u00f1adirlo a los zumos verdes o batidos. Rico en agua y fibra es refrescante, diur\u00e9tico, depurativo y laxante.... Ni fre\u00eddas ni tostadas: \u00a1deshidratadas! Las frutas y verduras sin agua conservan y concentran todo el sabor de los alimentos vivos en peque\u00f1as porciones crujientes y sanas, ideales para tomar como picoteo saludable. Cada vez es m\u00e1s f\u00e1cil encontrar macarrones sin gluten, especiales para cel\u00edacos o para personas que quieren seguir un estilo de vida sin gluten. Los de trigo sarraceno son una opci\u00f3n genial a tener en... Los frigor\u00edficos nacieron de la necesidad de conservar los alimentos. Recoger el hielo de la tienda de ultramarinos, una ardua rutina en los a\u00f1os veinte, forma parte de la historia de la refrigeraci\u00f3n. La electricidad... Hay mucha gente que, de vacaciones, presenta este cuadro cl\u00ednico caracterizado por diarreas, v\u00f3mitos, c\u00f3licos, malestar y, incluso, fiebre. Seg\u00fan la Sociedad Espa\u00f1ola de Patolog\u00eda Digestiva afecta entre el 40 y 60% de las personas que... Los higos tienen una temporada muy corta, as\u00ed que no perd\u00e1is la oportunidad de disfrutar de esta delicia de finales de verano. El higo es una fruta rica en fibra que ayuda a regular el tr\u00e1nsito intestinal.... Mi desayuno favorito de la temporada de verano tiene este aspecto. \u00bfY por qu\u00e9 es favorito? Porque se trata de un desayuno que se prepara en s\u00f3lo cinco minutos, porque tiene una buena combinaci\u00f3n de... Es un plato ideal cuando tenemos invitados porque es muy vistoso, est\u00e1 buen\u00edsimo y es una forma original y sorprendente de comer verduras crudas m\u00e1s all\u00e1 de las ensaladas. La calabaza es una fruta que podemos disfrutar durante todo el a\u00f1o. A lo largo de las estaciones del a\u00f1o, encontraremos diferentes versiones de esta familia de m\u00e1s de 860 variedades. Las calabazas de verano... Me encanta cocinar con ingredientes de diferentes cocinas del mundo; hacer mis propias versiones y obtener combinaciones que resalten lo mejor de cada cultura. Creo que en el mestizaje est\u00e1 la salsa de la vida,... Una mousse de pepino con cremosa leche de coco aromatizada con menta. Con toppings de hierbas frescas, finas tiras de pepino y cubitos de leche de coco; el resultado es una crema refrescante, saciante y... Las propias hortalizas pueden ser los recipientes ideales para presentar vuestros platos En la receta de hoy usaremos cerezas como alimento protagonista. Aunque nos han ense\u00f1ado de peque\u00f1os que la fruta se come al final de las comidas -como una especie de premio dulce-, lo cierto es... Es verano y nos apetecen platos frescos, hidratantes y llenos de color. Una de las mejores maneras para conseguirlo es potenciando los alimentos de temporada como la jud\u00eda verde, el tomate y el melocot\u00f3n, y... La remolacha es la base de hidrato de carbono del plato, acompa\u00f1ada de verduras crudas para hacer una ensalada refrescante, saciante, saludable, energ\u00e9tica y nutritiva ideal para los d\u00edas de calor. Descubre una harina sin gluten, muy rica en fibra, con grasas saludables, con bajo \u00edndice glic\u00e9mico, apta para cel\u00edacos y muy \u00fatil para preparar recetas veganas o paleo tanto crudas como horneadas. \u00a1S\u00ed! Ya est\u00e1n aqu\u00ed los refrescos sin aditivos artificiales, elaborados a base de fruta e ingredientes 100% org\u00e1nicos y aptos para vegetarianos y veganos. El k\u00e9fir de agua es una bebida fermentada elaborada con agua azucarada a la que se le a\u00f1aden cultivos de k\u00e9fir y frutas o infusiones para aromatizar. El cultivo de k\u00e9fir consume el az\u00facar, crece... Las vacaciones de verano son el momento ideal de adquirir nuevos h\u00e1bitos de vida saludables para intentar reforzar al m\u00e1ximo el organismo y deshacernos de las alteraciones que nos han acompa\u00f1ado durante el a\u00f1o. As\u00ed... La patata es el tub\u00e9rculo por excelencia. Es una fuente de carbohidratos f\u00e1cil de digerir y sin gluten. Si la dejamos en la nevera y la consumimos al d\u00eda siguiente obtendremos almid\u00f3n resistente: un superalimento para la... \u00bfSe puede disfrutar de un s\u00e1ndwich realmente delicioso y absolutamente saludable? \u00a1S\u00ed! Solo necesitamos pan de verdad, sabroso bac\u00f3n vegano, vegetales variados, salsa picante y un toque de parmesano vegano para tener una comida veraniega... En esta \u00e9poca del a\u00f1o, un s\u00edndrome muy recurrente es la diarrea del viajero. Con el cambio de agua y comida, el organismo se enfrenta a nuevas bacterias a las que puede no estar acostumbrado.... Ni refrescos ni bebidas isot\u00f3nicas artificiales. Este verano, tanto si sois deportistas como si no, hidrataros, refrescaros y disfrutad de esta magn\u00edfica y deliciosa fuente de potasio, baja en az\u00facares, rica en antioxidantes y 100%... Diremos adi\u00f3s al \" hangry \", esta combinaci\u00f3n de hungry y angry en ingl\u00e9s que significa ' hambriento ' y ' enfadado Eva Muerde La Manzana publica 'Paleo sin excusas', un libro electr\u00f3nico con cinco PDFs para aprenderlo todo sobre la dieta evolutiva. La pi\u00f1a tropical est\u00e1 presente en el mercado durante todo el a\u00f1o, pero es recomendable consumirla durante los meses de verano, ya que es una fruta refrescante. La pi\u00f1a tiene enzimas que ayudan a digerir las prote\u00ednas;... \u00bfQui\u00e9n no tiene la imagen en la cabeza de alguien que hace dieta comiendo una rama de apio? Es una verdura dif\u00edcil para mucha gente por su sabor amargo y fuerte, pero precisamente este sabor... El bacalao desmigado junto al mango hacen una combinaci\u00f3n fresca e ideal para servir como entrante en d\u00edas calurosos de verano. El extracto del t\u00e9 verde tiene muchos m\u00e1s beneficios de los que nos imaginamos. El primero que nos viene a la cabeza es el relacionado con la p\u00e9rdida de peso corporal, pero son muchos los... El verano ya est\u00e1 aqu\u00ed con sus desayunos tranquilos, eternos, con amigos o ni\u00f1os bajo un \u00e1rbol o una sombrilla en la terraza o jard\u00edn. Desayunos festivos que saben a gloria. Esta tarta es perfecta para... El calabac\u00edn es una hortaliza de verano muy hidratante y refrescante. Para beneficiaros de sus propiedades es mejor consumirlo crudo o al vapor. Es muy vers\u00e1til en la cocina: crudo lo pod\u00e9is hacer en forma de espaguetis,... Esta vez la Mareva Gillioz nos propone un plato sin gluten, buen\u00edsimo y saciante gracias a la fibra de los espaguetis de calabac\u00edn, las verduras y el coco rallado. En Iradier he tenido la sensaci\u00f3n de que me serv\u00edan lo que siempre pienso que deber\u00eda hacer un restaurante saludable: muchos platos con abundancia de vegetales en la carta, ensaladas atrevidas de mil sabores diferentes... \u00bfQu\u00e9 son exactamente los superalimentos? \u00bfQu\u00e9 cualidades tienen? Descubrid por qu\u00e9 las semillas de c\u00e1\u00f1amo, la hierba de trigo, la levadura nutricional y el cacao se consideran superalimentos. Una ensalada s\u00faper refrescante, arom\u00e1tica y extremadamente exuberante; as\u00ed es como definir\u00eda a su ingrediente principal, el mango, por su sabor carnoso, sabroso, refrescante y su aroma perfumado. Posee unas cualidades excelentes, un extraordinario sabor... Restaurantes y bares de todo el pa\u00eds contribuyen a luchar contra la desnutrici\u00f3n infantil destinando durante dos meses una peque\u00f1a parte del precio de determinados platos de su carta a la ONG. El ghee es un tipo de mantequilla clarificada proveniente de la cultura ayurveda, interesante por sus beneficios para la salud cardiovascular, sus efectos antiinflamatorios y su capacidad antioxidante, entre otras varias bondades. En la cocina,... Tal vez os sorprender\u00e1 descubrir esta variedad de arroz. Es la que contiene m\u00e1s prote\u00edna de todas, as\u00ed que resulta especialmente adecuada para la alimentaci\u00f3n de los ni\u00f1os y para preparar postres muy nutritivos. Los smoothie bowls completos son una forma ideal para sustituir de una vez por todas a los t\u00edpicos cereales con leche, que suelen ser refinados, contienen ingredientes innecesarios y no nos proporcionan los nutrientes que... El color rojo de la sand\u00eda es debido al licopeno, un pigmento con efectos anticancer\u00edgenos y cardioprotectores. hidratante, refrescante y protectora frente al envejecimiento es una fruta fant\u00e1stica para los meses de calor. \u00bfHab\u00e9is probado el gazpacho... \u00bfQui\u00e9n de nosotros no ha comido alguna vez en su vida por aburrimiento, nervios, tristeza o enojo? \u00bfQu\u00e9 podemos hacer para reducir la ansiedad y dejar de relacionarla con la alimentaci\u00f3n? Los consejos principales de... El calabac\u00edn es una hortaliza muy saludable siempre que la consumamos de temporada (verano), madurada al sol y ecol\u00f3gica. Contiene muchas vitaminas y antioxidantes que son beneficiosos para la vista, la piel y el pelo... Helados saludables en treinta segundos a partir de frutas congeladas, batidos verdes con todos sus fitonutrientes, sopas semicrudas y calientes en cinco minutos, salsas, pat\u00e9s de frutos secos, leches vegetales e incluso cosm\u00e9ticos naturales. Todo... Ahora que ya es verano y suben las temperaturas, seguro que apetece alg\u00fan dulce saludable para poder tomar fresquito en cualquier momento. Los mejores para toda la familia son los que est\u00e1n elaborados con fruta... Hoy os queremos presentar a los distribuidores oficiales del packaging del C\u00f3mo Como Festival: Pick D Pack, gracias a los cuales pudimos disponer de todo tipo de envases compostables para que los cocineros del festival... Est\u00e1 bien, tengo que reconocerlo... no es un desayuno, pero este granizado es un refrescante y maravilloso tentempi\u00e9 para media ma\u00f1ana o media tarde; un capricho ideal para regalarse u ofrecer en los d\u00edas de... Los usos de la menta son innumerables en todo el mundo. Gracias a sus propiedades medicinales y a su aroma refrescante tiene un lugar destacado tanto para tratar dolencias como para dar sabor a los platos dulces... Un carpaccio de calabaza y calabac\u00edn con ali\u00f1o de pistachos y albahaca; refrescante, crujiente, ligero y supervitaminado. \u00a1Este verano nuestra piel estar\u00e1 m\u00e1s protegida que nunca! Una receta f\u00e1cil y original; con dos hortalizas que,... Los buddha bowls consisten en combinar en un solo plato diferentes ingredientes de origen vegetal de forma que quede vistoso, con mucho color, texturas diferentes y, por supuesto, que sea nutritivo y tan completo para... Hay varias variedades de ar\u00e1ndanos, todas con un gran poder antioxidante que nos proteger\u00e1n del envejecimiento. Los rojos son un aliado para salud femenina; muy \u00fatiles en caso de infecciones de orina de repetici\u00f3n, ya que impiden... Muchos padres y madres cuidan mucho la nutrici\u00f3n de sus hijos y evitan alimentos con ingredientes artificiales o potencialmente da\u00f1inos porque consideran que pueden repercutir posteriormente en la salud de toda su vida. Sin embargo,... Todo lo que quer\u00edais saber sobre fuentes de hidratos de carbono m\u00e1s all\u00e1 de los cereales: tub\u00e9rculos y ra\u00edces, pero tambi\u00e9n verdura, hortalizas y fruta. La sand\u00eda es la fruta de verano con m\u00e1s propiedades hidratantes. Contiene vitaminas y antioxidantes que nos ayudan a afrontar el envejecimiento y en la prevenci\u00f3n de las enfermedades asociadas. \u00bfSab\u00edas que hacer helados saludables es posible? Hoy te traemos esta buena noticia y algo m\u00e1s: los socios de Etselquemenges podr\u00e1n tener el mejor recetario para realizarlos con un s\u00faper descuento. \u00bfTe lo contamos? La avena es un cereal muy interesante por su contenido en prote\u00ednas y betaglucanos, un tipo de fibra soluble que ayuda a disminuir el colesterol y que es beneficioso para la flora intestinal. Es genial empezar la comida con una ensalada de brotes verdes que incluya r\u00facula y otras verduras amargas como escarola, endibia o diente de le\u00f3n; tambi\u00e9n rabanitos, germinados y chucrut. Seg\u00fan la medicina tradicional china, los amargos... \"Me encanta encontrar la versi\u00f3n saludable de las recetas\" Esta ensalada es una aut\u00e9ntica fiesta de vitaminas para el cuerpo y \u00a1es s\u00faper reconfortante! Para m\u00ed, las recetas perfectas son aquellas que conectan lo f\u00edsico y lo emocional a partes iguales. Porque de nada... Todos huimos, en mayor o menor medida, de los aditivos en los alimentos que consumimos. Las pol\u00e9micas \"E\" pueden referirse a sustancias muy diversas y con utilidades de lo m\u00e1s variadas: espesantes, colorantes, emulsionantes, etc.... \u00a1No paran nunca! Los ni\u00f1os desbordan energ\u00eda y nos admiramos ante su capacidad para seguir activos durante horas. En buena parte es gracias a que son cuerpos j\u00f3venes y en crecimiento, pero el rendimiento f\u00edsico... Una barbacoa para gourmets, s\u00faper digestiva, picante y divertida, y con la que os lucir\u00e9is seguro en las comidas veraniegas. Acompa\u00f1adla con unas verduras al horno o a la plancha y ensaladas de colores, \u00a1y... Cuanto m\u00e1s protagonismo toma el sol, m\u00e1s conscientes somos de todos los defectos de la piel que durante la \u00e9poca de fr\u00edo han pasado desapercibidos: piel fl\u00e1cida, seca y poco brillante, manchas, piel de naranja,... El lino es un gran aliado contra el estre\u00f1imiento. Es tan sencillo como dejar en remojo toda la noche una cucharada sopera de esta semilla en un vaso de agua, que crear\u00e1 un muc\u00edlago, y por la... La lechuga es una hortaliza muy adecuada para la temporada de calor (primavera-verano) porque refresca el organismo, ayuda a digerir y relaja. Conviene consumirla siempre fresca y cultivada al aire libre y evitar comer de... Combatir para siempre la candidiasis es uno de los tratamientos m\u00e1s dif\u00edciles a seguir. Hay mucha constancia, paciencia y tratarlo desde diferentes puntos de vista. \u00bfQu\u00e9 hace realmente que una persona pueda eliminarla del todo? Con la llegada del verano, es mayor la necesidad de protegernos de la radiaci\u00f3n solar para evitar el fotoenvejecimiento cut\u00e1neo y la formaci\u00f3n de manchas causadas por el sol, pero a la vez la mayor\u00eda... \u00bfPor qu\u00e9 encontramos irresistibles las patatas fritas, los crocantes de caramelo y nueces, algunas galletas, a pesar de saber que no son buenos para la salud? \u00bfPor qu\u00e9 tenemos estas ansias inexplicables que a veces... El esp\u00e1rrago es una de las hortalizas t\u00edpicas de primavera, muy diur\u00e9tica y depurativa. Adem\u00e1s, es apta para una dieta baja en histamina. \u00bfSab\u00e9is que tambi\u00e9n mejora la salud hormonal? El t\u00e1ndem Pep Nogu\u00e9 y Xevi Verdaguer han... La famosa coleslaw, reversionada con hojas de col kale; una col con una abrumadora concentraci\u00f3n de nutrientes en cada una de sus hojas; una ensalada viva, llena de enzimas, clorofila, calcio, vitaminas C, A y... \u00bfYa conoc\u00e9is esta planta que nace en la India, Pakist\u00e1n y Sri Lanka y que ayuda a disminuir el estr\u00e9s, la ansiedad, la depresi\u00f3n y mejorar la calidad de vida en general? La tortilla de patata es de los platos m\u00e1s queridos en nuestra tierra y, si uno quiere empezar o continuar comiendo saludable, no tiene por qu\u00e9 renunciar a ella gracias a esta receta. Desde hace dos a\u00f1os, esta iniciativa de consumo local se est\u00e1 extendiendo en este pa\u00eds gracias a la labor de varios emprendedores, llamados Responsables de Colmenas. A trav\u00e9s de una plataforma organizada y un marco... La presencia excesiva de sal (cloruro de sodio) en la alimentaci\u00f3n eleva la tensi\u00f3n arterial de algunas personas y puede provocar problemas cardiovasculares. En la dieta macrobi\u00f3tica los alimentos fermentados y aderezados con sal, as\u00ed... \u00bfD\u00f3nde has estado todas esas veces en las que te he necesitado y, por no conocerte, me he abalanzado ante cualquier dulce sin ni siquiera pensar? Sin importar si eran dulces de panader\u00eda o paquetes... Tom\u00e0s Tarruella, responsable del grupo Tragaluz, puso en marcha hace tres a\u00f1os En compa\u00f1\u00eda de lobos, un nuevo grupo de restaurantes en el que ha querido seguir la misma l\u00ednea: locales y comidas con alegr\u00eda,... Seductoras, carnosas, ligeras y fragantes, \u00a1as\u00ed son las fresas y fresones! Deben su atrayente color rojo a los antocianos, unos pigmentos con potentes propiedades antioxidantes. Protegen el coraz\u00f3n y los vasos sangu\u00edneos; adem\u00e1s, son diur\u00e9ticas, desintoxicantes y anticancer\u00edgenas.... Con una original y adecuada combinaci\u00f3n de hierbas, flores, frutas y especies de todo tipo podemos conseguir fabulosas mezclas para infusionar con sabores intensos y efectos relajantes, estimulantes o reconfortantes. La receta de hoy es una versi\u00f3n divertida y diferente del cl\u00e1sico plato de patata y jud\u00eda hervida que quiere ense\u00f1ar que comer verdura tiene infinitas posibilidades, todas deliciosas, saludables, energ\u00e9ticas y m\u00e1s nutritivas que... A pesar de que comemos manzanas todo el a\u00f1o, el mejor momento para consumirlas es durante los meses de calor. Se trata de una fruta excelente para refrescar el h\u00edgado y la ves\u00edcula, y tambi\u00e9n... Les germinados son la esencia de la alimentaci\u00f3n viva, ya que son el embri\u00f3n de futuras plantas. Son ideales para consumir en primavera, gracias a su poder depurativo, y tambi\u00e9n en verano, por su naturaleza fresca. Son... Incluir vegetales crudos en la alimentaci\u00f3n diaria es fundamental para una buena salud, ya que nos aportan una gran cantidad de vitaminas, minerales, oligoelementos, enzimas, fibra, antioxidantes y otras sustancias fitoqu\u00edmicas. \"No se pueden alimentar igual los deportistas de fuerza que los de resistencia\" El equilibrio de las energ\u00edas yin y yang y de los cinco elementos son las bases de la filosof\u00eda japonesa macrobi\u00f3tica, una forma de vida que entiende la alimentaci\u00f3n como la gran aliada del equilibrio... Una crema de apio, aguacate, ajo, manzana y lim\u00f3n, reguladora, cremosa, deliciosa y saciante. Para combinar con crudit\u00e9s de verduras o crackers de cereales o sola, con unos toppings crujientes. \u00a1Especial operaci\u00f3n bikini! Porque es... Cada vez hay m\u00e1s personas que desean hacerse vegetarianas o veganas. De todas formas, no todo el mundo lo hace de la manera correcta y despu\u00e9s llega el cansancio, los dolores de cabeza o los... Si eres mujer en edad f\u00e9rtil es posible que tengas las necesidades de hierro un poco aumentadas y puede ser que a menudo est\u00e9s \"baja de hierro\", a pesar de tomar alimentos y suplementos. En... La ortiga es una \"mala hierba\" interesant\u00edsima que nos ayudar\u00e1 a depurar el h\u00edgado y a disminuir la astenia primaveral. Cruda produce urticaria, y cocinada o batida es medicinal. Deliciosa en sopa, pero tambi\u00e9n en tortilla o simplemente... \u00bfOs gusta la comida muy picante? \u00bfSobre todo ahora en primavera? \u00bfCre\u00e9is que mejora algunos platos que prepar\u00e1is? Leed lo que el doctor Jorge P\u00e9rez-Calvo me cont\u00f3 el d\u00eda que le pregunt\u00e9 por los condimentos... Esta semana os presentamos el seit\u00e1n, la prote\u00edna vegetal por excelencia. Es f\u00e1cil de cocinar, muy vers\u00e1til y muy sabroso. Eso s\u00ed, los cel\u00edacos ni olerlo, porque es puro gluten de trigo. El resto pod\u00e9is... Abdulkalam Shamsuddin es investigador de la Facultad de Medicina de Maryland. Lleva treinta a\u00f1os (1986) estudiando una sustancia (hexafosfato de inositol, el IP6) que se encuentra en la tierra, gracias a lo que la ingerimos... Una manera deliciosa de alcalinizar, depurar y nutrir nuestras c\u00e9lulas. Este batido que podr\u00e9is preparar en tan s\u00f3lo cinco minutos os dejar\u00e1 bien seguro una gran sonrisa en la cara. \u00bfY por qu\u00e9? Pues porque... Hoy prepararemos una mayonesa que es una maravilla, muy alcalinizante y densa en nutrientes, que podemos preparar en grandes cantidades y guardar en la nevera durante d\u00edas para a\u00f1adir a las ensaladas cuando nos apetezca.... Ahora que ha llegado la primavera y que pronto empezar\u00e1 el verano es un momento ideal para dedicar especial atenci\u00f3n no s\u00f3lo a la depuraci\u00f3n estacional, sino a la salud de la piel, y fortalecerla... Sin efectos secundarios, resacas o dolores de est\u00f3mago. Con c\u00f3cteles a base de vegetales se pueden conseguir copas deliciosas, elegantes y san\u00edsimas. Solo hace falta un buen extractor de zumos y dar con la receta... La c\u00farcuma es una de las especias m\u00e1s saludables que existen. Se conoce y usa desde tiempo inmemorial (hay documentos que hablan de su uso desde 350 a. de C.) como condimento y de su... El curry es un plato muy t\u00edpico en \u00e9pocas fr\u00edas que calienta el organismo y lo activa gracias a las especias picantes que lo caracterizan. Si lo tomamos en \u00e9pocas menos fr\u00edas, nos puede proporcionar... La quinoa es un pseudocereal s\u00faper nutritivo, muy \u00fatil para deportistas, ni\u00f1os o personas desgastadas que necesitan una dosis de energ\u00eda extra. Tiene prote\u00edna completa, ya que contiene todos los amino\u00e1cidos esenciales y es rica en minerales... Desde hace ya alg\u00fan tiempo se est\u00e1n dando a conocer en nuestras tiendas y herbolarios diferentes gamas de pat\u00e9s vegetales como alternativa saludable y deliciosa a los pat\u00e9s tradicionales elaborados con ingredientes y derivados c\u00e1rnicos. Una de las preocupaciones m\u00e1s comunes a la hora de iniciar una dieta vegana es no saber si se ingieren las prote\u00ednas suficientes. Por eso es importante tener claro qu\u00e9 alimentos son una buena fuente... S\u00ed, s\u00ed, la mejor! Porque est\u00e1 hecha con una combinaci\u00f3n de ingredientes sabrosos, es s\u00faper f\u00e1cil de cocinar y lo mejor: es muy saludable, energ\u00e9tica, digestiva, vegana, no tiene gluten... \u00bfNo tom\u00e1is l\u00e1cteos y os preocupa el calcio? Tomad una cucharada diaria de s\u00e9samo molido (23 g), que contiene el calcio de un vaso de leche. Lo pod\u00e9is a\u00f1adir encima de las ensaladas, verdura, como topping de... \u00bfPodemos mejorar nuestra salud incorporando batidos verdes a la dieta? \u00a1Por supuesto! De hecho es una de las mejores formas de incrementar el verde crudo y, por lo tanto, alimentos ricos en clorofila, minerales, enzimas,... \"Se me ha metido en la cabeza hacer panes con mucha fibra\" Es una receta que perfectamente puede ser un plato \u00fanico por la noche: tiene verdura de hoja verde, grasas saludables, prote\u00edna, vitaminas, minerales y un efecto probi\u00f3tico. Pero tambi\u00e9n se podr\u00eda acompa\u00f1ar de un poco... Si deseamos que el futuro beb\u00e9 tenga una mente \u00e1gil y despierta, debemos tomas medidas lo m\u00e1s pronto posible. Los \u00e1cidos grasos y el yodo son nutrientes claves en el desarrollo del cerebro del peque\u00f1o... Esta semana os proponemos que incorpor\u00e9is un cereal nuevo a vuestra despensa. Su nombre es \"kamut\", y de nuevo no tiene nada: proviene originalmente de Egipto y es una variedad de trigo antigua y repleta... Una nueva marca de alimentaci\u00f3n infantil, Biotitos, elabora los primeros pur\u00e9s frescos y ecol\u00f3gicos que conservan todos los nutrientes durante cinco semanas gracias a una innovadora t\u00e9cnica que mantiene todos los nutrientes. Los bocadillos son un recurso muy utilizado porque son muy r\u00e1pidos de preparar y son f\u00e1ciles de transportar y consumir, pero es muy importante tener en cuenta qu\u00e9 ingredientes usamos, ya que en funci\u00f3n de... Este aceite es el resultado de una modificaci\u00f3n gen\u00e9tica de una variedad de semillas de girasol que hace que la composici\u00f3n cambie y sea rico en \u00e1cido oleico monoinsaturado y omega -9, haci\u00e9ndolo m\u00e1s estable... Gran parte de los tampones y compresas est\u00e1n elaborados con pl\u00e1stico, celulosas, viscosas y otros productos petroqu\u00edmicos que la piel sensible de muchas mujeres no tolera y que pueden llegar a afectar su bienestar. Una... El perejil es una hierba arom\u00e1tica y se utiliza, especialmente, como elemento decorativo. M\u00e1s all\u00e1 de eso, a\u00f1adir perejil a los platos facilita la digesti\u00f3n y nos aporta minerales, entre los cuales tenemos hierro y... Mientras algunos aseguran que la leche de vaca es uno de los alimentos con m\u00e1s prote\u00ednas que pueden producir alergia a los humanos, otros comentan que no hay ning\u00fan estudio cient\u00edfico que lo pruebe, pero... La remolacha es una ra\u00edz muy recomendada en caso de anemia gracias a su betala\u00edna (pigmento p\u00farpura) que estimula la formaci\u00f3n de gl\u00f3bulos rojos. Adem\u00e1s, tiene hierro, folatos y vitamina C, que tambi\u00e9n ayudar\u00e1n a... Esta semana nuestro chef Bernard Benbassat nos trae una deliciosa ensalada, f\u00e1cil y refrescante para los primeros d\u00edas de primavera. Descubrimos las propiedades y beneficios del alga cochayuyo, con caracter\u00edsticas de sabor y textura bastante diferentes al resto de verduras marinas. Secada, tiene un olor a mar penetrante que se diluye enseguida que la hidratamos... Filtramos alrededor de 15.000 litros de aire al d\u00eda. Mayoritariamente, mediante la respiraci\u00f3n a trav\u00e9s de los pulmones. Somos seres vivos en permanente interacci\u00f3n con todo aquello que nos rodea. Todos los orificios de nuestro... Una de las claves para tener \u00e9xito en la alimentaci\u00f3n saludable es saber hacer desayunos, comidas, snacks... que sean sumamente tentadores y deliciosos en sabor. Si adem\u00e1s son r\u00e1pidos de hacer, f\u00e1ciles de digerir, con... Ahora que vuelve la primavera, llega la fiebre de dietas detox y operaciones biquini que nos prometen perder peso y eliminar las toxinas acumuladas durante los excesos del invierno o, incluso, durante toda una vida... Uno de los barrios m\u00e1s modernos y originales de Barcelona ya tiene una tienda de zumos verdes funcionando a pleno rendimiento. Peque\u00f1a, pero con mucha variedad de opciones y un servicio impecable. Ya se termina la temporada de alcachofas, as\u00ed que no perd\u00e1is la oportunidad de disfrutarlas al horno, guisadas, a la plancha, rellenas o en crema de verduras. Las alcachofas son depurativas, diur\u00e9ticas y regulan el tr\u00e1nsito intestinal.... \"No creo en dietas radicales y soy poco amigo de los fanatismos\" \u00bfSab\u00edais que las fresas tienen sustancias beneficiosas para el coraz\u00f3n tal y como, curiosamente, nos sugieren su forma y color? \u00bfSab\u00edais que tambi\u00e9n nos pueden ayudar a prevenir el envejecimiento, a tonificar los ri\u00f1ones y... Empezar a comer saludable implica incluir mucha verdura y hortalizas en el plato, y se puede hacer de una forma de lo m\u00e1s deliciosa. La protagonista absoluta de esta receta es la coliflor, una verdura... \u00bfTe imaginas coger varios d\u00edas de retiro de la rutina diaria, junto al mar y sin m\u00e1s obligaciones que cuidar cuerpo y mente? El ayuno terap\u00e9utico propone un programa de desintoxicaci\u00f3n intensivo y controlado m\u00e9dicamente... S\u00ed, por qu\u00e9 no; un buen pur\u00e9 de patatas siempre apetece. Para m\u00ed, es como un \"nido de amor\", por su textura amorosa, porque da a los platos un acompa\u00f1amiento delicioso y porque seguro que... \u00bfEs bueno tomar antioxidantes en exceso? \u00bfSon todos buenos? deber\u00edamos tomar? Hay algunos s\u00edntomas que nos avisan de una mala adaptaci\u00f3n ante el inicio de la primavera, pueden indicar que el cuerpo intenta eliminar las toxinas que se han ido acumulando durante el invierno. \u00bfQuieres saber... Este pseudocereal destaca por tener muchos nutrientes, en especial hidratos de carbono de asimilaci\u00f3n lenta, amino\u00e1cidos, vitaminas y minerales. Su gran versatilidad en la cocina y su sabor delicado la har\u00e1n un indispensable en vuestra... Cuando las valerianas, las tilas y las melatoninas no funcionan... \u00bfqu\u00e9 le pasa al cuerpo por la noche? \u00bfPor qu\u00e9 no puedo dormir bien? En la lista de productos que podemos encontrar en las tiendas de alimentaci\u00f3n natural y ecol\u00f3gica en los \u00faltimos a\u00f1os se han a\u00f1adido los productos hechos con granos de cereales germinados. \u00bfSab\u00edais que el t\u00e9 matcha tiene sesenta veces m\u00e1s antioxidantes que las espinacas?\u00bfY veinte veces m\u00e1s que las frutas silvestres o la granada? De hecho, una taza de t\u00e9 matcha tiene diez veces m\u00e1s poder... Muy usado por la medicina tradicional china, act\u00faa principalmente sobre sistema digestivo y circulatorio. Adem\u00e1s, es un gran aliado para combatir mareos y n\u00e1useas tanto si vais de viaje como si est\u00e1is embarazadas. \u00bfC\u00f3mo se puede tomar?... Con el objetivo de satisfacer todos los paladares, ya sean vegetarianos , veganos, flexitariana u omn\u00edvoros, as\u00ed como al\u00e9rgicos, intolerantes o sensibles al gluten, Septiembre sirve comida sana y platos llenos de color bas\u00e1ndose en... Una forma original y divertida de presentar tres cremas de verduras. Una receta llena de color, de sabores y de vitaminas , que pide dedicaci\u00f3n y una cierta paciencia pero que proporciona un magn\u00edfico resultado. Para elaborar platos creativos e innovadores no hay complicarse la vida, muchas veces s\u00f3lo hace falta dar un giro a las preparaciones de siempre. En este caso, la receta de hoy os muestra una manera... La dieta pegan es un tipo de alimentaci\u00f3n dise\u00f1ada por el doctor Hyman que, gracias a su acci\u00f3n antiinflamatoria y reguladora del az\u00facar en sangre, ayuda a perder peso, a disminuir la ansiedad y el... El s\u00edndrome de Prader-Willi hace que los ni\u00f1os, y los adultos, coman impulsivamente porque no tienen la gl\u00e1ndula de la saciedad. Por ello, es necesario educar en unos buenos -y estrictos- h\u00e1bitos alimentarios. Tempeh, miso, azuki ... todo es muy interesante, pero hoy nos ocupamos de un alimento mucho menos sofisticado, m\u00e1s humilde, que crece bajo tierra y que forma parte de nuestra dieta habitual: la cebolla. Las semillas de ch\u00eda son un superalimento precolombino ya valorado por mayas y aztecas. Hoy en d\u00eda sabemos que destacan porque contienen much\u00edsimo omega-3; de hecho \u00a1tienen la mayor concentraci\u00f3n del mundo vegetal de omega-3! Adem\u00e1s, tienen... La socca es originaria del sur de Francia; son unos creps hechos con harina de garbanzos, agua y sal. Resultan un \"veh\u00edculo\" delicioso, nutritivo y apto para todos los p\u00fablicos, para incluir m\u00e1s verdes frescos... \u00bfQuieres saber cu\u00e1les son las causas de una menarqu\u00eda avanzada? \u00a1Trinitat Gilbert nos lo explica! Si ten\u00e9is la costumbre de leer las etiquetas de los productos, es posible que hay\u00e1is topado con este nombre largo y dif\u00edcil de pronunciar: fructooligosac\u00e1ridos (FOS, en su forma abreviada). La palabra se entiende m\u00e1s... Algunos ya me conoc\u00e9is por la entrevista que me hicieron en esta misma revista y en la que hablaba de mi especialidad en el tratamiento y apoyo en fertilidad y trastornos menstruales, y de lo... Nunca est\u00e1n quietos, act\u00faan sin pensar, les cuesta estar atentos y terminar sus tareas... Estos son algunos de los s\u00edntomas de lo que hoy en d\u00eda se conoce con las siglas TDAH (trastorno por d\u00e9ficit... Las legumbres se consideran las hermanas pobres de la cocina, pero lo cierto es que son verdaderos tesoros gastron\u00f3micos y, sobre todo, nutricionales. Los garbanzos son especialmente buenos para las personas con problemas cardiovasculares, colesterol... \u00bfSabes que la contaminaci\u00f3n ambiental reduce los niveles de vitamina C y E? Una forma sana y equilibrada de comer pasta de la mano de nuestro chef Bernard Benbassat. Esta receta incorpora ingredientes de temporada, frescos y nutritivos. Esta receta es una evidencia clar\u00edsima que comer de manera saludable, sabrosa, vistosa, divertida y placentera no est\u00e1 re\u00f1ido. Todos los ingredientes de esta receta son crudos, sin procesar, sin refinar, totalmente naturales, saludables 100%,... Uno de cada cinco alumnos de primaria bebe cada d\u00eda una bebida con cafe\u00edna que lo mantiene despierto m\u00e1s horas durante el d\u00eda y que es la causa del sue\u00f1o que tiene el d\u00eda siguiente... La dietista y cocinera Anna Grau nos presenta el Kombu, el primer restaurante de Sant Cugat con una clara l\u00ednea ecol\u00f3gica y saludable. Se encuentra cerca del mercado Per Sant, en un local c\u00e1lido y... Las cremas de frutos secos son perfectas para tomar en el desayuno o la merienda; es m\u00e1s, son ideales como alternativa, por ejemplo, a la mantequilla en tostadas y galletas. Su incre\u00edble textura es perfecta... \u00bfColesterol? \u00bfProblemas card\u00edacos? \u00bfInflamaci\u00f3n? \u00bfProblemas con la tensi\u00f3n? Estos son solo algunos del muchos problemas que la avena contribuye a mejorar. Se trata de un cereal energ\u00e9tico, muy nutritivo, rico en \u00e1cidos grasos esenciales y... Mucha gente diagnosticada de enfermedad cel\u00edaca a menudo pierde peso cuando elimina el gluten de su dieta, pero la verdad es que no siempre es as\u00ed. De hecho, a algunas personas les pasa m\u00e1s bien... Los cocineros que buscan alternativas a las ollas y sartenes antiadherentes a menudo se encuentran con obst\u00e1culos. El acero inoxidable, que parece ser la alternativa m\u00e1s saludable, es caro, y no se presta bien al... Podr\u00eda definir mi cocina como \"la morada de mi coraz\u00f3n\"; y seg\u00fan la MTC (medicina tradicional china) la morada del coraz\u00f3n representa al shen o esp\u00edritu, una de la formas de energ\u00eda que gobiernan nuestro... El trigo sarraceno, adem\u00e1s de ser una fuente \u00f3ptima de prote\u00ednas y estar libre de gluten, es de los ingredientes m\u00e1s vers\u00e1tiles que tenemos. Situado en pleno centro de Matar\u00f3, muy cerca de la bas\u00edlica de Santa Mar\u00eda, la Cuina del Cel es un cl\u00e1sico de la ciudad y un referente de la cocina vegetariana \u00bfQu\u00e9 hac\u00e9is cuando a vuestro hijo se le ha ca\u00eddo la comida al suelo? \u00bfSopl\u00e1is y se \u00bfEs... El jengibre es una planta excelente \u2014para ser exactos, su ra\u00edz\u2014, con numerosos usos culinarios y, sobre todo, con muchas aplicaciones medicinales. De hecho, es tan potente que es mejor no consumirlo en exceso porque... Una de las dificultades que los cel\u00edacos se encuentran a la hora de ir a comprar es el hecho de tener que decidir las harinas adecuadas para elaborar pan, reposter\u00eda, rebozados o espesar salsas. \u00bfCu\u00e1les... Fr\u00eda en ensaladas o como alternativa al arroz con verduras es la forma m\u00e1s habitual de consumir qu\u00ednoa. \u00bfPero sab\u00edas que tambi\u00e9n puedes disfrutar de todas sus propiedades y sabor en su versi\u00f3n l\u00edquida como... Aunque los tomates no son producto de temporada en invierno, es una tradici\u00f3n muy mediterr\u00e1nea secarlos para guardarlos durante largas temporadas y consumirlos rehidratados cuando queramos. Saludable, respetuosa con el medio ambiente, consciente y sostenible,... Hace solamente a\u00f1o y medio que ha abierto las puertas pero ya pretende consolidarse no solo como un restaurante de calidad sino tambi\u00e9n como un centro de difusi\u00f3n de los beneficios de la dieta vegetariana. Esta semana Bernard Benbassat te trae un delicioso snack que incluye alimentos muy saludables. Si no sabes lo que es el pan \u00e1cimo \u00a1te invitamos a descubrirlo! \u00bfSab\u00edas que la lactancia ralentiza la aparici\u00f3n de la celiaqu\u00eda hasta muchos a\u00f1os despu\u00e9s de haber terminado el per\u00edodo de amamantamiento? \u00a1Trinitat Gilbert nos lo explica! A la hora de hacer la compra solemos buscar la mejor oferta, el precio m\u00e1s econ\u00f3mico sin plantearnos ni por un instante si es bueno o no para la salud. \u00bfQuieres saber cu\u00e1les son los... El objetivo de la quimioprevenci\u00f3n natural es prevenir que ciertas sustancias carcinog\u00e9nicas lleguen a determinados lugares diana en el organismo, evitar que se activen e impedir que interact\u00faen con el ADN, el ARN y las... \u00bfCu\u00e1l es el motivo o suma de motivos que hace que te cueste tanto perder peso? Te ayudamos a revisarlos todos, analizarlos y ver si puedes empezar a hacer peque\u00f1os cambios que quiz\u00e1s no hab\u00edas... \u00bfSab\u00edas que la hormona del crecimiento se desprende mientras duermen? Por ese motivo es importante que la alimentaci\u00f3n no los active o estimule; una cena ideal puede estar compuesta de cereales integrales, legumbres, verduras al... Sucede a menudo: hab\u00e9is probado el miso en un restaurante japon\u00e9s y os ha gustado, as\u00ed que decid\u00eds comprarlo para haceros sopitas en casa, pero no sab\u00e9is qu\u00e9 aspecto tiene ni d\u00f3nde comprarlo. Os explicamos d\u00f3nde... Creer que cuanto m\u00e1s gorda es la criatura m\u00e1s sana est\u00e1 suele ser com\u00fan entre las abuelas, sin embargo, eso puede provocar grandes desequilibrios alimenticios en los m\u00e1s peque\u00f1os. Esta semana Bernard Benbassat te trae fruta asada que puede substituir a los postres habituales. Si tienes dificultad para digerir alimentos crudos o si no quieres renunciar a la fruta despu\u00e9s de comer \u00a1esta es... Ir a comer y cenar fuera de casa es toda una aventura si sois, como digo yo, healthy foodies, es decir, que os gusta comer bien y sano. Bueno y sano son dos conceptos dif\u00edciles... Gracias a las semillas de ch\u00eda, este batido es rico en grasas y prote\u00ednas de la mejor calidad, es una fuente \u00f3ptima de \u00e1cidos grasos omega-3 (un vaso tiene la cantidad diaria recomendada y adem\u00e1s... En caso de anemia o de falta de calcio, y tambi\u00e9n para enfermedades inmunitarias como la enfermedad de Crohn y la colitis ulcerosa, la leche de yegua se est\u00e1 convirtiendo en un referente. Los mismos... \u00daltimamente han aparecido diversas investigaciones que tienen los ar\u00e1ndanos o mirtilos como objeto de estudio. Las m\u00e1s recientes nos hablan de su gran poder antioxidante, pero tambi\u00e9n destacan la acci\u00f3n beneficiosa que ejercen sobre la... Las mandarinas son unas frutas de temporada que asociamos principalmente a un aporte de vitamina C. Pero lo que no sabemos realmente es que son otros muchos los beneficios que pueden aportarnos estas peque\u00f1as \"golosinas\"... Los superalimentos y las semillas en todos sus formatos son los grandes triunfadores de la Feria Biofach de este a\u00f1o. La feria de agricultura org\u00e1nica... La harina ecol\u00f3gica, el agua y la levadura madre son la trilog\u00eda m\u00e1gica a la hora de hacer un buen pan. Los panaderos explican c\u00f3mo han conseguido hacer panes y dulces ecol\u00f3gicos a pesar de... Verduras excelsas, elevadas a la categor\u00eda de esmeraldas o maravillas comestibles. Es as\u00ed como las trata el cocinero Xavier Pellicer, en el restaurante Celer\u00ed, donde tambi\u00e9n cocina carne. Todo ecol\u00f3gico y sostenible. Y de temporada. \u00bfCu\u00e1ntas veces al d\u00eda escuchamos la palabra estr\u00e9s? \u00bfQu\u00e9 significa y c\u00f3mo podemos hacerle frente? \u00bfQu\u00e9 suplementos nutricionales y herb\u00e1ceos pueden complementar nuestra dieta antiestr\u00e9s? Comer dulce en exceso puede ser negativo para la salud de los m\u00e1s peque\u00f1os ya que consigue que se evadan, desconecten y est\u00e9n m\u00e1s nerviosos. Proponemos concentrarnos en una de las cocciones m\u00e1s saludables, el vapor. Empezaremos con una sugerencia: si te apasionan los cal\u00e7ots, \u00a1no hace falta que esperes a encontrarte con el grupo! Haz tu cal\u00e7otada en casa,... La remolacha no puede faltar en un men\u00fa saludable, porque es rica en vitaminas y minerales amigos de nuestra salud y belleza, en una combinaci\u00f3n \u00fanica que pone en marcha un agente prodesintoxicante en nuestro... El salm\u00f3n es muy nutritivo y es rico en grasas esenciales buenas para el cerebro y para el coraz\u00f3n. Siempre mejor escoger salm\u00f3n salvaje frente al de piscifactor\u00eda por tener un valor nutritivo m\u00e1s elevado. \"No hay mejor manera de entender el proceso de fermentaci\u00f3n de una masa que a trav\u00e9s del cuerpo\" Bernard Benbassat nos prepara una infusi\u00f3n deliciosa muy recomendable para personas con digestiones lentas y pesadas. El sabor es sabroso gracias al an\u00eds verde estrellado, la canela, el jengibre y el regaliz. Un gran esfuerzo merece una buena recompensa. Esto vale tambi\u00e9n para tu alimentaci\u00f3n, y a\u00fan m\u00e1s si acabas de poner tu cuerpo a cien. Despu\u00e9s de una sesi\u00f3n de entrenamiento debes restablecerte, y por ello... Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), el concepto de salud se define como el estado de bienestar f\u00edsico, mental y social. Muchos de nosotros creemos que una alimentaci\u00f3n equilibrada se basa solo en... \u00bfHacer que vuestros hijos coman es uno de vuestros mayores retos? Colin Griffith explica las posibles causas y propone un tratamiento alternativo basado en la homeopat\u00eda. Este desayuno es perfecto para ni\u00f1os y tambi\u00e9n para adultos que busquen un desayuno energ\u00e9tico, completo, rico en prote\u00ednas, f\u00e1cil de digerir y que ofrezca energ\u00eda duradera. Los productos y las dietas gluten free ('sin gluten') son una de las tendencias actuales en el sector de la alimentaci\u00f3n, la diet\u00e9tica y la nutrici\u00f3n. Y es que la incidencia de trastornos relacionados con... Ha llegado la hora de descubrir este cereal de origen azteca, rico en prote\u00ednas, vitamina C, A, fibra y calcio. Si practic\u00e1is deporte de alto rendimiento y lo integr\u00e1is a vuestra dieta, notar\u00e9is los efectos... De arroz, de avena, de mijo, de coco, de espelta o de soja. Las cremas vegetales son productos veganos, sin lactosa y sin colesterol, que enriquecen los platos con cuerpo y sabor sin cargarlos con... Cuando llega el invierno, tambi\u00e9n llegan los tiempos de prejuicios y excusas a la hora de comer crudo. Para m\u00ed es la \u00e9poca del a\u00f1o en que m\u00e1s gente me pregunta c\u00f3mo se puede soportar... \u00bfCu\u00e1les son los platos t\u00edpicos m\u00e1s famosos del mundo? Si nos ponemos a pensar, analizamos los miles de men\u00fas y cartas que hemos le\u00eddo a lo largo de nuestra vida y echamos un vistazo a las... En Soycomocomo hemos hablado largo y tendido de los beneficios del aceite de coco. Hoy, queremos resumir algunas dudas de nuestros lectores acerca de su uso y manipulaci\u00f3n. Esta semana Bernard nos prepara un plato delicioso de pasta integral que contiene fibra, vitaminas y minerales acompa\u00f1ado de mejillones que aportan un sabor marinero y tambi\u00e9n un alto contenido de yodo que nos ayudar\u00e1... Las ventajas de la lactancia materna son numerosas tanto para el beb\u00e9 como para la madre. Es la mejor fuente de nutrici\u00f3n para un reci\u00e9n nacido ya que muchos de los componentes que tiene ayudan... La mala alimentaci\u00f3n est\u00e1 provocando que las criaturas empiecen a tener patolog\u00edas de adultos, asegura el m\u00e9dico naturista Pedro R\u00f3denas L\u00f3pez. \u00bfAcumulas grasa en la barriga? \u00bfC\u00f3mo han salido tus \u00faltimas anal\u00edticas de sangre? \u00bfTienes la presi\u00f3n arterial alta? El cuerpo nos avisa de muchas maneras diferentes de que el metabolismo puede empezar a estar alterado.... Parece una verdura humilde, pero est\u00e1 cargada de nutrientes fundamentales para nuestro organismo, sobre todo minerales como el calcio o el potasio y vitaminas como la C o la A. Es ideal para dietas depurativas,... Si tienes una terraza, un balc\u00f3n o un espacio luminoso puedes intentar aprovecharlo para crear tu propio huerto urbano. \u00a1Te explicamos los primeros pasos! Por primera vez a nivel mundial, cinco mujeres espa\u00f1olas, que han padecido c\u00e1ncer, han coronado juntas la cima del monte m\u00e1s alto de \u00c1frica, el Kilimanjaro. Comer bien es belleza y salud. El m\u00e9dico de la antigua Grecia, Hip\u00f3crates, aconsej\u00f3 que los alimentos fueran nuestra medicina. Y el consejo es, todav\u00eda hoy, vigente. El primer paso para conseguirlo es comer productos... Esta semana Jordina Casademunt nos explica la visi\u00f3n que tiene la medicina oriental sobre el estre\u00f1imiento; distingue dos desequilibrios del cuerpo diferentes que deben abordarse tambi\u00e9n de manera diferente. \u00bfBusc\u00e1is un nuevo prop\u00f3sito saludable para este a\u00f1o? A\u00f1adid t\u00e9 verde a vuestra dieta y gozad de todos los beneficios que seg\u00fan la medicina tradicional china nos aporta esta deliciosa bebida caliente. La raz\u00f3n es la siguiente: la mucosa del olfato y del gusto de las embarazadas se modifica, por eso sienten mucho m\u00e1s los olores y los sabores; por consiguiente, saborean m\u00e1s los alimentos, y, m\u00e1s... Nos lo explica la doctora Conchita Mir, especializada en medicina biol\u00f3gica y antienvejecimiento. Esta semilla es formidable en todos los sentidos. De entrada, porque contiene una multitud de nutrientes (amino\u00e1cidos, grasas, vitaminas y minerales), pero tambi\u00e9n porque todos estos nutrientes act\u00faan en armon\u00eda y tienen efectos muy beneficiosos... El huevo es un ingrediente b\u00e1sico en la cocina gracias a su versatilidad, al caracter\u00edstico sabor que aporta a los platos y a su capacidad espumante, emulsionante y coagulante. Hoy descubriremos diferentes preparaciones que son... La remolacha es una ra\u00edz de un color p\u00farpura que a menudo enamora a todas las mujeres. Yo, al menos, me maravillo cada vez que la utilizo. Me fascina ver como su precioso color decora... \u00bfPadeces alg\u00fan tipo de intolerancia o simplemente prefieres descubrir nuevas fuentes de calcio? Trinitat Gilbert te ofrece algunas alternativas. Esta semana la chef Montse Vallory te ense\u00f1a a preparar una crema remineralizante indicada para todas las edades, especialmente si se quieren reforzar los huesos. La respuesta: ambas tienen muchas propiedades nutricionales, pero es interesante conocerlas a fondo para saber qu\u00e9 nos ir\u00e1 mejor. 100% vegetales, deliciosas, f\u00e1ciles y sin gluten. La colaboradora y bloguera de alimentaci\u00f3n saludable nos sorprende con un libro digital cargado de recetas de cuchara para alcalinizarnos, depurarnos, calentarnos o reconfortarnos y poder garantizar un... Este alimento tiene innumerables propiedades nutricionales favorables para la salud de los m\u00e1s peque\u00f1os y los m\u00e1s grandes. Es necesario ampliar la mirada que rodea el mundo de la cocina saludable. Hay un mont\u00f3n de medios dedicados a hablar de los ingredientes, de las cocciones y de los utensilios con que cocinamos. En... La importancia de la alimentaci\u00f3n saludable est\u00e1 comprobada, por estudios cient\u00edficos, que aseguran que previene entre un 60 y un 70% la aparici\u00f3n de la enfermedad. El relleno de la calabaza es solo verdura y levadura nutricional para hacerla bien ligera y a la vez muy sabrosa, teniendo en cuenta que es una receta para cenar y que queremos aligerar la... Si quieres tomar la decisi\u00f3n adecuada f\u00edjate en la calidad del producto y en los tratamientos que ha recibido, o no, previamente. El concepto de nutrici\u00f3n est\u00e1 cambiando. Ya no se habla de una alimentaci\u00f3n adecuada, sino \u00f3ptima para conseguir el bienestar f\u00edsico y mental, incluso ayudar en la prevenci\u00f3n y reducci\u00f3n del riesgo de padecer enfermedades... Esta semana Montse Vallory nos propone caballa con escabeche de lim\u00f3n. Un plato refrescante, ligero y buen\u00edsimo. \u00bfSabes que las dietas ricas en prote\u00ednas proporcionan mayor sensaci\u00f3n de saciedad? o \u00bfcu\u00e1les son las combinaciones b\u00e1sicas de legumbres y cereales? Te damos algunas claves para incorporar estos alimentos a la dieta de los... Si los batidos, los zumos y los porridges no te convencen o no te sacian lo suficiente, puede que eches de menos masticar y crujir. \u00bfPor qu\u00e9? Porqu\u00e9 la comida es un placer multisensorial que... Si alguna vez te has hecho esta pregunta aqu\u00ed tienes la respuesta. Te damos las claves para elegir aquellos alimentos que deben ser ecol\u00f3gicos. Adelgazar y mantenerse en el peso deseado puede ser m\u00e1s f\u00e1cil gracias a los principios de la macrobi\u00f3tica. Por norma general, los que siguen esta dieta pesan lo que deben pesar, puesto que, adem\u00e1s de... \"\u00bfPor qu\u00e9 compramos un pan de pay\u00e9s entero, si siempre sobra?\" A todos nos gusta disfrutar de un dulce en buena compa\u00f1\u00eda. Pero si aparte de buena compa\u00f1\u00eda podemos tener un buen dulce, a\u00fan mejor, \u00bfverdad? Por eso te propongo una receta de rosc\u00f3n de Reyes que... Las escribe Michael Pollan en su libro. Te hacemos un resumen. La dieta juega un papel clave en el mantenimiento de la salud de la vista. Te damos algunos consejos para unos ojos saludables. Como ver\u00e1s estas barritas de cereales son una opci\u00f3n fant\u00e1stica para almorzar, para merendar o para disfrutar de un alimento sin az\u00facar y plenamente saludable. El desayuno es b\u00e1sico, despierta el cuerpo despu\u00e9s de horas sin comer y prepara a los ni\u00f1os para que rindan en la escuela. \u00bfQuieres saber cu\u00e1les son las mejores opciones? \u00bfCuantas veces has pensado que te gustar\u00eda tener una opci\u00f3n saludable de tentempi\u00e9 o de desayuno para esos d\u00edas en los que te encuentras de viaje o que no est\u00e1s en casa? \u00bfO para darles... El estre\u00f1imiento es un problema com\u00fan que afecta a cada vez m\u00e1s personas a causa, por una parte, de la falta de ejercicio f\u00edsico y, por otro, de la mala alimentaci\u00f3n. Estas creps de trigo sarraceno son las denominadas \"galettes bretones\". Elaboradas sin leche ni gluten, no generan tanta humedad interna como las de trigo con leche. Descubre los factores ambientales que pueden llegar a perjudicar la salud de los m\u00e1s peque\u00f1os. La sardina es un alimento id\u00f3neo porque contiene muchas vitaminas, minerales y grasas saludables. \u00bfQuieres saber todas sus propiedades nutricionales? \u00a1Te lo contamos! \u00bfSab\u00edas que la calidad del agua que utilizamos determina la del plato que preparamos? Montse Reus nos trae nuevas ideas para hacer m\u00e1s saludables los desayunos y las meriendas \u00bfQuieres saber c\u00f3mo hacer barritas energ\u00e9ticas saludables y saciantes sin az\u00facar ? La propuesta que os ofrecemos hoy es la de un restaurante peque\u00f1o en una de las calles gastron\u00f3micas m\u00e1s peque\u00f1as y con m\u00e1s encanto de Barcelona. Y esto hace valer el dicho: \u00a1perfume bueno viene... Cada vez encontramos m\u00e1s personas que utilizan la terapia ortomolecular como alternativa para mejorar el estado de salud. No es m\u00e1s que aportar al cuerpo los nutrientes que necesita seg\u00fan el estado en que se... Esta semana podr\u00e1s aprender a hacer unas galletas sanas prescindiendo del az\u00facar. \u00a1Prep\u00e1ralas para las celebraciones navide\u00f1as y sorprende a todos tus invitados! \u00bfConoces la panga y la tilapia? Son dos pescados muy utilizados en los comedores escolares. Te explicamos de d\u00f3nde vienen y cu\u00e1les son sus propiedades nutricionales. Resulta que, despu\u00e9s de unos a\u00f1os de desprestigiar el huevo con el mito de que hac\u00eda subir el colesterol, la \u00faltima d\u00e9cada los cient\u00edficos se han dado cuenta de que, no solo eso es falso,... Nuestro organismo es capaz de generar por s\u00ed mismo antioxidantes para luchar contra los radicales libres. Sin embargo, con el paso del tiempo, el proceso oxidativo aumenta y hace falta una peque\u00f1a ayuda a trav\u00e9s... Cuando tomamos batidos y zumos verdes, hay una cosa que tenemos que tener muy en cuenta: la rotaci\u00f3n de las hojas verdes. De esta manera nos aseguramos obtener la amplia gama de nutrientes que nos... Los m\u00e1s peque\u00f1os suelen ser las primeras v\u00edctimas de las bajas temperaturas. Te explicamos c\u00f3mo afrontar el temido resfriado. \u00bfConoces la procedencia de todos los productos de tu dieta? Te animamos a consumir productos ricos y saludables de Km0. Comprobar\u00e1s la diferencia en el sabor y en la calidad. Una de las preocupaciones cotidianas m\u00e1s importantes en nuestros tiempos: entender el porqu\u00e9 de nuestros dolores de est\u00f3mago, gases, heces blandas, estre\u00f1imiento, acidez, ardores ... La especialista Yolanda Garc\u00eda nos recomienda que personalicemos en funci\u00f3n de cada ni\u00f1o. Estas croquetas son diferentes a las tradicionales, porque no tienen bechamel ni jam\u00f3n york. En cambio, son unas croquetas ligeras, aptas para cenar, sin gluten ni lactosa y con pocos ingredientes. Son unas croquetas que... \u00bfEres de esas personas que no puede pasar un d\u00eda sin haber bebido caf\u00e9 o t\u00e9? Te explicamos cu\u00e1les son las propiedades de estas bebidas estimulantes. Probadla, si os atrev\u00e9is: es extremadamente \u00e1cida y salada. Es posible que su sabor no os guste, pero si pas\u00e1is la prueba estar\u00e9is preparados para experimentar sus magn\u00edficas propiedades medicinales. El oto\u00f1o es una de las \u00e9pocas del a\u00f1o que m\u00e1s me gustan, sobretodo por la variedad de fruta de colores intensos, vivos y vibrantes que hay. Ahora ya est\u00e1 llegando a su fin, pero... M\u00e1s all\u00e1 de los antibi\u00f3ticos, seguir unos buenos h\u00e1bitos alimentarios y tomar suplementos naturales tanto para prevenir como para tratar la cistitis -y acabar evitando infecciones renales-, nos ayudar\u00e1 a mejorar nuestra salud de manera... Esta semana Elka Molker te ense\u00f1a a preparar un delicioso crujiente de trigo sarraceno perfecto para el desayuno. Ligero, bajo en grasa y az\u00facares y muy rico en prote\u00ednas, ya que este pseudocereal contiene todos... \u00bfQu\u00e9 es lo que usa la dieta japonesa que hace que no se pueda considerar 100% saludable? Contamos tambi\u00e9n como hay que usar las algas, en qu\u00e9 cantidad y qu\u00e9 son los misos. \u00bfQu\u00e9 papel deben jugar estos condimentos en la dieta de los m\u00e1s peque\u00f1os? Te lo contamos. Los s\u00edntomas relacionados con la menstruaci\u00f3n suelen aparecer unos d\u00edas antes, y a veces van acompa\u00f1ados de malestar y dolor que pueden llegar a dificultar el d\u00eda a d\u00eda de muchas mujeres. \u00bfSabes que, con una... Estas peque\u00f1as mol\u00e9culas participan a unas velocidades vertiginosas en el proceso de cambiar y renovar todo lo necesario para mantenernos vivos. \"Los h\u00e1bitos saludables de la ma\u00f1ana te marcan todo el d\u00eda\". La remolacha es una hortaliza rica en minerales y con efectos antioxidantes especialmente indicada para las embarazadas, ya que contiene vitamina B9. A pesar de que las algas, en sus variedades comestibles, est\u00e1n de moda y cada vez son m\u00e1s personas las que se lanzan a experimentar culinariamente y nutricionalmente con ellas, lo cierto es que muchas... La obesidad, juntamente con la diabetes, se ha posicionado como uno de los grandes males de la sociedad de la opulencia y el exceso. \u00bfPor qu\u00e9 aparece, exactamente? \u00bfEs posible evitarla y parliarla? Te damos algunos consejos pr\u00e1cticos para prevenir y curar esta enfermedad a trav\u00e9s de la dieta y la alimentaci\u00f3n. Totalmente ecol\u00f3gico y libre de l\u00e1cteos, gluten, az\u00facar, soja y bebidas t\u00f3xicas para el organismo. Bernard Benbassat nos explica c\u00f3mo hacer una compota de manzana muy nutritiva que, adem\u00e1s, es una manera ideal para limpiar el organismo de l\u00edquidos y toxinas. Ir al cine con ni\u00f1os implica muchas veces comprar palomitas pero \u00bfsabes cu\u00e1l es su valor nutricional? Te explicamos los pros y contras de este alimento tan deseado por los m\u00e1s peque\u00f1os. \u00bfConoces los m\u00e9todos que utiliza la industria alimentaria para elaborar sus productos? Los autores Peter Singer y James Manson hablan sobre los procedimientos utilizados y demuestran que, en general, no suelen respetar el medio... El cusc\u00fas es una forma ligera y refrescante de comer cereal. Se elabora a partir de la s\u00e9mola del trigo duro (Triticum durum) que se obtiene moliendo los granos enteros hasta conseguir una... Los utensilios de silicona son una buena alternativa a la hora de equipar nuestra cocina. Ofrecen una cocci\u00f3n m\u00e1s higi\u00e9nica y, adem\u00e1s, son mucho m\u00e1s f\u00e1ciles de guardar gracias a su flexibilidad. La acupuntura aumenta significativamente la calidad y la salud de los espermatozoides \u00bfSab\u00edas que el agua de coco es uno de los mejores aliados de los deportistas? Se trata de un alimento rico en nutrientes que hidrata y fortalece el cuerpo tras el desgaste f\u00edsico. Hoy aterrizamos en Alella, en el Maresme, para descubrir una aldea mediterr\u00e1nea repleta de pinos y aromas c\u00e1lidos que invitan a compartir una buena comida. El smoothie perfecto debe contener fruta de fibra soluble (para una textura cremosa y agradable), hojas verdes que tenemos que variar para una nutrici\u00f3n \u00f3ptima y para evitar usas siempre las que contienen oxalatos (antinutrientes).... La lengua puede ser la clave para detectar problemas digestivos o una mala alimentaci\u00f3n. El color o el mal olor son una de las se\u00f1ales caracter\u00edsticas. Esta semana Bernard nos ense\u00f1a a cocinar un plato muy tradicional. Es muy proteico, por ese motivo recomendamos tomar un raci\u00f3n moderada. No hay nada como unos garbanzos bien cocinados con un buen bacalao y... \u00bfSab\u00e9is que las estatinas son uno de los grupos de medicamentos que m\u00e1s se utilizan en todo el mundo para controlar los niveles de colesterol? Os explicamos qu\u00e9 son, qu\u00e9 hacen y qu\u00e9 alternativas hay... Lo que comemos, lo que respiramos, lo que tocamos. En nuestra era convivimos con un entorno lleno de t\u00f3xicos. A la mayor\u00eda no nos afecta y los obviamos. Pero la industria qu\u00edmica cada vez genera... Las jud\u00edas verdes suelen estar presente en todos los hogares. Se trata de un alimento rico en nutrientes y minerales. Adem\u00e1s es muy vers\u00e1til y puede utilizarse en muchos platos y recetas. \u00bfQu\u00e9 comprar\u00edais antes una manzana saludable o una manzana sabrosa? \u00bfOs hab\u00e9is preguntado porqu\u00e9 pensamos que los alimentos sanos no tienen un sabor agradable? Os explicamos los resultados de un estudio que demuestra la importancia... Est\u00e1 comprobado que m\u00e1s del 75% de la poblaci\u00f3n, sobre todo el sector femenino, ha sufrido de una infecci\u00f3n por levaduras. As\u00ed que hablar del tema Candida albicans ya nos empieza a ser familiar, sobre... Estudios cient\u00edficos ya evidencian que esta vitamina deposita el calcio en los huesos y evita que se instale en cart\u00edlagos y arterias. Otro estudio reciente confirma que suplementar con vitamina K2 menaquinona-7 mejora la rigidez... \u00bfTe gusta el sushi pero no puedes comer porque lleva pescado? Bernard Benbassat te explica c\u00f3mo preparar unos deliciosos makis de verdura, aptos para vegetarianos. En el momento de comprar algo no solo debemos considerar si es ecol\u00f3gico sino c\u00f3mo fue producido. El comercio justo es una buena alternativa, ya que no solo adquieres un producto de calidad material sino... Si sois deportistas, estudiantes, ten\u00e9is un gran desgaste f\u00edsico o intelectual, trabaj\u00e1is en horario intensivo y ten\u00e9is que comer tarde o, sencillamente, sois de los que tienen un gran apetito por la ma\u00f1ana, os conviene... Carlota Sala es una mujer vital y risue\u00f1a. La maternidad y la crianza de sus tres hijos de seis, cuatro y un a\u00f1o la han llevado a cambiar el rumbo de su vida. Ha dejado... Estamos rodeados de objetos de pl\u00e1stico, en nuestra cocina, en los supermercados, en las tiendas. Sin embargo, vivir sin ellos es una mejor opci\u00f3n. Te explicamos el por qu\u00e9. La clave para mantener un peso ideal y disfrutar de buenas digestiones radica a cenar de forma ligera y hacer buenas combinaciones de alimentos. Esto es lo que se debe tener en cuenta a la... La quinua es un alimento imprescindible en la despensa de los cel\u00edacos. Ampl\u00eda las posibilidades culinarias de los que no pueden tomar gluten y quieren comer de forma saludable y nutritiva. Posee prote\u00ednas de alto... El lino es una semilla llena de vitalidad, minerales, vitaminas y de grasas muy beneficiosas para nuestro organismo. Es de las pocas fuentes naturales de \u00e1cidos grasos Omega 3, sumamente preciados y esenciales para el... Una frase que escuchamos de manera recurrente es que se debe comer un poco de todo, pero \u00bfqu\u00e9 significa \"comer de todo\"? A continuaci\u00f3n, aplicamos el sentido com\u00fan y os hacemos una propuesta para sumar... La marca Alqvimia ha creado una l\u00ednea exclusiva de cremas y s\u00e9rums faciales que gustar\u00e1 mucho, tanto a las personas m\u00e1s aficionadas a esta marca de cosm\u00e9tica natural, como a aquellas que encontraban que los... Topik es el restaurante de pescado que buscas. Cuenta con un producto fresco y de proximidad, cocinado con t\u00e9cnicas ultrasaludables. Te contamos su historia y cu\u00e1les son los platos estrella. \u00a1Por fin una receta de galletas saludables r\u00e1pida y deliciosa!. Una buena alternativa para picar entre horas o para utilizar como postre. \"Un champ\u00fa saludable se debe poder comer\" Muchas de las enfermedades cr\u00f3nicas y degenerativas est\u00e1n vinculadas a h\u00e1bitos de consumo y estilos de vida poco saludables. Te explicamos en qu\u00e9 consiste una dieta antienvejecimiento y cu\u00e1les son los alimentos que pueden fortalecerte.... Hoy es un d\u00eda muy especial porque con esta publicaci\u00f3n se inaugura la secci\u00f3n recetas raw de Ets el que menges y Soy como como. En esta primera entrega, os proponemos una deliciosa ensalada cargada... Dormir bien implica dejar descansar tu mente y tu cuerpo, para ello es preferible una cena ligera, alimentos cocidos o comer antes de las diez de la noche. Aqu\u00ed tienes los consejos del Soycomocomo. Un buen desayuno debe ser limpio, nutritivo y de f\u00e1cil digesti\u00f3n. Este pudding, a parte de delicioso y r\u00e1pido de preparar, es un desayuno completo y nutritivo, dulce pero bajo en \u00edndice gluc\u00e9mico; lleno de... Con la llegada del fr\u00edo y la lluvia las sopas vuelven a ser las protagonistas de nuestra dieta. Esta receta de Bernard Benbassat te ense\u00f1a una nueva manera de cocinar y comer las casta\u00f1as. \u00bfTe... La piel de naranja es temida por todas las mujeres, \u00bfquieres saber c\u00f3mo prevenir su aparici\u00f3n? Te damos algunos consejos \u00fatiles para que puedas enfrentarte a ella. \"Las setas son alimentos funcionales, porque mejoran el funcionamiento del sistema inmunitario\", sentencia el m\u00e9dico, mic\u00f3logo y toxic\u00f3logo Josep Piqueras. El shiitake, el maitake y el enoki son especialmente saludables y adapt\u00f3genos. Se ha convertido en un t\u00f3pico decir que la comida ecol\u00f3gica es elitista. Restaurantes, supermercados y productores especializados razonan y demuestran que la comida saludable no es solo para ricos. \u00bfSabes qu\u00e9 son las setas Chaga? No son muy conocidas en nuestro pa\u00eds pero est\u00e1n pisando fuerte en la cultura americana. Descubrimos sus propiedades medicinales para regular el sistema inmunitario. Dicen del desayuno que es la comida m\u00e1s importante del d\u00eda; supone el 25 % de la energ\u00eda total diaria que nuestro cuerpo necesita. Despu\u00e9s de la cena del d\u00eda anterior, el desayuno es la... \u00bfEs un p\u00e1jaro? \u00bfEs un avi\u00f3n? No, \u00a1es un superalimento! Efectivamente, la frase del m\u00e1s famoso de los superh\u00e9roes se puede aplicar a este vegetal con cualidades nutritivas excepcionales. La alimentaci\u00f3n es clave para una correcta regulaci\u00f3n hormonal. Hoy hablaremos del proceso menop\u00e1usico, pero en otra ocasi\u00f3n hablaremos de la importancia de alimentarse bien para evitar desajustes hormonales y prevenir el s\u00edndrome premenstrual, y... En Soycomocomo no hemos rese\u00f1ado nunca un restaurante japon\u00e9s. Nuestros amigos de comerjapones.com, sin ir m\u00e1s lejos, son los especialistas y nuestro terreno ya sab\u00e9is cu\u00e1l es. Justamente por eso, finalmente, hemos decidido escribir un... \u00bfQuieres saber cu\u00e1les son los efectos de la dieta en tus estados de \u00e1nimo? Descubre c\u00f3mo el enfado o la irritabilidad pueden estar causados por un exceso de ciertos alimentos como los fritos, los frutos... Esta semana Bernard Benbassat nos ense\u00f1a a cocinar carrilladas de ternera. Se coge la parte m\u00e1s tierna y melosa. La clave es cocinarlas muy bien. Esta receta es de alto nivel y al mismo tiempo... La dukkah es una mezcla de frutos secos, semillas, especias y hierbas t\u00edpica de la gastronom\u00eda egipcia. Es deliciosa, arom\u00e1tica, tiene una agradable textura crujiente y sus ingredientes la convierten en un complemento saludable y... Comenzado un nuevo ciclo escolar, laboral y vital en estos meses de septiembre y octubre, entrado ya el oto\u00f1o con sus cambios, sus momentos de quietud e introspecci\u00f3n, as\u00ed como de planificaci\u00f3n para la nueva... Adem\u00e1s de desaparecer de las estanter\u00edas el papel higi\u00e9nico, el jab\u00f3n de manos, las legumbres o el arroz, las existencias de diferentes tipos de levaduras tambi\u00e9n se han agotado de los supermercados desde que se... \u00bfConoc\u00e9is la olla t\u00e9rmica que cocina con calor retenida fuera del fuego, conserva los nutrientes, el sabor y el color de los alimentos y permite un ahorro energ\u00e9tico del 60%? \"\u00a1Pon un pu\u00f1ado de almendras en tu vida cada d\u00eda y comienza a experimentar un gran cambio!\" Este lema quiz\u00e1s os parece exagerado, pero este fruto seco tan humilde y tan arraigado en nuestra cultura... Cuidarse la piel no solo es cuesti\u00f3n de usar productos de belleza, tambi\u00e9n debe tenerse en cuenta su procedencia. Es importante que la nutras y la cuides evitando productos convencionales y optando por los ecol\u00f3gicos... En la cocina macrobi\u00f3tica los condimentos y ali\u00f1os tienen un papel muy importante. No solo se utilizan para realzar el sabor de los alimentos, favorecer la digesti\u00f3n y mejorar el aspecto est\u00e9tico de la comida,... La alimentaci\u00f3n est\u00e1 entre uno de los factores que provocan el surgimiento de acn\u00e9 en los adolescentes. Te contamos qu\u00e9 debes y no debes comer por tal de prevenirlo. Las temperaturas empiezan a bajar con la llegada del oto\u00f1o \u00bfy qu\u00e9 mejor que una deliciosa sopa para entrar en calor? Con el oto\u00f1o llegan muchas hortalizas de temporada. Un ejemplo es la Alcachofa, un alimento con muchas propiedades que te ayudar\u00e1 a prevenir y combatir el colesterol, los problemas de h\u00edgado y hasta el \u00e1cido... \"Un consejo? C\u00f3mprese un Mercedes\" No est\u00e1 demostrado que los suplementos nutricionales mejoren el rendimiento de los deportistas y, de hecho, tomar ciertos nutrientes en exceso puede suponer un riesgo para la salud. Aqu\u00ed ten\u00e9is una receta deliciosa de pan saludable sin gluten a base de trigo sarraceno, un pseudocereal maravilloso, ideal para personas que basan su dieta en alimentos de origen vegetal, muy rico en prote\u00ednas. Estos metales interfieren en la absorci\u00f3n y la asimilaci\u00f3n correctas de los nutrientes esenciales necesarios para mantener las funciones del organismo. \u00bfD\u00f3nde se encuentran y c\u00f3mo se puede prevenir su acumulaci\u00f3n? Susanna Boulton y Ramon Bravo han inventado una nueva salida profesional. Son asesores de cosm\u00e9tica personal. Susanna estudia el tipo de piel de las personas, y hace una propuesta de maquillaje. Ramon toma nota de... Aprende c\u00f3mo hacer unas ricas croquetas de verduras con arroz integral y garbanzos. Una receta f\u00e1cil y nutritiva. \u00bfTe atreves a probarlas? Se pasean por aqu\u00ed desde septiembre. Son los virus que llenan las consultas de los pediatras y que provocan dolor de garganta, tos y malestar general. Hemos consultado a pediatras de renombre los consejos para... En los c\u00edrculos de la cocina tradicional el caldo de huesos tiene un lugar especial. Las sociedades preindustriales a lo largo y ancho del mundo siempre han puesto \u00e9nfasis en aprovechar todo el animal, y... Cuando llega el oto\u00f1o aparecen alimentos que nos calientan, nos nutren y nos dan confort. Uno de estos alimentos es el boniato. Los estudiantes y las personas que habitualmente est\u00e1n sometidas a una actividad intelectual y f\u00edsica intensa tienen unas necesidades especiales. Hay que descansar, es evidente, pero tambi\u00e9n es importante dotar al organismo de los nutrientes... \"Un alimento es mucho m\u00e1s que la suma de sus part\u00edculas\" El higo chumbo es una fruta excelente para disfrutar fresca a finales del verano y principios de oto\u00f1o. Es refrescante y sacia. Aunque es dulce no provoca picos de glucemia, hecho que la hace apta... Ya ha llegado el fr\u00edo y con \u00e9l los temidos resfriados. Te damos las claves para que ayudes a tu cuerpo con una buena alimentaci\u00f3n y una complementaci\u00f3n nutricional adecuada. \u00bfQuieres saber m\u00e1s? \u00bfSois de los que estabais esperando un restaurante vegano en la Catalunya Central? \u00bfQuer\u00e9is degustar la esencia vegetal sin perder el placer gastron\u00f3mico de un buen restaurante? \u00bfOs gusta probar platos nuevos llenos de vitalidad... \"Muchas alergias alimentarias podr\u00edan desaparecer eliminando el gluten, el az\u00facar y los l\u00e1cteos de la dieta\" Descubre una nueva receta que incorpora ingredientes de temporada, frescos y nutritivos. \u00bfTe atreves con la pasta rellena? El ciclismo es un deporte duro y muy exigente. Son muchas horas encima de una bici, y en muchas ocasiones se pone el cuerpo al l\u00edmite. Esto supone un gasto energ\u00e9tico enorme y hay que... La alimentaci\u00f3n, el estr\u00e9s, el sedentarismo o la contaminaci\u00f3n pueden ser algunas de las causas que provocan dolor articular. \u00bfQuieres saber c\u00f3mo prevenirlo? De sabor excepcional, la bebida de avena con almendras es suave, cremosa y digestiva. Adem\u00e1s de aportar energ\u00eda y nutrientes, tiene un sinf\u00edn de propiedades y es una opci\u00f3n sana para tomar como desayuno, tentempi\u00e9... Descubre todos los beneficios de esta fruta ahora que empieza la temporada de oto\u00f1o. Sus antioxidantes ayudan a prevenir el envejecimiento y preparan al cuerpo para el invierno. \u00bfQuieres saber m\u00e1s? La palabra k\u00e9fir proviene del vocablo turco keyif que significa 'sentirse bien' o 'agradable sensaci\u00f3n'. El m\u00e1s conocido es el k\u00e9fir de leche, similar a un yogur bebible, y tambi\u00e9n se hace k\u00e9fir de agua,... Irene Gelp\u00ed, autora de \"A la cuina, tot s'aprofita\" da los trucos para cocinarlo todo y no tirar nada. Descubre c\u00f3mo sacarle el mejor partido a las verduras y usar todas esas partes que consideras... Hemos entrado de lleno en el oto\u00f1o, un momento del a\u00f1o en el que tras el relax estival solemos conectar de nuevo con nuestros buenos prop\u00f3sitos y nuestras ganas de hacer algo que nos haga... Los az\u00facares, los aceites y la sal son ingredientes concentrados que crean adicci\u00f3n y acaban generando enfermedades degenerativas. Has o\u00eddo hablar alguna vez sobre la alimentaci\u00f3n libre de SOS? S\u00ed, SOS, una alimentaci\u00f3n que no... Almendras, nueces, avellanas, semillas de s\u00e9samo o de girasol. Todos son alimentos especialmente nutritivos, que destacan por la gran cantidad de minerales y vitaminas que contienen. Pero hay un problema: estos nutrientes est\u00e1n atrapados por... Descubre en qu\u00e9 consiste el TDAH y qu\u00e9 tipo de alimentos pueden ayudarte a mejorar el comportamiento de tus hijos. Cuando una mujer se queda embarazada, una de las dudas m\u00e1s habituales de entre todas las que surgen es si la dieta que se est\u00e1 haciendo es saludable para el beb\u00e9. Es habitual que al... Despu\u00e9s de haber hablado del alga Wakame o Espirulina, seguimos repasando las virtudes de este alimento. Esta vez es el turno del alga nori, mucho m\u00e1s conocida y extendida porque es el alga que se... La vitamina D necesaria para construir los huesos, calmar la inflamaci\u00f3n y reforzar el sistema inmunitario, entre muchas otras funciones. La mejor manera de conseguir esta vitamina es a trav\u00e9s de una actitud razonable e... Si os gustan much\u00edsimo los hidratos y cre\u00e9is que lo sab\u00e9is todo sobre los cereales, no os perd\u00e1is este reportaje, \u00a1explica todo lo que necesit\u00e1is saber. Situado en un entorno privilegiado con un patio interior que es una joya, La Criolla es una mezcla de conceptos, de sabor y de procedencias que apuesta por un producto casero, saludable y sostenible. Incorpora el arroz integral a tu dieta y descubre una fant\u00e1stica fuente de energ\u00eda. \u00bfTe atreves a cocinarlo? \u00bfPadeces este temido s\u00edndrome? Debes saber que la alimentaci\u00f3n es una buena manera de prevenirlo. Te damos las claves para enfrentarte a \u00e9l. \u00bfCu\u00e1les son los riesgos de darle a nuestros hijos bebidas azucaradas o refrescos energ\u00e9ticos? \u00bfEs bueno para su desarrollo f\u00edsico y mental? Las jud\u00edas secas y las legumbres en general deber\u00edan formar parte de la dieta habitual tres o cuatro veces por semana, idealmente para sustituir la prote\u00edna animal. Aqu\u00ed te explicamos todo lo que necesitas saber... Cada vez hay m\u00e1s conciencia de que no solo lo que comemos puede beneficiar o afectar a nuestra salud, tambi\u00e9n lo hace lo que nos ponemos sobre la piel, el pelo o los dientes. De... A\u00f1ade un dulce saludable a tu dieta diaria. Hay muchas alternativas a tu alcance para apartar definitivamente el az\u00facar refinado de tu despensa. Az\u00facar integral -que no moreno-, miel, jarabe de agave, stevia o melaza... La vuelta de las vacaciones de verano es una ocasi\u00f3n ideal para empezar el curso con una despensa y una nevera bien sanas. \u00bfLo intentamos hacer y que nos salga bien de precio? Esta semana aprenderemos a cocinar el salm\u00f3n al vapor tal y como lo prepara nuestro chef de alta gastronom\u00eda, Bernard Benbassat. Una gu\u00eda muy sencilla para disfrutar del gusto del salm\u00f3n pasado solo por el... \u00bfEst\u00e1s \"enganchado\" al chocolate o a las cremas de cacao? \u00bfNo quieres renunciar a su sabor pero tampoco te gusta el porcentaje de grasa que llevan ni quieres consumir productos fabricados a miles de kil\u00f3metros?... Uno de mis desayunos favoritos y que suelo tomar una vez por semana son los p\u00fadines de ch\u00eda. Estas semillas son muy conocidas por su aporte de omega-3, tan dif\u00edcil de encontrar en el mundo... \"Las abejas tienen muchas ventajas en zonas urbanas y no somos conscientes de ello\" Profesionales del sector sanitario acudir\u00e1n a la cita de referencia en el campo de la innovaci\u00f3n nutricional. Vistas del Museo de Oriente d\u00f3nde tendr\u00e1 lugar... Adem\u00e1s de cuidar la alimentaci\u00f3n y de evitar h\u00e1bitos t\u00f3xicos, nos podemos ayudar de algunos complementos como el alga chlorella para dar un impulso al h\u00edgado. Esta semana Bernard Benbassat nos propone una tarta tatin muy diferente a la que acostumbramos a comer y prepararnos en casa. Probar\u00e9is nuevas harinas sanas y con muy buen gusto. Hay muchas t\u00e9cnicas depilatorias m\u00e1s o menos dolorosas, pero aqu\u00ed os explicamos algunas que utilizan productos naturales y que respetan y cuidan la piel. Estamos en verano y apetece acercarse al mar. Hoy os presentamos una de las nuevas incorporaciones de esta temporada a los restaurantes Km0-Slow Food, una taberna marinera llena de emociones que os har\u00e1 latir el... Entre todas las opciones que tenemos en bares, cafeter\u00edas, restaurantes i buffets convencionales... \u00bfSabes que opci\u00f3n es m\u00e1s saludable? Si no sabes qu\u00e9 pedir, sigue estos consejos. Si sent\u00eds curiosidad por la dieta crudivegana, os puede interesar esta gu\u00eda de utensilios espec\u00edficos para comenzar a equipar una cocina sin hacer un gasto econ\u00f3mico muy importante. La nutricosm\u00e9tica es una manera nueva de cuidarse desde dentro hacia fuera, un concepto que apareci\u00f3 la pasada d\u00e9cada debido al deseo creciente de cuidar la belleza de manera natural y, sobre todo, saludable. \u00bfTe gustar\u00eda consumir m\u00e1s pescado y marisco pero te da miedo la carga de metales pesados y otros contaminantes que pueden contener? Aqu\u00ed tienes 8 consejos y una propuesta de raciones para disfrutar de las... Aqu\u00ed encontrar\u00e9is las frutas y verduras de temporada correspondientes a cada mes del a\u00f1o. Os servir\u00e1 para guiaros mes a mes a lo largo de todo el a\u00f1o. \u00a1Disfrutemos de nuestro planeta y de lo... El doctor Jorge P\u00e9rez-Calvo nos enumera las claves de cada tipo de cocci\u00f3n para saber la que conviene m\u00e1s seg\u00fan nuestras necesidades. Una receta de ensalada de patata vegana para todos aquellos que deseen hacer una cena libre de prote\u00edna animal y que a la vez quieran mejorar su microbiota intestinal gracias al almid\u00f3n resistente de la... Tanto el omega-3 como el omega-6 son \u00e1cidos grasos esenciales que el cuerpo necesita recibir a trav\u00e9s de la dieta o la complementaci\u00f3n nutricional porque no es capaz de fabricarlos. El intestino es una pieza clave para nuestra salud. Si queremos mantenerlo sano hay que mimar y alimentar a sus guardianes, es decir, a las trillones de bacterias que habitan en \u00e9l (la microbiota intestinal).... El extracto de semillas de pomelo, un cl\u00e1sico para las infecciones y el exceso de bacterias en los intestinos, es tambi\u00e9n antis\u00e9ptico, antif\u00fangico, antibi\u00f3tico natural, antioxidante y antiinflamatorio. Durante el embarazo, lo que come la madre afecta directamente al feto, y por ello, la calidad de la dieta es fundamental. Si la madre sigue una dieta vegana, con total ausencia de alimentos de... \u00bfApetencen unos makis fuera de lo convencional? Con esta receta de Bernard Benbassat, sorpredender\u00e1s a tus invitados con las bondades de este plato de arroz integral, algas y erizo de mar. \u00bfConoc\u00e9is la crononutrici\u00f3n? \u00bfSab\u00e9is en qu\u00e9 se basa o si tiene alg\u00fan fundamento? \u00bfA qui\u00e9n le puede ir bien y por qu\u00e9? Analizamos la teor\u00eda y el m\u00e9todo \u00bfQu\u00e9 tiene el trigo sarraceno que todo el mundo lo quiere? Seguramente os suena este nombre de cuando nuestro especialista Xevi Verdaguer lo recomend\u00f3 como sustituto saludable del trigo convencional. El trigo sarraceno no contiene... Descubre una harina sin gluten, muy rica en fibra, con grasas saludables, con bajo \u00edndice glic\u00e9mico, apta para cel\u00edacos y muy \u00fatil para preparar recetas veganas o paleo tanto crudas como horneadas. Descubre los beneficios de empezar el d\u00eda con un desayuno saludable. Ya seas de dulce o salado, te recomendamos algunas recetas de desayunos que mejorar\u00e1n tu tr\u00e1nsito intestinal. La dieta moderna incrementa las posibilidades de tener c\u00e1lculos renales. Apostamos por recuperar h\u00e1bitos, alimentos y hierbas que siempre han formado parte de nuestra alimentaci\u00f3n y nos han protegido de males como este. Cualquier persona que en su dieta aumenta el consumo de crudo ya se puede considerar un iniciado en raw. La forma m\u00e1s tradicional de comer crudo es la ensalada. Comenzaremos la lista de utensilios recomendables... La presi\u00f3n baja es muy com\u00fan entre las mujeres, sobre todo en verano, y muchas veces no se sabe controlar. Te explicamos la manera de hacerlo, de prevenirla y encontrarte mejor si normalmente te sientes... Aplicar cada d\u00eda aceite de Arg\u00e1n tiene muchos beneficios para la piel. Principalmente por su gran riqueza nutricional, que hidrata y al mismo tiempo ayuda a restaurar la capa hidrolip\u00eddica. En casa comemos verduras, cereales integrales, fruta. En los chiringuitos de playa, tambi\u00e9n. La comida saludable, ecol\u00f3gica y sin gluten es posible: ha llegado y se queda con \u00e9xito. \u00bfPor qu\u00e9 hay padres que controlan atentamente las agujas del reloj antes de permitir que los ni\u00f1os se ba\u00f1en en la playa o en la piscina? \u00bfQu\u00e9 hay de cierto en todo esto? Dietas con fibra, bioflavonoides, vitamina C, omega 3, evitar los az\u00facares... Estos son algunos de los consejos para cuidar las piernas en verano. La ciruela es una fruta veraniega que nos aporta vitaminas, minerales, antioxidantes y que tiene un efecto regulador del tr\u00e1nsito intestinal muy marcado. El resto del a\u00f1o, la encontramos seca y as\u00ed podemos seguir disfrutando... \u00bfQu\u00e9 diferencia hay entre un muesli empaquetado y un muesli hecho en casa? F\u00e1cil. Que cuando haces el tuyo propio puedes escoger los ingredientes que m\u00e1s te gustan, as\u00ed como tener el control sobre su... Descubrimos c\u00f3mo cuidar y proteger el pelo y evitar que se reseque y pierda su brillo natural. Los adolescentes sin problemas de peso pueden comer en funci\u00f3n del apetito que tengan, siempre y cuando sea de manera saludable. Destacamos algunos tentempi\u00e9s, dulces y salados, para saciar el hambre de los j\u00f3venes. Una receta refrescante, f\u00e1cil, r\u00e1pida y colorida. En definitiva, un postre para lucirte. El higo fresco es un regalo que nos hace la naturaleza durante el mes de agosto y que conviene aprovechar porque contiene muchas vitaminas, minerales, az\u00facares y fibra. Durante el resto del a\u00f1o, podemos degustar... Az\u00facar, intolerancias alimentarias, cafe\u00edna, colorantes... Por estos motivos tenemos que huir de los refrescos por mucho que apriete el calor del verano. En verano son habituales los problemas intestinales. V\u00f3mitos y diarrea son los principales s\u00edntomas que aparecen cuando se tiene gastroenteritis. El tabul\u00e9 es un plato de origen sirio muy t\u00edpico en la cocina \u00e1rabe. Es b\u00e1sicamente una ensalada vegetariana hecha con bulgur, cebolla, perejil, menta y jugo de lim\u00f3n. Como queremos que esta receta sea... Ni el agua fr\u00eda ni las bebidas fr\u00edas son recomendables en verano para los ni\u00f1os. A continuaci\u00f3n os damos a conocer una lista de remedios naturales para hacer frente a los t\u00edpicos accidentes que pueden ocurrir en verano, como irritaciones oculares, quemaduras del sol, picaduras de medusas, picaduras de mosquito,... Un postre delicioso, sano y perfecto para refrescarnos y aportar un plus de vitaminas al nuestro organismo. A pesar de ser la base de la dieta saludable, las verduras despiertan a menudo la falsa percepci\u00f3n de ser dif\u00edciles de incluir en el desayuno, en la merienda o en los men\u00fas festivos. Y... En diferentes estudios, se ha relacionado el consumo abundante de carne con el riesgo a tener c\u00e1ncer, sobre todo el consumo de carnes demasiado hechas o incluso un poco carbonizadas. Analizamos la famosa dieta de Messi y marcamos cu\u00e1les son las claves de la alimentaci\u00f3n que todo futbolista deber\u00eda seguir. \u00bfQu\u00e9 botella de agua usas en casa? \u00bfY cuando te vas de excursi\u00f3n? \u00bfY cuando te vas a la playa? \u00bfY cuando haces deporte? \u00bfY en el trabajo? La pera es una fruta con propiedades rehidratantes y antioxidantes f\u00e1cil de digerir que nos conviene incluir en la dieta. Cada vez m\u00e1s estudios demuestran que la alimentaci\u00f3n tiene un papel importante en el tratamiento del c\u00e1ncer. La dieta es uno de los factores m\u00e1s f\u00e1ciles de modificar ya sea desde la prevenci\u00f3n o la... \u00bfTe imaginas un hotel sin televisi\u00f3n? \u00bfY con un desayuno ecol\u00f3gico y artesano? \u00bfY con los materiales de construcci\u00f3n naturales? \u00bfQu\u00e9 te parece un piano en el comedor para escuchar m\u00fasica en directo? \u00bfY si... \u00bfQu\u00e9 alimentos act\u00faan m\u00e1s eficazmente contra los radicales libres y aceleran los procesos de depuraci\u00f3n del organismo y la eliminaci\u00f3n de sustancias t\u00f3xicas? El mel\u00f3n es una fruta ideal para mantenernos hidratados durante los meses de m\u00e1s calor del a\u00f1o. Contiene mucha vitamina A, que es buena para la vista, y otras vitaminas y minerales con efectos protectores... \u00bfCu\u00e1ndo haces la compra sueles mirar las etiquetas? fijas en si incluyen az\u00facares a\u00f1adidos? \u00bfSabes a qu\u00e9 se refieren los gramos por raci\u00f3n o el porcentaje de Ingesta de Referencia? Una variante de la popular esqueixada catalana, pero esta vez elaborada a partir de cerezas. En su defecto, uno puede tomarla tambi\u00e9n bas\u00e1ndose en frutas de temporada. Delicioso. Las revistas de moda actualmente giran en torno a la necesidad de perder peso, pero tambi\u00e9n hay mucha gente que necesita ganarlo y no encuentra la manera de hacerlo. Las vacaciones son para relajarnos, son esos momentos del a\u00f1o en los que desconectar de las responsabilidades, dedicarnos tiempo a nosotros mismos y a los que queremos sin demasiadas preocupaciones, y darnos alg\u00fan que otro... \u00bfC\u00f3mo puedo preparar un desayuno sabroso y nutritivo, exquisito y r\u00e1pido de hacer? Estrenamos secci\u00f3n para que lo teng\u00e1is bien f\u00e1cil. El \u00fanico argumento para defender las comidas envasadas es la comodidad. \"No todo lo que es bueno para vender es bueno para comer\", defienden nuestros expertos. Algunos conservantes y colorantes alimentarios, que se emplean para dar mayor vistosidad y sabor, son perjudiciales para la salud. Hasta algunas fuentes los han catalogado como cancer\u00edgenos. A continuaci\u00f3n, damos consejos para alejarlos de nuestra... Se ha observado que un factor com\u00fan en muchas enfermedades diferentes de m\u00e1s o menos gravedad es el estr\u00e9s geop\u00e1tico, especialmente en el caso de c\u00e1ncer, fatiga cr\u00f3nica, insomnio y problemas de fertilidad. El melocot\u00f3n y la nectarina son frutas de verano con propiedades antioxidantes importantes, sobre todo si las consumimos con piel. Conviene que hayan madurado en el \u00e1rbol y que sean de cultivo ecol\u00f3gico y cercano. La merienda est\u00e1 asociada a la finalizaci\u00f3n de las horas lectivas, a fiesta, pero es tan importante como el desayuno de media ma\u00f1ana, porque es el refuerzo entre las grandes comidas del d\u00eda. Te recomendamos una seria de vitaminas y minerales ideales para rejuvenecer la piel y dejar de lado las manchas cut\u00e1neas, arrugas o sequedad. Las necesidades nutricionales var\u00edan seg\u00fan el gasto energ\u00e9tico, pero tambi\u00e9n es cierto que si se hace deporte dos o tres veces por semana, sin esfuerzos desmesurados, no ser\u00e1 necesario hacer grandes cambios diet\u00e9ticos. \"Si tu hijo no come fruta, no te culpes\", me dice Yolanda Garc\u00eda, psic\u00f3loga, natur\u00f3pata y nutricionista que apoya la diet\u00e9tica oriental. Una forma sorprendente de comer frutas del bosque de la mano de nuestro chef franc\u00e9s Bernard Benbassat. El az\u00facar de coco contiene m\u00e1s nutrientes que otros endulzantes considerados \"saludables\" como el jarabe de agave, el az\u00facar integral o incluso la miel. Con\u00f3celo al detalle, aqu\u00ed. Cada vez hay m\u00e1s personas con sensibilidad, alergia o intolerancia al huevo, el gluten, el trigo, la leche o el ma\u00edz. Como alternativa, proponemos una receta de \u00f1oquis que se aleja de la tradici\u00f3n y... La medicina tradicional china se rige por la teor\u00eda de los cinco elementos y por la relaci\u00f3n que hay entre ellos, de car\u00e1cter din\u00e1mico y de transformaci\u00f3n, por lo que tambi\u00e9n recibe el nombre de... El silicio ayuda a mantener la piel el\u00e1stica y joven, y una buena salud de las articulaciones, cabello y u\u00f1as. Y es que, de hecho, la rigidez es sin\u00f3nimo de envejecimiento. El nombre es extravagante; la t\u00e9cnica, sencilla. \"Se podr\u00eda describir como cocinar en un minihorno\", dice el nutricionista Marc Verg\u00e9s. La remolacha es calmante, diur\u00e9tica y erradica las piedras en la vejiga. \u00bfY a qu\u00e9 nunca te la hab\u00edas tomado como un gazpacho? Poderosa fuente de fibra que ayuda a regular el tr\u00e1nsito intestinal, de hierro y de antioxidantes, el zumo de ciruela pasa d'Agen es ideal para dietas detox y para depurar el organismo. Y todo ello... Alguien podr\u00eda decir que las palabras pastel y sano son contradictorias, pero la pr\u00e1ctica de profesionales y pasteleros caseros lo demuestra: podemos hacer pasteles sanos. \u00bfYa sabes por qu\u00e9 no es bueno apuntarse a la famosa \"operaci\u00f3n biquini\"? \u00bfC\u00f3mo conviene afrontar un proceso de adelgazamiento? \u00bfCu\u00e1les son las frutas y verduras que nos ayudan a perder peso y a tener... Las nueces incorporadas a la alimentaci\u00f3n diaria en cantidades moderadas nos aportan nutrientes muy valiosos para la salud de nuestro coraz\u00f3n y de nuestro cerebro. El ginseng o la maca son algunos de los alimentos que est\u00e1n entre los consejos que damos para empezar el d\u00eda con energ\u00eda. Almendras, col, naranjas... No s\u00f3lo la leche y los derivados l\u00e1cteos son los productos m\u00e1s indicados para la buena salud de nuestros huesos. Descubre los mejores alimentos y otros factores a tener en cuenta para... \"No me imaginaba una vida sin dulces\" Hoy visitamos un espacio que reversiona el concepto de sal\u00f3n de t\u00e9 oriental y lo combina con un restaurante, una tienda especializada y un espacio para la difusi\u00f3n art\u00edstica. Ra\u00edz de jengibre, cardo mariano, arcilla blanca, aceite esencial de citronela... Estos son algunos de los elementos indispensables para nuestro botiqu\u00edn de cara a las vacaciones. Descubre una forma original, sorprendente y exquisita de preparar una ensalada. Polen, levadura de cerveza, germinados de alfalfa, ortiga, espirulina, chlorella, remolacha... pueden ser algunos de nuestros aliados nutricionales para frenar la ca\u00edda del cabello y fortalecerlo. Recomendamos 10 alimentos ideales para quemar grasas. Y recuerda que el ejercicio tambi\u00e9n cuenta. El albaricoque es una fruta que destaca por un gran contenido en vitamina A con un efecto antioxidante claro y en hierro. Lo podemos comer fresco cuando es temporada, y el resto del a\u00f1o en... Descubre los mejores trucos para conseguir que las criaturas se atrevan con las verduras. Empieza con unas brochetas vegetales y ver\u00e1s. El sistema inmunitario, cuando nace, es inmaduro y desequilibrado, y si no se equilibra en esta etapa de la vida puede dar pie a infecciones o alergias. Por eso, es recomendable tener bien presente el... La gran mayor\u00eda de las galletas que encontramos en los supermercados est\u00e1n elaboradas con grasas saturadas. Son una opci\u00f3n a evitar. En cambio, podemos confiar en variedades elaboradas a con harinas de trigo de kamut... La Summit Paleo centrar\u00e1 su inter\u00e9s en proponer soluciones basadas en la biolog\u00eda y la evoluci\u00f3n humana ante la actual epidemia de obesidad, sobrepeso, colesterol, enfermedades degenerativas, etc. Son sobradamente conocidos los efectos positivos que tiene en la salud el consumo moderado del vino. \u00bfPero y si le damos una vuelta de tuerca y lo consumimos ecol\u00f3gico? \u00bfQu\u00e9 beneficios m\u00e1s nos aporta? ... Sigue estas recomendaciones para reducir los efectos de la alergia primaveral en tu organismo. Di adios a la congesti\u00f3n nasal, picor de ojos y estornudos de esta \u00e9poca del a\u00f1o. \u00bfPor qu\u00e9 hay tantas personas j\u00f3venes enfermas cr\u00f3nicas en nuestra sociedad? \u00bfPor qu\u00e9 enfermedades degenerativas prevalecen cada vez m\u00e1s en el mundo industrializado? \u00bfY la epidemia de sobrepeso, obesidad y diabetes que acosa desde peque\u00f1os... En verano estamos m\u00e1s predispuestos a tener una gastroenteritis, seguramente debido a la ingesti\u00f3n de agua o alimentos contaminados con virus, bacterias y par\u00e1sitos que proliferan cuando las temperaturas son m\u00e1s elevadas y complican la... Los d\u00e1tiles son perfectos para un buen aperitivo o merienda, sobre todo si has hecho ejercicio f\u00edsico. Adem\u00e1s, incrementan la agilidad mental. Ahora ya no tienes excusas para llevarte a la boca un tentempi\u00e9 de... Regular los niveles de az\u00facar en la sangre para evitar una futura diabetes depende, en buena parte, de nosotros mismos. Se puede conseguir con la pr\u00e1ctica habitual de ejercicio y siguiendo una dieta adecuada. Los germinados son un alimento de peque\u00f1o tama\u00f1o, pero con un contenido nutritivo enorme, llenos de vitaminas, enzimas y clorofila. Tras la controversia que caus\u00f3 el art\u00edculo \"\u00bfSer\u00e1 el ma\u00edz el nuevo gluten?\", en el que expon\u00eda que la soluci\u00f3n a los s\u00edntomas de la celiaqu\u00eda no eran los productos \"gluten-free\", os expongo aqu\u00ed una... Se trata de un s\u00faper alimento indicado para tratar problemas cardiovasculares, colesterol, des\u00f3rdenes nerviosos, depresi\u00f3n, y problemas de irritaci\u00f3n de la piel. Algunas cremas protectoras solares poseen ingredientes t\u00f3xicos que penetran en el organismo con consecuencias nefastas. Aqu\u00ed, conocemos a fondos las mejores cremas de protecci\u00f3n solar. \u00bfPor qu\u00e9 tiene tanto \u00e9xito? \u00bfEs verdad todo lo que se dice de este complemento nutricional nuevo? En Soycomocomo nos hemos decidido a realizar un ranking con los 8 alimentos y bebidas m\u00e1s peligrosos en cuanto a la nutrici\u00f3n. \u00bfQuieres descubrir cu\u00e1les son, por qu\u00e9 y c\u00f3mo podemos apartarlos de nuestra vista... \u00bfNos conviene comer alimentos que son propios del otro extremo del mundo y de un clima tropical completamente diferente al nuestro? Descubr\u00e1moslo... La histamina est\u00e1 detr\u00e1s de los ataques de migra\u00f1a. Descubre aqu\u00ed todos los detalle. \u00bfEs normal que un ni\u00f1o no pueda concentrarse, que no pare de moverse? \u00bfEs normal que un ni\u00f1o no coma ni fruta ni verdura? \u00bfY que desayune cada d\u00eda leche azucarada con galletas? Comer pasta por la noche, como plato principal, no tiene ning\u00fan sentido a no ser que trabajamos de noche o salgamos de fiesta. Conoce las claves para saber el momento y las variedades de pasta... Una plato refrescante y completo para los primeros d\u00edas de calor. \u00bfApetece, no? El equipo de Soycomocomo asiste a las Jornadas de Medicina Integrativa sobre el c\u00e1ncer, donde tiene la oportunidad de escuchar a la Dra. Natalia Eres, del Instituto Khuab. Lo que explica nos cambia los esquemas... Hoy tenemos una receta crudivegana con ingredientes nuevos en esta secci\u00f3n: el pimiento rojo, el pepino y el cebollino. Aparte de ser rica en vitamina C y antioxidantes, esta crema fr\u00eda es ideal para eliminar... Despedazamos el chocolate para saber sus bondades y deshacer sus falsos mitos. Apetece y es bueno. Una correcta alimentaci\u00f3n de la madre aportar\u00e1 un aprendizaje alimentario b\u00e1sico para el beb\u00e9. M\u00e1s adelante, los padres deber\u00e1n a\u00f1adir otras pautas alimentarias para asegurar un crecimiento sano y responsable de la criatura. C\u00farcuma, vinagretas, canelas, jengibre, ajos... Toda clase de consejos para enaltecer los sabores de los alimentos de vuestros platos. Si en las hamburguesas de ternera ha habido estafa alimentaria tambi\u00e9n podr\u00eda existir en otras carnes. Por ese motivo, a la hora de comprar, la recomendaci\u00f3n es fijarse en las etiquetas, observar si las granjas... Si ten\u00e9is problemas de fertilidad o abortos recurrentes, pod\u00e9is tener celiaqu\u00eda no diagnosticada y una dieta sin gluten ser\u00eda muy beneficiosa para vosotros. \u00bfSab\u00edas que el nuestro es el \u00fanico pa\u00eds de la Uni\u00f3n Europea donde no hay dietistas ni nutricionista en todos los servicios de atenci\u00f3n primaria y especializada de la sanidad p\u00fablica? \u00bfY qu\u00e9 el 75 %... Sois vosotros los lectores que nos ped\u00eds, en este caso, como dar de comer a los nuestros cuando no est\u00e1n por la labor. Aqu\u00ed, unas pistas. Tener dolor por culpa de los gases es muy com\u00fan. Cada vez vienen m\u00e1s mujeres a la consulta con dolor de est\u00f3mago, barriga hinchada y gases que no salen. Adem\u00e1s, es un tema bastante tab\u00fa.... \u00bfCu\u00e1ndo debemos comerla? \u00bfDespu\u00e9s de las comidas o entre ellas? \u00bfTenemos que comer la misma cantidad y tipo de fruta en verano que en invierno? Las lentejas nos pueden parecer unas humildes legumbres, un alimento refugio en \u00e9pocas de penuria. Pero bajo esa apariencia com\u00fan, esconde un valor nutritivo enorme e incluso medicinal si las incorporamos a nuestra dieta de... Des-ayunar significa literalmente 'romper el ayuno tras una noche de descanso y limpieza' y lo creamos o no, es una de las comidas m\u00e1s importantes. Con ella empezamos el d\u00eda y si lo preparamos bien,... Es un cereal muy digestivo, no tiene gluten, es nutritivo, energ\u00e9tico, saciante y muy rico en minerales. Adem\u00e1s, es ideal como base de hamburguesas. Ya sea en casa o si las compr\u00e1is hechas, os asegurar\u00e9is... Necesitamos utensilios de cocina para aprovechar al m\u00e1ximo los beneficios de los alimentos y para ahorrarnos tiempo en la preparaci\u00f3n de nuestros platos. El mar es la inquietud y la inspiraci\u00f3n del chef \u00c1ngel Le\u00f3n, que la traslada a cada uno de los platos que crea en BistrEAU, en el Hotel Mandar\u00edn de Barcelona. El arroz de plancton... La polenta se obtiene moliendo el ma\u00edz seco, lo que la hace m\u00e1s f\u00e1cil de digerir. Descubre aqu\u00ed sus propiedades nutritivas y algunas recetas para no dejar de sorprender en tu cocina. Os proponemos cinco desayunos veganos, sabrosos y equilibrados que convertir\u00e1n la comida m\u00e1s importante del d\u00eda en un placer muy sano. Estamos en una estaci\u00f3n, la primavera, en la que los cambios de luz, temperatura, humedad, presi\u00f3n atmosf\u00e9rica, horario, as\u00ed como de h\u00e1bitos cotidianos, pueden favorecer el estr\u00e9s y debilitaci\u00f3n del sistema inmunitario, por lo que... \u00bfC\u00f3mo debe ser la comunicaci\u00f3 entre un m\u00e9dico y un paciente afectado de c\u00e1ncer? \u00bfHasta qu\u00e9 punto es importante la comunicaci\u00f3n no verbal, hablar del lenguaje del paciente, hacerlo en positivo y evitar las autoprofec\u00edas? \"El sedentarismo, el estr\u00e9s y los malos h\u00e1bitos alimentarios provocan osteoporosis\" Disfruta de este entrante refrescante que har\u00e1 las delicias de tus invitados y las tuyas tambi\u00e9n. Reg\u00e1late este aperitivo ideal para los primeros d\u00edas de calor de la mano de nuestro cocinero Bernard Benbassat. Ensalada con fruta, Mar y monta\u00f1a y dem\u00e1s mezclas que despiertan filias y fobias. He aqu\u00ed un consejo sobre qu\u00e9 alimentos deben combinarse en los platos. Ya sea mediante un tratamiento exfoliante o un peeling, conseguiremos eliminar c\u00e9lulas muertas y las capas superficiales de la piel para hacerla m\u00e1s radiante, luminosa y suave. La diferencia entre ambos tratamientos radica en la... La ortiga posee sustancias nutritivas que mejoran el estado del organismo y est\u00e1 especialmente indicada para depurar en la \u00e9poca primaveral. En la menopausia hay un d\u00e9ficit de Yin del elemento agua. \u00bfC\u00f3mo se puede fortalecer esto a la vez que se evitan sofocos y se favorece la prevenci\u00f3n de la osteoporosis? \u00bfQu\u00e9 alimentos nos ayudan... El \u00edndice gluc\u00e9mico indica la rapidez con la que un hidrato de carbono hace subir los niveles de az\u00facar en sangre (glucemia). \u00bfYa sabes qu\u00e9 alimentos disparan el az\u00facar? La sentencia que asegura que todo el mundo debe comer de todo y variado no es cierta, porque seg\u00fan las necesidades vitales se necesita comer una cosa u otra. Para la fertilidad, la vitamina D... Este cereal, que hasta hace nada era visto como algo saludable, tambi\u00e9n puede ser responsable del intestino permeable, inflamaci\u00f3n y sobrecarga. Algunas prolaminas del ma\u00edz contienen secuencias de amino\u00e1cidos muy parecidas a las del gluten... Ahora que llegan los primeros calores, reg\u00e1late un plato fresco de la mano de la chef m\u00e1s laureada en la actualidad seg\u00fan la gu\u00eda Michelin. La pedagoga Heike Freire sostiene que los ni\u00f1os que est\u00e1n m\u00e1s en contacto con la naturaleza tienen mayor calidad de vida. \u00bfC\u00f3mo se educa en verde? Las aguas florales, tambi\u00e9n conocidas como hidrolatos, son el complemento hidratante m\u00e1s completo para la piel. Descubrimos un alimento que, a pesar de venir de lejos, tiene unas propiedades nutritivas remarcables, al mismo tiempo que nos puede ser muy \u00fatil en los casos de intolerancias o alergias al gluten. El ajo y las cebollas despiertan amor y odio a partes iguales. Su aroma puede dar un toque de gracia o hacer huir a los m\u00e1s ponderados. El ajo, adem\u00e1s, es conocido por sus propiedades... Entrenamiento, descanso, alimentaci\u00f3n y suplementos nutricionales. Estas son algunas de las claves para fortalecer la masa muscular con sentido com\u00fan. Todos necesitamos hacer una puesta a punto en este cambio de estaci\u00f3n para evitar alergias, cansancio (la famosa \"astenia primaveral\") y perder la grasa acumulada durante la \u00e9poca de m\u00e1s fr\u00edo. \"\u00bfPor qu\u00e9 no se han estudiado las enfermedades autoinmunes de causas ambientales que, adem\u00e1s, afectan m\u00e1s a las mujeres?\" Ahondamos en el boom de las hamburguesas desde una perspectiva vegetal. Si ten\u00e9is dolores de tripa, heces muy pastosas, gases o jaquecas, podr\u00eda ser que tuvierais intolerancia al sorbitol. Aqu\u00ed, damos con las causas, el diagn\u00f3stico y el tratamiento. Remineralizantes, calor\u00edficos, hidratantes y depurativos. Si los preparamos bajos en grasa, nos aportan calma y sensaci\u00f3n de confort y admiten mil y una variedades. Con especies, con algas, con pescado, con miso... \u00bfcu\u00e1l es vuestro... Comer bien es belleza y salud. El m\u00e9dico de la antigua Grecia, Hip\u00f3crates, aconsej\u00f3 que los alimentos fueran nuestra medicina. Y el consejo es, todav\u00eda hoy, vigente. El primer paso para conseguirlo es comer los... \"El dolor de espalda tiene un origen visceral\", asegura la fisioterapeuta Itziar Gonz\u00e1lez de Arriba. La alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gica va m\u00e1s all\u00e1: busca mejorar la calidad del producto, la salud del consumidor y la del medio ambiente. \"Hay m\u00e1s de 260 variedades de aceitunas y una gran cantidad de aceites de oliva interesantes para maridar con diferentes platos\" Sorprende a tus invitados con unas bolas de garbanzos de categor\u00eda de la mano de Ada Parellada, una experta en la preparaci\u00f3n de legumbres. Llegamos al final del embarazo y, por fin, \u00a1daremos a luz a nuestro beb\u00e9 imaginario de SCC! Este local ingl\u00e9s de due\u00f1os suizos apuesta por asentar un men\u00fa vegetariana en modo comida r\u00e1pida siempre y cuando se respete el producto local y de temporada. F\u00e1ciles de hacer, buenas, para todos los gustos y necesidades, y olvidate de las panader\u00edas Los aceites vegetales son ideales para cuidar la piel. Desde tiempos inmemoriales, se han utilizado para el cuidado de la belleza. Asistimos a la Cumbre Mundial de Microbiota, en la que se han presentado los resultados cient\u00edficos m\u00e1s recientes en este \u00e1rea. En los \u00faltimos a\u00f1os se han producido descubrimientos revolucionarios sobre la interacci\u00f3n de la... Con una buena planificaci\u00f3n podremos preparar fiambreras f\u00e1ciles de hacer y r\u00e1pidas. \u00bfQu\u00e9 es lo que tiene la dieta japonesa que hace que no se pueda considerar 100% saludable? Explicamos tambi\u00e9n c\u00f3mo hay que usar las algas, en qu\u00e9 cantidad y qu\u00e9 son los misos. Alimentaci\u00f3n limpia, higiene del hogar y medicina alternativa M\u00e1s del 75% de la poblaci\u00f3n activa desayuna en cafeter\u00edas, bares o pasteler\u00edas. Mucha gente sale de casa sin tomar nada o lo \u00fanico que consume en horas es az\u00facar. Estos malos h\u00e1bitos conllevan enfermedades... Esta es una receta muy sencilla que sirve como alternativa proteica a la carne o pescado. Las espinacas son unas excelentes laxantes. Eso s\u00ed, contienen tiramina, un amino\u00e1cido que provoca la creaci\u00f3n de adrenalina, o... Falta poco para parir y todo son dudas sobre la alimentaci\u00f3n. Ofrecemos diez pautas para recordar todos los nutrientes esenciales que hay que incorporar en la dieta. Ah, y no te olvides de ser feliz,... Nuevos estudios subrayan los efectos adversos que pueden tener sobre la salud humana cinco sustancias presentes en los herbicidas y los insecticidas que se utilizan en la agricultura convencional y transg\u00e9nica. Las enfermedades al\u00e9rgicas, aunque parezcan un problema individual, suponen una aut\u00e9ntica prueba de superaci\u00f3n para padres y ni\u00f1os. Atreveros a dar el paso. Sin pl\u00e1stico se vive mejor. \u00bfPor qu\u00e9? Por muchos motivos. Este m\u00e9todo de conservaci\u00f3n permite guardar alimentos sin perder nutrientes durante una temporada larga, y hacerlos m\u00e1s ligeros y poco voluminosos, adem\u00e1s de facilitar su preparaci\u00f3n y consumo. Pero \u00bfes oro todo lo que reluce? Para ver qu\u00e9 exfoliantes son los m\u00e1s recomendables, s\u00f3lo hay que conocer las diferencias, ventajas e inconvenientes de cada uno, ya sean de cosm\u00e9tica convencional o procedencia ecol\u00f3gica. La wakame es un vegetal del mar que merece la pena conocer porque es uno de los productos de la naturaleza m\u00e1s ricos en hierro y calcio. \"Si aliment\u00e1ndote bien tienes m\u00e1s garant\u00edas de disfrutar de la vida, \u00bfpor qu\u00e9 no hacerlo?\" La madre necesita el m\u00e1ximo de descanso. Aqu\u00ed, ten\u00e9is una recomendaci\u00f3n sobre las pautas alimentarias a seguir durante la recta final del embarazo. Una sopa ideal para las personas con gases, acidez o tripa hinchada. Aprendemos a preparar una sopa de miso marca de la casa. Los malos h\u00e1bitos alimenticios provocan sobrepeso, y si hay sobrepeso, el ovario se pone en marcha antes de tiempo. Descubrimos un alga que la NASA da como complemento a sus astronautas. Lejos de ser un invento moderno, se trata de un alimento que se consume desde hace miles de a\u00f1os y que existe desde... De nada sirve modificar dr\u00e1sticamente la dieta en dos d\u00edas si al cabo de tres ya volvemos a los errores de siempre. Para consolidar nuevos h\u00e1bitos, debemos introducirlos progresivamente. Plomo, ars\u00e9nico, mercurio, DDT, glifosato, hidrocarburos arom\u00e1ticos polic\u00edclicos (PAH)... \u00c9stos son solo algunos de los t\u00f3xicos ambientales con los que estamos en contacto habitualmente. A continuaci\u00f3n os proponemos una serie de pasos contra la celulitis. Cada vez m\u00e1s o\u00edmos a hablar del t\u00e9 kombucha, un t\u00e9 que parece que es la panacea para muchas cosas, sin embargo, \u00bfes realmente tan efectivo como nos venden? La cocinera del restaurante El Fort, en Ullastret, ha perfilado la f\u00f3rmula para hacer fiestas de celebraciones y picnics bajo los criterios de la ecolog\u00eda y la sostenibilidad. La crema de cacahuete bio, rica en vitamina B, es una buena fuente de energ\u00eda para todo el d\u00eda: es saciante, previene las rampas musculares y ayuda a absorber correctamente prote\u00ednas y grasas. Contraponemos mitos con realidades sobre la seguridad de los cosm\u00e9ticos. Una ensalada de espinacas y quinoa ideal para el embarazo: energ\u00e9tica, rica en \u00e1cido f\u00f3lico, vitaminas y minerales. \u00bfQu\u00e9 alimentos debemos evitar en las cenas? \u00bfCu\u00e1les son los m\u00e1s adecuados? \u00bfConviene beber agua? Cada cierto tiempo sale al mercado un suplemento nuevo, \"maravilloso\" para adelgazar. El caf\u00e9 verde se ha convertido en un n\u00famero uno en ventas en los \u00faltimos meses. \u00bfQu\u00e9 tiene de especial? \u00bfFunciona tan bien... El hierro es b\u00e1sico. Y m\u00e1s en la dieta infantil. Hoy lo conocemos en detalle, desde los s\u00edntomas de una falta de hierro a los alimentos que m\u00e1s lo contienen. Aunque para nuestra cultura mediterr\u00e1nea el aceite que m\u00e1s adeptos tiene es el de oliva, encontramos otros tipos de aceites que se pueden utilizar en la cocina perfectamente. \"Creamos un sistema de salud que une la medicina convencional con la natural\" \u00bfSab\u00edas que los panes hechos con levadura qu\u00edmica provocan una mala digesti\u00f3n? He aqu\u00ed una lista de consejos para comer y encontrar un buen pan. \u00bfConoc\u00e9is las diferencias entre la leche del tipo A1 y la A2? La de b\u00fafala, cabra y oveja es A2, una variante que se parece m\u00e1s a la leche materna y que, por consiguiente, el... A\u00fan hay gente que, cuando cocina, deja que el aceite humee antes de poner los alimentos. \u00a1Error! Te damos algunas claves sobre el uso del aceite. Los licuados son buenos por su digestibilidad y alta tolerancia. Veamos cu\u00e1les son los principales licuados que encontramos en el mercado. Seguro que record\u00e1is aquel anuncio de televisi\u00f3n que dec\u00eda: \"\u00bfT\u00fa cueces o enriqueces?\". Pues os recomendamos sustituir la famosa pastilla de caldo por una tira de 10 cm de alga kombu en las cocciones de... Tenemos la tierra, tenemos el agua, tenemos la luz. Tenemos un peque\u00f1o espacio en la ventana, el balc\u00f3n o la terraza. Pero... \u00bfPor d\u00f3nde empezamos? La piel del hombre envejece m\u00e1s tarde que la de la mujer pero lo hace de manera m\u00e1s r\u00e1pida. \u00bfQu\u00e9 productos conviene utilizar? \u00bfQu\u00e9 rutinas de higiene naturales y saludables recomendamos para una piel mejor? \"El autismo, la ansiedad o la depresi\u00f3n pueden estar relacionados con la salud del tracto digestivo\" La cocina tradicional apuesta por cocciones a altas temperaturas o con tiempos muy largos que destruyen las propiedades nutricionales de los alimentos. \u00bfC\u00f3mo tenemos que cocinar y qu\u00e9 utensilios son los m\u00e1s adecuados para hacerlo... Durante estas \u00faltimas semanas el beb\u00e9 acumula m\u00e1s y m\u00e1s neuronas. Para favorecer las conexiones, Yolanda Garcia, natur\u00f3pata y especialista en maternidad, recomienda incrementar la ingesta de alimentos ricos en omega-3 y en vitaminas del... \"Si tienes una enfermedad degenerativa, deja de comer procesados, cereales y legumbres\" El mercado nos ofrece muchos dent\u00edfricos naturales con composiciones diferentes. A continuaci\u00f3n, damos unas cuantas recomendaciones para situaciones determinadas. Lo contamos todo sobre las grasas: de qu\u00e9 tipos hay, en qu\u00e9 cantidad debemos comer, c\u00f3mo se almacenan y c\u00f3mo se queman. La ciencia sostiene que no hay alimento que despierte la l\u00edbido. Sin embargo, algunos aportan determinados nutrientes para rendir en algunas situaciones f\u00edsicas, como el sexo o el deporte. Las algas son las verduras del mar, tienen pocas calor\u00edas y un valor nutricional muy alto. Son un elemento esencial en la cocina. Sigue nuestra segunda recomendaci\u00f3n para perder peso sin perder la cabeza. Contamos con los consejos de dos nutricionistas y abordamos la conveniencia del uso de suplementos nutricionales. \"Sustituir los cereales refinados por integrales puede reducir la mortalidad en un 8%\" En el Balneario Respiratorio Doctor Pros se realizan tratamientos con agua de mar natural para todas las enfermedades del aparato respiratorio y de los o\u00eddos El 'cal\u00e7ot' nos aporta vitaminas y minerales interesantes durante el invierno. Adem\u00e1s, tiene efectos depurativos sobre el sistema digestivo y renal. Algunos estudios apuntan que la soja puede ser una aliada para prevenir el c\u00e1ncer de pecho. Sin embargo, hay casos en los que un consumo elevado de esta legumbre puede ser perjudicial. Los horarios laborales nos dan poco margen en este sentido, pero si ten\u00e9is hijos y, hasta ahora hac\u00edais dos turnos, \u00a1ya no ten\u00e9is excusa! No os fi\u00e9is de la etiqueta 'natural' en cosm\u00e9tica. Algunos productos pueden contener derivados del petr\u00f3leo, metales pesados y componentes potencialmente cancer\u00edgenos. Tanto la ortorexia como la vigorexia, el trastorno, por modelar el cuerpo, han crecido entre la poblaci\u00f3n adulta. He aqu\u00ed algunas de las claves. El restaurante La Venta es un cl\u00e1sico de la ciudad de Barcelona, situado en el Tibidabo, que acaba de cumplir 110 a\u00f1os. Los canelones... Un mes y medio antes del parto, algunas mujeres experimentan un pico de adrenalina que se traduce en una necesidad imperiosa por ordenar, limpiar o recoger. Los tacos sin gluten, a base de verduras y salsa crudivegana son una comida diferente a la habitual, saludables y f\u00e1ciles de digerir; important\u00edsimo en cualquier comida y sobre todo por la noche. Una forma de ingerir salud es a trav\u00e9s de zumos y batidos verdes. Con alimentos ecol\u00f3gicos, de calidad y con las m\u00e1quinas adecuadas, extraeremos m\u00e1s nutrientes para obtener, as\u00ed, un c\u00f3ctel potente y saludable. Hojas de col, zumo de manzana y vendajes con agua fr\u00eda. He aqu\u00ed, un listado de consejos para bajar la fiebre a los nuestros. Nos encantan las aceitunas, de todos colores y en todas partes. Esta costumbre tan mediterr\u00e1nea, sin embargo, \u00bfes saludable? \u00bfEngordan? \u00bfLlevan \u00bfCu\u00e1ntas podemos comer? El sobrepeso, as\u00ed como el tabaquismo y el sedentarismo, son tres factores de riesgo prevenibles, y que conllevan un riesgo importante para la salud y una mala calidad de vida. Las personas vegetarianas deben vigilar con esta vitamina porque los alimentos de origen vegetal no la contienen en cantidades significativas. Con los ojos expresamos nuestro estado de \u00e1nimo, sensaciones, sentimientos y fortaleza. Pero tambi\u00e9n reflejan la salud del h\u00edgado y ves\u00edcula biliar. \"La programaci\u00f3n de la microbiota comienza en el \u00fatero\" \u00bfLas c\u00e1psulas de caf\u00e9 son nocivas? Hablamos con expertos y analizamos a fondo los estudios m\u00e1s completos y recientes que se han publicado. La avena es el cereal m\u00e1s completo. \u00a1Que no falte en tu dieta! Tener unos labios bonitos no depende solo del carm\u00edn. La alimentaci\u00f3n es clave para lograr una sonrisa bonita y saludable. \"Si el primer mes te matas en el gimnasio conseguir\u00e1s el resultado opuesto al deseado\" \u00bfEs cierta la leyenda de Popeye? \u00bfRealmente las espinacas tienen tanto hierro que aumentan la masa muscular como le pasaba al marinero de los dibujos animados? Descubr\u00e1moslo. Biol\u00f3gico, de comercio justo y con la dosis y el tiempo exactos. Si sois amantes del t\u00e9 y de las infusiones, no subestim\u00e9is los preparados en bolsita. La necesidad de escoger alimentos que nos ayuden a mejorar la salud en general y el bienestar digestivo en particular se est\u00e1 convirtiendo en una tendencia al alza, ya sea por el puro placer de... \u00bfC\u00f3mo empezar a hacer dieta para perder esos kilos ganados en invierno? \u00bfQu\u00e9 dieta hay que seguir? \u00bfC\u00f3mo se debe hacer? En Catalunya, medio millar beb\u00e9s han sido amamantados con leche materna cedida por madres altruistas que previamente la hab\u00edan dado al Banco de Leche. Es una donaci\u00f3n solidaria que salva vidas, las de los peque\u00f1os... \"Hace un par de a\u00f1os tuve el Anisakis y desde entonces me cuido mucho m\u00e1s\" Un t\u00f3nico natural del cuerpo, fuente de salud y belleza. \u00bfMito o realidad? Descubriendo algunos de sus secretos. Iolanda Bustos es conocida como la cocinera de las flores por la combinaci\u00f3n que hace de la naturaleza con los mejores ingredientes. Cuidamos nuestra alimentaci\u00f3n, compramos productos de limpieza ecol\u00f3gicos para el hogar... pero \u00bfy la alimentaci\u00f3n de nuestras mascotas, conejos, h\u00e1msters...? Si nos hemos pasado comiendo podemos compensar con una cena ligera a base de kudzu y umeboshi. Durante el verano, cuidamos la piel por su exposici\u00f3n al sol. En oto\u00f1o, tomamos precauciones para reparar la dermis de los excesos del verano. \u00bfY en invierno? Os contamos todo lo que deb\u00e9is saber si tom\u00e1is o quer\u00e9is tomar un suplemento. Cu\u00e1l es el m\u00e1s recomendado para cada caso, de qu\u00e9 tipo, cu\u00e1ndo se deben tomar, y c\u00f3mo: juntos, separados, durante las... Muchos padres toman la decisi\u00f3n de no dar a sus hijos leche animal y la sustituyen por bebidas vegetales con base de cereales completos, legumbres o frutos secos, tambi\u00e9n conocidas como \"leches, batidos o horchatas... Podemos llegar a tomar un centenar de aditivos diferentes cada d\u00eda, si no tenemos en cuenta los alimentos light, que a\u00fan llevan m\u00e1s. \u00bfRealmente son inofensivos tantos aditivos? Gran parte de los alimentos est\u00e1n envueltos con un t\u00f3xico, llamado bisfenol A, que se ha comprobado cient\u00edficamente que es un disruptor hormonal y, por lo tanto, puede provocar alteraciones metab\u00f3licas, como la obesidad infantil. \"\u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s de lo que comemos?\" Los d\u00edas fr\u00edos invitan a buscar un espacio acogedor para hacer un men\u00fa saludable para comer. Hoy estoy en Vic para descubrir el \u00fanico restaurante ecol\u00f3gico y vegetariano de la ciudad. Es el \u00c0gape, que... La mayor\u00eda de veces el trastorno del sue\u00f1o infantil supone un trastorno en la armon\u00eda familiar, aunque la tolerancia y resignaci\u00f3n de algunos padres es admirable. A la hora de preparar bocadillos, el consejo es hacerlos con pan integral o de otros cereales de cultivo ecol\u00f3gico. Y rellenarlos con propuestas diferentes a los embutidos convencionales. No es una dieta para perder peso, ni un plan de alimentaci\u00f3n por un tiempo determinado, es una propuesta nutricional para que dure en el tiempo y favorezca un buen terreno del organismo para ayudar... En \u00e9poca de fr\u00edo, los c\u00edtricos nos aportan vitamina C. As\u00ed, nos ayudan a recortar la duraci\u00f3n de los resfriados, estimulan el sistema inmunitario, depuran los \u00f3rganos, regeneran los tejidos y eliminan las sustancias nocivas... \u00bfConoces la twincosm\u00e9tica? Es la combinaci\u00f3n de un nutricosm\u00e9tico con un cosm\u00e9tico de aplicaci\u00f3n externa. Descubre todas las ventajas. Los \u00faltimos estudios cient\u00edficos no s\u00f3lo la tienen en cuenta para la prevenci\u00f3n de varios tipos de c\u00e1ncer, sino que estudian sus efectos en el tratamiento de c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas en ensayos cl\u00ednicos. Pollos ecol\u00f3gicos, camperos, naturales o convencionales. \u00bfQu\u00e9 debe tener un pollo para ser considerado como ecol\u00f3gico? Los deportistas someten la piel a m\u00e1s agresiones que el resto de la poblaci\u00f3n: sol, viento, exceso de sudor, duchas continuas, agua con cloro... Cuidar la piel e hidratarla nos ayuda a evitar alteraciones cut\u00e1neas... Los hermanos Marqu\u00e9s, Quim y Manel, comparten con Gastronosfera la receta de su paella de arroz, que a\u00fana los frutos del mar y de la huerta. Una deliciosa amalgama de sabores Un recorrido por la historia del restaurante vegetariano m\u00e1s moderno de la ciudad condal, el Flax&Kale, la nueva aventura gastron\u00f3mica y empresarial de la familia Barri-Carles que triunfa con su cocina flexiteriana en un espacio... El trigo jeja es una variedad antigua de trigo. El pan elaborado de forma tradicional con esta harina es m\u00e1s digestivo y se tolera mejor. Descubrimos qu\u00e9 es y d\u00f3nde lo podemos encontrar. Empezamos el octavo mes de embarazo hablando de dientes, embarazo, enc\u00edas y salud bucodental Una cena estrat\u00e9gica, ideal para disfrutar en pareja, que aprovecha los mismos ingredientes para hacer versiones de platos diferentes que satisfacen todas las necesidades Repasamos y clasificamos todos los endulzantes del mercado. Az\u00facar blanco, az\u00facar integral, az\u00facar moreno, az\u00facar de rapadura, az\u00facar de panela, az\u00facar de coco, miel... \u00bfCu\u00e1les son los m\u00e1s saludables? Si queremos seguir una buena alimentaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de teorizar demasiado, s\u00f3lo tenemos que tener en cuenta diez condiciones b\u00e1sicas que debe tener cualquier dieta saludable. Con el extractor de zumos Essenzia de Siquri puedes hacer zumos verdes deliciosos para desintoxicar y depurar el cuerpo tras las fiestas navide\u00f1as e introducirlos en tu dieta para hacerla m\u00e1s saludable, sentirte m\u00e1s ligero... \"El 90% de los productos alimenticios que se anuncian por televisi\u00f3n deber\u00edan estar prohibidos\" El doctor Tom O'Bryan (EE.UU.) es experto mundial en consulta cl\u00ednica y divulgaci\u00f3n sobre el gluten. \u00bfEs sano el maquillaje? \u00bfQu\u00e9 le puede pasar a mi piel? \u00bfExiste una alternativa bio? El maquillaje contiene ingredientes sint\u00e9ticos potencialmente peligrosos. La diferencia entre el convencional y el bio es m\u00e1s que notable. Montse Vallory recomienda un plato ideal para los d\u00edas de fr\u00edo. Calienta, refuerza el organismo y aporta un punto dulce que relaja y estimula el sistema digestvo. \u00bfAlguna vez has comido algo que se ve y sabe a pollo, pero que en realidad no es carne en absoluto, sino un nuevo tipo de prote\u00edna vegetariana? \"Hay que entender y pensar la arquitectura de una forma hol\u00edstica\" Montse Vallory propone una crema deliciosa, muy nutritiva y f\u00e1cil de digerir gracias a las lentejas rojas y al jengibre que incorpora. Los grupos y las cooperativas de consumo agroecol\u00f3gico son la mejor expresi\u00f3n de esta voluntad de recuperar la capacidad de decidir sobre nuestra alimentaci\u00f3n. Fuente de sabor, salud, longevidad y felicidad. La macrobi\u00f3tica y la gastronom\u00eda japonesas consideran esta sopa milenaria con alga wakame como un aut\u00e9ntico elixir cargado de beneficios. Las sopas son ideales para el invierno. De legumbres, verduras, algas, miso... Es un primer plato f\u00e1cil de preparar y se pueden mil ingredientes... En la naturaleza, la estaci\u00f3n m\u00e1s fr\u00eda del a\u00f1o coincide con el momento de m\u00e1xima interiorizaci\u00f3n, la energ\u00eda est\u00e1 en la parte m\u00e1s interna. Siguiendo esta l\u00f3gica, el invierno ser\u00e1 un buen momento para recargar... Asisto a la charla de la doctora Olga Cuevas expectante por conocer las ingeniosas estrategias que nos presenta para superar los empachos de estas fiestas. Trucos y pr\u00e1cticas para no terminar el a\u00f1o con kilos... La silimarina, presente en las semillas del cardo mariano, ayuda a eliminar las toxinas acumuladas en el h\u00edgado. Sigue estas recomendaciones para los excesos navide\u00f1os. M\u00e1s dulce que el lim\u00f3n, m\u00e1s \u00e1cido que la naranja y m\u00e1s amargo que ambas. Sus sustancias amargas nos protegen el coraz\u00f3n, fluidifican la sangre y protegen nuestro organismo contra los radicales libres. \u00bfQui\u00e9n gana en esta confrontaci\u00f3n entre la materia procesada y el producto natural? La respuesta es clara: la \u00fanica forma de asegurarnos efectos positivos sobre la salud es consumir cacao de calidad. Descubrimos qu\u00e9 queremos... Los alimentos kilom\u00e9tricos se han convertido en parte de nuestra alimentaci\u00f3n cotidiana. Comida cargada de injusticia con las personas, los animales y el medio ambiente. La alternativa est\u00e1 en el consumo local, ecol\u00f3gico, sin explotaci\u00f3n... Descubre con nuestra dietista Neus Elcacho y con Paolo como hacer un buen zumo verde de temporada, ecol\u00f3gico y de km0. \u00bfCrees que lo sabes todo sobre los t\u00e9s? \u00bfHas pensado en regalar t\u00e9s durante estas fiestas? \u00bfConoces los nuevos t\u00e9s del mercado? \u00bfQuieres aprender a hacer el t\u00e9 de Navidad? \u00a1No te pierdas este art\u00edculo... Una infecci\u00f3n de orina muy recurrente es la cistitis. Afecta sobre todo a mujeres y es provocada normalmente por bacterias, como la Escherichia coli. Para prevenirla y curarla, recomendamos tomar ar\u00e1ndanos rojos. La chiriv\u00eda, una hortaliza de ra\u00edz dulce, remineralizante y con propiedades nutritivas destacadas, que merece tener entidad propia en la cocina. Adem\u00e1s os ofrecemos algunas recetas para incorporarla a todo el men\u00fa. Te damos diez recomendaciones para que no acabes las Navidades con algunos kilos de m\u00e1s. Afronta estos d\u00edas de fiesta con alegr\u00eda y disfruta de la comida sin excesos. \u00bfHace falta que la madre tome un suplemento de hierro durante el tercer trimestres de embarazo? Yolanda Garcia, natur\u00f3pata y professora de l'IES Roger de Ll\u00faria, se\u00f1ala algunas cuestiones sobre hierro, suplementos y dieta. Se sabe relativamente poco sobre la composici\u00f3n de los productos de limpieza de nuestros hogares. No hay estudios, poseen f\u00f3rmulas complejas y porque hay opacidad en cuanto a la divulgaci\u00f3n de todos sus ingredientes. \u00bfQuer\u00e9is haceros los populares zumos verdes y no sab\u00e9is por d\u00f3nde empezar? \u00bfCansados de los mismos licuados de siempre? \u00bfQuer\u00e9is zumos detox para Navidades o para desintoxicaros de las fiestas? Aqu\u00ed, todos los detalles de... \"Mis amigas me dicen: t\u00fa no eres capaz de comer por comer, lo tienes que analizar todo?\" Los deshidratados proporcionan una fuente nutritiva concentrada y permiten una cocina variada si las temperaturas no sobrepasan los 38-45\u00ba C. El consumo habitual de comida frita incrementa un 30% las probabilidades de tener c\u00e1ncer de pr\u00f3stata, y se ha relacionado, tambi\u00e9n, con tumores en pecho, pulm\u00f3n, p\u00e1ncreas y es\u00f3fago. Lograr niveles adecuados de colesterol en sangre es un objetivo para el que hay que activar muchos frentes: h\u00e1bitos nutricionales, por un lado, y estilos de vida, por otro. La intolerancia a la fructosa causa hinchaz\u00f3n y dolor de est\u00f3mago, gases frecuentes, heces diarreicas e, incluso, n\u00e1useas y v\u00f3mitos. La causa es que el intestino no absorbe el alimento, que acaba fermentando en el... \"Planet Organic despeg\u00f3 con la enfermedad de las vacas locas\" Iolanda Bustos es conocida como la cocinera de las flores por la combinaci\u00f3n que hace de la naturaleza con los mejores ingredientes. Restaurante La Cal\u00e8ndula, Girona. La... El sistema linf\u00e1tico funciona como un filtro que atrapa bacterias y residuos del organismo y, adem\u00e1s, ejerce un papel fundamental en la nutrici\u00f3n de los tejidos. Aprende a cuidarlo, aqu\u00ed. Al iniciar la semana 30, puede que la madre se sienta m\u00e1s cansada y que tenga poca energ\u00eda para afrontar los d\u00edas que quedan hasta el parto. Para paliar los efectos del cansancio, los... Todo en el Universo vibra con dos energ\u00edas, polos opuestos y complementarios: yin y yang. El insomnio se considera un desequilibrio entre el yin y el yang. Los alimentos y estilos de cocci\u00f3n que nos... Cremisso de aguacate de Tartex, bebida vegetal de soja con agave, tortitas de avena y espelta, refrescos ecol\u00f3gicos, macarrones de kamut... \u00a1Participa en el sorteo y consigue esta cesta de Navidad eco! Son productos desvitalizados, con calor\u00edas vac\u00edas y con muchos aditivos, colorantes y saborizantes. Las alternativas son las golosinas saludables, hechas con melazas de cereales o concentrados de frutas. La m\u00e1xima que el pez, cuanto m\u00e1s grande, m\u00e1s metales pesados acumula no siempre se cumple. Una buena nutrici\u00f3n durante la menopausia es esencial para que el cuerpo se regule autom\u00e1ticamente por s\u00ed mismo y mantenga las hormonas equilibradas. Una media docena de huevos ecol\u00f3gicos tiene un coste medio para el productor de 2,50 \u20ac. \u00bfPorqu\u00e9? Por el pienso ecol\u00f3gico, por mantener a las gallinas libres y sin medicar, por las tasas de... Bernard Benbassat te propone un pastel de cebolla y puerro saludable y que exige algo de dedicaci\u00f3n. Aprovecha el tiempo de estas fiestas navide\u00f1as para darte un lujazo en la cocina. Durante el tercer trimestre de embarazo es importante que la madre tenga reservas suficientes para preparar el momento del parto. Una alimentaci\u00f3n adecuada ayudar\u00e1 a afrontar con fortaleza f\u00edsica y emocional el momento del nacimiento... \"La alimentaci\u00f3n puede tener un papel muy importante en el tratamiento del autismo\" La calidad de los espermatozoides depende de la dieta y de los envases alimentarios. Asistimos a la conferencia de David Wolfe con la mente abierta y curiosa por saber qu\u00e9 nos explica este referente mundial de alimentaci\u00f3n cruda i superalimentos. A continuaci\u00f3n os ofrecemos un resumen de los 10... Acudimos a la conferencia de David Wolfe para conocer de primera mano las ideas de este referente mundial de alimentaci\u00f3n cruda y superalimentos. A continuaci\u00f3n, os ofrecemos los 10 + 1 consejos m\u00e1s importantes. Ohbo, una revelaci\u00f3n en el barrio de Sarri\u00e0 (Barcelona). Apuesta por la comida ecol\u00f3gica y de proximidad a precios populares. Descubrimos las propiedades de un tub\u00e9rculo que muchos de nosotros tenemos asociado casi exclusivamente a los puestos de casta\u00f1as. Es un l\u00e1stima porque es un alimento con propiedades nutritivas muy interesantes y una buena fuente... La toma de determinados suplementos puede marcar la diferencia en el estado de salud, pero solo deben ser un complemento a un estilo de vida saludable Los cocineros coinciden en afirmar que la forma que los ni\u00f1os coman de todo es haciendo que cocinen. Os damos algunos consejos para lograrlo con \u00e9xito. Muchas peluquer\u00edas ofrecen tratamientos con queratina con el objetivo de alisar el pelo. \u00bfPero qu\u00e9 es exactamente este tratamiento y como nos afecta? Bernard Benbassat es de origen franc\u00e9s y residente en Espa\u00f1a desde hace 27 a\u00f1os. Se define com una persona abierta, sensible y apasionada. La naturalidad, la... Con el objetivo de fortalecer huesos y dientes, se toma demasiada leche y derivados l\u00e1cteos; un exceso que puede derivar en osteoporosis, como ocurre en la poblaci\u00f3n n\u00f3rdica. \"Prefiero hacerle pasteles a mi hijo que comprarle boller\u00eda industrial\" Durante la semana 28 de embarazo, el beb\u00e9 ya empieza a parpadear y a so\u00f1ar. Si eres madre en estado de gestaci\u00f3n y te cuesta dormir, te damos algunos consejos para coger sue\u00f1o gracias a... La controversia est\u00e1 servida: desde profesionales que recomiendan tres raciones de prote\u00edna diarias hasta expertos que dicen que con una raci\u00f3n hay m\u00e1s que suficiente. \u00bfQui\u00e9n tiene raz\u00f3n? \u00bfEn qu\u00e9 se basan sus argumentos? \u00bfCu\u00e1l... Descubre c\u00f3mo atenuar los problemas respiratorios con remedios naturales Desde los or\u00edgenes de la civilizaci\u00f3n, la leche animal ha acompa\u00f1ado al hombre euroasi\u00e1tico. Sin querer entrar en la pol\u00e9mica que suscita el tema de los l\u00e1cteos, es interesante hacer un peque\u00f1o repaso por las... Los malos h\u00e1bitos pueden llevar a que no produzcamos suficientes cantidades de la coenzima Q10, tambi\u00e9n conocida como ubiquinona. Una correcta alimentaci\u00f3n o varios complementos pueden contribuir a rectificar este d\u00e9ficit. Fuera boller\u00edas y reposter\u00edas. Aqu\u00ed, las bondades de un buen pan con tomate. El beb\u00e9 ya tiene papilas gustativas. Es un buen momento para que la madre pruebe alimentos nuevos que sean beneficiosos para los dos. Con el oto\u00f1o, recomendamos el consumo de productos de temporada como boniatos,... En los \u00faltimos a\u00f1os han aparecido numerosas dietas y productos que aseguran alcalinizar el cuerpo y as\u00ed proteger la salud. \u00bfQu\u00e9 hay de cierto en todo esto? \"Hoy las mujeres nos exigimos m\u00e1s que nunca y, para poder afrontar la vida en todas sus facetas, debemos estar equilibradas\" Esta fruta asimilada a verdura, adem\u00e1s de ser muy nutritiva y rica en vitaminas y minerales, nos puede ayudar a regular los niveles de az\u00facar en sangre, nos protege la vista y el coraz\u00f3n, previene... La fiebre es calor y a menudo es la respuesta para combatir la agresi\u00f3n de un microorganismo, que produce un aumento de la temperatura corporal superior a 37,5 \u00baC. \u00bfSab\u00edas que muchos de los perfumes comerciales tienen compuestos qu\u00edmicos que pueden ocasionar algunos problemas de piel? \"Somos sistemas de procesamiento de informaci\u00f3n y mantenemos un intercambio con el exterior a trav\u00e9s de lo que comemos, respiramos, sentimos, pensamos o hacemos\" El arroz integral tiene muchos beneficios nutricionales, pero a la hora de cocinarlo con las recetas tradicionales parece que todo se complique. Os contamos c\u00f3mo hacerlo f\u00e1cil. \"He aprendido que no podemos seguir una dieta estrictamente crudivegana para siempre\" Conversamos con uno de los referentes mundiales en alimentaci\u00f3n cruda y superalimentos, David Wolfe, con motivo de las conferencias que impartir\u00e1 en Badalona. Este lunes, publicaremos una entrevista exhaustiva, a cargo de la redactora y... Si os gusta la carne, tomad nota para disfrutar y tambi\u00e9n para saber qu\u00e9 pod\u00e9is hacer para cuidar tanto vuestra salud como la del planeta. El desayuno es el puntal del d\u00eda. Y a la hora de buscar ideas, las tradicionales marcan l\u00e1cteo, fruta y hidratos de carbono. \"Tienen fibra, reducen el colesterol y mejoran el funcionamiento inmunitario\". Hablamos de setas. El restaurante Tanta (Barcelona), especialistas en cocina peruana, comparte una de sus recetas t\u00edpicas: humita. \u00bfSab\u00edas que gracias a la comida puedes mejorar marca o disfrutar m\u00e1s de los entrenamientos? El p\u00e1del se ha extendido como una de las pr\u00e1cticas deportivas preferidas por usuarios amateurs. Es f\u00e1cil practicarlo: una pista y una raqueta especial. Adem\u00e1s, el hecho de que se necesiten de cuatro practicantes facilita... Sabemos qu\u00e9 alimentos alternativos a la leche contienen calcio. \u00bfPero lo asimilamos bien? Consiste en caminar al aire libre a una cierta intensidad y ritmo durante un tiempo determinado. Contribuye al ejercicio muscular y al buen funcionamiento del sistema nervioso e inmune. Descubre los ingredientes principales de cosm\u00e9tica biol\u00f3gica que te ayudan a prevenir las arrugas y el envejecimiento precoz de la piel. De todos es sabido que una buena salud bucal es conveniente para el bienestar general y para ello, los h\u00e1bitos de higiene dental deben iniciarse desde muy peque\u00f1os con el fin de evitar caries en... Durante el tercer mes de embarazo, es importante que la madre consuma alimentos ricos en omega-3 como el pez azul o las semillas de lino. Un vasito de este preparado una hora antes de ir a dormir, relaja el cuerpo y libera la mente. El revuelto con base de coliflor, ajos y cebollas tiernas y shiitake es ideal para comer por la noche. Rico en fibra y con propiedades medicinales antitumorales tambi\u00e9n refuerza el sistema inmunitario. La casta\u00f1a es un fruto seco de alto valor energ\u00e9tico, rica en vitaminas y baja en grasas que nos puede ayudar a protegernos del fr\u00edo del invierno m\u00e1s all\u00e1 de la festividad de Todos los... Posee propiedades digestivas, virtudes terap\u00e9uticas y nos ofrece un sabor muy agradable al paladar: dulce y cremoso. Es rico en az\u00facares y no requiere a\u00f1adirle nada que modifique su esencia natural. El oto\u00f1o es la estaci\u00f3n ideal para hacer una depuraci\u00f3n para mantener nuestro sistema inmunitario saludable y tener sensaci\u00f3n de fortaleza, paz interior, seguridad y alegr\u00eda. Cuando los ni\u00f1os caen, a algunos se les inflama mucho el golpe, y tarda en desaparecer; otros tienen inflamaciones peque\u00f1as que se van r\u00e1pido. \u00bfPor qu\u00e9? La alimentaci\u00f3n es la clave. Entrar en la tienda All Verd de comida para llevar que Marta Gil ha montado en la parte alta del Eixample izquierdo es un placer en todos los sentidos. Conocemos la injusticia social detr\u00e1s de los tomates que vienen de Marruecos, seg\u00fan el Observatorio de la Deuda en la Globalizaci\u00f3n. Casi estamos en el tercer trimestre de embarazo y seguro not\u00e1is como la barriga se os mueve arriba y abajo. Eso es que el beb\u00e9 tiene hipo ya que comienza a practicar la respiraci\u00f3n. Para... \u00bfNo te gustan las algas? \u00bfNo sabes c\u00f3mo cocinarlas? Hoy os presentamos 7 platos con algas muy f\u00e1ciles de preparar para que entr\u00e9is en su mundo y ni not\u00e9is el sabor. Las conocemos, sabemos que son importantes y que hasta algunas son antioxidantes. \u00bfPero d\u00f3nde est\u00e1n exactamente? \u00bfDonde est\u00e1 el l\u00edmite de la cafe\u00edna? En peque\u00f1as dosis resulta agradable pero en exceso puede provocar un aumento de la frecuencia card\u00edaca, intranquilidad, temblores, insomnio y ansiedad. De este \u00e1rbol se aprovechan todas las partes. Semillas, ra\u00edces y hojas proporcionan numerosos beneficios para la salud. Adem\u00e1s, es un alimento proteico ideal para deportistas, personas d\u00e9biles o con desnutrici\u00f3n. DescSus hojas frescas tienen... Los superalimentos son un ingrediente muy valioso para preparar platos originales, saludables y altamente nutritivos. Parece que el oto\u00f1o es el tiempo de setas por excelencia pero podemos disfrutar todo el a\u00f1o de este producto de la naturaleza con un s\u00f3lido fundamento nutricional y medicinal. Los beneficios que poseen las nueces para nuestra salud son incontables. Consumirlas va bien para reducir el riesgo de c\u00e1ncer o de hipertensi\u00f3n. \"La alimentaci\u00f3n nos ayuda a mejorar la salud, pero tambi\u00e9n a lograr objetivos laborales o econ\u00f3micos\" Son todav\u00eda muchos los interrogantes sobre la ortorexia. Aqu\u00ed, la tratamos a fondo con pistas sobre su detecci\u00f3n y consejos para tratarla. \u00bfHas notado que te pican m\u00e1s los mosquitos durante el embarazo? Es normal. Tu mayor volumen sangu\u00edneo y dem\u00e1s cambios hormonales lo justifican. Toma nota de como evitar las picaduras con estos consejos. Durante las semanas de embarazo, la piel suele sufre la aparici\u00f3n de estr\u00edas. Alimentaci\u00f3n, cosm\u00e9ticos y otras pr\u00e1cticas te ayudar\u00e1n a combatirla. Un estudio de la Universidad de las Islas Baleares destaca que un 25% de los casos de obesidad son porque el ni\u00f1o no hab\u00eda hecho lactancia materna durante el primer a\u00f1o de vida. Los h\u00e1bitos de vida actuales est\u00e1n haciendo que cada vez haya m\u00e1s personas con ardor de est\u00f3mago y reflujo, especialmente por la noche. El consumo de chocolate va com\u00fanmente relacionado con una sensaci\u00f3n de placer, bienestar o hasta como antidepresivo. Sus propiedades nutritivas lo hacen \u00fanico como alimento gracias a sus efectos sobre el cerebro. Hoy, a fondo,... Empiezan a aparecer las reacciones retardadas por el exceso del sol del verano. Es el momento de cuidar la cara y aportar nutrici\u00f3n con productos que ayuden a regenerar la piel, que hidraten y que... Receta ligera con tomate, pescado y trigo sarraceno para asentar la cocina de km0 en tu casa de la mano del chef Valent\u00ed Mongay de la es tan saludable? \"La primera opci\u00f3n, siempre, tiene que ser amamantar; la segunda s\u00f3lo tendr\u00eda que aparecer en casos excepcionales, como por ejemplo enfermedad de la madre, e incluso as\u00ed hay alternativas\". \u00bfSab\u00edas que la mala alimentaci\u00f3n y los cambios hormonales son alguna de las causas del acn\u00e9? Sigue nuestros consejos para decir adi\u00f3s a los granos. \u00bfComo recuperarse de la fatiga tras un partido de futbol? En este art\u00edculo, recomendamos ayudas ergog\u00e9nicas que pueden reducir la sintomatolog\u00eda de los jugadores frente al desgaste f\u00edsico. Las vitaminas y enzimas se destruyen a temperaturas superiores de 45 \u00baC , por lo tanto, si queremos preservar la vitalidad del alimento que ingerimos: cocinar no, pero calentar s\u00ed. La histamina es una mol\u00e9cula que conviene metabolizar correctamente para evitar trastornos de salud que van desde el dolor cr\u00f3nico a problemas digestivos. Todo lo que recibe nuestra piel pasa al torrente sangu\u00edneo. Tenemos que vigilar que los productos cosm\u00e9ticos no contengan derivados del petr\u00f3leo ni otras sustancias qu\u00edmicas y especialmente para los ni\u00f1os. Descubrimos este t\u00e9 japon\u00e9s con unas interesantes caracter\u00edsticas \u00fanicas para las mujeres y personas que se sientan d\u00e9biles. El auge imperante de la comida ecol\u00f3gica hace que cada d\u00eda haya m\u00e1s emprendedores concienciados capaces de pensar negocios grandes para convencer todav\u00eda m\u00e1s a la sociedad de que \u00e9ste es el camino. A medida que avanza el embarazo, la piel de la barriga se estira y genera picores. Este malestar se debe a la falta de hidrataci\u00f3n. Se puede atenuar con una buena alimentaci\u00f3n, la aplicaci\u00f3n de... Todos los remedios contra la cistitis en este art\u00edculo. Una pista: zumo de ar\u00e1ndanos... Peludo por fuera y con el doble de vitamina C que la naranja por dentro, \u00bfqu\u00e9 es? \u00a1El kiwi! Una fruta llena de vitaminas, antioxidantes y minerales que tiene efectos depurativos y al mismo tiempo... \u00bfQuieres cambiar tu estilo de vida y alimentaci\u00f3n y no sabes por d\u00f3nde empezar? Con estos 4 sencillos h\u00e1bitos saludables te ser\u00e1 mucho m\u00e1s f\u00e1cil. He aqu\u00ed unos cu\u00e1ntos consejos para recuperar la flora y compensar los niveles de az\u00facar si, hasta ahora, se ha abusado de la sacarina. Lucir\u00e1s como nadie con esta sencilla tortilla de calabacines en flor Mientras cada vez hay m\u00e1s personas de nuestro entorno con dificultades para comer los nutrientes que el cuerpo requiere, las toneladas de comida en buenas condiciones que no llegan a las mesas crecen de una... Hay unos patrones amplios que registran los excrementos infantiles est\u00e1ndares. Ahora bien, tambi\u00e9n hay otros que indican que el ni\u00f1o no absorbe los nutrientes. Veamos cu\u00e1les son. \"El chef debe nutrir a las personas, adem\u00e1s de darles placer\" \u00bfC\u00f3mo controlamos la ansiedad por el dulce y el chocolate? Profundizamos las causas de la necesidad de comer cosas dulces y os damos herramientas espec\u00edficas para poder controlarlo con ejemplos de la mano de Xevi... Fukushima puso la semilla. Desde entonces, el investigador del MIT Caleb Harper ha hecho madurar el proyecto de agricultura urbana CityFARM, que promete revolucionar la industria alimentaria. Os presentamos las ra\u00edces de este laboratorio tras... La paleodieta es una dieta basada en la alimentaci\u00f3n que hac\u00edan nuestros antepasados de la era paleol\u00edtica establecida seg\u00fan los recursos de los que dispon\u00edan en aquella \u00e9poca. \u00bfLa leche materna tiene m\u00e1s o menos calidad dependiendo de lo que coma la madre? \u00bfQu\u00e9 dieta se recomienda a una madre lactante? Ocho expertos en la materia nos dan su opini\u00f3n. La alimentaci\u00f3n de la madre lactante seg\u00fan Alba Padr\u00f3, asesora del grupo ALBA Lact\u00e0ncia Materna La alimentaci\u00f3n de la madre lactante seg\u00fan Gemma Baulies, m\u00e9dico especialista en pediatr\u00eda La alimentaci\u00f3n de la madre lactante seg\u00fan Joan Vidal-Jov\u00e9, m\u00e9dico y doctor en piscolog\u00eda La alimentaci\u00f3n de la madre lactante seg\u00fan Jordina Casademunt, experta en nutrici\u00f3n natural y deportiva. La alimentaci\u00f3n de la madre lactante seg\u00fan Yolanda Garcia, psic\u00f3loga y natur\u00f3pata para padres e hijos. La alimentaci\u00f3n de la madre lactante seg\u00fan Carlos Gonz\u00e1lez, pediatra La alimentaci\u00f3n de la madre lactante seg\u00fan Dorte Froreich, natur\u00f3pata y nutricionista ortomolecular, especializada en dietoterapia. La alimentaci\u00f3n de la madre lactante seg\u00fan Marta Garcia Bernal, pediatra En los pa\u00edses desarrollados, la causa principal de la anemia ferrop\u00e9nica no es la falta de hierro en la dieta. Sin embargo, los esfuerzos para solucionarla solo se centran en este mineral tan popular. Cuando pensamos en un pescado saludable, siempre nos acordamos del pescado azul. El precio, normalmente bajo, y el recetario, eficaz, lo han catapultado como la excelencia de la prote\u00edna saludable. Ahora bien, el marisco tambi\u00e9n... \u00bfTienes rampas? \u00a1Come calabac\u00edn! Su potasio y magnesio son claves para reducir el riesgo de rampas tan frecuentes durante el segundo y tercer trimestre de embarazo. Bernard Benbassat es de origen franc\u00e9s y residente en Espa\u00f1a desde hace 27 a\u00f1os. Se define com una persona abierta, sensible y apasionada. La naturalidad, la... Es momento de hidratar, regenerar y nutrir a\u00fan m\u00e1s pelo, piel y rostro. Aqu\u00ed os damos unas pautas... Cada vez hay m\u00e1s diabetes en el mundo. A d\u00eda de hoy, hay 382 millones de personas que conviven y se prev\u00e9 que el a\u00f1o 2035 sean 592 millones. Descubre las propiedades nutricionales de el membrillo y distintas maneras de saborear una de las frutas m\u00e1s t\u00edpicas de oto\u00f1o. El conocimiento de las c\u00e9lulas me ha ayudado a comprender hasta qu\u00e9 punto nos influye lo que comemos La Grecia cl\u00e1sica fue la primera en incorporar el p\u00e1mpano al plato, pero actualmente la cocina que mira el paisaje y la planta como un todo, tambi\u00e9n lo hace. Condimentar los platos es una forma excelente de enriquecerlos nutricionalmente. Os presentamos un art\u00edculo-manual en el que encontrar\u00e9is diferentes condimentos y sus propiedades. Hacia la semana 21, el feto empieza a percibir gustos diferentes a trav\u00e9s del l\u00edquido amni\u00f3tico. D\u00e9jale que empieza a adaptarse a los distintos sabores. Tradicionalmente se ha cre\u00eddo que es fruto de la mala suerte que haya mujeres que tengan dolores premenstruales y otras consecuencias. La alimentaci\u00f3n pobre en estr\u00f3genos y en histamina es una aliada para paliarlos. A pesar de tratarse de un alimento que, en los \u00faltimos a\u00f1os, se consume cada vez m\u00e1s, no todas las bebidas vegetales son iguales y el consumidor ha de ser consciente de las diferencias que... Una buena manera para empezar a introducir el mijo en nuestra dieta, un cereal muy energ\u00e9tico, ideal para estimular el sistema digestivo y rico en magnesio y f\u00f3sforo. Despu\u00e9s del verano, aprovechar el momento de la higiene diaria es la forma m\u00e1s c\u00f3moda de recuperar la suavidad e hidrataci\u00f3n de la piel que, en mayor o menor medida, ha sido da\u00f1ada por la... Se lo pregunto al m\u00e9dico Jorge P\u00e9rez-Calvo: \u00bfQu\u00e9 tienen que comer los ni\u00f1os para rendir en la escuela?. La clave est\u00e1 en lo que no deben comer: ni az\u00facares, ni edulcorantes. No somos lo que comemos, somos lo que digerimos, absorbemos, metabolizamos y pensamos. Una buena combinaci\u00f3n de los alimentos es fundamental para un buen estado de salud, tan importante como lo son la calidad y la cantidad de alimentos que ingerimos Descubre las claves para mantener una flora intestinal equilibrada \u00bfAlguna vez hab\u00e9is probado una leche de avena y no os ha convencido? Si el m\u00e9dico o el nutricionista os ha recomendado las bebidas vegetales o simplemente quer\u00e9is probarlas o tomarlas para sustituir a la... Hay que empezar por el principio. Si consultamos la definici\u00f3n de suplemento alimentario en la enciclopedia leeremos lo siguiente... Aunque acabe el verano, todav\u00eda hace la temperatura suficiente como para que los mosquitos nos amarguen la vida. Consejos y buenas pr\u00e1cticas para estar a salvo de ellos. \u00bfCu\u00e1ntas veces hab\u00e9is o\u00eddo: \"Estoy a r\u00e9gimen y no como aguacate porque tiene mucha grasa y muchas calor\u00edas\"? Pues ya es hora que desmontemos mitos y dejemos las cosas claras por lo que respecta a... \u00bfAlguna vez hab\u00e9is probado una leche de avena y no os ha convencido? Si el m\u00e9dico o el nutricionista os ha recomendado las bebidas vegetales o simplemente quer\u00e9is probarlas o tomarlas para sustituir a la... El primer a\u00f1o de la vida del ni\u00f1o es el m\u00e1s cr\u00edtico desde el punto de vista nutricional: debe doblar el peso de nacimiento a los cuatro meses y triplicarlo en un a\u00f1o. Por tanto,... Tras los excesos del verano, toca depurar. Todos los consejos, aqu\u00ed. La reputaci\u00f3n de la mostaza fecha ya de la \u00e9poca b\u00edblica, donde es citada como ejemplo de que la m\u00e1s peque\u00f1a de las semillas llega a ser un \u00e1rbol poderoso. Veamos si esta par\u00e1bola religiosa... \u00bfNunca hab\u00e9is tenido la \"necesidad\" irrefrenable de comer una galleta, un pastel, una magdalena o cualquier cosa dulce y despu\u00e9s no poder parar? \"La intolerancia a la lactosa no es nada minoritaria\" \u00bfPor qu\u00e9 es bueno que los ni\u00f1os o los adolescentes practiquen yoga? Consejos para cel\u00edacos a la hora de viajar: llevar consigo algo de comida sin gluten, hablar con el personal indicado durante la estancia y algo m\u00e1s de preparaci\u00f3n previa que ver\u00e1s aqu\u00ed... Un aperitivo saludable, perfecto para una fiesta. Aguanta muy bien en la nevera, los pod\u00e9is preparar mucho antes. Es el ecuador del embarazo, el beb\u00e9 empieza a moverse y la madre percibe sus movimientos. En muchos casos, se producen los primeros edemas. Para reducirlos, conviene eliminar la sal de la dieta diaria. Descobrimos las especias y hierbas arom\u00e1ticas que utilizamos en la cocina catalana, como utilizarlas en la cocina y qu\u00e9 aplicaciones terap\u00e9uticas tienen Visitamos el Quinta Forca, el primer restaurante con sello Km0 Slow Food del Alt Camp. Un cl\u00e1sico en la lista del slow food que ofrece alta gastronom\u00eda en un sitio perdido que hay que descubrir. A continuaci\u00f3n, te aconsejamos unas pautas nutricionales que nos ayuden a lograr todos los beneficios que nos regala el sol. As\u00ed pues, empecemos con buen pie. Este verano el huerto a ido a deshora. Pero dejando a un lado su ritmo, la naturaleza nos ha ofrecido una cosecha espl\u00e9ndida y generosa que, a \u00faltima hora, nos ha obligado a hacer conservas... Para ayudaros a adoptar h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n saludable y poner en pr\u00e1ctica las recetas que proponemos desde SCC, lo primero es llenar la despensa de los alimentos b\u00e1sicos de una alimentaci\u00f3n sana. El 53% de los ciudadanos espa\u00f1oles bebe zumo de fruta casi a diario. \u00bfEs un h\u00e1bito saludable? \u00bfHay algunos m\u00e1s saludables que otros? \u00bfQu\u00e9 zumo es mejor tomar despu\u00e9s de hacer deporte, cuando se est\u00e1... Bebida refrescante y sana para pasar mejor el calor. \u00a1Especialmente indicado para los diab\u00e9ticos! Las setas shiitake, maitake y reishi son un arma terap\u00e9utica potente, especialmente indicada para prevenir los c\u00e1nceres asociados a la alimentaci\u00f3n. La vitamina D favorece el desarrollo correcto del beb\u00e9 y a la formaci\u00f3n del esqueleto. Para sintetizarla, no hay nada mejor que un buen paseo bajo el sol. Las setas xiitake i el pescado azul... En verano, cuando nos sentamos en el bar y queremos pedir una bebida saludable, nos quedamos en blanco, mudos, pensando qu\u00e9 pedir. Hay quien termina por pedir un agua o un agua con gas, o... La Candida albicans es una levadura que todos tenemos dentro y que, a veces, se descontrola y provoca un desequilibrio en el organismo. La C\u00e1ndida entonces da una serie de s\u00edntomas, como cansancio, falta de... La mala circulaci\u00f3n de piernas afecta a 7 de cada 10 mujeres en Espa\u00f1a. Las aguas florales son el complemento hidratante m\u00e1s completo para la piel. Conocidas tambi\u00e9n como hidrolatos, son el resultado de la destilaci\u00f3n mediante vapor de las plantas arom\u00e1ticas. Para parar la acci\u00f3n de estos hongos, hay medicamentos antimic\u00f3ticos por v\u00eda oral o t\u00f3pica, pero tambi\u00e9n podemos optar por cuidar la alimentaci\u00f3n, potenciar las defensas y optar por remedios naturales a base de aceites... La playa y la comida ecol\u00f3gica y saludable van de la mano en el restaurante Barracuda, en Castelldefels. Las paellas de verduras, el pescado peque\u00f1o, las ensaladas de hoja verde y de tomates son las... Las semillas de lino molidas y su aceite se oxidan r\u00e1pidamente y se vuelven t\u00f3xicas. Veamos qu\u00e9 medidas pueden evitarlo. De la mano de la bi\u00f3loga Silvia M\u00e9ndez conocemos los polifenoles, unos compuestos fitoqu\u00edmicos muy benificiosos para la salud. \u00bfQu\u00e9 informaci\u00f3n necesitamos saber para su consumo? Pueblos medievales, paisajes encantadores y productos biol\u00f3gicos: un viaje a la Italia desconocida de la mano de la agencia de viajes Johnny's Way. Postre con cerezas de temporada para ponerse las botas. Ensaladas sosas, verdura hervida, cereales cocidos sin gracia. La vida ser\u00eda mucho m\u00e1s rica si supi\u00e9semos hacer y poner salsas a nuestros platos. Aprendemos en qu\u00e9 productos encontramos la Vitamina D, para qu\u00e9 sirve y qu\u00e9 beneficios nos aporta. Consejos para evitar la obesidad infantil y una pista... ojo con las comidas en casa de los abuelos. Preguntamos a m\u00e9dicos y nutricionistas sobre si es conveniente el consumo de l\u00e1cteos y su dosis. La nutrici\u00f3n es uno de los pilares m\u00e1s importantes para mantener una vida saludable. Entre todos los nutrientes que se deben incorporar por medio de la alimentaci\u00f3n -y ocupando un lugar privilegiado-, encontramos las vitaminas... Visitamos dos peluquer\u00edas que huyen de los productos qu\u00edmicos para el tratado del cabello. Os presentamos la receta de un brownie crudo, un rawnie (raw, 'crudo' en ingl\u00e9s). Es un pastel de chocolate delicioso, resulta muy f\u00e1cil y r\u00e1pido de elaborar porque est\u00e1 hecho con ingredientes crudos, sin ning\u00fan... La primavera es \u00e9poca de habas, una sabrosa leguminosa llena de nutrientes, vitaminas, minerales y propiedades beneficiosas para la salud. Descubre qu\u00e9 llevan, para qu\u00e9 sirven y qu\u00e9 platos deliciosos se pueden hacer con ellas.... \u00bfPodemos tomar t\u00e9 o infusiones? No hay unanimidad. Lo mejor es consultarlo con e ginec\u00f3logo pero ya os avanzo que entre los m\u00e1s aptos encontramos el t\u00e9 negro y el de tres a\u00f1os. \u00c9sta semana medios de todo el mundo han vuelto a hablar de si los alimentos biol\u00f3gicos son m\u00e1s sanos a raix de un nuevo estudio que vuelve a demostrarlo. En Soy lo analizamos a fondo... El s\u00e9samo es muy beneficioso cuando se toma regularmente. Pero se debe preparar de forma que se digiera bien y, al mismo tiempo, resulte deliciosamente arom\u00e1tico. Descubre esta receta tradicional catalana de la mano del chef Ramon Freixa. \u00bfPor qu\u00e9 necesitamos DHA y no otro omega-3? Es importante diferenciar entre los diferentes omega-3, y aprender a leer las cantidades y calidades de cada DHA del mercado. \u00bfMermelada, mantequilla, margarina, tahina, hummus, pat\u00e9, queso, miel, crema de frutos secos? Analizamos los diferentes tipos de condimentos para untar pan, tostadas y galletas en desayunos, meriendas y piscolabis, y descubrimos las propiedades y beneficios... Se acercan las vacaciones de verano y, por lo tanto, el momento de visitar destinos nuevos, comer fuera m\u00e1s a menudo de lo habitual y de hacerlo en lugares totalmente desconocidos. \"La alimentaci\u00f3n saludable, la he conocido como madre y no como deportista\" Seguramente, muchos de vosotros hab\u00e9is vivido el caso de alguien muy pr\u00f3ximo que se ha puesto a hacer deporte de forma m\u00e1s intensa y ha empezado a tener alergias que antes no ten\u00eda. \u00bfPor qu\u00e9?... El consumo de cereales, especialmente integrales, aporta muchos beneficios. Forman parte del grupo de los carbohidratos y se encuentran en la base de la pir\u00e1mide de la dieta saludable. Consumir como parte de una buena... Las altas temperaturas hacen aumentar los problemas de sensaci\u00f3n de piernas hinchadas y cansadas. La alimentaci\u00f3n es clave para compensar estos efectos y encontrar mejora, pero tambi\u00e9n es importante tener en cuenta tratamientos de cosm\u00e9tica... El perejil ha quedado relegado a ser un mero ingrediente decorativo espor\u00e1dico de los platos cuando se merece estar en el podio de los alimentos antioxidantes y vitam\u00ednicos. Un nuevo estudio, llamado Persistent Environmental Pollutants and Couple Fecundity: The LIFE Study (1), sugiere que los hombres y mujeres expuestos a metales pesados en su ambiente experimentan m\u00e1s dificultades para concebir. foto: N\u00faria Roura El pasado viernes, una amiga con qui\u00e9n hab\u00eda quedado para cenar me dej\u00f3 plantada en el \u00faltimo momento. \u00bfOs lo poder... Hacia la semana 20 de embarazo, crece el volumen sangu\u00edneo de la madre y se disparan las necesidades de hierro: br\u00f3ccoli, pipas de calabaza, lentejas, vitamina C... El sistema digestivo se encarga de digerir, asimilar y absorber los nutrientes de los alimentos. Ya se acerca el verano, el calor aprieta y necesitamos hidratarnos m\u00e1s a menudo. Llevar una botella reutilizable es un buen h\u00e1bito para reducir el impacto medioambiental de los pl\u00e1sticos de un solo uso. Referente al riesgo cardiovascular, se ha visto que consumir vino en poca cantidad aumenta el colesterol bueno (HDL) y disminuye la agregaci\u00f3n plaquetaria, lo que podr\u00eda disminuir el riesgo de angina e infarto card\u00edaco. En un... \"La dieta antic\u00e1ncer no es radical, sino consciente: versiona platos para hacerlos m\u00e1s saludables\" Aprende a cocinar ahumados con esta receta que lleva el sello de Albert Adri\u00e0. Todos sabemos que hidratarse es necesario para el buen funcionamiento del organismo, que debemos seguir una dieta sana, variada y equilibrada y realizar una actividad f\u00edsica moderada de manera constante. Pero... \u00bfsabemos de d\u00f3nde proviene... En Catalu\u00f1a, el sobrepeso infantil afecta a un 42,5% de los ni\u00f1os entre seis y diez a\u00f1os. Descubre qu\u00e9 pasos hay que seguir para evitarlo. \u00bfQu\u00e9 criterios debemos tener presente a la hora de escoger un buen suplemento rico en omega-3? Acaba de publicarse el primer estudio que retrata el exceso de prote\u00ednas animales que se ingieren durante la primera infancia (entre los 1 y 3 a\u00f1os) y que los m\u00e9dicos indican como causa de sobrepeso... Hace unas semanas estuve en Tenerife respirando aire del Atl\u00e1ntico y sintiendo el calor de la tierra. Si vais en verano, os recomiendo este restaurante ecol\u00f3gico y vegetariano de Bajamar. Receta ideal para darle una vuelta de tuerca a una rosca convencional. V\u00edstela de tofu y espinacas y m\u00e1rcate un punto con un snack de calidad. Desde hace m\u00e1s de ocho a\u00f1os, este restaurante del Eixample barcelon\u00e9s pretende ofrecer una cocina de autor, mediterr\u00e1nea y saludable para todo tipo de p\u00fablico y para todos los bolsillos. \u00a1No ten\u00e9is excusa! Tomar caf\u00e9 puede ser malo, o no, seg\u00fan la cantidad ingerida y la tolerancia de la persona que bebe. La cafe\u00edna puede irritar el est\u00f3mago, provoca un efecto semejante al estr\u00e9s en el organismo y,... Los aceites esenciales tienen un gran campo de actuaci\u00f3n terap\u00e9utica. Aprende a usarlos a diario y benef\u00edciate de sus propiedades. Qu\u00e9 relaci\u00f3n tiene el h\u00edgado con la primavera? Por qu\u00e9 es tan importante un h\u00edgado en buen estado? Descubre c\u00f3mo prevenir la alergia y la astenia primaveral con cuatro consejos Cuando est\u00e1 a punto de empezar el verano, aparecen mil y una f\u00f3rmulas y dietas m\u00e1gicas para conseguir reducir los kilos de m\u00e1s. La m\u00e1s saludable es comer conscientemente. Os ofrecemos una propuesta de comidas. Estas peque\u00f1as verduras leguminosas est\u00e1n llenas de vitaminas espec\u00edficas para el buen funcionamiento del sistema nervioso e, incluso, nos pueden ayudar a superar el nerviosismo y a mantener un estado de \u00e1nimo m\u00e1s positivo. Aunque el sol es fuente de vida, broncearse durante largos per\u00edodos de tiempo comporta que muchos de sus beneficios sean un riesgo. \"Al principio de empezar a cuidar mi alimentaci\u00f3n, estaba tan motivada que colgaba fotos de mis pizzas de ma\u00edz en Instagram\" Descubre como darle una vuelta de tuerca al apio en forma de tartar, a\u00f1\u00e1dele esferificaci\u00f3n de olivas y m\u00e1rcate un punto de chef. Mariona, Mart\u00ed y Ol\u00edvia, de 9, 5 y 3 a\u00f1os plantan y cultivan sus frutas y verduras. \u00bfQuieres sabes como les va la experiencia? \u00bfTe animar\u00edas? Descubrimos diversas formas f\u00e1ciles y saludables de hacerlo. El ritmo de vida fren\u00e9tico, la contaminaci\u00f3n ambiental y la poca calidad de los productos que consumimos son las tres razones principales por las que deber\u00edamos tomar cada d\u00eda superalimentos, \u00bfSab\u00edas que hasta el 95% de los contaminantes que recibimos diariamente nos llegan a trav\u00e9s de la alimentaci\u00f3n? Esto y m\u00e1s, en este an\u00e1lisis sobre lo que comemos y sus riesgos. Es bien sabido que la vitamina D tiene un papel clave a la hora de ayudar a nuestro cuerpo a mantener la fortaleza y la salud de los dientes y los huesos. \u00bfPero, qu\u00e9 m\u00e1s... \u00bfSab\u00edas que hasta el 95% de los contaminantes que recibimos diariamente nos llegan a trav\u00e9s de la alimentaci\u00f3n? Esto y m\u00e1s, en este an\u00e1lisis sobre lo que comemos y sus riesgos. \"No me gusta el t\u00e9rmino 'crud\u00edvoro', prefiero decir 'persona que consume alimentos vivos'\" Conocemos al teff, cereal que se est\u00e1 haciendo un nombre en las despensas de hoy por su cualidades nutritivas y su ausencia de gluten. Conocemos al teff, cereal que se est\u00e1 haciendo un nombre en las despensas de hoy por su cualidades nutritivas y su ausencia de gluten. Las moras son una fruta excelente por sus bioflavonoides, vitamina C y betacaroteno que las convierte en magn\u00edficos antioxidantes. Solo tiene 16 semanas pero el beb\u00e9 ya es capaz de mover los ojos de un lado al otro y de percibir la luz. Si queremos favorecer su desarrollo os animamos a tomar zanahorias. Para controlar el colesterol de la sangre se recomienda ingerir menos y hacer ejercicio f\u00edsico. Pero a la pr\u00e1ctica, \u00bfqu\u00e9 ejercicio es el mejor? Las personas que vivimos en ambientes el\u00e9ctricamente muy alterados, como es el caso de las ciudades, nos podemos beneficiar de los efectos positivos de la ionizaci\u00f3n que logramos con peque\u00f1as m\u00e1quinas que producen un flujo... La pediatra Anna Bonamusa se estrena en Soycomocomo con art\u00edculos de beb\u00e9s y salud natural. Hoy profundizamos sobre el estre\u00f1imiento durante los primeros meses de vida. Las cerezas son unas frutas deliciosamente nutritivas sobre todo por la acci\u00f3n beneficiosa de sus antioxidantes. Conviene comer siempre de temporada y de cultivos cercanos. No hay mejor momento que la primavera para hablar del \"detox\" y de una buena puesta a punto para el verano. Aqu\u00ed ten\u00e9is nuestro reportaje con todos los deberes por hacer. Mantener una salud bucodental \u00f3ptima influye en nuestro bienestar general. Los dientes nos permiten nutrirnos, disfrutar de los alimentos, hablar y comunicarnos; por lo tanto, merecen un cuidado muy especial. Combinaci\u00f3n perfecta de arroz y trufas de la mano de Oriol Ivern, chef del restaurante Hisop (Barcelona) \u00bfM\u00e1s all\u00e1 de cocinar con alimentos ecol\u00f3gicos, qu\u00e9 es la cocina bio? El cocinero del Tickets de Barcelona da pistas sobre la alimentaci\u00f3n infantil como esta: \"debe haber m\u00e1s porcentaje de pescado que de carne y debe comer verduras\". \u00bfQuieres saber m\u00e1s? Aunque todo el mundo conoce los efectos beneficiosos de un ba\u00f1o en el mar, pocas personas conocen los efectos positivos que nos proporciona a nivel f\u00edsico, mental y emocional Una alimentaci\u00f3n correcta debe incluir carbohidratos, l\u00edpidos, prote\u00ednas, vitaminas y tambi\u00e9n... minerales. \u00bfPor qu\u00e9 necesitamos tantas vitaminas? \u00bfD\u00f3nde est\u00e1n realmente? \u00bfQu\u00e9 debemos comer para conseguir todas las vitaminas? \u00bfEs cierto que los alimentos ecol\u00f3gicos tienen m\u00e1s? \u00bfQui\u00e9n debe vigilar mucho con las vitaminas que ingiere? \u00bfHay que... Xevi Verdaguer nos abre los ojos acerca del pomelo. No a todo el mundo le va bien el zumo de pomelo por la ma\u00f1ana. En el cuarto mes de embarazo, la ropa ya aprieta. Pueden aparecer los primeros s\u00edntomas comunes en esta \u00e9poca como ardor de est\u00f3mago o varices. Aqu\u00ed, te ofrecemos algunas soluciones. La dieta del \"nutricionista m\u00e1s influyente del mundo\" apuesta por las grasas y carbohidratos 'buenos', verduras, cereales, frutas y ejercicio. Una mujer utiliza como m\u00ednimo 11.000 tampones o compresas a lo largo de su vida. Pero \u00bfson saludables? \u00bfHay otras opciones? El col\u00e1geno est\u00e1 vinculado a un estado pleno de salud, belleza y juventud. Los suplementos de col\u00e1geno prometen efectos restauradores en forma de pastillas, cremas e inyecciones. Pero, \u00bfson todos tratamientos v\u00e1lidos y eficaces? \u00bfPorque crece a\u00f1o tras a\u00f1o el consumo mundial de ar\u00e1ndanos? \u00bfQuiz\u00e1s es porque esta peque\u00f1a fruta del bosque esconde grandes propiedades antioxidantes y muchas aplicaciones terap\u00e9uticas? Descubr\u00e1moslo. \u00bfQu\u00e9 hace falta para cultivar una buena verdura? Un suelo f\u00e9rtil y sano. Esta l\u00f3gica es la que profesa la agricultura biodin\u00e1mica. Adem\u00e1s, de una filosof\u00eda general de sencillez. El resultado es una verdura con... La Fundaci\u00f3n Jamie Oliver organiza hoy, 16 de mayo, el D\u00eda de la Revoluci\u00f3n de la Comida para acercar la alimentaci\u00f3n saludable a los ni\u00f1os Las prote\u00ednas vegetales son las grandes desconocidas. Adem\u00e1s de las animales, como la carne, el pescado, los huevos y los l\u00e1cteos (y en el futuro quiz\u00e1s los insectos), es bueno conocer qu\u00e9 prote\u00ednas vegetales existen... La f\u00f3rmula casi m\u00e1gica para alejar los t\u00edpicos resfriados de primavera es beber agua y comer verdura. Combinar quinoa con cereales es ideal para conseguir una prote\u00edna similar a la de la carne \u00bfHab\u00e9is visto alguna vez un platanero? \u00bfTen\u00e9is curiosidad por saber c\u00f3mo es el cultivo de esta fruta de clima c\u00e1lido? \u00bfCom\u00e9is o sois de los que solo consume producto local? Hay que echarle el freno a los refrescos. Testimonios recogen que cr\u00edos de hasta cinco a\u00f1os consumen Coca-Cola. En el deporte de resistencia hay una mayor necesidad de prote\u00ednas. Un consumo adecuado tendr\u00e1 implicaciones en nuestros resultados. Una forma sana y equilibrada de comer pasta de la mano de nuestro chef Bernard Benbassat. Y barat\u00edsimo. Era el antiguo Onicornius y luego el Restaurante Vegetalia. Es el tercero vegetariano que se abre en Jovellanos, 2 (Barcelona) pero el primero que ha cambiado los esquemas del p\u00fablico. Finalmente, un vegetariano, de nivel,... \"El mundo no tiene futuro si destruimos la agricultura local\" Comienza el segundo trimestre de embarazo, momento de dejar atr\u00e1s las n\u00e1useas y los mareos y de reemprender una alimentaci\u00f3n equilibrada, con un aporte extra de hierro, prote\u00ednas y calcio. Es la hora de... \u00bfNecesitamos comer tanta carne? \u00bfQu\u00e9 impacto tiene en el medio ambiente? \u00bfQu\u00e9 consecuencias para el bienestar animal? Para los derechos de los trabajadores? Y para nuestra salud? \u00bfQuer\u00e9is desayunar una combinaci\u00f3n de grasas, fibra, vitaminas y antioxidantes casi perfecta? \u00a1Pues elegid un aguacate! Bajo una piel crujiente de color poco atrayente hay una carne de textura cremosa con un sabor neutro que... \u00bfQu\u00e9 podemos hacer m\u00e1s all\u00e1 de comer bien para mejorar el aspecto de la piel y conseguir rejuvenecerla? \u00bfLo podemos hacer sin pasar por el quir\u00f3fano? Una taza de matcha contiene la misma cantidad de antioxidantes que diez tazas de t\u00e9 verde en hoja, por lo que no es de extra\u00f1ar que sea considerado como un superalimento. Maridaje perfecto de mar, legumbres, verduras y ra\u00edces orientales. La t\u00e9cnica de cocci\u00f3n de la cebolla es uno de los puntos clave en la cocina saludable. Los endulzantes no son necesarios, pero si queremos usar, Luc\u00eda Redondo nos recomienda el az\u00facar integral, la miel de buena calidad, el jarabe de manzana y la estevia. Siempre, con medida. Cuando nos diagnostican hipertensi\u00f3n nos eliminan la sal de manera radical... hasta nos aconsejan comer pan sin sal! \u00bfHay que ser tan dr\u00e1sticos? \u00bfEs tan mala la sal? \u00bfSal s\u00ed o sal no? \u00bfPor qu\u00e9 hay m\u00e1s que nunca? En primavera llega la astenia. La conocemos a fondo, aqu\u00ed... El desarrollo de la biotecnolog\u00eda ha permitido que por primera vez en la historia sea una realidad el cruce de diferentes especies. Por ejemplo, la incorporaci\u00f3n de un gen de una bacteria a un... Vitaminas, minerales, sabores intensos... un plato perfecto para refrescarnos y probar ingredientes tan saludables con el calabac\u00edn y el cusc\u00fas de espelta. El consumo de carnes procesadas aumenta el riesgo de enfermedades cardiovasculares (infarto cerebral, de miocardio), c\u00e1ncer, diabetes, obesidad y muertes tempranas. En Espa\u00f1a hay un consumo excesivo tanto de carnes procesadas como de carne roja. \"Los resultados de dar infusiones con estevia a los pacientes con diabetes tipo 2 son comparables con los de los f\u00e1rmacos orales\" El consumo de carnes procesadas aumenta el riesgo de enfermedades cardiovasculares (infarto cerebral, de miocardio), c\u00e1ncer, diabetes, obesidad y muertes tempranas. En Espa\u00f1a hay un consumo excesivo tanto de carnes procesadas como de carne roja. Es habitual que los primeros meses aumenten la sensaci\u00f3n de hambre y la necesidad de picar entre horas. Si es as\u00ed, os proponemos algunas ideas saludables para evitarlo. Empezar por los m\u00e1s peques, por los m\u00e1s consumidos... Estos y m\u00e1s consejos para sacar el mayor provecho a la cesta de la compra 100% ecol\u00f3gica. No esper\u00e9is a la llegada del calor. Es mejor comenzar ya a minimizar los posibles efectos derivados del exceso de sol y evitar manchas, arrugas o erupciones. \u00bfSu alto contenido en grasa es bueno o malo para la salud? El aceite de coco, a fondo... Las semillas de s\u00e9samo son el segundo alimento con concentraciones m\u00e1s altas de lignanos despu\u00e9s del lino. En 2011 se cre\u00f3 una nueva pir\u00e1mide alimentaria que apuesta por las verduras, las hortalizas y por los alimentos integrales. As\u00ed se reduce el riesgo de infartos. Guisantes y choquitos, mar y monta\u00f1a que har\u00e1 salivar a tus invitados. \u00bfQuieres conocer las hierbas m\u00e1s eficaces para paliar las dolencias m\u00e1s comunes? Engordar no quiere decir comer mucho de lo que tienen prohibido los que quieren adelgazar. Aumentar de peso de forma saludable comporta tener en cuenta una serie de consejos nutricionales y tambi\u00e9n de ejercicio f\u00edsico. \"Cuando hago papeles protagonistas, no me puedo cuidar tanto. Si son secundarios, s\u00ed\" Hacer deporte a grandes altitudes exige m\u00e1s preparaci\u00f3n f\u00edsica. Sigue nuestros consejos para una mejor pr\u00e1ctica deportiva Esta semana nos comemos un bocadillo f\u00e1cil de preparar y cargado de sabores e ingredientes muy saludables. Ideal para aperitivos en casa y presentados con un poco de gracias, dejar\u00e1n de ser meros bocadillos El primer restaurante ecol\u00f3gico de Madrid. Un mediod\u00eda, cortaron la calle para que la princesa Leticia degustara sus exquisiteces con tres amigos. Desarrollo del beb\u00e9: durante las \u00faltimas semanas el tama\u00f1o del beb\u00e9 se ha multiplicado y ya pesa unos 45 gramos y hace unos 6 cent\u00edmetros y medio (de... Decubrimos el qu\u00e9 y proqu\u00e9 de los aceites con la dietista Luc\u00eda Redondo, especializada en el estudio de aceite en el The Rowett Institute of Nutrition and Health, University of Aberdeen (Escocia). \u00bfQu\u00e9 es comida saludable? \u00bfEn qu\u00e9 consiste? Es cierto que hay que masticar la comida treinta veces antes de tragar? Os damos las respuestas. Los aceites esenciales no tienen nada que ver con los aceites vegetales com el de yoyoba o el de almendras dulces. Los aceites esenciales son ligeros y nada grasientos, y generalmente tienen un aspecto incoloro... Tanto si sois unos reci\u00e9n llegados al mundo de los zumos vegetales como si ya forman parte de vuestra rutina diaria, puede ser que en alg\u00fan momento os hay\u00e1is preguntado qu\u00e9 tipo de extractor os... Si no lo conoc\u00e9is quiz\u00e1 os sonar\u00e1 raro, o por lo menos curioso; ahora bien, el germinado de trigo es el producto diet\u00e9tico r\u00e9cord de ventas en EEUU por tercer a\u00f1o consecutivo. \u00bfQu\u00e9 tiene que... El ejercicio f\u00edsico es tan importante para la salud y el sistema inmunitario como la alimentaci\u00f3n. Hablamos de una actividad f\u00edsica regular, no a ir a caminar una vez a la semana. Esta pr\u00e1ctica ayuda a disminuir el sobrepeso, bajar el colesterol, reducir la hipertensi\u00f3n arterial, aumentar las defensas del organismo, dormir mejor y reducir el riesgo de c\u00e1ncer de colon, entre otros. Uno de los ingredientes indispensables en la alimentaci\u00f3n natural y saludable son los germinados de alfalfa y de fenogreco. The organic restaurant everyone's talking about in Paris is informal and cosy. \u00bfCansancio, falta de hierro, colesterol o \u00e1nimo bajo? Lo que necesitas son frutos secos Recomendamos una crema de chocolate casera, nutritiva y saludable. Actualmente, el restaurante ecol\u00f3gico de referencia a Par\u00eds es informal e \u00edntimo. Carme Ruscalleda (Sant Pol de Mar, 1952 ). Cuinera del restaurant Sant Pau (a Sant Pol de Mar), del Moments... Antes, durante y ahora despu\u00e9s. Con este art\u00edculo, cerramos el ciclo sobre la alimentaci\u00f3n y el ciclo deportivo. \u00bfCu\u00e1les son las causas de la jaqueca y c\u00f3mo se puede eliminar a trav\u00e9s del equilibrio de la alimentaci\u00f3n? Para tener una buena salud f\u00edsica y mental hace falta un sistema digestivo saludable. El aceite de krill est\u00e1 especialmente indicado para mejorar la memoria y la concentraci\u00f3n, evitar los despistes, frenar el TDAH y el Alzheimer, y tratar los problemas de ves\u00edcula biliar y c\u00e1lculos renales, entre otros. Las dietas dr\u00e1sticas, la postura incorrecta de la espalda y los hombros, las largas exposiciones al sol, el deporte, la maternidad, la lactancia o el envejecimientos son factores que afectan a la belleza del pecho... Bernard Benbassat nos ense\u00f1a a cocinar una hamburguesa tan completa y deliciosa que no tiene nada que envidiar a las tradicionales hamburgueses de carne. Palabra! Para tener una buena salud f\u00edsica y mental hace falta un sistema digestivo saludable. Evoluci\u00f3n del beb\u00e9: el beb\u00e9 pesa unos diez gramos y hace algo m\u00e1s de... \"He cambiado el caf\u00e9 por las infusiones; las tomo desde primera hora de la ma\u00f1ana\" El bacalao es una fuente \u00fanica de prote\u00ednas y omega-3. Hoy analizamos sus propiedades y m\u00e9todo. Los ambient\u00f3logos Jordi Puig y Cristina F\u00edgols analizan una lechuga convencional, una ecol\u00f3gica y una ecol\u00f3gica y de una variedad local para demostrar la gran diferencia que hay entre unas y otras en propiedades nutricionales.... No es necesario ser vegetariano; comer carne tambi\u00e9n tiene ventajas, algunas \u00fanicas. Pero hay que seguir algunos consejos y hacerlo bien. \u00bfQu\u00e9 desayuno? \u00bfDebo beber agua? \u00bfCada cuanto?... Resuelve estas dudas y sabr\u00e1s como alimentarte durante la pr\u00e1ctica deportiva. Lo mejor del Empord\u00e0 en un plato. Su versatilidad permite preparar variedad de desayunos nutritivos Los m\u00e1s peque\u00f1os estar\u00e1n m\u00e1s dispuestos a comerse lo que haya en el plato si entienden lo que comen, si cuidamos las guarniciones y si les acostumbramos a una alimentaci\u00f3n familiar. \u00bfTe sueles levantar cansado? \u00bfLlevas un estilo de vida estresado? \u00bfQu\u00e9 h\u00e1bitos podemos mejorar para levantarnos con energ\u00eda y empezar el d\u00eda con vitalidad? Sa Mandra es una hacienda agrotur\u00edstica a pocos kil\u00f3metros del Alguero, la \u00fanica isla de Cerde\u00f1a que es estrictamente ecol\u00f3gica y saludable. La combinaci\u00f3n de la alcachofa con el trigo sarraceno hace de este plato una alternativa excelente para depurar el organismo. Evoluci\u00f3n del feto El feto ya hace m\u00e1s de tres cent\u00edmetros, aproximadamente el tama\u00f1o de una pasa, y crece a un ritmo espectacular. Esta semana se... \"Soy m\u00e1s feliz con unas acelgas frescas que con el mejor cruas\u00e1n\" Comer ecol\u00f3gico no tiene que ser necesariamente caro. Tenemos que saber comprar y comer. Se notar\u00e1 en nuestro salud, bolsillo y el conjunto del planeta. \u00bfAceite de oliva, girasol, lino o s\u00e9samo? \u00bfCu\u00e1l es mejor? \u00bfCu\u00e1l debemos elegir seg\u00fan las comidas? Aqu\u00ed, respondemos a tus dudas. Ojo, con los tintes. Cada vez que nos cambiamos el color del pelo, permitimos la entrada de elementos nocivos en nuestro cuerpo. Actualmente encontramos en el mercado diferentes tipo de salsas de soja y es dif\u00edcil ver qu\u00e9 las diferencia y distinguir las de m\u00e1s calidad y con m\u00e1s beneficios terap\u00e9uticos. Los efectos perjudiciales de los huevos sobre la salud cardiovascular se deber\u00edan atribuir a la forma de cocinarlos, y no al hecho de que contengan colesterol. Una receta que reivindica la pesca artesana y que recupera hierbas que crecen en nuestro litoral. \u00bfQu\u00e9 sart\u00e9n es la mejor para evitar la toxicidad de ciertos materiales? \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas tiene cada material? Lo descubrimos aqu\u00ed... Todo sobre las sartenes m\u00e1s sanas del mercado. De la mano de Jordi Galisteo, t\u00e9cnico en diet\u00e9tica y experto en alimentaci\u00f3n vegetariana, respondemos a dudas como: \u00bfLa vitamina B12, se encuentra en los alimentos vegetales? \u00bfLa soja es beneficiosa o perjudicial? o... A partir de los seis meses, los pediatras recomiendan los pur\u00e9s de cereales. Pero... \u00bfQu\u00e9 cereales hay que dar? \u00bfC\u00f3mo prepararlos? \u00bfEn qu\u00e9 marcas se puede confiar? Resolvemos estas dudas y m\u00e1s con expertos. Empezamos una serie de tres art\u00edculos sobre la dieta a seguir antes, durante y despu\u00e9s de la pr\u00e1ctica deportiva. Ser cel\u00edaco es una oportunidad, no un impedimento. Presentamos consejos para afrontar la intolerancia al gluten y recomendaciones para mejorar la salud y calidad de vida. La feria de los productos ecol\u00f3gicos y el consumo responsable El alga cochayuyo es depurativa, rica en nutrientes y de un sabor agradable. Os la presentamos servida en plato de cuchara... Blanca, de textura carnosa y con un toque dulce, esta verdura tiene poco de verde pero muchos efectos positivos para la salud. Descubr\u00e1moslos... El ritual de pintarse las u\u00f1as no es una moda nueva. Seg\u00fan los historiadores, en el 3000 a. C. ya hab\u00eda tradici\u00f3n de decorarse esta parte de las manos... Evoluci\u00f3n del beb\u00e9: Se inicia el tercer mes de embarazo y, por lo tanto, la culminaci\u00f3n del primer trimestre, que acaba aproximadamente en la semana trece.... \"La gente intuitiva no tiene problemas para ir al ba\u00f1o\" \u00bfOs suena eso del 'Intermittent fasting'? \u00bfEs una moda saludable? Hoy, nuestra nutricionista Carla Zaplana analiza sus ventajas e inconvenientes... Would you like to go back to 17th century Sweden, enjoying an exuberant dish with a huge pinch of to go to Kaf\u00e9 Helsa p\u00e5! \u00bfOs gustar\u00eda ir a la Suecia del siglo XVII mientras disfrut\u00e1is de un exuberante plato de productos locales y ecol\u00f3gicos cocinados con todo el amor del mundo? \u00a1Entrad con nosotros al Helsa P\u00e5 Kaf\u00e9! A menudo, cuando aparecen este tipo de negativas no entendemos qu\u00e9 pasa. Para un ni\u00f1o, la alimentaci\u00f3n es un canal de comunicaci\u00f3n para expresar todo tipo de emociones. \u00bfQu\u00e9 hacer cuando a nuestro hijo le ha ca\u00eddo la comida al suelo? \u00bfSoplamos y se lo volvemos a dar? \u00bfLo recogemos y nos lo comemos nosotros? \u00bfLo tiramos? El ejercicio f\u00edsico es un estr\u00e9s que inevitablemente comporta una disminuci\u00f3n temporal de las defensas. Aprende aqu\u00ed a fortalecerlas... Un h\u00e1bito muy saludable es sustituir los refrescos y el caf\u00e9 por los caldos: son un gran alimento a media ma\u00f1ana, a media tarde y antes de las comidas El Hostal Emp\u00faries abri\u00f3 puertas en 1907. Hoy conserva las 36 habitaciones originales aunque ahora lo rodea un proyecto l\u00edder en sostenibilidad, 19 habitaciones de vanguardia, un spa-balneario, un huerto ecol\u00f3gico y dos restaurantes. \u00bfQu\u00e9 beneficios tiene el agua alcalina? \u00bfY c\u00f3mo la podemos conseguir? Ada Parellada (Granollers, 1967) naci\u00f3 en la Fonda Europa de Granollers. Se ha rodeado de cocina, aromas y platos desde que sac\u00f3 la nariz en \u00e9ste mundo.... Corre el t\u00f3pico que la comida ecol\u00f3gica es elitista. Restaurantes, supermercados y productores especializados razonan y demuestran que la comida saludable no es un asunto de ricos. Contamos como lo hacen... Hoy hablamos de pan, pero primero vamos a aclarar qu\u00e9 entendemos por pan de verdad... Este polvo obtenido a partir de rocas y agua es ideal como mascarilla para la cara: purifica, limpia, tonifica, nutre, suaviza, remineraliza... Evoluci\u00f3n del feto: el beb\u00e9 crece muy r\u00e1pidamente. Esta semana ya mide unos doce... Hay un punto en este tema de la alimentaci\u00f3n sana que haces un clic y no vuelves, de loquito. \u00bfSabes? \u00bfPara qu\u00e9 son \u00bfC\u00f3mo podemos hacerlo? \u00bfY cu\u00e1les deber\u00edamos comer? Esta semana, Montse nos ense\u00f1a a cocinar un delicioso plato de invierno; una receta fant\u00e1stica para fortalecer nuestros ri\u00f1ones y huesos... Ha llegado el momento de que el ni\u00f1o disfrute de la fruta, pero \u00bfc\u00f3mo? Aqu\u00ed traemos una peque\u00f1a gu\u00eda. En los EE UU, los estudios han relacionado la obesidad infantil con la ingesta excesiva de zumos y de bebidas refrescantes. Debemos limitar la ingesta de zumos convencionales. En \u00e9poca de fr\u00edo, debemos saber darle a nuestro cuerpo una dieta que le aporte calor. Alimentaci\u00f3n ideal para reducir los efectos de las rampas tras la pr\u00e1ctica deportiva. Sentirse m\u00e1s joven va estrechamente ligado a \"limpiar\" el entorno celular de los t\u00f3xicos que nos invaden diariamente. Bernard Benbassat une las bases de la cocina sana y la alta gastronom\u00eda para crear platos que satisfacen los sentidos , el cuerpo y el alma. Y lo mejor de todo, es que se pueden... \"Promocionamos la comida cruda y despertamos una conciencia ecol\u00f3gica\" Evoluci\u00f3n del beb\u00e9 Esta semana el beb\u00e9 ya es diez mil veces m\u00e1s grande que en el... El dolor de espalda puede estar asociado a la edad; sin embargo, sobre todo, surge por culpa de posturas inadecuadas y esfuerzos musculares mal gestionados... La Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n, FAO, declar\u00f3 el 2013 como el a\u00f1o de la quinoa. Desde entonces, se ha difundido... El ajo es uno de los condimentos aromatizados m\u00e1s utilizados en la cocina mediterr\u00e1nea. Da un toque sabroso a los platos y tambi\u00e9n tiene efectos medicinales notables... El objetivo de la cocina para la salud \u00f3sea es mantener los huesos fuertes, pero flexibles, porque un hueso denso pero r\u00edgido se puede romper, en cambio, un hueso flexible no se rompe. Seg\u00fan la... Montse Vallory os propone una merienda de oto\u00f1o-invierno. En lugar de az\u00facar, contiene melaza de cereales que tambi\u00e9n aporta vitaminas y minerales. Todos hemos notado dolor en algunas partes del cuerpo tras haber hecho ejercicio. Hablamos de las agujetas... y de como sanar sus dolorosos s\u00edntomas. Cuando el ni\u00f1o ha cumplido un a\u00f1o, ya puede comer todo tipo de cereales... Hay familias que han optado por una alternativa casera a las bolsas de patatas chips. Y la alternativa hacerlas en casa... Un plato perfecto para el fr\u00edo que os proporcionar\u00e1 calor y es perfecta para los pulmones. Y adem\u00e1s es deliciosa! Navarra y el Pa\u00eds Vasco son, despu\u00e9s de Catalu\u00f1a, las comunidades con m\u00e1s sensibilidad para la alimentaci\u00f3n y la salud. Por eso empiezo a explorar la zona y realizo una primera parada en una casa... Esta semana la longitud del beb\u00e9 es de cinco o seis mil\u00edmetros -similar al extremo de un alfiler- y ya se est\u00e1n empezando a desarrollar mand\u00edbula, mejillas y barbilla. La aromaterapia es una pr\u00e1ctica milenaria que utiliza aceites esenciales extra\u00eddos de plantas para mejorar el bienestar f\u00edsico, mental, emocional y el estr\u00e9s. La felicidad tambi\u00e9n pasa por mantener v\u00ednculos con el territorio. Un alimento humilde y a veces olvidado, pero que deber\u00edamos recuperar para la dieta de invierno, puesto que contiene muchas vitaminas y minerales que nos ayudan a afrontar la \u00e9poca fr\u00eda del a\u00f1o. Adem\u00e1s, tanto... Los beneficios de la papaya son m\u00faltiples pero, sobre todo, ayuda a proteger el sistema digestivo. El modelo alimentario que presento y que sigo en mi cocina no tiene un nombre corto ni comercial. Su creadora, la Dra. Annemarie Colbin, fundadora del Natural Gourmet Institute de Nueva York, lo llama \"un... Alimentos, complementos nutricionales y h\u00e1bitos para recuperar el bienestar f\u00edsico y intestinal despu\u00e9s de Navidad M\u00e1s all\u00e1 de escoger la olla a presi\u00f3n para ahorrar tiempo, consideremos otros efectos de la presi\u00f3n sobre los alimentos. \u00bfQui\u00e9n fue antes el hombre o los piojos? Ambos a la vez. Desde que el hombre es hombre hay piojos. Encontramos diferentes complementos alimenticios que pueden ayudar a mejorar el organismo y que aportan los nutrientes que necesitamos para lograr una buena salud sexual o un organismo m\u00e1s f\u00e9rtil. \"Food should be an element of a full life and make you feel better.\" \"La alimentaci\u00f3n te tiene que llevar a una vida llena y hacerte sentir mejor\" El peque\u00f1o embri\u00f3n, que en estos momentos se parece m\u00e1s a un renacuajo que no a un ser humano, tiene el tama\u00f1o aproximado de la semilla de una naranja y, aunque parezca imposible, el coraz\u00f3n... La piel del hombre es m\u00e1s gruesa que la de la mujer, y esto hace que envejezca m\u00e1s lentamente, pero tambi\u00e9n de manera m\u00e1s brusca. Cu\u00e1ntas veces alguna persona mayos nos ha dicho: \"Mmm, esta tarde llover\u00e1... Me duelen los huesos\" o \"Noto que se acerca el fr\u00edo porque me duele m\u00e1s la rodilla\" Un canap\u00e9 excelente, sabroso, muy saludable y de \u00e9xito asegurado en cualquier fiesta. Los \u00e1cidos grasos son un componente esencial de la nutrici\u00f3n y del cuerpo humano. En el cuerpo cumplen funciones imprescindibles Durante las fiestas o las vacaciones, los adultos nos adaptamos a los cambios de rutinas, pero los ni\u00f1os tienen un ritmo propio. Os dejamos algunos consejos para adaptarnos. A welcoming atmosphere, natural light, exquisite vegetarian clientele; one of the best kept healthy secrets in the British capital. Ambiente acogedor, luz natural, platos vegetarianos exquisitos y clientela local; uno de los secretos saludables mejor guardados de la capital inglesa. Consejos para los excesos navide\u00f1os de nuestros hijos Hay teor\u00edas que sostienen que el hecho de que muchas personas actualmente tengan sensibilidad al trigo es principalmente por... Es un plato de invierno que alimenta y f\u00e1cil de digerir gracias al picante de sus especias y a la ausencia de grasas saturadas y harinas. Durante estas semanas en las que han bajado las temperaturas, puede ser que la piel se haya resentido del fr\u00edo y de la calefacci\u00f3n y que se haya resecado y agrietado. Durante esta semana, el embri\u00f3n, que ya se ha implantado en el \u00fatero, mide entre 0,36 y 1 mm de longitud y tiene una actividad constante e intensa. \"La nutrigen\u00f3mica estudia como los componentes de la dieta afectan a la expresi\u00f3n de nuestros genes\" Quer\u00e9is sorprender con una delicatessen que seguro que vuestros comensales no han probado nunca? Tostadita con foie de mar y t\u00e1rtaro de algas. Es exquisita! El concepto \"fatiga\" se puede utilizar habitualmente para definir varios estados del individuo: desde el atleta que no ha mantenido el ritmo en carrera hasta el equipo que encadena muchos encuentros seguidos... Parece la frase de un eslogan pol\u00edtico, pero no lo es. Es la batalla de muchos padres durante gran parte del a\u00f1o: aquellos mocos verdes, pegajosos, que se hinchan como burbujas, que impiden respirar bien,... El estre\u00f1imiento afecta a uno de cada cuatro ni\u00f1os. Ante estos datos, conviene estar bien informado. Hoy, hablamos de sus posibles causas y soluciones. \"Una alimentaci\u00f3n saludable se basa en entender lo que comes y en disfrutarlo, no en el castigo y la privaci\u00f3n\" \"A healthy diet is a enjoying it; it's not a punishment or feeling deprived\" Una propuesta nutritiva, calmante y saciante, ideal para estimular la digesti\u00f3n y per regular el nivel de az\u00facar en sangre. \u00bfSon imprescindibles los l\u00e1cteos para la salud? \u00bfLo son para conseguir el calcio que necesitamos a diario? \u00bfY cu\u00e1nto necesitamos exactamente? \u00bfTiene la leche sustancias nocivas para la salud? Nos lo cuenta y ilustra con... Ferran Adri\u00e0: \"La base de una dieta sana es comer variado\" Esta es la semana de la concepci\u00f3n y \u00a1estamos de enhorabuena! \u00a1Ya se ha completado el primer paso! Ahora bien, debemos ir poco a poco y, sobre todo, tener mucha paciencia. \u00bfQu\u00e9 ponen los fabricantes de cosm\u00e9tica a los champ\u00fas para lograr aquella espuma tan deseada por muchos consumidores? El abec\u00e9 de una buena preparaci\u00f3n, cocci\u00f3n e ingesta de los cereales Un postre buen\u00edsimo y muy saludable, elaborado sin az\u00facar para poder asimilar todos los nutrientes completamente y con kudzu y alga agar-agar. Este invierno, \u00a1cero gripes! \"Cocina creativa italiana, filosof\u00eda de amor por la tierra y todos los seres vivos, y un espacio luminoso, actual y al m\u00e1s puro estilo \"fashion Milano\". Esta es una de las recomendaciones destacadas de nuestro... Hoy hablaremos de la prote\u00edna, sin duda, la gran protagonista de la dieta. Habitualmente, el ritmo de introducci\u00f3n es el siguiente: primero pollo, una semana m\u00e1s tarde ternera y, a partir de los nueve meses,... Adi\u00f3s a la leche de vaca, adi\u00f3s a los mocos El az\u00facar est\u00e1 en todas partes. Lo a\u00f1adimos al plato, comemos dulces.. y est\u00e1 presente productos habituales: pan de molde o botes de conservas. \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 el problema? Lee y descubrir\u00e1s la cara amarga del... Actualmente, nadie discutir\u00eda los beneficios de practicar deporte con moderaci\u00f3n, y es que est\u00e1 demostrado que la pr\u00e1ctica deportiva afecta positivamente a partes tan importantes del cuerpo como... \"One of the best recommendations from our Italian blogger in Milan: Creative Italian cuisine, a philosophy of love for the earth and all living beings, and a bright, current space in the purest 'Milan fashion'... Una receta sabrosa y saludable para hacer en casa panellets, los dulces tradicionales de Todos los Santos en Catalu\u00f1a. Sencillo, natural y delicioso, un elixir cargado de propiedades para el organismo. Lejos del centro, visitamos el templo de la comida saludable de la capital, un gran proyecto que no ha necesitado desplazarse a otra zona. Llevan all\u00ed veinte a\u00f1os y no parece irles nada mal. Hace tiempo ya que o\u00edmos por diferentes v\u00edas comentarios sobre los desodorantes y sus efectos en la piel. Sobre todo: no deben contener aluminio. Creo que esto nos ha quedado muy claro. Pero, \u00bfqu\u00e9 tiene... Evoluci\u00f3n del feto Esta semana todo parece que contin\u00fae igual porque, de hecho, a\u00fan... \"Los conflictos emocionales son un factor desencadenante de c\u00e1ncer\" La pregunta clave es: \u00bfpor qu\u00e9 tenemos tantas ganas de picar dulce? Una manera excelente, sabrosa y saludable de comer tofu. Los minerales de las algas y las enzimas del teriyaki favorecen la digesti\u00f3n. \"Tenemos que ir dentro de la comida porque la comida va dentro de nosotros\" El peque\u00f1o de casa estaba enfermo constantemente. Una semana, un constipado; otra, unas diarreas infinitas; otra, mucha tos. Lo cog\u00eda todo... Durante el primer a\u00f1o de vida, la leche debe constituir la fuente principal de nutrici\u00f3n. La introducci\u00f3n de nuevos alimentos, que debe ser gradual, es para complementar y garantizar los nutrientes necesarios para el crecimiento. A simple vista parece muy sencillo y matem\u00e1tico, pero nuestra maquinaria es mucho m\u00e1s compleja y se enriquece de otras calidades a menudo olvidadas y desconocidas por la mayor\u00eda de nosotros. Durante la semana 1 el beb\u00e9 todav\u00eda no se ha empezado a formar. \u00bfPor qu\u00e9 hablamos, pues, de semana 1? Pues porque es extremadamente dif\u00edcil saber el d\u00eda en el que el espermatozoide fecunda al... El az\u00facar moreno, que a veces se comercializa como az\u00facar integral, es una versi\u00f3n menos refinada del az\u00facar blanco -no lo han \"limpiado\" tanto- con una cantidad insignificante de vitaminas y minerales y que contiene,... Un plato ideal para reforzar y calentar el cuerpo, con todos los nutrientes que necesitamos: prote\u00ednas, hidratos, grasas, vitaminas y minerales. \u00a1Una delicia! \u00bfOs imagin\u00e1is comer cocina casera 100% bio en la intimidad de la casa de un chef franc\u00e9s? Pues este min\u00fasculo restaurante, donde el cocinero, el friegaplatos, el camarero y el propietario son la misma persona,... Could you imagine eating a 100% bio homemade meal in the intimacy of a French chef's house? Well, this miniscule restaurant, where the cook, the dishwasher, the waiter and the owner are the same person,... Todos los cosm\u00e9ticos, tanto los convencionales como los biol\u00f3gicos, est\u00e1n formados por tres categor\u00edas de ingredientes: el excipiente, los ingredientes activos y los aditivos. Los panellets son los dulces tradicionales de Todos los Santos, cargados de az\u00facar. La pasteler\u00eda Milola, de Matar\u00f3, ha creado una alternativa nada azucarada. No tienen gluten, ni az\u00facar ni l\u00e1cteos. Muchas veces hemos o\u00eddo hablar de la importancia del pH del jab\u00f3n que usamos para lavarnos, pero lo que no sabemos es que mantener un equilibrio del pH del cuerpo es fundamental. El pH es... La leche -materna o artificial- es el primero de todos los alimentos que toma el beb\u00e9. Por lo tanto, en el momento de empezar a introducir alimentos, debemos tener en cuenta que est\u00e1 acostumbrado a... Imaginemos una tertulia en un bar con amigos. Si uno de nosotros propone enumerar las enfermedades principales del siglo XXI, nos pondremos de acuerdo en el c\u00e1ncer, las enfermedades cardiovasculares y las degenerativas, la diabetes...... El portal es una apuesta moderna, innovadora y con un atractivo formato period\u00edstico que, en su versi\u00f3n en catal\u00e1n, Etselquemenges, es toda una referencia Una receta nutritiva y sabrosa con hierro y calcio \u00daltimamente se habla mucho de los omega-3. Incluso se a\u00f1aden a los alimentos convencionales para convertirlos en funcionales, como se les llama ahora. De hecho, se encuentran en la naturaleza en forma de fuentes naturales,... La cosm\u00e9tica bio es una tendencia con cada vez m\u00e1s adeptos. En Francia, Alemania, Dinamarca, Reino Unido e Italia ya hace tiempo que est\u00e1 muy instaurada entre los consumidores. De hecho, los estudios de mercado... La case\u00edna, la prote\u00edna m\u00e1s abundante de la leche de vaca, es la culpable de los mocos. Y es bueno saberlo, porque los mocos son como las piedrecitas de los zapatos: siempre se arrastran y... Era el antiguo Onicornius y, hasta hace muy poco, el Restaurante Vegetalia. Es el tercer vegetariano que se abre en Jovellanos, 2 (Barcelona) pero el primero que rompe los esquemas del p\u00fablico. Finalmente, un vegetariano... Montse Vallory huye de los platos aburridos e ins\u00edpidos y propone algunas recetas para poder cocinar de forma sana y equilibrada cada d\u00eda sin tener que renunciar al placer del buen comer. \"Cuando estoy de gira cocino en la habitaci\u00f3n del hotel con una olla el\u00e9ctrica que siempre llevo en la maleta\" She is considered the grande dame of bio cooking in France due to her tireless efforts to spread the word about it for more than 20 years. The publication of her cookbook about essential oils... Hoy descubriremos cu\u00e1ndo, c\u00f3mo y para qui\u00e9n es recomendado consumir esta hortaliza de forma, textura y sabor tan especial. El pimiento tiene cosas muy buenas, como muchos antioxidantes que nos ayudan a prevenir el envejecimiento,... El tomate puede ser un buen alimento si lo consumimos cuando toca: bien entrada la primavera y en verano. El resto del a\u00f1o, mejor que las personas con problemas de huesos se abstengan de comerlo. Quiz\u00e1s os sorprende que esta semana os recomendemos un alimento que algunos de vosotros ten\u00e9is asociado a comida para los asnos. \u00a1En ning\u00fan caso os estamos tratando como tal! Al contrario, consumir algarroba es una... De ni\u00f1os todos lo hemos hecho alguna vez: nos hemos sentado bajo un \u00e1rbol, a la sombra, a comer como locos las moras que acab\u00e1bamos de cosechar. La alimentaci\u00f3n actual est\u00e1 desproporcionada a favor de los omega-6, lo que comporta efectos perjudiciales para la salud por su efecto inflamatorio. Os contamos cu\u00e1l ser\u00eda el equilibrio ideal y c\u00f3mo conseguirlo. \"Hago cocina hipot\u00f3xica "}