{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://cdn.vientosur.info/VScompletos/vs_0188.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "No 188 A\u00d1O XXXI 8 \u20ac JUNIO 2023Capitalismo digital y educaci\u00f3n. Presentaci\u00f3n. Geo Saura. Automatizaci\u00f3n y atri butos de la fuerza de traba jo. Dana Hirsch, Luisa I\u00f1igo y Victoria Rio. Trabajo e ducativo y g\u00e9nero en el capitalismo digital. Enrique D\u00edez -Guti\u00e9rrez, Mauro Jar qu\u00edn y Cecilia Peraza. \u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s de l a m\u00e1scara altruista? La UNESCO en el callej\u00f3n neoliberal. Luis Bonilla-Molina. El gran reset de la educaci\u00f3n. Jordi Sol\u00e9-Blanch y Marta Venceslao. Las corporaciones WHFQROyJLFDV \u0003\\\u0003OD\u0003UHFRQ\u00c0JXUDFLyQ\u0003GRFHQWH\u0011\u0003 Antonio Lovato S agrado, Amanda Aliende y E nric Prat s. Regreso al pasad o: el discurso reaccionario en la educaci\u00f3n. Jordi A dell. O\u0003Hait\u00ed. \u00bfC\u00f3 mo salir del agujero negr o? Jean M arie Th\u00e9odat O\u0003La cuesti\u00f3n k O\u0003Bajo la arena, capit alismo. Gr\u00e9gory Salle. O\u0003Robert Castel. La ut op\u00eda de lo posible. Juan T abares. O\u0003Los indianos catalanes en el Imperio Negro espa\u00f1ol. Albert Portillo.Debe reconocer y citar al autor originalNo puede utilizar esta obra para fines comercialesSi altera o transforma esta obra, se har\u00e1 bajo una licencia id\u00e9ntica a \u00e9sta http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/deed.es Esta obra se puede copiar, distribuir, comunicarp\u00fablicamente o hacer obras derivadas de la misma, bajo las siguiente condiciones:SOME RIGHTS RESERVEDwww.vientosur.info vientosur@vientosur.info Consejo Asesor Santiago Alba Rico Daniel Albarrac\u00ednNacho \u00c1lvarez-Peralta Josep Mar\u00eda Antentas I\u00f1aki B\u00e1rcena Judith Carreras Lucile Andy Mar Maira Vidal Luisa Mart\u00edn RojoBibiana Medialdea Justa Montero Roberto Montoya Iosu del Moral Rebeca Moreno Carmen Ochoa Bravo Xaqu\u00edn Pastoriza Daniel Pereyra () \u00c1ngeles Ram\u00edrez Miquel Ramos Lidia Rekagorri Alberto Santamar\u00eda Sara Serrano Carlos Sevilla Miguel Urb\u00e1n Crespo Esther VivasRedacci\u00f3n Editor fundador Miguel Romero (1945-2014) Redacci\u00f3n Jaime Pastor (editor) Q\u0003Revista impresa Secretariado de la Redacci\u00f3n Marc Casanovas Laia FacetBrais Fern\u00e1ndez Antonio Garc\u00eda Alberto Garc\u00eda-Teresa (Voces y Subrayados) Mari\u00f1a Testas (Miradas) Bego\u00f1a Zabala Q\u0003Web Tino Brugos Julia C\u00e1mara Mikel de la Fuente Mar\u00eda G\u00f3mezManuel Gir\u00f3n Petxo IdoyagaIrene ReinaDise\u00f1o original J\u00e9reme Oudin-Libermann Im\u00e1gen de cubierta Adaptaci\u00f3n de Am\u00e9rica invertida Joaqu\u00edn Torres-Garc\u00eda, 1943 Redacci\u00f3n Plaza de los ComunesPlaza Pe\u00f1uelas, 3 28005 Madrid Tel. y fax: 917 049 369 Distribuci\u00f3n para el Estado espa\u00f1ol UDL. UNIDAD PARA LA DISTRIBUCI\u00d3N DE LIBROS; SL info@udllibros.com www.udllibros.com Administraci\u00f3n y suscripciones 2023AL Jaime Pastor 3 1. EL DESORDEN GLOBAL Hait\u00ed. \u00bfC\u00f3mo salir del agujero negro? Jean Marie Th\u00e9odat 5 La cuesti\u00f3n kurda Gilles Lem\u00e9e 11 Bajo la arena, el capitalismo Gr\u00e9gory Salle 25 2. MIRADAS VOCES Desde el Norte Iv\u00e1n G. Fern\u00e1ndez Mari\u00f1a Testas 35 3. PLURAL Capitalismo digital y educaci\u00f3n Presentaci\u00f3n Geo Saura 43 Automatizaci\u00f3n y atributos de la fuerza de trabajo Dana Hirsch, Luisa I\u00f1igo y Victoria Rio 45 Trabajo educativo y g\u00e9nero en el capitalismo digital Enrique D\u00edez-Guti\u00e9rrez, Mauro Jarqu\u00edn y Cecilia Peraza 55 66 75\u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s de la m\u00e1scara altruista? La UNESCO en el callej\u00f3n neoliberal Luis Bonilla-Molina El gran reset de la educaci\u00f3n \u0003 Jordi Sol\u00e9-Blanch y Marta V enceslao Las corporaciones tecnol\u00f3gicas \\\u0003OD\u0003UHFRQ\u00c0JXUDFLyQ\u0003GRFHQWH\u0003 Antonio Lovato Sagrado, Amanda Al iende y Enric Prats 83Regreso al pasado: el discurso reaccionario en la educaci\u00f3n Jordi Adell 91 4. PLURAL 2 Robert Castel. La utop\u00eda de lo posible Juan Tabares 101 5. FUTURO ANTERIOR Los indianos catalanes en el Imperio Negro espa\u00f1ol Albert Portillo 111 6. VOCES MIRADAS En tanto que mujeres Cristina Morano Alberto Garc\u00eda-Teresa 117 7. SUBRAYADOS Post Babilonia Miquel Amor\u00f3s Jos\u00e9 Luis Carretero 123 Biciosas o la necesidad de queerizar lo queer Ana Amigo Ventureira Coral Bull\u00f3n 124 Trabajo sexual con derechos Gillian Abel y Lynzi Armstrong Bego\u00f1a Zabala 125 Molinos y gigantes Jaume Franquesa I\u00f1aki Barcena 126 Arde Babilonia Rick Blackman Alberto Garc\u00eda-Teresa 127 La dama roja \u00c1ngela S\u00e1nchez Carmen Ochoa 128 8. PROPUESTA GR\u00c1FICA Toni Garc\u00eda TripaVS188.indd 1 30/5/23 17:39TripaVS188.indd 2 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 3AL VUELO Q El rotundo triunfo de la derecha y la extrema d erecha espa\u00f1olas en las elecciones celebradas este 28 de mayo han conrmado el \u00e9 xito de una estrate- gia destinada a convertirlas en la prime ra vuelta de las eleccio nes generales imponiendo una agenda y unos discursos que dejan en segundo plano cuestiones tan centrales como el ca mbio clim\u00e1 tico y la creciente precarizaci\u00f3n de nuestras vidas. Sin duda, se trata de una estrategia que conecta con la crecie nte ola neoconservadora y reaccionaria que atraviesa la mayor parte del planeta y que ha conseguido penetrar en amplios sectores de las clases populares. La derrota de las fuerzas que sustentan el gobierno progr esista ha sido innegable en el caso del PSOE liderado por Pedro S\u00e1nchez, pero tambi\u00e9n, y sobre todo, en el de Unidas Podemos, desaparecida de instituciones auto n\u00f3micas como las de Madrid, Pa\u00eds Valenci\u00e0 y Canarias y de ciudades emblem\u00e1ticas como Madrid capital, que le sit\u00faa en una crisis ya irreversible que afectar\u00e1, tambi\u00e9n, a las expectativas que hab\u00eda generado el proyecto que representa Sumar; con mayor raz\u00f3n ante la decisi\u00f3n de Pedro S\u00e1nchez de convocar elecciones anticipadas el pr\u00f3ximo 23 de julio. No va a ser f\u00e1cil contrarrestar esta ofensiva del bloque de las derechas en tan corto plazo; tampoco podemos ofrecer recetas ni ca- ben atajos para ello, pero parece evidente que no vamos a poder hacerlo sin la recomposici\u00f3n de una izquierda dispuesta a un reencuentro con las capas populares m\u00e1s afectadas por el creciente deterioro de sus co ndiciones de vida para reconstruir con ellas un nuevo horizonte de esperanza. El capitalismo en su era digital est\u00e1 conduciendo a grandes cambios en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n. En este Plural, coordinado por Geo Saura, podemos encontrar diferentes an\u00e1lisis del nuevo escenario que se est\u00e1 abriendo en este campo, as\u00ed como algunas propuestas alternativas desde una perspectiva cr\u00edtica. Dana Hirsch , Luisa I\u00f1igo y Victoria Rio abordan el estado de la discusi\u00f3n sobre la relaci\u00f3n -y sus consecuencias- entre la automatizaci\u00f3n y las transformacio- nes materiales de los procesos de trabajo. Enrique D\u00edez-Guti\u00e9rrez , Mauro Jarqu\u00edn y Cecilia Peraza desvelan \"los sesgos de g\u00e9nero impl\u00edcitos en la digitalizaci\u00f3n del trabajo docente\" y apuntan algunas v\u00edas de salida frente al extractivismo digital patriarcal. Luis Bonilla-Molina considera que la UNESCO, pese a la imagen altruista de la que se ha querido dotar, se est\u00e1 alineando y sincronizando con el \"carro neoliberal\". Jordi Sol\u00e9-Blanch y Marta Vence slao constatan la diluci\u00f3n de las fronteras entre ense\u00f1anza y aprendizaje y rechazan la nueva doxa tecnocr\u00e1-tica que se est\u00e1 extendiendo como nue vo sentido com\u00fan. Antonio Lovato Sagrado, Amanda Aliende y Enric Prats analizan el papel de las plataformas digitales que est\u00e1n entrando en las aulas y, e ntre otras cosas, la intensicaci\u00f3n de la carga docente que est\u00e1n fomentando. Finalmente, Jo rdi Adell desmonta las distintas v ersiones de l discurso reaccionario p resente en la educaci\u00f3n, entre ellas la nost\u00e1lgica de un pasado idealizado o la defensora a ultranza de la \"cultura del esfuerzo\". En resumen, un conjunto de trabajos que esperemos contribuyan a animar el debate en la llamada comunidad educativa y m\u00e1s all\u00e1. En El desorden global, Jean Marie Th\u00e9odat recuerda la tr\u00e1gica historia de un pueblo que protagoniz\u00f3 por primera vez una rebeli\u00f3n triunfante de la negritud contra la esclavitud y que, sin embargo, hoy se encuent ra en un agujero negro TripaVS188.indd 3 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 4AL VUELO del que se pregunta el autor c\u00f3mo podr\u00eda salir en un contexto de inseguridad m\u00faltiple y sist\u00e9mica que est\u00e1 conduciendo a una \"guerra de todos contra todos\". El pueblo kurdo sigue vi\u00e9ndose afectado por su dispersi\u00f3n en cuatro pa\u00edses, resultado de un proceso impuesto por las grandes potencias occidentales, as\u00ed como por sus propias divisiones internas. Gilles Lem\u00e9e analiza su situaci\u00f3n en Turqu\u00eda, Siria, Irak e Ir\u00e1n, destacando la excepcional experiencia de Rojava -con su confederalismo democr\u00e1tico, sus avances en derechos civiles y sociales y el notable protagonismo de las mujeres- y denunciando especialmente la beligerancia del nacionalismo turco contra este pueblo, como hemos vuelto a comprobar recientemente. Finalmente, Gr\u00e9gory Salle denuncia la sobreexplo- taci\u00f3n de la arena que se est\u00e1 practicando a escala mundial para ponerla al servicio de nuestras sociedades industrializadas, urbanizadas y digitalizadas; en suma, de un capitalismo extractivista al que, sin embargo, la mayor\u00eda de los expertos se resisten a mencionar por su nombre. La trayectoria intelectual y pol\u00edtica de la singular gura dentro de la socio - log\u00eda cr\u00edtica que fue Robert Castel, diez a\u00f1os despu\u00e9s de su fallecimiento, es analizada por Juan Tabares en Plural 2 . Desde sus estudios en el campo de la salud mental, su objeto principal de investigaci\u00f3n siempre fue la evoluci\u00f3n de la cuesti\u00f3n social y de la sociedad salarial, poniendo el acento cada vez m\u00e1s en la denuncia de la progresiva fragilizaci\u00f3n de las relaciones sociales en el marco de la hegemon\u00eda neoliberal. Fue la constataci\u00f3n de los efectos de los cambios que \u00e9sta ha ido generando en la centralidad del trabajo, que siempre reivindic\u00f3, la que le llev\u00f3 a propugnar, desde una posici\u00f3n que \u00e9l mismo deni\u00f3 como \"socialista radical\", la necesidad de un nuevo Estado social. En los \u00faltimos a\u00f1os han ido apareciendo nuevas investigaciones sobre el papel del tr\u00e1co de esclavos en la historia del Imperio y del capitalismo espa- \u00f1ol. Su repercusi\u00f3n medi\u00e1tica, especialmente en Catalunya, est\u00e1 generando un debate muy necesario que, como explica Albert Portillo en Futuro Anterior , exige romper con falsos mitos, como el de los indianos, y a exigir, como est\u00e1 ocurriendo ya en otros pa\u00edses occidentales, la necesaria reparaci\u00f3n a los y las descendientes de quienes sufrieron aquel crimen contra la humanidad. En Miradas , las im\u00e1genes que nos presenta Iv\u00e1n G. Fern\u00e1ndez , \"desde el Norte\" , nos estimulan a encontrar en ellas memoria, esperanza y futuro. En Voces, es Cristina Morano , ganadora del III Premio Internacional de Poes\u00eda Cr\u00edtica \u00c1lvaro Tejero Barrio, quien nos apela, con poemas como \"Cuidadosas\" o \"Convocatori a a las plazas\", a reivindicar la y 30/5/23 un agujero negro? Jean Marie Th\u00e9odat Q En el caso de Hait\u00ed, la cuesti\u00f3n que se plantea es, a la vez, simple y c\u00f3smi- ca: \u00bfc\u00f3mo salir de un agujero negro? Desde un punto de vista estrictamente f\u00edsico, un agujero negro es, por denici\u00f3n, un v\u00f3rtice inverso que se lleva todo consigo hacia un abismo y sin retorno. Con esta met\u00e1fora, intentamos alertar al mundo de la angustia de este pa\u00eds cuya historia es emblem\u00e1tica para el resto del mundo, porque es el pa\u00eds donde, como dec\u00eda Aim\u00e9 C\u00e9saire, se levant\u00f3 por primera vez la negritud. Cuando en 1804 Hait\u00ed entr\u00f3 en la historia, fue para hacer efectiva la universalidad de los derechos humanos. La Declaraci\u00f3n de los Derechos del Hombre y del Ciudadano del 4 de agosto de 1789 fue, sin duda, un momento trascendental, como primera manifestaci\u00f3n de la convergencia de todos los destinos humanos. Pero no dej\u00f3 de ser una decisi\u00f3n de \u00e9lites, una decisi\u00f3n de l\u00f3sofos, una proyecci\u00f3n de pol\u00edticos que, precisamente, pretend\u00edan romper la cadena del Antiguo R\u00e9gimen, la cadena del sistema feudal, para entrar en el mundo moderno y, sobre todo, para compartirlo. En Santo Domingo, que era el nombre del territorio bajo colonizaci\u00f3n francesa, este lenguaje de los derechos humanos se hizo inmediatamente eco de las desigualdades de raza y riqueza en las islas. El principio que llev\u00f3 a los esclavos a la revuelta no esper\u00f3 a la declaraci\u00f3n del 4 de agosto, pero con ella tom\u00f3 un nuevo impulso y una elocuente justicaci\u00f3n. Hay que recordar que el C\u00f3digo Negro (1685) den\u00eda a los esclavos como propiedad, como un bien mueble, al igual que el ganado en las plantaciones. Al poner n al sistema de esclavitud e instituir nuevas relaciones entre las personas, Hait\u00ed entr\u00f3 en la historia haciendo a\u00f1icos, literalmente, las representaciones colectivas. Hoy, 219 a\u00f1os despu\u00e9s, no hay m\u00e1s remedio que constatar que el \u00edmpetu revolucionario que inspir\u00f3 este gesto liberador no solo ha dejado de funcionar, sino que incluso se ha quebrado. En nuestro pa\u00eds, los ideales de libertad, fraternidad y solidaridad que inspiraron nuestra revoluci\u00f3n fueron derrotados. Pero la lucha contin\u00faa. Aunque la mayor\u00eda de las y los haitianos ya no creen en ella y hoy s\u00f3lo sue\u00f1an con encontrar un pasaporte para salir de este pa\u00eds que se ha con-vertido en la tumba de todos los principios, sigue existiendo un reflejo de resistencia, un principio de oposici\u00f3n a la opresi\u00f3n que atraviesa toda la historia. Para comprender esta paradoja les invito a ver c\u00f3mo hemos pasado de este pa\u00eds donde la negritud se levant\u00f3 por primera vez a la bancarrota del Estado. Hait\u00ed se enfrenta a una situaci\u00f3n de inseguridad global y sist\u00e9mica. Sin recitar la letan\u00eda de cat\u00e1strofes que a menudo llevan a este pa\u00eds al primer 1. EL DESORDEN GLOBAL TripaVS188.indd 5 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 6plano de la escena internacional, recordemos que Hait\u00ed est\u00e1 bajo la amenaza de un doble peligro. El peligro s\u00edsmico, en primer lugar. Todav\u00eda recordamos el terremoto del 12 de enero de 2010, que mat\u00f3 a varios cientos de miles de personas. Acabamos de conmemorar el 13\u00ba aniversario de este terrible acontecimiento. Un terremoto reciente, el 14 de agosto de 2021, arras\u00f3 literalmente las ciudades del sur de la pen\u00ednsula, como Camp Perrin, Les Cayes y J\u00e9r\u00e9mie. Los riesgos hidroclim\u00e1ticos son el segundo motivo de vulnerabilidad. Hay una veintena de ciclones al a\u00f1o, de gravedad variable, y centenares de temblo- res m\u00e1s o menos sentidos y registrados por los especialistas. Dos d\u00edas despu\u00e9s del terremoto del 14 de agosto de 2021, el sur de la pen\u00ednsula, donde hab\u00eda devastado las ciudades y provocado disturbios en el campo, fue azotado por un potente cicl\u00f3n: Grace. Con el calentamiento clim\u00e1tico, asistimos no s\u00f3lo a un aumento del n\u00famero de ciclones, sino, sobre todo, a un aumento de su intensidad. De ah\u00ed a decir que este pa\u00eds est\u00e1 maldito, como hacen algunos, no hay m\u00e1s que un paso, si otros pa\u00edses no se vieran afectados del mismo modo sin ser juzgados de la misma manera. Jap\u00f3n, Filipinas, en Asia, Cuba, Jamaica, entre los vecinos, tambi\u00e9n est\u00e1n afectados por los mismos peligros, pero los da\u00f1os nunca lle-gan a tal nivel de desolaci\u00f3n. Poco a poco, en esos pa\u00edses, se ha desarrollado una cultura del riesgo que obliga a tomar medidas preventivas para paliar los da\u00f1os y proteger las zonas m\u00e1s sensibles: las instalaciones y los lugares p\u00fablicos. No hay nada parecido en Hait\u00ed. A pesar de su exposici\u00f3n al doble peligro de terremotos, volcanes y ciclones, nadie habla de la maldici\u00f3n japonesa, ni siquiera de la resiliencia japonesa. M\u00e1s bien se habla del coraje de ese pueblo. Los mismos fen\u00f3menos no se interpretan de la misma manera seg\u00fan el punto de vista que se adopte y, sobre todo, seg\u00fan el territorio que se trate. Hait\u00ed tambi\u00e9n es un pa\u00eds marcado por la inseguridad sanitaria. Los datos b\u00e1sicos, es decir, la tasa de mortalidad infantil, la tasa de mortalidad de las mujeres en el parto, la tasa de mortalidad perinatal, hacen de nuestro pa\u00eds un paria en comparaci\u00f3n con el conjunto del Caribe. Hait\u00ed tambi\u00e9n vivi\u00f3 un episodio epid\u00e9mico en 2010, cuando el Vibrio cholerae fue introducido accidentalmente en el pa\u00eds por fuerzas procedentes de Nepal en el marco de la misi\u00f3n de la ONU (MINUSTAH), en particular para participar en la estabilizaci\u00f3n pol\u00edtica del pa\u00eds. M\u00e1s de 20.000 personas murieron como consecuencia de esta contaminaci\u00f3n, lo que da testimonio de la fragilidad de una sociedad y un pa\u00eds que no hab\u00edan estado expuestos al Vibrio cholerae desde hac\u00eda m\u00e1s de 100 a\u00f1os. En Hait\u00ed, la esperanza de vida al nacer (62 a\u00f1os) es diez a\u00f1os menor que en la Rep\u00fablica Dominicana y veinte a\u00f1os menor que en Cuba. El 7% de los ni\u00f1os muere antes de cumplir un a\u00f1o. La tasa de fecundidad es de 4 hijos por mujer, con diferencias considerables entre las zonas urbanas y rurales. Aunque la base de la pir\u00e1mide de edad tiende a contraerse, el crecimiento demogr\u00e1co sigue siendo m\u00e1s r\u00e1pido que el econ\u00f3mico y el pa\u00eds se empobrece de a\u00f1o en a\u00f1o.1. EL DESORDEN GLOBAL TripaVS188.indd 6 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 7M\u00e1s del 65% de la poblaci\u00f3n vive con menos de dos d\u00f3lares al d\u00eda y, por tanto, sufre estr\u00e9s alimentario. La contracci\u00f3n econ\u00f3mica provocada por la covid 19 ha afectado a un campesinado ya al borde de la supervivencia y aislado del resto del mundo durante el connamiento. Con el pa\u00eds importando m\u00e1s del 85% de sus alimentos, s\u00f3lo las transferencias de divisas de la di\u00e1spora, que ascienden a 3.000 millones de d\u00f3lares (30% del PIB), permiten sobrevivir a la poblaci\u00f3n. Inestabilidad pol\u00edtica y social cr\u00f3nica Hait\u00ed es tambi\u00e9n un territorio marcado por una inestabilidad pol\u00edtica cr\u00f3nica. El 7 de julio de 2021, el \u00faltimo presidente electo, Jovenel Mo\u00efse, fue asesi-nado en condiciones que a\u00fan no se han esclarecido. Pero bastante antes del asesinato del presidente, unas semanas antes, fue asesinada Netty Dulaire, periodista y activista que hab\u00eda criticado la deriva autoritaria del r\u00e9gimen. Un a\u00f1o antes, el asesinato del presidente del Colegio de Abogados de Puerto Pr\u00edncipe, Ma\u00eetre Montferrier Dorval, hab\u00eda suscitado una condena un\u00e1nime, sin que se llevara a cabo ninguna investigaci\u00f3n en profundidad. Todos estos cr\u00edmenes permanecen totalmente impunes. El asesinato del presidente de la Rep\u00fablica es el acto simb\u00f3lico que culmina un proceso ya muy avanzado de descomposici\u00f3n del Estado de derecho. Con la puesta en marcha de un sistema de represi\u00f3n de los opositores y la negativa a organizar las elecciones intermedias previas a las presidenciales, el r\u00e9gimen de Jovenel Mo\u00efse dio la impresi\u00f3n de que no controlaba nada, pero que, sin embargo, quer\u00eda mantenerse en el poder por medios tortuosos, aunque fuera a costa de modicar la Constituci\u00f3n. Fue en v\u00edsperas del refer\u00e9ndum que deb\u00eda validar el proceso de reforma cuando el presidente fue asesinado. La inseguridad tambi\u00e9n es social. En Hait\u00ed, la dial\u00e9ctica se vio a menudo como una especie de equilibrio entre el Estado y la sociedad. Cuando el Estado fallaba, la sociedad siempre pod\u00eda intervenir. La solidaridad elemental entre vecinos que deb\u00eda ser la norma entre los cimarrones dio a este pueblo sus principios fundacionales. El esp\u00edritu del lakou y la combite , que implica com- partir el esfuerzo y los frutos de la tierra, forma parte invariable de la men-talidad haitiana. Esta estructura mental del lakou explica la l\u00f3gica de barrio y la solidaridad de aldea que une a las personas a trav\u00e9s de las generaciones. Sin embargo, esta contracultura, que se opone al sistema autoritario de la plantaci\u00f3n, se ve a su vez socavada por una corriente destructiva. Hoy, incluso esta base social, que era la \u00faltima red de seguridad, est\u00e1 gravemente minada. La emigraci\u00f3n ha vaciado el pa\u00eds de sus competencias; incluso el campo carece ahora de trabajadores. La despoblaci\u00f3n muy real del pa\u00eds debida al \u00e9xodo rural, a la fuga de cerebros, deja a la sociedad totalmente decapitada y descapitalizada, con la sensaci\u00f3n de un tejido social deshilachado. El resultado es una mayor vulnerabilidad de los sectores m\u00e1s d\u00e9biles: las mujeres que cr\u00edan solas a sus hijas e hijos, las y los ni\u00f1os hu\u00e9rfanos y, tambi\u00e9n, las personas mayores. La miseria empuja a la gente m\u00e1s vulnerable a plantearse soluciones extremas. A falta de un verdadero liderazgo social HAIT\u00cd: \u00bfC\u00d3MO SALIR DE... TripaVS188.indd 7 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 8que inculque ideas de cambio, las actividades relacionadas con el tr\u00e1co de drogas y de armas aparecen como una forma f\u00e1cil y r\u00e1pida de enriquecerse sin tener que hacer ning\u00fan esfuerzo. Seducida por la imagen de una vida de opulencia y ociosidad, una juventud algo perdida se lanza a la satisfacci\u00f3n de sus pasiones m\u00e1s tristes a costa de la sociedad. Hoy la situaci\u00f3n social se caracteriza por el sentimiento de una guerra de todos contra todos. Sin embargo, Hait\u00ed no se ve afectado por las grandes plagas que dicultan la vida en otras partes del mundo. En Hait\u00ed no hay conflictos \u00e9tnicos. Todos somos gen\u00e9ricamente negros, independientemente de los matices de color. No hay conflictos religiosos en Hait\u00ed. Somos cristianos y/o al mismo tiempo vud\u00fa, en una religiosidad sin complejos que com - bina las mejores t\u00e9cnicas de salvaci\u00f3n. No hay animosidad en la pr\u00e1ctica de estos diferentes cultos. Tampoco hay conflictos identitarios en Hait\u00ed. No hay grupos armados que reclamen parte del territorio, etc. Y, sin embargo, cuando se miran las cifras hay m\u00e1s de 600.000 armas de guerra circulando en este pa\u00eds. En mayo de 2021, hubo m\u00e1s muertes en Puerto Pr\u00edncipe que en Mari\u00fapol (Ucrania), que es un pa\u00eds en guerra. La inseguridad haitiana ha dejado de ser una preocupaci\u00f3n pol\u00edtica para convertirse en una obsesi\u00f3n c\u00edvica que enfrenta a clanes, grupos y bandas. El Estado ya no tiene el monopolio de la violencia leg\u00edtima. Las bandas imponen la ley. Ir\u00f3nicamente, Hait\u00ed pas\u00f3 a la historia como el primer pa\u00eds que aboli\u00f3 denitivamente la esclavitud y la trata de seres humanos como fuente de ingresos. Ahora es el \u00fanico pa\u00eds del Caribe donde el secuestro y la liberaci\u00f3n a cambio de un rescate se han convertido en formas habituales de comercio. Justo antes de Navidad, se me acerc\u00f3 una estudiante de Puerto Pr\u00edncipe para preguntarme si pod\u00eda contribuir al fondo para liberar a su hermano, que acababa de ser secuestrado en un suburbio de Puerto Pr\u00edncipe. Se trata de personas muy modestas, personas con medios extremadamente limitados, que son v\u00edctimas. Hay que hacer la traves\u00eda al rev\u00e9s y volver a Nigeria para ver un florecimiento similar de tr\u00e1co de civiles. \u00bfPodr\u00eda tratarse tambi\u00e9n de la manifestaci\u00f3n persistente de un reflejo de la trata de esclavos? Con la universalizaci\u00f3n de los derechos fundamentales, Hait\u00ed entr\u00f3 en la historia como un modelo. Ahora es el pa\u00eds donde m\u00e1s sistem\u00e1ticamente se violan estos derechos. La cuesti\u00f3n es: \u00bfqu\u00e9 signica Hait\u00ed? \u00bfQu\u00e9 nos ha llevado precisamente a este agujero negro, a este descenso a los inernos del que el pa\u00eds no parece poder salir? Veo dos explicaciones. Ante todo, una explicaci\u00f3n interna. Siento que Hait\u00ed es el ejemplo mismo de una revoluci\u00f3n desde abajo, de una revoluci\u00f3n en la que lo social predomin\u00f3, de entrada, sobre lo pol\u00edtico. La libertad o la muerte, Hoy la situaci\u00f3n social se caracteriza por el sentimiento de una guerra de todos contra todos1. EL DESORDEN GLOBAL TripaVS188.indd 8 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 9que es una consigna inscrita en el front\u00f3n del Pante\u00f3n, es igualmente la de la lucha de los americanos insurrectos contra la potencia brit\u00e1nica. Tambi\u00e9n es la de las y los insurrectos de Santo Domingo. Y Hait\u00ed ha permanecido en la historia en la posici\u00f3n de un pa\u00eds irremedia- blemente solo. Hemos vivido, a largo plazo, 200 a\u00f1os de soledad. Esa revoluci\u00f3n desde abajo es, por as\u00ed decirlo, la \u00fanica hasta la fecha, junto con la revoluci\u00f3n cubana, que consigui\u00f3 derrocar a los antiguos amos, s\u00edmbolos de la econom\u00eda de plantaci\u00f3n basada en la esclavitud, en todas las naciones occidentales. Las revoluciones criollas que condujeron a la independencia de pa\u00edses como la Gran Colombia, Argentina, Chile, etc., fueron todas revoluciones burguesas, iniciadas por \u00e9lites criollas que quer\u00edan librarse de la tutela de la colonia de la metr\u00f3poli, pero manteniendo internamente una estructura pol\u00edtica y social que reconduc\u00eda el orden colonial, por as\u00ed decirlo. Por ejemplo, en el siglo XIX, era relativamente m\u00e1s f\u00e1cil ser campesino, pero libre en la tierra, en el Hait\u00ed rural, que ser pe\u00f3n en una gran estancia en Argentina o Chile o en una fazenda en Brasil. Esto signica que Hait\u00ed es ejemplo de una revoluci\u00f3n pol\u00edtica y social exitosa que derroc\u00f3 denitiva y radicalmente el sistema establecido por las econom\u00edas de plantaci\u00f3n. Y esto es lo que el resto del mundo no le ha perdonado a Hait\u00ed. En 1826, cuando se celebr\u00f3 el Congreso de Panam\u00e1, que reuni\u00f3 a las primeras naciones independientes del Nuevo Mundo, Hait\u00ed, que hab\u00eda contribuido a la indepen- dencia de las naciones sudamericanas proporcionando hombres, armas y muni- ciones, en particular a Bol\u00edvar, que hab\u00eda vivido en Jacmel 1/, no fue invitada. Y pensar que fue en Jacmel, en 1806, donde se cre\u00f3 la bandera que a\u00fan hoy ondea en las astas de pa\u00edses como Ecuador, Colombia, Venezuela, con el amarillo por la cultura hisp\u00e1nica, pero con el rojo y el azul que hacen referen- cia a la revoluci\u00f3n haitiana. Hait\u00ed no fue invitada al Congreso de Panam\u00e1 por considerar que ser\u00eda una afrenta a los pa\u00edses esclavistas, es decir, a la mayor\u00eda de ellos. Esto quiere decir que la lucha por la dignidad humana, la conanza, la autoestima, etc., es una lucha que Hait\u00ed lleva arrastrando desde hace m\u00e1s de un siglo, que Hait\u00ed arrastra esta carga desde hace m\u00e1s de 200 a\u00f1os. A veces es perjudicial tener raz\u00f3n demasiado pronto y, sobre todo, en soli- tario. Hait\u00ed es un ejemplo mundial de armaci\u00f3n precoz de la independencia en el plano pol\u00edtico, econ\u00f3mico y art\u00edstico. En el plano intelectual, esto se traduce en una lucidez equivalente ante los problemas del mundo. En este sentido, podr\u00eda decirse que Hait\u00ed es, tambi\u00e9n, el primer pa\u00eds posmoderno de la historia, el primero en el que las nociones de libertad, fraternidad e igual-dad fueron las primeras en ser cuestionadas por la desviaci\u00f3n de la pol\u00edtica, HAIT\u00cd: \u00bfC\u00d3MO SALIR DE... 1/ [La expedici\u00f3n de Los Cayos de San Luis, o sencillamente Expedici\u00f3n de Los Cayos, es el nombre con el que son conocidas las dos invasiones que desde Hait\u00ed organiz\u00f3 el Libertador Sim\u00f3n Bol\u00edvar a nes de 1815 lle- v\u00e1ndolas a cabo durante el a\u00f1o 1816 con la - nalidad de liberar a Venezuela de las fuerzas espa\u00f1olas (...). Procedente de Jamaica, Bol\u00ed-var lleg\u00f3 a Los Cayos de San Luis, en Hait\u00ed, el 24 de diciembre de 1815, traslad\u00e1ndose luego a Puerto Pr\u00edncipe, donde tuvo una en- trevista el 2 de enero de 1816 con el presiden- te Alexandre P\u00e9tion, quien se comprometi\u00f3 a facilitarle los recursos necesarios para llevar a cabo su empresa. https://es.wikipedia.org/ wiki/Expedici\u00f3n_de_Los_Cayos desviaci\u00f3n de los ideales revolucionarios que hab\u00edan llevado a este pa\u00eds a su pila bautismal. A pesar de este movimiento de liberaci\u00f3n desde abajo, todav\u00eda se mantienen estructuras autoritarias, estructuras pol\u00edticas que han negado de forma duradera la existencia de estas reivindicaciones populares. A menudo hablamos de un pa\u00eds de afuera para caracterizar al mundo campe- sino, que ha permanecido fuera del radar de las pol\u00edticas p\u00fablicas, ya sea en la educaci\u00f3n, la salud o el transporte. De modo que hoy tenemos un pa\u00eds partido en dos, por as\u00ed decirlo, con la capital Puerto Pr\u00edncipe que, debido al \u00e9xodo rural, se ha convertido en una especie de Arca de No\u00e9 de m\u00e1s de 3 millones de habitantes, tres cuartas partes de los cuales viven en chabolas, y el resto. Y es en este punto ciego de la pol\u00edtica donde surgen hoy las reivindica- ciones populares m\u00e1s violentas, con la sensaci\u00f3n de que este pueblo es una especie de monstruo que se har\u00eda da\u00f1o a s\u00ed mismo mordi\u00e9ndose la cola. El desarrollo de las actividades maosas va acompa\u00f1ado de una violencia social que no parece respetar ning\u00fan orden establecido. Y aqu\u00ed es donde debemos estar vigilantes y esperanzados a la vez. \u00bfPor qu\u00e9 estar alerta? Para decir que teniendo las mismas causas los mismos efectos, lo que le ocurre al Estado de derecho aqu\u00ed tambi\u00e9n le puede ocurrir en otros lugares. Hait\u00ed es lo que ocurre cuando las desigualdades sociales son tan profundas que las \u00e9lites se sienten como una raza aparte. Hait\u00ed se ha convertido hoy en una especie de narcoestado situado en una zona en la que se cruzan los principales flujos de suministro del mayor mercado de drogas del mundo, Estados Unidos. Y entre la red terrestre que pasa por el arco de Centroam\u00e9rica y la red mar\u00edtima y a\u00e9rea que pasa por las Antillas, Hait\u00ed es un c\u00f3modo punto de tr\u00e1nsito. Hait\u00ed se ha convertido en un agujero negro por el que se dice que pasa el 27% de la droga que entra en Estados Unidos. Son muchos los sectores que se aprovechan de esta situaci\u00f3n y por eso va a ser muy dif\u00edcil luchar en su contra. Jean Marie Th\u00e9odat naci\u00f3 en Puerto Pr\u00edncipe, Hait\u00ed. Es ge\u00f3grafo, escritor y especialista caribe\u00f1o en geograf\u00eda pol\u00edtica. Contretemps, 57, pp. 114-121, 2023 Traducci\u00f3n: Faustino Eguberri para TripaVS188.indd 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 11La cuesti\u00f3n kurda Gilles Lem\u00e9e Q El pueblo kurdo est\u00e1 en primera l\u00ednea de de los enfrentamientos que desde hace meses sacuden Oriente Medio, en Siria-Rojava y en Irak, y sufre de manera permanente una severa represi\u00f3n en Turqu\u00eda. Heredero de una larga historia, est\u00e1 dispersado en cuatro pa\u00edses y dividido pol\u00edticamente. La solidaridad con la causa kurda invita a tomar en consideraci\u00f3n muchos conocimientos indispensables. Despu\u00e9s de la Primera Guerra mundial, que supuso la dislocaci\u00f3n del Imperio otomano, el contexto regional se modic\u00f3 por entero. La cuesti\u00f3n kurda se plantear\u00eda en adelante en un nuevo marco: el de la Guerra Fr\u00eda, porque ya hab\u00eda aparecido la URSS; el de la recomposici\u00f3n del campo occi- dental, con la entrada en escena de Estados Unidos y la rivalidad de los imperialismos; y el (actual) de un eje Mosc\u00fa-Damasco-Teher\u00e1n-Ankara. Cuatro Estados regionales armar\u00e1n su existencia a su manera. Turqu\u00eda e Ir\u00e1n (antigua Persia) asumiendo una herencia secular nacional. Siria e Irak (Estado sin naci\u00f3n ) con una identidad pol\u00edtica y nacional por construir. El pueblo kurdo (y su nacionalismo) quedar\u00e1 atenazado entre los naciona- lismos locales (turco, \u00e1rabe, persa y otros) que, por lo general, negar\u00e1n sus derechos elementales, incluso su misma existencia, y, tambi\u00e9n, entre la pol\u00edtica de las grandes potencias preocupadas s\u00f3lo por sus intereses (estrat\u00e9gicos, econ\u00f3micos). Tendr\u00e1 que posicionarse en conflictos que le superan y en los que, a veces, ser\u00e1 instrumentalizado; por ejemplo, en la guerra Ir\u00e1n-Irak de 1980-1988, o en las guerras del Golfo de 1991 y 2003. En Turqu\u00eda: el nacionalismo turco contra los kurdos El 23 de abril de 1922, Mustaf\u00e1 Kemal convoc\u00f3 una nueva Asamblea en Ankara y cre\u00f3 un contra-gobierno. El sultanato fue abolido el 1 de noviembre de 1922 y el 29 de octubre de 1923 fue proclamada la Rep\u00fablica turca. El 3 de marzo de 1924 fue suprimido el califato: desaparec\u00eda el Estado otomano. Desde 1922, Kemal enunciaba as\u00ed su programa: \"el Estado que acaba de ser fundado es un Estado turco\". En 1924, las escuelas kurdas, las asociaciones y publicaciones kurdas fueron prohibidas; fue impuesta la lengua turca. Tras la rma del Tratado de Lausana (1923), que conrmaba la desaparici\u00f3n del Estado kurdo, estallaron muchas revueltas (18 en once a\u00f1os, de 1925 a 1936), causando un mill\u00f3n y medio de muertes y deporta-ciones. Por lo general (y sobre todo en la gran revuelta del Monte Ararat de 1927 a 1930), Gran Breta\u00f1a dio su apoyo a Mustaf\u00e1 Kemal. En 1939, el Kurdist\u00e1n de Turqu\u00eda fue declarado \"zona prohibida a los extranjeros\", \u00a1y as\u00ed se mantuvo hasta 1965! En 1946, el parlamento vot\u00f3 el n del partido \u00fanico. Con la industriali- zaci\u00f3n de Turqu\u00eda se desarroll\u00f3 progresivamente un movimiento social, as\u00ed TripaVS188.indd 11 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 12como el sindical, a pesar de dos golpes de Estado militares (1960 y 1971). Tambi\u00e9n nacieron muchos movimientos kurdos. En los a\u00f1os 1970 se produjo una multiplicaci\u00f3n de partidos de izquierda (incluso radicales). Por parte kurda, en 1975 se formaron (entre otros) el PDTK (Partido Democr\u00e1tico del Kurdist\u00e1n de Turqu\u00eda), nacionalista, y el PSKT (Partido Socialista del Kurdist\u00e1n de Turqu\u00eda), que se pronuncia a favor de dos Estados socialistas, uno turco y otro kurdo. En 1977, Abdullah \u00d6calan, militante del PSKT, public\u00f3 un maniesto titulado \"La V\u00eda de la revoluci\u00f3n\", que anunciaba como objetivo la indepen- dencia del Kurdist\u00e1n de Turqu\u00eda por medio de la alianza de los obreros y campesinos en la lucha armada contra el \"Estado colonial turco\", la burgues\u00eda kurda y las organizaciones kurdas \"comprometidas con el Estado turco\". En 1978, \u00d6calan transform\u00f3 su grupo en PKK (Partido de los Trabajadores del Kurdist\u00e1n). Rechaz\u00f3 cualquier alianza con otras fuerzas de izquierda o de extrema izquierda, a las que combat\u00eda incluso con la violencia (llegando a cometer asesinatos). En 1984, despu\u00e9s de que el general Evren, apoyado por la CIA, llevase a cabo su golpe de Estado \"contra la subversi\u00f3n\", el PKK lanz\u00f3 la \"guerra selectiva contra el Estado turco\" y \"sus colaboradores kurdos\" en el Kurdist\u00e1n de Turqu\u00eda (decisi\u00f3n del 2\u00ba Congreso en 1982). En 2000, el PKK (cuyo l\u00edder fue arrestado en 1999 y permanece en prisi\u00f3n desde entonces) anunciaba que pon\u00eda n a la lucha armada. Sin embargo, conserv\u00f3 sus fuerzas militares, refugiadas en los montes Qandil en Irak. El balance de la lucha armada es un fracaso (al menos 40.000 muertos y unos 5.000 pueblos kurdos arrasa- dos). Adem\u00e1s, los kurdos de Turqu\u00eda maniestan un cierto inter\u00e9s por lo que ocurre en Irak, donde el Kurdist\u00e1n iraqu\u00ed ha obtenido un estatuto de autonom\u00eda (cf. infra). Luego se adopt\u00f3 una nueva orientaci\u00f3n m\u00e1s pol\u00edtica que militar. El PKK abandon\u00f3 la idea de un gran Kurdist\u00e1n independiente en favor de la autono-m\u00eda de los kurdos en los cuatro Estados que se volver\u00edan federales. \u00d6calan propuso desde la c\u00e1rcel el \"confederalismo democr\u00e1tico\", inspir\u00e1ndose en el te\u00f3rico libertario americano Murray Bookchin. Se organizaron partidos legales prokurdos con el n de buscar una soluci\u00f3n pol\u00edtica y ya no militar (seis de esos partidos han sido sucesivamente prohi- bidos de 1990 a 2012). El \u00faltimo en nacer fue el HDP (Partido Democr\u00e1tico de los Pueblos) que hoy mismo (2022) est\u00e1, tambi\u00e9n, bajo la amenaza de ser prohibido. El programa del HDP asume una orientaci\u00f3n social, ecologista, feminista y en defensa de la comunidad LGBT. Plantea la autonom\u00eda (y no la independencia) del Kurdist\u00e1n de Turqu\u00eda. Estos partidos conquistaron s\u00f3lidas posiciones en las ciudades del Kurdist\u00e1n (donde la mayor parte de los alcaldes son kurdos) y en el Parlamento. En 2002, el AKP (Partido de la Justicia y del Desarrollo, isl\u00e1mico-conser- vador) de Erdogan triunf\u00f3 en las legislativas. Erdogan prometi\u00f3 avances en la cuesti\u00f3n kurda: se iniciaron negociaciones en Oslo que desembocaron en los \"acuerdos de Dolmabah\u00e7e\" que reconoc\u00edan la identidad kurda en Turqu\u00eda. 1. EL DESORDEN GLOBAL TripaVS188.indd 12 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 13En 2014 fue elegido presidente de la Rep\u00fablica. Pero en 2011 se inici\u00f3 la revoluci\u00f3n siria . Erdogan apoy\u00f3 a la componente islamista, que esperaba oponer al PYD (Partido de la Uni\u00f3n Democr\u00e1tica), partido hermano del PKK nacido en 2003 en el norte de Siria. El 7 de junio de 2015, el \u00e9xito del HDP en las legislativas (13% de los votos, 80 esca\u00f1os) priv\u00f3 al AKP de la mayor\u00eda absoluta en el Parlamento. Inmediatamente, Erdogan rechaz\u00f3 los acuerdos de Dolmabah\u00e7e y puso n al proceso de Oslo. El PKK llam\u00f3 entonces a retomar la lucha armada. Estallaron motines urbanos en las grandes ciudades del Kurdist\u00e1n. El ej\u00e9rcito respondi\u00f3 con una extremada violencia (en particular en Cizre en 2015, donde decenas de civiles fueron quemados vivos en s\u00f3tanos de inmuebles). En julio de 2016 fracas\u00f3 un golpe de Estado contra Erdogan, lo que \u00e9ste aprovech\u00f3 para ampliar la represi\u00f3n contra la poblaci\u00f3n kurda y contra toda oposici\u00f3n democr\u00e1tica en general (decenas de miles de detenciones). El mismo a\u00f1o tuvo lugar el primer ataque turco contra Rojava y la ciudad de Manbij (operaci\u00f3n Escudo del Eufrates ) (ver m\u00e1s adelante). Desde entonces, es imposible disociar la pol\u00edtica interior de Erdogan y la que desarrolla contra Rojava. En el interior, la represi\u00f3n anti-kurda no disminuye. De manera sistem\u00e1tica, las y los electos kurdos del HDP son autoritariamente destituidos y sustituidos por delegados nombrados por el poder central. Sus manifestaciones son atacadas por la polic\u00eda y los lobos grises (fan\u00e1ticos al servicio del poder), y sus dirigentes son detenidos (entre otros, Selahattin Demirtas, preso sin juicio desde 2018). La baza nacionalista es m\u00e1s utilizada cuanto m\u00e1s desastrosa es la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del pa\u00eds: desde el 1 de enero [2022], la lira turca ha perdido el 28% de su valor respecto al d\u00f3lar (hab\u00eda perdido el 44% en 2021), ha estallado la inflaci\u00f3n y la poblaci\u00f3n se empobrece. No hay nada original en el intento de desviar la c\u00f3lera hacia la v\u00eda del nacionalismo pan-turco... En Siria: la esperanza de una evoluci\u00f3n emancipadora En 1946, Siria (bajo mandato franc\u00e9s desde 1924) se hizo independiente. La poblaci\u00f3n kurda era muy minoritaria (unos 3 millones, el 15% de la pobla-ci\u00f3n) en tres regiones a lo largo de la frontera turca. Tambi\u00e9n es numerosa en las ciudades de Damasco y Alepo. Con los a\u00f1os, la comunidad kurda ha ido creciendo por la aportaci\u00f3n de exiliados que huyen de la represi\u00f3n en Turqu\u00eda e Irak. En 1957 se cre\u00f3 el PDKS (Partido Democr\u00e1tico del Kurdist\u00e1n sirio), pro- hibido al de poco. Desde 1962, Damasco desarroll\u00f3 la llamada pol\u00edtica del cintur\u00f3n \u00e1rabe : miles de personas \u00e1rabes sirias fueron enviadas a las zonas de poblaci\u00f3n kurda; se les distribuyeron tierras y, al mismo tiempo, se le reti-raron los derechos c\u00edvicos y culturales a la poblaci\u00f3n kurda; entre 400.000 y 800.000 personas kurdas fueron declaradas \"ap\u00e1tridas\". Por tanto, de entrada, hay un gran contencioso entre los dos nacionalismos. En 1970 tom\u00f3 el poder Hafez al-Assad (fracci\u00f3n nacionalista del partido Baas), al que sucedi\u00f3 en 2000 su hijo Bashar. La poblaci\u00f3n kurda siria, cuya LA CUESTI\u00d3N KURDA TripaVS188.indd 13 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 14divisi\u00f3n (m\u00e1s de diez partidos) ven\u00eda fomentada por Bashar, dud\u00f3 entre la lealtad a Siria, combatir al r\u00e9gimen legalmente o la lucha armada. D\u00e9bil, aislada, la poblaci\u00f3n kurda, en su mayor\u00eda, opt\u00f3 m\u00e1s bien por un pankur-dismo transnacional, correspondiente m\u00e1s o menos a la visi\u00f3n del PKK. En 2003, despu\u00e9s de los motines de Qamishli, \u00e9ste hab\u00eda creado su partido her- mano, el PYD (Partido de la Uni\u00f3n Democr\u00e1tica). Desde 2004, mucha gente joven kurda, cansada de las sempiternas divisiones, se organiz\u00f3 en Comit\u00e9s Revolucionarios. El a\u00f1o 2004 estallaron nuevas revueltas kurdas en Qamishli, Afrin y en la Jazirah, siendo reprimidas al precio de decenas de muertes y millares de arrestos. Tambi\u00e9n en 2008 se produjeron nuevas revueltas con ocasi\u00f3n del Novruz (esta considerada como el A\u00f1o Nuevo). Cuando estall\u00f3 la Revoluci\u00f3n siria en 2011 (hay que conservar en la memoria que desde entonces hasta hoy d\u00eda todos los acontecimientos se han desarro-llado en un contexto de guerra), los Comit\u00e9s Revolucionarios de la juventud kurda se sumaron al movimiento en las ciudades, mientras que PYD y PDKS se mantuvieron desconados de los \u00e1rabes . Los movimientos kurdos se enfrentaron a un dilema: desolidarizarse de esta revuelta esperando a cambio obtener concesiones de Bashar (como fue el caso de los partidos de influencia barzanista; en general, los partidos en la \u00f3rbita kurdo-iraqu\u00ed, ver m\u00e1s adelante) que permitir\u00edan llegar a una autonom\u00eda como en Irak, o bien apoyar la revuelta popular. En 2011, se cre\u00f3 (en Estambul) un Consejo Nacional Sirio que se present\u00f3 como representante de la oposici\u00f3n democr\u00e1tica siria: este Consejo (apoyado por Turqu\u00eda y Arabia Saudita) rechaz\u00f3 tener en cuenta la reivindicaci\u00f3n kurda. Las y los kurdos crearon, por tanto, un Consejo Nacional Kurdo Sirio, al que se adhiri\u00f3 el PYD en 2012. \u00c9ste particip\u00f3 en la lucha por su propia cuenta. Aprovech\u00f3 el despliegue del ej\u00e9rcito de Bashar en Alepo y Damasco para imponer su hegemon\u00eda, garantizando la seguridad militar en la zona gracias a sus milicias armadas, las YPG/YPJ (Unidades de Protecci\u00f3n del Pueblo/Unidades de Protecci\u00f3n de las Mujeres). Este despliegue de las fuerzas arma-das de Bashar suscit\u00f3 controversia, e incluso se sugiri\u00f3 una \"complicidad\" con el PYD. Como m\u00ednimo, se puede decir que en ese momento Bashar, con grandes dicultades militares, intent\u00f3 librarse de la oposici\u00f3n armada kurda y que t\u00e1cticamente dej\u00f3 frente a frente a las fuerzas kurdas y al ej\u00e9rcito turco del otro lado de la frontera. Sin embargo, en general se admite que las PYD/PYJ son la fuerza principal entre la poblaci\u00f3n kurda (beneci\u00e1ndose de la experiencia de la lucha armada del PKK en Turqu\u00eda, as\u00ed como del refuerzo de un buen millar de sus combatientes, hombres y mujeres). La oposici\u00f3n del PYD a las otras formaciones kurdas (en particular el PDKS barzanista) es violenta, y es posible, si no probable, que algunos militantes hayan sido secuestrados, forzados a exiliarse o, incluso, asesinados... Los Comit\u00e9s Revolucionarios de la juventud tambi\u00e9n han sido puestos bajo tutela. Entre los barzanistas y el PYD perdura una rivalidad a menudo violenta.1. EL DESORDEN GLOBAL TripaVS188.indd 14 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 15En 2013, el PYD proclam\u00f3 la autonom\u00eda de los tres cantones de Jazirah, Koban\u00e9 y Afrin. El 29 de enero de 2014 se adopt\u00f3 la \"Carta del Contrato Social\" (una especie de Constituci\u00f3n provisional) de Rojava, autoproclamada regi\u00f3n aut\u00f3noma. Este texto adoptaba los principios de laicidad, igualdad de sexos y reconocimiento de los derechos de las minor\u00edas \u00e9tnicas y religiosas y se reconoc\u00edan tres lenguas ociales: el kurdo, el \u00e1rabe y el siriaco. En junio de 2014, D\u00e1esh (Estado Isl\u00e1mico) estableci\u00f3 su califato en Irak y en una parte de Siria, y continu\u00f3 su avance hacia el norte, pero fue frenado en Kobane (septiembre 2014- enero 2015) por la resistencia kurda, que jug\u00f3 un papel determinante. El PYD lo aprovech\u00f3 para crear las FDS (Fuerzas Democr\u00e1ticas Sirias) mediante la fusi\u00f3n de las YPG con las milicias \u00e1rabes en octubre de 2015. Unas fuerzas armadas en cuyo seno el papel ineludible que tuvieron las mujeres combatientes en la batalla de Kobane ha entrado en la historia y sirve de escaparate para la pol\u00edtica de Rojava en relaci\u00f3n a las mujeres. Gracias a esta victoria, el pueblo kurdo pas\u00f3 a primer plano de la escena y gan\u00f3 la ocasi\u00f3n, por primera vez, de concretar una respuesta a sus reivin-dicaciones identitarias. Estas se concretaban en una experiencia geopol\u00edtica singular: la armaci\u00f3n de lo que en adelante se denominar\u00e1 Rojava (Kurdist\u00e1n occidental, en kurdo), que las y los kurdos llaman hoy Federaci\u00f3n Aut\u00f3noma del Norte y del Este de Siria (FANES), gestionada por la Administraci\u00f3n Aut\u00f3noma del Norte y del Este de Siria (AANES), seg\u00fan la concepci\u00f3n que deenden de una Siria federal. Tras la victoria de las FDS en la batalla de Raqqa contra D\u00e1esh (noviembre 2016-junio 2017), esta federaci\u00f3n se ha ampliado a siete cantones: tres kurdos (Rojava) y cuatro \u00e1rabes liberados de D\u00e1esh (entre ellos Raqqa). As\u00ed pues, cubre alrededor de un tercio de Siria. La inspiraci\u00f3n ideol\u00f3gica de la AANES proviene del confederalismo demo- cr\u00e1tico de \u00d6calan, a su vez inspirado en el municipalismo libertario de Murray Bookchin. Denido en pocas palabras, se trata de ir hacia el nal del Estado-naci\u00f3n federando comunidades de base (especie de municipios) en los que las mujeres tienen asegurada la paridad a todos los niveles. Hay que precisar que esta democracia ideal no deja de suscitar algunas cr\u00edticas (ejercicio real de la democracia, respeto de los derechos humanos), sobre todo entre sus simpatizantes, que el marco de este art\u00edculo no permite desarrollar. La existencia de Rojava chocaba de lleno con el panturquismo de Erdogan. Inici\u00f3 entonces una serie de agresiones armadas en su contra. Agosto 2016: operaci\u00f3n Escudo del E\u00fafrates contra la ciudad de Manbij; enero 2018: ope- raci\u00f3n Ramo de olivo entregando la regi\u00f3n de Afrin a la ocupaci\u00f3n turca y sobre todo yihadista. Hoy contin\u00faan las exacciones de todo tipo; octubre LA CUESTI\u00d3N KURDA Se adopt\u00f3 la \"Carta del Contrato Social\" (una especie de Constituci\u00f3n provisional) de Rojava, autoproclamada regi\u00f3n aut\u00f3noma TripaVS188.indd 15 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 162019: operaci\u00f3n Fuente de Paz , contra las ciudades de Ras al-Ayn y Tell Abyad. Frente a estas amenazas, la AANES adopt\u00f3 una pol\u00edtica pragm\u00e1tica de billar a tres bandas (entre Erdogan, Putin y Bashar) y los Occidentales (que dejaron a la poblaci\u00f3n kurda muy sola -sin abandonarla por completo- tras su victoria sobre D\u00e1esh), en la que se juega su supervivencia. Contra Turqu\u00eda, la poblaci\u00f3n kurda pudo pedir la protecci\u00f3n del r\u00e9gimen sirio (milicias sirias que no eran fuerzas ociales les ayudaron en la defensa de Afrin). El v\u00ednculo con los occidentales (que proporcionaron una ayuda a\u00e9rea en batallas decisivas) es m\u00e1s bien fluctuante. Y sin la luz verde dada por Rusia a Turqu\u00eda, el ataque de Afrin nunca habr\u00eda tenido lugar \u00a1mientras soldados rusos luchaban junto a los kurdos en la batalla de Deir ez Zor contra D\u00e1esh! Actualmente, la principal amenaza para Rojava proviene de Turqu\u00eda. Los objetivos de Erdogan son romper el frente kurdo (y al PKK en lo interno) e instalar en Rojava a una parte de los refugiados presentes en Turqu\u00eda, para minorizar a los kurdos. Lanzada el 19 de noviembre de 2022 (operaci\u00f3n Marca de espada ), la \u00faltima agresi\u00f3n militar del ej\u00e9rcito turco contra la regi\u00f3n contin\u00faa. El 3 de diciembre, Turqu\u00eda bombarde\u00f3 46 pueblos por medio de drones y aviones: decenas de v\u00edc- timas civiles perdieron la vida. Los ataques turcos destruyeron principalmente infraestructuras civiles: centrales el\u00e9ctricas, silos de granos, estaciones de bombeo de agua, gas y petr\u00f3leo, escuelas, hospitales, huertas, bosques plan- tados para luchar contra la desertizaci\u00f3n y v\u00edas de comunicaci\u00f3n. El Estado turco tambi\u00e9n lleva a cabo una guerra del agua en esta regi\u00f3n des\u00e9rtica en un 80%, secando el cauce del \u00c9ufrates, lo que impacta en la vida de millones de personas. La regi\u00f3n est\u00e1 en una situaci\u00f3n de emergencia humanitaria, con la seguridad alimentaria y sanitaria amenazada. Erdogan ha declarado que \"no se plantea que la operaci\u00f3n se limite a una operaci\u00f3n a\u00e9rea\", por lo que hace pesar la amenaza de una nueva invasi\u00f3n terres- tre. Las reacciones internacionales se limitan, por el momento, a llamamientos a la \"moderaci\u00f3n\", dirigidos a Erdogan por parte de Biden, Macron y... Putin. En Irak: nacimiento de un Kurdist\u00e1n aut\u00f3nomo La Sociedad de Naciones estableci\u00f3 en 1923 el territorio bajo mandato brit\u00e1-nico. Es un pa\u00eds \u00e1rabe, en un 60% chiita. La poblaci\u00f3n kurda, que habitaba en el norte y en su mayor\u00eda era sunita, rechaz\u00f3 estar bajo dominaci\u00f3n brit\u00e1nica y \u00e1rabe. Gran Breta\u00f1a rechaz\u00f3 su autonom\u00eda: de 1920 a 1924 se sucedieron las revueltas kurdas, todas ellas aplastadas por los brit\u00e1nicos. Sigui\u00f3 un corto periodo de compromiso (Inglaterra tom\u00f3 en consideraci\u00f3n a la poblaci\u00f3n kurda, a quien necesitaba contra la amenaza turca en Mosul). Entre 1931 y 1937 y entre 1942-1943 estallaron nuevas revueltas encabezadas por el mol\u00e1 Mustaf\u00e1 Barzani. Los Barzani son dignatarios religiosos y jefes de un clan que federa varias tribus de la regi\u00f3n de Barzan. Son conservadores. Derrotado por los ingleses, Barzani fund\u00f3 en Ir\u00e1n la ef\u00edmera rep\u00fablica kurda de Mahabad (ver m\u00e1s adelante), y despu\u00e9s se refugi\u00f3 en la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica hasta 1958.1. EL DESORDEN GLOBAL TripaVS188.indd 16 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 17En 1958, el golpe de Estado del general Kassem derroc\u00f3 al rey Faysal (impuesto por los brit\u00e1nicos). Mustaf\u00e1 Barzani volvi\u00f3 de la URSS a la cabeza del PDK (Partido Democr\u00e1tico del Kurdist\u00e1n) que hab\u00eda fundado en 1946 y que entonces se consideraba progresista (al reclamar, sobre todo, una reforma agraria) y nacionalista. Reivindicaba la autonom\u00eda (y no la independencia) del Kurdist\u00e1n iraqu\u00ed. En los a\u00f1os sesenta estallaron movimientos sociales apoyados por el Partido Comunista iraqu\u00ed: el PDK apoy\u00f3 al general Kassem y particip\u00f3 en la represi\u00f3n de la revuelta campesina, armando al mismo tiempo una orientaci\u00f3n de clase que ya no negar\u00e1 (\u00a1el PDK particip\u00f3 en el asesinato de militantes del PC!). Una vez victorioso, Kassem se volvi\u00f3 contra el pueblo kurdo: Barzani retom\u00f3 la lucha armada en 1961 (hasta 1970) y reclam\u00f3 (obteni\u00e9ndola) la ayuda del Sah de Ir\u00e1n (\u00a1a quien entreg\u00f3 militantes kurdos-iran\u00edes refugiados en Irak!). En 1970, Saddam Hussein tom\u00f3 el poder y Barzani obtuvo promesas de autonom\u00eda... no cumplidas. En 1974, se reanud\u00f3 la guerra entre el PDK, sus peshmergas, y Saddam. El PDK tuvo el apoyo de Ir\u00e1n hasta los acuerdos de Argel entre Ir\u00e1n e Irak (1975) sobre el control de las fronteras. Las fuerzas kurdas fueron derrotadas. Barzani se refugi\u00f3 en EE UU (donde muri\u00f3 en 1979). Las luchas internas kurdas se fueron multiplicando. En 1975, Jalal Talabani fue excluido del PDK por Barzani y fund\u00f3 el UPK (Uni\u00f3n Patri\u00f3tica del Kurdist\u00e1n) que se convirti\u00f3 en el segundo gran partido kurdo de Irak. A menudo se situar\u00e1 cercano a Ir\u00e1n, mientras que el PDK tendr\u00e1 preferencia por Turqu\u00eda. El a\u00f1o 1979 abri\u00f3 un ciclo de acontecimientos en Oriente Medio. El ayatola Jomeini lleg\u00f3 al poder en Ir\u00e1n y llam\u00f3 a los iraqu\u00edes (en su mayor\u00eda chiitas, como los iran\u00edes) a derrocar a Saddam. Este \u00faltimo, apoyado por Occidente, lanz\u00f3 en 1980 la guerra contra Ir\u00e1n: dur\u00f3 ocho a\u00f1os, hasta 1988. El PDK (dirigido entonces por Masud Barzani, el hijo de Mustaf\u00e1) y el UPK fueron apoyados por Ir\u00e1n y ayudaron a las tropas iran\u00edes. Saddam desencaden\u00f3 entonces una pol\u00edtica genocida contra la poblaci\u00f3n kurda. De febrero a septiembre de 1988, las regiones kurdas del norte de Irak sufrieron bombardeos; en particular, la ciudad de Halabja (marzo de 1988) en la que bombardeos qu\u00edmicos ocasiona-ron m\u00e1s de 5.000 muertes entre la poblaci\u00f3n civil. En total, la represi\u00f3n de Saddam habr\u00eda asesinado a unas 180.000 personas y arrasado cerca de 5.000 pueblos. A pesar de todo, Saddam sigui\u00f3 siendo el aliado de Occidente hasta comienzos de 1991, cuando invadi\u00f3 Kuwait. De enero a marzo de 1991, una coalici\u00f3n occidental encabezada por EE UU ech\u00f3 al ej\u00e9rcito iraqu\u00ed de Kuwait (fue la primera Guerra del Golfo: operaci\u00f3n Tormenta del Desierto ). Creyendo que Occidente hab\u00eda abandonado a Saddam, las y los kurdos se sublevaron y Saddam reanud\u00f3 los bombardeos en el norte de Irak. La ONU (bajo la presi\u00f3n de Mitterrand, retomada por Bush) declar\u00f3 entonces a la regi\u00f3n kurda bajo su protecci\u00f3n y, en agosto de 1992, fue pro- clamada la autonom\u00eda de la regi\u00f3n del Kurdist\u00e1n de Irak (GRK, Gobierno Regional del Kurdist\u00e1n). Se eligi\u00f3 una asamblea legislativa y el PDK (45%) y la UPK (43%) empataron. Esta rivalidad desemboc\u00f3 en una guerra civil entre LA CUESTI\u00d3N KURDA TripaVS188.indd 17 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 18ambos, de 1994 a 1998, en el curso de la cual la UPK se aproxim\u00f3 de nuevo a Ir\u00e1n y el PDK a Turqu\u00eda. De hecho, el Kurdist\u00e1n iraqu\u00ed estuvo dividido en dos y EE UU impuso el n de las hostilidades en 1998: el norte (2/3 del territorio) qued\u00f3 controlado por el PDK, con Erbil de capital, y el sur (Suleimaniya) por la UPK, convirti\u00e9ndose Barzani en el primer presidente del GRK y Talabani... en \u00a1presidente de la Rep\u00fablica de Irak! Despu\u00e9s de la segunda guerra del Golfo (2003), en Irak se abri\u00f3 un periodo de caos bajo ocupaci\u00f3n americana, aunque tambi\u00e9n de relativa prosperidad econ\u00f3mica en el GRK que se beneci\u00f3 de grandes inversiones americanas, de los Emiratos, iran\u00edes y turcas (las empresas turcas representan el 80% de las empresas del GRK). Se abri\u00f3 entonces un tr\u00e1gico ciclo de divisiones. PDK y UPK multiplicaron las operaciones militares contra las guerrillas del PKK en los montes Qandil, en nombre de sus relaciones econ\u00f3micas con Turqu\u00eda que quer\u00edan proteger. El gobierno del GRK acept\u00f3 la presencia en su territorio de algunos miles de soldados turcos en lucha contra los guerrilleros del PKK que se hab\u00edan reple- gado, lo que fue denunciado por la UPK. Mientras se degradaban las relaciones del GRK con el Estado central iraqu\u00ed (que ten\u00eda que haber devenido federal en 2005) por el control de las regiones petrol\u00edferas de Mosul y de Kirkuk, reivin- dicadas por ambas partes, la protesta social creci\u00f3: huelgas obreras y protestas estudiantiles que fueron violentamente reprimidas. Tambi\u00e9n se denunci\u00f3 el clientelismo y la corrupci\u00f3n, lo que llev\u00f3 en 2009 a la creaci\u00f3n de un nuevo partido, GORAN (liberal laico), fundamentalmente apoyado por la juventud. Un importante acontecimiento trastorn\u00f3 entonces la regi\u00f3n: en junio de 2014, el grupo islamista D\u00e1esh (nacido de la lial en Irak de Al-Qaeda) proclam\u00f3 su Califato en Irak y Siria. Ese mismo mes, D\u00e1esh tom\u00f3 Mosul. Aprovech\u00e1ndose del desmoronamiento del ej\u00e9rcito iraqu\u00ed, las tropas del GRK tomaron Kirkuk. \u00a1D\u00e1esh atac\u00f3 la ciudad y el ej\u00e9rcito iran\u00ed intervino para detenerlo y salvar a los peshmergas y al GRK! En 2017, PDK, UPK y GORAN se pusieron de acuerdo para organizar un refer\u00e9ndum sobre la independencia del Kurdist\u00e1n de Irak. Tuvo lugar el 25 de setiembre de 2017, con un 72% de participaci\u00f3n y un 93% de s\u00edes. Pero este refer\u00e9ndum no fue reconocido ni por Bagdad ni por las potencias occidentales: por tanto, fue un golpe en el vac\u00edo, pero del que se aprovech\u00f3 Bagdad para recuperar Mosul (y sus riquezas petroleras) y Kirkuk. En 2017 se produjo tambi\u00e9n la muerte de Jalal Talabani. Su sucesi\u00f3n dio lugar a una serie de golpes bajos entre sus hijos y sobrinos. Todo ello en un contexto de contestaci\u00f3n pol\u00edtica creciente por parte de una poblaci\u00f3n exaspe- rada por la corrupci\u00f3n y la especulaci\u00f3n de sus \u00e9lites. Las divergencias pol\u00edticas en el seno de \u00e9stas no suelen ser m\u00e1s que una pantalla para tapar querellas de familia por parte de un poder que permite el desfalco de la econom\u00eda del GRK en benecio de sus propios intereses. A d\u00eda de hoy sigue habiendo un Barzani (Nechirvan, sobrino de Massud, nieto de Mustaf\u00e1) presidiendo el GRK, y su primo Masrur es primer ministro por el PDK. Y un Talabani (Qubab, hijo de Jalal) es vice primer ministro. La 1. EL DESORDEN GLOBAL TripaVS188.indd 18 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 19situaci\u00f3n econ\u00f3mica se degrada, marcada por el aumento de los precios del carburante y los productos alimentarios; la represi\u00f3n sigue actuando, y Aziz Kader (investigador independiente) ha podido escribir que \"la corrupci\u00f3n no s\u00f3lo forma parte del sistema, sino que casi todo el proceso se basa en la corrupci\u00f3n\". Sin embargo, Talabani ha anunciado con orgullo que ya hab\u00eda 17 milmillonarios en el GRK: el primero es un Barzani, y el segundo un Talabani... Como se puede ver, estamos muy lejos de la experiencia de Rojava... En Ir\u00e1n: frente a la tiran\u00eda de los mul\u00e1s En Ir\u00e1n, los kurdos representan entre el 8% y el 15% de la poblaci\u00f3n (pero m\u00e1s del 50% de los presos pol\u00edticos, cifra anterior a la actual revuelta). El Sah Riza Khan fund\u00f3 la dinast\u00eda Pahlavi en 1921. Se neg\u00f3 a reconocer ning\u00fan derecho a la poblaci\u00f3n kurda e incluso quiso quebrar el poder de los jefes de tribus. Las revueltas fueron casi permanentes entre 1919 y 1930. Durante la Segunda Guerra Mundial, el Sah se ali\u00f3 con Alemania y el pa\u00eds fue ocupado por la URSS, al norte, y Gran Breta\u00f1a, al sur. En enero de 1946 se produjo un nuevo levantamiento kurdo, reforzado con tropas proporcionadas por el kurdo iraqu\u00ed Mustaf\u00e1 Barzani. Los brit\u00e1nicos negaron su apoyo, pero Stalin les concedi\u00f3 el suyo. As\u00ed naci\u00f3 la ef\u00edmera rep\u00fablica de Mahabad (enero-mayo de 1946). Fue ef\u00edmera pero importante, porque fue la primera rep\u00fablica kurda independiente de verdad. Estuvo dirigida por el PDKI (Partido Democr\u00e1tico del kurdist\u00e1n iraqu\u00ed, fundado en 1945). En mayo de 1946, Stalin le retir\u00f3 su apoyo al haber obtenido del Sah la creaci\u00f3n de una compa\u00f1\u00eda petrolera sovi\u00e9tico-iran\u00ed. Teher\u00e1n aplast\u00f3 entonces la rep\u00fablica de Mahabad. Sin embargo, su memoria sigue viva: en 1952, en las elecciones legislativas en el Ir\u00e1n de Massadegh, el PDKI obtuvo m\u00e1s del 80% de los votos en Mahabad. A nales del siglo XX se produjo una reconguraci\u00f3n de las organizacio- nes kurdas. En 1969 se fund\u00f3 el Komala (Comit\u00e9 de los Revolucionarios del Kurdist\u00e1n iran\u00ed), sobre bases mao\u00edstas que abandon\u00f3 despu\u00e9s por una orien-taci\u00f3n socialdem\u00f3crata, nacionalista y federalista. La revuelta contra el poder dictatorial del Sah Mohammad Reza Pahlavi hizo despertar a una oposici\u00f3n revolucionaria. En 1978, los cuadros del PDKI (en particular Abdul Rahman Ghassemlou) volvieron del exilio y acep- taron una alianza con el Tudeh (partido comunista), as\u00ed como con otras organizaciones (incluso religiosas) para derrocarlo. La poblaci\u00f3n civil kurda particip\u00f3 en la lucha, no en apoyo a Jomeini (chiita, mientras que los kurdos son sunitas), sino esperando obtener un estatuto de autonom\u00eda. Pero desde febrero de 1979, Jomeini, ya en el poder, envi\u00f3 al ej\u00e9rcito \"contra el pueblo ateo del Kurdist\u00e1n\". Tras tres a\u00f1os de guerra, control\u00f3 el Kurdist\u00e1n iran\u00ed. La represi\u00f3n fue terrible (se estima en 45.000 las personas muertas, de las que s\u00f3lo 5.000 eran combatientes). Los \u00faltimos combatientes kurdos se replegaron a Irak en 1983. La guerra Ir\u00e1n-Irak (1980-1988) fue duplicada con una guerra civil entre kurdos, apoyando Ir\u00e1n a los kurdos del PDK iraqu\u00ed y, a la inversa, Saddam LA CUESTI\u00d3N KURDA TripaVS188.indd 19 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio ) PDK iran\u00ed! El 13 de julio de 1989, Ghassemlu fue asesinado por agentes iran\u00edes en Viena, a donde hab\u00eda acudido para negociaciones. En 2004 se fund\u00f3 el PJAK (Partido por una Vida Libre en el Kurdist\u00e1n de Ir\u00e1n). Se trata de un partido hermano del PKK, que realiza operaciones de guerrilla. Un a\u00f1o antes hab\u00eda sido fundado el PAK (Partido de la Libertad del Kurdist\u00e1n). La represi\u00f3n anti-kurda que se hab\u00eda reducido con la elecci\u00f3n en 1997 del reformista Jatam\u00ed aument\u00f3 con la elecci\u00f3n de Ahmadinejad en 2005, sobre todo tras los motines urbanos de ese mismo a\u00f1o. Sin embargo, el movimiento kurdo se mantuvo lo bastante din\u00e1mico como para permitir el \u00e9xito de una huelga general en el Kurdist\u00e1n iran\u00ed en 2008. Despu\u00e9s de las revueltas espo-r\u00e1dicas de 2013 (Marivan) y 2015 (Mahabad), las tres principales formaciones kurdas se opusieron a la lucha armada, que s\u00f3lo el PJAK contin\u00faa. El asesinato el 16 de setiembre de 2022 de la joven Jina (Mahsa) Amini por la polic\u00eda de costumbres de los mul\u00e1s fue la se\u00f1al para una nueva revuelta, iniciada por las mujeres iran\u00edes con el valor que se les conoce (aqu\u00ed no se abordamos la situaci\u00f3n actual en Ir\u00e1n, que merece un art\u00edculo aparte). A ra\u00edz de la revuelta de las mujeres, la mayor parte de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds est\u00e1 impugnando al r\u00e9gimen y luchando por la democracia contra la dictadura islamista, por los derechos humanos y las libertades fundamentales. Frente a esta revuelta que no decae, la represi\u00f3n es terrible. Y m\u00e1s en particular en el Kurdist\u00e1n (y tambi\u00e9n en regiones minoritarias, como Beluchist\u00e1n). Es cierto que la regi\u00f3n fue la primera en sublevarse: la joven asesinada se llamaba Jina, lo que demuestra su identidad kurda (la administraci\u00f3n del Estado isl\u00e1mico, que rechaza cualquier nombre kurdo, la ha llamado Mahsa). Los partidos kur- dos consideran al Kurdist\u00e1n iran\u00ed como una parte de la naci\u00f3n kurda (como lo atestigua el eslogan \"De oeste a este, Kurdist\u00e1n es un solo pa\u00eds\") que debe tener derecho a disponer de s\u00ed misma. Son partidarios de una soluci\u00f3n pol\u00edtica en el marco de un Ir\u00e1n democr\u00e1tico, dudando entre la autonom\u00eda o, cada vez m\u00e1s, una soluci\u00f3n federalista. Las organizaciones clandestinas kurdas juegan un papel muy importante en la organizaci\u00f3n, encuadramiento y desarrollo de la actual revuelta (para Asso Hassan Zadeh, dirigente del PDKI, \"los kurdos de Ir\u00e1n son la vanguardia del movimiento\" actual). Buena prueba de ello es, sin niguna duda, la adopci\u00f3n generalizada del eslogan kurdo procedente del PKK kurdo, v\u00eda Rojava, \"mujer, vida, libertad\". Fueron ellas quienes llamaron a la huelga general del 7 de diciembre, que fue un \u00e9xito (Teher\u00e1n envi\u00f3 drones que bombardearon la regi\u00f3n del Kurdist\u00e1n aut\u00f3nomo de Irak, considerada como una base de retaguardia de la insurrecci\u00f3n en Ir\u00e1n). Los guardianes de la Revoluci\u00f3n est\u00e1n desplegados masivamente en el Kurdist\u00e1n, en donde disparan fuego real contra las y los manifestantes y utilizan todo tipo de armas de guerra (incluso helic\u00f3pteros). Se estima que 1. EL DESORDEN GLOBAL La guerra Ir\u00e1n-Irak (1980-1988) fue duplicada con una guerra civil entre kurdos TripaVS188.indd 20 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 21hoy las y los kurdos representan la mitad de las personas civiles asesinadas por la represi\u00f3n. El futuro de un Kurdist\u00e1n iran\u00ed depende evidentemente del desarrollo de la revoluci\u00f3n actualmente en curso en Ir\u00e1n... Para no concluir Frente a las pol\u00edticas nacionalistas (a menudo opuestas) de los Estados en los que est\u00e1n separados, teniendo que jugar con las potencias mundiales que a menudo les instrumentalizan y, quiz\u00e1s lo m\u00e1s grave, sus propias di- visiones (independencia, federalismo, qu\u00e9 orientaci\u00f3n econ\u00f3mica), el futuro del pueblo kurdo sigue abierto. Sigue teniendo valor el viejo proverbio del mayor pueblo del mundo sin Estado: \"El pueblo kurdo no tiene otros amigos que las monta\u00f1as\"... O\u0003O\u0003O Un resumen de su historia El espacio geogr\u00e1co kurdo abarca una vasta regi\u00f3n del sur y el este de Turqu\u00eda, el noreste de Irak, el norte y el este de Siria y el oeste de Ir\u00e1n. En el siglo XI, los turcos sel\u00e9ucidas invadieron la regi\u00f3n y en el siglo XII apareci\u00f3 (en los textos) una regi\u00f3n administrativa llamada Kurdist\u00e1n. En el siglo XII, Saladino (Salah ad-Din) fund\u00f3 la dinast\u00eda ayub\u00ed (llamada as\u00ed por su padre Najm al-Din Ayyub). Era de origen kurdo (naci\u00f3 en Tikrit en 1138). En 1187 arrebat\u00f3 Jerusal\u00e9n a los cruzados. En el siglo XIV se fund\u00f3 el Imperio Otomano, que alcanz\u00f3 su apogeo en el siglo XVI con Solim\u00e1n el Magn\u00edco. En el siglo XVI, los kurdos se instalaron en la zona fronteriza entre los imperios persa y otomano. Se organizaron entonces en principados (o emiratos ) y deb\u00edan lealtad (a menudo s\u00f3lo te\u00f3rica) a uno de los dos imperios. En 1514, ambos imperios se enfrentaron en la batalla de Chaldiran. Diecis\u00e9is principados kurdos apoyaron a los otomanos, porque eran sun\u00edes, frente a los persas chi\u00edes. Los otomanos salen victoriosos y los diecis\u00e9is principados reciben en agradecimiento una amplia autonom\u00eda (nanciera, jur\u00eddica, militar, administrativa). A partir del siglo XIX, el Imperio Otomano se vio desaado por el auge de los nacionalismos (sobre todo griego y \u00e1rabe). Se vio amenazado por Rusia, en busca de salidas a los mares c\u00e1lidos, y por las potencias occidentales, que pretend\u00edan desmembrarlo. De 1839 a 1876, los sultanes multiplicaron las reformas para modernizar el Imperio. Su centralizaci\u00f3n se reforz\u00f3 y los principados kurdos vieron su autonom\u00eda considerablemente reducida o incluso desaparecida. Estallaron numerosas revueltas kurdas, entre las que destacan las de Bedir Khan (de 1843 a 1847) y la de Ubeydullah (1871-1881), que fue la primera revuelta transfronteriza (en Persia y en el Imperio otomano). Cuando los principados kurdos perdieron su autonom\u00eda, los emires perdie- ron su poder y fueron las tribus (y sus jefes) quienes asumieron el kurdismo . LA CUESTI\u00d3N KURDA TripaVS188.indd 21 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 22El tribalismo se convirti\u00f3 en un modo de resistencia contra el Imperio. Sin embargo, el Palacio jug\u00f3 con las rivalidades entre las tribus y favoreci\u00f3 a las orientales. Encarg\u00f3 a algunas de ellas que lo defendieran de las amenazas persas y rusas formando regimientos de caballer\u00eda, los Hamidiye, siguiendo el modelo de los cosacos rusos. Fueron estos regimientos los que se hicieron tristemente c\u00e9lebres por reprimir el levantamiento armenio de 1894 (matando entre 100.000 y 300.000 personas) y participar intensamente en el genocidio de 1915 (1,5 millones de muertos) con motivaciones anticristianas y el deseo de apoderarse de tierras de las y los armenios. Otro tipo de reacci\u00f3n se produjo en la intelectualidad occidentalizada, pre- sente sobre todo en los grandes centros urbanos (en particular, Estambul). En 1898 se publica la revista Kurdist\u00e1n , que se pronuncia a favor de una autonom\u00eda kurda compatible con el otomanismo y solidaria con los armenios. Este nacionalismo fue marginado por los jefes de las tribus y las cofrad\u00edas religiosas. En 1865 se cre\u00f3 el movimiento de los J\u00f3venes Turcos , que oblig\u00f3 al sult\u00e1n Abdul Hamid II a abdicar en 1908 y tom\u00f3 el poder bajo el nombre de \"Comit\u00e9 de Uni\u00f3n y Progreso\". Cada vez m\u00e1s autoritario, este gobierno propugnaba un panturquismo ultranacionalista y en 1913 condujo al Imperio a una alianza con Alemania; luch\u00f3 junto a ella en la Primera Guerra Mundial. El Imperio Otomano se encontr\u00f3 as\u00ed en el bando perdedor. Gran Breta\u00f1a y Francia se anticiparon a la derrota alemana (y, por tanto, otomana) y tomaron la iniciativa en el reparto del bot\u00edn. Ya en 1916, Mark Sykes, diplom\u00e1tico y ocial brit\u00e1nico, y Fran\u00e7ois Georges-Picot, diplom\u00e1tico franc\u00e9s, trazaron en nombre de sus gobiernos zonas de influencia en las que Francia y Gran Breta\u00f1a preservar\u00edan sus intereses estrat\u00e9gicos y econ\u00f3micos (en particular, el petr\u00f3leo). Gran Breta\u00f1a se reserv\u00f3 (seg\u00fan la terminolog\u00eda actual) Palestina, Jordania e Irak, mientras que Francia se apoderaba de Siria y L\u00edbano. El Este se divide en dos (por el petr\u00f3leo): el villayet (provincia) de Mosul. El norte a los franceses (Erbil); el sur a los brit\u00e1nicos (Kirkuk, Suleimaniya). El acuerdo era secreto y fue revelado por los bolcheviques tras la revoluci\u00f3n de 1917. En 1917, EE UU entr\u00f3 en la guerra mundial y obtuvo una revisi\u00f3n del reparto. El 10 de agosto de 1920 se rm\u00f3 el Tratado de S\u00e8vres. Incluye el punto 12 de los \"14 puntos\" del presidente estadounidense Wilson sobre \"el derecho de los pueblos a disponer de ellos mismos\". El Imperio Otomano se dividi\u00f3 en una parte turca y otra \u00e1rabe... Turqu\u00eda se dividi\u00f3 en zonas de influencia brit\u00e1nica, francesa e italiana. Y, sobre todo, el tratado previ\u00f3 la creaci\u00f3n de un Estado kurdo y de un Estado armenio. Mustaf\u00e1 Kemal, ocial turco al mando de un ej\u00e9rcito en Anatolia oriental, rechaz\u00f3 el tratado y prosigui\u00f3 la guerra. Tras su victoria, impuso un nuevo tratado. El 24 de julio de 1923 se rm\u00f3 el Tratado de Lausana. Turqu\u00eda obtuvo las dimensiones aproximadas de sus fronteras actuales. Los Estados kurdo y armenio desaparecieron. Los kurdos se vieron divididos en cuatro Estados: uno antiguo, Persia, y tres nuevos: uno turco y dos \u00e1rabes (Irak y Siria). Los 1. EL DESORDEN GLOBAL TripaVS188.indd 22 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 23derechos del pueblo kurdo iban a ser impugnados y negados en todas partes por los nacionalismos persa, turco y \u00e1rabe. La cuesti\u00f3n ahora es: \u00bfc\u00f3mo se enfrentar\u00e1n, en cada uno de estos Estados, estos nacionalismos al nacionalismo kurdo? y, tambi\u00e9n, en segundo plano, \u00bfc\u00f3mo se desarrollar\u00e1n los enfrentamientos entre sun\u00edes y chi\u00edes, y c\u00f3mo los imperialismos occidentales amplicar\u00e1n estos enfrentamientos? Gilles Lem\u00e9e es militante del movimiento 25Bajo la arena, el capitalismo Gr\u00e9gory Salle Q Hoy en d\u00eda, es dif\u00edcil escudarse seriamente en la ignorancia ante la situa- ci\u00f3n inquietante creada por la sobreexplotaci\u00f3n de la arena a escala mundial. Revelada p\u00fablicamente hace una decena de a\u00f1os por un documental sobreco-gedor de Denis Delestrac, luego planteada ocialmente a escala internacional por un informe publicado por el Programa de Naciones Unidas para el Medio Ambiente (PNUMA), desde entonces ha gozado de una presencia medi\u00e1tica no desde\u00f1able. Por citar tan solo algunos ejemplos, circunscritos a la esfera franc\u00f3fona, estos \u00faltimos a\u00f1os cualquier persona ha podido tomar conciencia de la cuesti\u00f3n escuchando \"La Terre au carr\u00e9\" en France Inter o \"Entendez-vous l'\u00e9co?\" en France Culture , leyendo un art\u00edculo publicado tanto en Les \u00c9chos o Slate como en The Conversation (sin hablar ya de los medios notoriamente sensibles a los problemas medioambientales, como Basta! por la cadena DataGueule o bien un reportaje difundido en ARTE . Claro que se puede armar, con raz\u00f3n, que, en resumidas cuentas, el tra- tamiento medi\u00e1tico de esta cuesti\u00f3n ha sido demasiado espor\u00e1dico para que adquiera verdadera consistencia y hacer de la gesti\u00f3n de la arena un asunto de inter\u00e9s general y un problema p\u00fablico debidamente planteado. Pero si hace poco todav\u00eda se pod\u00eda hablar de la arena como de la \"crisis medioambiental mundial de la que probablemente jam\u00e1s has o\u00eddo hablar\" (por retomar el t\u00edtulo de un art\u00edculo del periodista Vince Beiser publicado en The Guardian en febrero de 2017 1/ y reproducido o imitado en otros espacios, desde el Stockholm Resilience Centre hasta el Foro Econ\u00f3mico Mundial), ahora hay que esconder la cabeza en la arena para no estar al tanto de la cuesti\u00f3n, aunque sea m\u00ednimamente. El argumento de la falta de investigaciones emp\u00edricas, si bien ha sido v\u00e1lido durante mucho tiempo, ya ha quedado caduco. Por supuesto, siempre ser\u00e1 bueno que se profundicen los estudios sobre tal o cual aspecto o sobre tal o cual regi\u00f3n. Ahora bien, ya se han acumulado datos sucientes para que quede clara la forma en que se presenta el problema o, m\u00e1s bien, en que deber\u00eda plantearse. Dicho de otro modo, a partir de ahora lo que faltan ya no son tanto los datos (incluso existe ya un Observatorio Mundial de la Arena) como la interpretaci\u00f3n, al menos la interpretaci\u00f3n (claramente) dominante. El porqu\u00e9 de la omisi\u00f3n Desde este punto de vista, la cobertura medi\u00e1tica no nos ayuda mucho. En efecto, incapaz de librarse de la estrechez del marco ocial producido por las organizaciones internacionales (vol- veremos sobre esto), no ofrece m\u00e1s que una representaci\u00f3n parcial, por no decir truncada, del problema. Un 1/ Para una cr\u00edtica del libro del autor so- bre el tema, titulado A World in a Grain , me permito remitir a \"Du grain de sable \u00e0 la m\u00e9gamachine\", AOC, 1/02/2022, del que este texto es una prolongaci\u00f3n. TripaVS188.indd 25 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 26ejemplo bastante reciente, pero en modo alguno aislado, es revelador a este respecto. Para quienes se hayan perdido los episodios precedentes, Le Monde public\u00f3 el pasado mes de septiembre una amplia investigaci\u00f3n en varios cap\u00edtulos sobre la \"explotaci\u00f3n desenfrenada de un recurso estrat\u00e9gico\" que recuerda, tanto por el formato como por el enfoque, el que el diario hab\u00eda publicado sobre la cuesti\u00f3n del ecocidio en 2015. Los seis episodios de esta serie de recuperaci\u00f3n nos llevan de Florida a India pasando por Groenlandia, sin dejar de se\u00f1alar, a la luz del caso del Gran Par\u00eds 2/, que no hace falta dar la vuelta al mundo para tomar conciencia de la gravedad de lo que est\u00e1 en juego. Los casos que se mencionan no son siempre originales (el de Cabo Verde, por ejemplo, ya hab\u00eda sido objeto de un reportaje de Marine Courtade para ARTE , titulado \"Les for\u00e7ats du sable\", y diez a\u00f1os despu\u00e9s otro sobre el mismo tema en la emisi\u00f3n televisada Thalassa), pero el cuadro que nos ofrece no resulta menos impactante. Despu\u00e9s de verlo, ya no se puede seguir creyendo en la naturaleza inagotable de un material dilapidado al igual que otros recursos naturales ni, sobre todo, pretender ignorar los da\u00f1os causados a los seres vivos por la explotaci\u00f3n de la arena: el doble problema cl\u00e1sico de su agotamiento y la contaminaci\u00f3n. \u00bfPero es posible formarse una idea completa y entera? Cabe dudarlo. No es que se subestime o se minimice lo que est\u00e1 en juego. El tono general es claramente un tono de alerta. Leamos y escuchemos la manera en que se pre-senta la investigaci\u00f3n de Le Monde 3/. Hablando de una \"explotaci\u00f3n tit\u00e1nica descontrolada\", el t\u00edtulo no escatima el efecto dram\u00e1tico; por cierto, hay buenas razones para ello. El contenido de las palabras tampoco deja de deplorar la nocividad de la explotaci\u00f3n fren\u00e9tica de la arena para las poblaciones y su entorno, en caso de que hiciera falta aceptar tal distinci\u00f3n. Y la armaci\u00f3n del fot\u00f3grafo Mathias Depardon, seg\u00fan la cual la extracci\u00f3n de arena es la actividad menos regulada y la m\u00e1s corrupta de su g\u00e9nero, es perfectamente cre\u00edble a falta de un acuerdo internacional de referencia sobre la cuesti\u00f3n. Ello no impide que por mucho que la investigaci\u00f3n lleve el t\u00edtulo general de \"Los mercaderes de arena\", apenas se mencione, y todav\u00eda menos se profundice, precisamente, en este car\u00e1cter de mercanc\u00eda . La mercantilizaci\u00f3n, puesto que se trata de un proceso, no se aborda como tal, y todav\u00eda menos el binomio que forman mercantilizaci\u00f3n universal y producci\u00f3n de capital 4/. Aqu\u00ed hay que aguzar el o\u00eddo, porque es cierto que pasamos dos veces rozando la diana, pero sin tocarla. Sin duda, en esta presentaci\u00f3n se habla de \"nuestros modos de producci\u00f3n y de consumo\". La primera vez, despu\u00e9s de haber calicado, con raz\u00f3n, la arena de \"una especie de part\u00edcula elemental de nuestras sociedades\"; si una cosa est\u00e1 clara en este momento es que nuestras sociedades industrializadas, urbanizadas y digitalizadas est\u00e1n constituidas, literalmente, por arena, desde los m\u00e1s peque\u00f1os componentes inform\u00e1ticos 2/ https://www.lemonde.fr/planete/arti- cle/2022/09/09/l-insatiable-appetit-de-sa- ble-du-grand-paris_6140963_3244.html 3/ https://www.lemonde.fr/podcasts/arti-cle/2022/09/14/sable-une-exploitation-titanes- que-hors-de-controle_6141509_5463015.html 4/ Alusi\u00f3n 1.1. EL DESORDEN GLOBAL TripaVS188.indd 26 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 27hasta los inmuebles m\u00e1s altos. La segunda vez, en el momento de buscar solu- ciones, en que la consigna de la sobriedad invita a \"reflexionar sobre nuestros modos de producci\u00f3n y de consumo\". Una sobriedad mencionada en primer lugar, por cierto, pero cuya evocaci\u00f3n cede r\u00e1pidamente el sitio a desarrollos m\u00e1s basados en los medios de sustituci\u00f3n, un expediente totalmente concebido para que la organizaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y su fetichizaci\u00f3n del crecimiento, por muy enverdecido que sea, no se pongan en tela de juicio. No es aqu\u00ed donde podremos hallar el argumento (tanto si se quiere asumir como si no) seg\u00fan el cual \"la verdadera sobriedad es el decrecimiento\" y, con tanta mayor raz\u00f3n, el de un decrecimiento ecosocialista ... Si bien no se percibe apenas diferencia alguna con la manera en que la revista Forbes , portavoz del mundo de los negocios, se adue\u00f1a de la cuesti\u00f3n. Todo ocurre como si hablar de forma gen\u00e9rica de nuestros modos de pro- ducci\u00f3n y de consumo, en plural, permitiera guardar silencio sobre el modo de producci\u00f3n, en singular. En efecto, en este espacio como en otros, el modo de producci\u00f3n capitalista, puesto que es este del que se trata, es el gran ausente del discurso. El hecho mismo de que no lo mencionen ni siquiera una sola vez y/o de manera alusiva, aparece como una proeza de tal calibre que uno se pregunta si no estamos asistiendo a un juego, al estilo de Tab\u00fa (el juego de las palabras prohibidas ), o simplemente nos las tenemos que ver con el vetusto ni s\u00ed, ni no , con la salvedad de que en este caso hay que hacer todo lo posible - t\u00e1citamente por evitar pronunciar las palabras capital o capitalismo 5/. Y junto con ellas, por imperativo de coherencia, sin duda, t\u00e9rminos como extractivismo , productivismo o imperialismo , o incluso una expresi\u00f3n como clases sociales. Todo ello con la lamentable tendencia a descargar el grueso de la responsabilidad del saqueo de arena sobre las espaldas de unas maas y otras redes criminales c\u00f3modamente remitidas a la alteridad (cuando m\u00e1s bien habr\u00eda que hablar, con Immanuel Wallerstein, de la \"vertiente maosa de la actividad empresarial capitalista\" (Wallerstein, 2005), o bien sobre las de la trayectoria del desarrollo emprendido por pa\u00edses del Sur global que tienen el descaro de urbanizarse tambi\u00e9n, cuando no es sobre las de las poblaciones que, despose\u00eddas de todo, encuentran all\u00ed uno de los \u00fanicos medios de subsistencia a su alcance. Hablemos del saqueo. Claro que no hay que tener miedo a emplear la palabra, pero a condici\u00f3n de cambiar de escala y de perspectiva. Para ello, la reciente traducci\u00f3n francesa del libro de John Bellamy Foster y Brett Clark, con el t\u00edtulo Le pillage de la nature [El saqueo de la naturaleza], no pod\u00eda ser m\u00e1s oportuna 6/. Aqu\u00ed, el hecho de que pillage rime con d\u00e9rapage [exceso] (la sobreexplotaci\u00f3n de la arena se percibe como una deriva que no cuestiona los principios rectores de la organizaci\u00f3n socioecon\u00f3mica) y con apanage [atributo 5/ Sin pretender reabrir el debate en torno al texto Pleurnicher le vivant , uno no puede por menos que pensar en las observaciones de Fr\u00e9d\u00e9ric Lordon con respecto a los efectos del arte de titular sin consecuencias: a la saz\u00f3n, est\u00e1 claro que esto es lo que hay en este caso. 6/ John Bellamy Foster y Brett Clark, Le pi-llage de nature. Capitalisme et rupture \u00e9co- logique, Par\u00eds, \u00c9ditions Critiques, 2022. Como primera aproximaci\u00f3n se puede comenzar le- yendo, de la misma editorial, a Fred Magdo y John Bellamy Foster, Ce que tout 2023 28privativo] (el oprobio se centra en las v\u00edas ilegales y a veces criminales de enti- dades informales que sacan benecio de la arena) no es m\u00e1s que puramente for- mal. Sobre el fondo, en efecto, nada de nada. M\u00e1s que de mercaderes de arena f\u00e1cilmente identicables, es la propia l\u00f3gica mercantil la que sustenta el saqueo de la naturaleza, que al mismo tiempo socava las \"bases f\u00edsicas de la existencia humana\". Dicho de otro modo, son los propios principios del sistema socioecon\u00f3mico legal y nor - mal, y no alg\u00fan exceso lamentable, los que comportan una ruptura ecol\u00f3gica . Por consiguiente, la explotaci\u00f3n des- controlada de la arena no es m\u00e1s que una manifestaci\u00f3n entre otras -pense- mos, por ejemplo, en el cemento, con el que se mezcla para obtener hormig\u00f3n, \"arma de construcci\u00f3n masiva del capitalismo\"- de una tendencia general a la \"expropiaci\u00f3n de la naturaleza\" inscrita en el modo de producci\u00f3n capitalista. \u00bfPunto de vista familiar, o directamente convenido? No para todo el mundo, faltar\u00eda m\u00e1s. Es preciso constatar que est\u00e1 lejos de situarse en el centro de los discursos autorizados sobre la arena, sean medi\u00e1ticos, pol\u00edticos o incluso cient\u00edcos. \u00bfHab\u00e9is dicho \"capitalismo(s)\"? \"Podr\u00edamos decir, parafraseando una c\u00e9lebre frase de Max Horkheimer, que quien no quiera hablar del capitalismo debe callarse sobre la defensa del medio ambiente\". As\u00ed es como hace veinte a\u00f1os comenzaba la introducci\u00f3n de un volumen consagrado a las relaciones entre capital y naturaleza, en el que se formulaban las coordenadas esenciales del problema (Harribey y L\u00f6wy, 2003: 5) 7/. \u00bfSignica esto que hay que contentarse con anunciar que la sobre- explotaci\u00f3n de la arena es culpa del capitalismo y punto? Por supuesto que no. Esta objeci\u00f3n -por malintencionada que pueda ser- no debe rechazarse lisa y llanamente, pues no est\u00e1 infundada: es cierto que la referencia al capitalismo tambi\u00e9n puede funcionar como una simple consigna m\u00e1s o menos est\u00e9ril que, como dice el refr\u00e1n, mucho abarca y poco aprieta. En un texto famoso, pero que merece ser recuperado, el nado Hans Magnus Enzensberger lo expresaba ya a su manera hace medio siglo. Sosteniendo que \"la teor\u00eda marxista tambi\u00e9n puede convertirse en una falsa conciencia\", con su habitual iron\u00eda, arm\u00f3 concretamente que: \"Quienes desean privar al marxismo de su poder cr\u00edtico, subversivo y transformarlo en doctrina positivista suelen enterrarse bajo toda una serie de armaciones estereotipadas, que en su generalidad abstracta son tan irrefutables como est\u00e9riles. 7/ La par\u00e1frasis alude al hecho de que la frase original de Max Horkheimer, tomada de un ensayo de 1939, hablaba del fascismo.Son los propios principios del sistema socioecon\u00f3mico legal y normal los que comportan una ruptura ecol\u00f3gica1. EL DESORDEN GLOBAL TripaVS188.indd 28 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 29Como ejemplo, podemos citar la proclamaci\u00f3n que encontramos en las p\u00e1ginas de cualquier revista, seg\u00fan la cual 'el capitalismo es responsable', ya se trate de discutir sobre la s\u00edlis, un temblor de tierra o \u00a1una invasi\u00f3n de langostas! (...) El capitalismo, tan a menudo denunciado, deviene una especie de \u00e9ter social, omnipresente e intangible, una causa casi natural de ruina y destrucci\u00f3n, cuyo exorcismo puede tener un efecto positivamente neutralizador. Puesto que, sin un an\u00e1lisis preciso de sus causas exactas, se puede extrapolar el problema concreto en cuesti\u00f3n -psicosis, falta de parvularios, r\u00edos moribundos, cat\u00e1strofes a\u00e9reas- a la situaci\u00f3n global, se da la impresi\u00f3n de que toda intervenci\u00f3n espec\u00edca, aqu\u00ed y ahora, es in\u00fatil. Del mismo modo, la referencia a la necesidad de la revoluci\u00f3n deviene una f\u00f3rmula vac\u00eda, la coartada ideol\u00f3gica de la pasividad\" (Enzensberger, 1974). Esta reflexi\u00f3n -el autor criticaba entonces los l\u00edmites o la complacencia del campo pol\u00edtico que le era m\u00e1s cercano- sirve de salvaguardia en un doble sentido. Por un lado, invita a hacer el esfuerzo de desplegar la trama de me- diaciones que vincula la organizaci\u00f3n socioecon\u00f3mica general con tal o cual problema concreto, sin saltar directamente de una a otro, y, por otro lado, a no escudarse en el car\u00e1cter fundamental o dominante de dicha organizaci\u00f3n para renunciar de entrada a todo intento de soluci\u00f3n o atenuaci\u00f3n de los problemas suscitados. La advertencia sigue siendo v\u00e1lida actualmente, no en vano este doble escollo no siempre es f\u00e1cil de esquivar, m\u00e1xime cuando hace falta reintroducir el capitalismo en la discusi\u00f3n despu\u00e9s de que haya sido eliminado. Sin embargo, para el autor, advertir contra las facilidades del hechizo no sig- nicaba en modo alguno, sobre todo en el contexto en el que escribi\u00f3, negarse a sopesar los pros y contras del modo de producci\u00f3n capitalista. \"Una denici\u00f3n social general del problema ecol\u00f3gico deber\u00eda partir del modo de producci\u00f3n\", escribi\u00f3 en la conclusi\u00f3n del mismo art\u00edculo, no sin haber esbozado previamente un \"programa de crisis\" con miras a una \"necesaria reestructuraci\u00f3n global de la sociedad\". Un programa que empieza por -adivinen qu\u00e9- la necesidad de un \"racionamiento mundial de los combustibles f\u00f3siles\" 8/... En suma, algo as\u00ed como una planicaci\u00f3n ecol\u00f3gica realizada de antemano. Una planicaci\u00f3n que, en lo tocante a la arena, parece tan inalcanzable como indispensable; hasta tal punto son alarmantes las proyecciones ociales. En esta perspectiva, se\u00f1alar con el dedo la rareza, por no decir la ausencia total, de alguna referencia al capitalismo -como, por cierto, a una planicaci\u00f3n ecol\u00f3gica denominada como tal, sin desconocer la maleabilidad pol\u00edtica de una expresi\u00f3n recuperada por los gobernantes- en la formulaci\u00f3n dominante de la crisis de la arena no implica cerrar la discusi\u00f3n sin m\u00e1s, sino, por el contrario, desplegarla plenamente, impidiendo simplemente que se plantee de manera no realista. Una vez asumido el riesgo de una invocaci\u00f3n irreflexiva o 8/ Un racionamiento del que hay que decir a la vez que ya existe, pero en raz\u00f3n del precio (es el argumento de Timoth\u00e9e Parrique), y que puede y debe concebirse como un instru- mento amistoso en el sentido de Ivan Illich (es el argumento de Mathilde Szuba).BAJO LA ARENA... TripaVS188.indd 29 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 30autom\u00e1tica del capitalismo, permanecen abiertas varias v\u00edas, aunque solo fuera en virtud de la existencia de deniciones rivales o desigualmente exigentes de este. En efecto, \u00a1no son los puntos de debate, l\u00e9ase las l\u00edneas divisorias, lo que falta! Pensemos por ejemplo... ...en el debate sobre la unidad y/o la diversidad del capitalismo o de los capitalismos: \u00bfes pertinente hablar del capitalismo en singular o, m\u00e1s bien, es preciso, inspir\u00e1ndose en particular en la teor\u00eda de la regulaci\u00f3n (Amable, 2005), insistir en las especicidades de cada una de sus conguraciones en el tiempo y en el espacio, en su caso para mostrar que sus repercusiones ecol\u00f3gicas no son id\u00e9nticas y que, en resumidas cuentas, tanto en el caso de la arena como en el de otros elementos naturales, m\u00e1s vale tal o cual r\u00e9gimen de acumulaci\u00f3n o tal o cual regulaci\u00f3n institucional que otra? ...en el debate sobre la construcci\u00f3n/destrucci\u00f3n de la naturaleza por el capital, en torno a la idea de que el capital no solo destruye la naturaleza, sino que en cierto modo tambi\u00e9n la construye para aprovecharse mejor de ella 9/, y de todas las consideraciones correspondientes sobre las contradicciones del modo de producci\u00f3n capitalista, ya sean internas (autorizando por tanto l\u00f3gicas secundarias, l\u00edmites end\u00f3genos, contratendencias, etc.) o externas (as\u00ed, la idea de una contradicci\u00f3n esencial entre el capitalismo por un lado y la naturaleza por otro, seg\u00fan la idea atribuida, a veces apresuradamente, a James O'Connor 10/). Un debate que puede alimentar la puesta a punto eventual de t\u00e9cnicas susceptibles, aunque se comercialicen, de proteger o restaurar m\u00ednimamente tal o cual medio o tal o cual especie (pero con qu\u00e9 ecacia real, etc.). ... en el debate sobre el decrecimiento , cuyo origen comienza a remontarse a una fecha bastante lejana, pero que no ha perdido ni un \u00e1pice de su vivacidad, y que se reere tanto a la coherencia doctrinal o intelectual de la perspec- tiva designada con este t\u00e9rmino (\u00bfes posible plantear un decrecimiento que no comporte una recesi\u00f3n y, si es as\u00ed, en qu\u00e9 condiciones?) como a su poder de atracci\u00f3n como consigna y su capacidad (o no) de cohesionar alrededor de \u00e9l una base social m\u00ednima, desenga\u00f1ada de los milagros del pretendido crecimiento verde . El lenguaje del decrecimiento \"carece a veces de sutileza\", lamenta Nancy Fraser, quien duda de la oportunidad de producir menos; el libro de Timoth\u00e9e Parrique, sin embargo, contiene no pocos argumentos para convencer de lo contrario. 9/ V\u00e9ase la conclusi\u00f3n de Razmig Keuche- yan, La nature est un champ de bataille. Es- sai d'\u00e9cologie politique, Par\u00eds, Zones/La D\u00e9- couverte, 2014, pp. 197-201 [Hay traducci\u00f3n al castellano: L a n a t u r a l e z a e s u n c a m p o de batalla , Clave intelectual, Madrid, 2008]. 10/ La \"segunda contradicci\u00f3n del capita- lismo\", tal como la formula, es, en efecto, ante todo una cuesti\u00f3n de costes para el capital, situ\u00e1ndose la contradicci\u00f3n en la di- vergencia entre decisi\u00f3n individual y l\u00f3gica social m\u00e1s que entre capitalismo y natura-leza como tales: v\u00e9ase James y M. L\u00f6wy, 2003, pp. 57-66 (en particular p. 65). De manera que la oposici\u00f3n expresada en el texto siguiente del mismo volumen (\"Nous n'adh\u00e9rons pas \u00e0 la th\u00e8se de la 'seconde contradiction'\") parece simplicar excesiva- mente la tesis en Fran\u00e7ois Chesnais Claude Serfati, \"Les conditions physiques de la DESORDEN GLOBAL TripaVS188.indd 30 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 31... en el debate sobre la validez y, por tanto, los l\u00edmites, del concepto de capitaloceno 11/, para dejar atr\u00e1s el de antropoceno , con la posibilidad, por ejemplo, de revertir el todo y las partes a n de subsumir el capitalismo en la categor\u00eda m\u00e1s amplia de productivismo, de la que el capitalismo no ser\u00eda m\u00e1s que una variante (particularmente voraz), manera entre otras de no dar la sensaci\u00f3n de que se exonera a los sistemas pol\u00edticos que han tenido la desgracia de presentarse como socialistas y/o comunistas de su calamitoso balance ecol\u00f3gico. ... en el debate sobre la pertinencia de denir el propio capitalismo no solo como un sistema econ\u00f3mico, o siquiera, m\u00e1s en general, como tipo de sociedad, sino, a la manera de Jason Moore, como una ecolog\u00eda, es decir, \"cierta forma de organizar la naturaleza\", e incluso una \"ecolog\u00eda-mundo\", \"coproducida por el capital, el poder y la naturaleza\", teniendo en cuenta los esfuerzos ulteriores por hacer operativas y materializar las consecuencias te\u00f3ricas y pr\u00e1cticas de esta concepci\u00f3n (Moore, 2020: 17-27) 12/. ... en el debate sobre las virtudes y vicios comparados de perspectivas pol\u00edticas organizadas, por oposici\u00f3n al capitalismo, en torno a la palabra eco- socialismo o la palabra comunismo , respectivamente, inclusive en la especie de un comunismo de lo vivo , o de un comunismo interespecies, con todas las connotaciones contrastadas que conllevan y las tentativas de sobrepasarlas. Lista no exhaustiva, que por lo dem\u00e1s no entra en cuestiones ontol\u00f3gicas (naturaleza/sociedad: \u00bfseparaci\u00f3n o hibridaci\u00f3n?) o conceptuales (\u00bfhundimiento en lo singular o cambios a lo plural?) m\u00e1s generales. En \u00faltima instancia, incluso podemos deslomarnos, a riesgo de graves con- torsiones, para defender el imposible capitalismo verde como v\u00eda de salida, en materia de gesti\u00f3n de la arena como en otros \u00e1mbitos. Pero no borrar pura y simplemente el capitalismo del cuadro, en virtud de la temible operaci\u00f3n consistente en naturalizarlo dejando de nombrarlo, como si se diera por sen- tado, es la mejor manera de no dar ninguna oportunidad a \"la parte salvaje del mundo\" 13/. De la necesidad de derribar puertas (no completamente) abiertas (a todo el mundo) Cabe sospechar leg\u00edtimamente que semejante llamamiento derriba puertas abiertas. Relacionar de una manera u otra la sobreexplotaci\u00f3n de la arena con el modo de producci\u00f3n capitalista, es decir, con la organizaci\u00f3n socioe-con\u00f3mica de la producci\u00f3n material, \u00bfno es acaso una evidencia? Por cierto, \u00bfc\u00f3mo podr\u00eda ser de otro modo? 11/ V\u00e9ase por ejemplo la posici\u00f3n de Daniel Tanuro en \u00a1Demasiado tarde para ser pesi- mistas! (la cat\u00e1strofe ecol\u00f3gica y los medios para detenerla) , Barcelona, Sylone y viento sur, 2020, pp. 72 y ss. 12/ Quienes se desanimen ante la prosa de Ja- son Moore podr\u00e1n leer una prolongaci\u00f3n esti-mulante en el doble plano de la inteligibilidad y de la sensibilidad en L\u00e9na Balaud, Antoine Chopot, Nous ne ss.). 13/ Maris, Virginie, D\u00e9fendre la part sauva- ge TripaVS188.indd 31 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 32Precisamente, el problema es que, si nos da por flirtear con el truismo, hacerlo de otro modo no es la excepci\u00f3n, sino la norma, ampliamente dominante, por si fuera poco, en el debate p\u00fablico. Las rendiciones de cuentas medi\u00e1ticas men- cionadas m\u00e1s arriba no hacen m\u00e1s que reflejar -pero tambi\u00e9n reverberar- el marco del problema, incluidas las anteojeras. En efecto, pronto se cumplir\u00e1n ya una decena de a\u00f1os que, unos despu\u00e9s de otros, los informes validados por el PNUMA, incluido el m\u00e1s reciente, evitan cuidadosamente cualquier menci\u00f3n expl\u00edcita del capitalismo. Si nos tropezamos, y encima a cuentagotas, con el t\u00e9rmino capital , no es m\u00e1s que en un sentido descriptivo apenas conforme con la teor\u00eda econ\u00f3mica est\u00e1ndar y/o para formar la expresi\u00f3n harto problem\u00e1tica de capital natural , en t\u00e1ndem con la valorizaci\u00f3n (igual de problem\u00e1tica) de los ser- vicios ecosist\u00e9micos. De decrecimiento, siquiera como una hip\u00f3tesis entre otras, ni palabra. Escamoteo esperado, sin duda, pero escamoteo, a n de cuentas. M\u00e1xime teniendo en cuenta que no evita en absoluto el \u00e1mbito cient\u00edco, en particular el de las ciencias naturales. Contribuciones publicadas en las revistas m\u00e1s reconocidas, de Nature a Science , lo escamotean igualmente, para poner de buena gana el acento en el crecimiento demogr\u00e1co (no sin matices, a veces neomalthusianos, muy discutibles), la urbanizaci\u00f3n o el papel del tr\u00e1co, cuid\u00e1ndose mucho de detenerse -en ocasiones incluso pasando de puntillas por encima o poco m\u00e1s- sobre las bases socioecon\u00f3micas de una sostenibilidad , cuya menci\u00f3n m\u00e1gica no tiene nada que envidiar a la del capitalismo se\u00f1alada m\u00e1s arriba. Partiendo del discurso cient\u00edco, es entonces moneda corriente deplorar la crisis mundial de la arena o avan-zar espectaculares previsiones cuan-ticadas sin dedicar ni una palabra al extractivismo (un extractivismo ordinario desde todos los puntos de vista, incluso en Francia, a riesgo de disimular las canteras, como lo explica muy bien Nelo Magalh\u00e3es a contrapelo de la tendencia medi\u00e1tica a la exotizaci\u00f3n), el capitalismo o la l\u00f3gica mercantil. Y as\u00ed se hace tanto con la arena como en general, en la medida en que incluso las evaluaciones detalladas -y en muchos aspectos aterradoras- encaminadas a establecer cient\u00edcamente la idea de un saqueo (que es al mismo tiempo un despilfarro) de los recursos naturales del planeta, empezando por los combustibles f\u00f3siles, van por el mismo lado, a riesgo de multiplicar los vocablos de sustituci\u00f3n (\"sistema industrial mundial\", etc.) 14/. Resultado: mientras que los balances descriptivos disponibles ilustran a las mil maravillas el doble movimiento discernido por Alain Bihr, \"devenir-mundo 14/ Este es uno de los elementos (ausentes) que sorprenden al leer el libro, tomado de un informe para el Club de Roma y por tanto u n gi d o d e l a u r a d e l a e x p e rt i c i a c i e n t \u00ed c a , de Ugo Bardi (ayudado por una quincena de aportaciones), Le grand pillage. Comment nous \u00e9puisons les matins/Institut Veblen, 2015.Es entonces moneda corriente deplorar la crisis mundial de la arena sin dedicar ni una palabra al extractivismo1. EL DESORDEN GLOBAL TripaVS188.indd 32 mundo\", la desconexi\u00f3n preside los discursos m\u00e1s visibles y m\u00e1s leg\u00edtimos. Es cierto que no podemos descartar totalmente la hip\u00f3tesis seg\u00fan la cual, en determinados casos, este mutismo ser\u00eda t\u00e1ctico: evitar la palabra que molesta ser\u00eda el precio a pagar para hacer avanzar la causa en el seno de las instituciones ociales. En este caso, vista la amplitud y la urgencia del problema, es hora de destapar su juego. Esta es la condici\u00f3n para formular el desaf\u00edo que L\u00e9na Balaud y Antoine Chopot proponen sacar a la luz, que se aplica tanto a nuestra relaci\u00f3n con la arena como a muchas otras cuestiones: hallar el plan integrador que permita mantener juntas la cr\u00edtica del capitalismo y una manera renovada de relacionarlos con los seres vivos, tomarnos en serio el viraje no humano sin dejar de lado en modo alguno las luchas de clases. Gr\u00e9gory Salle es soci\u00f3logo y polit\u00f3logo. Es profesor en la Universidad de Lille https://www.contretemps.eu/sable-capitalisme-pillage-environnement/Traducci\u00f3n: viento sur. Referencias Amable, Bruno (2005) Les Cinq Capitalismes. Kursbuch (traducci\u00f3n al castellano: Para una cr\u00edtica de la econom\u00eda pol\u00edtica , Anagrama, Barcelona, 1974). Harribey, Jean-Marie y L\u00f6wy, , PUF (\"Actuel Marx Confrontation\"). Moore, Jason (2020) Le capitalisme dans la toile de la vie. \u00c9cologie capital . Toulouse: L'Asym\u00e9trie [Traducci\u00f3n al castellano: El capitalismo en la trama de la vida. Ecolog\u00eda y acumulaci\u00f3n de capital , Tracantes de sue\u00f1os, Madrid, 2020]. Wallerstein, Immanuel (2005 [2004]) An\u00e1lisis del sistema-mundo: una intro- ducci\u00f3n. Madrid: Siglo [1983]) 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 35Desde el Norte Iv\u00e1n G. Fern\u00e1ndez Q Su pasi\u00f3n por la fotograf\u00eda empez\u00f3 en casa. Sus familiares, especialmente sus padres, siempre andaban con el objetivo por delante. La cosa cobr\u00f3 fuerza con un amigo del colegio, cuyo padre era fot\u00f3grafo: pasaban tardes encerrados en su estudio, trasteando con los aparatos. Se form\u00f3 con fotograf\u00eda anal\u00f3gica y la materialidad del revelado. En lo digital es autodidacta: se aprende de los grandes y en Asturies, dice, no les faltan. Su fotograf\u00eda se nutre tambi\u00e9n de la inspiraci\u00f3n del trabajo de otros fot\u00f3grafos y fot\u00f3grafas. La fotograf\u00eda es un ejercicio permanente de entrenar la mirada. Ahora Iv\u00e1n G. Fern\u00e1ndez, poniendo en pr\u00e1ctica esa voluntad, es fotoperiodista. Su trabajo desvela las potencias que pueden formarse en lo cotidiano, en esos d\u00edas excepcionales y al mismo tiempo, si observamos el calendario, tanto secular como sacral, completamente iguales al resto: son los d\u00edas que llamamos de manifestaci\u00f3n o de conmemoraci\u00f3n. Los d\u00edas, en denitiva, en que recordamos para transformar. En las primeras fotos, homenajes a Jos\u00e9 A. Maldonado, \u00faltimo presidente de la Rep\u00fablica en el exilio, ambas en el Cementerio de La Espina, en Tin\u00e9u (Asturies). Otra foto se ambienta en la ofrenda floral por el 90 aniversario de la II Rep\u00fablica en Uvi\u00e9u. Tambi\u00e9n en la capital asturiana, esta vez en el 8M, es la siguiente de las instant\u00e1neas. En la misma ciudad retruenan los petardos de la protesta, que Iv\u00e1n capta en otra de sus im\u00e1genes. Por \u00faltimo, vemos a In\u00e9s \u00c1lvarez e Israel Sastre en una de las salas del Museo de las Feas Artes. Compromiso y devenir, vaiv\u00e9n y homenaje: las im\u00e1genes de Iv\u00e1n G. Fern\u00e1ndez juegan con la visibilidad de la precariedad y la necesidad de com- batirla. Pero sus im\u00e1genes tambi\u00e9n nos hablan de la fuerza del futuro, de la esperanza y la memoria. Mari\u00f1a Testas2. MIRADAS VOCES 188/Junio 2023 433. PLURAL Capitalismo digital y educaci\u00f3n Geo Saura Q Por los sistemas educativos de todo el mundo se est\u00e1n expandiendo nue- vas din\u00e1micas y nuevos actores de privatizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n debido a los avances del capitalismo contempor\u00e1neo en su era digital. A la vez que se expanden los avances capitalistas a trav\u00e9s de la materialidad de la privati- zaci\u00f3n de la educaci\u00f3n, proliferan exponencialmente los an\u00e1lisis cr\u00edticos que intentan comprender estos cambios. La mayor\u00eda de estas investigaciones se fundamentan en una literatura muy atractiva y seductora a nivel terminol\u00f3- gico, que viene cargada de ambig\u00fcedad conceptual, perspectivas anal\u00edticas en conflicto y aportaciones metodol\u00f3gicas muy difusas. Han proliferado una cantidad inabarcable de an\u00e1lisis seducidos por el capitalismo de plataformas, que sostiene que el dato es la materia prima (Nick Srnicek), el capitalismo de vigilancia , que focaliza la atenci\u00f3n en los procesos de control a trav\u00e9s de los datos (Shoshana Zubo), la Silicolonizaci\u00f3n, que centra la reflexi\u00f3n en torno a la hegemon\u00eda cultural de las corporaciones tecnol\u00f3gicas de Silicon Valley (\u00c9ric Sadin), el tecnofeudalismo que atiende los procesos de explotaci\u00f3n de la fuerza de trabajo de la econom\u00eda digital (C\u00e9dric Duran), as\u00ed como por una amplitud de otros intentos para conceptualizar el capitalismo contempor\u00e1neo a trav\u00e9s de nociones como uberizaci\u00f3n y muchas otras m\u00e1s... Es necesario olvidar y desprenderse de todas esas conceptualizaciones cargadas de terminolog\u00edas y nociones seductoras. Hay que denominarlo capi-talismo, sin m\u00e1s. Como mucho, si se quiere, bastar\u00eda con decir capitalismo en la era digital o, simplemente, capitalismo contempor\u00e1neo . Es el momento de poner orden, claridad y estructura con el objeto de aportar precisi\u00f3n anal\u00edtica capaz de comprender la contemporaneidad del capitalismo y, a su vez, poder aportar utilidad material para que el activismo, los movimientos sociales y la militancia pol\u00edtica puedan revertir la expansi\u00f3n del orden existente. Hay una \u00fanica pretensi\u00f3n para todo este esfuerzo: luchar y defender la educaci\u00f3n p\u00fablica. Analizar la privatizaci\u00f3n digital de la educaci\u00f3n aporta materialidad para comprender los avances del capitalismo contempor\u00e1neo en los sistemas educa - tivos. Los imaginarios sociot\u00e9cnicos, comprendidos de modo amplio como los discursos colectivos estructurados selectivamente para proyectar los futuros sociales y tecnol\u00f3gicos a trav\u00e9s de nuevas agendas educativas, son un medio para examinar c\u00f3mo la ideolog\u00eda del capital avanza en la educaci\u00f3n. Hay ima- ginarios sociot\u00e9cnicos program\u00e1ticos e imaginarios sociot\u00e9cnicos mercantiles. Las redes pol\u00edticas de gobernanza digital aportan utilidad para analizar las nuevas formas de gobernanza de la pol\u00edtica educativa. Las redes pol\u00edticas de gobernanza digital son hibridaciones entre actores pol\u00edticos software , procesamientos algor\u00edtmicos, big data , IA, realidad virtual...) que son utilizadas para tomar decisiones, pensar y poner en pr\u00e1ctica las pol\u00edticas educativas. Para atender los avances econ\u00f3micos del capital, es necesario analizar las nuevas relaciones de producto/mercanc\u00eda que se desarrollan con las tecnolog\u00edas, las din\u00e1micas de valoraci\u00f3n y especulaci\u00f3n de los mercados nancieros, los modos de operar y las ganancias de capital que inversores de capital de riesgo, unicornios tecnol\u00f3gicos y capitalistas de las tecnolog\u00edas obtienen en la comercializaci\u00f3n y mercantilizaci\u00f3n en los sistemas educativos. Dana Hirsch , Luisa I\u00f1igo y Victoria Rio abren el Pluralaportando rigurosidad para examinar c\u00f3mo los avances de la producci\u00f3n capitalista hist\u00f3rica se materia- lizan en el presente (algoritmos, automatizaci\u00f3n, IA, software y hardware ) e introducir en la discusi\u00f3n de la pol\u00edtica educativa el devenir del desarrollo hist\u00f3rico de la subjetividad productiva, o de las potencias colectivas de las fuerzas de trabajo. Enrique D\u00edez-Guti\u00e9rrez , Mauro Jarqu\u00edn y Cecilia Peraza se centran en c\u00f3mo los avances capitalistas en la era digital producen mecanismos de explotaci\u00f3n de fuerzas de trabajo, sesgos de g\u00e9nero y hegemon\u00eda global de las grandes corporaciones tecnol\u00f3gicas, y proponen procesos de resistencia para articular horizontes alternativos al extractivismo digital patriarcal y posibilitar nuevos comunes. Luis Bonilla-Molina realiza una cr\u00edtica hist\u00f3rica y material para desvelar c\u00f3mo la UNESCO ha ocupado un protagonismo en el sistema-mundo para el dise\u00f1o global de los sistemas educativos, vinculando los procesos escolares con el desarrollo del modo de producci\u00f3n capitalista y as\u00ed asentar las bases del futuro capitalista en la era digital. Jordi Sol\u00e9 y Marta 9enceslao se focalizan en la materializaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas digitales en educaci\u00f3n, y en los discursos que las acompa\u00f1an, para desmantelar la doxa tecnocr\u00e1tica, la discursividad pedag\u00f3gica de las subjetividades neoliberales y la falsa exaltaci\u00f3n que se hace de las virtudes tecnosolucionistas en educaci\u00f3n. Antonio Lovato Sagrado , Amanda Aliende da Matta y Enric Prats examinan c\u00f3mo la pedagog\u00eda est\u00e1 siendo seducida por la materializaci\u00f3n de nuevos mercados tecnol\u00f3gicos en educaci\u00f3n (IA y plataformas digitales) y c\u00f3mo los principales actores pol\u00edticos de la privatizaci\u00f3n digital de la educaci\u00f3n (corporaciones tecnol\u00f3gicas en educaci\u00f3n y lantrocapitalistas) est\u00e1n recongurando la docencia. Jordi Adell sintetiza con ingenio c\u00f3mo en el contexto de la pol\u00edtica educativa espa\u00f1ola proliferan discursos reaccionarios de docentes (muchos se autodenen de izquierdas) que deenden la individualidad y la meritocra-cia, apoyan las argumentaciones de la bajada constante del nivel educativo, y rechazan cualquier intento de innovaci\u00f3n educativa y de inclusi\u00f3n en las aulas de las tecnolog\u00edas. Geo Saura es Serra Hunter Fellow de pol\u00edtica educativa en la Universidad de Barcelona. TripaVS188.indd 44 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 45 1. CAPITALISMO DIGITAL Y EDUCACI\u00d3N Automatizaci\u00f3n y atributos de la fuerza de trabajo. Notas sobre el contenido material del devenir de la escolarizaci\u00f3n Dana Hirsch, Luisa I\u00f1igo y Victoria Rio Q El presente art\u00edculo se propone aportar a la discusi\u00f3n pol\u00edtica acerca del devenir de la subjetividad productiva obrera en el modo de producci\u00f3n capitalista, a partir de considerar las transformaciones en la materialidad de los procesos de trabajo asociadas a la creciente automatizaci\u00f3n y a la ace- leraci\u00f3n de \u00e9sta bajo el nombre de Industria 4.0 . Para tal n, se sintetizan esas transformaciones y se ponen en discusi\u00f3n abordajes previos de su papel en la producci\u00f3n y reproducci\u00f3n de la fuerza de trabajo. Estos se consideran primeros pasos necesarios para pensar el contenido de alternativas pol\u00edticas en disputa en cuanto al devenir de la educaci\u00f3n escolar de la clase obrera. La automatizaci\u00f3n de la producci\u00f3n desde mediados de siglo XX Desde mediados del siglo XX, y a trav\u00e9s de sucesivas fases, el proceso global de producci\u00f3n de plusval\u00eda relativa supuso el desplazamiento de la organiza-ci\u00f3n que se ha denominado com\u00fanmente fordista-taylorista del trabajo como modalidad general del trabajo colectivo. Caminos diversos de la automatizaci\u00f3n electromec\u00e1nica terminaron por confluir en la automatizaci\u00f3n basada en la electr\u00f3nica (Coriat, 1992; Grinberg, 2011). La integraci\u00f3n del procesamiento electr\u00f3nico en el automatismo permiti\u00f3 automatizar el cambio de herramien-tas, el recalibrado, el control de calidad y las correcciones del procedimiento. Tambi\u00e9n en el trabajo de dise\u00f1o, la computarizaci\u00f3n automatiz\u00f3 porciones crecientes del proceso de trabajo. A lo largo de las d\u00e9cadas de 1980 y 1990 se desarroll\u00f3 la integraci\u00f3n informatizada del dise\u00f1o, la fabricaci\u00f3n propiamente dicha y la administraci\u00f3n del capital individual (Kaplinsky, 1984). La digita-lizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n posibilit\u00f3 el desarrollo de internet, que a su vez permiti\u00f3 la dispersi\u00f3n geogr\u00e1ca con integraci\u00f3n t\u00e9cnica (Rosaslanda, 1998), habilitando la cooperaci\u00f3n directa remota (Carlsson, 2004) y ampliando, en consecuencia, la escala de operaci\u00f3n de los capitales individuales. De igual manera, la compraventa por v\u00eda electr\u00f3nica redujo el tiempo de rotaci\u00f3n de los TripaVS188.indd 45 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 463. PLURAL capitales individuales (Carlsson, 2004). M\u00e1s en general, la capacidad de operar online de manera remota sobre bases de datos de registros administrativos y nancieros redujo el trabajo de circulaci\u00f3n del capital. En el presente, el desarrollo incremental de las tecnolog\u00edas previas se expresa como desarrollo de la llamada Industria 4.0 (Brynjolfsson y Mitchell, 2017; Krzywdzinski, J\u00fcrgens, y Pfeier, 2016). Si el desarrollo de la microelectr\u00f3nica y particularmente de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n hab\u00eda sido un aspecto clave de la deno-minada tercera revoluci\u00f3n industrial, su cuarta fase supone un avance en la automatizaci\u00f3n digital sustentada en el crecimiento del poder de c\u00f3mputo y el decrecimiento del costo del software y hardware . Aumenta la cantidad de robots industriales, al mismo tiempo que avanza el desarrollo de sensores y dispositivos portables inteligentes, as\u00ed como la capacidad de almacenamiento y procesamiento de grandes cantidades de datos, habilitando mayor integra-ci\u00f3n vertical y horizontal de los procesos (Manikanawar et al., 2020). Esta profundizaci\u00f3n de la automatizaci\u00f3n no solo afecta al trabajo manual , sino tambi\u00e9n al intelectual , a partir de la puesta en operaci\u00f3n de m\u00e1quinas que pueden no solo conducir y corregir el desarrollo del proceso productivo, sino tambi\u00e9n aprender de \u00e9l. Aqu\u00ed pareciera radicar la actual frontera tecnol\u00f3gica: la objetivaci\u00f3n como capital jo de una porci\u00f3n del conocimiento no plenamente consciente implicado en procesos concretos de trabajo, bajo la forma de algorit- mos de aprendizaje autom\u00e1tico e Inteligencia Articial (IA) (cfr. Autor 2015). Automatizaci\u00f3n y subjetividad productiva obrera: estado de la discusi\u00f3n Los procesos de creciente objetivaci\u00f3n del trabajo que se aceleraron, v\u00eda la automatizaci\u00f3n de los procesos productivos en la segunda mitad del siglo XX, instalaron la discusi\u00f3n sobre su impacto en la composici\u00f3n de la fuerza de trabajo y, en particular, los atributos cognitivos de \u00e9sta. En los a\u00f1os setenta, un conjunto de autores, cuyo m\u00e1ximo exponente es Harry Braverman, sentenci\u00f3 la existencia de una tendencia general del modo de producci\u00f3n capitalista a la descalicaci\u00f3n de los saberes y habilidades productivas de la clase obrera. Se postulaba que los cambios operados por la administraci\u00f3n cient\u00edca del trabajo y la introducci\u00f3n de maquinaria al proceso productivo resultan en la descomposici\u00f3n y simplicaci\u00f3n de los puestos de trabajo y, con ello, en la eliminaci\u00f3n del componente de planicaci\u00f3n de las ocupaciones obreras y la monopolizaci\u00f3n del control sobre el modo y la intensidad del ejercicio del trabajo por el capital y sus representantes (Braverman, 1974; Aglietta, 1976; Shaiken, 1981). Acompa\u00f1ando el proceso de automatizaci\u00f3n de los a\u00f1os ochenta y noventa, un conjunto de trabajos discuti\u00f3 la tesis de la descalicaci\u00f3n (Adler, 1986; Attewell, 1987; Elger, 1979). Se postul\u00f3 all\u00ed que la automatizaci\u00f3n por infor- matizaci\u00f3n ha tendido a reducir el componente rutinario del trabajo y a liberar al trabajador para nuevas tareas, surgidas del mismo proceso, que implican la operaci\u00f3n con signos, la interacci\u00f3n con equipos complejos y costosos y una actividad crecientemente colectiva. Estos elementos fueron postulados TripaVS188.indd 46 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 47AUTOMATIZACI\u00d3N Y ATRIBUTOS DE... como bases de una expansi\u00f3n neta de las calicaciones o, al menos, de una compensaci\u00f3n de los efectos descalicadores, con saldo nulo. En una l\u00ednea similar, Balconi (2002) identic\u00f3 que la computarizaci\u00f3n de los procesos productivos supone una codicaci\u00f3n progresiva del conocimiento t\u00e1cito basado en la percepci\u00f3n sensorial y la habilidad manual, y que su rea-lizaci\u00f3n requiere de la complementaci\u00f3n con otro tipo de atributos cognitivos basados en habilidades heur\u00edsticas e interpretativas. Las capacidades movi-lizadas en el proceso de trabajo se vuelven menos espec\u00edcas y se basan en conocimientos m\u00e1s generales formados mediante el proceso de la escolariza-ci\u00f3n. Con ello, la movilidad intersectorial es m\u00e1s din\u00e1mica, ya que requiere de menos tiempo y costo de formaci\u00f3n espec\u00edca (Balconi, 2002). Para la autora, sin embargo, no se tratar\u00eda necesariamente de un efecto recalicador del trabajo dado que la noci\u00f3n de recalicaci\u00f3n, y de igual manera la de la descalicaci\u00f3n, reeren al paradigma artesanal basado en la unidad de las tareas de ejecuci\u00f3n y concepci\u00f3n en el mismo trabajador. En lo sucesivo, el debate no abandon\u00f3 esa \"monta\u00f1a rusa de euforia y desencanto\" con respecto a la tecnolog\u00eda (Pfeier, 2014: 609) y a los atributos productivos que su operaci\u00f3n moviliza. En los momentos de relativa aceleraci\u00f3n del cambio t\u00e9cnico, la pol\u00e9mica ha tendido a reeditarse. La actualizaci\u00f3n del debate reere a las transformaciones presentes, englo- badas en las implicancias de la llamada Industria 4.0. De acuerdo con Spencer, Cole, Joyce, Whittaker y Stuart (2021), pueden identicarse dos posturas centrales. De un lado, el argumento de quienes sostienen una tendencia hacia la recalicaci\u00f3n es que el proceso de eliminaci\u00f3n creciente de las tareas rutinarias se ve compensado por la necesidad del desarrollo de un conjunto de tareas blandas asociadas a la creatividad, la originalidad, el pensamiento cr\u00edtico, la inteligencia emocional. Este argumento se ve reforzado a partir de la tesis de que los desarrollos actuales en materia de IA son limitados en la incorporaci\u00f3n de datos contextuales, propios de un conocimiento -a\u00fan- t\u00e1cito desarrollado por la pr\u00e1ctica profesional (Pasquale, 2019 en Spencer, Cole, Joyce, Whittaker y Stuart, 2021: 35). La creciente necesidad de estos atributos resultar\u00eda en una elevaci\u00f3n general de las calicaciones (Bughin et al., 2018; Manyika et al., 2017 en Spencer, Cole, Joyce, Whittaker y Stuart, 2021: 35). De otro lado, una serie de estudios se\u00f1alan los l\u00edmites de esta tendencia y plantean que a partir del desarrollo de estas tecnolog\u00edas, lo que tiende a incrementarse en mayor proporci\u00f3n son los trabajos de servicios de baja calicaci\u00f3n, humano intensivos, que no son susceptibles de ser automatizados (Autor y Dorn, 2013; Dellot y Wallace-Stephens, 2017). A su vez, un conjunto de trabajos en esta l\u00ednea argumenta que el desarrollo de la IA va a impactar en el tipo de tareas que realizan trabajadores de alta calicaci\u00f3n, quienes pasar\u00edan del an\u00e1lisis de situaciones y el dise\u00f1o de soluciones asistidos por IA a la implementaci\u00f3n de predicciones y decisiones -o a la elecci\u00f3n entre soluciones- completamente producidas por IA (Bader and Kaiser, 2019 en Spencer, Cole, Joyce, Whittaker y Stuart, 2021: 36). TripaVS188.indd 47 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 483. PLURAL La discusi\u00f3n se traduce en una preocupaci\u00f3n por el impacto que la automa- tizaci\u00f3n digital podr\u00eda tener en la estructura ocupacional, debido al efecto del denominado desempleo tecnol\u00f3gico . Hay trabajos que a partir de un an\u00e1lisis del proceso de robotizaci\u00f3n concluyen que, si bien no da lugar a una ca\u00edda del empleo agregado, s\u00ed ocasiona cam-bios en su composici\u00f3n, reduciendo el n\u00famero de empleos de baja y media calicaci\u00f3n e incrementando los de alta calicaci\u00f3n, lo que en perspec- tiva redunda en una alza general de las calicaciones (Graetz y Michaels, 2015). Por el contrario, otro conjunto de estudios arma que la automatiza- ci\u00f3n resulta fundamentalmente en la eliminaci\u00f3n de puestos compuestos m\u00e1s o menos exclusivamente por tareas rutinarias (tanto cognitivas como manuales de calicaci\u00f3n media), favoreciendo la expansi\u00f3n de las ocupaciones asociadas a tareas no rutinarias (cognitivas de calicaci\u00f3n alta y manuales de calicaci\u00f3n baja) abonando a un escenario de polarizaci\u00f3n (Autor y Autor, Levy y Murnand, 2003; Acemoglu y Autor, 2011). No obstante, algunos trabajos argumentan que la eliminaci\u00f3n del contenido rutinario de ciertas ocupaciones no supone su eliminaci\u00f3n, porque dichas ocupaciones est\u00e1n compuestas por puestos diversos y los puestos, a su vez, por tareas que no son todas rutinarias. De all\u00ed que se proponga cambiar el eje del an\u00e1lisis de los descriptores de la ocupaci\u00f3n hacia aquello que los traba-jadores dicen que hacen en el desarrollo de su actividad laboral (Spitz-Oener, 2006), y esto relativiza las estimaciones m\u00e1s difundidas sobre el porcentaje de potencial remplazo de trabajadores (Arntz, Gregory y Zierahn, 2016; y Hawksworth, Berriman y Goel, 2018). Tambi\u00e9n Pfeier (2016) discute la idea de que son los trabajos manuales rutinarios los m\u00e1s susceptibles de ser automatizados. La autora desarrolla un trabajo etnogr\u00e1co en plantas industriales con alta incorporaci\u00f3n de robots en el sector de ensamblado y sostiene que, si bien la incidencia cuantitativa del trabajo directo puede decrecer, se incrementa su importancia en t\u00e9rminos cualitativos a medida que se complejiza el proceso productivo. Toda vez que el avance t\u00e9cnico elimina una porci\u00f3n del trabajo rutinario, y con ello la habili-dad manual y sensorial para desarrollarlo, se genera la necesidad de nuevos conocimientos t\u00e1citos para operar con los medios de producci\u00f3n automatiza-dos. Como fue se\u00f1alado por otros autores, la bibliograf\u00eda del debate sobre el deskilling o el upskilling tiende a esencializar una u otra posici\u00f3n, a partir de mirar expresiones parciales y/o hist\u00f3ricas espec\u00edcas del movimiento de transformaci\u00f3n de la subjetividad obrera (Smith, 2000; Kabat, 2001; Carrera, 2008; Starosta y Caligaris, 2017, entre otros). Retomando a Balconi (2002), ambas tesis se construyen a partir de la referencia de la f\u00e1bula del trabajador artesanal en la que concepci\u00f3n y ejecuci\u00f3n constituyen fases del proceso de La discusi\u00f3n se traduce en una preocupaci\u00f3n por el impacto que la automatizaci\u00f3n digital podr\u00eda tener en la estructura ocupacional TripaVS188.indd 48 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 49AUTOMATIZACI\u00d3N Y ATRIBUTOS DE... trabajo del mismo trabajador individual. De este modo, quienes sostienen la tendencia a la descalicaci\u00f3n argumentan que la creciente automatizaci\u00f3n de los procesos productivos convierte en superfluos a la habilidad manual y al conocimiento t\u00e1cito ligado a la percepci\u00f3n sensorial en la experiencia de trabajo y que, con ello, los trabajadores pierden control sobre la marcha del proceso. No reparan, sin embargo, en que esta objetivaci\u00f3n genera simult\u00e1neamente la necesidad de nuevos atributos heur\u00edsticos e interpretativos para operar con los nuevos medios de producci\u00f3n y mayor responsabilidad individual en la marcha del proceso (Balconi, 2002; Coriat, 1992). En cambio, la postura sobre la tendencia a la recalicaci\u00f3n considera que la reducci\u00f3n o eliminaci\u00f3n del trabajo manual y el peso creciente del trabajo mental involucra de por s\u00ed una mayor complejidad del trabajo, identicando sin m\u00e1s el car\u00e1cter intelectual del trabajo con la condici\u00f3n de complejo (Starosta y Caligaris, 2017). En la reedici\u00f3n actual de la discusi\u00f3n, aparece otro falso antagonismo. Se presentan de forma dicot\u00f3mica planteos que, en rigor, observan dos aspectos del mismo fen\u00f3meno. Mientras que algunos enfoques buscan establecer cu\u00e1les son los puestos que tienden a desaparecer, otros discuten sus conclusiones a partir de los resultados de an\u00e1lisis de tareas que indican que el trabajo manual no necesariamente se elimina, sino que es transformado cualitativamente. En denitiva, los primeros miran a partir de datos agregados del empleo un fen\u00f3meno que no resulta incompatible con lo que los segundos observan a partir de estudios etnogr\u00e1cos y/o de an\u00e1lisis de tareas. La subjetividad productiva obrera en el desarrollo del modo de producci\u00f3n capitalista El modo de producci\u00f3n capitalista es una forma hist\u00f3rica de desarrollo de las fuerzas productivas del trabajo humano. En su devenir hist\u00f3rico, despliega las condiciones de su propia superaci\u00f3n: transforma las \"potencias productivas del trabajo libre individual en potencias productivas del trabajo colectivo cons- cientemente organizado por el mismo obrero colectivo que lo realiza\" (I\u00f1igo Carrera, 2008: 125). As\u00ed, el desarrollo de las fuerzas productivas bajo la forma capitalista es tambi\u00e9n el desarrollo hist\u00f3rico de la subjetividad productiva, o de las potencias colectivas del trabajo humano. La forma inmediata en que se realiza la organizaci\u00f3n del proceso de trabajo bajo esta forma social es la valorizaci\u00f3n del capital mediante la producci\u00f3n de plusval\u00eda relativa a trav\u00e9s de la constante revoluci\u00f3n t\u00e9cnica del trabajo (Marx, 2000), cuya expresi\u00f3n m\u00e1s potente es el sistema de m\u00e1quinas (Marx, 2000). Aqu\u00ed, la revoluci\u00f3n t\u00e9cnica no opera de manera directa sobre la fuerza de trabajo, sino sobre el instrumento de trabajo (Marx, 2000), mediante la objetivaci\u00f3n de las potencias productivas en la m\u00e1quina. Este desarrollo de las fuerzas productivas produce progresi-vamente una expansi\u00f3n de la potencialidad del control consciente del proceso de trabajo (I\u00f1igo Carrera, 2008) y una supresi\u00f3n del trabajo especializado y de la necesidad de conocimientos y habilidades particulares movilizadas para tal n (Starosta y Caligaris, 2017). El devenir de estos procesos fragmentados no deja de ser, sin embargo, la forma en que se despliega el desarrollo de la TripaVS188.indd 49 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 503. PLURAL subjetividad productiva del obrero colectivo \"capaz de controlar y organizar las fuerzas naturales\" (I\u00f1igo Carrera, 2008: 21). Las discusiones en torno a las tendencias que la automatizaci\u00f3n supone en cuanto a la producci\u00f3n y reproducci\u00f3n de la fuerza de trabajo, constituyen el estado de la discusi\u00f3n contempor\u00e1nea acerca de las transformaciones de la subjetividad productiva en el desarrollo del modo de producci\u00f3n capitalista. As\u00ed, en todas las posturas rese\u00f1adas pueden observarse expresiones de un momento hist\u00f3rico concreto o una forma emp\u00edrica particular de estas trans- formaciones. Sin embargo, si se las toma de manera unilateral, en simple oposici\u00f3n con las restantes, no permiten captar la unidad del movimiento de transformaciones en el tiempo para el obrero colectivo en su conjunto. En el an\u00e1lisis hist\u00f3rico, la automatizaci\u00f3n de los procesos de trabajo que ocurre desde mediados del siglo XX produce una triple fragmentaci\u00f3n de la subjetividad productiva del obrero colectivo: expande los atributos de la porci\u00f3n de trabajadores encargados del desarrollo del conocimiento cient\u00edco, mientras degrada de dos modos los atributos productivos espec\u00edcos del resto: por una parte, por la simplicaci\u00f3n involucrada en la objetivaci\u00f3n del trabajo vivo y en la transformaci\u00f3n del trabajador directo en ap\u00e9ndice de la m\u00e1quina; por otra, por la expulsi\u00f3n como sobrante para el capital de una tercera porci\u00f3n de la clase obrera (I\u00f1igo Carrera, 2008). Con el desarrollo m\u00e1s reciente de la automatizaci\u00f3n, esta tendencia se despliega bajo nuevas expresiones. En primer lugar, como fue estudiado por diversos autores, el avance en la objetivaci\u00f3n avanza en la eliminaci\u00f3n de tareas manuales (y puestos de trabajo) y transforma cualitativamente el trabajo m\u00e1s simple. Con ello, este desarrollo avanza tambi\u00e9n sobre puestos de trabajo que en momentos hist\u00f3ricos anteriores eran considerados calica- dos y que, en algunos casos, requieren para su formaci\u00f3n de periodos m\u00e1s extensos de escolaridad (post secunda- ria). As\u00ed, esencializar el componente del trabajo simple a partir de capturar un momento hist\u00f3rico en particular no permite ver el movimiento en su uni- dad, ya que sus manifestaciones mutan con estas transformaciones. Al mismo tiempo, el avance de la automatizaci\u00f3n supone la profundizaci\u00f3n del desarrollo del conocimiento cient\u00edco expandiendo la potencialidad de la clase obrera de controlar conscientemente el proceso de trabajo. Lo que est\u00e1 en juego, en este desa- rrollo de subjetividades universalistas mediado hist\u00f3ricamente por la diferenciaci\u00f3n, es la producci\u00f3n material de la capacidad de la clase trabajadora para tomar en sus manos la organizaci\u00f3n consciente de la vida social. Est\u00e1 en juego la producci\u00f3n material de la capacidad de la clase trabajadora para tomar en sus manos la organizaci\u00f3n consciente de la vida social TripaVS188.indd 50 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 51Por cierto, no se trata aqu\u00ed de desconocer las formas, a la vez necesarias y evanescentes, que realizan ese movimiento. La diferenciaci\u00f3n entre porciones de la clase obrera mundial (que resulta, a su vez, de sus g\u00e9nesis hist\u00f3ricas concretas), con sus expresiones en la divisi\u00f3n internacional del trabajo; la consecuente baratura relativa de algunas de esas porciones, con sus efectos sobre la velocidad de la incorporaci\u00f3n de automatismos, constituyen preci- samente el objeto de un programa de investigaci\u00f3n que pretenda conocer objetivamente las potencias hist\u00f3ricas presentes para la trascendencia del modo de producci\u00f3n capitalista. Por esto, entendemos, vale la pena detenerse a pensar el papel de la pro- longaci\u00f3n general de la formaci\u00f3n escolar de la subjetividad productiva (tal como se expresa en la extensi\u00f3n de la obligatoriedad escolar y la ampliaci\u00f3n de la cobertura de los niveles secundario y superior), tanto como el de la diferenciaci\u00f3n cualitativa del proceso educativo -entre \u00e1mbitos nacionales y dentro de cada uno de ellos- implicada en la diversidad de grados de centra- lizaci\u00f3n de la regulaci\u00f3n de la provisi\u00f3n de servicios escolares, el car\u00e1cter mayoritariamente p\u00fablico o privado de \u00e9sta, la denici\u00f3n institucional de circuitos educativos diferenciados y la electividad curricular. Por su parte, la generalizaci\u00f3n de modalidades de la integraci\u00f3n t\u00e9cnica con dispersi\u00f3n espacial mediante la cooperaci\u00f3n remota establece un interrogante cr\u00edtico. Si el contenido \u00faltimo de la relaci\u00f3n escolar es la producci\u00f3n de una subjetividad libre de relaciones de dominio personal de car\u00e1cter general y, en cambio, voluntariamente sometida a unas reglas supra-personales (Hirsch e I\u00f1igo, 2005), \u00bfen qu\u00e9 medida esa producci\u00f3n puede prescindir del espacio y tiempo espec\u00edcos que han constituido, hasta ahora, el rasgo propio de la educaci\u00f3n escolar? Dana Hirsch es docente en la Universidad Nacional de Luj\u00e1n, Luisa I\u00f1igo es docente en la Universidad de Buenos Aires, Victoria Rio es docente en la Universidad Nacional de Luj\u00e1n. Referencias Acemoglu, Daron y Autor, David (2011) \"Skills, tasks and technologies: for employment and earnings\", labor econom- ics (Vol. 4, pp. 1043-1171). Elsevier. Adler, Paul (1986) \"New technologies, new skills\", California Management Review, vol 29, n\u00fam. 1, pp. 9-28. Aglietta, Michel (1991). Regulaci\u00f3n y crisis del capitalismo. La experiencia de los Estados Unidos. Madrid: Siglo XXI. Arntz, Melany, Gregory, Terry & Zierahn, Ulrich (2016) The risk of automation for jobs in OECD countries: A comparative analysis . controversy\", and occupations , vol. 14, n\u00fam. 3, pp. 323-46. Autor, David (2015) \"Why are there still so many jobs? The history and future AUTOMATIZACI\u00d3N Y ATRIBUTOS DE... TripaVS188.indd 51 30/5/23 17:39N\u00famero vol. 29, n\u00fam. 3, pp. 3-30. Autor, David; Levy, Frank y of economics , vol. 118, n\u00fam. 4, pp. 1279-1333. Autor, David y Dorn, David (2013) \"The Growth of Low-Skill Service Jobs and the Polarization of the US Labor Market\", The American Economic Review, vol. 103, pp. 1553-1597. Bader, Verena and Kaiser, Stephan (2019) \"Algorithmic decision-making? The user interface and its role for human involvement in decisions supported by articial intelligence\", Organization , vol. n\u00fam. pp. 655-672. Balconi, Margherita (2002) \"Tacitness, codication of technological knowledge and the organisation of industry\", Research Policy , vol. 31, n\u00fam. 3, pp. 357-79. Brynjolfsson, Erik y Mitchell, Tom (2017) \"What can machine do? Workforce Future of Workforce . McKinsey Global Institute. Carlsson, Bo (2004) \"The Digital Economy: what is new and what is not?\", Structural Change and Economic Dynamics , n\u00fam.15, pp. 245-64. Coriat, Benjamin (1992). El taller y el robot. Ensayos sobre el fordismo y la producci\u00f3n en masa en la era electr\u00f3nica . Madrid: Siglo XXI. Dellot, Benedict y Wallace-Stephens, Fabian (2017) The Age of Automation: Articial Intelligence, Robotics and the Future of Low-Skilled Work . Action and Research Centre, RSA. Elger, Tony (1979) \"Valorisation and 'deskilling': a critique of Braverman\", Capital & Class , vol 3, n\u00fam. 58, pp. 58-99. Grinberg, Nicol\u00e1s (2011) Transformations in the Korean and Brazilian pro- cesses of capitalist development between the mid-1950s and the mid-2000s: the political economy of late industrialisation. T\u00e9sis doctoral, Department of Economic History of the London School of Economics, Londres. Hawksworth, John; Berriman, Richard y Goel, Saloni (2018) Will robots really steal our jobs? An international analysis of the potential long-term impact of automation en https://www.pwc.co.uk/economic-services/assets/internation- al-impact-of-automation-feb-2018.pdf. Hirsch, Mariana e I\u00f1igo, Luisa (2005) \"La formaci\u00f3n del sistema educativo argentino: \u00bfproducci\u00f3n de fuerza de trabajo vs. producci\u00f3n de ciudada- nos?\", VII Congreso Nacional de Estudios del Trabajo. Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas, Universidad de Buenos Aires. I\u00f1igo Carrera, Juan (2008) El capital: raz\u00f3n hist\u00f3rica, sujeto revolucionario y conciencia (2003rd ed.). Buenos Aires: Imago Mundi. Kabat, Marina (2001) \"Lo que vendr\u00e1. Una cr\u00edtica a Braverman a prop\u00f3sito de Marx y la investigaci\u00f3n emp\u00edrica\", Raz\u00f3n y Revoluci\u00f3n , n\u00fam. Fourth Revolution: the transformation of manufacturing work in the age of digita-lization. WZB Report. Manikanawar, Shyam et al. (2020) \"A State... Technologies\". 2nd International Conference on Manufacturing, Material Science and Ingeneering , 7-9 agosto. AIP Publishing. Manyika, Job Lost, Jobs Gained: Workforce Transition in a Time of Automation. McKinsey Global Institute. Marx, Karl (2000) El capital. Cr\u00edtica de la econom\u00eda pol\u00edtica. Tomo I. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Pasquale, Frank (2019) \"A Rule of Persons, Not Machines: The Limits of Legal Automation\", George Washington Law Review, n\u00fam. 87, pp. 1-55. Pfeier, Sabine (2014) \"Digital labour and the use-value of work. On the importance of labouring capacity for understanding digital capitalism\", TripleC, vol. 12, n\u00fam. 2, pp. 599-619. (2016) \"Robots, Industry 4.0 and humans, or why assembly work is more than routine work\", Societies, 6 (2), 16. Rosaslanda, Octavio instrumento estrat\u00e9gico de las tec- nolog\u00edas de comunicaci\u00f3n\", en La tecnolog\u00eda como instrumento de poder, Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas-UNAM, M\u00e9xico, pp. 59-144 Shaiken, Harley (1981) \"Computadoras y relaciones de poder en la f\u00e1brica\", Cuadernos Pol\u00edticos, n\u00fam. 30, pp. 6-32. Smith, Tony (2000) Technology and capital in the age of lean production: a Marxian critique of the \"New Economy\" . Nueva York: SUNY Press. Spencer, David, Cole, Matt, Joyce, Simon, Whittaker, Xanthe y Stuart, Mark (2021) Digital automation and the future of work. European Parliament. Spitz-Oener, Alexandra \"Technical demands: the wage structure\", Journal of economics , vol. 24, n\u00fam. 2, pp. 235-270. Starosta, Guido y Caligaris, Gast\u00f3n (2017) Trabajo, valor y capital: de la cr\u00edtica marxiana de la econom\u00eda pol\u00edtica al capitalismo contempor\u00e1neo, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico.AUTOMATIZACI\u00d3N Y ATRIBUTOS DE... TripaVS188.indd 53 30/5/23 17:39TripaVS188.indd 54 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 55 2. CAPITALISMO DIGITAL Y EDUCACI\u00d3N Trabajo educativo y g\u00e9nero en el capitalismo digital. Hacia nuevos horizontes de lucha y estrategias de emancipaci\u00f3n Enrique D\u00edez-Guti\u00e9rrez, Mauro Jarqu\u00edn Ram\u00edrez y Cecilia Peraza Sangin\u00e9s Q La Cuarta Revoluci\u00f3n Industrial -t\u00e9rmino acu\u00f1ado en Alemania- se reere a una nueva forma de organizaci\u00f3n y control productivo, cuyo elemento fun- damental se encuentra en las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n que implican una transformaci\u00f3n digital. Tal como reere Del Val (2016), los procesos productivos desarrollados en dicho contexto se sostienen en un conjunto de tecnolog\u00edas b\u00e1sicas que soportan la transformaci\u00f3n productiva, entre las que se encuentran las comunicaciones m\u00f3viles, el Big Data, las pla- taformas sociales, la impresi\u00f3n 3D, la rob\u00f3tica y la Inteligencia Articial (IA). Dicha transformaci\u00f3n productiva ha dado sentido a la noci\u00f3n de capitalismo digital que aunque se introdujo en la d\u00e9cada de 1990, prestando especial aten- ci\u00f3n al papel de las tecnolog\u00edas digitales en el desarrollo capitalista (De Rivera, 2020), se consolida d\u00eda a d\u00eda con el uso generalizado de plataformas digitales y las distintas formas de interacci\u00f3n humana mediada por la tecnolog\u00eda digital. La expansi\u00f3n del capitalismo digital hacia el \u00e1mbito educativo ha sido acompa\u00f1ada por una serie de narrativas, impulsadas por actores clave de la Industria Educativa Global, que aseguran encontrar en la adopci\u00f3n de tecnolog\u00eda digital en las escuelas una forma para \"empoderar a las comunidades educa- tivas, fomentar la colaboraci\u00f3n, disminuir la huella ecol\u00f3gica, impulsar una gesti\u00f3n escolar eciente y facilitar el trabajo docente\" (Jarqu\u00edn y D\u00edez, 2022). Sin embargo, a medida que el desembarco de las corporaciones y sus pro- ductos ofertados se hace cada vez m\u00e1s evidente en los sistemas educativos, surgen una serie de consideraciones respecto a la veracidad de dicha estrategia publicitaria. Lo anterior se hace evidente si consideramos, por ejemplo, las implicaciones medioambientales de la generalizaci\u00f3n del uso de dispositivos y plataformas digitales posibilitados por la extracci\u00f3n de una serie de mine-rales estrat\u00e9gicos como casiterita, colt\u00e1n, oro, cobalto y wolframita, que son utilizados en la elaboraci\u00f3n de dispositivos digitales y extra\u00eddos mediante trabajo infantil y esclavo (Fuchs, 2017). TripaVS188.indd 55 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 56Aunado a lo anterior, se ha discutido que la adopci\u00f3n de productos digita- les en las escuelas representa tambi\u00e9n la profundizaci\u00f3n de mecanismos de organizaci\u00f3n gerencial de los sistemas educativos, as\u00ed como el desarrollo de una nueva forma de gobernanza mediante la cual los proveedores privados resultan beneciados. Por otro lado, el capitalismo digital conlleva tambi\u00e9n efectos particulares en la profesi\u00f3n docente, cada vez m\u00e1s enmarcada en los l\u00edmites establecidos en la infraestructura digital y condicionada por los algoritmos. Una experiencia com\u00fan en quienes desarrollan sus procesos de trabajo mediados por plataformas. El fen\u00f3meno arriba descrito implica un desaf\u00edo para la conguraci\u00f3n de una educaci\u00f3n cr\u00edtica y democr\u00e1tica, debido a que el capitalismo digital con-lleva marcados sesgos racistas y de g\u00e9nero que subyacen a su misma oferta tecnol\u00f3gica que, como todo producto social, es dise\u00f1ada y producida desde una perspectiva determinada del mundo, ideol\u00f3gica. En este caso, una ideolog\u00eda asociada al neoliberalismo. Con fundamento en dichos argumentos, en este trabajo queremos pro- blematizar acerca de los sesgos de g\u00e9nero impl\u00edcitos en la digitalizaci\u00f3n del trabajo docente y profundizar en las implicaciones del capitalismo educativo digital en los procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje y en las relaciones sociales. Trabajo docente y capitalismo digital En el a\u00f1o 2019, Ken Loach dirigi\u00f3 una genial pel\u00edcula intitulada Sorry We Missed You , donde narraba pr\u00edstinamente las condiciones de explotaci\u00f3n laboral y precarizaci\u00f3n de la vida cotidiana de las clases trabajadoras en tiempos de auge de plataformas digitales y transformaci\u00f3n productiva del capitalismo. Una de sus principales virtudes es mostrar c\u00f3mo el proceso de trabajo aut\u00f3nomo constituye un proceso de expropiaci\u00f3n constante de tiempo de la vida privada en favor del tiempo dedicado a la reproducci\u00f3n del capital. La ampliaci\u00f3n del tiempo y los espacios de generaci\u00f3n de ganancias pri- vadas son una caracter\u00edstica del capitalismo digital, en un mundo en el cual el ascenso en el uso de internet y de la tecnolog\u00eda digital ha transformado paulatinamente el mundo del trabajo. Esto ha apuntado a incrementar las ganancias privadas, disminuir los costos de producci\u00f3n o generaci\u00f3n de ser-vicios y minimizar las posibilidades de conflicto entre capital y trabajo en la disputa por el producto del trabajo social. Si bien los dos primeros objetivos se han cumplido, el tercero se ha visto cuestionado por la realidad de la lucha de clases, dada la aparici\u00f3n de distintos movimientos de trabajadores y trabajadoras que han exigido derechos laborales y una mayor participaci\u00f3n en los benecios generados. Dichas expresiones de descontento -aunque protagonizadas por estudiantes- han alcanzado tambi\u00e9n a escuelas en las que las plataformas digitales se han establecido como parte de la vida cotidiana (Sullivan, 2018). La gran diversidad de dispositivos inteligentes, interconectados en torno a una gran infraestructura tecnol\u00f3gica y disponible para su uso por parte de trabajadores y trabajadoras del mundo, ha permitido la expansi\u00f3n de un nuevo 3. PLURAL TripaVS188.indd 56 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 57TRABAJO EDUCATIVO Y G\u00c9NERO... modelo de negocios y de nuevas formas de explotaci\u00f3n del trabajo, as\u00ed como de generaci\u00f3n de ganancias. En este contexto, las plataformas han resultado instancias cruciales del nuevo proceso de trabajo digital. Las plataformas son infraestructuras digitales que permiten que una diver- sidad de personas usuarias entre en contacto y realice distintas formas de interacci\u00f3n, incluido el intercambio de productos, as\u00ed como la compra-venta de la fuerza de trabajo. Tambi\u00e9n, tal como plantea Azhar (2021), son infraes- tructuras que permiten a la clase capitalista involucrarse en una relaci\u00f3n transitoria y an\u00f3nima con la fuerza de trabajo, la cual a menudo se encuentra segregada geogr\u00e1camente. Este modelo de negocios tiene una forma triangular conformada por trabaja- dor, cliente y empresa de plataforma. En este, tal como explican Garc\u00e9s, Fr\u00edas y Stecher (2021), las personas trabajadoras son consideradas contratistas inde- pendientes ; en consecuencia, no cuentan con protecciones laborales. Adem\u00e1s, la infraestructura digital brinda a las empresas un alto poder para organizar el proceso de trabajo y mantener control sobre trabajadores y trabajadoras mediante la gesti\u00f3n masiva de datos a trav\u00e9s de algoritmos matem\u00e1ticos. Existen distintas formas mediante las cuales se trabaja en contextos de digitalizaci\u00f3n (Azhar, 2021). Entre ellas se encuentran: a) los denominados crowdworkers (trabajadores y trabajadoras eventuales que realizan puntual- mente trabajo en l\u00ednea a demanda bajo contrato en plataformas digitales); b) trabajadores y trabajadoras que se adscriben a empresas de servicios mediante plataformas (transporte, entrega de productos) o mediante el digital labor (trabajo digital alienante realizado por las personas usuarias de plataformas) (Fuchs, 2014). En este modelo de negocio, las plataformas despliegan distintas acciones que benecian la reproducci\u00f3n de la l\u00f3gica del capitalismo digital: a) extraen grandes vol\u00famenes de informaci\u00f3n (datos) que representan el nuevo oro blanco del capitalismo contempor\u00e1neo (Fuchs, 2017); b) organizan y habilitan el inter- cambio entre proveedores y clientes, y c) producen un modelo de gobernanza en el cual el capital puede controlar a las trabajadoras y trabajadores al mismo tiempo que encubre la explotaci\u00f3n laboral (Azhar, 2021). Aunado a lo anterior, mantienen un ocultamiento de las relaciones laborales realmente existentes, lo cual les permite construir una narrativa de trabajo libre y abierto para cualquier persona que pretenda mejorar sus condiciones de vida. La nueva organizaci\u00f3n y regulaci\u00f3n digital del intercambio, el trabajo y la organizaci\u00f3n de la vida econ\u00f3mica en general tiene fuertes implicaciones sobre las relaciones sociales contempor\u00e1neas que repercuten en los patrones de la divisi\u00f3n sexual del trabajo, tal como explican Kohlrausch y Weber (2020). Lo anterior ocurre tambi\u00e9n en el mundo del trabajo docente. Los colectivos docentes han resultado afectados por el despliegue del capi- talismo digital en distintos sentidos; entre otros: a) La incorporaci\u00f3n de productos digitales, tales como los sistemas de gesti\u00f3n del aprendizaje (SGA), ha representado un condicionamiento TripaVS188.indd 57 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 58externo al proceso de trabajo docente. Su pr\u00e1ctica cotidiana se encuentra mediada cada vez m\u00e1s por entornos digitales que, debido a su dise\u00f1o, tienden a favorecer pol\u00edticas de corte performativo (Ball, 2003) asociadas al control y al incremento de productividad. b) Persiste un imperativo estructural de modernizaci\u00f3n educativa entendida como el incremento en el uso de tecnolog\u00edas en educaci\u00f3n provistas por el sector privado, las cuales, se presume, coadyuvar\u00e1n a mejorar las metodolog\u00edas utilizadas en los procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje. Con ello, la gura docente se concibe como un actor escolar estrat\u00e9gico que debe ser evangelizado respecto a las ventajas de la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica en educaci\u00f3n. c) Derivado del punto anterior, algunas corporaciones como Google han desarrollado estrategias de branding mediante las cuales han buscado consolidar a la gura docente en tanto embajadores de marca . Se busca que maestras y maestros adquieran el rol de representantes de compa\u00f1\u00edas proveedoras de servicios educativos, en un paso abierto a la mercantilizaci\u00f3n de la profesi\u00f3n docente. d) Adem\u00e1s de ser mercantilizada, la profesi\u00f3n docente asiste tambi\u00e9n a un proceso de desprofesionalizaci\u00f3n por la v\u00eda de un replanteamiento del rol del profesorado en la vida cotidiana en las aulas. Dado que, con la adopci\u00f3n de tecnolog\u00eda, la gura docente ya no es considerada como una gura central en la creaci\u00f3n de conocimiento com\u00fan, sino como una facilitadora del proceso educativo. En consecuencia, resulta imperativo cuestionar los cambios en la formaci\u00f3n de maestras y maestros. En \u00faltima instancia, el desarrollo cada vez mayor de la IA en la educaci\u00f3n ha coadyuvado a dar centralidad a analistas de datos respecto al dise\u00f1o de productos educativos. e) Los sesgos de g\u00e9nero del capitalismo digital han impactado profundamente en el profesorado al intensicar y diversicar los mecanismos de explotaci\u00f3n de la fuerza de trabajo femenina. Actualmente, es posible identicar un proceso de triple explotaci\u00f3n que consiste en una articulaci\u00f3n entre tiempo de trabajo no remunerado en las funciones docentes, la explotaci\u00f3n del trabajo dom\u00e9stico no remunerado y el trabajo alienado, tambi\u00e9n no remunerado, del digital labor derivado del uso de plataformas en la educaci\u00f3n. El sesgo de g\u00e9nero en el capitalismo digitalizado Como se ha explicado, la nueva ola de organizaci\u00f3n del trabajo digital est\u00e1 dando cabida a nuevas formas de explotaci\u00f3n. Promete libertad e indepen-dencia (trabajo bajo demanda, solo cuando quieras, seg\u00fan tus condiciones y estableciendo tus propios horarios, anuncia Uber), ingresos extra en funci\u00f3n de tu disponibilidad, flexibilidad para compatibilizar lo laboral y lo familiar 3. PLURAL TripaVS188.indd 58 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 59(la oportunidad de adaptar el trabajo a la vida, y no al rev\u00e9s, insiste en su publicidad Uber) e inclusividad sin discriminaci\u00f3n de g\u00e9nero. Las mompreneurs , neologismo utilizado para denominar a las madres y emprendedoras, son los nuevos modelos de \u00e9xito. Para esta nueva forma de organizaci\u00f3n del trabajo digital la tecnolog\u00eda no tiene ideolog\u00eda, es neutral; los algoritmos son as\u00e9pticos y gracias a ellos se superar\u00e1 el racismo, el machismo y el clasismo (L\u00f3pez, 2020). Pero la tecnolog\u00eda reproduce los sesgos que tenemos en la realidad, repro- duce lo que la sociedad ya es. Los algoritmos tienden a repetir sesgos cla- sistas, raciales y patriarcales. Se est\u00e1 generando un problema sist\u00e9mico y estructural, porque la tecnolog\u00eda est\u00e1 reproduciendo las desigualdades de una manera silenciosa. Las mujeres eligen determinados horarios porque son en los que pueden trabajar, no los que quie- ren; y \u00e9stos suelen estar determinados porque ellas son las que se hacen cargo de la econom\u00eda del cuidado en el hogar (Scaserra y Partenio, 2021). Tal como explican las citadas auto- ras, la digitalizaci\u00f3n ha modicado los l\u00edmites entre el trabajo remunerado y el no remunerado, con implicaciones diferentes para hombres y mujeres. En los sectores dedicados principalmente a las actividades de cuidado, la econom\u00eda digital se presenta como una v\u00eda hacia la formalizaci\u00f3n laboral. Sin embargo, el trabajo de plataforma es un espacio al que se trasladan las desventajas existentes para las trabajadoras, puesto que las din\u00e1micas de trabajo en el espacio digital est\u00e1n atravesadas por la intersecci\u00f3n de desigualdades de clase, raza/etnia, g\u00e9nero, edad y orientaci\u00f3n sexual (Scaserra y Partenio, 2021: 184). La contingencia sanitaria por la pandemia tuvo fuertes implicaciones en este sentido. La extensi\u00f3n de modalidades de empleo a distancia y las plataformas digitales se presentan como una forma de conciliaci\u00f3n con el trabajo dom\u00e9stico y de cuidados no remunerado, que recae mayoritariamente sobre las mujeres. Capitalismo educativo digital El capitalismo digital quiere el control y el dominio de las \u00faltimas fronteras de lo p\u00fablico que le quedan por conquistar: nuestra informaci\u00f3n en forma de datos para predecir comportamientos e intervenir en ellos a partir de algo-ritmos matem\u00e1ticos asociados a intereses de mercado. Esa nueva mercanc\u00eda, nuestros datos personales, son mercantilizados por las grandes corporaciones tecnol\u00f3gicas ( Big Tech ) que se comportan como terratenientes neofeudales de la nueva econom\u00eda digital, siguiendo la l\u00f3gica colonial de extraer y acumular el oro del siglo XXI, para controlar nuestra soberan\u00eda digital . En esta nueva era digital, el negocio se hace con nuestros datos, y \u00bfqu\u00e9 mejor \u00e1mbito para extraerlos que la comunidad educativa global? En este campo, se La digitalizaci\u00f3n ha PRGL\u00c0FDGR\u0003ORV\u0003OtPLWHV\u0003entre el trabajo remunerado y el no remunerado TRABAJO EDUCATIVO Y G\u00c9NERO... TripaVS188.indd 59 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 60identica un \u00e1rea de negocio clave en la que se pretende extraer la m\u00e1xima informaci\u00f3n posible del alumnado y sus familias, el sector docente y sus alian- zas, generando una f\u00e1brica de datos de posibles clientes a quienes delizar. La era digital se ha convertido as\u00ed en un cap\u00edtulo m\u00e1s de la historia del capitalismo, que ha mercantilizado con af\u00e1n de lucro la experiencia humana, traduciendo los comportamientos en datos para realizar predicciones y orien-tar comportamientos y patrones de consumo. En ese territorio, el sector de las nanzas y las aseguradoras encuentra condiciones id\u00edlicas para especular sobre las perspectivas futuras de los seres humanos. Los gigantes tecnol\u00f3gicos norteamericanos Google, Amazon, Facebook, Apple y Microsoft (GAFAM) han apostado por conquistar -con \u00e9xito- las infraestructuras digitales de las escuelas p\u00fablicas y privadas a nivel global, as\u00ed como los servidores (la nube) a partir de la utilizaci\u00f3n generalizada de aplicaciones inform\u00e1ticas que solo funcionan en sus plataformas comerciales. La pandemia covid-19 (2020-2023) result\u00f3 una ventana de oportunidad ideal para sus negocios, dado el connamiento preventivo obligatorio en la mayor\u00eda de pa\u00edses del mundo, que plante\u00f3 la posibilidad de sostener la vida social y productiva a partir de la digitalizaci\u00f3n de todos los procesos sociales, incluidos los de ense\u00f1anza y aprendizaje. En muchos pa\u00edses, los acuerdos con dichas empresas se generaron desde las instituciones estatales para hacer frente al desaf\u00edo de la transformaci\u00f3n digital obligada por la pandemia. A nivel global, en la mayor\u00eda de instituciones de educaci\u00f3n superior, la gesti\u00f3n de los servicios educativos se ha externali-zado a partir de los servicios de las Big Tech , incluyendo software , hardware , almacenamiento y comunicaci\u00f3n institucional, de tal modo que se han hecho con el poder y la hegemon\u00eda, incluso del discurso pedag\u00f3gico. Si bien el negocio inicial se planteaba en el mundo del entretenimiento (Disney, Fox, MTV, Netflix) y los medios informales de construcci\u00f3n del pensamiento colectivo, ahora se trata de expandirlo a los agentes primarios de socializaci\u00f3n a trav\u00e9s de sus instituciones para hacer negocios con la poblaci\u00f3n global e incidir ideol\u00f3gicamente, de manera determinante, en las nuevas generaciones. Dicho fen\u00f3meno permite observar la manera en que los datos digitales, los c\u00f3digos y algoritmos de software se convierten en un elemento central de la agenda pol\u00edtica global y la gobernanza educativa, poniendo en juego el derecho a la privacidad y los derechos de las infancias en pro de los intereses comerciales de grandes conglomerados, ambiciones empresariales de fondos de capital riesgo y objetivos de negocios con marketing lantr\u00f3pico, que des- tinan ingentes inversiones econ\u00f3micas para crear nuevas formas de entender e imaginar la educaci\u00f3n e intervenir en ella como el nuevo nicho de mercado para la expansi\u00f3n del capitalismo. A ra\u00edz del connamiento pand\u00e9mico y el tr\u00e1nsito a los procesos formativos a distancia a partir de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n, a nivel global se promovi\u00f3 una l\u00f3gica educativa que convirti\u00f3 abruptamente el trabajo docente en una labor casi estrictamente informacional; es decir, centrada 3. PLURAL TripaVS188.indd 60 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 61en la transmisi\u00f3n de contenidos a trav\u00e9s de las tecnolog\u00edas digitales, que se ha organizado en torno a un conjunto de productos digitales (plataformas educa- tivas), cuyo output se convirti\u00f3 en un bien informacional (Yansen, 2020: 240). La digitalizaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas educativas no solamente afecta al alum- nado -en relaci\u00f3n con los procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje tanto como en la salud, f\u00edsica y mental, y los procesos de desarrollo-, sino tambi\u00e9n a los colectivos docentes. Parad\u00f3jicamente, de acuerdo con un estudio realizado recientemente en el contexto mexicano (Peraza y Jarqu\u00edn, en prensa), es posible identicar una serie de limitaciones incluso para acceder a las pr\u00e1cticas educativas digitales, incluso desde su concepci\u00f3n. Entre otras, los costos -al alza- de los servicios de internet y de los equipos inform\u00e1ticos individuales; la infraestructura b\u00e1sica, especialmente en familias empobrecidas y en las escuelas p\u00fablicas, sobre todo las del \u00e1mbito rural y las de educaci\u00f3n ind\u00edgena; as\u00ed como la brecha digital, para algunos sectores de los colectivos docentes, pero, sobre todo, para las familias y personas responsables del cuidado de ni\u00f1as y ni\u00f1os. Asimismo, se reporta una evidente sobrecarga de trabajo para las madres, implicando una triple explotaci\u00f3n para las madres trabajadoras -que de por s\u00ed ten\u00edan una doble jornada de trabajo, contemplando el dom\u00e9stico no remune- rado y de cuidados-; espec\u00edcamente, por la exigencia que implic\u00f3 el acompa-\u00f1amiento del proceso educativo remoto de sus hijos e hijas durante la pande- mia, al verse obligadas a supervisar permanentemente el proceso de aprendizaje y vigilar el uso adecuado de las tecnolog\u00edas y las plataformas, adem\u00e1s de tener que generar todo tipo de evidencias para rendir cuentas ante las escuelas. La principal preocupaci\u00f3n reportada en relaci\u00f3n con las malas pr\u00e1cticas en el uso infantil de las nuevas tecnolog\u00edas se reere a la dispersi\u00f3n y la distracci\u00f3n, as\u00ed como los riesgos de seguridad en la interacci\u00f3n digital. Parad\u00f3jicamente, se ha generalizado una narrativa de oda a la digitalizaci\u00f3n, como si apearse de ese tren implicase la exclusi\u00f3n de la vida social, con la salvedad de que resulta una nueva realidad inaccesible todav\u00eda a importantes sectores de la poblaci\u00f3n. Los benecios asociados a la digitalizaci\u00f3n de los procesos educativos se reeren fundamentalmente al acceso a la informaci\u00f3n, a la actualizaci\u00f3n permanente ( estar al d\u00eda ), a la motivaci\u00f3n y autonom\u00eda del alumnado en los procesos de aprendizaje e investigaci\u00f3n, as\u00ed como a la eciencia en la comunicaci\u00f3n. No obstante, al indagar m\u00e1s profundamente, resulta clave cuestionar esa supuesta eciencia , motivaci\u00f3n o autonom\u00eda . En relaci\u00f3n con la comunicaci\u00f3n entre escuelas y familias, los equipos directivos y los colectivos docentes echan de menos la comunicaci\u00f3n cara a cara y la implicaci\u00f3n de madres y padres Se reporta una evidente sobrecarga de trabajo para las madres, implicando una triple explotaci\u00f3n para las madres trabajadoras TRABAJO EDUCATIVO Y G\u00c9NERO... TripaVS188.indd 61 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 62en los procesos educativos, m\u00e1s all\u00e1 de la recepci\u00f3n o emisi\u00f3n de mensajes e informaci\u00f3n. Destaca la feminizaci\u00f3n de las tareas de gesti\u00f3n de las demandas de la escuela hacia las familias para acompa\u00f1ar los procesos de corresponsabi- lidad educativa, que implica horas invertidas en grupos de mensajer\u00eda digital (WhatsApp, Telegram, Facebook, Chats) y atenci\u00f3n a los procesos escolares y extraescolares. En relaci\u00f3n con la motivaci\u00f3n del alumnado, es importante considerar que la crisis educativa, que se profundiz\u00f3 con la pandemia, pero que ya era un tema central para la investigaci\u00f3n educativa (Tarabini, 2020), as\u00ed como la supuesta autonom\u00eda en los procesos de aprendizaje, muchas veces se reeren al profundo desconocimiento -incluso abandono- de ni\u00f1os y ni\u00f1as en las horas y horas de exposici\u00f3n a la pantalla. Alternativas cr\u00edticas al extra ctivismo digital patriarcal. Hacia nuevos horizontes de lucha. Estrategias de emancipaci\u00f3n y creaci\u00f3n de nuevos lugares comunes Despantallizar nuestra vida . Actualmente, el uso de tecnolog\u00eda -smartphones, ordenadores, tabletas- por parte de la poblaci\u00f3n es absolutamente despropor- cionado. Esto afecta especialmente a las personas m\u00e1s j\u00f3venes. Con solo dos a\u00f1os de edad, el consumo medio se sit\u00faa en torno a las tres horas al d\u00eda. De los ocho a los doce, la media se acerca a las cinco horas. En la adolescencia, la cifra se dispara casi a siete horas, lo que supone m\u00e1s de dos mil cuatro-cientas horas al a\u00f1o en pleno desarrollo intelectual (es decir, m\u00e1s tiempo del que pasan en el colegio durante todo un curso). Frente al consenso impulsado por la prensa y la industria digital sobre los distintos benecios de la adopci\u00f3n de tecnolog\u00eda en escuelas y actividades cotidianas, es posible ver c\u00f3mo \u00e9sta genera implicaciones negativas en el desa- rrollo de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as como personas y como estudiantes. Produce graves implicaciones de toda \u00edndole: sobre el cuerpo (obesidad, problemas cardiovasculares, reducci\u00f3n de la esperanza de vida), sobre las emociones (agresividad, depresi\u00f3n, comportamientos de riesgo, intolerancia a la frus- traci\u00f3n) y sobre el desarrollo cognitivo e intelectual (empobrecimiento del lenguaje, dispersi\u00f3n, memoria). Resulta central observar los impactos que todas esas implicaciones tendr\u00e1n sobre los procesos de aprendizaje y los resultados educativos -y humanos- dada la excesiva exposici\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes a la sobrestimulaci\u00f3n constante por las pantallas, con implicaciones sobre la atenci\u00f3n, la impulsi-vidad, el estr\u00e9s o el nerviosismo (Desmurget, 2022). Debemos recuperar la vida y la relaci\u00f3n humana como elemento educativo esencial. Los algoritmos no pueden gobernar todos nuestros espacios y tiempos. Impulsar una pedagog\u00eda lenta que ayude a reflexionar en profundidad y debatir en comunidad los problemas esenciales que nos preocupan. Ofrecer posibili-dades a las personas j\u00f3venes que les permitan so\u00f1ar, aburrirse y nutrirse en un entorno sereno. Les debemos escucha, atenci\u00f3n y di\u00e1logo. La tecnolog\u00eda digital es una herramienta que nos puede ayudar. Pero no la convirtamos en la ventana de evasi\u00f3n de la realidad y la disuasi\u00f3n de la comunidad.3. PLURAL 63Desobediencia . El primer paso para ello es problematizar y discutir la ideolog\u00eda condensada en la tecnolog\u00eda digital. Ser conscientes y divulgar socialmente los intereses pol\u00edticos y econ\u00f3micos de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n actualmente. La comunicaci\u00f3n de infor- maci\u00f3n de forma r\u00e1pida y ecaz ha estado m\u00e1s al servicio de determinadas necesidades econ\u00f3micas de la producci\u00f3n en masa y de la gesti\u00f3n pol\u00edtica de la ciudadan\u00eda para orientar a la ciudadan\u00eda respecto de sus decisiones pol\u00edticas que por contribuir a desarrollar el pluralismo informativo. Las necesidades comunicativas promueven la creaci\u00f3n de instrumentos t\u00e9cnicos, pero aqu\u00e9llas a su vez se plantean con objetivos que nada tienen que ver con la autocomprensi\u00f3n de los sujetos, sino con estrategias comer- ciales, sociales o pol\u00edticas. De modo que los medios y redes sociales, antes que proporcionar informaci\u00f3n o favorecer la comunicaci\u00f3n entre las personas usuarias -que ser\u00eda uno de los pilares del modelo democr\u00e1tico-, crecen, se reproducen y se concentran bajo la consigna de manejar a las masas en su alianza con los poderes econ\u00f3micos. Se mantienen as\u00ed discursos hegem\u00f3nicos, pr\u00e1cticas comunicativas normativas y estructuras de relaci\u00f3n humana que establecen unas determinadas condiciones de poder. En cambio, tenemos escaso poder para formular preguntas sobre el sistema, porque la agenda ya est\u00e1 dise\u00f1ada de antemano. Las redes no tienen mucho poder de influencia sobre c\u00f3mo piensa la gente, pero s\u00ed sobre en qu\u00e9 deben pensar, orientando la atenci\u00f3n hacia determinados temas mientras ocultan o minusvaloran otros. Un debate maduro sobre la construcci\u00f3n de un futuro tecnol\u00f3gico s\u00f3lido debe empezar por reconocer que tambi\u00e9n es necesario que sea un futuro tecnol\u00f3gico no neoliberal. Recuperar plataformas p\u00fablicas de c\u00f3digo abierto. Entregando a las platafor- mas hegem\u00f3nicas la informaci\u00f3n del alumnado de las escuelas del mundo, perdemos nuestra soberan\u00eda digital. Dejando morir las plataformas de c\u00f3digo abierto y p\u00fablicas construidas por el profesorado y las comunidades educa-tivas, perdemos una trayectoria de construcci\u00f3n de conocimiento colegiado. Una de las tareas clave es recuperar dichas plataformas que se crearon y se construyeron con el compromiso de tanto profesorado y con el trabajo com\u00fan y cooperativo de las comunidades educativas. Mientras se dan pasos para recuperar nuestra soberan\u00eda digital, debemos ir trabajando por los comunes. Esos comunes que fueron abandonados por una voluntad pol\u00edtica que prioriza la privatizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n, en vez de seguir apoyando y nanciando lo com\u00fan. Exigiendo a las administraciones p\u00fablicas, a los representantes pol\u00edticos, elegidos para gestionar lo p\u00fablico, que hagan el trabajo para el que han sido elegidos y recuperen este espacio com\u00fan para compartir y desarrollar un trabajo digital colectivo. Recuperar nuestra soberan\u00eda digital. Si Internet es esencial para muchas cosas en nuestras vidas, como lo es claramente, \u00bfno deber\u00eda tratarse como un bien com\u00fan de utilidad p\u00fablica sin nes de lucro? El t\u00e9rmino soberan\u00eda TRABAJO EDUCATIVO Y G\u00c9NERO... TripaVS188.indd 63 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 64digital es relativamente reciente y el Foro Econ\u00f3mico Mundial se reere a \u00e9l como \"la capacidad de tener el control sobre el propio destino digital\", incluyendo \"los datos, el hardware y el software \" que alguien \"crea\" y en los que alguien \"conf\u00eda\". En el siglo XXI los seres humanos nos comunicamos no s\u00f3lo anal\u00f3gicamente, sino tambi\u00e9n digitalmente. Esta forma de comuni- caci\u00f3n esencial no debe estar en manos de unos pocos actores privados que deciden sobre esta forma de relaci\u00f3n entre las personas, y menos a\u00fan con af\u00e1n de lucro. Por eso es crucial recuperar y conseguir que se regule p\u00fablica y democr\u00e1ticamente a nivel mundial la soberan\u00eda digital de los pueblos y de la ciudadan\u00eda mundial. Socialismo digital . Es necesario plantear estrategias para avanzar en la socia- lizaci\u00f3n de Internet y las bases de datos. Ponerlos al servicio del bien com\u00fan. Democratizarlos a nivel mundial. Asaltar los cielos empieza por socializar la nube y desarrollar infraestructuras digitales p\u00fablicas, es decir, poner en manos del com\u00fan los nuevos medios de producci\u00f3n digital. Avanzar hacia la socializaci\u00f3n de los datos como bien p\u00fablico y la democracia digital. O sea, podemos avanzar hacia el postcapitalismo o socialismo digital que proponen Mason (2016) o Morozov (2018). El papel de la educaci\u00f3n, para eso, es crucial. Para desarrollar los procesos humanos con el potencial de Internet, es preciso revertir la l\u00f3gica del capitalismo y avanzar hacia nuevas formas de cuidado, producci\u00f3n y organizaci\u00f3n social. Enrique D\u00edez-Guti\u00e9rrez es docente de la Universidad de Le\u00f3n, Mauro Jarqu\u00edn Ram\u00edrez es docente de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, Cecilia Peraza Sangin\u00e9s es docente de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Referencias Azhar, Shahram (2021) \"The Conditions of the Global Digital Friedrich Engels to Theorising tripleC , vol. 19, n\u00fam. 1, pp. Ball, Stephen (2003) \"The teacher's soul and the terrors of performativity\", Journal of Educational Policy. De Rivera, Javier to digital capitalism\", tripleC , vol. 18, 725-743. Del Val, Jos\u00e9 Luis (2016) \"Industria 4.0: la transformaci\u00f3n digital de la indu- stria\", Revista de Ingenier\u00eda, Deusto. http://revistaingenieria.deusto.es/ industria-4-0-la-transformacion-digital-de-la-industria/ Desmurget, Michel (2022) La f\u00e1brica de cretinos digitales . Barcelona: Booket. Fuchs, Christian (2014) Digital Routledge. (2017) Capitalism, \"Patriarchy, Slavery and Labor\", del trabajo en el capitalismo de plataformas: An\u00e1lisis de narrativas audiovisuales en la gigeconomy\", Quaderns de Psicologia , vol. 23, n\u00fam. 2. Jarqu\u00edn, Mauro y D\u00edez, Enrique (2022) \"Google en Iberoam\u00e9rica: expansi\u00f3n cor- porativa y capitalismo digital en educaci\u00f3n\", Revista Espa\u00f1ola de Educaci\u00f3n Comparada , n\u00fam. 42, pp. 240-260 Kohlrausch, Bettina y Weber, v\u00fdzkum / and vol. 21, 2, pp. 13-31,http:// dx.doi.org/10.13060/gav.2020.010 L\u00f3pez, Genoveva (2020) \"Mujeres, Salto, 10/04. https://www.elsaltodiario.com/economia-digital/mujeres-bien- venidas-a-la-discriminacion-3.0 Mason, Paul Buenos Aires: Enclave. Peraza, Cecilia y Jarqu\u00edn, Mauro (en prensa) \"Digital leap in the New Mexican School since trabajo y estrate- gias de trabajadoras en plataformas digitales: trabajo desde el hogar, orga-nizaci\u00f3n sindical y disputa por derechos en el contexto de la pandemia del Covid-19\", Sociolog\u00edas, 23, pp. 174-206. Sullivan, Emily. (2018) \"'Dear Mr. escuela? Reflexiones sociol\u00f3gicas en tiempos de pandemia global\", Revista de Sociolog\u00eda de la Educaci\u00f3n-RASE, vol. 13, n\u00fam. 2, pp. 145-155. https://doi.org/10.7203/RASE.13.2.17135 Von Dietrich, Priscila y Hansen Garcia, Mariana (2022) \"New challenges for women workers in Brazil facing the wave of Industry 4.0 technologies\", Gender & Development , vol. 30, pp. 459-476. Yansen, Guillermina (2020) \"G\u00e9nero y tecnolog\u00edas digitales: \u00bfqu\u00e9 factores alejan a las mujeres de la programaci\u00f3n y los servicios inform\u00e1ticos?\", Teknokultura. Revista de Cultura Digital y Movimientos Sociales, vol. 17, n\u00fam. 2, pp. 239-249.TRABAJO EDUCATIVO Y G\u00c9NERO... TripaVS188.indd 65 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 66 3. CAPITALISMO DIGITAL Y EDUCACI\u00d3N \u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s de la m\u00e1scara altruista? La UNESCO en el callej\u00f3n neoliberal Luis Bonilla-Molina Q Leyendo a Bifo (2015), podemos asociar la llegada del neoliberalismo con la desaparici\u00f3n de los h\u00e9roes, individuales y colectivos. El autonomista italiano se atreve a datar en 1977 el momento en el cual \"el mundo se desplaz\u00f3 desde la era de la civilizaci\u00f3n humana hacia una era desevolutiva o de descivilizaci\u00f3n\" (Berardi, 2015: 11), proceso que se mostrar\u00eda claramente en la UNESCO a partir de 1991. El magisterio a escala mundial construy\u00f3 un imaginario de h\u00e9roe colec- tivo en la UNESCO. Incluso una parte importante del pensamiento cr\u00edtico, y alguno que otro izquierdista extraviado, coloca aquello que dice o plantea el organismo, ubicado en la 7, Place de Fontenoy de Par\u00eds, como par\u00e1metro de referencia, como \u00faltima palabra sobre el tema educativo. Ese h\u00e9roe se ha venido convirtiendo en un palad\u00edn del capitalismo neoliberal, en un monstruo grande que pisa fuerte (Gieco, 1978) el derecho a la educaci\u00f3n, especialmente para los hijos e hijas de la clase trabajadora. Quiz\u00e1 por ello, desde distintos territorios y variados lugares de enun- ciaci\u00f3n se comienzan a escribir p\u00e1ginas de historia cr\u00edtica de la UNESCO. Este peque\u00f1o texto solo tiene la pretensi\u00f3n de invitar a mirar lo que hace el organismo multilateral con la perspectiva de quienes vivimos del trabajo, cuidando de no deslumbrarnos por las candilejas de un sentido com\u00fan que carece de perspectiva pol\u00edtica. Esta invitaci\u00f3n sobre una breve historia cr\u00edtica de la UNESCO es necesaria para comprender c\u00f3mo este organismo es parte del dise\u00f1o en la educaci\u00f3n del futuro del sistema capitalista en la era digital. El orden capitalista post Segunda Guerra Mundial El orden mundial que surgi\u00f3 de la Segunda Guerra Mundial gener\u00f3 un cap\u00edtulo educativo para imponer la estandarizaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas: la UNESCO. A pesar de ser este organismo parte \u00edntegra del multilateralismo de Naciones Unidas, existe una percepci\u00f3n extendida en la poblaci\u00f3n y parte del magisterio TripaVS188.indd 66 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 67respecto a la supuesta autonom\u00eda, neutralidad y capacidad de consenso del mismo, pero nada m\u00e1s errado. Lo cierto es que la UNESCO es un organismo dependiente del sistema de Naciones Unidas, cuyas decisiones estrat\u00e9gicas (planes, programas, auto-ridades, pol\u00edticas, presupuesto) son tomadas hoy en d\u00eda por la Conferencia General, compuesta por los representantes ociales de los gobiernos de los 193 Estados miembros de la organizaci\u00f3n, en su inmensa mayor\u00eda con una perspectiva capitalista neoliberal. La Conferencia General que elige al Consejo Ejecutivo (CE), en la \u00faltima Conferencia (2022) design\u00f3 a los 58 integrantes de esta instancia. La percepci\u00f3n err\u00f3nea extendida sobre la UNESCO es atribuible a dos fac- tores objetivos y uno subjetivo. Por una parte, la UNESCO, desde su creaci\u00f3n y en el periodo de la llamada Guerra Fr\u00eda (1947-1991) cumpli\u00f3 para el siste- ma-mundo capitalista, el rol de espacio de encuentro entre las culturas de los dos polos antag\u00f3nicos (sovi\u00e9tico-capitalista), lo cual implicaba construir una narrativa y performance funcional lo sucientemente amplia para garantizar di\u00e1logo; sobre todo, en uno de los aspectos centrales de la reproducci\u00f3n de la ideolog\u00eda capitalista: los sistemas escolares y las universidades. La experiencia sovi\u00e9tica no fue capaz de romper con la matriz institucional de la m\u00e1quina escolar que impuls\u00f3 el capitalismo en las dos primeras revoluciones industriales Este trabajo de puente entre dos mundos, en medio de una terrible guerra ideol\u00f3gica, facilit\u00f3 la construcci\u00f3n del imaginario de una UNESCO progresista e incluso hasta de izquierdas, mientras que lo que estaba era intentando que el polo comunista se fuera alineando a la l\u00f3gica sist\u00e9mica del mercado. China hoy es la mejor expresi\u00f3n de los resultados a largo plazo de esta operaci\u00f3n, un sistema escolar basado en la l\u00f3gica del mercado, la neurociencia y el uso instrumental de la tecnolog\u00eda, que ha desterrado el pensamiento cr\u00edtico y se presenta como modelo para vincular la formaci\u00f3n escolar con la empleabilidad y el desarrollo del modo de producci\u00f3n capitalista. Por otra parte, el sistema-mundo construy\u00f3 la UNESCO como identidad de punto de referencia y orientaci\u00f3n para lo educativo. Para ello, elaboraba narrativas confusas, presentadas como resultado de consensos entre derecha e izquierda pol\u00edtica, que defend\u00edan la inversi\u00f3n p\u00fablica en educaci\u00f3n a la par de propiciar un nicho para la gesti\u00f3n privada que fuera modelando diversas formas de privatizaci\u00f3n, mercantilizaci\u00f3n y estandarizaci\u00f3n conforme a las pautas del mercado. Cada quien, seg\u00fan su perspectiva pol\u00edtica de la educaci\u00f3n, interpretaba y subrayaba lo que le parec\u00eda m\u00e1s pr\u00f3ximo a su pensar; este nadar entre dos aguas de la UNESCO se vend\u00eda como pluralidad, cuando en realidad era la punta de lanza de sosticadas formas de entender lo educativo como mercanc\u00eda. A ello contribuy\u00f3 el hecho que en buena parte de la historia de la UNESCO (1945-1993) las personas integrantes del \u00f3rgano de direcci\u00f3n del Consejo Ejecutivo (CE) de la UNESCO fueran presentadas como integrantes a t\u00edtulo personal, lo cual abiertamente dej\u00f3 de ser a partir de 1993, cuando pasaron a ser representantes ociales de los Estados miembros.\u00bfQU\u00c9 HAY DETR\u00c1S... TripaVS188.indd 67 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 68En t\u00e9rminos subjetivos, como explica Said (1978), la creciente hegemon\u00eda de la idea del conocimiento cient\u00edco como un saber despolitizado fue convir- tiendo el debate educativo bajo la tutela de la UNESCO en un asunto mera-mente t\u00e9cnico-pedag\u00f3gico, y cualquier intento de situar sus argumentos en el plano de la contradicci\u00f3n capital-trabajo era atacado como una desviaci\u00f3n ideol\u00f3gica. En consecuencia, si la UNESCO era progresista , hasta de izquierdas , con enorme capacidad de formulaci\u00f3n t\u00e9cnico pedag\u00f3gica, y se situaba en el olimpo del apoliticismo, esta supuesta neutralidad era presentada como obje-tividad y referencia respecto a lo que hab\u00eda que hacer m\u00e1s all\u00e1 de los asuntos pol\u00edticos e ideol\u00f3gicos. El apoliticismo es en realidad una forma ideol\u00f3gica del capitalismo que se esconde en argumentos t\u00e9cnicos neutrales para darle viabilidad a cambios estructurales que tendr\u00edan m\u00faltiples resistencias si se develara su real ra\u00edz ideol\u00f3gica. En las \u00faltimas d\u00e9cadas, esta objetividad educativa o sentido com\u00fan educativo se presenta como un consenso entre los que piensan, los Bancos de Desarrollo (Banco Mundial, OCDE, BID, CAF), las instancias supranacionales del mercado (Fondo Monetario Internacional, Organizaci\u00f3n Mundial de Comercio), organis- mos de di\u00e1logo (tipo Foro Econ\u00f3mico Mundial) y las instancias educativas del multilateralismo (UNESCO, UNICEF, entre otros), cuando en realidad todas estas instancias interpretan distintos instrumentos de la melod\u00eda que emana de las grandes nancieras globales que incluso modelan las narrativas de las naciones imperialistas. La mejor evidencia de lo que armamos es el proceso de modicaci\u00f3n, a trav\u00e9s del tiempo, de la estructura, los mecanismos de selecci\u00f3n y el funcio-namiento del CE de la UNESCO. Como demuestra el documento \"El Consejo Ejecutivo de la UNESCO\", desde la d\u00e9cada de los cincuenta del siglo XX, se fueron generando reformas en sus Estatutos hasta llegar en 1991, en pleno proceso de desmantelamiento de la URSS, a denir que a partir de 1993 (27\u00aa reuni\u00f3n de la Conferencia General) el Consejo Ejecutivo estar\u00eda \"compuesto de Estados miembros y no de miembros elegidos a t\u00edtulo personal\" (UNESCO, 2022: 11). Las cinco reformas del CE muestran las tensiones entre la necesidad de mostrar en p\u00fablico a la UNESCO como un organismo no gubernamental y su real funcionamiento como \u00f3rgano dependiente de la ONU y, por ende, encuadrado en la l\u00f3gica del multilateralismo del sistema-mundo capitalista. Desde la creaci\u00f3n de la UNESCO hasta la primera reforma, los integrantes del CE ostentaban la condici\u00f3n de integrantes electos a t\u00edtulo personal con el aval de ser electos por los representantes gubernamentales en la Asamblea General. Eso permit\u00eda que el organismo tuviera un aire de independencia , fundamental para la tarea asignada de espacio de encuentro, que a la vez legitimaba liderazgos que luego jugaban un rol de gobernabilidad educativa nacional y posibilitaban el proceso creciente de estandarizaci\u00f3n educativa global. La queja creciente de los gobiernos era que no ten\u00edan un control f\u00e9rreo del organismo, porque a pesar de que los electores al CE deb\u00edan contar con sus 3. PLURAL TripaVS188.indd 68 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 69avales, estos dispon\u00edan con demasiado grado de libertad , algo que iba contra las l\u00f3gicas del poder pol\u00edtico de los Estados miembros. Las sucesivas reformas fueron garantizando que el capital pol\u00edtico acumu- lado por d\u00e9cadas se pusiera al servicio de los objetivos del neoliberalismo. A continuaci\u00f3n, se sintetizan las principales reformas de las normas de confor-maci\u00f3n y facultades del CE de la UNESCO: O La reforma de 1954 dot\u00f3 a los integrantes del Consejo Ejecutivo de la doble cualidad de directivo a t\u00edtulo personal y \"representante del Estado del que era nacional\", sin que ello modicara la cualidad de composici\u00f3n del Consejo, \"cuyos miembros no eran Estados, sino personas expresamente designadas\" (UNESCO, 2022: 10). A pesar de que se presentaba como una forma de funcionamiento despolitizada, esto ten\u00eda una raz\u00f3n pol\u00edtico-ideol\u00f3gica concreta: ltrar a las personas representantes del Este-comunista para evitar que fueran guras con tradici\u00f3n intelectual de izquierdas quienes llegaran a la conducci\u00f3n del organismo multilateral. O\u0003La reforma de 1968 trabaj\u00f3 la proporcionalidad de los territorios y regiones que conformaban el Consejo Ejecutivo, estableciendo mecanismos de rotaci\u00f3n para garantizar que integrantes de todos los pa\u00edses pasaran a formar parte en alg\u00fan momento del Consejo Ejecutivo. Conscientes las instituciones multilaterales del sistema-mundo respecto al desarrollo desigual y combinado del sistema capitalista (Mandel, 1975), esta orientaci\u00f3n procuraba crear las condiciones para denir pol\u00edticas diferenciadas en un marco general para territorios con desarrollos dis\u00edmiles. En consecuencia, de lo que se trataba era de que, independientemente del desarrollo de las fuerzas productivas en cada pa\u00eds, ning\u00fan sistema escolar quedara desalineado de la l\u00f3gica del capital en educaci\u00f3n. O\u0003La reforma de 1972 se concentr\u00f3 en establecer el periodo de permanencia de los integrantes del Consejo en cuatro a\u00f1os, con el prop\u00f3sito declarado de dar la mayor oportunidad a los distintos pa\u00edses. Era evidente que el pase de nacionales por el Consejo Ejecutivo garantizaba contar con interlocutores locales para la implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas de normalizaci\u00f3n y estandarizaci\u00f3n educativa, por lo cual hab\u00eda que garantizar que todos los pa\u00edses pasaran por esta instancia de direcci\u00f3n de la UNESCO. O\u0003La reforma de 1976 se orient\u00f3 a establecer los mecanismos y procedimientos para poder sustituir a los representantes del Consejo Ejecutivo con ausencias temporales o permanentes. Esta iniciativa blindaba al organismo multilateral de crisis pol\u00edticas internas resultantes de la necesidad de sustituir a un miembro (por muerte, renuncia u otra circunstancia), lo cual generaba tensiones y presiones de los campos ideol\u00f3gicos en disputa en ese momento hist\u00f3rico.\u00bfQU\u00c9 HAY DETR\u00c1S... TripaVS188.indd 69 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 70O\u0003La reforma de 1991 modic\u00f3 \"el art\u00edculo V de la Constituci\u00f3n de la UNESCO, relativo a la condici\u00f3n de los miembros del Consejo Ejecutivo que a partir de la 27\u00aa reuni\u00f3n de la Conferencia General (1993), est\u00e1 compuesto de Estados Miembros y no de miembros elegidos a t\u00edtulo personal\" (2022: 11). Evidentemente, el proceso de desmantelamiento de la URSS, el giro lento y progresivo de China hacia la l\u00f3gica del capital que ven\u00eda d\u00e1ndose desde la reuni\u00f3n Nixon-Mao (1972), el curso regresivo de revoluciones como la vietnamita o la sandinista, el emerger de la inusitada aceleraci\u00f3n de la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, la crisis de estancamiento de los sistemas escolares por la incomprensi\u00f3n de los requerimientos del capital sobre la educaci\u00f3n a partir de la tercera revoluci\u00f3n industrial, la llegada de Internet y el horizonte de la inteligencia articial y su impacto en lo educativo demandaban un absoluto realineamiento de las operaciones de cambio educativo a escala global. El paradigma del n de la historia (Fukuyama, 1992) hac\u00eda obsoleta cualquier necesidad de consenso y encuentro entre ideolog\u00edas otrora antag\u00f3nicas (capitalismo/comunismo). El desorden educativo del nuevo orden mundial Desde su fundaci\u00f3n y hasta la llegada de la tercera revoluci\u00f3n industrial, la UNESCO ten\u00eda claro su rol de instancia para la masicaci\u00f3n educativa, impulsando la estructuraci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de los sistemas escolares con el prop\u00f3sito de garantizar la reproducci\u00f3n biopol\u00edtica del sistema capitalista mediante la educaci\u00f3n para la democracia, la ciudadan\u00eda para el sistema pol\u00edtico de representaciones, la educaci\u00f3n para el consumismo y los enfoques disciplinares de aprendizaje. A la par que serv\u00eda de plataforma para la disten- si\u00f3n del conflicto geopol\u00edtico EE UU-URSS, procurando que el mundo sovi\u00e9tico mantuviera intacta la estructura y funcionamiento de la machine educativa que apostaba por un cambio estructural fundamentado en contenidos alternativos y una elevaci\u00f3n del estatus del trabajo en las escuelas y universidades, sin atreverse a superar la estructura escolar de Juan A. Comenio (1657). Pero el capitalismo de la tercera revoluci\u00f3n industrial requer\u00eda ahora una redenici\u00f3n de la m\u00e1quina escolar (Bonilla-Molina, 2023) que le permitiera evo- lucionar de los enfoques disciplinares a la transdisciplinariedad, que superara el ritmo de reproducci\u00f3n cultural abri\u00e9ndose a la incorporaci\u00f3n de lo nuevo mediante el acompa\u00f1amiento de la aceleraci\u00f3n de la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, que pudiera prever el futuro inmediato y reorganizar el conocimiento que ese ma\u00f1ana demandaba. Esto implicaba un giro de 180 grados para el organismo multilateral, cuya transici\u00f3n gener\u00f3 un conjunto de iniciativas de cambio paradigm\u00e1tico, siendo el Informe Faure (1973) el m\u00e1s reconocido. El Informe \"Aprender a Ser: la educaci\u00f3n del Futuro\" (1973) oper\u00f3 como un catalizador para las iniciativas del cambio. Primero, al postular que exist\u00eda una percepci\u00f3n negativa de la ciudadan\u00eda en el mundo respecto a la educaci\u00f3n y el papel de los sistemas escolares, abriendo paso con ello a la ola de reformas educativas que se inicia- ron a nales de esa d\u00e9cada y contin\u00faan en el presente. Segundo, al subrayar 3. PLURAL TripaVS188.indd 70 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 71que lo que se ense\u00f1a en las escuela y universidades est\u00e1 desactualizado y que las instituciones escolares tienen dicultad para incorporar lo nuevo en los procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje. Tercero, al enfatizar la precariedad de los sistemas escolares para formar el talento humano que requiere el mundo del trabajo en un modo de producci\u00f3n que tiende a la automatizaci\u00f3n, la inform\u00e1-tica, la rob\u00f3tica y que demanda niveles inusitados de creatividad. El Informe Delors (1996), y los documentos \"\u00bfHacia un bien com\u00fan mun- dial?\" (UNESCO, 2015) y \"Futuros de la Educaci\u00f3n\" (UNESCO, 2021), lo que hacen es renovar el discurso sobre la necesidad de un cambio estructural de los sistemas escolares. Paralelamente, entre 1970 y 2015, la UNESCO crea un cuerpo de intelectuales que tienen la tarea de propagar la necesidad del capitalismo de la tercera revoluci\u00f3n industrial como una \"buena nueva\", bajo guras narrativas como \"la complejidad\", \"reimaginar nuestro futuro juntos\" y, m\u00e1s recientemente, \"que hablen de educaci\u00f3n los que saben de ello\" (UNESCO, 2021) que pretende limitar a un n\u00famero peque\u00f1o y nito las voces a consultar sobre el destino de la educaci\u00f3n. En la tercera revoluci\u00f3n industrial (1961-2015) la UNESCO se mostr\u00f3 inecaz en el cumplimiento de las tareas delineadas por la propia Comisi\u00f3n Faure que ellos impulsaron, porque a pesar que en todo el mundo se hablaba de transdis- ciplinariedad, las escuelas y universidades transdisciplinarias no terminaron de nacer, se impulsaron procesos para institucionalizar el pensamiento complejo, que resultaron en un desastre colosal, y la convergencia disciplinar que comenzaba a dibujarse en el horizonte de los requerimientos del capital no ten\u00eda forma escolar de concretarse (Bonilla-Molina, 2023). Todo ello mostraba un serio estancamiento conceptual, epistemol\u00f3gico y paradigm\u00e1tico del organismo multilateral. Sin embargo, todo el redireccionamiento de la pol\u00edtica educativa suprana- cional, con tejido nacional, sirvi\u00f3 para imponer la cultura evaluativa (Bonilla-Molina, 2020) sobre docentes, instituciones, aprendizajes, as\u00ed como la pol\u00edtica de competencias por mercados educativos ( ranking , bibliometr\u00eda), mostrando e- desterritorializaci\u00f3n y estraticaci\u00f3n escolar (Bonilla-Molina, 2023). El papel de la UNESCO en la actual reestructuraci\u00f3n neoliberal A partir de 1993, aprovechando el desconcierto por la ca\u00edda del muro de Berl\u00edn y la popularidad del discurso sobre el n de la historia , comienza a concretarse el alineamiento y sincronizaci\u00f3n de la UNESCO con el carro del neoliberalismo educativo. Podemos decir que Federico Mayor Zaragoza fue el \u00faltimo director general de la UNESCO (1987-1999) que cont\u00f3 con el perl de ser un acad\u00e9mico de consenso, humanista, plural y con una mirada interesante sobre el derecho a la educaci\u00f3n. Sin embargo, le correspondi\u00f3 comenzar a conducir un CE integrado fundamentalmente por representantes ociales de los gobiernos.Comienza a concretarse el alineamiento y sincronizaci\u00f3n de la UNESCO con el carro del neoliberalismo educativo \u00bfQU\u00c9 HAY DETR\u00c1S... TripaVS188.indd 71 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 72En 1994, pr\u00e1cticamente sin resistencia alguna del pensamiento cr\u00edtico en educaci\u00f3n, la UNESCO crea el LLECE (Laboratorio Latinoamericano de Evaluaci\u00f3n de la Calidad de la Educaci\u00f3n), que implica una asimilaci\u00f3n de los paradigmas de gesti\u00f3n de la calidad total, estandarizaci\u00f3n regional de par\u00e1- metros de medici\u00f3n y unicaci\u00f3n de indicadores de seguimiento en materia de aprendizajes. Se trataba de acelerar la unicaci\u00f3n de nuevos nes, metas, procesos y resultados impulsados en forma de pol\u00edticas educativas nacionales por los Estados miembros. Esto complementaba iniciativas de estandarizaci\u00f3n mundial, como fueron los acuerdos de Jomtein (1990), Dakar (2000), Foro Mundial de Educaci\u00f3n de Corea del Sur (2015) y los Objetivos del Milenio (2000) que abrieron paso al paradigma del ODS4 de Calidad de la Educaci\u00f3n (2015-2020) y las pol\u00edticas de transformaci\u00f3n digital de la educaci\u00f3n (2015-2030). La percepci\u00f3n que crece es que la UNESCO no ha podido construir una narrativa pr\u00e1ctica que ilumine el horizonte del cambio educativo que demanda el capitalismo de la cuarta revoluci\u00f3n industrial (Schwab, 2016), en un con-texto de inusitada aceleraci\u00f3n de la innovaci\u00f3n con impacto en el mundo del trabajo y la empleabilidad, superaci\u00f3n de la transdisciplinariedad por la con-vergencia disciplinar, as\u00ed como de impacto de la Inteligencia Articial (IA), reconocimiento biom\u00e9trico facial, an\u00e1lisis de metadatos, el internet de las cosas y bloques de datos en la educaci\u00f3n. La traducci\u00f3n simplista que hacen muchos decisores sobre las medidas a tomar se limita a crear nuevas materias, aulas invertidas de tecnolog\u00eda y otras pr\u00f3tesis tecnol\u00f3gicas (Sadin, 2020) para los sistemas escolares, cuando lo que pareciera demandar el centro tecnol\u00f3gico-econ\u00f3mico capitalista es una reestructuraci\u00f3n total de lo escolar, incluidas las nociones trabajadas hasta ahora de curr\u00edculo, did\u00e1cticas, evaluaci\u00f3n, planeaci\u00f3n y gesti\u00f3n escolar. La UNESCO, al ser dirigida por representantes de gobiernos, tiene la l\u00f3gica y los tiempos pol\u00edticos de las burocracias gubernamentales y comienza a mostrar signos de incapacidad para resolver los desaf\u00edos del capitalismo actual. Tal vez por ello, otros organismos (BM, BID, CAF, OCDE, WEF, G-20 educativo) comienzan a disputarle su liderazgo en la conducci\u00f3n de la agenda educativa global. Esto se ha podido ver en la conguraci\u00f3n de las pol\u00edticas educativas globales a trav\u00e9s del \"lantrocapitalismo digital\" (Saura, 2020). Todo ello ocurre en medio de una par\u00e1lisis cognitiva en una parte impor- tante del pensamiento cr\u00edtico en educaci\u00f3n, como se evidenci\u00f3 en los prepara-tivos y realizaci\u00f3n de la Conferencia Mundial de Educaci\u00f3n Superior (CMES 2022) y el llamado Plan de acci\u00f3n en Educaci\u00f3n Superior que, sin consenso alguno, pretende imponer la UNESCO como ruta de cambios en el sector de la educaci\u00f3n universitaria. Lo ocurrido en Barcelona (CMES 2022) es realmente vergonzoso y muestra la subordinaci\u00f3n del organismo multilateral al Banco Interamericano de Desarrollo (BID), al Banco Mundial (BM), al Foro Econ\u00f3mico Mundial (FEM), a la Organizaci\u00f3n Mundial de Comercio y a la \"infocracia digital\" (Han, 2022) en temas como micro acreditaci\u00f3n, formaci\u00f3n profesional en manos del sector empresarial, formaci\u00f3n universitaria de corta duraci\u00f3n (dos a\u00f1os), revalidaci\u00f3n peri\u00f3dica de las titulaciones profesionales, desmante-3. PLURAL TripaVS188.indd 72 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 73lamiento de la formaci\u00f3n en ciencias sociales y humanas teniendo como eje el nuevo paradigma de educaci\u00f3n a lo largo de la vida para la empleabilidad. La UNESCO es un organismo subordinado hoy a la l\u00f3gica neoliberal, pero, parad\u00f3jicamente, con serias limitaciones para interpretar el horizonte de cambios que demanda el capitalismo bajo el formato de transformaci\u00f3n digital. Navega a tientas en esta materia y esto le puede signicar una derrota estrat\u00e9gica pues pareciera no estar en capacidad de llevar el barco de la educaci\u00f3n ni al puerto del capitalismo digital ni, mucho menos, al de la emancipaci\u00f3n pedag\u00f3gica. Conclusi\u00f3n La UNESCO est\u00e1 viviendo una crisis estructural de identidad, ecacia y le-gitimidad. Esta crisis se debe a la legitimaci\u00f3n del modelo neoliberal y a los avances del capitalismo en educaci\u00f3n en la era digital, sin que ello haya sig- nicado que realmente pueda operar como instituci\u00f3n de vanguardia para el neoliberalismo, en un marco de impacto profundo de la aceleraci\u00f3n de la innovaci\u00f3n en el modo de produc-ci\u00f3n capitalista, que le demanda otro tipo de educaci\u00f3n y funcionamiento escolar, mientras cada d\u00eda est\u00e1 m\u00e1s de espalda a una educaci\u00f3n al servicio de los pueblos. La \u00fanica consigna de trabajo que mantiene, que le dota de alg\u00fan cable a tierra , es la de la inclusi\u00f3n, pero cada vez m\u00e1s esta idea aparece mediada por el protagonismo del sector privado. A pesar de ello, la UNESCO es a\u00fan un campo de disputa que no se puede abandonar. Pero trabajar para otra UNESCO posible pasa por romper el cristal de la inocencia pedag\u00f3gica y pol\u00edtica. Luis Bonilla-Molina es profesor de la Universidad de Panam\u00e1 y militante venezolano en defensa de la educaci\u00f3n p\u00fablica en diversos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y El Caribe. Referencias Berardi, Franco, Bifo (2015) H\u00e9roes: asesinato masivo y suicidio . Madrid: Akal. Luis La cultura evaluativa y la virtualizaci\u00f3n educativa: dos tenazas del capitalismo cognitivo de la tercera revoluci\u00f3n industrial. https://luisbonillamolina.com/2020/03/26/la-cultura-evaluativa-y-la-virtual- izacion-educativa-dos-tenazas-del-capitalismo-cognitivo-de-la-tercera-revolu- cion-industrial/ (2023) \"El puente roto y los problemas para atravesar aguas turbulentas: las pedagog\u00edas cr\u00edticas en la Era Digital\", Profesorado, Revista De Curr\u00edculum Y Formaci\u00f3n Del Profesorado, vol. 27, n\u00fam. 1, pp 129- 150. https://doi. org/10.30827/profesorado.v27i1.27018La UNESCO est\u00e1 viviendo una crisis estructural legitimidad DETR\u00c1S... TripaVS188.indd 73 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 74Brophy, Susam D (2018) El valor explicativo de la teor\u00eda del desarrollo desigual y combinado . https://vientosur.info/el-valor-explicativo-de-la-teoria-del-desar- rollo-desigual-y-combinado/ Comenio, Juan Aires: Porr\u00faa. pilares de la educaci\u00f3n\", https://uom.uib. cat/digitalAssets/221/221918_9.pdf (1996) La educaci\u00f3n encierra un tesoro. Informe a la UNESCO de la Comisi\u00f3n Internacional sobre la Educaci\u00f3n para el siglo XXI. Ediciones UNESCO. Faure, Edgar et al. (1973) Aprender a ser: la educaci\u00f3n del futuro . UNESCO. Fukuyama, Francis (1992) El n de la historia y el \u00faltimo hombre. Barcelona: Planeta. Han, Byung-Chul (2022) Infocracia . Barcelona: tard\u00edo . M\u00e9xico: Era. Powaski, Ronald E (2005) La guerra fr\u00eda: Estados Unidos y la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica 1917-1991 . Barcelona: Planeta. Sadin, Eric (2020) La inteligencia articial o el desaf\u00edo del siglo: anatom\u00eda de un antihumanismo radical. Buenos Aires: Edward (2007 [1978]) Orientalismo . Barcelona: DeBolsillo. Saura, Geo (2020) \"Filantrocapitalismo Covid-19, UNESCO, Google, Facebook y Microsoft\", Teknokultura , vol. 17, n\u00fam. 2, pp 159-168. https://doi.org/10.5209/tekn.69547 Schwab, Klaus (2016) Cuarta revoluci\u00f3n industrial . Madrid: Debate. UNESCO (1990) Declaraci\u00f3n Mundial sobre Educaci\u00f3n para Todos y Marco de Acci\u00f3n para Satisfacer las Necesidades B\u00e1sicas de Aprendizaje. UNESCO. https://unesdoc.unesco.org/ark:/48223/pf0000127583_spa UNESCO (2000) Marco de Acci\u00f3n de Dakar: Educaci\u00f3n para Todos: cumplir nuestros compromisos comunes (con los seis marcos de acci\u00f3n regionales). UNESCO. https://unesdoc.unesco.org/ark:/48223/pf0000121147_spa UNESCO (2015) Replantear la educaci\u00f3n: \u00bfHacia un bien com\u00fan mundial? UNESCO. https://unesdoc.unesco.org/ark:/48223/pf0000232697 UNESCO (2015) Educaci\u00f3n 2030: Declaraci\u00f3n de Incheon y Marco de Acci\u00f3n para la realizaci\u00f3n del Objetivo de DesarrolloSostenible 4 . https://unesdoc. unesco.org/ark:/48223/pf0000245656_spa UNESCO (2015) Objetivos de desarrollo sostenible. Ediciones PNUD-UNESCO. https://es.unesco.org/sdgs UNESCO (2020) Aprendizaje digital y transformaci\u00f3n de la educaci\u00f3n. https:// www.unesco.org/es/digital-education UNESCO (2021) Reimaginar Juntos Nuestros Futuros: un nuevo contrato social para la educaci\u00f3n. UNESCO. https://losfuturosdelaeducacion.org/ UNESCO (2022) El Consejo Ejecutivo de la UNESCO . https://unesdoc.unesco. org/ark:/48223/pf0000380813_spa3. PLURAL TripaVS188.indd 74 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 75 4.\u0003CAPITALISMO DIGITAL Y EDUCACI\u00d3N El gran re set de la educaci\u00f3n Jordi Sol\u00e9-Blanch y Marta Venceslao Q El capital no descansa, siempre al acecho de nuevos nichos de mercado, \u00bfc\u00f3mo dejar de lado un sector glob alizado como el de la educaci\u00f3n? Vean las inversiones de las grandes multinacionales tecnol\u00f3gicas, que no hacen m\u00e1s que multiplicar se. Startups de reciente creaci\u00f3n, dise\u00f1adas par a colonizar los nuevos \"mercados tecnoeducativos\" (Saura, Cancela y Parcerisa, 2023), atraen a inversores de capital riesgo dispuestos a obtener grandes benecios. Mientras tanto, actores privados de todo tipo adquieren un protagonismo inusitado en la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas edu cativas. Empresas que no ope ran en el sector educativo como \u00e1r ea de negocio ofrecen p rogramas formativos y experiencias piloto a n de construir con su s discursos y acciones una nue va educaci\u00f3n. La pol\u00edtica educativa intensica las din\u00e1micas, los actores y las formas de priva- tizaci\u00f3n a trav\u00e9s de la expansi\u00f3n del capitalismo en su era digital. De h echo, estos nuevos desarrollos de la privatizaci\u00f3n est\u00e1n avanzando incluso de manera m\u00e1s determinante que el proceso de privatizaci\u00f3n de la propia oferta educativa. Sin duda, los objetivos son muy ambiciosos. Est\u00e1 en juego el dise\u00f1o tecno- l\u00f3gico y soci al del futuro inm ediato, la insta uraci\u00f3n de nuevas fo rmas d e vida, la posibilidad de imponer un nuevo orden social. Y un negocio muy sucule nto. Para ello, el papel de la educaci\u00f3n es fundamental. Todas las iniciativas en curso, imparables, pretenden darle la vuelta al sistema educativo, transformarlo de arriba a abajo en todos sus niveles, etapas y \u00e1mbitos formativos. Hay que poner en marcha un nuevo modelo pedag\u00f3gico, o sea, el desarrollo de un pro- grama institucional capaz de ordenar las pr\u00e1cticas escolares (el curr\u00edculum, el discurso pedag\u00f3gico, las metodolog\u00edas, el rol docente, las psicolog\u00edas del ni\u00f1o, la investigaci\u00f3n edu cativa, etc.) a n de producir el tipo de personas que requie ren la \u00e9poca y los desaf\u00edos que se avecinan. Todo debe cambiar. \"La ciudadan\u00eda reclama un sistema educativo moderno, m\u00e1s abierto, menos r\u00edgido \", dice el pre\u00e1mbulo de la \u00faltima ley educativa de nuestro pa\u00eds (L OMLOE, B OE, n \u00fam. 34 0, sec. 1, p. 122 872). La \" ciudadan\u00eda reclama \". \u00bfHacia d\u00f3nde hay que dirigir esos cambios? Visiones de \"futuros deseables\" en f 2023 76proyectan nuevas formas de gobernanza global y administraci\u00f3n burocr\u00e1tica en las que, en realidad, no se espera ning\u00fan tipo de deliberaci\u00f3n p\u00fablica y, mucho menos, nuestra participaci\u00f3n. Ya se encargan de ello los defensores de la Global Education Industry o Industria Educativa Global (IEG), que funciona hoy a pleno rendimiento. Ellos marcan la agenda pol\u00edtica, diagnostican la realidad, denen los problemas, aportan las \"evidencias\", movilizan el conoci- miento y, sobre todo, proponen el \"imaginario sociot\u00e9cnico\" (Jasano, 2015) de soluciones que el mercado ya puede proporcionar: plataformas de ense\u00f1anza y aprendizaje electr\u00f3nico, recursos de aprendizaje digitales, dispositivos tec- nol\u00f3gicos, softwares y aplicaciones did\u00e1cticas, servicios de gesti\u00f3n escolar y universitaria, an\u00e1lisis de datos de aprendizaje, servicios de marketing educativo, aplicaciones para la gesti\u00f3n del comportamiento del alumnado, programas de capacitaci\u00f3n del profesorado, etc. La gama de bienes y servicios tecnol\u00f3gicos dirigidos a la educaci\u00f3n es innumerable. El cierre escolar que se produjo a escala mundial en el a\u00f1o 2020 a ra\u00edz de la crisis generada por la pandemia de la covid-19 les proporcion\u00f3 la cobertura denitiva. Se recordar\u00e1 muy bien. La educaci\u00f3n digital devino la soluci\u00f3n de emergencia para garantizar, no sin muchas deciencias que tanto agravaron las desigualdades educativas, una cierta continuidad escolar y acad\u00e9mica. Las estrictas normas de connamiento decretadas por los dife-rentes gobiernos impidieron otro tipo de iniciativas. Se impuso el relato de la digitalizaci\u00f3n como una necesidad inevitable, sin poder plantear soluciones alternativas, otro campo de posibilidades. Doctrina del shock en pleno estado de excepci\u00f3n . Y ah\u00ed seguimos, ahora bajo el imaginario program\u00e1tico de los Fondos Next Generation de la Uni\u00f3n Europea, un conjunto de programas y ayudas cuyo objetivo es impulsar la inversi\u00f3n en \u00e1reas clave, como la innova-ci\u00f3n, la investigaci\u00f3n y, por supuesto, la educaci\u00f3n, para activar la recupera-ci\u00f3n econ\u00f3mica y la transformaci\u00f3n digital y ecol\u00f3gica de la UE tras la crisis de la pandemia. El \"Gran Reinicio\" del mundo, tal y como deende el Foro Econ\u00f3mico Mundial, \"sin intenciones pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas espec\u00edcas\", pero que funciona como un paradigma e implementa un plan a n de \"construir un futuro m\u00e1s sostenible, resiliente e inclusivo\" 1/. Conocemos muy bien la jerga, todo ese conjunto de palabras vac\u00edas con las que se dene hoy el espacio de realizaci\u00f3n de lo posible, la captura paradigm\u00e1- tica. \"El poder es la sujeci\u00f3n de todo contenido posible a un c\u00f3digo generativo\" (Bifo, 2017: 17). El Great Reset debe empezar, entonces, por la educaci\u00f3n. La digitalizaci\u00f3n (una posibilidad entre otras) se ha convertido en el instrumento m\u00e1s ecaz para llevarlo a cabo. No hay marcha atr\u00e1s. Ordenadores, pizarras digitales, pantallas interactivas, dispositivos m\u00f3viles, rob\u00f3tica, pensamiento computacional, hiperaulas , etc., forman parte desde hace tiempo del discurso y el attrezzo escolar. Antes de la pandemia, las plataformas digitales de Google y Microsoft, por poner un ejemplo, estaban siendo ampliamente utilizadas en muchas escuelas, institutos y universidades. Ahora es ya una obligaci\u00f3n. \u00bfC\u00f3mo desaprovechar su potencial transformador? Los autores de GRAN RESET DE... \u00faltimos informes de la OCDE lo tienen claro. Los expertos y consultores de la UNESCO, decenas de grupos de investigaci\u00f3n especializados en e-learning y \"transformaci\u00f3n digital\", fundaciones privadas dispuestas a \"dinamizar el debate educativo\" y a \"incidir en las pol\u00edticas educativas\" por un \"cambio de paradigma\", tambi\u00e9n. \u00bfVamos a desatender sus propuestas, las evidencias que aportan las investigaciones m\u00e1s rigurosas, los informes que dibujan un sistema educativo estancado y cada vez m\u00e1s desigual? \u00a1Por supuesto que no! Los prop\u00f3sitos son nobles. Las tecnolog\u00edas forman parte de la cotidianidad, habitamos en la tecnosfera. \u00bfC\u00f3mo vamos a dar la espalda a una realidad plenamente integrada en nuestras vidas? Debemos imaginar, entonces, la educaci\u00f3n del futuro. Los (tecno)optimistas dibujan un horizonte luminoso. Lo conocemos bien, porque se distingue muy poco de lo que ya nos ofrece hoy la industria del entretenimiento y del ocio digital. En cierto modo, \u00e9sta marca el camino. En ella podemos entrever la base de una educaci\u00f3n tecnocr\u00e1tica capaz de extenderse al ritmo de los dispositivos, el software, las plataformas digitales y sus canales de comunicaci\u00f3n y distribuci\u00f3n: formaci\u00f3n a la carta, econom\u00eda colaborativa, algoritmos predictivos, ubicuidad, personalizaci\u00f3n, divertimento. \u00bfNos hallamos ante el desplazamiento denitivo de la escuela tal y como la hemos conocido hasta ahora? Es obvio que la escuela se ha visto desbordada por m\u00faltiples contextos de aprendizaje. No solo tiene que ver con la consabida certeza de que la ense\u00f1anza tiene lugar fuera de sus muros, donde se multiplican las oportu-nidades formativas, los encuentros, la informaci\u00f3n, los conocimientos, otras instituciones, nuevos dispositivos, etc., y se diluyen las fronteras entre la ense\u00f1anza y el aprendizaje. Lo que de verdad la desborda es el modelo de negocio que es capaz de producir el avance del capitalismo en su era digital; un sistema de ense\u00f1anza programada y multimodal dispuesto a cumplir, principalmente, dos objetivos: por un lado, ofrecer experiencias formativas a lo largo de la vida en un contexto en el que las nuevas tecnolog\u00edas pueden mantenernos siempre ocupados y, por el otro, prometer la adquisici\u00f3n de aprendizajes medibles que avalar\u00e1n la consecuci\u00f3n de competencias profesio- nales acreditadas por m\u00faltiples operadores educativos sometidos al mercado de la libre competencia. \u00bfSe trata de una operaci\u00f3n desescolarizadora o de una propuesta de hipe- rescolarizaci\u00f3n sin principio ni nal? \u00a1Qu\u00e9 m\u00e1s da! La red es ya el medio principal en el que poder hallar las tramas de aprendizaje emancipadas de las aulas con las que hab\u00eda so\u00f1ado Ivan Illich en los a\u00f1os setenta, pero tam-bi\u00e9n el lugar en el que vemos surgir esas otras tramas formativas y nodos de conocimiento que adoptan la forma de microcredenciales digitales para que cada cual, convertido en emprendedor de s\u00ed mismo , pueda actualizar per- manentemente sus competencias, generando as\u00ed un avance de la subjetividad neoliberal digitalizada, a n de no quedar descabalgado del mundo laboral. \u00bfC\u00f3mo dejar pasar esas nuevas oportunidades formativas con las que uno podr\u00e1 renovar sus habilidades, recuperar la conanza, aprovechar todo su potencial y mejorar su competitividad? Digitalizar la educaci\u00f3n es una fuente TripaVS188.indd 77 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 78de equidad que la brecha digital y algunas preguntas inc\u00f3modas de viejos humanistas no van a empa\u00f1arla. Hacia un nuevo modelo pedag\u00f3gico Mientras tanto, \u00bfqu\u00e9 modelo pedag\u00f3gico cabe esperar tras ese sistema de ense\u00f1anza? Puesto que su arquitectura se anclar\u00e1 en la econom\u00eda pol\u00edtica del mundo digital, la f\u00f3rmula es conocida. Su justicaci\u00f3n did\u00e1ctica, basada en el principio doctrinal de que el alumno es el agente activo y responsable de su propio proceso de aprendizaje, es ampliamente aceptada. Solo hay que revisar los planes de digitalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n de cualquier adminis- traci\u00f3n p\u00fablica, estatal o auton\u00f3mica. Tras esa doxa tecnocr\u00e1tica se hallar\u00e1 el nuevo sentido com\u00fan pedag\u00f3gico. Analizar este tipo de documentos nos permite vislumbrar el alcance de la devastaci\u00f3n pedag\u00f3gica impulsada en nombre de la innovaci\u00f3n educativa tecnocr\u00e1tica. Encontramos en ellos una caja de resonancia de las directrices de diferentes organismos internacionales (OCDE, 2019, 2018, 2016; UNESCO, 2017; UE, 2006; CE, 2019) que han instaurado la competencia digital como uno de los ejes fundamentales del aprendizaje. Hay que preparar a la ciudadan\u00eda. Sin dejar de recordarnos que nos enfrentamos a \"un mundo complejo y cam-biante\" (per\u00edfrasis con la que referirse al horizonte de precariedad dibujado por la progresiva p\u00e9rdida de derechos y la precarizaci\u00f3n de la esfera laboral), se\u00f1alan que los sistemas educativos deben adaptarse y dar respuesta a los retos que supone aprender en la \"era digital\". Lo inquietante es que estos nuevos requerimientos est\u00e1n transformando algunos de los puntos de flotaci\u00f3n pedag\u00f3gicos que han hecho de la educaci\u00f3n ese acto pol\u00edtico que posibilita el acceso a la cultura, al conocimiento y al pensamiento. Dig\u00e1moslo de nuevo, la entrada de las tecnolog\u00edas digitales en los sistemas educativos no solo implica la trasferencia de fondos p\u00fablicos a las grandes corporaciones tecnol\u00f3gicas trasnacionales; es tambi\u00e9n, y principalmente, un mecanismo pedag\u00f3gico cuyos efectos los hallamos en la desmovilizaci\u00f3n intelectual generalizada. Fij\u00e9monos, al menos, en tres aspectos de los planes de digitalizaci\u00f3n educa- tiva que ya est\u00e1n en marcha. Lo primero que llama la atenci\u00f3n es el modo en el que el discurso tecnol\u00f3gico entronca con la conceptualizaci\u00f3n instrumental que se hace de la educaci\u00f3n. \u00c9sta queda reducida meramente a cuestiones t\u00e9cnicas y metodol\u00f3gicas orientadas a la ecacia, la eciencia, el \u00e9xito y toda esa discursividad pedag\u00f3gica empresarial de los retos, la motivaci\u00f3n, el empo- deramiento, los incentivos y la excelencia en los resultados del aprendizaje. Toda una tecnologizaci\u00f3n que busca criterios y garant\u00edas t\u00e9cnicas orientadas a la optimizaci\u00f3n del rendimiento, algo que nada tiene que ver con hacer de la educaci\u00f3n una forma de abrir el mundo y hacerlo interesante para poder conocerlo y transformarlo.Tras esa doxa tecnocr\u00e1tica se hallar\u00e1 el nuevo sentido com\u00fan pedag\u00f3gico 3. PLURAL TripaVS188.indd 78 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 79La segunda observaci\u00f3n nos permite considerar, como ya hemos se\u00f1alado, el privilegio que las tecnolog\u00edas digitales otorgan al aprendizaje, desplazando el lugar que debe ocupar la ense\u00f1anza. Merece la pena detenerse en este aspecto. En el discurso del aprendizaje el acento est\u00e1 puesto en el sujeto que aprende, mientras que en la ense\u00f1anza est\u00e1 colocado en la materia de estudio y en qui\u00e9n la transmite. Esta distinci\u00f3n entre aprender y ense\u00f1ar nos parece crucial, porque en ella se juega un particular modo de compren-der el prop\u00f3sito de la educaci\u00f3n, es decir, la relaci\u00f3n con el conocimiento, con el mundo y con los otros, incluido el papel del profesor. La nueva doxa desplaza la relevancia de las actividades del maestro -que aparece como un simple \"facilitador del aprendizaje\"-, y pone en el centro de la escena las actividades del estudiante, entre ellas, las relacionadas con el fomento de la llamada competencia digital. El discurso educacional de la \"aprendicaci\u00f3n\", nos dice Gert Biesta (2016), no solo se queda corto como lenguaje educativo, sino tambi\u00e9n vac\u00edo de conte-nidos y direcci\u00f3n. Sabemos que la cuesti\u00f3n educativa va mucho m\u00e1s all\u00e1 del aprendizaje. No es solo que los ni\u00f1os aprendan, sino que aprendan algo, que lo aprendan para un prop\u00f3sito particular y que lo aprendan de alguien (2016: 121). La incorporaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas digitales al lenguaje del aprendizaje omite estas dimensiones y reduce el proceso educativo a una cuesti\u00f3n individua- lista e individualizante, donde cada estudiante debe -citamos textualmente- \"gestionar su aprendizaje\". La escuela ya no es un lugar para la ense\u00f1anza, esto es, para impulsar, animar y despertar el deseo de saber, sino un lugar para realizar aprendizajes \"aut\u00f3nomos\" y \"auto-regulados\" que conduzcan a \"construir su propio conocimiento\". El alumno queda as\u00ed librado a su suerte o, lo que es lo mismo en esa construcci\u00f3n aut\u00f3noma del conocimiento, a unas pocas b\u00fasquedas arbitrarias y sin br\u00fajula por Internet acompa\u00f1adas ahora de alguna conversaci\u00f3n con el ChatGPT de \u00faltima generaci\u00f3n. En cualquier caso, \u00e9l ser\u00e1 el \u00faltimo responsable, cuando no culpable, de eso que la discursividad contempor\u00e1nea llama fracaso o \u00e9xito educativo. El tercer elemento de los planes de digitalizaci\u00f3n que quisi\u00e9ramos abordar est\u00e1 relacionado con la exaltaci\u00f3n de las virtudes de los dispositivos tecnol\u00f3-gicos y la expansi\u00f3n de su uso en las aulas. Por cierto, un estudio reciente de U.S. PIRG se\u00f1ala que millones de port\u00e1tiles de Google vendidos a las escuelas desde que se produjo la pandemia han sido programados para fallar en tres a\u00f1os 2/. No se pod\u00eda saber, \u00bfverdad? Sea como fuere, vemos con preocupaci\u00f3n c\u00f3mo ejercicios escolares indispensables para la conformaci\u00f3n de las estructu- ras cognoscitivas en la infancia como, por ejemplo, la memoria, la caligraf\u00eda, o el trabajo sobre la atenci\u00f3n, hoy son menospreciados por anacr\u00f3nicos e in\u00fatiles. Pensemos en el modo en que se est\u00e1 trasriendo el sistema mn\u00e9mico del alumnado a los instrumentos digitales. \u00bfQu\u00e9 sentido tiene aprenderse las tablas de multiplicar si est\u00e1n a un golpe de clic en Internet? \u00bfPara qu\u00e9 memori- zar ciertos conocimientos si podemos disponer de ellos en la red de forma instant\u00e1nea? Pensemos tambi\u00e9n en el 2/ https://pirg.org/edfund/resources/chro- 188/Junio 2023 80impulso que estos planes dan a la utilizaci\u00f3n de herramientas tecnol\u00f3gicas, como los teclados f\u00edsicos y virtuales, y sus efectos en el aprendizaje de la escritura (e incluso del dibujo, mediante tabletas y pantallas digitales interac- tivas), incorporadas ya desde la ense\u00f1anza infantil (Generalitat de Catalunya, 2021). Diversos estudios han alertado en los \u00faltimos a\u00f1os de importantes alteraciones y retrasos en el aprendizaje escolar debido a la utilizaci\u00f3n de estos aparatos. Sin duda, el caso de la escritura es paradigm\u00e1tico. El uso de los dispositivos tecnol\u00f3gicos ahorra trabajo y esfuerzo a los mecanismos cognitivos del cerebro. Escribir a mano con caligraf\u00eda ligada es un ejercicio innitamente m\u00e1s complejo que teclear mec\u00e1nicamente en un ordenador. La primera implica una acci\u00f3n psicomotora compleja que moviliza el proceso educativo, la segunda no (tanto). Completemos este escenario de desmantelamiento pedag\u00f3gico con un \u00faltimo aspecto: el trabajo sobre la atenci\u00f3n, una de las operaciones centra-les de la escuela que, como veremos, no corre mejor suerte. Desde nuestra posici\u00f3n educativa, seguimos pensando que es el profesorado quien cultiva la atenci\u00f3n de las y los estudiantes a trav\u00e9s de pr\u00e1cticas disciplinadas que requieren cuidado, observaci\u00f3n, repetici\u00f3n y esmero (Larrosa, 2018: 56), ejer- cicios todos ellos que la instantaneidad y el aturdimiento de los dispositivos digitales ponen seriamente en peligro. Resulta cada vez m\u00e1s dif\u00edcil lograr que la infancia y la juventud jen su atenci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de un breve lapso de tiempo, especialmente si eso que queremos ense\u00f1ar no viene acompa\u00f1ado de elementos visuales. Esta gimnasia de la distracci\u00f3n (con sus est\u00edmulos fugaces e incesantes) no hace m\u00e1s que aumentar las dicultades que el alumnado enfrenta para poder comprender, elaborar y reflexionar en torno a un texto. Gustavo Dessal (2019: 43) se\u00f1ala con acierto la aparente paradoja que existe en un momento marcado por la expansi\u00f3n de la econom\u00eda de la atenci\u00f3n -motor fundamental del mercado digital- y el aumento exponencial de los trastornos del aprendizaje, traducidos en el diagn\u00f3stico abusivo del denominado Trastorno por D\u00e9cit de Atenci\u00f3n e Hiperactividad, para mayor benecio de la industria farmac\u00e9utica. Y podr\u00edamos a\u00f1adir: para mayor benecio de los tecn\u00f3cratas que nos quieren m\u00e1s tontos , por decirlo con el t\u00edtulo que Pilar Carrera y Eduardo Luque (2016) le dan a su libro sobre la escuela neoliberal. Una industria pedag\u00f3gica tecnocr\u00e1tica a pleno rendimiento La educaci\u00f3n digital se nos cae encima, nos arrolla. Toda una industria pedag\u00f3gica tecnocr\u00e1tica trabaja a toda m\u00e1quina en el dise\u00f1o de propuestas formativas personalizadas. Datos procesados por algoritmos son capaces de ofrecer ya playlists adaptadas a los gustos y comportamiento virtual de cada cual. Pronto se prescindir\u00e1 de las pesadas materias con las que el encorse-tamiento curricular de la instrucci\u00f3n escolar hab\u00eda troceado las disciplinas cient\u00edcas, esa institucionalizaci\u00f3n del saber que se hab\u00eda constituido como la piedra angular de todo un sistema de institucionalizaci\u00f3n de la ense\u00f1anza, de los niveles educativos y de la asistencia a clase. En esa nueva estructura 3. PLURAL TripaVS188.indd 80 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 81del saber, m\u00e1s horizontal y democr\u00e1tica, importar\u00e1 menos el contenido que la creaci\u00f3n de \"situaciones de aprendizaje aut\u00e9nticas\", contrapunto inevitable del modelo anterior, que se presenta como un simulacro morticante. \u00bfQu\u00e9 lugar le cabe esperar, entonces, al profesorado? Sometido a un proceso denitivo d e p roletarizaci\u00f3n, d e \u00e9 l s e e spera q ue o rganice l as e xperiencias de aprendizaje. Su rol ser\u00e1 el de un mediador, un gestor del conocimiento, un curador de recursos y contenidos presentados en m\u00faltiples formatos, un animador de los espacios virtuales; en el mejor de los casos, un coach que ayudar\u00e1 a mantener la motivaci\u00f3n y, en los momentos m\u00e1s cr\u00edticos, a gestio- nar las emociones . Para resolver las dudas, solo har\u00e1 falta activar el chatbot de cualquier procesador de textos o buscador. Programas de inteligencia articial generativa, etc., interactuar\u00e1n con los estudiantes con relativa e- cacia. Tambi\u00e9n alentar\u00e1n sus avances, sin la severidad o el mal humor de un profesor desencantado, vencido en su deseo de despertar la curiosidad por el saber, sobre todo si se lo compara con el potencial que tienen los algoritmos a la hora de conocer nuestros intereses, prever nuestros comportamientos y ofrecernos aquello que queremos. As\u00ed las cosas, el desarrollo de tecnolog\u00edas educativas e infraestructuras digitales no solo est\u00e1 renovando las estrategias formativas de la escuela con todo tipo de innovaciones muy celebradas (educaci\u00f3n disruptiva, flipped class- room o aula invertida, smart classroom , blended learning , etc.), sino que est\u00e1 logrando congurar una industria de servicios educativos personalizados que amenaza claramente la estructura actual del sistema educativo, considerado desde hace mucho tiempo como un sistema burocr\u00e1tico, costoso e inecaz. \u00bfPara qu\u00e9 se va a nanciar u n sistema p\u00fablico de e ducaci\u00f3n si lo pueden proveer las multinacionales tecnol\u00f3gicas y las empresas de comunicaci\u00f3n? Por lo pronto, aquello que se conserve de la nanciaci\u00f3n p\u00fablica servir\u00e1, sobre todo, para mantener esas empresas, para consolidar sus negocios, independientemente de los efectos educativos que produzcan, pero que las nuevas generaciones, y no solo ellas, ya padecen. Poco importa lo que digan los estudios neurocient\u00edcos m \u00e1s r ecientes, aunque no h ac\u00eda falta q ue nos lo conrmara la investigaci\u00f3n cient\u00edca m\u00e1s avanzada para concluir que el exceso de pantallas tiene un impacto negativo en el neurodesarrollo infantil, en la atenci\u00f3n, en el desarrollo emocional y social. Est\u00e1 en juego algo m\u00e1s que el dise\u00f1o tecnol\u00f3gico de un nuevo ecosistema de aprendizaje y un nuevo mercado de rentabilidad. Se trata de orientar el deseo, de capturar la subjetividad, de promover una disponibilidad, una com- petencia adaptativa hacia el mundo que est\u00e1 creando el capitalismo digital. Y no salir de metaverso. Jordi Sol\u00e9-Blanch es profesor de la Universitat Oberta de Catalunya, Marta 7enceslao es profesora de la Universitat de BarcelonaEL GRAN TripaVS188.indd Biesta, Gert (2016) \"Devolver la ense\u00f1anza a la educaci\u00f3n. Una respuesta a la desaparici\u00f3n del maestro\", Pedagog\u00edas y saberes , pp. 44, 83-91. Bernardi, Franco, Bifo (2017) Futurabilidad. La era de la impotencia y el horizonte de la posibilidad. Buenos Aires: Caja Negra. Carrera, Pilar y Luque, Eduardo (2016) Nos quieren m\u00e1s tontos: la escuela seg\u00fan la econom\u00eda neoliberal. Barcelona: El Viejo Topo. Comisi\u00f3n Europea (2019). Digital Education at School in Europe . https:// eurydice.eacea.ec.europa.eu Dessal, Gustavo (2019) Inconsciente 3.0. Lo que hacemos con las tecnolog\u00edas y lo que las tecnolog\u00edas hacen con nosotros . Barcelona: Xoroi Edicions. Generalitat de Catalunya (2020) Pla d'Educaci\u00f3 de Catalunya. http:// ensenyament.gencat.cat Generalitat de Catalunya (pp. 1-33), Chicago Press. Larrosa, Jorge y Rechia, Karen (2018) P de profesor. Buenos Aires: Noveduc. OCDE (2016) Innovating Education and Educating for Innovation: The Power of Digital Technologies and Skills, OECD Publishing, Paris. http://dx.doi. org/10.1787/9789264265097-en (2018) The future of and org/education/2030/E2030%20Position%20Paper%20(05.04.2018).pdf (2019) a World. https://doi. org/10.1787/df80bc12-en Saura, Geo, Cancela, Ekaitz y Parcerisa, Lluis (2023) \"Privatizaci\u00f3n educativa digital\", Profesorado, 27 (1), pp. 11-37. UNESCO (2017) Digital Skills for Life and Work. Broadband for Sustainable Development's Working Group on Education. https://www. skillsforemployment.org/KSP/en/Details/?dn=WCMSTEST4_193296 Uni\u00f3n Europea (2006) Recomendaci\u00f3n del Parlamento y del Consejo de 18 de diciembre de 2006 sobre las competencias clave para el aprendizaje per- 2023 83 5. CAPITALISMO DIGITAL Y EDUCACI\u00d3N Las corporaciones tecnol\u00f3gicas y la reconguraci\u00f3n docente Antonio Lovato Sagrado, Amanda Aliende da Matta y Enric Prats Gil Q La erosi\u00f3n de la profesi\u00f3n docente es un fen\u00f3meno que se viene desarrollando hace d\u00e9cadas, principalmente con la aceleraci\u00f3n del capitalismo, y es un tema que ya se viene tratando en la academia y en los medios de comunicaci\u00f3n. Diversas transformaciones de las \u00faltimas d\u00e9cadas han sido determinantes di-rectamente en los cambios sobre los roles del profesorado, unos directamente educativos (como la universalizaci\u00f3n de la ense\u00f1anza b\u00e1sica y la ampliaci\u00f3n de la influencia de organismos internacionales sobre las pol\u00edticas educativas nacionales) y otros socioecon\u00f3micos (como la globalizaci\u00f3n o el r\u00e1pido desa-rrollo de las tecnolog\u00edas digitales y la ampliaci\u00f3n de su uso en el d\u00eda a d\u00eda). En el momento presente, bajo este contexto, las fundaciones lantr\u00f3picas de alcance global est\u00e1n adquiriendo especial protagonismo en la formaci\u00f3n docente y en la conguraci\u00f3n de los roles del profesorado. Tienden a promover un discurso sobre la (in)eciencia de la escuela y las y los docentes, lo que favorece su entrada en las escuelas p\u00fablicas, incorporando en el d\u00eda a d\u00eda escolar tecnolog\u00edas educativas que ellas mismas desarrollan y nancian, como las plataformas digitales en educaci\u00f3n. Este trabajo argumenta que las corporaciones tecnol\u00f3gicas est\u00e1n congu- rando un nuevo docente. Para ello, hacemos una lectura sobre la seducci\u00f3n de la pedagog\u00eda por el mercado, presentamos brevemente dos de las grandes plataformas digitales que est\u00e1n entrando en las aulas (Byju's y Khan Academy) y analizamos c\u00f3mo este proceso incide en la reconguraci\u00f3n docente. La pedagog\u00eda seducida por el mercado Comprender las incursiones en el mundo educativo del mercado y de la ideolog\u00eda neoliberal es fundamental para reflexionar sobre los impactos y cambios que son promovidos en el campo de la pedagog\u00eda. Uno de los argu-mentos que sostiene la entrada de las plataformas digitales en educaci\u00f3n es la supuesta necesidad de personalizaci\u00f3n de las trayectorias de aprendizaje de cada estudiante. TripaVS188.indd 83 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 84La personalizaci\u00f3n pretende ofrecer servicios educativos a medida para que cada estudiante-consumidor o consumidora pueda lograr una experiencia de aprendizaje adaptativo ( adaptative learning ). Para ello, se requiere la utiliza- ci\u00f3n de algoritmos, miner\u00eda de datos, anal\u00edticas de aprendizaje e inteligencia articial (IA). Algunas de las herramientas que se han creado en esta l\u00ednea son: la personalizaci\u00f3n de los m\u00f3dulos de aprendizaje, el alineamiento de los contenidos que cada estudiante debe trabajar en funci\u00f3n de sus necesidades espec\u00edcas y el uso de chatbots , que animan, interact\u00faan, proveen feedbacks inmediatos a los estudiantes sobre su desempe\u00f1o y su nivel de logro y, en los \u00faltimos avances, hacen comunicaci\u00f3n en lenguaje natural manteniendo el enganche de los estudiantes en distintos niveles. La personalizaci\u00f3n se podr\u00e1 ampliar con nuevos aportes de la IA. Esta permite la extracci\u00f3n y procesamiento de una cantidad muy elevada de datos, lo que posibilita, entre otros aspectos, una toma de decisiones basada en una cantidad mayor de elementos. A trav\u00e9s de los \u00faltimos avances de la IA, las plataformas aprender\u00e1n, por ejemplo, qu\u00e9 es lo que cada estudiante tiene m\u00e1s o menos desarrollado en su proceso de aprendizaje y, con base en la informaci\u00f3n de miles de otros estudiantes, sabr\u00e1 qu\u00e9 contenido ofrecer enseguida. Todav\u00eda, hasta el momento, la tecnolog\u00eda desarrollada es incipiente. No obstante, todas las decisiones basadas en datos responden a una l\u00f3gica de eciencia escolar que no necesariamente es una l\u00f3gica pedag\u00f3gica. Junto a ello, la pol\u00edtica de marketing de las plataformas digitales en educa- ci\u00f3n es muy agresiva, aunque aparentemente amable. Su inter\u00e9s por seducir a la clientela se detecta en el uso de im\u00e1genes de j\u00f3venes sonrientes de diferentes or\u00edgenes \u00e9tnicos y culturales, as\u00ed como familias heterosexuales felices, con textos y testimonios de usuarios y expertos siempre muy positivos, destacando valores pretendidamente universalizables del mainstream neoliberal, como la equidad, la inclusi\u00f3n y la diversidad. Estas plataformas son populares entre quienes siguen la educaci\u00f3n en casa y tienen un gran potencial de mercado en Am\u00e9rica Latina, tal y como se refleja en los usos extendidos en diferentes pa\u00edses del continente, as\u00ed como en las estrategias de marketing que ofrecen para su adaptabilidad a los diferentes idiomas. Las plataformas digitales en educaci\u00f3n suelen extender l\u00f3gicas narrativas que se apoyan en la posibilidad de romper con la ense\u00f1anza tradicional y el modelo de la clase magistral, incorporando nuevos valores y la ense\u00f1anza de las habilidades necesarias en el siglo XXI. Se argumenta que esto permitir\u00eda que nalmente la ense\u00f1anza y el entretenimiento pudieran acercarse m\u00e1s, garantizando mejores resultados educativos. Una d\u00e9cada atr\u00e1s, ya Gingrich (2014) alent\u00f3 a que los proyectos pioneros como Khan Academy y Coursera, ampliamente extendidos en la actualidad, ser\u00edan m\u00e1s similares a Netflix que a las viejas pizarras. Las empresas digitales globales que act\u00faan en esta \u00e1rea han experimen- tado un crecimiento espectacular en la \u00faltima d\u00e9cada, ofreciendo productos y servicios de alta calidad gr\u00e1ca mediante plataformas digitales, incluyendo contenidos educativos para educandos, sus familias, profesorado, escuelas 3. PLURAL TripaVS188.indd 84 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 85LAS CORPORACIONES TECNOL\u00d3GICAS... y otras empresas. Sus negocios incluyen un largo repertorio de f\u00f3rmulas dirigidas a un p\u00fablico amplio y diverso. Los efectos pedag\u00f3gicos de estos productos ya est\u00e1n siendo estudiados, y parte del sector educativo parece defender una incorporaci\u00f3n acr\u00edtica debido a la supuesta eciencia de las plataformas para ofrecer contenidos. De lo que no cabe duda es que este creciente n\u00famero de herramientas se est\u00e1 desarrollando en un contexto de mercado con alto potencial de ganancias. El modelo t\u00edpico es el de EdTechs : empresas de base tecnol\u00f3gica de r\u00e1pido crecimiento ( Startups ) que se desarrollan en el \u00e1mbito de las tec- nolog\u00edas educativas. El capitalismo digital ha entrado fuerte de la mano de las empresas EdTech , que empiezan a ser dif\u00edciles de mapear (Saura, 2021; Williamson & Hogan, 2020). Big Tech o gigantes tecnol\u00f3gicos es una categor\u00eda anal\u00edtica que hace refe- rencia a las corporaciones m\u00e1s importantes del mundo, las cuales operan a trav\u00e9s de la monopolizaci\u00f3n de los servicios y, por ello, han avanzado en la conguraci\u00f3n de los futuros digitales de los sistemas educativos. Es impor-tante diferenciar entre los gigantes tecnol\u00f3gicos estadounidenses (Alphabet, Amazon, Apple, Meta y Microsoft) y los que tienen sede en China (Alibaba, Baidu, Huawei o Tencent). Es com\u00fan que estos actores pol\u00edticos privados act\u00faen a trav\u00e9s de l\u00f3gicas de expansi\u00f3n global para conformar visiones cada vez m\u00e1s simplistas y populistas sobre la IA, y lo hacen presentando a la IA como un avance democr\u00e1tico orientado hacia la justicia social, como ejempli-ca la alianza entre Microsoft y Open AI 1/. (Saura, 2023: 3) Seg\u00fan Holon IQ, los fondos de inversi\u00f3n invirtieron 10,6 mil millones de d\u00f3lares en empresas en 2022, un 49% menos que en 2021. A pesar de esto, la inversi\u00f3n ha aumentado 14 veces en 12 a\u00f1os y estas empresas tienen una gran incidencia en todas las facetas del proceso educativo, desde la elabora-ci\u00f3n de materiales did\u00e1cticos hasta la formaci\u00f3n de docentes y la sustituci\u00f3n de la formaci\u00f3n universitaria en formatos digitales. Empresas como la estadounidense Age of Learning o la china 17zuoye disputan este mercado y han recogido inversiones de grandes proporciones. Adem\u00e1s de la disputa con el mercado editorial tradicional, el campo de la personalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n hace frontera con la miner\u00eda de datos y con aplicaciones de an\u00e1lisis de datos de aprendizaje ( Learning analytics application) , que tiene alto potencial lucrativo: \"(...) la adopci\u00f3n continuada de la inteligencia articial en la ense\u00f1anza convencional a lo largo de la d\u00e9cada de 2020 iniciar\u00e1 la datacaci\u00f3n a una escala sin precedentes. Es innegable que todas estas formas dispares de inteligencia articial (desde el aprendizaje profundo hasta la IA generativa) est\u00e1n \u00e1vidas de datos. A la cabeza de la extracci\u00f3n de datos de los entornos educativos estar\u00e1n los proveedores de plataformas digitales, para quienes los datos de los usuarios son su bien m\u00e1s valioso (Selwyn et al., 2020: empresas, tambi\u00e9n est\u00e1n los unicornios tecnol\u00f3gicos educa- tivos que utilizan imaginarios basados en una visi\u00f3n tecnosolucionista que ofrece soluciones tecnocr\u00e1ticas a problemas sociales y difunde im\u00e1genes de progreso y modernidad para justicar sus operaciones (Saura, 2023). Estos imaginarios del futuro est\u00e1n vinculados con la apertura de nuevos mercados nancieros. A modo de ejemplo, podemos destacar que la EdTech india Byju's ha sido patrocinadora ocial de la Copa Mundial de la FIFA en Qatar 2022 2/. Empresas como esta ya no son solamente unicornios, sino \"decacornios\" (Williamson, 2022), ya que est\u00e1n valoradas en los mercados nancieros por encima de los 10 billones de d\u00f3lares. La plataforma Crunchbase (s.f.), especializada en monitorear y ofrecer informaciones sobre el ecosistema de inversi\u00f3n en empre- sas a nivel global, reporta que la Byju's ha recaudado desde su fundaci\u00f3n en 2015 m\u00e1s de 5.500 millones 3/ de d\u00f3lares. La empresa desarrolla tecnolog\u00eda educativa para el aprendizaje personalizado de ni\u00f1os y cuenta con m\u00e1s de 150 millones de estudiantes en m\u00e1s de 100 pa\u00edses (Byju's, s.f.). En su p\u00e1gina web 4/ se presentan de la siguiente manera: \"Byju's hace que el aprendizaje sea atractivo y ecaz aprovechando la pedagog\u00eda y la tecnolog\u00eda de vanguardia. Con ofertas que van desde cursos de autoaprendizaje adaptativos en aplicaciones y web hasta clases personalizadas individuales con profesores expertos para mayores de 4-18 a\u00f1os, tenemos programas para todos los alumnos\". Otra empresa que mueve montos signicativos de recursos es Khan Academy. El listado de donantes y de aliados de la empresa es poderoso: algunos de ellos aparecen en la lista Forbes, como Carlos Slim, Bill Gates, Scott Cook, Jorge Lemann y Susan McCaw. Adem\u00e1s, cuenta con consejeros y asesores, gur\u00fas y policymakers vinculados al campo educativo e impulsores de visiones y estrategias de larga escala. Khan Academy se presenta como una empresa sin \u00e1nimo de lucro 5/ y opera en modo B2C (acr\u00f3nimo en ingl\u00e9s, que signica Business to Consumer o de empresa a cliente). Lo que en sus inicios, en 2006, eran v\u00eddeo-tutoria-les de algunas asignaturas, elaborados y realizados por su propio fundador, Salman Khan 6/, hoy es una compleja plataforma de aprendizaje personalizado que opera con potentes herramientas de IA. Est\u00e1 enfocada en las materias 2/ B y j u ' s s e c o n v i e r t e e n P a t r o c i n a d o r Ocial de la Copa Mundial de la FIFA en Qatar 2022 (byju's becomes an Ocial Sponsor of FIFA World Cup 25/03/2022, https://blog. byjus.com/in-news/byjus-becomes-an-o- cial-sponsor-of-fa-world-cup-qatar-2022/) 3/ Byju's ha recaudado un total de 5.500 millones de d\u00f3lares en 23 rondas de nan- ciaci\u00f3n. Su \u00faltima nanciaci\u00f3n se obtuvo el 11 de marzo de 2022 en una ronda de capital privado. Crunchbase (s.f.). Crun- https://by- jus.com/global/ 5/ www.khanacademy.org 6/ Recibi\u00f3 en 20 1 9 el Premio Princesa de Asturias de Cooperaci\u00f3n.3. PLURAL TripaVS188.indd 86 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 87b\u00e1sicas de las etapas obligatorias y no obligatorias, y tambi\u00e9n se centra en la formaci\u00f3n universitaria: matem\u00e1ticas, ciencia, programaci\u00f3n inform\u00e1tica, idiomas y lectura, artes y humanidades, econom\u00eda e, incluso, habilidades para la vida, como seguridad en Internet, nanzas o apoyo para la admisi\u00f3n en las universidades y, m\u00e1s recientemente, salud y medicina. Propone realizar un reto de larga escala: ofrecer una educaci\u00f3n gratuita y de alcance mundial. Con el seductor y eciente discurso de \"For every student, every classroom. Real results\", la plataforma propone acompa\u00f1ar al estudiante en la soluci\u00f3n de sus problemas acad\u00e9micos con una metodolog\u00eda propia que se presenta como muy ecaz, eciente y efectiva. Khan Academy alega que funciona porque fomenta el dominio de los contenidos: las y los estudiantes aprenden a su ritmo, detectando primero sus d\u00e9cits para luego acelerar el proceso. La plataforma ofrece tambi\u00e9n formaci\u00f3n docente en la metodolog\u00eda de \"aprendizaje para el dominio\" , que escalona el proceso en cuatro niveles (intentado, familiar, competente y dominado): la funci\u00f3n del o la docente es seleccionar la materia y vericar el logro de los hitos de aprendizaje. Adem\u00e1s, la conexi\u00f3n con Google Classroom permite una comunicaci\u00f3n directa con estudiantes y familias, y la plataforma advierte sobre los riesgos legales para menores. Khan Academy deende constantemente la educaci\u00f3n a distancia, y eso la sintoniza con las familias partidarias de la educaci\u00f3n en casa, lo que hace que estas familias sean parte de sus principales usuarios. Los \u00faltimos avances de la Khan Academy incluyen la incorporaci\u00f3n del ChatGPT-4 de OpenAI, que cre\u00f3 la gura del Khanmigo: un tutor de IA que chatea con el estudiantado en lenguaje natural, recreando la experiencia de un/a profesor/a humano/a. La tecnolog\u00eda tambi\u00e9n trabaja con el profesorado, gestionando y preparando programaciones docentes y corrigiendo las res- puestas del alumnado. La plataforma ofrece a cada estudiante la experiencia de un/a tutor/a humano/a, concentra contenidos did\u00e1cticos supuestamente de alta calidad, media el proceso de aprendizaje y personaliza la trayectoria de cada estudiante de manera gamicada y adictiva. No hay como competir con la capacidad de procesamiento de datos de la plataforma, luego se entiende que Khan Academy conocer\u00e1 el proceso de desarrollo en contenidos de cada estudiante mucho mejor que un docente. /D\u0003UHFRQ\u00c0JXUDFLyQ\u0003GRFHQWH En el contexto de la incorporaci\u00f3n de plataformas como la de Khan Academy a las instituciones educativas, la funci\u00f3n docente se ve muy afectada. Un pro-fesor o profesora que act\u00fae m\u00e1s como un asistente de las plataformas que el personaje central en el acompa\u00f1amiento del desarrollo del estudiante parece ser el objetivo nal de estas plataformas. En este contexto, lo que se busca es que lo estable y no cambiable es el servicio ofrecido por las plataformas; el profesor ser\u00eda cada vez m\u00e1s secundario y f\u00e1cilmente sustituible. Los imaginarios hist\u00f3ricos sobre la funci\u00f3n docente dejan de tener sentido en este nuevo escenario. El o la profesora ya no es la fuente de informaci\u00f3n, LAS CORPORACIONES TECNOL\u00d3GICAS... TripaVS188.indd 87 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 88contenido y saberes; no es quien desarrolla o selecciona los materiales did\u00e1c- ticos; ni siquiera es quien expone los contenidos, ofrece ejemplos y soluciona dudas en la cotidianidad. El curr\u00edculo viene ahora dise\u00f1ado por unas platafor- mas de alcance global, y ya no es una persona que conoce bien al estudiantado y su contexto para tomar decisiones sobre c\u00f3mo avanzar en las aulas para reducir las desigualdades. Sin embargo, la introducci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales en la educaci\u00f3n ha intensicado la carga de trabajo docente y ha reforzado los mecanismos de control externo y autocontrol interno. \"(...) a trav\u00e9s de todos esos cambios se va generando la m\u00e1xima expresi\u00f3n de la subjetividad neoliberal digitalizada. El docente, que se cree libre, se auto explota y autocontrola a s\u00ed mismo sin las limitaciones del plano anal\u00f3gico\". (Saura, Cancela y Parcerisa, 2023: 28). La gesti\u00f3n de todos estos datos genera un nuevo control de la funci\u00f3n docente. \"El papel ten\u00eda un l\u00edmite. Los d\u00edgitos, sin embargo, son innitos.\" (Saura, Cancela y Parcerisa, 2023: 28). La privatizaci\u00f3n educativa digital a trav\u00e9s de plataformas hegem\u00f3nicas como Google y Microsoft crea un solucionismo tecnol\u00f3gico al cual el profeso-rado debe atender. Estas corporaciones ofrecen entonces tambi\u00e9n formaci\u00f3n, certicaciones e insignias a los docentes innovadores , que hacen que el profe- sorado que se adapta a su discurso se crea un innovador educativo y valore su nueva personalidad digital certicada. De esta forma, contribuyen a la tecnocratizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n y a la desprofesionalizaci\u00f3n docente (Saura, Cancela y Parcerisa 2023: 28). Las consecuencias de las tecnolog\u00edas digitales son imprevisibles y dicul- tan el mapeo de los actores en la educaci\u00f3n global. Esto provoca una presi\u00f3n adicional en la funci\u00f3n docente, que se desgasta debido al deterioro de las tres funciones b\u00e1sicas (calicaci\u00f3n, socializaci\u00f3n y subjetivaci\u00f3n) propuestas por Gert Biesta (2015). El enfoque de Biesta destaca que la calicaci\u00f3n no es solo asignar un n\u00famero, sino que el alumnado comprenda el signicado del saber que se transmite. La socializaci\u00f3n implica la capacidad de encontrar un sentido local y particular en los aprendizajes, que puede verse afectada por las barreras que impone el campo digital. Finalmente, la subjetivaci\u00f3n implica que los y las j\u00f3venes se consideren como individuos particulares, algo que el enfoque globalista y digital no atiende. Este deterioro tiene un marcado acento cultural y anula el ltro necesario del docente en los tres \u00e1mbitos mencionados, teniendo efectos perversos en los educandos. La erosi\u00f3n digital en la educaci\u00f3n implica que el docente pierde o deval\u00faa algunos de sus roles y tareas. Se menosprecia su participaci\u00f3n en la plani-caci\u00f3n, implementaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de los aprendizajes, se anula su decisi\u00f3n La introducci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales en la educaci\u00f3n ha LQWHQVL\u00c0FDGR\u0003OD\u0003FDUJD\u0003de trabajo docente y ha reforzado los mecanismos de control 3. PLURAL TripaVS188.indd 88 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 89sobre el curr\u00edculo y se omite la realidad de las condiciones en las que se desarrolla la docencia. Adem\u00e1s, desaparece su gura como investigador y se subsume la esencia de la escuela al aprender por aprender, sin necesidad de acudir al sentido de ese aprendizaje. &RQVLGHUDFLRQHV\u0003\u00c0QDOHV Este proceso de incorporaci\u00f3n de las EdTechs en las instituciones educativas y conguraci\u00f3n de un nuevo rol docente est\u00e1 ocurriendo desde hace a\u00f1os. En Am\u00e9rica Latina, por ejemplo, hay un conglomerado de empresas que est\u00e1n actuando para insertarse en la escuela p\u00fablica y asumiendo todos los riesgos: Samsung nancia aulas tecnol\u00f3gicas 7/ que podr\u00e1n recibir los productos di- d\u00e1cticos de Khan Academy y otras empresas. Pero a ra\u00edz de la pandemia de la covid-19, la presencia de agentes comerciales privados en la educaci\u00f3n se ha ampliado todav\u00eda m\u00e1s y han defendido su necesidad para la manutenci\u00f3n de un m\u00ednimo de cotidiano escolar (sin que sea considerado, en este discurso, el gap tecnol\u00f3gico). Este movimiento ha causado tensiones que afectan a los objetivos, con- tenidos y habilidades de la educaci\u00f3n. Esto desgasta el control democr\u00e1tico delegado al docente, deteriora su gura y reduce su protagonismo como actor social, lo que conlleva una p\u00e9rdida de la \"comunidad simb\u00f3lica idealizada\" (Sennett, 2000). En este sentido, es importante resaltar que la gura del docente es fun- damental para garantizar el acceso a una educaci\u00f3n de calidad y equitativa para todos las y los estudiantes. Es por ello que resulta crucial proteger la labor del docente como agente p\u00fablico y como mediador entre las y los estudiantes y el conocimiento. En un contexto donde la educaci\u00f3n est\u00e1 siendo cada vez m\u00e1s influenciada por agentes comerciales privados, el rol del docente adquiere a\u00fan mayor importancia como defensor de los valores democr\u00e1ticos y de la justicia social. Por tanto, es fundamental que se preste m\u00e1s atenci\u00f3n a la protecci\u00f3n del control democr\u00e1tico de la educaci\u00f3n y a la labor del docente en la misma, para garantizar una educaci\u00f3n de calidad y equitativa para todos los estudiantes. Antonio Lovato Sagrado es estudiante de doctorado y profesor en la Universidad de Barcelona. Amanda Aliende da Matta es estudiante de doctorado e investi- gadora predoctoral en la Universidad de Barcelona, Enric Prats Gil es profesor en la Universidad de Barcelona Referencias Bartolom\u00e9, Antonio; Casta\u00f1eda, Linda; y Adell, Jordi (2019) Personalizaci\u00f3n desde la Tecnolog\u00eda Educativa: la ausencia de pedagog\u00edas subyacentes. Reiniciando la universidad: buscando un modelo de universidad en tiempos digitales. Editorial UOC.7/ https://news.samsung.com/br/salas-de-au- la-inteligentes-da-samsung-incentivam-no- 75-87. https://doi.org/10.1111/ejed.12109 Gingrich, Newt (2014) \"Get schools out (edition. cnn.com/2014/08/01/opinion/gingrich-schools-blended-teaching-technology). Saura, Geo (2021) \"Pol\u00edticas aceleradas/mundo ensamblado. Ritmos, contextos y actores en educaci\u00f3n\". Foro de Educaci\u00f3n , vol. 19, n\u00fam. 1, pp. 135-158. https://doi.org/10.14516/fde.892 (2023) \"Nuevas formas, nuevos actores y nuevas din\u00e1micas de la privatizaci\u00f3n digital en educaci\u00f3n. Profesorado\", Revista De Curr\u00edculum Y Formaci\u00f3n Del Profesorado, vol. 27, n\u00fam. 1, pp. 1-10. Recuperado a partir de https:// revistaseug.ugr.es/index.php/profesorado/article/view/27809 Saura, Geo; Cancela, Ekaitz; y Parcerisa, Lluis (2023) \"Privatizaci\u00f3n educativa digital. Profesorado\", Revista De Curr\u00edculum Y Formaci\u00f3n Del Profesorado, vol. 27, n\u00fam. 1, pp. 11-37. https://doi.org/10.30827/profesorado.v27i1.27019 Selwyn, Neil (2019) Should robots (2020). \"What's next for Ed-Tech? Critical hopes and concerns for the Learning, Media and Technology, 45:1, 1-6, DOI: 10.1080/17439884.2020.1694945 Sennett, Richard (2000) La corrosi\u00f3n del car\u00e1cter. Anagrama. Williamson, Ben & Hogan, Aanna (2020) Commercialisation and privatisation in / of education 30/5/23 17:39N\u00famero 916. CAPITALISMO DIGITAL Y EDUCACI\u00d3N Regreso al pasado: el discurso reaccionario en la educaci\u00f3n Jordi Adell Q Hace tiempo que asistimos a una extra\u00f1a confluencia de ideas entre ciertos sectores educativos de nuestro pa\u00eds. En este texto, de la mano de varios textos anteriores, analizaremos algunas de las caracter\u00edsticas del discurso reaccionario en educaci\u00f3n y, brevemente, hipotetizaremos alguna de sus causas, imagina- remos las consecuencias de su extensi\u00f3n y sugeriremos algunas medidas para evitarlo a largo plazo. Sobre el pensamiento pol\u00edtico en educaci\u00f3n pueden verse los an\u00e1lisis de Apple (2013) sobre las orientaciones conservadora, neoliberal y progresista y, como ejemplo de pensamiento reaccionario, cualquier obra de Hirsch (2021). No tendr\u00eda el menor inter\u00e9s en volver a revisar algo sobrada-mente analizado si no fuera porque en los \u00faltimos tiempos hemos asistido a una preocupante asunci\u00f3n de algunas de las ideas clave del marco reaccionario por parte de docentes que, en otros \u00e1mbitos de su vida, se sienten y declaran progresistas e incluso de izquierdas. An\u00e1lisis previos Lo cierto es que no estamos descubriendo ning\u00fan secreto. En La moda reaccio- naria en educaci\u00f3n , Jaume Trilla (2018) ya denunci\u00f3 la involuci\u00f3n del discurso pedag\u00f3gico que ha tenido lugar en nuestro pa\u00eds en los \u00faltimos a\u00f1os a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de las ideas que conforman las diversas posiciones reaccionarias, de sus estrategias discursivas y de los objetivos de sus ataques. Trilla resume el discurso reaccionario en cuatro puntos: a) la nostalgia por un pasado ideali- zado en el que reinaba la disciplina y la autoridad del docente; b) la reducci\u00f3n de la educaci\u00f3n a la transmisi\u00f3n y evaluaci\u00f3n de contenidos; c) la obsesi\u00f3n por \"excluir, dividir, segregar... ser\u00e1 por sexos, por capacidades o por lo que sea\" (id.: 8); y nalmente, d) las denuncias de adoctrinamientos varios. En el libro se incluyen, adem\u00e1s, una cr\u00edtica a la falta de rigor de algunos enfoques de las pedagog\u00edas progresistas actuales y una serie de propuestas sobre \"c\u00f3mo hacer pedagog\u00eda hoy\" ( id.: 120). Trilla clasica a las personas y grupos que deenden posicionamientos reaccionarios en educaci\u00f3n en tres tipos: TripaVS188.indd 91 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 92\"reaccionarios tout court y sin suras (la carcundia) ; profesionales de la docencia que se ofenden si se les confunde con los anteriores, pero que abominan de cualquier propuesta o pr\u00e1ctica innovadora (los del gremio) ; e intelectuales prestigiosos que, por su cuenta o apadrinando a los anteriores, con gran desparpajo formulan dicterios gratuitos o proponen puras futilidades (los eximios) \" (Trilla, 2018: 13). El Colectivo de Docentes DIME (2022), en un art\u00edculo titulado \"El discurso rojipardo en educaci\u00f3n\", denuncia el hecho de que medios de comunicaci\u00f3n progresistas publiquen art\u00edculos de opini\u00f3n y entrevistas a defensores del pen- samiento reaccionario en las que \"desbrozada la argumentaci\u00f3n rimbombante y conspiranoica de su discurso, afloran elitismo, neorranciedad, clasismo y un profundo desconocimiento de historia y de investigaci\u00f3n educativas\". Seg\u00fan el Colectivo DIME, tres axiomas articulan el citado discurso: \"La educaci\u00f3n consiste en (re)transmitir contenidos... La cultura del esfuerzo y la merito-cracia... Hay pedagogos y pedabobos\" (sic). Gortazar (2022), en un art\u00edculo reciente publicado en El Pa\u00eds , a\u00f1ade algu- nos elementos m\u00e1s para el an\u00e1lisis. As\u00ed, arma que una parte importante del profesorado de secundaria, \"que siempre se mostr\u00f3 reticente a los cambios pedag\u00f3gicos promovidos en las \u00faltimas d\u00e9cadas\", ha adoptado un discurso basado en tres premisas. La primera es que la misi\u00f3n de la escuela es instruir y transmitir conocimientos. La segunda, que el nivel educativo est\u00e1 bajando con cada nueva ley educativa. Y tercera, que \"la modernizaci\u00f3n pedag\u00f3gica del sistema educativo supone un secuestro del conocimiento por parte de las elites que copan facultades de Educaci\u00f3n y organismos supranacionales\". Gortazar denomina a estos docentes de secundaria \"la coalici\u00f3n de la instrucci\u00f3n\". De toda esta literatura (y alguna m\u00e1s que citaremos a lo largo del art\u00edculo) extraemos algunas ideas clave del pensamiento reaccionario en educaci\u00f3n, todas ellas compartidas por los tres sectores descritos por Trilla: la carcundia , los del gremio y los eximios . En su libro hay ejemplos detallados, especialmente del primer y tercer grupo. En el fondo, este art\u00edculo es una especie de gu\u00eda para que cualquier persona que no haya asistido a las escaramuzas antipeda-g\u00f3gicas de los \u00faltimos a\u00f1os reconozca el discurso reaccionario all\u00ed donde lo encuentre y no se llame a enga\u00f1o. &XDOTXLHU\u0003WLHPSR\u0003SDVDGR\u0003IXH\u0003PHMRU\u0012HO\u0003\u00c0Q\u0003GHO\u0003PXQGR\u0003VH\u0003DFHUFD Uno de los elementos clave del pensamiento educativo reaccionario es la nos- talgia por un pasado idealizado y falso, construido con un prop\u00f3sito: rechazar cualquier tipo de innovaci\u00f3n educativa, sea organizativa, did\u00e1ctica, curricular, tecnol\u00f3gica o de cualquier otro tipo. El inicio de todos los males educativos actuales, por ejemplo, se atribuye a la LOGSE (Ley Org\u00e1nica General del Sistema Educativo, de 1990) y a la ampliaci\u00f3n de la educaci\u00f3n obligatoria de los 14 a los 16 a\u00f1os. Durante la Transici\u00f3n, sugiere Trilla, deb\u00eda ser muy poco est\u00e9tico a\u00f1orar la educaci\u00f3n franquista y los reaccionarios apenas te-n\u00edan credibilidad. Pero esperaron mejores tiempos: la LOGSE. En ese pasado 3. PLURAL TripaVS188.indd 92 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 93REGRESO AL PASADO: EL DISCURSO... imaginario, las y los estudiantes de bachillerato eran obedientes, respetuosos, aplicados y, naturalmente, todos iguales, fruto de una rigurosa selecci\u00f3n previa. Un r\u00e9gimen de evaluaci\u00f3n constante se aseguraba de que tuvieran el nivel necesario para seguir las clases. Recordemos que el Partido Popular intent\u00f3 reimplantar las rev\u00e1lidas en la LOMCE, paradas por la oposici\u00f3n de pr\u00e1cticamente todo el arco parlamentario. El curr\u00edculum, basado en las dis-ciplinas cl\u00e1sicas y en los contenidos (que son confundidos habitualmente con los conocimientos) tambi\u00e9n era mejor que el actual, dise\u00f1ado para fabricar analfabetos. En cuanto a la did\u00e1ctica, los reaccionarios a\u00f1oran la instrucci\u00f3n directa , esto es, un profesor sabio, un sage in the stage , desgrana desde su tarima (recordemos que Esperanza Aguirre propuso hace unos a\u00f1os recupe- rarlas) los contenidos de un tema en el que es experto (en el tema, no en c\u00f3mo ense\u00f1arlo) ante sus estudiantes, ordena diversos ejercicios para adquirir el conocimiento y ejercitarse en casa (los incuestionables deberes ). La clase ma- gistral, vamos. Se trabaja individualmente y una gran parte del aprendizaje se realiza individualmente en el hogar: los deberes. La memoria no solo es un elemento imprescindible para el aprendizaje, sino que constituye el rasgo fundamental del mismo conocimiento: se potencia y promueve por encima de aspectos como la comprensi\u00f3n o la praxis. Las familias no cuestionan nunca el buen hacer de las y los docentes y no hay ninguna tecnolog\u00eda que aporte nada positivo a la educaci\u00f3n, excepto la pizarra, la tiza y el libro de texto. El nivel educativo baja (pero solo despu\u00e9s de mi generaci\u00f3n) Gortazar (2022) considera que \"la bajada de nivel\" es \"el mito fundacional... que sostiene todos los dem\u00e1s. La matriz que justica la visi\u00f3n apocal\u00edptica de la educaci\u00f3n en Espa\u00f1a\". Los datos de las evaluaciones internacionales muestran que el nivel educativo se mantiene y no empeora, a pesar de que la poblaci\u00f3n estudiantil creci\u00f3 espectacularmente en las \u00faltimas d\u00e9cadas, incluyendo casi un mill\u00f3n de alumnos inmigrantes que se integraron en los centros educativos p\u00fablicos. Mart\u00ednez Garc\u00eda (2016) arma con datos que el nivel educativo no baja y Moreno (2022) arma que \"los datos no avalan la creciente desconanza en el sistema escolar, que benecia, sin embargo, a toda una coalici\u00f3n de intereses. En el medio-largo plazo perdemos todos\". \u00bfUna \"coalici\u00f3n de intereses\"? el mito de la ca\u00edda de nivel? Seg\u00fan Moreno, en primer lugar, a las posiciones e instituciones conserva-doras. As\u00ed, atribuyen a la izquierda la decadencia de la educaci\u00f3n p\u00fablica, algo que, encima, arman, persigue deliberadamente. \"La Gran Negaci\u00f3n desmantela la legitimidad del principio de igualdad de oportunidades y da alas a la reducci\u00f3n progresiva del espacio p\u00fablico de socializaci\u00f3n que es la escolarizaci\u00f3n\". En segundo lugar, benecia a los discursos conservadores que privilegian la experiencia docente sobre la innovaci\u00f3n o la creatividad. Tercero, a los empleadores, que de este modo pueden justicar bajos sueldos y condiciones laborales abusivas para las y los j\u00f3venes, que \"se est\u00e1n for- mando\". Finalmente, y citamos textualmente a Moreno, a \"Catastrostas, agoreros, milenaristas y llorones profesionales. Entre la nostalgia de una TripaVS188.indd 93 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 94\u00e9poca dorada de unos y el elitismo inconfeso de otros, surge un narcisismo apocal\u00edptico que tiene la ventaja de quedar exento de responsabilidad sobre las cat\u00e1strofes que pregona.\" La cultura del esfuerzo y la meritocracia Otro elemento clave del discurso reaccionario es la defensa a ultranza de la cul- tura del esfuerzo , el mantra educativo de la derecha y ultraderecha en Espa\u00f1a, y la meritocracia. El esfuerzo es lo que explica y justica el \u00e9xito acad\u00e9mico y las diferencias sociales y econ\u00f3micas en la edad adulta. La falta de dicha cultura tiene efectos realmente ne- gativos. En la prensa podemos leer art\u00edculos con t\u00edtulos tan surrealistas como \"Los riesgos de no educar a los hijos en la cultura del esfuerzo: adultos dependientes, insatisfechos y d\u00e9spotas\" (L\u00f3pez Iglesias, 2022). La carencia de cultura del esfuerzo es re- sultado de la posmodernidad, del uso excesivo de dispositivos con pantalla o, directamente, de la mala educaci\u00f3n de la familia. Que se trata de un concepto ideol\u00f3gico, creado para justicar las diferencias entre ricos y pobres y el relato incontestable de la cultura norteamericana es evidente. Gil Hern\u00e1ndez (2023) ha resumido perfectamente en dos frases los mitos fundacionales de la meritocracia: \"La igualdad de oportunidades no existe, son los padres\" y \"No hay igualdad de oportunidades, ni se la espera\". Ver las repetidas quejas (por la falta de cultura del esfuerzo de los j\u00f3venes) en boca de los l\u00edderes pol\u00edticos de derecha y ultraderecha (y de alg\u00fan despistado de otro partido) deber\u00eda dar pistas sobre el marco discursivo al que pertenece el concepto junto a sus anes: igualdad de oportunidades y meritocracia . En el discurso reaccionario, los factores personales, familiares y socioe- con\u00f3micos no merecen ninguna consideraci\u00f3n: si un estudiante suspende el examen es porque no se ha esforzado lo suciente. Quienes se esfuerzan aprueban y triunfan en la vida. El sistema educativo es una escalera por la que se asciende con trabajo duro y constante. Las cifras sobre la relaci\u00f3n entre \u00e9xito acad\u00e9mico y capital cultural familiar o las cifras de fracaso y repetici\u00f3n por clase social, la segregaci\u00f3n que implica la doble red de escolarizaci\u00f3n no son elementos relevantes de reflexi\u00f3n y no aparecen en el discurso. Tampoco merecen atenci\u00f3n las diferencias individuales, la necesaria inclusi\u00f3n, declarada imposible y negada por alguno de sus ide\u00f3logos. Las ideas de Rogero (2019) y las aportaciones de Mellado (2023), Mart\u00ednez Garc\u00eda (2023) y Gil Hern\u00e1ndez (2023) al debate de Espacio P\u00fablico \"La Meritocracia: \u00bfun principio conservador o progresista?\" aportan claridad al debate. En el discurso reaccionario no hay lugar para nada que no sea el individuo. Esos camareros que no quieren trabajar 12 horas diarias cobrando Otro elemento clave del discurso reaccionario es la defensa a ultranza de la cultura del esfuerzo3. PLURAL TripaVS188.indd 94 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 95el sueldo base es un notable ejemplo ajeno (adem\u00e1s de la hora de llegada habi- tual al Congreso de los Diputados del l\u00edder de Vox) de \"la falta de cultura del esfuerzo en este pa\u00eds\" que denuncia toda la derecha. Fuera la tecnolog\u00eda de mi aula Otro de los rasgos caracter\u00edsticos del pensamiento reaccionario es el rechazo frontal a cualquier uso de tecnolog\u00eda digital en las aulas. Los tel\u00e9fonos m\u00f3-viles deben ser prohibidos porque no imaginan ning\u00fan uso educativo de un dispositivo de acceso a informaci\u00f3n multimedia, que graba audio y v\u00eddeo, hace fotograf\u00edas y permite comunicarse con otras personas. La tecnolog\u00eda funciona, adem\u00e1s, como un chivo expiatorio, siendo la causa de todos los males de la juventud actual..., desde la (falsa) acusaci\u00f3n de que los adolescentes no leen (Ministerio de Cultura y Deporte, 2023) hasta asociar en las redes sociales, y de manera torticera, el uso de pantallas en la infancia con el aumento en los \u00faltimos a\u00f1os del n\u00famero de ni\u00f1os y ni\u00f1as diagnosticados de trastornos del espectro autista (TEA) en un centro educativo no especicado (\u00bfno ser\u00e1 que tenemos mejores servicios de diagn\u00f3stico y atenci\u00f3n?). La competencia digital, una competencia b\u00e1sica que debe desarrollarse en la educaci\u00f3n obligatoria en toda la Uni\u00f3n Europea, incluye \"el uso cr\u00edtico, responsable y sostenible de la tecnolog\u00eda\", conocer y valorar \"las aportaciones y el impacto de la tecnolog\u00eda en la sociedad, en la sostenibilidad ambiental y en la salud\", as\u00ed como \"la adquisici\u00f3n de valores que propicien la igualdad y el respeto hacia los dem\u00e1s\" en la interacci\u00f3n en las redes sociales (estamos citando el curr\u00edculum de la ESO). De todo esto se priva al estudiante. Lo cual no es \u00f3bice para criticar el hecho de que las administraciones edu- cativas, estatal y auton\u00f3micas, independientemente del partido que gobierne, tengan una actitud muy laxa respecto a la privatizaci\u00f3n de infraestructuras digitales (Saura, Cancela y Adell, 2022; Saura, Cancela y Parcerisa, 2023), al acceso de las grandes compa\u00f1\u00edas tecnol\u00f3gicas a los datos de los estudiantes a trav\u00e9s del uso de sus plataformas en la nube y de que, en gran medida, hayan renunciado al uso de software libre, especialmente durante la pandemia. Esas pol\u00edticas invitan a aceptar en gran medida el discurso ludita. Pero si obviamos el desarrollo de la competencia digital en la educaci\u00f3n obligatoria, estaremos echando a los ni\u00f1os y adolescentes a los pies de los caballos de los intereses privados y a lo peor que ofrecen las redes inform\u00e1ticas. Ignorancia y tecnolog\u00eda es una combinaci\u00f3n explosiva. Del mismo modo que hasta que redise\u00f1emos nuestras ciudades debemos ense\u00f1ar a los ni\u00f1os y ni\u00f1as a circu-lar de manera segura por la acera, a respetar las normas de tr\u00e1co y a no ponerse en peligro..., hasta que las redes inform\u00e1ticas dejen de ser el salvaje oeste del capitalismo, la actitud conservadora no sirve absolutamente de nada. M\u00e1s bien al contrario: fabricar un p\u00fablico incauto e ignorante de los entresijos de la tecnolog\u00eda los aboca al desastre. Ahora, adem\u00e1s, hay que considerar a toda prisa las posibilidades y peligros de la Inteligencia Articial, tanto su uso en la educaci\u00f3n (la \u00fanica preocupaci\u00f3n de los conservadores parece ser evitar que los estudiantes la utilicen para hacer los deberes) como la educaci\u00f3n REGRESO AL PASADO: EL DISCURSO... TripaVS188.indd 95 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 96para su uso (los conocimientos, habilidades, actitudes y valores que todos los ciudadanos y ciudadanas necesitan en el \u00e1mbito laboral, social, familiar) y, en especial, para defender sus derechos, apenas formulados, ante el posible uso abusivo de dichas tecnolog\u00edas por parte de empresas privadas y autoridades. Esta segunda dimensi\u00f3n no parece tener mucho recorrido... todav\u00eda. La culpa de todo la tienen los pedabobos Una de las marcas de la casa de cierto discurso reaccionario es la Gran Conspiraci\u00f3n entre pol\u00edticos, pedagogos y organismos internacionales (v\u00e9ase Gimeno Sacrist\u00e1n, 2008 y 2013). El objetivo de dicha conspiraci\u00f3n es generar trabajadores d\u00f3ciles y ciudadanos obedientes, f\u00e1cilmente gobernables, despo- seyendo a la juventud de todo tipo de contenido cultural. En las p\u00e1ginas de la prensa m\u00e1s reaccionaria (y a veces en la otra tambi\u00e9n) del pa\u00eds aparecen peri\u00f3dicamente guras de la cultura (los eximios ) inflamadas por alguna decisi\u00f3n relativa al curr\u00edculum (nor- malmente de alg\u00fan gobierno progre-sista). Los pedagogos y la pedagog\u00eda son el chivo expiatorio favorito del discurso reaccionario, el hombre de paja ideal sobre el que disparan en cualquier ocasi\u00f3n y por cualquier motivo. El nivel del discurso sobre la Gran Conspiraci\u00f3n es similar al que sataniza las vacunas contra la covid, el 5G, el terraplanismo, las chemtrails o el gran reemplazo. Fern\u00e1ndez Navas (2021) destaca la visi\u00f3n reduccionista de la an-tipedagog\u00eda sobre la ciencia y la falsa dicotom\u00eda entre la estupenda escuela tradicional y la fracasada escuela progresista (culpa de los pedagogos). Otro elemento caracter\u00edstico de la antipedagog\u00eda es la falta de un m\u00ednimo respeto y la agresividad en el lenguaje que emplean los reaccionarios. No vamos a insistir en esta l\u00ednea, solo reconocer que Rivas Flores (2021: 14) tiene raz\u00f3n cuando arma que los ataques generan \"reacci\u00f3n a la reacci\u00f3n\", mayor agre- sividad, corporativismo, cierre de las, etc.: \"Al nal, se niega el pan y la sal al contrario, impidiendo cualquier avance hacia alg\u00fan tipo de consenso. Dar\u00eda la impresi\u00f3n, por el tipo de reacci\u00f3n tan visceral que representa este movimiento, que las reformas pedag\u00f3gicas han tocado alguna bra muy \u00edntima de la sensibilidad pedag\u00f3gica de sus militantes\". C\u00f3mo combatir la derechizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n de este pa\u00eds Es posible que hayamos llegado tarde para evitar la cat\u00e1strofe que supondr\u00e1 un sistema educativo dise\u00f1ado por una alianza Partido Popular-Vox, con pin parental, un curr\u00edculum anti-todo y medidas organizativas retr\u00f3gradas y au- toritarias. Un sistema apoyado por una parte de los docentes (especialmente de secundaria) y sus sindicatos. Pero tres medidas parecen urgentes: una Los pedagogos y la pedagog\u00eda son el chivo expiatorio favorito del discurso reaccionario 3. PLURAL TripaVS188.indd 96 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 97mejora de las condiciones de trabajo de las y los docentes, una reforma en profundidad de la formaci\u00f3n inicial, especialmente del M\u00e1ster de Secundaria, y, en tercer lugar, una mejora de la formaci\u00f3n permanente. La primera medida es imprescindible, no solo por la reivindicaci\u00f3n un\u00e1nime de una bajada de ratio, que se justica por los cambios did\u00e1cticos necesarios, sino por el escaso atractivo de la docencia para algunos sectores profesionales. La ense\u00f1anza no puede seguir siendo una salida de segunda la para titulaciones en las que hay un mercado din\u00e1mico de trabajo. Debe ser una primera opci\u00f3n . En segundo lugar, no es posible que el curso que prepara a los futuros docentes para el ejercicio de su profesi\u00f3n forme personas que desprecien el conocimiento clave para dicho ejercicio. Es necesaria una reforma radical del curr\u00edculum del M\u00e1ster de Secundaria y su planteamiento sin coste de muchas universidades p\u00fablicas y de tremendo negocio online para algunas privadas. Quiz\u00e1 ser\u00eda interesante la inclusi\u00f3n de asignaturas optativas de inducci\u00f3n a la docencia en las titulaciones de contenido, aunque hubiera que pasar por encima del cad\u00e1ver de algunos catedr\u00e1ticos. Un ejemplo: Espa\u00f1a, con un 8,5%, es el primer pa\u00eds de la OCDE y la UE en tasa de repetici\u00f3n en la ESO (medias por debajo del 3%, seg\u00fan Save the Children, 2023). Somos casi r\u00e9cord mundial. Dicha tasa de repetici\u00f3n afecta especialmente a las clases m\u00e1s desfavorecidas y cuesta 1.441 millones de euros, esto es, el 6,2% del gasto p\u00fablico en educaci\u00f3n primaria y secundaria obligatoria. La repetici\u00f3n de curso no es un problema del alumnado y sus familias, ni de la bajada del nivel educativo, es un problema del sistema educa- tivo. T\u00e9ngalo en cuenta cuando alguien le diga que lo que quieren el gobierno, los pedagogos y la OCDE es aprobar a todo el mundo por la cara para tener masas de trabajadores sin cualicar en la era de la inteligencia articial. La formaci\u00f3n permanente del profesorado debe ser un instrumento al servicio de las y los docentes, de su desarrollo profesional, y de la adminis-traci\u00f3n. Y debe contar con los recursos necesarios, atender a las verdaderas necesidades del sistema, ser realista en sus objetivos y buscar el cambio real en las aulas, no la expedici\u00f3n de certicados vacuos. Para terminar Las reformas educativas son complicadas, tan complicadas que la mayor\u00eda fracasan. Vi\u00f1ao (2006) explic\u00f3 las razones con enorme claridad hace a\u00f1os. Pero la dicultad de la tarea no debe inducirnos a rendirnos y a renunciar a educar. Quiz\u00e1 si dejamos de ver la educaci\u00f3n \u00fanicamente como transmi- si\u00f3n de contenidos y la repensamos, como nos propuso Paulo Freire, como una praxis basada en la libertad, la reflexi\u00f3n y la acci\u00f3n para transformar el mundo, veamos la educaci\u00f3n de otra manera. Pero eso es pedagog\u00eda, algo que no sobra \u00faltimamente. Jordi Adell es profesor del \u00c1rea de Did\u00e1ctica y Organizaci\u00f3n Escolar de la Universitat Jaume I (jubilado) y miembro del colectivo DIMEREGRESO AL PASADO: EL DISCURSO... TripaVS188.indd 97 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 98Referencias Apple, Michael (2013) Knowledge, power, and education: The selected works of Michael W. Apple . Londres: Routledge. Colectivo de docentes CTXT https://ctxt.es/es/20221101/Firmas/41295/discurso-rojipardo-educa- cion-lomloe-izquierda.htm Fern\u00e1ndez Navas, Manuel (2021) \"La pedagog\u00eda ha estado, est\u00e1 y siempre estar\u00e1 en crisis\", Cr\u00f3nica. Revista de Pedagog\u00eda y Psicopedagog\u00eda , n\u00fam. 6, pp. 5-11. http://www.revistacronica.es/index.php/revistacronica/article/ view/119/66 Gil Hern\u00e1ndez, Carlos J. (2023) \"Hay que esforzarse m\u00e1s por debatir de pol\u00edticas que de meritocracia en p\u00fablico\", Espacio P\u00fablico, 20/02. https:// espacio-publico.com/la-meritocracia-un-principio-conservador-o-progresista Gimeno Sacrist\u00e1n, Jos\u00e9 El Pa\u00eds , 15/12. https://elpais.com/diario/2008/12/15/educacion/1229295604_850215.html (2013) \"Primero Gortazar, Lucas (2022) \"La 'coalici\u00f3n de la instrucci\u00f3n' en educaci\u00f3n y los mitos que la sostienen\", El Pa\u00eds, 13/12. https://elpais.com/educacion/2022-12-13/ la-coalicion-de-la-instruccion-en-educacion-y-los-mitos-que-la-sostienen.html Hirsch, Eric Donald (2021) How to Educate a Citizen: The Power of Shared Knowledge to Unify a Nation . Harper Collins. L\u00f3pez Iglesias, Sonia (2022) \"Los riesgos de no educar a los hijos en la cultura del esfuerzo: adultos dependientes, insatisfechos y d\u00e9spotas\", El Pa\u00eds, 12/11.https://elpais.com/mamas-papas/expertos/2022-11-12/los-ries- gos-de-no-educar-a-los-hijos-en-la-cultura-del-esfuerzo-adultos-dependientes-in- satisfechos-y-despotas.html Mart\u00ednez Garc\u00eda, Jos\u00e9 Saturnino (2016) \"No baja el nivel educativo\" ,El Pa\u00eds, 07/09. https://elpais.com/elpais/2016/09/05/opinion/1473067365_939212. html https:// espacio-publico.com/intervencion/meritocracia-falacias-y-magia Mellado, (2023) \"La neo- liberal\", Espacio P\u00fablico, 19/05 .https://espacio-publico.com/intervencion/ la-meritocracia-educativa-el-rearme-ideologico-neoliberal Ministerio de Cultura y Deporte (2023) Bar\u00f3metro de H\u00e1bitos de Lectura y Compra de Libros en Espa\u00f1a 2022. Los \u00edndices de lectura espa\u00f1oles aumentaron 5,7 puntos en los \u00faltimos diez a\u00f1os, con una especial inci- dencia entre los adolescentes . https://www.culturaydeporte.gob.es/actuali- dad/2023/02/230227-barometro-habitos-lectura.html Moreno, Juan Manuel (2022) \"La Gran Negaci\u00f3n: \u00bfpor qu\u00e9 triunfa el mito de la ca\u00edda del nivel y la rebaja de exigencia en educaci\u00f3n?\", El Pa\u00eds Ignacio (2021). \"Ignorancia atrevida o viviendo del cuento: La falacia del antipedagogismo\". Cr\u00f3nica. Revista de Pedagog\u00eda y Psicopedagog\u00eda, n\u00fam. 6, pp. 13-21. http://revistacronica.es/index.php/revistacronica/article/ download/120/67 Rogero, Julio (2019). \"La trampa de la esfuerzo'\". El Diario de la Educaci\u00f3n, 08/08. https://eldiariodelaeducacion.com/2019/04/08/la-trampa- de-la-cultura-del-esfuerzo/ Santos Guerra, Miguel \u00c1ngel (2022) \"\u00bfNuevo keynesianismo o austeridad inteligente? Tecnolog\u00edas digitales y privatizaci\u00f3n educativa pos- COVID-19\", Archivos Anal\u00edticos de Pol\u00edticas Educativas, vol. 30, n\u00fam. 116. https://doi.org/10.14507/epaa.30.6926 Saura, Geo; Cancela, Ekaitz y Parcerisa, Llu\u00eds (2023) \"Privatizaci\u00f3n educativa digital\", Profesorado, Revista de Curr\u00edculum y Formaci\u00f3n del Profesorado, 27(1), 11-37. https://doi.org/10.30827/profesorado.v27i1.27019 Save the Children (2023) Repetir no es aprender. Mitos desmentidos y alter- nativas posibles a una pr\u00e1ctica ineciente e inequitativa . Save the Children. https://www.savethechildren.es/sites/default/les/2022-09/Repetir_no_es_ aprender.pdf Trilla, Jaume (2018) La moda reaccionaria en educaci\u00f3n . Barcelona: Laertes. Vi\u00f1ao, Antonio (2006) \"El \u00e9xito o fracaso de las reformas educativas: condi- cionantes, limitaciones, posibilidades\", en J. Gimeno Sacrist\u00e1n, J. (Ed.). La reforma necesaria: entre la pol\u00edtica educativa y la pr\u00e1ctica escolar (pp. 43-60). Madrid: Morata. 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 1014. PLURAL 2 Robert Castel. La utop\u00eda de lo posible Juan Tabares Q Vivimos un tiempo incierto. El soci\u00f3logo Robert Castel, de cuya desapari- ci\u00f3n se han cumplido diez a\u00f1os el pasado mes de marzo, nos dej\u00f3 su certero diagn\u00f3stico en una obra que no ha perdido actualidad. Perteneci\u00f3 a la \u00faltima generaci\u00f3n de grandes intelectuales (Bourdieu, Foucault, Donzelot, etc.) que en los a\u00f1os 60 renovaron el pensamiento cr\u00edtico en Francia. Herederos a su vez de la tradici\u00f3n abierta por Marx, Durkheim y Weber. Nacido en la periferia rural de Brest en 1933, en v\u00edsperas de la Segunda Guerra Mundial, su itinerario est\u00e1 marcado por el paso por diversas ins- tituciones y grandes sucesos pol\u00edticos y sociales. El Centro de Sociolog\u00eda Europea, la contestataria universidad de Vincennes, cuyo departamento de sociolog\u00eda dirigi\u00f3 con Passeron, o la Escuela de Altos Estudios (EHESS) son algunas de las instancias donde desarroll\u00f3 su actividad sociol\u00f3gica. Su tra- bajo intelectual arranca en v\u00edsperas del 68, un movimiento que relanz\u00f3 las expectativas de cambio radical y que le influy\u00f3 en buena medida para, en un segundo momento, en los a\u00f1os 80, asistir a la emergencia del neoliberalismo sobre el que su texto Las metamorfosis de la cuesti\u00f3n social (1997) es quiz\u00e1s el documento m\u00e1s acreditado. El orden psiqui\u00e1trico Son varios los rasgos que ejemplarizan su singular aventura sociol\u00f3gica. En primer lugar, su concepci\u00f3n artesanal del ocio del soci\u00f3logo , su alergia a las capillas, escuelas y ortodoxias tan corrientes en la \u00e9poca. De ah\u00ed su corta estancia en el Centro de Sociolog\u00eda Europea donde ejerc\u00eda Bourdieu, y su distancia con otro de los grandes de la \u00e9poca, como fue Michel Foucault. Y as\u00ed lleg\u00f3 a desarrollar en un primer momento una sociolog\u00eda in\u00e9dita del campo de la salud mental. Una sociolog\u00eda de la psiquiatr\u00eda, y del mundo psy, que no ahorraba la cr\u00edtica del psicoan\u00e1lisis. Una sociolog\u00eda de las ins-tituciones y los saberes que conflu\u00eda y complementaba la genealog\u00eda de la prisi\u00f3n de Foucault y la de la Escuela de Bourdieu. Instituciones en torno a las cuales se hab\u00edan desarrollado grandes luchas en el contexto del 68 y los a\u00f1os siguientes. El hospital psiqui\u00e1trico, como el presidio, formaba parte de las instancias con las que el Estado respond\u00eda a los problemas de gesti\u00f3n de la cuesti\u00f3n social. Formaban parte de la respuesta a los problemas planteados por unas clases trabajadoras que, tambi\u00e9n, eran peligrosas y a las que habia que encuadrar y controlar. Era una sociolog\u00eda al servicio de la transformaci\u00f3n pol\u00edtica e insti-tucional, que part\u00eda de la denuncia de las situaciones extremas de exclusi\u00f3n institucional y que realizaba una impugnaci\u00f3n social general. TripaVS188.indd 101 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 1024. PLURAL 2 Con Le r\u00e9seau international des alternatives \u00e0 la psyquiatrie continu\u00f3 impul- sando el movimiento antipsiqui\u00e1trico hasta bien entrados los 80, pero con el reflujo que sigui\u00f3 a mayo del 68, y el cambio de ciclo, su obra realiza una revalorizaci\u00f3n del Estado social en respuesta a la nueva problem\u00e1tica social que surg\u00eda entonces. En ese sentido se\u00f1alaba en el curso de una entrevista en referencia a aquellos a\u00f1os: \"La cr\u00edtica del manicomio, del tratamiento de los pobres, la burocracia, e incluso del control de los trabajadores sociales no cuestionaba la naturaleza del Estado social. Lo que se criticaba a la vez era su insuciencia y su hipocres\u00eda. Se cuestionaba que el Estado social e incluso el Estado republicano tratase de manera indigna, indigna de su principios, a una parte de la gente de la que ten\u00eda que ocuparse\". La cr\u00edtica no se dirig\u00eda a sus pol\u00edticas sociales, a que hiciera demasiado, como sosten\u00edan los liberales, sino al contrario, a que no hacia lo suciente y a que no lo hac\u00eda bien todo. La pens\u00e9e 68 De manera general, en el texto de homenaje Changements et pens\u00e9es de changement (2012), en el que insiste en la necesidad de adecuar la cr\u00edtica a los cambios sociales, situaba su obra como parte del movimiento intelectual de los a\u00f1os 70. Un pensamiento mayoritariamente cr\u00edtico que, a pesar de las especicidades e incluso antagonismos, compart\u00eda una fuerte radicalidad y voluntad de cambio. As\u00ed, se\u00f1alaba Castel: \"[dada] esta din\u00e1mica poderosa que parec\u00eda destinada al progreso, parec\u00eda criticable (...) que subsistiesen grandes injusticias y grandes desigualdades, relaciones de dominaci\u00f3n y de explotaci\u00f3n, que desment\u00edan la celebraci\u00f3n del progreso y de los ideales proclamados de la modernidad. Ah\u00ed se situaba el nudo de la critica social de la \u00e9poca, la conciencia de esta contradicci\u00f3n (...) entre una din\u00e1mica pol\u00edtica y social que parec\u00eda promover la emancipaci\u00f3n de los individuos y al mismo tiempo la persistencia e incluso el desarrollo de pr\u00e1cticas, de funcionamientos institucionales y de modos de gesti\u00f3n de los hombres que iban en contra de esos ideales y que incluso los contradec\u00edan\" (Castel, 2012: 27). El segundo rasgo que el propio Castel suele subrayar frente, por ejemplo, a la sociolog\u00eda de la reproducci\u00f3n o de los herederos de Pierre Bourdieu, es su inter\u00e9s por quienes est\u00e1n en situaci\u00f3n de flotaci\u00f3n social, quienes tienen trayectorias inciertas o habitan en las fronteras sociales sin tener un lugar asegurado. \"La locura, se\u00f1ala Castel, era un poco eso en el plano subjetivo\" (Castel, 1992: 40). TripaVS188.indd 102 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 103ROBERT CASTEL. LA UTOP\u00cdA... La sociolog\u00eda: respuesta a la demanda social El papel de la sociolog\u00eda es levantar acta de los problemas que desestabilizan y fracturan la sociedad. Problemas que afectan y preocupan a los ciudadanos y que por ello exigen claricaci\u00f3n y soluci\u00f3n. En los a\u00f1os 80, con el giro neo-liberal y el ataque a los derechos y protecciones sociales, surg\u00eda una nueva problem\u00e1tica que era preciso diagnosticar. As\u00ed, tras 15 a\u00f1os de ejercicio en el campo psy, Castel se enfrenta a un nuevo reto: objetivar el campo in\u00e9dito de lo social. Un espacio social que representa la respuesta institucional a la cuesti\u00f3n social, en cuyo centro se encuentra el trabajo, y del que la sociolog\u00eda de la psiquiatr\u00eda es una primera introducci\u00f3n. La demanda social procede en este momento del problema planteado por un proletariado que hab\u00eda llegado a alcanzar un signicativo grado de integraci\u00f3n, pero que ahora ocupa una situaci\u00f3n an\u00e1loga a la de los marginados de los a\u00f1os 70. En su libro Las metamorfosis de la cuesti\u00f3n social. Una cr\u00f3nica del sala- riado, publicado tras a\u00f1os de silencio y devenido r\u00e1pidamente un cl\u00e1sico de la sociolog\u00eda, Castel compendia esta problem\u00e1tica que dene nuestra actualidad y nuestro futuro. A \u00e9l seguir\u00e1n textos como La inseguridad social. \u00bfQu\u00e9 es estar protegido? (2004), La discriminaci\u00f3n negativa (2010a) o El ascenso de la incerti- dumbre (2010b), de evocador titulo, en los que toma el pulso a la evoluci\u00f3n social. Con el paro de masas, la precariedad laboral y la aparici\u00f3n de trabajadores pobres y sin trabajo de que habla Hanna Arendt, en la d\u00e9cada de los 80 resurge la antigua cuesti\u00f3n social. Una \"cuesti\u00f3n social que desde mediados del siglo XIX hab\u00eda gravitado en torno a la cuesti\u00f3n del lugar que deb\u00eda ocupar la clase obrera en la sociedad industrial: el mantenimiento de su subordinaci\u00f3n y explotaci\u00f3n, o el reconocimiento por la revoluci\u00f3n de su verdadero papel como productora de la riqueza social\" (Castel, 2012: 137). Tras diversas tentativas frustradas como, por ejemplo, la revoluci\u00f3n de 1848, y la lucha por el derecho al trabajo, con la Tercera Rep\u00fablica se sientan las bases de lo que luego ser\u00e1 la respuesta del Estado social. Una respuesta que supone un principio de soluci\u00f3n al problema de la integraci\u00f3n de las clases trabajadoras, una vez que la alternativa social popular no se llegara a materializar. Con el Estado social, que tras los denominados 30 gloriosos llega a su m\u00e1ximo desarrollo a principios de los a\u00f1os 70, se da un paso crucial en la transformaci\u00f3n de la condici\u00f3n salarial, la condici\u00f3n de los trabajadores. El trabajo asalariado, tras un largo periplo, sale de su indignidad secular. La se\u00f1a de identidad del proletariado, que comenz\u00f3 siendo una condici\u00f3n mise-rable y despreciada en los inicios de la industrializaci\u00f3n, se convierte en la base de un estatuto socialmente reconocido, al que se le atribuyen derechos y protecciones, convirti\u00e9ndose as\u00ed en la matriz de la sociedad salarial. La sociedad salarial Una sociedad, cuya clave de b\u00f3veda es el Estado social, que no es igualitaria, y en la que subsiste la explotaci\u00f3n y la dominaci\u00f3n, pero en la que sus miem-bros son semejantes porque disponen de recursos m\u00ednimos y de derechos y garant\u00edas equiparables. El Estado social opera como un reductor de riesgos TripaVS188.indd 103 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 104que aseguran unos derechos sociales que, sin modicar sustancialmente las desigualdades, protegen y dignican la gura del trabajador y su familia, garantizando la ciudadan\u00eda y el mantenimiento de la cohesi\u00f3n social. \"Las diferentes formas de socialismo hab\u00edan hecho de la victoria sobre la heteronom\u00eda del trabajo la condici\u00f3n de la fundaci\u00f3n de una sociedad de hombres libres. El Estado social de tipo socialdem\u00f3crata hab\u00eda conservado una versi\u00f3n edulcorada de esa utop\u00eda: ya no era necesario subvertir la sociedad mediante una revoluci\u00f3n para promover la dignidad del trabajo, pero el lugar de este seguir\u00eda siendo central como base del reconocimiento social y las protecciones contra la inseguridad y la desgracia. Aunque el car\u00e1cter penoso y la subordinaci\u00f3n del trabajo asalariado no hubieran sido completamente abolidos, el trabajador se encontraba compensado al haberse convertido en ciudadano de un sistema de derechos sociales, en beneciario de prestaciones distribuidas por las burocracias del Estado y tambi\u00e9n en consumidor reconocido de las mercanc\u00edas producidas por el mercado. As\u00ed, este modo de domesticaci\u00f3n del capitalismo hab\u00eda llegado a reestructurar las formas modernas de solidaridad y el intercambio en torno al trabajo, con la garant\u00eda del Estado\" (Castel, 1997: 403). Un nuevo r\u00e9gimen laboral caracterizado por el paro y la precariedad labo- ral se impone a partir de los a\u00f1os 80 con el advenimiento del capitalismo nanciero y la modernizaci\u00f3n del aparato productivo. La consecuencia es la fragilizacion del sistema de derechos y protecciones sustentados en el traba-jo estable, que sufren una importante laminaci\u00f3n para dejar libre curso al mercado. A lo que se a\u00f1ade la reba-ja de los est\u00e1ndares europeos por la competencia internacional de pa\u00edses de bajas coberturas sociales. As\u00ed las cosas, retorna la vulnerabilidad y la inseguridad de masas y el vivir al d\u00eda, que era la caracter\u00edstica sempi-terna de las clases trabajadoras. \"De modo que el n\u00facleo de la cuesti\u00f3n social consistir\u00eda hoy en d\u00eda, de nue- vo, en la existencia de in\u00fatiles para el mundo , supernumerarios, y alrededor de ellos una nebulosa de situaciones marcadas por la precariedad y la incer- tidumbre del ma\u00f1ana que atestiguan el crecimiento de la vulnerabilidad de masas\" (Castel, 1997: 465). Y es que todo el conjunto social esta sometido a un proceso de desestabilizaci\u00f3n que, con el epicentro en la empresa, tiene como nal de recorrido a los supernumerarios, los in\u00fatiles, a las poblaciones excluidas o desaliadas. As\u00ed, concluye Castel, la nueva problem\u00e1tica social se produce como conse- cuencia del derrumbe y fragilizacion de la sociedad salarial por la desestabi-4. PLURAL 2 De modo que el n\u00facleo de la cuesti\u00f3n social consistir\u00eda hoy en d\u00eda, de nuevo, en la existencia de in\u00fatiles para el mundo TripaVS188.indd 104 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 105lizaci\u00f3n de la condici\u00f3n salarial. De ah\u00ed la necesidad de reconstruir hist\u00f3rica y sociologicamente dicha sociedad como medio de medir lo que nos separa de ella, y porque todav\u00eda es nuestra actualidad, no hemos salido de ella y contin\u00faa siendo nuestro horizonte futuro. Aunque lo cierto es que ni siquiera Francia lleg\u00f3 al alcanzar, en su mejor momento, el modelo de Estado social de aspiraci\u00f3n socialdem\u00f3crata, al que solo se aproximaron los pa\u00edses n\u00f3rdicos. La nueva cuesti\u00f3n social En la anterior cuesti\u00f3n social, el proletariado, una vez que hab\u00eda superado la inicial situaci\u00f3n y fragmentaci\u00f3n del siglo XIX, aunque dominado y explotado, constitu\u00eda una fuerza productiva, era necesario, formaba parte de la din\u00e1mica productiva y social y, por ello, pod\u00eda pesar en el curso de las cosas, deb\u00eda ser tenido en cuenta y pod\u00eda luchar. En la actualidad, el conflicto entre aquellos que deciden y quienes est\u00e1n directamente sometidos al aparato de producci\u00f3n no desaparece. Pero se encuentra, no obstante, secundarizado por otro fen\u00f3meno: la separaci\u00f3n entre los que est\u00e1n en al aparato de producci\u00f3n y aquellos que pierden su pertenen-cia al sistema. La nueva cuesti\u00f3n social reposa en el presente sobre la pareja trabajo/falta de trabajo. As\u00ed, en la actualidad, sectores enteros del mundo laboral han sido invalida- dos, ya no son una fuerza colectiva necesaria, se han convertido en in\u00fatiles, en supernumerarios, y est\u00e1n de m\u00e1s en la sociedad. Por lo mismo, aislados, al margen de los marcos colectivos y sin capacidad de incidencia social y pol\u00edtica, su poder como fuerza reivindicativa se ha debilitado. Hoy lo que crea problema no es ya, como en los comienzos de la industrializaci\u00f3n, su jaci\u00f3n y sometimiento al aparato productivo, sino su misma existencia. El nuevo problema no ser\u00eda tanto el aumento de las desigualdades, que en los 70 centraba el debate de la cuesti\u00f3n social. Lo cierto es que hoy no aumentan globalmente, sino fundamentalmente en el extremo superior y el inferior. La novedad es el surgimiento de desigualdades no reguladas, como son las que tienen que ver con el paro y la precariedad. Aunque afectan al conjunto social, se distribuyen de manera diferencial, impactando de manera m\u00e1s acusada a los sectores menos cualicados, etc. Las desigualdades cl\u00e1sicas estaban reguladas mediante una negociaci\u00f3n conflictiva y se desarrollaban en la expectativa de una reducci\u00f3n creciente, seg\u00fan el modelo socialdem\u00f3crata. Lo cierto es que hoy cada tipo de desigualdades se a\u00f1ade al otro. Afrontar el problema de las desigualdades cl\u00e1sicas exigir\u00eda pol\u00edticas redistributivas, mientras que las otras precisar\u00edan pol\u00edticas de protecci\u00f3n. Un nuevo Estado social As\u00ed las cosas, Castel apuesta por el redespliegue de un Estado social adaptado a las nuevas exigencias tecnol\u00f3gicas y de flexibilidad laboral, pero sin ceder en la defensa de los derechos y protecciones. Derechos y protecciones labora-les que han supuesto una aut\u00e9ntica revoluci\u00f3n social, por lo cual es preciso preservarlos y ampliarlos. Y frente a los que reclaman, como Andr\u00e9 Gorz, la ROBERT CASTEL. LA UTOP\u00cdA... TripaVS188.indd 105 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 106\"salida de la sociedad del trabajo\", Castel deende que, pese a su creciente precarizaci\u00f3n, el trabajo no ha perdido su importancia y centralidad y, por ello, debe ser considerado como el frente de lucha principal. Una genealog\u00eda del individuo Su \u00faltimo proyecto innovador e inconcluso fue una sociolog\u00eda o una genealo-g\u00eda del individuo. De ello da cuenta, por ejemplo, en el bello texto Propiedad privada, propiedad social, propiedad de s\u00ed mismo (2003). Se trataba, en primer lugar, de una cr\u00edtica al modelo neoliberal. En particular, de uno de los pilares b\u00e1sicos de su ideario: la concepci\u00f3n del individuo como un ser autosuciente. Sin embargo, para Castel no hay individuo sin soportes. La propiedad privada ha sido hist\u00f3ricamente uno de los m\u00e1s importantes, garantizando a la burgues\u00eda la independencia necesaria para disfrutar de la ciudadan\u00eda pol\u00edtica. Con el Estado social surge la propiedad social, como un an\u00e1logo de la propiedad burguesa. Un modelo in\u00e9dito de propiedad, congurado por los derechos y protecciones sociales y merced al cual los miembros de las clases populares han accedido al reconocimiento como individuos, al estatuto de individuo. Ya que la propiedad social funcionaba como base de la indepen-dencia econ\u00f3mica y social y, con ello, de la ciudadan\u00eda social y pol\u00edtica del proletariado. Se democratizaba as\u00ed una prerrogativa de las clases dominantes, pero que en rigor es uno de los fun-damentos de la modernidad y de la declaraci\u00f3n universal de los derechos humanos y de la democracia misma. Sin embargo, con el retroceso de los derechos sociales, asistimos a la emergencia de lo que Castel denomina \"individuo por defecto\". Por defecto de soportes sociales, y ello cuando, adem\u00e1s, se impone el mandato social y laboral de actuar como un individuo responsable y aut\u00f3nomo. Un indivi- duo en disposici\u00f3n de crear su propio puesto de trabajo, de emprender, de ser el empresario de s\u00ed mismo, etc. Lo que con frecuencia se traduce en un fracaso para los que carecen de soportes y en una din\u00e1mica que conduce al paro, la ruptura de v\u00ednculos colectivos y al aislamiento social. En verdad, este proceso se inscribe en una din\u00e1mica general de indivi- dualizaci\u00f3n que atraviesa la sociedad fracturando los colectivos en los que se apoya el sistema de solidaridad y protecci\u00f3n social. Se produce, adem\u00e1s de por el fen\u00f3meno del paro, como efecto del nuevo r\u00e9gimen laboral dominado por el \"modelo biogr\u00e1co\" del que habla Ulrich Beck, de la individualizaci\u00f3n de las tareas, de movilidad laboral, etc. En el otro extremo se desarrolla el \"individuo por exceso\". Dispone de un exceso de recursos que lo convierte en alguien supuestamente al abrigo de las coacciones y obligaciones sociales, y que vive como si no existiese la sociedad.4. PLURAL 2 Con el retroceso de los derechos sociales, asistimosa la emergencia de lo que Castel denomina \"individuo por defecto\" TripaVS188.indd 106 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 107No hay una oposici\u00f3n entre individuo y Estado, como pretenden el libe- ralismo y ciertas orientaciones de izquierda. El individuo moderno est\u00e1 atravesado por el Estado. No son las regulaciones estatales las que impiden el desarrollo individual, como piensan los liberales, pues precisamente son dichas regulaciones las que han permitido a las clases populares vivir posi- tivamente como individuos. Es decir, no estar sometido a la necesidad, ni a la dependencia de nadie, y as\u00ed poder vivir como sujetos independientes que controlan su propia vida y realizan diferentes estrategias profesionales, educativas, culturales, etc. El compromiso del soci\u00f3logo Seg\u00fan Castel, \"lo que se hace en ciencias sociales se inscribe siempre en el marco de un debate de sociedad que exige se tome partido\" (Castel, 2001: 185). En este sentido, en el contexto de las luchas antipsiquiatricas de los a\u00f1os 70 y 80, entabl\u00f3 una relaci\u00f3n de alianza con el psiquiatra cr\u00edtico Franco Basaglia, quien consigui\u00f3 el cierre por ley de los manicomios en Italia. Un sistema semicarcelario formalmente terap\u00e9utico, pero donde imperan rela- ciones de poder homologables a las del presidio, la c\u00e1rcel o el cuartel. Castel encarnaba entonces la gura del intelectual espec\u00edco comprometido en las luchas parciales e institucionales. Una gura sin la pretensi\u00f3n hegem\u00f3nica del intelectual tradicional y diferente tambi\u00e9n del intelectual org\u00e1nico vinculado a los partidos pol\u00edticos. De la relaci\u00f3n con Basaglia guarda una enorme nos-talgia, como en general de aquella \u00e9poca de gran efeverscencia de las ciencias sociales y luchas sociales, y en las que la conexi\u00f3n entre trabajo intelectual y pr\u00e1ctica militante era f\u00e1cil y habitual. En el nuevo contexto de debilitamiento y reflujo de las organizaciones pol\u00edticas y sindicales, este tipo de relaciones son complicadas. Y es que el proletariado, que fue la referencia esencial del pensamiento cr\u00edtico en los 70, ya no es portador de una alternativa social transformadora como lo era entonces: \"La construcci\u00f3n de una fuerza de protesta y transformaci\u00f3n supone la reuni\u00f3n de por lo menos tres condiciones: una organizaci\u00f3n estructurada en torno a una condici\u00f3n com\u00fan, un proyecto alternativo de sociedad y el sentimiento de ser indispensable para el funcionamiento de la m\u00e1quina social. Si la historia social gir\u00f3 durante m\u00e1s de un siglo en torno a la cuesti\u00f3n obrera, fue porque el movimiento obrero realizaba la s\u00edntesis de estas tres condiciones: ten\u00eda sus militantes, sus aparatos, un proyecto de futuro, y era el principal productor de la riqueza social de la sociedad industrial. Los supernumerarios de hoy no satisfacen ninguna de estas condiciones\" (Castel, 1997: 445). Aunque, sin duda, no se trata de una situaci\u00f3n denitiva y como ya sucedi\u00f3 en el pasado, se\u00f1ala Castel, es previsible su pronta reconstrucci\u00f3n como una fuerza social y pol\u00edtica. Indica Castel: ROBERT CASTEL. LA UTOP\u00cdA... TripaVS188.indd 107 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 108\"Lo primero es que no es evidente que todas esas poblaciones invalidadas est\u00e9n resignadas. La existencia del movimiento de parados, incluso aunque es minoritario, muestra lo contrario (...). Una salida positiva pasar\u00eda por una colectivizaci\u00f3n de ese potencial de resistencia. Si enseguida a la clase obrera no le ha ido mal, al menos en un primer tiempo, es porque pronto se organiz\u00f3 como una fuerza de organizaci\u00f3n colectiva\" (Castel y Haroche, 2003: 199). Con todo, la cr\u00edtica sociol\u00f3gica ha debido aprender el camino del realismo y moderar su alcance. En el campo intelectual la toma de posici\u00f3n pol\u00edtica de Pierre Bourdieu a favor del revolucionarismo pol\u00edtico contrasta con la de Castel. El autor de El Psicoanalismo (1980a), que se dene como un socialista radical, considera que esta opci\u00f3n es minoritaria y tiene hoy poca credibilidad. As\u00ed, entre las dos v\u00edas al socialismo que han competido durante m\u00e1s de un siglo, opta por la reformista. Frente a la estrategia revolucionaria de un cambio del modelo de Estado se impone la socialdem\u00f3crata de una reforma y una mejora social progresiva. Porque el Estado, frente a su anterior concepci\u00f3n como un poder normativo y disciplinario del proletariado, aparece ahora como barrera de una econom\u00eda basada en la b\u00fasqueda del benecio a cualquier precio. Por otra parte, se\u00f1ala Castel, en el haber del reformismo est\u00e1 el desarrollo de lo social, de la propiedad social. As\u00ed, a la vez que reivindicaba el car\u00e1cter cr\u00edtico de su sociolog\u00eda, se\u00f1alaba en el C\u00edrculo de Bellas Artes, en una de sus \u00faltimas vistas a Espa\u00f1a en 2004: \"Hoy en d\u00eda el reformismo de izquierdas audaz representa la posici\u00f3n maximalista de una izquierda cre\u00edble, decidida a poner en marcha un proyecto pol\u00edtico de desarrollo de las protecciones sociales. Un programa de esta naturaleza contiene el germen de utop\u00eda necesario para mantener la esperanza de contribuir a mejorar el curso del mundo\" (Castel, 2006: 26). Juan Tabares es profesor de losof\u00eda jubilado Referencias Castel, Robert (1980) El orden psiqui\u00e1trico. la Edad de Oro del alienismo (Pr\u00f3logo de Michel Foucault). Madrid: La Piqueta. (1980a) El psicoanalismo. El orden psicoanal\u00edtico y el poder . Buenos Aires: Siglo XXI. (1980b) La gesti\u00f3n de los riesgos. De la anti-psiquiatr\u00eda al post-psico\u00e1nalisis . Barcelona: Anagrama. (1997) Las metamorfosis de la cuesti\u00f3n social. Una cr\u00f3nica del salariado . Buenos Aires: Paid\u00f3s. (2004) La inseguridad social. \u00bfQu\u00e9 es estar protegido? Buenos Aires: Manantial. (2004) Las trampas de la exclusi\u00f3n. Trabajo y utilidad social. Buenos Aires: Topia.4. PLURAL 2 TripaVS188.indd 108 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 109 (2006) Pensar y resistir. La sociolog\u00eda critica despu\u00e9s de Foucault . Madrid: C\u00edrculo de Bellas Artes. (2010a) La discriminaci\u00f3n negativa. \u00bfCiudadanos o indigentes? Barcelona: Hacer. (2010b) El ascenso de las incertidumbres. Trabajo, protecciones, estatuto del individuo . M\u00e9xico: Fondo de cultura econ\u00f3mica. Castel, Robert y Lovell, Anne (1980) La sociedad psiqui\u00e1trica avanzada. El modelo norteamericano . Barcelona: Anagrama. Castel, Robert et al. (1992) \"Autour de Robert Castel\", Revue Vie sociale, 3/4. Castel, Robert y Haroche, Christine (2003) Propiedad privada, propiedad social, propiedad de s\u00ed mismo. Conversaciones sobre la construcci\u00f3n del individuo moderno . Rosario: Homo Sapiens. Castel, Robert y Martin, Claude (2012) Changements et pens\u00e9es du changement. \u00c9changes avec 110 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 1115. FUTURO ANTERIOR Los indianos catalanes en el Imperio Negro espa\u00f1ol Albert Portillo Q La emisi\u00f3n del documental de TV3 Negrers. La Catalunya esclavista 1/ desat\u00f3 la tormenta perfecta para que todos los tab\u00faes sobre la acumulaci\u00f3n primitiva de capital en Catalunya salten por los aires. La apertura de este debate, que ha llegado para quedarse, ha generado una conmovedora actitud defensiva en el espectro conservador; basta con o\u00edr al periodista Jordi Bast\u00e9 despavorido ante los ataques a los intocables de la Barcelona modernista ( RAC1, 23/02/2023). No por esperada fue menos virulenta una reacci\u00f3n que pretendi\u00f3 sofocar el debate con ridiculizaciones ad hoc . M\u00e1s sorprendente ha sido la estupefac- ci\u00f3n de una parte de la izquierda que ha llegado a tildar de \"importaci\u00f3n de los campus norteamericanos\" la participaci\u00f3n de la burgues\u00eda catalana en el tr\u00e1co de esclavos o minimizando su centralidad en la acumulaci\u00f3n primitiva de capital. Lo cierto es que las investigaciones hist\u00f3ricas m\u00e1s recientes permiten armar que el alcance del tr\u00e1co de esclavos no s\u00f3lo fue absolutamente determinante para la formaci\u00f3n de la burgues\u00eda catalana y espa\u00f1ola, sino que tambi\u00e9n lo fue para la industrializaci\u00f3n. Del tr\u00e1co de esclavos y de la mano de obra esclava en las plantaciones cubanas brotaron fortunas fabulosas que a nales del XIX migraron a Barcelona para invertirse en grandes f\u00e1bricas y empresas inmobiliarias especulativas que cambiaron el aspecto de la ciudad. \"La esclavitud directa es el eje central de nuestra industrializaci\u00f3n en la misma medida que la maquinaria, cr\u00e9dito, etc. Sin la esclavitud no se obtiene algod\u00f3n, sin algod\u00f3n no existe industria moderna. La esclavitud es lo que ha dado valor a las colonias; las colonias son las que han creado el comercio mundial; el comercio mundial es la condici\u00f3n necesaria para la maquinaria industrial a gran escala\" (Marx, 1972: 21). De tal modo que el hilo conductor que Marx vio con total claridad en la eco- nom\u00eda pol\u00edtica del Imperio Brit\u00e1nico aparece tambi\u00e9n aqu\u00ed, desde las calles se\u00f1oriales del Passeig de Gr\u00e0cia hasta las f\u00e1bricas tenebrosas del Vapor Vell de Sants o de l'Espa\u00f1a Industrial . Y con la migraci\u00f3n de capitales ensangrentados aparec\u00eda, de rebote, una bur- gues\u00eda feroz acostumbrada a dirigir la mano de obra con el l\u00e1tigo esclavista y con un despotismo absoluto que los convert\u00eda en virreyes de las f\u00e1bricas metro- politanas, tal y como hab\u00edan aprendido en las plantaciones coloniales. Como hab\u00eda visto agudamente el cr\u00edtico de la econom\u00eda pol\u00edtica burguesa en un famoso cap\u00edtulo sobre la acumulaci\u00f3n 1/ general, la esclavitud encubierta de los obreros asalariados en Europa exig\u00eda, como pedestal, la esclavitud sans phrase [desembozada] en el Nuevo Mundo\" (Marx, 1975: 949) No pod\u00eda ser de otra forma, dada \"una cadena de producci\u00f3n en la que la disciplina por medio de la violencia era la norma que hac\u00eda funcionar el sistema\" (Piqueras, 2021: 21). Una mentalidad burguesa formada por la expe-riencia de haberse enriquecido por medio de un aut\u00e9ntico \"Imperio Negrero Espa\u00f1ol\", como lo ha llamado Jos\u00e9 Antonio Piqueras (Piqueras 2021: 43). Por eso, cuando nos adentramos en la acumulaci\u00f3n de capital catalana y espa\u00f1ola rompemos uno de los principales mitos de la burgues\u00eda seg\u00fan el cual la industrializaci\u00f3n habr\u00eda sido fruto del propio ahorro, del acierto inversor y la predisposici\u00f3n para negocios bienaventurados en las Am\u00e9ricas. Puesto que un c\u00e1lculo a la baja sobre los benecios del tr\u00e1co de esclavos espa\u00f1ol entre 1821 y 1867 lanza una estimaci\u00f3n de 58 millones de d\u00f3lares por 443.000 afri-canos deportados que podr\u00eda ser de 130 millones de d\u00f3lares seg\u00fan aquellos que computan 700.000 personas esclavizadas (Piqueras, 2011: 111). Es decir, se mire como se mire, \"Espa\u00f1a fue un actor hist\u00f3rico relevante tanto en relaci\u00f3n con el tr\u00e1co de esclavos como en relaci\u00f3n a la esclavitud colonial, en sus dominios americanos\" (Rodrigo y Alharilla, 2022: 8), como ha concluido Mart\u00edn Rodrigo. Un actor, Espa\u00f1a, del que Oriol Junqueras ya dijo que \"los comerciales catalanes eran los m\u00e1ximos beneciarios del sistema colonial espa\u00f1ol (...) desde principios del siglo XIX, la vieja clase dirigente cubana tuvo que recurrir a comerciantes hisp\u00e1nicos -muchos de ellos catala-nes- para mantener el suministro de esclavos\" (Junqueras, 2018: 62) Detr\u00e1s, pues, del simp\u00e1tico t\u00e9rmino de indiano radica el secreto vergon- zante innombrable, como ha se\u00f1alado uno de los m\u00e1ximos especialistas en la materia, el ya citado Piqueras: \"El negrero es la representaci\u00f3n m\u00e1s acabada del indiano al personicar como nadie el triunfo econ\u00f3mico y el reconoci- miento social, ya que la magnitud de los capitales reunidos raramente admite comparaci\u00f3n\" (Piqueras, 2021: 27). Esta burgues\u00eda, premiada con t\u00edtulos nobiliarios por la monarqu\u00eda, encon- trar\u00e1 sistem\u00e1ticamente el apoyo de \u00e9sta para sus aaires desde el principio, con la c\u00e9dula real del 28 de febrero de 1789 por la que Carlos IV liberalizaba el tr\u00e1co de esclavos. Las consecuencias de este apoyo estatal al negocio resultar\u00e1n en que el 50% de los esclavos introducidos en la Am\u00e9rica espa\u00f1ola lo ser\u00e1n entre 1790 y 1867. Y del fruto de esta \"deportaci\u00f3n continuada y masiva\" (Piqueras, 2021: 19) resulta un juicio inequ\u00edvoco: \"el trabajo forzado constitu\u00eda una de las bases sobre las que se edicaba el capital industrial y nanciero de la misma forma que hab\u00eda sido un apoyo fundamental en la pri-mera acumulaci\u00f3n a gran escala, comercial y dineraria\" (Piqueras, 2021: 43). \u00bfCu\u00e1l fue la participaci\u00f3n catalana? Pues las estimaciones m\u00e1s bajas indican que para el per\u00edodo de 1815-1820 un 21,7% de los barcos negreros responsables del tr\u00e1fico de esclavos con Cuba eran catalanes. Si miramos los a\u00f1os 1821-1845 resulta que del total de barcos negreros capturados y juzgados por el tribunal de Sierra Leona, el 23% eran catalanes (Piqueras, 2021: 71).5. FUTURO ANTERIOR TripaVS188.indd 112 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 113Esta participaci\u00f3n no quedaba enmarcada s\u00f3lo en el tr\u00e1co, sino que tambi\u00e9n se incorporaba \u00e1vidamente a la propiedad de las plantaciones. Tal y como har\u00e1 patente Pedro de Sotolongo, delegado de los grandes plantadores en Cuba, al recibir los refuerzos paramilitares, los pelayos , como los calicaba la prensa negrera, enviados desde Barcelona en 1869: \"\u00bfsab\u00e9is qu\u00e9 guarismo representan en Cuba las fortunas de los catalanes residentes aqu\u00ed y ausentes hoy en Catalu\u00f1a? Si posible fuera presentarlos ser\u00edan asombrosos. Pues si una parte muy considerable de las riquezas de Cuba es propiedad de Catalu\u00f1a, he ah\u00ed vuestro derecho a ser bien recibidos\" (Maluquer, 1976: 46 y ss.). No por casualidad el reformista Jos\u00e9 Manuel Mestre hab\u00eda descrito algunos a\u00f1os antes al ex secretario del Gobierno Superior de Cuba la existencia de un \"omnipotente partido catal\u00e1n\" capaz de poner y sacar a capitanes generales. En el caso de la metr\u00f3poli, el omnipotente partido era capaz de asesinar a presiden- tes, Joan Prim, de derribar a monarqu\u00edas, Amadeo de Saboya, y de tumbar al primer r\u00e9gimen democr\u00e1tico y popular, la Primera Rep\u00fablica. Ciertamente, la llamada revoluci\u00f3n gloriosa de 1868 logr\u00f3 iluminar de forma fehaciente este secreto atronador, de tal modo que \"el orden colonial quedaba reve-lado a ojos de propios y extra\u00f1os con total claridad\" (Piqueras, 2011: 237). Por estos motivos, el movimiento obrero catal\u00e1n combat\u00eda frontalmente \"la esclavocracia\", como denunciaba la prensa sat\u00edrica republicana a la burgues\u00eda mon\u00e1rquica. Un t\u00e9rmino que inspir\u00f3 al gran historiador cubano Manuel Moreno Fraginals cuando lo llamaba, en relaci\u00f3n con uno de los grandes negocios esclavistas, \"sacarocracia\". El \u00e1rbol de la libertad de los negros: jacobinismo contra esclavismo Junio de 1802, el genial militar que ha conducido a la proclamaci\u00f3n de la Primera Rep\u00fablica negra de Am\u00e9rica es arrestado a traici\u00f3n por Napole\u00f3n, pero en una sola frase Toussaint L'Ouverture hace retumbar los miedos de la contrarrevoluci\u00f3n: \"En me renversant, on n'a abattu s\u00f3lo han talado el tronco del \u00e1rbol de la libertad de los negros; volver\u00e1 a brotar de las ra\u00edces, porque son profundas y numerosas] (Marius, 2002: 69). Llevaba as\u00ed hasta sus \u00faltimas consecuencias la premonici\u00f3n de Danton cuan- do la Convenci\u00f3n Jacobina inicia la fase m\u00e1s espectacular de la Revoluci\u00f3n Francesa. Una fase que se estrena con el decreto de abolici\u00f3n sin indemnizaci\u00f3n de la esclavitud en las colonias. Danton escribe el 4 de febrero -pluvioso en el La llamada revoluci\u00f3n gloriosa de 1868 logr\u00f3 iluminar de forma fehaciente este secreto atronador LOS INDIANOS CATALANES... TripaVS188.indd 113 elle fruits abondants, elle y poussera des racines profondes\" [Llevando la libertad al nuevo mundo, traer\u00e1 frutos abudantes y har\u00e1 brotar ra\u00edces profundas] (Marius, 2002: 68). Unas ra\u00edces y unos frutos que comparten una misma savia jacobina regada con la alianza de los sans-culottes parisinos con los esclavos de Hait\u00ed y Santo Domingo o, como dejara dicho el gran historiador C. L. R. James, \"lo que las masas de Hait\u00ed comienzan, las masas de Par\u00eds terminan\" (James, 2022). La concepci\u00f3n republicana de la fraternidad, que los jacobinos negros defender\u00e1n a ultranza, tendr\u00e1 un eco abolicionista en las colonias y, al mismo tiempo, marcar\u00e1 uno de los combates m\u00e1s intensos de los jacobinos blancos en Francia. Ya que tanto en la Primera Rep\u00fablica Francesa (1792) como en la Segunda de 1848 el esclavismo y el antiesclavismo ser\u00e1n las consignas de batalla de la reacci\u00f3n y la revoluci\u00f3n, en el agudo an\u00e1lisis de un observador alem\u00e1n bastante barbudo: \"Bonaparte, que hab\u00eda subido al poder, halagando los m\u00e1s bajos instintos de los hombres, no puede mantenerse en \u00e9l m\u00e1s que comprando d\u00eda tras d\u00eda a nuevos c\u00f3mplices. As\u00ed, con la renovaci\u00f3n de la trata de esclavos no ha restaurado s\u00f3lo la esclavitud, sino que ha ganado a su causa a los plantadores. Cuanto hace degradar la conciencia de la naci\u00f3n es para \u00e9l una nueva garant\u00eda de poder. Hacer de los franceses una naci\u00f3n que se entregue a la trata de esclavos ser\u00e1 el medio m\u00e1s seguro de esclavizar a Francia, la cual, cuando fue ella misma, tuvo la valent\u00eda de proclamar ante la faz del del mundo entero: \u00a1Que perezcan las colonias, pero que vivan los principios! Una cosa al menos ha cumplido Bonaparte. La trata de esclavos se ha convertido en el grito de batalla entre los campos imperial y republicano. Si hoy la Rep\u00fablica Francesa se restaura, ma\u00f1ana Espa\u00f1a se ver\u00e1 obligada a abandonar el infame tr\u00e1co\" (Marx, 1971: 100). \"El grito de batalla entre los campos imperial y republicano\"... Y si esta din\u00e1mica de feroz lucha de clases espolea a las Rep\u00fablicas de Francia no es menos cierto que la reencontramos con la misma intensidad en la Primera Rep\u00fablica espa\u00f1ola. La diferencia estriba en que la historiograf\u00eda marxista y republicana francesa nos lleva d\u00e9cadas de ventaja en el estudio del repu-blicanismo antiesclavista. Pero esto no signica que en Catalunya no haya existido un movimiento popular equiparable contra los tracantes de carne humana. Si los esclavistas se organizaban en lobbies, como el de Barcelona presidido por el inefable Joan G\u00fcell y Ferrer y Antonio L\u00f3pez y L\u00f3pez, los republicanos sacan a 14.000 manifestantes contra estos (Janu\u00e9, 2022: 136). Pero es que las conspiraciones de los primeros ser\u00e1n las que har\u00e1n caer la monarqu\u00eda democr\u00e1tica mientras que el empuje de los segundos llevar\u00e1 a que la Rep\u00fablica se estrene con la abolici\u00f3n de la esclavitud en Puerto Rico. Desde las p\u00e1ginas de El Estado Catal\u00e1n un joven Valent\u00ed Almirall marcar\u00e1 el tono intransigente que siempre ha caracterizado al jacobinismo aut\u00f3ctono:5. FUTURO ANTERIOR TripaVS188.indd 114 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 115\"Si para conservar las Antillas debemos conservar la esclavitud; si de la integridad del territorio es condici\u00f3n precisa que se haga de los hombres cosas, que el l\u00e1tigo se levante por el hombre contra el hombre, que se pierdan las Antillas y que se resquebraje esa integridad\" (Almirall, 1873: 1). As\u00ed pues, pensar que el antiesclavismo es una moda importada de los campus norteamericanos, aparte de ser falso, es m\u00e1s bien propio de una forma de pensar en todo caso ajena a la republicana. Tambi\u00e9n, insistir en la matraca de que el tr\u00e1co de esclavos y las planta- ciones coloniales no tuvieron ning\u00fan peso en la acumulaci\u00f3n de capitales no s\u00f3lo es una hipocres\u00eda, ya refutada, sino que ignora que la prepotencia de la burgues\u00eda esclavista llegaba al punto de edicar palacetes de estilo hacienda colonial con plantas de algod\u00f3n esculpidas en la entrada, tal y como hizo Gaud\u00ed para los G\u00fcell en la mansi\u00f3n de Pedralbes. Y m\u00e1s a\u00fan, como se\u00f1al\u00f3 Oriol Junqueras en Els catalans i Cuba (1998), los apellidos de esta burgues\u00eda resuenan en todos y cada uno de los golpes de Estado que desde 1874 hasta 1936, pasando por 1923, se han hecho contra toda revoluci\u00f3n democr\u00e1tica y popular. \"Al llegar a cierto punto uno deja de defender cierta concepci\u00f3n de la historia para defender la historia misma\", y esto que dijo Edward Palmer Thompson para el movimiento obrero ingl\u00e9s nos vale para no confundir la historia de los carniceros de humanos con la nuestra. Dicho con las palabras que citaba un espantado Jordi Bast\u00e9 en la emisora de radio RAC1: \"Debemos cargarnos Gaud\u00ed, los G\u00fcell, el cancionero colonial, todos los pilares simb\u00f3licos de la marca Catalunya y tambi\u00e9n de la marca Barcelona\". Una declaraci\u00f3n que tiene la virtud de delimitar campos y comenzar a abordar la tarea de la reparaci\u00f3n de los mayores agravios imperialistas con el mismo empe\u00f1o reclamado por Francia M\u00e1rquez, la vicepresidenta colombiana, en el Forum Permanente de Afrodescendientes de la ONU, donde reclam\u00f3 \"acciones reales y concretas de reparaci\u00f3n hist\u00f3rica\" 2/. Albert Portillo es polit\u00f3logo y miembro de la redacci\u00f3n de Debats pel dem\u00e0 Referencias Almirall, Valent\u00ed (1873) \"La cuesti\u00f3n de Cuba\", El Estado Catal\u00e1n. Diario Republicano, Democr\u00e1tico, Federalista. James, Cyril Lionel Robert (2022) Los jacobinos negros. Toussaint L'Ouverture y la Revoluci\u00f3n de Hait\u00ed. Iru\u00f1ea: Katakrak. Janu\u00e9, Marici\u00f3 (2002) Els pol\u00edtics en temps de a el Sexenni revolucionari . Vic: Eumo Barcelona: P\u00f2rtic. Maluquer de Motes, Jordi (1976) la esclavitud en https://www.youtube.com/watch?v=Md- CATALANES... 116Cuba: pol\u00edtica y producci\u00f3n\", Revista de la Biblioteca Nacional Jos\u00e9 Marx, Karl (1971 \"El gobierno brit\u00e1nico y la trata de esclavos\". Londres: New York Daily Tribune , 18/06, en Marx y Engels, Acerca del colonialismo, Progreso, Mosc\u00fa, pp. 96-101. Accesible en https://proletarios.org/books/ Marx-Engels-Acerca_del_colonialismo.pdf. (1972) \"The Life-Destroying Toil of Slaves\", en Padover, S. (ed.). The Karl Marx Library, Vol. II: On America and the Civil War . Nueva York: McGraw- Hill. (1975 [1867]) El Capital, Cap\u00edtulo XXIV: La llamada acumulaci\u00f3n originaria, I, 3. Madrid: Siglo XXI. Piqueras, Jos\u00e9 Antonio (2021) Negreros: Espa\u00f1oles en el tr\u00e1co y en los capi- tales esclavistas. Madrid: Libros de la Catarata. (2011) La esclavitud en las Espa\u00f1as . Madrid: Libros de la Catarata. Rodrigo y Alharilla, Mart\u00edn (ed.) (2022) Del olvido a la memoria. La esclavitud en la Espa\u00f1a contempor\u00e1nea. Barcelona: Icaria.5. FUTURO ANTERIOR TripaVS188.indd 116 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 1176. VOCES MIRADAS En tanto que mujeres Cristina Morano Q Enunciar y reconocer la posici\u00f3n de desigualdad de g\u00e9nero desde la viven- cia, en tanto que mujer, trabajadora, imbricada en las luchas sociales de su entorno, es el eje que levanta el \u00faltimo poemario de la murciana Cristina Morano (1967); un libro ganador del III Premio Internacional de Poes\u00eda Cr\u00edtica \u00c1lvaro Tejero Barrio (creado en la memoria de nuestro compa\u00f1ero). Estos poemas recorren, con registro claro, estudiada progresi\u00f3n y l\u00e9xico cotidiano y reconocible, esa denuncia con potencia, versos certeros y capa-cidad de conmover. Tambi\u00e9n introduce la escritora peque\u00f1os giros y met\u00e1foras en los versos, que avivan el ritmo y aanzan el impacto emocional. Lo hacen porque apelan a lo colectivo, porque se\u00f1alan que la afectaci\u00f3n individual no es una cuesti\u00f3n personal, sino social. En lo cotidiano, en lo laboral, en las tenues interaccio-nes urbanas se ponen en evidencia esos desequilibrios y esas dimensiones de poder, que a\u00fanan clase y g\u00e9nero. Con una armaci\u00f3n de sororidad, la autora equilibra la tensi\u00f3n a trav\u00e9s de un juego con la sintaxis que logra acumular y contener, para evitar que se desborden y que se diluyan, la rabia y el grito movilizador. De ah\u00ed la potencia que se renueva en cada lectura de estas com-posiciones: porque no se agota ni se evapora su pulsi\u00f3n de convocatoria, la ira que inaugura la esperanza del caminar contracorriente acompa\u00f1adas, en feroz levantamiento por la dignidad. Adem\u00e1s, Morano, de rme conciencia animalista, abre un v\u00ednculo de esa opresi\u00f3n con los animales no humanos y extiende, mediante una conexi\u00f3n ecofeminista, las ra\u00edces que generan ambas esferas de dominaci\u00f3n para com- prender que beben de la misma fuente: el patriarcado. Contra \u00e9l apuntan estos poemas; contra \u00e9l debemos seguir trabajando en todos los \u00e1mbitos. Alberto Garc\u00eda-Teresa TripaVS188.indd 117 30/5/23 17:39EN LA PLAZA P\u00daBLICA Yo estoy aqu\u00ed, clausurada. Ana Becci\u00fa No nos leen. Concha Garc\u00eda Es una cicatriz, no una pintura lo que ci\u00f1e la boca a las mujeres,no una venda sutil: un alambradocallarse milenario. Qu\u00e9 dijimos, no consta: qu\u00e9 pedimos, no saben. Silenciadasno en el no-lugar, no en el margen, sino en el centro mismo de la polis, vistas por todos y por todos deso\u00eddas. Los animales tienen voz: son temidos arriba, en lo lejano cazando,el \u00e1rbol sonar\u00e1 si el aire lo arrebata,la mar canta en los bordes de los puertos. Solo nosotras cuando hablamossomos borradas del discurso,corregidas, visadas, ayudadas. Podr\u00edamos fregar el suelo de las Cortes. As\u00ed complaceremos. Podr\u00edamos vestir con taconazosy shorts. As\u00ed entraremos en la -Compa\u00f1eras, aprendimos: lo agrio de las plazasp\u00fablicas, nos dejaron solasen la defensa de lo libre. LAS CUIDADOSAS No hay armas ni canciones fuertes, ni cielos, ni sabor a vencer nunca,no hay otra cosa que sigiloen esta casa nuestra, hermanas;nada m\u00e1s que nosotrasquedas. TripaVS188.indd 118 30/5/23 17:39 Atentas al afuera, al ruido que intuimos m\u00e1s all\u00e1 de los pasillos. En los dentros mudas,erguidas, rmes en la imitaci\u00f3ndel animal suave. Sin ser suaves nosotras. Indefensas en las casas,guardamos la vajilla sin usar los cuchillos, limpiamos los cerrojos y echamos las cortinas: con nuestra misma mano nos ce\u00f1imos el velo. Al fondo del pasillo se mueven las mand\u00edbulas, a\u00fallan los instintos, se amargan las entra\u00f1as, se nos hace de sal el cuerposi desandamos camino. Y de lo callado nuestro, s\u00f3lo acertamos a decir: ten cuidado.Siempre nos decimos el cuidado.Como una joya atroz, lo damos a las hijas,y hasta el nal de la vida procuramos que no tengan olvido los cuidados. MIS MADRES Y MIS PADRES Cuando mis madres fregaban las cucharas despu\u00e9s de las comidasten\u00edan los dedos llagados por el fr\u00edo.Cuando mis padres se vest\u00edanpara salir a trabajar de madrugadaten\u00edan las manos y la gargantallagadas por el fr\u00edo. Preguntaba porqu\u00e9 la divisi\u00f3n de la desgracia si tan id\u00e9ntica la herida. Yo quise decidir mis propias llagas futuras y elegir por cu\u00e1l de ellos:por el trabajo duro en los ocios,por el duro trabajo de las casas. TripaVS188.indd 119 30/5/23 17:39Mis madres y mis padres soy desde entonces sin tregua. Las manos destruidas del trabajome las rompo tambi\u00e9n en las laboresinternas del cuidado.Y si merezco un lecho, es heredad de unas y de otros, soledadescomunes de mi clase. CONVOCATORIA A LAS PLAZAS Si tocan a una, nos tocan a todas. Frases que core\u00e1bamos Asumo la defensa y os convoco, soy una en compa\u00f1\u00eda de otras des-plazadas. Que pongo las palabras,que no busco dinero, que rechazolas botas sobre el cuello. Yo conozco la vida que os espera, venid a preguntarme,tomad estos poemas de la angustia, puestos afuera del discursopor cantar fuerte las heridas. Preparaos a ser difuminadas. -'Poes\u00eda social' nos lo llamaron, con ese adjetivo se lo jalan de'ncima;se lo archivan bien fuerte, reconducenla historia del poema hacia lo inaneque ellos llaman esencia, metaf\u00edsica,cualquier otra pendejada que no hiera al poder.Ninguna hasta la tarde ha de moverse pues la noche ha sido tormentosay hemos usado la ma\u00f1ana en calentarnos,aprovisionar las cargas, desmadejarel sue\u00f1o. Los escuadrones de la huiday los de los ataquespreparamos. Esta es la llamada:atentas al graznido. TripaVS188.indd 120 30/5/23 17:39-Taconazos y r\u00edmel para hacernos mueble, cosa que puede as\u00ed apartarse, \u00bfo elegiremos velo a la cabeza?-Vamos a decir no a todo. Los fuegos, los abismos, infecciones que en las redes o dentro de las casasguardamos, las ciudades desconocen.Maestras de la pena, fabricandoenseres del cuidado y del regreso,dispuestas las airadas, guarnecidas,vamos. SIN ALIENTO \u00bfQu\u00e9 parte eres t\u00fa del perro? \u00bfEl aullido que alza en la noche se\u00f1ales de fuego o lo que escarba en el suelo, cegado de barro? Fragmento de \"No volver\u00e1s a hablar nuestra lengua\", de la autora. En las madrugadas de hielo, el aliento de las galgas colgadas en el cornijal se escribe en el aire. Los que jugaban con ellas, les pusieron la cuerda al cuello,las ataron a ramasno demasiado altas.Se marcharon.Las galgas esperaron,tocando el suelo con apenas las u\u00f1as,pero sus fuerzas se acababan. Eso respond\u00ed cuando mi esposo me pregunt\u00f3 c\u00f3mo eran las mujeres.Que la vida entre nosotrasno es tristeza, es ese ahogarse. Seres que buscan, mis compa\u00f1eras, comida y encuentranuna monda de naranja,se comen ese olor de primaveraen mitad del invierno TripaVS188.indd 121 30/5/23 17:39cual perro que conoce lo que alienta, lo que se escribe en el aire. Para el animal, el perfumees el libro. Nosotras, estas animales, seres estrangulados,seres atravesados de seres,que cuelganpara que mueran despacio, rozandola tierra. Las que leensu propia muerte viniendo.Las que huelen el verano en el hielo.Las que ponen palabras.Las qu\u00e9. LAS SUAVIDADES Tom\u00e9 una copa de la mesa: era mi soledad toda la noche.Me met\u00ed en la cocina sin saberque ese era mi exilio. En la cama abrac\u00e9 a mi esposo: la losa de mi tumba. Son las cosas dom\u00e9sticas sutiles zonas de la obediencia y del castigo.Bajar la voz es un aprendizajepara no molestar a los mejores. Hablando con murmullos, fui dejandomi palabra en el limo y en lo dentro. Nos han tirado piedras por encima de los gritos. Un velo nos pusierony nosotras lo hemos decorado,celebrado, llevado con tacones,con nuestra propia mano nos ce\u00f1imos;hemos adelgazado por teneruna estatua en el centro de jardines. Tan solo la Belleza nos dejaban y eran c\u00e1rcel tambi\u00e9n las suavidades. TripaVS188.indd 122 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 123Post Babilonia Miquel Amor\u00f3s Virus, 2022 128 pp. 12 \u20ac Jos\u00e9 Luis Carretero Miramar Q Este libro es un breve, pero po- tente, aldabonazo del autor sobre las causas de la devastaci\u00f3n de las grandes conurbaciones de nuestro tiempo y sobre la degradaci\u00f3n es- tru ctur al d e la vi da c o m uni taria y los territorios en el capitalismo contempor\u00e1neo. Recorriendo el paisa- je inhabitable del capitalismo tard\u00edo, Amor\u00f3s nos plantea abiertamente el inc\u00f3modo escenario de las din\u00e1micas de destrucci\u00f3n social que implemen- ta, sobre los territorios urbanos y periurbanos, la expansi\u00f3n de la ur- banizaci\u00f3n, del turismo de masas y de las nuevas formas de valorizaci\u00f3n del capital. Para Miquel Amor\u00f3s, la comple- jidad y el tama\u00f1o de los conglome- rados urbanos actuales proh\u00edben la menor sociabilidad pr\u00e1ctica y la m\u00e1s m\u00ednima cultura pol\u00edtica. Por eso, arma que \"el desmantelamiento metropolitano ha de ser el eje del pensamiento cr\u00edtico y la acci\u00f3n radi- cal transformadora\". En ese sentido, en un escenario en el cual \"la tierra se ha transformado plenamente en capital\", Amor\u00f3s mantiene que \"rei- vindicar un uso racional y sostenible del suelo, ya est\u00e9 abandonado o no, equivale a proclamar la resistencia a la urbanizaci\u00f3n y a la industrializa- ci\u00f3n como sustrato de cualquier ocu- paci\u00f3n\". Esto es as\u00ed ya que \"la funci\u00f3n social del territorio es fundamental para los humanos: el territorio ha de educar y formar para la acci\u00f3n comu- nitaria en simbiosis con la naturaleza. Ha de ser la base de la dignicaci\u00f3n de la existencia\". A su vez, el libro incorpora an\u00e1li- sis concretos de la condici\u00f3n metropo- litana en M\u00e9xico, as\u00ed como de los pro- cesos de urbanizaci\u00f3n y de expansi\u00f3n del turismo de masas en el Pirineo catal\u00e1n y en la isla de Mallorca. Reflexiona, tambi\u00e9n, sobre los meca- nismos de ordenaci\u00f3n urbana en las \"Neometr\u00f3polis\" y sobre las din\u00e1mi- cas ciudadanas de defensa del terri- torio. Para terminar, naliza con un acercamiento cr\u00edtico y actualizador al concepto de \"conurbaci\u00f3n\" sostenido por Patrick Geddes. El texto de Amor\u00f3s, en ocasio- nes, puede resultar maniqueo. No reconoce las contradicciones ni las ambig\u00fcedades de los intereses de los diversos sectores econ\u00f3micos, de las actuales estructuras institucionales y de movimientos ciudadanos como el de la econom\u00eda social y solidaria, como espacios siempre en disputa entre los intereses del capital y las pr\u00e1cticas emancipadoras. El resul- tado previsible es una apuesta maxi- malista que no detalla las estrategias concretas de implementaci\u00f3n de la alternativa que propone. El volumen, pese a ello, merece ser le\u00eddo con placer como una potente e informada cr\u00edtica de la devastaci\u00f3n urbana de nuestro tiempo, y una valiente apuesta por una alternativa comunitaria que devuelva a la vida la densidad que la hace vibrar en nuestro interior.7. SUBRAYADOS TripaVS188.indd 123 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 124Biciosas queerizar lo queer Ana Amigo Ventureira Ka\u00f3tica, 2022 271 pp. 16 \u20ac Coral Bull\u00f3n Q Antes de empezar a leer Biciosas , las tripas me avisaban. Sab\u00eda que iba a ser lacerante y motivo de alivio a partes iguales. Por un lado, sab\u00eda que iba a doler porque iba a dejar al descubierto todas las complejida- des y problem\u00e1ticas que concierne (y nos cuelgan) el identicarse como bisexual. Iba a sentirme vulnerable repasando todos los momentos en los que se (nos) cuestiona a las personas bisexuales, cuando se (nos) obliga a elegir, cuando se (nos) reprime por- que no encaja ni en uno ni en otro. Pero, por otro lado, encontrar una lectura que lo hiciera cierto, tangible, que lo ordenase, que lo mostrase... iba a ser un respiro, un \"ah\u00ed est\u00e1\", un foco de luz. Pero tampoco quer\u00eda encontrar un libro autocomplaciente (y para nada lo ha sido). En n, que no sab\u00eda si estaba preparada hasta que lo abr\u00ed. Y qu\u00e9 bien haberlo hecho. Porque Ana Amigo no ha conse- guido solo con esta obra compilar una (parte de) genealog\u00eda cr\u00edtica de la(s) bisexualidad(es) en el Estado espa\u00f1ol a trav\u00e9s de un estudio pormenorizado de la hemeroteca, en consonancia con otres autores que han abordado de alguna forma el tema y militantes de organizaciones y colectivos LGTBIQ+; no. O no solo ha mapeado y apun- tado todos los problemas (porque ha venido a problematizar) que concierne el seguir hablando en binarismos o formas de concebir el sistema sexo/ g\u00e9nero, los prejuicios y mitos hacia las personas bisexuales y las recla- maciones que se han llevado a cabo a lo largo de los \u00faltimos 50 a\u00f1os. No solo nos ha dado las claves para cuestionarnos todo. Ha conseguido entretejer y nom- brar referencias, ha conseguido que nos encontremos en sus p\u00e1rrafos; nos reconozcamos, nos nombremos. Siempre hemos estado ah\u00ed aunque no nos hayan visto/querido ver. Sienta las bases te\u00f3ricas para poder aan- zarnos como identidad y disidencia, de sentir la necesidad pol\u00edtica de emplear esa etiqueta, de entendernos como sujetos pol\u00edticos y queer aunque la teor\u00eda queer no nos haya atendido antes, y de la potencia que eso tiene; de poder construir algo desde casi cero y crear nuestras propias alian- zas con el resto de luchas. La lectura, al nal, ha constituido una forma de organizar la rabia, de sentirla en otras voces en sus referen- cias, de sus entrevistas y de la suya propia, con un pie fuera del formato ensay\u00edstico, y de poder encontrarse en ellas. \"\u00a1Qu\u00e9 barbaridad!\", tengo apuntado en algunos m\u00e1rgenes del volumen. No podr\u00eda explicaros bien c\u00f3mo me costaba acercarme a todo lo que concierne a mi identidad sexual sin tapujos, incluidas las lecturas cr\u00edticas sobre la(s) bisexualidad(es) (supongo que ese miedo arraigado por el sis- tema que ahoga en todos los aspectos de la vida), pero despu\u00e9s de su lec- tura, creo en una muy posible forma de militancia bi.7. SUBRAYADOS TripaVS188.indd 124 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 125Trabajo sexual derechos. Una alternativa de despenalizaci\u00f3n Gillian Abel y Lynzi Amstrong Virus, 2020 348 pp. 22 \u20ac Bego\u00f1a Zabala Gonz\u00e1lez Q Si ya el tema del trabajo sexual con derechos es un punto de crecien- te inter\u00e9s en estos momentos, poder leer sobre la experiencia \u00fanica de su despenalizaci\u00f3n en Nueva Zelanda (Aotearoa), constituye un lujo. M\u00e1s bien quienes se encuentran en estas p\u00e1ginas son las propias personas que ejercen la prostituci\u00f3n y una extendi- da red de activistas, investigadoras y solidarias. Se ven sus demandas y se transcriben sus opiniones y rei- vindicaciones. Como elemento central debe destacarse que nadie duda del enorme paso que ha supuesto lo que se denomina \"la entrada en el c\u00edrculo de luz de la despenalizaci\u00f3n\". Porque se trata de un c\u00edrculo que afecta no solamente a las personas que reali- zan el trabajo sexual, sino a todas las redes y actividades que se mueven en su entorno. La diferencia entre pena- lizar y criminalizar, y sus respectivos c\u00edrculos, queda muy bien expuesta, especialmente en la primera parte, que analiza c\u00f3mo se produjo el cam- bio legislativo. Tambi\u00e9n su estrategia para lograrlo y lo que se ha quedado en el camino. Como en tantos sitios y lugares que conocemos bien, unido a las personas migrantes. Tambi\u00e9n se explora extensamente la diversidad de las trabajadoras sexuales y, expresamente, se dedica un cap\u00edtulo a las personas trans que, por su condici\u00f3n sexual, adem\u00e1s de la del trabajo, se ven afectadas y estigmatizadas de forma espec\u00ed-ca. Finalmente, la \u00faltima parte se titula \"Percepciones de las trabaja- doras sexuales\" y toca los medios de comunicaci\u00f3n, el estigma y el cambio que se ha producido con la despena- lizaci\u00f3n y el espacio para analizar el caso de las trabajadoras de calle y la disputa por la ocupaci\u00f3n del espa- cio y la implicaci\u00f3n comunitaria que requiere esta lucha. Destaquemos el pr\u00f3logo de Paula S\u00e1nchez, autora del libro Cr\u00edtica de la raz\u00f3n puta, y el ep\u00edlogo, del Colectivo de Prostitutas de Sevilla (\"Clandestinas o con derechos\"). En alguna medida, nos sirven para ima- ginar puentes entre dos escenarios tan diferentes (Nueva Zelanda y el Estado espa\u00f1ol) y situarnos, en dos apuntes, c\u00f3mo de grave est\u00e1 en estos momentos nuestra situaci\u00f3n, espe- cialmente con los \u00faltimos repuntes institucionalistas de creciente crimi-nalizaci\u00f3n del trabajo sexual. El elenco de autoras que colaboran en el volumen tambi\u00e9n merece una menci\u00f3n: adem\u00e1s de las dos coordina- doras (reconocidas en el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n y la docencia), y otras, procedentes del mundo de la investi- gaci\u00f3n y activismo, escriben cuatro activistas y trabajadoras, con diferen- tes responsabilidades, del Comit\u00e9 de Prostitutas de Nueva Zelanda (NZPC), colectivo de crucial importancia en esta historia de la despenalizaci\u00f3n, que ya data del a\u00f1o 2003. TripaVS188.indd 125 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 1267. SUBRAYADOS Molinos y gigantes. La lucha por la dignidad, la soberan\u00eda energ\u00e9tica y la transici\u00f3n ecol\u00f3gica Jaume Franquesa Errata Naturae, 2023 502 pp. 24 \u20ac I\u00f1aki Barcena Hinojal Q Este autor catal\u00e1n trabaja como profesor e investigador en el Departamento de Antropolog\u00eda de la Universidad de B\u00fafalo, en Nueva York. Este libro parte de un estudio etno- gr\u00e1co realizado entre 2010 y 2014 en La Fatarella (Terra Alta), al sur de Catalunya, la regi\u00f3n m\u00e1s nuclea- rizada de Espa\u00f1a y, actualmente, con una alta densidad de parques e\u00f3licos. Es un trabajo de investigaci\u00f3n inte- resante para entender los conflictos socio-ambientales y el actual modelo energ\u00e9tico y aprender mucho de sus ra\u00edces hist\u00f3ricas y de las l\u00f3gicas po- l\u00edticas y econ\u00f3micas que hay detr\u00e1s del sector el\u00e9ctrico espa\u00f1ol. Esta espl\u00e9ndidamente documen- ta d a o b r a m an ti e n e l a te s i s , q u e suscribimos, de que la pretendida transici\u00f3n energ\u00e9tica no existe. A su entender, lo que se est\u00e1 produ- ciendo en el caso catal\u00e1n y espa\u00f1ol es una avalancha de proyectos e\u00f3licos y fotovoltaicos con la intenci\u00f3n de aumentar la producci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica que demandan la industria y las grandes urbes; pero sin reducci\u00f3n ni abandono de las energ\u00edas f\u00f3siles o de la nuclear. Y todo esto cocinado a puerta cerrada entre empresas pro- motoras e instituciones pol\u00edticas. Por eso, Franquesa distingue entre lo que denomina \"e\u00f3lica negra\", aquella que monopolizan las grandes empresas, concentrada en territorios rurales empobrecidos y con falta de participa-ci\u00f3n local, frente a una \"e\u00f3lica verde\" que busca ser m\u00e1s distribuida, con mayor participaci\u00f3n local y orientada al ahorro energ\u00e9tico. Como bien plantea, los problemas socio-ecol\u00f3gicos van m\u00e1s all\u00e1 del cambio clim\u00e1tico y no pueden limi- tarse a un cambio en las tecnolog\u00edas energ\u00e9ticas. Una transici\u00f3n ecol\u00f3gica, democr\u00e1tica y justa tambi\u00e9n debe asumir el agotamiento de recursos y la p\u00e9rdida de biodiversidad y acep- tar que el desarrollo de las energ\u00edas renovables supone inevitablemente el uso de combustibles f\u00f3siles para su implantaci\u00f3n. Por mucho desarrollo renovable que haya, eso vale poco si no se trasladan o sustituyen otras fuentes de energ\u00edas como el carb\u00f3n, el petr\u00f3leo, el gas o la nuclear. A su entender, no se puede hablar de una verdadera transici\u00f3n ecol\u00f3- gica si no se reduce el consumo de energ\u00eda y materiales, es decir, sin que se produzca un decrecimiento del metabolismo social tratando de planicar el sistema energ\u00e9tico en base a las necesidades b\u00e1sicas de la sociedad y no en base a los intereses de acumulaci\u00f3n capitalista. As\u00ed, se trata de una excelente obra que retrata una comunidad que lleva d\u00e9cadas luchando por defender su tie- rra y sus ra\u00edces frente al oligopolio el\u00e9ctrico, antes con la nuclear y ahora con los aeromolinos. Sus p\u00e1ginas nos recuerdan que la transici\u00f3n energ\u00e9- tica s\u00f3lo ser\u00e1 real si garantiza un mundo rural vivo y la dignidad de sus habitantes. TripaVS188.indd 126 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 127Arde Babilonia. M\u00fasica, subculturas y antifascismo en Gran Breta\u00f1a de 1958 a 2020 Rick Blackman Desacorde, 2022 328 pp. 20 \u20ac Alberto Garc\u00eda-Teresa Q De c\u00f3mo diversas organizaciones vinculadas al mundo musical se han enfrentado a las sucesivas olas de movimientos fascistas y racistas en Gran Breta\u00f1a trata esta excelente y minuciosa obra, que parte de la tesis doctoral del autor (participante en esos colectivos). El libro a\u00fana la perspectiva his- t\u00f3rica con el an\u00e1lisis sociol\u00f3gico y la in te rp re ta ci \u00f3 n po l\u00ed ti ca d e esas d\u00e9cadas. En efecto: indaga en tres momentos y en tres asociaciones concretas: The Stars Campaign for Interracial Friendship (1958-1959), Rock Against Racism (1976-1981) y Love Music Hate Fascism (2002- 2020), como contestaci\u00f3n de la acci\u00f3n fascista de esos momentos. El escri- tor, primero, ubica a la perfecci\u00f3n la coyuntura en la que surgen esos n\u00facleos de extrema derecha y, a conti- nuaci\u00f3n, muestra el desarrollo de los grupos antifascistas, su relaci\u00f3n con las organizaciones marxistas, adem\u00e1s de las asociaciones musicales propia- mente dichas: su irrupci\u00f3n urgente, sus singularidades y, sobre todo, su determinaci\u00f3n para parar al fascismo desde la calle, la cultura y la solidari- dad. Tambi\u00e9n construye un retrato de las subculturas juveniles desde una \u00f3ptica ideol\u00f3gica ( teddy boys, mods, skinhead, hippies, punks ...). Y, c\u00f3mo no, del surgimiento de los distintos subg\u00e9neros musicales dentro de su contexto ( jazz, reggae, rock, punk ...). As\u00ed, se trata de un trabajo documen- tad\u00edsimo, que avanza detalladamente y con pulso narrativo. Llama la atenci\u00f3n la capacidad de acci\u00f3n de aquellos colectivos cultura- les antirracistas y antifascistas: no solo por la inmediata publicaci\u00f3n de maniestos, rmados por m\u00fasicos relevantes, condenando los ataques racistas, sino por la elaboraci\u00f3n con- tracorriente de marchas, conciertos y un trabajo cultural de base para facilitar la integraci\u00f3n interracial, as\u00ed como campa\u00f1as articuladas alrede- dor de \"personas de referencia\" (m\u00fasi- cos y periodistas musicales) con gran repercusi\u00f3n medi\u00e1tica. Por otra parte, hay que se\u00f1alar que Blackman sit\u00faa la base de la construcci\u00f3n ideol\u00f3gica del fascismo en la interpretaci\u00f3n manipulada de una percepci\u00f3n subjetiva de la deca- dencia social y su enfoque hacia colectivos sociales (jud\u00edos, inmigran- tes, comunistas...). De ah\u00ed c\u00f3mo esas oleadas fascistas comienzan con una extensi\u00f3n del discurso racista, que cristaliza en ataques xen\u00f3fobos y que, seguidamente, se formula y se coordina dentro de organizaciones de extrema derecha. Por eso resulta importante comprender que la res- puesta antifascista debe manifestarse en esos primeros brotes con rmeza. Antes y ahora. Aqu\u00ed queda su historia como ejemplo para nuestro presente: aprender c\u00f3mo romper la reproduc- ci\u00f3n del imaginario y de las aspiracio- nes capitalistas tambi\u00e9n en el \u00e1mbito de la m\u00fasica popular. TripaVS188.indd 127 30/5/23 17:39N\u00famero 188/Junio 2023 128La dama roja \u00c1ngela S\u00e1nchez P\u00e9rez C\u00edrculo Rojo, 2021 200 pp. 18 \u20ac Carmen Ochoa Bravo Q Este libro es una rigurosa biogra- f\u00eda escrita como una novela, vaya eso por delante. Y nos acerca a la vida de una mujer rompedora, inteligen- te, luchadora, defensora y activista de los derechos de la mujer; la pri- mera periodista profesional recono- cida internacionalmente. Nacida en Rodalquilar (Almer\u00eda) en 1867, muri\u00f3 en 1932. Su obra fue prohibida desde el 39 y, en el a\u00f1o 1942, fue condenada por el Tribunal para la Represi\u00f3n de la Masoner\u00eda y el Comunismo. Se tra- ta de Carmen de Burgos, Colombine. \u00c1ngela S\u00e1nchez, enamorada del parque Natural del Cabo de Gata, en 1988 se compr\u00f3 una casa ruinosa cerca de Rodalquilar. Se enter\u00f3 que formaba parte del Cortijo de la Uni\u00f3n que hab\u00eda pertenecido a la familia de la escritora y que all\u00ed hab\u00eda vivido su infancia. Desde ese momento, Colombine comenz\u00f3 a formar parte de su vida. Buceando en las librer\u00edas de viejo, en las bibliotecas y archivos, recopil\u00f3 una documentaci\u00f3n y \"libro a libro, fui levantando un pedestal a esta mujer injustamente olvidada\". Comienza contando c\u00f3mo Carmen de Burgos, acompa\u00f1ada de su peque\u00f1a hija, Mar\u00eda, abandona Almer\u00eda y a un marido maltratador y llega a Madrid donde empieza como periodista en el Diario Universal. Aqu\u00ed va redactando art\u00edculos cada vez m\u00e1s comprometi- dos: la pena de muerte, el divorcio, el voto femenino... Sus cr\u00f3nicas, libres y sin censura, sobre la guerra de Marruecos llenan los peri\u00f3dicos. Las escribe desde el lugar de los hechos y eso aumenta su prestigio profesio- nal. Feminismo y periodismo ser\u00e1n los dos temas fundamentales en su vida. Gran viajera, reside seis meses en Argentina gracias a una beca de la Junta de Ampliaci\u00f3n de Estudios. Posteriormente, la Gran Guerra le obliga a regresar de un viaje con el que iba a recorrer Europa. Fund\u00f3 la Logia femenina Amor donde se regis- tra como Gran Maestre y escribe y profundiza sobre la Masoner\u00eda y sus implicaciones. Todo el libro rezuma familiaridad y orgullo de la autora como la que sabe los a\u00f1os, el cari\u00f1o y la admira- ci\u00f3n que hay detr\u00e1s de este escrito. Los primeros estudios sobre estas intelectuales de principios del siglo XX tienen mucho de descubrimiento. Hoy es diferente. Son el comienzo de una gran cadena feminista. Por su parte, \u00c1ngela P\u00e9rez S\u00e1nchez nace en Salamanca, donde estudia Psicolog\u00eda. Pronto publica Campo de Yeltes, Cuatro cuentos ejemplares y Me quedo contigo hasta que te duer- mas, en Ediciones Libertarias. Este \u00faltimo est\u00e1 centrado en el mundo rural cuando a\u00fan no era moda. En 1992 vive durante varios a\u00f1os con sus hijas en La Alpujarras, viaja a M\u00e9xico y Guatemala. De esta aventura via- jera surge Cr\u00f3nicas de Guatemala (Granada Literaria). Seguidamente, v i v e e n G r a n a d a , e n e l A l b a i c \u00ed n , desde donde colabora con diversas instituciones para el fomento de la lectura.7. SUBRAYADOS TripaVS188.indd 128 30/5/23 17:39BOLET\u00cdN DE SUSCRIPCI\u00d3N Plaza de los Comunes Plaza Pe\u00f1uelas, 3 28005 Madrid Tel. 665 792 141 Correo electr\u00f3nico: suscripciones@vientosur.info Apellidos ___________________________________________ Nombre ________________ electr\u00f3nico _____________________________________ NIF __________________ Suscripci\u00f3n nueva Q Suscripci\u00f3n renovada Q C\u00f3digo a\u00f1o anterior Q\u0003Q\u0003Q\u0003Q\u0003Q\u0003Q\u0003Q\u0003QQ\u0003 MODALIDAD DE SUSCRIPCI\u00d3N ANUAL (6 N\u00daMEROS) Estado espa\u00f1ol Q40 C= ExtranjeroQ70 C= SUSCRIPCI\u00d3N DE APOYO 80 \u20ac Q MODALIDAD DE ENV\u00cdO MODALIDAD DE PAGO Entrega en mano Q Transferencia (*) Q Env\u00edo por correo Q Domiciliaci\u00f3n bancaria Q DATOS BANCARIOS para INGRESO POR TRANSFERENCIA Banco Santander. C/ Lehendakari Agirre, 6. 48330 - AUTORIZACI\u00d3N DE PAGO (datos del titular de la cuenta) Apellidos ___________________________________________ Nombre ________________ Calle ________________________________ N\u00b0 _____ Firma: ________________________________ Observaciones: (*) Comunicar los pagos por transferencia por medio de un correo a: vientosur@vientosur.info indicando oficina de origen, fecha y cantidad transferida.\"... un viento sur que lleva colmillos, girasoles, alfabetos y una pila de Volta con avispas ahogadas\" Federico Garc\u00eda Lorca Poeta en "}