{"title": "La vacuna contra el Mal de Alzheimer est\u00e1 cada vez m\u00e1s cerca: ser\u00e1 nasal y se probar\u00e1 en humanos | TN", "author": "TN", "url": "https://tn.com.ar/salud/noticias/2021/11/18/la-vacuna-contra-el-mal-de-alzheimer-esta-cada-vez-mas-cerca-sera-nasal-y-se-probara-en-humanos/", "hostname": "tn.com.ar", "description": "El ensayo representa la culminaci\u00f3n de casi 20 a\u00f1os de investigaci\u00f3n y podr\u00eda administrarse en forma temprana para ayudar a prevenir la enfermedad.", "sitename": "TN.com.ar", "date": "2021-11-18", "cleaned_text": "Una vacuna para prevenir el [alzh\u00e9imer](https://tn.com.ar/salud/2021/02/06/alzheimer-la-importancia-de-detectar-a-tiempo-los-primeros-sintomas/) va empezando a tomar forma. Investigadores del Hospital Brigham and Women\u00b4s de Boston, Estados Unidos, anunciaron que est\u00e1n trabajando en un primer ensayo en humanos basado en una inoculaci\u00f3n nasal para prevenir esta enfermedad mental. De acuerdo con el reconocido hospital, el objetivo principal de este estudio es determinar la seguridad y tolerancia de la protoluna, una sustancia que activa el [sistema inmunol\u00f3gico](https://tn.com.ar/salud/nutricion/2021/08/24/los-5-alimentos-para-fortalecer-el-sistema-inmunologico/). Los investigadores creen que podr\u00eda ayudar al cuerpo a combatir algunas de las prote\u00ednas y la inflamaci\u00f3n que se cree que contribuyen a la enfermedad de Alzheimer. La protolutina se compone de prote\u00ednas derivadas de bacterias y se ha utilizado en otras vacunas porque ayuda a estimular ciertas partes del sistema inmunol\u00f3gico. Le\u00e9 tambi\u00e9n: [Qu\u00e9 es la anosognosia, la enfermedad que le diagnostic\u00f3 Facundo Manes a Alberto Fern\u00e1ndez](https://tn.com.ar/salud/noticias/2021/11/17/que-es-la-anosognosia-la-enfermedad-que-le-diagnostico-facundo-manes-a-alberto-fernandez/) Este tratamiento est\u00e1 dise\u00f1ado para activar los gl\u00f3bulos blancos que se encuentran en los ganglios linf\u00e1ticos -en los lados y la parte posterior del cuello- para que migren al cerebro y desencadenen la eliminaci\u00f3n de las placas de beta amiloide, una de las caracter\u00edsticas fundamentales del Mal de Alzheimer. C\u00f3mo se prueba la vacuna nasal contra el alzheimer En principio van a seleccionar a 16 personas para evaluar la dosis adecuada de la vacuna. Los ensayos posteriores podr\u00edan inscribir a m\u00e1s personas y permitir a los investigadores estudiar la efectividad de la f\u00f3rmula. El ensayo representa la culminaci\u00f3n de casi 20 a\u00f1os de investigaci\u00f3n dirigida por Howard L. Weiner, codirector del Centro Ann Romney para Enfermedades Neurol\u00f3gicas en Brigham. \"Durante las \u00faltimas dos d\u00e9cadas, hemos acumulado evidencia precl\u00ednica que sugiere el potencial de esta vacuna nasal para el alzheimer. Si los ensayos cl\u00ednicos en humanos muestran que la vacuna es segura y efectiva, esto podr\u00eda representar un tratamiento no t\u00f3xico para las personas con esta enfermedad, y tambi\u00e9n podr\u00eda administrarse temprano para ayudar a prevenirla en personas en riesgo\", refiri\u00f3 en un comunicado. Le\u00e9 Tambi\u00e9n: [Tercera dosis y refuerzo: cu\u00e1l es la diferencia y c\u00f3mo impacta en la vacunaci\u00f3n contra el coronavirus](https://tn.com.ar/salud/bienestar/2021/11/18/tercera-dosis-y-refuerzo-cual-es-la-diferencia-y-como-impacta-en-la-vacunacion-contra-el-coronavirus/) Para 2030 podr\u00edan aumentar los casos de alzheimer [M\u00e1s de 55 millones de personas viven en el mundo con alzheimer](https://tn.com.ar/salud/noticias/2018/09/21/alzheimer-cada-50-segundos-se-diagnostica-un-nuevo-caso-en-el-mundo/), seg\u00fan inform\u00f3 la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y se prev\u00e9 que el n\u00famero de enfermos se incremente a 78 millones para 2030 y a 139 millones para 2050. En el informe se destac\u00f3 la urgente necesidad de reforzar el apoyo a nivel nacional en lo que respecta tanto a la prestaci\u00f3n de atenci\u00f3n a las [personas con alzheimer, ](https://tn.com.ar/salud/bienestar/2020/11/24/alzheimer-por-que-ponerle-a-un-paciente-la-musica-de-su-vida/)tanto en entornos formales como informales. El cuidado que necesitan las personas con esta enfermedad incluye atenci\u00f3n primaria de la salud y/o especializada, servicios comunitarios, rehabilitaci\u00f3n, cuidados de larga duraci\u00f3n y/o paliativos. Adem\u00e1s, la OMS advirti\u00f3 que solo una cuarta parte de los pa\u00edses cuenta con pol\u00edticas, estrategias o planes nacionales de atenci\u00f3n para estos pacientes y sus familias. Pero aclara que en la mayor\u00eda de los casos, los planes est\u00e1n por expirar o ya lo han hecho, por lo que insta a los gobiernos a renovar el compromiso con las personas que sufren este trastorno mental. "}