{"title": "Covid, Oms: \"Debemos prevenir el nacionalismo de la vacuna\" - Vatican News", "author": null, "url": "https://www.vaticannews.va/es/mundo/news/2020-08/coronavirus-oms-solidarida-humanidad-audiencia-general.html", "hostname": "vaticannews.va", "description": "El Director General de la Agencia de Salud de las Naciones Unidas, Ghebreyesus, advierte a la comunidad internacional contra la explotaci\u00f3n comercial ...", "sitename": "Vatican News", "date": "2020-08-20", "cleaned_text": "Covid, Oms: \"Debemos prevenir el nacionalismo de la vacuna\" Amedeo Lomonaco - Ciudad del Vaticano Qu\u00e9 triste que la vacuna Covid-19 \"diera prioridad a los m\u00e1s ricos\" en lugar de hacerla universal. Y qu\u00e9 esc\u00e1ndalo si la ayuda econ\u00f3mica puesta en marcha, en gran parte con dinero p\u00fablico, servir\u00eda principalmente \"para redimir las industrias que no contribuyen a la inclusi\u00f3n de los excluidos\". Estos son los sentimientos expresados por el Papa Francisco en la audiencia general de ayer, durante la cual record\u00f3 c\u00f3mo la opci\u00f3n preferencial por los pobres propia del Evangelio debe animar tambi\u00e9n los esfuerzos para llegar a una vacuna anticoronavirus, teniendo en cuenta cuatro criterios b\u00e1sicos: la inclusi\u00f3n de los excluidos, la promoci\u00f3n de los \u00faltimos, el bien com\u00fan y el cuidado de la creaci\u00f3n. Oms: no al nacionalismo En su papel de organismo supranacional, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) est\u00e1 en sinton\u00eda con las convicciones del Papa. Y en la reuni\u00f3n informativa del martes con los medios de comunicaci\u00f3n, y en un mensaje, el Director General de la OMS, Tedros Adhanom Ghebreyesus, inst\u00f3 claramente a los pa\u00edses miembros a \"prevenir el nacionalismo de la vacuna\". Por esta raz\u00f3n, dijo Ghebreyesus, es que la OMS \"est\u00e1 trabajando con los gobiernos y el sector privado tanto para acelerar la investigaci\u00f3n cient\u00edfica con el Acelerador de ACT, como para asegurar que las nuevas innovaciones est\u00e9n al alcance de todos, en todas partes, empezando por los que est\u00e1n en mayor riesgo\". Poco antes, al examinar la labor del organismo, el director hab\u00eda observado la presencia del problema en los \u00faltimos meses, cuando la explosi\u00f3n del coronavirus hab\u00eda desencadenado \"una enorme ola de demandas de equipo de protecci\u00f3n personal\". \"Algunos pa\u00edses -se\u00f1al\u00f3 Ghebreyesus- han establecido restricciones a la exportaci\u00f3n y se han producido varios casos de requisici\u00f3n de suministros m\u00e9dicos clave para uso nacional\". En esencia, dijo, \"el nacionalismo de la oferta ha exacerbado la pandemia y contribuido al fracaso total de la cadena de suministro\" a escala mundial. Vacunas, investigaci\u00f3n global Despu\u00e9s de la de Rusia, producida por el Instituto Gamaleya, China tambi\u00e9n registr\u00f3 su primera vacuna contra la pandemia de Covid-19 en tiempo r\u00e9cord. Al otro lado del mundo, el gobierno brasile\u00f1o ha autorizado la prueba de una vacuna anticovid desarrollada por un laboratorio estadounidense. El gobierno australiano tambi\u00e9n ha anunciado que quiere hacer obligatoria la vacuna Covid-19, tras firmar un acuerdo con la empresa anglo-sueca AstraZeneca para adquirir el f\u00e1rmaco que se est\u00e1 desarrollando en los laboratorios de investigaci\u00f3n de la Universidad de Oxford. Ricciardi: el camino principal es la persona, no el beneficio Italia y la Uni\u00f3n Europea abrazan con hechos las palabras del Papa Francisco: \"lo que hemos logrado es una alianza principalmente entre Italia, Francia, Alemania y Holanda para hacer de la vacuna un bien com\u00fan para todos. Esto es lo que se\u00f1ala Walter Ricciardi, Profesor de Higiene de la Universidad Cat\u00f3lica de Roma y asesor del Ministro de Sanidad italiano, a\u00f1adiendo que el primer contrato relacionado con la vacuna m\u00e1s avanzada, firmado por la Comisi\u00f3n Europea la semana pasada, \"va en esta direcci\u00f3n\". La inversi\u00f3n p\u00fablica \"garantizar\u00e1 que esta vacuna pueda ser distribuida a todos, no s\u00f3lo a los europeos. \"Habr\u00e1 cantidades significativas de dosis que se dar\u00e1n a los pa\u00edses m\u00e1s pobres, empezando por \u00c1frica. Sobre los criterios indicados por el Papa en la elecci\u00f3n de las industrias, el profesor Ricciardi subraya que esta visi\u00f3n es la correcta \"especialmente en un momento post-Covid\". La pandemia, explica, ha demostrado \"toda la fragilidad del modelo de desarrollo econ\u00f3mico basado exclusivamente en el beneficio, la explotaci\u00f3n de los m\u00e1s pobres y la explotaci\u00f3n de los trabajadores de bajo costo\". En cambio, debe \"apuntar a la centralidad de la persona\". Para Ricciardi esto no es \"una utop\u00eda\", sino \"la \u00fanica posibilidad de garantizar un modelo de desarrollo que preserve tanto a las personas como al medio ambiente en el que vivimos\". Sin embargo, hay que recordar que algunos pa\u00edses, sigue observando, siguen \"la v\u00eda comercial\", una v\u00eda que s\u00f3lo refuerza \"la posibilidad de enriquecerse mediante una vacuna\" y garantiza s\u00f3lo a las personas \"que pueden permitirse pagarla\". Esto, concluye, \"no es el camino que Europa est\u00e1 siguiendo. Cooperaci\u00f3n y solidaridad internacional El camino indicado por el Papa es, por lo tanto, uno que no hace distinciones, como tambi\u00e9n ha subrayado la Presidenta de la Comisi\u00f3n Europea, Ursula von der Leyen, en una reciente entrevista concedida a L'Osservatore Romano y a Vatican News. \"Este virus\", dijo, \"muestra lo interconectado que est\u00e1 el mundo. Nos enfrentamos a una pandemia mundial y la \u00fanica manera de derrotar al virus es mediante la cooperaci\u00f3n y la solidaridad internacionales\". Una vacuna para todos En otra reciente entrevista con los medios de comunicaci\u00f3n del Vaticano, el Secretario General de las Naciones Unidas, Ant\u00f3nio Guterres, se\u00f1al\u00f3 que \"la pandemia debe ser una llamada de atenci\u00f3n. Las mortales amenazas mundiales exigen una nueva unidad y solidaridad\". Guterres: las amenazas mundiales exigen una nueva solidaridad \"En un mundo interconectado\", dijo, \"nadie est\u00e1 a salvo hasta que todos lo est\u00e9n\". Esa fue, en resumen, la esencia de mi mensaje en el lanzamiento del Acelerador ACT - colaboraci\u00f3n mundial para acelerar el desarrollo, la producci\u00f3n y el acceso equitativo a nuevos diagn\u00f3sticos, terapias y vacunas para el Covid-19. Deber\u00eda ser visto como un bien p\u00fablico. No es una vacuna o una cura para un pa\u00eds o regi\u00f3n o la mitad del mundo, sino una vacuna y una cura que sean accesibles, seguras, eficaces, f\u00e1ciles de administrar y universalmente disponibles para todos, en todas partes. Esta vacuna debe ser la vacuna de "}