{"title": "Las Piezas del Autismo", "author": "Diana", "url": "https://www.unibe.edu.do/las-piezas-del-autismo/", "hostname": "unibe.edu.do", "description": "Abril es el mes de concienciaci\u00f3n sobre el Trastorno Espectro Autista (TEA).ofrecer las respuestas pertinentes de intervencion.", "sitename": "Universidad Iberoamericana", "date": "2020-04-22", "cleaned_text": "Al conmemorarse nuevamente en este mes de abril el d\u00eda internacional de la concienciaci\u00f3n sobre el Trastorno del Espectro Autista (TEA), se ha pretendido en este art\u00edculo plantear la situaci\u00f3n de una serie de \"piezas\" que componen la realidad que envuelve esta condici\u00f3n, de manera que se puedan seguir comprendiendo las necesidades de estas personas y se contin\u00fae la b\u00fasqueda de apoyos y respuestas pertinentes. El Trastorno del Espectro Autista (TEA) es una condici\u00f3n que se caracteriza por dificultades en la comunicaci\u00f3n y la socializaci\u00f3n, as\u00ed como, por la presencia de intereses at\u00edpicos o muy intensos como, por ejemplo, interesarse persistentemente por objetos giratorios o balancearse por tiempos prolongados. En algunos casos, pueden presentarse dificultades sensoriales, tales como, la hipersensibilidad auditiva y/o la intolerancia a diferentes texturas. En nuestro pa\u00eds no existen datos exactos sobre la prevalencia del TEA. Debido a esto, tomamos como gu\u00eda las estad\u00edsticas norteamericanas, las cuales seg\u00fan el Centro de Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades (CDC) estiman que 1 de cada 68 ni\u00f1os en edad escolar presenta diagn\u00f3stico de TEA. En importante que podamos realizar investigaciones de prevalencia de TEA en nuestro territorio para poder realmente desarrollar pol\u00edticas de salud, educativas y sociales oportunas. Con respecto al diagn\u00f3stico del TEA existen algunas creencias que deben ser aclaradas. Entre ellas encontramos las siguientes: Mito: \"El autismo se cura\". Realidad: No se cura, porque no es una enfermedad, sino una condici\u00f3n. Sin embargo, los s\u00edntomas y las caracter\u00edsticas de esta condici\u00f3n pueden mejorar con intervenciones multidisciplinarias eficaces y el desarrollo natural de la persona. Mito: \"Todas las personas con autismo son muy inteligentes\" Realidad: Al considerar el funcionamiento intelectual de una persona con TEA, debemos tomar en cuenta que existen distintos niveles de habilidades intelectuales. Dentro de la condici\u00f3n existen personas con discapacidad intelectual, as\u00ed como tambi\u00e9n, personas con funcionamiento promedio o por encima de la media. Del mismo modo, algunas personas pueden desarrollar habilidades sorprendentes en un \u00e1rea espec\u00edfica, como por ejemplo, la memoria. Mito: \"Las personas con autismo no hablan\" Realidad:Es un hecho que parte de los criterios diagn\u00f3sticos del TEA son los d\u00e9ficits en la comunicaci\u00f3n. As\u00ed como existen personas dentro del espectro que no desarrollan un lenguaje oral o que de hacerlo, este es limitado o poco funcional, del mismo modo, existen personas con un amplio lenguaje el cual podr\u00eda no encajar con las reglas de interacci\u00f3n social. Mito: \"Las vacunas son las responsables de causar el autismo\" Realidad: En el a\u00f1o 1998, Lancet (una revista m\u00e9dica brit\u00e1nica) public\u00f3 una serie de casos que suger\u00edan que las vacunas contra el sarampi\u00f3n, las paperas y la rub\u00e9ola (SPR) podr\u00edan predisponer a la regresi\u00f3n conductual y al trastorno generalizado del desarrollo en los ni\u00f1os. Casi inmediatamente despu\u00e9s, se realizaron y publicaron estudios epidemiol\u00f3gicos, refutando el v\u00ednculo propuesto entre las vacunas y el autismo. Esto basado en que en el estudio no se estableci\u00f3 un v\u00ednculo causal entre la vacuna SPR y el autismo ya que los datos eran insuficientes. As\u00ed mismo, se incurrieron en pr\u00e1cticas \u00e9ticas y metodol\u00f3gicas cuestionables. Mientras m\u00e1s conocimientos precisos sobre el TEA tengamos como sociedad, mayor conciencia y mejores actitudes podremos tener ante las personas con el mismo. El TEA afecta a toda la familia y cada uno de sus miembros se puede ver impactado de manera diferente por las situaciones generadas por la condici\u00f3n. Estas situaciones se asocian, principalmente, a cambios en la estructura familiar y a los efectos a nivel emocional y econ\u00f3mico, sometiendo a la familia a importantes [tensiones](https://www.guiainfantil.com/blog/649/la-risa-una-cura-para-las-tensiones-familiares.html). Una ayuda oportuna puede llevar a la familia a canalizar estos sentimientos adecuadamente, logrando con el tiempo unirse a redes de apoyo donde comparten sus experiencias para ayudar a otros. No quedan dudas de que las familias se enfrentan a importantes desaf\u00edos relacionados a la educaci\u00f3n de sus hijos, al acceso y costo de las intervenciones terap\u00e9uticas, la inclusi\u00f3n social en sentido general y las expectativas del futuro de la persona. Los servicios de intervenci\u00f3n necesariamente deben incluir la atenci\u00f3n y capacitaci\u00f3n de la familia, as\u00ed como, su involucramiento en los procesos de tratamiento, todo lo cual, se sabe que conduce a mejores resultados y mejor pron\u00f3stico. La comunicaci\u00f3n y el comportamiento de la persona con TEA, as\u00ed como la ausencia de un protocolo general que estandarice los procesos de inclusi\u00f3n incluyendo las adaptaciones curriculares y la flexibilidad en los procedimientos de evaluaci\u00f3n del aprendizaje constituyen importantes desaf\u00edos para lo que implica la inclusi\u00f3n educativa. Igualmente, es necesario mejorar la formaci\u00f3n de los docentes y seguir promoviendo la filosof\u00eda de la inclusi\u00f3n de los centros educativos. A pesar de estos retos, nuestro pa\u00eds ha tenido diversas iniciativas encaminadas a hacer posible la inclusi\u00f3n educativa. Dentro de estas iniciativas podemos mencionar la Ordenanza 04-2018, enfocada en la educaci\u00f3n inclusiva y en la atenci\u00f3n a la diversidad; los Centros de Atenci\u00f3n a la Diversidad (CAD); las aulas espec\u00edficas de inclusi\u00f3n, entre otros. Aunque falta mucho camino por recorrer, en la actualidad hay un aumento de centros educativos que est\u00e1n tomando conciencia de los beneficios de la inclusi\u00f3n. En un pa\u00eds donde las oportunidades de inclusi\u00f3n educativa y social para personas con TEA son escasas, es dif\u00edcil encontrar que las mismas posean los requerimientos de pruebas nacionales y bachillerato necesarios para poder aplicar a la universidad y conseguir un empleo en una empresa o instituci\u00f3n. Las dificultades en las habilidades sociales del TEA hacen que en procesos de reclutamiento sean descartados con premura, ya que la interacci\u00f3n con otras personas es su tal\u00f3n de Aquiles. De este modo, no se toma en cuenta que estas personas son extremadamente buenas para tareas repetitivas, ya que por lo general prefieren la estructura y predictibilidad. Adem\u00e1s, tienen una gran orientaci\u00f3n al detalle y pueden ser extraordinarios en control de calidad, programaci\u00f3n, desarrollo de pol\u00edticas, presupuestos, proyecciones, inventarios, organizaci\u00f3n y muchos puestos m\u00e1s que para personas que no poseen esta condici\u00f3n pueden ser muy tediosos y aburridos. La mayor barrera para la inclusi\u00f3n laboral de personas con discapacidad es la actitud de la sociedad, quienes equiparan las diferencias como deficiencias, sin saber que la mayor riqueza de la humanidad reside justamente en nuestra diversidad. Dentro de la gama de intervenciones para las personas con TEA se encuentra la intervenci\u00f3n en red, que implica la integraci\u00f3n de la familia, especialistas conductuales y de la salud, maestros y otros allegados trabajando al un\u00edsono para atender las necesidades de la persona con TEA. Aunque este tipo de intervenci\u00f3n parezca obvia, su ejecuci\u00f3n se hace cuesta arriba en cuanto a aspectos como la coordinaci\u00f3n y la colaboraci\u00f3n de los profesionales y dem\u00e1s personas que est\u00e1n interviniendo, el tiempo para reunirse, el seguimiento de las responsabilidades de cada uno, entro otros. Sin embargo, la aplicaci\u00f3n de este tipo de intervenci\u00f3n puede aumentar la eficacia del tratamiento, ya que se trabaja en consonancia por objetivos espec\u00edficos y se logra que el tiempo de intervenci\u00f3n no se alargue m\u00e1s de lo necesario. Adem\u00e1s, con este tipo de abordaje los profesionales y familiares se pueden ver beneficiados porque crea la premisa de la soluci\u00f3n en conjunto, se reduce la intromisi\u00f3n en otras disciplinas que no se dominan, permite la confrontaci\u00f3n de percepciones y el an\u00e1lisis de abordaje del problema planteado, as\u00ed como una variedad de soluciones que en el ejercicio particular, probablemente, no hubieran surgido. Los profesionales pueden actuar en conjunto en favor de un caso en espec\u00edfico, lo cual enriquece la experiencia y lleva a soluciones m\u00e1s efectivas. Se debe promover la intervenci\u00f3n en red y el trabajo integral real, tanto a nivel de los servicios p\u00fablicos como privados, lo cual conlleva un cambio de paradigma en cuanto a la manera en que hemos entendido la oferta de la atenci\u00f3n, el cual est\u00e1 en proceso, pero a\u00fan necesita ser expandido, as\u00ed como, la promoci\u00f3n del desarrollo de competencias para el trabajo en equipo desde las universidades y las instituciones. En cuanto al marco legal, en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Dominicana se contempla preservar los derechos de las personas con discapacidad en la ley No. 5-13. Esta ley ampara y garantiza la igualdad de derechos y la equiparaci\u00f3n de oportunidades a todas las personas con discapacidad. Los principios que fundamentan esta ley son: respeto a la dignidad inherente a la condici\u00f3n humana, no discriminaci\u00f3n, igualdad de derechos, equidad, solidaridad, justicia social, integraci\u00f3n e inclusi\u00f3n, participaci\u00f3n y accesibilidad. En la misma, se contempla el derecho a la atenci\u00f3n en salud, incluyendo la salud mental, el derecho a la educaci\u00f3n y al trabajo digno de las personas con discapacidad incluido el TEA. El Consejo Nacional de Discapacidad (CONADIS) es el organismo responsable de coordinar los procesos de formulaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas necesarias para garantizar la inclusi\u00f3n plena de la persona con discapacidad desde una perspectiva de derechos. Es imprescindible continuar haciendo operativas estas disposiciones y que cada d\u00eda m\u00e1s las personas con TEA cuenten con las oportunidades reales que se merecen. Estudiantes de la Maestr\u00eda ABA UNIBE Referencias Amy Farkas. (2014). Conceptualizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n inclusiva y su contextualizaci\u00f3n dentro de la misi\u00f3n de UNICEF. UNICEF, 1, 49. Guzman, T. (2018, 10 de julio). La vida: Desaf\u00edos de la educaci\u00f3n inclusiva en Rep\u00fablica Dominicana. List\u00edn Diario. Recuperado de: [ https://listindiario.com/la-vida/2018/07/10/523389/desafios-de-la-educacion-inclusiva-en-republica-dominicana](https://listindiario.com/la-vida/2018/07/10/523389/desafios-de-la-educacion-inclusiva-en-republica-dominicana) Lisania Batista . (2018). La educaci\u00f3n con inclusi\u00f3n: el otro gran desaf\u00edo del sistema educativo. Diario libre, 1. N\u00fa\u00f1ez, B. (2003). La familia con un hijo con discapacidad: sus conflictos vinculares. Arch Argent Pediatr, 101(2), 133-142. Morales, L. B. (2010). Autismo, familia y calidad de vida. Cultura: Revista de la Asociaci\u00f3n de Docentes de la USMP, (24), 8. - American Psychiatric Association, & Association, A. P. (2013). Manual diagn\u00f3stico y estad\u00edstico de los trastornos mentales (DSM-5\u00ae). Zaltbommel, Netherlands: Van Haren Publishing. - Misol. L, Una mirada al Austismo. (2015). Peri\u00f3dico List\u00edn Diario. - Mora. L, Dicen no existe en RD estad\u00edsticas ni\u00f1os con autismo. (2013). Peri\u00f3dico El Nacional. "}