{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://pensamiento.unal.edu.co/fileadmin/recursos/focos/piensa-paz/docs/foros/informe_balance_foros_victimas.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Cali, Barranquilla, Barrancabermeja, Villavicencio 2014INFORME Y BALANCE GENERAL FOROS NACIONAL Y REGIONALES SOBRE V\u00cdCTIMAS 1Informe y Balance General La Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas en Colombia y la Universidad Nacional de Colombia - Centro de Pensamiento y Seguimiento al Di\u00e1logo de Paz Responsables de convocar, organizar y servir de relatores de los debates del Foro y de sistematizar sus conclusiones. julio-agosto-septiembre 2014 Dise\u00f1o, impresi\u00f3n y acabados Impresol Ediciones Ltda www.impresolediciones.comFOROS NACIONAL Y REGIONALES SOBRE V\u00cdCTIMAS 2\u00cdndice inFORMe BALAnce GeneRAL 5 PREPARACI\u00d3N DE LOS FOROS 8 LOS RESULTADOS DE LOS FOROS 22DESPU\u00c9S DEL FORO 37 AneXOS 39 Anexo 1 Informaci\u00f3n general 41Anexo 2 Carta de invitaci\u00f3n 45Anexo 3 Informaci\u00f3n para tener encuenta 47Anexo 4 Foro nacional de v\u00edctimas 49Anexo 5 Metodolog\u00eda de los Foros Regionales 55Anexo 6 Metodolog\u00eda del Foro Nacional 61Anexo 7 67 7.1 Gu\u00eda para las personas moderadoras - Foros Regionales 67 7.2 Gu\u00eda para las personas moderadoras - Foro Nacional 73 Anexo 8 81 8.1 Gu\u00eda para las personas relatoras- Foros Regionales 81 8.2 Gu\u00eda para las personas relatoras - Foro Nacional 88 Anexo 9 Ponencias durante el Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil: 97 9.1 Rafael Mej\u00eda, presidente de la SAC 99 9.2 Representantes de la Cumbre Nacional Agraria 102 9.3 Claudia Mej\u00eda, Representante de las Organizaciones Convocantes de la Cumbre Nacional de Mujeres y Paz 105 9.4H\u00e9ctor Fabio Henao, director del Secretariado Nacional de Pastoral Social 109 9.5 Luis Fernando Arias, Consejero Mayor de la ONIC 112 3 9.6 Domingo Arrieta, en representaci\u00f3n de la Central Unitaria de Trabajadores de Colom- bia- CUT 117 9.7 Jos\u00e9 Santos Caicedo, en representaci\u00f3n de las Comunidades negras, afrodescendientes, raizales y palenqueras 120 9.8 Pedro Vaca, presidente de la Fundaci\u00f3n para la libertad de prensa - FLIP 122 Anexo 10 Panel con v\u00edctimas directas del conflicto armado 131 10.1 Gloria Luz G\u00f3mez, Asociaci\u00f3n de Familiares de Detenidos Desaparecidos - ASFADDES. 131 10.2Marleny Orjuela, Asociaci\u00f3n Colombiana de Familiares de Miembros de la Fuerza P\u00fablica Retenidos y Liberados por Grupos Guerrilleros- Asfamipaz 134 10.3 Ximena Ochoa, Fundaci\u00f3n Colombia Ganadera - Fundag\u00e1n 138 10.4 Mar\u00eda Consuelo Jauregui, directora ejecutiva de la Fundaci\u00f3n Pa\u00eds Libre 141 Anexo 11 Mensajes de personalidades internacionales 145 11.1 Michelle Bachelet, Presidente de Chile (carta) 145 11.2 Jos\u00e9 Mujica, Presidente de Uruguay 146 11.3 Zainab Hawa Bangura, Representante Especial sobre la violencia sexual en conflictos armados 147 11.4 Navi Pillay, Alta Comisionada para los Derechos Humanos 148 11.5 Leila Zerrougui, Representante Especial de los ni\u00f1os y conflictos armados 149 11.6 Antonio Guterres, Alto Comisionado para los Refugiados 150 Anexo 12 Ponencias y relator\u00eda de intervenciones de expertos internacionales 151 Perfil de expertos internacionales 151 12.1 Pablo de Greiff, Relator Especial sobre la promoci\u00f3n de la verdad, justicia, reparaci\u00f3n y medidas de no repetici\u00f3n 153 12.2 Iv\u00e1n Orozco, profesor de la Universidad de los Andes 159 12.3 Relator\u00eda 170 Anexo 13 Perfil de panelistas v\u00edctimas internacionales 173 Anexo 14 Pedagog\u00eda sobre avances del proceso de paz 175Anexos 15 Intervenciones en la apertura y clausura de los Foros Regionales y Nacional (ponencias o relator\u00eda) 4 15. 1 Foro Nacional sobre v\u00edctimas - Cali 187 15.2 Foro Regional sobre v\u00edctimas - Barranquilla 203 15.3 Foro Regional sobre v\u00edctimas - Barrancabermeja 210 15.4 Foro Regional sobre v\u00edctimas - Villavicencio 215 Anexo 16 Registro Fotogr\u00e1fico 223 56inFORMe Y BALAnce GeneRAL de LOS FOROS nA ciOnAL Y ReGiOnALeS SOBRe v\u00cdctiMAS El 7 de junio de 2014, en un comunicado de la Mesa de Conversaciones, el Gobierno Nacional y las Farc-Ep, les pidieron a la Oficina de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas en Colombia y al Centro de Pensamiento y Seguimiento al Di\u00e1logo de Paz de la Universidad Nacional que \"organicen los Foros sobre el punto 5 \"V\u00edc- timas\" de la Agenda del Acuerdo General as\u00ed: tres foros regionales que iniciar\u00e1n en Villavicencio el 4 y 5 de julio y luego en Barrancabermeja y Barranquilla, y uno nacional en Cali\". Con base en este comunicado y teniendo en cuenta la experiencia pasada en la organizaci\u00f3n, convocatoria y sistematizaci\u00f3n de Foros sobre otros tem\u00e1ticas, tambi\u00e9n solicitados por la Mesa de Conversaciones, Naciones Unidas y la Universidad Nacional conformaron: 1. Un Equipo de direcci\u00f3n, responsable de dar las directrices generales sobre los cuatro Foros y conformado por Fabrizio Hochschild, Coordinador Residente y Humanitario de Naciones Unidas en Colombia; el rector de la Universidad Nacional de Colombia, Ignacio Mantilla; y el director del Centro de Pensamiento y Seguimiento al Di\u00e1logo de Paz de la Universidad Nacional, Alejo Vargas. 2. Un equipo metodol\u00f3gico (integrado por el Centro de Pensamiento de la Universidad Nacional, y por Naciones Unidas, es) y otro log\u00edstico, responsables de definir la metodolog\u00eda a desarrollar en los 4 Foros y de coordinador los asuntos log\u00edsticos, operativos y administrativos. Estos equipos actuaron en tres ejes de trabajo, que se detallan en el presente documento como balance e informe de realizaci\u00f3n de los 4 Foros: La preparaci\u00f3n de los foros La realizaci\u00f3n de los foros La sistematizaci\u00f3n de los foros De parte de Naciones Unidas 11 agencias han participado a la organizaci\u00f3n de los Foros (PNUD, ACNUR, OACNUDH, Onumujeres, UNICEF, OPS, OIM, UNODC, OCHA, UNFPA, UNDSS). A continuaci\u00f3n se desarrolla cada uno de estos momentos con el objetivo de que se conozca el proceso lle- vado a cabo y el paso a paso de los Foros. 7INFORME Y BALANCE GENERAL 1. LA PRePARA ci\u00d3n deL FORO Para la preparaci\u00f3n del Foro, los equipos de trabajo de las dos instituciones centraron la atenci\u00f3n en varios aspectos que se detallan a continuaci\u00f3n y que tienen que ver de manera precisa sobre los objetivos de los Foros, las tem\u00e1ticas a tratar, las fechas para su realizaci\u00f3n y participaci\u00f3n ciudadana. Esta informaci\u00f3n fue la base para informar p\u00fablicamente sobre los Foros en un documento que se redact\u00f3 y se envi\u00f3 junto con la carta de invitaci\u00f3n (ver Anexo 1). 1.1. Objetivos Se defini\u00f3 que ser\u00edan dos los objetivos de los Foros. Objetivo 1: Recibir y sistematizar las propuestas de las v\u00edctimas y de la ciudadan\u00eda en general sobre el tema de v\u00edctimas teniendo en cuenta los principios sobe el tema de v\u00edctimas acordados por la Mesa de Conversaciones. Objetivo 2: Constituir un espacio para el reconocimiento de los derechos y la dignificaci\u00f3n de las v\u00edctimas del conflicto armado. De esta forma ser\u00eda tan importante recolectar las propuestas ciudadanas como contribuir a que estos es- pacios de participaci\u00f3n fueran tambi\u00e9n escenarios para dignificar a las v\u00edctimas y reconocer su papel en la sociedad. 1.2. t em\u00e1tica a tratar Para definir la tem\u00e1tica precisa que se tratar\u00eda en los Foros se acord\u00f3 que se tendr\u00eda en cuenta en t\u00e9rminos generales el Acuerdo general para la terminaci\u00f3n del conflicto y la construcci\u00f3n de una paz estable y, muy especialmente, el comunicado del 7 de junio. El Acuerdo general establece como quinto punto de la agenda el de las \"V\u00edctimas\" y se\u00f1ala como l\u00ednea central: \"Resarcir a las v\u00edctimas est\u00e1 en el centro cronograma del acuerdo Gobierno Nacional-Farc-ep. En ese sentido se tratar\u00e1n: 1. Derechos humanos de las v\u00edctimas; 2. Verdad\". Por su parte, el comunicado del 7 de junioestablece que como \"los derechos de las v\u00edctimas hacen parte fundamental de las garant\u00edas para la conquista de la paz, y que la terminaci\u00f3n del conflicto contribuir\u00e1 decididamente a la satisfacci\u00f3n de esos derechos\" el Gobierno Nacional y las Farc-ep discutir\u00edan sobre el tema de v\u00edctima con base en 10 principios. En ese sentido, para la realizaci\u00f3n de los Foros se estableci\u00f3 que la recolecci\u00f3n de las propuestas ciudada- nas se har\u00eda teniendo en cuenta esos 10 principios acordados por la Mesa de Conversaciones: 4. Reconocimiento de las v\u00edctimas 3. Reconocimiento de responsabilidad 4. Satisfacci\u00f3n de los derechos de las v\u00edctimas 5. Participaci\u00f3n de las v\u00edctimas 6. Esclarecimiento de la verdad 8PREPARACI\u00d3N DE LOS FOROS 7. Reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas 8. Garant\u00edas de protecci\u00f3n y seguridad 9. Garant\u00edas de no repetici\u00f3n 10. Principio de reconciliaci\u00f3n 11. Enfoque de derechos 1.3. el cronograma y la distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica La Mesa de Conversaciones se\u00f1al\u00f3 en su comunicado cu\u00e1ntos ser\u00edan los Foros, cu\u00e1les ser\u00edan nacionales y cu\u00e1ntos regionales, d\u00f3nde se realizar\u00edan y la fecha del primero de ellos. En ese sentido, la ONU y la Univer-sidad definieron las fechas de los dem\u00e1s foros (la fecha inicial acordada para el Foro Nacional se tuvo que cambiar por problemas log\u00edsticos) y c\u00f3mo ser\u00eda la distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica de los departamentos del pa\u00eds en cada uno de los Foros Regionales. En un principio se pens\u00f3 organizar, convocar y sistematizar un quinto Foro, un Foro Regional -tambi\u00e9n en Cali- con personas participantes de la regi\u00f3n Pacifico y Sur por ser una de las regiones m\u00e1s conflictivas del pa\u00eds; visibilizar sus propuestas y para que las v\u00edctimas, sus organizaciones y los diferentes sectores contaran tambi\u00e9n con un espacio propio de participaci\u00f3n. Sin embargo, para respetar lo establecido por la Mesa se acord\u00f3 que esta regi\u00f3n tendr\u00eda una mayor presencia en el Foro Nacional. De esta forma, se acord\u00f3 el siguiente cronograma: FEChA SEdE dEpARTAMENTOS A CONVOCAR pARA TENER EN CuENTA Foro Regional 4 y 5 de julioVillavicencioMeta, Caquet\u00e1, Guaviare, Vichada, Guain\u00eda, Vaup\u00e9s, Amazonas, Casanare, Cundinamarca y Bogot\u00e1 (10) En el caso de Bogot\u00e1, las plataformas de car\u00e1cter nacional ser\u00e1n invitadas al Foro Nacional. Foro Regional10 y 11 de julioBarrancabermejaAntioquia, Norte de Santander, San-tander, Arauca, Boyac\u00e1, Bol\u00edvar y Ce-sar (7) Se invitar\u00e1n a representantes del sur de Bol\u00edvar y Cesar del Magdalena Medio. Foro Regional17 y 18 de julioBarranquillaSan Andr\u00e9s y Providencia, Guajira, Magdalena, Atl\u00e1ntico, C\u00f3rdoba, Bol\u00ed-var, Sucre y Cesar (8)Estar\u00e1n representantes de munici- pios del Bol\u00edvar, Sucre y Cesar que no estuvieron en el Foro de Barran-cabermeja. Foro Nacional 3, 4 y 5 de agostoCaliLos 32 departamentos, con \u00e9nfasis en Choc\u00f3, Valle del Cauca, Cauca, Nari\u00f1o, Putumayo, Tolima, Caldas, Risaralda, Quind\u00edo, y Huila (10); as\u00ed como plata-formas nacionales.Con una mayor participaci\u00f3n de los departamentos de la regi\u00f3n pac\u00edfico y sur del pa\u00eds. 9INFORME Y BALANCE GENERAL 1.4. Sobre la participaci\u00f3n ciudadana Criterios de participaci\u00f3n Teniendo en cuenta de que se trata de un tema de relevancia nacional que afecta a la sociedad colombiana en su conjunto se acord\u00f3 convocar a todos los sectores sociales del pa\u00eds, con \u00e9nfasis en las v\u00edctimas de di- ferentes actores armados y de diversos hechos victimizantes, tipolog\u00eda de da\u00f1o o modalidad de violencia. El objetivo planteado por la ONU y la Universidad Nacional fue entonces: Asegurar una participaci\u00f3n equilibrada y pluralista Dar prioridad a la participaci\u00f3n de v\u00edctimas directas Garantizar la participaci\u00f3n de v\u00edctimas de agentes del Estado, guerrillas y paramilitares Asegurar la representaci\u00f3n de v\u00edctimas de los principales hechos victimizantes que han tenido lugar a lo largo del conflicto armado Asegurar la representaci\u00f3n de v\u00edctimas de los sectores poblaciones m\u00e1s victimizados Promover la participaci\u00f3n de organizaciones locales de v\u00edctimas Garantizar que la participaci\u00f3n se oriente hacia propuestas pertinentes, relacionadas a la satisfac-ci\u00f3n de los derechos de las v\u00edctimas del conflicto armado Se estableci\u00f3, adem\u00e1s, que el 70% de las personas participantes, en los Foros Regionales, y 60%, en el Foro Nacional, ser\u00edan v\u00edctimas y organizaciones de v\u00edctimas de violaciones a los derechos humanos e infracciones del derecho internacional humanitario. Los dem\u00e1s participantes ser\u00edan invitados representantes de los si-guientes 18 sectores sociales y poblacionales: Gremios y organizaciones del sector empresarial Organizaciones y movimientos campesinos Poblaciones y organizaciones ind\u00edgenas Poblaciones y organizaciones afro-descendientes Organizaciones de mujeres Centrales y organizaciones sindicales Partidos pol\u00edticos con personer\u00eda jur\u00eddica Movimientos pol\u00edticos y sociales Organizaciones defensoras de derechos humanos Programas de Desarrollo y Paz e Iniciativas Nacionales y territoriales de paz Iglesias Sector acad\u00e9mico, universidades y centros de investigaci\u00f3n Adolescentes y j\u00f3venes 10PREPARACI\u00d3N DE LOS FOROS Organizaciones juveniles Organizaciones LGBTI Organizaciones de raizales, palenqueros y Rom Organizaciones ambientalistas Asociaciones de medios de comunicaci\u00f3n y directivos Adicionalmente, se acordaron varios aspectos generales sobre la participaci\u00f3n: Cada uno de los Foros Regionales tendr\u00eda 400 participantes, aunque ante la demanda de participa- ci\u00f3n se aument\u00f3 el cupo a 500. El Foro Nacional tendr\u00eda 1200 participantes, aunque ante la demanda de participaci\u00f3n se aument\u00f3 el cupo a 1500. Se estableci\u00f3 que 500 de ellos ser\u00edan de la regi\u00f3n Pac\u00edfico y sur del pa\u00eds (10 depar-tamentos) y los dem\u00e1s participantes, de los otros departamentos. En cada uno de los Foros se asegurar\u00eda que el 50% de los participantes fueran mujeres. Selecci\u00f3n de las personas participantes El proceso de selecci\u00f3n de las personas participantes fue un punto clave en la organizaci\u00f3n de los Foros y por lo tanto es importante se\u00f1alar con detalle el proceso imparcial y equilibrado que se sigui\u00f3 y los criterios tenidos en cuenta. Se busc\u00f3 que la selecci\u00f3n de los y las participantes fuera lo m\u00e1s incluyente posible, de tal manera que su com- posici\u00f3n reflejara en la mejor forma posible la din\u00e1mica y las formas de victimizaci\u00f3n asociadas al conflicto armado colombiano. La selecci\u00f3n busc\u00f3, entonces, que la composici\u00f3n de los listados incluyera y reflejara: todas las modalidades de victimizaci\u00f3n, todos los tipos de afectaci\u00f3n, v\u00edctimas de todos los actores armados, v\u00edctimas de los distintos territorios victimizados y v\u00edctimas de todos los sectores sociales afectados, con \u00e9nfasis en las poblaciones especialmente victimizadas, con balance y enfoque diferencial y de g\u00e9nero. En este mismo sentido se promovi\u00f3 que los y las participantes reflejen diferentes visiones ideol\u00f3gicas y filos\u00f3ficas, lo cual se tradujo en una participaci\u00f3n de personas de distintos grupos sociales y \u00e9tnicos con diversas visiones. Este proceso de selecci\u00f3n tambi\u00e9n tuvo en cuenta los desarrollos normativos del derecho internacional de los derechos humanos y las nociones de v\u00edctima que existen en la legislaci\u00f3n nacional. En este sentido, la noci\u00f3n de v\u00edctima se basa en lo que consagra la Declaraci\u00f3n de la Asamblea General de Naciones Unidas del 16 de diciembre de 2005 sobre \"principios y directrices b\u00e1sicos sobre el derecho de las v\u00edctimas de viola-ciones manifiestas de las normas internacionales de derechos humanos y de violaciones graves del Derecho Internacional Humanitario\". 11INFORME Y BALANCE GENERAL Conforme a esta declaraci\u00f3n es v\u00edctima \"toda persona que haya sufrido da\u00f1os, individual o colectivamente, incluidas lesiones f\u00edsicas o mentales, sufrimiento emocional, p\u00e9rdidas econ\u00f3micas o menoscabo sustancial de sus derechos fundamentales, como consecuencia de acciones u omisiones que constituyan una violaci\u00f3n manifiesta de las normas internacionales de derechos humanos o una violaci\u00f3n grave del derecho internacio-nal humanitario\". Esa definici\u00f3n comprende igualmente \"a la familia inmediata o las personas a cargo de la v\u00edctima directa y a las personas que hayan sufrido da\u00f1os al intervenir para prestar asistencia a v\u00edctimas en peligro o para impedir la victimizaci\u00f3n\". Por lo siguiente, los integrantes de la Fuerza P\u00fablica y sus familia- res, as\u00ed como los integrantes de los grupos de la guerrilla y sus familiares, son v\u00edctimas si sufrieron da\u00f1os o menoscabo sustancial de sus derechos como consecuencia de violaciones manifiestas a los derechos humanos o al derecho internacional humanitario. Despu\u00e9s de tener estas claridades, para asegurar una participaci\u00f3n diversa del universo amplio de v\u00edctimas representativas de las diferentes modalidades de violencia que ha vivido el pa\u00eds los organizadores utilizaron, a nivel interno, un listado de varios hechos victimizantes, entre ellos se incluye: Desplazamiento y abandono, despojo de tierras y p\u00e9rdida de bienes Masacres Ataques indiscriminados Ejecuci\u00f3n extrajudiciales, sumarias o arbitrarias Violencia sexual y violencia basada en g\u00e9nero en el marco del conflicto Desaparici\u00f3n forzada Homicidio en persona protegida Minas antipersonal Secuestro Tortura y otros Tratos o Penas Crueles, Inhumanos o Degradantes Vinculaci\u00f3n ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en el conflicto Amenazas Restricciones a la libertad y a la movilidad Violencia contra grupos \u00e9tnicos y poblaciones en especial condici\u00f3n de vulnerabilidad Violencia contra grupos pol\u00edticos Es importante destacar que dichas categor\u00edas no corresponden a una lista taxativa de las definiciones legales en el marco internacional de los derechos humanos (derechos humanos y derecho internacional humanita-rio), sino que se utilizaron como una forma de promover una presencia equilibrada y pluralista de diferentes v\u00edctimas del universo de hechos victimizantes que ha producido el conflicto armado. Adem\u00e1s, es importante mencionar que muchas personas participantes han padecido varias formas de violencia y m\u00faltiples hechos victimizantes. 12PREPARACI\u00d3N DE LOS FOROS Definici\u00f3n de cupos Con base en los criterios generales se\u00f1alados anteriormente, para los Foros Regionales se definieron los cu- pos por departamento, mientras que en el caso del Foro Nacional, estos cupos se otorgaron por plataformas y organizaciones nacionales. Para establecer los cupos por departamento en los Foros Regionales se combinaron estad\u00edsticas sobre el nivel de afectaci\u00f3n del conflicto -para la selecci\u00f3n del 60% de las v\u00edctimas- y la densidad poblacional de cada departamento -para la selecci\u00f3n del 40% de los sectores sociales y poblacionales-. En el caso del Foro Nacional, como de los 1500 participantes 500 eran representantes de los 10 departamen- tos suroccidentales, para estos participantes se emple\u00f3 la f\u00f3rmula se\u00f1alada, mientras que para los dem\u00e1s participantes (1000) los organizadores adelantaron un proceso para identificar las plataformas nacionales de v\u00edctimas y de sectores sociales y poblacionales del pa\u00eds. Asimismo, entre las v\u00edctimas y sus organizaciones se aseguraron cupos espec\u00edficos para v\u00edctimas de casos emblem\u00e1ticos del pa\u00eds, v\u00edctimas en proceso de reparaci\u00f3n colectiva, v\u00edctimas directas de violencia sexual y v\u00edctimas directas de violencia contra grupos \u00e9tnicos y poblaciones en especial condici\u00f3n de vulnerabilidad. Adicionalmente en la definici\u00f3n de participantes tambi\u00e9n se tuvieron en cuenta los encuentros, consultas y reuniones que la ONU y la Universidad Nacional con plataformas de v\u00edctimas de diferentes tendencias po-l\u00edticas, con gremios y empresarios, con organizaciones de defensores de derechos humanos, organizaciones de mujeres, campesinos, ind\u00edgenas, afrocolombianos, movimientos pol\u00edticos y sociales, partidos pol\u00edticos, gremios y empresarios, entre otros, y los listados que entregaron. Se realizaron varias consultas con actores que tradicionalmente no participan en foros masivos para garantizar una participaci\u00f3n plural. A trav\u00e9s de las agencias de Naciones Unidas presentes en el territorio se ha insistido de manera particular en identificar organizaciones sociales con criterios de pluralismo e incluir v\u00edctimas directas. En los listados de participantes tambi\u00e9n se tuvieron en cuenta varios insumos, incluyendo los listados de miembros de las Mesas Departamentales de Participaci\u00f3n de V\u00edctimas y la Mesa Nacional de Participaci\u00f3n de las V\u00edctimas, as\u00ed como las solicitudes directas que los organizadores recibieron a trav\u00e9s de cartas, llamadas telef\u00f3nicas y correos institucionales de la Universidad Nacional y de la ONU. En la selecci\u00f3n de participantes se le otorg\u00f3 una importancia primordial a la necesidad de asegurar un equili- brio de g\u00e9nero, la representaci\u00f3n de v\u00edctimas de diferentes hechos victimizantes, la participaci\u00f3n de v\u00edctimas de todos los grupos armados y, a la vez, contar con una importante representaci\u00f3n geogr\u00e1fica. Con toda la informaci\u00f3n recolectada se elaboraron los listados de participantes de cada Foro Regional y del Foro Nacional, se hizo un an\u00e1lisis seg\u00fan los criterios de participaci\u00f3n establecidos para promover una partici-paci\u00f3n equilibrada y pluralista y un equipo de la Universidad Nacional y de la ONU revis\u00f3 los listados, realiz\u00f3 ajustes y defini\u00f3 los listados definitivos de participantes a convocar. En el caso del Foro Nacional se distribuyeron 1000 cupos (ver cuadro) teniendo en cuenta que 600 ser\u00edan de la regi\u00f3n suroccidente del pa\u00eds. 13INFORME Y BALANCE GENERAL FORO NACIONAL SOBRE V\u00cdCTIMAS V\u00cdCTIMAS, SECTORES SOCIALES Y pOBLACIONALES CupO NACIONAL V\u00edctimas y sus organizaciones 600 Gremios y organizaciones del sector empresarial 40 Organizaciones y movimientos campesinos 40 Organizaciones ind\u00edgenas 25 Organizaciones afrodescendientes 25 Organizaciones de mujeres 30 Centrales y organizaciones sindicales 15 Partidos y movimientos pol\u00edticos c 30 Movimientos pol\u00edticos y sociales 30 Organizaciones defensoras de derechos humanos 33 Programas de desarrollo, paz y reconciliaci\u00f3n e Iniciativas nacionales y territoriales de paz 18 Iglesias 18 Sector acad\u00e9mico, universidades y centros de investigaci\u00f3n 15 Organizaciones de defensa de los derechos de ni\u00f1ez y adolescencia 25 Organizaciones juveniles 18 Organizaciones LGBTI 7 Organizaciones raizales, palenqueras y ROM 10 Organizacionales ambientales 5 Medios de comunicaci\u00f3n y asociaciones 16 TOTAL 1000 Contactos con v\u00edctimas, organizaciones y sectores sociales y poblacionales Una de las prioridades de los organizadores del Foro fue responder a la gran expectativa y demanda de parti- cipaci\u00f3n desde el momento en que se conoci\u00f3 el comunicado de la Mesa de Conversaciones anunciando sobre la realizaci\u00f3n de los Foros. Por eso, la ONU y la Universidad Nacional consult\u00f3 con v\u00edctimas, organizaciones y sectores sociales y poblacio- nales, con quienes se realizaron m\u00faltiples reuniones preparatorias en las cuales se inform\u00f3 sobre los objetivos del Foro, los lineamientos generales de la metodolog\u00eda, los criterios de participaci\u00f3n, los mecanismos adopta-dos para la selecci\u00f3n de los asistentes y la importancia de contar con una participaci\u00f3n plural y equilibrada. 14PREPARACI\u00d3N DE LOS FOROS A lo largo del proceso se mantuvo una comunicaci\u00f3n e intercambio fluido con varias plataformas e instancias nacionales de v\u00edctimas y movimientos pol\u00edticos y sociales para escuchar sus opiniones y recomendaciones y recibir listados de potenciales participantes. Entre estas plataformas, movimientos, espacios y alianzas se puede mencionar a: Alianza Colombia Sin Heridas, Comisi\u00f3n de la Verdad de Comunidades Construyendo Paz en los Territorios (Conpaz), Movimiento de V\u00edctimas de Cr\u00edmenes de Estado (MOVICE) Marcha Patri\u00f3tica, Fundaci\u00f3n V\u00edctimas Visibles, Fundaci\u00f3n Pa\u00eds Libre, Poder Ciudadano, Agremiaciones de familiares de v\u00edctimas de las Fuerzas Armadas, Plataformas de periodistas, Viva la Ciudadan\u00eda Comisi\u00f3n Intereclesial de Justicia y Paz, etc. Pastorales sociales y Di\u00f3cesis Programas de Desarrollo y Paz. Cumbre Nacional Agraria: campesina, \u00e9tnica y popular. Miembros de la Mesa Permanente de Concertaci\u00f3n con los Pueblos y Organizaciones Ind\u00edgenas Organizaciones afrodescendientes, entre ellas la Autoridad Nacional Afrocolombiana \u0096Anafro; Afro-des; Proceso de Comunidades Negras PCN; Cimarr\u00f3n; CNOA, etc. Organizaciones juveniles y defensoras de los derechos de la ni\u00f1ez y la juventud, como COALICO, Alianza por la Ni\u00f1ez, el Comit\u00e9 de Impulso de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o y el Con-versatorio de Ni\u00f1ez y Conflicto Armado, etc. Colombianos y Colombianas por la paz Las organizaciones de mujeres lideresas de la Cumbre Nacional de Mujeres y paz V\u00edctimas y Organizaciones de v\u00edctimas en el exterior Organizaciones y plataformas con presencia territorial Para incentivar la asistencia de representantes del sector empresarial y gremial y recibir recomendaciones sobre su participaci\u00f3n se realizaron varias consultas con entidades empresariales y con sus fundaciones, as\u00ed como con entidades u organizaciones que tienen una importante relaci\u00f3n con este sector (como las C\u00e1maras de Comercio, Proexport y la C\u00e1mara de Comercio Colombo Americana). Los organizadores se reunieron con: Consejo Gremial Nacional, entre ellos con la SAC, la Andi y Fedegan Asociaci\u00f3n Colombiana de Petroleras, 15INFORME Y BALANCE GENERAL Comit\u00e9 Minero Energ\u00e9tico, Fundaciones como Fundagan y la Fundaci\u00f3n Ideas para la paz-FLIP Plataformas locales que agrupan gremios medianos y peque\u00f1os, como Fundescat Grupos de empresarios nacionales y departamentales En la ciudad de Cali se ha realizado una reuni\u00f3n preparatoria con empresarios locales. Dada la tendencia de una participaci\u00f3n d\u00e9bil por parte de representantes de partidos pol\u00edticos y su rol fun- damental en la toma de decisiones en cuanto a pol\u00edticas p\u00fablicas relacionadas con la paz, los organizadores efectuaron un encuentro con muchos de sus dirigentes y representantes, los invitaron y les solicitaron asistir a los Foros para reafirmar el compromiso frente a las v\u00edctimas. En las regiones sede de los Foros tambi\u00e9n se realizaron reuniones de este tipo, que incluy\u00f3 contacto con los Gobernadores y Alcaldes anfitriones, v\u00edctimas y sus organizaciones, empresarios y representantes de las C\u00e1maras de Comercio, entre otros. Los contactos se realizaron de manera especial con \u00e9nfasis en sectores que no han tenido una participaci\u00f3n masiva en pasados espacios de participaci\u00f3n, como el sector gremial, los partidos pol\u00edticos y v\u00edctimas no organizadas. Con relaci\u00f3n a la institucionalidad, se vio la necesidad de entrar en contacto con entidades del Estado. As\u00ed fue como se acord\u00f3 una reuni\u00f3n con el Defensor del Pueblo con el fin de pedir su acompa\u00f1amiento jur\u00eddico y psicosocial en todos los Foros a trav\u00e9s de profesionales que estuvieran en ellos (en un espacio paralelo) en caso de que alguna v\u00edctima requiera apoyo de este tipo. Por otra parte, tambi\u00e9n se solicit\u00f3 su apoyo con los listados de los miembros de las Mesas nacional y departamentales de participaci\u00f3n de v\u00edctimas, teniendo en cuenta que es esta entidad la hace la secretar\u00eda t\u00e9cnica de estos espacios. Con esta entidad se tuvo comu-nicaci\u00f3n en los niveles nacional y local. Asimismo, se tuvo contacto con la Unidad Nacional de Protecci\u00f3n para solicitar su apoyo teniendo en cuenta que muchas de las v\u00edctimas asistentes a los Foros contaban con esquemas de protecci\u00f3n que requer\u00edan ser garantizados para su permanencia y movilidad durante los espacios de participaci\u00f3n. Adicionalmente se realizaron reuniones con la Unidad de V\u00edctimas y restituci\u00f3n de tierras para solicitarle su apoyo en el listado de v\u00edctimas de reparaci\u00f3n colectiva; as\u00ed como con la Federaci\u00f3n Nacional de Personeros e integrantes de las Comisiones de Paz del Congreso de la Rep\u00fablica. Enfoque diferencial en la participaci\u00f3n Con el fin de promover una participaci\u00f3n equilibrada, los organizadores pusieron un \u00e9nfasis especial en pro- mover la presencia de algunos grupos, incluyendo sujetos de reparaci\u00f3n colectiva, adolescentes y j\u00f3venes y v\u00edctimas no organizadas y en especial condici\u00f3n de vulnerabilidad. Sujetos de reparaci\u00f3n colectiva 16PREPARACI\u00d3N DE LOS FOROS La construcci\u00f3n de los listados de participantes se benefici\u00f3 de informaci\u00f3n espec\u00edfica con v\u00edctimas sujetos de reparaci\u00f3n colectiva que cuentan con planes de reparaci\u00f3n formulado o aprobados, como por ejemplo periodistas, concejales y diputados, sindicalistas, partidos y movimientos pol\u00edticos, grupos \u00e9tnicos, organi- zaciones de mujeres y grupos campesinos. Adolescentes y j\u00f3venes Se hizo un especial esfuerzo para asegurar la participaci\u00f3n de esta poblaci\u00f3n v\u00edctima del conflicto y que no cuenta, tradicionalmente, con espacios en los puedan ser escuchados. Dado que algunos de los y las parti-cipantes ten\u00edan menos de 18 a\u00f1os y deb\u00edan viajar con permiso de sus padres, los organizadores ayudaron a asegurar su presencia y la de un adulto. V\u00edctimas no organizadas y poblaci\u00f3n en estado de vulnerabilidad Se trabaj\u00f3 para promover la participaci\u00f3n de v\u00edctimas no organizadas o que no hacen parte de plataformas, dentro de las cuales se encuentran v\u00edctimas directas , que normalmente no han participado en este tipo de espacios; v\u00edctimas directas de violencia sexual y de violencia de g\u00e9nero dentro del marco del conflicto; v\u00edctimas directas de violencia contra grupos \u00e9tnicos y poblaciones en especial condici\u00f3n de vulnerabilidad; v\u00edctimas directas de minas antipersonas y v\u00edctimas del sector LGBTI, quienes por su condici\u00f3n han padecido varias modalidades de violencia dentro del marco del conflicto interno. 1.5. convocatoria Una vez que los listados de participantes de los diferentes Foros Regionales fueron definidos por los organi- zadores se inici\u00f3 un riguroso proceso para asegurar su presencia en los mismos, labor que estuvo a cargo de un equipo territorial y nacional. En el caso del Foro Nacional, la ONU y la Universidad Nacional definieron los cupos que se iban a otorgar a las diferentes plataformas y organizaciones a nivel nacional (1000) y posteriormente los organizadores compartieron la tarea de enviar las invitaciones a las plataformas nacionales para que fuera ellas, de manera directa, quienes seleccionaran las personas que delegar\u00edan para participar. La convocatoria y la confirmaci\u00f3n de las personas participantes se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de diferentes medios, y de manera especial con aquellos participantes que habitan en zonas con problemas de comunicaci\u00f3n. Adem\u00e1s de la comunicaci\u00f3n v\u00eda telef\u00f3nica o por correo electr\u00f3nico, fue fundamental acudir al \"voz a voz\", producto del di\u00e1logo con organizaciones y plataformas sociales que pod\u00edan utilizar mecanismos internos para contactar a las personas. Por eso, durante todo el proceso de convocatoria se mantuvo un di\u00e1logo cercano con las orga-nizaciones y plataformas para confirmarles los nombres de los participantes, para verificar datos de contacto y asegurar los requerimientos de transporte (a\u00e9reo, terrestre o fluvial) y otros necesarios. A cada uno de los participantes se le envi\u00f3 o entreg\u00f3 una carta de invitaci\u00f3n (ver Anexo 2), en la que se le contaba cu\u00e1les eran los objetivos del Foro, el lugar donde se realizar\u00eda, los procedimientos para su ins- 17INFORME Y BALANCE GENERAL cripci\u00f3n, la agenda preliminar e informaci\u00f3n general sobre el mismo (ver Anexo 1) con el fin de asegurar una asistencia cualificada. Adicionalmente se le entreg\u00f3 un instructivo donde se le indicaba que los orga- nizadores del Foro le asegurar\u00edan -la noche anterior al Foro y durante los d\u00edas del mismo- hospedaje, alimentaci\u00f3n y los traslados del hotel - lugar del evento - hotel, en caso de que as\u00ed lo requirieran (ver Instructivo - Anexo 3). Para el caso del Foro Nacional -y teniendo en cuenta la experiencia de los Foros Regionales- a los par- ticipantes se les envi\u00f3 el documento con la informaci\u00f3n general del Foro y con unas preguntas orien-tadoras sobre cada uno de los principios acordados por la Mesa de Conversaciones. Esto con el fin de promover la reflexi\u00f3n y la presentaci\u00f3n de propuestas con una participaci\u00f3n cualificada (ver Anexo 4). 1.6. invitados internacionales Por la tem\u00e1tica de los Foros los organizadores decidieron que eran importa que personalidades internacio- nales enviaran un mensaje a los Foros para transmitirlos en diferentes momentos, incluidos de Presidentes, Premios Nobel de Paz y Relatores Especiales de la ONU en diferentes tem\u00e1ticas. Asimismo, se vio como una prioridad contar con una visi\u00f3n sobre los conflictos y la paz m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras colombianas que estuviera a cargo de expertos o personalidades internacionales, quienes con cortas presentaciones podr\u00edan dar el marco general para la discusi\u00f3n y para la presentaci\u00f3n de una visi\u00f3n integral de la tem\u00e1tica de v\u00edctimas. Y por \u00faltimo se vio como \u00fatil para los participantes del Foro que conocieran vivencias y experiencias de v\u00edctimas de otros pa\u00edses que tambi\u00e9n han sufrido, que han apostado por la paz y que podr\u00edan compartir lo que han hecho en sus pa\u00edses para garantizar los derechos de las v\u00edctimas. Esto llevo a que se realizaran diferentes contactos con resultados positivos, que se detallan m\u00e1s adelante. 1.7. Metodolog\u00eda Se acord\u00f3 que los Foros se desarrollar\u00edan a trav\u00e9s de distintas actividades que se integrar\u00edan de manera coherente y complementaria para garantizar una participaci\u00f3n amplia y plural. Estas actividades compren-der\u00edan sesiones plenarias, mesas de trabajo y actos simb\u00f3licos de dignificaci\u00f3n y reconocimiento de los derechos de las v\u00edctimas, presentaci\u00f3n de un informe preliminar sobre las propuestas presentadas y, en el caso del Foro Nacional, p\u00e1neles con diferentes actores. Para los Foro Regionales se defini\u00f3 una metodolog\u00eda para desarrollar en diferentes momentos (ver Anexo 5). El primer d\u00eda comprend\u00eda la instalaci\u00f3n, la informaci\u00f3n sobre los avances del proceso de paz, la expli-caci\u00f3n metodol\u00f3gica y el trabajo en mesas. El segundo, ser\u00eda para la continuaci\u00f3n de trabajo en mesas y la clausura, que incluir\u00eda un acto simb\u00f3lico, la presentaci\u00f3n de un informe preliminar sobre las propuestas presentadas y unas palabras de cierre. Teniendo en cuenta el n\u00famero de participantes se acord\u00f3 para cada Foro Regional: 18PREPARACI\u00d3N DE LOS FOROS Conformar 12 mesas de base, que trabajar\u00edan de manera simult\u00e1nea y con 41 participantes De estas Mesas, conformar 1 con adolescentes y j\u00f3venes y con una metodolog\u00eda propia. Las Mesa no tratar\u00edan los 10 principios. Con fines metodol\u00f3gicos los principios se agruparon y se acord\u00f3 qu\u00e9 principios le corresponder\u00edan a cada Mesa. Este fue el esquema que se desarroll\u00f3 en el primer Foro, el de Villavicencio, pero la experiencia evidenci\u00f3 la necesidad de cambiar la meto- dolog\u00eda para que todas las Mesas trataran todos los principios. En caso de que se solicitara se abrir\u00eda una Mesa de afrodescendientes Para el Foro Nacional tambi\u00e9n se defini\u00f3 una metodolog\u00eda con diferentes etapas (ver Anexo 6). El primer d\u00eda se har\u00eda: inauguraci\u00f3n; informaci\u00f3n sobre los avances del proceso de paz; panel de expertos y acad\u00e9micos sobre el tema de v\u00edctimas, panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil; panel de v\u00edctimas inter-nacionales y explicaci\u00f3n metodol\u00f3gica sobre el Foro - ONU. El segundo comprender\u00eda: panel de organizaciones especializadas que acompa\u00f1an a las v\u00edctimas; y trabajo en mesas. Y el tercer d\u00eda, continuaci\u00f3n de las sesiones de las mesas y la clausura con: acto de dignificaci\u00f3n de las v\u00edctimas; presentaci\u00f3n del Informe de mesas de trabajo y palabras de cierre. Si bien esto fue lo definido, la din\u00e1mica del Foro y la demanda ciudadana requiri\u00f3 hacer ajustes metodol\u00f3gi- cos, que se se\u00f1alan m\u00e1s adelante. Acerca de las mesas de trabajo se decidi\u00f3: Conformar 31 mesas de base, de las cuales: y10 reunir\u00edan a los participantes de los departamentos de Choc\u00f3, Valle del Cauca, Cauca, Na- ri\u00f1o, Putumayo, Tolima, Caldas, Risaralda, Quind\u00edo, y Huila. Entre estas 10 mesas habr\u00eda una con adolescentes y j\u00f3venes. y1 con poblaci\u00f3n afrodescendientes y1 con poblaci\u00f3n y comunidades ind\u00edgenas. y1 con j\u00f3venes y adolescentes y1 con poblaci\u00f3n v\u00edctimas y refugiados en el exterior -V\u00eda Skype. Todas las Mesas tratar\u00edan los 10 principios. Cada Mesa tendr\u00eda 50 participantes y trabajar\u00edan de manera simult\u00e1nea. Tanto en los Foros Regionales como en el Foro Nacional todas las mesas se organizaron con representantes de diferentes v\u00edctimas y sus organizaciones, todos los sectores y todas las regiones. Asimismo, en todas hab\u00eda un equipo de 4 personas designadas por el equipo metodol\u00f3gico: dos personas moderadoras, encargadas de fomentar la participaci\u00f3n de todas las personas del grupo en igualdad de condiciones; y dos personas relatoras, responsables de recoger las propuestas presentadas teniendo en cuenta los principios de la Mesa de Conversaciones. Para preparar al equipo de moderadores y relatores se organiz\u00f3 un taller, a cargo de Aura Bol\u00edvar de la ONG De Justicia y Rodrigo Uprimny, director de la misma entidad e integrante del Centro de Pensamiento y 19INFORME Y BALANCE GENERAL seguimiento a Di\u00e1logo de paz, de la Universidad Nacional, sobre los principios acordados por la Mesa de Con- versaciones sobre los derechos de las v\u00edctimas. Asimismo, se elaboraron una Gu\u00eda para personas moderadoras (una para el Foro Regional y otra para el Foro Nacional) (ver Anexo 7) y una Gu\u00eda para personas Relatoras (una para el Foro Regional y otra para el Foro Nacional) (ver Anexo 8). Diferentes acad\u00e9micos y las agencias de Naciones Unidas con experticia espec\u00edfica en materia de derechos de las v\u00edctimas han apoyado en la ca-pacitaci\u00f3n y en la elaboraci\u00f3n del material para moderadores y relatores. Para asegurar una mayor preparaci\u00f3n de las personas moderadoras y relatoras se acord\u00f3 que un d\u00eda antes de cada Foro se realizar\u00eda una reuni\u00f3n de todo el equipo para examinar las Gu\u00edas y resolver inquietudes. Como requisito para todos los moderadores y relatores se solicit\u00f3 experticia en materia de derechos de las v\u00edctimas. 1.8. La estrategia de comunicaciones Los organizadores definieron una estrategia de comunicaciones com\u00fan en la que se contemplaron los tres momentos claves de los Foros: antes, durante y despu\u00e9s, estrategia que fue posteriormente adaptada y ajus-tada conforme a las coyunturas y al desarrollo de cada uno de los espacios de participaci\u00f3n. Se defini\u00f3 como objetivo de la estrategia: informar, apoyar y orientar a los medios de comunicaci\u00f3n inter- nacionales, nacionales, regionales y locales, en torno a la naturaleza, objetivos y metodolog\u00eda de los de Foros. Y como objetivos espec\u00edficos: Difundir a trav\u00e9s de comunicados de prensa, la informaci\u00f3n necesaria para una mayor compresi\u00f3n de los foros ante la opini\u00f3n p\u00fablica, su importancia y tem\u00e1tica a tratar. Posicionar los diferentes mensajes ante los medios de comunicaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la importancia de la participaci\u00f3n de las v\u00edctimas como protagonistas principales de los foros. Acompa\u00f1ar a las v\u00edctimas interesadas en presentar sus propuestas o relatar sus historias a los me-dios de comunicaci\u00f3n. 1.9. Actos de dignificaci\u00f3n de las v\u00edctimas Teniendo en cuenta que uno de los objetivos planteados para estos Foros era precisamente la dignificaci\u00f3n de las v\u00edctimas, se determin\u00f3 que a trav\u00e9s del desarrollo de un acto simb\u00f3lico que utilizara m\u00faltiples expre-siones art\u00edsticas, (m\u00fasica, teatro, performance, galer\u00edas, poemas, puestas en escena, etc...) se rendir\u00eda un homenaje a las diferentes v\u00edctimas generadas a lo largo del conflicto y que quienes estuvieran presentes en los diferentes espacios tuvieran la oportunidad de expresar su sentir y sus vivencias. Se acord\u00f3 que el acto ser\u00eda realizado por v\u00edctimas y poblaci\u00f3n vulnerable; ser\u00eda una muestra de la expresi\u00f3n art\u00edstica y cultural de las regiones; su mensaje ser\u00eda aleg\u00f3rico a la problem\u00e1tica de las v\u00edctimas, dignificador y alusivo a la reconciliaci\u00f3n; y se abordar\u00eda desde diferentes puntos de vista, con v\u00edctimas de todos los actores y sectores posibles, procurando la construcci\u00f3n de un lenguaje com\u00fan. 20PREPARACI\u00d3N DE LOS FOROS Cada acto tendr\u00eda un espacio especial durante los Foros -de aproximadamente 20 minutos- y comprender\u00eda una expresiones culturales propia de la regi\u00f3n y/o un 'muro de la dignidad de las v\u00edctimas\" como espacio para que las v\u00edctimas expresen, desde la diferencia (hechos victimizantes, victimarios...) y desde la diversidad (dibujos, fotos, cuentos, poemas), su sentir y pensar. Se conform\u00f3 una comisi\u00f3n integrada por la ONU y la Universidad Nacional para liderar este trabajo y acom- pa\u00f1ar el proceso desde su creaci\u00f3n hasta la presentaci\u00f3n del mismo en los respectivos Foros. El primer paso fue identificar, entre los participantes de las regiones, aquellos que vinieran trabajando por la paz, de manera individual o en sus propias organizaciones, usando expresiones art\u00edsticas. El segundo paso fue asegurar una lista de materiales que pudieran ser empleados en esta actividad y que deber\u00edan estar a disposici\u00f3n para la creaci\u00f3n del acto simb\u00f3lico. En el caso del Foro Nacional el acto simb\u00f3lico ha sido preparado por una orga-nizaci\u00f3n de j\u00f3venes v\u00edctimas del Pacifico. 1.10. consideraciones especiales Por la tem\u00e1tica de los Foros se tuvieron algunas consideraciones especiales: Seguridad. Se defini\u00f3 como una prioridad a tener en cuenta en los diferentes momentos de los Foros: en la elecci\u00f3n de la sede, log\u00edstica para movilizar participantes que habitan zonas de alto nivel de conflic- tividad, preparaci\u00f3n del equipo de moderaci\u00f3n, y durante y despu\u00e9s del Foro para asegurar que no hayan dobles victimizaciones o hechos que atenten contra la seguridad de los participantes. En ese sentido se acord\u00f3: Solicitar apoyo de la Defensor\u00eda del Pueblo para que sea garante de los derechos Que la Fuerza P\u00fablica brinde apoyo de seguridad alrededor del espacio donde se realicen los Fo-ros, pero sus miembros no ingresen a los mismos. Que los medios de comunicaci\u00f3n tengan en cuenta recomendaciones para garantizar la seguridad de las v\u00edctimas, usando encuadres panor\u00e1micos y evitando enfocar de manera directa a las per-sonas participantes. Que en coordinaci\u00f3n con el Gobierno nacional se establecieran mecanismos especiales de protec-ci\u00f3n de las v\u00edctimas que asistan a los Foros para evitar que dejen de asistir por miedo a ser amena-zadas o victimizadas y para asegurar el seguimiento de casos de amenazas contra los participantes. Confidencialidad. Si bien las propuestas que se presenten en las Mesas y su sistematizaci\u00f3n tendr\u00e1n ca-r\u00e1cter p\u00fablico, los organizadores definieron que se buscar\u00e1 garantizar la confidencialidad de quienes las presentan para que no se ponga en peligro o se revictimice a las personas. Apoyo y acompa\u00f1amiento psicosocial y atenci\u00f3n a las v\u00edctimas. Se le dio particular importancia al acompa- \u00f1amiento psico-social con personas encargadas del tema en caso de necesidad para las v\u00edctimas y con una preparaci\u00f3n espec\u00edfica para el equipo metodol\u00f3gico (moderadores, relatores, organizadores) que tendr\u00e1n 21INFORME Y BALANCE GENERAL que asegurar el respeto de la dignidad de las v\u00edctimas en todo el desarrollo del Foro. Se invit\u00f3 a la Defen- sor\u00eda para que en un espacio paralelo al del Foro brinde asesor\u00eda jur\u00eddica y atenci\u00f3n psico-social Observadores e invitados. Sobre estas personas se defini\u00f3: Invitar, en los Foros regionales, a las autoridades locales anfitrionas para que en la inauguraci\u00f3n del Foro dieran unas palabras de bienvenida. Invitar a la comunidad internacional, los medios de comunicaci\u00f3n y los congresistas de las Co- misiones de Paz a las plenarias del primer d\u00eda y al cierre en los Foros Nacionales y Regionales. Permitir la presencia de invitados internacionales y de la Defensor\u00eda del Pueblo en las mesas como 'observadores', pero siempre y cuando que los participantes en las mesas estuvieran de acuerdo. Mecanismo de corresponsabilidad. Se defini\u00f3 como importante que las delegaciones del gobierno de Colom-bia y de las FARC-EP retroalimentaran a los organizadores durante la organizaci\u00f3n de los Foros en relaci\u00f3n a aspectos sustantivos. Para garantizar un mecanismo de corresponsabilidad, el compromiso era que ONU y la Universidad Nacional enviar\u00e1n informaci\u00f3n relevante sobre el avance de los espacios de participaci\u00f3n en espera de comentarios y sugerencias de la Mesa de Conversaciones. 2. LOS ReSUL tAdOS de LOS FOROS 2.1. Participaci\u00f3n masiva En los 4 Foros hubo una participaci\u00f3n masiva, lo que evidenci\u00f3 el gran inter\u00e9s de la ciudadan\u00eda por hacer escuchar su voz y que esta sea tenida en cuenta en la Mesa de Conversaciones (ver gr\u00e1fica). En total participaron 3162 personas, de las cuales el 48% fueron mujeres (1526) y 52%, hombres (1636 participantes), mucho m\u00e1s de lo programado teniendo en cuenta la gran expectativa y el deseo de participar, 22LOS RESULTADOS DE LOS FOROS debido a varias razones. Por un lado, ante la tem\u00e1tica, de especial de inter\u00e9s para las m\u00e1s de 5 millones de v\u00edctimas registradas en el pa\u00eds. Por otro lado, porque las v\u00edctimas y sus organizaciones ven\u00edan esperando desde hac\u00eda meses estos espacios ante la realizaci\u00f3n de Foros sobre desarrollo agrario integral, participaci\u00f3n pol\u00edtica y la soluci\u00f3n al problema de las drogas il\u00edcitas, en meses anteriores. Y por \u00faltimo, porque muchos ciudadanos pensaron, de manera equ\u00edvoca, que los Foros sobre v\u00edctimas ser\u00edan el escenario para la selecci\u00f3n de las delegaciones que ir\u00edan de manera directa a La Habana. El hecho de que el comunicado p\u00fablico del 7 de junio informara sobre los Foros y, al mismo tiempo, sobre estas delegaciones influy\u00f3 sin duda a que hubiera un mayor inter\u00e9s en asistir a estos escenarios de participaci\u00f3n. Esta demanda constante oblig\u00f3 a ampliar los cupos para responder a las numerosas solicitudes y reclamos de v\u00edctimas, sus organizaciones y sectores sociales y poblacionales. El Foro Nacional fue, sin duda, el resultado de los esfuerzos adelantados en los foros regionales y el espacio propicio para que voces que no hab\u00edan podido asistir a los foros regionales se hicieran presentes y dicha presencia fuera mucho m\u00e1s pluralista. M\u00e1s del 70% de las personas participantes fueran v\u00edctimas ya que el sistema de registro posibilit\u00f3 que los participantes se registraran tanto su pertenencia a un sector social o poblacional como registrarse como v\u00edc-tima. As\u00ed, del total de participantes 1222 (85%) registraron haber padecido alg\u00fan hecho victimizantes, entre los m\u00e1s registrados se encuentran el desplazamiento y abandono, despojo de tierras y p\u00e9rdida de bienes (416 personas), secuestro (177), desaparici\u00f3n forzada (146), amenazas (77), homicidio en persona protegida (65) y violencia sexual y violencia basada en g\u00e9nero dentro del marco del conflicto (63). Asimismo, de los 1437 asistentes, 738 personas (51%) se registraron como representante o miembro de alg\u00fan sector social o poblacional, siento los sectores con mayor representaci\u00f3n los de organizaciones de mujeres, movimientos pol\u00edticos y sociales, organizaciones afro-descendientes, organizaciones defensoras de derechos humanos, organizaciones y movimientos campesinos, organizaciones ind\u00edgenas y gremios y organi-zaciones del sector empresarial (ver cuadro). FORO NACIONAL SOBRE V\u00cdCTIMAS SECTOR SOCIAL Y pOBLACIONAL pARTICIp ANTES Organizaciones de mujeres 99 Movimientos pol\u00edticos y sociales 92 Organizaciones afro-descendientes 70 Organizaciones defensoras de derechos humanos 62 Organizaciones y movimientos campesinos 59 Organizaciones ind\u00edgenas 58 Gremios y organizaciones del sector empresarial 48 23INFORME Y BALANCE GENERAL Partidos y movimiento pol\u00edticos con personer\u00eda jur\u00eddica 44 Adolescentes y j\u00f3venes 43 Iglesias 36 Organizaciones juveniles 33 Organizaciones de derechos de ni\u00f1ez 18 Centrales y organizaciones sindicales 17 Sector acad\u00e9mico, universidades y centros de investigaci\u00f3n 17 Programas de Desarrollo y Paz e Iniciativas Nacionales y territoriales de paz 16 Directivos de medios de comunicaci\u00f3n y sus asociaciones 11 Organizaciones de raizales, palanqueros y Rom 7 Organizaciones LGBTI 7 Organizaciones ambientalistas 2 Total 739 porcentaje del total de participantes 51% Importante tener en cuenta que representantes de diversos sectores sociales (por ejemplo, empresarios, ind\u00edgenas, organizaciones de mujeres, sindicatos, periodistas, etc.) tambi\u00e9n han padecido victimizaciones dentro del marco del conflicto armado y, adem\u00e1s, que muchas v\u00edctimas tambi\u00e9n se identifican en sectores sociales y poblacionales, lo que qued\u00f3 demostrado en el registro de asistentes. Esto evidencia, sin duda, la naturaleza transcendental e impactante que ha tenido el conflicto en el conjunto de la sociedad colombiana y la importancia de reconocer el impacto del conflicto en la sociedad en general. En los Foros Regionales, como en el Nacional, tambi\u00e9n hubo una importante participaci\u00f3n de v\u00edctimas, si bien en el proceso de organizaci\u00f3n del primer Foro, el de Villavicencio, se advirti\u00f3 r\u00e1pidamente la necesidad de tomar medidas para responder a una realidad: no eran suficientes los 400 cupos para distribuirlos entre participantes de 10 departamentos y esto mismo ocurrir\u00eda en los dem\u00e1s Foros. Aunque se aumentaron los cupos a 500, era evidente que muchos interesados en participar se quedar\u00edan por fuera. Desafortunadamente esa fue una realidad en los Foros de Villavicencio, Barrancabermeja y Bucaramanga -as\u00ed como en el Foro Nacional- y una cr\u00edtica que recibieron los organizadores sin que se pudiera actuar para responder de manera m\u00e1s efectiva a las demandas ciudadanas. En el caso de Barrancabermeja algunas organizaciones sociales han organizado un 'foro complementario' como protesta por la falta de mayores cupos. . La Universidad Nacional y las Naciones Unidas en base a un di\u00e1logo con sus l\u00edderes, acordaron que sus conclusiones se recogen en la presente sistematizaci\u00f3n. 24LOS RESULTADOS DE LOS FOROS En cada uno de los Foros regionales tambi\u00e9n se logr\u00f3 que fueran las v\u00edctimas quienes estuvieran mayorita- riamente en estos espacios. Llama la atenci\u00f3n que -como en el Foro nacional- los hechos victimizantes m\u00e1s registrados fueron el desplazamiento y abandono, despojo de tierras y p\u00e9rdida de bienes; las amenazas y violencia de g\u00e9nero en el marco del conflicto, incluida la violencia sexual. Foro Villavicencio - De los 537 participantes, 424 (79%) afirmaron haber padecido alg\u00fan hecho victimizante, siendo el desplazamiento y abandono, despojo de tierras y p\u00e9rdida de bienes el m\u00e1s registrado (214 personas), seguido de amenazas (50), vinculaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en el conflicto (29), desaparici\u00f3n forzada (28) y secuestro (23). Foro Barrancabermeja - De los 447 participantes, 268 (60%) afirmaron haber sufrido alg\u00fan hecho victimizante, especialmente desplazamiento y abandono, despojo de tierras y p\u00e9rdida de bienes (89 personas), seguido de homicidio en persona protegida (20), desaparici\u00f3n forzada (19), minas antipersonal (17) y violencia sexual y violencia basada en g\u00e9nero (15). Foro Barranquilla - De los 741 participantes, 365 (49%) padecieron alg\u00fan hecho victimizante, es- pecialmente desplazamiento y abandono, despojo de tierras y p\u00e9rdida de bienes (178 personas), amenazas (32), violencia contra grupos \u00e9tnicos y poblaciones en especial condici\u00f3n de vulnerabi-lidad (23), violencia sexual y violencia de g\u00e9nero en el marco del conflicto (19) y vinculaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en el conflicto (18). Acerca de los sectores sociales y poblacionales, en el Foro Nacional hubo m\u00e1s presencia de sectores que tradicionalmente no han participado -gremial y empresarial, partidos pol\u00edticos-, incluso fue mayor la parti-cipaci\u00f3n que los cupos que se les hab\u00edan asignado. En los Foros regionales, estos sectores no participaron ampliamente aunque se destaca que en el de Villavicencio, por el ejemplo, los m\u00e1s importantes del departa-mento se hicieron presentes y presentaron sus propuestas junto con otros sectores sociales y poblacionales. Sin duda, el Foro Nacional fue la s\u00edntesis del esfuerzo de participaci\u00f3n que se hab\u00eda hecho en los Foros Re- gionales, donde se present\u00f3 la siguiente participaci\u00f3n por sectores: Foro Villavicencio - De los 537 asistentes, 215 personas (40%) se registraron como representante o miembro de alg\u00fan sector social o poblacional. El sector con mayor representaci\u00f3n fue el de orga- nizaciones y movimientos campesinos (30), seguido de las organizaciones defensoras de derechos humanos (25), organizaciones ind\u00edgenas (22), movimientos sociales y pol\u00edticos (20), gremios y organizaciones del sector empresarial (19 representantes) y organizaciones de mujeres (18). Foro Barrancabermeja - De los 447 asistentes, 190 personas (43%) se registraron como repre- sentante o miembro de alg\u00fan sector social o poblacional, mayoritariamente de organizaciones defensoras de derechos humanos (33), organizaciones de mujeres (30), movimientos sociales y pol\u00edticos (20), organizaciones y movimientos campesinos (14) y los Programas de Desarrollo y Paz e Iniciativas Nacionales y territoriales de paz (12). Foro Barranquilla - De los 741 asistentes, 339 personas (46%) informaron representar o ser miem-bros de alg\u00fan sector social o poblacional, especialmente de movimientos pol\u00edticos y sociales (70), gremios y organizaciones del sector empresarial (26), organizaciones ind\u00edgenas (25) y organizacio-nes y movimientos campesinos (22). 25INFORME Y BALANCE GENERAL 2.2. Participaci\u00f3n hacia el pluralismo Uno de los grandes desaf\u00edos de los Foros fue buscar el pluralismo con la participaci\u00f3n de v\u00edctimas de dife- rentes hechos victimizantes y de distintos actores armados. Y m\u00e1s a\u00fan ante demandas de quienes exig\u00edan una presencia masiva en los Foros y se quejaban de ausencia de equilibrio en la selecci\u00f3n de los asistentes. A medida que fueron realiz\u00e1ndose los Foros Regionales iba aumentando el inter\u00e9s de participar de organi- zaciones que tradicionalmente no hab\u00edan estado en los Foros y que agrupan v\u00edctimas de secuestro, ataques indiscriminados y v\u00edctimas familiares y directas de miembros de la Fuerza P\u00fablica. De esta forma,, en el Foro Nacional se cont\u00f3 con una participaci\u00f3n espec\u00edfica de organizaciones y fundaciones como Damas Verde Oliva, ASFAMIPAZ, Fundaci\u00f3n V\u00edctimas Visibles, Las Voces del Secuestro, Fundag\u00e1n, Colombia Herida, Divisi\u00f3n C\u00f3r- doba, Fondejusticia y Verdad, Los que Faltan, Concejo Humanitario del Huila, ACORE, Pa\u00eds Libre, Fuimos H\u00e9- roes, CONFECORE, Defensor\u00eda Militar, Poder, Dignidad, Justicia y Trabajo, FUNDASOL y la Fundaci\u00f3n el Nogal. Asimismo, aument\u00f3 el inter\u00e9s de los partidos pol\u00edticos. En el Foro Nacional participaron 44 representantes de 11 de los 14 partidos pol\u00edticos que cuentan con personer\u00eda jur\u00eddica, lo que permiti\u00f3 que en las diferentes mesas de trabajo se escucharan las propuestas de senadores, senadoras, representantes a la C\u00e1mara; pre-sidentes, co-presidentes, vice-presidentes, secretarios generales y asesores de partidos; y de integrantes y militantes de las juventudes de muchos de estos partidos. Esta participaci\u00f3n diversa permiti\u00f3 que el Foro nacional fuera una expresi\u00f3n de pluralismo de voces y de posturas y de diversidad de propuestas sobre c\u00f3mo garantizar los derechos de las v\u00edctimas de las v\u00edctimas de diferentes victimarios responderles. En los Foros Regionales lograr ese pluralismo fue m\u00e1s dif\u00edcil a pesar de los esfuerzos de acercar a quienes ten\u00edan dudas sobre el proceso de paz y, por lo tanto, sobre estos espacios de participaci\u00f3n. Por eso, el primer Foro, el de Villavicencio, marc\u00f3 la pauta de la dificultad que habr\u00eda en adelante porque si bien las invitaciones se hicieron a la heterogeneidad de v\u00edctimas, muchas simplemente desistieron de asistir. Igualmente participaron en todos los foros regionales v\u00edctimas de todas las tendencias. Algunas de las posturas muy diversas existentes en el pa\u00eds se trasladaron a los Foros regionales y Nacional y por eso en el Foro Nacional se vivieron momentos de intensa polarizaci\u00f3n y confrontaci\u00f3n verbal que fueron resueltos con un ejercicio de di\u00e1logo y con flexibilidad de los organizadores en revisi\u00f3n de aspectos meto-dol\u00f3gicos y de agenda. 2.3. Participaci\u00f3n respetuosa Como organizadores de los Foros se consider\u00f3 como un paso hacia la reconciliaci\u00f3n y el entendimiento na- cional que v\u00edctimas de los diferentes actores armados se expresaran y se escucharan con el m\u00e1ximo respeto y consideraci\u00f3n. Y que lo hicieran compartiendo unos mismos espacios, en las plenarias de los Foros as\u00ed como en las mesas de trabajo. 26LOS RESULTADOS DE LOS FOROS Sin embargo, aunque en los Foros primaron el respeto y la tolerancia hacia la diferencia, desafortunadamente en el d\u00eda inaugural del Foro Nacional hubo una situaci\u00f3n de agresi\u00f3n verbal y f\u00edsica entre algunos partici- pantes que llev\u00f3 a que los organizadores intercedieran para proteger la integridad de los asistentes y res- pondieran a sus inquietudes y temores. En otros momentos, la tensi\u00f3n se vio relejada en manifestaciones de protesta y demandas de que los participantes fueran escuchados en unos paneles de la plenaria y no s\u00f3lo en las mesas de trabajo. Algunas organizaciones que se denominan como v\u00edctimas de las FARC han organizado un espacio paralelo de discusi\u00f3n cuyas conclusiones se incluyen en la sistematizaci\u00f3n. Es comprensible que con tanto dolor y sufrimiento en el pa\u00eds por lo que ha provocado el conflicto armado se hayan dado momentos dif\u00edciles y complejos, como los que se vivieron en el Foro Nacional, pero se trat\u00f3 de una excepci\u00f3n al ambiente general que prim\u00f3. Es importante reiterar que en todas las mesas de trabajo, en los foros regionales y en el foro nacional, la tendencia de la gran mayor\u00eda de los participantes ha sido de m\u00e1ximo respeto: ha prevalecido en t\u00e9rminos generales la aptitud de sentirse unidos por el dolor y los participantes en t\u00e9rminos generales han dado una gran demostraci\u00f3n de dignidad. 2.4. Participaci\u00f3n de hombres y mujeres Los organizadores de los Foros se impusieron el reto de promover que la participaci\u00f3n fuera paritaria entre hombres y mujeres ante el efecto diferenciado que ha tenido el conflicto en ellas. El objetivo que no estuvo lejos de alcanzarse. De los 3.162 total de personas asistentes en los 4 Foros, 1.636 fueron hombres y 1.526, mujeres. Mientras en todos los Foros fueron m\u00e1s los hombres, en el de Barrancabermeja 51% fueron mujeres y el 49%, hombres. 27INFORME Y BALANCE GENERAL 2.5. Participaci\u00f3n regional Los 32 departamentos del pa\u00eds estuvieron representados en los 4 Foros, con una importante representaci\u00f3n regional. De los 3162 asistentes, la mayor\u00eda provino de Cundinamarca (505), Valle del Cauca (258), Santander (194), Bogot\u00e1 (185), Antioquia y Meta (156). Las regiones con m\u00e1s igualdad en la distribuci\u00f3n por g\u00e9nero fueron Huila (50% masculino, 50% femenino) seguido por Santander, (49% masculino y 51% femenino), Guajira (51% masculino y 49% femenino) y Putu-mayo (51% masculino y 49% femenino) y Norte de Santander (51% masculino y 49% femenino). Se destaca de manera especial la presencia de v\u00edctimas y representantes de organizaciones que habitan en regiones aisladas y que asistieron a los diferentes Foros para presentar sus propuestas luego de largas trave-s\u00edas, que incluyeron varias horas de viaje por lancha y otros medios de transporte propios de cada territorio. As\u00ed, por ejemplo, hubo delegaciones de San Andr\u00e9s y Providencia, Casanare, Guaviare y Choc\u00f3, s\u00ed como asis- tentes de Vichada, Vaup\u00e9s y Guain\u00eda. Muchos de estos participantes, incluso se\u00f1alaron que era la primera vez que estaban en un espacio de este tipo y tal lejos de sus propios hogares. A continuaci\u00f3n se presenta el n\u00famero de participantes por departamento en los 4 Foros. pARTICIp ACI\u00d3N pOR dEp ARTAMENTO dISCRIMINAdO pOR GENERO dEpARTAMENTOS FEMENINO MASCuLINO TOTAL Amazonas 8 9 17 Antioquia 92 64 156 Arauca 11 30 41 Atl\u00e1ntico 71 75 146 Bogot\u00e1 80 105 185 Bol\u00edvar 73 81 154 Boyac\u00e1 18 13 31 Caldas 5 10 15 Caquet\u00e1 67 48 115 Casanare 15 19 34 Cauca 52 62 114 Cesar 51 63 114 Choc\u00f3 25 33 58 C\u00f3rdoba 38 54 92 Cundinamarca 265 240 505 28LOS RESULTADOS DE LOS FOROS pARTICIp ACI\u00d3N pOR dEp ARTAMENTO dISCRIMINAdO pOR GENERO dEpARTAMENTOS FEMENINO MASCuLINO TOTAL Guain\u00eda 6 9 15 Guajira 49 51 100 Guaviare 19 21 40 Huila 16 16 32 Magdalena 44 41 85 Meta 68 88 156 Nari\u00f1o 31 45 76 Norte de Santander 42 44 86 Putumayo 20 21 41 Quind\u00edo 10 8 18 Risaralda 11 18 29 San Andr\u00e9s y providencia 15 12 27 Santander 99 95 194 Sucre 35 58 93 Tolima 29 12 41 Valle del Cauca 125 133 258 Vaup\u00e9s 6 8 14 Vichada 5 8 13 (No registran) 25 42 67 Total 1526 1636 3162 2.6. Participaci\u00f3n de v\u00edctimas de diferentes actores Representantes de casos emblem\u00e1ticos en el conflicto armado se hicieron presentes en el Foro luego una invitaci\u00f3n especial que se les hizo para que asistieran a los Foros a presentar sus propuestas. Por eso, asistie-ron v\u00edctimas y organizaciones de casos que est\u00e1n en la memoria de muchos, como las masacres de Mampuj\u00e1n y Mapirip\u00e1n, el atentado del Club Nogal o el cautiverio de los diputados del Valle. Participaron tambi\u00e9n v\u00edctimas de procesos de reparaci\u00f3n colectiva, incluyendo a representantes de comuni- dades afros, poblaciones ind\u00edgenas, periodistas, concejales y diputados, sindicalistas, partidos pol\u00edticos y grupos campesinos. Las v\u00edctimas de violaciones cometidas por el Estado estuvieron siempre muy presentes y tambi\u00e9n solicitaron mayores cupos en los diferentes Foros. 29INFORME Y BALANCE GENERAL Adicionalmente, y como se se\u00f1al\u00f3 anteriormente, en los Foros Regionales las v\u00edctimas individuales u organi- zadas de las Farc empezaron a participar activamente y en el Foro Nacional ya fueron 263, un grupo numeroso que solicit\u00f3 una mesa propia para trabajar. Seg\u00fan la metodolog\u00eda acordada, en las mesas de trabajo se asegurar\u00eda una representaci\u00f3n de v\u00edctimas y sec- tores sociales y poblacionales de diversos hechos victimizantes, actores y regiones del pa\u00eds. La l\u00f3gica no era organizar a las v\u00edctimas por victimario, sino por el contrario crear espacios donde se encontrara la diferencia y se impulsara la construcci\u00f3n de paz y la reconciliaci\u00f3n. De todas formas, respetando la decisi\u00f3n de este grupo los organizadores facilitaron las condiciones para que sesionar, con el apoyo de un equipo de relatores que contribuy\u00f3 en la redacci\u00f3n de su relator\u00eda. Los Foros contribuyeron a impulsar el fortalecimiento de procesos organizativos que est\u00e1n buscando c\u00f3mo expresarse con mecanismos de la democracia para hacerse sentir y dejando las diferencias en busca acuerdos sobre lo fundamental. 2.7. Participaci\u00f3n de afros e ind\u00edgenas La participaci\u00f3n masiva de representantes de pueblos y comunidades ind\u00edgenas y afrodecendientes es uno de los resultados m\u00e1s positivos de los Foros porque ha servido para fortalecerse como organizaci\u00f3n y, al mismo tiempo, para unificar y acordar sus propuestas luego de una discusi\u00f3n y concertaci\u00f3n. Esto fue, precisamente, lo que ocurri\u00f3 en estos Foros sobre v\u00edctimas. En los Foros de la Mesa de Conversaciones que se cumplieron en el 2012 y 2013 la poblaci\u00f3n afrodescen- diente hab\u00eda solicitado una mesa de trabajo propia y con la posibilidad de que sesionara un d\u00eda antes del inicio de los Foros. Para responder a su solicitud, en Foros sobre v\u00edctimas se realizaron reuniones con sus organizaciones y se acord\u00f3 que se tendr\u00eda una mesa de trabajo y se har\u00edan las gestiones administrativas para asegurar que todos los delegados llegaran a Cali desde las regiones donde se encontraran. Esto permiti\u00f3 que estas comunidades sesionaran en la Mesa 21 del Foro Nacional con 97 participantes, 59 hombres y 38 mujeres, de 16 departamentos del pa\u00eds: Choc\u00f3, Valle del Cauca, Cauca, Nari\u00f1o, Bol\u00edvar, Sucre, C\u00f3rdoba, Putumayo, Casanare, Bogot\u00e1 D.C., Antioquia, Norte de Santander, Risaralda, San Andr\u00e9s y Providencia, Santander, Cundinamarca. Fue una mesa con una riqueza en la diversidad de propuestas, que se refleja en el hecho de que se presentaron 15 propuestas escritas y 64 orales. En el caso de las comunidades y pueblos ind\u00edgenas sucedi\u00f3 algo parecido. Las m\u00e1ximas autoridades de diferentes pueblos entregaron sus listados de participantes y solicitaron una mesa propia para el Foro Nacional, la cual funcion\u00f3 con el n\u00famero 24. Teniendo en cuenta que estas comunidades y pueblos son muy s\u00f3lidos en su organizaci\u00f3n y ya tienen una agenda de paz que ha venido trabajado, el Foro fue el espacio para consolidar sus acuerdos e insistir en sus demandas a la Mesa de Conversaciones. En este sentido, la mesa sesion\u00f3 con 42 participantes (25 hombres y 17 mujeres) con una importante presencia departamental: Cauca, Nari\u00f1o, Valle del Cau-ca, Choc\u00f3, Quind\u00edo, (Amazonas, Guain\u00eda, Guaviare, Caquet\u00e1, Putumayo y 30LOS RESULTADOS DE LOS FOROS Vaup\u00e9s), Magdalena (Sierra Nevada de Santa Marta), Guajira, Norte de Santander, Huila, C\u00f3rdoba, Meta y Vichada. C\u00e9sar, Antioquia. Es importante destacar el trabajo de esta mesa con una representaci\u00f3n plural de estas comunidades ya que intervinieron la Organizaci\u00f3n Nacional Ind\u00edgena de Colombia -ONIC-; Organizaci\u00f3n de los pueblos Ind\u00edgenas de la Amazon\u00eda Colombiana -OPIAC-; las Autoridades Tradicionales Ind\u00edgenas De Colombia Gobierno Mayor; la Confederaci\u00f3n Ind\u00edgena Tayrona -CIT-; las Autoridades Ind\u00edgenas de Colombia -AICO-; la Fuerza de las Mujeres Wayuu; la Asociaci\u00f3n de Cabildos Ind\u00edgenas del Tolima -ACIT-; el Parque de los Sue\u00f1os Justos -Parque SUJU-; las Mujeres Luchadoras por la Paz; la Alianza Social Independiente -ASI- y los Comunicadores Ind\u00edgenas de Colombia -ACOIC-. 2.8. Participaci\u00f3n de j\u00f3venes y adolescentes Ante la afectaci\u00f3n que ha tenido el conflicto armado en ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes desde el inicio de la concepci\u00f3n de los Foros se defini\u00f3 como prioritario tener mesas con esta poblaci\u00f3n y se acord\u00f3 que se adaptar\u00eda la metodolog\u00eda para poder asegurar que el proceso con ellos se diera con acierto y su voz fuera escuchada. De esta forma, bajo el liderazgo de UNICEF en cada uno de los Foros sesion\u00f3 una mesa con j\u00f3venes y ado- lescentes -la Mesa n\u00famero 12- y en el Foro Nacional se organizaron dos mesas, la 10 (con adolescentes y j\u00f3venes de los 10 departamentos del suroccidente del pa\u00eds- y 19. En total, sesionaron 5 mesas que contaron la participaci\u00f3n de 177 adolescentes y j\u00f3venes (102 hombres y 75 mujeres) de entre 13 y 28 a\u00f1os y de los 32 departamentos del pa\u00eds. Los Foros fueron el escenario para que de manera libre contaran su experiencia de c\u00f3mo los ha afectado el conflicto y, al mismo tiempo, dijeran las propuestas que tienen para la Mesa de Conversaciones. Sin duda, uno de los resultados a destacar de estos Foros fue la visibilizaci\u00f3n del impacto del conflicto en la poblaci\u00f3n juvenil y la capacidad de propuesta de j\u00f3venes y adolescentes para la construcci\u00f3n de paz.. 2.9. Participaci\u00f3n de v\u00edctimas y refugiados en el exterior Por primera vez en un Foro de la Mesa de Conversaciones se asegur\u00f3 un espacio virtual -y f\u00edsico- para que las voces de v\u00edctimas y refugiados en diferentes pa\u00edses del mundo pudieran presentar sus propuestas. Bajo el liderazgo de ACNUR, se hicieron gestiones a trav\u00e9s de los diferentes consulados y organizaciones, y las oficinas de ACNUR en diferentes pa\u00edses, para invitar a colombianos en el exterior que hubieran sido v\u00edctimas del conflicto armado. Mientras en el Foro Nacional sesionaban 31 mesas, una mesa m\u00e1s fue de car\u00e1cter virtual y permiti\u00f3, luego de arreglos tecnol\u00f3gicos, la conexi\u00f3n de 19 personas que se encontraban en Ecuador, Venezuela, Costa Rica, Canad\u00e1, Espa\u00f1a, Francia, Inglaterra, B\u00e9lgica, Suiza y Estados Unidos. Se trat\u00f3 de un grupo activo e interesado en aportar desde la distancia con sus propuestas y por eso presen- taron 15 iniciativas orales y 16 escritas, que se incluyen tambi\u00e9n en esta sistematizaci\u00f3n. 31INFORME Y BALANCE GENERAL 2.10. diversidad de propuestas Sobre las propuestas, los participantes en los 4 Foros hicieron un esfuerzo importante y llegaron con pro- puestas trabajadas con anterioridad. En las 68 mesas de trabajo que se organizaron en los Foros Regiona- les (12 por Foro) y en el Foro Nacional (32) los participantes intervinieron con documentos, que radicaron ante los relatores. En promedio, las mesas recibieron entre 12 y 50 documentos lo que mostrar\u00eda que se trata de participantes con un grado de organizaci\u00f3n, de trayectoria y de dedicaci\u00f3n en el tema de v\u00edctimas. M\u00e1s que improvisaci\u00f3n, los Foros recibieron asistentes preparados para aportar. Una vez realizada la labor de sistematizaci\u00f3n, el Foro Nacional de Cali presenta 320 macropropuestas (ya que en muchas de ellas est\u00e1n incluidas otras propuestas), organizadas seg\u00fan los 10 principios sobre v\u00edc- timas; en el Foro Regional de Barranquilla, 196; en el de Barrancabermeja, 168, y en el de Villavicencio, 176. Se videncia una importante diversidad y cantidad de propuestas, si bien no se pueden sumar todas las propuestas de los 4 Foros ya que hay muchas que se repiten. Tambi\u00e9n se destaca que la mayor\u00eda de las propuestas se centraron en los principios de v\u00edctimas, ya que en el Foro Nacional hubo s\u00f3lo 7 propuestas de otras tem\u00e1ticas; 9 en el de Barranquilla; 23 en Barrancabermeja y 2 en Villavicencio. Otro elemento a resaltar es que en su gran mayor\u00eda los participantes usaron un lenguaje propositivo y constructivo y enfocado en propuestas, si bien hubo participantes que simplemente quer\u00edan un espacio para expresar sus demandas. La presentaci\u00f3n de propuestas tambi\u00e9n se enriqueci\u00f3 con los p\u00e1neles que se realizaron durante el Foro Nacional en diferentes momentos y que contaron con pronunciamientos de v\u00edctimas, organizaciones y sectores sociales y poblacionales. Los panelistas presentaron propuestas consolidadas que sin duda son insumos a tener en cuenta. Las ponencias o las relator\u00edas de las presentaciones se pueden consultar en esta publicaci\u00f3n. En el Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil participaron con sus propuestas (ver Anexo 9) Rafael Mej\u00eda, presidente de la SAC Representantes de la Cumbre Nacional Agraria, Campesina, \u00c9tnica y Popular Claudia Mej\u00eda, Representante de las Organizaciones Convocantes de la Cumbre Nacional de Mujeres y Paz H\u00e9ctor Fabio Henao, director del Secretariado Nacional de Pastoral Social Luis Fernando Arias, Consejero Mayor de la ONIC Domingo Tovar Arrieta, en representaci\u00f3n de la Central Unitaria de Trabajadores de Colombia- CUT Jos\u00e9 Santos Caicedo, en representaci\u00f3n de las Comunidades negras, afrodescendientes, raizales y palenqueras Pedro Vaca, presidente de la Fundaci\u00f3n para la libertad de prensa - FLIP 32LOS RESULTADOS DE LOS FOROS En el Panel con v\u00edctimas directas del conflicto armado nacionales e internacionales participaron y presentaron propuesta (ver Anexo 101): Irma Tulia Escobar, Mesa Nacional de V\u00edctimas Libia Ruth Ordo\u00f1ez, Damas Verde Oliva Gloria Luz G\u00f3mez, Asociaci\u00f3n de Familiares de Detenidos Desaparecidos - ASFADDES. Alfred Orono, v\u00edctima del conflicto de Uganda y Oficial Senior sobre Estado de Derecho de la misi\u00f3n de Naciones Unidas en Sud\u00e1n del Sur Marleny Orjuela, Asociaci\u00f3n Colombiana de Familiares de Miembros de la Fuerza P\u00fablica Retenidos y Liberados por Grupos Guerrilleros- Asfamipaz Aien Jos\u00e9 Salgado, Comunidades afrodescendientes, negras, palenqueras y raizales. Herbin Hoyos, Representante v\u00edctimas de Farc Aida Avella, presidenta de la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica Ximena Ochoa, Fundaci\u00f3n Colombia Ganadera - Fundag\u00e1n General Luis Mendieta, Representante v\u00edctimas de Farc Camilo Villa, coordinador nacional de Movice Mar\u00eda Consuelo Jauregui, directora ejecutiva de la Fundaci\u00f3n Pa\u00eds Libre Jean Pierre Dusingizemungu, director de la organizaci\u00f3n de sobrevivientes de Ruanda -Ibuka Moderador: Jaime Hill, fundador de la Fundaci\u00f3n para el Desarrollo Integral de El Salvador - Fundi 2.10. Una visi\u00f3n internacional para compartir Como los Foros tambi\u00e9n buscaban que los participantes recibieran un aliento en esta b\u00fasqueda de la paz y por parte de expertos internacionales que saben qu\u00e9 es vivir en medio del conflicto y, tambi\u00e9n, qu\u00e9 es ha-cerlo en medio de la paz, se logr\u00f3 que 6 personalidades enviaran mensajes para los participantes y el pa\u00eds. Estos mensajes, que se transmitieron en la apertura del Foro Nacional, insistieron en la importancia del proceso de paz y el reconocimiento de las v\u00edctimas y, especialmente, en la necesidad de buscar caminos de reconciliaci\u00f3n. Los siguientes fueron los videos o carta enviadas al Foro Nacional (ver Anexo 11): Jos\u00e9 Mujica, Presidente de Uruguay Michelle Bachelet, Presidente de Chile (carta) Navi Pillay, Alta Comisionada para los Derechos Humanos Leila Zerrougui, Representante Especial de los ni\u00f1os y conflictos armados Zainab Hawa Bangura, Representante Especial sobre la violencia sexual en conflictos armados 1 En el anexo se encuentran las ponencias que fueron enviadas por los autores 33INFORME Y BALANCE GENERAL Antonio Guterres, Alto Comisionado para los Refugiados Para tener una visi\u00f3n sobre los conflictos y la paz m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras colombiana tambi\u00e9n se acord\u00f3 que en el Foro se realizar\u00edan presentaciones a cargo de expertos o personalidades internacionales cuyas po-nencias sirvieran de marco general para la discusi\u00f3n y la presentaci\u00f3n de una visi\u00f3n integral de la tem\u00e1tica de v\u00edctimas. De esta forma, se hicieron gestiones con 9 internacionales y se logr\u00f3 la participaci\u00f3n de 5 de ellos (ver Anexo 12 2): Pablo de Greiff, Relator Especial sobre la promoci\u00f3n de la verdad, justicia, reparaci\u00f3n y medidas de no repetici\u00f3n Priscilla Hayner, co fundadora de ICTJ Margot Wallstrom, ex Representante Especial sobre violencia sexual en conflictos armados Javier Ciurlizza, miembro de International Crisis Group Jos\u00e9 Ricardo de Prada, Magistrado de la Audiencia Nacional Espa\u00f1ola y Juez del Mecanismo de las Naciones Unidas para Tribunales Internacionales Con estos participantes se realiz\u00f3 un panel, en donde tambi\u00e9n intervino el profesor de la Universidad de los Andes, Iv\u00e1n Orozco (ver Anexo 12). Por otro lado, para conocer la experiencia de v\u00edctimas de otros pa\u00edses que tambi\u00e9n han sufrido y han apos- tado por la paz los organizadores invitaron a 7 v\u00edctimas, de las cuales las siguientes 4 compartieron con los colombianos sus vivencias en un pasado con conflicto y un presente con la apuesta de la construcci\u00f3n de paz (ver Anexo 13 3): Alan McBride (Irlanda del Norte) Alfred Orono (Uganda) Jean Pierre Dusingizemungu (Ruanda) Jaime Hill (El Salvador) 2.12. Pedagog\u00eda sobre el proceso de paz Los Foros siempre han sido un espacio para que los ciudadanos conozcan sobre el proceso de paz y sus avan- ces. Y estos Foros sobre v\u00edctimas no fueron la excepci\u00f3n. A los 3.162 participantes de los 4 Foros se les entreg\u00f3 carpetas con el Acuerdo general para la terminaci\u00f3n del conflicto y la construcci\u00f3n de una paz firme y duradera, el comunicado de la Mesa de Conversaciones del 7 junio y los documentos sobre los acuerdos alcanzados en la Mesa de Conversaciones sobre desarrollo agrario integral, participaci\u00f3n pol\u00edtica y la soluci\u00f3n al problema de las drogas il\u00edcitas. Estos se convirtieron 2 En el anexo se encuentran las ponencias que fueron enviadas por los autores 3 En el anexo se encuentran las ponencias que fueron enviadas por los autores 34LOS RESULTADOS DE LOS FOROS en documentos de consulta permanente para muchos participantes y especialmente para quienes a\u00fan no los conoc\u00edan. Y ante la importancia de una mayor pedagog\u00eda sobre el proceso de paz todos los Foros se iniciaron con una breve presentaci\u00f3n sobre estos acuerdos, presentaci\u00f3n que estuvo a cargo de la ONU y la Universidad Nacio- nal (ver Anexo 144). 2.13. visiones diversas sobre el proceso de paz La apertura y clausura de los Foros regionales y el Foro Nacional fueron una oportunidad para ver visiones diferentes sobre el proceso de paz y resaltar la importancia de la participaci\u00f3n ciudadana. En su mayor\u00eda la apertura de los Foros estuvo a cargo del Coordinador Residente y Humanitario de Naciones Unidas en Colombia, Fabrizio Hochschild, y del director del Centro de Pensamiento y seguimiento al di\u00e1logo de paz de la Universidad Nacional, Alejo Vargas. En el Foro Nacional, adem\u00e1s de Hochschild, estuvo el rector de la Universidad, Ignacio Mantilla (ver Anexos 15). En los diferentes Foros, las autoridades locales hicieron parte de la apertura y expresaron sus puntos de vista y sus propuestas (ver Anexos 15 5), mientras que en Foro Nacional en la apertura intervinieron: Monse\u00f1or Dar\u00edo de Jes\u00fas Monsalve, Arzobispo de Cali; Ra\u00fal Delgado, Gobernador de Nari\u00f1o Jaime \u00c1lvarez G\u00e1lvez, en representaci\u00f3n de la Procuradur\u00eda General Jorge Armando Ot\u00e1lora, Defensor del Pueblo Jinet Bedoya, v\u00edctima y periodista Juan Fernando Cristo, en calidad de v\u00edctima del conflicto y en ese entonces Ministro del Interior designado 2.14. Los Foros en los medios La estrategia de comunicaci\u00f3n que se defini\u00f3 para los 4 Foros se aplic\u00f3 de manera espec\u00edfica para los dife- rentes medios de comunicaci\u00f3n (radio, prensa, televisi\u00f3n y portales web) de acuerdo con sus caracter\u00edsticas, especialidades y medios tecnol\u00f3gicos empleados. El \u00e9nfasis en los mensajes consisti\u00f3 en posicionar de manera efectiva los Foros, sus objetivos, su trascendencia, su importancia para el buen desarrollo de las conversaciones de paz y, por supuesto, en lo relacionado con la participaci\u00f3n y diversidad de las v\u00edctimas. A trav\u00e9s de esta estrategia se logr\u00f3 que la ciudadan\u00eda conociera de la realizaci\u00f3n de los Foros y entendiera la participaci\u00f3n como un elemento esencial en un proceso de paz. Por eso, durante el periodo de los Foros se realizaron 5 ruedas de prensa una en cada foro regional (Villavicencio, Barrancabermeja y Barranquilla) y dos 4 En el anexo se encuentran las ponencias que fueron enviadas por los autores 5 En el anexo se encuentran las ponencias que fueron enviadas por los autores 35INFORME Y BALANCE GENERAL en el Foro Nacional en Cali. En cada una de ellas se cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de medios locales, regionales, nacionales e internacionales y periodistas de medios de comunicaci\u00f3n de prensa, radio, televisi\u00f3n portales de internet y agencias de prensa. En todos los foros realizados la asistencia de los medios de comunicaci\u00f3n fue muy positiva y numerosa con un promedio de 30 periodistas en cada uno de los Foros Regionales y para el caso del Foro Nacional, con un registr\u00f3 de aproximadamente 85 medios de comunicaci\u00f3n, sin contar con aquellos que no asistieron f\u00edsi-camente al evento pero que publicaron valiosa informaci\u00f3n al respecto o hicieron entrevistas v\u00eda telef\u00f3nica. Aunque no se cont\u00f3 con un monitoreo especializado de medios que permitiera medir con exactitud el n\u00famero de noticias aparecidas o la repercusi\u00f3n efectiva de estas en la opini\u00f3n p\u00fablica, lo que s\u00ed se logr\u00f3 detectar es que se registraron por los menos 900 noticias dedicadas a los foros, aunque f\u00e1cilmente podr\u00eda suponerse que la cifra fue mayor. Adem\u00e1s, gracias a un trabajo del equipo de comunicaciones de la ONU -y especialmente del PNUD- y de Uni- medios, de la Universidad Nacional, fue posible que los organizadores del Foro dieran m\u00e1s de 200 entrevistas para informar sobre el desarrollo de los Foros, para hacer algunas precisiones o para presentar balances de los mismos una vez finalizados. En total participaron en estos 4 Foros 151 periodistas en representaci\u00f3n de medios locales, regionales, nacionales e internacionales. Con el fin de mantener informado a la ciudadan\u00eda de manera permanente, algunas ruedas de prensa, las insta- laciones y las clausuras de todos los Foros se transmitieron en directo por la p\u00e1gina web del PNUD, en donde tambi\u00e9n se colg\u00f3 -para su consulta diaria- toda la informaci\u00f3n relacionada con los Foros. 2.15. espacios para dignificar a las v\u00edctimas Unos de los momentos m\u00e1s significativos de los Foros fueron los destinados para dignificar a las v\u00edctimas. En todos los Foros Regionales se instal\u00f3 el muro de la dignidad de las v\u00edctimas para que las v\u00edctimas expresaran all\u00ed, desde la diferencia (hechos victimizantes, victimarios...) y desde la diversidad (dibujos, fotos, cuentos, poemas), su sentir y pensar sobre el conflicto armado y la paz. Para el Foro Nacional se pens\u00f3 en el montaje art\u00edstico R\u00edo Abajo, un acto propio de la regi\u00f3n que fue inter- pretado por m\u00e1s de 23 j\u00f3venes de diferentes agrupaciones art\u00edsticas de Aguablanca, en Cali, fortalecidas y articuladas por el Tecnocentro Cultural Somos Pacifico, una apuesta de formaci\u00f3n que combina la cultura y la tecnolog\u00eda para el desarrollo de capacidades con el objetivo de promover la paz y la convivencia. Los j\u00f3venes que participaron de esta obra son artistas pero adem\u00e1s provienen de familias en condiciones de desplazamiento del litoral pac\u00edfico que concibieron estas agrupaciones art\u00edsticas como opciones para estar al margen de situaciones de conflicto en la ciudad. R\u00edo Abajo es un montaje con teatro, danza (folclor, salsa y ritmos urbanos), canto, m\u00fasica y graffiti y que utiliza letras extra\u00eddas de los actos simb\u00f3licos realizados en las Mesas de trabajo regionales para contribuir al fin del conflicto. 36DESPU\u00c9S DEL FORO Rio Abajo cuenta la historia de las v\u00edctimas, representados en una madre que huye de una zona rural en con- flicto del Pac\u00edfico Colombiano y que llega a la ciudad (Cali) donde t\u00edmidamente entra en un trabajo art\u00edstico a trav\u00e9s del cual se resuelven las diferencias en una batalla de danza. Al final un grupo de j\u00f3venes se unen y cantan lo que reclaman las v\u00edctimas de este conflicto: vivir en paz: Clamamos a los montes para que ya cese el fuego, Y una lluvia de estrellas en los cielos nos hagan una noche m\u00e1s bella Y florezca la armon\u00eda donde la sangre se mantiene Siempre fresca, Inundando los campos verdes sin cosechas. (bis) Hoy todas las v\u00edctimas les vamos a recordar A los armados que nos sepan escuchar Hoy queremos justicia de verdadY no una verdad sin justiciaPor eso yo pongo mi grano de mostaza en esta mesa. As\u00ed se empieza, y despu\u00e9s de tanto dolor y tantos da\u00f1os aqu\u00ed yo estoy. Arriba la paz, pero con reparaci\u00f3n. Y con reparaci\u00f3n esperamos que venga la reconciliaci\u00f3n Pero si no est\u00e1 sanado mi coraz\u00f3n, no hay dolor que dure 100 a\u00f1os y a\u00fan sin piedad. Y es verdad, \u00a1Ay mamau mama Aa! (bis) Hacer historia para poner fin a la violencia Es contribuir al aqu\u00ed y en el ahoraVengan todos hoy, Vamos a cantar para que en Colombia tengamos una noche en paz, Aqu\u00ed se cultivan frutas muy sabrosas; deliciosas Como el borojo, lulo y esas que son muchas otras (bis) Hoy todas las v\u00edctimas les vamos a recordar A los armados que nos sepan escuchar ESTRIBILLO Deja que lo malo hoy corra R\u00edo Abajo Deja que lo malo hoy corra R\u00edo Abajo 3. despu\u00e9s de los Foros Una vez concluidos los Foros se inici\u00f3 el proceso de sistematizaci\u00f3n, que comprendi\u00f3 la revisi\u00f3n de las pro- puestas ciudadanas presentadas en las mesas de trabajo, en los buzones y en los documentos entregados a los organizadores. La sistematizaci\u00f3n y la revisi\u00f3n estuvieron a cargo de un equipo t\u00e9cnico de personas con experiencia y conocimiento en derechos de las v\u00edctimas. 37INFORME Y BALANCE GENERAL La sistematizaci\u00f3n de los Foros consiste en una serie de publicaciones, cuya lectura permitir\u00e1 darle al lector una visi\u00f3n general y detallada de lo que pas\u00f3 y se propuso en estos espacios de participaci\u00f3n. La sistemati- zaci\u00f3n comprende: La publicaci\u00f3n con la sistematizaci\u00f3n de las propuestas ciudadanas recogidas en los 4 Foros y que incluye una s\u00edntesis de las propuestas de los Foros, construida con base en los informes prelimina-res que enviaron a Mesa de Conversaciones despu\u00e9s de cada Foro. La publicaci\u00f3n con el balance e informe general de los Foros Los 4 tomos con las propuestas del Foro Regional de Villavicencio Los 4 tomos con las propuestas del Foro Regional de Barrancabermeja Los 4 tomos con las propuestas del Foro Regional de Barranquilla Los 11 tomos con las propuestas del Foro Nacional de Cali 38ANEXOS 3940inFORMA ci\u00d3n GeneRAL SOBRe LOS FOROS ReGiOnALeS Y eL FORO nA ciOnAL SOBRe v\u00cdctiMAS El 7 de junio de 2014 la Mesa de Conversaciones entre el Gobierno Nacional y las Farc-Ep les pidi\u00f3 a la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas en Colombia y a la Universidad Nacional - Centro de Pensamiento y Se- guimiento al Di\u00e1logo de Paz organizar y sistematizar 3 Foros Regionales (en Villavicencio, Barrancabermeja y Barranquilla) y uno Nacional sobre el tema de V\u00edctimas (Cali). OBJetiv O de LOS FOROS Objetivo 1: Recibir y sistematizar las propuestas de las v\u00edctimas y de la ciudadan\u00eda en general sobre el tema de v\u00edctimas teniendo en cuenta los principios sobe el tema de v\u00edctimas acordados por la Mesa de Conversa-ciones. Objetivo 2: Constituir un espacio para el reconocimiento de los derechos y la dignificaci\u00f3n de las v\u00edctimas del conflicto armado. teM\u00c1ticA A tRA tAR Los Foros Regionales y el Foro Nacional se centrar\u00e1n en el tema de v\u00edctimas. Para la recolecci\u00f3n de las pro- puestas ciudadanas se tendr\u00e1n en cuenta los siguientes principios acordados por la Mesa de Conversaciones: Reconocimiento de las v\u00edctimas Reconocimiento de responsabilidad Satisfacci\u00f3n de los derechos de las v\u00edctimas Participaci\u00f3n de las v\u00edctimas Esclarecimiento de la verdad Reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas Garant\u00edas de protecci\u00f3n y seguridad Garant\u00edas de no repetici\u00f3n Principio de reconciliaci\u00f3n Enfoque de derechos cROnOGRAMA de LOS FOROS Los Foros se realizar\u00e1n en las siguientes fechas, lugares y con los siguientes departamentos a convocar:ANEXO 1ANEXO 1 41Fecha Sede departamentos a convocar para tener en cuenta Foro Regional 4 y 5 de julioVillavicencioMeta, Caquet\u00e1, Guaviare, Vichada, Guain\u00eda, Vaup\u00e9s, Amazonas, Casanare, Cundinamarca y Bogot\u00e1 (10) En el caso de Bogot\u00e1, las platafor- mas de car\u00e1cter nacional ser\u00e1n invi- tadas al Foro Nacional. Foro Regional10 y 11 de julioBarrancabermejaAntioquia, Norte de Santander, San-tander, Arauca, Boyac\u00e1, Bol\u00edvar y Ce-sar (7) Se invitar\u00e1n a representantes del sur de Bol\u00edvar y Cesar del Magdalena Medio. Foro Regional17 y 18 de julioBarranquillaSan Andr\u00e9s y Providencia, Guajira, Magdalena, Atl\u00e1ntico, C\u00f3rdoba, Bol\u00ed- var, Sucre y Cesar (8)Estar\u00e1n representantes de munici-pios del Bol\u00edvar, Sucre y Cesar que no estuvieron en el Foro de Barran- cabermeja. Foro Nacional 3, 4 y 5 de agostoCaliChoc\u00f3, Valle del Cauca, Cauca, Nari\u00f1o, Putumayo, Tolima, Caldas, Risaralda, Quind\u00edo, y Huila (10) y participantes del resto del pa\u00eds. PRinciPiOS SOBRe LA PARticiPA ci\u00d3n Se convocar\u00e1n a 500 participantes en cada uno de los Foros Regionales y 1500 participantes en el Foro Nacio- nal. Teniendo en cuenta que se trata de un tema de relevancia nacional que afecta a la sociedad colombiana en su conjunto se convocar\u00e1n a todos los sectores sociales del pa\u00eds, con \u00e9nfasis en las v\u00edctimas de diferentes actores armados y de diversos hechos victimizantes, tipolog\u00eda de da\u00f1o o modalidad de violencia. Se buscar\u00e1: Asegurar una participaci\u00f3n equilibrada y pluralista Dar prioridad a la participaci\u00f3n de v\u00edctimas directas Garantizar la participaci\u00f3n de v\u00edctimas de agentes del Estado, guerrillas y paramilitares Asegurar la representaci\u00f3n de v\u00edctimas de los principales hechos victimizantes que han tenido lugar a lo largo del conflicto armado Asegurar la representaci\u00f3n de v\u00edctimas de los sectores poblaciones m\u00e1s victimizados Promover la participaci\u00f3n de organizaciones locales de v\u00edctimas Garantizar que la participaci\u00f3n se oriente hacia propuestas pertinentes, relacionadas a la satisfac-ci\u00f3n de los derechos de las v\u00edctimas del conflicto armado En los Foros Regionales y el Foro Nacional el 50% de los participantes ser\u00e1n mujeres. MetOdOLOG\u00cdA Los Foros se desarrollar\u00e1n a trav\u00e9s de distintas actividades que se integrar\u00e1n de manera coherente y comple- mentaria para garantizar una participaci\u00f3n amplia y plural. Estas actividades comprender\u00e1n presentaciones, mesas de trabajo, sesiones plenarias y actos simb\u00f3licos de dignificaci\u00f3n y reconocimiento de los derechos de las v\u00edctimas. 42entReGA de PROPUeSt AS A LA MeSA de cOnveRSAciOneS Una semana despu\u00e9s de cada Foro Regional se le entregar\u00e1 a la Mesa de Conversaciones unos primeros insu- mos sobre las propuestas ciudadanas presentadas en cada Foro. La sistematizaci\u00f3n general de los Foros Regionales y el Foro Nacional se entregar\u00e1 a la Mesa de Conversacio- nes tres semanas despu\u00e9s de finalizado el Foro Nacional. Todas las propuestas recibidas ser\u00e1n entregadas a la Mesa de Conversaciones.ANEXO 1 4344cARtA de invit Aci\u00d3n Bogot\u00e1 D.C. 17 de junio de 2014 Apreciado se\u00f1or/a,El 7 de junio de 2014 la Mesa de Conversaciones entre el Gobierno Nacional y las Farc-ep les pidi\u00f3 a la Organi- zaci\u00f3n de Naciones Unidas en Colombia y a la Universidad Nacional - Centro de Pensamiento y Seguimiento al Di\u00e1logo de Paz organizar y sistematizar 3 Foros Regionales (en Villavicencio, Barrancabermeja y Barranquilla) y uno Nacional en Cali sobre el tema de V\u00edctimas. Los Foros Regionales y el Foro Nacional tendr\u00e1n como objetivo recibir y sistematizar las propuestas de las v\u00edctimas y de la ciudadan\u00eda en general teniendo en cuenta los principios sobe el tema de v\u00edctimas acordados por la Mesa de Conversaciones en dicho comunicado y, al mismo tiempo, ser un espacio para el reconoci-miento de los derechos y la dignificaci\u00f3n de las v\u00edctimas del conflicto armado. Para cumplir con la responsabilidad que nos ha otorgado la Mesa de Conversaciones, queremos invitarlo/a como integrante de su organizaci\u00f3n para que participe en el Foro Regional que se cumplir\u00e1 el 4 y 5 de julio de 2014 en Villavicencio, en el Hotel Hacienda Santa B\u00e1rbara, ubicado en la V\u00eda Acac\u00edas Kil\u00f3metro 4. El plazo para realizar la inscripci\u00f3n vence el 23 de junio a las 5 p.m. La inscripci\u00f3n la podr\u00e1 hacer al correo electr\u00f3nico fororegionalvillavicencio@pnud.org.co, al tel\u00e9fono (8) 6701314 y al n\u00famero celular 3165596464. Sin dicha inscripci\u00f3n no se podr\u00e1 garantizar la reserva de su cupo asignado. Con el fin de asegurar su parti-cipaci\u00f3n y atender cualquier situaci\u00f3n, le adjuntamos un instructivo que solicitamos tener en cuenta. Anexamos la agenda prevista hasta el momento para el desarrollo del Foro Regional, as\u00ed como informaci\u00f3n general sobre este espacio de participaci\u00f3n de la Mesa de Conversaciones y con el cual se busca escuchar las voces de la ciudadan\u00eda para ayudar al fin del conflicto y a la construcci\u00f3n de una paz estable y duradera. Cordial saludo, ANEXO 2 4546inFORMA ci\u00d3n A teneR en cUent A PARA SU PARticiP\u00c1 ci\u00d3n en eL FORO ReGiOnAL SOBRe v\u00cdctiMAS -viLLA vicenciO 4 Y 5 de JULiO de 20014 Con el fin de asegurar la participaci\u00f3n en el Foro Regional sobre v\u00edctimas que se cumplir\u00e1 en Villavicencio el 4 y 5 de julio de 2014, los organizadores de este espacio promover\u00e1n -la noche anterior al Foro Regional y durante los d\u00edas del mismo- hospedaje, alimentaci\u00f3n y los traslados del hotel - lugar del evento - hotel. Esto en caso de que sea necesario. Una vez recibida la invitaci\u00f3n a participar y se inscriba al correo electr\u00f3nico y/o resuelva cualquier inquietud en los n\u00fameros telef\u00f3nicos suministrados en la carta que acompa\u00f1a este documento, ser\u00e1 necesario que tenga en cuenta lo siguiente: Sobre hospedaje: Se le indicar\u00e1 a la persona participante el nombre del hotel en el que se hospedar\u00e1. Se reembolsar\u00e1n los gastos por concepto de hospedaje exclusivamente para los traslados en los que se requiera pernoctar y para ello se requiere la presentaci\u00f3n de los comprobantes de pago. En aquellos traslados donde la ruta no amerite hospedaje, no ser\u00e1 posible reconocer dicho desembolso. Sobre traslados a\u00e9reos Se proveer\u00e1 -si se requiere- traslados a\u00e9reos a trav\u00e9s de la agencia de viajes que los organizadores contrataron para tal fin. Una vez el tiquete sea emitido, no ser\u00e1 posible aceptar modificaciones al mismo. No ser\u00e1 posible reembolsar gastos por estos conceptos que sean coordinados directamente por las personas participantes. El reembolso por traslados Aeropuerto - hotel/lugar del evento-Aeropuerto, o Terminal - hotel/lugar del evento - Terminal se har\u00e1 teniendo en cuenta la siguiente tarifa: Aeropuerto - hotel/lugar del evento - aeropuerto $20,000 por trayecto Terminal - hotel/lugar del evento - terminal $20,000 por trayecto Sobre traslados fluviales o terrestres: El transporte terrestre se le garantizar\u00e1 exclusivamente en el transporte quelos organizadores con-traten para tal fin. No se reembolsar\u00e1n gastos por estos conceptos que las personas participantes coordinen por su propia cuenta. No ser\u00e1 posible reembolsar los gastos de transporte especial individualizadoque las personas coor- dinen por su propia cuenta, como viajes expresos, veh\u00edculos propios o alquilados. En ese sentido, no habr\u00e1 reembolsos por gastos de gasolina y/o peajes.ANEXO 3 47 Una vez concluido el Foro Regional, se reembolsar\u00e1n los gastos por concepto de transporte terrestre y/o fluvial desdeel lugar de origen de cada participante y hasta la ciudad sede del Foro Regional y su regreso. Otros: En caso de los acompa\u00f1antes de las personas participantes ellas deber\u00e1n asumir todos sus gastos. No ser\u00e1 posible reembolsarles gastos de transporte ni de hospedaje. Las personas de los esquemas de seguridad de los participantes deber\u00e1n asumir todos sus gastos. Es necesario que las personas participantes conserven los comprobantes de pagos de transporte, hospedaje y alimentaci\u00f3n, los cuales ser\u00e1n solicitados para realizar de manera efectiva los reem-bolsos. Cualquier excepcionalidad deber\u00e1 ser aprobada exclusivamente y de manera previa al emprendimiento del viaje por un equipo que estar\u00e1 atento a responder cualquier situaci\u00f3n de este tipo que se presente. En tal caso podr\u00e1 comunicarse al: Correo electr\u00f3nico fororegionalvillavicencio@pnud.org.co Tel\u00e9fonos se\u00f1alados en la carta o a los n\u00fameros telef\u00f3nicos (1) 4889000 extensiones 604 \u0096 605 o a n\u00fameros celulares 311 859 3234 - 312 545 9185 OtRAS cOnSideRA ciOneS Las siguientes son otras consideraciones que es necesario que las personas participantes tengan en cuenta: La invitaci\u00f3n es personal e intransferible. Toda persona participante debe portar su cedula de ciudadan\u00eda para identificarse al ingresar al lugar del evento durante los d\u00edas de su duraci\u00f3n. El ingreso de menores de edad y/o acompa\u00f1antes no est\u00e1 permitido. No est\u00e1 permitido el ingreso de armas de fuego, armas blancas, bebidas alcoh\u00f3licas o sustancias alucin\u00f3genas. Las personas participantes con esquema de seguridad podr\u00e1n acceder al lugar del evento con un acompa\u00f1ante sin armamento. No ser\u00e1 permitido el ingreso de alimentos, publicaciones, impresos, material en multimedia o alg\u00fan tipo de publicidad o souvenirs para obsequio, venta o distribuci\u00f3n. 48eL FORO nA ciOnAL SOBRe LAS v\u00cdctiMAS El 7 de junio de 2014 la Mesa de Conversaciones entre el Gobierno Nacional y las Farc-Ep les pidi\u00f3 a la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas en Colombia y a la Universidad Nacional - Centro de Pensamiento y Se- guimiento al Di\u00e1logo de Paz organizar y sistematizar 3 Foros Regionales (en Villavicencio, Barrancabermeja y Barranquilla) y uno Nacional sobre el tema de V\u00edctimas (Cali). Los Foros Regionales se realizaron entre el 4 y el 18 de julio, mientras que el Foro Nacional se efectuar\u00e1 el pr\u00f3ximo 3, 4 y 5 de agosto, en Cali. OBJetiv O deL FORO nA ciOnAL Objetivo 1: Recibir y sistematizar las propuestas de las v\u00edctimas y de la ciudadan\u00eda en general sobre el tema de v\u00edctimas teniendo en cuenta los principios sobe el tema de v\u00edctimas acordados por la Mesa de Conversaciones. Objetivo 2: Constituir un espacio para el reconocimiento de los derechos y la dignificaci\u00f3n de las v\u00edctimas del conflicto armado. PRinciPiOS SOBRe LA PARticiPA ci\u00d3n En el Foro Nacional se convocar\u00e1n a 1500 participantes. Teniendo en cuenta que se trata de un tema de relevancia nacional que afecta a la sociedad colombiana en su conjunto se convocar\u00e1n a todos los sectores sociales del pa\u00eds, con \u00e9nfasis en las v\u00edctimas de diferentes actores armados y de diversos hechos victimizan-tes, tipolog\u00eda de da\u00f1o o modalidad de violencia. Se buscar\u00e1: Asegurar una participaci\u00f3n equilibrada y pluralista Dar prioridad a la participaci\u00f3n de v\u00edctimas directas Garantizar la participaci\u00f3n de v\u00edctimas de agentes del Estado, guerrillas y paramilitares Asegurar la representaci\u00f3n de v\u00edctimas de los principales hechos victimizantes que han tenido lugar a lo largo del conflicto armado Asegurar la representaci\u00f3n de v\u00edctimas de los sectores poblaciones m\u00e1s victimizados Promover la participaci\u00f3n de organizaciones locales de v\u00edctimas Garantizar que la participaci\u00f3n se oriente hacia propuestas pertinentes, relacionadas a la satisfac-ci\u00f3n de los derechos de las v\u00edctimas del conflicto armado En el Foro Nacional el 50% de los participantes ser\u00e1n mujeres. MetOdOLOG\u00cdAANEXO 4 49El Foro Nacional se desarrollar\u00e1 a trav\u00e9s de distintas actividades que se integrar\u00e1n de manera coherente y complementaria para garantizar una participaci\u00f3n amplia y plural. Estas actividades comprender\u00e1n presen- taciones, mesas de trabajo, sesiones plenarias, un acto simb\u00f3lico de dignificaci\u00f3n y reconocimiento de los derechos de las v\u00edctimas y 4 p\u00e1neles, con invitados nacionales e internacionales. La sistematizaci\u00f3n general del Foro Nacional, as\u00ed como la de los Foros Regionales, se entregar\u00e1 a la Mesa de Conversaciones tres semanas despu\u00e9s de finalizado dicho Foro. Har\u00e1n parte de dicha sistematizaci\u00f3n las propuestas ciudadanas, ya sea las expuestas en intervenciones orales o las que se presenten en documentos o se depositen en los buzones. teM\u00c1ticA A tRA tAR El Foro Nacional se centrar\u00e1 en el tema de v\u00edctimas. Para la recolecci\u00f3n de las propuestas ciudadanas se ten- dr\u00e1n en cuenta los principios acordados por la Mesa de Conversaciones, los cuales se presentan tal y como aparecen en el comunicado del 7 de junio. Con el fin de promover una participaci\u00f3n cualificada en el Foro Nacional, en cada uno de los principios la Or- ganizaci\u00f3n de Naciones Unidas en Colombia y la Universidad Nacional - Centro de Pensamiento y Seguimien-to al Di\u00e1logo de Paz presentan unas preguntas para promover la reflexi\u00f3n y la presentaci\u00f3n de propuestas. Los siguientes son los principios y las preguntas de reflexi\u00f3n que se sugieren: 1. Reconocimiento de las v\u00edctimas Es necesario reconocer todas las v\u00edctimas del conflicto, no s\u00f3lo en su condici\u00f3n de v\u00edctimas, sino tambi\u00e9n y principalmente, en su condici\u00f3n de ciudadanos con derechos Preguntas:\u00bfQu\u00e9 significa reconocer la condici\u00f3n de v\u00edctimas a las v\u00edctimas del conflicto armado y c\u00f3mo podr\u00eda hacerse? \u00bfQu\u00e9 significa la v\u00edctima como un ciudadano con derechos y cu\u00e1les son en concreto los derechos humanos de las v\u00edctimas? 2. Reconocimiento de responsabilidad Cualquier discusi\u00f3n de este punto debe partir del reconocimiento de responsabilidad frente a las v\u00edc-timas del conflicto. No vamos a intercambiar impunidades. Preguntas:\u00bfQu\u00e9 implica el reconocimiento de responsabilidad frente a las v\u00edctimas del conflicto? 50\u00bfCu\u00e1l puede ser el camino para hacer efectivo el enunciado de no vamos a intercambiar impunida- des? 3. Satisfacci\u00f3n de los derechos de las v\u00edctimas Los derechos de las v\u00edctimas del conflicto no son negociables; se trata de ponernos de acuerdo acerca de c\u00f3mo deber\u00e1n ser satisfechos de la mejor manera en el marco del fin del conflicto. Preguntas:\u00bfC\u00f3mo deben ser satisfechos los derechos de las v\u00edctimas en el marco del fin del conflicto? \u00bfEn qu\u00e9 condiciones creen las v\u00edctimas que pueden avanzar hacia la reconciliaci\u00f3n en el marco del respeto de sus derechos? 4. La participaci\u00f3n de las v\u00edctimas La discusi\u00f3n sobre la satisfacci\u00f3n de los derechos de las v\u00edctimas de graves violaciones de derechos humanos e infracciones al Derecho Internacional Humanitario con ocasi\u00f3n del conflicto, requiere necesariamente de la participaci\u00f3n de las v\u00edctimas, por diferentes medios y en diferentes momentos. Preguntas:\u00bfC\u00f3mo, en d\u00f3nde y de qu\u00e9 modo pueden participar las v\u00edctimas para la satisfacci\u00f3n de sus dere- chos? 5. el esclarecimiento de la verdad Esclarecer lo sucedido a lo largo del conflicto, incluyendo sus m\u00faltiples causas, or\u00edgenes, y sus efec-tos, es parte fundamental de la satisfacci\u00f3n de los derechos de las v\u00edctimas, y de la sociedad en general. La reconstrucci\u00f3n de la confianza depende del esclarecimiento pleno y del reconocimiento de la verdad. Preguntas:\u00bfQu\u00e9 ruta o que mecanismos se deben seguir para el esclarecimiento de la verdad que permita de- finir las causas, or\u00edgenes y efectos y hacer claridad de los sucedido para reconstruir la confianza? 6. La reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas Las v\u00edctimas tienen derecho a ser resarcidas por los da\u00f1os que sufrieron a causa del conflicto. Res-tablecer los derechos de las v\u00edctimas y transformar sus condiciones de vida en el marco del fin del conflicto es parte fundamental de la construcci\u00f3n de la paz estable y duradera.ANEXO 4 51Preguntas: \u00bfC\u00f3mo y a trav\u00e9s de qu\u00e9 acciones deben ser resarcidos los da\u00f1os que sufrieron las v\u00edctimas a causa del conflicto armado, de manera que se hagan efectivos sus derechos y se transformen sus condi-ciones de vida? \u00bfC\u00f3mo esperan que puedan ser los procesos de reparaci\u00f3n colectiva? 7. Las garant\u00edas de protecci\u00f3n y seguridad Proteger la vida y la integridad personal de las v\u00edctimas es el primer paso para la satisfacci\u00f3n de sus dem\u00e1s derechos. Preguntas:\u00bfA trav\u00e9s de qu\u00e9 acciones se pueden proteger la vida y la integridad personal de las v\u00edctimas como el primer paso para la satisfacci\u00f3n de sus derechos? 8. La garant\u00eda de no repetici\u00f3n El fin del conflicto y la implementaci\u00f3n de las reformas que surjan del acuerdo final, constituyen la principal garant\u00eda de no repetici\u00f3n y la forma de asegurar que no surjan nuevas generaciones de v\u00edctimas. Las medidas que se adopten tanto en el punto 5 como en los dem\u00e1s puntos de la Agenda deben apuntar a garantizar la no repetici\u00f3n de manera que ning\u00fan colombiano vuelva a ser puesto en condici\u00f3n de v\u00edctima o en riesgo de serlo. Preguntas:\u00bfCu\u00e1les ser\u00edan las garant\u00edas fundamentales que las v\u00edctimas consideran para que no haya repeti- ci\u00f3n? \u00bfCu\u00e1les ser\u00edan los pasos a seguir y las acciones a implementar para garantizar la no repetici\u00f3n? 9. Principio de reconciliaci\u00f3n Uno de los objetivos de la satisfacci\u00f3n de los derechos de las v\u00edctimas es la reconciliaci\u00f3n de toda la ciudadan\u00eda colombiana para transitar caminos de civilidad y convivencia Preguntas:\u00bfEn qu\u00e9 condiciones creen las v\u00edctimas que pueden avanzar hacia la reconciliaci\u00f3n desde una pers- pectiva del reconocimiento de sus derechos? 5210. enfoque de derechos Todos los acuerdos a los que lleguemos sobre los puntos de la Agenda y en particular sobre el punto 5 \"v\u00edctimas\" deben contribuir a la protecci\u00f3n y garant\u00eda del goce efectivo de los derechos de todos y todas. Los derechos humanos son inherentes a todos los seres humanos por igual, lo que significa que les pertenecen por el hecho de serlo, y en consecuencia su reconocimiento no es una conce-si\u00f3n, son universales, indivisibles e interdependientes y deben ser considerados en forma global y de manera justa y equitativa. En consecuencia, el Estado tiene el deber de promover y proteger todos los derechos y libertades fundamentales, y todos los ciudadanos el deber de no violar los derechos humanos de sus conciudadanos. Atendiendo los principios de universalidad, igualdad y progresividad y para efectos de resarcimiento, se tendr\u00e1n en cuenta las vulneraciones que en raz\u00f3n del conflicto hubieran tenido los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales. Preguntas:\u00bfC\u00f3mo hacer efectivo el resarcimiento de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales y garanti- zar que el Estado promueva y proteja los derechos y las libertades fundamentales?ANEXO 4 5354inFORMA ci\u00d3n GeneRAL Y Met OdOLOG\u00cdA SOBRe LOS FOROS ReGiOnALeS SOBRe v\u00cdctiMAS MetOdOLOG\u00cdA deL tRABAJO Los Foros Regionales sobre v\u00edctimas tendr\u00e1n como objetivo recibir y sistematizar las propuestas de las v\u00edctimas y de la ciudadan\u00eda en general teniendo en cuenta los principios sobe el tema acordados por la Mesa de Conversaciones en el comunicado del 7 de junio de 2014 y, al mismo tiempo, ser un espacio para el reconocimiento de los derechos y la dignificaci\u00f3n de las v\u00edctimas del conflicto armado. PARticiPA nteS Teniendo en cuenta que se trata de un tema de relevancia nacional que afecta a la sociedad colombiana en su conjunto se convocar\u00e1n a todos los sectores sociales del pa\u00eds, con \u00e9nfasis en las v\u00edctimas de diferentes actores armados y de diversos hechos victimizantes, tipolog\u00eda de da\u00f1o o modalidad de violencia. Se buscar\u00e1: Asegurar una participaci\u00f3n equilibrada y pluralista. Dar prioridad a la participaci\u00f3n de v\u00edctimas directas. Garantizar la participaci\u00f3n de v\u00edctimas de agentes del Estado, guerrillas y paramilitares. Asegurar la representaci\u00f3n de v\u00edctimas de los principales hechos victimizantes que han tenido lugar a lo largo del conflicto armado. Asegurar la representaci\u00f3n de v\u00edctimas de los sectores poblaciones m\u00e1s victimizados. Promover la participaci\u00f3n de organizaciones locales de v\u00edctimas. Garantizar que la participaci\u00f3n se oriente hacia propuestas pertinentes, relacionadas a la satisfac-ci\u00f3n de los derechos de las v\u00edctimas del conflicto armado.ANEXO 5 55Cada Foro Regional durar\u00e1 2 d\u00edas y convocar\u00e1 a 500 ciudadanos de los siguientes departamentos: Fecha Sede departamentos a convocar para tener en cuenta Foro Regional 4 y 5 de julioVillavicencioMeta, Caquet\u00e1, Guaviare, Vichada, Guai- n\u00eda, Vaup\u00e9s, Amazonas, Casanare, Cun- dinamarca y Bogot\u00e1 (10) En el caso de Bogot\u00e1, las plataformas de car\u00e1cter nacional ser\u00e1n invitadas al Foro Nacional. Foro Regional 10 y 11 de julioBarrancabermejaAntioquia, Norte de Santander, Santan- der, Arauca, Boyac\u00e1, Bol\u00edvar y Cesar (7) Se invitar\u00e1n a representantes del sur de Bol\u00edvar y Cesar del Magdalena Medio. Foro Regional 17 y 18 de julioBarranquillaSan Andr\u00e9s y Providencia, Guajira, Mag-dalena, Atl\u00e1ntico, C\u00f3rdoba, Bol\u00edvar, Su- cre y Cesar (7)Estar\u00e1n representantes de municipios del Bol\u00edvar, Sucre y Cesar que no estu- vieron en el Foro de Barrancabermeja. Foro Nacional 3, 4 y 5 de agostoCaliChoc\u00f3, Valle del Cauca, Cauca, Nari\u00f1o, Putumayo, Tolima, Caldas, Risaralda, Quind\u00edo, y Huila (10) y dem\u00e1s departa-mentos Se convocar\u00e1n 500 participantes -de los cuales el 50% ser\u00e1n mujeres- teniendo en cuenta las siguientes caracter\u00edsticas: El 70% de los participantes ser\u00e1n de v\u00edctimas y organizaciones de v\u00edctimas, cuya selecci\u00f3n se har\u00e1 siguiendo los siguientes criterios: 1. V\u00edctimas y sus organizaciones de los diferentes hechos victimizantes 2. V\u00edctimas que hacen parte de las Mesas Departamentales de v\u00edctimas. 3. V\u00edctimas sujetos de reparaci\u00f3n colectiva. 4. V\u00edctimas de todos los actores armados. 5. Refugiados y v\u00edctimas en el exterior (v\u00eda virtual). El 30% de los participantes ser\u00e1n de los 18 sectores sociales: SECTORES SOCIALES Y POBLACIONALES 1 Gremios y organizaciones del sector empresarial 2 Organizaciones y movimientos campesinos 3 Pueblos y organizaciones ind\u00edgenas 4 Organizaciones afro-descendientes 565 Organizaciones de mujeres 6 Centrales y organizaciones sindicales 7 Partidos y movimiento pol\u00edticos con personer\u00eda jur\u00eddica 8 Movimientos pol\u00edticos y sociales 9 Organizaciones defensoras de derechos humanos 10 Programas de Desarrollo y Paz e Iniciativas Nacionales y territoriales de paz 11 Iglesias 12 Sector acad\u00e9mico, universidades y centros de investigaci\u00f3n 13 Organizaciones de defensa de los derechos de la ni\u00f1ez y la adolescencia 14 Organizaciones juveniles 15 Organizaciones LGBTI 16 Organizaciones de raizales, palenqueros y ROM 17 Organizaciones ambientalistas 18 Asociaciones de medios de comunicaci\u00f3n y directivos teM\u00c1ticAS A tRA tAR Los siguientes principios acordados entre el Gobierno de Colombia y las Farc-Ep en el comunicado conjunto del 7 de junio de 2014 ser\u00e1n tomados como base para la recolecci\u00f3n de las propuestas ciudadanas: 1. Reconocimiento de las v\u00edctimas 2. Reconocimiento de responsabilidad 3. Satisfacci\u00f3n de los derechos de las v\u00edctimas 4. Participaci\u00f3n de las v\u00edctimas 5. Esclarecimiento de la verdad 6. Reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas 7. Garant\u00edas de protecci\u00f3n y seguridad 8. Garant\u00edas de no repetici\u00f3n 9. Principio de reconciliaci\u00f3n 10. Enfoque de derechos MetOdOLOG\u00cdA d\u00cdA 1ANEXO 5 57Los momentos del D\u00eda 1 ser\u00e1n: 1. Instalaci\u00f3n ONU, Universidad Nacional, autoridades anfitrionas (gobernador y alcalde) 2. Informaci\u00f3n sobre los avances del proceso de paz 3. Intervenci\u00f3n de invitado nacional 4. Explicaci\u00f3n Metodol\u00f3gica 5. Trabajo en Mesas 6. Acto p\u00fablico (si las autoridades departamentales lo organizan) 7. Preparaci\u00f3n de Acto de reconocimiento a las v\u00edctimas construido por los asistentes para su presentaci\u00f3n el D\u00eda 2. MetOdOLOG\u00cdA d\u00cdA 2 1. Trabajo en Mesas 2. Plenaria que se inicia con el Acto simb\u00f3lico construido el d\u00eda anterior por los y las participantes. 3. Presentaci\u00f3n de Informe de Mesas 4. Se har\u00e1 lectura en plenaria de un Informe del trabajo de las Mesas, labor que estar\u00e1 a cargo de dos personas relatoras. 5. Palabras de clausura - ONU y Universidad Nacional MeSAS de BAS e Se conformar\u00e1n 12 mesas de base, de las cuales 1 ser\u00e1 con adolescentes y j\u00f3venes, que tendr\u00e1 su propia metodolog\u00eda. Todas las Mesas tratar\u00e1n los 10 principios. Cada una de ellas tendr\u00e1 41 participantes y trabajar\u00e1n de manera simult\u00e1nea. En caso de que se solicite se abrir\u00eda una Mesa de afro descendientes: Las mesas se organizar\u00e1n de manera que est\u00e9n representantes de diferentes v\u00edctimas y sus organi-zaciones, todos los sectores y todas las regiones. Cada Mesa contar\u00e1 con: yDos personas moderadoras, quienes fomentar\u00e1n la participaci\u00f3n de todas las personas del grupo en igualdad de condiciones. yDos personas relatoras, quienes recoger\u00e1 las propuestas presentadas teniendo en cuenta los principios. 58 yLas personas moderadoras y relatoras ser\u00e1n designadas por el equipo metodol\u00f3gico de los Foros. Las personas participantes: yDeber\u00e1n esforzarse por ser lo m\u00e1s precisos posibles a la hora de presentar sus propuestas. yCada participante contar\u00e1 con 5 minutos para presentar sus propuestas. yTodas las presentaciones son importantes y deber\u00e1n ser escuchadas con especial atenci\u00f3n y respeto. La sesi\u00f3n se desarrollar\u00e1 de la siguiente manera: a. Saludo inicial (10 minutos) El saludo estar\u00e1 a cargo de las personas moderadoras de las Mesas, quienes tendr\u00e1n la responsabi-lidad de reforzar y enviar mensajes sobre: yObjetivos y expectativas del espacio yExplicaci\u00f3n metodolog\u00eda yExplicaci\u00f3n de temas de seguridad yExplicaci\u00f3n de confidencialidad para la sistematizaci\u00f3n de resultados yGuiar la presentaci\u00f3n de propuestas con base en preguntas orientadoras b. espacio para resolver inquietudes (10 minutos) Los participantes tomar\u00e1n la palabra para hacer resolver cualquier duda o inquietud. c. Presentaci\u00f3n de propuestas d. Redacci\u00f3n de relator\u00edas preliminares (d\u00eda 1 y d\u00eda 2) PRePARA ci\u00d3n MOdeRAdOReS Y ReLA tOReS Todo el equipo de moderadores y relatores recibir\u00e1 una formaci\u00f3n previa sobre los principios acordados por la Mesa de Conversaciones con el fin de garantizar la calidad del ejercicio de la labor encomendada. Tambi\u00e9n recibir\u00e1n formaci\u00f3n sobre aspectos relativos a reparaci\u00f3n psico-social, dignificaci\u00f3n y capacidad de escuchar las v\u00edctimas. Un d\u00eda antes de cada Foro habr\u00e1 una reuni\u00f3n del equipo de moderaci\u00f3n y relator\u00eda para examinar las Gu\u00edas de Moderadores y Gu\u00eda de Relator\u00eda y resolver inquietudes. SiSteMA tiZAci\u00d3n Una semana despu\u00e9s de cada Foro Regional, la Universidad Nacional y la Organizaci\u00f3n de las Na- ciones Unidas entregar\u00e1 a la Mesa de Conversaciones un Informe de las Mesas de cada Foro y las relator\u00edas de todas las Mesas.ANEXO 5 59 Una vez concluyan los Foros Regionales y el Foro Nacional se sistematizar\u00e1n todas las propuestas recogida en las relator\u00edas, los documentos depositados en los buzones y los que algunas personas presenten a trav\u00e9s de un tercero, por temas de seguridad. El informe final y la sistematizaci\u00f3n de los 3 Foros Regionales y del Foro Nacional se presentar\u00e1 a la Mesa de Conversaciones tres semanas despu\u00e9s del Foro Nacional. Confidencialidad: Si bien las propuestas que se presenten en las Mesas y su sistematizaci\u00f3n tendr\u00e1n car\u00e1cter p\u00fablico, se buscar\u00e1 garantizar la confidencialidad de quienes las presentan para que no se ponga en peligro o se revictimicen. AcOMPA\u00d1AMient O JUR\u00cddicO, PSicOSOciAL Y cOnSideRA ciOneS de SeGURid Ad Ante la tem\u00e1tica a tratar durante los Foros Regionales y el Foro Nacional, un equipo de la Defensor\u00eda del Pueblo -en un espacio especial- brindar\u00e1 una asesor\u00eda jur\u00eddica y/o atenci\u00f3n psico-social y a ellos acudir\u00e1 el equipo metodol\u00f3gico en caso que una v\u00edctima lo requiera. El equipo metodol\u00f3gico tendr\u00e1 en cuenta consideraciones de seguridad durante y despu\u00e9s del Foro para asegurar que no haya dobles victimizaciones o hechos que atenten contra la seguridad de las personas par-ticipantes. 60MetOdOLOG\u00cdA deL tRABAJO FORO nA ciOnAL de v\u00cdctiMAS 3, 4 Y 5 de AGOSt O de 2014, cALi El Foro Nacional sobre v\u00edctimas tendr\u00e1 como objetivo recibir y sistematizar las propuestas de las v\u00edctimas y de la ciudadan\u00eda en general teniendo en cuenta los principios sobe el tema acordados por la Mesa de Conversaciones en el comunicado del 7 de junio de 2014 y, al mismo tiempo, ser un espacio para el recono-cimiento de los derechos y la dignificaci\u00f3n de las v\u00edctimas del conflicto armado. PARticiPA nteS Se convocar\u00e1n 1500 participantes. Teniendo en cuenta que se trata de un tema de relevancia nacional que afecta a la sociedad colombiana en su conjunto se convocar\u00e1n a todos los sectores sociales y poblacionales del pa\u00eds, con \u00e9nfasis en las v\u00edctimas de diferentes actores armados y de diversos hechos victimizantes, tipo-log\u00eda de da\u00f1o o modalidad de violencia. Se buscar\u00e1: Asegurar una participaci\u00f3n equilibrada y pluralista Dar prioridad a la participaci\u00f3n de v\u00edctimas directas Garantizar la participaci\u00f3n de v\u00edctimas de agentes del Estado, guerrillas y paramilitares Asegurar la representaci\u00f3n de v\u00edctimas de los principales hechos victimizantes que han tenido lugar a lo largo del conflicto armado Asegurar la representaci\u00f3n de v\u00edctimas de los sectores poblaciones m\u00e1s victimizados Promover la participaci\u00f3n de organizaciones locales de v\u00edctimas Garantizar que la participaci\u00f3n se oriente hacia propuestas pertinentes, relacionadas a la satisfac-ci\u00f3n de los derechos de las v\u00edctimas del conflicto armado De los 1500 participantes: 500 ser\u00e1n de los departamentos de Choc\u00f3, Valle del Cauca, Cauca, Nari\u00f1o, Putumayo, Tolima, Caldas, Risa- ralda, Quind\u00edo, y Huila. Sus integrantes se seleccionar\u00e1n seg\u00fan la metodolog\u00eda establecida para los Foros Regionales. 1000 participantes ser\u00e1n de: El 60% de los participantes ser\u00e1n de v\u00edctimas y organizaciones de v\u00edctimas, cuya selecci\u00f3n se har\u00e1 siguiendo los siguientes criterios: 1. V\u00edctimas y sus organizaciones de los diferentes hechos victimizantes 2. V\u00edctimas que hacen parte de las Mesas Departamentales de v\u00edctimas. 3. V\u00edctimas sujetos de reparaci\u00f3n colectiva.ANEXO 6 614. V\u00edctimas de todos los actores armados. 5. Refugiados y v\u00edctimas en el exterior (v\u00eda virtual). El 40% de los participantes ser\u00e1n de los 18 sectores sociales: SECTORES SOCIALES Y POBLACIONALES 1 Gremios y organizaciones del sector empresarial 2 Organizaciones y movimientos campesinos 3 Pueblos y organizaciones ind\u00edgenas 4 Organizaciones afro-descendientes 5 Organizaciones de mujeres 6 Centrales y organizaciones sindicales 7 Partidos y movimiento pol\u00edticos con personer\u00eda jur\u00eddica 8 Movimientos pol\u00edticos y sociales 9 Organizaciones defensoras de derechos humanos 10 Programas de Desarrollo y Paz e Iniciativas Nacionales y territoriales de paz 11 Iglesias 12 Sector acad\u00e9mico, universidades y centros de investigaci\u00f3n 13 Organizaciones de defensa de los derechos de la ni\u00f1ez y la adolescencia 14 Organizaciones juveniles 15 Organizaciones LGBTI 16 Organizaciones de raizales, palenqueros y ROM 17 Organizaciones ambientalistas 18 Asociaciones de medios de comunicaci\u00f3n y directivos ii. teM\u00c1 ticAS A tRA tAR Los siguientes principios acordados entre el Gobierno de Colombia y las Farc-Ep en el comunicado conjunto del 7 de junio de 2014 ser\u00e1n tomados como base para la recolecci\u00f3n de las propuestas ciudadanas: 1. Reconocimiento de las v\u00edctimas 2. Reconocimiento de responsabilidad 3. Satisfacci\u00f3n de los derechos de las v\u00edctimas 624. Participaci\u00f3n de las v\u00edctimas 5. Esclarecimiento de la verdad 6. Reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas 7. Garant\u00edas de protecci\u00f3n y seguridad 8. Garant\u00edas de no repetici\u00f3n 9. Principio de reconciliaci\u00f3n 10. Enfoque de derechos deSARROLLO deL FORO Primer d\u00edaPrimer D\u00eda en la ma\u00f1ana Inauguraci\u00f3n Informaci\u00f3n sobre los avances del proceso de paz -Universidad Nacional. Panel de expertos y acad\u00e9micos sobre el tema de v\u00edctimas. Servir\u00e1 de marco te\u00f3rico para la discusi\u00f3n y que est\u00e9n a cargo de expertos y acad\u00e9micos con una visi\u00f3n integral de la tem\u00e1tica de v\u00edctimas. Primer D\u00eda en la tarde Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil. Reunir\u00e1 representantes de organizaciones y plataformas de sectores sociales y poblacionales reconocidas que presentar\u00e1n presenten sus pro-puestas sobre el tema de v\u00edctimas. Panel de v\u00edctimas internacionales. Servir\u00e1 de marco para la discusi\u00f3n y de motivaci\u00f3n sobre el rol de las v\u00edctimas y su papel en est\u00e9n a cargo de expertos y acad\u00e9micos con una visi\u00f3n integral de la tem\u00e1tica de v\u00edctimas. Explicaci\u00f3n metodol\u00f3gica sobre el Foro - ONU. Segundo d\u00eda Segundo D\u00eda en la ma\u00f1anaANEXO 6 63 Panel de organizaciones especializadas que acompa\u00f1an a las v\u00edctimas. Las organizaciones y plata- formas destacadas por su acompa\u00f1amiento a las v\u00edctimas presentar\u00e1n sus propuestas y, asimismo, sea reconocido el papel que han cumplido en la sociedad. Trabajo en mesas Segundo D\u00eda en la tarde Trabajo en mesas tercer d\u00eda Tercer D\u00eda en la Ma\u00f1ana Trabajo en mesas Tercer D\u00eda a la 1 p.m. Acto de dignificaci\u00f3n de las v\u00edctimas Presentaci\u00f3n del Informe de mesas de trabajo Clausura MeSAS de tRABAJO Se conformar\u00e1n 31 mesas de base, de las cuales: y10 reunir\u00e1n a los participantes de los departamentos de Choc\u00f3, Valle del Cauca, Cauca, Na- ri\u00f1o, Putumayo, Tolima, Caldas, Risaralda, Quind\u00edo, y Huila. Entre estas 10 mesas habr\u00e1 una con adolescentes y j\u00f3venes. y1 con poblaci\u00f3n afrodescendientes y1 con poblaci\u00f3n y comunidades ind\u00edgenas. y1 con j\u00f3venes y adolescentes y1 con poblaci\u00f3n v\u00edctimas y refugiados en el exterior - V\u00eda Skype. Todas las Mesas tratar\u00e1n los 10 principios. Cada una de ellas tendr\u00e1 50 participantes y trabajar\u00e1n de manera simult\u00e1nea. Las mesas se organizar\u00e1n de manera que est\u00e9n representantes de diferentes v\u00edctimas y sus organi-zaciones, todos los sectores sociales y poblacionales y todas las regiones. Cada Mesa contar\u00e1 con: yDos personas moderadoras, quienes fomentar\u00e1n la participaci\u00f3n de todas las personas del grupo en igualdad de condiciones. 64 yDos personas relatoras, quienes recoger\u00e1 las propuestas presentadas teniendo en cuenta los principios. yLas personas moderadoras y relatoras ser\u00e1n designadas por el equipo metodol\u00f3gico de los Foros. Las personas participantes: yDeber\u00e1n esforzarse por ser lo m\u00e1s precisos posibles a la hora de presentar sus propuestas. yCada participante contar\u00e1 con 5 minutos para presentar sus propuestas. yTodas las presentaciones son importantes y deber\u00e1n ser escuchadas con especial atenci\u00f3n y respeto. La sesi\u00f3n se desarrollar\u00e1 de la siguiente manera: a. Saludo inicial (10 minutos) El saludo estar\u00e1 a cargo de las personas moderadoras de las Mesas, quienes tendr\u00e1n la responsabi-lidad de reforzar y enviar mensajes sobre: yObjetivos y expectativas del espacio yExplicaci\u00f3n metodolog\u00eda yExplicaci\u00f3n de temas de seguridad yExplicaci\u00f3n de confidencialidad para la sistematizaci\u00f3n de resultados yGuiar la presentaci\u00f3n de propuestas con base en preguntas orientadoras b. espacio para resolver inquietudes (10 minutos) Los participantes tomar\u00e1n la palabra para hacer resolver cualquier duda o inquietud. c. Presentaci\u00f3n de propuestas PRePARA ci\u00d3n MOdeRAdOReS Y ReLA tOReS Todo el equipo de moderadores y relatores recibir\u00e1 una formaci\u00f3n previa sobre los principios acordados por la Mesa de Conversaciones con el fin de garantizar la calidad del ejercicio de la labor encomendada. Tambi\u00e9n recibir\u00e1n formaci\u00f3n sobre aspectos relativos a reparaci\u00f3n psico-social, dignificaci\u00f3n y capacidad de escuchar las v\u00edctimas. SiSteMA tiZAci\u00d3n Una vez concluya el Foro Nacional se realizar\u00e1 la sistematizaci\u00f3n para su posterior entregar a la Mesa de Conversaciones. Dicha sistematizaci\u00f3n tendr\u00e1 en cuenta: Las propuestas recogidas en las relator\u00edas de las mesas. Los documentos que presenten las personas participantes en cada mesa de trabajoANEXO 6 65 Los documentos depositados en los buzones y los que algunas personas presenten a trav\u00e9s de un tercero, por temas de seguridad. Adem\u00e1s a esta sistematizaci\u00f3n del Foro Nacional se incluir\u00e1 tambi\u00e9n: Sistematizaci\u00f3n del Foro Regional sobre v\u00edctimas realizado en Villavicencio Sistematizaci\u00f3n del Foro Regional sobre v\u00edctimas realizado en Barrancabemeja Sistematizaci\u00f3n del Foro Regional sobre v\u00edctimas realizado en Barranquilla Confidencialidad: Si bien las propuestas que se presenten en las Mesas y su sistematizaci\u00f3n tendr\u00e1n car\u00e1cter p\u00fablico, se buscar\u00e1 garantizar la confidencialidad de quienes las presenten. AcOMPA\u00d1AMient O JUR\u00cddicO, PSicOSOciAL Y cOnSideRA ciOneS de SeGURid Ad Ante la tem\u00e1tica a tratar durante los Foros Regionales y el Foro Nacional, un equipo de la Defensor\u00eda del Pueblo -en un espacio especial- brindar\u00e1 una asesor\u00eda jur\u00eddica y/o atenci\u00f3n psico-social y a ellos acudir\u00e1 el equipo metodol\u00f3gico en caso que una v\u00edctima lo requiera. El equipo metodol\u00f3gico tendr\u00e1 en cuenta consideraciones de seguridad durante y despu\u00e9s del Foro para asegurar que no haya dobles victimizaciones o hechos que atenten contra la seguridad de las personas par-ticipantes. 667.1 FOROS ReGiOnALeS SOBRe v\u00cdctiMAS AneXO GU\u00cdAS MOdeRAdeRA ci\u00d2n ReGiOnALeS ROL de LAS PeRSOnAS MOdeRAdORAS Garantizar la participaci\u00f3n de las personas que integran las Mesas de Base en igualdad de condiciones y que sus propuestas se hagan visibles con el mismo grado de relevancia, teniendo en cuenta, para ello, las reglas del juego para la participaci\u00f3n. PROcediMient O en cAd A etAPA En cada una de las Mesas de Base habr\u00e1 dos moderadores y dos relatores. Las responsabilidades de las per- sonas moderadoras en cada una de las etapas de estas Mesas ser\u00e1n las siguientes: Antes del inicio del inicio de las Mesas de Base- D\u00eda 1 Confirmar los requerimientos para el trabajo en la Mesa: ySonido y equipos yHojas para registro de organizaciones asistentes, inscripci\u00f3n de propuestas escritas y orales yTarjetas para el manejo del tiempo (roja y amarilla) yComputador y conexi\u00f3n el\u00e9ctrica yTarjetas, papel\u00f3grafo, etc. Durante la sesi\u00f3n de las Mesas de Base - D\u00edas 1 y 2 Las personas moderadoras tendr\u00e1n un rol activo para promover la presentaci\u00f3n de propuestas sobre los 10 principios definidos por la Mesa de Conversaciones. Para tal fin, contar\u00e1n con preguntas orientadoras, que podr\u00e1n hacerles a los participantes. En el mismo sentido, buscar\u00e1n que los integrantes de sus Mesas sean mucho m\u00e1s precisos sobre las propuestas. Los moderadores dar\u00e1n inicio a la sesi\u00f3n de la siguiente manera: 1. Presentaci\u00f3n de Origen de los Foros (comunicado de la Mesa de Conversaciones) y objetivos generales de los Foros. 2. Presentaci\u00f3n de la metodolog\u00eda que se desarrollar\u00e1 en cada Mesa de Base. Se explicar\u00e1: La funci\u00f3n de la moderaci\u00f3n y de la relator\u00eda de la Mesa, aclarando su papel como facilitadores del di\u00e1logo y del registro de las propuestas presentadas. La informaci\u00f3n sobre las relator\u00edas y la sistematizaci\u00f3n final:ANEXO 7 67 yLas Relator\u00edas de las Mesas de Base no ser\u00e1n una transcripci\u00f3n de toda la sesi\u00f3n de trabajo, sino que se centrar\u00e1n en registrar las propuestas ciudadanas sobre los principios se\u00f1alados en el conjunto de la Mesa de Conversaciones del 7 de junio de 2014. yEn caso de que una persona haga una propuesta que no se evidencie que tiene relaci\u00f3n di-recta con el tema de v\u00edctimas, se le pedir\u00e1 que explique dicha relaci\u00f3n para incluirlo en la relator\u00eda. Esto con el fin de evitar numerosas iniciativas en la categor\u00eda \"Otras propuestas\". De todas formas, \u00e9stas se colocar\u00e1n al final de la relator\u00eda en la secci\u00f3n \"Otras propuestas diferentes a las relacionadas de manera directa con v\u00edctimas\". Ante la complejidad en la elaboraci\u00f3n de las relator\u00edas, durante la plenaria del D\u00eda 2 se presentar\u00e1 un documento que contendr\u00e1 los ejes principales presentes en todas las relator\u00edas del Foro. En ese sentido, no habr\u00e1 lectura de cada una de las relator\u00edas, pero est\u00e1s s\u00ed se incluir\u00e1n en la sistematiza-ci\u00f3n que se entregar\u00e1 a la Mesa de Conversaciones. Se informar\u00e1 que el participante deber\u00e1 se\u00f1alar si desea que la organizaci\u00f3n autora de la propuesta quede registrada en la relator\u00eda y, por lo tanto, si autoriza que la propuesta sea p\u00fablica, esto en caso de que la Mesa de Conversaciones haga p\u00fablica la informaci\u00f3n que se produzca del Foro. Se informar\u00e1 que los participantes que deseen podr\u00e1n solicitarle a alg\u00fan representante de la ONU o de la Universidad Nacional que presenten su propuesta en la Mesa de Base, en caso de que no la quieran hacer personalmente 3. Presentaci\u00f3n de propuestas orales y escritas por parte de las personas participantes. Enfatizar la importancia de hacer intervenciones propositivas, tanto en t\u00e9rminos de lenguaje apre-ciativo como de propuestas concretas y \u00fatiles. Para ello se debe tener en cuenta el documento de preguntas sugeridas sobre los 10 principios. Guiar el trabajo de las Mesas para que las personas se escuchen unas a otras y se respeten las dife- rentes perspectivas, facilitando la presentaci\u00f3n de propuestas y las intervenciones. Apoyar el proceso de inscripci\u00f3n y presentaci\u00f3n de propuestas escritas y orales, el cual se realizar\u00e1 en la mesa de relator\u00eda en cualquier momento de la sesi\u00f3n de trabajo. El orden de presentaci\u00f3n de las presentaciones ser\u00e1 el orden de inscripci\u00f3n. En la inscripci\u00f3n de ponencias, las personas entregar\u00e1n su documento y tendr\u00e1n prioridad en el uso de la palabra. Posteriormente, intervendr\u00e1n quienes no tengan ponencia escrita. Quienes hayan inscrito su ponencia ser\u00e1n los primeros en tomar la palabra en el tiempo establecido para ello: 7 minutos, tiempo que podr\u00e1 variar seg\u00fan el n\u00famero de ponencias inscritas. Posterior-mente presentar\u00e1n sus propuestas los dem\u00e1s participantes, cada uno con 5 minutos. Para el control del tiempo en el uso de la palabra se usar\u00e1n tarjetas de advertencia: con la tarjeta amarilla se se\u00f1alar\u00e1 que faltan 2 minutos y con la roja, que concluy\u00f3 el tiempo disponible. Uno de los participantes podr\u00e1 solicitar que ayuden con esta labor. Recordar reglas del juego para la participaci\u00f3n: yevitar el uso de celulares; 68 yno tomar fotos a los participantes; yrespetar el uso de la palabra sin interrumpir, sin importar si se est\u00e1 o no de acuerdo con los planteamientos realizados. El tiempo que reste a la presentaci\u00f3n de las ponencias se destinar\u00e1 a una nueva ronda de presen-taci\u00f3n de propuestas con el mismo mecanismo se\u00f1alado anteriormente-. Si fuera necesario el moderador podr\u00e1 apoyar a sintetizar o resumir las propuestas de los partici- pantes para que las personas relatoras las pueda consignar de manera adecuada. Cerrar la sesi\u00f3n explicando que se realizar\u00e1 una plenaria, que incluir\u00e1 unas palabras de la Universi- dad Nacional y Naciones Unidas y la lectura del documento de ejes centrales presentados en todas las relator\u00edas. SOBRe LA MeSA cOn AdOLeScenteS Y J\u00d3 veneS La mesa de adolescentes y j\u00f3venes contar\u00e1 con entre 30 y 40 participantes. La mesa de adolescentes y j\u00f3ve-nes se focalizar\u00e1 en los siguientes principios, sin excluir que se puedan abordar otros. Esclarecimiento de la verdad (5) Reconocimiento de las v\u00edctimas (1) participaci\u00f3n de las v\u00edctimas (4) A diferencia de las dem\u00e1s mesas, en esta Mesa se har\u00e1 una actividad para 'romper el hielo' entre las personas participantes, que ser\u00e1 de 10 minutos. PReGUnt AS ORient AdORAS PARA LA FUnci\u00d3n de LAS PeRSOnAS MOdeRAdORAS 1. Reconocimiento de las v\u00edctimas Es necesario reconocer todas las v\u00edctimas del conflicto, no s\u00f3lo en su condici\u00f3n de v\u00edctimas, sino tambi\u00e9n y principalmente, en su condici\u00f3n de ciudadanos con derechos Preguntas:\u00bfQu\u00e9 significa reconocer la condici\u00f3n de v\u00edctimas a las v\u00edctimas del conflicto armado y c\u00f3mo podr\u00eda hacerse? \u00bfQu\u00e9 significa la v\u00edctima como un ciudadano con derechos y cu\u00e1les son en concreto los derechos humanos de las v\u00edctimas? 2. Reconocimiento de responsabilidadANEXO 7 69Cualquier discusi\u00f3n de este punto debe partir del reconocimiento de responsabilidad frente a las v\u00edctimas del conflicto. No vamos a intercambiar impunidades. Preguntas:\u00bfQu\u00e9 implica el reconocimiento de responsabilidad frente a las v\u00edctimas del conflicto?\u00bfCu\u00e1l puede ser el camino para hacer efectivo el enunciado de \"no vamos a intercambiar impuni- dades\"? 3. Satisfacci\u00f3n de los derechos de las v\u00edctimas Los derechos de las v\u00edctimas del conflicto no son negociables; se trata de ponernos de acuerdo acerca de c\u00f3mo deber\u00e1n ser satisfechos de la mejor manera en el marco del fin del conflicto. Preguntas:\u00bfC\u00f3mo deben ser satisfechos los derechos de las v\u00edctimas en el marco del fin del conflicto? \u00bfEn qu\u00e9 condiciones creen las v\u00edctimas que pueden avanzar hacia la reconciliaci\u00f3n en el marco del respeto de sus derechos? 4. La participaci\u00f3n de las v\u00edctimas La discusi\u00f3n sobre la satisfacci\u00f3n de los derechos de las v\u00edctimas de graves violaciones de derechos humanos e infracciones al Derecho Internacional Humanitario con ocasi\u00f3n del conflicto, requiere necesariamente de la participaci\u00f3n de las v\u00edctimas, por diferentes medios y en diferentes momentos. Preguntas:\u00bfC\u00f3mo, en d\u00f3nde y de qu\u00e9 modo pueden participar las v\u00edctimas para la satisfacci\u00f3n de sus dere- chos? 5. el esclarecimiento de la verdad Esclarecer lo sucedido a lo largo del conflicto, incluyendo sus m\u00faltiples causas, or\u00edgenes, y sus efectos, es parte fundamental de la satisfacci\u00f3n de los derechos de las v\u00edctimas, y de la sociedad en general. La reconstrucci\u00f3n de la confianza depende del esclarecimiento pleno y del reconocimiento de la verdad. Preguntas:\u00bfQu\u00e9 ruta o que mecanismos se deben seguir para el esclarecimiento de la verdad que permita de- finir las causas, or\u00edgenes y efectos y hacer claridad de los sucedido para reconstruir la confianza? 706. La reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas Las v\u00edctimas tienen derecho a ser resarcidas por los da\u00f1os que sufrieron a causa del conflicto. Res- tablecer los derechos de las v\u00edctimas y transformar sus condiciones de vida en el marco del fin del conflicto es parte fundamental de la construcci\u00f3n de la paz estable y duradera. Preguntas: \u00bfC\u00f3mo y a trav\u00e9s de qu\u00e9 acciones deben ser resarcidos los da\u00f1os que sufrieron las v\u00edctimas a causa del conflicto armado, de manera que se hagan efectivos sus derechos y se transformen sus condi- ciones de vida? \u00bfC\u00f3mo esperan que puedan ser los procesos de reparaci\u00f3n colectiva? 7. Las garant\u00edas de protecci\u00f3n y seguridad Proteger la vida y la integridad personal de las v\u00edctimas es el primer paso para la satisfacci\u00f3n de sus dem\u00e1s derechos. Preguntas:\u00bfA trav\u00e9s de qu\u00e9 acciones se pueden proteger la vida y la integridad personal de las v\u00edctimas como el primer paso para la satisfacci\u00f3n de sus derechos? 8. La garant\u00eda de no repetici\u00f3n El fin del conflicto y la implementaci\u00f3n de las reformas que surjan del acuerdo final, constituyen la principal garant\u00eda de no repetici\u00f3n y la forma de asegurar que no surjan nuevas generaciones de v\u00edctimas. Las medidas que se adopten tanto en el punto 5 como en los dem\u00e1s puntos de la Agenda deben apuntar a garantizar la no repetici\u00f3n de manera que ning\u00fan colombiano vuelva a ser puesto en condici\u00f3n de v\u00edctima o en riesgo de serlo. Preguntas:\u00bfCu\u00e1les ser\u00edan las garant\u00edas fundamentales que las v\u00edctimas consideran para que no haya repeti- ci\u00f3n? \u00bfCu\u00e1les ser\u00edan los pasos a seguir y las acciones a implementar para garantizar la no repetici\u00f3n? 9. Principio de reconciliaci\u00f3n Uno de los objetivos de la satisfacci\u00f3n de los derechos de las v\u00edctimas es la reconciliaci\u00f3n de toda la ciudadan\u00eda colombiana para transitar caminos de civilidad y convivencia Preguntas:ANEXO 7 71\u00bfEn qu\u00e9 condiciones creen las v\u00edctimas que pueden avanzar hacia la reconciliaci\u00f3n desde una pers- pectiva del reconocimiento de sus derechos? 10. enfoque de derechos Todos los acuerdos a los que lleguemos sobre los puntos de la Agenda y en particular sobre el punto 5 \"v\u00edctimas\" deben contribuir a la protecci\u00f3n y garant\u00eda del goce efectivo de los derechos de todos y todas. Los derechos humanos son inherentes a todos los seres humanos por igual, lo que significa que les pertenecen por el hecho de serlo, y en consecuencia su reconocimiento no es una conce-si\u00f3n, son universales, indivisibles e interdependientes y deben ser considerados en forma global y de manera justa y equitativa. En consecuencia, el Estado tiene el deber de promover y proteger todos los derechos y libertades fundamentales, y todos los ciudadanos el deber de no violar los derechos humanos de sus conciudadanos. Atendiendo los principios de universalidad, igualdad y progresividad y para efectos de resarcimiento, se tendr\u00e1n en cuenta las vulneraciones que en raz\u00f3n del conflicto hubieran tenido los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales. Preguntas:\u00bfC\u00f3mo hacer efectivo el resarcimiento de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales y garanti- zar que el Estado promueva y proteja los derechos y las libertades fundamentales? 727.2 FORO nA ciOnAL SOBRe v\u00cdctiMAS AneXO GU\u00cdAS MOdeRAdeRA ci\u00d2n nA ciOnAL ROL de LAS PeRSOnAS MOdeRAdORAS Garantizar la participaci\u00f3n de las personas que integran las Mesas de Base en igualdad de condiciones y que sus propuestas se hagan visibles con el mismo grado de relevancia, teniendo en cuenta, para ello, las reglas del juego para la participaci\u00f3n. PROcediMient O en cAd A etAPA En cada una de las Mesas de Base habr\u00e1 dos moderadores y dos relatores. Las responsabilidades de las per- sonas moderadoras en cada una de las etapas de estas Mesas ser\u00e1n las siguientes: Antes del inicio del inicio de las Mesas de Base Confirmar los requerimientos para el trabajo en la Mesa: ySonido y equipos yHojas para registro de organizaciones asistentes, inscripci\u00f3n de propuestas escritas y orales yTarjetas para el manejo del tiempo (roja y amarilla) yComputador y conexi\u00f3n el\u00e9ctrica yTarjetas, papel\u00f3grafo, etc. Durante la sesi\u00f3n de las Mesas de Base Las personas moderadoras tendr\u00e1n un rol activo para promover la presentaci\u00f3n de propuestas sobre los 10 principios definidos por la Mesa de Conversaciones. Para tal fin, contar\u00e1n con preguntas orientadoras, que podr\u00e1n hacerles a los participantes (ver al final del documento). En el mismo sentido, buscar\u00e1n que los in-tegrantes de sus Mesas sean mucho m\u00e1s precisos sobre las propuestas. Los moderadores desarrollar\u00e1n la sesi\u00f3n de la siguiente manera: 1. Saludo inicial de introducci\u00f3n (20 minutos) El saludo estar\u00e1 a cargo de las personas moderadoras de las Mesas, quienes tendr\u00e1n la responsabi- lidad de reforzar y enviar mensajes sobre: yObjetivos y expectativas del espacio (Consultar Metodolog\u00eda) yComunicado de la Mesa de Conversaciones (Consultar comunicado) ANEXO 7 732. explicaci\u00f3n metodolog\u00eda en la presentaci\u00f3n de propuestas. Se explicar\u00e1: La funci\u00f3n de la moderaci\u00f3n y de la relator\u00eda de la Mesa, aclarando su papel como facilitadores del di\u00e1logo y del registro de las propuestas presentadas. Enfatizar la importancia de hacer intervenciones propositivas, tanto en t\u00e9rminos de lenguaje apre-ciativo como de propuestas concretas y \u00fatiles. Para ello se debe tener en cuenta el documento de preguntas sugeridas sobre los 10 principios. Guiar el trabajo de las Mesas para que las personas se escuchen unas a otras y se respeten las dife- rentes perspectivas, facilitando la presentaci\u00f3n de propuestas y las intervenciones. Apoyar el proceso de inscripci\u00f3n y presentaci\u00f3n de propuestas escritas y orales, el cual se realizar\u00e1 en la mesa de relator\u00eda en cualquier momento de la sesi\u00f3n de trabajo. El orden de presentaci\u00f3n de las presentaciones ser\u00e1 el orden de inscripci\u00f3n. En la inscripci\u00f3n de ponencias, las personas entregar\u00e1n su documento y tendr\u00e1n prioridad en el uso de la palabra. Posteriormente, intervendr\u00e1n quienes no tengan ponencia escrita. Quienes hayan inscrito su ponencia ser\u00e1n los primeros en tomar la palabra en el tiempo establecido para ello: 7 minutos, tiempo que podr\u00e1 variar seg\u00fan el n\u00famero de ponencias inscritas. Posterior-mente presentar\u00e1n sus propuestas los dem\u00e1s participantes, cada uno con 5 minutos. Para el control del tiempo en el uso de la palabra se usar\u00e1n tarjetas de advertencia: con la tarjeta amarilla se se\u00f1alar\u00e1 que faltan 2 minutos y con la roja, que concluy\u00f3 el tiempo disponible. Uno de los participantes podr\u00e1 solicitar que ayuden con esta labor. Recordar reglas del juego para la participaci\u00f3n: yevitar el uso de celulares; yno tomar fotos a los participantes; yrespetar el uso de la palabra sin interrumpir, sin importar si se est\u00e1 o no de acuerdo con los planteamientos realizados. El D\u00eda 3 ser\u00e1 utilizado para que las personas relatoras puedan leer la relator\u00eda y los participantes incluyan o hagan precisiones sobre las propuestas que ellos mismos presentaron. El tiempo que reste se destinar\u00e1 a una nueva ronda de presentaci\u00f3n de propuestas con el mismo mecanismo se- \u00f1alado anteriormente-. 3. explicaci\u00f3n sobre la sistematizaci\u00f3n de resultados y aspectos de confidencialidad Sobre a informaci\u00f3n sobre las relator\u00edas y la sistematizaci\u00f3n final se explicar\u00e1 que: Las Relator\u00edas de las Mesas de Base no ser\u00e1n una transcripci\u00f3n de toda la sesi\u00f3n de trabajo, sino que se centrar\u00e1n en registrar las propuestas ciudadanas sobre los principios se\u00f1alados en el con-junto de la Mesa de Conversaciones del 7 de junio de 2014. 74 En caso de que una persona haga una propuesta que no se evidencie que tiene relaci\u00f3n directa con el tema de v\u00edctimas, se le pedir\u00e1 que explique dicha relaci\u00f3n para incluirlo en la relator\u00eda. Esto con el fin de evitar numerosas iniciativas en la categor\u00eda \"Otras propuestas\". De todas formas, \u00e9stas se colocar\u00e1n al final de la relator\u00eda en la secci\u00f3n \"Otras propuestas diferentes a las relacionadas de manera directa con los principios\". Las relator\u00edas sistematizar\u00e1 las propuestas teniendo en cuenta aquellas propuestas que presenten de manera oral y los documentos que entreguen las personas participantes en cada mesa de trabajo. Ante la complejidad en la elaboraci\u00f3n de las relator\u00edas, durante la clausura se presentar\u00e1 un docu-mento que contendr\u00e1 los ejes principales presentes en todas las relator\u00edas del Foro. En ese sentido, no habr\u00e1 lectura de cada una de las relator\u00edas, pero est\u00e1s s\u00ed se incluir\u00e1n en la sistematizaci\u00f3n que se entregar\u00e1 a la Mesa de Conversaciones. Los participantes y la ciudadan\u00eda tiene otros mecanismos de presentaci\u00f3n de propuestas: a trav\u00e9s de un buz\u00f3n que se ubicar\u00e1 en un lugar visible y, adem\u00e1s, de manera directa a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web de la Mesa de Conversaciones www.mesadeconversaciones.gov.co Sobre confidencialidad se informar\u00e1 que: El participante deber\u00e1 se\u00f1alar si desea que la organizaci\u00f3n autora de la propuesta quede registrada en la relator\u00eda y, por lo tanto, si autoriza que la propuesta sea p\u00fablica, esto en caso de que la Mesa de Conversaciones haga p\u00fablica la informaci\u00f3n que se produzca del Foro. Los participantes que deseen podr\u00e1n solicitarle a alg\u00fan representante de la ONU o de la Universi-dad Nacional que presenten su propuesta en la Mesa de Base, en caso de que no la quieran hacer personalmente 4. espacio para resolver inquietudes (10 minutos) Los participantes tomar\u00e1n la palabra para hacer resolver cualquier duda o inquietud. 5. espacio de presentaci\u00f3n de propuestas. Despu\u00e9s de resolver las inquietudes se iniciar\u00e1 la etapa de presentaci\u00f3n de propuestas con las ca-racter\u00edsticas se\u00f1aladas anteriormente. 6. cierre de la sesi\u00f3n. Los moderadores deber\u00e1n cerrar la sesi\u00f3n explicando la hora de inicio de trabajo del d\u00eda siguiente (8 a.m.) y la hora y din\u00e1mica de la clausura, que se realizar\u00e1 con una plenaria que incluir\u00e1 un acto de dignificaci\u00f3n de las v\u00edctimas, la lectura del documento con los ejes centrales de las propuestas presentadas en todas las relator\u00edas y unas palabras de cierre de la Universidad Nacional y Naciones Unidas. ANEXO 7 757. Otras consideraciones. Hay instituciones y medios de comunicaci\u00f3n que est\u00e1n invitadas a la inauguraci\u00f3n y a la clausura del Foro. En caso de que alg\u00fan representante de la institucionalidad o un medio de comunicaci\u00f3n est\u00e9n presentes en las mesas de trabajo, un moderador dialogar\u00e1 de manera reservada sobre el car\u00e1cter privado de las sesiones. SOBRE LA MESA CON ADOLESCENTES Y J\u00d3VENES La mesa con adolescentes y j\u00f3venes contar\u00e1 con entre 30 y 40 participantes y se focalizar\u00e1 en los siguientes principios, sin excluir que se puedan abordar otros. Esclarecimiento de la verdad (5)Reconocimiento de las v\u00edctimas (1)participaci\u00f3n de las v\u00edctimas (4) Esta mesa tendr\u00e1 su propia metodolog\u00eda aunque recoger\u00e1 las propuestas bajo el mismo esquema de las dem\u00e1s mesas. PReGUnt AS ORient AdORAS PARA LA FUnci\u00d3n de LAS PeRSOnAS MOdeRAdORAS 1. Reconocimiento de las v\u00edctimas Es necesario reconocer todas las v\u00edctimas del conflicto, no s\u00f3lo en su condici\u00f3n de v\u00edctimas, sino tambi\u00e9n y principalmente, en su condici\u00f3n de ciudadanos con derechos. Preguntas:\u00bfQu\u00e9 significa reconocer la condici\u00f3n de v\u00edctimas a las v\u00edctimas del conflicto armado y c\u00f3mo podr\u00eda hacerse? \u00bfQu\u00e9 significa la v\u00edctima como un ciudadano con derechos y cu\u00e1les son en concreto los derechos humanos de las v\u00edctimas? 2. Reconocimiento de responsabilidad Cualquier discusi\u00f3n de este punto debe partir del reconocimiento de responsabilidad frente a las v\u00edctimas del conflicto. No vamos a intercambiar impunidades. Preguntas:\u00bfQu\u00e9 implica el reconocimiento de responsabilidad frente a las v\u00edctimas del conflicto?\u00bfCu\u00e1l puede ser el camino para hacer efectivo el enunciado de \"no vamos a intercambiar impunidades\"? 763. Satisfacci\u00f3n de los derechos de las v\u00edctimas Los derechos de las v\u00edctimas del conflicto no son negociables; se trata de ponernos de acuerdo acerca de c\u00f3mo deber\u00e1n ser satisfechos de la mejor manera en el marco del fin del conflicto. Preguntas:\u00bfC\u00f3mo deben ser satisfechos los derechos de las v\u00edctimas en el marco del fin del conflicto? \u00bfEn qu\u00e9 condiciones creen las v\u00edctimas que pueden avanzar hacia la reconciliaci\u00f3n en el marco del respeto de sus derechos? 4. La participaci\u00f3n de las v\u00edctimas La discusi\u00f3n sobre la satisfacci\u00f3n de los derechos de las v\u00edctimas de graves violaciones de derechos humanos e infracciones al Derecho Internacional Humanitario con ocasi\u00f3n del conflicto, requiere necesariamente de la participaci\u00f3n de las v\u00edctimas, por diferentes medios y en diferentes momentos. Preguntas:\u00bfC\u00f3mo, en d\u00f3nde y de qu\u00e9 modo pueden participar las v\u00edctimas para la satisfacci\u00f3n de sus derechos? 5. el esclarecimiento de la verdad Esclarecer lo sucedido a lo largo del conflicto, incluyendo sus m\u00faltiples causas, or\u00edgenes, y sus efectos, es parte fundamental de la satisfacci\u00f3n de los derechos de las v\u00edctimas, y de la sociedad en general. La reconstrucci\u00f3n de la confianza depende del esclarecimiento pleno y del reconocimiento de la verdad. Preguntas:\u00bfQu\u00e9 ruta o que mecanismos se deben seguir para el esclarecimiento de la verdad que permita de- finir las causas, or\u00edgenes y efectos y hacer claridad de los sucedido para reconstruir la confianza? 6. La reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas Las v\u00edctimas tienen derecho a ser resarcidas por los da\u00f1os que sufrieron a causa del conflicto. Res-tablecer los derechos de las v\u00edctimas y transformar sus condiciones de vida en el marco del fin del conflicto es parte fundamental de la construcci\u00f3n de la paz estable y duradera. Preguntas:\u00bfC\u00f3mo y a trav\u00e9s de qu\u00e9 acciones deben ser resarcidos los da\u00f1os que sufrieron las v\u00edctimas a causa del conflicto armado, de manera que se hagan efectivos sus derechos y se transformen sus condi-ciones de vida? \u00bfC\u00f3mo esperan que puedan ser los procesos de reparaci\u00f3n colectiva?ANEXO 7 777. Las garant\u00edas de protecci\u00f3n y seguridad Proteger la vida y la integridad personal de las v\u00edctimas es el primer paso para la satisfacci\u00f3n de sus dem\u00e1s derechos. Preguntas:\u00bfA trav\u00e9s de qu\u00e9 acciones se pueden proteger la vida y la integridad personal de las v\u00edctimas como el primer paso para la satisfacci\u00f3n de sus derechos? 8. La garant\u00eda de no repetici\u00f3n El fin del conflicto y la implementaci\u00f3n de las reformas que surjan del acuerdo final, constituyen la principal garant\u00eda de no repetici\u00f3n y la forma de asegurar que no surjan nuevas generaciones de v\u00edctimas. Las medidas que se adopten tanto en el punto 5 como en los dem\u00e1s puntos de la Agenda deben apuntar a garantizar la no repetici\u00f3n de manera que ning\u00fan colombiano vuelva a ser puesto en condici\u00f3n de v\u00edctima o en riesgo de serlo. Preguntas:\u00bfCu\u00e1les ser\u00edan las garant\u00edas fundamentales que las v\u00edctimas consideran para que no haya repeti- ci\u00f3n? \u00bfCu\u00e1les ser\u00edan los pasos a seguir y las acciones a implementar para garantizar la no repetici\u00f3n? 9. Principio de reconciliaci\u00f3n Uno de los objetivos de la satisfacci\u00f3n de los derechos de las v\u00edctimas es la reconciliaci\u00f3n de toda la ciudadan\u00eda colombiana para transitar caminos de civilidad y convivencia Preguntas:\u00bfEn qu\u00e9 condiciones creen las v\u00edctimas que pueden avanzar hacia la reconciliaci\u00f3n desde una pers- pectiva del reconocimiento de sus derechos? 10. enfoque de derechos Todos los acuerdos a los que lleguemos sobre los puntos de la Agenda y en particular sobre el punto 5 \"v\u00edctimas\" deben contribuir a la protecci\u00f3n y garant\u00eda del goce efectivo de los derechos de todos y todas. Los derechos humanos son inherentes a todos los seres humanos por igual, lo que significa que les pertenecen por el hecho de serlo, y en consecuencia su reconocimiento no es una conce-si\u00f3n, son universales, indivisibles e interdependientes y deben ser considerados en forma global y de manera justa y equitativa. En consecuencia, el Estado tiene el deber de promover y proteger todos los derechos y libertades fundamentales, y todos los ciudadanos el deber de no violar los 78derechos humanos de sus conciudadanos. Atendiendo los principios de universalidad, igualdad y progresividad y para efectos de resarcimiento, se tendr\u00e1n en cuenta las vulneraciones que en raz\u00f3n del conflicto hubieran tenido los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales. Preguntas: \u00bfC\u00f3mo hacer efectivo el resarcimiento de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales y garanti- zar que el Estado promueva y proteja los derechos y las libertades fundamentales?ANEXO 7 79808.1 FORO ReGiOnAL SOBRe v\u00cdctiMAS GU\u00cdA PARA PeRSOnAS ReLA tORAS ROL de LAS PeRSOnAS ReLA tORAS de LAS MeSAS de BAS e Garantizar que las propuestas presentadas sean registradas de acuerdo con los planteamientos expresados por las personas participantes, teniendo en cuenta que las relator\u00edas tendr\u00e1n como objetivo recoger las pro- puestas por parte de las v\u00edctimas y de la ciudadan\u00eda en general cuenta partir de los principios sobre el tema acordados por la Mesa de Conversaciones en el comunicado conjunto del 7 de junio de 2014. Las personas relatoras recoger\u00e1n, en el Formato de Relator\u00eda Final de Mesa, las intervenciones escritas y orales y las organizar\u00e1n para tener una relator\u00eda final. PROcediMient O en cAd A etAPA En cada una de las Mesas de Base habr\u00e1 dos moderadores y dos relatores. Las responsabilidades de las per- sonas relatoras en cada una de las etapas de estas mesas ser\u00e1n las siguientes: Antes de iniciar la sesi\u00f3n de las Mesas de Base- D\u00eda 1 y D\u00eda 2 Confirmar los requerimientos para el trabajo en la Mesa: ySonido y equipos yTarjetas para el manejo del tiempo (roja y amarilla) yComputador y conexi\u00f3n el\u00e9ctrica yTarjetas, papel\u00f3grafo, etc. yFormato para el registro de organizaciones asistentes e inscripci\u00f3n de propuestas escritas y orales. Durante la sesi\u00f3n de las Mesas de Base - D\u00eda 1 y D\u00eda 2: 1. Completar las hojas para registro de organizaciones asistentes e inscripci\u00f3n de propuestas es-critas y orales. 2. Completar el Formato de Relator\u00eda Final de Mesa con la informaci\u00f3n inicial (n\u00famero de parti-cipantes -hombres y mujeres, n\u00famero de intervenciones -escritas y orales); a medida que se presentan las intervenciones y al finalizar la sesi\u00f3n. 3. Las relator\u00edas tendr\u00e1n varias caracter\u00edsticas: Las relator\u00edas recoger\u00e1n de manera organizada las propuestas ciudadanas seg\u00fan los diez principios. Aunque se es consciente de la dificultad de hacer dicha organizaci\u00f3n ante el hecho de que muchos principios y propuestas est\u00e1n interrelacionados, se solicita un esfuerzo en este sentido. ANEXO 8 81 Las relator\u00edas recoger\u00e1n aquellas propuestas que hayan provocado tanto acuerdos como desacuer- dos. No se incluir\u00e1n los an\u00e1lisis o diagn\u00f3sticos o comentarios generales de los participantes. Las relator\u00edas deber\u00e1n ser fieles a las propuestas presentadas sin que el relator haga alguna inter-pretaci\u00f3n o explicaci\u00f3n adicional a la expuesta. Las relator\u00edas incluir\u00e1n los nombres de las organizaciones o red o iniciativa que presentaron la pro- puesta, siempre y cuando el autor de la misma lo autorice. Las relator\u00edas NO incluir\u00e1n los nombres de ning\u00fan participante, as\u00ed ellos as\u00ed lo soliciten. En caso de que dicha persona no desee decir el nombre de la organizaci\u00f3n o se trata de una v\u00edctima directa se presentar\u00e1 en la relator\u00eda as\u00ed: \"In-tervenci\u00f3n oral de (Hombre o/mujer )\" Se se\u00f1alar\u00e1, en pie de p\u00e1gina: a. El nombre (en min\u00fascula) de la organizaci\u00f3n o iniciativa que hace la propuesta, siempre y cuando el autor de la misma as\u00ed lo haya autorizado. En caso de que una misma propuesta sea presentada por varias organizaciones, el nombre de todas esas organizaciones se colocar\u00e1 en el pie de p\u00e1gina. b. Para el caso de los documentos que se presenten en las Mesas, se escribir\u00e1 el nombre de la organizaci\u00f3n (en min\u00fascula), seguido por el nombre de la ponencia (en min\u00fascula). Las relator\u00edas son una sistematizaci\u00f3n de las propuestas, lo que exige que los relatores las agrupen con un manejo cuidadoso de los cr\u00e9ditos de las mismas a trav\u00e9s de pies de p\u00e1ginas. Por ejemplo, si hay varias propuestas sobre un mismo tema se podr\u00edan organizar bajo una macropropuesta, as\u00ed: En vez de (por favor ver manejo de pies de p\u00e1ginas): -\"La Polic\u00eda Nacional debe estar separada totalmente del Ministerio de Defensa Nacional y pasar al Ministerio del Interior. 1\" -\"Reducir el tama\u00f1o y los recursos de la Polic\u00eda.2\" -\"Desmonte del Escuadr\u00f3n M\u00f3vil Antidisturbios ESMAD.3\" Se podr\u00eda agrupar as\u00ed: Propuesta 1: Que se separe totalmente la Polic\u00eda Nacional del Ministerio de Defensa4, que se reduzca el tama\u00f1o y recursos de esta instituci\u00f3n5 y se desmonte su Escuadr\u00f3n M\u00f3vil Antidisturbios ESMAD6. Es necesario diferenciar entre una idea y una propuesta. Se entender\u00e1 que una \"propuesta\" no es una demanda o exigencia o comentario ciudadano, sino que incluye la soluci\u00f3n que presente el o la participante. En ese sentido, se tratar\u00eda de evitar frases como: 1 Organizaci\u00f3n Z. 2 Organizaci\u00f3n U 3 Organizaci\u00f3n M. 4 Organizaci\u00f3n Z. 5 Organizaci\u00f3n U 6 Organizaci\u00f3n M. 82\"Propuesta: Es importante el tema de la memoria hist\u00f3rica, los museos no generan el impacto que se espera, debe ser otro tipo de instituciones y pr\u00e1cticas la forma de mostrar la memoria.7\" En vez de: \"Pol\u00edticas de desestimulo a las motivaciones econ\u00f3micas de la guerra...\" o\"Consejos de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica y Social de los municipios: que las victimas tengan participaci\u00f3n en estos consejos para poder aportar en las discusiones sobre asignaciones presupuestarias para temas de su inter\u00e9s\" Se podr\u00eda presentar as\u00ed:Motivar/impulsa/promover pol\u00edticas de desestimulo a las motivaciones econ\u00f3micas de la guerra...\" oQue las v\u00edctimas tengan participaci\u00f3n en los Consejos de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica y Social de los municipios y puedan aportar en las discusiones sobre asignaciones presupuestarias en los temas de su inter\u00e9s. Una propuesta (o macropropuesta, por ejemplo sobre la Comisi\u00f3n de la verdad) puede reunir las propuestas de varios participantes con un manejo cuidadoso de su autor\u00eda a trav\u00e9s de pies de p\u00e1ginas. Asimismo, el pie de p\u00e1gina deber\u00e1 ir en el texto de la propuesta y NO en la palabra \"Pro-puesta\", as\u00ed: Propuesta 1 8: Conformar una Comisi\u00f3n Nacional de la Verdad9 que: -Incluya a todas las v\u00edctimas y permita reconocer en el tiempo las causas y transformaciones del conflicto 10; -Tenga la facultad para acceder sin restricciones a archivos estatales, p\u00fablicos y privados, nacionales e internacionales 11; -debe esclarecer Esclarezca los hechos ocurridos desde 1928 y las responsabilidades de las graves violaciones de los DD.HH., cr\u00edmenes de lesa humanidad 12, -La comisi\u00f3n de la verdad debe esclarecer Esclarezca hechos de violencia a personas transge-neristas 13; Es importante desarrollar las propuestas para evitar que sean solamente una frase. Ser\u00e1 preferible evitar propuestas como: -\"Indemnizar y que se pague el da\u00f1o emergente\" -\"Respetar los derechos humanos\" 7 Participaci\u00f3n oral de mujer asistente 8 Organizaci\u00f3n Z. 9 Organizaci\u00f3n XXX \"Nombre de la ponencia - Si la hay\", Organizaci\u00f3n XXX, Organizaci\u00f3n XXX \"Nombre de la ponencia - Si la hay\", Organizaci\u00f3n XXX \"Nombre de la ponencia - Si la hay. 10 Organizaci\u00f3n Z. 11 Organizaci\u00f3n Y. 12 Organizaci\u00f3n U y Z. 13 Organizaci\u00f3n M.ANEXO 8 83 Las relator\u00edas NO incluir\u00e1n los nombres de ning\u00fan participante, as\u00ed ellos as\u00ed lo soliciten. Solo apa- recer\u00e1 el nombre de su organizaci\u00f3n, si lo autorizan. En caso de que dicha persona no desee decir el nombre de la organizaci\u00f3n o se trata de una v\u00edctima directa se presentar\u00e1 en la relator\u00eda as\u00ed: \"Intervenci\u00f3n oral de (Hombre o/mujer o/LGTBI)\" En todos los casos, las propuestas se presentar\u00e1n bajo el principio que corresponda y NO por orga-nizaciones. En todos los casos las propuestas se enumerar\u00e1n as\u00ed: Propuesta 1Propuesta 2 Una vez lograda la sistematizaci\u00f3n de todas las propuestas la relator\u00eda podr\u00e1 superar las 5 p\u00e1ginas. Las propuestas diferentes a la tem\u00e1tica de v\u00edctimas se incluir\u00e1n al final de la relator\u00eda en la secci\u00f3n \"Otras propuestas diferentes a la relacionadas de manera directa con v\u00edctimas\". Habr\u00e1 un Formato de Relator\u00edas de las Mesas de Bases y otro formato de relator\u00eda recoger\u00e1 la in-formaci\u00f3n que se presente en la inauguraci\u00f3n y la clausura. Para este caso, las personas relatoras ser\u00e1n responsables de obtener las presentaciones en power point o escritas que se expongan. Estos formatos se encuentran al final de presente documento. Despu\u00e9s de finalizada las Mesas de Base: Una vez finalizada la Mesa de Base, las personas relator\u00edas deber\u00e1n entregar tres documentos: Documento 1: El D\u00eda 1 los relatores se reunir\u00e1n al final de la sesi\u00f3n de trabajo para producir una relator\u00eda preliminar de la Mesa, que ser\u00e1 el insumo principal para los Relatores T\u00e9cnicos, quienes con esas relator\u00edas har\u00e1n un documento para presentar en el D\u00eda 2. Esta relator\u00eda recoger\u00e1 las propuestas presentadas oralmente y por escrito por los y las participantes. Documento 2: El D\u00eda 2 los relatores se reunir\u00e1n al final de la sesi\u00f3n de la ma\u00f1ana para marcar en la relator\u00eda preliminar -con un color que permita su identificaci\u00f3n- esas nuevas propuestas que se presentaron en la jornada. Esto con el fin de que los Relatores T\u00e9cnicos puedan producir en Informe de Mesa que se leer\u00e1 en plenaria y, adem\u00e1s, el documento inicial que se entregar\u00e1 a la Mesa de Conversaciones. Documento 3: Dos d\u00edas despu\u00e9s de finalizado el Foro, los relatores entregar\u00e1n: a. La relator\u00eda final, con los ajustes necesarios (de fondo y forma) teniendo en cuenta las ca- racter\u00edsticas se\u00f1aladas anteriormente. b. La relator\u00eda final en una versi\u00f3n donde los cambios y adiciones respecto a la preliminar est\u00e9n resaltados en color.c. Los anexos: Listados de organizaciones asistentes y de inscripci\u00f3n de propuestas escritas y orales y los documentos entregados por los participantes numerados de forma coherente con los listados. 84Los tres documentos se\u00f1alados anteriormente ser\u00e1n enviados a los correos piensapaz_bog@unal.edu.co y olga.gonzalez@pnud.org.co, mientras que la versi\u00f3n impresa y anexos ser\u00e1n entregados en las instalaciones del Centro de Pensamiento y Seguimiento al Di\u00e1logo de Paz (Diagonal 40 a bis No. 15-38- Complejo Casa Gait\u00e1n). 1. FORMA tO de LAS ReLA tOR\u00cdAS de LAS MeSAS de BAS e FORO ReGiOnAL SOBRe eL teMA de v\u00cdctiMAS ReLAtOR\u00cdA de LA MeSA de BAS e no. _____ Fecha y lugar: n\u00famero total de participantes:n\u00famero de participantes hombres: n\u00famero de participantes mujeres: n\u00famero de propuestas escritas presentadas:n\u00famero de propuestas orales:total de intervenciones (escritas y orales): Presencia departamental: detalle de los anexos que se adjuntan: Listado de organizaciones asistentes Ponencias presentadas - Se entregar\u00e1n numeradas y con los nombres de las organizaciones ponentes, si as\u00ed lo autorizan. PROPUeSt AS SOBRe RecOnOciMient O de LAS v\u00cdctiMAS Propuesta 1 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): Propuesta 2 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): PROPUeSt AS SOBRe RecOnOciMient O de ReSPOnSAB iLidAd Propuesta 1 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): Propuesta 2 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan):ANEXO 8 85PROPUeSt AS SOBRe SA tiSFA cci\u00d3n de LOS deRecHOS de LAS v\u00cdctiMAS Propuesta 1 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): Propuesta 2 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): PROPUeSt AS SOBRe PAR ticiPA ci\u00d3n de LAS v\u00cdctiMAS Propuesta 1 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): Propuesta 2 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): PROPUeSt AS SOBRe eScLAReciMient O de LA veRd Ad Propuesta 1 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): Propuesta 2 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): PROPUeSt AS SOBRe RePARA ci\u00d3n de LAS v\u00cdctiMAS Propuesta 1 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): Propuesta 2 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): PROPUeSt AS SOBRe GARAnt\u00cdAS de PRO tecci\u00d3n Y SeGURid Ad Propuesta 1 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): Propuesta 2 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): PROPUeSt AS SOBRe GARAnt\u00cdAS de nO RePetici\u00d3n Propuesta 1 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): Propuesta 2 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): PROPUeSt AS SOBRe PRinciPiO de RecOnciLiA ci\u00d3n Propuesta 1 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): Propuesta 2 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): PROPUeSt AS SOBRe enFOQUe de deRecHOS 86Propuesta 1 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): Propuesta 2 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): OtRAS PROPUeSt AS diFeRenteS A LA ReLA ciOnAd AS de MAneRA diRect A cOn v\u00cdctiMAS Propuesta 1 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): Propuesta 2 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): 2. FORMA tO de LA ReLA tOR\u00cdA en LOS eSPA ciOS de inAUGURA ci\u00d3n, cLAUSURA FORO ReGiOnAL SOBRe eL teMA de v\u00cdctiMAS eSPAciO de inAUGURA ci\u00d3n y cLAUSURA Fecha y lugar: espacio: (inauguraci\u00f3n, o clausura)Participantes: (nombres y cargos de cada uno)Presencia departamental: inAUGURA ci\u00d3n Participante 1: (ideas principales y propuestas que presenta) Participante 2 (ideas principales y propuestas que presenta) cLAUSURA Participante 1: (ideas principales y propuestas que presenta) Participante 2 (ideas principales y propuestas que presenta)ANEXO 8 878.2 FORO nA ciOnAL SOBRe v\u00cdctiMAS GU\u00cdA PARA PeRSOnAS ReLA tORAS ROL de LAS PeRSOnAS ReLA tORAS de LAS MeSAS de BAS e Garantizar que las propuestas presentadas sean registradas de acuerdo con los planteamientos expresados por las personas participantes, teniendo en cuenta que las relator\u00edas tendr\u00e1n como objetivo recoger las pro- puestas por parte de las v\u00edctimas y de la ciudadan\u00eda en general cuenta partir de los principios acordados por la Mesa de Conversaciones en el comunicado conjunto del 7 de junio de 2014. Las personas relatoras recoger\u00e1n, en el Formato de Relator\u00eda Final de Mesa, las intervenciones escritas y orales y las organizar\u00e1n para tener una relator\u00eda final. PROcediMient O en cAd A etAPA En cada una de las Mesas de Base habr\u00e1 dos moderadores y dos relatores. Las responsabilidades de las per- sonas relatoras en cada una de las etapas de estas mesas ser\u00e1n las siguientes: Antes de iniciar la sesi\u00f3n de las Mesas de Base- D\u00eda 2 y D\u00eda 3 Confirmar los requerimientos para el trabajo en la Mesa: ySonido y equipos yTarjetas para el manejo del tiempo (roja y amarilla) yComputador y conexi\u00f3n el\u00e9ctrica yTarjetas, papel\u00f3grafo, etc. yFormato para el registro de organizaciones asistentes e inscripci\u00f3n de propuestas escritas y orales. Durante la sesi\u00f3n de las Mesas de Base - D\u00eda 2 y D\u00eda 3: 1. Completar las hojas para registro de organizaciones asistentes e inscripci\u00f3n de propuestas es-critas y orales. 2. Completar el Formato de Relator\u00eda Final de Mesa con la informaci\u00f3n inicial (n\u00famero de parti-cipantes -hombres y mujeres, n\u00famero de intervenciones -escritas y orales); a medida que se presentan las intervenciones y al finalizar la sesi\u00f3n. 3. Las relator\u00edas tendr\u00e1n varias caracter\u00edsticas: 88 Las relator\u00edas recoger\u00e1n de manera organizada las propuestas ciudadanas seg\u00fan los diez principios. Las relator\u00edas recoger\u00e1n de manera organizada las propuestas ciudadanas seg\u00fan los diez principios. Se entregar\u00e1 un breve documento con algunos criterios adicionales para poder ubicar cada propues- ta seg\u00fan cada criterio entendiendo la dificultad de hacer dicha organizaci\u00f3n ante el hecho de que muchos principios y propuestas est\u00e1n interrelacionadas. Las relator\u00edas recoger\u00e1n aquellas propuestas que hayan provocado tanto acuerdos como desacuer-dos. No se incluir\u00e1n los an\u00e1lisis o diagn\u00f3sticos o comentarios generales de los participantes. Las relator\u00edas deber\u00e1n ser fieles a las propuestas presentadas sin que el relator haga alguna inter-pretaci\u00f3n o explicaci\u00f3n adicional a la expuesta. Las relator\u00edas incluir\u00e1n los nombres de las organizaciones o red o iniciativa que presentaron la pro- puesta, siempre y cuando el autor de la misma lo autorice. Las relator\u00edas NO incluir\u00e1n los nombres de ning\u00fan participante, as\u00ed ellos as\u00ed lo soliciten. En caso de que dicha persona no desee decir el nombre de la organizaci\u00f3n o se trata de una v\u00edctima directa se presentar\u00e1 en la relator\u00eda as\u00ed: \"In-tervenci\u00f3n oral de (Hombre o/mujer)\" Se se\u00f1alar\u00e1, en pie de p\u00e1gina: a. El nombre (en min\u00fascula) de la organizaci\u00f3n o iniciativa que hace la propuesta, siempre y cuando el autor de la misma as\u00ed lo haya autorizado. En caso de que una misma propuesta sea presentada por varias organizaciones, el nombre de todas esas organizaciones se colocar\u00e1 en el pie de p\u00e1gina. b. Para el caso de los documentos que se presenten en las Mesas, se escribir\u00e1 el nombre de la organizaci\u00f3n (en min\u00fascula), seguido por el nombre de la ponencia (en min\u00fascula). Las relator\u00edas son una sistematizaci\u00f3n de las propuestas, lo que exige que los relatores las agrupen con un manejo cuidadoso de los cr\u00e9ditos de las mismas a trav\u00e9s de pies de p\u00e1ginas. Por ejemplo, si hay varias propuestas sobre un mismo tema se podr\u00edan organizar bajo una macropropuesta, as\u00ed: En vez de (por favor ver manejo de pies de p\u00e1ginas): -\"La Polic\u00eda Nacional debe estar separada totalmente del Ministerio de Defensa Nacional y pasar al Ministerio del Interior. 1\" -\"Reducir el tama\u00f1o y los recursos de la Polic\u00eda.2\" -\"Desmonte del Escuadr\u00f3n M\u00f3vil Antidisturbios ESMAD.3\" Se podr\u00eda agrupar as\u00ed: 1 Organizaci\u00f3n Z. 2 Organizaci\u00f3n U 3 Organizaci\u00f3n M.ANEXO 8 89Propuesta 1: Que se separe totalmente la Polic\u00eda Nacional del Ministerio de Defensa4, que se re- duzca el tama\u00f1o y recursos de esta instituci\u00f3n5 y se desmonte su Escuadr\u00f3n M\u00f3vil Antidisturbios ESMAD6. Es necesario diferenciar entre una idea y una propuesta. Se entender\u00e1 que una \"propuesta\" no es una demanda o exigencia o comentario ciudadano, sino que incluye la soluci\u00f3n que presente el o la participante. En ese sentido, se tratar\u00eda de evitar frases como: \"Propuesta: Es importante el tema de la memoria hist\u00f3rica, los museos no generan el impacto que se espera, debe ser otro tipo de instituciones y pr\u00e1cticas la forma de mostrar la memoria. 7\" En vez de: \"Pol\u00edticas de desest\u00edmulo a las motivaciones econ\u00f3micas de la guerra...\" o\"Consejos de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica y Social de los municipios: que las v\u00edctimas tengan participaci\u00f3n en estos consejos para poder aportar en las discusiones sobre asignaciones presupuestarias para temas de su inter\u00e9s\" Se podr\u00eda presentar as\u00ed:Motivar/impulsa/promover pol\u00edticas de desest\u00edmulo a las motivaciones econ\u00f3micas de la guerra...\" oQue las v\u00edctimas tengan participaci\u00f3n en los Consejos de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica y Social de los municipios y puedan aportar en las discusiones sobre asignaciones presupuestarias en los temas de su inter\u00e9s. Una propuesta (o macropropuesta, por ejemplo sobre la Comisi\u00f3n de la verdad) puede reunir las propuestas de varios participantes con un manejo cuidadoso de su autor\u00eda a trav\u00e9s de pies de p\u00e1ginas. Asimismo, el pie de p\u00e1gina deber\u00e1 ir en el texto de la propuesta y NO en la palabra \"Pro-puesta\", as\u00ed: Propuesta 1 8: Conformar una Comisi\u00f3n Nacional de la Verdad9 que: -incluya a todas las v\u00edctimas y permita reconocer en el tiempo las causas y transformaciones del conflicto10; -tenga la facultad para acceder sin restricciones a archivos estatales, p\u00fablicos y privados, nacionales e internacionales11; 4 Organizaci\u00f3n Z. 5 Organizaci\u00f3n U 6 Organizaci\u00f3n M. 7 Participaci\u00f3n oral de mujer asistente 8 Organizaci\u00f3n Z. 9 Organizaci\u00f3n XXX \"Nombre de la ponencia - Si la hay\", Organizaci\u00f3n XXX, Organizaci\u00f3n XXX \"Nombre de la ponencia - Si la hay\", Organizaci\u00f3n XXX \"Nombre de la ponencia - Si la hay. 10 Organizaci\u00f3n Z. 11 Organizaci\u00f3n Y. 90 -esclarezca los hechos ocurridos desde 1928 y las responsabilidades de las graves violaciones de los DD.HH., cr\u00edmenes de lesa humanidad12, -esclarezca hechos de violencia a personas transgeneristas13; Es importante desarrollar las propuestas para evitar que sean solamente una frase. Ser\u00e1 preferible evitar propuestas como: -\"Respetar los derechos humanos\" Las relator\u00edas NO incluir\u00e1n los nombres de ning\u00fan participante, as\u00ed ellos as\u00ed lo soliciten. Solo apa-recer\u00e1 el nombre de su organizaci\u00f3n, si lo autorizan. En caso de que dicha persona no desee decir el nombre de la organizaci\u00f3n o se trata de una v\u00edctima directa se presentar\u00e1 en la relator\u00eda as\u00ed: \"Intervenci\u00f3n oral de (Hombre o/mujer o/LGTBI)\" En todos los casos, las propuestas se presentar\u00e1n bajo el principio que corresponda y NO por orga-nizaciones. En todos los casos las propuestas se enumerar\u00e1n as\u00ed: Propuesta 1Propuesta 2 Una vez lograda la sistematizaci\u00f3n de todas las propuestas la relator\u00eda podr\u00e1 superar las 5 p\u00e1ginas. Las propuestas diferentes a la tem\u00e1tica de v\u00edctimas se incluir\u00e1n al final de la relator\u00eda en la secci\u00f3n \"Otras propuestas diferentes a la relacionadas de manera directa con v\u00edctimas\". Habr\u00e1 un Formato de Relator\u00edas de las Mesas de Bases y otro formato de relator\u00eda recoger\u00e1 la in-formaci\u00f3n que se presente en la inauguraci\u00f3n y la clausura. Para este caso, las personas relatoras ser\u00e1n responsables de obtener las presentaciones en power point o escritas que se expongan. Estos formatos se encuentran al final de presente documento. Despu\u00e9s de finalizada las Mesas de Base: Una vez finalizada la Mesa de Base, las personas relator\u00edas deber\u00e1n entregar tres documentos: documento 1: el d\u00eda 2 (4 de agosto) los relatores se reunir\u00e1n al final de la sesi\u00f3n de trabajo para producir una relator\u00eda preliminar de la Mesa, que ser\u00e1 el insumo principal para los Relatores T\u00e9cnicos, quienes con esas relator\u00edas har\u00e1n un documento para presentar en el D\u00eda 2. Esta relator\u00eda recoger\u00e1 las propuestas presentadas oralmente y por escrito por los y las participantes. documento 2: el d\u00eda 3 (5 de agosto) los relatores se reunir\u00e1n al final de la sesi\u00f3n de la ma\u00f1ana para marcar en la relator\u00eda preliminar -con un color que permita su identificaci\u00f3n- esas nuevas propuestas que se presen- taron en la jornada. Esto con el fin de que los Relatores T\u00e9cnicos puedan producir en Informe de Mesa que se leer\u00e1 en plenaria y, adem\u00e1s, el documento inicial que se entregar\u00e1 a la Mesa de Conversaciones. 12 Organizaci\u00f3n U y Z. 13 Organizaci\u00f3n M.ANEXO 8 91documento 3: dos d\u00edas despu\u00e9s de finalizado el Foro, los relatores entregar\u00e1n: a. La relator\u00eda final, con los ajustes necesarios (de fondo y forma) teniendo en cuenta las ca- racter\u00edsticas se\u00f1aladas anteriormente. b. La relator\u00eda final en una versi\u00f3n donde los cambios y adiciones respecto a la preliminar est\u00e9n resaltados en color.c. Los anexos: Listados de organizaciones asistentes y de inscripci\u00f3n de propuestas escritas y orales y los documentos entregados por los participantes numerados de forma coherente con los listados. Los tres documentos se\u00f1alados anteriormente ser\u00e1n enviados a los correos piensapaz_bog@unal.edu.co y olga.gonzalez@pnud.org.co, mientras que la versi\u00f3n impresa y anexos ser\u00e1n entregados en las instalaciones del Centro de Pensamiento y Seguimiento al Di\u00e1logo de Paz (Diagonal 40 a bis No. 15-38- Complejo Casa Gait\u00e1n). Sobre las relator\u00edas en la inauguraci\u00f3n, clausura y p\u00e1neles Las personas relatoras que asuman esta labor en la inauguraci\u00f3n, clausura y especialmente en los p\u00e1neles tendr\u00e1n la responsabilidad de registrar de manera cuidadosa las propuestas e ideas centrales presentadas por cada uno de los participantes. Adicionalmente, deber\u00e1n asegurar con cada ponente que les entreguen su presentaci\u00f3n escrita o en power point, la cual har\u00e1 parte de la sistematizaci\u00f3n final. A estas personas relatoras se les entregar\u00e1 una agenda con los nombres de todos los participantes, sus car- gos y pa\u00eds de procedencia para facilitarles su labor. De todas formas, ser\u00e1 necesario que se aseguren si hay cambios de \u00faltima hora. 1. FORMA tO de LAS ReLA tOR\u00cdAS de LAS MeSAS de BAS e FORO nA ciOnAL SOBRe eL teMA de v\u00cdctiMAS ReLAtOR\u00cdA de LA MeSA de BAS e no. _____ Fecha y lugar: n\u00famero total de participantes:n\u00famero de participantes hombres:n\u00famero de participantes mujeres:n\u00famero de propuestas escritas presentadas:n\u00famero de propuestas orales:total de intervenciones (escritas y orales): 92Presencia departamental: detalle de los anexos que se adjuntan: Listado de organizaciones asistentes Ponencias presentadas - Se entregar\u00e1n numeradas y con los nombres de las organizaciones ponentes, si as\u00ed lo autorizan. PROPUeSt AS SOBRe RecOnOciMient O de LAS v\u00cdctiMAS Propuesta 1 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): Propuesta 2 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): PROPUeSt AS SOBRe RecOnOciMient O de ReSPOnSAB iLidAd Propuesta 1 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): Propuesta 2 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): PROPUeSt AS SOBRe SA tiSFA cci\u00d3n de LOS deRecHOS de LAS v\u00cdctiMAS Propuesta 1 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): Propuesta 2 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): PROPUeSt AS SOBRe PAR ticiPA ci\u00d3n de LAS v\u00cdctiMAS Propuesta 1 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): Propuesta 2 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): PROPUeSt AS SOBRe eScLAReciMient O de LA veRd Ad Propuesta 1 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): Propuesta 2 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): PROPUeSt AS SOBRe RePARA ci\u00d3n de LAS v\u00cdctiMAS Propuesta 1 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): Propuesta 2 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan):ANEXO 8 93PROPUeSt AS SOBRe GARAnt\u00cdAS de PRO tecci\u00d3n Y SeGURid Ad Propuesta 1 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): Propuesta 2 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): PROPUeSt AS SOBRe GARAnt\u00cdAS de nO RePetici\u00d3n Propuesta 1 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): Propuesta 2 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): PROPUeSt AS SOBRe PRinciPiO de RecOnciLiA ci\u00d3n Propuesta 1 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): Propuesta 2 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): PROPUeSt AS SOBRe enFOQUe de deRecHOS Propuesta 1 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): Propuesta 2 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): OtRAS PROPUeSt AS diFeRenteS A LA ReLA ciOnAd AS de MAneRA diRect A cOn LOS PRinciPiOS Propuesta 1 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): Propuesta 2 (en pie de p\u00e1gina los nombres de la o las organizaciones que la presentan): 2. FORMA tO de LA ReLA tOR\u00cdA en LOS eSPA ciOS de inAUGURA ci\u00d3n Y cLAUSURA FORO nA ciOnAL SOBRe eL teMA de v\u00cdctiMAS eSPAciO de inAUGURA ci\u00d3n o cLAUSURA Fecha y lugar: espacio: (inauguraci\u00f3n, o clausura) Organizaci\u00f3n: principales: 94Participante: Organizaci\u00f3n: Presencia departamental: Propuesta e ideas principales: 3. FORMA tO de LAS ReLA tOR\u00cdAS PARA LOS diFeRenteS P\u00c1 neLeS FORO nA ciOnAL SOBRe eL teMA de v\u00cdctiMAS PAneL de eXPeRt OS Y A cAd\u00c9MicOS SOBRe eL teMA de v\u00cdctiMAS Fecha y lugar: espacio: (inauguraci\u00f3n, o clausura) Participante: Organizaci\u00f3n: Presencia departamental/internacional: Propuesta e ideas principales: FORO nA ciOnAL SOBRe eL teMA de v\u00cdctiMAS PAneL cOn ORGAniZA ciOneS nA ciOnALeS de LA SOcied Ad civiL Fecha y lugar: Espacio: (Inauguraci\u00f3n, o Clausura) Participante: Organizaci\u00f3n: Presencia departamental/internacional: Propuesta e ideas principales: ANEXO 8 95FORO nA ciOnAL SOBRe eL teMA de v\u00cdctiMAS PAneL cOn v\u00cdctiMAS inteRnA ciOnALeS Fecha y lugar: Espacio: (Inauguraci\u00f3n, o Clausura) Participante: Organizaci\u00f3n: Presencia departamental/internacional: Propuesta e ideas principales: FORO nA ciOnAL SOBRe eL teMA de v\u00cdctiMAS PAneL cOn ORGAniZA ciOneS eSPeciALiZAd AS QUe A cOMPA\u00d1An A LAS v\u00cdctiMAS Fecha y lugar: Espacio: (Inauguraci\u00f3n, o Clausura) Participante: Organizaci\u00f3n: Presencia departamental/internacional: ideas principales: de LA SOcied Ad de AGR icULtOReS de cOLOMBiA, SA c Por Rafael Mej\u00eda presidente de la SAC Desde hace m\u00e1s de seis d\u00e9cadas, el campo colombiano ha sido escenario de un conflicto armado, con serias implicaciones sociales, pol\u00edticas y econ\u00f3micas: violaci\u00f3n de derechos humanos, homicidios, desaparici\u00f3n forzada, reclutamiento ilegal y desplazamiento de personas y poblaciones; da\u00f1os a la infraestructura f\u00edsica, inseguridad personal y patrimonial, alto gasto militar, contracci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica y p\u00e9rdida de empleos y productividad. Resultado atroz y reprochable ha sido dejar miles de v\u00edctimas de asesinatos, masacres y otras violaciones a los derechos humanos, desplazamientos, secuestros, extorsi\u00f3n, robo de tierras y ganados y de destrucci\u00f3n de cultivos. A lo anterior se deben agregar los da\u00f1os a la infraestructura f\u00edsica, tanto p\u00fablica como privada -voladura de oleoductos, puentes, da\u00f1os en v\u00edas, equipos de producci\u00f3n y transporte, plantaciones, cargas transportadas y otros-, provocados por las acciones de los grupos armados ilegales. El narcotr\u00e1fico, el comercio ilegal de minerales, el secuestro, la extorsi\u00f3n y el robo en las zonas rurales han alimentado el conflicto y afectado las posibilidades del desarrollo econ\u00f3mico, social y ambiental. Evaluaciones recientes indican que 6.6 millones de hect\u00e1reas han sido abandonadas o despojadas por causa del conflicto, equivalentes al 13% de la superficie agropecuaria; el 40.7% de la poblaci\u00f3n desplazada aban-don\u00f3 espec\u00edficamente tierras. Para valorar el costo social y econ\u00f3mico de la afectaci\u00f3n de las acciones de grupos armados ilegales al sec- tor agropecuario se debe incorporar tambi\u00e9n el sacrificio en oportunidades de empleo e inversi\u00f3n que han conllevado tanto las acciones propiamente dichas como el estado general de inseguridad y zozobra que han generado entre los productores. Los ingresos que han dejado de recibir los desplazados por la p\u00e9rdida de bienes ascendi\u00f3 a $59.8 billones en el periodo 1980-2010. A pesar de la relativa abundancia de factores como disponibilidad de tierras, agua, diversidad de climas, comunidades campesinas, procesos de empresarizaci\u00f3n y oportunidades en los mercados nacional e interna-cional; actores institucionales y expertos coinciden en afirmar que el sector agropecuario ha crecido muy por debajo de su potencial. Tambi\u00e9n se\u00f1alan c\u00f3mo la poblaci\u00f3n rural en general sigue siendo m\u00e1s pobre que la urbana y ello ha tenido mucho que ver, entre otros factores, con los obst\u00e1culos a la inversi\u00f3n, por causa de la inseguridad y la violencia. No por otra raz\u00f3n se explica la brecha de 17% en pobreza y de 18% en pobreza extrema entre los \u00e1mbitos urbano y rural. ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil 97La actividad agropecuaria, ejercida esencialmente en el \u00e1mbito rural y entendida como vocaci\u00f3n productiva y modo de vida, ha sufrido considerables traumatismos por la acci\u00f3n de grupos armados ilegales y el abandono del Estado. No obstante, el arraigo de la cultura agropecuaria y el esfuerzo de los productores han permitido lograr re- siliencia de la poblaci\u00f3n rural frente al conflicto, es decir, la capacidad de personas o grupos de recuperarse frente a la adversidad para seguir proyectando el futuro. El sector agropecuario es el segundo generador de empleo total en la econom\u00eda y el primero en las zonas rurales. La actividad agropecuaria ha dado sustento no solo a las familias rurales que dependen de sus ingresos y producci\u00f3n, sino a la econom\u00eda nacional, la industria que procesa materias primas de origen agropecuario, los sistemas de abastecimiento de alimentos urbanos y metropolitanos y el comercio exterior agropecuario y agroindustrial, este \u00faltimo ocupando el tercer lugar en el valor de las exportaciones. en medio del conflicto, el sector agropecuario se ha integrado a los procesos de apertura y globaliza- ci\u00f3n de la econom\u00eda y del pa\u00eds. Lo anterior implica que la terminaci\u00f3n del conflicto con las FARC ser\u00eda un paso fundamental en la direcci\u00f3n de restablecer condiciones para la vigencia de los derechos humanos y el desarrollo econ\u00f3mico y social en las \u00e1reas rurales. Los recursos humanos y financieros destinados a la guerra se podr\u00edan reorientar a infraestruc-tura social y productiva, educaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n, salud, ciencia y tecnolog\u00eda, entre otros. La inversi\u00f3n en el campo enfrentar\u00eda mejores condiciones de seguridad y rentabilidad, y nuevas \u00e1reas con vocaci\u00f3n productiva se podr\u00edan incorporar a la actividad agropecuaria, incrementando la producci\u00f3n, las exportaciones y el empleo. Es importante destacar el desaf\u00edo que dejar\u00eda un eventual proceso de desmovilizaci\u00f3n, desarme y reintegra- ci\u00f3n (DDR) con el fin del conflicto con las FARC. La experiencia de Colombia entre 2003 y Septiembre de 2012 ha dejado 56 mil personas desmovilizadas de grupos armados al margen de la ley, de las cuales m\u00e1s de 31 mil, es decir, alrededor del 55%, se encuentran en proceso de reintegrarse a la sociedad 1. La Alta Consejer\u00eda para la Reintegraci\u00f3n reporta que cada persona tarda en promedio 6.5 a\u00f1os para culminar su ruta de integraci\u00f3n, luego de recibir asistencia en diferentes \u00e1reas: psicosocial, salud, educaci\u00f3n y formaci\u00f3n para el trabajo. El sector agropecuario y rural est\u00e1 llamado a cumplir un papel de primera l\u00ednea en el fin del conflicto armado en Colombia y en la consolidaci\u00f3n de la paz. Consideraciones generales El sector agropecuario cumple un papel fundamental como actividad econ\u00f3mica principal del \u00e1mbito rural, fuente de productos y materias primas para los mercados interno y externo, medio de subsistencia y provee-dor de servicios ambientales, instrumento de desarrollo econ\u00f3mico y comercial, de reducci\u00f3n de la pobreza rural y nacional, de lucha contra el hambre y de garant\u00eda de la seguridad alimentaria de la poblaci\u00f3n. 1 http://www.reintegracion.gov.co/Es/prensa/noticias/Paginas/Desarme,-Desmovilizaci%C3%B3n-y-Reintegraci%C3%B3n-en-Colombia.aspx 98En las condiciones de Colombia, tambi\u00e9n facilita la ocupaci\u00f3n pac\u00edfica del territorio, brinda condiciones para el retorno y estabilizaci\u00f3n de las comunidades afectadas por la violencia y aporta en la recuperaci\u00f3n del tejido social y productivo. Situaci\u00f3n actual A pesar de su vasto potencial natural y humano, el agro ha mostrado por m\u00e1s de una d\u00e9cada un bajo creci- miento en su actividad productiva. Entre 2010 y 2013, mientras la econom\u00eda en su conjunto creci\u00f3 4.8% anual en promedio, el sector agrope- cuario lo hizo en 3.1%. De acuerdo con el n\u00famero de ocupados, entre 2010 y 2013 el empleo agropecuario vari\u00f3 en -0.3% promedio anual. Por diferentes factores, el sector agropecuario ha continuado mostrando una baja din\u00e1mica exportadora: dificultades de competitividad dentro y fuera de las fincas, bajos precios en algunos rubros, restricciones en oferta de producto exportable, limitado crecimiento de la demanda y otros. De otro lado, en Colombia las brechas urbano rurales en materia de desarrollo social son considerables, y ello se refleja en los indicadores sociales: mientras que el \u00edndice de pobreza por ingreso alcanz\u00f3 en 2013 el 26.9% de la poblaci\u00f3n urbana, en las zonas rurales lleg\u00f3 a 42.8%. La pobreza extrema afecta al 6% de la poblaci\u00f3n urbana y al 19.1% de la rural. Las diferencias son tambi\u00e9n amplias en la cobertura de servicio de acueducto (97% vs. 59%), alcantarillado (92% vs. 16%) y en muchos indicadores m\u00e1s, como sucede con la brecha de asistencia escolar, que se va extendiendo con el aumento de edad. Todo lo anterior constituye una expresi\u00f3n de la necesidad de mayor atenci\u00f3n por parte del Estado y reafirma la necesidad de intensificar los esfuerzos para dignificar la vida en el campo. Visi\u00f3n a futuro Para su crecimiento en el mediano y en el largo plazo, las actividades agropecuarias deben contar con una rentabilidad adecuada y condiciones de sostenibilidad econ\u00f3mica, social y ambiental, en medio de un en-torno propicio e instituciones y pol\u00edticas apropiadas. Para ello es necesario que el sector agropecuario y el \u00e1mbito rural cuenten con condiciones favorables y una institucionalidad funcional, dise\u00f1ada con perspectiva de mediano y largo plazo. De otro lado, como quiera que el sector agropecuario y el medio rural enfrenta serios obst\u00e1culos institucio- nales para la inversi\u00f3n, se requiere reorientar y fortalecer los instrumentos de pol\u00edtica existentes hacia la competitividad, sostenibilidad y equidad en el mediano y largo plazo. Se hace necesario tambi\u00e9n contar con pol\u00edticas de Estado para el fortalecimiento del capital humano y so- cial como eje del desarrollo rural en Colombia, que ofrezcan condiciones de bienestar en materia de salud, educaci\u00f3n y vivienda, entre otros. En torno al conflicto armado y la pazANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil 99Teniendo en cuenta que la soluci\u00f3n al conflicto armado entre el Estado y los grupos alzados en armas debe ser asumida de manera integral, no podemos dejar de lado que ella pasa por el campo colombiano. Varias generaciones de colombianas y colombianos hemos tenido que convivir con la violencia que se deriva de este conflicto que ha padecido nuestro pa\u00eds. Somos conscientes de que apostarle a la paz implica, de plano, unas mejores condiciones de vida para la poblaci\u00f3n en su conjunto, pues la paz trae consigo m\u00e1s seguridad e inversi\u00f3n, m\u00e1s visi\u00f3n y proyectos de futuro, genera m\u00e1s empleos de calidad, crea m\u00e1s oportunidades de negocios. En fin, hace que nuestra senda de desarrollo econ\u00f3mico y social sea m\u00e1s clara y vigorosa. De hecho, buena parte de la pobreza y el atraso que viven regiones y comunidades de nuestro pa\u00eds son atribuibles al conflicto. El conjunto de nuestra sociedad, aunque en forma especialmente intensa nuestra sociedad rural, es decir, los productores, los trabajadores, sus familias y comunidades, han sido v\u00edctimas de esta historia desgarradora de violencia. La sociedad colombiana no debe seguir haciendo del miedo su modo de vida. Es el momento de debatir y poner en marcha estrategias que permitan vivir en una sociedad m\u00e1s segura, justa y equitativa. Es hora de sumar esfuerzos para saldar la vieja deuda con el campo. Se hace apremiante que nuestra sociedad cuente con m\u00e1s y mejores oportunidades de progreso, lo cual, sin duda alguna, se lograr\u00e1 si se consolida la paz en Colombia; pero no cualquier paz, sino una paz con equidad, con justicia social, con reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas y, sobre todo, con verdad. Dicho lo anterior, queremos reiterar a las FARC y al ELN nuestra exigencia de que procedan a un cese in- mediato y unilateral de sus actos violentos, poniendo fin a los asesinatos, secuestros, asaltos, amenazas y extorsiones a la poblaci\u00f3n civil, as\u00ed como los ataques a la fuerza p\u00fablica, la voladura de oleoductos y la destrucci\u00f3n de infraestructura. Partimos de la propia Ley de v\u00edctimas que, en su art\u00edculo 3, las define como \"aquellas personas que, indivi- dual o colectivamente, hayan sufrido un da\u00f1o por hechos ocurridos a partir del 1\u00ba de enero de 1985, como consecuencia de infracciones al Derecho Internacional Humanitario o de violaciones graves y manifiestas a las normas internacionales de Derechos Humanos, ocurridas con ocasi\u00f3n del conflicto armado interno\". En esta medida y merced a la violencia que han padecido nuestro pa\u00eds y nuestras \u00e1reas rurales, es impor- tante recordar que un n\u00famero indeterminado pero vasto de nuestros productores y empresarios han debido enfrentar el asesinato, el secuestro, los atentados, la amenaza, el miedo, y muchos se han visto obligados a abandonar sus lugares de trabajo o residencia. Por ello tambi\u00e9n los productores del campo reivindican su condici\u00f3n de v\u00edctimas. Seg\u00fan se desprende de la Declaraci\u00f3n conjunta de Principios que guiar\u00e1n la discusi\u00f3n del punto 5 de la Agenda, en La Habana, el objetivo del acuerdo es resarcir a la victimas que est\u00e1n en el centro del conflicto que vive el pa\u00eds y darles el reconocimiento expl\u00edcito de que ellas tienen derecho a la verdad, la justicia, la reparaci\u00f3n y a las garant\u00edas de no repetici\u00f3n, lo cual requiere de un aparato judicial fuerte, serio y con independencia. 100Se hace necesario que las v\u00edctimas sean reconocidas y que, en tal sentido, sean respetados sus derechos, lo cual conlleva necesariamente al reconocimiento por parte de sus victimarios; y, por ning\u00fan motivo, consi- deramos que se debe abrir paso a la impunidad. Debemos pensar en caminos que aseguren una sanci\u00f3n por cuenta de los hechos delictivos que se cometieron en contra de la sociedad. Ahora, sobre la forma en que estos derechos de las v\u00edctimas deben ser cumplidos, el Derecho Internacional Humanitario se\u00f1ala la responsabilidad de aquellos sujetos que cometieron las violaciones y que, por lo tanto, deben pagar con la privaci\u00f3n de la libertad; pero tambi\u00e9n es fundamental la confiscaci\u00f3n y extinci\u00f3n de sus bienes, con el prop\u00f3sito de crear un fondo encaminado a resarcir los da\u00f1os econ\u00f3micos y morales sobre las v\u00edctimas. Cualquier acuerdo que se haga debe, de manera integral, resarcir a las v\u00edctimas del conflicto, y las v\u00edctimas les asiste el derecho a la verdad, la justicia, la reparaci\u00f3n y la garant\u00eda de no repetici\u00f3n. Un elemento imperativo, desde nuestra \u00f3ptica, es el de la verdad, a partir del esclarecimiento pleno de los hechos que motivaron los actos de violencia. De otra parte, dotar a la sociedad de bienes p\u00fablicos como la educaci\u00f3n, la salud, la infraestructura f\u00edsica, la seguridad y la justicia, entre otros, es determinante para transitar hacia una sociedad pujante, pr\u00f3spera y con equidad. Un elemento fundamental en este contexto es la Justicia, la cual asegura que el imperio de la ley sea el que nos gobierne y no el de las armas. Sin justicia, o con una justicia d\u00e9bil, sin credibilidad, con impunidad, tenemos el caldo de cultivo para la continuaci\u00f3n de la violencia. Una sociedad sin justicia tiende a desparecer, as\u00ed que uno de nuestros principales retos es dignificar la justicia, asegurar que llegue a todos los lugares del territorio nacional, que no exista lugar vedado para ella, que cumpla de manera eficiente, pronta y sin corrupci\u00f3n, que se acerque a los ciudadanos de todos los estratos sociales. En nuestra opini\u00f3n, en el marco del posconflicto, pero tambi\u00e9n de manera inmediata, se hace apremiante repensar la justicia en funci\u00f3n de los intereses supremos de la naci\u00f3n. Seg\u00fan un estudio elaborado por los doctores Diego Laserna y Alejandro Moreno, el grado de impunidad puede estar cercano al 90%, lo cual, como se puede evidenciar, hace que esta sea un caldo de cultivo para la delincuencia com\u00fan y organizada. Somos conscientes de la enorme responsabilidad que, como productores y empresarios, asumimos en torno al proceso de paz, y del amplio campo de visi\u00f3n y creatividad que debemos asumir para superar este conflicto. Tambi\u00e9n sabemos que este proceso implica concesiones de las partes, y necesita de la disposici\u00f3n de cada uno de los actores para entender, concertar e impulsar los cambios requeridos. Se trata tambi\u00e9n de saldar una deuda hist\u00f3rica con el campo, en forma complementaria con los acuerdos que se adelanten en los temas de pol\u00edtica de desarrollo agrario, cultivos il\u00edcitos e incluso participaci\u00f3n pol\u00edtica. En suma, el proceso de paz que se lleva a cabo actualmente con las FARC y el que se adelante con el ELN deben estar regidos por el reconocimiento de las v\u00edctimas, la justicia, la verdad, la reparaci\u00f3n y la garant\u00eda de no repetici\u00f3n. Un elemento fundamental en el marco de estos procesos es el fortalecimiento de la justicia, y este lo piden los productores agropecuarios de Colombia de todo tipo y tama\u00f1o, que en un n\u00famero indeterminado pero vasto se cuentan tambi\u00e9n dentro de las v\u00edctimas de este conflicto.ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil 1019.2 PROnUnciAMient O de LA cUMBRe AGRARiA Un saludo a todas las v\u00edctimas de Colombia, por parte de los procesos organizativos y sociales que confor- mamos esta instancia de confluencia que hemos venido construyendo en los \u00faltimos a\u00f1os. Un momento importante en el camino de nuestra constituci\u00f3n fueron los paros campesinos, afros e ind\u00edgenas del 2013, movilizaciones que cobraron la vida de 19 compa\u00f1eros, m\u00e1s de 640 detenidos y encarcelados y , centenares de heridos. El gobierno nacional concert\u00f3 una serie de pliegos y acuerdos en mesas de interlocu- ci\u00f3n y negociaci\u00f3n. Contradictoriamente despu\u00e9s de esta rebeli\u00f3n de las ruanas, los ponchos y bastones que suscit\u00f3 el m\u00e1s amplio respaldo nacional e internacional, el presidente Santos convoc\u00f3 a un Pacto Agrario con las \u00e9lites agroindustriales y gremiales del campo, excluyendo con esto al movimiento agrario de las defini-ciones y medidas a adoptar en materia de pol\u00edtica agraria nacional. El incumplimiento a los acuerdos de 2013 y el silenciamiento gubernamental ante el pliego conjunto pre- sentado por ind\u00edgenas, campesinos y afrodescendientes, en el mes de marzo de 2014, desencaden\u00f3 a que nuevamente se convocara a la movilizaci\u00f3n en todo el pa\u00eds. Despues de dos semanas de movilizaci\u00f3n y seis jornadas de di\u00e1logo con Gobierno Nacional, en abril y mayo de 2014 la Cumbre Agraria pact\u00f3 nuevamente acuerdos, esta con la instalaci\u00f3n de la Mesa \u00danica de Di\u00e1logo y Concertaci\u00f3n. Esto represent\u00f3 el reconocimiento de la Cumbre Agraria como actor pol\u00edtico en la definici\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica para el agro colombiano con sus exigencias y mandatos populares en tierra y territo-rio, derechos pol\u00edticos de comunidades agrarias, miner\u00eda y medio ambiente, econom\u00eda \u00e9tnica y campesina, cultivos de coca, marihuana y amapola, derechos sociales y paz con justicia social. La Cumbre Agraria: Campesina, \u00c9tnica y Popular considera que el reconocimiento de las v\u00edctimas debe ser un paso necesario para avanzar en la construcci\u00f3n de una paz estable y duradera, con justicia social que pro-mueva a largo plazo la reconciliaci\u00f3n y la superaci\u00f3n de las causas que han originado el conflicto pol\u00edtico, social, econ\u00f3mico y armado, pues s\u00f3lo a partir de all\u00ed es posible pensar en la construcci\u00f3n de un pa\u00eds m\u00e1s democr\u00e1tico e incluyente. Los sectores sociales que integramos la Cumbre hemo sido v\u00edctimas sistem\u00e1ticamente por el hecho de tener una apuesta de pa\u00eds m\u00e1s democr\u00e1tico y participativo, acorde a la vida de los pueblos y comunidades de la zonas rurales y urbanas, enfrentando el accionar militar y paramilitar en diversas regiones del pa\u00eds, pese a que para el establecimiento desconoce la existencia del accionar paramilitar, afirmando que estos grupos ya no representan un riesgo para las comunidades en tanto ahora se caracterizan por ser \"bandas criminales\" al servicio del narcotr\u00e1fico, lo cual a todas luces se constituye como un pretexto para ocultar la continuidad de estos grupos y la permanencia de su poder pol\u00edtico, econ\u00f3mico y militar, estrategia apoyada por EEUU al sacar de la lista de terroristas a los grupos paramilitares, principales promotores de la persecuci\u00f3n y el ex-terminio de las organizaciones agrarias, ind\u00edgenas, afrodescendientes y populares. Durante el gobierno de Juan Manuel Santos, se ha representado la continuidad del modelo econ\u00f3mico neoli- beral para Colombia y el posicionamiento ineludible del modelo agro empresarial para el campo colombiano, a lo que se suma el mantenimiento de la din\u00e1mica de represi\u00f3n violenta en zonas urbanas y rurales. San- 102tos desempe\u00f1\u00f3 un papel central en el marco de la implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica de seguridad democr\u00e1tica en los campos colombianos, que ha significado el despojo forzado de tierrasy territorios; y la sistem\u00e1tica violaci\u00f3n de los derechos humanos de las comunidades rurales en general. Las iniciativas legislativas que el gobierno actual ha presentado hasta ahora frente al tema de tierras no evidencian la intenci\u00f3n real de reconocimiento real sobre los territorios, asi como el restablecimiento de los derechos de despojados, sean campesinos, ind\u00edgenas o afro-descendientes, sino el prop\u00f3sito de resolver los problemas de la irregularidad en la tenencia de la tierra, como condici\u00f3n para dar continuidad a la pro-fundizaci\u00f3n del modelo agro empresarial, en articulaci\u00f3n con la explotaci\u00f3n minero-energ\u00e9tica en Colombia y el desarrollo de las grandes obras de infraestructura, presentadas como bandera de su plan de desarrollo, as\u00ed como superar algunas dificultades de ilegitimidad derivadas del despojo violento de tierras ampliamente cuestionado a nivel internacional. Este estado de cosas incluye el desconocimiento al derecho a la consulta previa y al derecho a la decisi\u00f3n libre e informada por parte de las comunidades campesinas, ind\u00edgenas y afrodescendientes en la multitud de licenciamientos de los territorios en que habitan. Colombia tambi\u00e9n ha estado signada por la prolongaci\u00f3n de la guerra y el escalonamiento de la confronta- ci\u00f3n armada por parte de las elites pol\u00edticas y econ\u00f3micas tradicionales, como estrategia de conservaci\u00f3n del poder; contrario a ello los movimientos sociales en que nos reconocemos parte reiteramos la exigencia de avanzar en el actual proceso de paz entre las FARC-EP y el Gobierno Nacional y desde la apertura de di\u00e1-logos con las insurgencias del ELN y el EPL en la superaci\u00f3n de las causas estructurales que dieron origen al conflicto social y armado Colombiano. En respuesta al descontento social el Gobierno Nacional ha intensificado las acciones de represi\u00f3n sistem\u00e1- tica, la criminalizaci\u00f3n y victimizacion de la protesta social, sin tener en cuenta las causas que generan y expresan la inconformidad de los sectores populares. La Ley 1453, conocida como ley de seguridad ciudada-na, en \u00faltimas victimiza la protesta social. \u00bfC\u00f3mo afianzar condiciones de no repetici\u00f3n con medidas de este tipo? \u00bfC\u00f3mo lanzar mensajes positivos al futuro, si formas del ejercicio de la participaci\u00f3n social y pol\u00edtica de los movimiento son judicializadas?. Este pa\u00eds necesita fortalecer, con autonom\u00eda e independencia, las voces y las acciones de todos los que creemos en formas diversas de ejercer y de demandar el ejercicio pleno de nuestros derechos, civiles y pol\u00edticos, econ\u00f3micos sociales, culturales, \u00e9tnicos y colectivos. Garantizar la pro-testa social y permitir que se exprese de manera aut\u00f3noma e independiente, son condiciones de no repetici\u00f3n y de durabilidad de la paz que queremos construir. Hoy es trascendental enfatizar en la dimensi\u00f3n colectiva de las v\u00edctimas, lo que implica considerar sus derechos al territorio, a la participaci\u00f3n y autodeterminaci\u00f3n comunitaria, al ejercicio del derecho el desarrollo y sus propias opciones sobre el mismo. Incluso debemos como pa\u00eds abordar la perspectiva de considerar al territorio en tanto madre tierra como v\u00edctima sistem\u00e1tica de vulnerabilidades, y actuar en su rehabilitaci\u00f3n efectiva. La negociaci\u00f3n en medio del conflicto, implica preservar a la poblaci\u00f3n civil, respetando sus derechos, los que no pueden seguir siendo vulnerados bajo ning\u00fan pretexto, victimizados y revictimizados. El confinamien-to, la utilizaci\u00f3n indiscriminada de minas anti persona o bombardeos, el involucramiento de la poblaci\u00f3n civil en acciones que tiene que ver con el conflicto son ejemplos de lo que debe cesar. ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil 103Creemos que es importante una tregua bilateral entre los actores armados, pero igualmente, es vital para nosotros los acuerdos humanitarios que permitan a los pobladores el ejercicio de sus propias formas de par- ticipaci\u00f3n y gobernabilidad comunitaria, ejercer el control social, cultural y econ\u00f3mico de sus territorios e impulsar sus propias alternativas sin injerencia de poderosos intereses econ\u00f3micos y pol\u00edticos. La decisi\u00f3n que adoptaron de negociar en medio de la confrontaci\u00f3n, tiene para nosotros, tambi\u00e9n una par- ticular lectura e implicaci\u00f3n: la negociaci\u00f3n debe continuar hasta finalizar. No hay excusas de ning\u00fan tipo para nadie. Nosotros y nosotras, que hemos sido v\u00edctimas, junto con nuestros derechos, de esta larga noche de horrores, no les damos ninguna alternativa distinta a terminar la negociaci\u00f3n del conflicto e iniciar con todos y todas, la construcci\u00f3n de una paz, que sobre la base de superar las injusticias del pasado, cimienten su durabilidad. Varios autos de la Corte Constitucional son claros en se\u00f1alar que los proyectos mineros y agroindustriales son causantes de desplazamiento forzado interno. La relaci\u00f3n entre guerra y econom\u00eda, ha sido evidente. Las v\u00edctimas del \"desarrollo\" impulsado en medio de la confrontaci\u00f3n ha fragilizado los liderazgos, el tejido social, erosionando las formas de participaci\u00f3n, de resistencia y desconociendo los derechos al territorio, la participaci\u00f3n y al desarrollo de los pueblos y comunidades. Estas v\u00edctimas deben ser reconocidas y consi-deradas en la dimensi\u00f3n real de la tragedia que hemos vivido. Negarles sus derechos es recortar la verdad, manipular el derecho a la memoria y el origen de la violencia en este pa\u00eds. Organizaci\u00f3n Nacional Ind\u00edgena ONIC- Congreso de los PueblosMovimiento Pol\u00edtico y Social Marcha Patri\u00f3tica Coordinador Nacional Agrario -CNA-Mesa Nacional de Interlocuci\u00f3n y Acuerdo -MIA- Coalici\u00f3n de Movimientos y Organizaciones Sociales de Colombia -COMOSOC- Proceso de Comunidades Negras -PCN- Federaci\u00f3n Nacional Sindical Unitaria Agropecuaria -FENSUAGRO- Mesa de Unidad Agraria -MUA- Asociaci\u00f3n Nacional de Zonas de Reserva Campesina -ANZORC-Movimiento por la Constituyente Popular -MCP- Asociacion Campesina y Popular -ASOCAMPO-Asociacion Nacional Agraria Campesina -ASONALCAM- 1049.3 LOS deRecHOS de LAS MUJeReS v\u00cdctiMAS en eL centRO de LOS deRecHOS de LAS v\u00cdctiMAS PARA UnA PAZ SOSteniBLe Y dURAdeRA La Cumbre Nacional de Mujeres y Paz saluda y rinde un sentido homenaje a todas las v\u00edctimas. A quienes est\u00e1n hoy en el foro, a quienes est\u00e1n en el territorio colombiano y fuera del pa\u00eds, esperando la paz, para retornar... a quienes ya no est\u00e1n con nosotras y nosotros. Por: Claudia Mar\u00eda Mej\u00eda Duque , Representante de las Organizaciones Convocantes de la Cumbre Nacional de Mujeres y Paz En el marco del conflicto armado interno, se han menoscabado los derechos de hombres y mujeres co- lombianas, que hacen parte de la poblaci\u00f3n civil. Sin embargo, los efectos han sido diferenciados y agudizados en las mujeres en raz\u00f3n de la discriminaci\u00f3n y violencia por ser mujeres, que precede a la guerra y que, a la vez, se ha profundizado con la contienda militar. Las mujeres han sido v\u00edctimas directas de la guerra y de la estrategia para aterrorizar o castigar a la pobla- ci\u00f3n civil. Las mujeres, ni\u00f1as y ni\u00f1os constituyen la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de desplazamiento. Las mujeres han vivido, de manera particular, las consecuencias de la violencia contra sus seres queridos. Las mujeres han sido v\u00edctimas desproporcionadas del conflicto armado y, especialmente, de la violencia sexual que se ha practicado de manera \"habitual, extendida, sistem\u00e1tica e invisible\" por parte de todos los actores armados, legales e ilegales. (Corte Constitucional, Auto 092 de 2008, constataci\u00f3n general N\u00b0 III.1.1.1.) En este sentido, los derechos de las mujeres v\u00edctimas y su dignificaci\u00f3n, deben estar en el centro de los derechos de las v\u00edctimas en los acuerdos de paz para que la transici\u00f3n sea una oportunidad de justicia trans-formadora que garantice, adem\u00e1s de la justicia por las violaciones de los derechos humanos individuales, la transformaci\u00f3n de las relaciones que hicieron posible esa violencia. Es decir, la justicia transformadora \"in-cluye la correcci\u00f3n de las relaciones de poder desiguales desde el punto de vista del g\u00e9nero en la sociedad\" (ONU Mujeres, la justicia transicional: una oportunidad para las mujeres? Septiembre 2012). Las mujeres v\u00edctimas como sujetas de derechos y la participaci\u00f3n de las mujeres como constructoras de paz, deben estar en el centro del acuerdo y del post acuerdo, porque las sociedades igualitarias son m\u00e1s capaces de ser pac\u00edficas; es un asunto de la sostenibilidad y eficacia de los procesos de paz, seg\u00fan lo se\u00f1alara el coordinador residente de las UN en Colombia en la Cumbre de las Mujeres de 2013. En palabras del jefe de las negociaciones, De la Calle, recogiendo la mirada de la Habana: \"La mujer ha sido el v\u00f3rtice en el que se ha concentrado con mayor intensidad el dolor, pero tambi\u00e9n en ellas reposa la esperanza de reconciliaci\u00f3n y una mirada esperanzada sobre el futuro de Colombia\".ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil 105El marco de justicia transicional en Colombia debe garantizar: La mirada global de los diferentes actores armados del conflicto, no solamente la guerrilla sino tambi\u00e9n el Estado y tambi\u00e9n, los paramilitares, (la diferencia entre seguir pactando desmoviliza-ciones y hacer la paz) que exige el reconocimiento de su responsabilidad frente a las v\u00edctimas del conflicto. Una perspectiva integral de los derechos de las victimas (verdad, justicia, reparaci\u00f3n, no repeti-ci\u00f3n) recobrando el sentido que tiene para ellas y no solamente el que le dan los combatientes Un sentido al derecho a la justicia que reconozca el poder simb\u00f3lico del castigo a todos los actores enfrentados que no tiene que ser solamente punitivo. En lo que se refiere a este est\u00e1ndar punitivo debe ser diferenciado entre los actores legales y al margen de la ley, mayor para aquellos por el deber violado de protecci\u00f3n a la poblaci\u00f3n civil, en \u00e9pocas de conflictos armados. En el caso de las violencia sexual contra las mujeres, el acatamiento de los est\u00e1ndares interna-cionales en la materia que se\u00f1alan la importancia de excluir los cr\u00edmenes de violencia sexual de las disposiciones de amnist\u00eda en el contexto de los procesos de soluci\u00f3n de conflictos y el enjui-ciamiento a las personas responsables de tales actos (Resoluciones del Consejo de Seguridad de las NU, Recomendaci\u00f3n general N\u00famero 30 sobre las mujeres en la prevenci\u00f3n de conflictos y en situaciones de conflicto y posteriores a conflictos del Comit\u00e9\u0096 para la Eliminaci\u00f3n de la Discrimina-ci\u00f3n contra la Mujer del Comit\u00e9 de la CEDAW, Declaraci\u00f3n el G8 sobre la prevenci\u00f3n de la violencia sexual en conflicto) La adopci\u00f3n de un acuerdo inmediato de parte de todos los actores armados para la erradicaci\u00f3n de la violencia sexual contra las mujeres y ni\u00f1as porque la violencia sexual \"no es algo inevitable, es y debe ser evitable\" y porque sabemos, \"por medio de otros pa\u00edses en postconflicto, que actos de violencia sexual cometidos durante el conflicto tienden a continuar mucho despu\u00e9s de que las armas quedan en silencio lo que no ayuda al futuro sostenible del pa\u00eds\", como nos lo dijera Marga-ret Wallstron, en su visita a Colombia en mayo de 2012 como representante especial del secretario general de la UN sobre violencia sexual en conflictos. A continuaci\u00f3n la palabra de las mujeres colombianas, incluidas las mujeres v\u00edctimas, recogida desde las organizaciones de mujeres y desde el feminismo a trav\u00e9s de la narrativa oral, la visual, el testimonio de lo acontecido en el marco del conflicto armado, la investigaci\u00f3n y la documentaci\u00f3n de los delitos cometidos en su contra y de sus estrategias de resistencia y rebeld\u00eda. Palabra pronunciada en las consultas ciudadanas de las comisiones de paz del Congreso en 2013 , en el informe de la Comisi\u00f3n de la Verdad y Memoria de la Ruta Pacifica de las Mujeres (2013) y en la Cumbre de 449 mujeres por la paz en octubre de 2013,convocada por 9 organizaciones de mujeres: Casa de la Mujer, Ruta Pac\u00edfica, Red Nacional de Mujeres, Mujeres por la paz, Colectivo de Pensamiento y Acci\u00f3n Mujeres, Paz y Seguridad, Grupo de Seguimiento de la Resoluci\u00f3n1325, Conferencia Nacional de Organizaciones Afrocolombianas -CNOA, Iniciativa de Mujeres Colombianas por la 106paz -IMP y la Asociaci\u00f3n Nacional de Mujeres Campesinas, Negras e Ind\u00edgenas de Colombia -ANMUCIC con el apoyo de la comunidad internacional y en particular, de ONU Mujeres. Dicha palabra ha reivindicado los derechos de las mujeres a la verdad, la justicia, la reparaci\u00f3n y las garant\u00edas de no repetici\u00f3n y a su vez los ha llenado de un contenido feminista. verdad Construcci\u00f3n de una verdad desde las mujeres como sujeto social y pol\u00edtico desde su diversidad que aportar\u00e1 a la comprensi\u00f3n del da\u00f1o causado a las mujeres con el conflicto en relaci\u00f3n con la discriminaci\u00f3n estructural en su contra,que asegure: La recuperaci\u00f3n de la memoria hist\u00f3rica en clave reparadora, con perspectiva psicosocial, pedag\u00f3gica y transformadora. Identificando especialmente: (i) las experiencias de la violencia sexual contra las mujeres vividas en sus diferentes ciclos vitales; (iii) el impacto diferenciado en las mujeres de la violencia generalizada del conflicto armado; y (iv) las pr\u00e1cticas y acciones de resistencia; El reconocimiento de la responsabilidad por parte del Estado y por parte de los actores ilegales; El reconocimiento estructural de factores de discriminaci\u00f3n que afectan a las mujeres y que se agravan por el conflicto armado; La documentaci\u00f3n de casos espec\u00edficos y la garant\u00eda al acceso a la justicia de todas las mujeres que ofrezcan su testimonio a la comisi\u00f3n de la verdad; Justicia: \u00c9l acuerdo debe contemplar la justicia transicional con elementos fundamentales como la justicia penal fren-te a la que tenemos diversas miradas como diverso es el movimiento de mujeres, aunque el consenso gira, sin lugar a dudas, en la necesidad de erradicar la impunidad. M\u00e1s all\u00e1 de la justicia penal, el acuerdo debe visi-bilizar las mujeres y propender por transformaciones sociales, econ\u00f3micas, pol\u00edticas, y culturales profundas. justicia penal: (i) investigaci\u00f3n y juzgamiento de los responsables de las violaciones cometidas en el contexto del conflicto armado contra las mujeres, incluyendo agentes de la fuerza p\u00fablica, espe-cialmente en los casos relacionados con violencia sexual y en general con cr\u00edmenes perpetrados contra las mujeres; (ii) adecuaci\u00f3n de protocolos de investigaci\u00f3n y personal capacitado, que faci-liten la denuncia en condiciones de seguridad de casos de violencia sexual, y violencia relacionada con casos de LBT fobia en el conflicto; (iii) garant\u00eda de atenci\u00f3n integral en salud para mujeres v\u00edctimas de violencia sexual y su entorno familiar, incluidos albergues seguros para las mujeres; (iv) la aplicaci\u00f3n de la categor\u00eda de delito de lesa humanidad en los casos de violencia sexual, cuando se configure la sistematicidad y generalizaci\u00f3n se\u00f1alados en el Estatuto de Roma:ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil 107 Necesidad de creaci\u00f3n del soporte institucional para la normatividad de mujeres y reformas institu- cional y sistema de justicia con enfoque de los derechos de las mujeres y enfoque \u00e9tnico; Necesidad de protecci\u00f3n que asegure medidas espec\u00edficas, especiales e integrales para las mujeres lideresas con mecanismos de seguimiento en el que participen las mujeres; Reparaci\u00f3n. Procesos de reparaci\u00f3n transformadora individual y colectiva e integral que incluyan enfoques diferenciales, de g\u00e9nero, \u00e9tnicos y diversidad sexual. Restituci\u00f3n: (i) las mujeres deben tener acceso a la restituci\u00f3n de la tierra en condiciones dignas y de seguridad que ayuden a superar los obst\u00e1culos de acceso a la propiedad, as\u00ed como garantizar condiciones para la producci\u00f3n agropecuaria que las inserte en el mercado productivo a la vez que genere condiciones de soberan\u00eda alimentaria; (ii) mecanismos que garanticen el retorno no mili-tarizado al territorio por parte de las mujeres v\u00edctimas del desplazamiento forzado acompa\u00f1ado del apoyo de construcci\u00f3n de sus planes de vida. la reparaci\u00f3n transformadora debe asegurar: -(i)para las mujeres v\u00edctimas del conflicto armado y en particular, las v\u00edctimas violencia sexual, la atenci\u00f3n psicosocial y la prevenci\u00f3n de esta violencia, teniendo en cuenta los derechos sexuales y reproductivos de las mujeres, incluidas las mujeres LBT; (ii) un enfoque integral desde lo emocional, lo moral, lo f\u00edsico y lo econ\u00f3mico, con atenci\u00f3n psicosocial, que garanticen la participaci\u00f3n de las mujeres en la exigibilidad de sus derechos de manera diferencial; (iii) un \u00e9nfasis en las condiciones para superar la exclusi\u00f3n, la pobreza y discriminaci\u00f3n hist\u00f3rica de las mujeres; (iv) planes de vida y etno-desarrollo de los pueblos afro descendientes e ind\u00edgenas que habitan el territorio; (v) la dignificaci\u00f3n de las mujeres v\u00edctimas con pol\u00edticas p\u00fablicas que muestren no solo respeto hacia ellas sino el reconocimiento de sus capacidades de afrontamiento, resistencia y acci\u00f3n transformadora; (vii) la disminuci\u00f3n del gasto militar y la depuraci\u00f3n de la fuerza p\u00fablica; Para que la paz en Colombia sea una realidad sostenible y duradera debe pasar por el cuerpo de las mujeres. El acuerdo y el post acuerdo deben garantizara que los derechos de las mujeres v\u00edctimas est\u00e9n en el centro de los derechos de las v\u00edctimas, deben comprometerse con la reivindicaci\u00f3n de las mujeres de ser \"pactantes y no pactadas\" y en consecuencia establecer la paridad para las mujeres en los escenarios y mecanismos que se adopten para la refrendaci\u00f3n, las medidas de implementaci\u00f3n y el fortalecimiento de la democracia. Finalmente, las mujeres colombianas les hacemos responsables, a Uds. las partes que negocian en la Habana, del derecho que nos asiste a vivir en paz, les negamos el permiso a levantarse de la Mesa hasta que firmen los acuerdos, les disuadimos de seguir destruyendo la obra de las mujeres porque las guerras devastan nues-tra creaci\u00f3n. Pero tambi\u00e9n les exhortamos a un pacto inmediato del cese bilateral al fuego y en todo caso a sacar a la poblaci\u00f3n civil de la confrontaci\u00f3n armada para que crezca la confianza en el proceso de paz y para que no haya una Yurani m\u00e1s en la historia de Colombia. Durante el gobierno de Juan Manuel Santos, se ha representado la continuidad del modelo econ\u00f3mico neoli- beral para Colombia y el posicionamiento ineludible del modelo agro empresarial para el campo colombiano, 1089.4 PROPUeSt AS PARA UnA RecOnciLiA ci\u00d3n cOnSciente Y SOLid ARiA cOn LOS deRecHOS de LAS v\u00cdctiMAS \"La reconciliaci\u00f3n es una realidad maravillosa y la esperanza de todos los colombianos. Es tarea del hombre y es tarea de Dios. Es experiencia del comienzo, del proceso y del final, as\u00ed como tarea sin fin, en la vida de una persona, de una comuni- dad, de una naci\u00f3n \". Por Monse\u00f1or H\u00e9ctor Fabio Henao Gaviria. Director Secretariado Nacional de Pastoral Social - C\u00e1ritas Colombiana 1. No es posible la protecci\u00f3n y reparaci\u00f3n a las victimas sin la culminaci\u00f3n definitiva del conflicto armado interno. -Para alcanzar la paz y no seguir generando nuevos episodios de violencia y victimizaci\u00f3n, se requieren acuerdos humanitarios, un cese al fuego y una paz negociada desde el respeto pleno e incondicional a los Derechos Humanos y al Derecho Internacional Humanitario. 2. Todas las victimas deben ser escuchadas y tener cabida en el proceso de construcci\u00f3n de una sociedad m\u00e1s justa, fraterna y en paz. -Hombres y mujeres, ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes, comunidades urbanas y rurales, y comunidades afrodescendientes e ind\u00edgenas victimizadas en varios momentos de la historia, bajo diversas formas de violencia y por uno y otro actor armado, deben tener las mismas posibilidades de participaci\u00f3n, protecci\u00f3n, reparaci\u00f3n y acceso integral al goce de sus derechos. 3. Las medidas para la reparaci\u00f3n a las victimas deben ser siempre oportunas, integrales, concretas y ade-cuadas a sus necesidades y las de sus territorios, enmarcadas en el respaldo y acompa\u00f1amiento permanente, fortalecido y articulado de la institucionalidad p\u00fablica en sus diferentes niveles de gesti\u00f3n y especialmente en los territorios m\u00e1s olvidados del pa\u00eds, para evitar la repetici\u00f3n de violencias hist\u00f3ricas y sistem\u00e1ticas. 4. La necesidad de no repetici\u00f3n de las violencias nos debe comprometer como sociedad, a proponer y re- clamar estrategias para eliminar las verdaderas causas sociales, econ\u00f3micas y pol\u00edticas de toda forma de discordia y violencia armada y no armada. 5. Frente al acceso a la tierra y desarrollo rural para las v\u00edctimas que desean retornar a sus territorios, los foros regionales realizados sobre el tema con ocasi\u00f3n de los di\u00e1logos de paz nos pueden dar luces sobre el modelo que requerimos; un modelo de desarrollo humano integral y solidario que promueva el acceso inclu-yente y equitativo a la propiedad rural, pensando tambi\u00e9n en los despojados y despose\u00eddos, en sus econo-m\u00edas locales, su vocaci\u00f3n agraria y alimentaria, y en la protecci\u00f3n de sus territorios de especial protecci\u00f3n ambiental y cultural. 6. En materia de lucha contra la impunidad es necesario insistir en la adopci\u00f3n de medidas para evitar la revictimizaci\u00f3n de l\u00edderes sociales, defensores de derechos humanos, organizaciones de v\u00edctimas y sus comu-ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil 109nidades, garantizando desde una mayor presencia y acompa\u00f1amiento institucional, su protecci\u00f3n integral, el ejercicio de sus liderazgos y procesos organizativos y el retorno seguro a sus territorios. 7. La justicia como valor y bien com\u00fan debe enmarcarse en un sistema que garantice la protecci\u00f3n especial e igualitaria de las libertades fundamentales y los derechos humanos, el amparo integral de las v\u00edctimas y operadores de justicia -especialmente en contextos de riesgo-, y la presencia de una administraci\u00f3n judicial fortalecida y eficiente en todo el territorio nacional, apoyando los procesos de restituci\u00f3n de tierras, retorno digno y reparaci\u00f3n integral. 8. En el marco de los procesos de retorno digno, sectores de la econom\u00eda como la industria extractiva re- quieren crecer desde el dialogo social con las comunidades, el respeto a los derechos y dignidad humana, el cuidado de la creaci\u00f3n, la seguridad alimentaria, y la b\u00fasqueda del bien com\u00fan en la distribuci\u00f3n transparen- te de sus beneficios, para que opere en armon\u00eda con los procesos de restituci\u00f3n de tierras y reconstrucci\u00f3n socioecon\u00f3mica de los territorios afectados por la violencia. 9. La educaci\u00f3n, la salud, la vivienda y el trabajo digno siguen siendo temas de permanente preocupaci\u00f3n al momento de hablar de post restituci\u00f3n y reparaci\u00f3n integral, y deben afianzarse en nuestro ordenamiento jur\u00eddico y pol\u00edtico como derechos especialmente protegidos para avanzar en su acceso en condiciones de humanidad, oportunidad, calidad y equidad, especialmente entre sectores, comunidades y regiones socioe-con\u00f3micamente m\u00e1s vulnerables y fragmentados del pa\u00eds, y en el marco de un modelo de seguridad social centrado en la protecci\u00f3n a la persona y el mejoramiento de la calidad de vida de la poblaci\u00f3n 10. Se requiere una pedagog\u00eda para la paz que eleve social, pol\u00edtica y culturalmente valores como la fraterni- dad, el respeto, el perd\u00f3n con responsabilidad, la tolerancia, la solidaridad, la verdad, el amor por el pr\u00f3jimo y la opci\u00f3n preferencial por los m\u00e1s necesitados, para brindar la misma acogida al hermano que se fue por la violencia, y al hermano que opta por abandonar la guerra, desmovilizarse y reintegrarse a su comunidad. 11. En materia de participaci\u00f3n pol\u00edtica para las v\u00edctimas, las reformas pol\u00edticas y electorales por venir est\u00e1n llamadas a promover una mayor pedagog\u00eda y cultura de la inclusi\u00f3n pol\u00edtica, mayores mecanismos de control social y comunitario de lo p\u00fablico, as\u00ed como una participaci\u00f3n equitativa de los diversos grupos poblacio-nales urbanos y rurales en organizaciones pol\u00edticas y cargos de elecci\u00f3n popular del orden local, regional y nacional. 12. Finalmente, la formulaci\u00f3n de los nuevos Plan Nacional de Desarrollo y de Inversiones 2014 -2018, y de los nuevos Planes Municipales y Departamentales de Desarrollo, ser\u00e1n una oportunidad hist\u00f3rica para avanzar hacia pol\u00edticas p\u00fablicas en derechos humanos que incluyan y reflejen de forma concreta, las propuestas y necesidades planteadas en estos foros por las v\u00edctimas y el resto de la sociedad, para vivir en un pa\u00eds m\u00e1s justo, fraterno y en paz. \"Nuestro coraz\u00f3n de pastores se ha sentido siempre particularmente cercano a las v\u00edctimas de la violencia. A ellas, queremos reiterarles nuestro decidido apoyo y solidaridad. Estamos convencidos de que el camino de la reconciliaci\u00f3n y del perd\u00f3n pasa necesariamente por el reconocimiento de su dignidad y por la tutela eficaz de sus derechos a la verdad, a la justicia y a la reparaci\u00f3n. Es por ello necesario, y es nuestra solicitud respetuosa 110a la mesa de negociaciones, que el proceso en curso abra espacios de participaci\u00f3n que permitan visibilizar, escuchar y atender los leg\u00edtimos requerimientos de quienes, de una parte o de otra, han sufrido directamente las consecuencias del conflicto. La paz es obra de la justicia (Is. 32,17). La paz requiere una justicia que acent\u00fae la dimensi\u00f3n restaurativa de la pena y sea capaz de reparar, integralmente, a las v\u00edctimas del conflicto armando. Por tal motivo, es ne- cesario encontrar, en di\u00e1logo con las v\u00edctimas y la sociedad civil, salidas pol\u00edticas y jur\u00eddicas que faciliten la reincorporaci\u00f3n a la sociedad de los actores armados evitando, sin embargo, cualquier apariencia o tipo de im-punidad. El tema de la tierra es fundamental para la construcci\u00f3n de una paz aut\u00e9ntica. La Doctrina Social de la Iglesia enfatiza la necesidad de su justa distribuci\u00f3n y de verdaderas pol\u00edticas de Estado que contribuyan al desarrollo social y econ\u00f3mico del campo: mejores programas de desarrollo rural, mayor inversi\u00f3n en infraestruc-tura y tecnolog\u00eda, pol\u00edtica de generaci\u00f3n de empleo, acceso a cr\u00e9ditos sociales para los peque\u00f1os y medianos productores, etc. Para construir la paz, consideramos urgente crear las condiciones para una digna calidad de vida de las familias campesinas. Su actual situaci\u00f3n de empobrecimiento es caldo de cultivo de la violencia.(Comunicado del Consejo Episcopal de Paz\" . ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil 1119.5 \u00bfPOR QU\u00c9 UnA A Gend A nAciOnAL de deRecHOS HUMAnOS Y deRecHO inteRnA ciOnAL HUMAnit ARiO PARA LOS PUeBLOS ind\u00cdGenAS de cOLOMBiA? \u00a1Cuenten con nosotros para la paz, nunca para la guerra! Por Luis Fernando Arias Consejero Mayor de la ONIC Desde la primera conquista, los pueblos ind\u00edgenas hemos sufrido un proceso de exterminio f\u00edsico y cultural hist\u00f3rico que se ha recrudecido con el tiempo a pesar de sus matices y adaptaci\u00f3n propias del contexto. Esas ra\u00edces hist\u00f3ricas se hicieron cada vez m\u00e1s profundas por efecto del conflicto armado, el narcotr\u00e1fico y una pol\u00edtica de desarrollo voraz que continuamente irrespeta nuestros territorios, autonom\u00eda y cultura, los tres pilares de pervivencia e identidad de los 102 pueblos que existen en el pa\u00eds. Hemos sido, por tanto, v\u00edctimas de la negaci\u00f3n, la asimilaci\u00f3n y la imposici\u00f3n de proyectos de dominaci\u00f3n y de m\u00e1s de cinco d\u00e9cadas de confrontaci\u00f3n armada interna, en proporci\u00f3n desmesurada si tenemos en cuenta que somos el 3.4% de la poblaci\u00f3n. Entre 2002 y 2013, 1.644 homicidios contra mujeres y hombres ind\u00edgenas y 88.505 v\u00edctimas de desplazamiento forzado fueron perpetrados, sin contar otros cr\u00edmenes de guerra y lesa humanidad registrados mes a mes por la Consejer\u00eda de Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas, Derechos Huma-nos, Derechos Internacional Humanitario y Paz de la ONIC. De los 102 Pueblos Ind\u00edgenas, 36 est\u00e1n en riesgo de exterminio f\u00edsica y cultural y 31 en proceso inminente de extinci\u00f3n, lo cual se\u00f1ala que casi el 70% de nuestras comunidades deben considerarse sujetos de especial protecci\u00f3n internacional. Pero no queremos hablar bajo esta exclusiva condici\u00f3n. Los Pueblos Ind\u00edgenas somos, ante todo, sujetos pol\u00edticos y desde esta dignidad colectiva planteamos las propuestas de paz que garantizan nuestros derechos fundamentales a la vida, al territorio colectivo, la autonom\u00eda, la cultura y a la defensa de la madre tierra, esta casa mayor donde vivimos todos. Los Pueblos Ind\u00edgenas somos tambi\u00e9n tejedores de la paz y la reconciliaci\u00f3n de la Naci\u00f3n entera, actores sociales decididos en la construcci\u00f3n del Estado Social de Derecho democr\u00e1tico, participativo, multi\u00e9tnico y pluricultural que proyectamos en 1991. Una reforma constitucional garantista no fue suficiente para vivir en paz, como lo demuestran la historia y las cifras de estas \u00faltimas d\u00e9cadas. Corresponde ahora a quienes hacemos parte de la sociedad civil proponer una agenda que promueva las transformaciones estructurales que cierren definitivamente o comiencen a cerrar las enormes brechas entre el derecho y la dura realidad cotidiana de inequidad, exclusi\u00f3n y violencia en que vivimos la mayor parte de los colombianos y colombianas. Una reforma constitucional garantista no fue suficiente para vivir en paz, como lo demuestran la historia y las cifras de estas \u00faltimas d\u00e9cadas. Corresponde ahora a quienes hacemos parte de la sociedad civil proponer una agenda que promueva las transformaciones estructurales que cierren definitivamente o comiencen a cerrar las enormes brechas entre el derecho y la dura realidad cotidiana de inequidad, exclusi\u00f3n y violencia en que vivimos la mayor parte de los colombianos y colombianas. 112Para los Pueblos Ind\u00edgenas \"la paz no es una palabra o un discurso, sino una pr\u00e1ctica que cotidianamente vivimos y practicamos en los territorios, en nuestros ciclos de vida y con todos aquellos con los que nos relacionamos\". Responde al pa\u00eds profundo que no delega vocer\u00edas en los armados de cualquiera denominaci\u00f3n. Es integral, social, popular, \u00e9tnica, de g\u00e9nero y familia, sociopol\u00edtica, econ\u00f3mica y ambiental. Esta m\u00e1s all\u00e1 de la Mesa Bilateral de La Habana, sin desestimar la importancia de que all\u00ed nuestras propuestas sean consideradas. Nuestros interlocutores son m\u00e1s que dos. Adem\u00e1s del Gobierno Nacional y las Farc - EP, nos dirigimos a los sectores populares del campo y la ciudad que aspiran a la justicia, a los grupos de poder que deben apostarle seriamente a la paz y a la comunidad internacional que seguramente apoyar\u00e1 la reconstrucci\u00f3n. No olvidamos tampoco a los pueblos ind\u00edgenas del Abya Yala, con quienes desde 1992, comenzamos a sembrar el \u00e1rbol continental del Buen Vivir y la autonom\u00eda. A este Foro traemos una Agenda Integral sobre Derechos Humanos y Derecho Internacional Humanitario para los Pueblos Ind\u00edgenas de Colombia, que habla de v\u00edctimas, pero tambi\u00e9n propone compromisos de inmediato cumplimiento para esta etapa en que lamentablemente se reedit\u00f3 la fallida estrategia de \"negociar en medio del conflicto\", es decir en la continuidad de la guerra, como lo hemos vivido en los \u00faltimos d\u00edas. Bombardeos a\u00e9reos indiscriminados, desplazamientos masivos en nuestras comunidades, confinamiento, amenazas a nuestros l\u00edderes y lideresas, voladuras de torres el\u00e9ctricas, atentados contra oleoductos y acue-ductos, minas antipersonas por doquier nos golpean directamente y vuelven incierta la paz y m\u00e1s tortuosa la reconciliaci\u00f3n futura. La Agenda Humanitaria de los Pueblos Ind\u00edgenas no es una simple ponencia a presentar en un evento tan importante como este. Es el resultado de la sistematizaci\u00f3n de todas las acciones y pronuncia-mientos emprendidos por la ONIC y sus organizaciones filiales desplegadas a lo largo y ancho del pa\u00eds, desde la Declaraci\u00f3n de Vitonc\u00f3 en 1985 hasta la Declaraci\u00f3n \"Por una paz m\u00e1s all\u00e1 de la negociaci\u00f3n con los armados\" en el Territorio de Convivencia y Paz de La Mar\u00eda Piendam\u00f3 en diciembre de 2012, cuando ratificamos nuestro compromiso con el nuevo proceso pero sin delegar nuestra voz y autonom\u00eda. Esta agenda es apuesta pol\u00edtica y ruta orientadora para las etapas de la negociaci\u00f3n y la transici\u00f3n, donde los temas humanitarios afloran para ser reconocidos y solucionados, con disposici\u00f3n de perd\u00f3n pero sin im-punidad. Nuestra tarea no acaba aqu\u00ed. Construiremos, en un segundo momento, la Agenda Territorial de Paz de los Pueblos Ind\u00edgenas, porque creemos en una paz estructural y duradera. El documento que entregamos oficialmente al PNUD y al Centro de Pensamiento de la Universidad Nacional de Colombia contiene los siguientes apartados: a) Condiciones b\u00e1sicas para una paz exitosa e incluyente, b) Derecho la vida e integridad de las personas y comunidades ind\u00edgenas; c) Derecho a la permanencia en los territorios ind\u00edgenas; d) Sobre la integridad de los territorios y bienes comunes ind\u00edgenas; e) Sobre la poblaci\u00f3n ind\u00edgena vinculada a grupos armados; f) Derecho a la autodetermi-naci\u00f3n y el gobierno propio y g) Derecho a la verdad, la justicia y la reparaci\u00f3n de pueblos ind\u00edgenas. Cada parte tiene compromisos y sus correspondientes mecanismos de implementaci\u00f3n y verificaci\u00f3n, por lo ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil 113que consideramos que hemos avanzado sustancialmente no solo en el qu\u00e9, sino en el c\u00f3mo procedimental de la paz. Alli est\u00e1n nuestras propuestas sobre desmilitarizaci\u00f3n del territorio colectivo, desminado prioritario, entrega de menores reclutados, desvinculaci\u00f3n de ind\u00edgenas mayores de edad que manifiesten voluntad de retornar a las comunidades, proscripci\u00f3n y sanci\u00f3n del desplazamiento, el confinamiento y la violencia sexual y basada en g\u00e9nero, entre mucha otras. A la Mesa de la Habana, a los dos equipos negociadores, les exigimos una Declaraci\u00f3n p\u00fablica conjunta reconociendo el derecho de autodeterminaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas, la existencia de autoridades y estructuras del gobierno comunitario en los territorios, y su compromiso de cesar pr\u00e1cticas de usurpaci\u00f3n de funciones, imposici\u00f3n de estructuras paralelas o divisi\u00f3n de las organizaciones ind\u00edgenas, que lesionan e impiden el ejercicio de nuestra autonom\u00eda y nuestros procesos comunitarios. El tiempo es corto en un Foro Nacional con tantas y tantos participantes deseosos de ser escuchados. Por esta raz\u00f3n expondremos aqu\u00ed solo los apartados que guardan relaci\u00f3n directa con el tema que nos convoca: A. cOndiciOneS B\u00c1SicAS PARA UnA PAZ eXit OSA e incLUYente. Porque no hay que esperar a que todo est\u00e9 acordado en la Mesa de Di\u00e1logos de La Habana para salvar vidas, evitar ataques indiscriminados y demandar el cumplimiento del Derecho Internacional Humanitario por las partes en conflicto, los pueblos ind\u00edgenas consideran imprescindible generar las siguientes condicio-nes b\u00e1sicas de inmediato cumplimiento: Tregua bilateral para disminuir la intensidad del conflicto, la violaci\u00f3n de los derechos huma-nos de los pueblos ind\u00edgenas y crear un clima favorable a la paz mientras se adelantan las nego-ciaciones. Reactivaci\u00f3n del Consejo Nacional Ind\u00edgena de Paz (CONIP), como m\u00e1xima instancia de incidencia e interlocuci\u00f3n pol\u00edtica sobre nuestras iniciativas de paz en las etapas de negociaci\u00f3n, desmovilizaci\u00f3n y posconflicto. Conformaci\u00f3n de una Comisi\u00f3n Humanitaria Ind\u00edgena Nacional y de subcomisiones regiona-les prioritarias para adelantar di\u00e1logos humanitarios inmediatos llegar a compromisos p\u00fablicos y verificables con los actores armados sobre respeto a la vida e integridad de los pueblos ind\u00edgenas. Estas comisiones deber\u00e1n contar con reconocimiento del Gobierno Nacional y el acompa\u00f1a-miento de facilitador 114B. SOBRe eL deRecHO A LA veRd Ad, LA JUSticiA Y LA RePARA ci\u00d3n de LOS PUeBLOS ind\u00cdGenAS. 1. derecho a la verdad. Estado e Insurgencia reconocen el derecho de los pueblos ind\u00ed- genas al esclarecimiento de la verdad por los cr\u00edmenes de lesa humanidad, cr\u00edmenes de guerra y violaciones graves a los derechos humanos, individuales o colectivos, cometidos en el contexto del conflicto armado en los \u00faltimos cincuenta a\u00f1os. Mecanismo: -Se crear\u00e1n la comisi\u00f3n nacional de la v erdad para Pueblos ind\u00edgenas y el centro ind\u00edgena para la Memoria Hist\u00f3rica para reconstruir la memoria hist\u00f3rica desde las v\u00edctimas, establecer las macrodin\u00e1micas de la violencia y formular recomendaciones para una reparaci\u00f3n y reconciliaci\u00f3n integrales. Estas tareas sustentar\u00e1n el trabajo de la Comisi\u00f3n Nacional de Reparaci\u00f3n y Reconciliaci\u00f3n, la Comisi\u00f3n Nacional de la Verdad para Pueblos Ind\u00edgenas y la Comisi\u00f3n de Reparaci\u00f3n y Restituci\u00f3n de Tierras. 2. no impunidad y no repetici\u00f3n. Los responsables directos e indirectos de violaciones graves a los derechos humanos de los pueblos ind\u00edgenas se someter\u00e1n a las normas y procedi-mientos que establezcan la justicia transicional, la cual coordinar\u00e1 sus procedimientos con la jurisdicci\u00f3n especial cuando los imputados sean de origen ind\u00edgena. La b\u00fasqueda de perd\u00f3n y beneficios judiciales obliga a la no repetici\u00f3n. Mecanismo: -Protocolos de monitoreo a la aplicaci\u00f3n de la justicia y la no impunidad en materia de cr\u00edmenes graves contra pueblos ind\u00edgenas, a partir de informes peri\u00f3dicos que los Tribunales de Justicia y Paz presenten a la Comisi\u00f3n Nacional Ind\u00edgena de Paz, la Comisi\u00f3n Nacional de Reconciliaci\u00f3n y la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n. El Ministerio de Defensa rendir\u00e1 cuentas sobre su implementaci\u00f3n en casos de miembros activos de las Fuerzas Armadas que hayan cometido estos delitos o mantengan v\u00ednculos con el crimen organizado y grupos paramili-tares. 3. Reparaci\u00f3n integral transformadora. Quienes se acojan a la justicia transicional repa- rar\u00e1n simb\u00f3lica y materialmente a las v\u00edctimas colectivas e individuales ind\u00edgenas. El Estado buscar\u00e1 la transformaci\u00f3n de las asimetr\u00edas hist\u00f3ricas que posibilitaron la mayor vulneraci\u00f3n f\u00edsica, espiritual, econ\u00f3mica y sociocultural de las comunidades ind\u00edgenas por el conflicto ar-mado. Mecanismo: -Planes integrales para la Reparaci\u00f3n colectiva y la Restituci\u00f3n de tierras a partir de los principios del Derecho Mayor de cada pueblo, el Programa Nacional de Garant\u00edas, el Decreto 4633 de 2011, y lo que para su aplicaci\u00f3n acuerden autoridades ind\u00edgenas y judiciales. -Fondo especial para la Reparaci\u00f3n colectiva y la Restituci\u00f3n de tierras para Pueblos Ind\u00edgenas que se constituir\u00e1 con bienes entregados por colaboraci\u00f3n con la justicia y recursos p\u00fablicos especiales, no asimilables a los que se destinan por el Sistema ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil 115General de Participaciones o por Regal\u00edas. El Estado desarrollar\u00e1 el componente \u00e9tnico del Registro Unico de V\u00edctimas (RUV) y simplificar\u00e1 los tr\u00e1mites de reconocimiento e inclusi\u00f3n. -Planes de atenci\u00f3n especial a mujeres, ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes ind\u00edgenas v\u00edc- timas de violencia sexual y de g\u00e9nero por actores armados, que garanticen pleno acceso a los servicios legales, sicosociales, de salud sexual reproductiva y a oportunidades educativas, productivas y laborales para una vida digna en sus comunidades. El Estado garantizar\u00e1 su financiamiento e incorporar\u00e1 a mujeres viudas, mujeres cabeza de familia, ancianos solos, discapacitados y ni\u00f1os hu\u00e9rfanos o abandonados por esta causa. -Planes integrales de Reparaci\u00f3n y Restauraci\u00f3n simb\u00f3lica y material de Derechos de la Madre Tierra, a la que se reconocer\u00e1 como v\u00edctima en los t\u00e9rminos establecido en el Decreto 4633 de 2011, y a la que se reparar\u00e1 conforme a las pr\u00e1cticas culturales de las comunidades ind\u00edgenas. Aplica en este caso el principio de no repetici\u00f3n. \u00a1La paz es nuestro mandato de Vida! \u00a1Cuenten con nosotros para la paz, nunca para la guerra! Muchas gracias 1169.6 LAS v\u00cdctiMAS en eL SindicALiSMO: A vAnceS Y Ret OS PendienteS Por Las Centrales CUT, CGT y CTC y el \u00e1rea de comunicaciones y defensa de derechos Escuela Nacional Sindical De acuerdo con los registros de la Escuela Nacional Sindical, desde el 1 enero de 1977 a la fecha, han ocu- rrido contra el sindicalismo en Colombia por lo menos 13.512 violaciones a la vida, libertad e integridad, de las cuales 3.055 son asesinatos, 6.435 amenazas, 1.890 desplazamientos forzados, 718 detenciones arbitra-rias, 516 hostigamientos, 337 atentados con o sin lesiones, 233 desapariciones forzadas, 171 secuestros, 96 hechos de tortura, 58 Allanamientos ilegales y 3 asesinatos de familiares de sindicalistas. Igualmente, 487 sindicatos han sido v\u00edctimas de por lo menos un hecho violatorio de la vida, libertad o integridad de alguno de sus afiliados y 313 de \u00e9stos han visto morir asesinado, por lo menos, a uno de sus miembros. En el marco del papel central que han tomado las v\u00edctimas, es de se\u00f1alar que aunque es posible identificar apertura y disposici\u00f3n del Estado para avanzar en la reparaci\u00f3n al sindicalismo como v\u00edctima colectiva, en particular a trav\u00e9s de la Unidad Administrativa Especial de Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas - UARIV, tambi\u00e9n es identificable un gran desconocimiento de los sujetos colectivos v\u00edctima, sus din\u00e1micas, sus estructuras y sus diversas expresiones. El acercamiento con la UARIV ha permitido hacer un encuentro nacional de reparaci\u00f3n colectiva y siete encuentros regionales, as\u00ed como una reuni\u00f3n de las centrales y Fecode con la Presidencia de la Republica en la que se acord\u00f3 instalar una mesa de alto nivel donde se discutir\u00e1 y se tomar\u00e1n decisiones que permitan adelantar el plan integral de reparaci\u00f3n colectiva al movimiento sindical, bajo propuestas de tipo pol\u00edtico y social relacionadas, entre otras cosas, con las libertades sindicales. Teniendo en cuenta lo dispuesto en el Decreto 4800 de 2011, en su Cap\u00edtulo VII sobre reparaci\u00f3n colectiva, se establece una fase de alistamiento por parte del Estado, la cual ha tenido una gran debilidad, en tanto que m\u00e1s all\u00e1 de establecer las condiciones materiales para desarrollar lo dispuesto por la ley, no ha habido un un acercamiento a las l\u00f3gicas de la violencia y en especial de la violencia antisindical, las formas como se ha victimizado los sujetos colectivos, ni las expresiones, motivaciones, actores y din\u00e1micas de esta vio-lencia. Este desconocimiento, a su vez, ha sido determinante en las calidades y posibilidades de los procesos de reparaci\u00f3n. Al respecto tambi\u00e9n se ha omitido la tarea de alistamiento, de manera aut\u00f3noma, que deber\u00eda promover, faci- litar y garantizar el Estado para los sujetos colectivos v\u00edctimas, de forma que pueda fortalecerse y cualificarse la participaci\u00f3n de las v\u00edctimas en el proceso. De no adelantarse esta tarea, el principio de participaci\u00f3n tendr\u00eda serias falencias. El sindicalismo debe generar sus acuerdos, preparar sus propuestas, y dar debates de fondo que est\u00e1n pendientes \u00bfCu\u00e1l es el universo de v\u00edctimas a reparar? \u00bfCu\u00e1les son los hechos victimizantes ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil 117que se busca reparar en medio de este proceso? \u00bfC\u00f3mo entiende la institucionalidad la violencia antisindical? \u00bfC\u00f3mo se entienden las responsabilidades de los distintos actores? En segundo lugar, puede afirmarse que existen fuertes tensiones entre la necesidad de generar procesos rigurosos y serios de diagn\u00f3stico del da\u00f1o y la necesidad de presentar r\u00e1pidamente resultados por parte del Estado, asunto grave si se tiene en cuenta el gran y positivo impacto que un acucioso proceso para la repa- raci\u00f3n colectiva tendr\u00eda en la reconstrucci\u00f3n del tejido social y en la sociedad colombiana. \u00bfcU\u00c1L eS SOn LOS Ret OS PendienteS? La reparaci\u00f3n colectiva es un tema priorizado para el sindicalismo, en tanto se entiende que la violencia ha restado lugar a reivindicaciones sindicales, ha debilitado organizaciones sindicales en n\u00famero y en capacidad de negociaci\u00f3n, ha desaparecido sindicatos, ha aniquilado convenciones colectivas, ha deshecho y crimina-lizado huelgas y movilizaciones, ha aportado a la construcci\u00f3n de una cultura antisindical, ha limitado la capacidad, autonom\u00eda, incidencia y liderazgo del sindicalismo para oponerse a la implementaci\u00f3n de leyes y reformas contrarias a los intereses de millones de trabajadores y trabajadoras, pero m\u00e1s grave a\u00fan, ha restado al sindicalismo la posibilidad de impulsar propuestas que transformen la realidad de las y los trabajadores en Colombia. La reparaci\u00f3n colectiva, si es consecuente con el da\u00f1o causado, tiene como reto aportar a la reconstrucci\u00f3n del sindicalismo en Colombia y de reconstruir el papel de actores incidentes en la democracia de nuestro pa\u00eds. Estas aspiraciones, aunque consignadas parcialmente en la Ley 1448 de 2011, exceden ese marco legal y requieren tanto de un compromiso serio como de la voluntad pol\u00edtica del Gobierno y de los responsables del da\u00f1o causado. Es necesario que la caracterizaci\u00f3n del da\u00f1o colectivo y la construcci\u00f3n de un plan de reparaci\u00f3n al sindi- calismo se haga teniendo en cuenta distintos niveles de afectaci\u00f3n: a las y los trabajadores; a las organi-zaciones sindicales, de manera particular en las regiones; a las confederaciones y al movimiento sindical en general y con la participaci\u00f3n de las organizaciones sindicales v\u00edctima. En Colombia, 487 sindicatos han sido afectados por la violencia, es pertinente que no haya v\u00edctimas sin vocer\u00eda, y que se garantice la representa-ci\u00f3n de las tan diversas expresiones al interior del sindicalismo. Sobre la necesidad de hacer un acucioso proceso de diagn\u00f3stico de los da\u00f1os es importante se\u00f1alar como m\u00e1ximas para la efectividad del proceso de reparaci\u00f3n colectiva al movimiento sindical de cara al da\u00f1o causado: (i) asumir un enfoque de libertad sindical, es decir, que contemple las afectaciones que la vio-lencia contra sindicalistas tiene sobre tales libertades y derechos (asociaci\u00f3n, negociaci\u00f3n y huelga); (ii) reivindicar las afectaciones sobre los derechos laborales, en tanto, gran parte de las personas victimizadas lo fueron en raz\u00f3n de sus demandas en este sentido; (iii) responder coherentemente con las formas y l\u00f3gicas del fen\u00f3meno de la violencia antisindical en Colombia y proporcionalmente a las dimensiones, alcance y afectaciones a los derechos de las v\u00edctimas y sus organizaciones; y (iv) integrar una cultura de enfoque de derechos humanos de car\u00e1cter transformador que elimine las distintas formas de estigmatizaci\u00f3n de la que ha sido sujeto el Movimiento sindical, sus organizaciones sindicales, dirigentes y bases. 118Se espera entonces que el proceso que se adelanta tenga en cuenta el amplio panorama de la violencia anti- sindical y extienda la convocatoria de manera que sindicatos no representados por los voceros y voceras de las centrales sindicales, que han sido afectados por la violencia, e incluso exterminados, puedan participar. Que se concerte la manera c\u00f3mo se garantizar\u00e1 la construcci\u00f3n de un comit\u00e9 de impulso representativo de las distintas expresiones al interior del sindicalismo, de las formas y l\u00f3gicas como se ha presentado la vio-lencia antisindical en el pa\u00eds y que se contin\u00fae garantizando la representaci\u00f3n de sindicatos en las distintas regiones y los diversos sectores econ\u00f3micos; que a trav\u00e9s de medidas de tipo econ\u00f3mico, pol\u00edtico, simb\u00f3lico, constitucional y jur\u00eddico se busque fortalecer la incidencia del sindicalismo para responder a \u00e9stos retos; y que se busque con las organizaciones sindicales hacer realidad la materializaci\u00f3n de los distintos enfoques diferenciales (de g\u00e9nero, \u00e9tnico, etario, discapacitados, etc.) para atender de manera incluyente y participa- tiva a las v\u00edctimas de la violencia contra el sindicalismo. Es necesario adem\u00e1s disponer de un mecanismo de car\u00e1cter independiente y aut\u00f3nomo encaminado a develar la verdad de los cr\u00edmenes ocurridos, donde el sindicalismo y las v\u00edctimas directas e indirectas tengan amplia participaci\u00f3n y la posibilidad de proponer su propia perspectiva sobre lo ocurrido. Es necesario tambi\u00e9n que se generen compromisos pol\u00edticos que faciliten al sindicalismo de manera aut\u00f3- noma, construir su propia agenda laboral y sindical para la construcci\u00f3n de una paz sostenible y duradera y promoverla sin que existan obst\u00e1culos para ello.ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil 1199.7 PROnUnciAMient O cOMUnid AdeS neGRAS, AFROdeScendienteS, RAiZALeS Y PALenQUeRAS Por Jos\u00e9 Santos Caicedo En representaci\u00f3n de las Comunidades negras Este documento que hablamos -conversamos con delegados y delegadas de Recompaz, Cocomacia, Foro In- teretnico de Solidaridad del Choco, conferencia de organizaciones afrocolombiana, Marcha Choco, Anafro, Consejos Comunitario de Cacarica, Afrodes, Asociacion de Consejos Comunitarios del Norte del Cauca, PCN, Mesa de Victimas de Tumaco, Mesa Afrocolombiana, es parte de la documentaci\u00f3n que como pueblo negro, afrocolombiano, Palenquero y raizal, vamos a entregar a las y los organizadores para que allegue \u00edntegra-mente a la Mesa de La Habana. Para el pueblo negro, afrocolombiano, palenquero y raizal, el gobierno es el actor intelectual de las victimas afro del pa\u00eds pues no ha garantizado la vida a las comunidades ni la permanencia en sus territorios ya sean urbanos o rurales, ejemplo de ello: las acciones v\u00edctimizantes de las masacres del Naya y de Bojaya, entre tantas otras, el origen y mantenimiento de las casas de pique en Buenaventura, o los asesinatos diarios en los barrios de Tumaco, donde las barreras invisibles se exportan como modalidad de terror entre centros urbanos como Aguablanca en Cali, o Ciudad Bol\u00edvar en Bogot\u00e1, Las y los afrocolombianos, estamos desde siempre a favor de la salida negociada al conflicto, el pueblo negro, afrocolombiano, palenquero y raizal a\u00fan no est\u00e1 hablando del posconflicto, pues contin\u00faan por los hechos, victimizantes del conflicto, ejemplo de ellos las fumigaciones que a diario se hace, las minas sembradas en los territorios, la discriminaci\u00f3n, la exclusi\u00f3n y la negaci\u00f3n de la participaci\u00f3n, muchas de nosotras y mu-chos de nosotros estamos situaci\u00f3n de confinamiento, otros, no hemos podido regresar porque hay due\u00f1os invisibles de los territorios, y otros han tomado la decisi\u00f3n de querer hacer la vida en los centros urbanos. El pueblo negro, afrocolombiano, Palenquero y raizal exige que se respete las decisiones que nuestra pobla- ci\u00f3n victimizada ha tomado en relaci\u00f3n a su permanencia o no en el territorio, y que en este sentido deben ser tambi\u00e9n reconocidas como victimas la gente que permanece en resistencia en condiciones de confina-miento y hacinamiento. Para el pueblo negro, afrocolombiano, palenquero y raizal es lo colectivo lo que ha venido siendo victimi- zado, al pluralizar y categorizar nos han venido rompiendo, algunos aspectos, de ello son el colonialismo, la trata de esclavos, la esclavizaci\u00f3n son ejemplo de esto, y no se puede hablar de condiciones de no re-petici\u00f3n si no se resuelve el problema hist\u00f3rico - el tema de la infecci\u00f3n y la fiebre- nosotros hemos visto afectar derechos colectivos, el derecho al territorio, a la participaci\u00f3n de la gente nuestra, el derecho ejercer gobierno, se han visto afectado, el derecho a poder desarrollarnos en el marco de nuestras aspiraciones, de educarnos, cuidarnos el cuerpo y el territorio adecuadamente, de las relaciones entre nuestras autoridades, en nuestros t\u00e9rminos - somos y tienemos propuestas alternativas, queremos sembrar la vida de nuestras maneras-, es necesario visibilizar y actuar frente a la relaci\u00f3n entre racismo, discriminaci\u00f3n racial y nuestra 120condici\u00f3n c\u00f3mo v\u00edctimas, es que Ustedes como negros est\u00e1n en el lugar equivocado, la relaci\u00f3n entre racismo y v\u00edctimas es que nuestros mecanismo no funciona, medidas de protecci\u00f3n. -El pueblo negro, afrocolombiano, palenquero y raizal indica que actualmente el territorio es v\u00edctima. La transformaci\u00f3n que hacen los grandes proyectos epacomo las palmeras, la miner\u00eda legal e ilegal, los grandes megaproyectos, ampliaci\u00f3n portuaria victimizando la concepci\u00f3n cultural de territorio. -La negaci\u00f3n de la existencia de poblaci\u00f3n negra en algunos departamentos hace parte de la rev\u00edctimizaci\u00f3n que la institucionalidad de este pa\u00eds infringe contra el pueblo negro, afrocolombiano Palenquero y raizal; como tambi\u00e9n la supuestas ras que se pretendan dar reparaciones colectivas sin que cubran a todas las co-munitarios en un mismo territorio. -El gobierno no debe dividir a la victimas del pa\u00eds, y que no le coloquen tanta tramitolog\u00eda a las victimas para reclamar los derecho y es poco o casi nada lo que le est\u00e1 llegando a las v\u00edctimas, la palabra, el deber y el derecho no se le pueden delegar a otros, que sean las mismas victimas las que se representen en este pa\u00eds, y que el reconocimiento sea un derecho y un deber de las v\u00edctimas. A la fecha estamos en incumplimiento de las \u00f3rdenes del auto 005 con una institucionalidad que no tiene elementos para atender al sujeto colectivo del pueblo negro afrocolombiano, Palenquero y raizal, es por eso que y consideramos que hay v\u00edctimas his-t\u00f3ricas y v\u00edctimas directas del conflicto armado, pero que en su conjunto, son victimas por cuanto no se ha superado las condiciones originales que ha provocado el racismo y la discriminaci\u00f3n racial. -Para el pueblo negros afrocolombiano es una preocupaci\u00f3n el hecho de que sin un proceso de consulta previa se pretendan establecer zonas de reservas campesinas, territorio interculturales donde habitan ances-tralmente comunidades negras, afrocolombiana, palenqueras y raizales. - Para el pueblo negro afrocolombiano, Palenquero y raizal la posibilidad de una paz duradera pasa por que el Estado se reconozca como victimario, garantizar la participaci\u00f3n directa de nuestras comunidades, la pro-tecci\u00f3n de l\u00edderes y liderezas, territorios y derechos, y un cese al fuego de todas las partes, porque se sigue generando victimas a cada d\u00eda. -Cr\u00edticos en el mecanismo en el que se convoc\u00f3 a este espacio, no nos dieron espacio, para presentar esta propuesta, la pol\u00edtica de desmovilizaci\u00f3n, accedieron al resto de la tierra y no fue ninguna soluci\u00f3n, espera-mos del gobierno otra forma de pol\u00edtica, somos como un granos de ma\u00edz para sembrar. -En el marco de la no repetici\u00f3n el pueblo negro, afrocolombiano, palenquero y raizal el pueblo insiste en que no se repita la historia de la manumisi\u00f3n de partos o la abolici\u00f3n legal de la esclavitud y por tanto requiere de un proceso de paz donde el pueblo negro se siente a concertar con el estado colombiano y las insurgencias su aspiraci\u00f3n de pueblo y de naci\u00f3n.ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil 1219.8 \u00bfFin de LA cR\u00d3nicA ROJA cOntRA LA PRenSA ? RAdiOGRAF\u00cdA Y PROPUeSt AS SOBRe LA viOLenciA cOntRA PeRiOdiSt AS en cOLOMBiA. Por Pedro Vaca Presidente de la Fundaci\u00f3n para la libertad de prensa - FLIP intROdUcci\u00d3n: Un RePASO BReve Y cLARid AdeS SOBRe ciFRAS. La Fundaci\u00f3n para la Libertad de Prensa (FLIP) naci\u00f3 en 1996 como resultado de uno de los foros convoca- dos por el Nobel Gabriel Garc\u00eda Marquez desde la Fundaci\u00f3n Nuevo Periodismo Iberoamericano. Desde que la FLIP inicio sus labores de monitoreo a las agresiones prensa periodistas y medios de comunicaci\u00f3n hemos registrado por lo menos 1910 restricciones a la libertad de prensa motivadas por el ejercicio de la profesi\u00f3n desde el a\u00f1o de 1977. Estas agresiones van desde asesinatos, secuestros, detenciones arbitrarias, exilios, amenazas, obstrucciones entre otras. La FLIP ha podido constatar que el conflicto armado ha dejado a su paso cientos de periodistas v\u00edctimas directas e indirectas. El 57% de los 142 asesinatos a periodistas registrados por la FLIP son atribuibles a actores del conflicto y esa cifra puede aumentar si se tiene en cuenta que en el 30% de los homicidios el presunto autor es desconocido, esto indica que de acuerdo a la informaci\u00f3n recabada por la FLIP no hay indicios claros sobre su autor y que las investigaciones judiciales tampoco han dado con los responsables, esto no quiere decir que no sean hechos ocurridos con ocasi\u00f3n del conflicto armado colombiano. Teniendo en cuenta \u00e9ste margen de \"incertidumbre\" sobre las autor\u00edas de un buen n\u00famero de limitaciones a la prensa, que se profundiza con la impunidad, entre 1986 y el 2014 la FLIP ha podido corroborar que 697 ataque contra la prensa son atribuibles a los actores del conflicto armado interno en Colombia. Entre estos actores se incluyen grupos guerrilleros, paramilitares, las bandas criminales y organismos de seguridad del Estado. Esta cifra representa el 36% de las 1910 agresiones. Sobre esta cifra es importante mencionar que hay 563 casos en los que se desconoce al autor de las agresiones. Seg\u00fan la experiencia de la FLIP estos agresores podr\u00edan ser actores al margen de la ley. Esto implicar\u00eda un aumento significativo en el n\u00famero de ataques, hasta el punto que uno de cada dos ataques contra la prensa podr\u00eda ser como consecuencia del conflicto. cOLOMBiA: Un PA\u00cdS PeLiGROSO PARA eJeRceR eL PeRiOdiSMO Por todo lo anterior, durante la \u00faltima d\u00e9cada, Colombia ha sido catalogada como uno de los pa\u00edses m\u00e1s peligrosos para ejercer el periodismo. La propia Corte Interamericana declar\u00f3 en la sentencia del caso del periodista V\u00e9lez Restrepo vs Colombia que \"En la \u00e9poca de los hechos del presente caso y en a\u00f1os posteriores 122se presentaba en Colombia un contexto de riesgo especial para los periodistas y comunicadores sociales en relaci\u00f3n con el cumplimiento de sus labores, por motivo de actos de violencia, amenazas y hostigamientos por parte de actores del conflicto armado interno, entre ellos grupos armados disidentes, grupos paramilita- res y algunos miembros de la fuerza p\u00fablica, as\u00ed como de grupos de delincuencia com\u00fan\". Pero adem\u00e1s de esto, las muertes y las diferentes agresiones han construido poco a poco un ambiente de miedo y zozobra entre la prensa en las regiones. A la larga, los comunicadores locales han optado en muchos casos por poner m\u00fasica en lugar de informar para evitar los peligros. La una dimensi\u00f3n de las noticias que se silenciaron y que la sociedad jam\u00e1s pudo conocer y de las historias que el pa\u00eds jam\u00e1s conocer\u00e1 es abrumadora por no decir que inmedible. Los da\u00f1os generados por el conflicto van mucho m\u00e1s all\u00e1 de la esfera personal del periodista que fue v\u00edctima di- recta. M\u00e1s all\u00e1 de esto, se debe evaluar que, como lo ha establecido la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos en su informe sobre Violencia contra Periodistas y Trabajadores de Medios \"la impunidad genera un fuerte efecto inhibitorio en el ejercicio de la libertad de expresi\u00f3n y las consecuencias para la democracia, que depende de un intercambio libre, abierto y din\u00e1mico de ideas e informaci\u00f3n, son particularmente graves\". RAdiOGRAF\u00cdA iLUStRA tivA de LA viOLenciA cOntRA LA PRenSA en X ReGiOneS Las din\u00e1micas de los ataques contra periodistas han variado seg\u00fan las zonas geogr\u00e1ficas y la presencia de los grupos armados en los distintos puntos del pa\u00eds. Aqu\u00ed una radiograf\u00eda de los departamentos donde la prensa ha sido m\u00e1s golpeada por el conflicto. valle del cauca: de 175 agresiones registradas por la FLiP, 64 fueron cometidas por actores del con- flicto; en 39 ataques sus autores permanecen como desconocidos.El Valle del Cauca es el departamento del pa\u00eds donde se ha registrado el mayor n\u00famero de agresiones rela- cionadas con el conflicto en contra la prensa. Desde 1995 hasta el 2014 la FLIP cuenta 64 ataques donde los agresores son actores del conflicto interno colombiano. Cifra que podr\u00eda aumentar si se incluyen los 39 casos de autores desconocidos que seg\u00fan la experiencia de la FLIP suelen ser actores al margen de la ley. Los municipios de Cali, Buenaventura y Cartago han sido los municipios m\u00e1s peligrosos para la prensa. El 18 de marzo de 1993 el periodista Mart\u00edn Alfonso Arag\u00f3n, el camar\u00f3grafo Edward Esquivel y el asistente, Carlos Julio Quintana, hac\u00edan parte de un equipo period\u00edstico del Noticiero de las 7 cuando fueron secues-trados por el ELN. Los hechos se presentaron en el corregimiento de La Buitrera, zona rural de Cali, cuando los guerrilleros aprehendieron a los periodistas que se encontraban realizando un cubrimiento. Un d\u00eda des-pu\u00e9s fueron liberados, luego de comprometerse a publicar un comunicado de ese grupo armado Ese mismo a\u00f1o, un camar\u00f3grafo del programa M\u00e1s noticias tuvo que exiliarse de su ciudad Buenaventura despu\u00e9s de haber recibido amenazas de las milicias urbanas de las FARC. Despu\u00e9s de varias semanas decidi\u00f3 regresar al puerto. La guerrilla le envi\u00f3 a las instalaciones del canal una serie de videos de enfrentamientos de la guerrilla para que fueran difundidos por el noticiero. El periodista decidi\u00f3 poner en conocimiento de ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil 123este nuevo hecho al DAS, pero ante las insistentes amenazas el periodista public\u00f3 20 segundos con el con- tenido de los videos. Semanas despu\u00e9s, y ante nuevas amenazas, abandon\u00f3 nuevamente su ciudad. Tres a\u00f1os despu\u00e9s, en 1996, una carga de dinamita destruy\u00f3 parte de las oficinas del diario El Tiempo en Cali. El atentado se produjo en medio de la ofensiva guerrillera que se desat\u00f3 por esos d\u00edas. Los autores dejaron panfletos de las FARC. Ese mismo a\u00f1o en el mes de diciembre, un ataque con explosivos se llev\u00f3 en contra de la sede del diario El Tiempo en la ciudad de Medell\u00edn. Arauca: el 65% del total de las agresiones est\u00e1n relacionadas con el conflictoLa sistematizaci\u00f3n de las agresiones contra la prensa por parte de actores al conflicto ha sido especialmente evidente en el departamento de Arauca. Desde el a\u00f1o 1990 hasta el 2014, la FLIP ha registrado 58 agresiones directas contra los comunicadores (sin contar asesinatos) de esta zona, de las que 38 estuvieron motivados por los actores del conflicto, es decir el 65%. Veintitr\u00e9s ataques fueron cometidos por hombres de la guerri- lla; nueve de la fuerza p\u00fablica, seis de los paramilitares y en doce casos no se pudo establecer a los autores. Igualmente es importante destacar que el 100% de los ataques que podr\u00edan considerarse m\u00e1s graves, c\u00f3mo atentados contra medios, secuestros y amenazas que obligaron al exilio de los comunicadores, fueron oca-sionados por los actores de la guerra. Los periodistas de la zona han estado bajo fuego de manera permanente. Durante los a\u00f1os ochenta y noventa el ELN y las FARC, con fuerte presencia en la zona, fueron los verdugos de la prensa. Despu\u00e9s, en el a\u00f1o 2002, y tras una agresiva ofensiva militar ordenada por el entonces presidente \u00c1lvaro Uribe, sumado a las acciones paramilitares y a la reacci\u00f3n armada de las guerrillas atraparon a la prensa entre fuegos, y los periodistas se vieron en serias dificultades para contar lo que all\u00ed suced\u00eda. Vale la pena recordar la sevicia contra medios como Meridiano 70. En el lapso de un mes asesinaron a su director, Efrain Varela, y amenazaron hasta que tuvo que exiliarse a su reemplazo, el periodista Jose Dil Gutierrez. En meses posteriores, una lista con periodistas amenazados de muerte empez\u00f3 a circular por la regi\u00f3n. Entre ellos se encontraban comunicadores de Meridiano 70, as\u00ed como otras prestigiosas voces del departamento como Carmen Rosa Pab\u00f3n, periodista de La Voz de Cinaruco. Paralelo a estos ataques ocurr\u00edan secuestros contra periodistas. Tal fue el caso del reportero gr\u00e1fico estadou- nidense Scott Dalton y la periodista brit\u00e1nica Ruth Morris, quienes se encontraban realizando un reportaje para el peri\u00f3dico Los \u00c1ngeles Times y fueron secuestrados por hombres del ELN. O el caso del camar\u00f3grafo Luis Beltr\u00e1n y el auxiliar de c\u00e1maras Julio Cesar Moreno, del 'Noticiero de la Semana' de la C\u00e1mara de Repre-sentantes, secuestrados durante dos d\u00edas por miembros del ELN con el objetivo de que los comunicadores llevaran un mensaje al Gobierno. Las constantes amenazas y el temor instaurado en la zona, llev\u00f3 a varios periodistas a salir de manera tem- poral del departamento o a exiliarse de manera definitiva en el exterior. cAQU etA: Los ataques relacionados con el conflicto suponen el 63% del total de agresiones registradas desde 1992 124En Caquet\u00e1 la prensa ha sido v\u00edctima principalmente de dos actores: las guerrillas y el Ej\u00e9rcito. De los 30 ataques relacionados con el conflicto, los guerrilleros han cometido 16 agresiones mientras que los agentes de la fuerza p\u00fablica 12. Los otros dos casos son atribuidos a miembros de grupos paramilitares. En otros siete casos los agresores permanecen como desconocidos. Los ataques relacionados con el conflicto suponen el 63% del total de agresiones registradas desde 1992. Si se tienen en cuenta que los casos con autores desconocidos suelen ser grupos al margen de la ley este porcentaje aumentar\u00eda al 82%. Agentes de la Fuerza P\u00fablica y guerrilleros han sido culpables de amenazas, persecuciones y ataques directos. Aqu\u00ed algunos de los casos m\u00e1s destacados. Despu\u00e9s de denunciar persecuciones y amenazas en su contra, la periodista Olga Cecilia Vega sali\u00f3 de Flo- rencia, capital del departamento de Caquet\u00e1 al sur del pa\u00eds, el pasado 1 de febrero. En octubre de 2005, la periodista hab\u00eda publicado en el diario estadounidense 'The New Herald' una entrevista con el l\u00edder guerrillero de las FARC 'Ra\u00fal Reyes'. La periodista cubri\u00f3 para RCN Radio el proceso de paz con la guerrilla de las FARC en la zona de despeje de San Vicente del Cagu\u00e1n, durante el gobierno de Andr\u00e9s Pastrana (1998-2002). Ella considera que a partir de ese momento los organismos de seguridad del Estado comenzaron a vigilarla. En el 2002, Vega fue v\u00edctima de dos atentados en Florencia y Neiva que la obligaron a salir del pa\u00eds. A su regreso intent\u00f3 reanudar sus labores period\u00edsticas y asumi\u00f3 la direcci\u00f3n de un noticiero radial en Neiva. Al d\u00eda siguiente de la primera emisi\u00f3n del noticiero, las puertas de la emisora amanecieron pintadas con la sigla 'AUC', Autodefensas Unidas de Colombia. El 8 de abril de 1996, el director del peri\u00f3dico regional La Contraparte, Andr\u00e9s \u00c1lvarez Barberi, fue se- cuestrado por guerrilleros del frente Jos\u00e9 Su\u00e1rez del ELN. \u00c1lvarez fue liberado una semana despu\u00e9s con un mensaje dirigido a los medios de comunicaci\u00f3n del departamento. En el comunicado, le exig\u00edan a los medios \"imparcialidad y objetividad\" en las informaciones, so pena de atentar contra la vida de los periodistas. Ese mismo a\u00f1o, el camar\u00f3grafo Richard V\u00e9lez, quien cubr\u00eda las marchas cocaleras, fue v\u00edctima de agresiones por parte de hombres de la Fuerza P\u00fablica. Posteriormente fue blanco de amenazas que lo obligaron a aban-donar el pa\u00eds. En el 2012, el estado colombiano fue condenado por la Corte Interamericana por este caso. Menci\u00f3n aparte merece la sufrida historia de la emisora La voz de la Selva que tras varios ataques desapare- ci\u00f3 y hoy funciona con otro nombre y est\u00e1 lejos del periodismo de denuncia que hac\u00eda a finales de la d\u00e9cada del ochenta. El 20 de mayo de 1991, a las 5:30 de la ma\u00f1ana, se hab\u00edan montado Carlos Julio, Jos\u00e9 Libardo y Judith en el carro de Jos\u00e9 Libardo para ir a hacer el radioperi\u00f3dico La Conga que iba todos los d\u00edas de seis a 6:45 de la ma\u00f1ana. El sicario ni siquiera les permiti\u00f3 arrancar. Con eficiencia cumpli\u00f3 lo que no lograron los dos atentados de los que hab\u00edan sido v\u00edctimas Jos\u00e9 y Julio. El Radioperi\u00f3dico La Conga, que hab\u00eda nacido en 1986 con Jos\u00e9 Libardo M\u00e9ndez como su director, no volvi\u00f3 a ver la luz. Judith ten\u00eda una hija de tres a\u00f1os y por ella prefiri\u00f3 cerrar para siempre esos micr\u00f3fonos. Cuando se apag\u00f3 'La Conga' que hab\u00eda fundado Jos\u00e9 Libardo M\u00e9ndez, el municipio de Florencia y sus alrede- dores perdieron su radioperi\u00f3dico de opini\u00f3n por excelencia. Por un tiempo se dejaron de escuchar las cr\u00edticas ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil 125a las acciones de los armados, cualquiera que fuera su naturaleza, y los divertidos debates que M\u00e9ndez sol\u00eda protagonizar. Romeo Langlois, corresponsal de la cadena de televisi\u00f3n France 24 y el diario Le Figaro, fue retenido por las Farc el 28 de abril de 2012 mientras acompa\u00f1aba un operativo militar antinarc\u00f3ticos en las selvas de Caque- t\u00e1, para la realizaci\u00f3n de un documental sobre narcotr\u00e1fico en Colombia. Durante ese operativo se dieron combates entre el Ej\u00e9rcito y el Frente 15 de las Farc. Langlois qued\u00f3 entre el fuego cruzado, fue herido en un brazo y se entreg\u00f3 al grupo guerrillero.El 30 de mayo y despu\u00e9s de 32 d\u00edas de cautiverio, el periodista fue liberado. Antioquia: 34 agresiones directamente relacionadas con el conflictoLos periodistas del departamento de Antioquia han sido uno de los colectivos m\u00e1s afectados por el conflic- to: asesinatos, atentados contra los medios, exilios, secuestros y amenazas se han contado a\u00f1o tras a\u00f1o. Entre 1987 y el 2014 la FLIP registr\u00f3 34 agresiones directamente relacionadas con el conflicto, sin incluir los asesinatos de periodistas. Doce fueron cometidos por las Bacrim; 8 por grupos paramilitares; 7 a manos de miembros de las guerrillas; 4 casos por hombres de la fuerza p\u00fablica y 3 por grupos identificados como narcotraficantes. En 22 casos los agresores no fueron identificados y no fue posible determinar si fueron actores al margen de la ley. Los grupos que han atacado a la prensa han ido mutando seg\u00fan las din\u00e1micas del conflicto. A finales de los a\u00f1os 80 y durante buena parte de la d\u00e9cada del noventa los principales agresores fueron los grupos guerri-lleros y bandas narcotraficantes. Despu\u00e9s, en la d\u00e9cada del 2000 y en los a\u00f1os m\u00e1s recientes son los grupos paramilitares y los integrantes de las Bandas Criminales quienes amedrentan a los periodistas. Aqu\u00ed una breve cronolog\u00eda de los hechos m\u00e1s destacados, un panorama del alcance que ha tenido la guerra sobre los medios. Enero 11 de 1987. El Ej\u00e9rcito Nacional intercept\u00f3 un env\u00edo del 'Semanario Voz', del Partido Comunista. Los uniformados detuvieron el veh\u00edculo en que se transportaban los ejemplares del peri\u00f3dico e impidieron que estos llegaran a su destino. Febrero 2 de 1990. Los periodistas Jos\u00e9 Castedo y \u00c1ngel Villamizar, de 'Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola - TVE'; Manuel Humberto Neira, Fidel Quintero, Alexander Bot\u00eda, del 'Noticiero de las 7'; y Jes\u00fas Villamizar, del peri\u00f3dico Vanguardia Liberal, fueron secuestrados por las FARC. Los comunicadores fueron retenidos durante varias horas por miembros de los frentes 4 y 24 de las FARC, cuando cubr\u00edan una informaci\u00f3n sobre denuncias de bombardeos en la vereda 'La Concha'. Junio de 1995. 'Radio Aut\u00e9ntica Medell\u00edn', emisora afiliada a la 'Cadena Radial Aut\u00e9ntica', sufri\u00f3 un atentado dinamitero que fue atribuido a la guerrilla del ELN. Fue una represalia luego que el propietario de la emisora, se negara a pagar una millonaria extorsi\u00f3n del grupo subversivo. 1996, diciembre negro: tres atentados contra medios de comunicaci\u00f3n en menos de un mes. A principios de mes, un atentado dinamitero fue perpetrado contra la residencia de uno de los propietarios del peri\u00f3dico El Colombiano\u0096, D\u00edas despu\u00e9s una bomba explot\u00f3 en la sede del semanario Voz\u0096 sin dejar v\u00edctimas y luego, el 28 de diciembre, otro artefacto fue detonado en la sede del diario El Tiempo\u0096. Las autoridades consideraron 126que los atentados eran respuesta a los editoriales, publicados por estos medios, en los que se exig\u00edan leyes m\u00e1s severas contra los narcotraficantes. A partir del a\u00f1o 2000 los agresores contra la prensa fueron principalmente grupos paramilitares e integrantes de las Bandas Criminales. Del 2006 a la fecha la FLIP ha registrado m\u00e1s de 15 amenazas por parte de las bandas criminales que en la mayor\u00eda de los casos obligaron a los periodistas a abandonar sus investigaciones, y en algunos casos salir de sus ciudades e incluso del pa\u00eds. di\u00c1LOGOS de LA HABAnA Y viOLenciA cOntRA LA PRenSA. Ante un contexto como el actual, en el que se habla de la b\u00fasqueda de una paz negociada que busca ser sos- tenible en el tiempo, se debe empezar por reconocer a las v\u00edctimas y que el conflicto rompi\u00f3 tejidos sociales y comunicacionales. Esto hoy en d\u00eda tiene como resultado una sociedad desinformada, especialmente en las regiones, en gran parte porque los violentos hicieron que la prensa se silenciara. Por ejemplo. El caso de \"La Voz de la Selva\", una emisora en el Caquet\u00e1 que despareci\u00f3 tras el asesinato de cinco de sus periodistas. Los espacios de noticias y opini\u00f3n se silenciaron con las muertes, luego de un tiempo la emisora fue vendida a una comunidad evang\u00e9lica por un precio irrisorio. Lo m\u00e1s triste, es que al igual que la mayor\u00eda de los casos los homicidios contin\u00faan en la impunidad, dos de ellos prescribieron y los otros est\u00e1n pr\u00f3ximos a correr la misma suerte. Una suerte similar corren los espacios informativos en el Bajo Cauca Antioque\u00f1o donde, seg\u00fan un reporte de la FLIP, los programas radiales son cada vez menos informativos y m\u00e1s dedicados a la m\u00fasica. Es necesario que a la hora de analizar los da\u00f1os del conflicto a la prensa se reconozcan las dos dimensiones del derecho a la libertad de expresi\u00f3n: la individual (de los periodistas v\u00edctimas de asesinato, amenazas y agresiones) y la de la sociedad (quien ten\u00eda como colectividad el derecho a recibir la informaci\u00f3n brindada por los periodistas atacados). Con esto, deber\u00e1 entenderse que existe la necesidad de reparar da\u00f1os indivi-duales, pero tambi\u00e9n la imperiosa necesidad de reparar un da\u00f1o colectivo. Este \u00faltimo quiere decir que la sociedad como sujeto destinatario de la informaci\u00f3n que los comunicadores ten\u00edan tambi\u00e9n han sido perju-dicados por el conflicto, toda vez que esa informaci\u00f3n nunca llego a su destino. El reto ser\u00e1 entonces lograr que los periodistas v\u00edctimas y la sociedad logren sentir que el da\u00f1o ha sido repa- rado y que su incansable lucha por la verdad logra finalmente cumplir su objetivo, saber el qu\u00e9 y el porqu\u00e9 de lo ocurrido. S\u00f3lo si esto ocurre (claro est\u00e1, sumado a garant\u00edas para el ejercicio period\u00edstico que deben venir de las dos partes) se podr\u00e1 avanzar a una sociedad en paz, para que lo ocurrido no vuelva a repetirse. Teniendo en cuenta los principios dados por ambas partes negociadoras a fin de adelantar el punto 5 de la agenda de negociaci\u00f3n entre las FARC y el Gobierno Colombiano relativo a los derechos de las V\u00edctimas, en-contramos necesario que se tengan en cuenta una serie de recomendaciones:ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil 127veRdAd Y ReSPOnSAB iLidAd \"Todas las fuentes involucradas en hechos relacionados con el conflicto armado pretenden que los periodistas s\u00f3lo publiquen su versi\u00f3n de los hechos\"1 Los actores de la guerra han comprendido la importancia de la prensa en el marco de la visibilizaci\u00f3n de sus estrategias y formas de ver el conflicto. As\u00ed, seg\u00fan lo plantea Maria Teresa Ronderos en el Libro \"Entre el Silencio y el Coraje\", los guerreros 1 Investigaci\u00f3n FLIP. 2001. Practicas period\u00edsticas en la cobertura del conflicto.\"quieren imponerles a los reporteros su versi\u00f3n de lo que es una cobertura equilibrada, quieren que cubran m\u00e1s de un tema que, seg\u00fan ellos, no han visto y que cubran menos otro tema que no deben ver. Insisten en que divulguen sus mensajes, sus razones de guerra y tapen sus errores\". La victimizaci\u00f3n de la prensa en el marco del conflicto armado ha llevado a que las partes contendientes des- dibujen el rol del periodista, lo manoseen, lo manipulen, lo extorsionen o lo castiguen por su labor. Si reco-nocer a las v\u00edctimas es un postulado de la mesa de negociaciones de la Habana, en el caso de los periodistas v\u00edctimas es necesario que las partes, Guerrilla y Gobierno, reconozcan que han interferido con violencia o presi\u00f3n en la labor period\u00edstica y que a futuro tramitar\u00edan sus inconformidades con las publicaciones de la prensa a trav\u00e9s del debate p\u00fablico y democr\u00e1tico, no por v\u00edas de violencia o presi\u00f3n. cOMiSi\u00d3n de LA veRd Ad. Esta deber\u00e1 permitir el reconocimiento de los periodistas como blanco de ataques por parte de los bandos que est\u00e1n negociando en la mesa, develar patrones de ataque y dignificar el nombre de quienes murieron y de quienes fueron amenazados o atacados de alg\u00fan modo por estigmatizaciones y dem\u00e1s afectaciones cuya ra\u00edz haya sido el conflicto y su relaci\u00f3n con el oficio. Con esto adem\u00e1s se contribuye a la reparaci\u00f3n, al derecho a la verdad y se constituye como la base de las garant\u00edas de no repetici\u00f3n. Entre otras cosas, esta comisi\u00f3n estar\u00eda llamada a esclarecer la militarizaci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n. C\u00f3mo el Estado termin\u00f3 asignando por lo menos 80 radiofrecuencias al Ej\u00e9rcito y c\u00f3mo la Guerrilla hac\u00eda uso ilegal del espectro radioel\u00e9ctrico, mediante la interferencia de frecuencias, o c\u00f3mo algunas estaciones de radio con licencia terminaron en manos de grupos paramilitares. RePARA ci\u00d3n La reparaci\u00f3n debe darse teniendo en cuenta est\u00e1ndares internacionales, especialmente aquellos estableci- dos en la jurisprudencia de la Corte Interamericana de Derechos Humanos que se encuentran desarrollados en el informe \"Reparaciones por la violaci\u00f3n de la libertad de expresi\u00f3n en el sistema interamericano\" elaborado por la Relator\u00eda Especial para la Libertad de Expresi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos, de tal suerte que permitan la reparaci\u00f3n de los derechos del periodista y debe tener la capacidad de reparar el derecho a la libertad de expresi\u00f3n en sus dos dimensiones: la individual y la colectiva. Debe entenderse 128en este punto la importancia de la LE en sociedades democr\u00e1ticas y que para la paz duradera es necesaria una democracia solida. La reparaci\u00f3n tambi\u00e9n deber\u00eda contemplar un enfoque territorial y priorizaci\u00f3n de regiones donde la censura esta instaurada o por temor o por falta de actores que dinamicen la informaci\u00f3n de inter\u00e9s p\u00fablico. GARAnt\u00cdAS de nO RePetici\u00d3n Existe un tejido comunicativo por construir y reconstruir en casi todo el territorio nacional. Debe entenderse la importancia de los medios y los periodistas en la construcci\u00f3n de paz y en la contribuci\u00f3n de un proceso de paz exitoso. El Estado deber\u00e1 proveer garant\u00edas a los comunicadores, en especial de aquellas regiones que han sido azo- tadas por el conflicto y que hoy sus medios son contados o casi nulos. Deber\u00e1n asumirse compromisos de las fuerzas pol\u00edticas y militares con los cuales se pueda dar garant\u00edas de seguridad a los periodistas, porque los cr\u00edmenes mutan, y al mismo tiempo esa pol\u00edtica debe contener garant\u00edas de no repetici\u00f3n. La cuota del periodismo en \u00e9ste conflicto ha sido alta, y las consecuencias mucho peores en t\u00e9rminos de las regiones que se apagaron informativamente. Queda en manos de varios actores sociales, pol\u00edticos y militares la alternativa de que se al cierre de la edici\u00f3n de la larga cr\u00f3nica roja de violencia contra periodistas en Colombia.ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil 12913010.1 ASOciA ci\u00d3n de F AMiLiAReS de detenidOS deSAPARecidOS ASFAddeS Por Gloria Luz G\u00f3mez Cortes Coordinadora General De acuerdo con los organismos jur\u00eddicos internacionales, la desaparici\u00f3n forzada es la privaci\u00f3n de la liber- tad de una o varias personas mediante cualquier forma (aprehensi\u00f3n, detenci\u00f3n o secuestro), seguida de su ocultamiento, o de la negativa a reconocer dicha privaci\u00f3n de libertad o de dar cualquier informaci\u00f3n sobre la suerte o el paradero de esa persona, priv\u00e1ndola as\u00ed de los recursos y las garant\u00edas legales. A menudo, la desaparici\u00f3n forzada est\u00e1 acompa\u00f1ada de torturas o violencia sexual y en muy pocas oportunidades las v\u00edc-timas logran ser rescatadas con vida. Se trata de un crimen continuado en el tiempo, que s\u00f3lo cesa una vez se establece con certeza el paradero de la v\u00edctima viva o muerta (Grupo de trabajo Naciones Unidas sobre desapariciones forzadas, 2012). En Colombia, los primeros casos registrados como desaparici\u00f3n forzada son de finales la d\u00e9cada de los 70 en el marco de la doctrina de la seguridad nacional (ONG, 1988), (ASFADDES, 2003), (CNMH, 2014). En los a\u00f1os 90, las desapariciones se extendieron a todos los sectores sociales, caracteriz\u00e1ndose en su ejecuci\u00f3n por ser grupos de paramilitares apoyados por agentes estatales (G\u00f3mez, 2007: 2), Durante los \u00faltimos a\u00f1os, este delito se ha llevado a cabo en las regiones donde se realizan proyectos de desarrollo econ\u00f3mico ligados al tema de la tierra y la extracci\u00f3n de recursos naturales. En este contexto, muchos familiares de v\u00edctimas han tenido que guardar silencio como mecanismo para preservar la vida, situaci\u00f3n que ha impedido dimensionar la realidad de la tragedia de la desaparici\u00f3n forzada en Colombia. Durante los d\u00edas 1 y 2 de junio se realiz\u00f3 en Bogot\u00e1 el Encuentro Nacional de familiares de v\u00edctimas de Desaparici\u00f3n Forzada, que concluyo con una \u00a8declaraci\u00f3n de 10 Principios para la discusi\u00f3n del punto 5 de la agenda: \"v\u00edctimas y v erdad\". En este documento presentamos las siguientes conclusiones y demandas de actuaci\u00f3n a la Mesa de Di\u00e1logos de paz Gobierno - FARC EP. enfatizamos, que la desaparici\u00f3n forzada de personas cometida en Colombia de manera generalizada y siste- m\u00e1tica desde finales de los a\u00f1os setenta, ha sido un arma de terror y control social de agentes del Estado y particulares que han actuado con su apoyo, complicidad y/o aquiescencia contra opositores pol\u00edticos, lucha-dores sociales, dirigentes populares y poblaci\u00f3n civil de zonas rurales y urbanas. Estos cr\u00edmenes comprome-ten la responsabilidad del Estado colombiano a trav\u00e9s de sus agentes, tal como lo han establecido distintos \u00f3rganos y tribunales nacionales internacionales. A la luz de la Declaraci\u00f3n de principios de La Habana sobre el tema de las v\u00edctimas es clara la obligaci\u00f3n de ambas partes a comprometerse en el reconocimiento de su responsabilidad en graves violaciones de derechos humanos como las desapariciones forzadas. Por tanto, demandamos del Estado colombiano el reconocimiento de su responsabilidad en las desapariciones forzadas ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 10 Panel con v\u00edctimas directas del conflicto armado 131cometidas en el pa\u00eds y su compromiso para que nos devuelvan vivos a nuestros seres queridos como vivos se los llevaron, su b\u00fasqueda seria y sin m\u00e1s dilaciones, o la entrega digna de sus restos si fueron asesinados. PRiMeRA deMAnd A Las organizaciones de familiares saludamos la voluntad pol\u00edtica de la Mesa de Di\u00e1logos para la creaci\u00f3n de una Comisi\u00f3n de la Verdad en Colombia. Como primera demanda proponemos como un cap\u00edtulo de la misma el dise\u00f1o, construcci\u00f3n y puesta en marcha de una Subcomisi\u00f3n de v erdad exclusiva para las desapariciones forzadas que realice una investigaci\u00f3n profunda de sus causas, desarrollos, responsables y graves consecuen- cias, as\u00ed como de sus din\u00e1micas regionales, econ\u00f3micas y pol\u00edticas. La Subcomisi\u00f3n debe tener en cuenta los impactos espec\u00edficos y diferenciados sobre las comunidades, la sociedad y los efectos desproporcionados sobre las mujeres, y elaborar recomendaciones para garantizar la no repetici\u00f3n de este delito. Esta Subcomisi\u00f3n debe estar integrada por representantes de organizaciones internacionales, de v\u00edctimas de desaparici\u00f3n forzada y especialistas, adem\u00e1s de tener presencia en las regiones y lugares afectados. Debe re-copilar y articular todas las fuentes posibles de informaci\u00f3n hist\u00f3ricas y testimoniales, abordar la impunidad que ha rodeado este crimen, garantizar la protecci\u00f3n de los denunciantes, la integridad f\u00edsica de los archivos, tener facultades para acceder a archivos estatales sin restricciones y garantizar la participaci\u00f3n amplia de las organizaciones de familiares de v\u00edctimas de desaparici\u00f3n forzada, abordando las afectaciones al derecho a la vida cuando las victimas hayan sido ejecutadas, a la libertad cuando hayan sido aprehendidos ilegalmente, a la integridad cuando hayan sido sometidos a torturas, a la personalidad jur\u00eddica cuando sus cuerpos hayan sido ocultados como N.N.. y al derecho al buen nombre y dar cuenta de la discriminaci\u00f3n a las familias. SeGUnd A deMAnd A: La puesta en marcha de un programa enfocado en garantizar la no repetici\u00f3n de casos de desaparici\u00f3n forza- da en el pa\u00eds. Esto implica dos cosas, por un lado, socavar las estructuras de poder estatales y paramilitares que son responsables de estos casos, y por otro, contrarrestar la indiferencia social y el miedo generalizado a trav\u00e9s de pedagog\u00edas de memorias en curr\u00edculos escolares, medios de comunicaci\u00f3n, entre otros. Por lo tanto, este programa debe incluir como tareas imprescindibles para la construcci\u00f3n de una paz estable y duradera: 1. La depuraci\u00f3n administrativa de la fuerza p\u00fablica y de los organismos de inteligencia de agentes involucrados en violaciones de DDHH y DIH, y la aplicaci\u00f3n de sanciones ejemplarizantes a fun-cionarios e instituciones p\u00fablicas que por negligencia o complicidad permitieron la ocurrencia de estos hechos o su no investigaci\u00f3n e impunidad. 2. La erradicaci\u00f3n y desmonte de los grupos paramilitares -desde los a\u00f1os 70 a la fecha- que en asocio o por omisi\u00f3n del Estado colombiano han cometido o siguen cometiendo desapariciones forzadas de miles de colombianos. 1323. La creaci\u00f3n de un mecanismo de verificaci\u00f3n para la b\u00fasqueda, identificaci\u00f3n y dignificaci\u00f3n de las v\u00edctimas de desaparici\u00f3n forzada, y la aprobaci\u00f3n de una pol\u00edtica y una legislaci\u00f3n para la b\u00fasqueda, recuperaci\u00f3n, e identificaci\u00f3n de personas no identificadas en cementerios oficiales, fosas clandestinas y r\u00edos, as\u00ed como la b\u00fasqueda de las ni\u00f1as y mujeres desaparecidas y garant\u00edas de investigaci\u00f3n de todas las formas de violencia sexual que hayan sufrido en su cautiverio. Como v\u00edctimas de desaparici\u00f3n forzada ratificamos que a pesar de la grave dimensi\u00f3n de este crimen y de los impactos personales, colectivos y psicosociales que han trascendido en el tiempo afectando generaciones enteras de familiares, todav\u00eda no somos reconocidas, mientras tanto miles de familias no denuncian por terror o amenazas, viviendo condenadas en el silencio. Por ello, demandamos como prioridad que la sociedad en su conjunto y el Estado establezcan escenarios concretos para reflexionar seriamente sobre las m\u00faltiples dimen-siones y temporalidades de los da\u00f1os e impactos de la desaparici\u00f3n forzada. Estos escenarios deben apuntar a la visibilizaci\u00f3n de este delito y a transformar las condiciones de existencia y de vida de las familias de las v\u00edctimas de desaparici\u00f3n forzada de cara a la finalizaci\u00f3n del conflicto como un aspecto crucial para la construcci\u00f3n de la paz. Las v\u00edctimas so\u00f1amos con la Paz sin desaparecidos y sin impunidad. ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 10 Panel con v\u00edctimas directas del conflicto armado 13310.2 ASOciA ci\u00d3n cOLOMBiAnA de F AMiLiAReS de MieMBROS de LA FUeRZA P\u00faBLicA RetenidOS Y LiBeRAdOS POR GRUPOS GUeRRiLLeROS \"Si quieres hacer la paz con tu enemigo tienes que trabajar con \u00e9l. Entonces se convierte en tu compa\u00f1ero\". Nelson Mandela. Por Marleny Orjuela Manjarr\u00e9s Representante Legal de ASFAMIPAZ Amigos y amigas v\u00edctimas que confluyen en este escenario, se\u00f1ores de la mesa de negociaciones, se\u00f1ores y se\u00f1oras, Comunidad Internacional, amigos de Cuba y del grupo de pa\u00edses amigos de la soluci\u00f3n pol\u00edtica negociada del conflicto armado colombiano, mi querido pa\u00eds, Colombia: El tema del conflicto social, que antecede al \"conflicto\" armado, es sin duda el mayor victimario. Su v\u00edctima no es otra que aquella por la que los dos o tres bandos armados, un d\u00eda juraron defender. La extra\u00f1a y doloro-sa situaci\u00f3n de nuestro pueblo no es historia reciente, ella hunde su ra\u00edz en el pasado colonial de la antigua Nueva Granda, cuando las hordas independentistas libraron cruentas batallas por el ideal Grancolombiano. Pero a ello sigui\u00f3, no la concordia sino guerras intestinas que fueron minando la posibilidad de libertad en la tierra del Libertador. El siglo XX colombiano hered\u00f3 ese lastre y ese sue\u00f1o, vi\u00e9ndose en la encrucijada de las luchas por la reforma agraria. Las v\u00edctimas de los a\u00f1os 50' fueron, igual que hoy, las comunidades campesinas. Hordas de ej\u00e9rci-tos clandestinos mataron con sevicia a hombres, mujeres y ni\u00f1os. La polarizaci\u00f3n del pa\u00eds hizo mella en la actual conflagraci\u00f3n, que aunada con los viejos sue\u00f1os de libertad, se manifest\u00f3 con furia en las veredas y territorios ind\u00edgenas y campesinos. La presencia de un conflicto armado supone asumir, por parte de los actores del conflicto, la fragilidad del aparato estatal- en cuanto y fundamentalmente por fracasar en la defensa de los derechos humanos-. La larga historia de inequidad econ\u00f3mica, con la subsecuente seguridad social y pol\u00edtica, no ha podido desarrollar a plenitud un estado social de derecho. El desplazamiento forzado, las desapariciones, las masacres y los secuestros responden a un estado patol\u00f3- gico, enfermizo, de la sociedad colombiana. Estado patol\u00f3gico porque no s\u00f3lo es morbosa la violencia que viven muchos de nuestros compatriotas, sino tambi\u00e9n la indolencia generalizada que impide la movilizaci\u00f3n en defensa y el respeto de las v\u00edctimas. Es necesario y urgente comenzar a desarrollar una cultura de la paz y la resoluci\u00f3n pac\u00edfica de los conflictos, basada en el respeto a la diferencia-respeto inspirado, no en el miedo, que genera odio, sino en la dignidad del otro. 134Pero esta cultura de la paz no puede seguir sosteni\u00e9ndose en la desigualdad social y econ\u00f3mica, por ser estas condicionas la base de la dignidad humana. No es reconocida la dignidad del otro cuando se le violenta desde la privaci\u00f3n del alimento, el vestido, el hogar o el trabajo. Solo as\u00ed, cuando desarrollemos una cultura de la democracia, seremos un pa\u00eds soberano, digno de llamarse libre. El conflicto y la incapacidad cr\u00f3nica para resolverlo es s\u00edntoma de carencia de dignidad social. De ah\u00ed la relevancia de reconocer la existencia del conflicto armado por parte de la sociedad colombiana en su conjunto, pues implica establecer las posibilidades del di\u00e1logo entre las partes. Ha llegado el momento para pensar un pa\u00eds distinto escuchando la contraparte, pero sobre todo, escuchando a las v\u00edctimas del desangre colombiano. Para que la participaci\u00f3n tenga resonancia en todos los escenarios convocados para el di\u00e1logo es urgente que los esfuerzos realizados en nombre de la paz contengan, dentro de su agenda, la discusi\u00f3n del horizonte pol\u00edtico hacia el cual se han de dirigir las conversaciones. De igual forma se ha de contemplar la discusi\u00f3n te\u00f3rica de \"v\u00edctima\" y articulara a la situaci\u00f3n concreta por la cual atraviesan las personas victimizadas. En el contexto colombiano el horizonte pol\u00edtico que subyace a la esperanza de la superaci\u00f3n del conflicto es la democracia, cuyo principio fundamental es el reconocimien-to del otro y la posibilidad de consensuar- de la conciliaci\u00f3n entre los enfrentados en pro del bien com\u00fan-. La idea de democracia como reconocimiento de los excluidos es mucho m\u00e1s amplia que la vieja definici\u00f3n de democracia entendida como poder de mayor\u00edas. Solo cuando la democracia se comprende como opci\u00f3n por los excluidos, se puede tener claridad de la responsabilidad social de los gobernantes o de los que quieran gobernar, respecto a sus ciudadanos: la obligaci\u00f3n de velar por su integridad como personas y de evitar de convertirlos en v\u00edctimas. Desafortunadamente, en la ceguera y la sordera de la guerra, el clamor de las v\u00edctimas no es vista, no es es- cuchada. Y quienes se arrogan el derecho de representar al pueblo tienen la obligaci\u00f3n moral de detener sus balas contra vidas inocentes y de tratar con justica al oponente. Mientras la voz de los excluidos siga siendo ignorada por los que ostentan bombas y granadas, la paz seguir\u00e1 siendo una tarea postergada. Y la lecci\u00f3n fat\u00eddica de la escuela de la guerra no puede cosechar lo que no ha sido sembrado en su seno: la dignidad humana. La tarea es dif\u00edcil, larga y dolorosa, pero es fundamental hacerla. Nosotras, Madres, esposas y familiares de personas que vivieron entre dos y catorce a\u00f1os el drama del se- cuestro, para algunos llamados \"retenidos por razones del conflicto armado\", queremos dirigirnos a ustedes a partir de varias consideraciones: 1. En Colombia las mujeres, las madres, las esposas hemos tenido que asumir la dureza de la guerra. La guerra en Colombia indiscutiblemente dirige su furia contra las mujeres en distintas formas. Una de ellas, la zozobra ante el futuro incierto de un hijo, un esposo, un hermano, atrapado en la indigna jaula del olvido y la indolencia. 2. Ese rostro puede surgir de diferentes lugares. En nuestro caso se trata de personas que estaban prestando servicio militar por m\u00faltiples razones: No encontrar empleo, siendo una prometedora carrera, formar parte de las fuerzas armadas. Algunos pocos decidieron hacer su carrera policial ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 10 Panel con v\u00edctimas directas del conflicto armado 135o militar por vocaci\u00f3n, llamados por un genuino sentido del honor. De uno y otro bando, existen mujeres- madres, hijas o hermanas-que esperan en casa el retorno feliz de sus seres amados 3. El drama de la guerra en Colombia es un enfrentamiento entre pobres contra pobres. Esto lo he-mos aprendido desde el doloroso momento en que nuestros seres queridos cayeron secuestrados. Fue ah\u00ed cuando aprendimos que los presidentes, ministros, senadores o comandantes guerrille- ros, no env\u00edan a sus propios hijos a la guerra porque saben que la cuota de sangre es alta. El modelo econ\u00f3mico es un modelo que va a terminar expulsando a los campesinos del campo y los va a convertir en obreros de quinta categor\u00eda. Si el tema de la tierra no se resuelve favora- blemente para los campesinos, vamos a tener un conflicto eterno en nuestro pa\u00eds. La historia de Meme en cien a\u00f1os de soledad, se repite a diario y por siglos y siglos en nuestra sociedad. Es obligatorio pensar en c\u00f3mo las v\u00edctimas van a ser reparadas y c\u00f3mo se les va a garantizar a ellas que puedan estar en tranquilidad en sus campos. 4. Reconocemos que en Colombia existe un pa\u00eds con una alt\u00edsima desigualdad social. Ser\u00eda me-jor que los j\u00f3venes fueran \"reclutados\" para la escuela y la universidad. Desafortunadamente, nuestros seres queridos no pueden acceder con facilidad a la educaci\u00f3n, porque la p\u00fablica es limitada y la privada, es inaccesible. No puede ser el negocio de la guerra la \"\u00fanica\" opci\u00f3n de supervivencia. 5. Por lo tanto, con mucha esperanza valoramos profundamente este esfuerzo de paz que se reali-za. Las personas que hemos sufrido el conflicto armado en carne propia, entendemos el valor de la palabra y la importancia de \u00e9ste proceso de Paz. Raz\u00f3n por la cual exigimos a las dos partes, que no se levanten de la mesa por ninguna circunstancia y que finalmente se pueda concretar un pacto de lealtades para sacar este proceso adelante. En ello es necesario que se reconozcan las razones del conflicto, las v\u00edctimas que \u00e9ste ha dejado, los problemas estructurales que no nos han dejado reconstruirnos como pa\u00eds. La Paz para nosotras, las v\u00edctimas, es sin duda una tarea de reconstrucci\u00f3n de pa\u00eds, de lado y lado. Tambi\u00e9n es necesario que las dos partes que hoy asumen los di\u00e1logos de la Habana para logar un proceso de paz en Colombia, con dignidad y respeto y sin dilaciones, le pidan perd\u00f3n a las v\u00edctimas, como acto solmene de profundo respeto por el perjuicio causado. Nosotras las mujeres estamos cansadas de contar muertos, de buscar a los hijos desaparecidos, de llorar, los campesinos est\u00e1n cansados de soportar masacres, desapariciones, descuartizamientos, ejecuciones extrajudi-ciales, tomas de pueblos, de asesinatos, del uso irresponsable de minas antipersonales, de violencia sexual, de divisiones entre las v\u00edctimas- como si hubieran unas v\u00edctimas buenas y otras malas, unas v\u00edctimas con derechos y otras no; somos v\u00edctimas de la barbarie de la derecha, de la barbarie de la izquierda, de la barbarie paramilitar. Pero tambi\u00e9n somos v\u00edctimas de un modelo econ\u00f3mico que no ha dado oportunidad a nuestros hijos de estudiar, de culminar sus estudios, de prepararse, no para la guerra, sino para la paz. No puede repetirse casos como el de Do\u00f1a Emperatriz de Guevara, madre de Juli\u00e1n Ernesto, a quien la gue- rrilla dej\u00f3 morir de una enfermedad en cautiverio. Ella ha ense\u00f1ado much\u00edsimo a las otras madres, pues con 136la muerte de su hijo Juli\u00e1n Ernesto, asumi\u00f3 la entereza de luchar con much\u00edsimo amor por el cese de hostili- dades y la posibilidad de que las otras madres puedan abrazar a sus hijos sin miedo de que sea desaparecido, asesinado, mutilado, torturado. Tambi\u00e9n aprendimos y seguimos aprendiendo a construir lazos fuertes entre nosotras las mujeres; lazos de solidaridad, de emprendimientos individuales y colectivos. En ASFAMIPAZ no queremos quedarnos en el papel de ser las v\u00edctimas eternamente. Pero s\u00ed queremos que nuestra voz sea tenida en cuenta para el pa\u00eds que se est\u00e1 dibujando. Por tal motivo, las v\u00edctimas tenemos papel protag\u00f3nico en el proceso por la Paz. Desconocerse este papel es otra forma de perpetuar la guerra, bajo la figura de la exclusi\u00f3n. Qu\u00e9 sacamos con que se firmen procesos de Paz si existe tambi\u00e9n en nuestro pa\u00eds sistemas pol\u00edticos locales inamovibles y absolutamente burocr\u00e1ticos. El argumento de la Paz pasa necesariamente por una discusi\u00f3n sobre el tema de la Democracia y la Participaci\u00f3n. Si esto no se logra, estamos perdiendo el tiempo. Por eso, en este proceso de reconstrucci\u00f3n es necesario que se cuente el da\u00f1o que se ha causado, que se generen condiciones para que no se vuelva a repetir, que existan garant\u00edas para que quienes se desmovilizan puedan hacer vida p\u00fablica desde la oposici\u00f3n. Se\u00f1ores de la guerrilla, se\u00f1ores del gobierno, como madres, esposas y familiares de soldados y polic\u00edas que estuvieron dos y catorce a\u00f1os secuestrados, no queremos que un joven m\u00e1s muera en combate. Nosotras qui-si\u00e9ramos que se generara un di\u00e1logo entre madres como en su momento se gener\u00f3 un di\u00e1logo con las madres de los detenidos desaparecidos y poder reconocer dolores mutuos. En medio del trajinar fuimos capaces de ir a solidarizarnos con ellas para que se aprobara la tipificaci\u00f3n de la desaparici\u00f3n forzada como delito, as\u00ed como ellas se solidarizaron con nosotras para clamar por la libertad de nuestros seres queridos. Estos hechos han sido posibles por el trabajo realizado por las v\u00edctimas. Es de esta forma como se genera la paz, no desde los pedestales de los famosos, sino desde los dolores de las madres. Por ello, esta propuesta no es para seguir aplaudiendo a quienes se han adue\u00f1ado del tema de la Paz, sino por el contrario, para generar sinergias entre las v\u00edctimas. Cualquiera pensar\u00eda que las madres de soldados y polic\u00edas que estuvieron secuestrados durante catorce a\u00f1os, arengar\u00edamos por la guerra, pero no. Quienes hablamos lo hacemos desde nuestro dolor, desde nuestras p\u00e9rdidas, desde nuestra vocaci\u00f3n de Paz y de Reconciliaci\u00f3n. Repito, en nuestra voz se han juntado dolores, pero tambi\u00e9n se han juntado esperanzas y fe de Reconciliaci\u00f3n. Muchas gracias.ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 10 Panel con v\u00edctimas directas del conflicto armado 13710.3 FUnd Aci\u00d3n cOLOMBiA G AnAdeRA - FUnd AG\u00c1n Los ganaderos miramos hacia atr\u00e1s para honrar nuestro pasado, y miramos hacia adelante para construir nuestro futuro. Por Ximena Ochoa Fundaci\u00f3n Colombia Ganadera Desde hace d\u00e9cadas, Colombia se ha visto inmersa en un conflicto armado interno que ha tomado el campo como escenario de batalla y que, a su vez, ha afectado al gremio ganadero de forma profunda y directa, dejando miles de v\u00edctimas ganaderas y una cantidad invaluable de perjuicios morales y econ\u00f3micos a las v\u00edctimas, a sus familias y al pa\u00eds entero. En ese contexto, los ganaderos han sufrido por muchos a\u00f1os todas las formas de violencia de las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia -Farc. Fueron despojados de sus tierras y obligados a vivir lejos de ellas; miles de sus esposas, de sus hijos, de sus padres, madres y familiares, miles de sus trabajadores, fueron asesinados, desaparecidos, secuestrados, desplazados y extorsionados. Aunque existen registros documentados desde la d\u00e9cada de los 20, sobre grupos armados de orientaci\u00f3n comunista que realizaban acciones violentas en diferentes regiones, indudablemente la historia reciente del pa\u00eds est\u00e1 marcada por la aparici\u00f3n de las FARC a comienzos de los a\u00f1os 60, como una guerrilla revolucionaria marxista-leninista, con las consignas de arrasar la democracia y tomarse el poder por las armas, atacando la propiedad privada rural como una de sus estrategias de base. Consigna \u00e9sta que, a\u00fan hoy, no han abando-nado. Desde el nacimiento mismo de las Farc, esta guerrilla declar\u00f3 a los ganaderos como objetivo militar por el solo hecho de ser poseedores leg\u00edtimos de tierras. Desde entonces, se dio inicio a la violaci\u00f3n masiva y sis-tem\u00e1tica de los derechos humanos de todo un sector de la producci\u00f3n agropecuaria. Consciente de esta realidad, la Fundaci\u00f3n Colombia Ganadera - FUNDAG\u00c1N, a trav\u00e9s de su Observatorio de Derechos Humanos y Derecho Internacional Humanitario decidi\u00f3 abordar una l\u00ednea de investigaci\u00f3n verda-deramente in\u00e9dita en nuestro \u00e1mbito acad\u00e9mico, de la cual hemos obtenido un preocupante resultado. Se trata de los informes presentes en las dos ediciones del libro \"Acabar con el Olvido\", donde registramos los nombres de m\u00e1s de 9.000 v\u00edctimas de la violencia, con el fin de hacer visible al gremio ganadero victimizado, para luego avanzar en la exigibilidad de sus derechos a la verdad, justicia y reparaci\u00f3n, como lo venimos haciendo en el marco de la Ley 1448 de 2011, conocida como Ley de V\u00edctimas y Restituci\u00f3n de Tierras. A pesar de los hechos de violencia generalizada contra el gremio ganadero, no hemos dejado de anhelar la paz. Nuestra Naci\u00f3n, que lleva a cuestas uno de los conflictos de mayor data en el mundo, ha puesto su ma-yor esmero durante m\u00e1s de tres d\u00e9cadas a solventar las dificultades que entra\u00f1a la violencia armada. Algunas de esas iniciativas han obtenido un parcial \u00e9xito, mientras que otras han sido un rotundo fracaso. Establecer 138mecanismos que garanticen una paz eficaz y duradera, debido a su magnitud, complejidad y falta de buena voluntad de los actores armados ilegales, ha sido una b\u00fasqueda de nunca acabar. Si bien queda mucho camino por recorrer, pues no creemos que la paz sea un imposible, esta multiplicidad de resultados ha nutrido nuestro entendimiento de lo que deber\u00eda ser la paz y, con ello, hemos aprendido una muy valiosa lecci\u00f3n: su construcci\u00f3n es un ejercicio que requiere el firme compromiso con la justicia, la equidad y dignidad del pueblo colombiano. Estamos convencidos de que el pa\u00eds debe recobrar la ruta del imperio de la Ley como una m\u00e1xima superior de convivencia, a partir de la persecuci\u00f3n sin concesiones del delito y la aplicaci\u00f3n de una pronta y debida justicia. Solo as\u00ed podemos avanzar con paso firme en la construcci\u00f3n colectiva de la verdadera paz, que no es sola- mente el silencio de los fusiles, sino el logro del bienestar para todos, en un entorno de libertad y orden social, que emanan, precisamente, del imperio de la Ley. M\u00e1s no entendida \u00e9sta como un yugo opresor, sino, por el contrario, como las normas de convivencia a las que todos nos hemos obligado voluntariamente como colombianos, y los mecanismos sociales de arbitraje y sanci\u00f3n para garantizar su cumplimiento a partir de la justicia, a los cuales tambi\u00e9n adherimos como parte de esa entrega parcial de nuestra libertad en favor de la convivencia, que hace parte del concepto de Naci\u00f3n. Ese es el camino. Eso es lo que debemos hacer para detener la violencia y no seguir contando por miles a sus v\u00edctimas. Poner nuevamente al imperio de la Ley y la justicia en el lugar de primac\u00eda que les corresponde en el altar de la democracia. Ante el reproche social por los delitos cometidos por las Farc y la naturaleza de los derechos conculcados en cada una de sus acciones, adquiere vital importancia que el Estado por medio de la Ley investigue y sancione las graves violaciones a los derechos humanos e infracciones al derecho internacional humanitario y en cada caso, enjuicie y sancione a los m\u00e1ximos responsables. Adem\u00e1s, la Ley ser\u00e1 la ruta que ampare el restablecimiento, si es posible, del derecho conculcado y exija al responsable la debida reparaci\u00f3n de los da\u00f1os producidos por la violaci\u00f3n de los derechos humanos. De igual forma, el mandato de la Ley es el \u00fanico llamado a exigir a la guerrilla de las Farc, la satisfacci\u00f3n de la dimensi\u00f3n colectiva del derecho a la verdad en un proceso judicial que determine los patrones de actuaci\u00f3n conjunta y los actores intelectuales que ordenaron dichas violaciones y sus correspondientes responsabili-dades. La ausencia de la Ley no puede degenerar m\u00e1s que en injusticia e impunidad, y en ciertos casos altera su apariencia en las llamadas leyes de punto final, amnist\u00edas o figuras an\u00e1logas, que en el fondo pretenden impedir o dar por terminada la investigaci\u00f3n y juzgamiento de criminales responsables de serias violaciones a los derechos humanos. Por ello, asumimos con reservas algunas medidas legislativas, como el Marco Jur\u00eddico para la Paz, en cuanto desvirt\u00faan el deber ser de la justicia, contribuyen a la impunidad y constituyen un obst\u00e1culo para el derecho a la verdad, al oponerse a una investigaci\u00f3n a fondo sobre los hechos atroces cometidos por la guerrilla.ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 10 Panel con v\u00edctimas directas del conflicto armado 139Si bien en la aplicaci\u00f3n del Marco Jur\u00eddico para la Paz, se podr\u00eda invocar la paz y la reconciliaci\u00f3n versus la justicia, nos quedamos con la advertencia del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos, quien sobre este punto sentenci\u00f3 lo siguiente: \"las amnist\u00edas que exoneran de sanci\u00f3n penal a los responsables de cr\u00edmenes atroces en la esperanza de garantizar la paz suelen fracasar en el logro de su objetivo, y en lugar de ello han alentado a sus beneficiarios a cometer nuevos cr\u00edmenes. Por el contrario, se ha llegado a acuerdos de paz sin disposiciones relativas a amnist\u00eda en algunas situaciones en que se hab\u00eda dicho que la amnist\u00eda era una condici\u00f3n necesaria para la paz y en que muchos tem\u00edan que los enjuiciamien- tos prolongaran el conflicto\". De ah\u00ed que, para evitar la repetici\u00f3n de los hechos, no se puede extinguir la responsabilidad de los m\u00e1ximos autores, mientras \u00e9stos no comparezcan judicialmente ante un Tribunal y purguen alguna pena como resul-tado de una condena, y mientras las v\u00edctimas no hayan obtenido justicia por medio de un recurso efectivo que les garantice conocer la verdad de lo sucedido, la judicializaci\u00f3n de los responsables y una reparaci\u00f3n acorde a la magnitud del da\u00f1o sufrido. Frente a las negociaciones que el actual gobierno desarrolla en La Habana, las v\u00edctimas ganaderas de las Farc m\u00e1s que propuestas requerimos respuestas. \u00bfCu\u00e1ntos ganaderos han muerto a partir del alzamiento en armas de las Farc? \u00bfCu\u00e1ntos han quedado mutila- dos por el accionar de las minas antipersonales que las Farc han sembrado? \u00bfCu\u00e1ntos nacionales y extranjeros han desaparecido sin dejar rastro? \u00bfCu\u00e1ntos han sufrido el secuestro, el desplazamiento y la extorsi\u00f3n? Una \u00faltima pregunta y no menos importante, \u00bfc\u00f3mo van a reconocer las Farc a sus v\u00edctimas y reparar este genocidio contra el gremio ganadero, que vio caer muerto el 30 de septiembre de 1995 a su presidente, Jos\u00e9 Raimundo Sojo Zambrano, en su finca de Anolaima? El sue\u00f1o de la paz, el anhelo de generaciones de colombianos, s\u00f3lo puede ser realizable con Justicia. Para los ganaderos que encuentran en nuestra Fundaci\u00f3n su vocer\u00eda, la paz solo podr\u00e1 vislumbrarse cuando se den las garant\u00edas m\u00ednimas para el cumplimiento de sus derechos, a fin de resarcir el da\u00f1o de quienes padecen d\u00eda tras d\u00eda el flagelo de los violentos. Consideramos que solo as\u00ed podr\u00e1n cimentarse las bases para que nuestro pa\u00eds, en su diversidad, sea un lugar m\u00e1s justo, respetuoso y digno. Muchas gracias. 14010.4 22 A\u00d1OS tRABAJAndO POR LA LiBeRt Ad Mar\u00eda Consuelo Jauregui Directora ejecutiva de la Fundaci\u00f3n Pa\u00eds Libre La Fundaci\u00f3n Pa\u00eds Libre, en sus casi 23 a\u00f1os de camino en la atenci\u00f3n a v\u00edctimas de los diferentes actores del conflicto armado colombiano, ha visto pasar a m\u00e1s de 9.000 personas que han sufrido el rigor del conflicto, esas personas nos han permitido acompa\u00f1arlas en su dolor y sufrimiento, as\u00ed como poder contribuir en algo con su proceso de garant\u00eda y restablecimiento de sus derechos, adem\u00e1s de confiarnos sus historias, para que en su momento las cont\u00e1ramos y pudi\u00e9ramos decir NO M\u00c1S, estamos cansados de tanto dolor y perdidas, de tanta soledad y abandono por parte del Estado y de la mayor\u00eda de los colombianos, queremos que las familias v\u00edctimas dejen de esperar a sus seres queridos, dejen de preguntar qu\u00e9 pas\u00f3 con ellos y puedan as\u00ed empezar a construir un presente y futuro de reconciliaci\u00f3n y de paz. Creemos que el momento ha llegado, en el cual la voz de las v\u00edctimas debe ser escuchada, para que se en- tienda de una vez por todas que el conflicto armado lo sufren quienes no pidieron estar en \u00e9l, solo porque la guerra lleg\u00f3 a casi todos los lugares de Colombia, invadiendo el cotidiano de vida de miles de colombianos y colombianas, cambiando este para siempre. Respecto a los 10 principios planteados en La Habana en el marco de la negociaci\u00f3n para abordar el tema de las v\u00edctimas, la Fundaci\u00f3n considera que el principio n\u00famero 10 que se refiere al Enfoque de Derechos es el marco general para abordar cualquier negociaci\u00f3n y reconocimiento a las v\u00edctimas, as\u00ed como es el princi-pio fundamental orientador de todas las acciones que se aborden para garantizar la verdad, la justicia y la reparaci\u00f3n. Dentro de los derechos de las v\u00edctimas, no negociables, encontramos unos m\u00ednimos que deben ser respeta- dos, la Fundaci\u00f3n debe exigir por las v\u00edctimas que hemos asesorado y que seguimos asesorando, y por todas las v\u00edctimas; que el derecho a la verdad (Principio 5 - esclarecimiento de la verdad), el derecho a la justicia (Principio 2 - reconocimiento de responsabilidad) y el derecho a la reparaci\u00f3n (Principio 6 - reparaci\u00f3n a v\u00edctimas); no pueden negociarse ya que son m\u00ednimos de los cuales se parte, son punto de partida y no de llegada en esta negociaci\u00f3n. Y para ello es esencial una participaci\u00f3n real de las v\u00edctimas (Principio 4 - par-ticipaci\u00f3n de las v\u00edctimas), sin la cual cualquier negociaci\u00f3n pierde validez y sentido. El principio n\u00famero 1 que habla del reconocimiento de las v\u00edctimas, como requisito para alcanzar la paz; lo consideramos desde la Fundaci\u00f3n Pa\u00eds Libre, muy acertado, ya que es imposible hablar de paz sin tener en cuenta a los seis o m\u00e1s millones de personas v\u00edctimas. Es necesario reconocer que han sido ellas las que m\u00e1s han sufrido los embates del conflicto armado. Pero el reconocimiento de las v\u00edctimas no se agota en decir que Colombia cuenta con miles de v\u00edctimas, ese es solo el inicio. Debemos decir que todav\u00eda no conocemos el paradero de muchas de ellas entre las que se cuentan m\u00e1s de cuatrocientas personas secuestradas seg\u00fan los registros de la Fundaci\u00f3n Pa\u00eds Libre, de los cuales al 2011, 72 casos correspond\u00edan a secuestros cometidos por las FARC, es decir en el pa\u00eds hay 72 ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 10 Panel con v\u00edctimas directas del conflicto armado 141familias que siguen enviando mensajes en las madrugadas a sus seres queridos o esperando una prueba de supervivencia o esperando que alguien les diga donde est\u00e1n o que pas\u00f3 con ellos y ellas. El reconocimiento de las v\u00edctimas conlleva necesariamente, el reconocimiento del conflicto armado, el reco- nocimiento por parte del Estado colombiano y de la guerrilla de que en su confrontaci\u00f3n miles de personas sufrieron hechos que no debieron soportar. El reconocimiento de las v\u00edctimas, es respeto hacia su condici\u00f3n de ciudadanos y obliga a que el pa\u00eds entero se solidarice y busque hacer efectivos sus derechos a la verdad, la justicia y la reparaci\u00f3n. Es este reconocimiento la herramienta fundamental para dejar sin fundamento la guerra como forma de alcanzar un objetivo pol\u00edtico o de mantenerlo. El reconocimiento de las v\u00edctimas es el acto simb\u00f3lico, que nos permitir\u00e1 asumir como colombianos y colombianas nuestro papel en la reconciliaci\u00f3n y la construcci\u00f3n de la paz. Aunado al reconocimiento de las v\u00edctimas, se erige el reconocimiento de la responsabilidad, el cual sin duda se convierte en un aspecto esencial de la reparaci\u00f3n a las v\u00edctimas. Este reconocimiento debe venir de los actores del conflicto, para el caso de la negociaci\u00f3n en La Habana de las FARC y del Estado. Se debe dejar claro a todos los colombianos que las v\u00edctimas no son da\u00f1os colaterales, no eran objetivos militares, no te-n\u00edan porque salir corriendo en medio de la noche para salvar su vida, no eran peligrosos por pensar distinto o pertenecer a una u otra ideolog\u00eda. Se les debe reconocer as\u00ed mismo que lo que hab\u00edan conseguido en su vida, les fue arrebatado por una guerra en la que ellos no pidieron participar. No es este el momento de culparse entre actores, es el momento de reconocer la responsabilidad de sus acciones armadas, para que las v\u00edctimas finalmente sean reconocidas como tales, este en un paso definitivo hacia la satisfacci\u00f3n de sus derechos. El tercer principio que orienta la discusi\u00f3n del tema de v\u00edctimas en La Habana, resume b\u00e1sicamente los siete principios restantes. La satisfacci\u00f3n de los derechos de las v\u00edctimas, los derechos de las v\u00edctimas no son negociables. Verdad, justicia y reparaci\u00f3n, son tres derechos concatenados, uno requisito del otros. El derecho a la VER- DAD, en nuestro trabajo con las v\u00edctimas se convierte en la mayor\u00eda de los casos, en el derecho m\u00e1s impor-tante y vemos como muchos familiares lo \u00fanico que desean es no morir antes de saber algo de sus hijos, hermanos, esposos, entre muchos otros. El derecho a la verdad o a saber, se concretiza en saber \u00bfpor qu\u00e9?, sucedi\u00f3 con su familiar?; ese es el pedido constante que se escucha de las v\u00edctimas. Consideramos que en este punto Colombia entera tiene el deber de agotar todos los recursos y v\u00edas posibles, para lograr una verdad lo m\u00e1s completa posible, ajustada a la realidad y no ama\u00f1ada a intereses individuales. Sabemos que no es una tarea f\u00e1cil; pero \u00bfquien dijo que era m\u00e1s f\u00e1cil construir que destruir? Por m\u00e1s dif\u00edcil que parezca es una obligaci\u00f3n el intentarlo. Los colombianos necesitamos saber que sucedi\u00f3 con las personas que a\u00fan se encuentran secuestradas, desaparecidas, asesinadas o que sufrieron muchas otras victimizaciones. Se convierte la verdad no solo en un derecho y una exigencia del pa\u00eds, se convierte la verdad en la medida de reparaci\u00f3n, en el objetivo de la justicia en este marco especial y se convierte en un paso firme y decidido hacia la reconciliaci\u00f3n. La justicia como derecho y como deber, en este marco de transici\u00f3n, podemos entenderla como una herra- mienta para alcanzar la verdad, no como cientos y cientos de expedientes guardados en anaqueles, acu- 142mulando polvo en la espera de un compromiso serio y eficaz para que con los instrumentos jur\u00eddicos, m\u00e1s la disposici\u00f3n de los actores armados, nos lleven a la reconstrucci\u00f3n estructural de la verdad de nuestro conflicto armado, sus or\u00edgenes, causas y efectos. La verdad y la justicia se entrelazan teniendo como fin la satisfacci\u00f3n del derecho de las v\u00edctimas. La impunidad en estos casos no es posible, nosotros no pretendemos que sea as\u00ed, hay unos marcos de justi- cia internacional y unos lineamientos previamente establecidos, que deben ser acatados, en eso estamos de acuerdo. Pero cuando ya tenemos a nuestro alcance la verdad de los hechos y la justicia como requisito se ha cumplido, es cuando podemos hablar de reparaci\u00f3n. Sin lugar a duda todas las v\u00edctimas merecen una reparaci\u00f3n integral, reparaci\u00f3n que les permita reconstruir su proyecto de vida, una reparaci\u00f3n que les permita levantar su frente con dignidad y no su mano con ver- g\u00fcenza para pedir, como se vieron obligados muchos por la guerra. El principio de garant\u00edas de no repetici\u00f3n, es fundamental si queremos una paz duradera basada en una equi- dad social, econ\u00f3mica y de derechos para todos los colombianos. El acuerdo final de la mesa de di\u00e1logo, es un gran paso; pero sabemos y estamos conscientes de que no es el \u00faltimo. Se requiere que la pol\u00edtica p\u00fablica de nuestro pa\u00eds, se dirija hacia el fortalecimiento de la sociedad en su conjunto. No es posible garantizar la no repetici\u00f3n si el Estado colombiano no trabaja por resolver los conflictos sociales que se desprenden de la falta de oportunidades para trabajar, para estudiar o para el ejercicio pleno de todos los ciudadanos de sus derechos en igualdad de condiciones, con respeto a las diferencias, sin exclusiones. El compromiso del Estado debe centrase en implementar pol\u00edticas que permitan cerrar la brecha social y econ\u00f3mica existente entre los colombianos. Una pol\u00edtica social integral incluyente y que se adecue a las diferencias y necesidades de los colombianos luego de la firma de la paz es la que puede en verdad llevar a que en Colombia no se repitan las atrocidades del pasado. El llamado a que las v\u00edctimas se hagan presentes en este proceso, es un punto central y neur\u00e1lgico en el di\u00e1logo de La Habana; la Fundaci\u00f3n es consciente de que la tarea no es f\u00e1cil, pero creemos que no hay mejor esfuerzo que el que se da por este derecho fundamental. Recordando que la paz firmada en un papel no tiene trascendencia, el llamado a las v\u00edctimas por cumplir un requisito no conseguir\u00e1 la reconciliaci\u00f3n; pero la paz con el compromiso, no solo de la guerrilla, sino del Estado, de las v\u00edctimas y de Colombia entera, es lo \u00fanico que podr\u00e1 llevarnos a un pa\u00eds verdaderamente libre, en paz y reconciliado. Hoy reconocemos y compartimos la importancia de la realizaci\u00f3n de los foros regionales y este foro nacional, Aunque creemos que deb\u00edan ser muchos m\u00e1s, vemos lo valioso de la reflexi\u00f3n y escucha de todas las v\u00edctimas en el marco de la actual negociaci\u00f3n de paz; sin embargo creemos que en el marco de esta negociaci\u00f3n y precisamente en el punto de las v\u00edctimas, son las v\u00edctimas directas de las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia FARC, las que deben ir a la mesa de La Habana y pedir a las dos partes, que sus voces se escuchen y que sus derechos se respeten y garanticen. No queremos ser malentendidos, decimos esto, no porque creamos que las v\u00edctimas de otros grupos o del mismo de Estado, no deban ser escuchadas, es por qu\u00e9 estamos convencidos de que a las v\u00edctimas se les debe respetar y el respeto a las v\u00edctimas conlleva que el Estado se tome el tiempo de escucharlas a todas, independientemente del grupo armado que las haya victimizado y no agruparlas, tal vez minimizando la ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 10 Panel con v\u00edctimas directas del conflicto armado 143historia de dolor que cargan y sin ofrecer un resultado concreto o una respuesta efectiva, que los lleve al pleno goce de sus derechos. Un derecho de las v\u00edctimas es que todas sean escuchadas, pero en su respectivo escenario, en su respectivo momento y frente a su victimario. Momento en el cual debe ser entendido el sufrimiento y las problem\u00e1ticas generadas a partir de la violencia y es en ese momento, en el que el Estado colombiano debe garantizar todos los derechos de las personas v\u00edctimas. La victimizaci\u00f3n nunca es la misma, por m\u00e1s que los hechos victimizantes sean los mismos, cada ser humano es diferente, cada v\u00edctima ha sufrido y vivido de forma diferente su victimizaci\u00f3n y los resultados para cada persona no tienen forma de ser comparados, m\u00e1s all\u00e1 del dolor, la rabia y la desesperaci\u00f3n. Recomendaciones mesa de di\u00e1logo de La Habana: 1. La verdad, la justicia y la reparaci\u00f3n deben ser reconocidos como derechos fundamentales en un marco de negociaci\u00f3n de paz, y son m\u00ednimos que no pueden ser negociados. 2. En la continua labor de la Fundaci\u00f3n Pa\u00eds Libre y en nombre de las v\u00edctimas de secuestro y des-aparici\u00f3n forzada que atendemos, solicitamos a las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colom-bia - FARC, expliquen y digan en d\u00f3nde se encuentran las personas que hoy se registran como secuestradas - desaparecidas. 3. La participaci\u00f3n de las v\u00edctimas es de suma importancia, raz\u00f3n por la cual no solo los foros re-gionales o el foro nacional, pueden ser la forma de participaci\u00f3n de estas, deben darse muchos m\u00e1s espacios para la escucha y para la refrendaci\u00f3n de los acuerdos a los que llegue la mesa de di\u00e1logo, en primera instancia para las v\u00edctimas de este grupo armado, y luego que el pa\u00eds entero los conozca y los ratifique. 4. La verdad resultante del proceso de paz, debe ser una verdad estructural, que conlleve el es-clarecimiento pleno de los hechos victimizantes y acciones armadas desplegadas a lo largo de nuestro pa\u00eds. 5. Deben brindarse medidas efectivas de protecci\u00f3n a las v\u00edctimas. 6. El Estado debe comprometerse a trabajar en la construcci\u00f3n e implementaci\u00f3n de una pol\u00edtica socio econ\u00f3mica que se oriente a cerrar la brecha existente entre los colombianos, no solo en el \u00e1mbito econ\u00f3mico, sino en el del acceso a todos los derechos en igualdad de condiciones para todos los colombianos, sin exclusiones, con un enfoque diferencial que consulte y tenga en cuenta las necesidades y problem\u00e1ticas de las diferentes poblaciones, esta es una condici\u00f3n fundamental para construir las bases de la garant\u00eda de no repetici\u00f3n. 144ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 11 Mensajes de personalidades internacionales 11.1 MicHeLLe B AcHeLet, PReSidente de cHiLe 14511.2 JOS\u00c9 MUJicA, PReSidente de URUGUAY En una situaci\u00f3n como la que ha vivido y vive el glorioso pueblo de Colombia hay que hacerse la pregunta: \u00bfQu\u00e9 es lo que m\u00e1s importa? \u00bfLa verdad, la justicia? O no ser\u00e1 en todo caso \u00bfla paz? \u00bfQu\u00e9 sea algo que significa, porvenir? De c\u00f3mo nos ubiquemos, con estas tres respuestas, depende mucho lo que se pueda hacer. Antes de mandar \u00e9ste mensaje dud\u00e9 mucho porque la experiencia indica que, quien ha vivido sumergido con su memoria en el dolor por cosas que han pasado, que nadie nos restituye, dif\u00edcilmente pueden mirar con claridad el porvenir. As\u00ed nos pasa a los hombres. Si pudiera dar un consejo pedir\u00eda que miren hacia Sud\u00e1frica. Tal vez en la historia de Mandela y su pueblo puedan encontrar una respuesta del porvenir que los ayude. \u00a1Vale la pena, vale la pena\u00a1 intentar una oportunidad, qu\u00e9 dif\u00edcil, que se vuelva a presentar. Tal vez no deber\u00edan dejarla pasar. 14611.3 ZAinAB HA wA BAnGURA RePReSent Ante eSPeciAL deL SecRet ARiO GeneRAL de LAS nA ciOneS Unid AS SOBRe LA viOLenciA SeXUAL en LOS cOnFLict OS Un cordial saludo a todos los participantes de este hist\u00f3rico Foro. En particular quisiera rendir un homenaje a las v\u00edctimas del conflicto armado que han venido a ofrecer su testimonio para asegurar que sus voces y sus derechos est\u00e9n en el centro de la Mesa de las Conversaciones de paz. A las v\u00edctimas de violencia sexual, que han sido ignoradas por tanto tiempo, quisiera resaltar c\u00f3mo su voz es fundamental para garantizar que los interrogantes acerca de verdad, reparaci\u00f3n, protecci\u00f3n y seguridad sean respondidos y que la justicia que ustedes merecen no sea retrasada o negada. El dolor y la brutalidad que los persigue es dif\u00edcil de entender. Los felicito por tener la valent\u00eda al venir y explicar lo que han sufrido. En \u00faltimo, sus testimonios y propuestas concretas ser\u00e1n fundamentales para asegurar que la violencia sexual sea reconocida como crimen internacional, para que as\u00ed estos cr\u00edmenes no permanezcan silenciados y con impunidad. Todo el Sistema de las Naciones Unidas los acompa\u00f1a en sus esfuerzos para as\u00ed hacer que Colombia avance en este momento crucial de su historia. Su coraje es una inspiraci\u00f3n para todas las v\u00edctimas de los conflictos en la regi\u00f3n y el mundo. Durante los \u00faltimos a\u00f1os, hemos trabajado con el Gobierno para desarrollar un marco nacional jur\u00eddico ro- busto, que incluya directrices para el Ministerio de Defensa en materia de violencia sexual. Continuaremos estando a disposici\u00f3n de las autoridades nacionales para garantizar que se respeten los derechos de las v\u00edc-timas de violencia sexual, y que los autores de estos delitos sean llamados a rendir cuentas. ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 11 Mensajes de personalidades internacionales 14711.4 nA vi PiLLAY ALtA cOMiSiOnAd A PARA LOS deRecHOS HUMAnOS Es un verdadero gusto dirigirme a ustedes durante el primer d\u00eda del Foro Nacional de V\u00edctimas. Este es un momento prometedor para Colombia y las negociaciones sobre el punto de la agenda relacionado con los derechos de las v\u00edctimas son cr\u00edticas para lograr una paz duradera. Los derechos de las v\u00edctimas a la verdad, justicia, reparaci\u00f3n y garant\u00edas de no-repetici\u00f3n de ninguna manera se deben interpretar como un obst\u00e1culo para la paz y la reconciliaci\u00f3n. Al contrario, estos derechos son esenciales para garantizar el \u00e9xito y la esta-bilidad de cualquier acuerdo de paz que se alcance. Los aliento a aprovechar esta oportunidad para compartir sus historias personales y para aportar sus pro- puestas constructivas a la mesa. Espero que en este Foro ustedes puedan definir la direcci\u00f3n que deber\u00eda tomar la sociedad colombiana en un escenario pos conflicto. Los aliento a promover una sociedad que cuente con sistemas para abordar la impunidad y para asegurar responsabilidad por los cr\u00edmenes cometidos. Esto re-sulta esencial para prevenir la repetici\u00f3n de similares graves violaciones a los derechos humanos y al derecho internacional humanitario, violaciones que muchos ustedes han sufrido en el pasado. Se vislumbran numerosos retos. Las v\u00edctimas de violaciones a los derechos humanos son actores fundamen- tales para curar las heridas del pasado y para alcanzar las soluciones de justicia transicional m\u00e1s adecuadas. Ustedes representan a un amplio espectro de actores; vienen de diferentes regiones del pa\u00eds y de diversos sectores de la sociedad. Todos y todas tienen sus experiencias individuales y sus voces deben ser escuchadas. Hoy se han unido en torno un objetivo com\u00fan: contribuir a lograr la paz en Colombia. Les aseguro que Oficina del Alto Comisionado para los Derechos Humanos seguir\u00e1 apoy\u00e1ndolos a ustedes y a todos los otros actores relevantes en el logro de este objetivo. Lo haremos a trav\u00e9s de acciones de incidencia y de asesor\u00eda t\u00e9cnica, para que el futuro acuerdo de paz est\u00e9 fundado sobre los derechos humanos y sea implementado tambi\u00e9n sobre la base de un enfoque de derechos humanos a lo largo y ancho del pa\u00eds, adonde quiera que ustedes se encuentren. 14811.5 LeiLA ZeRROUGUi RePReSent Ante eSPeciAL deL SecRet ARiO GeneRAL de LAS nA ciOneS Unid AS PARA LA cUeSti\u00d3n de LOS ni\u00d1OS Y LOS cOnFLict OS ARMAdOS Estoy encantada de poder estar con ustedes hoy a trav\u00e9s de este video y dirigirme a este importante foro que representa una oportunidad hist\u00f3rica para el futuro del pa\u00eds. Ahora es el momento de dar vuelta a la hoja del conflicto, que ha causado un sufrimiento inmenso y que ha durado tanto tiempo. Esta es una oportunidad \u00fanica en el proceso de paz: el derecho de las v\u00edctimas a hacer parte de las nego- ciaciones. Hoy, tengo un mensaje para ustedes. En sus discusiones, en sus propuestas, en sus acciones, no se olviden de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as. Por muchos a\u00f1os, los ni\u00f1os y las ni\u00f1as han vivido en medio de este conflicto; han sido desplazados, han sido expulsados de sus escuelas, han sido reclutados por los grupos armados; y han sido v\u00edctimas de violencia sexual. Ellos nos necesitan, nos necesitan para reconstruir sus vidas y para que sus voces sean escuchadas. As\u00ed que los invito a pensar en sus necesidades y sus vulnerabilidades; a pensar en estos ni\u00f1os que han per- dido su ni\u00f1ez y que han sido traumatizados por la violencia. Y pensar que hay que involucrarlos y escucharlos para as\u00ed formar el futuro del pa\u00eds. Es esencial construir una paz duradera, asegurar la rendici\u00f3n de cuentas, asegurar la justicia, y lograr la reconciliaci\u00f3n. A medida que se hace historia con el proceso que han iniciado; aseg\u00farense que los ni\u00f1os y ni\u00f1as de Colombia sean parte de ella. Gracias, les deseo un Foro productivo y constructivo. ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 11 Mensajes de personalidades internacionales 14911.6 Ant OniO GUteRReS ALtO cOMiSiOnAdO PARA LOS ReFUGiAdOS Quisiera rendir homenaje a la fortaleza de las v\u00edctimas del conflicto en Colombia, que refleja el inmenso dolor y sufrimiento que han compartido conmigo muchas de ellas en mis viajes a Colombia y en mis encuentros con colombianas y colombianos refugiados lejos de su pa\u00eds. Apoyo al pueblo de Colombia y a su Gobierno en esta iniciativa de di\u00e1logo para la terminaci\u00f3n del conflicto y en la realizaci\u00f3n del Foro Nacional de v\u00edctimas, en la ciudad de Cali. Espero que los resultados de este esfuerzo permitan a las v\u00edctimas la garant\u00eda de sus derechos, y la expresi\u00f3n de su esperanza en la anhelada paz. El reconocimiento y la garant\u00eda de los derechos de las v\u00edctimas ser\u00e1 la \u00fanica forma de asegurar que la construcci\u00f3n de la paz sea sostenible y duradera. Les deseo muchos \u00e9xitos en sus deliberaciones. 150PeRFiLeS de eXPeRt OS inteRnA ciOnALeS Javier ciurlizza Director para America Latina y el Caribe de International Crisis Group. Abogado por la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa con maestr\u00eda en pol\u00edtica internacional econ\u00f3mica de la Universidad de Warwick. Fue director para Am\u00e9rica Latina del Centro Internacional para la Justicia Transicional y secretario ejecutivo de la Comi- si\u00f3n de la Verdad y Reconciliaci\u00f3n del Per\u00fa. Anteriormente fue jefe de gabinete del Ministerio de Justicia y asesor legal para la Canciller\u00eda peruana en la extradici\u00f3n del ex Presidente Alberto Fujimori. Fue director del Instituto de Democracia y Derechos Humanos de la Universidad Cat\u00f3lica y ha asesorado a procesos de comisiones de la verdad y procesos judiciales en Paraguay, Kenia, Indonesia y Liberia. Priscilla Hayner Priscilla Hayner es una experta internacional en temas de justicia transicional, espec\u00edficamente comisiones de la verdad. Fund\u00f3 conjuntamente el Centro Internacional para Justica Transicional el 2001, y fue Directora de su oficina en Ginebra hasta 2010. Su estudio global sobre comisiones de verdad fue publicado 2001, cuya segunda edici\u00f3n de 2011 cubre cuarenta comisiones de verdad. Es actualmente Asesora Senior del Centro de Di\u00e1logo Humanitario. Pablo de Greiff Pablo de Greiff es Relator Especial de las Naciones Unidas para la promoci\u00f3n de la verdad, la justicia, la reparaci\u00f3n y las garant\u00edas de no repetici\u00f3n desde 2012. Asimismo, es Director de Investigaci\u00f3n del Centro Internacional de Justicia Transicional. Anteriormente ha sido profesor en el departamento de filosof\u00eda de la Universidad del Estado de Nueva York en Buffalo, donde ense\u00f1\u00f3 \u00e9tica y teor\u00eda pol\u00edtica. Ha ense\u00f1ado en varias universidades en Europa y las Am\u00e9ricas, incluyendo la Universidad Europea, Yale, Harvard, Colombia, y la Universidad de Nueva York. Ha publicado extensivamente sobre transiciones a la democracia, teor\u00eda democr\u00e1tica, y sobre la relaci\u00f3n entre moralidad, pol\u00edtica y derecho; y es miembro del consejo de editores de la revista International Journal of Transitional Justice. Asimismo, ha aconsejado varios gobiernos, organizaciones no gubernamentales, en particular organizaciones de v\u00edctimas, comisiones de la verdad e instituciones multilaterales sobre el tema de justicia de transici\u00f3n, g\u00e9nero, y los v\u00ednculos entre justicia, seguridad y desarrollo. Margot w allstr\u00f6m ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 12 expertos internacionales 151Margot Wallstr\u00f6m fue miembro del Parlamento entre 1979 y 1985 y fungi\u00f3 como Ministra en varias ocasiones, entre ellas como Ministra de Cultura y de Asuntos Sociales. Fue durante diez a\u00f1os Comisionada de la Comisi\u00f3n Europea, 1999-2004 como Comisionada del Medio Ambiente, y 2004-2010 como Vicepresidente y Comisiona- da de Relaciones Interinstitucionales y Estrategia de Comunicaci\u00f3n en la Comisi\u00f3n de Barroso. Fue la primera Representante Especial del Secretario General de las Naciones unidas sobre la violencia sexual en conflicto, entre 2010 y 2012. Durante su mandato, realiz\u00f3 una visita oficial a Colombia en mayo 2012. Actualmente es Presidente de la Universidad de Lund en Suecia. Jos\u00e9 Ricardo de Prada Jos\u00e9 Ricardo de Prada es abogado y Magistrado de la Sala Penal de la lo Penal de la Audiencia Nacional de Espa\u00f1a. Entre 2005 y 2008 fungi\u00f3 como Juez Internacional de la Sala de Apelaciones de Cr\u00edmenes de Gue-rra de Bosnia Herzegovina, y desde 2011 es Juez del Mecanismo de las Naciones Unidas para los Tribunales Penales Internacionales. Ha trabajado como experto en varios programas de la Uni\u00f3n Europea en temas de cooperaci\u00f3n judicial internacional, la aplicaci\u00f3n de los derechos pena internacional y los est\u00e1ndares inter-nacionales de derechos humanos en procesos de justicia transicional. En Colombia trabaj\u00f3 en 2009 y 2010 en un programa de acompa\u00f1amiento de magistrados de la Sala de conocimiento de justicia y paz, y en 2013 en el marco jur\u00eddico para la paz. Es docente y conferencista en cursos y seminarios en varias universidades e instituciones, sobre temas de derechos humanos y terrorismo, cooperaci\u00f3n judicial internacional, y justicia transicional. 15212.1 inteRvenci\u00d3n de P ABLO de GReiFF ReLAtOR eSPeciAL de LAS nA ciOneS Unid AS Para la promoci\u00f3n de la verdad, la justicia, la reparaci\u00f3n y las garant\u00edas de no repetici\u00f3n En el 'Foro sobre las v\u00edctimas' Antes que nada quisiera agradecer a los organizadores, especialmente a la Universidad Nacional y a las Nacio- nes Unidas la honrosa invitaci\u00f3n. Una vez hecho esto, quiero expresar mi aprecio especial por todos ustedes, quienes finalmente dan sentido a un foro de v\u00edctimas; la capacidad de resistir dolores para los cuales no hay palabras y penas para las cuales no hay consuelo merece el m\u00e1s profundo respeto. De hecho, puesto que la violaci\u00f3n de derechos fundamentales no es nunca un mero incidente en la vida de una persona, algo as\u00ed como un mal momento que eventualmente puede ser olvidado, sino una carga que se vive a diario, la entereza ante el dolor y la pena no es s\u00f3lo la de un fat\u00eddico d\u00eda, sino la de todos los d\u00edas desde entonces y por tanto, merecen ustedes las v\u00edctimas no s\u00f3lo respeto sino tambi\u00e9n admiraci\u00f3n. Pienso que cualquier proceso de transformaci\u00f3n de una sociedad en la que se someti\u00f3 a sus propios miembros a tales dolores y penas implica familiarizarse con la carga que las v\u00edctimas llevan. Pero quiero concentrarme aqu\u00ed, al principio de mi intervenci\u00f3n, en reconocer especialmente, no s\u00f3lo la ca- pacidad de resistir pena y dolor, sino la de persistir en la lucha por la justicia y por un futuro mejor. Cuando aun muchos de quienes m\u00e1s se benefician de un sistema particular pierden la confianza en la capacidad de transformarlo y caen, en el mejor de los casos, en el cinismo y la complacencia, y en el peor -tristemente no infrecuente\u2014en la corrupci\u00f3n y en los intentos obscenos por preservarse en el poder, la disposici\u00f3n de quienes han sufrido lo peor de lo que el sistema ofrece a insistir en la posibilidad de cambio, de justicia, y de transformaci\u00f3n, constituye probablemente el recurso moral m\u00e1s importante de una transici\u00f3n. En todas las experiencias de las cuales tengo conocimiento, ha sido la sociedad civil, incluyendo a las v\u00edctimas, quienes han asumido luchas que, estrictamente hablando, dado lo que ya hab\u00edan padecido, otros han debido dar. Quiero, con mi presencia en este foro, enviar antes que nada, un mensaje de respeto y de apoyo al esp\u00edritu inquebrantable de las v\u00edctimas, a su capacidad de creer en y luchar por un futuro mejor un futuro en el que la noci\u00f3n de los derechos cobre plena vigencia. Colombia se ha embarcado en un proceso de importancia capital, que genera inter\u00e9s supremo en la comuni- dad internacional. El proceso abre la posibilidad de ponerle fin a un conflicto, que, se dice con frecuencia, es el m\u00e1s antiguo de Am\u00e9rica Latina, y uno de los m\u00e1s longevos del mundo. Un conflicto que ha generado una de las poblaciones de v\u00edctimas m\u00e1s grandes del planeta; que ha sesgado vidas de ni\u00f1os y ni\u00f1as, arruinado futuros prometedores, e interrumpido vejeces que merec\u00edan transcurrir apaciblemente. El conflicto colombia-no, como todos los dem\u00e1s, ha consumido recursos que hubieran podido invertirse en desarrollo; mejor edu-caci\u00f3n, salud, infraestructura, justicia; m\u00e1s equidad, mejores oportunidades. El conflicto ha alimentado y se ha alimentado de fen\u00f3menos de macro-criminalidad de proporciones globales que tr\u00e1gicamente han resultado atractivos para una cantidad inmensa de j\u00f3venes colombianos y que han afectado el funcionamiento de todas ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 12 expertos internacionales 153las instituciones del pa\u00eds, sin excepci\u00f3n alguna. Terminar el flagelo del conflicto y comenzar recuperarse de sus lastres es lo que el proceso de paz ofrece. i El primer punto que me gustar\u00eda enfatizar en esta breve intervenci\u00f3n es, precisamente, acerca de la impor-tancia del proceso de paz. Es obvio que un conflicto tan longevo como el colombiano no va a solucionarse f\u00e1cilmente. Es obvio tambi\u00e9n que un conflicto largo distribuye sus costos de forma inequitativa, y que por lo tanto habr\u00e1 quienes no s\u00f3lo se hayan acostumbrado a \u00e9l, sino que de hecho, han prosperado no solo en medio sino por el conflicto. Pero a pesar de todo el progreso que pueda lograrse en medio del conflicto, hay cosas que son imposibles de lograr mientras este contin\u00fae: a pesar de que en situaciones de conflicto el precio de la inseguridad no lo pagan todos de la misma forma, lo cierto es que todos lo pagan; de los costos del conflicto en t\u00e9rminos de desarrollo, manifestados en una infraestructura menos capaz de lo que podr\u00eda ser, una fuerza laboral menos preparada, costos de seguridad exorbitantes, para mencionar s\u00f3lo algunos, de esos nadie se escapa; nadie se escapa del costo que el conflicto impone sobre las instituciones; la forma como genera prioridades que distan mucho de las de pa\u00edses en paz (pi\u00e9nsese aqu\u00ed en dos ejemplos bastante dife-rentes el uno del otro: el gasto inmenso que supone para un pa\u00eds como Colombia invertir consisten-temente m\u00e1s del doble de su producto nacional bruto que un pa\u00eds como Brasil en gastos militares; o el costo inmenso que supone tener que invertir en la complicada infraestructura necesaria para atender m\u00ednimamente las necesidades de los desplazados). Aparte de la desviaci\u00f3n de recursos, el conflicto afecta las instituciones, haci\u00e9ndolas menos flexibles, m\u00e1s proclives a la atenci\u00f3n sectaria, m\u00e1s reactivas; de los costos del un conflicto en t\u00e9rminos de polarizaci\u00f3n pol\u00edtica nadie se escapa tampoco; los conflictos disminuyen el capital social, la capacidad de coordinar acciones, y de llegar a acuerdos, factores importantes para el desarrollo; y por supuesto, nadie se escapa en un pa\u00eds en conflicto de los costos morales del mismo. Convivir con la violencia y con todas las consecuencias que ella genera impone costos ineludibles. Los pun-tos anteriores se\u00f1alan algunos de los mecanismos por medio de los cuales los conflictos dificultan tener logros en la direcci\u00f3n de una sociedad de derecho, con equidad, instituciones que respondan a las demandas ciudadanas, oportunidades para todos, normas democr\u00e1ticas vigentes y efectivas, y respeto generalizado por los derechos de todos. Independientemente de todo esto, vivir en un pa\u00eds que no logra resolver sus conflictos sociales b\u00e1sicos, en donde se violan los derechos fundamen-tales de tantos ciudadanos, obviamente genera preguntas acerca de la capacidad de sus dirigentes -ya sean de izquierdas, de derechas, o de centro\u2014y de la capacidad de los ciudadanos de forjar decididamente los destinos del pa\u00eds. 154Lo que est\u00e1 en juego, en un proceso de paz, es entonces crucial, y, este es el punto que m\u00e1s quiero enfa- tizar, lo es para todos. En un contexto en donde ya se ha avanzado tanto como en el proceso colombiano, y en donde hay razones para asumir que un fracaso significar\u00eda no s\u00f3lo el retorno al conflicto sino a uno prolongado, aprovecho esta oportunidad para instar no s\u00f3lo a las partes directamente involucradas en el con-flicto, sino a todos los colombianos para que cada quien haga lo suyo en pro de la resoluci\u00f3n del conflicto, independientemente de cualquier otra consideraci\u00f3n, incluyendo filiaciones pol\u00edticas, posici\u00f3n social, . No ser\u00e1 f\u00e1cil, pero es posible y ya estamos en un escenario en el que se han hecho avances que s\u00f3lo hace unos a\u00f1os hubiera sido dif\u00edcil anticipar. Con la prudencia y la colaboraci\u00f3n de todos, Colombia puede sumarse a la lista de pa\u00edses que han logrado resolver sus conflictos, con todas las ventajas que eso implica en t\u00e9rminos de derechos y de justicia, de seguridad, desarrollo, y convivencia democr\u00e1tica. ii Habiendo comenzado por un 'elogio a la paz' y a la importancia de un compromiso serio por parte de todos los sectores para lograrla, dedicar\u00e9 la segunda parte de mi intervenci\u00f3n a los requisitos de una paz leg\u00edtima y a la larga sostenible. Mi responsabilidad como relator especial tiene que ver, obviamente, con la promo-ci\u00f3n de la verdad, la justicia, la reparaci\u00f3n y las garant\u00edas de no repetici\u00f3n. Comienzo por enfatizar que cada uno de estos elementos descansa sobre obligaciones legales tanto internas como externas. Aqu\u00ed no estamos hablando de opciones o de objetivos deseables sino de obligaciones legales que comprometen a todos. Las v\u00edctimas, y la sociedad en su conjunto, tienen derecho a la justicia, como tambi\u00e9n a la verdad, a la reparaci\u00f3n, y a las garant\u00edas de no repetici\u00f3n. En consecuencia, as\u00ed como es importante recalcar que cada uno de los elementos del mandato, o, para utilizar lenguaje m\u00e1s familiar, cada uno de los componentes de la justicia transicional tiene un fundamento legal propio, es tambi\u00e9n importante insistir en que tanto la doctrina reciente, como la pr\u00e1ctica (ya no tan nueva), demuestran la importancia de dise\u00f1ar e implementar pol\u00edticas comprensivas que traten la verdad, la justicia, la reparaci\u00f3n y las garant\u00edas de no repetici\u00f3n como elementos constitutivos de una pol\u00edtica integrada, y no como opciones entre las cuales se puede escoger, como si fueran partes de un men\u00fa, que el consumidor deja o toma a su agrado. Las v\u00edctimas y la sociedad en general, insisto, tienen derecho a la justicia, a la verdad, a la reparaci\u00f3n y a las garant\u00edas de no repetici\u00f3n. El derecho internacional obviamente abre campo suficiente para que cada pa\u00eds encuentre formas que se adec\u00faen a sus circunstancias particulares para dar realidad a esos derechos. Lo que no hace es eximir la responsabilidad de actuar sobre los cuatro temas. La justicia transicional no es una clase peculiar de justicia, mucho menos una forma 'suave' de justicia, sino una estrategia para la realizaci\u00f3n, en circunstancias de transici\u00f3n, de los derechos que la componen. De la misma manera, la reconciliaci\u00f3n, concepto que surge con frecuencia en discusiones acerca de la justicia transicional, no es una condici\u00f3n que pueda lograrse mediante 'atajos' y menos a\u00fan mediante la transferencia a las v\u00edctimas de un costo m\u00e1s del conflicto. Algunos de estos puntos quedaron expresados en los principios para la discusi\u00f3n del tema de v\u00edctimas adoptados recientemente por ambas partes de la negociaci\u00f3n en La Habana. Aprovecho la oportunidad para celebrar ese logro, e insto a las partes a observar esos principios a cabalidad. Dicho sea de paso, compro-meterse a llevar a cabo negociaciones de acuerdo con esos principios, por ejemplo, el de no intercambiar ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 12 expertos internacionales 155impunidades, o el de darle reconocimiento a las v\u00edctimas como derecho habientes, en consistencia, tiene consecuencias para el comportamiento de las partes fuera de la mesa tambi\u00e9n. No s\u00f3lo la consecuci\u00f3n de un acuerdo sino su legitimidad tambi\u00e9n, dependen del cumplimiento escrupuloso de tales principios. Perm\u00edtanme insistir en un punto m\u00e1s en este escenario: en todos los pa\u00edses en donde he tenido la ocasi\u00f3n de ejercer mis funciones, comienzo siempre por reiterar la importancia de cumplir con obligaciones legales derivadas tanto del derecho internacional como del derecho interno con respecto a los temas que conciernen el mandato; en todos he insistido en la naturaleza tanto conceptual como pragm\u00e1tica de los argumentos que explican la importancia de adoptar pol\u00edticas comprensivas de justicia transicional que integren de forma sensata justicia, verdad, reparaci\u00f3n y garant\u00edas de no repetici\u00f3n. En pa\u00edses que intentan implementar estas medidas en transiciones post-conflicto es cada vez m\u00e1s importante insistir en la necesidad de dise\u00f1ar e implementar estas medidas de forma equitativa y balanceada; las medidas de la justicia transicional no son mecanismos para, disc\u00falpenme la expresi\u00f3n coloquial, 'darle garrote' al vencido, o instrumentos para ganar en el plano formal lo que no se gan\u00f3 en el plano militar. La justicia no es una forma de revancha. Quiero aprovechar esta oportunidad para insistir en que nada socava m\u00e1s la credibilidad de la justicia transicional que su aplicaci\u00f3n sesgada: la justicia como virtud pol\u00edtica es una virtud aglutinante que se basa en la apli-caci\u00f3n estricta de los derechos, que son de todos; la verdad que tiene el potencial de dar reconocimiento y de fomentar la confianza c\u00edvica, es la verdad acerca de las violaciones cometidas por todos; la reparaci\u00f3n, a pesar de que tiene como objetivo principal restaurar los derechos de las v\u00edctimas, descansa sobre principios generales que hacen posible el acceso a los beneficios en virtud de la violaci\u00f3n de derechos igualmente ge-nerales, y no sobre favoritismo o distinciones arbitrarias entre diferentes tipos de v\u00edctimas. Y finalmente, las garant\u00edas de no repetici\u00f3n, su posibilidad misma, descansa sobre la necesidad de aplicar los mecanismos anteriormente mencionados y otras medidas de reforma institucional de forma imparcial y abarcadora. La justicia transicional, en resumen, como mecanismo para restablecer derechos que son de todos, es ella misma de todos, y no puede excluir de su \u00e1mbito las violaciones de ninguna de las partes del conflicto. iii Si la primera parte de mi intervenci\u00f3n tuvo como objetivo tanto hacer una advertencia acerca de los riesgos inmensos de no llegar a un acuerdo como el enviar un mensaje esperanzador acerca de las ventajas inmensas de la paz, y la segunda, recordar que no cualquier acuerdo ser\u00eda ni leg\u00edtimo ni sostenible, la \u00faltima parte de mi intervenci\u00f3n tiene como objetivo introducir un elemento de realismo. Uno de los retos principales que la justicia transicional ha enfrentado siempre tiene que ver con la satisfacci\u00f3n de las expectativas que en todos los pa\u00edses en los cuales ha sido aplicada genera. Por supuesto en algunos casos el problema ha tenido que ver con dise\u00f1os inadecuados y con modalidades de implementaci\u00f3n pobres. Pero en otros casos, el problema es otro: la justicia transicional tiene como fines darle reconocimiento a las v\u00edctimas tanto en su condici\u00f3n de v\u00edctimas como, principalmente, en su condici\u00f3n de derecho-habientes; fomentar la confianza c\u00edvica, es-pecialmente la confianza en las instituciones; fortalecer el Estado de derecho, y hacer una contribuci\u00f3n a la integraci\u00f3n o la reconciliaci\u00f3n social. Todos estos son objetivos de suma importancia. Pero las medidas de justicia transicional ni individual ni colectivamente agotan la agenda de justicia y de transformaci\u00f3n que pa\u00edses que han sufrido de las fallas 156sist\u00e9micas que explican la violaci\u00f3n masiva y sistem\u00e1tica de los derechos humanos claramente requieren. El reto consiste entonces, en lograr articular una pol\u00edtica de justicia transicional con otras pol\u00edticas con las cuales normalmente convive, pero con las que raramente se relaciona de forma deliberada, tales como las pol\u00edticas de desarrollo y de seguridad. Este reto es particularmente acuciante en pa\u00edses en los cuales, por diferentes razones -percepciones de opor- tunidad, cultura legal, u otros\u2014se tiende a sobrecargar las medidas de justicia transicional con agendas que claramente desbordan las capacidades de las instituciones que se crean para implementar los programas de justicia transicional. Colombia no comienza de cero en este campo. De hecho, uno de sus retos tiene que ver con el grado de complejidad de los mecanismos que ha escogido para tratar esos asuntos y de las expec- tativas que estos mecanismos han generado, expectativas no siempre satisfechas a la postre. El n\u00famero de iniciativas y su grado de complejidad generar\u00e1n eventualmente retos de coordinaci\u00f3n significativos. El proceso de transformaci\u00f3n institucional, pol\u00edtico, y econ\u00f3mico que es necesario para darle vigencia plena a los derechos en contextos en los que ha habido d\u00e9ficits sist\u00e9micos severos es un proceso de largo plazo y que comprende tanto a todas las instituciones del Estado como a todos los estamentos de la sociedad. A pesar de esto, otros pa\u00edses lo han logrado. No hay raz\u00f3n para pensar que Colombia no va a lograrlo. ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 12 expertos internacionales 15715812.2 iv \u00c1n OROZ cO ABA d PROFeSOR de LA UniveRSid Ad de LOS AndeS Hablo a t\u00edtulo personal. Si bien no pretendo usurpar la voz de las v\u00edctimas hablo, sin embargo, con la con- vicci\u00f3n ciudadana de que reflexionar cr\u00edticamente desde una perspectiva acad\u00e9mica, independiente y externa al punto de vista de las v\u00edctimas y de sus representantes, permite remover y desacralizar da\u00f1inos lugares comunes que son muy frecuentes en el \u00e1mbito de los derechos humanos y de la justicia transicional. Si me equivoco en mis juicios, pueden estar seguros de que lo hago de buena fe y con independencia de criterio. Me preocupa, en ese sentido, haber le\u00eddo, en d\u00edas recientes, en la prensa bogotana, las declaraciones de alg\u00fan polit\u00f3logo despistado que afirm\u00f3 que ya la agenda de La Habana hab\u00eda dejado atr\u00e1s los temas dif\u00edciles. No ha entendido quien as\u00ed se expresa que los asuntos que tienen que ver con la econom\u00eda emocional y moral de la sociedad suelen ser muy dif\u00edciles de abordar, y que en ellos puede encallar f\u00e1cilmente el barco de las negociaciones de paz. Me voy a limitar en mi exposici\u00f3n a hacer algunas reflexiones en torno a la importancia que tiene, a mi juicio, que las transiciones desde la guerra no sean tratadas como si fueran transiciones desde la dictadura. Para empezar, insisto en distinguir entre modelos verticales y modelos horizontales de victimizaci\u00f3n. Entien- do que ha tenido lugar una din\u00e1mica de victimizaci\u00f3n vertical all\u00ed donde, como en las dictaduras represivas no contestadas, el Estado-victimario tiene el monopolio de la barbarie, en tanto que los grupos sociales victimizados tienen por lo menos el monopolio de su indefensi\u00f3n, si no de su inocencia. En ese sentido, es un rasgo central de los procesos de victimizaci\u00f3n vertical que en ellos tiene lugar una relativamente clara separaci\u00f3n de los campos y de los roles del victimario y la v\u00edctima. Entiendo, de otro lado, que se ha desplegado una din\u00e1mica de victimizaci\u00f3n horizontal all\u00ed donde como en muchas guerras, las partes en conflicto, apoyadas por segmentos m\u00e1s o menos numerosos de poblaci\u00f3n, se victimizan de forma cruzada, en circunstancias en que abundan en uno y otro bando individuos en los cuales se colapsan los roles del victimario y la v\u00edctima, y falta claridad tanto en t\u00e9rminos de jus ad bellum como de jus in bello sobre qui\u00e9nes son los buenos y qui\u00e9nes son los malos. Tambi\u00e9n es un rasgo importante diferenciador de las transiciones desde la dictadura y desde la guerra que mientras en las primeras la negociaci\u00f3n que debe permitir el paso a la democracia suele ser m\u00e1s informal y vergonzante por cuanto expresa apenas, en el sentir de quienes impulsan el cambio, una claudicaci\u00f3n pragm\u00e1tica de la justicia; en las segundas, en cambio, la apor\u00eda ideol\u00f3gica y la lucha por la hegemon\u00eda que subyacen al diferendo que alimenta la guerra determinan que la negociaci\u00f3n sea tenida en s\u00ed misma por algo valioso y que debe ser formalizado y ritualizado. Por lo dicho, mientras las transiciones desde la dictadura suelen articularse en torno a visiones policivo-punitivas del victimario que ancladas en la tensi\u00f3n entre las l\u00f3gicas de afirmaci\u00f3n de la soberan\u00eda estatal, y las de los derechos humanos y del estado de derecho, exigen su simple sometimiento a la justicia; las transiciones desde la guerra suelen o por lo menos sol\u00edan hacerlo en torno a visiones pol\u00edtico-militares del enemigo, como la que funda el derecho cl\u00e1sico de los conflictos ar-mados que rigi\u00f3 en Europa desde la paz de Wesfalia y hasta N\u00faremberg, que propician las salidas negociadas.ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 12 expertos internacionales 159En cualquier caso, bajo el supuesto emp\u00edrico de que las negociaciones transicionales, tanto las de la dictadu- ra como las de la guerra, son en buena medida un asunto de \u00e9lite que involucra cuatro grupos, a saber, en el primer caso, los radicales y los moderados del antiguo r\u00e9gimen, as\u00ed como los radicales y los moderados de la democracia emergente, y en el segundo, los radicales y los moderados de uno y otro bando armado, mi hip\u00f3-tesis en lo que ata\u00f1e a la estabilidad de los pactos transicionales en materia de impunidad es que mientras las transiciones negociadas desde la dictadura tienden a estructurarse en funci\u00f3n de un poker de tres contra uno en la medida en que hasta los moderados del antiguo r\u00e9gimen terminan por abandonar a los m\u00e1s duros y ensangrentados entre sus viejos aliados, de manera que estos \u00faltimos pueden terminar siendo castigados; las transiciones negociadas desde la guerra tienden, en cambio, a articularse en torno a un poker de dos contra dos dominado por los duros de lado y lado, vale decir, por quienes en ambos bandos tienen las manos m\u00e1s untadas de sangre y que son quienes controlan la negociaci\u00f3n, poker que tiende a bloquear los caminos de la justicia. Acaso a ello se deba que en pa\u00edses como Chile y Argentina los pactos transicionales de impunidad no fueron respetados, pero si lo fueron, por lo menos hasta hoy, en El Salvador. Mientras en Chile hasta la UDI, el partido de Derecha que acogi\u00f3 en democracia a los cuadros de la dictadura, termin\u00f3 por dejar solos a Pinochet y a sus esbirros de cara a los jueces; en El Salvador, el FMLN y ARENA, vale decir, los bandos que negociaron la paz, han seguido dominando la arena pol\u00edtico-democr\u00e1tica hasta el sol de hoy, de manera tal que han conseguido bloquear hasta el presente las demandas de justica de los moderados. En la medida en que el caso colombiano tiene m\u00e1s en com\u00fan con el Salvadore\u00f1o que con el Chileno, cabe preguntarse si ello no sugiere que el pacto transicional ser\u00e1 estable y capaz de defender su modelo de justicia (\u00bf). La verdad es que no est\u00e1 claro lo que va a suceder. En Colombia las negociaciones las lidera hoy un Gobierno de Centro-De-recha que no ha conseguido hasta ahora congregar a la Derecha m\u00e1s radical en torno a un modelo de justicia transicional que incorpora importantes mecanismos de justicia pero tambi\u00e9n importantes concesiones a la guerrilla. La extrema Derecha, por su parte, sigue empe\u00f1ada en que la salida se obtenga por el camino de la victoria militar y no por el de la negociaci\u00f3n pol\u00edtica. La opini\u00f3n nacional se encuentra hoy muy dividida y polarizada en torno a la bondad del modelo de negociaci\u00f3n en marcha. Hechas las anteriores precisiones y para sustentar mi tesis, debo hacer todav\u00eda algunas observaciones sobre la llamada Herencia de N\u00faremberg, as\u00ed como sobre su impacto sobre la justicia transicional: La Herencia de N\u00faremberg, a pesar de lo que hay de bueno en ella en cuanto dej\u00f3 claramente establecido en el derecho internacional que la soberan\u00eda de los estados ya no puede ser una carta blanca para que los individuos que act\u00faan a nombre de sus gobiernos maltraten a los ciudadanos, ha sido, en otros sentidos, una herencia funesta. Los juicios de N\u00faremberg fueron, sin duda, un ejercicio de justicia de vencedores. En N\u00faremberg los aliados se auto-amnistiaron. Habiendo buenas razones para lo primero pero no para lo segundo, los juicios de N\u00fa-remberg le atribuyeron, tanto en t\u00e9rminos de jus ad bellum como de jus in bello, todas las culpas al vencido. Como consecuencia de ello, una din\u00e1mica de victimizaci\u00f3n horizontal como la que se puso de manifiesto en la llamada \"guerra total\" fue judicialmente representada por ellos como si se hubiera tratado de una din\u00e1mica de victimizaci\u00f3n vertical. 160De lo dicho se derivan para la institucionalidad jur\u00eddica de los derechos humanos por lo menos tres peligro- sos corolarios que quiero destacar en esta presentaci\u00f3n: a) una separaci\u00f3n excesiva entre los campos del victimario y la v\u00edctima que se ha hecho extensiva al derecho humanitario, b) La idea de que el Estado es por excelencia El gran victimario potencial, lo cual se manifiesta en el car\u00e1cter marcadamente anti-estatal de los derechos humanos, y c) un punitivismo humanitario exacerbado que ha renegado de la vieja convicci\u00f3n liberal seg\u00fan la cual la justicia penal funciona mejor como administradora de la paz que ya existe que como negociadora de la paz que apenas se desea. De otro lado, en lo que ata\u00f1e a los or\u00edgenes del discurso hegem\u00f3nico sobre la justicia transicional en el mun- do de hoy, es de capital importancia llamar la atenci\u00f3n sobre c\u00f3mo La Herencia de N\u00faremberg le vino como anillo al dedo a las transiciones de la dictadura a la democracia que tuvieron lugar el Cono Sur suramericano durante la d\u00e9cada de los ochenta de la centuria pasada. En efecto, la representaci\u00f3n verticalizada de los fen\u00f3menos de victimizaci\u00f3n, propia de la institucionalidad de los derechos humanos en la herencia de N\u00faremberg, constituy\u00f3 un rasero jur\u00eddico-pol\u00edtico perfecto para juzgar unas din\u00e1micas de victimizaci\u00f3n que como las de las dictaduras argentina y chilena hab\u00edan sido, en efecto, marcadamente verticales. Pues bien, de ese matrimonio feliz entre el discurso ortodoxo de los derechos humanos con toda su fuerza anti-estatal, y los escenarios dictatoriales y verticales de victimizaci\u00f3n que debieron juzgarse en el contex-to de las transiciones del Cono Sur fueron surgiendo, con el tiempo y al paso lento de su \u00e9xito dif\u00edcil pero creciente, la doctrina y la jurisprudencia hoy dominantes en el \u00e1mbito internacional, pero sobre todo en el regional, en materia de derechos humanos y de justicia transicional. No es casual, en tal sentido, que en Chile los derechos humanos haya sido el eje program\u00e1tico de la coalici\u00f3n de partidos de centro Izquierda que domin\u00f3 el pa\u00eds a partir del relevo democr\u00e1tico y durante muchos a\u00f1os. Se trata, por ello, de una doctrina y de una jurisprudencia claramente funcionales para el encuadramiento de las din\u00e1micas de la justicia transicional en contextos de paso de la dictadura a la democracia, pero dis-funcionales para el encuadramiento de las din\u00e1micas de la justicia transicional en los contextos de paso de la guerra a la paz. Su mayor defecto radica en que debido a su abstracci\u00f3n y generalizaci\u00f3n descontextualizadas, la doctrina y la jurisprudencia de los derechos humanos y de la justicia transicional tienden a tratar las transiciones desde la guerra como si estuvi\u00e9ramos frente a transiciones desde la dictadura. Dicho defecto apenas empieza a corregirse, pero ello no resulta f\u00e1cil porque los principios y las rutas en torno a los cuales se articula el discurso hegem\u00f3nico de la justicia transicional est\u00e1n todav\u00eda, a pesar de su juventud, jur\u00eddicamente muy dogmatizados y sacralizados. Mi tesis es, en s\u00edntesis, que las transiciones desde la dictadura tienden a sedimentarse, por lo menos en el mediano plazo, en equilibrios y configuraciones en los cuales las l\u00f3gicas de la justicia penal tienen mayor peso que las l\u00f3gicas de la reconciliaci\u00f3n, en tanto que las transiciones desde la guerra tienden a cristalizarse en equilibrios y configuraciones en los cuales las l\u00f3gicas de la reconciliaci\u00f3n tienen un mayor peso que las l\u00f3gicas de la justicia penal. ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 12 expertos internacionales 161Y es que donde -por lo menos comparativamente- es m\u00e1s f\u00e1cil llegar a saber con claridad quienes son los malos y quienes son los buenos, como en las transiciones desde dictaduras represivas y no contestadas por grupos violentos, dicha claridad dispara con alta probabilidad sentimientos retribucionistas que se expresan en fuertes demandas sociales de castigo; mientras que donde es mayor la confusi\u00f3n en torno a quienes son los victimarios y quienes las v\u00edctimas, como suele ser el caso en las transiciones desde la guerra, dicha con-fusi\u00f3n epist\u00e9mica dispara una cierta impotentia judicandi que termina por favorecer la mirada tr\u00e1gica y las l\u00f3gicas de la reconciliaci\u00f3n frente a las del castigo. Ahora bien, mientras en Argentina y en Chile, las luchas por la justicia transicional condujeron finalmente a un equilibrio de mediano plazo entre las l\u00f3gicas de la justicia y las de la reconciliaci\u00f3n favorable a las pri- meras, de manera que cada vez m\u00e1s ambos modelos son percibidos por la gente y calificados por lo expertos como exitosos; en Espa\u00f1a, por ejemplo, el pacto transicional determin\u00f3, en cambio, desde el comienzo, que una transici\u00f3n desde una dictadura de m\u00e1s de cuarenta a\u00f1os haya sido y siga siendo tratada oficialmente como si hubiera sido una transici\u00f3n desde la guerra, de manera que -por lo menos en lo que ata\u00f1e a su modelo de justicia transicional-hoy es percibida y calificada como un tremendo fracaso. El pa\u00eds parece cada vez m\u00e1s polarizado en torno a si hay o no que destapar, juzgar y reparar los cr\u00edmenes perpetrados por los rebeldes franquistas y por la larga dictadura a trav\u00e9s de la cual consolidaron su victoria. El Estado se niega, sin embargo, a abrirle espacio a las demandas de las v\u00edctimas del Franquismo. Pero, ir\u00f3nicamente, en lo que ata\u00f1e a Colombia, en materia de justicia transicional, es precisamente el \u00e9xito de modelos como el argentino y el chileno lo que los vuelve problem\u00e1ticos. En Argentina, el movimiento de derechos humanos lleg\u00f3 al poder. La larga Administraci\u00f3n secuencial de los esposos Kirchner se auto-re-presenta como la cristalizaci\u00f3n de la victoria plena de los ideales humanitarios de la justicia transicional sobre la dictadura. La memoria anti-militarista de la resistencia humanitaria es ahora la memoria oficial del Estado argentino. Las madres de la plaza de mayo tienen su sede en los cuarteles de la ex ESMA. Pululan los juicios contra los militares de todos los rangos, responsables de la represi\u00f3n. El caso argentino es tenido dentro y fuera del pa\u00eds por un modelo paradigm\u00e1tico que debe ser imitado. Los argentinos han convertido su experiencia en materia de justicia transicional en un producto de exportaci\u00f3n, tanto en lo que ata\u00f1e a sus dispositivos como a su secuenciaci\u00f3n. Sus activistas y jueces han ocupado desde hace d\u00e9cadas posiciones estrat\u00e9gicas en casi todos los organismos oficiales, nacionales, regionales y globales, que tienen que ver con el tema, y recorren el mundo como figuras ic\u00f3nicas que ense\u00f1an la verdad revelada sobre como tramitar la justicia en las transiciones. El sistema interamericano de derechos humanos parece haber marchado, por lo menos hasta hace poco, al ritmo de sus dictados. Apenas muy recientemente, a trav\u00e9s de su sentencia sobre el caso del Mozote, ha empezado la Corte Interamericana de Derechos Humanos a enviar se\u00f1ales en el sentido de que est\u00e1 dispuesta a reconocer que las transiciones desde la dictadura y las transiciones desde la guerra deben recibir tratamientos distintos. En cualquier caso, para evitar el fracaso de la justicia transicional en Colombia derivado de que tratemos una transici\u00f3n -negociada- desde la guerra como si fuera una transici\u00f3n desde la dictadura se deben evitar, a mi juicio, una serie de errores, algunos de los cuales quiero enunciar a continuaci\u00f3n: 162a. Para empezar, hay que evitar caer en excesos punitivistas -como el que subyace a la idea de que cada v\u00edctima tiene un derecho absoluto al castigo de su victimario-, los cuales hacen imposible la paz negociada e implican una fuerte compulsi\u00f3n de victoria, a todas luces contra- ria a la idea de justicia. Y es que mientras la victoria, proyectada como justicia de vencedores, distribuye distorsionada y asim\u00e9tricamente las culpas de la guerra en beneficio del vencedor y en detrimento del vencido; las paz negociada, en cambio, favorece, por lo menos en principio, el justo aporcionamiento de las responsabilidades entre las partes en conflicto. En este sentido, no es verdad, como dicen algunos, que el ant\u00f3nimo de la guerra no es la paz sino la justicia, contra-riando con ello una sabidur\u00eda de siglos y alimentando la ficci\u00f3n armonista de que las relaciones entre justicia y paz no son conflictivas, ni siquiera en el corto plazo. La justicia transicional es, sobre todo en contextos de negociaci\u00f3n, tr\u00e1gica y transaccional. Es por ello que para tramitar la paz negociada, la paz y la justicia y con ellos el deber estatal de perseguir cr\u00edmenes graves y a\u00fan los derechos de las v\u00edctimas deben ser entendidos como principios flexibles que se ponderan y no como reglas r\u00edgidas y absolutas. b. Hay que evitar, tambi\u00e9n, la estigmatizaci\u00f3n del t\u00e9rmino reconciliaci\u00f3n. Es cierto que en el Cono Sur y de cara a procesos de victimizaci\u00f3n marcadamente verticales, la palabra reconcilia- ci\u00f3n fue utilizada masivamente por los ide\u00f3logos y los esbirros de la dictadura para favorecer si no para forzar su impunidad. Ello, sumado a la militancia secularizante de algunos, la despres-tigi\u00f3. La verdad, sin embargo, es que acaso no hay un t\u00e9rmino en el lenguaje ordinario que por su polisemia, por su fuerza sem\u00e1ntica y por su presencia generalizada en la cultura cotidiana pueda competir con la palabra reconciliaci\u00f3n a la hora de definir con calidad el horizonte \u00faltimo hacia el cual hay que orientar las pol\u00edticas de la justicia transicional. El t\u00e9rmino reconciliaci\u00f3n puede significar, seg\u00fan las convicciones y las necesidades de cada cual, desde la simple disposi-ci\u00f3n a convivir pol\u00edticamente respetando las reglas del juego democr\u00e1tico, hasta la disposici\u00f3n a perdonar. Por supuesto que hay que evitar que se lo asocie a un inexistente e infame deber de perdonar a sus victimarios en cabeza de las v\u00edctimas. Por lo dicho y porque permite vincular a curas y chamanes, pero tambi\u00e9n a pol\u00edticos, a psiquiatras y a trabajadores sociales y a simples ciudadanos, a la tarea de buscar garant\u00edas fuertes de no repetici\u00f3n se trata, a mi juicio, de un t\u00e9rmino insustituible. Llegados a este punto, cabe observar que las guerras suelen ser, en rea-lidad, una mezcla de din\u00e1micas verticales y horizontales de victimizaci\u00f3n y que estas \u00faltimas son apenas su diferencia espec\u00edfica. As\u00ed las cosas, de la misma manera que las din\u00e1micas de victimizaci\u00f3n pueden ser verticales u horizontales, tambi\u00e9n las din\u00e1micas de la reconciliaci\u00f3n mediante las cuales se construye una paz estable y duradera est\u00e1n llamadas a tener uno u otro car\u00e1cter. En cualquier caso, la reconciliaci\u00f3n horizontal entre enemigos, sobre todo en cuanto involucre din\u00e1micas de perd\u00f3n rec\u00edproco, tiene una mayor probabilidad emocional de acaecer que la reconciliaci\u00f3n vertical entre victimarios y v\u00edctimas. c. Hay que evitar que se impongan visiones de la verdad que se representen lo sucedido du- rante cincuenta a\u00f1os de guerra exclusivamente en blanco y negro. Es cierto que lo que sucedi\u00f3 ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 12 expertos internacionales 163en blanco y negro -lo cual expresa sin duda el porcentaje de lejos mayor de los casos- debe ser representado en blanco y negro. En ese sentido, aquellas v\u00edctimas que -como suele decirse- simplemente estaban en el momento y en el lugar equivocados cuando las m\u00e1quinas de guerra de cualquier signo las sorprendieron en sus lugares de trabajo o en sus casas y destruyeron sus vidas, tienen un derecho a que se las represente y reivindique como v\u00edctimas inocentes. Pero tambi\u00e9n hay que abrirle un espacio a la visibilizaci\u00f3n de las victimas pol\u00edticas complejas y en general, de las figuras de zona gris que tanto abundan en las guerras, porque son ellas los grandes testigos de la humanidad compartida entre victimarios y v\u00edctimas, y porque sin ellas la guerra no puede ser representada como fen\u00f3meno pol\u00edtico, sino apenas como fen\u00f3meno delin-cuencial. Esa es, por lo pronto, una de las razones por las cuales los mecanismos judiciales de producci\u00f3n de verdad deben ser complementados por dispositivos de construcci\u00f3n extra-judicial de verdad como las comisiones de la verdad. Y es que como bien lo muestra el informe del gru-po de memoria hist\u00f3rica sobre el macro-proceso de Justicia y Paz, mientras los juicios penales tienden a invisibilizar las figuras de zona gris, las comisiones de memoria hist\u00f3rica y de verdad favorecen su visibilizaci\u00f3n. d. Hay que evitar que se conciba -como err\u00f3neamente lo ha hecho la Corte Suprema de Justicia en algunas de sus jurisprudencias en torno al macro-proceso de Justicia y Paz- la verdad judicial como un sustituto de la verdad hist\u00f3rica, pero tambi\u00e9n hay que evitar que las comisiones de la verdad y sus equivalentes sean concebidas como simples \"auxiliares de la Justicia\". Pienso que, en ese sentido, el papel de ejemplo paradigm\u00e1tico que han cumplido los modelos de justicia transicional del Cono Sur ha sido funesto. En Argentina y en Chile las comisiones de la verdad precedieron a los tribunales de justicia y lo que es m\u00e1s importante, fueron, de hecho, una suerte de buque rompehielos que le abri\u00f3 el camino a los juicios penales. Es sabido, por lo pronto, que el informe de la CONADEP jug\u00f3 un papel central en los juicios contras las juntas militares duran-te el Gobierno del Presidente Alfons\u00edn. A pesar de que en Chile la comisi\u00f3n de la verdad parece haber sido concebida como un sustituto de la justicia, en la pr\u00e1ctica termin\u00f3 siendo el coraz\u00f3n duro y el impulso inicial de la bola de nieve de la verdad que termin\u00f3 por hacer imperativa la justicia. Generalizando a partir de esas experiencias, muchos defensores de derechos humanos terminaron por establecer, como una suerte de dogma, que las comisiones de la verdad deben ser auxiliares de la justicia. Personalmente, creo que pensar la comisi\u00f3n de la verdad como un auxiliar de la justicia pero tambi\u00e9n y acaso sobre todo, reproducir la ruta argentina y chilena en esta materia ser\u00eda funesto. Y es que si se determina en la mesa de La Habana -o en el Congreso de la Rep\u00fablica- que la verdad debe preceder en el tiempo a la justicia, no solo se condenar\u00eda a los desmovilizados a una incertidumbre enorme y muy prolongada sobre su situaci\u00f3n jur\u00eddica, lo cual podr\u00eda favorecer su reciclamiento en la guerra y en la delincuencia, sino que adem\u00e1s se propiciar\u00eda que la verdad hist\u00f3rica se vuelva, de nuevo como en el Cono Sur, un simple auxiliar de la justicia. En Colombia, habida cuenta de que ya el derecho a la justicia est\u00e1 consolidado en el \u00e1mbito del derecho internacional; de que nuestra paz por cap\u00edtulos ya contiene p\u00e1ginas judi-ciales importantes como la de Justicia y Paz, pero sobre todo de que ya el marco jur\u00eddico para 164la paz ha se\u00f1alado los derroteros para el dise\u00f1o de un modelo de justicia, le podemos evitar a la verdad extra-judicial la funci\u00f3n del buque rompehielos. Si, por el contrario, le otorgamos alg\u00fan grado de precedencia temporal o por lo menos de autonom\u00eda axiol\u00f3gica frente a la justicia a la comisi\u00f3n de la verdad, podr\u00eda buscarse que esta \u00faltima, siguiendo un modelo de intercambio de impunidad por verdad, abra un espacio de reconocimiento y performativo para que las figuras de zona gris-que de otra manera siempre tender\u00e1n a ocultar su ambivalencia identitaria agazapadas en la afirmaci\u00f3n exclusiva de su condici\u00f3n de v\u00edctimas- adquieran el derecho efectivo y acaso encuentren el coraje para contar sus historias, sin temor al castigo. En un horizonte de reconci-liaci\u00f3n ser\u00eda importante que las v\u00edctimas pol\u00edticas complejas, tanto las de las guerrillas como las de los paramilitares, lleguen a contar con escenarios en los cuales puedan exponer los motivos emocionales e ideol\u00f3gicos que las condujeron a apoyar a uno u otro entre los actores armados que se disputaban sus apoyos y lealtades. En alg\u00fan momento ser\u00e1 necesario que no s\u00f3lo campe-sinos pobres que fueron brutalmente victimizados por haber simpatizado o por haber apoyado voluntariamente a las guerrillas puedan ejercer su derecho a contar su historia sin tener que mentir, sino tambi\u00e9n que aquellos ganaderos y hacendados que habiendo sido secuestrados y extorsionados por las guerrillas se convirtieron en apoyos voluntarios y en financiadores de los paramilitares, y que hoy todav\u00eda ocultan y callan su verdad, puedan hacerlo. Si la verdad extra-judicial fuera concebida como un auxiliar de la justicia penal, un escenario como ese que-dar\u00eda excluido y la verdad que se construya ser\u00e1 una verdad trunca, despolitizada y polarizadora. e. Hay que evitar que experiencias como las del Cono Sur, en las cuales la claridad epist\u00e9mica en torno a la responsabilidad exclusiva o por lo menos cuasi-exclusiva del Estado dictatorial y de sus funcionarios y colaboradores fue determinante para que las comisiones de la verdad y los tribunales de la justicia fueran concebidos como escenarios de imputaci\u00f3n de responsabilidad dominados por el blanco y el negro, determinen que miremos de entrada como completamente ileg\u00edtimos, dispositivos como la comisi\u00f3n hist\u00f3rica de la verdad exigida por las FARC y acordada en la mesa de La Habana, la cual parecer\u00eda estar orientada a buscar que la determinaci\u00f3n de la justicia de la causa en los or\u00edgenes hist\u00f3ricos de una guerra tenida por ellas por defensiva y fundada en graves injusticias y agravios, le sirva de justificaci\u00f3n a las guerrillas para que se las juzgue con benevolencia por sus cr\u00edmenes. Supuesto el car\u00e1cter parcialmente horizontal de las din\u00e1micas de victimizaci\u00f3n que han tenido lugar y la existencia de toda suerte de figuras de zona gris en las cuales se colapsan los roles del victimario y la v\u00edctima, acaso resultar\u00e1 imposi-ble que en Colombia las partes en conflicto, pero sobre todo las guerrillas, est\u00e9n dispuestas a reconocer su responsabilidad como victimarios, a menos que se les reconozca simult\u00e1neamente, por lo menos en parte, su condici\u00f3n de v\u00edctimas. Por supuesto que se trata de un equilibrio muy dif\u00edcil y que puede resultar intolerable para las v\u00edctimas de los actores armados y en general, para la sociedad, por demasiado auto-justificatorio. f. Los marcos jur\u00eddico-epist\u00e9micos que dominan la visi\u00f3n de los derechos humanos y la justicia transicional en las transiciones desde la dictadura, privilegian un modelo de juzgamiento, ancla-ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 12 expertos internacionales 165do en la afirmaci\u00f3n de la soberan\u00eda estatal, que a\u00fan en escenarios de guerra tiende a poner en el centro los estatutos legales de los derechos humanos y la categor\u00eda de cr\u00edmenes de lesa hu- manidad, en detrimento del derecho humanitario. Ello puede implicar, equivocadamente, tratar la guerra en la analog\u00eda de la dictadura. Para evitarlo, habr\u00eda que buscar, siguiendo el principio de que la ley especial debe primar sobre la ley general, que en el juzgamiento post bellum de lo sucedido durante la contienda, el derecho humanitario y con \u00e9l la noci\u00f3n de cr\u00edmenes de guerra prime sobre el derecho de los derechos humanos y a\u00fan sobre el concepto de crimen de lesa humanidad, especialmente en aquellos \u00e1mbitos en los que las competencias regulatorias de ambas normativas se yuxtaponen, como es el caso donde los cr\u00edmenes de guerra son perpe-trados de forma sistem\u00e1tica. En el entendido de que los cr\u00edmenes de lesa humanidad deben ser definidos siguiendo los criterios del art\u00edculo 7 del estatuto de la CPI por su sistematicidad o por su masividad y no simplemente por la gravedad moral que encarnan, el uso del tipo penal de los cr\u00edmenes de lesa humanidad se debe restringir, si no exclusivamente a las situaciones en las que el gran soberano, el Estado, ataca alguna poblaci\u00f3n civil bajo su jurisdicci\u00f3n, por lo menos s\u00ed a aquellas situaciones en las cuales los actores estatales y no-estatales act\u00faan como \"soberanos\" de facto, vale decir, sobre la base de que detentan un dominio territorial sedentario, como es el caso de las guerrillas en sus zonas de retaguardia. La guerra itinerante por el control de territo-rios, debe caer, en cambio, plenamente, bajo el dominio del derecho humanitario y de su cate-gorizaci\u00f3n de las conductas il\u00edcitas como cr\u00edmenes de guerra. En el supuesto emp\u00edrico de que los comportamientos desviados de las guerrillas son habitualmente la manifestaci\u00f3n de una \"pol\u00ed-tica\" de la organizaci\u00f3n, definida desde la c\u00faspide y que se manifiesta usualmente en pr\u00e1cticas sistem\u00e1ticas, subsumir dichas pr\u00e1cticas en la categor\u00eda de cr\u00edmenes de lesa humanidad y no en la de cr\u00edmenes de guerra perpetrados de manera sistem\u00e1tica, podr\u00eda equivaler a hacer imposible, judicialmente, la paz negociada. Es verdad que el Estado y quienes lo representan cuentan con muchos recursos para invisibilizar sus responsabilidades en la guerra y para sobre-visibilizar en cambio las de sus enemigos, y que por ello est\u00e1 bien someter al Estado a una especial vigilancia. Ello explica y justifica, en parte, por una necesidad de equilibrio compensatorio de los poderes epist\u00e9micos, el sello anti-estatal de la institucionalidad de los derechos humanos. Ello explica tambi\u00e9n la resistencia de muchos a que las fuerza de seguridad del Estado puedan acceder, sobre todo en condiciones de superioridad estrat\u00e9gica como las que hoy caracterizan el conflicto, con un Fuero ampliado. Y sin embargo, all\u00ed donde la soberan\u00eda territorial est\u00e1 de hecho fragmentada o no existe, el sesgo humanitario anti-estatal puede resultar contra-producente y muy f\u00e1cil de manipular pol\u00edticamente. g. Hay que evitar que la hegemon\u00eda de los discursos policivo-punitivos propios de las l\u00f3gicas de la soberan\u00eda estatal que deben informar las transiciones desde la dictadura, apabulle con su esp\u00edritu criminalizante y marcadamente punitivista la tradici\u00f3n de la guerra sim\u00e9trica y con ella el tratamiento pol\u00edtico-militar del enemigo interno como Combatiente-Rebelde, con hondo arraigo entre nosotros por lo menos desde mediados del siglo XIX, cuando la Constituci\u00f3n de Rio Negro, en su art\u00edculo 91, adopt\u00f3 el jus publicum europaeum como estatuto regulatorio de buena 166parte de nuestros conflictos intestinos, sobre la base de una preferencia estructural por las sali- das negociadas y por las amnist\u00edas integradoras. En ese sentido, hay que preservar, creo, en su integridad, el estatuto constitucional del tratamiento privilegiado del delito pol\u00edtico, punta de lanza y \u00faltimo reducto de la tradici\u00f3n de las guerras sim\u00e9tricas en el derecho interno. Hoy, por supuesto, las amnist\u00edas generales e incondicionadas han sido erradicadas, para bien, del l\u00e9xico de la justicia transicional. Y sin embargo, como bien se desprende de los principios de Chicago y de otros trabajos emp\u00edricos comparados sobre la materia, en el mundo presente el castigo selec- tivo y la amnist\u00eda condicionada han devenido hermanos gemelos. En ese sentido, sobre todo en las transiciones desde la guerra, la amnist\u00eda condicionada no debe seguir siendo entendida como simple denegaci\u00f3n de justicia y como un recurso de impunidad, sino como un dispositivo m\u00e1s de la justicia hol\u00edstica y multidimensional agenciada en buena hora por Naciones Unidas. Hay que llamar la atenci\u00f3n, en este sentido, sobre que los estudios emp\u00edricos comparados de la se\u00f1ora Louise Mallinder y que sirvieron de apoyo a la formulaci\u00f3n de los llamados principios de Chicago dejan muy claro que sobre todo en contextos de transici\u00f3n desde la guerra, las amnist\u00edas son, de hecho, un recurso frecuente. h. Y lo que es igualmente importante en este contexto argumentativo, hay que evitar que una visi\u00f3n policivo-punitiva del conflicto armado interno colombiano alimente entre los militares una visi\u00f3n excesivamente moralizante y policiva y por ello distorsionada, del honor militar, que haga de \u00e9ste un sin\u00f3nimo de compromiso incondicional con en \"bien\" en la lucha contra el \"mal\" absoluto que encarnan los \"bandidos\", proclive a justificar toda suerte de desafueros en la cruzada contra el crimen. En el marco cultural de la tradici\u00f3n de las guerras sim\u00e9tricas que alienta las visiones pol\u00edtico-militares, el honor militar est\u00e1 asociado, en \u00faltimo t\u00e9rmino a ideas como la de que la vulnerabilidad rec\u00edproca de los enemigos debe servir de sustento a su reconocimiento rec\u00edproco como combatientes que se enfrentan con un m\u00ednimo de lealtad y mediante medios y m\u00e9todos acotados, en un duelo ampliado. Pensar as\u00ed favorece, sin duda, que quienes combaten militarmente respeten las reglas del derecho humanitario. Y en lo que ata\u00f1e la justicia transicional, permite que los militares entiendan que no es deshonroso para ellos, por cuanto no significa \"igualarse a los bandidos\", acogerse a tratamientos jur\u00eddico-penales simetrizantes que les permitan disfrutar de beneficios equivalentes a aquellos que se les con-cedan a las guerrillas. Es a todas luces injusto que habiendo perpetrado delitos similares, los guerrilleros desmovilizados paguen penas cortas o salten directamente a la pol\u00edtica, mientras los militares que los combatieron deban permanecer eternamente en la c\u00e1rcel, por cuenta de un mal entendido sentido del honor. i. Hay que evitar el desprecio humanitario por lo pactado en las negociaciones de paz. En el Cono Sur se hicieron entre las \u00e9lites transicionales pactos m\u00e1s o menos informales, dictados por el pragmatismo y que implicaron una claudicaci\u00f3n temporal en la lucha contra la impunidad. All\u00ed, el movimiento de derechos humanos, orientado por una enorme claridad epist\u00e9mica en torno a que la dictadura ten\u00eda, en t\u00e9rminos generales, el monopolio de la responsabilidad por la ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 12 expertos internacionales 167represi\u00f3n terrorista, sinti\u00f3 y entendi\u00f3 que dichos pactos a lo sumo merec\u00edan un respeto t\u00e1ctico y provisional y que finiquitado el negocio del relevo de las \u00e9lites al mando del aparato de Es- tado, ser\u00eda leg\u00edtimo continuar con la cacer\u00eda judicial de los victimarios. Entre nosotros, bajo la premisa de que la paz negociada es un valor aut\u00f3nomo y no una simple concesi\u00f3n pragm\u00e1tica, por cuanto significa la posibilidad transaccional de escapar al infierno apor\u00e9tico y marcada-mente tr\u00e1gico de una guerra civil que tiene mucho de lucha violenta por la hegemon\u00eda, ser\u00eda un error grave asumir que la tarea de las organizaciones de victimas y de derechos humanos es apenas llenarse de paciencia a la espera de que las negociaciones de La Habana terminen para emprender de nuevo la cacer\u00eda de los victimarios, enarbolando la bandera del -supuesto- dere-cho absoluto e inalienable de las v\u00edctimas al castigo de su victimario. En este sentido es muy importante que la sentencia de la Corte Interamericana en el caso del Mozote haya reivindicado el valor del principio pacta sunt sevanda en las negociaciones de paz entre el FMLN y el Gobierno salvadore\u00f1o. Lo que se apruebe por las partes en la mesa de La Habana en materia de justicia transicional, sobre todo si llega a ser ratificado a trav\u00e9s de alg\u00fan mecanismo de refrendaci\u00f3n popular, debe ser respetado. j. Hay que tratar de evitar, por \u00faltimo, que un punitivismo humanitario excesivo como el agenciado por algunas organizaciones de derechos humanos educadas en el paradigma poli- civo-punitivo del Cono Sur -y en general, de los estados centrales de derecho m\u00e1s consolida-dos- aliente, a trav\u00e9s sobre todo de las grandes cortes internacionales, un intervencionismo desmesurado y desestabilizador en los asuntos internos de un Estado y de una sociedad como los colombianos, que est\u00e1n empe\u00f1ando sus mayores esfuerzos en salir de la guerra mediante una f\u00f3rmula jur\u00eddico-pol\u00edtica que equilibre las demandas de la paz y las demandas de justicia. Creo, en este sentido, que el gran apoyo que ha mostrado la comunidad internacional frente a las negociaciones de paz que hoy se adelantan est\u00e1 asociado, antes que nada, a la convicci\u00f3n de que una paz con una cuota importante de justicia para las v\u00edctimas, como la que aqu\u00ed se in-tenta, es moral y pol\u00edticamente superior a una victoria arrasadora. En este sentido, lo sucedido en las pasadas elecciones le deber\u00eda servir de lecci\u00f3n a las ONGs, nacionales e internacionales, de derechos humanos. Algunas de ellas muy influyentes, sin duda de buena fe y queriendo hon-rar a las v\u00edctimas, se empe\u00f1aron en demoler la legitimidad del modelo de justicia transicional agenciado por la primera Administraci\u00f3n Santos y cristalizado en el llamado marco jur\u00eddico para la paz, con el argumento de que no se trataba sino de un s\u00edndrome de dispositivos orientados a garantizar la impunidad de las guerrillas. Ir\u00f3nicamente quien finalmente capitaliz\u00f3 durante la \u00faltima campa\u00f1a presidencial el desgaste del modelo de justicia transicional del Gobierno Santos fue la extrema Derecha. El lema de campa\u00f1a del Centro democr\u00e1tico, puesto al servicio de forzar el levantamiento de la mesa de La Habana para imponer una estrategia de victoria militar y de sometimiento a la justicia, parec\u00eda una fotocopia del lema de algunas de las ONGs de derechos humanos de Izquierda y de Centro m\u00e1s influyentes. En la recta final de la justa electoral y frente al peligro inminente de que el Centro democr\u00e1tico, impulsado por el capital pol\u00edtico que sin quererlo ellas le hab\u00edan regalado, se alzara con la victoria y acabara con las negociaciones de 168paz; en un gesto de lucidez y coraje que hay que alabar, las mismas ONGs que hab\u00edan querido crucificar al Gobierno en nombre de la lucha contra la impunidad, terminaron por prestarle su apoyo moral y pol\u00edtico. Moraleja: en el contexto de una transici\u00f3n desde la guerra, el paradigma universalizado del Cono Sur en materia de derechos humanos y de justicia transicional genera, a veces, tanta confusi\u00f3n, que puede poner las ONGs de Centro y de Izquierda, amigas de la paz negociada, al servicio de una extrema Derecha, enemiga de la misma. Para terminar esta presen- taci\u00f3n solo me resta decir que, a mi juicio, la paz y la reconciliaci\u00f3n solamente ser\u00e1n posibles si el Gobierno Santos consigue articular las demandas y satisfacer los derechos de las v\u00edctimas de todos los bandos y concitar con ello amplios apoyos en la Izquierda y en la Derecha en torno a una visi\u00f3n m\u00e1s pol\u00edtico-militar que policivo-punitiva de la paz negociada.ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 12 expertos internacionales 16912.3 ReLA tORiAS inteRnA cinALeS JOS\u00e8 RicARdO de PRAd A, Magistrado de la sala penal de la Audiencia nacional de espa\u00f1a Inicia haciendo referencia a las posibles similitudes que hay entre la Guerra Civil Espa\u00f1ola, el conflicto con la banda separatista ETA (Pa\u00eds Vasco) y el conflicto colombiano. Plantea como punto central de su intervenci\u00f3n un alegato a favor de la justicia y en contra de la impunidad. Para el ponente la justicia es el tema m\u00e1s importante en un proceso de Justicia Transicional. Las v\u00edctimas no pueden \"despojarse\" del tema de justicia para ponerlo en los est\u00e1ndares internacionales. Es un tema tan importante para las v\u00edctimas que no puede fundamentarse \u00fanicamente en los est\u00e1ndares internacionales al respecto. El doctor De Prada afirma que la comunidad internacional a trav\u00e9s de los instrumentos en la materia son los que han tomado control de los temas de justicia en procesos de negociaci\u00f3n. En ocasiones esto puede ser contraproducente porque no se tiene en cuenta las particularidades de cada proceso. No se puede pasar por alto las condiciones propias de cada proceso solamente por hacer una aplicaci\u00f3n desde la comunidad internacional de par\u00e1metros de justicia. Esto ha terminado en que los pa\u00edses que pasan por procesos de ne-gociaci\u00f3n tengan que preguntarse: \u00bfcu\u00e1nta justicia hay que sacrificar para decir que se ajusta a est\u00e1ndares internacionales? Menciona que hay una relaci\u00f3n compleja y tensa entre Colombia y la Corte Penal Internacional (CPI). Afirma que la CPI no tiene un inter\u00e9s espec\u00edfico en intervenir en Colombia, si lo hiciera ser\u00eda un fracaso de Colom-bia, de la CPI y la comunidad internacional en general, porque se estar\u00eda demostrando que no se pudieron poner en funcionamiento los requerimientos m\u00ednimos para satisfacer el derecho a la justicia de las v\u00edctimas. Por tanto, es necesario hacer \u00e9nfasis en complementariedad positiva entre el sistema de administraci\u00f3n de justicia de Colombia y la CPI. Sobre el Marco Jur\u00eddico para la Paz el ponente afirma que este marco no es incompatible con los est\u00e1ndares internacionales. Su correspondencia con las exigencias internacionales de la justicia depende de su aplica-ci\u00f3n, legislaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n. Para esto, recuerda, que la Corte Constitucional ha establecido l\u00edmites preci-sos, esto es, nunca generar impunidad en casos de cr\u00edmenes internacionales. Para tener un referente de comparaci\u00f3n no se puede perder de vista los resultados de la aplicaci\u00f3n de la ley 975 de 2005 (ley de justicia y paz). La ley de justicia y paz debe ser referencia para la aplicaci\u00f3n del marco jur\u00eddico para la paz. Finalmente, menciona que es importante no olvidar la importancia de la justicia, modulada, no retributiva ni de venganza, pero que si permita obtener verdad, reparaci\u00f3n y garant\u00edas de no repetici\u00f3n. 170JAvieR ciURLiZZA director para Am\u00e9rica Latina del international crisis Group. Inicia haciendo menci\u00f3n a un cartel que un grupo de v\u00edctimas del auditorio puso en una de las paredes. \u00bfQu\u00e9 significa que las v\u00edctimas no son un juego y que son supervivientes? Para el ponente esta frase significa que es necesario trascender la condici\u00f3n de v\u00edctima. El doctor Ciurlizza se pregunta para qu\u00e9 participan las v\u00edctimas en procesos de paz. Esta participaci\u00f3n es para lograr reconoci- miento de la situaci\u00f3n vivida y para convertir a la v\u00edctima en un actor pol\u00edtico relevante. El ponente menciona casos de procesos de justicia transicional en el que los resultados no han sido satis- factorios. Guatemala: como fruto del proceso de paz y de los acuerdos de negociaci\u00f3n, en este pa\u00eds se acord\u00f3 realizar una reforma agraria, la democratizaci\u00f3n de la sociedad, obtener verdad completa sobre lo que hab\u00eda sucedido en el conflicto y no dar amnist\u00eda; 18 a\u00f1os despu\u00e9s de la firma los avances son muy t\u00edmidos, la poblaci\u00f3n maya no participa en la implementaci\u00f3n de los acuerdos y los avances en sentencias judiciales son m\u00ednimos casi nulos (caso Rios Montt). En el caso de Per\u00fa, est\u00e1 ha sido una transici\u00f3n compleja. Falta apoyo econ\u00f3mico a las v\u00edctimas, hay un sis- tema pol\u00edtico fr\u00e1gil, y la sociedad peruana se caracteriza por ser excluyente y discriminatoria. Estos ejemplos latinoamericanos deben servir para que en Colombia se plantee un proceso ambicioso pero realista. Un proceso que est\u00e9 centrado en las v\u00edctimas y en combatir la impunidad. Sobre este \u00faltimo punto, el ponente afirma que la impunidad no puede ser entendida como que no haya san- ci\u00f3n, sino que la sociedad viva en un mar de mentiras. Cuando la sociedad no reconoce lo que ha ocurrido en el conflicto tambi\u00e9n hay impunidad. La impunidad se construye con discursos totalitarios, y es contra esos discursos que hay que plantear la lucha contra la impunidad. Por tanto, es importante no reducir la discusi\u00f3n sobre la justicia transicional colombiana a si c\u00e1rcel o no c\u00e1rcel. El derecho penal es lo que se utiliza cuando todo lo dem\u00e1s no funciona. La c\u00e1rcel es lo que se utiliza cuando no hay ninguna otra sanci\u00f3n que se pueda aplicar. Finalmente, el ponente afirma que a las v\u00edctimas les corresponde luchar por ser ciudadanos, no solo sobre- vivientes. PRiScYLLA HAYneR experta en comisiones de la verdad. Inicia planteando lo que llama la \"paradoja de la verdad\", es decir, que la verdad es esencial pero la verdad no es suficiente, que la verdad es importante pero los detalles de la verdad pueden abrir un dolor a\u00fan mayor, la verdad es esencial para la reconciliaci\u00f3n, pero la verdad lleva a un conflicto adicional entre personas y comunidades, y que las especificidades y detalles sobre lo que ocurri\u00f3 puede hacer m\u00e1s o menos dif\u00edcil la reconciliaci\u00f3n.ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 12 expertos internacionales 171A partir de plantear la paradoja de la verdad, la ponente se pregunta por qu\u00e9 tipo de verdad debe ser investi- gada. Frente a este punto plantea que los delitos no deben ser el enfoque de una Comisi\u00f3n de la Verdad. Una Comisi\u00f3n de la Verdad deber\u00eda analizar lo que ocurri\u00f3, por qu\u00e9 ocurrieron, cu\u00e1les fueron las fuerzas detr\u00e1s de la violencia y cu\u00e1l ha sido el impacto de esta violencia y c\u00f3mo debe ser reconocido y reparado. Una comisi\u00f3n de la verdad no puede garantizar que pueda investigar todos los casos, a lo sumo analizar\u00eda algunos casos individuales, emblem\u00e1ticos, pero no podr\u00e1 investigar todos los casos. En Colombia el contexto de victimizaci\u00f3n es distinto, el pa\u00eds debe arreglarse para responder a esas caracte- r\u00edsticas espec\u00edficas. Debe aprovecharse lo que se ha hecho en materia de verdad por parte de muchas orga-nizaciones sociales y por parte del estado. La ponente afirma que la justicia transicional trata de responder a elementos superiores a la justicia penal, por tanto no puede descansar un proceso tan importante en la justicia penal. Cuando se habla de aplicacio- nes de herramientas de justicia transicional es porque se est\u00e1 en una situaci\u00f3n en la que es imposible pasar por los tribunales a todos los presuntos autores de cr\u00edmenes. 172PeRFiLeS de PA neLiSt AS v\u00cdctiMAS inteRnA ciOnALeS Alfred Orono Alfred Orono trabaja actualmente con la Misi\u00f3n de las Naciones Unidas en Sudan del Sur como Oficial Senior de Estado de Derecho. Anteriormente fue fiscal con el Tribunal Internacional Penal de las Naciones Unidas para Ruanda, y ha trabajado en el Departamento de Justicia de Canad\u00e1 en la Secci\u00f3n de Extradiciones y Asis- tencia Mutua en Asuntos Penales. Creci\u00f3 en Uganda y particip\u00f3 como ni\u00f1o en la guerra de liberaci\u00f3n que derrumb\u00f3 el dictador Idi Amin. Fue exiliado en Kenya y Ethiopia, e ingres\u00f3 en un movimiento de rebeli\u00f3n ugand\u00e9s que fue incorporado en el Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n de Sudan del Sur. Escap\u00f3 de Sudan en 1993 y fue recogido por el ACNUR y se asent\u00f3 en un campo de refugiados en Kenia. All\u00ed recibi\u00f3 una beca de estudios, y emigr\u00f3 a Canad\u00e1 en 1995. Ha obtenido diplomas en Criminolog\u00eda y Derecho de la Universidad de Alberta, y una maestr\u00eda en Derecho de la Ni\u00f1ez de la Universidad de Northumbria en el Reino Unido. Est\u00e1 casado y tiene dos hijas. Jean Pierre dusingizemungu Jean Pierre Dusingizemungu es el Presidente de IBUKA, una red de organizaciones de sobrevivientes del genocidio en Ruanda. Es Profesor y Decano de la Facultad de Trabajo Social de la Universidad Cat\u00f3lica de Ruanda. Desde 2008, es Comisionado de la Comisi\u00f3n Nacional para la lucha contra el genocidio. Ha colabora-do en muchas publicaciones sobre los efectos del genocidio, y en particular sobre el tratamiento de traumas y el acompa\u00f1amiento psicosocial de v\u00edctimas. Alan McBride Alan McBride es Coordinador del WAVE Trauma Centre en Belfast, una organizaci\u00f3n que brinda apoyo psicoso- cial y otras formas de asistencia a v\u00edctimas de la violencia en Irlanda del Norte. Asimismo, es Comisionada de la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos de Irlanda del Norte, donde su trabaja se enfoca en justicia de transici\u00f3n. Tiene un t\u00edtulo en Trabajo Juvenil Comunitario de la Universidad de Ulster, y una maestr\u00eda en filosof\u00eda en Estudios de Reconciliaci\u00f3n de la Trinity College en Dublin. Jaime Hill Arguello Tiene 70 es un salvadore\u00f1o dirigi\u00f3 la principal cementera de ese pa\u00eds cuando fue secuestrado por el grupo guerrillero ERP de El Salvador. Estuvo en poder de esa guerrilla cuatro meses y medio despu\u00e9s fue liberado luego de pagar un mill\u00f3n de d\u00f3lares. Finalizado el conflicto, en enero de 1992 se encontraron los 20 inte-ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 13 v\u00edctimas internacionales 173grantes de la c\u00fapula guerrillera con los principales empresarios del pa\u00eds, incluido Hill. \"Ese d\u00eda no quedaron de amigos, pero s\u00ed acordaron que ya no eran enemigos\". Hoy trabaja en la Fundaci\u00f3n para el Desarrollo In- tegral de El Salvador - Fundi, que fund\u00f3 hace cerca de seis meses para ayudar a los salvadore\u00f1os exiliados en Estados Unidos y enviados de vuelta a su pa\u00eds. La fundaci\u00f3n ayudar a ubicar a los ciudadanos deportados en granjas para trabajar la tierra. 174ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 14 Pedagog\u00eda sobre avances del proceso de paz 175176ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 14 Pedagog\u00eda sobre avances del proceso de paz 177178ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 14 Pedagog\u00eda sobre avances del proceso de paz 179180ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 14 Pedagog\u00eda sobre avances del proceso de paz 181182ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 14 Pedagog\u00eda sobre avances del proceso de paz 183184ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 14 Pedagog\u00eda sobre avances del proceso de paz 185186inteRvenciOneS en LA APeRtURA Y cLAUSURA de LOS FOROS ReGiOnALeS Y nA ciOnAL (POnenciAS O ReLA tOR\u00cdA) 15.1 Foro nacional sobre v\u00edctimas - cali PALABRAS DE APERTURA FABRIZIO HOCHSCHILD, COORDINADOR RESIDENTE Y HUMANITARIO DE LAS NACIONES UNIDAS EN COLOMBIA V\u00edctimas del conflicto presentes en este recinto; Monse\u00f1or Dar\u00edo Monsalve, Arzobispo de Cali; Ignacio Man- tilla, Rector de la Universidad Nacional de Colombia; Tem\u00edstocles Ortega, Gobernador del Cauca; Ra\u00fal Del-gado, Gobernador de Nari\u00f1o; Juan Fernando Cristo, Ministro del Interior designado; Jorge Ot\u00e1lora, Defensor del Pueblo; Marta Isabel Casta\u00f1eda, Viceprocuradora General de la Naci\u00f3n; Congresistas que nos acompa\u00f1an y Delegados de los partidos pol\u00edticos; Expertos internacionales y nacionales; Representantes de los pa\u00edses garantes y acompa\u00f1antes a los di\u00e1logos de paz; Embajadoras, embajadores y representantes diplom\u00e1ticos; Representantes de las organizaciones sociales, \u00e9tnicas, de mujeres, empresariales y de las iglesias; Amigos de los medios de comunicaci\u00f3n; y Colegas de la Universidad Nacional y de las Naciones Unidas. Se\u00f1ores y se\u00f1orasAqu\u00ed estamos reunidos figuras importantes de la vida nacional de la capital y v\u00edctimas de las regiones mas apartadas de Colombia que viven en medio del olvido y de la pobreza. Est\u00e1n juntos Colombianas y Colom-bianos con origines sociales y visiones pol\u00edticas muy diferentes. Tambi\u00e9n hay personas de al menos treinta otros pa\u00edses, embajadores, expertos y colegas del sistema de Naciones Unidas. Y en toda esta diversidad compartimos un solo fin: El de contribuir al proceso de paz nutriendo la Mesa de Conversaciones en la Habana con propuestas - pro- puestas relevantes y realistas - para ayudar a las delegaciones del Gobierno y de las FARC a alcanzar un acuerdo sobre el tema de Victimas. Este proceso de consulta con victimas no tiene precedentes en otros procesos de paz y como Naciones Uni- das, nos sentimos privilegiados de poder contribuir a la organizaci\u00f3n de este evento. Este Foro es al mismo tiempo un foro nacional y regional. Aqu\u00ed hoy est\u00e1n representadas las principales orga- nizaciones nacionales del pa\u00eds. Tambi\u00e9n est\u00e1n las organizaciones sociales del Sur y del Pacifico. Por primera vez un Foro nacional no se realiza en Bogot\u00e1 sino ac\u00e1 en Cali, en una ciudad innovadora y creati- va que constituye una puerta hacia el Pacifico, una de las regiones m\u00e1s afectadas por la violencia y el conflic-to armado, especialmente en a\u00f1os recientes. Y lamentamos profundamente los acontecimientos del conflicto en los \u00faltimos d\u00edas: La muerte de Yurani en Miranda y el corte de luz por varios d\u00edas en Buenaventura. ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 15 Foro nacional sobre v\u00edctimas - cali. 187Junto con la Universidad Nacional hemos organizado foros sobre tres otros temas de la agenda del proceso de paz. Sin embargo, ning\u00fan otro tema ha generado tanto inter\u00e9s y deseo de participar como este sobre victimas. M\u00e1s de 1,700 personas participaron en los tres foros regionales sobre victimas que se realizaron en Villavi- cencio, Barrancabermeja y Barranquilla. El d\u00eda se re\u00fanen 1,600 personas mas. \u00bfA qu\u00e9 se debe tanto inter\u00e9s en este tema? Creo que, al acercarse la posibilidad de un acuerdo hay un creciente inter\u00e9s de contribuir al proceso. Adem\u00e1s, el tema de victimas es el tema m\u00e1s importante y m\u00e1s dif\u00edcil de la agenda: Con el tema de v\u00edctimas se define el modelo de la justicia transicional, una arquitectura integral de medidas para asegurar la verdad, la justicia, la reparaci\u00f3n, la no-repetici\u00f3n y la reconciliaci\u00f3n. Ning\u00fan tema genera tanta polarizaci\u00f3n como la justicia, ning\u00fan desaf\u00edo va ser mayor que la reconciliaci\u00f3n, y nada es m\u00e1s importante que lograr la no-repetici\u00f3n. En los tres foros regionales, la gran mayor\u00eda de las y los participantes fueron v\u00edctimas directas del conflicto o representantes de organizaciones de v\u00edctimas. Todos los hechos victimizantes estuvieran representados, in-cluyendo v\u00edctimas del desplazamiento, de la desaparici\u00f3n forzada, del secuestro y del reclutamiento infantil, entre otros. Tambi\u00e9n hubo una representatividad a nivel sectorial, incluyendo la participaci\u00f3n de la empresa privada y de los gremios. En cada foro hubo una presencia significativa y muy productiva de adolescentes y j\u00f3venes. Hemos compartido ya una s\u00edntesis preliminar de propuestas generadas en los tres foros anteriores con la Mesa de Conversaciones. La mayor\u00eda de las propuestas se concentran en los principios de verdad y reparaci\u00f3n. Mu-chas propuestas solicitan revisar y mejorar la ley de v\u00edctimas. M\u00e1s que un simple cheque que deber\u00eda reparar el sufrimiento las v\u00edctimas piden opciones reales de vida con dignidad. En t\u00e9rminos de justicia m\u00e1s que hacer un llamado a medidas de justicia retributiva, la mayor\u00eda de las pro- puestas piden que se reconozca la injusticia vivida y solicitan garant\u00edas de no repetici\u00f3n. Aunque muchos temas eran recurrentes, cada foro tuvo un \u00e9nfasis especial: En Villavicencio hab\u00eda \u00e9nfasis en las propuestas relacionadas con la protecci\u00f3n de l\u00edderes sociales. En Barrancabermeja se destacaron propuestas relacionadas a la violencia sexual y varias mujeres hicieron muestra de una valent\u00eda admirable al visibilizar este crimen. En Barranquilla, el tema de la corrupci\u00f3n como obst\u00e1culo para la reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas fue un tema distintivo as\u00ed como tambi\u00e9n lo fue la importancia de la reparaci\u00f3n psico-social para contribuir a la reconstrucci\u00f3n del tejido social. En todos los foros regionales se presentaron demandas que se termine ya la violencia y que se escojan cami- nos para la reducci\u00f3n del impacto humanitario que el conflicto armado continua a causar en varias regiones del pa\u00eds. Otro punto importante que surgi\u00f3 en el \u00faltimo foro regional fue la demanda que las victimas no quieren ser definidas como v\u00edctimas sino como sobrevivientes y sobre todo, como ciudadanas y ciudadanos, sujetos de derechos, protagonistas de la paz. 188Es importante recordar que en los tres foros regionales y en este Nacional no se buscan propuestas de con- senso ni tampoco se ha llamado a votar sobre las propuestas. Todas las propuestas han sido escuchadas, todas son importantes y todas han sido y ser\u00e1n sistematizadas y remitidas a La Habana. Invertimos mayores esfuerzos para garantizar pluralidad y un cierto equilibrio en la representaci\u00f3n de las v\u00edctimas en todos los foros regionales. A pesar de esto, reconocemos que hubo algunas percepciones criticas sobre la representatividad en cuanto al victimario. Aunque en los tres foros registramos una presencia de v\u00edctimas de las guerrillas, tambi\u00e9n recibimos se\u00f1a- lamientos sobre la reducida participaci\u00f3n de algunas organizaciones. Es cierto que la mayor\u00eda de las y los participantes fueron o representaron v\u00edctimas del Estado y de grupos paramilitares. A pesar de ello, tambi\u00e9n hubo inconformidades entre victimas del estado que no se sintieron suficientemente incluidas en los foros. Hay un desaf\u00edo que nos enfrenta en la organizaci\u00f3n de los foros y m\u00e1s aun en la organizaci\u00f3n de las delega- ciones de v\u00edctimas que ir\u00e1n a la Habana. Muchos hablan de la necesidad de \"un equilibrio justo\" en cuanto a la representaci\u00f3n de las victimas. Obviamente estamos de acuerdo con esto. Al mismo tiempo, me pregunto, \u00bfqu\u00e9 es un equilibrio justo de v\u00edctimas? Hay diferentes versiones sobre lo que constituye un justo equilibrio y por lo general las versiones son in- compatibles, lo que es justo para algunos es injusto para otros. Y la discusi\u00f3n sobre lo que constituye \"un equilibrio justo\" es sensible y dolorosa, por que lo que se esconde detr\u00e1s de las diferentes percepciones de que es justo o no, son preguntas que polarizan: Quien ha sufrido mas por el conflicto \u00bfQui\u00e9n ha causado el mayor n\u00famero de v\u00edctimas? Tanto en los foros como en las delegaciones podemos tratar de asegurar pluralidad y representatividad, pero Naciones Unidas no puede definir cual es el equilibrio justo, ni lo pretendemos. Y me pregunto honestamente si la cuesti\u00f3n de lo que es un \"equilibrio justo\" es realmente la pregunta la m\u00e1s pertinente: Poner el \u00e9nfasis en un llamado \"equilibrio\" implica enfatizar que entre las v\u00edctimas hay dos lados, dos grupos oponi\u00e9ndose. De lo que he entendido de conversaciones con varias v\u00edctimas la divisi\u00f3n no es tanto entre los de las g\u00fcerillas y los del estado, si no entre los que portaron armas y los que sufrieron a manos de los que portaron armas. Adem\u00e1s hay un n\u00famero importante de v\u00edctimas que son victimas de dos o mas grupos armados. En viajes por las zonas del conflicto, he escuchado a varios lideres de comunidades decir que ven en todas los personas armadas involucradas en el conflicto un riesgo, un posible amenaza. Creo que m\u00e1s importante que tratar de definir lo que constituye el equilibrio justo, es reconocer que en este conflicto hubo cr\u00edmenes de guerra y de lesa humanidad por parte de todos los grupos armados. Esto ha sido ampliamente documentado por destacados y valientes historiadores y periodistas Colombianos. Y obviamente tambi\u00e9n entre los armados hubo v\u00edctimas, v\u00edctimas de tortura y de secuestro, y de desaparici\u00f3n forzada entre otras violaciones. Y entre los civiles hubo victimarios, personas que nutrieron el conflicto con la retorica de la intolerancia y del odio, los que contrataron y financiaron asesinatos y matanzas, o los que simplemente cerraron los ojos o se callaron cuando pudieran haber hecho algo para prevenir la violencia y las violaciones de derechos humanos. ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 15 Pedagog\u00eda sobre avances del proceso de paz 189En un conflicto que ha durado tantas d\u00e9cadas, como ha enfatizado Padre Francisco de Roux, hay muchos que, por acci\u00f3n o por omisi\u00f3n llevan alguna responsabilidad. Entonces creo que el punto de partida para cualquier discusi\u00f3n sobre v\u00edctimas tiene que ser la humildad, el reconocimiento del otro, la aceptaci\u00f3n de una diversidad de experiencias y puntos de vista y la aceptaci\u00f3n de que lo que es justo para uno no es necesariamente justo para el otro. En el centro tiene que estar el reconocimiento del dolor de las victimas y de la necesidad de satisfacer sus derechos. Los principios adoptados por la mesa para tratar el punto de victimas y la disposici\u00f3n de la mesa de escuchar a las victimas representan pasos importantes. El momento en que todos los actores reconozcan plenamente y sin distinci\u00f3n las victimas es el momento en que Colombia tomar\u00e1 un paso gigantesco hacia la paz y la reconciliaci\u00f3n. Por esto es tan importante en estos foros que nos concentremos no solo en recoger propuestas, pero adem\u00e1s en promover la dignificaci\u00f3n, el respeto y el reconocimiento de todas las v\u00edctimas. Con pocas excepciones, los tres foros regionales se desarrollaron en un ambiente de respeto y de tolerancia. Los participantes hicieron muestra de la mayor consideraci\u00f3n al compartir y escuchar testimonios, historias de vida y propuestas. Los foros fueron espacios de construcci\u00f3n de paz y de di\u00e1logo. Esperamos que, como en los foros regionales anteriores, este foro nacional se desarrolle en un ambiente de respeto y tolerancia. Pedimos que en todos los momentos del Foro se eviten expresiones de descalificaci\u00f3n y se mantenga un clima de respeto hacia la diversidad. Para concluir, quiero recordar las palabras de una mujer en Barranquilla que nos ha dicho que era una v\u00edctima de todos los actores armados: \"Ya era hora que fuese el tiempo de las v\u00edctimas. Y lo que aspiro es que sea un tiempo real para que las pa- labras tengan credibilidad ... aspiro a que se reconozca que a nosotros ninguno de los grupos armados nos derrot\u00f3. A pesar de todo, seguimos siendo una poblaci\u00f3n cr\u00edtica que no cree en las armas. Que cree en el poder de la palabra y en la organizaci\u00f3n social.\" Tenemos confianza que las v\u00edctimas y las organizaciones sociales pueden convertirse en los protagonistas del reconocimiento, de la construcci\u00f3n de paz y de la reconciliaci\u00f3n. Esperemos que el trabajo que haremos en este foro hist\u00f3rico contribuya a este fin. Gracias PALABRAS DE APERTURA IGNACIO MANTILLA RECTOR DE LA UNIVERSIDAD NACIONAL DE COLOMBIA En nombre de la Universidad Nacional de Colombia, quiero presentarles un cordial y respetuoso saludo de bienvenida a todas y todos los asistentes a este Foro Nacional de V\u00edctimas que hoy iniciamos en la acogedora ciudad de Cali y les deseo los mejores \u00e9xitos en el desarrollo de este espacio de deliberaci\u00f3n y participaci\u00f3n ciudadana. 190Nuevamente la Mesa de Conversaciones de La Habana ha solicitado a la Oficina de Naciones Unidas en Co- lombia y a la Universidad Nacional de Colombia- Centro de Pensamiento y Seguimiento al Di\u00e1logo de Paz, la organizaci\u00f3n de tres Foros Regionales en Villavicencio, Barrancabermeja, Barranquilla y este Foro Nacio- nal-Regional sobre el punto 5 de la agenda relativa al tema de V\u00edctimas. Lo anterior es buena noticia en dos sentidos: Uno, ratifican la confianza en Naciones Unidas y en el Centro de Pensamiento y Seguimiento al Di\u00e1logo de Paz de la Universidad Nacional para realizar los Foros de Participa-ci\u00f3n de la sociedad -ya hemos realizado, a petici\u00f3n de la Mesa de Conversaciones, tres Foros Nacionales y otro regional sobre los tres primeros puntos de la agenda de conversaciones- y dos, que \u00e9sta solicitud indica que la agenda de conversaciones entre el Gobierno Nacional y las FARC est\u00e1 avanzando de manera sustancial y ya se encuentra en el pen\u00faltimo tema de la agenda -est\u00e1n pendientes los puntos de terminaci\u00f3n del conflicto y la implementaci\u00f3n de los acuerdos-. Todo lo anterior significa que comienza a vislumbrarse la posibilidad real de terminaci\u00f3n de este conflicto interno armado que tanto dolor ha causado en la sociedad colombiana. Los Acuerdos, hasta el momento conocidos, en primer lugar, se han enfocado en lograr una paz territorial, entendida como superaci\u00f3n de las profundas asimetr\u00edas de desarrollo y de acceso a derechos ciudadanos que viven las regiones que usualmente denominamos perif\u00e9ricas; en segundo lugar, se ha acordado la proscrip-ci\u00f3n hacia el futuro del uso de la violencia en las disputas por el poder pol\u00edtico y la profundizaci\u00f3n de la democracia en el plano pol\u00edtico, social y cultural; en tercer lugar, se han acordado alternativas realistas para enfrentar el complejo problema de las drogas il\u00edcitas y en cuarto lugar porque de manera in\u00e9dita en nuestra historia el proceso se apresta a buscar entendimientos sobre el tema de los derechos de las v\u00edctimas en un pa\u00eds en el que m\u00e1s del 12% de la poblaci\u00f3n se reconoce y es reconocida por el Estado como v\u00edctima, sin que esta cuenta lamentable haya llegado a su fin. Adem\u00e1s el acuerdo sobre los derechos de las v\u00edctimas contiene una filosof\u00eda muy importante para avanzar hacia una paz real y es el reconocimiento de todas las v\u00edctimas sin ning\u00fan tipo de eufemismo y el reconocimiento de todas las responsabilidades de esa victimizaci\u00f3n. Este punto es fundamental porque Colombia no puede seguir con un camino de verdades a medias, de recono-cimientos gen\u00e9ricos de responsabilidades y menos a\u00fan de reconocimiento parcial de algunas v\u00edctimas y la negaci\u00f3n de las dem\u00e1s. La Universidad Nacional de Colombia se ha comprometido con el proceso de paz, a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n del Centro de Pensamiento y Seguimiento al Dialogo de Paz, porque la paz es inherente a su existencia y su misi\u00f3n. Por esa raz\u00f3n los estatutos de la Universidad establecen como primer objetivo fundamental de la Universidad Nacional de Colombia el de \"Contribuir a la unidad nacional y a su vinculaci\u00f3n con el \u00e1mbito internacional, en condici\u00f3n de centro universitario abierto a todas las creencias, corrientes de pensamiento y a todos los sectores sociales, \u00e9tnicos, culturales, regionales y locales\". Tambi\u00e9n es deber de la Universidad, \"Formar ciudadanos libres y promover valores democr\u00e1ticos, de tolerancia y de compromiso con los deberes civiles y los derechos humanos\". Esto significa que la Universidad Nacional tiene un mandato imperativo de inclusi\u00f3n democr\u00e1tica y a esa filosof\u00eda nos debemos quienes actuamos en su nombre. Ahora La Universidad Nacional de Colombia quiere dar lo mejor de s\u00ed, como hace m\u00e1s de seis d\u00e9cadas, cuando puso lo mejor de sus intelectuales para escudri-\u00f1ar en las ra\u00edces de nuestro conflicto, describirlo, analizarlo y buscar soluciones con el \u00fanico objetivo de ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 15 Pedagog\u00eda sobre avances del proceso de paz 191proponer un mejor pa\u00eds. Fue as\u00ed como a\u00f1os antes de que las guerrillas fueran fundadas, dos investigadores de la Universidad Nacional, co-fundadores de la primera escuela de sociolog\u00eda de Am\u00e9rica Latina, publicaron junto con su autor principal, Monse\u00f1or Germ\u00e1n Guzm\u00e1n, uno de los primeros estudios y, adem\u00e1s, de mayor importancia en la descripci\u00f3n y an\u00e1lisis de la estructura de la violencia en nuestra patria. El libro \"La violen-cia en Colombia\" sali\u00f3 de las imprentas de la Universidad Nacional en julio de 1962 para despertar al pa\u00eds, grit\u00e1ndole con descripciones descarnadas y an\u00e1lisis juiciosos que la violencia, por aquel entonces, ya era un c\u00e1ncer extendido por todos el territorio nacional, y que los culpables de esa met\u00e1stasis ven\u00edan de todos los sectores sociales, pol\u00edticos y del Estado. A Eduardo Uma\u00f1a Luna, Fals Borda y a Monse\u00f1or Guzm\u00e1n este estudio, que hoy es cl\u00e1sico para entender la barbarie de un pa\u00eds rico en recursos humanos y naturales, los convirti\u00f3 por varios a\u00f1os en proscritos. A ese primer y fundamental estudio sobre la violencia en Colombia, reflexionado en nuestro claustro por las mejo-res mentes, siguieron cientos de libros, miles de art\u00edculos y proyectos de investigaci\u00f3n que con la absoluta responsabilidad de aportar al Estado y a la naci\u00f3n, la Universidad ha desarrollado sin pausa en estas oscuras d\u00e9cada de guerra. La reflexi\u00f3n sobre nuestra situaci\u00f3n de conflicto no solamente se ha concentrado en la publicaci\u00f3n de libros fundamentales de muchos autores, tambi\u00e9n se ha expresado en art\u00edculos internacionales y en los publicados en las revistas cient\u00edficas de la Universidad. Nuestra Instituci\u00f3n cuenta hoy en d\u00eda con 57 revistas acad\u00e9-micas de la m\u00e1s alta calidad, de las cuales 46 han publicado en los \u00faltimos cinco a\u00f1os al menos un art\u00edculo relacionado con el conflicto armado, la violencia y los procesos de paz. Todos y todas las colombianas, saben que pueden acercarse a la Universidad Nacional con la certeza de que no ser\u00e1n objeto de ning\u00fan tipo de exclusi\u00f3n o trato discriminatorio y que ser\u00e1 el m\u00e9rito el principal criterio de acceso a sus programas en el marco de sus recursos disponibles. Y este criterio vale igualmente en esta tarea que nos ha encomendado la Mesa de Conversaciones entre el Gobierno Nacional y las FARC, especial-mente para el tema de las v\u00edctimas, a quienes se les han violado sus derechos m\u00e1s fundamentales. Pero un pa\u00eds con m\u00e1s de 6,5 millones de v\u00edctimas tambi\u00e9n evidencia que el sentido de la comunidad na- cional pensada desde la inclusi\u00f3n, est\u00e1 desafiado por las crudas realidades de la guerra, la inequidad y la segregaci\u00f3n social, las injusticias de todo tipo, los procesos de discriminaci\u00f3n hist\u00f3ricamente arraigados, las inequidades en las condiciones de vida de los territorios. Y esto define el sentido profundo de las prioridades de la universidad p\u00fablica pues es desde la ampliaci\u00f3n del \u00e1mbito de lo p\u00fablico que se puede aportar m\u00e1s eficazmente a la construcci\u00f3n de la naci\u00f3n. Resulta evidente que de la imposici\u00f3n no va a resultar una naci\u00f3n que reconozca la diversidad y la diferencia. Solo la paz resultante de un proceso de di\u00e1logo y entendimiento permite abrir un camino de reconciliaci\u00f3n basado en la valorizaci\u00f3n de esos prop\u00f3sitos nacionales que a\u00fan no hemos logrado conquistar plenamente. En ese sentido el actual proceso de dialogo ofrece una oportunidad excepcional para construir y reconstruir el sentido de nuestra naci\u00f3n. Por eso hay que situar estos espacios de participaci\u00f3n ciudadana en el contexto de ese gran esfuerzo que estamos realizando los colombianos todos, como sociedad, en la b\u00fasqueda de termi-naci\u00f3n de este conflicto interno armado, que justamente impida que hacia adelante, una vez se llegue a los acuerdos finales y a una cesaci\u00f3n definitiva de los hechos de violencia, se sigan produciendo nuevas v\u00edctimas. 192La Mesa de Conversaciones ha insistido en la necesidad de que est\u00e9 representado todo el Universo de Vic- timas en estos Foros y por ello, Naciones Unidas y Universidad Nacional, hemos hecho todo lo que est\u00e1 a nuestro alcance para que as\u00ed sea. Nos hemos reunidos con el mayor n\u00famero de asociaciones de v\u00edctimas, organizaciones de derechos humanos acompa\u00f1antes y defensoras de v\u00edctimas, movimientos sociales, pol\u00edti-cos y poblaciones que han sido victimizadas y hemos buscado vencer las resistencias y llenar de confianza la participaci\u00f3n de las v\u00edctimas en los Foros Regionales y Nacional. Estamos contentos con el trabajo realizado, sin estar plenamente satisfechos, desde luego que hemos tenido dificultades e inconformidades que se nos escapan de las manos. Pero tengan los asistentes a este Foro la certeza que nuestros equipos no han escati-mado esfuerzo para atender todas las solicitudes en el marco de las limitaciones que tenemos. Este Foro Nacional de Cali tiene una inmensa legitimidad porque todas las expresiones organizadas de v\u00edc- timas se han decidido a participar desde los principios de la pluralidad y el respeto por la diferencia, que son fundamento esencial en la construcci\u00f3n de la democracia. Ac\u00e1 no hay enemigos, ni excluidos, ac\u00e1 est\u00e1n representadas todas las victimas que ha dejado el conflicto armado, animadas por el prop\u00f3sito fundamental que nos ha se\u00f1alado el conjunto de principios desde los cuales se construyen las reflexiones colectivas y se hacen las propuestas pertinentes: 1) que sean reconocidas todo el universo de v\u00edctimas. 2) que se definan las responsabilidades de los actores armados frente a las v\u00edctimas y se haga justicia. 3) que se satisfagan los derechos de las v\u00edctimas. 4) que las v\u00edctimas dejen de ser instrumento de la pol\u00edtica y puedan participar de manera amplia y democr\u00e1tica en la definici\u00f3n de sus rutas de futuro. 5) que haya un esclarecimiento de la verdad de lo acontecido de manera que se conozcan las causas, or\u00edgenes y efectos del conflicto armado y se reconstruya la confianza en la construcci\u00f3n de un futuro mejor. 6) que ese futuro solo es posible si las v\u00edctimas son reparadas de manera integral y resarcidas por los da\u00f1os causados de manera que se garantice la construcci\u00f3n de la paz estable y duradera que se ha propuesto este proceso. 7) que se le de protecci\u00f3n integral a la victimas como base esencial de la satisfacci\u00f3n de sus derechos y se garantice la no repetici\u00f3n de la tragedia en un universo de reconciliaci\u00f3n construido sobre la satisfacci\u00f3n plena de los derechos de las v\u00edctimas. Todos sabemos que el proceso de terminaci\u00f3n del conflicto armado interno es el punto de partida y no el punto de llegada de la construcci\u00f3n de una paz duradera y sostenible y por eso, como Universidad Nacional, estamos haciendo presencia en este momento tan importante de la historia de Colombia. En sentido profundo la construcci\u00f3n de la paz implica el desaf\u00edo de la renuncia a todas las formas de violencia privada y arbitraria, cerrar y curar en la medida en que eso sea posible, las heridas causadas por la guerra y sentar bases firmes para que los abismos que separan a las distintas Colombias se superen como parte de un compromiso y no solamente como un resultado probable del destino. Con orgullo queremos recordar al pa\u00eds que la Universidad Nacional est\u00e1 desarrollando un gran esfuerzo por llevar la educaci\u00f3n, la investigaci\u00f3n y la extensi\u00f3n solidaria a las regiones de Colombia. En medio de las li-mitaciones financieras ampliamente conocidas por el pa\u00eds, hemos creado sedes en Leticia, Arauca, San Andr\u00e9s y m\u00e1s recientemente Tumaco, las cuales se suman a la presencia tradicional de la UN en Bogot\u00e1, Medell\u00edn, Manizales y Palmira. Agradecemos al gobierno nacional y al Congreso de la Republica el apoyo al proceso de ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 15 Pedagog\u00eda sobre avances del proceso de paz 193reconstrucci\u00f3n de la infraestructura de la UN y en su momento les invitaremos a dialogar sobre la manera como la universidad puede hacer su mejor aporte a la reconciliaci\u00f3n nacional. Desde ya estamos adelantando reflexiones e iniciativas en torno a la pregunta del rol de la Universidad Nacional y la universidad p\u00fablica en los procesos de construcci\u00f3n de memoria, en la reparaci\u00f3n individual y colectiva de las v\u00edctimas y los movimientos sociales, organizaciones y territorios afectados por el conflicto y ante todo en la superaci\u00f3n de la brecha educativa y de investigaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica que necesita el pa\u00eds para materializar la paz territorial. La Universidad se prepara para asumir su responsabilidad en el post conflicto, que entendemos como una etapa en la cual se deben consolidar los procesos de terminaci\u00f3n del conflicto armado e iniciar transformaciones m\u00e1s profundas que aseguran la sostenibilidad social, cultural, pol\u00edtica, econ\u00f3mica y ambiental de la paz. Como Rector de la Universidad Nacional de Colombia, me siento orgulloso del trabajo realizado por mis co- legas del Centro de Pensamiento y Seguimiento al Proceso de Paz, conjuntamente con Naciones Unidas, en el desarrollo de las responsabilidades que la Mesa de Conversaciones nos ha delegado. Considero que hemos hecho bien la tarea y que \u00e9sta no hubiese sido posible sin la solidaridad y acompa\u00f1amiento de muchas instituciones, organizaciones sociales, poblaciones y, los gobiernos nacional y locales. As\u00ed como del trabajo dispendioso y permanente de los profesionales y funcionarios que han hecho posible estos escenarios de reflexi\u00f3n propositiva y reconciliaci\u00f3n. Igual quiero hacer un p\u00fablico reconocimiento a los Profesores de las Universidades Javeriana, del Norte en Barranquilla, del Tolima, del Cauca, de la Sabana, la UNAB y la UIS de Bucaramanga, a quienes el Centro de Pensamiento y Seguimiento al Di\u00e1logo de Paz de nuestra UN ha invitado a colaborarnos en las tareas de moderaci\u00f3n de estos Foros y han acudido a hacerlo, en compa\u00f1\u00eda de nuestros colegas, de manera entusiasta. Como lo ha se\u00f1alado Monse\u00f1or Luis Augusto Castro, Presidente de la Conferencia Episcopal, un pa\u00eds con una guerra de 50 a\u00f1os no puede abandonar el proceso de paz y volver a la l\u00f3gica tradicional de apagar el incen-dio con m\u00e1s combustible. No se puede responder a un mensaje de paz como el que dieron tantos y tantas colombianas en la contienda electoral que acaba de transcurrir con nuevas agresiones. Deseamos que las v\u00edctimas que asisten a este Foro Nacional sean las \u00faltimas que produce este conflicto armado degradado y anacr\u00f3nico. Esperemos que pronto se inicien los di\u00e1logos con el ELN y otros grupos armados, de modo que se pueda construir un escenario concluyente de cierre del conflicto armado interno. Tengo la certeza que este Foro le mostrara al pa\u00eds y al mundo de lo que somos capaces los colombianos en materia de reconocimiento y respeto por la diferencia cuando se coloca al centro los valores superiores de la Paz, la Dignidad, la Justicia, el Bienestar y la Tranquilidad de la naci\u00f3n. Muchas gracias y \u00e9xitos en el Foro. 194PALABRAS ARZOBISPO DE MONSE\u00d1OR DAR\u00cdO DE JES\u00daS MONSALVE MEJ\u00cdA, DE D\u00d3NDE A D\u00d3NDE 1. De hablar sobre las v\u00edctimas como una tem\u00e1tica, a ESCUCHAR A LAS V\u00cdCTIMAS como personas, familias, poblaciones, colectivos territorios y medio ambiente que han sufrido y sufren el da\u00f1o, el dolor y la destrucci\u00f3n a causa de la acci\u00f3n de actos armados, en el seno del conflicto armado colombiano. Este foro nacional coadyuva a la participaci\u00f3n de quienes fueran seleccionados para las mesas de Di\u00e1logo y ACUERDOS que, como la de la Habana, est\u00e1n y puedan estar abiertas. Visibilizar y configurar el rostro de todas las v\u00edctimas y de todos los victimarios, pero siempre desde el hori- zonte de la esperanza que nos hace construir vida, dignidad de las personas, de los pueblos y de la Naci\u00f3n, paz y convivencia justas a trav\u00e9s de la palabra y la democracia participativa, debe ser un prop\u00f3sito de estos procesos. 2. De la Palabra al silencio y el miedo, y del silencio y el miedo a la palabra: que irrumpa la Palabra, en mala hora silenciada y acallada por las armas y la violencia, por la irracionalidad y el absurdo.-La Palabra humana y humanizadora, ajena a la agresi\u00f3n verbal;-La Palabra liberada y liberadora, ajena al miedo y al desquite-La Palabra limpia y llena de esperanza y de verdad, de respeto y de confianza en el \"otro\", sin descalificarlo y negarle el derecho a ejercerla. 3. De la herida a la cicatriz: Es la verdad la mejor medicina, la fuerza de sanaci\u00f3n para las v\u00edctimas. \"La verdad de los hechos\" es el desaf\u00edo primero. La memoria para el di\u00e1logo, la paz y la reconciliaci\u00f3n, la memoria para corregir y garantizar no repetici\u00f3n, es el objetivo de esta \"verdad de los hechos\". \"Cerrando heridas y abriendo puertas\" (como dice una conocida canci\u00f3n de Quique Santander). 4. De la culpa a la justicia y reparaci\u00f3n: es la verdad de los hechos iluminada por la palabra y la raz\u00f3n de la vida y de la dignidad humana, de los derechos de las personas, las familias y los pueblos, del derecho de la Naci\u00f3n a la Paz y el deber de todos por instaurarla. Es \"La verdad \"como luz que rasga estas tinieblas, esta densa y azarosa noche del horror y del terror. 5. De las \"Victimas\" como efecto de la fuerza y la violencia que generan dolor, muerte, miedo y trauma humano y social, a las \"victimas \"como personas que en un sentido casi \"religioso\" han ofrendado sus vidas en el altar de la denuncia, del anuncio de la \"solidaridad desarmada\", de la lucha no violenta por la justicia, la paz y la vida. Hoy, quisiera como Obispo de la Iglesia, que a las v\u00edctimas inermes sacrificadas por la irracionalidad del odio y de la fuerza, pero tambi\u00e9n a las v\u00edctimas que se auto inmolaron y se auto inmolan para detener la guerra, proteger el derecho a la vida y los derechos humanos y colectivos, conscientes del riesgo que corr\u00edan y corren a\u00fan para su propia vida y derechos, les rindamos el MINUTO DE SILENCIO. Sea nuestro silencio el primer acto de escucha y de paz, de esperanza y el fruto del di\u00e1logo.ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 15 Pedagog\u00eda sobre avances del proceso de paz 195Es el llamado de la historia para que pasemos de v\u00edctimas y victimarios a transformarnos en servidores y luchadores por la vida y la paz, siempre desarmados y con capacidad de dar la propia vida por los dem\u00e1s. \u00a1Que el Esp\u00edritu de la verdad est\u00e9 con todos nosotros! \u00a1Muchas gracias! EXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS PARA LA PRESENCIA DE LA PROCURADUR\u00cdA GENERAL DE LA NACI\u00d3N EN EL FORO NACIONAL DE V\u00cdCTIMAS de la Naci\u00f3n tiene como misi\u00f3n \"vigilar el cumplimiento de la Constituci\u00f3n, las leyes, las decisiones judi- ciales y los actos administrativos; promover y proteger los derechos humanos; defender el inter\u00e9s p\u00fablico y vigilar la conducta oficial de quienes desempe\u00f1an funciones p\u00fablicas; objetivos estos que se logran a trav\u00e9s de actuaciones preventivas, de intervenci\u00f3n judicial y administrativa, procesos disciplinarios, y de concilia-ci\u00f3n; siendo referentes de eficiencia, eficacia y valoraci\u00f3n \u00e9tica en el ejercicio de la funci\u00f3n p\u00fablica.\" Por ello, resulta fundamental el acompa\u00f1amiento y la vigilancia que debe efectuar el ente de control para lograr, entre otros, el efectivo cumplimiento de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica y el de la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de los derechos de los ciudadanos. En raz\u00f3n a esto, y teniendo en cuenta la trascendencia del momento hist\u00f3rico que est\u00e1 viviendo el pa\u00eds con los di\u00e1logos de paz que se est\u00e1n realizando en la ciudad de La Habana entre el gobierno y la guerrilla de las FARC, toma especial importancia la materializaci\u00f3n al cumplimiento del con-tenido del Art\u00edculo 22 de la Carta Pol\u00edtica: \"La paz es un derecho y un deber de obligatorio cumplimiento.\" Ahora bien, en tanto que la Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n, es representante de la sociedad civil y del Estado, y en virtud de su calidad de ente de control, tiene la obligaci\u00f3n de velar por la garant\u00eda y los derechos de la poblaci\u00f3n v\u00edctima del conflicto armado en torno a la discusi\u00f3n sobre el quinto punto en la agenda de las negociaciones, entre el Gobierno Nacional y las FARC. Para lo anterior, resulta fundamental conocer la meto-dolog\u00eda a emplear por las instituciones acordadas entre las partes, para la selecci\u00f3n de los representantes de las victimas que ir\u00e1n a La Habana, en atenci\u00f3n a la pluralidad de actores, hechos, y afectaciones involucradas en este proceso con el fin de que haya un conocimiento pleno sobre las reglas de juego a implementar para la participaci\u00f3n efectiva. No deber\u00e1 la comisi\u00f3n ignorar el universo de m\u00e1s de 6.5 millones de v\u00edctimas registradas en la elaboraci\u00f3n de un diagn\u00f3stico cr\u00edtico y consensuado. Por este sendero llegar\u00e1n a la escogencia de una delegaci\u00f3n repre-sentativa de ellas. Deber\u00e1n, igualmente tener en mente, criterios como la pluralidad, el hecho victimizante, la afectaci\u00f3n, y el lugar geogr\u00e1fico de la ocurrencia de los hechos. As\u00ed, la representaci\u00f3n obedecer\u00e1 a unos principios \u00e9ticos de equilibrio, justicia, igualdad, y participaci\u00f3n frente al universo de v\u00edctimas. Todo esto demanda un magno esfuerzo, tanto para la institucionalidad, como para la sociedad civil a fin de que la delegaci\u00f3n escogida conjugue algunos de los principios rectores de que trata la Carta Pol\u00edtica. Para ello, se invita a la comisi\u00f3n a tener en cuenta los siguientes aspectos: 1. A que los representantes de las v\u00edctimas en primera instancia, recojan y planteen los hechos victimi- zantes y las afectaciones soportadas por la poblaci\u00f3n v\u00edctima. 196Para ello contemplar\u00e1n los hechos victimizantes se\u00f1alados por la Ley 1448 de 2011, como son: 1) Atenta- do terrorista/ Combates/ Enfrentamientos/ Hostigamientos, 2) Amenaza, 3) Delitos contra la libertad y la integridad sexual en desarrollo del conflicto armado, 4) Desaparici\u00f3n forzosa, 5) Desplazamiento forzado, 6) Homicidio, 7) Masacre, 8), Minas antipersonal, Munici\u00f3n sin Explotar y Artefacto Explosivo Improvisado, 9) Secuestro, 10) Tortura, 11) Vinculaci\u00f3n de Ni\u00f1os, Ni\u00f1as, y Adolescentes a actividades relacionadas con grupos armados y 12) Despojo y abandono forzado de tierras. Sin excluir el an\u00e1lisis de ninguno de ellos. 2. Atender al contenido del Par\u00e1grafo primero del art\u00edculo tercero de la Ley 1448 de 2011, que deter- mina quienes son las v\u00edctimas del conflicto armado, del cual se infiere el reconocimiento de v\u00edctima a todos aquellos miembros de la Fuerza P\u00fablica. En atenci\u00f3n a lo normado resultar\u00eda incomprensible, en la selecci\u00f3n de la representaci\u00f3n de las v\u00edctimas, la exclusi\u00f3n de aquellos miembros de la Fuerza P\u00fablica, que tienen tal condici\u00f3n. 3. Igualmente, deben, tener en cuenta el principio de enfoque diferencial consagrado en el art\u00edculo 13 de la Ley citada, el cual establece que: \"el Estado ofrecer\u00e1 especiales garant\u00edas y medidas de protecci\u00f3n a los grupos expuestos a mayor riesgo de las violaciones contempladas en el art\u00edculo 3\u00b0 de la presente ley como mujeres, j\u00f3venes, ni\u00f1os y ni\u00f1as, adultos mayores, personas en situaci\u00f3n de discapacidad, campesinos, l\u00edderes sociales, miembros de organizaciones sindicales, poblaci\u00f3n LGBTI, defensores de derechos humanos y v\u00edctimas de desplazamiento forzado.\" En virtud de lo anterior, y partiendo de este principio, se debe reconocer la pluralidad de v\u00edctimas del con- flicto armado, en el cual tambi\u00e9n se deben incluir los grupos \u00e9tnicos en virtud de las violaciones al DIH o las violaciones graves y manifiestas a las normas internacionales de DDHH. Ejemplo de ello nos lo evidencia el atentado ocurrido la semana anterior en donde se ceg\u00f3 la vida de una ni\u00f1a ind\u00edgena de dos a\u00f1os de edad, hecho ocurrido en el municipio de Miranda, Cauca. 4. Dada la presencia de los grupos armados al margen de la ley a lo largo y ancho del territorio nacional, resulta recomendable la inclusi\u00f3n de v\u00edctimas de todas las zonas del pa\u00eds, con el fin de exponer cada una de las afectaciones sufridas por los habitantes de estas regiones: la regi\u00f3n pac\u00edfica, la regi\u00f3n andina, la Orino-qu\u00eda, la Amazon\u00eda, y la regi\u00f3n Caribe, de cara a las din\u00e1micas del conflicto sucedidas en estas diferenciadas regiones. Atendiendo ello al principio constitucional de la igualdad. A fin de ilustrar el complejo trabajo a adelantar por parte de la comisi\u00f3n, presento el hecho victimizante del secuestro en forma din\u00e1mica, refiri\u00e9ndome para ello a las innumerables consecuencias y afectaciones que conlleva, para la v\u00edctima directa, su n\u00facleo familiar, y el Estado mismo. El evento repudiable del secuestro, el cual conlleva las siguientes implicaciones: - La p\u00e9rdida de un derecho fundamental como lo es la libertad, para el afectado directo. - La afectaci\u00f3n f\u00edsica y psicol\u00f3gica, as\u00ed como el desmedro econ\u00f3mico, para el secuestrado, su n\u00facleo familiar y su c\u00edrculo social.ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 15 Pedagog\u00eda sobre avances del proceso de paz 197- Por \u00faltimo, la indignaci\u00f3n que representa para el resto de la sociedad civil y el Estado, debido a las implicaciones que denotan la p\u00e9rdida de la libertad de uno de sus ciudadanos. En raz\u00f3n a lo anterior, la comisi\u00f3n delegada para la elecci\u00f3n de los representantes de las v\u00edctimas, debe asumir las complejidades derivadas de un hecho victimizante como lo es el secuestro, con el fin de que el o los representantes elegidos tengan la capacidad de canalizar y encarnar las afectaciones en menci\u00f3n y as\u00ed representar dignamente a ese universo de v\u00edctimas. Ahora bien, la comisi\u00f3n seleccionadora, al tener en cuenta los hechos victimizantes de que trata la Ley 1448, pone de manifiesto la complejidad de la labor a la cual deber\u00e1n enfrentarse sus miembros. Esta observancia, igualmente implica la responsabilidad que le compete, tanto a los victimarios como al Estado, frente a la reparaci\u00f3n efectiva de las v\u00edctimas con destino al logro del goce efectivo de sus derechos. Resultando de all\u00ed, la trascendental importancia de acompa\u00f1amiento a asumir por la Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n desde su eje misional preventivo. Por los motivos expuestos, la Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n advierte sobre la necesidad de la imple- mentaci\u00f3n de una transparente, eficiente, y eficaz metodolog\u00eda en el proceso de la selecci\u00f3n y elecci\u00f3n en igualdad de condiciones de los representantes de las v\u00edctimas de las FARC. Atiende as\u00ed el Ministerio P\u00fablico los requerimientos allegados, en su doble funci\u00f3n constitucional de representante del Estado y de la sociedad civil. Es por ello que, por instrucciones del Sr. Procurador General de la Naci\u00f3n, se ha solicitado a la ONU y la De- fensor\u00eda del Pueblo se remita a la Procuradur\u00eda Delegada para el Apoyo a las V\u00edctimas del Conflicto Armado y los Desmovilizados, la metodolog\u00eda empleada para la selecci\u00f3n de tan alto encargo a fin de tener la m\u00e1xima claridad sobre esta elecci\u00f3n. PALABRAS DE CLAUSURA, FABRIZIO HOCHSCHILD,COORDINADOR RESIDENTE Y HUMANITARIO DE LAS NACIONES UNIDAS EN COLOMBIA Buenas tardes a todas y todos. Un saludo especial al para el Embajador y Enviado Especial de Chile Don Luis Maira y tambi\u00e9n al Enviado Especial de Noruega el Embajador Dag Nylander. Y tambi\u00e9n, no s\u00e9 si a\u00fan est\u00e1 con nosotros, a la Doctora Paola Gaviria, Directora de la Unidad de V\u00edctimas.En primer lugar, quiero agradecerles a ustedes, sobre todo a ustedes que quedan en la sala. Ustedes son sobrevivientes no solo de un conflicto muy largo pero tambi\u00e9n de un Foro un poco largo, intenso y con momentos dif\u00edciles pero tambi\u00e9n muy productivo. De hecho, este ha sido un foro hist\u00f3rico. Tanto en Colombia como en el mundo. Aqu\u00ed culminamos los esfuer- zos de m\u00e1s de 3,200 v\u00edctimas que, en diversos foros, se reunieron para contribuir sus ideas y propuestas a un proceso de paz que busca traer un final a cinco d\u00e9cadas de violencia y sufrimiento. Han escuchado muchos discursos y muchas palabras de gran sabidur\u00eda. Lo \u00fanico que me toca a m\u00ed es repetir las palabras de Alejo y dar mis profundas gracias al fabuloso equipo organizador de la Universidad Nacional y 198de las Naciones Unidas que trabajaron d\u00eda y noche con gran entusiasmo y profesionalismo para realizar este foro nacional y los foros regionales precedentes. Ha sido un trabajo estrenuo y complejo y me atrevo a decir que se han destacado por sus resultados. Creo que merecen un aplauso de todos nosotros. Tambi\u00e9n quisiera agradecer a la Defensor\u00eda del Pueblo o que nos apoy\u00f3 y acompa\u00f1\u00f3 en momentos muy dif\u00ed- ciles. Y para terminar quiero darle un caluroso agradecimiento a mi amigo y colega el Profesor Alejo Vargas por su colaboraci\u00f3n estrecha, sentida y siempre muy instructiva. Quiero expresar de parte de las Naciones Unidas el m\u00e1s profundo respeto, admiraci\u00f3n y solidaridad para todo ustedes reunidos aqu\u00ed - todos los sobrevivientes de este conflicto y l\u00edderes en la construcci\u00f3n de paz. Si\u00e9n-tense por favor orgullosos de la historia que ustedes mismos han escrito aqu\u00ed en Cali. PALABRAS DE CLAUSURA ALEJO VARGAS DIRECTOR CENTRO DE PENSAMIENTO Y SEGUIMIENTO AL DIALOGO DE PAZ - UNIVERSIDAD NACIONAL DE COLOMBIA Hemos logrado concluir de manera muy positiva este Foro Nacional de V\u00edctimas con la decidida colaboraci\u00f3n de todas y todos ustedes, los participantes en el mismo. No hay duda que tuvimos dificultades, como las hay siempre en un evento democr\u00e1tico, como lo ha sido este evento. Porque s\u00f3lo cuando hay una estructura r\u00edgida y con tintes autoritarios no se le da cabida a ajustes y modificaciones cuando los participantes as\u00ed lo solicitan o exijan. Y en este Foro Nacional de V\u00edctimas los hemos tenido para tratar de ajustarnos a las demandas hechas por los participantes. Como bien lo planteo el doctor Mauricio Cabrera en su columna de El Pa\u00eds, era m\u00e1s f\u00e1cil en los Foros y en la Mesa de Conversaciones encontrar acuerdos sobe los tres primeros temas tratados, desarrollo agrario integral, participaci\u00f3n pol\u00edtica y soluci\u00f3n al problema de las drogas il\u00edcitas, porque se trataba de construir acuerdos sobre el futuro, que podemos hacer, que debemos modificar, como deber\u00edamos actuar. Pero en este tema de V\u00edctimas se trata de construir acuerdos sobre el pasado, sobre los impactos negativos ya producidos, sobre las heridas generadas por la barbarie del conflicto interno armado y ello obviamente genera mucha m\u00e1s con-troversia. Por ello tambi\u00e9n son entend\u00edbles las tensiones generadas en este espacio de participaci\u00f3n. Pero igualmente es necesario que podamos avanzar en la direcci\u00f3n de ir super\u00e1ndolas por la v\u00eda del di\u00e1logo, de la solidaridad, de los acuerdos serios. Algunas voces han buscado convertir el espacio de las v\u00edctimas en uno m\u00e1s de confrontaci\u00f3n y eso no es lo deseable. Porque estos son espacios, donde en buena medida, unidos por el dolor que han producido los distintos perpetradores de violencia en las v\u00edctimas, ir comenzando a aclimatar un ambiente de tolerancia y respeto, que es lo que se aproxima a la idea de la Paz. Como lo dec\u00eda una v\u00edctima en una de las Mesas, \"al Foro hay que venir con cierta disposici\u00f3n por la Paz. Si una viene cargada de odio, as\u00ed es muy jodido...\" Pero afortunadamente las V\u00edctimas que intervinieron hoy en el Foro dejaron claro que es fundamental para todas ellas, sin distinciones, su reconocimiento y respeto.ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 15 Pedagog\u00eda sobre avances del proceso de paz 199Estamos seguros que este Foro ha contribuido a crear ese necesario clima de di\u00e1logo, tolerancia y respeto que se requiere para avanzar en un proceso de terminaci\u00f3n del conflicto armado y la necesaria reconciliaci\u00f3n posterior donde las V\u00edctimas deben ser los protagonistas centrales. Muchas gracias, a todas y a todos, a nombre de la Universidad Nacional de Colombia, por el gran trabajo realizado en estos d\u00edas del Foro y estoy seguro que van a regresar a sus regiones con la certeza del deber cumplido y que han hecho un aporte fundamental a la Paz nacional. Gracias a todos los colegas de Naciones Unidas por la oportunidad de compartir la organizaci\u00f3n de este ejercicio tan importante y que es de gran utilidad para la Paz de Colombia; a los profesores de otras Uni-versidades que hemos invitado a que nos acompa\u00f1en en la tarea de moderaci\u00f3n, igualmente mis sinceros agradecimientos y a los colegas de la Universidad Nacional un abrazo de gratitud por la gran tarea realizada. A todas las v\u00edctimas presentes en este Foro y en el pa\u00eds, un saludo respetuoso y una voz de aliento de la Universidad Nacional de Colombia. Muchas gracias a todos y buen regreso Relator\u00eda de intervenciones en la instalaci\u00f3n Ra\u00fal Delgado, Gobernador de Nari\u00f1o El ponente tras un saludo inicial, presenta como situaci\u00f3n de denuncia el alto costo y la cuota que ha pa- gado Nari\u00f1o con el conflicto, reportando la cifra de 320.000 v\u00edctimas, que demuestran de forma dram\u00e1tica y dolorosa las condiciones del departamento, entre las que cuentan tambi\u00e9n por ejemplo las afectaciones a la estructura el\u00e9ctrica. Reconoce la duraci\u00f3n del conflicto que por m\u00e1s de cinco d\u00e9cadas ha afectado al pa\u00eds, y donde la base para la construcci\u00f3n de paz se puede estar dando entre todos y las comunidades con el reconocimiento de las v\u00edctimas y sus derechos: verdad, justicia y capacidades de no repetici\u00f3n, reconocerlas en condici\u00f3n de ciu-dadanos con derechos, pues restablecer los derechos y transformar sus condiciones de vida es fundamental. La paz debemos y tenemos que construirla con mejores condiciones de vida para todos y sobre todo para los que han vivido las desigualdades y exclusi\u00f3n social, reconociendo las poblaciones ind\u00edgenas, negras y campesinas. La paz implica m\u00e1s presencia del Estado en distintos niveles: nacional, departamental y local, supliendo los rezagos en departamentos como Nari\u00f1o. Con estrategias como programas de sustituci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos y la b\u00fasqueda de la producci\u00f3n agropecuaria, proyectos sociales que den \u00e9xitos ambientales y sociales La paz tambi\u00e9n es reconciliaci\u00f3n. Esto no es solo de los nari\u00f1enses sino de todos los colombianos, correspon- de estimar el sentir de la mayor\u00eda, expresar respeto por los que soportan el dolor, estar dispuestos a perdonar y dar de s\u00ed para la paz, y a pesar de las dificultades persistir y apoyar el proceso de paz. No podemos como colombianos dejar escapar esta \u00fanica oportunidad. Jineth Bedoya, v\u00edctima y periodista de El Tiempo. 200La ponencia comienza con una afirmaci\u00f3n introductoria \"Este sal\u00f3n est\u00e1 lleno de dolor, pero tambi\u00e9n de esperanza\". Desde donde la ponente partir\u00e1 por reconocer: Nosotras y nosotros que llevamos el conflicto, la guerra en nuestros cuerpos, sabemos lo que pesa la paz. Cargamos con el peso de vivir en la impunidad. Lamentablemente las victimas colombianas si de algo sabemos es de impunidad. Por ello este espacio tiene que servir para levantar la voz, estamos aqu\u00ed porque creemos en este pa\u00eds y si alguien puede decir cu\u00e1l es el costo de alcanzar la paz, somos nosotras las v\u00edctimas. Nosotras tenemos la autoridad moral para decir que se es sobreviviente del conflicto, qu\u00e9 es el delito, no solo las v\u00edctimas de un lado o del otro, sino todas las v\u00edctimas. La ponente retomara la validez del espacio dispuesto en el Foro Nacional como el lugar para recordar a las miles de mujeres que tienen el cuerpo marcado por la violencia sexual no solo por parte de los paramilitares sino tambi\u00e9n por los agentes del Estado y las FARC, las ni\u00f1as que han sido obligadas a abortar en los campa-mentos de las FARC, las miles de mujeres que en medio de las incursiones paramilitares sufrieron violaciones colectivas y abogamos tambi\u00e9n por las v\u00edctimas del secuestro que estaban amarradas mientras el pa\u00eds los olvidaba, se trata de no silenciar, ante la actitud permisiva del Estado frente a las desapariciones de hombres y mujeres y la responsabilidad de las acciones de las Fuerzas del Estado. Por eso estamos aqu\u00ed, para reclamar y tambi\u00e9n para construir desde el dolor y la esperanza. Somos los \u00fanicos que podemos reconstruir este pa\u00eds. Esa es la responsabilidad que tenemos con la historia de Colombia. No se dejara de reclamar justicia, hoy estar aqu\u00ed nos recuerda que los grupos armados tienen una deuda con nosotros y el Estado tambi\u00e9n. Sobresale la valent\u00eda de las victimas a seguir enfrentando el d\u00eda a d\u00eda a pesar de ser estigmatizados y amena- zados, pero tenemos la responsabilidad de reconstruir el tejido social de este pa\u00eds. Sin embargo, desde este espacio del Foro Nacional se ha de enviar el mensaje que con esperanza se puede sacar adelante este pa\u00eds y luchando por la no repetici\u00f3n. Nuestro compromiso es estar por encima del dolor y esto es una invitaci\u00f3n para canalizar el dolor. Esperamos que los victimarios lo entiendan as\u00ed. No somos v\u00edctimas, somos sobrevivientes, y ojal\u00e1 podamos decirles a nuestros hijos que con l\u00e1grimas y con nuestro sacrificio, transformamos el pa\u00eds. Se presenta previo al retiro de la ponente un agradecimiento general a los participantes.Jorge Armando Ot\u00e1lora, Defensor del PuebloTras un saludo inicial el ponente identifica como el Foro Nacional convocado es recibido como un espacio para el esclarecimiento de la verdad y de reconocimiento de todos los derechos internos y del derecho internacional humanitario. Sobresale la valoraci\u00f3n de las actividades hasta el momento realizadas por las Naciones Unidas y el Centro de Pensamiento y Seguimiento a los Di\u00e1logos de Paz de la Universidad Nacional de Colombia. Se identifica como magn\u00edfica la oportunidad que otorga el Foro Nacional para examinar el papel de la justi- cia transicional y respaldar a las v\u00edctimas que presentan sus propuestas, siendo trascendental la confianza porque sean incluidas todas las iniciativas de la mesa de trabajo para que tomen expectativas reclamos, ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 15 Pedagog\u00eda sobre avances del proceso de paz 201angustias y dolores de las v\u00edctimas del conflicto que lo que quieren es que su voz sea tenida en cuenta para su debido reconocimiento. El objetivo ser\u00e1 escuchar a todas las v\u00edctimas, de forma especial las de las FARC y todas las que a\u00fan se ig- noran, por tanto compete tener presente una definici\u00f3n de criterios estrictos para la selecci\u00f3n de los repre- sentantes de las v\u00edctimas en la Habana, y este espacio cuenta para este prop\u00f3sito, por su parte la Defensor\u00eda del Pueblo cumplir\u00e1 con su misi\u00f3n constitucional para proteger los derechos de las v\u00edctimas de la guerra, garantizar la no repetici\u00f3n de los actos criminales y guardar el respeto por la diferencia. El ponente manifiesta el entusiasmo que implica participar en el Foro Nacional de victimas en el que se re- fleja la participaci\u00f3n de estas, y menciona que quienes estamos en la Habana tenemos que tener claro que las victimas le est\u00e1n cumpliendo al proceso de paz, las propuestas expuestas no son menores y finalmente para cerrar la presentaci\u00f3n con una despedida atenta se\u00f1alara que los legitimadores del proceso de paz son las v\u00edctimas. Juan Fernando Cristo, v\u00edctima y ex Presidente del CongresoEl ponente comienza por dar las gracias a los organizadores del Foro Nacional de Victimas. Y postulara de partida: Vengo a este foro no en condici\u00f3n del ex presidente del Congreso, ni Ministro del Interior designado. Quer\u00eda acompa\u00f1ar este \u00faltimo foro en condici\u00f3n de ciudadano y de una v\u00edctima m\u00e1s del conflicto. El 8 de agosto, hace 17 a\u00f1os el ELN asesin\u00f3 a mi padre. Por ello entiendo el dolor de las v\u00edctimas en Colombia y por eso he tenido la tarea que tenemos todas las v\u00edctimas. Veo aqu\u00ed muchas v\u00edctimas conocidas, de todos los or\u00edgenes y distintos victimarios. Victimas que nos han acompa\u00f1ado en los \u00faltimos a\u00f1os en este proceso de dignificaci\u00f3n de las v\u00edctimas en Colombia. Este encuentro de v\u00edctimas, as\u00ed como los regionales que ya se realizaron, es un encuentro que era impensable hace 5 o 6 a\u00f1os. Era un encuentro que no nos imagin\u00e1bamos, porque las v\u00edctimas en este pa\u00eds eran ciuda-danos de quinta categor\u00eda hace unos a\u00f1os y hoy est\u00e1n siendo reconocidas. Por ello hoy vivimos un proceso de paz sin antecedentes en el pa\u00eds. Hoy tenemos un proceso de participaci\u00f3n de las v\u00edctimas. No paso con el ELN, EPL, M19, procesos fracasados y exitosos. Ni en el Cagu\u00e1n, ni con los paramilitares de Santa Fe de Ralito existieron estos procesos con las v\u00edctimas. No es posible un proceso de paz sostenible, ni duradero si no hacemos un proceso con las v\u00edctimas. Se deben garantizar los derechos de las v\u00edctimas a la verdad, justicia y reparaci\u00f3n. En zonas de conflicto donde se ha generado un c\u00edrculo vicioso de la violencia y venganza se debe cambiar por un c\u00edrculo de virtuoso de paz y reparaci\u00f3n que necesitamos todos los colombianos. De este proceso debemos poder sacar experiencias positivas para la construcci\u00f3n de la paz para que en ese cara a cara de las v\u00edctimas, las FARC y el gobierno podamos sacar el pa\u00eds al que aspiramos todos los colom-bianos. No podemos caer en la tentaci\u00f3n de la divisi\u00f3n entre las v\u00edctimas del conflicto, todos tenemos los mismos derechos a la verdad, la reparaci\u00f3n y no repetici\u00f3n. Tampoco podemos caer en la tentaci\u00f3n de la manipulaci\u00f3n pol\u00edtica. Debemos exigir respeto alrededor de las v\u00edctimas. La declaraci\u00f3n de las FARC dice con contundencia que a la mesa de La Habana no han ido las partes a intercambiar impunidades y tambi\u00e9n se dice que la paz pasa por la satisfacci\u00f3n de los derechos de 202las v\u00edctimas, la idea est\u00e1 en dar un cierre definitivo del conflicto y acabar con la f\u00e1brica de victimas en la que convertimos a Colombia. Muchos de ustedes lo que quieren es la paz, no la venganza, tras una generosidad manifiesta que ha de mantenerse ajena a los intereses distantes de la paz y la reconciliaci\u00f3n. De esta forma el ponente cierra su intervenci\u00f3n proponiendo a tono de invitaci\u00f3n el mantener la unidad de las v\u00edctimas que no se permita su divisi\u00f3n, pues todos somos iguales ante la constituci\u00f3n, la ley de v\u00edctimas y el Estado. No nos dejemos manipular y que en nuestros corazones exista la posibilidad de perdonar, para que a nuestros hijos no les pase lo mismo. 15.2 Foro Regional sobre v\u00edctimas - Barranquilla PALABRAS DE INSTALACI\u00d3N, FABRIZIO HOCHSCHILD, COORDINADOR RESIDENTE Y HUMANITARIO DE LAS NACIO- NES UNIDAS EN COLOMBIA Doctora Deyanna Acosta, Gobernadora encargada del Atl\u00e1ntico; Doctor Milton G\u00f3mez, Defensor del Pueblo; Doctora Josefa Cassiani, Secretaria de Gobierno de Barranquilla; Senadora Piedad C\u00f3rdoba; General Luis Mendieta; Embajador Lars Vaagen; Embajador Ra\u00fal Vergara; Adam Lenert, Embajada de Estados Unidos; Mar\u00eda Alejandra Vita, C\u00f3nsul General de Venezuela; Sergio Arboleda, Representante de la Embajada de Suecia; Ar-naud Peral, Director de Pa\u00eds del PNUD; Amigos de la Cooperaci\u00f3n Internacional; Doctor \u00c1lvaro Araujo Cotes, dirigente del Partido Liberal del Cesar; Inelda Daza, Lideresa pol\u00edtica del Cesar Cristian Moreno, dirigente conservador; Ricardo Esquivia y amigos, Director del Programa de Desarrollo y Paz del Canal del Dique ; Juana Ruiz, Tejedora de Sue\u00f1os de Mampuj\u00e1n; Claudia Garc\u00eda, Directora de la Fundaci\u00f3n SEMANA; Miembros de ACORE; Wilder Rojas y la Mesa Afro de los Montes de Mar\u00eda; Sembrando Paz y la Mesa Sucre\u00f1a por la paz; Argemiro Lara y los amigos de la Finca La Europa; Maria Zabala y las mujeres campesinas de Valle Encantado; La comunidad ind\u00edgena Way\u00fa de Portete y los Wiwas del Lim\u00f3n; Y Otros representantes de v\u00edctimas y de sectores de la sociedad civil. Bienvenidos y buenos d\u00edas,Estamos aqu\u00ed reunidos para contribuir a la paz, para apoyar el proceso de paz. Concretamente, para formular propuestas para la Mesa de Conversaciones en La Habana, propuestas para ayudarles a llegar a un acuerdo sobre el quinto punto de la agenda: los derechos de las v\u00edctimas. El fin es la formulaci\u00f3n de propuestas concretas alrededor de los 10 principios adoptados por la Mesa para enmarcar la discusi\u00f3n sobre este tema. Pretendemos que el di\u00e1logo que se desarrolle durante los foros regionales y el nacional, llene de contenido preguntas pendientes relacionadas con los derechos de las v\u00edctimas. \u00bfC\u00f3mo conocer y reconocer la verdad hist\u00f3rica sin olvidar el derecho a la justicia? \u00bfQu\u00e9 significa y c\u00f3mo se construye un proceso de verdad? \u00bfC\u00f3mo se va a asegurar que sea territorial? Uno de los 10 principios de La Mesa de Conversaciones es la reparaci\u00f3n a las v\u00edctimas. En Colombia existen ya programas de reparaci\u00f3n integral, y en este pa\u00eds ha nacido el enfoque de reparaci\u00f3n transformadora. \u00bfBastan ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 15 Pedagog\u00eda sobre avances del proceso de paz 203los mecanismos existentes para solventar las necesidades de reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas? \u00bfC\u00f3mo se pueden mejorar las pr\u00e1cticas existentes? \u00bfQu\u00e9 hemos aprendido de las pr\u00e1cticas existentes? \u00bfQu\u00e9 hemos aprendido de las experiencias pasadas en Colombia? En estos foros nos gustar\u00eda tambi\u00e9n conocer cu\u00e1les ser\u00edan los caminos que, para ustedes, llevar\u00edan al pa\u00eds a una fase de reconciliaci\u00f3n. \u00bfC\u00f3mo podr\u00eda nacer la confianza despu\u00e9s de un conflicto largo y cr\u00f3nico, que se ha extendido por d\u00e9cadas, esparciendo dolor, odio y resentimiento? \u00bfQu\u00e9 nuevas reglas de convivencia y armon\u00eda ayudar\u00edan a dejar en el pasado las actitudes de intolerancia y polarizaci\u00f3n que se han ido anclando de manera profunda a lo largo de estos a\u00f1os? La verdad es que en Villavicencia y en Barrancabermeja hubo muchas propuestas sobre verdad y sobre repa- raci\u00f3n y no tantas sobre reconciliaci\u00f3n. La reconciliaci\u00f3n es el mejor garante de que no haya repetici\u00f3n, de que el fin del conflicto sea duradero. En otros espacios, yo he insistido mucho en la necesidad de un cambio de mentalidad para lograr la paz por- que estoy convencido y, adem\u00e1s, as\u00ed lo demuestra la experiencia internacional, que sin ello no podr\u00e1 haber reconciliaci\u00f3n o coexistencia pac\u00edfica. Se necesita un cambio cultural que permita la construcci\u00f3n progresiva de una sociedad regida por el respeto y la tolerancia. Se requiere, en palabras de una v\u00edctima: sanar corazo-nes. \u00bfC\u00f3mo se generan estas nuevas situaciones de convivencia? \u00bfQu\u00e9 mecanismos se pueden crear para disipar diferencias en el futuro? \u00bfQu\u00e9 podemos hacer para promover el perd\u00f3n y el cambio de mentalidad? \u00bfQu\u00e9 debemos ense\u00f1ar a nuestros ni\u00f1os y ni\u00f1as para que cuando sean adultos no reproduzcan los escenarios de dolor, miedo y desconfianza? \u00bfC\u00f3mo construimos confianza, tanto entre ciudadanos, como entre ciudadanos y ciudadanas y el Estado? Despu\u00e9s del conflicto en Camboya, para mencionar un ejemplo en otro continente, la religi\u00f3n y el budismo desempe\u00f1aron un rol fundamental para la sanaci\u00f3n de heridas y cicatrices emocionales y psicol\u00f3gicas que dejaron largos a\u00f1os de guerra. El retorno en 1992 de cientos de refugiados se convirti\u00f3 en una tradici\u00f3n anual de Peregrinaje por la Paz que ayud\u00f3 en el proceso de reconocimiento y reconciliaci\u00f3n. Como lo dijo el llamado \"Gandhi camboyano\", Maha Ghosananda: la reconciliaci\u00f3n no significa que no se har\u00e1 justicia, ni que vamos a ceder nuestros derechos. La reconciliaci\u00f3n significa que usamos la tolerancia y el entendimiento para abordar estas preguntas. \u00bfSe puede hacer esto en Colombia? \u00bfSe pueden abordar preguntas de justicia de transici\u00f3n hacia la paz desde la comprensi\u00f3n del otro, la aceptaci\u00f3n del otro, la empat\u00eda con el otro? En Colombia hay grandes ejemplos de v\u00edctimas que lideran procesos de reconciliaci\u00f3n: desde su dolor se transforman en agentes de cambio para la sociedad en su conjunto. A veces se divide a las v\u00edctimas en dos grupos: v\u00edctimas del Estado y del paramilitarismo de un lado, y v\u00edctimas de la guerrilla de otro lado. Ustedes saben mejor que nadie que la verdad es m\u00e1s compleja y m\u00e1s variada. Muchas v\u00edctimas son v\u00edctimas de varios victimarios. Algunas no saben qui\u00e9n fue su victimario. Y hay victimarios que son o fueron v\u00edctimas. 204Cada experiencia de ser v\u00edctima, de ser sobreviviente es \u00fanica y c\u00f3mo reacciona cada persona -incluso a los mismos hechos victimizantes- es muy diferente. La soluci\u00f3n, ya sea la reparaci\u00f3n o la verdad, tiene que ser hecha a la medida. Pero hay unos elementos que s\u00ed re\u00fanen a la gran variedad de v\u00edctimas que este conflicto tan largo ha causado: el deseo de reconocimiento en una postura de humildad de los victimarios y la profun-da aspiraci\u00f3n de que no se repitan los hechos de violencia. As\u00ed quisiera entrar a m\u00ed \u00faltimo punto. No podemos olvidar que las Conversaciones de la Habana se est\u00e1n llevando a cabo en medio del conflicto, lo que necesariamente implica que d\u00eda por d\u00eda, hoy y ma\u00f1ana, crece el n\u00famero de v\u00edctimas. Las cifras de la Unidad para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas (UARIV), indican que, en noviembre de 2012 y diciembre de 2013, cuando las conversaciones de paz ya estaban en curso, un promedio de 14 000 personas al mes fueron v\u00edctimas de desplazamiento forzado y las estimaciones indican que estas cifras podr\u00edan repetirse en 2014. Y como ustedes saben mejor que nadie: no son cifras, son personas, son nuevas v\u00edctimas. Adem\u00e1s de desplazamiento, la poblaci\u00f3n sigue sufriendo por la explosi\u00f3n de artefactos varios y padece a\u00fan altos niveles de violencia. Entre noviembre de 2012 y marzo de 2014, 28 colombianos fueron heridos cada mes por minas antipersona u otros artefactos explosivos y siguieron present\u00e1ndose confrontaciones armadas en diferentes puntos del pa\u00eds, en un promedio de 61 confrontaciones al mes, adem\u00e1s de 19 ataques mensua-les contra la infraestructura o bienes civiles. Lo que quiero decir es que las v\u00edctimas en Colombia no representan un asunto del pasado. Es un grupo al que cada d\u00eda se suman m\u00e1s, y esto nos obliga a preguntarnos: \u00bfQu\u00e9 se puede hacer ahora, cuando a\u00fan hay conflicto armado, para que dejen de sumarse m\u00e1s v\u00edctimas? \u00bfEs posible que ustedes, las v\u00edctimas, puedan hacer o proponer algo para evitar que haya nuevas v\u00edctimas antes de llegar a un acuerdo definitivo? Para terminar, este foro regional no es solamente para contribuir al proceso de paz, tambi\u00e9n es un espacio de paz. Rogamos a todos mostrar el m\u00e1ximo respeto por los dem\u00e1s, reconocer el dolor y aceptar opiniones diferentes, evitar estigmatizaciones y el uso de palabras que pueden causar dolor. Espero que nuestro trabajo conjunto en los Foros sea una expresi\u00f3n de nuestro compromiso con la memoria y la dignidad de las v\u00edctimas, que son el verdadero fundamento de una paz duradera. Muchas gracias, PALABRAS DE APERTURA, ALEJO VARGAS, DIRECTOR DEL CENTRO DE PENSAMIENTO Y SEGUIMIENTO AL DI\u00c1LOGO DE PAZ, UNIVERSIDAD NACIONAL DE COLOMBIA Queridas amigas y amigos asistentes a este tercer Foro Regional de V\u00edctimas, apreciadas autoridades regio- nales y locales, amigos representantes de la comunidad internacional. Me complace dirigir estas palabras de la sesi\u00f3n de clausura, no porque sea alegre la terminaci\u00f3n de un even- to tan interesante como el que hemos tenido en estos d\u00edas en la Puerta de Oro de Colombia, siempre las despedidas son una mezcla de alegr\u00eda del deber cumplido, pero de cierta tristeza al despedirse de personas con las que se ha compartido intensamente en este caso en el desarrollo de este Foro Regional. Pero quiero ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 15 Pedagog\u00eda sobre avances del proceso de paz 205decirles que lo fundamental es que podemos decir que hemos cumplido con creces la tarea encomendada y eso es producto de su trabajo, as\u00ed que ustedes pueden retornar a sus regiones con la certeza de haber hecho un gran aporte a la construcci\u00f3n de paz en nuestro pa\u00eds. Pero quiero destacar en esta breve intervenci\u00f3n que a lo largo del Foro se hicieron evidente varios principios de gran raigambre democr\u00e1tica y que son en s\u00ed mismos ejercicios de construcci\u00f3n de paz. Uno, el principio de la participaci\u00f3n, fundamental en las democracias modernas, donde la democracia no s\u00f3lo es el ejercicio del voto, sino un ejercicio de participaci\u00f3n con propuestas e iniciativas, en este caso sobre el tema que nos convoca. Dos, el principio del respeto por el otro, fundamental en el ejercicio democr\u00e1tico, porque una democracia no es solamente convivir con los que pensamos igualmente, sino saber convivir y respetar a los que son diferentes. Tercero, esto se liga con el principio de la tolerancia, que implica ser capaces de aceptar ideas contrarias a las nuestras, aunque no las compartamos, pero que en la medida en que sean expuestas de manera respetuosa debemos aprender a entender el valor de la diversidad. Cuarto, el principio del pluralismo, esencia de la convivencia democr\u00e1tica, que significa entender que debe- mos convivir y escucharnos a pesar de ser distintos, esto s\u00ed que es fundamental para hacer realidad la vida en democracia y es un elemento b\u00e1sico dentro de los procesos de superaci\u00f3n de enfrentamientos violentos. Quinto, el principio de la reconciliaci\u00f3n, impl\u00edcito en la capacidad de compartir espacios de di\u00e1logo con otros a quienes percibimos o consideramos diferentes, peor a\u00fan a veces como enemigos, pero a quienes debemos escuchar con respeto, como en general se hizo en las Mesas de Trabajo. Pero lo interesante a se\u00f1alar es que estos principios y otros son los que orientan nuestra Constituci\u00f3n Pol\u00edti- ca de 1991, lo cual nos permite afirmar que nuestra carta pol\u00edtica en buena medida contiene, desde el punto de vista ideol\u00f3gico, los principios que garantizan la convivencia democr\u00e1tica. Otro tema son los desarrollos legales que han tenido muchos de estos principios. Igualmente quiero destacar que el ejercicio desarrollado en este Foro Regional implico el reconocimiento mutuo como v\u00edctimas de diversos actores y de distintos hechos victimizantes y eso conllevo encuentros de sensibilidades, como son los encuentros entre v\u00edctimas, pero tambi\u00e9n acompa\u00f1ados de mucha raz\u00f3n, de con-ductas racionales, que permitieron que todos nos escuch\u00e1ramos. Extraordinario ejercicio de di\u00e1logo el que hemos vivido estos dos d\u00edas. Por ello, de nuevo, muchas gracias a ustedes todos, los participantes. Por \u00faltimo, quiero agradecer a los colegas de Naciones Unidas por el aporte y la comprensi\u00f3n al trabajo conjunto, fundamental para el \u00e9xito de este Foro. A mis colegas del equipo de la Universidad Nacional mis agradecimientos por la generosidad en su colaboraci\u00f3n para el cumplimiento de esta responsabilidad de nuestra instituci\u00f3n. Agradezco igualmente a los colegas de la Universidad del Norte y de la S\u00e1bana que se sumaron a colaborarnos en esta tarea. Que tengan un buen regreso a sus regiones y que mantengamos la esperanza en que con la contribuci\u00f3n de todos podremos avizorar la terminaci\u00f3n de este largo conflicto interno armado. 206Quiero terminar con una frase inspiradora del gran l\u00edder sudafricano Nelson Mandela, quien dec\u00eda, \"la mayor gloria en la vida no consiste en no caer, sino en levantarnos cada vez que caemos\" Muchas gracias a todos. Relator\u00eda de intervenci\u00f3n Deyana Acosta-Madiedo, Gobernadora (e) del Atl\u00e1ntico Puntos centrales de la intervenci\u00f3n: Identificamos en la cultura Caribe y en sus expresiones alegres nuestra m\u00e1s persistente estrategia de supervivencia frente a una violencia que un d\u00eda lleg\u00f3 y se asent\u00f3 en nuestras tierras. La b\u00fasqueda de la reconciliaci\u00f3n entre nosotros los colombianos tiene en nuestra cultura su mayor fortaleza y esperanza. La cultura es la expresi\u00f3n que nos acerca a lo humano y el arte es el lenguaje que de-construye nuestra historia. Debemos construir los nuevos s\u00edmbolos para una cultura para la paz. Es la fuerza de nuestra cultura Caribe la que puede ayudarnos a romper ese perverso espiral de dolor en que constantemente se intercambian los roles de v\u00edctima y victimario. Lo importante entonces es que entre todos, Estado y ciudadanos, tomemos la decisi\u00f3n de volver a escribir la historia del pa\u00eds desde el amor que nos permite la reconciliaci\u00f3n y el perd\u00f3n. Es una decisi\u00f3n, por tanto requiere la voluntad pol\u00edtica del Estado, lo sabemos. M\u00e1s inversi\u00f3n en desarrollo humano y menos para la guerra. Es un momento hist\u00f3rico el que estamos viviendo. Que la vida prevalezca para vencer la espiral del dolor. PALABRAS DE CLAUSURA, FABRIZIO HOCHSCHILD, COORDINADOR RESIDENTE Y HUMANITARIO DE LAS NACIONES UNIDAS EN COLOMBIA Estimados colegas y participantes en el tercer foro regional de v\u00edctimas que llevamos a cabo en Barranquilla, Antes que nada quiero expresar mi profundo reconocimiento a todos y todas las v\u00edctimas y participantes en este foro que hicieron muestra de un hondo respeto y tolerancia al compartir y tambi\u00e9n al escuchar de los dem\u00e1s sus testimonios, historias de vida, experiencias y sobre todo, propuestas para la Mesa de Conversa-ciones en La Habana. Tambi\u00e9n saludo con mucho agradecimiento al Representante Adjunto de Chile como acompa\u00f1ante en la Mesa de Di\u00e1logo por la Paz, Ra\u00fal Vergara, quien ha viajado desde Santiago de Chile s\u00f3lo para estar en Colombia estos dos d\u00edas acompa\u00f1\u00e1ndonos en el evento hoy. Y agradezco la presencia y el trabajo de la Defensor\u00eda del Pueblo en las distintas mesas. Quiero asimismo, felicitar calurosamente a los equipos de la Universidad Nacional y de Naciones Unidas que hicieron posible este evento, tanto sustantivamente con las tareas de moderaci\u00f3n y relator\u00edas, como log\u00edsti-ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 15 Pedagog\u00eda sobre avances del proceso de paz 207camente asegurando espacios con aire acondicionado, refrigerios, hospedaje, y una gran cantidad de etc\u00e9te- ras. Y no es para menos, pues en este tercer foro regional se super\u00f3 con creces la expectativa y receptividad de participaci\u00f3n de las v\u00edctimas y otros sectores de la sociedad colombiana. Esper\u00e1bamos una asistencia menor a las 500 personas y al cierre de las listas de registro, se confirm\u00f3 que este foro cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de 741 personas provenientes de todos los departamentos convocados: San Andr\u00e9s y Providencia, Guajira, Magdalena, Atl\u00e1ntico, C\u00f3rdoba, Bol\u00edvar, Sucre y Cesar. Los 18 sectores de la sociedad invitados estuvieron representados y contamos con participaci\u00f3n de v\u00edctimas de todas las partes del conflicto. En t\u00e9rminos de g\u00e9nero, hubo una participaci\u00f3n equilibrada de hombres y mujeres. Una caracter\u00edstica del foro en Barranquilla, a diferencia de los foros anteriores en Villavicencio y Barranca- bermeja, fue la gran cantidad de participantes que se reconoci\u00f3 como v\u00edctima de diferentes victimarios a la vez y, al igual que en los foros anteriores, las din\u00e1micas en las 12 mesas transcurrieron por lo general en un ambiente predominante de gran respeto frente a posiciones ideol\u00f3gicas, pol\u00edticas, sociales y culturales dife-rentes a las propias, en un \u00e1nimo tolerante y constructivo de cara a los escenarios pr\u00f3ximos y muy posibles de paz. Sabemos que estos espacios son propicios para el derroche expansivo de emociones dolorosas, cargadas por mucho tiempo y susceptibles al desborde. Me contaron de un incidente de insulto y una estigmatizaci\u00f3n. Quiero decir que lamento mucho lo que pas\u00f3. Como en foros anteriores, hubo muchas preocupaciones y propuestas ligadas a la reparaci\u00f3n a las v\u00edctimas, el retorno y la restituci\u00f3n de tierras (ley 1448), a la verdad y procesos que lleven a la reconciliaci\u00f3n sin dar pie al olvido. Igual que en el foro de Barrancabermeja, el tema de la violencia sexual fue fuertemen-te visibilizado, aunque quiz\u00e1 de manera caracter\u00edstica a Barranquilla, esta vez, tanto por hombres, como mujeres. Tambi\u00e9n fueron consistentes las referencias a megaproyectos y grandes empresas, sobre todo en tierras campesinas e ind\u00edgenas, o que albergan comunidades afrocolombianas, como desaf\u00edos relevantes en la construcci\u00f3n de una paz duradera. La responsabilidad del Estado y de la guerrilla fue visibilizada en varios frentes: la responsabilidad de las y los funcionarios p\u00fablicos en los procesos administrativos ligados a la restituci\u00f3n de tierras, a la reparaci\u00f3n en general y a esquemas de protecci\u00f3n, entre otros. Se identificaron muchas referencias a, tanto los autores materiales de las violaciones en el contexto del conflicto, como los autores intelectuales, y al reto de la corrupci\u00f3n en varios niveles. Se habl\u00f3 de las amenazas y de reclutamiento de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes por los paramilitares, las bandas criminales y la guerrilla. Distintivo de Barranquilla fue el tema de las y los hu\u00e9rfanos del conflicto, personas cuya identidad no puede ser legalmente establecida pues no hay m\u00e9todos formales de comprobar que tuvieron padres. Igualmente fueron caracter\u00edsticas de esta regi\u00f3n, las referencias al rol positivo que pueden jugar los medios de comu-nicaci\u00f3n en el proceso de paz y la reconciliaci\u00f3n, as\u00ed como en la diseminaci\u00f3n de informaci\u00f3n fiel y veraz. Fue realmente inspirador identificar que todos estos desaf\u00edos fueron conversados entre una variedad de v\u00edctimas del conflicto armado mayor que en los foros regionales pasados. No sorprendi\u00f3 que temas como la violencia sexual y la necesidad de comisiones de la verdad fueran tan identificados como en los foros ante- 208riores, pero s\u00ed sorprendi\u00f3 que hubiera mucho m\u00e1s demandas para un cese al fuego, m\u00e1s menciones a temas de seguridad y protecci\u00f3n a l\u00edderes sociales, m\u00e1s identificaci\u00f3n de la corrupci\u00f3n como un reto indispensable de abordar en el eventual post-conflicto, m\u00e1s referencias a los desaf\u00edos asociados al retorno y muchas m\u00e1s menciones al rol de los medios de comunicaci\u00f3n en el proceso de transici\u00f3n hacia la paz. Como saben, todas sus propuestas, tanto las que nos compartieron durante sus intervenciones como las que llegaron escritas ser\u00e1n sistematizadas y, junto con las propuestas que han sido recogidas en los foros ante-riores y las que se presenten en el foro nacional de Cali, ser\u00e1n remitidas a la Mesa de Conversaciones en La Habana. Queremos creer que se volver\u00e1n hoy a sus casas y lugares de origen con la certeza de que su voz cuenta y ser\u00e1 considerada en el proceso de paz, y con la esperanza de que Colombia saldr\u00e1 pronto del conflicto y transitar\u00e1 a un momento en la historia del pa\u00eds donde todas y todos los colombianos podr\u00e1n vivir en paz. Muchas gracias. PALABRAS DE APERTURA, ALEJO VARGAS, DIRECTOR DEL CENTRO DE PENSAMIENTO Y SEGUIMIENTO AL DI\u00c1LOGO DE PAZ, UNIVERSIDAD NACIONAL DE COLOMBIA Queridas amigas y amigos asistentes a este tercer Foro Regional de V\u00edctimas, apreciadas autoridades regio- nales y locales, amigos representantes de la comunidad internacional. Me complace dirigir estas palabras de la sesi\u00f3n de clausura, no porque sea alegre la terminaci\u00f3n de un even- to tan interesante como el que hemos tenido en estos d\u00edas en la Puerta de Oro de Colombia, siempre las despedidas son una mezcla de alegr\u00eda del deber cumplido, pero de cierta tristeza al despedirse de personas con las que se ha compartido intensamente en este caso en el desarrollo de este Foro Regional. Pero quiero decirles que lo fundamental es que podemos decir que hemos cumplido con creces la tarea encomendada y eso es producto de su trabajo, as\u00ed que ustedes pueden retornar a sus regiones con la certeza de haber hecho un gran aporte a la construcci\u00f3n de paz en nuestro pa\u00eds. Pero quiero destacar en esta breve intervenci\u00f3n que a lo largo del Foro se hicieron evidente varios principios de gran raigambre democr\u00e1tica y que son en s\u00ed mismos ejercicios de construcci\u00f3n de paz. Uno, el principio de la participaci\u00f3n, fundamental en las democracias modernas, donde la democracia no s\u00f3lo es el ejercicio del voto, sino un ejercicio de participaci\u00f3n con propuestas e iniciativas, en este caso sobre el tema que nos convoca. Dos, el principio del respeto por el otro, fundamental en el ejercicio democr\u00e1tico, porque una democracia no es solamente convivir con los que pensamos igualmente, sino saber convivir y respetar a los que son diferentes. Tercero, esto se liga con el principio de la tolerancia, que implica ser capaces de aceptar ideas contrarias a las nuestras, aunque no las compartamos, pero que en la medida en que sean expuestas de manera respetuosa debemos aprender a entender el valor de la diversidad. ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 15 Pedagog\u00eda sobre avances del proceso de paz 209Cuarto, el principio del pluralismo, esencia de la convivencia democr\u00e1tica, que significa entender que debe- mos convivir y escucharnos a pesar de ser distintos, esto s\u00ed que es fundamental para hacer realidad la vida en democracia y es un elemento b\u00e1sico dentro de los procesos de superaci\u00f3n de enfrentamientos violentos. Quinto, el principio de la reconciliaci\u00f3n, impl\u00edcito en la capacidad de compartir espacios de di\u00e1logo con otros a quienes percibimos o consideramos diferentes, peor a\u00fan a veces como enemigos, pero a quienes debemos escuchar con respeto, como en general se hizo en las Mesas de Trabajo. Pero lo interesante a se\u00f1alar es que estos principios y otros son los que orientan nuestra Constituci\u00f3n Pol\u00edti- ca de 1991, lo cual nos permite afirmar que nuestra carta pol\u00edtica en buena medida contiene, desde el punto de vista ideol\u00f3gico, los principios que garantizan la convivencia democr\u00e1tica. Otro tema son los desarrollos legales que han tenido muchos de estos principios. Igualmente quiero destacar que el ejercicio desarrollado en este Foro Regional implico el reconocimiento mutuo como v\u00edctimas de diversos actores y de distintos hechos victimizantes y eso conllevo encuentros de sensibilidades, como son los encuentros entre v\u00edctimas, pero tambi\u00e9n acompa\u00f1ados de mucha raz\u00f3n, de con-ductas racionales, que permitieron que todos nos escuch\u00e1ramos. Extraordinario ejercicio de di\u00e1logo el que hemos vivido estos dos d\u00edas. Por ello, de nuevo, muchas gracias a ustedes todos, los participantes. Por \u00faltimo, quiero agradecer a los colegas de Naciones Unidas por el aporte y la comprensi\u00f3n al trabajo conjunto, fundamental para el \u00e9xito de este Foro. A mis colegas del equipo de la Universidad Nacional mis agradecimientos por la generosidad en su colaboraci\u00f3n para el cumplimiento de esta responsabilidad de nuestra instituci\u00f3n. Agradezco igualmente a los colegas de la Universidad del Norte y de la S\u00e1bana que se sumaron a colaborarnos en esta tarea. Que tengan un buen regreso a sus regiones y que mantengamos la esperanza en que con la contribuci\u00f3n de todos podremos avizorar la terminaci\u00f3n de este largo conflicto interno armado. Quiero terminar con una frase inspiradora del gran l\u00edder sudafricano Nelson Mandela, quien dec\u00eda, \"la mayor gloria en la vida no consiste en no caer, sino en levantarnos cada vez que caemos\" Muchas gracias a todos. 15.3 ReGiOnAL SOBRe LAS v\u00cdctiMAS - BARRAncABeRMeJA PALABRAS DE APERTURA, PALABRAS DE STEPHANE JAQUEMET, REPRESENTANTE DEL ACNUR EN COLOMBIA Amigos y Amigas: Estamos aqu\u00ed reunidos para formular propuestas a la mesa de conversaciones en la Habana, propuestas para ayudarles a llegar a un acuerdo sobre el punto de los derechos de las v\u00edctimas. Este es el objetivo de estos dos d\u00edas de encuentro, donde las Naciones Unidas y el Centro de Pensamiento y Seguimiento al Dialogo de Paz de la Universidad Nacional, hemos recibido el mandato de \"organizar \"los 210foros sobre el punto 5 que trata sobre los Derechos de las Victimas y de los diez principios adoptados por la mesa para enmarcar la discusi\u00f3n sobre este tema. Desde nuestro papel pretendemos que en estos foros llenen de contenido y propongan respuestas a las preguntas pendientes, por ejemplo: \u00bfC\u00f3mo conocer y reconocer la verdad de los hechos victimizantes, sin olvidar el derecho a la justicia? \u00bfQu\u00e9 significa y c\u00f3mo se construye un proceso de esclarecimiento de la verdad? \u00bfC\u00f3mo se va a asegurar que sea territorial? Desde Naciones Unidas estamos profundamente convencidos que las v\u00edctimas deber\u00edan ser las verdaderas protagonistas de la reconciliaci\u00f3n: desde su dolor, desde su capacidad de respuesta, pueden mostrar el cami-no de la reconciliaci\u00f3n y transformarse en agentes de cambios para la sociedad en su conjunto. Por ello los invito a escuchar al otro y a la otra desde la perspectiva del respeto mutuo. En nombre de las Naciones Unidas, quiero dar la bienvenida a los participantes en este foro, enaltecer el incre\u00edble coraje y la resiliencia de todas las v\u00edctimas del conflicto en Colombia y lamentar la continuaci\u00f3n de esta violencia que deja m\u00e1s v\u00edctimas cada d\u00eda. Quiero aprovechar este momento para dirigir algunos sencillos mensajes a los y las v\u00edctimas presentes en este espacio como muestra de nuestra solidaridad y respeto: 1. No habr\u00e1 paz en Colombia si la voz de las v\u00edctimas no es escuchada. 2. Nadie, incluyendo a las Naciones Unidas, puede hablar en nombre de las v\u00edctimas. Los podemos ayu- dar, los podemos apoyar, pero no podemos hablar por ustedes. El sufrimiento es de ustedes, el dolor es de ustedes, la p\u00e9rdida es de ustedes y es la responsabilidad de ustedes compartir esto con los negociadores en La Habana. 3. Los perpetradores deben reconocer la responsabilidad que tienen en su sufrimiento y en los cr\u00edmenes que han cometido. Ellos deben tambi\u00e9n ofrecer una reparaci\u00f3n completa y garant\u00eda de no repetici\u00f3n. La paz no puede existir si los perpetradores no est\u00e1n genuinamente comprometidos a detener las acciones que llevaron al conflicto y reconocer el mal que han hecho. 4. Las Naciones Unidas puede ayudarles en asegurar que los est\u00e1ndares internacionales sean completa- mente respetados y tambi\u00e9n a conocer lecciones aprendidas de otros pa\u00edses afectados por el conflicto. Pero Colombia es \u00fanica de muchas maneras incluyendo la duraci\u00f3n del conflicto y las formas de violencia. Una cultura de paz debe ser construida sobre est\u00e1ndares internacionales pero principalmente sobre recursos e ingredientes locales. Unidos, ustedes deber\u00e1n construir una cultura de paz que sea realmente colombiana y que sea construida sobre la riqueza y diversidad de Colombia. 5. Su voz no ser\u00e1 escuchada si como v\u00edctimas est\u00e1n divididos, pero tambi\u00e9n si la diversidad de las situaciones y sufrimiento no es reconocida. Todas las v\u00edctimas son iguales y deben ser tratadas como tal, independientemente de quien sea el perpetrador. Combinar igualdad y diversidad es probablemente uno de los retos m\u00e1s importantes, pero un reto que necesita ser dirigido con \u00e9xito. Finalmente, es importante siempre tener presente que el futuro y el pasado est\u00e1n estrechamente relaciona- dos. No hay futuro si est\u00e1 construido sobre el mal del pasado que no ha sido corregido. Un acuerdo de paz es ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 15 Pedagog\u00eda sobre avances del proceso de paz 211esencial pero no es suficiente si no est\u00e1 acompa\u00f1ado de compromisos reales a ser implementados, y es aqu\u00ed donde su papel es extremadamente importante. Ustedes deben ser los actores fundamentales durante la fase de implementaci\u00f3n. No lo dejan pasar y con su directa participaci\u00f3n aseguren el cumplimiento de aquello que se estar\u00e1 firmando en el acuerdo para la terminaci\u00f3n del conflicto y el comienzo para la construcci\u00f3n de la paz. Muchas gracias. PALABRAS DE APERTURA ALEJO VARGAS, DIRECTOR DEL CENTRO DE PENSAMIENTO Y SEGUIMIENTO AL DI\u00c1LOGO DE PAZ, UNIVERSIDAD NACIONAL DE COLOMBIA Un saludo a todas y todos los asistentes a este Foro Regional y a los colegas de la Mesa que preside esta sesi\u00f3n inaugural. Es para mi muy satisfactorio encontrarme en la ciudad de Barrancabermeja, Latora como era denominada por los originarios pobladores, los pueblos Yariguies, Carares y Opones, pero adicionalmente el centro de una regi\u00f3n, el Magdalena Medio, una regi\u00f3n de encuentro a lo largo de la historia, de pobladores de distintas procedencias y que ha estado en el centro de todas las violencias pol\u00edticas que han atravesado nuestra his-toria y muy especialmente el conflicto interno armado que durante el \u00faltimo medio siglo ha causado tanto dolor y v\u00edctimas a nuestra sociedad. Pero igualmente una regi\u00f3n que ha estructurado a partir de sus luchas una cultura rebelde y de resistencias. Hoy este antiguo puerto sobre el R\u00edo Magdalena es el anfitri\u00f3n de participantes, v\u00edctimas directas de los distintos actores del conflicto armado, organizaciones de v\u00edctimas y organizaciones gremiales y poblaciona-les, de los Departamentos de Antioquia, Arauca, Boyaca, Caldas, Norte de Santander y Santander, as\u00ed como del sur de Bolivar y del sur del C\u00e9sar, que se re\u00fanen para exponer sus propuestas y opiniones acerca de los derechos de las v\u00edctimas, la importancia de la verdad, de su reconocimiento, de su papel en la reconciliaci\u00f3n en el periodo del Post Acuerdo. Pero es importante se\u00f1alar que estamos convocando no s\u00f3lo a las v\u00edctimas que considera la Ley de V\u00edctimas, porque este conflicto tiene medio siglo y las v\u00edctimas empiezan a generarse desde cuando se inicia este ciclo de violencia pol\u00edtica. Como sabemos estos Foros de participaci\u00f3n de la sociedad, que han sido acordados para que participe la so- ciedad sin presencia ni de la insurgencia ni del Estado, ha sido solicitados por la Mesa de Conversaciones que funciona en La Habana entre el Gobierno Nacional y las FARC-EP, a la Oficina de Naciones Unidas en Colombia y al Centro de Pensamiento y Seguimiento al Di\u00e1logo de Paz de la Universidad Nacional, quienes hemos hecho la tarea de organizarlos, con los criterios que nos ha dado la Mesa de Conversaciones, y adelantar las tareas tendientes a garantizar que todo lo expresado por ustedes se haga dentro del mejor ambiente de respeto y tolerancia y con la certeza de que llegara a la Mesa de Conversaciones de la manera m\u00e1s fiel posible. Les agradezco a todas y todos los asistentes, a nombre de la Universidad Nacional de Colombia, de sus direc- tivas y en especial del se\u00f1or Rector, por haber acogido esta convocatoria y de antemano les pido su m\u00e1xima colaboraci\u00f3n para que el resultado sea el mejor. Este Foro es un espacio para su participaci\u00f3n y espero que 212efectivamente lo aprovechen en ese sentido. Nosotros, Universidad Nacional y Naciones Unidas, haremos lo mejor que est\u00e9 de nuestra parte para que las cosas salgan bien, porque en \u00faltimas lo que est\u00e1 en juego no es otra cosa que la terminaci\u00f3n de este largo conflicto armado interno y avizorar la posibilidad de la cons- trucci\u00f3n de la paz. Al se\u00f1or Alcalde, de la ciudad muchas gracias por ser su ciudad la anfitri\u00f3n de este importante evento participativo y a los representantes de comunidad internacional, igualmente nuestros agradecimientos por acompa\u00f1arnos en esta sesi\u00f3n de instalaci\u00f3n y estoy seguro igualmente hacen votos por el \u00e9xito de este Foro. Yo soy igualmente originario de esta regi\u00f3n del Magdalena Medio y como la inmensa mayor\u00eda de sus pobla- dores, estoy convencido que todo lo que hagamos para terminar este largo enfrentamiento violento es bien- venido y por lo tanto espero sinceramente que este acto colectivo de participaci\u00f3n aport\u00e9 a la construcci\u00f3n de acuerdos para concluir con un Acuerdo Final de terminaci\u00f3n del conflicto armado. Muchos \u00e9xitos en el desarrollo de este Foro y estaremos con los colegas de la Universidad Nacional y las Naciones Unidas pendientes para ayudar a resolver cualquier contratiempo que se llegare a presentar y las excusas previas por cualquier dificultad que pudiera surgir. Buen retorno a sus regiones. PALABRAS FABRIZIO HOCHSCHILD, COORDINADOR RESIDENTE Y HUMANITARIO DE LAS NACIONES UNIDAS Un saludo muy especial a todas las personas que han asistido a este segundo Foro regional sobre v\u00edctimas. Tambi\u00e9n quiero saludar al Enviado especial de de Chile para el proceso de paz, el embajador Luis Maira, que est\u00e1 con nosotros en el evento hoy. Un saludo especial al Padre de Roux. Es un gran honor que pueda estar con nosotros. Tenemos tambi\u00e9n el honor de contar con la presencia de la doctora Yolanda Pinto, una gran promotora de paz y reconciliaci\u00f3n. Han asistido 438 personas de 7 departamentos. Todos los 17 sectores sociales invitados han sido represen- tados, as\u00ed como v\u00edctimas de todos los victimarios. Quiero reconocer en particular la presencia de todos los representantes de grupos que a veces ven a estos foros con cierto escepticismo. Admiro su disposici\u00f3n tan constructiva y su compromiso y quiero enfatizar que son muy, muy bienvenidos. Espero que podamos contar con la presencia de ustedes en futuros foros. A pesar de las diferencias sociales, pol\u00edticas, ideol\u00f3gicas y culturales ustedes han mostrado que creen en el di\u00e1logo como forma de resolver los conflictos y creen en la participaci\u00f3n ciudadana como fundamento de una paz sostenible. En las mesas se trabaj\u00f3 en un ambiente de respeto y confianza a pesar de la diversidad de experiencias y visiones. La apertura para escuchar y el respeto hacia la diferencia que vimos aqu\u00ed debe ser un modelo para el pa\u00eds. Quiero destacar tambi\u00e9n de manera particular la participaci\u00f3n activa de adolescentes y j\u00f3venes. Una de las 12 mesas de trabajo ha visto la participaci\u00f3n de j\u00f3venes de 13 a 24 a\u00f1os, que han sido los m\u00e1s activos y creativos.ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 15 Pedagog\u00eda sobre avances del proceso de paz 213Nos parece particularmente importante visibilizar el impacto del conflicto en los ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes. Uno de los cr\u00edmenes m\u00e1s crueles de este conflicto ha sido, y sigue siendo, el robo masivo de la infancia a trav\u00e9s del reclutamiento de ni\u00f1os y ni\u00f1as. Quiero destacar otro tema que se ha discutido ac\u00e1 en este foro, y felicitar las personas que lo mencionaron por su gran valent\u00eda: la violencia sexual, un crimen grave perpetrado por cobardes entre todos los victimarios de este conflicto. En Colombia como en otros conflictos hay un sub- registro enorme de este crimen por la estigmatizaci\u00f3n y las amenazas que sufren las v\u00edctimas. Las v\u00edctimas est\u00e1n doblemente victimizadas porque sufren de un crimen atroz, traum\u00e1tico y despu\u00e9s est\u00e1n condenadas por la sociedad y por sus victimarios a la c\u00e1rcel del silencio. Que varias aqu\u00ed hayan roto su silencio merece un gran reconocimiento. Quiero mencionar otro tema que entiendo que no ha sido presente en muchas propuestas: La reconciliaci\u00f3n. Escuche decir una v\u00edctima, \"sin garant\u00edas de no repetici\u00f3n no puede haber reconciliaci\u00f3n.\" Y a otra v\u00edctima cuyo marido fue asesinado despu\u00e9s de haber sido secuestrado: \"No quiero que me paguen una reparaci\u00f3n, el \u00fanico pago que quiero es que no vuelven hacer lo que hicieron.\" C\u00f3mo se puede nutrir la confianza en la no- repetici\u00f3n? \u00bfC\u00f3mo se puede nutrir la confianza en que estamos en un proceso que realmente va a lograr una paz duradera?Se presentaron varias propuestas de medidas que se podr\u00edan aplicar ya: propuestas de como dejar de sembrar minas, soltar a los ni\u00f1os reclutados, considerar el cese del fuego y detener los bombardeos. Sabemos por la experiencia internacional que para lograr la paz no es suficiente la firma de un documento: los conflictos se terminan cuando la mayor\u00eda se siente realmente harta del conflicto y cree en la posibilidad de la paz. Es urgente nutrir la esperanza en la paz, la fe en la posibilidad de la no repetici\u00f3n y la posibilidad de la re- conciliaci\u00f3n. Es urgente adoptar medidas para construir confianza en el fin del conflicto y frenar lo que Clara Lopez y el Presidente Santos han nombrado \"la f\u00e1brica de v\u00edctimas\". Antes de concluir, quisiera tambi\u00e9n agradecer a todas las personas que han contribuido a la organizaci\u00f3n de este Foro: el personal log\u00edstico y operativo, el equipo de moderadores y de relatores han hecho un gran trabajo y merecen un gran aplauso. Pedimos disculpas por cualquier tipo de problema relativo a la participaci\u00f3n - y estamos tratando de apren- der de nuestros errores. Vamos a entregar las propuestas de ac\u00e1 a la mesa de conversaciones y tambi\u00e9n habr\u00e1 representaci\u00f3n de esta regi\u00f3n y sus visiones en el foro nacional en Cali en los primeros d\u00edas de agosto. Para concluir les agradecemos mucho su presencia aca y les deseamos un buen retorno a sus casas, y ojala motivados de este encuentro, les deseamos coraje 214Relator\u00eda de intervenci\u00f3n, Francisco de Roux, Provincial de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en Colombia Saludos amigas y amigos de estas tierras del magdalena medio. Agradecimiento a Naciones Unidas. Uds (victimas) le dan sentido a este proceso por la grandeza de su dignidad, que fueron arrebatados de sus tierras, de sus hijos y delitos de violencia sexual. Se pregunta si val\u00edan, las masacres, los falsos positivos, las desmovilizaciones falsas para conseguir la paz? Recalca la importancia del acompa\u00f1amiento sicol\u00f3gico, a los ni\u00f1os/as. Uds son los \u00e1rbitros de la reconciliaci\u00f3n en Colombia, van a esclarecer la verdad, en derecho van poner las reglas del esclarecimiento de la verdad. Con la fuerza de Uds es posible escuchar las dem\u00e1s v\u00edctimas de los otros hechos victimizantes. Son Uds, los que definir\u00e1n la justicia restaurativa. Uds definir\u00e1n el camino de la paz. Uds tienen el deber de mantener viva la memoria de nuestras v\u00edctimas, como se vive en nuestros momentos de fuerza de nuestros pueblos. Uds tienen el deber de construir la seguridad no la de las armas, la seguridad de creernos unos a los otros. Perdonar no significa que vamos a olvidar, significa vivir sin rencor, sin discriminaci\u00f3n. Uds son los protago- nistas de la paz de este pa\u00eds. La guerra sigue, y Uds son los protagonistas para decir queremos la paz y no m\u00e1s guerra. 15.4 Foro Regional sobre las victimas, villavicencio Fabrizio Hochschild, Coordinador Residente y Humanitario de la ONU Es un d\u00eda muy importante para mostrar lo que se puede lograr unidos con un objetivo compartido a pesar de las diferencias: diferencias de orgines, diferencias de etnias, difrencias politicas. El objetivo de en Brasil es la victoria, y ac\u00e1, de contribuir a lograr un acuerdo de paz. Estamos aqu\u00ed reunidos para formular propuestas para la mesa de conversaciones en la Habana, propuestas para ayudarles a llegar a un acuerdo sobre el quinto punto de la agenda: los derechos de las v\u00edctimas. Este es le primero de tres foros regionales que junto con la Universidad Nacional estamos organizando antes de un foro nacional en Cali. No es casual que empezamos este trabajo complejo en Villavicencio. Aqu\u00ed reuni-mos representantes de territorios que mucho han sufrido del conflicto y del los crimines de todos los actores armados. Al mismo tiempo en esta regi\u00f3n hay grandes ejemplos - como la persona del mismo gobernador - de paz y reconciliacion. Como muchos de ustedes saben, \u00e9sta no es la primera vez que desde Naciones Unidas ayudamos a facilitar espacios donde las v\u00edctimas del conflicto expresan sus puntos de vista en relaci\u00f3n al proceso de paz. El a\u00f1o pasado, en respuesta a una solicitud de las Comisiones de Paz del Congreso, realizamos nueve mesas regio-nales con la participaci\u00f3n de casi tres mil personas de todos los departamentos del pa\u00eds. En estos espacios se formularon propuestas que fueron sistematizadas y entregadas a la Mesa de La Habana.ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 15 Pedagog\u00eda sobre avances del proceso de paz 215Las mesas del a\u00f1o pasado visibilizaron tres grandes grupos de demandas: Uno era que los actores del con- flicto reconocieran, tanto sus actos ilegales, como el da\u00f1o y sufrimiento causado, y que asumieran respon- sabilidad frente a sus v\u00edctimas. Una segunda demanda fue la de poder tener representantes que interactuaran directamente con la mesa en La Habana, y en tercer lugar, tambi\u00e9n nos dijeron que no quieren m\u00e1s v\u00edctimas y pidieron -reclamaron- a las partes alcanzar un acuerdo que ponga un alto al incremento en el n\u00famero de personas afectadas por el conflicto armado en Colombia. Ahora, en esta ocasi\u00f3n, los foros se realizan a solicitud de La Mesa de Conversaciones. El fin es la formulaci\u00f3n de propuestas concretas alrededor de los diez principios adoptados por la mesa para enmarcar la discusi\u00f3n sobre este tema. Pretendemos que el di\u00e1logo que se desarrolle durante los tres foros regionales y el nacional, llene de conte- nido preguntas pendientes, por ejemplo: \u00bfC\u00f3mo conocer y reconocer la verdad de los hechos victimizantes, sin olvidar el derecho a la justicia? \u00bfqu\u00e9 significa y c\u00f3mo se construye un proceso de esclarecimiento de la verdad ? \u00bf Como se va a asegurar que sea territorial \u00bf Hay varios ejemplos internacionales que podr\u00edan dar elementos para responder a esta y otras preguntas. Por lo menos 40 comisiones de la verdad se han constituido en situaciones de posconflicto en diferentes paises del mundo. Uno de los 10 principios de La Mesa de Conversaciones es la reparaci\u00f3n a las v\u00edctimas. En Colombia existen ya programas de reparaci\u00f3n integral: \u00bfC\u00f3mo se pueden mejorar las pr\u00e1cticas existentes? \u00bfHay lecciones apren-didas a nivel internacional que puedan servir como referencia? En algunos pa\u00edses, por ejemplo, se han establecido comisiones o procedimiento aut\u00f3nomos de reparaci\u00f3n, como es el caso de Brasil, de Guatemala y Marruecos. La experiencia de Chile es conocida por su modelo innovador de reparaci\u00f3n psico- social. Lo que la experiencia internacional nos ense\u00f1a, es que no existe un solo enfoque para abordar la cuesti\u00f3n de las reparaciones. Sin embargo, es claro reparar no puede significar solamente indemnizar y tampoco puede implicar volver simplemente a la situaci\u00f3n anterior. Reparar integralmente, significa transformar las condi-ciones de vida de las personas basada en un enfoque de derechos. En estos foros nos gustar\u00eda tambi\u00e9n conocer cu\u00e1les ser\u00edan los caminos que, para ustedes, llevar\u00edan al pa\u00eds a una fase de reconciliaci\u00f3n. \u00bfC\u00f3mo podr\u00eda nacer la confianza despu\u00e9s de un conflicto, que se ha extendido por d\u00e9cadas, esparciendo dolor, odio y resentimiento? \u00bfqu\u00e9 nuevas reglas de convivencia ayudar\u00edan a dejar en el pasado las actitudes de intolerancia y polarizaci\u00f3n que se han ido anclando de manera profunda a lo largo de estos a\u00f1os? En otros espacios, yo he insistido mucho en la necesidad de un cambio de mentalidad para lograr la paz, porque lo demuestra la experiencia internacional, que sin ello, no podr\u00e1 haber reconciliaci\u00f3n o coexistencia pac\u00edfica. Se necesita un cambio cultural, que permita la construcci\u00f3n progresiva de una sociedad regida por el respeto y la tolerancia. Se requiere, en palabras de una v\u00edctima que conoc\u00ed en mis viajes: sanar corazones. 216\u00bfC\u00f3mo se generan estas nuevas situaciones de convivencia? \u00bf qu\u00e9 mecanismos se pueden crear para disipar diferencias en el futuro? \u00bfqu\u00e9 podemos hacer para promover el perd\u00f3n y el cambio de mentalidad? \u00bfqu\u00e9 debemos ense\u00f1ar a nuestros ni\u00f1os y ni\u00f1as para que cuando sean adultos no reproduzcan los escenarios de dolor, miedo y desconfianza? En Camboya, por ejemplo, la reconciliaci\u00f3n estaba \u00edntimamente ligada al cese de hostilidades y sobre todo, al retorno de las y los refugiados. En este proceso de retorno, as\u00ed como en la reconciliaci\u00f3n de m\u00e1s largo plazo, el budismo desempe\u00f1\u00f3 un rol fundamental para la sanaci\u00f3n de las heridas y cicatrices emocionales y psicol\u00f3gicas que dejaron varios a\u00f1os de guerra. El retorno en 1992 de cientos de miles de refugiados, se con- virti\u00f3 en una tradici\u00f3n anual de Peregrinaje por la Paz. Como lo dijo el llamado \"Gandhi camboyano\". Maha Ghosananda: \"La reconciliaci\u00f3n no significa que no se har\u00e1 justicia, ni que vamos a ceder nuestros derechos. La reconciliaci\u00f3n significa que usamos el amor para abordar estas preguntas.\" \u00bfSe puede hacer lo mismo en Colombia? \u00bfPodemos abordar las preguntas de justicia de transici\u00f3n hacia la paz desde la comprensi\u00f3n del otro, la aceptacion del otro, la empatia con el otro ? \u00bfSer\u00eda posible como lo dec\u00eda Nelson Mandela, dejar de ense\u00f1arnos los unos a los otros el odio - el mismo odio que sumi\u00f3 a Sud\u00e1frica en la segregaci\u00f3n racial- para empezar a ense\u00f1ar lo que en palabras de Mandela es a\u00fan m\u00e1s natural al hombre: el amor? Estoy profundamente convencido que las v\u00edctimas deber\u00edan ser las verdaderas protagonistas de la reconci- liaci\u00f3n: desde su dolor, desde su capacidad de respuesta, pueden mostrar el camino de la reconciliaci\u00f3n y transformarse en agentes de cambios para la sociedad en su conjunto. Muchas v\u00edctimas son v\u00edctimas de varios victimarios. Algunas ni saben quien fue su victimario. Otros se defi- nen y se distiguen a traves de su victimario. Lo que une a la gran variedad de v\u00edctimas es el dolor compartido. He podido encontrar cientos de desplazados, v\u00edctimas de secuestro, v\u00edctimas de reclutamientos, de masacres, de minas anti personas: En todos sus historias he escuchado el mismo dolor; la misma expectativa de paz y la profunda aspiraci\u00f3n que no se repitan los hechos de violencia. Aqu\u00ed quisiera entrar a mi \u00faltimo punto. No podemos olvidar que las Conversaciones de La Habana se est\u00e1n- llevando a cabo en medio del conflicto, lo que necesariamente implica que d\u00eda por d\u00eda, crece el n\u00famero de v\u00edctimas. Las cifras de la Unidad para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas (UARIV), indican que, entre noviembre de 2012 y enero de 2014, cuando las conversaciones de paz ya estaban en curso, un pro-medio de 14,000 personas al mes fueron v\u00edctimas de desplazamiento forzado y las estimaciones indican que estas cifras podr\u00edan repetirse este a\u00f1o. Y como ustedes saben mejor que nadie: No son cifras, son personas. Adem\u00e1s de desplazamiento, la poblaci\u00f3n sigue sufriendo por la explosi\u00f3n de artefactos varios y padeciendo altos niveles de violencia. Entre noviembre de 2012 y marzo de este a\u00f1o, 28 colombianos fueron heridos cada mes por minas antipersona u otros artefactos explosivos. Y siguieron present\u00e1ndose confrontaciones armadas en diferentes puntos de pa\u00eds, en un promedio de 61 confrontaciones al mes, adem\u00e1s de 19 ataques mensuales contra infraestructura o bienes civiles. El reclutamiento de ni\u00f1os tambien continua sin cesar y sin merced para los madres, para los padres o para las familias que dejan atr\u00e1s.ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 15 Pedagog\u00eda sobre avances del proceso de paz 217Lo que quiero decir es que las v\u00edctimas en Colombia no representan un asunto del pasado. Es un grupo al que cada d\u00eda se suman m\u00e1s, y esto nos obliga a preguntar nos: \u00bfQu\u00e9 se puede hacer ahora, cuando a\u00fan hay conflicto armado, para que dejen de sumarse v\u00edctimas ? \u00bfes po- sible que ustedes, las v\u00edctimas de ayer, de hoy, puedan hacer o proponer algo para evitar que haya v\u00edctimas ma\u00f1ana? No es suficiente pensar en las v\u00edctimas del pasado y del presente, es muy importante que pensemos en como evitar futuras victimas, tomando en cuenta que la paz es la verdadera garant\u00eda de no repetici\u00f3n. Durante una de las mesas regionales de v\u00edctimas, me han impactado las palabras de una se\u00f1ora que ha per- dido un hijo - un polic\u00eda - durante el conflicto armado: \"Estoy dispuesta a perdonar, pero no estoy dispuesta a olvidar porque solo si se respeta la memoria pode-mos estar seguros que no se repita la historia de violencia\". Tambi\u00e9n he escuchado las palabras de un joven cuyo padre ha sido asesinado: \"Si no alcanzamos la paz en Colombia todo nuestro dolor, todo nuestro sufrimiento no tendr\u00eda ning\u00fan sentido\". Para terminar hago un llamado para que en este Foro regional se escuchen a todas las v\u00edctimas con el m\u00e1xi- mo respeto: el dolor no tiene ideolog\u00eda, las v\u00edctimas est\u00e1n unidas por el mismo sufrimiento, y la solidaridad alrededor del dolor humano, nos puede ayudar a superar la polarizaci\u00f3n. Todas las v\u00edctimas de Colombia, unidas alrededor de sus derechos, pueden representar una fuerza ciudadana significativa que contribuya a la construcci\u00f3n de una paz con justicia y dignidad. Espero que nuestro trabajo conjunto en los Foros sea una expresi\u00f3n de nuestro compromiso con la memoria y la dignidad de las v\u00edctimas que son el verdadero fundamento de una paz duradera. Muchas gracias. PALABRAS DEAPERTURA, ALEJO VARGAS, DIRECTOR DEL CENTRO DE PENSAMIENTO Y SEGUIMIENTO AL DI\u00c1LOGO DE PAZ, UNIVERSIDAD NACIONAL DE COLOMBIA En nombre de la Universidad Nacional de Colombia, de sus autoridades, encabezadas por el se\u00f1or Rector, quiero presentarles un cordial y respetuoso saludo de bienvenida a todas y todos los asistentes a este primer Foro Regional de V\u00edctimas que hoy iniciamos en la acogedora ciudad de Villavicencio y les deseo los mejores \u00e9xitos en el desarrollo de este espacio de deliberaci\u00f3n y participaci\u00f3n ciudadana. Nuevamente la Mesa de Conversaciones de La Habana ha pedido a la Oficina de Naciones Unidas en Colombia y al Centro de Pensamiento y Seguimiento al Di\u00e1logo de Paz de la Universidad Nacional la organizaci\u00f3n de tres Foros Regionales y un Foro Nacional-Regional sobre el punto 5 de la agenda relativa al tema de V\u00edctimas. Lo anterior es buena noticia en dos sentidos. Primero, que ratifican la confianza en Naciones Unidas y en el Centro de Pensamiento y Seguimiento al Di\u00e1logo de Paz de la Universidad Nacional para realizar los Foros de Participaci\u00f3n de la sociedad -ya hemos realizado, a petici\u00f3n de la Mesa de Conversaciones, tres Foros. Nacionales y otro regional sobre los tres primeros puntos de la agenda de conversaciones- y segundo, que esta solicitud indica que la agenda de conversaciones entre el Gobierno y FARC est\u00e1 avanzando de manera sustancial y ya se encuentra en el pen\u00faltimo tema de la agenda -esta pendiente la terminaci\u00f3n del conflicto 218y la implementaci\u00f3n de los acuerdos-. Todo lo anterior significa que comienza a vislumbrarse la posibilidad real de terminaci\u00f3n de este conflicto interno armado que tanto dolor ha causado en la sociedad colombiana. Por eso hay que situar estos espacios de participaci\u00f3n ciudadana en el contexto de ese gran esfuerzo que estamos realizando los colombianos todos, como sociedad, en la b\u00fasqueda de terminaci\u00f3n de este conflicto interno armado, que justamente impida que hacia adelante, una vez se llegue a los acuerdos finales y a una cesaci\u00f3n definitiva de los hechos de violencia, no se produzcan nuevas v\u00edctimas. Por eso decimos que nos preocupan inmensamente las v\u00edctimas que este conflicto interno armado ha dejado, y que tambi\u00e9n nos pre-ocupan de manera relevante que se termine con la generaci\u00f3n de nuevas v\u00edctimas hacia el futuro. Estoy seguro que todos ustedes, participantes en este primer Foro Regional de V\u00edctimas van a hacer sus me- jores esfuerzos para dar sus aportes y propuestas, seguros que las mismas deben tener como destino final una contribuci\u00f3n sustancial a la Mesa de Conversaciones y de esta manera colaborar en el gran esfuerzo colectivo que estamos realizando los colombianos para dejar atr\u00e1s definitivamente este periodo de violencia. La Universidad Nacional, tanto con los profesores y egresados con que esta acompa\u00f1\u00e1ndolos directamente en este esfuerzo, como con todos los miembros de su comunidad acad\u00e9mica y administrativa, con su acumulado de experiencia y saber, estar\u00e1 acompa\u00f1\u00e1ndolos para que el resultado de este Foro Regional y de los dem\u00e1s que vamos a llevar a cabo en las siguientes semanas tengan el excelente resultado que todos esperamos y deseamos: terminar este ciclo de violencia entre colombianos. Muchas gracias por el esfuerzo que han realizado para estar presentes en este evento y estoy convencido que con el aporte colectivo de todos vamos a poder golear a la violencia, para recordar por un instante a nuestros muchachos de la Selecci\u00f3n Colombia de f\u00fatbol que est\u00e1n haciendo un gran papel a nombre de nuestro pa\u00eds y dejar atr\u00e1s este periodo de nuestra historia como un momento que las generaciones presentes y futuras ya no vayan a vivir m\u00e1s, aunque siempre deban recordar, justamente para que jam\u00e1s se vaya a repetir. PALABRAS DE CLAUSURA, FABRIZIO HOCHSCHILD, COORDINADOR RESIDENTE Y HUMANITARIO DE LAS NACIONES UNIDAS EN COLOMBIA Un saludo muy especial a todas las personas que han asistido a este primer Foro regional sobre v\u00edctimas. Quisiera en primer lugar felicitar a todas y todos por el trabajo realizado en estos dos d\u00edas. Ustedes han demostrado que es posible construir la paz respetando las diferencias. Han asistido 503 personas de 10 departamentos. Todos los 17 sectores sociales invitados han sido represen- tados, as\u00ed como todos los 15 hechos victimizantes se han podido visibilizar. A pesar de las diferencias socia-les, culturales, \u00e9tnicas, ustedes han mostrado que creen en el di\u00e1logo como forma de resolver los conflictos y creen en la participaci\u00f3n ciudadana como fundamento de una paz sostenible. He podido asistir a algunas de las mesas de trabajo durante los dos d\u00edas, y he hablado con varios moderadores y relatores de las Naciones Unidas y de la Universidad Nacional y lo que m\u00e1s me ha impactado es el clima de absoluto respeto hacia todas las v\u00edctimas. Aqu\u00ed las v\u00edctimas han dado una gran demostraci\u00f3n de dignidad y han lanzado un mensaje de esperanza para el pa\u00eds.ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 15 Pedagog\u00eda sobre avances del proceso de paz 219Apreciamos y respaldamos los esfuerzos para una soluci\u00f3n negociada del conflicto, y reconocemos los impor- tantes avances en la Mesa de conversaciones de la Habana. Pero consideramos que la paz no puede limitarse a la firma de un documento: la paz se construye en los territorios a trav\u00e9s del di\u00e1logo entre personas con experiencias y sufrimientos diferentes. En los territorios la poblaci\u00f3n tiene problemas comunes: como garantizar una vida digna para todas y todos, como superar la violencia y la exclusi\u00f3n, como garantizar que los ni\u00f1os y ni\u00f1as vivan sin miedo y con opor-tunidades, como superar los sufrimientos del pasado y construir un futuro diferente. Ustedes han demostrado que es posible respetar la diferencia y concentrarse sobre lo que tienen en com\u00fan. Ha sido emocionante ayer ver el apoyo universal al equipo de Colombia. Lamentablemente el equipo no ha ganado, pero hemos visto que es posible unirnos alrededor de un objetivo compartido. Si todos somos orgullosos del equipo de Colombia, a\u00fan m\u00e1s deber\u00edamos ser orgullosos de contribuir a la causa m\u00e1s grande e importante que tenga el pa\u00eds: un proyecto de naci\u00f3n alrededor de la paz verdadera, la paz basada en los derechos de las v\u00edctimas. Colombia puede ganar la pr\u00f3xima copa del mundo y puede realizar un sue\u00f1o mucho m\u00e1s grande: permitir a todos sus ni\u00f1os y ni\u00f1as crecer en paz, finalizar el prolongado conflicto armado que ha implicado demasiado sufrimiento y abrir una nueva etapa de su historia. Quisiera tambi\u00e9n agradecer a todas las personas que han contribuido a la organizaci\u00f3n de este Foro y que ya est\u00e1n listas en cinco d\u00edas para realizar el Foro de Barrancabermeja: el personal log\u00edstico y operativo, el equi-po de moderadores y de relatores han demostrado un enorme compromiso y una enorme capacidad. Pedimos disculpas por cualquier tipo de problema relativo a la participaci\u00f3n, ya estamos aplicando los correctivos necesarios, y esperamos que en las pr\u00f3ximas semanas sigamos en este esfuerzo colectivo y que nos sintamos todos unidos alrededor de la dignidad de las v\u00edctimas. Entre los datos de participaci\u00f3n, es muy importante se\u00f1alar la presencia de mujeres, que han sido casi la mitad de todas las personas presentes. Es muy importante que la Mesa de conversaciones haya enfatizado la necesidad de un enfoque de g\u00e9nero y creo que las propuestas de las mujeres en este Foro demuestran que la paz es sostenible solo con una participaci\u00f3n activa y efectiva de las mujeres. Quiero destacar de manera particular la participaci\u00f3n activa de adolescentes y j\u00f3venes. Una de las 12 me- sas de trabajo ha visto la participaci\u00f3n de 40 j\u00f3venes de 13 a 24 a\u00f1os, que han sido como siempre los m\u00e1s activos y creativos. Nos parece particularmente importante visibilizar el impacto del conflicto en los ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes. Y nos parece fundamental escuchar su voz, sus propuestas, sus sue\u00f1os, sus esperanzas. Quisiera concluir con las palabras de un participante del Foro que he le\u00eddo en el espacio para la dignidad de las v\u00edctimas donde muchos de ustedes han querido escribir sus mensajes: \"Todas las v\u00edctimas en Colombia podemos generar un cambio. La paz debe basarse en la memoria y dignidad de las v\u00edctimas. La paz es muy hermosa siempre y cuando estemos todos unidos\" Con este mensaje de esperanza quisiera agradecerles nuevamente, con el compromiso que todas sus propues- tas ser\u00e1n transmitidas y escuchadas, para que sean el fundamento de los acuerdos de paz. 220PALABRAS DE CLAUSURA, ALEJO VARGAS, DIRECTOR DEL CENTRO DE PENSAMIENTO Y SEGUIMIENTO AL DI\u00c1LOGO DE PAZ, UNIVERSIDAD NACIONAL DE COLOMBIA Hemos concluido estas dos jornadas de trabajo donde alrededor de medio millar de personas, v\u00edctimas direc- tas del conflicto interno armado, representantes de organizaciones acompa\u00f1antes y delegados de diversos sectores sociales, han tenido la oportunidad de compartir sus propuestas y opiniones acerca de los derechos de las v\u00edctimas, el de la verdad, el de la reparaci\u00f3n, el reconocimiento de responsables, el rol que podr\u00edan jugar en los procesos de reconciliaci\u00f3n en el periodo de los post acuerdos. Ese esfuerzo de participaci\u00f3n del cual ustedes han sido protagonistas, va a llegar, con toda la fidelidad, a la Mesa de Conversaciones de La Habana y se va a convertir en un insumo de gran utilidad en la construcci\u00f3n de acuerdos sobre este punto. Eso debe llenarlos de satisfacci\u00f3n y de la certeza del deber cumplido, con el pa\u00eds, con sus regiones, con sus organizaciones y lo m\u00e1s importante, con ustedes mismos. Como representante del Centro de Pensamiento y Seguimiento al Di\u00e1logo de Paz de la Universidad Nacional, una de las instituciones responsables de la organizaci\u00f3n de estos Foros, junto con la Oficina de Naciones Uni-das en Colombia, quiero felicitarlos por el trabajo realizado, decirles que para nosotros es un gran aliciente su respuesta y es una muestra del inter\u00e9s de los colombianos, en este caso de las v\u00edctimas del conflicto y dem\u00e1s organizaciones presentes, de ser parte de este esfuerzo de construcci\u00f3n de los acuerdos para terminar el conflicto interno armado y avanzar luego en la tarea extraordinaria de armar el rompecabezas de la paz. Much\u00edsimas gracias a todas y todos por este esfuerzo tan importante.A los equipos t\u00e9cnicos de la Oficina de Naciones Unidas en Colombia igualmente mis agradecimientos, por haber podido adelantar en un trabajo conjunto, no libre de tensiones por supuesto, todos los aspectos orga-nizativos y log\u00edsticos para el buen resultado de este Foro Regional. A la Defensor\u00eda del Pueblo muchas gracias por su apoyo y acompa\u00f1amiento muy profesional.Finalmente, a mis colegas de la Universidad Nacional, mis profundos afectos y gratitud por la valiosa co- laboraci\u00f3n que nos ha permitido ayudar, como fue nuestro compromiso, a que este evento se adelantara de manera positiva y de esta forma aportar nuestra contribuci\u00f3n para el \u00e9xito de las conversaciones de La Habana. El trabajo de todos mis colegas es y ha sido de la mayor importancia. Quisiera terminar con una voz de esperanza. Este largo y doloroso conflicto interno armado no puede ser eterno y no puede ser capaz de ganarnos a la voluntad de paz de todo un pa\u00eds. S\u00ed aprendemos de lo positivo que nos dej\u00f3 nuestra Selecci\u00f3n Colombia de f\u00fatbol es que s\u00ed trabajamos como equipo, con un plan de media-no y largo plazo y una direcci\u00f3n adecuada, podremos conseguir los resultados que buscamos, que en nuestro cas\u00f3 es ni m\u00e1s ni menos que terminar con este ciclo de violencia de naturaleza pol\u00edtica y poder iniciar un esfuerzo colectivo de profundizar nuestra democracia y avanzar hacia una sociedad m\u00e1s equitativa y sin ex-clusiones, que para nosotros es el sin\u00f3nimo de la paz.ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 15 Pedagog\u00eda sobre avances del proceso de paz 221222ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 16 Registro Fotogr\u00e1fico 16.1 FORO nA ciOnAL SOBRe LAS v\u00cdctiMAS, cALi 223224225226ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 16 Registro Fotogr\u00e1fico 16.2 FORO ReGiOnAL SOBRe LAS v\u00cdctiMAS, BARRAnQUiLLA 227228229230ANEXO 9 Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil ANEXO 16 Registro Fotogr\u00e1fico 16.3 FORO ReGiOnAL SOBRe LAS v\u00cdctiMAS BARRAncABeRMeJA 231232Panel de organizaciones nacionales de la sociedad civil Registro Fotogr\u00e1fico 16.3 FORO ReGiOnAL SOBRe LAS v\u00cdctiMAS "}