{"title": "Murcia - La Verdad", "author": "La Verdad", "url": "https://www.laverdad.es", "hostname": "laverdad.es", "description": "laverdad.es - Diario digital con la actualidad de la Regi\u00f3n de Murcia. Noticias, foros, blogs, deportes, fotos. Informaci\u00f3n sobre el tr\u00e1fico, loter\u00eda de navidad, ocio, empleo, cartelera, el tiempo y m\u00e1s.", "sitename": "laverdad.es", "date": "2013-08-06", "cleaned_text": "por su ...](http://www.mujerhoy.com/hoy/mujeres-hoy/norma-ruiz-sexy-fr%C3%A1giles-television-737249072013.html) [M\u00e1s v\u00eddeos [+]](https://www.laverdad.es/videos/murcia/region-de-murcia/2587508464001-traslado-pederasta-daniel-galvan-desde-calabozos-comisaria-audiencia-nacional.html) Un virus epid\u00e9mico, la contaminaci\u00f3n marina, las agresiones de los pescadores y las redes a la deriva en alta mar fueron los cuatro grandes enemigos de los delfines listados en el verano de 1990 Mireia Belmonte, Melani Costa y los equipos femeninos de waterpolo y sincronizada suman un in\u00e9dito bot\u00edn de medallas en Barcelona 2013 El exjugador grana, que tiene una oferta del Murcia sobre la mesa, comi\u00f3 ayer con \u00d3scar S\u00e1nchez \u00abYo no escupo en el plato donde como\u00bb, respondi\u00f3 la estrella madridista ante los ataques previos del t\u00e9cnico portugu\u00e9s Martino intenta sacar tiempo para entrenar entre los numerosos actos del equipo en su gira asi\u00e1tica Tebas evita dar los nombres de los partidos implicados y a\u00f1ade otros seis posibles resultados pactados en Segunda Divisi\u00f3n Dani Aquino. Jugador del At. Madrid. El exjugador del Murcia est\u00e1 haciendo la pretemporada con el primer equipo de los colchoneros. \u00abEspero que a los grana les vaya bien y puedan lograr el ascenso\u00bb Jos\u00e9 \u00c1ngel Antelo. Jugador del UCAM Murcia. \u00abNo deseaba cambiar de equipo, me gustan poco los experimentos\u00bb, dice sobre la oferta del CAI El cantaor madrile\u00f1o se reencontr\u00f3 con sus comienzos en un recital de dos horas en el que incluy\u00f3 cantes mineros Vicente Amigo, por su discograf\u00eda; Ildefonso Falcones, en Literatura; Francis Montesinos, en Moda; o Informe Semanal y el diario La Verdad en periodismo, reciben estas distinciones El cantaor barcelones, Hijo Adoptivo de la localidad minera, ofrecer\u00e1 su 'Recital de Cante' en un concierto \u00fanico, con el que celebra las dos d\u00e9cadas de su triunfo en el festival La chica dorada del pop latino salt\u00f3 al estrellato internacional en 2.000 con el disco 'Planeta Paulina' Sigue aqu\u00ed la informaci\u00f3n de Protecci\u00f3n Civil sobre las zonas de ba\u00f1o Archena San Gin\u00e9s Murcia -Beniaj\u00e1n- y Cartagena Env\u00edo a domicilio Env\u00edo a domicilio Cuenca Los Alc\u00e1zares La Manga del Mar Menor La Manga del Mar Menor Los Alc\u00e1zares Lo Pag\u00e1n Cartagena y Torrevieja Orihuela San Gin\u00e9s Regi\u00f3n de Murcia y provincia de Alicante [El blog 'H\u00e9roes que ya no firman aut\u00f3grafos' recuerda la dram\u00e1tica vida de Julio Alberto, ex jugador del Barcelona y la selecci\u00f3n espa\u00f1ola.](http://www.grada360.com/futbol/equipos/fc-barcelona/20130805/ruleta-rusa-julio-alberto-201308051752-g3.html) Videojuegos Se cumplen 40 a\u00f1os desde el cese de producci\u00f3n del popular modelo en 1973. Se fabricaron 800.000 coches Los nuevos modelos ya est\u00e1n a la venta en el mercado espa\u00f1ol. Desde 11.550 euros \u00a9 LA VERDAD DIGITAL, S.L.(SOCIEDAD UNIPERSONAL). Registro Mercantil de Murcia, Tomo 1.709, Libro 0, Folio 41, Secci\u00f3n 8, Hoja n\u00ba MU34509, Inscripci\u00f3n 1\u00aa C.I.F.:B73096802. Domicilio social en .Camino Viejo de Monteagudo s/n. 30160. Murcia. Correo electr\u00f3nico de contacto internet@laverdad.es. Copyright \u00a9 .La Verdad Digital, S.L. (Sociedad Unipersonal). Incluye contenidos de la empresa citada, del medio La Verdad, y, en su caso, de otras empresas del grupo de la empresa o de terceros. EN CUALQUIER CASO TODOS LOS DERECHOS RESERVADOS: Queda prohibida la reproducci\u00f3n, distribuci\u00f3n, puesta a disposici\u00f3n, comunicaci\u00f3n p\u00fablica y utilizaci\u00f3n, total o parcial, de los contenidos de esta web, en cualquier forma o modalidad, sin previa, expresa y escrita autorizaci\u00f3n, incluyendo, en particular, su mera reproducci\u00f3n y/o puesta a disposici\u00f3n como res\u00famenes, rese\u00f1as o revistas de prensa con fines comerciales o directa o indirectamente lucrativos, a la que se manifiesta oposici\u00f3n expresa. "}