{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.oas.org/es/sla/cji/docs/INFOANUAL.CJI.2021.ESP.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "iii I ORGANIZACI\u00d3N DE LOS ESTADOS AMERICANOS COMIT\u00c9 JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO CJICJI 99o PER\u00cdODO ORDINARIO DE SESIONES OEA/Ser. Q 2 - 11 agosto de 2021 CJI/doc. 657/21 Sesi\u00f3n virtual 11 agosto 2021 Original: espa\u00f1ol INFORME ANUAL DEL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO A LA ASAMBLEA GENERAL 2021 Secretar\u00eda General Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos CARTA DE LA O RGANIZACI\u00d3 N DE LOS ESTADO S AMERICANO S* VIX OLUT\u00cdPAC EL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO 99 oluc\u00edtrA El Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano tiene como finalidad servir de cuerpo consultivo de la Organizaci\u00f3n en asuntos jur\u00eddicos; promover el desarrollo progresivo y la codificaci\u00f3n del derecho internacional y estudiar los problemas jur\u00eddicos referentes a la integraci\u00f3n de los pa\u00edses en desarrollo del Continente y la posibilidad de uniformar sus legislaciones en cuanto parezca conveniente. 001 oluc\u00edtrA El Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interame ricano empr ender\u00e1 los estudios y trabajos pr eparatorios le encomienden la Asamblea Gener al, la Reuni \u00f3n de Consulta de Ministros de Relaciones Exteriores o los Consejos de la Organizaci\u00f3n. Adem\u00e1s, puede realizar, a iniciativa propia, los que consider e conveniente, y suger ir la celebr aci\u00f3n de confer encias jur \u00eddicas especializadas. 101 oluc\u00edtrA El Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano estar\u00e1 integr ado por once juristas nacionales de los Estados miembros, elegidos por un per\u00edodo de cuatro a\u00f1os, de ternas presen tadas por dichos Estados. La Asamblea General har\u00e1 la elecci\u00f3n mediante un r\u00e9gimen que tenga en cuenta la renovaci\u00f3n parcial y procure, en lo posible, una equitativa representaci\u00f3n geogr \u00e1fica. En el Comit\u00e9 no podr\u00e1 haber m\u00e1s d e un miembro de la misma nacionalidad. Las vacantes producidas por causas distinta s de la expiraci\u00f3n normal de los mandatos de los miembr os del Comit\u00e9, se llenar \u00e1n por el Consejo Permanen te de la Organizaci\u00f3n siguiendo l os mismo s criterios establecidos. 201 oluc\u00edtrA El Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano represen ta al conjunto de los Estados miembros de la Organizaci\u00f3n, y tiene la m\u00e1s amplia autonom\u00eda t\u00e9cnica. 301 oluc\u00edtrA El Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano establecer\u00e1 relacione s de cooperaci\u00f3n con las universidades, institutos y otros centros docentes, as\u00ed como con las comisiones y entidades nacionales e internacionales dedicadas al estudio, investig aci\u00f3n, ense\u00f1anza o divulgaci\u00f3n de los asuntos jur \u00eddicos de inter \u00e9s inter nacional. 401 oluc\u00edtrA El Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano redactar \u00e1 su estatuto, el cual ser\u00e1 sometido a la aprobaci\u00f3n de la Asamblea Gener al. El Comit\u00e9 adoptar \u00e1 su pr opio reglamento. 501 oluc\u00edtrA El Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano tendr\u00e1 su sede en la ciudad de R\u00edo de Janeiro, pero en casos especiales podr\u00e1 celebrar reuniones en cualquier otro lugar que oportunamen te se designe , previa cons ulta con e l Estado miembro c orrespondien te. * Reformada por el Protocolo de Buenos Aires en 1967, por el Protocolo de Cartagena de Indias en 1985, por el Protocolo de Washington en 1992, y por el Protocolo de Managua en 1993. II III NOTA EXPLICATIV A Hasta el a\u00f1o 1990, las \"Actas Finales\" y los \"Informes Anuales del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano\" han sido publicados por la Secretar\u00eda General de la OEA en la serie denominada \"Informes y Recomendaciones\". A partir de 1997, el Departamento de Derecho Internacional de la Secretar\u00eda de Asuntos Jur\u00eddicos reinici\u00f3 la publicaci\u00f3n de los mencionados documentos, bajo el t\u00edtulo de \"Informe Anual del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano a la Asamblea General\". De acuerdo a lo que dispone el \"Manual de clasificaci\u00f3n para la serie de documentos oficiales de la OEA\", se adjudica al Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano la sigla OEA/Ser. Q, seguido de la sigla CJI, para clasificar los documentos emitidos por este \u00d3rgano (v\u00e9ase listas de resoluciones y documentos anexos).IV V TABLA DE CONTENIDO P\u00e1gina NOTA EXPLICATIVA i i i TABLA DE CONTENIDO i v RESOLUCIONES APROBADAS POR EL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO v i DOCUMENTOS QUE SE INCLUYEN EN EL PRESENTE INFORME ANUAL v i i INTRODUCCI\u00d3N 9 CAP\u00cdTULO I 13 1. El Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano: origen, bases jur\u00eddicas, estructura y prop\u00f3sitos 15 2. Per\u00edodo que comprende el Informe Anual del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano 16 A. Nonag\u00e9simo octa vo per\u00edodo ordinario de sesiones 16 B. Nonag\u00e9simo noveno per\u00edodo ordinario de sesiones 18 cap\u00edtulo ii 21 TEMAS TRATADOS POR EL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO DURANTE LOS PER\u00cdODOS ORDINARIOS DE SESIONES CORRESPONDIENTES AL A\u00d1O 2021 23 TEMAS EN CONSIDERACI\u00d3N 23 1. Gu\u00eda para la aplicaci\u00f3n del principio de convencionalidad 23 2. Eficacia de las decisiones judiciales extranjeras a la luz de la Convenci\u00f3n interamericana sobre eficacia extraterritorial de las sentencias y laudos arbitrales extranjeros 37 3. El derecho Internacional P\u00fablico aplicable al ciberspacio 45 4. Los aspectos jur\u00eddicos de la deuda externa 54 5. Derecho internacional consuetudinario particular en el contexto del continente 55 6. El fraude electoral ante la Carta Democr\u00e1tica Interamericana 99 7. Recomendaciones para la adopci\u00f3n de legislaci\u00f3n dom\u00e9stica relativ a a la regulaci\u00f3n de fuegos artificiales y art\u00edculos pirot\u00e9cnicos en las Am\u00e9ricas 102 8. Gu\u00eda del derecho aplicable a las inversiones extranjeras 137 9. Incorporaci\u00f3n de los principios rectores de las Naciones Unidas sobre las empresas y los derechos humanos 139 10. Desarrollo de principios interamericanos sobre el r\u00e9gimen legal de creaci\u00f3n, funcionamiento, financiamiento y disoluci\u00f3n de entidades civiles sin fines de lucro 139 11. Desarrollo de directrices interamericanas sobre la participaci\u00f3n de las v\u00edctimas en los procesos penales contra actos de corrupci\u00f3n 140 12. Desarrollo de est\u00e1ndares internacionales sobre neuro derechos 140 13. Derecho a la educaci\u00f3n 147 14. Contratos entre comerciantes con parte contractualmente d\u00e9bil 149 15. Las nuev as tecnolog\u00edas y su relev ancia para la cooperaci\u00f3n jur\u00eddica Internacional 152 16. Marco jur\u00eddico interamericano para fortalecer la resiliencia social y econ\u00f3mica en la regi\u00f3n en el marco de la pandemia de COVID-19 y de sus efectos posteriores 155 17. La inviolabilidad de las sedes diplom\u00e1ticas como principio de las relaciones internacionales y su relaci\u00f3n con la figura del asilo diplom\u00e1tico 169 18. La excepcionalidad del uso de la fuerza en el contexto interamericano 169TEMAS TERMINADOS 172 1. Protecci\u00f3n de datos personales 172 2. Recibos electr\u00f3nicos para productos agr\u00edcolas 209 3. Interferencia extranjera en el proceso electoral de un Estado: una amenaza a la democracia y la soberan\u00eda de los Estados, respuestas del Derecho Internacional 212 4. Lineamientos para un desarrollo normativo ulterior del asilo diplom\u00e1tico 214 CAP\u00cdTULO III 217 ACTIVIDADES REALIZADAS POR EL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO DURANTE EL A\u00d1O 2021 219 A. Participaci\u00f3n del Presidente del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano ante Asamblea General de la OEA, el Consejo Permanente y la Comisi\u00f3n de Asuntos Jur\u00eddicos y Pol\u00edticos 219 B. VIII Reuni\u00f3n Conjunta con las Asesores Jur\u00eddicos de los Ministerios de Relaciones Exteriores de los Estados miembros 231 C. Curso de Derecho Internacional 232 D. Relaciones de cooperaci\u00f3n con otros organismos interamericanos y con organizaciones regionales o mundiales similares 232 \u00cdNDICES 235 INDICE ONOM\u00c1STICO 237 INDICE POR ASUNTO 238VI VII RESOLUCIONES APROBADAS POR EL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO P\u00e1gina CJI/RES. 257 (XCVII-O/20) 17 TEMARIO PARA EL NONAG\u00c9SIMO OCTAVO PER\u00cdODO ORDINARIO DE SESIONES DEL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO (Lima, Per\u00fa del 1 al 5 de marzo, 2021) CJI/RES. 267 (XCVIII-O/21) rev.1 18 TEMARIO PARA EL NONAG\u00c9SIMO NOVENO PER\u00cdODO ORDINARIO DE SESIONES DEL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO (Sesi\u00f3n virtual, 2 al 11 agosto 2021) CJI/RES. 258 (XCVII-O/20) 20 FECHAS Y SEDE DEL NONAG\u00c9SIMO OCTAVO Y NONAG\u00c9SIMO NOVENO PER\u00cdODOS ORDINARIOS DE SESIONES DEL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO CJI/DEC. 01 (XCIX-O/21) 143 DECLARACI\u00d3N DEL COMIT\u00c9 JURIDICO INTERAMERICANO SOBRE NEUROCIENCIA, NEUROTECNOLOG\u00cdAS Y DERECHOS HUMANOS: NUEVOS DESAF\u00cdOS JUR\u00cdDICOS PARA LAS AM\u00c9RICAS CJI/RES. 266 (XCVIII-O/21) 180 PRINCIPIOS ACTUALIZADOS SOBRE LA PRIVACIDAD Y LA PROTECCI\u00d3N DE DATOS PERSONALES, CON ANOTACIONES * * * DOCUMENTOS QUE SE INCLUYEN EN EL PRESENTE INFORME ANUAL P\u00e1gina CJI/doc.648/21 48 PRIMER INFORME: EL DERECHO INTERNACIONAL APLICABLE AL CIBERESPACIO (presentado por la doctora Mariana Salazar Albornoz) CJI/doc. 627/21 60 SEGUNDO INFORME SOBRE EL DERECHO INTERNACIONAL CONSUETUDINARIO PARTICULAR EN EL CONTEXTO DEL CONTINENTE AMERICANO (presentado por el doctor George Rodrigo Bandeira Galindo) CJI/doc. 645/21 75 TERCER INFORME SOBRE EL DERECHO INTERNACIONAL CONSUETUDINARIO PARTICULAR EN EL CONTEXTO DEL CONTINENTE AMERICANO (presentado por el doctor George Rodrigo Bandeira Galindo) CJI/doc. 632/21 109 Primer informe: Propuesta de Ley Modelo interamericana sobre Regulaci\u00f3n de Fuegos Artificiales y Art\u00edculos Pirot\u00e9cnicos (presentado por el doctor Milenko Bertrand-Galindo Arriagada) CJI/doc. 646/21 rev .3 130 RECOMENDACIONES DEL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDIO INTERAMERICANO PARA LA ADOPCI\u00d3N DE LEGISLACI\u00d3N DOM\u00c9STICA RELATIV A A LA REGULACI\u00d3N DE FUEGOS ARTIFICIALES Y ART\u00cdCULOS PIROT\u00c9CNICOS EN LAS AM\u00c9RICAS CJI/doc. 651/21 rev .2 158 MARCO JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO PARA FORTALECER LA RESILIENCIA SOCIAL Y ECON\u00d3MICA EN LA REGI\u00d3N EN EL MARCO DE LA PANDEMIA DE COVID-19 Y DE SUS EFECTOS POSTERIORES: PROPUESTA DEL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO CJI/doc.638/21 181 INFORME DEL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO (CJI). PRINCIPIOS ACTUALIZADOS DEL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO SOBRE LA PRIV ACIDAD Y LA PROTECCI\u00d3N DE DATOS PERSONALES, CON ANOTACIONES CJI/doc. 649/21 220 INFORME DEL PRESIDENTE DEL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO ANTE LA COMISI\u00d3N DE ASUNTOS JUR\u00cdDICOS Y POL\u00cdTICOS (CAJP) (20 de mayo de 2021) (presentado por el doctor Luis Garc\u00eda-Corrochano Moyano) CP/CAJP-3599/21 223 INFORME DE LA COMISI\u00d3N DE ASUNTOS JUR\u00cdDICOS Y POL\u00cdTICOS (CAJP) CON LAS OBSERV ACIONES Y RECOMENDACIONES DE LOS ESTADOS MIEMBROS AL INFORME ANUAL DEL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO AL QUINCUAG\u00c9SIMO PRIMER PER\u00cdODO ORDINARIO DE SESIONES DE LA ASAMBLEA GENERAL DE LA OEA, PRESENTADO ANTE LA CAJP EL 20 DE MAYO DE 2021 (Documento preparado por el Departamento de Derecho Internacional) CJI/doc. 654/21 227 INFORME DEL PRESIDENTE DEL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO ANTE EL CONSEJO PERMANENTE DE LA OEA (15 de septiembre de 2021) (presentado por el doctor Luis Garc\u00eda-Corrochano Moyano VIII 9 CJI/DOC. 656/21 229 INFORME DEL PRESIDENTE DEL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO ANTE LA ASAMBLEA GENERAL DE LA OEA (12 de noviembre de 2021) (presentado por el doctor Luis Garc\u00eda-Corrochano Moyano INTRODUCCI\u00d3N11 El Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano tiene el honor de presentar a la Asamblea General de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos su informe anual que contiene las actividades realizadas durante el a\u00f1o 2021, de conformidad con lo dispuesto en los art\u00edculos 91 f) de la Carta de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos y 13 de su Estatuto, y las instrucciones de las resoluciones de la Asamblea General relativas a la preparaci\u00f3n de los informes anuales de los \u00f3rganos, organismos y entidades de la Organizaci\u00f3n ante dicho \u00f3rgano, tales como las los \u00faltimos a\u00f1os. En el a\u00f1o 2021, el Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano celebr\u00f3 dos sesiones virtuales debido a la pandemia del virus COVID-19. La primera sesi\u00f3n correspondiente a su nonag\u00e9simo octavo per\u00edodo ordinario se celebr\u00f3 del 5 al 9 de abril, 2021; mientras que la segunda sesi\u00f3n, relativa al nonag\u00e9simo noveno per\u00edodo ordinario tuvo lugar entre el 2 y el 11 de agosto, 2021. En el per\u00edodo comprendido por este informe, el Comit\u00e9 adopt\u00f3 los siguientes instrumentos que responden, salvo el \u00faltimo, a mandatos de la Asamblea General: Recomendaciones para la adopci\u00f3n de legislaci\u00f3n dom\u00e9stica relativa a la regulaci\u00f3n de fuegos artificiales y art\u00edculos pirot\u00e9cnicos en las Am\u00e9ricas , documento CJI/doc. 646/21 rev.3, tal como referido en el t\u00edtulo contiene recomendaciones que proponen un principio conductor de no regresi\u00f3n en su implementaci\u00f3n, extendiendo su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n a un amplio espectro que incluye la fabricaci\u00f3n, el almacenamiento, el transporte, la compra, la venta, el uso o manipulaci\u00f3n, la importaci\u00f3n y la exportaci\u00f3n. Informe sobre el marco jur\u00eddico interamericano para fortalecer la resiliencia social y econ\u00f3mica en la regi\u00f3n en el marco de la pandemia de COVID-19 y de sus efectos posteriores: propuesta del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano , documento CJI/doc. 651/21 rev.2 , expone la necesidad de establecer un marco jur\u00eddico especifico con lineamientos pol\u00edticos y operativos para orientar la toma de decisiones, por medio de acciones concretas que sirvan de referente frente a futuras situaciones con caracter\u00edsticas similares. Se insta a la Cumbre de las Am\u00e9ricas a tomar el liderazgo de la acci\u00f3n colectiva regional, y por ende se propone su remis\u00f3n a dicha instancia. Principios Actualizados sobre la Privacidad y la Protecci\u00f3n de los Datos Personales, con Anotaciones , documento CJI/doc. 638/21 , por medio de los cuales se espera brindar mayor transparencia en el tratamiento de los datos personales as\u00ed como respecto de la rendici\u00f3n de cuentas por parte de los actores involucrados, tales como controladores y quienes manejan dicha informaci\u00f3n, promoviendo la seguridad de datos sensibles y el empoderamiento de los ciudadanos. Declaraci\u00f3n del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano sobre Neurociencia, Neurotecnolog\u00edas y Derechos Humanos: Nuevos Desaf\u00edos Jur\u00eddicos para las Am\u00e9ricas , declaraci\u00f3n CJI/DEC. 01 (XCIX-O/21) que introduce el tema en la Organizaci\u00f3n en torno de cinco aspectos particulares, haciendo un llamado a participar en la discusi\u00f3n a los Estados, el sector privado, la academia y el mundo cient\u00edfico. Todos estos documentos han sido remitidos a la Asamblea General de la OEA para su debido conocimiento y consideraci\u00f3n. Dos nuevos temas instituidos por la Asamblea General, reunida en 2020, fueron incorporados en la agenda del Comit\u00e9: \"la inviolabilidad de las sedes diplom\u00e1ticas como principio de las relaciones internacionales y su relaci\u00f3n con la figura del asilo diplom\u00e1tico\", y \"la excepcionalidad del uso de la fuerza en el contexto interamericano\". Al finalizar su sesi\u00f3n de agosto de 2021, la agenda del Comit\u00e9 quedo compuesta de dieiciocho temas. El presente Informe Anual contiene los estudios en los temas anteriormente citados y comprende tres cap\u00edtulos. El primer cap\u00edtulo explica los or\u00edgenes, las bases jur\u00eddicas y la estructura del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano, adem\u00e1s rinde cuenta de las sesiones que tuvieron lugar durante el a\u00f1o. El 12 13 cap\u00edtulo segundo describe los temas desarrollados por el Comit\u00e9 Jur\u00eddico e incorpora los textos de las resoluciones aprobadas y documentos espec\u00edficos. Finalmente, el tercer cap\u00edtulo, refiere a las actividades emprendidas por el Comit\u00e9 y sus miembros en el \u00faltimo a\u00f1o. Como es costumbre, el Informe presenta una lista detallada de las resoluciones y documentos aprobados. El Informe Anual del a\u00f1o de 2021 ha sido aprobado en su redacci\u00f3n por el doctor Luis Garc\u00eda- Corrochano Moyano en su calidad de Presidente del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano. Esta informaci\u00f3n puede ser consultada en la p\u00e1gina web del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano en: http://www.oas.org/es/sla/cji/default.asp * * * CAP\u00cdTULO I15 1. El Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano: origen, bases jur\u00eddicas, estructura y prop\u00f3sitos El m\u00e1s antiguo antecedente del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano lo constituye la Junta Internacional de Jurisconsultos de Rio de Janeiro, creada por la Tercera Conferencia Internacional Americana de 1906. Su primera reuni\u00f3n se efectu\u00f3 en 1912, aunque el per\u00edodo de mayor importancia fue durante el a\u00f1o 1927 en el cual se aprobaron doce proyectos de convenci\u00f3n de derecho internacional p\u00fablico y el C\u00f3digo Bustamante en el campo del derecho internacional privado. Posteriormente en 1933, durante la VII Conferencia Panamericana de Montevideo, se establecieron las Comisiones Nacionales para la Codificaci\u00f3n del Derecho Internacional as\u00ed como la Comisi\u00f3n Interamericana de Expertos cuya primera sesi\u00f3n se celebr\u00f3 en la ciudad de Washington, D.C., en abril de 1937. Entre el 26 de septiembre y el 3 de octubre de 1939 se realiz\u00f3 la Primera Reuni\u00f3n de Ministros de Relaciones Exteriores de las Rep\u00fablicas Americanas en la cual se cre\u00f3 el Comit\u00e9 Interamericano de Neutralidad. Este Comit\u00e9 actu\u00f3 durante m\u00e1s de dos a\u00f1os hasta que en 1942 fue transformado en el Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano por la Tercera Reuni\u00f3n de Consulta de Ministros de Relaciones Exteriores, celebrada en Rio de Janeiro, mediante resoluci\u00f3n XXVI. Se determin\u00f3 adem\u00e1s que el Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano tuviera su sede en la ciudad de Rio de Janeiro. En 1948, la IX Conferencia Internacional Americana, reunida en Bogot\u00e1, adopt\u00f3 la \"Carta de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos\", mediante la cual se cre\u00f3 el Consejo Interamericano de Jurisconsultos con un representante por cada Estado Miembro con funciones de consulta y de promoci\u00f3n del desarrollo progresivo en los asuntos jur\u00eddicos de la OEA. Su Comisi\u00f3n Permanente ser\u00eda el propio Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano, integrado por nueve juristas de los Estados Miembros y encargado, con amplia autonom\u00eda t\u00e9cnica, de emprender los estudios y trabajos preparatorios que le fueran confiados por determinados \u00f3rganos de la Organizaci\u00f3n. M\u00e1s tarde, en 1967, la III Conferencia Interamericana Extraordinaria, reunida en Buenos Aires, Argentina, aprob\u00f3 el \"Protocolo de Reformas a la Carta de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos\" o \"Protocolo de Buenos Aires\", mediante el cual se elimina el Consejo Interamericano de Jurisconsultos cuyas funciones pasaron al Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano, elev\u00e1ndolo as\u00ed al nivel de \u00f3rgano principal de la OEA. El Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano tiene como atribuciones b\u00e1sicas, seg\u00fan el art\u00edculo 99 de la Carta, las de: ... servir de cuerpo consultivo de la Organizaci\u00f3n en asuntos jur\u00eddicos, promover el desarrollo progresivo y la codificaci\u00f3n del derecho internacional, y estudiar los problemas jur\u00eddicos referentes a la integraci\u00f3n de los pa\u00edses en desarrollo del Continente y la posibilidad de uniformar sus legislaciones en cuanto parezca conveniente. Le compete, asimismo, seg\u00fan el art\u00edculo 100 de la Carta: ... emprender los estudios y trabajos preparatorios que le encomienden la Asamblea General, la Reuni\u00f3n de Consulta de Ministros de Relaciones Exteriores o los Consejos de la Organizaci\u00f3n. Adem\u00e1s, puede realizar, a iniciativa propia, los que considere conveniente, y sugerir la celebraci\u00f3n de conferencias jur\u00eddicas especializadas. El Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano tiene su sede en la ciudad de Rio de Janeiro pero puede celebrar reuniones en cualquier otro lugar que oportunamente designe, previa consulta con el Estado Miembro correspondiente. Este cuerpo consultivo de la Organizaci\u00f3n en asuntos jur\u00eddicos est\u00e1 integrado por once juristas nacionales de los Estados Miembros de la Organizaci\u00f3n, los cuales representan el conjunto de los Estados y tienen la m\u00e1s amplia autonom\u00eda t\u00e9cnica.16 17 2. Per\u00edodo que comprende el Informe Anual del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano A. Nonag\u00e9simo octavo per\u00edodo ordinario de sesiones El 98 \u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano se celebr\u00f3 del 5 al 9 de abril de 2021 de manera virtual, y cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de todos los miembros participando desde sus respectivos pa\u00edses. Los miembros del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano que estuvieron presentes durante dicho per\u00edodo ordinario de sesiones fueron los siguientes, seg\u00fan orden de precedencia determinado mediante sorteo durante la primera sesi\u00f3n, y de conformidad con el art\u00edculo 28 b del \"Reglamento del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano\": Mariana Salazar Albornoz (M\u00e9xico) George Rodrigo Bandeira Galindo (Brasil) Ramiro Gast\u00f3n Orias Arredondo (Bolivia) Jos\u00e9 Antonio Moreno Rodr\u00edguez (Paraguay) Cecilia Fresnedo de Aguirre (Uruguay) Ruth Stella Correa Palacio (Colombia) Stephen G. Larson (Estados Unidos) Eric P. Rudge (Suriname) Luis Garc\u00eda-Corrochano Moyano (Per\u00fa) Miguel Angel Espeche Gil (Argentina) Milenko Bertrand-Galindo Arriagada (Chile) El Presidente dio la bienvenida a todos los miembros y en particular salud\u00f3 la presencia por de los tres nuevos miembros del Comit\u00e9 Jur\u00eddico: Stephen G. Larson (EUA), Cecilia Fresnedo de Aguirre (Uruguay) y Ramiro Gast\u00f3n Orias Arredondo (Bolivia), quienes fueron elegidos por la Asamblea General en su Quincuag\u00e9simo Per\u00edodo Ordinario de sesiones, celebrado en octubre de 2020, por un mandato de 4 a\u00f1os. En representaci\u00f3n de la Secretar\u00eda General brindaron apoyo t\u00e9cnico y administrativo los doctores Jean-Michel Arrighi, Secretario de Asuntos Jur\u00eddicos; Dante Negro, Director del Departamento de Derecho Internacional; y, Luis Toro Utillano, Oficial Jur\u00eddico Principal de dicho Departamento, as\u00ed como Maria C. de Souza Gomes y Amalia Landa Ruiz de la Secretar\u00eda del Comit\u00e9. El Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano tuvo ante s\u00ed el siguiente temario aprobado mediante resoluci\u00f3n CJI/RES. 257 (XCVII-O/20) \"Temario para el nonag\u00e9simo octavo per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano\":CJI/RES. 257 (XCVII-O/20) TEMARIO PARA EL NONAG\u00c9SIMO OCTA VO PER\u00cdODO ORDINARIO DE SESIONES DEL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO (LIMA, PER\u00da DEL 1 AL 5 DE MARZO, 2021) Temas en consideraci\u00f3n: 1. Gu\u00eda para la aplicaci\u00f3n del principio de convencionalidad Relatora: Dra. Ruth Stella Correa Palacio 2. Eficacia de las decisiones judiciales extranjeras a la luz de la Convenci\u00f3n interamericana sobre eficacia extraterritorial de las sentencias y laudos arbitrales extranjeros Relatora: Dra. Ruth Stella Correa Palacio 3. Protecci\u00f3n de datos personales Relatora: Dra. Mariana Salazar Albornoz 4. Recibos electr\u00f3nicos para productos agr\u00edcolas Relator: Dr. Jos\u00e9 Antonio Moreno Rodr\u00edguez 5. Ciberseguridad (seguridad cibern\u00e9tica) Relatora: Dra. Mariana Salazar Albornoz 6. Interferencia extranjera en el proceso electoral de un Estado: una amenaza a la democracia y la soberan\u00eda de los Estados, respuestas del Derecho Internacional Relator: Dr. Alix Richard 7. Los aspectos jur\u00eddicos de la deuda externa Relator: Dr. Miguel A. Espeche-Gil 8. Derecho internacional consuetudinario particular en el contexto del continente americano. Relator: Dr. George Rodrigo Bandeira Galindo 9. Lineamientos para un desarrollo normativo ulterior del asilo diplom\u00e1tico. Relator: Dr. I\u00f1igo Salvador Crespo 10. El fraude electoral como il\u00edcito internacional del sistema interamericano Relator: Dr. Miguel A. Espeche-Gil 11. Ley Modelo sobre el uso de fuegos artificiales, sea para uso personal o en espect\u00e1culos pirot\u00e9cnicos masivos Relator: Dr. Milenko Bertrand-Galindo Arriagada 12. Gu\u00eda del derecho aplicable a las inversiones extranjeras Relator: Dr. Jos\u00e9 Antonio Moreno Rodr\u00edguez 13. Incorporaci\u00f3n de los principios rectores de las Naciones Unidas sobre las empresas y los derechos humanos Relator: Dr. Milenko Bertrand-Galindo Arriagada La presente resoluci\u00f3n fue aprobada por unanimidad en la sesi\u00f3n ordinaria celebrada el 7 de agosto de 2020, por los siguientes miembros: doctores Luis Garc\u00eda-Corrochano Moyano, Eric P. Rudge, Mariana Salazar Albornoz, Jos\u00e9 Antonio Moreno Rodr\u00edguez, Milenko Bertrand-Galindo Arriagada, Duncan B. Hollis, Alix Richard, George Rodrigo Bandeira Galindo, Miguel A. Espeche- Gil, \u00cd\u00f1igo Salvador Crespo y Ruth Correa Palacio.18 19 * * * B. Nonag\u00e9simo noveno per\u00edodo ordinario de sesiones El 99 \u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano tuvo lugar entre el 2 y el 11 de agosto de 2021, de manera virtual igualmene debido la pandemia del virus COVID-19. En la oca - si\u00f3n, no estuvo presente la doctora por Ruth Stella Correa Palacio quien por motivos personales no pudo atender la reuni\u00f3n. El orden de precedencia determinado mediante sorteo durante la primera sesi\u00f3n y de conformidad con el art\u00edculo 28 b del \"Reglamento del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano\" fue el siguiente: Miguel Angel Espeche Gil (Argentina) Cecilia Fresnedo de Aguirre (Uruguay) Mariana Salazar Albornoz (M\u00e9xico) George Rodrigo Bandeira Galindo (Brasil) Luis Garc\u00eda-Corrochano Moyano (Per\u00fa) Stephen G. Larson (Estados Unidos) Milenko Bertrand-Galindo Arriagada (Chile) Jos\u00e9 Antonio Moreno Rodr\u00edguez (Paraguay) Eric P. Rudge (Suriname) Ramiro Gast\u00f3n Orias Arredondo (Bolivia) En representaci\u00f3n de la Secretar\u00eda General brindaron apoyo t\u00e9cnico y administrativo los doctores Jean-Michel Arrighi, Secretario de Asuntos Jur\u00eddicos; Dante Negro, Director del Departamento de Derecho Internacional; y Luis Toro Utillano, Oficial Jur\u00eddico Principal de dicho Departamento, as\u00ed como Maria C. de Souza Gomes y Amalia Landa Ruiz de la Secretar\u00eda del Comit\u00e9. Durante el 99\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones, el Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano tuvo ante s\u00ed la siguiente agenda, aprobada mediante resoluci\u00f3n \"Temario para el nonag\u00e9simo noveno per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano\", resoluci\u00f3n CJI/RES. 267 (XCVIII-O/21) rev .1. CJI/RES. 267 (XCVIII-O/21) REV .1 TEMARIO PARA EL NONAG\u00c9SIMO NOVENO PER\u00cdODO ORDINARIO DE SESIONES DEL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO (SESI\u00d3N VIRTUAL, 2 AL 11 AGOSTO 2021) Temas en consideraci\u00f3n: 1. Gu\u00eda para la aplicaci\u00f3n del principio de convencionalidad Relatora: Dra. Ruth Stella Correa Palacio 2. Eficacia de las decisiones judiciales extranjeras a la luz de la Convenci\u00f3n interamericana sobre eficacia extraterritorial de las sentencias y laudos arbitrales extranjeros Relatora: Dra. Ruth Stella Correa Palacio 3. Recibos electr\u00f3nicos para productos agr\u00edcolas Relator: Dr. Jos\u00e9 Antonio Moreno Rodr\u00edguez 4. El derecho internacional aplicable al ciberespacio Relatora: Dra. Mariana Salazar Albornoz 5. Los aspectos jur\u00eddicos de la deuda externa Relator: Dr. Miguel A. Espeche-Gil 6. Derecho internacional consuetudinario particular en el contexto del continente americano. Relator: Dr. George Rodrigo Bandeira Galindo 7. El fraude electoral ante la Carta Democr\u00e1tica Interamericana Relator: Dr. Miguel A. Espeche-Gil 8. Ley Modelo sobre el uso de fuegos artificiales, sea para uso personal o en espect\u00e1culos pirot\u00e9cnicos masivos Relator: Dr. Milenko Bertrand-Galindo Arriagada 9. Gu\u00eda del derecho aplicable a las inversiones extranjeras Relator: Dr. Jos\u00e9 Antonio Moreno Rodr\u00edguez 10. Incorporaci\u00f3n de los principios rectores de las Naciones Unidas sobre las empresas y los dere - chos humanos Relator: Dr. Milenko Bertrand-Galindo Arriagada 11. Desarrollo de principios interamericanos sobre el r\u00e9gimen legal de creaci\u00f3n, funcionamiento, financiamiento y disoluci\u00f3n de entidades civiles sin fines de lucro Relator: Dr. Ramiro Orias Arredondo 12. Desarrollo de directrices interamericanas sobre la participaci\u00f3n de las v\u00edctimas en los pro - cesos penales contra actos de corrupci\u00f3n Relator: Dr. Ramiro Orias Arredondo 13. Desarrollo de est\u00e1ndares internacionales sobre neuro derechos Relator: Dr. Ramiro Orias Arredondo 14. Derecho a la educaci\u00f3n Relator: Dr. Eric P. Rudge 15. Contratos entre comerciantes con parte contractualmente d\u00e9bil Relatora: Dra. Cecilia Fresnedo de Aguirre 16. Las nuevas tecnolog\u00edas y su relevancia para la cooperaci\u00f3n jur\u00eddica Internacional Relatora: Dra. Cecilia Fresnedo de Aguirre 17. Marco jur\u00eddico interamericano para fortalecer la resiliencia social y econ\u00f3mica en la regi\u00f3n en el marco de la pandemia de COVID-19 y de sus efectos posteriores Relator: Dr. Luis Garc\u00eda-Corrochano Moyano La presente resoluci\u00f3n fue aprobada por unanimidad en la sesi\u00f3n ordinaria celebrada el 9 de abril de 2021, por los siguientes miembros: doctores Mariana Salazar Albornoz, George Rodrigo Bandeira Galindo, Ramiro Gast\u00f3n Orias Arredondo, Jos\u00e9 Antonio Moreno Rodr\u00edguez, Cec\u00edlia Fresnedo de Aguirre, Ruth Stella Correa Palacio, Stephen G. Larson, Eric P. Rudge, Luis Garc\u00eda- Corrochano Moyano, Miguel Angel Espeche Gil y Milenko Bertrand-Galindo Arriagada. * * * La determinaci\u00f3n de la \"Fecha y sede del nonag\u00e9simo octavo y nonag\u00e9simo noveno per\u00edodos ordinarios de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano\" fue realizada el 7 de agosto de 2020, mediante la resoluci\u00f3n CJI/RES. 258 (XCVII-O/20).20 21 CJI/RES. 258 (XCVII-O/20) FECHAS Y SEDE DEL NONAG\u00c9SIMO OCTA VO Y NONAG\u00c9SIMO NOVENO PER\u00cdODOS ORDINARIOS DE SESIONES DEL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO EL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO, CONSIDERANDO que el art\u00edculo 15 de su Estatuto dispone la realizaci\u00f3n anual de dos per\u00edo - dos ordinarios de sesiones; TENIENDO PRESENTE que el art\u00edculo 14 de su Estatuto establece que el Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano tiene su sede en la ciudad de Rio de Janeiro, Brasil; RESUELVE celebrar su 98\u00b0 per\u00edodo ordinario de sesiones entre el 1 y 5 de marzo de 2021, en la ciudad de Lima, Per\u00fa, y su 99o per\u00edodo ordinario de sesiones entre el 2 y el 11 de agosto de 2021 en su sede, la ciudad de Rio de Janeiro, Brasil. La presente resoluci\u00f3n fue aprobada por unanimidad en sesi\u00f3n ordinaria celebrada el 7 de agosto de 2020, por los siguientes miembros: doctores Luis Garc\u00eda-Corrochano Moyano, Eric P. Rudge, Mariana Salazar Albornoz, Jos\u00e9 Antonio Moreno Rodr\u00edguez, Milenko Bertrand-Galindo Arriagada, Duncan B. Hollis, Alix Richard, George Rodrigo Bandeira Galindo, Miguel A. Espeche- Gil, \u00cd\u00f1igo Salvador Crespo y Ruth Correa Palacio. * * * Cabe se\u00f1alar que el lunes 9 de agosto de 2021 tuvo lugar la VIII Reuni\u00f3n Conjunta con las Asesores Jur\u00eddicos de los Ministerios de Relaciones Exteriores de los Estados miembros de la OEA que cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de representantes de los siguientes 20 pa\u00edses: Argentina, Belize, Bolivia, Brasil, Canad\u00e1, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, Estados Unidos, Guatemala, Guyana, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, St. Lucia, Suriname y Uruguay, incluyendo tambi\u00e9n al Consultor Jur\u00eddico de Espa\u00f1a y a especialistas del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja. En dicha ocasi\u00f3n se discutieron dos temas de la agenda del CJI, el derecho internacional p\u00fablico aplicable al ciberespacio y el derecho consuetudinario particular en el contexto del continente americano. Se espera celebrar una nueva Reuni\u00f3n Conjunta en 2023.CAP\u00cdTULO II23 TEMAS TRATADOS POR EL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO DURANTE LOS PER\u00cdODOS ORDINARIOS DE SESIONES CORRESPONDIENTES AL A\u00d1O 2021 TEMAS EN CONSIDERACI\u00d3N A continuaci\u00f3n, se presentan los desarrollos en torno a los temas abordados por el Comit\u00e9 durante el a\u00f1o 2021, incluyendo de ser el caso, los documentos elaborados y aprobados por el Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano. * * * 1. Gu\u00eda para la aplicaci\u00f3n del principio de convencionalidad Durante el 87\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Rio de Janeiro, agosto, 2015), la doctora Correa Palacio present\u00f3 el informe titulado \"Gu\u00eda para la Aplicaci\u00f3n del Principio de Convencionalidad -Presentaci\u00f3n Preliminar\" (documentoCJI/doc. 492/15), con el fin de incluirlo como nuevo tema en la agenda del Comit\u00e9. Desde el punto de vista metodol\u00f3gico, sugiri\u00f3 las siguientes acciones: env\u00edo a los Estados un cuestionario para comprender el estado de la cuesti\u00f3n ante a la visi\u00f3n de los Estados; y, an\u00e1lisis de decisiones adoptadas por la Corte Interamericana de Derechos Humanos al igual que las decisiones de los tribunales nacionales. El doctor Baena Soares expres\u00f3 su preocupaci\u00f3n respecto al recurrente problema de la ausencia de respuestas a los cuestionarios del Comit\u00e9 por parte de los Estados, mientras que el doctor Salinas reflexion\u00f3 sobre la aplicaci\u00f3n de los tratados de Derechos Humanos, que cuenta tenido su car\u00e1cter no puede ser autom\u00e1tica, hay consideraciones que implican el respeto de la soberan\u00eda nacional, por ejemplo, que deben ser consideradas. Dej\u00f3 constancia del valor fundamental de esta doctrina y record\u00f3 el tema del Protocolo de San Salvador y la distinci\u00f3n que se impone respecto de su aplicaci\u00f3n ante el principio de convencionalidad. Por \u00faltimo, sugiri\u00f3 que reducir el n\u00famero de preguntas en el cuestionario. El doctor Moreno Guerra felicit\u00f3 a la relatora por partir del supuesto en que la constituci\u00f3n no puede estar por encima de los tratados. Reconoci\u00f3 el car\u00e1cter pertinente de las preguntas propuestas, incluyendo alusiones a las convenciones de tortura y desaparici\u00f3n forzada. El doctor Stewart se\u00f1al\u00f3 que en el sistema de common law normalmente los tratados internacionales no son directamente aplicables y necesitan de legislaci\u00f3n o norma que permita su implementaci\u00f3n. El doctor Collot sugiri\u00f3 que se utilice la metodolog\u00eda del derecho comparado en el estudio de la doctora Correa. El doctor Mata Prates indic\u00f3 que un primer problema que deber\u00eda discutirse tiene relaci\u00f3n con el alcance del principio de convencionalidad, lo cual implica considerar la relevancia de las normas establecidas en instrumentos internacionales, as\u00ed como la implementaci\u00f3n de las decisiones de la Corte Interamericana de Derechos Humanos, y la determinaci\u00f3n de si los considerandos de una decisi\u00f3n asignan obligaciones adicionales. La doctora Correa se\u00f1al\u00f3 que este es un trabajo que no tiene ninguna ideolog\u00eda y busca conocer el estado de la cuesti\u00f3n; por lo que las preguntas no est\u00e1n dirigidas a deliberar sobre el alcance de las obligaciones internas. Asimismo, remarc\u00f3 que su estudio no recoge los derechos sociales y econ\u00f3micos porque la incorporaci\u00f3n en su pa\u00eds requiere mecanismos diferentes a los instrumentos en materia de otros derechos humanos, por ser de naturaleza distinta. El doctor Mata Prates, actuando como Presidente, constatando el acuerdo alcanzado entre los Miembros, propuso aprobar la inclusi\u00f3n de dicho tema en la agenda del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano, y la designaci\u00f3n de la doctora Correa como su relatora.24 25 El 2 de octubre de 2015 la Secretar\u00eda del Comit\u00e9 Jur\u00eddico envi\u00f3 un cuestionario a los Estados Miembros de la Organizaci\u00f3n, siguiendo la solicitud del Comit\u00e9, (documento CJI/doc.492/15 rev.1). Durante el 88\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Washington D.C., abril, 2016), la relatora del tema present\u00f3 el informe \"Gu\u00eda para la Aplicaci\u00f3n del Principio de Convencionalidad\" (documento CJI/doc. 500/16), y realiz\u00f3 una revisi\u00f3n de los antecedentes en el tratamiento de esta materia. Explic\u00f3 que el tema se divid\u00eda en dos grandes partes, la primera que refiere al concepto de control de convencionalidad y la segunda que incorpora sus conclusiones a la luz de las respuestas de cinco pa\u00edses que han contestado el cuestionario enviado por la Secretar\u00eda (Chile, Colombia, Jamaica, M\u00e9xico, Per\u00fa y Guatemala) aclarando que, la respuesta de este \u00faltimo no fue incorporada en su estudio por haber llegado despu\u00e9s de haber sometido su informe escrito. En cuanto a la primera parte, subray\u00f3 el alcance dado al principio por la Corte Interamericana de Derechos Humanos que parte de los siguientes supuestos: o bien se incorporan los Convenios de Derechos Humanos en el ordenamiento interno o bien se aplican por parte de los jueces nacionales las normas convencionales. Se\u00f1al\u00f3 adem\u00e1s que existe una distinci\u00f3n entre la aplicaci\u00f3n de las normas convencionales respecto del efecto se le pueda conceder al principio de convencionalidad. Observ\u00f3 que el control de convencionalidad ocurre cuando una norma interna queda sin efecto, a la luz de una norma de rango de naturaleza convencional. Inform\u00f3 que normalmente se identifica el control de convencionalidad con el control de constitucionalidad en la medida que las normas de derechos humanos convencionales, en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de las Am\u00e9ricas, se incorporan en el sistema interno a nivel constitucional adjunt\u00e1ndose al bloque de convencionalidad. En este contexto, dichos derechos poseen el mismo rango constitucional y pueden ser utilizados para interpretar, adaptar o desplazar las normas inferiores del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n. Recalc\u00f3 que estos temas est\u00e1n conectados con la expresi\u00f3n de la soberan\u00eda de los Estados, por lo que se debe tomar nota de ellos en la redacci\u00f3n de la gu\u00eda. Entre las respuestas recibidas hasta el presente, not\u00f3 que todos los Estados que han contestado son Parte en la Convenci\u00f3n Americana, sin necesariamente haber aceptado la jurisdicci\u00f3n de la Corte. Adem\u00e1s, not\u00f3 como regla general que en los Estados analizados no hay intervenciones del legislativo para incorporar los tratados al sistema interno, atribuy\u00e9ndoles rango de ley o de norma constitucional en aquellos pa\u00edses que adoptan el bloque de constitucionalidad. Al respecto, subray\u00f3 que los sistemas de control de constitucionalidad no han servido de obst\u00e1culo respecto del control de convencionalidad, y esto ocurre sin distinguir entre los que disponen de un control de constitucionalidad concentrado o difuso. Se\u00f1al\u00f3 asimismo haber comprobado que la aplicaci\u00f3n de la normatividad internacional sirve como fundamentaci\u00f3n de las sentencias internas, percibiendo la intensi\u00f3n por parte de los Estados de aplicar internamente la normativa internacional con los criterios establecidos por la Corte Interamericana. Como conclusi\u00f3n general, observ\u00f3 que ser\u00eda importante contar con un mayor n\u00famero de elementos que permitan elaborar un documento gu\u00eda. En este sentido, agradeci\u00f3 a la Secretar \u00eda del Comit\u00e9 por los esfuerzos en buscar respuestas de los Estados en este tema, y solicit\u00f3 realizar un nuevo recordatorio. El doctor Salinas inst\u00f3 a la relatora a tratar en su informe los siguientes dos temas: 1) referir a la vigencia de las normas de derechos humanos y su implementaci\u00f3n en el ordenamiento interno; y 2) buscar conocer la interpretaci\u00f3n acordada a las normas constitucionales, a la luz de las normas convencionales junto con contemplar si la interpretaci\u00f3n conferida por la Corte Interamericana de Derechos Humanos debe ser aplicada directamente por encima de las normas constitucionales. Subray\u00f3 que lo que se debe clarificar en la gu\u00eda es el tema del control de convencionalidad no tanto bajo la perspectiva del cumplimento de las normas convencionales, sino que particularmente en relaci\u00f3n a la interpretaci\u00f3n de las normas nacionales a la luz de las convenciones y de la interpretaci\u00f3n de la Corte Interamericana de Derechos Humanos. El doctor Pichardo constat\u00f3 el aspecto positivo de la contribuci\u00f3n de una gu\u00eda para facilitar el trabajo de a los pa\u00edses a dar respuesta a sus obligaciones internacionales. El doctor Stewart observ\u00f3 que en la tradici\u00f3n del common law el concepto no es muy conocido, y al respecto consult\u00f3 con la relatora si dicho principio se aplica \u00fanicamente a aquellos pa\u00edses que han aceptado la jurisdicci\u00f3n de la Corte, y si el mencionado principio deber\u00eda ser entendido de manera tal que impongan obligaciones adicionales, en otras palabras, imponer adicionalmente vincular los comentarios de organismos internacionales interpretativos como los del Comit\u00e9 contra la Tortura. En su opini\u00f3n, los Estados pueden tomar en consideraci\u00f3n los comentarios de dichos organismos internacionales, sin embargo, no se les considera vinculatorios, a pesar que algunos de los miembros de dichos comit\u00e9s les consideran como obligatorios y vinculantes. Por lo que comprende de la exposici\u00f3n, aparentemente la doctrina del control de convencionalidad ser\u00eda a\u00fan m\u00e1s fuerte e involucrar\u00eda la obligaci\u00f3n convencional de dar fuerza a las interpretaciones de la Corte Interamericana de Derechos Humanos. La doctora Correa constat\u00f3 que las preguntas del doctor Stewart son justamente el coraz\u00f3n del concepto bajo estudio y el objeto que plantea verificar en la investigaci\u00f3n. De hecho, manifest\u00f3 haber observado en la jurisprudencia de la Corte Interamericana se\u00f1alamientos que atribuyen al \"int\u00e9rprete judicial autorizado\" - que en el caso de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos corresponder\u00eda a la misma Corte - la aplicaci\u00f3n de sus decisiones e interpretaciones o a todos los Estados Parte en la Convenci\u00f3n, cuyos est\u00e1ndares ser\u00edan el m\u00ednimo de protecci\u00f3n necesario. Igualmente mencion\u00f3 algunos pronunciamientos de la Corte Interamericana que parecer\u00edan establecer una obligaci\u00f3n de aplicaci\u00f3n para todos los Estados Miembros de la OEA, inclusive los que no son Parte de la Convenci\u00f3n Americana, en aquellos casos que refieran a interpretaciones sobre l\u00edmites y efectos jur\u00eddicos del jus cogens , considerando la naturaleza erga omnes de los derechos consagrados por este principio. El doctor Salinas sugiri\u00f3 que estas obligaciones sean cotejadas con el principio del margen de apreciaci\u00f3n que deriva de la soberan\u00eda estatal. Durante el 89\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Rio de Janeiro, octubre, 2016), la relatora del tema se refiri\u00f3 a un estudio realizado por el Instituto Interamericano de Derechos Humanos sobre el control de convencionalidad (Manual Auto-formativo para la Aplicaci\u00f3n del Control de Convencionalidad Dirigido a Operadores de Justicia) el cual tiene muchos m\u00e9ritos considerando que explica el desarrollo del concepto en el seno de la Corte Interamericana de Derechos Humanos. Se\u00f1al\u00f3 que a la fecha contaba con solamente 10 respuestas enviadas al Comit\u00e9. Explic\u00f3 que el objetivo del estudio es redactar una gu\u00eda que sirva para verificar el alcance y entendimiento de los Estados sobre el tema. El Presidente coment\u00f3 que orienta un estudio de tesis de doctorado sobre justamente el tema del control de convencionalidad, el cual expone como conclusiones la existencia de tres posturas diferentes por parte de los Estados: 1) complaciente; 2) rebelado - explica que la Corte no tiene esta potestad; e 3) indeciso, por lo que observ\u00f3 que de hecho no es posible esperar uniformidad frente a lo que la Corte est\u00e1 imponiendo. Inst\u00f3 a la relatora a dar continuidad a su trabajo a pesar de no contar con un mayor n\u00famero de respuestas por parte de los Estados. Sugiri\u00f3 que presente un informe el pr\u00f3ximo per\u00edodo de sesiones recontando la reacci\u00f3n de los Estados frente a la ejecuci\u00f3n de los fallos de la Corte. El doctor Hern\u00e1ndez Garc\u00eda observ\u00f3 que existe una directriz de la Suprema Corte de M\u00e9xico que vincula a todos los tribunales de la naci\u00f3n y que indica que todos deben juzgar con base al principio pro persona . El reto para la relatora consistir\u00eda en conocer los alcances del derecho internacional de los derechos humanos. La directriz es muy amplia puesto que implica el principio de aplicaci\u00f3n ex officio , adem\u00e1s de la necesidad de utilizar los est\u00e1ndares de todas las sentencias de la corte. Lo que parece ser un exceso. Si bien el Estado se encuentra vinculado y el poder judicial es parte del Estado, el Estado 26 27 Mexicano no deber\u00eda participar en el desarrollo de los est\u00e1ndares en los cuales no ha actuado. Constat\u00f3 que la discusi\u00f3n colegiada del tema puede llevar a conclusiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico. El doctor Mata Prates reconoci\u00f3 la complejidad del tema y se uni\u00f3 a la opini\u00f3n de los otros miembros a favor de la elaboraci\u00f3n de una gu\u00eda, considerando su utilidad. Mencion\u00f3 haber participado de un seminario sobre el tema en Uruguay, pero desde la perspectiva del Derecho Constitucional. En este contexto se presentaron una multiplicidad de opiniones sobre el asunto. Por eso, le parece que es muy dif\u00edcil explicar una posici\u00f3n \u00fanica por parte de los Estados, ya que la respuesta est\u00e1 estrechamente relacionada a la jurisprudencia de los distintos pa\u00edses. El trabajo de la doctora Correa resulta muy importante para explicitar las distintas acepciones sobre el contenido del concepto de control de convencionalidad. La doctora Villalta mencion\u00f3 que no es solamente a trav\u00e9s de la Convenci\u00f3n Americana que se debe encontrar los est\u00e1ndares de protecci\u00f3n, pero si en otros tratados del \u00e1mbito de los derechos humanos. La doctora Correa subray\u00f3 que la Corte hab\u00eda decidido que la ratio de las decisiones debe servir como interpretaci\u00f3n de la norma convencional para fundamentar decisiones nacionales. Precis\u00f3 que los Estados que han contestado son los siguientes: Argentina, Chile, Colombia, Ecuador, Guatemala, Jamaica, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Paraguay y Per\u00fa. De hecho, en el caso de Jamaica explic\u00f3 que la respuesta advierte que no se somete a la jurisdicci\u00f3n de la Corte, y ello a pesar de ser parte de la Convenci\u00f3n Americana. Explic\u00f3 que parte del estudio sirve para verificar todos los elementos del alcance del principio; La Corte, por ejemplo, impone la vinculaci\u00f3n al principio de control de convencionalidad a todos los Estados por el hecho de haber firmado la Convenci\u00f3n Americana. Manifest\u00f3 su preocupaci\u00f3n al respecto dada la formaci\u00f3n de los jueces en derecho nacional y no en derecho convencional. En este sentido es importante contar con la opini\u00f3n de quienes no son suscritores de la Convenci\u00f3n Americana; o, que, a pesar de ser suscritores, no est\u00e1n sujetos a la jurisdicci\u00f3n de la Corte (as\u00ed como Jamaica). Se mostr\u00f3 de acuerdo con la posibilidad de trabajar con la informaci\u00f3n disponible, pero ser\u00eda muy importante contar con la respuesta de los otros Estados para que se pueda promover un est\u00e1ndar \u00fanico, constatando que se trata del mandato que el Comit\u00e9 se auto-impuso. El doctor Salinas inst\u00f3 a iniciar el estudio por medio de una conceptualizaci\u00f3n del tema y recomend\u00f3 distinguir la implementaci\u00f3n de la interpretaci\u00f3n de la Corte de la aplicabilidad de los tratados en el \u00e1mbito del derecho internacional. Consider\u00f3 como esencial definir los conceptos, puesto que, si el estudio se restringe a la interpretaci\u00f3n de la Corte, no se podr\u00e1 contar con una visi\u00f3n del conjunto de Estados, sino \u00fanicamente de aquellos que se someten a la jurisdicci\u00f3n de la Corte. El doctor Hern\u00e1ndez Garc\u00eda explic\u00f3 que ser\u00eda importante contar con un documento pr\u00e1ctico, de f\u00e1cil alcance y lectura, y a partir de ello hacer sus reflexiones. Estas deber\u00edan contener tres niveles: 1) Vinculaci\u00f3n a la competencia de la Corte; 2) Vinculaci\u00f3n al contenido normativo de la Convenci\u00f3n Americana; y, 3) Inaplicaci\u00f3n de la norma nacional frente a la norma internacional. El Presidente consult\u00f3 a la relatora sobre las formas de evitar que el informe final sea entendido como una extensi\u00f3n de competencias que no son del Comit\u00e9 Jur\u00eddico, pero son de la Corte Interamericana, a lo que la doctora respondi\u00f3 que a medida que se desarrolla el documento ser\u00e1 necesario tomar las debidas cautelas para no colidir competencias. Sin embargo, remarc\u00f3 que el objetivo es unificar criterios de aplicaci\u00f3n de principios. Durante el 90\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Rio de Janeiro, marzo, 2017), la relatora del tema, doctora Ruth Correa, present\u00f3 una propuesta de \"Gu\u00eda para la Aplicaci\u00f3n del Principio de Convencionalidad\" (documento CJI/doc. 526/17). El doctor Mata Prates observ\u00f3 en primer lugar, una limitaci\u00f3n ya que tan solo 15 Estados han aceptado la jurisdicci\u00f3n de la Corte y que por consiguiente esta gu\u00eda no ser\u00eda aplicable en los Estados que no han ratificado la Convenci\u00f3n. Reconoci\u00f3 adem\u00e1s un bajo \u00edndice de respuestas al cuestionario, dado que de los Estados que efectivamente respondieron, solamente 7 han ratificado y reconocido la jurisdicci\u00f3n de la Corte. Se\u00f1al\u00f3 asimismo que, con respecto al principio de convencionalidad, ser\u00eda necesario escoger la interpretaci\u00f3n que se desea validar: si se impone la jerarqu\u00eda de normas, se debe determinar la forma en que la Convenci\u00f3n se encuadrar\u00eda en la norma nacional y el rango que le ser\u00eda acordado por un juez nacional. Para algunos, la interpretaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n por parte de la Corte deber\u00eda ser tratada como un precedente vinculante, sin embargo, Uruguay no sigue esa tradici\u00f3n. Pregunt\u00f3 si la intenci\u00f3n era incluir s\u00f3lo decisiones o si tambi\u00e9n cab\u00edan las interpretaciones y, en segundo lugar, si la intenci\u00f3n era extender esta disposici\u00f3n \u00fanicamente a las partes en la Convenci\u00f3n o a todos los Estados. Expres\u00f3 preocupaci\u00f3n respecto a la forma en que los jueces estar\u00edan llamados a interpretar sus asuntos internos. Sugiri\u00f3 reformular el punto 11 en lo relativo a la supervisi\u00f3n de la aplicaci\u00f3n de las decisiones de la Corte, en particular el seguimiento a trav\u00e9s encuentros con el Estado y las partes. El doctor Hollis solicit\u00f3 a la relatora mayores explicaciones sobre el alcance de las pautas, si la intenci\u00f3n era aplicarse \u00fanicamente a los Estados que han aceptado la jurisdicci\u00f3n de la Corte o a todos los Estados Miembros de la OEA. Manifest\u00f3 temor frente al riesgo que las directrices no se adecuen a las leyes nacionales de algunos Estados. A modo de ejemplo, explic\u00f3 que, aunque en los Estados Unidos se acepta el principio del pacta sunt servanda y el principio que el derecho interno no es excusa para el incumplimiento de las obligaciones de los tratados, el problema surge con los tratados que no son autoejecutables., en cuyo caso el juez nacional no puede aplicar directamente las disposiciones del tratado y debe aplicar la legislaci\u00f3n nacional. El doctor Hollis reflexion\u00f3 tambi\u00e9n sobre el impacto de las pautas en los Estados monistas que aceptaban la predominancia del derecho internacional y los Estados dualistas que colocan el derecho interno jer\u00e1rquicamente encima del derecho internacional. En este \u00faltimo caso, asever\u00f3 que las directrices ser\u00edan problem\u00e1ticas, en particular respecto del punto 5 que acuerda un car\u00e1cter vinculante a las interpretaciones de los tribunales, y sugiri\u00f3 limitar las directrices a los Estados capaces de aplicar el principio de la convencionalidad. El doctor Hern\u00e1ndez se\u00f1al\u00f3 que incluso los 15 Estados que han aceptado la jurisdicci\u00f3n de la Corte tendr\u00edan cada uno una interpretaci\u00f3n diferente del principio de convencionalidad y sugiri\u00f3 la utilidad de brindar una definici\u00f3n. En relaci\u00f3n con ese punto, compar\u00f3 el t\u00edtulo del informe con el t\u00edtulo de la Gu\u00eda adjunta, y se\u00f1al\u00f3 que el alcance de las directrices se refer\u00eda m\u00e1s a la aplicaci\u00f3n nacional. Observ\u00f3 que en algunos Estados, como M\u00e9xico, las interpretaciones utilizadas por la Corte Suprema no se limitan a los casos en que M\u00e9xico ha sido parte, sino que incluyen la aplicaci\u00f3n de toda la jurisprudencia. Al respecto la propuesta de observar la interpretaci\u00f3n de la Corte Interamericana no ser\u00eda realista en un sistema judicial tan complejo como M\u00e9xico. El doctor Hern\u00e1ndez concluy\u00f3 reflexionando sobre la pertinencia de estudiar la definici\u00f3n del concepto, a la luz de la diversidad de opiniones sobre el mismo. El doctor Baena Soares pregunt\u00f3 a qui\u00e9n se dirigir\u00eda la gu\u00eda. Asumi\u00f3 que ser\u00eda s\u00f3lo para aquellos Estados parte en la Convenci\u00f3n, pero juzg\u00f3 que los Estados que no eran parte tambi\u00e9n podr\u00edan beneficiarse de una gu\u00eda. La doctora Villalta record\u00f3 sus experiencias con los tribunales de El Salvador y se\u00f1al\u00f3 que en muchos Estados de la OEA los jueces desconoc\u00edan las decisiones de la Corte o las convenciones vigentes. En relaci\u00f3n al punto 13 sobre la creaci\u00f3n de una instituci\u00f3n, solicit\u00f3 aclaraciones sobre c\u00f3mo funcionar\u00eda, especialmente teniendo en cuenta que no todos los Estados son partes en la Convenci\u00f3n Americana. El Presidente se refiri\u00f3 a la falta de una definici\u00f3n en relaci\u00f3n al concepto central. Un aspecto menos controvertido podr\u00eda ser resuelto por el derecho de los tratados ya que todos los tratados de derechos humanos adhieren al principio del pacta sunt servanda . En segundo lugar, esto se torna m\u00e1s complejo y altamente controvertido si los tribunales nacionales est\u00e1n obligados a tomar en cuenta la jurisprudencia de la Corte. Si eliminamos a los que no son parte, entonces que se eliminen tambi\u00e9n aquellos que no han aceptado la jurisdicci\u00f3n de la Corte, con lo cual se reduce la aplicaci\u00f3n a\u00fan m\u00e1s. En su opini\u00f3n, el principio 28 29 de la convencionalidad debe ser visto como un medio para avanzar en la aplicaci\u00f3n de los tratados, no una finalidad, considerando que la mayor\u00eda de los Estados no consideran obligatorias las sentencias de la Corte. Finalmente, solicit\u00f3 a la relatora establecer una definici\u00f3n para identificar el camino. La relatora record\u00f3 al plenario que se trataba de su segundo informe y que las discusiones sobre la definici\u00f3n figuraban en el anterior. Dijo que dicho concepto no proven\u00eda de la relator\u00eda, sino que se basaba en preceptos trabajados por la Corte. Consider\u00f3 como un elemento evidente del objetivo no simplemente aplicar la Convenci\u00f3n, sino tambi\u00e9n basarse en las interpretaciones. En respuesta a la pregunta sobre la audiencia a la cual estaba dirigida, dijo que la respuesta pod\u00eda dividirse: la primera recomendaci\u00f3n, que todos los Estados Miembros de la OEA realicen su ratificaci\u00f3n, etc., se dirig\u00eda al primer grupo. A partir de entonces, con base en la aceptaci\u00f3n, prosigue para el segundo grupo. En tercer lugar, dijo que la disposici\u00f3n sobre el car\u00e1cter vinculante de las interpretaciones s\u00f3lo val\u00eda para aquellos Estados que hab\u00edan aceptado la competencia de la Corte. El documento pasa a la segunda teor\u00eda, que incluir\u00eda no s\u00f3lo a las partes en la decisi\u00f3n sino tambi\u00e9n a las que hab\u00edan aceptado la jurisdicci\u00f3n de la Corte. Es obvio que tal diferenciaci\u00f3n conduce a una conclusi\u00f3n clara: la decisi\u00f3n es vinculante para las partes y para aquellos que han aceptado la jurisdicci\u00f3n. No s\u00f3lo existen efectos vinculantes, sino que la Corte puede interpretar. Ese es el principio de la conformidad de la interpretaci\u00f3n y debe ser tenido en cuenta por los Estados. Se recomienda un seguimiento para aquellos Estados que han ratificado la Convenci\u00f3n y nada m\u00e1s. Agreg\u00f3 que en muchos pa\u00edses - M\u00e9xico, Per\u00fa, Colombia- los jueces est\u00e1n refiri\u00e9ndose al principio de la convencionalidad y no s\u00f3lo en los tribunales superiores. En cuanto al punto 10, la intenci\u00f3n es dotar de capacitaciones a todos los funcionarios administrativos - no s\u00f3lo de los jueces- incluyendo a los encargados de proteger a los derechos humanos e interpretar las decisiones de la Corte. Constat\u00f3 que estos temas est\u00e1n fuertemente relacionados con el acceso a la justicia. La doctora Villalta sugiri\u00f3, modificar el t\u00edtulo para que se tratase de \"Recomendaciones\" en lugar de \"Directrices\". El doctor Hern\u00e1ndez dijo que era importante aclarar las interpretaciones y las interpretaciones jurisprudenciales en su conjunto. Con respecto al contenido de las recomendaciones, manifest\u00f3 estar de acuerdo en que la primera recomendaci\u00f3n es clara y v\u00e1lida: el llamamiento a la ratificaci\u00f3n. Pero aclar\u00f3 que al final se trata de una decisi\u00f3n soberana. Sugiri\u00f3 la diferenciaci\u00f3n entre los Estados parte (que son 25 actualmente) y aquellos que reconocen la jurisdicci\u00f3n de la Corte (que son 15). Esto har\u00eda que la gu\u00eda fuese mucho m\u00e1s f\u00e1cil de seguir. El doctor Mata Prates apoy\u00f3 la sugerencia de modificar la primera parte a fin de visualizar las diferentes posiciones sobre el alcance del principio de convencionalidad, para entonces continuar con las recomendaciones tales como pedir la ratificaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n y reconocer la jurisdicci\u00f3n de los tribunales. En cuanto a la jurisprudencia, llam\u00f3 a la cautela considerando que los aspectos constitucionales toman un espacio importante en la manera que cada Estado internaliza las decisiones. Es esencial adem\u00e1s que la jurisprudencia sea conocida no s\u00f3lo por los jueces, sino tambi\u00e9n por la administraci\u00f3n. La doctora Villalta concord\u00f3 con la recomendaci\u00f3n sobre capacitaciones debido a la falta de conocimientos de los instrumentos de derechos humanos en su conjunto- y no solo sobre los interamericanos. El Presidente concord\u00f3 que el Comit\u00e9 pod\u00eda tan solo invitar y no recomendar la aceptaci\u00f3n de la jurisdicci\u00f3n por parte de los Estados. En segundo lugar, dijo que era importante profundizar el ajuste del principio de convencionalidad y su aplicaci\u00f3n por los tribunales de derechos humanos. Propuso incluir la discusi\u00f3n sobre el cumplimiento de las sentencias y los precedentes del Tribunal de la Uni\u00f3n Europea. Estim\u00f3 muy importante tambi\u00e9n cubrir la soberan\u00eda de los Estados, remitirse tambi\u00e9n, por ejemplo, al empoderamiento del Estado con respecto a la compatibilidad con las leyes nacionales. Por lo tanto, propuso hacer esfuerzos adicionales para obtener respuestas de los Estados que nos han respondido, debido a la complejidad e importancia del tema. El Presidente sugiri\u00f3 a la relatora preparar un nuevo informe para la secci\u00f3n venidera, y dio por concluida la discusi\u00f3n del tema. Con fecha 30 de marzo de 2017, la Secretar\u00eda T\u00e9cnica del Comit\u00e9 remiti\u00f3 un recordatorio a los Estados que no han respondido al cuestionario. Durante el 91\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Rio de Janeiro, agosto, 2017) el tema no fue considerado, pero en el 92\u00ba per \u00edodo ordinario de sesiones (Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico, febrero 2018) la relatora present\u00f3 una semblanza de lo que ha sido el tratamiento del tema en el CJI, y desarroll\u00f3 algunas conclusiones que est\u00e1n incluidas en la Gu\u00eda para la Aplicaci\u00f3n del Principio de Convencionalidad (documento CJI/doc. 557/18). El doctor Mata agradeci\u00f3 a la relatora por la calidad de su trabajo y sugiri\u00f3 ajustar un poco la redacci\u00f3n de manera tal que el documento fuera m\u00e1s operativo y menos descriptivo. Observ\u00f3 que el legislador no es quien aplica las normas ni es el primer destinatario de la norma internacional, pues es quien menos tiene la facultad de cumplirla, y a\u00f1adi\u00f3 que el derecho internacional dirige sus normas al Estado y \u00e9ste a su vez tiene que regular en su derecho interno la aplicaci\u00f3n de la norma. Destac\u00f3 que el informe presentado no repara lo suficiente en las opiniones consultivas de la Corte Interamericana de Derechos Humanos y que dada la relevancia de que \u00e9stas han cobrado recientemente, convendr\u00eda detallar un poco su obligatoriedad, explicar si su cumplimiento es obligatorio para todos los Estados que reconocen la jurisdicci\u00f3n de la Corte, solo para quienes la solicitan, o para nadie. Sugiri\u00f3 incluso agregar un subcap\u00edtulo sobre los efectos jur\u00eddicos de las opiniones consultivas. El doctor junto con agradecer a la relatora por el esfuerzo mostrado en el documento presentado, sugiri\u00f3 ajustar el prop\u00f3sito de la Gu\u00eda, la cual debe estar dirigida solamente a los Estados parte de la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos. El Presidente felicit\u00f3 a la relatora por su valiosa contribuci\u00f3n a la labor del CJI y coment\u00f3 que la obligaci\u00f3n de la Corte Interamericana de Derechos Humanos de comunicar los fallos a los Estados, no implica necesariamente que \u00e9stos acepten como de obligatorio cumplimiento el principio de convencionalidad. Reiter\u00f3 que el Estado es soberano para implementar los fallos de la Corte, y record\u00f3 que las opiniones consultivas no son vinculantes, en t\u00e9rminos de la propia Convenci\u00f3n. La relatora manifest\u00f3 haber tomado en cuenta algunas de las observaciones hechas en la sesi\u00f3n anterior respecto del rol de los jueces frente al principio de convencionalidad. Aclar\u00f3 que evit\u00f3 el uso de la palabra \"sentencias\" debido a que la interpretaci\u00f3n se hace a trav\u00e9s tanto de decisiones judiciales, como de autos de seguimiento y opiniones consultivas. Explic\u00f3 adem\u00e1s que los jueces internos de los Estados parte de la Convenci\u00f3n al momento de aplicar la norma convencionalidad deben tener en cuenta la interpretaci\u00f3n que ha hecho la Corte en sentencias y opiniones consultivas, aclarando que no quiso sugerir en el texto que las opiniones en s\u00ed mismas sean vinculantes. En relaci\u00f3n con esto, el Presidente solicit\u00f3 que se revise la redacci\u00f3n para que este \u00faltimo punto quede claro, que la \u00fanica obligaci\u00f3n que existe como tal, es la de aplicar la Convenci\u00f3n. El doctor Mata solicit\u00f3 se incluya un subcap \u00edtulo que explique y fundamente i) si la aplicaci\u00f3n de estas opiniones es \"preferente\" pero no vinculante, ii) si el Estado que solicit\u00f3 la opini\u00f3n consultiva debe forzosamente acatarla, y iii) si todos los dem\u00e1s Estados parte est\u00e1n obligados a aplicar las opiniones consultivas. Coincidiendo, el Presidente sugiri\u00f3 eliminar la referencia a las opiniones consultivas y limitar la Gu\u00eda a la aplicaci\u00f3n de las decisiones de la Corte. En su opini\u00f3n, darle a la jurisprudencia de la Corte el car\u00e1cter de precedente, excede el alcance del texto de la Convenci\u00f3n y la intenci\u00f3n de los Estados parte, y someti\u00f3 el tema a la consideraci\u00f3n de los dem\u00e1s miembros.30 31 El doctor Garc\u00eda-Corrochano expres\u00f3 que en el derecho internacional, los convenios crean el tribunal que interpreta el propio convenio, por lo que dicho \u00f3rgano no puede exceder el alcance del convenio que lo cre\u00f3, a pesar de que existan tribunales a nivel internacional que se atribuyen la facultad de crear normas. Aclar\u00f3 que cuando los Estados quieren contraer obligaciones, celebran convenios mediante sus representantes, no recurren al tribunal para que las cree. La relatora inform\u00f3 que la Gu\u00eda es resultado del estudio de diversos factores, incluyendo la pr\u00e1ctica de los Estados, y que se basa en el alcance que la propia Corte le ha dado al control de convencionalidad. Ofreci\u00f3 presentar una versi\u00f3n revisada que aclare los puntos anteriormente expuestos, para la consideraci\u00f3n de los miembros, con la salvedad de que har\u00eda precisiones sobre el rol que juegan las opiniones consultivas y los autos de seguimiento, pero no eliminar\u00eda la referencia a \u00e9stas. El Presidente inst\u00f3 a la relatora a buscar una redacci\u00f3n que refleje un consenso de criterios m\u00ednimos del CJI para evitar una votaci\u00f3n, y que en caso de que esto resulte impr\u00e1ctico, propuso omitir la discusi\u00f3n del tema, habiendo acuerdo entre los miembros. Durante el 93\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Rio de Janeiro, agosto, 2018), la relatora, doctora Ruth Correa, inici\u00f3 su presentaci\u00f3n recordando que el principio de convencionalidad se basa en la presunci\u00f3n de que los Estados que han suscrito la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos est\u00e1n obligados a cumplirla. A\u00fan m\u00e1s, como las normas sobre los derechos humanos se han extendido a ra\u00edz de las decisiones de la Corte Interamericana de Derechos Humanos, resulta importante tener en cuenta las interpretaciones de estas decisiones. Entre las observaciones presentadas al informe en la sesi\u00f3n de febrero en M\u00e9xico, constat\u00f3 que se hab\u00eda remarcado que se trataba de una gu\u00eda muy descriptiva que no presentaba recomendaciones. Del mismo modo, se expresaron preocupaciones tendientes a conocer si la gu\u00eda comprend\u00eda tambi\u00e9n interpretaciones de opiniones consultivas de la Corte. La relatora manifest\u00f3 al respecto que su trabajo solamente refiere de manera general a las sentencias y decisiones de la Corte, y no incluye las opiniones consultivas ni los pronunciamientos sobre los efectos vinculantes de las mismas. Con respecto a las directrices en s\u00ed, dijo que no ser\u00eda apropiado considerar el lenguaje bajo la modalidad de una recomendaci\u00f3n del Comit\u00e9 respecto de la aplicaci\u00f3n del principio de convencionalidad. M\u00e1s bien, debe verse como una sugerencia, correspondiendo a los Estados a elegir la redacci\u00f3n conforme lo deseen. Se\u00f1al\u00f3 que la referencia a los jueces como destinatarios en la directriz tercera tiene relaci\u00f3n al rol de estos en lo que respecta al control constitucional, pero ella es consciente que el primer destinatario es el legislador. El doctor Espeche invit\u00f3 a la relatora a considerar las opiniones consultivas de la Corte Internacional de Justicia que tienen caracter\u00edsticas particulares en el sistema de las Naciones Unidas. El doctor Joel Hern\u00e1ndez reconoci\u00f3 que el informe representaba un trabajo sobre un tema sumamente complejo. Observ\u00f3 que varios Estados est\u00e1n avanzando en abordar esta cuesti\u00f3n y que el documento ser\u00e1 de utilidad no solamente para los legisladores y jueces, sino tambi\u00e9n en t\u00e9rminos de sus contribuciones para la doctrina, de manera que muchos comprendan el alcance de dicho principio. Realiz\u00f3 los siguientes comentarios espec\u00edficos: En la p\u00e1gina 5, p\u00e1rrafo 2, en el cual se anticipa la dificultad de aplicar el principio con relaci\u00f3n al car\u00e1cter vinculante sugiri\u00f3 que el informe deber\u00eda establecer claramente a cu\u00e1les Estados se aplica: haciendo una distinci\u00f3n entre aquellos que son parte en la Convenci\u00f3n Americana sin haber aceptado la jurisdicci\u00f3n de la Corte y aquellos que la han aceptado. Explic\u00f3 tener dudas respecto del car\u00e1cter vinculante de decisiones de la Corte para aquellos Estados que no han reconocido la competencia contenciosa de la Corte y ello a pesar de ser una decisi\u00f3n jurisprudencial basada en las fuentes del derecho enunciadas en el art\u00edculo 38 del Estatuto de la Corte Internacional de Justicia. Observ\u00f3 que la gu\u00eda no ser\u00eda aplicable a todos los Estados Miembros de la OEA y que el doctor Duncan Hollis hab\u00eda recalcado claramente respecto a la no vinculaci\u00f3n de un Estado a una Convenci\u00f3n en que no se es parte. Sugiri\u00f3 que ser\u00eda sumamente \u00fatil se\u00f1alar las condiciones jur\u00eddicas de cada Estado en relaci\u00f3n a dicho principio. La nota al pie de p\u00e1gina n\u00ba 8 deber\u00eda ser corregida. Hay 20 y no 15 Estados parte en la Convenci\u00f3n que han aceptado la jurisdicci\u00f3n de la Corte. Las referencias a la Corte Interamericana y la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos deben ser establecidas con precisi\u00f3n, tales como las mencionadas en la p\u00e1gina 6, n\u00fameros 3 y 5. El doctor Mata estuvo de acuerdo en que se trataba de un tema complejo y se\u00f1al\u00f3 que el principio de la convencionalidad surgi\u00f3 en la Corte Interamericana de Derechos Humanos. Explic\u00f3 que la gu\u00eda debe servir de orientaci\u00f3n para los operadores y el tribunal, y por lo tanto se deber\u00eda evitar constatar o describir lo que ocurre, tal como se hace en ciertas propuestas del informe, cuyas cl\u00e1usulas son de naturaleza descriptiva. Debido a los efectos diferentes que se le deber\u00eda adjudicar a las sentencias de la Corte se\u00f1al\u00f3 la necesidad de hacer una distinci\u00f3n entre las diferentes categor\u00edas de pa\u00edses con respecto a la Convenci\u00f3n: aquellos Estados que son partes en un litigio y que est\u00e1n obligados por el fallo al que participan, y aquellos que habiendo reconocido la competencia contenciosa no son parte en un litigio que pueden tomar en cuenta dichas decisiones, pero no est\u00e1n obligados a compartir el fallo de una sentencia puesto que no han sido parte en dicho proceso. La Corte distingue entre el precedente obligatorio y el principio de convencionalidad. Asimismo, valdr\u00eda la pena diferenciar entre aquellos Estados que reconocen la jurisdicci\u00f3n contenciosa de la Corte, de los que no lo hacen, habiendo ratificado la Convenci\u00f3n, aludiendo adem\u00e1s a los que no la han ratificado. En relaci\u00f3n al punto 4 sugiri\u00f3 no profundizar tanto en la discusi\u00f3n del derecho constitucional (campo complejo en s\u00ed) por carecer de inter\u00e9s para el derecho internacional, considerando que si un Estado ratifica una convenci\u00f3n este debe cumplirla y el Comit\u00e9 no deber\u00eda preocuparse de los asuntos internos. En lo que se refiere al punto 10, la competencia de la Corte es siempre subsidiaria, y no lo es solamente para el control de convencionalidad, puesto que se espera que primero act\u00faen los \u00f3rganos internos. El doctor Joel Hern\u00e1ndez precis\u00f3 su opini\u00f3n sobre el tema de las opiniones consultivas aclarando en particular que el p\u00e1rrafo 2 de la p\u00e1gina 2, no forma parte del principio de convencionalidad. En segundo lugar, se\u00f1al\u00f3 que el documento es una gu\u00eda, y como tal no debe ser un modelo \u00fanico para los 35 Estados Miembros, sino una fotograf\u00eda en la cual cada Estado podr\u00e1 encontrarse. Algunos Estados, tal como el suyo propio, van a basar su determinaci\u00f3n en la ejecuci\u00f3n de decisiones de la Corte que vayan en beneficio de la persona establecido obligaciones para los tres poderes del Estado, incluyendo aquellas en que el Estado no sea parte. Esto representa a un grupo de Estados que han aceptado incorporar todas las sentencias de la Corte por medio del principio de convencionalidad. En este sentido, el informe no debe limitarse a esos pa\u00edses, sino que debe presentar el principio en su conjunto y un reflejo con los distintos niveles de incorporaci\u00f3n. Si resultara posible, organizar cinco grupos diferentes: Estados parte en la Convenci\u00f3n Americana; Estados que han reconocido la jurisdicci\u00f3n contenciosa; Aquellos que han hecho suyo las resoluciones de la Corte tanto en casos en que son parte y aquellos en que no son parte; Aquellos que no aceptan el principio de convencionalidad cuando no son pates en un caso habiendo aceptado la jurisdicci\u00f3n contenciosa; Aquellos que no son parte en la Convenci\u00f3n. El doctor Baena Soares felicit\u00f3 a la relatora por el tema complejo que fue abordado. Apoy\u00f3 los comentarios realizados por los doctores Carlos Mata y Joel Hern\u00e1ndez, los cuales solicit\u00f3 sean tenidos en cuenta en la relator\u00eda. El documento tal como hab\u00eda sido presentado era interesante como base de 32 33 entendimiento, pero no como gu\u00eda. Dijo que el Comit\u00e9 debe presentar un informe que precise su naturaleza como gu\u00eda conforme a lo definido en todos sus aspectos, sin tener car\u00e1cter obligatorio. El Presidente agradeci\u00f3 a la relatora y mencion\u00f3 que deseaba abordar una diferencia conceptual. Primeramente, era de la opini\u00f3n de que las reglas de la Convenci\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos y otras convenciones en el campo tienen un car\u00e1cter obligatorio en virtud del principio pacta sunt servanda . Asimismo, reconoci\u00f3 que los Estados que han aceptado la competencia obligatoria del tribunal son sujetos a las sentencias del caso en el que est\u00e1n involucrados y que la convenci\u00f3n puede obligar a los terceros Estados cuando estamos frente a una expresi\u00f3n del derecho internacional consuetudinario. Lo que encontr\u00f3 dif\u00edcil de aceptar, sin embargo, fue que las sentencias de la Corte sean vinculantes para terceros Estados. Dijo no poder aceptar que las sentencias constituyan un precedente jurisprudencial obligatorio; agreg\u00f3 que consideraba que ello va m\u00e1s all\u00e1 del papel de un tribunal internacional. Consider\u00f3 que ser\u00eda necesario seguir reflexionando sobre este punto ya que una gu\u00eda con esa finalidad ser\u00eda dif\u00edcil aceptar para los Estados. En segundo lugar, el Presidente expres\u00f3 su acuerdo con los comentarios proferidos por el doctor Carlos Mata sobre el control interno propio del derecho constitucional, y por ende deber\u00eda incluirse como nota al pie de p\u00e1gina, mas no dentro de la gu\u00eda propiamente dicha. Estuvo tambi\u00e9n de acuerdo con los comentarios realizados sobre la competencia subsidiaria. Para que puedan actuar los mecanismos internacionales debe haber un previo agotamiento de los recursos internos. Inst\u00f3 adem\u00e1s a la relatora tener en cuenta el tema del cumplimiento de las sentencias por parte de los Estados, algo que debe ser decidido por el propio Estado de acuerdo con su derecho interno. No se debe extralimitar la aplicaci\u00f3n del principio del jus cogens. Tampoco se deben imponer las decisiones de la Corte como un precedente obligatorio. Existe un m\u00ednimo acuerdo pero un amplio campo de divergencias. Le resultar\u00eda dif\u00edcil aprobar el concepto de que la jurisprudencia de la Corte constituye un precedente obligatorio para terceros Estados que no est\u00e1n involucrados en la sentencia. La interpretaci\u00f3n de las sentencias puede ser tomada en consideraci\u00f3n pero no puede ser considerada como precedente obligatorio. En respuesta a estos comentarios, la relatora estuvo de acuerdo en que se trataba de un tema muy complejo. Se\u00f1al\u00f3 que varias observaciones refer\u00edan a aspectos que ya hab\u00edan sido tratados con anterioridad y que el documento estaba en su tercera versi\u00f3n, la cual debe leerse en funci\u00f3n de las versiones anteriores. Mencion\u00f3 que la forma en que los diferentes Estados aplicaron el principio se incluy\u00f3 en la segunda versi\u00f3n, que incorpor\u00f3 las respuestas de los 14 Estados que respondieron a las preguntas sobre los mecanismos internos y el control de constitucionalidad. Permitiendo conocer los tipos de control que habr\u00eda en cada Estado: difuso, concentrado (a trav\u00e9s de un mecanismo especializado) o mixto. Esta consulta arroj\u00f3 adem\u00e1s resultados que muestran el v\u00ednculo entre el control de constitucionalidad y el control de convencionalidad. En trabajos anteriores se pudo demostrar la forma en que se aplica el control de la constitucionalidad en aquellos que incorporan el \"bloque de constitucionalidad\" los jueces nacionales tienen la potestad de aplicar la norma seg\u00fan la interpretaci\u00f3n, incluso por encima de otras normas constitucionales. Si el Comit\u00e9 as\u00ed lo desea, la relatora dijo que estar\u00eda dispuesta a incluir los resultados recibidos y el an\u00e1lisis en cada caso. Seg\u00fan el sistema de control que disponen se ha incluido las posibilidades que existen para poder ejercer el control de convencionalidad. Se refiri\u00f3 a las dos modalidades de control reconocidas por la doctrina y la jurisprudencia: 1. Ejercicio del juez nacional y 2. Ejercicio de la Corte Interamericana de Derechos Humanos. Solo cuando el juez nacional se abstiene de ejercer el control, el asunto cae bajo la \u00f3rbita de control de la Corte Interamericana. Explic\u00f3 que el principio de la convencionalidad, de acuerdo a la Corte, no implica para aquellos Estados que no son partes en un juicio someterse a una decisi\u00f3n, sino que al alcance que la Corte le otorga a una norma. Y ello se aplica a los Estados que han aceptado la jurisdicci\u00f3n de la Corte, considerando que la inobservancia de los criterios de aplicaci\u00f3n de la norma de la interpretaci\u00f3n conforme a la Convenci\u00f3n puede dar lugar a la responsabilidad internacional del Estado. No se busca homologar el car\u00e1cter obligatorio al precedente, sino que hacer valer que la Corte es un int\u00e9rprete autorizado de la Convenci\u00f3n. La relatora sugiri\u00f3 revisar la versi\u00f3n de su informe presentada en marzo de 2017, que refer\u00eda a una lista de 15 puntos, tal como sugerido por el doctor Carlos Mata, y propuso tratar de ajustar su trabajo con la versi\u00f3n m\u00e1s reciente que es m\u00e1s anal\u00edtica. La relatora dijo que entend\u00eda las preocupaciones que se hab\u00edan expresado y que aceptaba las sugerencias en su mayor\u00eda, sin embargo, constat\u00f3 ciertas diferencias en las posiciones conceptuales que ser\u00edan dif\u00edciles armonizar. Pidi\u00f3 a los miembros que comenzaran a partir de la idea de que el documento es una gu\u00eda, no obligatoria, que busca avanzar diversas opciones, invitando a los Estados adoptar lo que les es \u00fatil. El doctor Arrighi observ\u00f3 que este tema est\u00e1 adquiriendo importancia pr\u00e1ctica que no deja dudas la supremac\u00eda de la norma impuesta por el derecho internacional sobre la ley nacional. Sin embargo, el otorgarle la misma jerarqu\u00eda de la norma internacional a los fallos internacionales crea un problema pr\u00e1ctico. Cuando un tribunal dicta un fallo toma en cuenta consideraciones particulares de hecho y de derecho por ende, el juez nacional quien interpreta el principio de convencionalidad deber\u00e1 pronunciarse sobre elementos de hecho y derecho distintos. Si bien en teor\u00eda la idea puede funcionar cuando hay coincidencia en los hechos y en el derecho, pero como ello no ocurre en la pr\u00e1ctica considerando que el otorgar mucha discreci\u00f3n a los jueces nacionales podr\u00eda dar lugar a decisiones contrarias al esp\u00edritu de los fallos de la Corte Interamericana. En este contexto, la Corte deber\u00eda al momento de dictar una sentencia proponer principios que puedan guiar al juez nacional, tanto respecto de temas similares como divergentes, limit\u00e1ndoles el margen de discrecionalidad. El Presidente se\u00f1al\u00f3 que la interpretaci\u00f3n de lo que la Corte Interamericana hace no puede crear responsabilidad internacional para terceros Estados que no han aplicado una decisi\u00f3n en que no han sido partes. En segundo lugar, con respecto al bloque de constitucionalidad, se\u00f1al\u00f3 que las decisiones de la Corte pueden servir como un criterio de interpretaci\u00f3n pero ello no significa que la jurisprudencia sea obligatoria. All\u00ed es donde radica la diferencia de fondo. Consider\u00f3 que esta brecha conceptual, que se hab\u00eda mencionado en diversas intervenciones, deber\u00eda reflejarse en la gu\u00eda: diferentes interpretaciones que existen en el cuerpo del CJI y en la regi\u00f3n. No tenemos que llegar a una posici\u00f3n \u00fanica. El doctor Joel Hern\u00e1ndez consider\u00f3 que despu\u00e9s de este intercambio ser\u00eda mucho m\u00e1s f\u00e1cil avanzar. Se debe proponer una gu\u00eda tal como lo expresar el doctor Baena Soares. Sinti\u00f3 que lo que faltaba era el contexto en que se precisen las distintas aplicaciones en funci\u00f3n de la situaci\u00f3n jur\u00eddica de cada Estado, y con ello clarificar la intenci\u00f3n de informar del contenido del principio sin que se les est\u00e9 imponiendo un modelo e al final de cuentas quien termina aplicando el principio es el tribunal nacional, y este ser\u00e1 quien determinar\u00e1 su alcance en base a su constituci\u00f3n. La relatora manifest\u00f3 que ser\u00eda necesario definir cu\u00e1l ser\u00eda el lenguaje a ser utilizado. Con todas estas diferencias, la gu\u00eda ahora ha sido modificada, adoptando un tenor m\u00e1s descriptivo que recomendatorio. Si se quiere incluir diferentes interpretaciones y alcances en que primer un lenguaje descriptivo o de recomendaci\u00f3n. El doctor Carlos Mata estuvo de acuerdo en que las discusiones acercaban al Comit\u00e9 a una soluci\u00f3n que permita la adopci\u00f3n de una gu\u00eda. Observ\u00f3 que el Comit\u00e9 hab\u00eda decidido que su labor no puede ser vista solamente desde una perspectiva acad\u00e9mica pero tener una utilidad para los Estados, por ende una gu\u00eda puede orientar frente a cada tipo de situaciones El doctor Joel Hern\u00e1ndez hizo alusi\u00f3n a tres niveles de redacci\u00f3n: uno es preceptivo; otro es descriptivo; y el tercero mediante el cual se efect\u00faan algunas recomendaciones. Aqu\u00ed podr\u00edamos decidir mantener un tono descriptivo, pero con alg\u00fan contenido orientador. Sinti\u00f3 que la relatora, en la versi\u00f3n actual, hab\u00eda presentado una base muy buena, que solo necesitaba pulirse un poco, sin que se vea como un intento de establecer principios acabados para los Estados. El Presidente estuvo de acuerdo y clausur\u00f3 la discusi\u00f3n sobre el tema. Durante el 94\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Rio de Janeiro, febrero, 2019), la relatora, doctora Ruth Correa, explic\u00f3 el desarrollo del tema subrayando que se ha guiado por los par\u00e1metros de la Corte Interamericana de Derechos Humanos (en adelante CIDH) que distingue el principio de la convencionalidad y el control de la convencionalidad. Observ\u00f3 tambi\u00e9n que es un tema que genera resistencia en la doctrina y en la judicatura, y no es su intenci\u00f3n asumir una posici\u00f3n. Por lo tanto 34 35 el objeto del trabajo es conocer el tratamiento de los Estados, y en funci\u00f3n de ello elaborar una Gu\u00eda que demuestre la pr\u00e1ctica por parte de los Estados de manera clara, y en la medida de lo posible, en todas sus manifestaciones, a fin de facilitar su mejor tratamiento. Entre las 15 respuestas recibidas de parte de los Estados algunos se han pronunciado a favor de su integraci\u00f3n como norma constitucional, mientras que, otros, no existe un bloque de constitucionalidad. El doctor Luis Garc\u00eda-Corrochano critic\u00f3 el actuar de la Corte que se habr\u00eda excedido en sus competencias al pretender que su interpretaci\u00f3n podr\u00eda valer para cualquier circunstancia y frente a diferentes actores, al momento de juzgar situaciones que tienen una aplicaci\u00f3n a casos particulares. El principio de convencionalidad debe ser respetado, inclusive por aquellos \u00f3ganos encargados de velar por su cumplimiento. Culmin\u00f3 argumentando que la confianza de un tribunal depende del trabajo de sus integrantes. El doctor George Galindo advirti\u00f3 sobre los efectos de este tema sobre el derecho internacional, en particular cuando la Corte impone como un deber para los Estados la aplicaci\u00f3n del principio de control de convencionalidad. En su entender, ello puede crear confusi\u00f3n respecto a lo que se debe replicar, sea esto la sentencia, las medidas cautelares o/y el obiter dictum de las sentencias. Adem\u00e1s, ello impone cuestionamientos respecto al principio de \" la competance de la compentance \" de un tribunal internacional, pues una prerrogativa de esa naturaleza otorgar\u00eda un gran poder a dicha Corte. Finalmente, se debe revisar el efecto erga omnes respecto a la cosa juzgada al momento que se desee imponer las decisiones de la CIDH a otros Estados. El doctor Miguel Espeche-Gil coincidi\u00f3 con las opiniones de los miembros que han estimado que la CIDH se ha excedido sus competencias. La doctora Mariana Salazar constat\u00f3 que el trabajo de la relatora no prentende imponer sino explicar el principio, y le solicit\u00f3 realizar una comparaci\u00f3n respecto de la pr\u00e1ctica en aquellos pa\u00edses que aceptan dichos principios. El doctor \u00cd\u00f1igo Salvador observ\u00f3 que este tema pone de relieve la dicotom\u00eda en la aplicaci\u00f3n del derecho internacional de los derechos humanos en el derecho interno, y concord\u00f3 con lo manifestado por el doctor Garc\u00eda-Corrochano, en que se pretende aplicar sentencias a casos diferentes de los que dieron lugar a una acci\u00f3n. Las sentencias se deben aplicar a las partes en una controversia \u00fanicamente; de lo contrario, se estar\u00edan contraveniendo varios de los principios mencionados, tales como el efecto de la cosa juzgada. El doctor Carlos Mata coincidi\u00f3 en la complejidad de este tema actual respecto del efecto de los fallos de la CIDH. El trabajo de la relatora decanta las discusiones en el seno de la Corte. Sin embargo, restan varios desaf\u00edos pendientes que deben ser explicados, tales como las diferencias que imponen el derecho romano y el anglosaj\u00f3n; la obligatoriedad respecto a la aplicaci\u00f3n de los considerandos de un fallo a quienes no han sido parte de un caso; y, la distinci\u00f3n entre las normas en s \u00ed de la interpretaci\u00f3n que se hace de las mismas. Sugiri\u00f3 no ahondar en la situaci\u00f3n de la jurisprudencia en Europa por sus diferencias con el sistema interamericano. En relaci\u00f3n al punto 10 de la Gu\u00eda, solicit\u00f3 detalles sobre la forma en que se ejercer\u00e1 la potestad de la CIDH de manera subsidiaria en caso de ausencia de control a nivel nacional. El doctor Milenko Bertrand pregunt\u00f3 sobre el plan de trabajo en la materia y exhort\u00f3 a hacer un aporte hacia el mejor entendimiento dentro del poder judicial, citando conflictos a nivel interno de los Estados al tratar de incorporar principios contrarios a decisiones nacionales. El trabajo debe tener un claro sentido de velar por la mejor observancia del derecho en el sistema interamericano de derechos humanos. La relatora del tema agradeci\u00f3 las opiniones y comentarios, y reiter\u00f3 su motivaci\u00f3n en explicar el principio bajo el par\u00e1metro de la CIDH. Se comprometi\u00f3 a integrar las discusiones, incluyendo las respuestas remitidas por los Estados que demuestran en la mayor\u00eda de los casos un acatamiento al principio y al control en los t\u00e9rminos establecidos por la CIDH. La Gu\u00eda debe incluir elementos claros sobre las posiciones que existen, dejando a los Estados la prerrogativa de optar por una u otra tesis. Consciente de las dificultades frente al tema, explic\u00f3 que presentar\u00e1 un documento nuevo proponiendo una Gu\u00eda para los comentarios de los miembros. El doctor Jos\u00e9 Moreno consult\u00f3 a la relatora si el objeto de su pr\u00f3ximo informe era presentar las diferentes posiciones emitidas en esta sesi\u00f3n, ante lo cual la relatora explic\u00f3 su intenci\u00f3n de evitar incluir posiciones contrarias a lo establecido por la CIDH con el fin de no entrar en controversia con el trabajo de la Corte. El doctor Milenko Bertrand pregunt\u00f3 si se deber\u00eda dar cuenta de las posiciones contrarias de los propios miembros de la Corte para evitar generar conflictos con la Corte. El doctor Carlos Mata propuso hacer un punteo de la convencionalidad con sus diferentes acepciones tanto por los jueces como por la doctrina, lo cual podr\u00eda clarificar el trabajo. El doctor Jean-Michel Arrighi recomend\u00f3 abordar de manera urgente el tema de los principios y fuentes del derecho interamericano actual (resoluciones, Carta Democr\u00e1tica Interamericana, Carta de la OEA, etc.), habida cuenta de su efecto en todos los Estados Miembros de la OEA. La relatora Ruth Correa manifest\u00f3 su intenci\u00f3n de incluir los elementos propuestos por los doctores Milenko Bertrand y Jean-Michel Arrighi. Durante el 95\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Rio de Janeiro, julio/agosto, 2019), el tema no fue considerado. Durante el 96\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Rio de Janeiro, marzo, 2020), la relatora del tema, doctora Ruth Correa present\u00f3 el cuarto informe de la 'Gu\u00eda para la aplicaci\u00f3n del principio de convencionalidad\" (documento CJI/doc. 604/20). Constat\u00f3 algunas resistencias en el seno del Comit\u00e9 respecto a este tema, aclarando que este informe es meramente descriptivo de la situaci\u00f3n, tal como lo entiende la Corte Interamericana de Derechos Humanos. Esta nueva versi\u00f3n no analiza la pr\u00e1ctica de los Estados que disponen de un bloque de constitucionalidad. Precis\u00f3 que la intenci\u00f3n no es comprometer al Comit\u00e9 respecto a la aplicaci\u00f3n que hace la Corte. Finalmente, manifest\u00f3 ser consciente que los principales destinarios de la Gu\u00eda son aquellos Estados que han aceptado la jurisdicci\u00f3n de la Corte, y deben asumir la responsabilidad internacional en caso de no cumplimiento. El doctor Espeche Gil agradeci\u00f3 a la relatora por distinguir entre los convenios internacionales y la interpretaci\u00f3n de la norma que hace la Corte. El doctor Milenko Bertrand se refiri\u00f3 a la pertinencia de la metodolog\u00eda presentada. Asimismo, solicit\u00f3 incluir desarrollos adicionales sobre el sujeto obligado al control de la convencionalidad. Consult\u00f3 a la relatora si este sujeto puede modificar la norma interna cuando esta entra en conflicto con la interpretaci\u00f3n de la Corte. Sugiri\u00f3 adem\u00e1s como una forma de enfrentar este tipo de situaciones referirse a la jerarqu\u00eda de las normas a nivel nacional. La relatora expres\u00f3 que el Estado obligado depende del sistema jur\u00eddico, y al respecto en el informe de marzo de 2017 se inclu\u00eda una lista de los pa\u00edses en funci\u00f3n el tipo de control difuso y concentrado (de constitucional y de convencionalidad). Si es el inter\u00e9s del Comit\u00e9, ello podr\u00eda ser reincorporado. El doctor Eric Rudge pregunt\u00f3 a la relatora las referencias a la jurisprudencia de la Corte Europea en su informe. Consult\u00f3 detalles sobre la jurisprudencia citada y \u00edtem 3, a lo cual la relatora explic\u00f3 se trataba de casos de la Corte Europea de Derechos Humanos; mientras que el \u00edtem 3 corresponder\u00eda a un cuadernillo que ha elaborado la CIDH sobre la aplicaci\u00f3n del control de convencionalidad. La doctora Mariana Salazar solicit\u00f3 determinar el camino a seguir: adoptar una gu\u00eda legislativa o un informe. A la luz de lo expresado por la relatora de que sea un documento descriptivo de las tendencias se\u00f1aladas en su informe, e independientemente que el documento sirva de referencia y mapeo, consider\u00f3 que no ser\u00e1 necesario recurrir a informes previos de la relator\u00eda para su consulta. Si se quiere adoptar este informe, propuso integrar un mapeo que contenga un listado de los Estados de la regi\u00f3n. El doctor George Galindo felicit\u00f3 a la relatora por hacer una reflexi\u00f3n sobre las posiciones diversas sobre el principio del control de la convencionalidad. Sugiri\u00f3 repensar la finalidad de la gu\u00eda respecto al car\u00e1cter imperativo de \"algunas\" normas de derechos humanos. En relaci\u00f3n a las modificaciones de la 36 37 legislaci\u00f3n nacional y la prevalencia de la norma (interna/internacional) se deber\u00eda concebir una l\u00f3gica de jerarqu\u00eda en el control de la convencionalidad que tenga en cuenta la aplicaci\u00f3n de la norma m\u00e1s favorable. El Comit\u00e9 debe tener una visi\u00f3n que no critique la Corte, pero se deben considerar los problemas que la aplicaci\u00f3n del control puede imponer. La obligatoriedad de las decisiones de la Corte implicar\u00eda tambi\u00e9n referirse al car\u00e1cter vinculante de dichas decisiones. Finalmente, habr\u00eda que abundar en las pr\u00e1cticas de los Estados en la materia. La relatora concord\u00f3 con la necesidad de referirse al principio de la norma m\u00e1s favorable. El doctor Jos\u00e9 Moreno coment\u00f3 sobre el car\u00e1cter descriptivo del trabajo de la relatora, y le consult\u00f3 si, en efecto, se estar\u00eda aprobando una gu\u00eda o un documento de una naturaleza diferente. En relaci\u00f3n con la cuesti\u00f3n de la prevalencia de normas referida por el doctor Galindo, la doctora Mariana Salazar refiri\u00f3 que el principio pro omine no restringe las normas nacionales, sino que permite la aplicaci\u00f3n directa de la noma internacional. Indic\u00f3 tambi\u00e9n la tendencia de considerar que el monismo y el dualismo no es algo que prevalezca de manera absoluta en cada pa\u00eds, y que el enfoque va dirigido hacia la forma de incorporaci\u00f3n de las normas internacionales en el derecho nacional. El doctor Jean-Michel Arrighi estim\u00f3 necesario aclarar que el orden jur\u00eddico internacional debe prevalecer sobre el orden interno en funci\u00f3n de la Convenci\u00f3n de Viena sobre el Derecho de los Tratados. De ah\u00ed la importancia del rol del juez nacional de interpretar el orden jur\u00eddico internacional. En este contexto, es esencial pensar en c\u00f3mo confrontar aquellos casos en que un tribunal nacional decide algo contrario a lo que ha decidido la CIDH, \u00bfpuede alguien intervenir? El doctor Luis Garc\u00eda Corrochano se refiri\u00f3 a consideraciones de orden pr\u00e1ctico respecto de decisiones de jueces nacionales. Observ\u00f3 que en el \u00e1mbito administrativo el control de la constituci\u00f3n est\u00e1 en manos de ciertos tribunales, que no necesariamente est\u00e1n al tanto de las complejidades del derecho internacional. En su entender, el prestigio del Comit\u00e9 le permite tomar una posici\u00f3n que puede ser contraria a la Corte. La relatora del tema, doctora Correa, constat\u00f3 la complejidad del tema. Invit\u00f3 al Comit\u00e9 a mantener una posici\u00f3n neutra que no colisione con la interpretaci\u00f3n que la Corte hace de la Convenci\u00f3n. En relaci\u00f3n al destinatario final, la relatora identific\u00f3 al juez del siglo XXI, como una entidad con mucho poder, inclusive arrog\u00e1ndose poderes del \u00e1mbito legislativo. Juez fortalecido versus parlamento disminuido. El sentido descriptivo del trabajo busca coadyuvar a los Estados y a los jueces a cumplir de la mejor manera el rol que les compete. En cuanto al rumbo a seguir, la relatora dijo que la finalidad de la gu\u00eda es dar a conocer el estado de la cuesti\u00f3n, desarrollando la pr\u00e1ctica en los pa\u00edses a quienes se les aplica. Aclar\u00f3 que la informaci\u00f3n se basa en las respuestas que los Estados han tenido a bien presentar y encuentran en un cuadro en Excel. En breve, el trabajo del Comit\u00e9 debe ser una presentaci\u00f3n sin tomar partido, en la forma en que los Estados aplican el principio de la convencionalidad y el control de la convencionalidad. En relaci\u00f3n a la consulta del doctor Jos\u00e9 Antonio Moreno sobre el t\u00edtulo del trabajo, a la luz de la finalidad del documento, la relatora expres\u00f3 la pertinencia de referirse a una gu\u00eda para la aplicaci\u00f3n, pero que no sea de buenas pr\u00e1cticas. Sugiri\u00f3 evitar efectuar calificativos. La doctora Mariana Salazar coincidi\u00f3 con la propuesta del doctor Moreno, indicando que una \"gu\u00eda\" posee un efecto orientador y que este informe pretende m\u00e1s una descripci\u00f3n de distintos modelos en la regi\u00f3n, por lo que podr\u00eda explorarse otras denominaciones. El doctor George Galindo se opuso al uso de la denominaci\u00f3n \"Gu\u00eda\", sugiriendo referirse al documento como informe. El doctor Duncan Hollis, quien se integr\u00f3 al Comit\u00e9 al mediod\u00eda, apoy\u00f3 la propuesta del doctor Galindo. Adicionalmente, solicit\u00f3 aclarar que el principio referido por la gu\u00eda no se aplica a todos los Estados Miembros de la OEA. Finalmente, en relaci\u00f3n a las obligaciones referidas que sean consistentes con el derecho internacional, se deber\u00edan incluir aquellos Estados que poseen una normativa en la materia. La relatora propuso sustituir el nombre de la gu\u00eda. En relaci\u00f3n a los destinatarios que ha referido el doctor Hollis se har\u00e1 la precisi\u00f3n correspondiente. Al finalizar, la relatora se comprometi\u00f3 a presentar una nueva versi\u00f3n de su trabajo. Este tema no fue considerado en los per\u00edodos ordinarios de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano de agosto de 2020 as\u00ed como abril y agosto de 2021. * * * 2. Eficacia de las decisiones judiciales extranjeras a la luz de la Convenci\u00f3n interamericana sobre eficacia extraterritorial de las sentencias y laudos arbitrales extranjeros Durante el 90\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Rio de Janeiro, marzo, 2017), la doctora Ruth Stella Correa Palacio propuso incluir como nuevo tema en la agenda la \"Validez de las sentencias extranjeras a la luz de la Convenci\u00f3n interamericana sobre eficacia extraterritorial de las sentencias y laudos arbitrales extranjeros\". El pleno acogi\u00f3 la propuesta y el tema fue consignado en la agenda, asumiendo la doctora Correa como relatora de este nuevo tema. Durante el 92\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones (Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico, febrero, 2018) la relatora del tema, doctora Ruth Stella Correa Palacio record\u00f3 que su trabajo ha consistido en hacer una b\u00fasqueda sobre el marco legal y buenas pr\u00e1cticas existentes para conocer el estado que guarda el tema en la regi\u00f3n. Se refiri\u00f3 a la Convenci\u00f3n de Nueva York, a la Convenci\u00f3n de Panam\u00e1 y la Convenci\u00f3n de Montevideo como la l\u00ednea de base para la mejor comprensi\u00f3n del estado del tema en la regi\u00f3n actualmente, y aludi\u00f3 al relativo avance que implica la supresi\u00f3n del exequatur en Europa (en materias determinadas). De su estudio comparativo, se desprende que el reconocimiento de decisiones judiciales extranjeras depende de la reciprocidad en materia de tratados entre los Estados, y que parece existir mayor facilidad para el reconocimiento de las decisiones proferidas por \u00e1rbitros, que el proferido a las decisiones judiciales, adem\u00e1s de requisitos de homologaci\u00f3n que estas \u00faltimas deben solventar. Advirti\u00f3 diferencias entre la carga procesal que se exige para decisiones arbitrales comerciales y el oneroso procedimiento al que se someten las sentencias que resultan de un juicio contencioso. En el caso de decisiones judiciales con fines probatorios estas deben ser sujetas a homologaci\u00f3n en algunos Estados como Bolivia, o a autentificaci\u00f3n. Not\u00f3 tambi\u00e9n diferencias entre autoridades competentes para la homologaci\u00f3n de sentencias judiciales (funcionarios de mayor jerarqu\u00eda) y las competentes para ejecuci\u00f3n de la decisi\u00f3n arbitral (jueces de menor jerarqu\u00eda). En su opini\u00f3n, las tecnolog\u00edas de comunicaciones e informaci\u00f3n no han sido aprovechadas para simplificar el proceso de reconocimiento y ejecuci\u00f3n de sentencias. Finalmente, la relatora propuso la elaboraci\u00f3n de una gu\u00eda de buenas pr\u00e1cticas sobre la facilitaci\u00f3n del reconocimiento de las decisiones judiciales que busquen la forma de dise\u00f1ar e implementar un procedimiento expedito para que se reconozca una decisi\u00f3n judicial extranjera, especialmente cuando no haya oposici\u00f3n por parte del ejecutado. El doctor Jos\u00e9 Moreno destac\u00f3 que existe mucha informaci\u00f3n sobre reconocimiento y ejecuci\u00f3n de sentencias tanto en ASADIP como en otros foros sobre el tema, que podr\u00edan servir como valiosos insumos para el trabajo de la doctora Ruth Correa y le pidi\u00f3 precisar el alcance de la gu\u00eda propuesta. El doctor Duncan Hollis resalt\u00f3 el desaf\u00edo de implementar un sistema de reconocimiento simplificado de sentencias judiciales cuando hay tal diversidad en la regi\u00f3n en lo que respecta a los requisitos y procedimientos. El Presidente consider\u00f3 que la Convenci\u00f3n de Nueva York pr\u00e1cticamente resuelve el problema de la ejecuci\u00f3n de sentencias extranjeras en el \u00e1mbito del arbitraje y sugiri\u00f3 enfocarse en buscar est\u00e1ndares a partir de la Convenci\u00f3n de Panam\u00e1 en lo relativo al cumplimiento de las sentencias nacionales, identificando las dificultades que \u00e9sta ha enfrentado para ser ampliamente ratificada y proponiendo acciones puntuales, pues el CJI no puede limitarse a sistematizar y codificar, sino que debe ser propositivo y contribuir de manera efectiva al desarrollo progresivo del derecho internacional. En resumen, propuso concentrarse en la ejecuci\u00f3n de sentencias por los jueces nacionales, y que el estudio avance un poco m\u00e1s antes de que se determine el producto que se busca obtener.38 39 El doctor Jos\u00e9 Moreno consider\u00f3 que el tema no est\u00e1 resuelto por la Convenci\u00f3n de Nueva York y que existe un amplio camino, pero que el tema est\u00e1 siendo abordado ampliamente en otros foros, y en este sentido tal vez la gu\u00eda propuesta no deber\u00eda abundar en el tema de arbitraje. La doctora Ruth Correa indic\u00f3 que la propuesta podr\u00eda ser una gu\u00eda legislativa para facilitar la homologaci\u00f3n de ejecuci\u00f3n de sentencias, o bien una gu\u00eda de buenas pr\u00e1cticas con propuestas que permitan una mayor agilidad para ejecutar las sentencias. Trabajo que ser\u00e1 limitado a las sentencias de \u00f3rganos institucionales de justicia con el fin de facilitar la cooperaci\u00f3n jur\u00eddica. El Presidente coincidi\u00f3 en la necesidad de un procedimiento \u00e1gil para ejecutar sentencias judiciales extranjeras, pero que la Conferencia de La Haya ya est\u00e1 bastante encaminadas y que tal vez ser\u00eda prudente esperar a ver si esos esfuerzos llevan a un producto o se estancan. En caso de que en la Conferencia de La Haya (en la que ya participan los Estados Miembros de la OEA) se produjera un resultado, habr\u00eda que evaluar si el CJI puede y debe utilizar tal producto como punto de partida para otro trabajo. Propuso entonces mantener el tema en la agenda del CJI para consultar con los asesores jur\u00eddicos de las canciller\u00edas en el pr\u00f3ximo per\u00edodo de sesiones sobre la posici\u00f3n de los Estados de la OEA en los trabajos de La Haya, determinando as\u00ed si el CJI es el foro competente. La relatora sugiri\u00f3 enviar un cuestionario a los Estados Miembros para conocer su parecer. El doctor Dante Negro aclar\u00f3 que no todos los Estados Miembros participan en los trabajos preparatorios de la Conferencia de La Haya, por lo que el Presidente, considerando que \u00e9sta no debe ser el \u00fanico par\u00e1metro para tomar decisiones, propuso entonces enviar el cuestionario sugerido por la doctora Ruth Correa y que con base en las respuestas que se reciban y en las consultas realizadas durante el pr\u00f3ximo per\u00edodo de sesiones, el CJI pueda tomar las decisiones correspondientes. El doctor Carlos Mata consider\u00f3 que el cuestionario debe ser elaborado con mucho cuidado para que las preguntas se enfoquen en la eficacia de los procedimientos, en lugar de en una descripci\u00f3n de los mismos. El doctor Jos\u00e9 Moreno solicit\u00f3 al DDI hacer una compilaci\u00f3n del material que la Conferencia de la Haya y ASADIP han puesto a disposici\u00f3n del p\u00fablico para estudio de la relatora. El Presidente propuso tratar este tema en la reuni\u00f3n con asesores jur\u00eddicos de la regi\u00f3n en el pr\u00f3ximo per\u00edodo de sesiones con el fin de obtener unas respuestas menos estandarizadas, m\u00e1s c\u00e1ndidas sobre la eficacia de los procedimientos de ejecuci\u00f3n, y conseguir sus insumos respecto del contenido y lenguaje del cuestionario propuesto, el cual podr\u00eda ser enviado con anterioridad a los Estados. Los miembros aprobaron la propuesta por unanimidad. Durante el 93\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Rio de Janeiro, agosto, 2018), la relatora del tema, doctora Ruth Stella Correa Palacio present\u00f3 el primer informe titulado \"reconocimiento y ejecuci\u00f3n de sentencias y laudos judiciales extranjeros\" (documento CJI/doc. 564/18). El objeto del informe es determinar los requisitos que se exigen al interior de los Estados para que una sentencia extranjera produzca efectos obligatorios. Constat\u00f3 que tanto la Convenci\u00f3n sobre el Reconocimiento y la Ejecuci\u00f3n de las Sentencias Arbitrales Extranjeras de Nueva York de 1958 como la Convenci\u00f3n Interamericana sobre Eficacia Extraterritorial de las Sentencias y Laudos Arbitrales Extranjeros de 1979 (Convenci\u00f3n de Montevideo) han sido firmadas por la mayor\u00eda de los Estados Miembros de la OEA . La primera refiere a las decisiones arbitrales mientras que la de Montevideo refiere al reconocimiento y la ejecuci\u00f3n. Constat\u00f3 un cierto rezago frente a los avances tecnol\u00f3gicos, tal como el comercio electr\u00f3nico. Tambi\u00e9n estim\u00f3 que la implementaci\u00f3n est\u00e1 en manos de los tribunales de mayor jerarqu\u00eda en sistemas que implican muchas etapas, una vez se ha reconocido una sentencia extranjera. Consciente del Anteproyecto que lleva adelante la Conferencia de La Haya en la materia y de la necesidad de evitar duplicaci\u00f3n de trabajos, consider\u00f3 que en la instancia se justifican los esfuerzos en el seno del Comit\u00e9. El anteproyecto de la Conferencia de La Haya le genera algunas preocupaciones, entre otras razones porque solamente se aplica al \u00e1mbito civil y comercial, dejando fuera el tema laboral. Adicionalmente, mantiene una diferencia entre el reconocimiento y la ejecuci\u00f3n, imponiendo tr\u00e1mites engorrosos. La Convenci\u00f3n de Montevideo por su parte tiene una regulaci\u00f3n puntual dejando a los Estados determinar los procedimientos internos sin dar pautas. Ello deja un espacio al libre criterio a cada Estado, algo que repite el anteproyecto. Por ende, estim\u00f3 conveniente que el Comit\u00e9 se pronuncie y desarrolle una labor en ese dominio. A modo de conclusi\u00f3n, no existe en las legaciones internas la obligatoriedad respecto del reconocimiento de las decisiones extranjeras de tribunales, lo cual contrasta con las decisiones en materia de arbitraje en donde es expedito, y por ende el informe no deber\u00eda pronunciarse sobre arbitraje. Asimismo, la regulaci\u00f3n internacional no garantiza el acceso a la justicia frente a decisiones producidas por los \u00f3rganos judiciales de otros Estados, y por lo tanto se estar\u00edan coartando derechos fundamentales. Por ello inst\u00f3 a modificar ciertos procedimientos, y cuestionarse si se requiere mantener la dualidad, reconocimiento y aplicaci\u00f3n o reducir todo al \u00faltimo aspecto. El doctor Jos\u00e9 Moreno agradeci\u00f3 el trabajo de la doctora Ruth Correa al momento de constatar que la Convenci\u00f3n de Nueva York sobre sentencias y laudos arbitrales es una de las m\u00e1s exitosas, contando con un elevado n\u00famero de Estados Parte, a pesar de imponer desaf\u00edos en materia de la aplicaci\u00f3n de las decisiones judiciales. El tema de la ejecuci\u00f3n de sentencias cre\u00f3 muchas divergencias, y su discusi\u00f3n fue retomada en la Conferencia de La Haya en 2011, cuya Conferencia diplom\u00e1tica fue agendada para el a\u00f1o 2019. Propuso que este tema forme parte de la discusi\u00f3n con los representantes de la Conferencia de La Haya y que se defina en el seno del Comit\u00e9 el tipo de producto que se desea realizar. Recomend\u00f3 adem\u00e1s la elaboraci\u00f3n de una gu\u00eda o documento de derecho blando que sea de utilidad para los Estados. Existe un trabajo muy importante de la ASADIP relativo al tema procesal internacional, que debe ser tenido en consideraci\u00f3n. Record\u00f3 que siempre habr\u00e1 consideraciones de \u00edndole dom\u00e9stico que intervendr\u00e1n en estos casos. El doctor Luis Garc\u00eda-Corrochano agradeci\u00f3 a la relatora por la importancia del tema de la ejecuci\u00f3n de sentencias, que implica aspectos de \u00edndole variados y que es fuente de preocupaci\u00f3n cuando los Estados utilizan la excepci\u00f3n de orden p\u00fablico. Inst\u00f3 a la relatora a trabajar en todos los aspectos, no solamente los comerciales. Aludi\u00f3 a sentencias sobre temas que tienen relaci\u00f3n con la valoraci\u00f3n de la sociedad, tal como por ejemplo el derecho de familia, en que surgen conflictos entre el derecho extranjero y el dom\u00e9stico. El doctor Duncan Hollis manifest\u00f3 su acuerdo con la exclusi\u00f3n de los temas de arbitraje, que el informe se involucre en temas relativos al acceso a la justicia como un objetivo central y tome en consideraci\u00f3n los desaf\u00edos que imponen las nuevas tecnolog\u00edas. Consult\u00f3 a la relatora sobre la expresi\u00f3n \"modificar las normas\" en las conclusiones, solicit\u00e1ndole si se busca modificar instrumentos o dotarse de nuevas reglas. Finalmente, recomend\u00f3 conjugar los sistemas de derecho civil y de Common Law en su informe, independientemente de la naturaleza del producto final que se decida obtener . El doctor Carlos Mata felicit\u00f3 a la doctora Ruth Correa por su trabajo, que hace especial \u00e9nfasis a los laudos extranjeros, y le consult\u00f3 sobre la naturaleza del instrumento que se quiere elaborar (el producto que se espera). Considerando el trabajo de la Conferencia de La Haya en la materia el Comit\u00e9, sugiri\u00f3 que el Comit\u00e9 se pronuncie una vez que se tenga una mejor idea del resultado de dichas negociaciones. El doctor Joel Hern\u00e1ndez agradeci\u00f3 y felicit\u00f3 a la relatora del tema por su dedicaci\u00f3n. En cuanto a la contribuci\u00f3n del CJI al desarrollo del tema, se deben tener en cuenta las capacidades de los miembros y los avances en otros foros. Conscientes de los avances de la Conferencia de La Haya en relaci\u00f3n al Anteproyecto, no ser\u00eda pertinente lanzarse en un documento de la misma naturaleza. Sin embargo, lo que el Comit\u00e9 podr\u00eda realizar ser\u00eda una comunicaci\u00f3n con recomendaciones a la Conferencia. Una segunda contribuci\u00f3n ser\u00eda la realizaci\u00f3n de una gu\u00eda para los Estados para facilitar la regulaci\u00f3n interna con recomendaciones muy precisas para orientar a los Estados sobre elementos m\u00ednimos que permitan la futura aplicaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n. Al respecto, el doctor Jos\u00e9 Moreno propuso solicitar a la profesora Nadia de Ara\u00fajo si, en su calidad de observadora de la Conferencia de La Haya, podr\u00eda participar en nombre del CJI.40 41 El Presidente agradeci\u00f3 a la relatora del tema por su informe, dejando claramente establecida la necesidad de no embarcarse en algo que duplique el trabajo de la Conferencia de La Haya. Manifest\u00f3 comprender las dificultades que impone la implementaci\u00f3n, en particular frente a las formalidades. Se debe avanzar en congruencia con los desarrollos existentes. Comparti\u00f3 lo expresado por el doctor Joel Hern\u00e1ndez respecto a las opciones disponibles, junto con constatar que la reuni\u00f3n del pr\u00f3ximo jueves ser\u00e1 una excelente oportunidad para discutir sobre el tema. Finalmente, estim\u00f3 importante llegar a un acuerdo sobre el tipo de producto que se desea trabajar. Por su parte, el doctor Joel Hern\u00e1ndez expres\u00f3 que no consideraba haber duplicaci\u00f3n en la instancia en funci\u00f3n de los tiempos que cada instituci\u00f3n demora en desarrollar sus temas, y que por lo tanto no hab\u00eda impedimento alguno en dar continuidad al tema. Por su parte, el proponer enmiendas a la Convenci\u00f3n de Montevideo puede tomar a\u00fan m\u00e1s tiempo. La relatora del tema, doctora Ruth Correa, declar\u00f3 que en funci\u00f3n de lo que surge no se espera que el Comit\u00e9 busque modificar la Convenci\u00f3n de Montevideo, sino que deber\u00eda trabajar en un gu\u00eda o ley modelo, en consonancia con lo que manifiesten los miembros del CJI, limitando el tema al reconocimiento dom\u00e9stico de las decisiones, de manera de confrontar el problema de acceso a la justicia. Se buscar\u00eda dotar a los Estados de mecanismos y procedimientos para facilitar la autenticaci\u00f3n de documentos extranjeros. Aclar\u00f3, adem\u00e1s que la Conferencia de La Haya no estar\u00eda cubriendo estos temas. Concluy\u00f3 manifestando su opci\u00f3n a favor de una ley modelo. El Presidente explic\u00f3 que el tema permanecer\u00eda en la agenda del Comit\u00e9, invitando a los miembros a aprovechar ambas reuniones previstas en los pr\u00f3ximos d\u00edas, la VII Reuni\u00f3n Conjunta con los consultores jur\u00eddicos (15 de agosto de 2018) y la sesi\u00f3n con representantes de la Conferencia de La Haya (16 de agosto de 2018), a fin de determinar el camino a seguir. Durante el 94\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Rio de Janeiro, febrero, 2019), la relatora del tema, doctora Ruth Stella Correa Palacio present\u00f3 su informe titulado \"Reconocimiento y ejecuci\u00f3n de sentencias y laudos extranjeros\" (documento CJI/doc. 581/19), cuyo objeto es facilitar la adopci\u00f3n de mecanismos que permitan lograr la eficacia en el reconocimiento de decisiones extranjeras al interior de los Estados, incluyendo la posibilidad de proponer mecanismos id\u00f3neos, teniendo como referencia la normativa universal y regional, en aplicaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n de Nueva York de 1958 y de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre Eficacia Extraterritorial de las Sentencias y Laudos Arbitrales Extranjeros de 1979 - Convenci\u00f3n de Montevideo. Acto seguido, la relatora describi\u00f3 de manera sucinta los instrumentos internacionales que regulan el tema y algunas legislaciones nacionales, mencionados en su primer informe, as\u00ed como las discusiones sostenidas en la \u00faltima sesi\u00f3n de trabajo sobre el estado del Anteproyecto de Convenci\u00f3n preparado por la Conferencia de La Haya, que permiti\u00f3 constatar, entre otros, que el Comit\u00e9 no busca replicar lo que est\u00e1 proponiendo dicha entidad. Dedic\u00f3 tambi\u00e9n un espacio a los comentarios positivos ofrecidos por los asesores jur\u00eddicos a favor de un pronunciamiento del Comit\u00e9 en la materia, constatando las dificultades para ejecutar las decisiones judiciales en el extranjero (entre las cuales mencion\u00f3 los tr\u00e1mites engorrosos y obsoletos a nivel de los procedimientos y de la ejecuci\u00f3n, los obst\u00e1culos que se imponen o la misma reciprocidad que exigen ciertos Estados). Asimismo, la relatora se refiri\u00f3 al estado del arte en Estados Unidos en donde habr\u00eda un consenso respecto a la aplicabilidad de las leyes estatales sobre el reconocimiento y ejecuci\u00f3n de resoluciones judiciales extranjeras, a pesar de no haber un pronunciamiento por parte de la Corte Suprema de dicho pa\u00eds. Culmin\u00f3 ilustrando los desarrollos de la Asociaci\u00f3n Americana de Derecho Internacional Privado -ASADIP- y del Instituto Iberoamericano de Derecho Procesal -IIDP-, cuyo com\u00fan denominador es la ejecuci\u00f3n de la eficacia transnacional de las sentencias, incluido en la Convenci\u00f3n de Montevideo, pero no as\u00ed el Anteproyecto de la Conferencia de La Haya. En este contexto explic\u00f3 las opciones disponibles sobre la definici\u00f3n del trabajo a ser elaborado: elaborar una gu\u00eda o documento blando que sea de utilidad para los Estados en la implementaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n de Montevideo; elaborar una ley modelo para la aplicaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n de Montevideo; enviar una comunicaci\u00f3n a la Conferencia de La Haya con recomendaciones para que sean tenidas en cuenta en la elaboraci\u00f3n del proyecto. El doctor Jos\u00e9 Moreno felicit\u00f3 a la Presidenta por su propuesta, que ha sido compartida con el profesor Ochoa de Venezuela, una autoridad en la materia, quien ha elogiado el aporte que propone la relatora. Constat\u00f3 una asimetr\u00eda de este tema con el arbitraje, el cual no cuenta con las herramientas en el \u00e1mbito de la ejecuci\u00f3n de sentencias. Tambi\u00e9n apoy\u00f3 la iniciativa de elaborar una ley modelo acompa\u00f1ada de comentarios, en la que se proponga una regulaci\u00f3n (una suerte de texto mixto configurado en las Gu\u00edas y leyes modelos). Entre las consideraciones que deber\u00edan ser incorporadas en el documento de la Presidenta, propuso que el exequ\u00e1tur se deje como voluntario sin que participe en el proceso de ejecuci\u00f3n, adem\u00e1s que el informe refiera a las nuevas tecnolog\u00edas y a la importancia de la flexibilidad. El doctor Carlos Mata solicit\u00f3 clarificar el objetivo del Comit\u00e9 en la materia, se evite entrar en conflicto con los desarrollos en otros foros y tenga en cuenta los aspectos regulados a nivel interno (particularmente consideraciones relativas a los procedimientos). Asimismo, se refiri\u00f3 a un evento acad\u00e9mico que tendr\u00e1 lugar en Uruguay sobre la Convenci\u00f3n de Montevideo en que la relatora pudiese participar, propuesta que fue respaldada por el doctor Jos\u00e9 Moreno. El doctor \u00cd\u00f1igo Salvador constat\u00f3 que la propuesta recoge temas importantes tendientes a hacer efectiva las resoluciones de tribunales de jurisdicci\u00f3n extranjera. Inst\u00f3 a incluir el marco jur\u00eddico del reconocimiento y ejecuci\u00f3n de laudos arbitrales, el cual podr\u00eda servir como ejemplo para las sentencias en cuanto a sus modalidades. En lo que respecta a la naturaleza del trabajo que deber\u00eda realizar el Comit\u00e9, constat\u00f3 que las dos propuestas iniciales no se contradicen y, a la luz de la opini\u00f3n de los asesores jur\u00eddicos, se inclinar\u00eda a favor de una ley modelo. Culmin\u00f3 proponiendo algunas f\u00f3rmulas particulares respecto al texto presentado. El Vicepresidente doctor Luis Garc\u00eda-Corrochano aludi\u00f3 a algunos de los obst\u00e1culos de las legislaciones internas y al importante rol de los parlamentos en la elaboraci\u00f3n de las normas. El doctor Milenko Bertrand consult\u00f3 si el trabajo incluir\u00eda el cumplimiento de sentencia de tribunales internacionales o solamente tribunales nacionales. Adicionalmente, pregunt\u00f3 sobre la situaci\u00f3n en que el demandado es el Estado y en donde otros \u00f3rganos deben comparecer, tales como en temas laborales. Finalmente, se refiri\u00f3 al tema de las disputas de competencias entre tribunales extranjeros a la luz del \" forum shopping \". En relaci\u00f3n al tema de la selecci\u00f3n de foro, el doctor Jos\u00e9 Moreno invit\u00f3 a la relatora servirse de la real val\u00eda del trabajo que est\u00e1 realizando la Conferencia de La Haya. En relaci\u00f3n a la naturaleza del trabajo sugiri\u00f3 a la relatora que primero elabore una Gu\u00eda y luego trabaje en la ley modelo. La doctora Mariana Salazar consult\u00f3 a la relatora sobre los pros y contras de cada una de las alternativas propuestas. En relaci\u00f3n a la incorporaci\u00f3n de sentencias de tribunales internacionales, propuso que no se incorporen en este estudio por tratar de sujetos diferentes. La relatora se refiri\u00f3 en primer lugar al tema de la asimetr\u00eda de las decisiones de tribunales internacionales, incluyendo las arbitrales, o en el \u00e1mbito de los derechos humanos, que son autom\u00e1ticamente reconocidas por los Estados por una normativa expresa, o se constituyen en interpretaci\u00f3n autorizada, difiriendo, por lo tanto, de la situaci\u00f3n de las sentencias proferidas por \u00f3rganos de los Estados. Lo que se busca es facilitar los procedimientos y lograr mayor eficacia, priorizando los tr\u00e1mites de ejecuci\u00f3n (sin cargar al beneficiado por la sentencia el tr\u00e1mite de reconocimiento). Manifest\u00f3 su inter\u00e9s en elaborar una ley modelo con la sustentaci\u00f3n adecuada que pueda servir de gu\u00eda pr\u00e1ctica, la cual tenga debida cuenta las buenas pr\u00e1cticas de la Convenci\u00f3n de Montevideo y de Nueva York. Agradeci\u00f3 la invitaci\u00f3n a 42 43 Montevideo que servir\u00e1 como insumo al trabajo de la relator\u00eda (difusi\u00f3n que debe ser realizada por todos los miembros del CJI en los temas que les competen). Culmin\u00f3 explicando que todas las observaciones ser\u00e1n tenidas en cuenta. El doctor Jos\u00e9 Moreno observ\u00f3 el buen momento de este trabajo que coincide con una \u00e9poca en que reformas de diverso orden se est\u00e1n llevando adelante en varios Estados en el \u00e1mbito del derecho internacional privado. Durante el 95\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Rio de Janeiro, julio-agosto, 2019), la relatora del tema, doctora Ruth Stella Correa Palacio, describi\u00f3 los desarrollos recientes en la materia y los desaf\u00edos para lograr un mecanismo eficiente frente a la complejidad de las normas. En funci\u00f3n de las respuestas recibidas al cuestionario enviado a los Estados, pudo constatar una cierta flexibilidad de los \u00f3rganos de justicia nacionales. A nivel regional, destac\u00f3 como un ejemplo a seguir la normativa de la CIDH-Corte que dispone de reglas especiales para facilitar la eficacia de las decisiones. A la luz de las recomendaciones presentadas por los miembros, la relatora explic\u00f3 su intenci\u00f3n de presentar reglas que prevean procedimientos expeditos en temas en donde existen divergencias, incluyendo excepciones respecto a la ejecuci\u00f3n de sentencias extranjeras, y dejando de lado al execu\u00e1tur. El doctor Jos\u00e9 Moreno agradeci\u00f3 las explicaciones de la relatora, considerando la importante contribuci\u00f3n del tema a la normativa interna de la ejecuci\u00f3n de sentencias judiciales. Constat\u00f3 que muchos c\u00f3digos procesales no incluyen normas adoptadas a la realidad en materia de derecho procesal civil, especialmente frente a la reciente adopci\u00f3n del \"Convenio de ejecuci\u00f3n de sentencias\". Sugiri\u00f3 como camino a seguir elaborar una ley modelo o norma modelo que los pa\u00edses puedan incorporar a su c\u00f3digo procesal, y que se incluya un texto explicativo. El doctor Milenko Bertrand constat\u00f3 que los tribunales no hacen buen uso de las normas, y por ende se deber\u00eda trabajar en una gu\u00eda que brinde luces sobre el cumplimiento de sentencias. La doctora Mariana Salazar solicit\u00f3 incorporar un mayor n\u00famero de Estados en la medida de las posibilidades de la relatora. El doctor George Galindo inst\u00f3 a reflexionar sobre el objeto de lo que se desea realizar, y sugiri\u00f3 elaborar una gu\u00eda de buenas pr\u00e1cticas en un lenguaje normativo. La relatora del tema, doctora Ruth Correa Palacio, aconsej\u00f3 evitar elaborar una gu\u00eda de buenas pr\u00e1cticas debido al elevado n\u00famero de excepciones que imponen los tr\u00e1mites en nuestro hemisferio. Por ello acogi\u00f3 la sugerencia del doctor Jos\u00e9 Moreno de trabajar una ley modelo que sirva de gu\u00eda explicativa sobre la forma de acceder f\u00e1cilmente a la justicia, la cual podr\u00eda igualmente responder a la preocupaci\u00f3n del doctor Milenko Bertrand. El doctor Jos\u00e9 Moreno sugiri\u00f3 elaborar una ley modelo siguiendo el ejemplo en el \u00e1mbito del arbitraje de UNCITRAL. El doctor Espeche-Gil hizo alusi\u00f3n a su experiencia en materia de exhortos en su rol de Embajador de Argentina en Suiza cuya compleja tramitaci\u00f3n sobre los mecanismos exigidos por dicho pa\u00eds le oblig\u00f3 a facilitar la informaci\u00f3n en espa\u00f1ol entre los diversos estamentos de su pa\u00eds. El doctor Milenko Bertrand se refiri\u00f3 al desaf\u00edo que impone la falta de conocimiento de su propio derecho interno por parte de los jueces, por ende, inst\u00f3 a articular conceptos claves en el trabajo de la relatora que podr\u00edan coadyuvar a modernizar los sistemas nacionales. El doctor Jos\u00e9 Moreno trajo a colaci\u00f3n la importancia de la difusi\u00f3n y la experiencia del Departamento de Derecho Internacional en la materia, citando como ejemplo la capacitaci\u00f3n de jueces en materia de laudos arbitrales. La relatora se comprometi\u00f3 a trabajar en una ley modelo acompa\u00f1ada de explicaciones, que incluyan en la medida de lo posible buenas pr\u00e1cticas. Durante el 96\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Rio de Janeiro, marzo, 2020), este tema no fue considerado.Durante el 97\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual, agosto, 2020) la relatora del tema, doctora Ruth Correa present\u00f3 su el informe titulado \"procedimientos internos para el reconocimiento y la ejecuci\u00f3n de sentencias y laudos judiciales extranjeros: recomendaciones\" (documento CJI/doc. 611/20), cuyo objeto es simplificar los procedimientos internos utilizados en el reconocimiento y la ejecuci\u00f3n de sentencias extranjeras, y dio a conocer las caracter\u00edsticas principales de las recomendaciones propuestas. El estudio pasa revista a los principales instrumentos internacionales que se aplican en la materia, y deja constancia de la existencia de procedimientos internos en la mayor\u00eda de los Estados Miembros de la OEA. Tambi\u00e9n advierte a la luz de la Convenci\u00f3n de Montevideo de la importancia de la cooperaci\u00f3n mutua para alcanzar la mayor eficacia. Cabe destacar igualmente que la relatora dej\u00f3 claramente establecido que las recomendaciones no se aplican a los asuntos relativos a laudos arbitrales, materias fiscales, aduaneras o administrativas, as\u00ed como a las sentencias y otras materias que los Estados consideren deban excluirse. Entre las recomendaciones, la propuesta favorece la aplicaci\u00f3n de las sentencias extranjeras sin hacer del principio de la reciprocidad algo exigible (tercera recomendaci\u00f3n). En lo relativo a la validez extraterritorial, la doctora Correa remarc\u00f3 que se busca conseguir el cumplimiento de los requisitos en funci\u00f3n de una convenci\u00f3n o norma internacional; todo ello sujeto a condiciones particulares, tales como el respeto del orden p\u00fablico, la posibilidad de presentar una defensa, el principio de la fuerza juzgada. Se presentan opciones para los casos en que los Estados no sean parte en una misma convenci\u00f3n, dejando claramente establecido que no se debe proceder a la revisi\u00f3n de sentencias extranjeras en cuanto al fondo. Entre las causales de denegaci\u00f3n, las recomendaciones contienen un listado de motivos tales como el no ejercicio adecuado de la jurisdicci\u00f3n para conocer del caso por parte del juez o tribunal, que las partes no hayan sido citadas en la debida forma legal, o que la decisi\u00f3n sea contraria a principios de orden p\u00fablico (cuarta recomendaci\u00f3n). En este punto, la relatora agradeci\u00f3 el an\u00e1lisis realizado por el doctor Jos\u00e9 More - no, constatando haber aceptado todas sus recomendaciones, salvo las causales de denegaci\u00f3n que decidi\u00f3 darles un tratamiento por separado. Respecto de los requisitos procesales, el informe analiza varios aspectos relativos a tratamientos an\u00e1logos que se espera de las sentencias extranjeras, y que su tramitaci\u00f3n se haga con la mayor celeridad posible. En este contexto, constat\u00f3 que la documentaci\u00f3n es un tema clave y que los avances tecnol\u00f3gicos han podido permitir la simplificaci\u00f3n de los procesos, inclusive la consulta virtual de los documentos y de - cisiones. Por ende, se propone fusionar el proceso de reconocimiento y de ejecuci\u00f3n, y en caso que no se fusionen, que las causales de denegaci\u00f3n puedan alegarse una sola vez durante la etapa de reconocimiento. Al culminar su presentaci\u00f3n, la relatora hizo un especial agradecimiento al Departamento de Dere - cho Internacional, en particular a los doctores Dante Negro y Jeannette Tramhel por toda la colaboraci\u00f3n que le brindaron en la elaboraci\u00f3n de este informe. Asimismo, hizo un reconocimiento al doctor Jos\u00e9 Antonio Moreno por su juicioso an\u00e1lisis del tema y sus pertinentes recomendaciones. El doctor Luis Garc\u00eda-Corrochano agradeci\u00f3 a la relatora por la exposici\u00f3n tan clara y sistem\u00e1tica. Todos los miembros que tomaron la palabra manifestaron su agradecimiento y felicitaron a la relatora por la calidad, el buen desarrollo y la precisi\u00f3n de su trabajo y la calidad de su redacci\u00f3n. Tambi\u00e9n algunos constataron que el aporte ser\u00e1 de gran utilidad para la regi\u00f3n. El doctor Jos\u00e9 Antonio Moreno sostuvo que el informe ser\u00e1 una positiva contribuci\u00f3n del Comit\u00e9 en la materia. Mencion\u00f3 dos temas particulares que podr\u00edan ser aclarados. En el punto 4 (i) \"Eficacia Extraterritorial\", no parecer\u00eda conveniente dejar duplicado los requisitos de eficacia como unas causales de denegaci\u00f3n; mientras que la notificaci\u00f3n de la sentencia en origen es solamente pertinente en situaci\u00f3n de rebeld\u00eda, y por lo tanto no deber\u00eda ser incluida entre los requisitos de reconocimiento y ejecuci\u00f3n de la sentencia (aludidos en el punto 5.3 a) ii)). En este contexto y para fines de coherencia con la normativa actual propuso dejar el mecanismo utilizado en las Convenciones de Bruselas y de Lugano. Concluy\u00f3 felicitando a la relatora y al Departamento de Derecho Internacional por el magn\u00edfico trabajo desarrollado.44 45 El doctor Duncan B. Hollis, solicit\u00f3 a la relatora asegurarse que las recomendaciones sean redactadas en el formato correspondiente, cit\u00f3 al respecto el punto 4, en cuya traducci\u00f3n al ingl\u00e9s se usa la palabra \"shall\" en lugar de \"should\". Sugiri\u00f3 revisar todo el texto para asegurarse que haya uniformidad de manera que el texto refleje el car\u00e1cter no vinculante de las recomendaciones. Consult\u00f3 si ha habido conversaciones con la Conferencia de La Haya, debido a los esfuerzos que dicha instituci\u00f3n realiza en el \u00e1mbito de las sentencias extranjeras, con el fin de asegurarse que esto sea visto como un proyecto suplementario en lugar de competitivo. Tambi\u00e9n solicit\u00f3 conocer los pr\u00f3ximos pasos a seguir. El doctor Alix Richard solicit\u00f3 la apreciaci\u00f3n de la relatora sobre la noci\u00f3n de orden p\u00fablico en que intervienen principios culturales o creencias religiosas, y su percepci\u00f3n sobre la manera de enfrentar este tema cuando existen diferencias culturales. El doctor Eric Rudge pregunt\u00f3 sobre la aplicaci\u00f3n de las sentencias a la luz del principio de la reciprocidad, en relaci\u00f3n al punto 3.2. Asimismo, manifest\u00f3 dudas respecto al proceso de aplicaci\u00f3n establecido en el punto 5.3. La doctora Mariana Salazar tambi\u00e9n solicit\u00f3 a la relatora su opini\u00f3n sobre los pasos siguientes debido a lo avanzado del trabajo. Determinar si este informe ser\u00eda \u00fanicamente aprobado por el Comit\u00e9 o si se tiene contemplado obtener la aprobaci\u00f3n de los Estados, por medio de la Asamblea General. Por la importancia que tendr\u00eda, sugiri\u00f3 hacer una difusi\u00f3n con los Poderes Judiciales y operadores jur\u00eddicos de cada uno de los Estados, para que no quede confinado en las Canciller\u00edas o las Embajadas. El doctor I\u00f1igo Salvador se centr\u00f3 en el tema de la documentaci\u00f3n, p\u00e1rrafo 5.3 de la propuesta, concretamente en lo referente a la adopci\u00f3n de las tecnolog\u00edas electr\u00f3nicas que evitar\u00edan tr\u00e1mites internos de autentificaci\u00f3n de los documentos que deben acompa\u00f1arse a la solicitud de reconocimiento y ejecuci\u00f3n de las sentencias. Expres\u00f3 su preocupaci\u00f3n respecto de la exigencia de la equivalencia funcional que podr\u00eda ser poco realista en la regi\u00f3n y por ahora no podr\u00eda reemplazar la copia aut\u00e9ntica, debido al desnivel entre los diferentes Estados, e incluso de la regi\u00f3n si se compara a otras regiones del mundo. Explic\u00f3 que la apostilla en nuestro continente es un documento f\u00edsico que en el mejor de los casos tiene una firma electr\u00f3nica. Sin embargo, la apostilla no es electr\u00f3nica como ocurre en Espa\u00f1a. El doctor George Galindo recomend\u00f3 uniformizar los verbos para que connoten la idea de no obligatoriedad para los Estados \"deber\u00eda o deber\u00edan\" en lugar de deben. En relaci\u00f3n a la reciprocidad, coment\u00f3 que los documentos citados en el punto 3 \"Acceso a la Justicia\" no se reflejan en la propuesta de manera clara. El doctor Espeche-Gil plante\u00f3 la importancia de la difusi\u00f3n de este trabajo en los Tribunales Supremos de los Estados Miembros de la OEA. En relaci\u00f3n al planteamiento del doctor Moreno sobre el tema de rebeld\u00eda, la relatora dej\u00f3 constancia que por lo general quien se opone al reconocimiento de una sentencia es quien tiene la carga de la prueba. Por ende, si se impone la notificaci\u00f3n de la sentencia en origen, entonces se estar\u00eda modificando la forma que se viene estableciendo la carga de demostraci\u00f3n. A la luz de los puntos de los doctores Duncan Hollis y George Galindo respecto del len - guaje utilizado, la relatora se comprometi\u00f3 a revisar las recomendaciones que aparecen en forma imperativa pues lo que se pretende es presentar a los Estados una serie de pautas al momento de establecer las reglas para el reconocimiento de sentencias extranjeras. La relatora concord\u00f3 igualmente con las propuestas de los doctores Espeche y Salazar, y propuso enviar el trabajo tanto a las Supremas Cortes, como a los Poderes Legislativos. Reconoci\u00f3 que la noci\u00f3n de orden p\u00fablica referida por el doctor Alix Richard sobre un tema que puede ser objeto de obst\u00e1culos reales para la ejecuci\u00f3n de sentencias extranjeras, y por ende es esencial buscar aplicar el respeto la autonom\u00eda de los Estados.Frente a las intervenciones de los doctores Eric Rudge e I\u00f1igo Salvador sobre la simpli - ficaci\u00f3n de documentaci\u00f3n y la modernizaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda, la relatora estim\u00f3 que ambos temas imponen desaf\u00edos a los Estados. Finalmente, la doctora Correa agradeci\u00f3 los comentarios del doctor George Galindo sobre el principio de reciprocidad y propuso retomar el tema en los pr\u00f3ximos d\u00edas. Debido a restricciones de tiempo el informe revisado no se present\u00f3 al pleno y su discusi\u00f3n quedo pendiente para la pr\u00f3xima sesi\u00f3n. Este tema no fue considerado en los per\u00edodos ordinarios de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano de abril y agosto de 2021. * * * 3. El derecho Internacional P\u00fablico aplicable al ciberspacio Documento CJI/doc.648/21 Primer Informe: El derecho internacional aplicable al ciberespacio (presentado por la doctora Mariana Salazar Albornoz) * * * Durante el 99\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual, agosto, 2021), la relatora del tema, doctora Mariana Salazar Albornoz, present\u00f3 su primer informe en la materia el cual lleva por t\u00edtulo \"El derecho internacional aplicable al ciberespacio\", (documento CJI/ doc. 648/21). La doctora Salazar explic\u00f3 que el trabajo emprendido por su predecesor el doctor Duncan B. Hollis buscaba \"una mayor transparencia sobre c\u00f3mo los Estados nacionales entienden la aplicaci\u00f3n del derecho internacional al ciberespacio\" y para obtener la informaci\u00f3n de los Estados se sirvi\u00f3 de dos m\u00e9todos: la remisi\u00f3n de un cuestionario de diez preguntas y la celebraci\u00f3n de una discusi\u00f3n informal con especialistas en la materia de los Estados siguiendo la regla del \"Chatham House\", todo lo cual le permiti\u00f3 identificar \u00e1reas de convergencia y de divergencia a partir del an\u00e1lisis de las respuestas En la instancia pas\u00f3 en revista las preguntas que fueran realizadas por el doctor Hollis, habi\u00e9ndose recibido respuestas de nueve Estados (Bolivia, Chile, Costa Rica, Ecuador, Guatemala, Guyana, Per\u00fa, Estados Unidos, y Brasil). Expuso adem\u00e1s las razones que motivan el cambio de t\u00edtulo en esta relator\u00eda de manera a reflejar la amplitud de la tem\u00e1tica (pudiendo por ejemplo abarcar las obligaciones de debida diligencia y la responsabilidad de los Estados). Acto seguido, present\u00f3 los desarrollos recientes en otros foros, en particular en la ONU, destacando un consenso a nivel de organizaciones internacionales favorables a la aplicaci\u00f3n del derecho internacio - nal al ciberespacio, pero con posiciones divergentes a nivel de los Estados. En este \u00faltimo caso constat\u00f3 que es una situaci\u00f3n que puede explicarse en funci\u00f3n de la disparidad en las capacidades cibern\u00e9ticas y conocimientos de las implicaciones \"jur\u00eddico-internacionales\" al interior de los Estados. Acto seguido, present\u00f3 una s\u00edntesis de los desarrollos recientes en la materia: El informe del Grupo de Trabajo de Composici\u00f3n Abierta data de marzo de 2021 y refiere a los avances en la informatizaci\u00f3n y las telecomunicaciones en el contexto de la seguridad internacional que deja muchas aristas abiertas. El informe m\u00e1s reciente del Grupo de Expertos Gubernamentales sobre la Promoci\u00f3n del Comportamiento Responsable de los Estados en el Ciberespacio en el Contexto de la Seguridad Internacional data de mayo de 2021 y en t\u00e9rminos sustantivos es un informe m\u00e1s rico que el del Grupo de Trabajo, habiendo sido capaz de responder a varias preguntas.46 47 En el marco de la OEA, la resoluci\u00f3n de la Asamblea General reafirm\u00f3 la aplicabilidad del derecho internacional en el ciberespacio y la importancia de contar con normas voluntarias no vinculantes. En el \u00e1mbito acad\u00e9mico, la relatora relev\u00f3 los trabajos del grupo independiente de la OTAN por medio del Manual de Tallin y del Manual de Tallin 2.0 que plantean el tema de la aplicaci\u00f3n del derecho internacional a la ciberguerra en el primer caso y se expande a otras \u00e1reas en la versi\u00f3n 2.0. Tambi\u00e9n rese\u00f1\u00f3 sobre los diversos estudios del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja (CICR) destacando un informe tendiente a evitar da\u00f1os a civiles resultantes de operaciones militares cibern\u00e9ticas durante conflictos armados, as\u00ed como la iniciativa del Comit\u00e9 Asesor Global del CICR sobre Amenazas Digitales en Conflictos Armados, compuesto por 16 expertos internacionales que examinar\u00e1n los principales retos legales y pol\u00edticos concernientes a la protecci\u00f3n de civiles contra estas amenazas. Finalmente, mencion\u00f3 el Proceso de Oxford sobre las Protecciones del Derecho Internacional en el Ciberespacio, que lleva adelante el Instituto de \u00c9tica, Ley y Conflicto Armado de Oxford en alianza con Microsoft. Acto seguido, la relatora pas\u00f3 revista a los recienes ataques cibern\u00e9ticos contra la empresa SolarWinds que se llevaron a cabo en varias etapas, afectando la base de datos de m\u00e1s de 18,000 empresas a nivel mundial y de agencias federales de los Estados Unidos. Al respecto, constat\u00f3 la necesidad de continuar los esfuerzos para determinar el alcance de la aplicaci\u00f3n del derecho internacional en el contexto del ciberespacio, esperando poder contribuir desde la regi\u00f3n para que m\u00e1s Estados puedan relevar sus posiciones y seguir la filosof\u00eda del relator anterior . Finalmente, en relaci\u00f3n al camino a seguir la relatora propuso dos avenidas complementarias, sin perjuicio de otras opciones que le sean presentadas por los miembros o por los consultores jur\u00eddicos en la VIII Reuni\u00f3n Conjunta del lunes 9 de agosto: 1. Que el Comit\u00e9 fomente el di\u00e1logo y la capacitaci\u00f3n jur\u00eddica por medio de una participaci\u00f3n en la sesi\u00f3n de reflexi\u00f3n que la Comisi\u00f3n de Asunos Jur\u00eddicos y Pol\u00edticos celebrar\u00e1 en el 2021 as\u00ed como en el curso a ser organizado por el Departamento de Derecho Internacional. Ello adem\u00e1s de propiciar foros de di\u00e1logo con el sector privado y la b\u00fasqueda de sinergias con otras instancias dentro de la OEA, tal como el CICTE. Incluso pudiendo tambi\u00e9n participar en el webinar que se espera realizar sobre el proceso de Oxford. 2. Que se elabore y remita un nuevo cuestionario a los Estados que embarcar\u00eda un m\u00e1ximo n\u00famero de aristas que intervienen en la materia, tales como: 1. Las normas de responsabilidad internacional de los Estados (incluyendo cuestiones de atribuci\u00f3n por ciberoperaciones de actores no estatales y obligaciones de debida diligen - cia); 2. Los principios fundamentales de igualdad soberana de los Estados y no intervenci\u00f3n en los asuntos internos de otro Estado; 3. La prohibici\u00f3n del uso de la fuerza armada entre Estados y la excepci\u00f3n de la leg\u00edtima defensa ( ius ad bellum ); 4. Las normas de derecho internacional humanitario ( ius in bello), incluyendo los princip - ios humanitarios, los m\u00e9todos y medios de combate cibern\u00e9tico prohibidos, y cuestiones relativas a ciberataques contra infraestructura cr\u00edtica, servicios esenciales o datos. Inter - pretaci\u00f3n de los derechos y obligaciones establecidos en los convenios de Ginebra a la luz de los nuevos desarrollos tecnol\u00f3gicos; 5. Las normas del derecho internacional de los derechos humanos, incluyendo (i) los dere - chos a la privacidad y a la protecci\u00f3n de la honra, vida privada y dignidad, lo cual est\u00e1 relacionado con la protecci\u00f3n de los datos personales, (ii) la libertad de expresi\u00f3n y la mal informaci\u00f3n, desinformaci\u00f3n y discurso de odio a trav\u00e9s de medios digitales, (iii) la necesidad de reducir la brecha digital de g\u00e9nero y (iv) los deberes de las empresas en relaci\u00f3n con derechos humanos); 6. Las normas aplicables al cibercrimen. Para facilitar la comprensi\u00f3n de las preguntas el cuestionario, la relatora propuso incluir una lista ilustrativa de las principales normas convencionales y consuetudinarias internacionales adem\u00e1s de la jurisprudencia relevante. En un segundo nivel se podr\u00eda referir al debate que realiza el Manual de Tallin o los desarrollos del CICR en la materia. En funci\u00f3n de las respuestas, la relator\u00eda elaborar\u00eda un an\u00e1lisis destinado a ilustrar las posiciones de los Estados en la materia. El doctor George Galindo felicit\u00f3 a la relatora por su informe y coincidi \u00f3 con la necesidad de insistir con los Estados y remitir un nuevo cuestionario, al mismo tiempo consider\u00f3 importante tener en cuenta que muchas veces el silencio dice mucho. Este es un tema donde existe la posibilidad de crear normas consuetudinarias y muchos Estados pueden no querer pronunciarse, en particular respecto a consideraciones muy controversiales. En relaci\u00f3n a la ampliaci\u00f3n del cuestionario, sugiri\u00f3 incluir temas que tengan mayor consenso, tal como por ejemplo la inviolabilidad de los archivos diplom\u00e1ticos. La relatora agradeci\u00f3 la propuesta y se comprometi\u00f3 a incluir la sugerencia sobre los archivos diplom\u00e1ticos. Frente al silencio de los Estados, constat\u00f3 que hay Estados que no tienen posiciones y otros que no quieren pronunciarse. En este sentido, consult\u00f3 al pleno si ser\u00eda pertinente presentar ante los Consultores Jur\u00eddicos dos opciones con relaci\u00f3n a este tema: un cuestionario acompa\u00f1ado de una gu\u00eda normativa o solamente que el Comit\u00e9 elabore una gu\u00eda normativa. Constat\u00f3 que se podr\u00eda tambi\u00e9n realizar un informe sobre el estado de las discusiones en la materia. El doctor Jos\u00e9 Moreno Rodr \u00edguez felicit\u00f3 a la relatora y le consult\u00f3 sobre el uso de la expresi\u00f3n \"aplicable\" en el \u00e1mbito del derecho internacional, y si no valdr\u00eda la pena referir al derecho internacional \"p\u00fablico\". Todo ello teniendo en cuenta las distintas ramas que participan del derecho internacional y desde el punto de vista sem\u00e1ntico pudiese no ser claro, en particular debido a la tendencia de ciertas personas a cuestionar el valor del derecho internacional privado. En lo relativo al cuestionario solicit\u00f3 el apoyo del Departamento de Derecho Internacional y de los miembros del Comit\u00e9 para facilitar un mayor n\u00famero de respuestas de los Estados. La doctora Cecilia Fresnedo apoy\u00f3 las propuestas de la relatora del tema. Frente a las dificultades de los Estados para responder, consider\u00f3 la opci\u00f3n de realizar acercamientos a contactos individuales en los gobiernos. Manifest\u00f3 su acuerdo con lo expresado por el doctor Moreno sobre la separaci\u00f3n de las ramas del derecho que participan del derecho internacional, ilustrando casos en donde no siempre es evidente distinguir su pertenencia a lo p\u00fablico o lo privado. La relatora agradeci\u00f3 la propuesta de los doctores Moreno y Fresnedo y por ende propuso modificar el nombre de la relator\u00eda: \"el derecho internacional publico y el ciberespacio (o en el ciberespacio)\". El doctor Eric P. Rudge felicit\u00f3 a la relatora a quien inst\u00f3 a trabajar en un nuevo cuestionario. Constat\u00f3 que en ciertos Estados este es un tema novedoso, y por ende es esencial educar y expandir la capacitaci\u00f3n. En este sentido, felicit\u00f3 la iniciativa del DDI de celebrar un curso en la materia. A pesar de compartir los dichos del doctor Galindo sobre el silencio de los Estados, consider\u00f3 importante remitir un nuevo cuestionario puesto que tambi\u00e9n hay Estados que guardan silencio porque no tienen respuestas o que no est\u00e1n al tanto de la materia. La relatora concord\u00f3 con la idea de impulsar los esfuerzos de capacitar y abrir espacios de discusi\u00f3n. El doctor Ramiro Orias subray\u00f3 la influencia de este tema en la vida de las personas, y apoy\u00f3 la iniciativa de promover esta tem\u00e1tica y el di\u00e1logo p\u00fablico por medio de conversatorios y foros virtuales en un tema muy actual. Apoy\u00f3 la idea de incorporar el enfoque de los derechos humanos en el cuestionario, mencionando su preocupaci\u00f3n frente a ciberataques de los procesos electorales que provienen de otros Estados o cuando se cierran espacios p\u00fablicos de discusi\u00f3n por parte de los Estados.48 49 La relatora aludi\u00f3 a la libertad de expresi\u00f3n y la difusi\u00f3n de fake news que incitan al odio. Cit\u00f3 el caso de Myanmar, se en donde se utiliz\u00f3 Facebook para incitar al odio contra los Rohingyas, por ende, se deber\u00eda trabajar el balance de la libertad de expresi\u00f3n e incitaci\u00f3n al odio. El doctor Miguel Angel Espeche se refiri\u00f3 a la dificultad a distinguir en muchos casos el lugar de origen de los ataques, y le consult\u00f3 a la relatora sobre la situaci\u00f3n de los actores no Estatales en su informe. La relatora opin\u00f3 que la exigencia es de talla en la determinaci\u00f3n origen del ataque pues es esencial determinar la direcci\u00f3n y el control de Estado, precisando por ejemplo que el ataque a SolarWind en Estados Unidos se le atribuye a Rusia. Como muchas veces los ciberataques provienen de actores no estatales, el cambio del t\u00edtulo de la relator\u00eda precisamente se realiz\u00f3 con el fin de no limitarse a las operaciones directamente atribuibles al Estado sino que adem\u00e1s incluir aquellas obligaciones de debida diligencia o de cuidado de acciones que surgen desde su territorio. El Presidente por su parte identific\u00f3 que la capacidad del control del Estado se hace imposible frente a Estados destructurados. El doctor George Galindo se refiri\u00f3 al uso de la expresi\u00f3n \"aplicable\" pues ello podr\u00eda tener una implicancia en relaci\u00f3n con la posici\u00f3n de ciertos Estados que a priori cuestionan su aplicabilidad al ciberespacio por no haber una regulaci\u00f3n o normas en el \u00e1mbito. Al respecto, doctora Cecilia Fresnedo propuso el siguiente t\u00edtulo: \"Derecho Internacional P\u00fablico y su aplicabilidad al ciberespacio\" o alternativamente \"el Derecho Internacional P\u00fablico aplicable al ciberespacio\". La relatora confirm\u00f3 el t\u00edtulo presentado por la doctora Fresnedo \"El Derecho Internacional P\u00fablico aplicable al ciberespacio\". A continuaci\u00f3n, se presenta el documento elaborado por la relatora, doctora Mariana Salazar Albornoz, en agosto de 2021: CJI/doc.648/21 PRIMER INFORME: EL DERECHO INTERNACIONAL APLICABLE AL CIBERESPACIO (presentado por la doctora Mariana Salazar Albornoz) I. ANTECEDENTES Y MANDATO: Este es mi primer informe sobre el Derecho Internacional aplicable al Ciberespacio. Tiene por objetivo recapitular la labor que ha realizado el Comit\u00e9 en el tema, brindar una actualizaci\u00f3n sobre los principales desarrollos recientes que ha tenido la tem\u00e1tica a nivel internacional, as\u00ed como identificar \u00e1reas pendientes de estudio y explorar posibles pasos futuros del Comit\u00e9 en la materia. La tem\u00e1tica comenz\u00f3 a ser estudiada por el Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano en el a\u00f1o 2018, a propuesta del entonces relator doctor Duncan B. Hollis, bajo el t\u00edtulo \"Derecho internacional y operaciones cibern\u00e9ticas del Estado: mejorando la transparencia\". El relator Hollis present\u00f3 al Comit\u00e9 un total de cinco informes sobre este tema entre agosto de 2018 y mayo de 2020 (documentos objetivo, tal y como se plasm\u00f3 en esos informes, fue contribuir desde la regi\u00f3n americana a una tendencia m\u00e1s amplia en las relaciones internacionales, que buscan una mayor transparencia sobre c\u00f3mo los Estados nacionales entienden la aplicaci\u00f3n del derecho internacional al ciberespacio. La relator\u00eda identific\u00f3 \u00e1reas de convergencia y de divergencia a partir del an\u00e1lisis de las respuestas presentadas por los Estados americanos a un cuestionario de diez preguntas1 acordado en el seno del Comit\u00e9 (a partir del proyecto de la relator\u00eda) y circulado a los mismos en febrero de 2019, as\u00ed como a partir de una discusi\u00f3n informal sostenida con los representantes jur\u00eddicos de Estados Miembros bajo la regla de \"Chatham House\". El quinto y \u00faltimo informe de la relator\u00eda, que contiene el citado an\u00e1lisis y que anexa el cuestionario circulado y las respuestas prove\u00eddas por los Estados, fue publicado por el Comit\u00e9 y constituye una \u00fatil herramienta de referencia sobre el estado actual de las visiones de los Estados de la regi\u00f3n en la materia2. Ante la culminaci\u00f3n del periodo de membres\u00eda del doctor Hollis en el Comit\u00e9, el Comit\u00e9 me design\u00f3 relatora para este tema a partir del 1\u00ba de enero de 2021, decidiendo modificar el t\u00edtulo de la relator\u00eda a \"El Derecho Internacional Aplicable al Ciberespacio\" con el fin de reflejar la amplitud del espectro de la tem\u00e1tica. Desde entonces, y seg\u00fan inform\u00e9 verbalmente durante el 98\u00ba periodo de sesiones del Comit\u00e9 celebrado el pasado mes de abril de 2021, he participado en mi calidad de relatora sobre este tema en lo siguiente: (i) el 4 de febrero present\u00e9 la labor de la relator\u00eda en la Reuni\u00f3n Regional de Comisiones Nacionales de Derecho Internacional Humanitario de las Am\u00e9ricas, organizada por el Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja; (ii) el 8 de marzo moder\u00e9 el webinar organizado por el Departamento de Derecho Internacional de la OEA sobre \"Derecho Internacional y Operaciones Cibern\u00e9ticas del Estado\" en el que el ex relator Hollis present\u00f3 los resultados de su relator\u00eda a los Estados miembros de la OEA; (iii) el 18 de marzo particip\u00e9 en el conversatorio global \"Tecnolog\u00edas Digitales y Acci\u00f3n Humanitaria en Conflictos Armados\" organizado por el Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja (CICR); (iv) el 24 de marzo present\u00e9 la labor de la relator\u00eda en el seminario de la Junta Interamericana de Defensa sobre \"Derechos Humanos y Derecho Internacional Humanitario para las Fuerzas Armadas en el Hemisferio Occidental\" para 14,000 fuerzas armadas de la regi\u00f3n; y (v) el 9 de junio particip\u00e9 en la primera reuni\u00f3n del Comit\u00e9 Asesor Global del CICR sobre Amenazas Digitales en Conflictos Armados. 1 Las preguntas realizadas a los Estados fueron: \" 1. \u00bfHa hecho p\u00fablicos su gobierno alg\u00fan documento oficial, discurso o declaraci\u00f3n similar que resuma c\u00f3mo entiende que el derecho internacional se aplica a las operaciones cibern\u00e9ticas? Se ruega proporcionar copias o enlaces a dichas declaraciones; 2. \u00bfSe aplican las ramas del derecho inter - nacional actual (incluidos la prohibici\u00f3n del uso de la fuerza, el derecho de leg\u00edtima defensa, el derecho internacional humanitario y los derechos humanos) al ciberespacio? \u00bfExisten \u00e1reas en las cuales la novedad del ciberespacio excluye la aplicaci\u00f3n de un conjunto espec\u00edfico de derechos u obligaciones legales internacionales?; 3. \u00bfPuede una operaci\u00f3n cibern\u00e9tica por s\u00ed misma constituir un uso de fuerza? \u00bfPuede constituir un ataque armado que genere un derecho de leg\u00edtima defensa en virtud del art\u00edculo 51 de la Carta de las Naciones Unidas? \u00bfPuede una operaci\u00f3n cibern\u00e9tica cal - ificarse como uso de fuerza o ataque armado sin causar los efectos violentos que se han utilizado para marcar dichos umbrales en conflictos cin\u00e9ticos pasados?; 4. Fuera de los conflictos armados, \u00bfcu\u00e1ndo ser\u00eda un Estado responsable por las operaciones cibern\u00e9ticas de un actor no estatal? \u00bfQu\u00e9 grado de control o participaci\u00f3n debe tener un Estado en las operaciones del actor no estatal para desencadenar la responsabilidad legal internacional de ese Estado?; 5. \u00bfSon las normas de responsabilidad del Estado las mismas u otras en el contexto de un conflicto armado tal como se define ese t\u00e9rmino en los art\u00edculos 2 y 3 comunes a los Convenios de Ginebra de 1949?; 6. De acuerdo al derecho internacio - nal humanitario, \u00bfpuede una operaci\u00f3n cibern\u00e9tica calificarse como un \"ataque\" de acuerdo a las normas que rigen la conducci\u00f3n de las hostilidades si no causa muerte, lesi\u00f3n ni da\u00f1o f\u00edsico directo al sistema inform\u00e1tico en cuesti\u00f3n o a la infraestructura que apoya? \u00bfPodr\u00eda una operaci\u00f3n cibern\u00e9tica que produce solo una p\u00e9rdida de funcionalidad, por ejemplo, calificarse como un ataque? Si es as\u00ed, \u00bfen qu\u00e9 casos?; 7. \u00bfEstar\u00eda una operaci\u00f3n cibern\u00e9tica que solamente ata - ca datos regulada por la obligaci\u00f3n de derecho internacional humanitario de dirigir ataques solamente contra objetivos militares y no contra objetivos civiles?; 8. \u00bfEs la soberan\u00eda una norma discreta del derecho internacional que proh\u00edbe a los Estados participar en operaciones cibern\u00e9ticas espec\u00edficas? Si es as\u00ed, \u00bfesa prohibici\u00f3n cubre las operaciones ciber - n\u00e9ticas que se encuentran por debajo del umbral de uso de la fuerza y que, aparte de eso, no violan el principio de no intervenci\u00f3n?; 9. \u00bfEs la diligencia debida una norma de derecho internacional que los Estados deben acatar en el ejerci - cio de su soberan\u00eda sobre las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n en sus territorios o bajo el control de sus nacionales?; 10. \u00bfExisten otras reglas de derecho internacional que su Gobierno considere importante tener en cuenta al evaluar la regulaci\u00f3n de las operaciones cibern\u00e9ticas por parte de los Estados o actores por las que un Estado tenga responsabilidad en el \u00e1mbito internacional?\" 2 Disponible en: http://www.oas.org/es/sla/cji/docs/Derecho_Internacional_y_Operaciones_Cibern%C3%A9ticas_del_ Estado_publicacion.pdf 50 51 II. RELEV ANCIA DEL TEMA: Como han se\u00f1alado los informes previos, los ciberataques pueden tener graves implicaciones econ\u00f3micas, de seguridad nacional y de derechos humanos para los Estados. Dado el contexto actual, resulta necesario considerar que en el \u00faltimo a\u00f1o, la pandemia del COVID-19 y su consecuente confinamiento trajo consigo una enorme aceleraci\u00f3n digital que, si bien por un lado ha resaltado los beneficios de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de la comunicaci\u00f3n, tambi\u00e9n ha centrado la atenci\u00f3n internacional sobre los riesgos y consecuencias de los ataques maliciosos a \u00e9stas. Citando el informe reciente del Grupo de Expertos de Naciones Unidas sobre este tema: \"La actual crisis sanitaria global ha subrayado los beneficios fundamentales de las tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n y de la informaci\u00f3n y nuestra dependencia sobre ellas, incluyendo para proveer servicios gubernamentales vitales, comunicar mensajes esenciales de seguridad p\u00fablica, desarrollar soluciones innovadoras para asegurar la continuidad de los negocios, acelerar la investigaci\u00f3n, y ayudar a asegurar continuidad en la educaci\u00f3n y la cohesi\u00f3n social a trav\u00e9s de medios virtuales. En estos tiempos de incertidumbre, los Estados, as\u00ed como el sector privado, cient\u00edficos y otros actores, han aprovechado la tecnolog\u00eda digital para mantener a los individuos y sociedades comunicadas y saludables. Al mismo tiempo, la pandemia del COVID-19 ha demostrado los riesgos y consecuencias de las actividades maliciosas que buscan explotar vulnerabilidades en tiempos en que las sociedades se encuentran bajo enorme tensi\u00f3n. Tambi\u00e9n destac\u00f3 la necesidad de superar las brechas digitales, construyendo resiliencia en todas las sociedades y sectores, y manteniendo un enfoque centrado en el ser humano.\"3 (la traducci\u00f3n es nuestra) . En los \u00faltimos meses, el mundo fue sacudido por uno de los m\u00e1s grandes ataques cibern\u00e9ticos de la historia, en contra de la empresa estadounidense de software SolarWinds4. El ataque ocurri\u00f3 en tres etapas entre mediados de 2020 y mayo de 2021. Afect\u00f3 la base de datos de m\u00e1s de 18,000 empresas a nivel mundial y de agencias federales claves del gobierno de los Estados Unidos (incluyendo los Ministerios de Seguridad Interior, de Estado, de Energ\u00eda, de Finanzas y la Administraci\u00f3n Nacional de Seguridad Nuclear). Varios atribuyen el ataque a los servicios de inteligencia de Rusia, y Estados Unidos ha indicado estar preparando sanciones contra dicho pa\u00eds en respuesta al mismo. El ataque reciente contra SolarWinds evidencia que la problem\u00e1tica no s\u00f3lo contin\u00faa sino que incrementa en gravedad y tiene consecuencias en el plano de las relaciones interestatales. Este y anteriores sucesos, referidos en los informes previos de la relator\u00eda, reafirman la enorme relevancia de contar con claridad respecto al alcance de la aplicaci\u00f3n del derecho internacional en el contexto del ciberespacio. III. DESARROLLOS RECIENTES EN FOROS MULTILATERALES Y ACAD\u00c9MICOS: a) Foros intergubernamentales El consenso intergubernamental apunta a reconocer que el derecho internacional es, en efecto, aplicable al ciberespacio. A los reconocimientos en este sentido realizados en a\u00f1os pasados en el marco de la ONU, ASEAN y la Uni\u00f3n Europea, referidos en informes previos de la relator\u00eda, se suma el reconocimiento reciente que hizo la Asamblea General de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (AGOEA). Mediante resoluci\u00f3n AG/RES.2959 (L-0/20) adoptada el 21 de octubre de 2020, la AGOEA reconoci\u00f3 lo siguiente, atendiendo a la recomendaci\u00f3n que le hizo este Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano 3 United Nations General Assembly, Open-ended working group on developments in the field of informa - tion and telecommunications in the context of international security, Final Substantive Report, doc. A/AC.290/2021/ CRP .2, adoptado el 12 de marzo de 2021. Disponible en: https://front.un-arm.org/wp-content/uploads/2021/03/Final-report - -A-AC.290-2021-CRP.2.pdf 4 V\u00e9ase, por ejemplo: Russia inds cyber attack. Here's a simple explanation of how the massive hack happened and why it's such a big deal\", Business Insider, 15 de abril de 2021, disponible en: https://www.businessinsider.com/solarwinds-hack-explained-government-agencies-cyber-se - curity-2020-12?r=MX&IR=T (con un lenguaje modificado respecto de la recomendaci\u00f3n original): \"REAFIRMANDO la aplicabilidad del derecho internacional en el ciberespacio y la importancia de la implementaci\u00f3n de las normas voluntarias no vinculantes para el comportamiento responsable del Estado en el ciberespacio, en los informes de consenso del Grupo de Expertos Gubernamentales de las Naciones Unidas sobre los Avances en la Esfera de la Informaci\u00f3n y las Telecomunicaciones en el Contexto de la Seguridad Internacional.\" Pese al consenso internacional existente en torno a la aplicaci\u00f3n del derecho internacional al ciberespacio, a\u00fan existen enormes divergencias en las posiciones de los Estados en torno a la forma en que se lleva a cabo dicha aplicaci\u00f3n. Es decir, los Estados concuerdan en que el derecho internacional aplica en el ciberespacio, pero no concuerdan en torno al alcance concreto que tiene dicha aplicaci\u00f3n en ciertas ramas. Diversos foros intergubernamentales, ya referidos en informes previos, se han creado para propiciar las discusiones y acercar posiciones en la materia. En meses recientes, se han dado los siguientes avances significativos en las discusiones intergubernamentales de las Naciones Unidas relativas a la aplicaci\u00f3n del derecho internacional al ciberespacio: El 12 de marzo de 2021 el Grupo de Trabajo de Composici\u00f3n Abierta sobre los avances en la informatizaci\u00f3n y las telecomunicaciones en el contexto de la seguridad internacional adopt\u00f3 su Informe Sustantivo Final5. El Grupo fue creado por la Asamblea General de Na - ciones Unidas en 20186 y sesion\u00f3 en tres ocasiones entre 2019 y 2021, abierto a la partici - paci\u00f3n de todos los Estados Miembros de las Naciones Unidas. Con el fin de \"asegurar el car\u00e1cter ininterrumpido y continuo del proceso\" antes citado, la Asamblea General de las Naciones Unidas decidi\u00f3, mediante resoluci\u00f3n 75/240 adoptada el 31 de diciembre de 2020, establecer un nuevo grupo de trabajo de composici\u00f3n abierta sobre la seguridad y la utilizaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones para el per\u00edodo 2021-2025. Entre otras atribuciones, el grupo seguir\u00e1 elaborando las reglas, normas y principios de comportamiento responsable de los Estados, y seguir\u00e1 estudiando la forma en que el derecho internacional se aplica a la utilizaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones por los Estados. El 28 de mayo de 2021 el Grupo de Expertos Gubernamentales sobre la Promoci\u00f3n del Comportamiento Responsable de los Estados en el Ciberespacio en el Contexto de la Se - guridad Internacional adopt\u00f3 su informe consensual7. El Grupo tambi\u00e9n fue creado por la Asamblea General de Naciones Unidas en 20188 y sesion\u00f3 en cuatro ocasiones entre 2019 y 2021, compuesto por expertos de 25 Estados designados sobre la base de una representaci\u00f3n geogr\u00e1fica equitativa. De la regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas participaron expertos de Brasil, M\u00e9xico, Estados Unidos y Uruguay. Los informes de ambos grupos de las Naciones Unidas se guiaron y nutrieron de los informes adoptados en 2010, 2013 y 2015 por los grupos de expertos gubernamentales previamente creados en el seno de las Naciones Unidas sobre esta tem\u00e1tica, los cuales adoptaron 11 normas voluntarias, no vinculantes, sobre el comportamiento responsable de los Estados en el ciberespacio, con 5 United Nations General Assembly, Final Substantive Report of the Open-ended working group on devel - opments in the field of information and telecommunications in the context of international security 10, en: https://front.un-arm.org/wp-content/uploads/2021/03/Final-report-A-AC.290-2021- CRP.2.pdf 6 Creado por resoluci\u00f3n A/Res/73/27 adoptada por la Asamblea General de las Naciones Unidas el 11 de diciembre de 2018. 7 Report of the Group of Governmental Experts on Advancing responsible State behaviour in cyberspace in the context of international security, Advance Copy (28 May 2021), disponible en: https://front.un-arm.org/wp-content/up - loads/2021/06/final-report-2019-2021-gge-1-advance-copy.pdf 8 Creado por resoluci\u00f3n A/Res/73/266 adoptada por la Asamblea General de las Naciones Unidas el 22 de diciembre de 2018.52 53 recomendaciones sobre medidas de construcci\u00f3n de confianza, capacidad y cooperaci\u00f3n9. La labor que ha tenido la relator\u00eda en este Comit\u00e9, seg\u00fan se refleja en informes previos, se ha centrado atinadamente en buscar identificar la visi\u00f3n de los Estados americanos sobre los principales temas de derecho internacional relacionados con el ciberespacio con el fin de mejorar la transparencia y nutrir, con ello, las discusiones de los foros de las Naciones Unidas. La relator\u00eda ha buscado servir de plataforma para la transparencia, sin pretender de modo alguno codificar o desarrollar progresivamente el derecho internacional en la materia ni elaborar gu\u00edas ni compendios de buenas pr\u00e1cticas sobre la misma. Sin embargo, la participaci\u00f3n de los Estados americanos en los esfuerzos de este Comit\u00e9 ha sido sumamente limitada: tan solo nueve10 de los 35 Estados de la regi\u00f3n americana brindaron respuestas al cuestionario circulado por el Comit\u00e9, y algunas de esas respuestas no contienen posiciones concluyentes. Como ha concluido atinadamente la relator\u00eda que me precedi\u00f3, esta falta de participaci\u00f3n se debe en gran medida a una disparidad entre los Estados de la regi\u00f3n en cuanto a sus capacidades cibern\u00e9ticas y a sus conocimientos sobre las implicaciones jur\u00eddico-internacionales de las mismas. La disparidad se refleja tambi\u00e9n a nivel global, como han identificado los diversos foros de las Naciones Unidas antes se\u00f1alados, afectando la posibilidad de alcanzar consensos en la materia. As\u00ed pues, tanto dichos foros como este Comit\u00e9 han coincidido en la urgente necesidad de continuar construyendo capacidades en esta materia, a trav\u00e9s de propiciar di\u00e1logos entre actores estatales y no estatales sobre el alcance de la aplicaci\u00f3n del derecho internacional al ciberespacio. En congruencia con lo anterior y por recomendaci\u00f3n de este Comit\u00e9, la resoluci\u00f3n de la AGOEA antes citada, adoptada el 21 de octubre de 2020, tambi\u00e9n resolvi\u00f3: \"Encomendar a la CAJP [Comisi\u00f3n de Asuntos Jur\u00eddicos y Pol\u00edticos] que, previo al quincuag\u00e9simo segundo per\u00edodo ordinario de sesiones de la Asamblea General, celebre una sesi\u00f3n para reflexionar colectivamente sobre el fortalecimiento del r\u00e9gimen de responsabilidades en el uso de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n y encomendar al Departamento de Derecho Internacional que elabore posteriormente un informe de sus principales resultados para ofrecerlos al CJI\". Adem\u00e1s, en atenci\u00f3n a la recomendaci\u00f3n del Comit\u00e9, el Departamento de Derecho Internacional organizar\u00e1 tambi\u00e9n un curso en la materia dirigido a los Estados Miembros de la regi\u00f3n. Aunado a lo anterior, cabe tener en cuenta que otro \u00f3rgano de la OEA que realiza labor de capacitaci\u00f3n relacionada con el ciberespacio es el Comit\u00e9 Interamericano contra el Terrorismo (CICTE). b) Foros acad\u00e9micos En el \u00e1mbito acad\u00e9mico, el Manual de Tallin11 y el Manual de Tallin 2.012 fueron elaborados en 2013 y 2017, respectivamente, como resultado de la labor de un grupo independiente de expertos financiados por la OTAN para abordar c\u00f3mo aplica el derecho internacional a la ciberguerra (primer manual) y c\u00f3mo aplica a otras \u00e1reas de derecho internacional relacionadas con operaciones cibern\u00e9ticas del Estado (segundo manual). Contin\u00faan siendo referentes \u00fatiles para nutrir los an\u00e1lisis en la materia. A su vez, el Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja (CICR) ha emitido diversos estudios relativos a la forma en que aplica el derecho internacional humanitario -\u00e1mbito de su competencia- al ciberespacio, mismos que tambi\u00e9n son referentes \u00fatiles para los an\u00e1lisis en la materia13. El m\u00e1s reciente fue publicado 9 Secretario General de las Naciones Unidas, Informe del Grupo de Expertos Gubernamentales sobre los Avances en la Informaci\u00f3n y las Telecomunicaciones en el Contexto de la Seguridad Internacional, 19, U.N. Doc. A/68/98 (24 de junio de 2013); y Secretario General de las Naciones Unidas, Informe del Grupo de Expertos Guber - namentales sobre los Avances en la Informaci\u00f3n y las Telecomunicaciones en el Contexto de la Seguridad Interna - cional , 10, U.N. Doc. A/70/174 (22 de julio de 2015). 10 Bolivia, Chile, Costa Rica, Ecuador, Guatemala, Guyana, Per\u00fa, Estados Unidos, y Brasil. 11 Michael Schmitt, ed., Tallinn Manual on the International Law Applicable to Cyber Warfare (Tallinn, Estonia: NATO CCD COE, 2013). 12 Michael Schmitt, ed., Tallinn Manual 2.0 on the International Law Applicable to Cyber Operations (Tallinn, Estonia: NATO CCD COE, 2017). V\u00e9ase, por ejemplo: CICR, Paper on International Humanitarian Law and Cyber Operations during en mayo de 2021 y se refiere a formas de evitar da\u00f1os a civiles resultantes de operaciones militares cibern\u00e9ticas durante conflictos armados14. Otro avance reciente del CICR sobre esta tem\u00e1tica fue el lanzamiento, el 9 de junio de 2021, del Comit\u00e9 Asesor Global del CICR sobre Amenazas Digitales en Conflictos Armados, compuesto por 16 expertos internacionales que examinar\u00e1n los principales retos legales y pol\u00edticos concernientes a la protecci\u00f3n de civiles contra estas amenazas. A estos esfuerzos globales se ha sumado recientemente el Proceso de Oxford sobre las Protecciones del Derecho Internacional en el Ciberespacio ( Oxford Process on International Law Protections in Cyberspace ), lanzado en mayo de 2020 por el Instituto de \u00c9tica, Ley y Conflicto Armado de Oxford en alianza con Microsoft. Desde su creaci\u00f3n y hasta la fecha del presente informe, el Proceso de Oxford ha emitido cuatro declaraciones p\u00fablicas sobre la protecci\u00f3n que confiere el derecho internacional en el ciberespacio en relaci\u00f3n con ciberoperaciones contra el sector salud, la investigaci\u00f3n de vacunas en el contexto del COVID-19, las intervenciones electorales extranjeras por medios digitales, y la regulaci\u00f3n de operaciones y actividades de informaci\u00f3n15. IV. LA LABOR FUTURA DEL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO EN LA MATERIA: Como se ha mencionado, las divergencias de posiciones por parte de los Estados sobre el alcance de la aplicaci\u00f3n del derecho internacional al ciberespacio contin\u00faan, y las discusiones en el seno de las Naciones Unidas continuar\u00e1n a\u00fan para el periodo 2021-2025. Aunado a ello, se ha evidenciado la enorme disparidad entre las capacidades cibern\u00e9ticas y conocimientos jur\u00eddicos de los Estados en la materia, lo cual a su vez se vio reflejado en la baja respuesta que recibi\u00f3 el Comit\u00e9 al cuestionario que, sobre el tema, fue circulado en 2019. Resulta relevante que el Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano contin\u00fae propiciando transparentar las posiciones de los Estados americanos en la materia, contribuyendo con ello a las discusiones internacionales en curso. Someto a consideraci\u00f3n de los miembros del Comit\u00e9 que esto se realice a trav\u00e9s de las siguientes dos aristas: Primero, debido a que varios Estados a\u00fan no tienen una posici\u00f3n clara sobre el tema, la labor de transparentar posiciones incluye tambi\u00e9n la de fomentar el di\u00e1logo y la capacitaci\u00f3n jur\u00eddica sobre el derecho internacional aplicable al ciberespacio. La pr\u00f3xima sesi\u00f3n de reflexi\u00f3n de la CAJP a realizarse en 2022, as\u00ed como el curso a ser organizado por el Departamento de Derecho Internacional, ser\u00e1n \u00fatiles para continuar identificando los principales aspectos de preocupaci\u00f3n en la regi\u00f3n y para propiciar, a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n de expertos, la profundizaci\u00f3n de la capacitaci\u00f3n en la materia. El Comit\u00e9 podr\u00eda continuar propiciando mayor capacitaci\u00f3n y foros de di\u00e1logo en los que participen tanto Estados como actores no estatales. La participaci\u00f3n del sector privado es de suma importancia ya que frecuentemente es un c\u00f3mplice involuntario de los ciberataques o bien v\u00edctima de ellos, y cuenta con los conocimientos tecnol\u00f3gicos que los Estados requieren para adoptar pol\u00edticas integrales que hagan frente a las amenazas digitales. El Comit\u00e9 tambi\u00e9n podr\u00eda buscar sinergias con las capacitaciones y foros de di\u00e1logo que realizan otros \u00f3rganos de la OEA como el CICTE. Segundo, con el fin de propiciar que m\u00e1s Estados de la regi\u00f3n cuenten con posiciones claras sobre los principales temas jur\u00eddico-internacionales que se est\u00e1n debatiendo en torno al ciberespacio, el Comit\u00e9 podr\u00eda elaborar un nuevo cuestionario para circular a los Estados, con las siguientes caracter\u00edsticas: (i) Expandir la tem\u00e1tica del cuestionario para abarcar no s\u00f3lo las cuestiones relacionadas con la paz y la seguridad internacionales (en las que se centr\u00f3 el cuestionario de 2019) sino tambi\u00e9n los otros aspectos del derecho internacional aplicable al ciberespacio. Ello, al Armed Conflicts\" (noviembre 2019); CICR, Report on International Humanitarian Law and - porary Armed (noviembre Challenges Armed en: https://www.icrc.org/en/document/avoiding-civilian-harm-from-military-cyber-operations 15 Disponibles en: https://www.elac.ox.ac.uk/the-oxford-process-on-international-law-protections-in-cyberspace#/ 54 55 tiempo de asegurar que las preguntas sean formuladas de manera general y simplificada. Como temas sugeridos, el cuestionario podr\u00eda abarcar las siguientes tem\u00e1ticas: 1. Las normas de responsabilidad internacional de los Estados (incluyendo cuestiones de atri - buci\u00f3n por ciberoperaciones de actores no estatales y obligaciones de debida diligencia); 2. Los principios fundamentales de igualdad soberana de los Estados y no intervenci\u00f3n en los asuntos internos de otro Estado; 3. La prohibici\u00f3n del uso de la fuerza armada entre Estados y la excepci\u00f3n de la leg\u00edtima defensa ( ius ad bellum ); 4. Las normas de derecho internacional humanitario ( ius in bello, incluyendo los principios humanitarios, los m\u00e9todos y medios de combate cibern\u00e9tico prohibidos, y cuestiones rela - tivas a ciberataques contra infraestructura cr\u00edtica, servicios esenciales o datos); 5. Las normas del derecho internacional de los derechos humanos (incluyendo (i) los dere - chos a la privacidad y a la protecci\u00f3n de la honra, vida privada y dignidad, lo cual est\u00e1 relacionado con la protecci\u00f3n de los datos personales, (ii) la libertad de expresi\u00f3n y la mal informaci\u00f3n, desinformaci\u00f3n y discurso de odio a trav\u00e9s de medios digitales, (iii) la necesi - dad de reducir la brecha digital de g\u00e9nero y (iv) los deberes de las empresas en relaci\u00f3n con derechos humanos); 6. Las normas aplicables al cibercrimen. (ii) Como introducci\u00f3n a la pregunta relacionada con cada tem\u00e1tica, el cuestionario podr\u00eda incluir un listado enunciativo de las principales normas convencionales y consuetudinar - ias internacionales (acompa\u00f1ado de algunas jurisprudencias internacionales relevantes) cuya aplicaci\u00f3n se discute en torno a cada tema relacionado con el ciberespacio. El lista - do no contendr\u00eda valoraci\u00f3n alguna ni pretender\u00eda orientar posiciones, ni brindar\u00eda an\u00e1li - sis jur\u00eddicos sobre las mismas (estos an\u00e1lisis ya se incluyen en exhaustivos trabajos como los de Tallin o del CICR, por ejemplo). Lo que se pretende con este ejercicio de identi - ficaci\u00f3n normativa es simplemente suministrar los elementos jur\u00eddicos para facilitar la comprensi\u00f3n, por parte de los Estados, de las preguntas que les est\u00e1n siendo formuladas, y propiciar el an\u00e1lisis y posicionamiento de m\u00e1s Estados en la materia. (iii) A partir de las respuestas recibidas, el Comit\u00e9 podr\u00eda realizar una compilaci\u00f3n y an\u00e1lisis de las mismas, que pudiera ser herramienta \u00fatil para el proceso de posicionamiento de los Estados de la regi\u00f3n en la materia y contribuir con ello a avanzar las discusiones internacionales respectivas. Las anteriores son meras sugerencias, y el Comit\u00e9 podr\u00eda explorar otras opciones para mejor aproximar esta tem\u00e1tica y asegurar una contribuci\u00f3n sustantiva desde la OEA a las discusiones internacionales de la misma. La reuni\u00f3n con los Consultores Jur\u00eddicos de las Canciller\u00edas de los Estados Miembros, programada en el seno de esta sesi\u00f3n del Comit\u00e9, es tambi\u00e9n una oportunidad para consultar la opini\u00f3n de los Estados Miembros sobre la idoneidad de esta u otras v\u00edas para que la relator\u00eda mejor contribuya al avance del tema en nuestra regi\u00f3n. * * * 4. Los aspectos jur\u00eddicos de la deuda externa Durante el 95\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Rio de Janeiro, julio-agosto, 2019), el doctor Miguel Espeche-Gil solicit\u00f3 incluir un nuevo tema que llevar\u00e1 por t\u00edtulo \"Aspectos jur\u00eddicos de la deuda externa de los Estados\". De hecho, se tratar\u00eda de reactivar el tema considerando que hab\u00eda hecho parte de la agenda muchos a\u00f1os antes. Propuesta que fue aceptada por el pleno. Este tema no fue considerado en los per\u00edodos ordinarios de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano de 2020 y de 2021. * * *5. Derecho internacional consuetudinario particular en el contexto del continente Documentos CJI/doc. 627/21 Segundo informe sobre el derecho internacional consuetudinario particular en el con - texto del continente americano (presentado por el doctor George Rodrigo Bandeira Galindo) CJI/doc. 645/21 Tercer informe sobre el derecho internacional consuetudinario particular en el contexto del continente americano (presentado por el doctor George Rodrigo Bandeira Galindo) * * * Durante el 95\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Rio de Janeiro, julio-agosto, 2019), el doctor George Galindo present\u00f3 una nueva propuesta a ser incluida en la agenda del Comit\u00e9, titulada: Derecho Internacional consuetudinario regional (documento CJI/doc.587/19). En la oportunidad, explic\u00f3 las tres motivaciones principales en el tema: que el CJI reflexione sobre el significado de pertenecer al Continente americano; que se examine la opini\u00f3n consultiva de la Corte Interamericana de Derechos humanos del 30 de mayo de 2018, Opini\u00f3n Consultiva OC-25/18 acerca de \"la instituci\u00f3n del asilo y su reconocimiento como derecho humano en el Sistema Interamericano de protecci\u00f3n\", y que se analice el pronunciamiento de la Comisi\u00f3n de Derecho Internacional sobre la identificaci\u00f3n del Derecho Internacional Consuetudinario, notamente la conclusi\u00f3n 16 (de la cual la Asamblea General tom\u00f3 nota): Conclusi\u00f3n 16: Derecho internacional consuetudinario particular 1. Una norma de derecho internacional consuetudinario particular, ya sea regional, local o de otra \u00edndole, es una norma de derecho internacional consuetudinario que solo se aplica entre un n\u00famero limitado de Estados. 2. Para determinar la existencia y el contenido de una norma de derecho internacional consuetudinario particular, es necesario cerciorarse de que existe una pr\u00e1ctica general entre los Estados interesados que es aceptada por ellos como derecho (opinio iuris) entre esos Estados.\" Entre los elementos que ser\u00e1n considerados en su estudio, el doctor Bandeira Galindo, propuso los siguientes temas: La \"delimitaci\u00f3n de las reglas de costumbre\", a la luz de propuestas de la doctrina que la limitan a un n\u00famero de Estados que la configuran. El consentimiento, su car\u00e1cter expreso o t\u00e1cito. Necesidad de investigar el tema del silencio en el \u00e1mbito restringido que impone el sistema regional. El relacionamiento entre la costumbre regional y universal. El principio de la objeci\u00f3n persistente, en particular frente a una norma consuetudinaria que exige el consentimiento. La existencia de un jus cogens regional. La determinaci\u00f3n del concepto de regi\u00f3n que sea \"jur\u00eddicamente relevante\". Como metodolog\u00eda propuso identificar las normas consuetudinarias que existen en el continente actualmente (normas primarias generales en el \u00e1mbito de la costumbre regional) por medio de un estudio 56 57 de las decisiones de los tribunales internacionales, las contribuciones doctrinales y una encuesta a los Estados Miembros de la OEA. El doctor I\u00f1igo Salvador apoy\u00f3 la propuesta del doctor George Galindo y como una manera de enriquecer su consideraci\u00f3n propuso reflejar ambos aspectos del concepto bajo estudio, tanto en el \u00e1mbito regional como universal, incluyendo el aspecto particular versus general, de manera a incluir las opiniones de la Corte Internacional de Justicia en elaci\u00f3n a la costumbre. En lo que respecta a la relaci\u00f3n de este tema con l del asilo bajo su relator\u00eda, sugiri\u00f3 introducir en la reflexi\u00f3n el cruce de las fuentes (elementos que provengan de convenciones y del derecho internacional consuetudinario). El doctor Luis Garc\u00eda Corrochano apoy\u00f3 igualmente la propuesta presentada. Aludi\u00f3 al efecto generador de la costumbre del Juez Jim\u00e9nez de Arr \u00e9chaga. Al ser una unidad continental habr\u00eda que revisar donde comienza y termina la costumbre. Se deber\u00eda hacer un an\u00e1lisis casu\u00edstico. Finalmente, propuso referirse al paso de la norma consuetudinaria a norma imperativa, independientemente su cuestionamiento. El doctor Milenko Bertrand se refiri\u00f3 al desaf\u00edo revitalizante que implica la propuesta. Aconsej\u00f3 incluir en el an\u00e1lisis la \"costumbre bilateral\" (su punto de conexi\u00f3n y diferenciaci\u00f3n con el stoppel); aspectos val\u00f3ricos respecto de la pr\u00e1ctica de la Corte Interamericana de Derechos Humanos a partir del Caso Atala por ejemplo; temas relativos al silencio en el consentimiento, en particular el efecto de las declaraciones de organizaciones internacionales de orden pol\u00edtico que no se votan por favorecer el consenso. El doctor Jean-Michel Arrighi recomend\u00f3 referir a la existencia o ausencia de una costumbre de naturaleza regional en materia de democracia, en funci\u00f3n de la Carta Democr\u00e1tica de la OEA que es un texto adoptado como una resoluci\u00f3n. Durante el 96\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Rio de Janeiro, marzo, 2020), el relator del tema, doctor George Galindo, present\u00f3 el informe que ha elaborado en la materia, (documento CJI/doc.602/20). Precis\u00f3 que la metodolog\u00eda m\u00e1s adecuada es la inductiva puesto que permite hacer un balance de la jurisprudencia de la Corte Internacional de Justicia sobre el tema bajo estudio. El desarrollo jurisprudencial presentado en su informe describe decisiones relativas a variados temas tales como al asilo; los derechos de nacionales de Estados Unidos en Marruecos; el derecho de paso sobre el territorio de India (\"La Corte no ve ninguna raz\u00f3n por la cual una pr\u00e1ctica prolongada entre dos Estados que la aceptan como elemento regulador de sus relaciones no pueda servir de base para derechos y obligaciones mutuos entre ambos Estados\"); las actividades militares y paramilitares en Nicaragua y contra Nicaragua (Nicaragua contra los Estados Unidos de Am\u00e9rica); la controversia fronteriza (Burkina Faso contra la Rep\u00fablica de Mal\u00ed) que trae a colaci\u00f3n el tema del uti possidetis ; la controversia sobre derechos de navegaci\u00f3n y derechos conexos (Costa Rica contra Nicaragua), por medio de la cual la Corte hace una presunci\u00f3n de existencia de una costumbre a favor de Costa Rica, derecho a la pesca de subsistencia de los ribere\u00f1os del r\u00edo San Juan, por ende inversa la carga de la prueba respecto a los casos de asilo. El doctor Luis Garc\u00eda Corrochano se refiri\u00f3 a las costumbres regionales y las costumbres bilaterales y el tipo de prueba que se exige en cada caso (probar la costumbre y luego la reivindicaci\u00f3n en particular). La doctora Salazar congratul\u00f3 al relator por la metodolog\u00eda utilizada y por haber integrado las opiniones disidentes o separadas de magistrados. Consult\u00f3 al relator si la costumbre regional impondr\u00eda requisitos m\u00e1s estrictos para la expresi\u00f3n de la voluntad de los Estados, como se refleja en los primeros casos de la Corte, tendencia que parece haber sido revertida en la \u00faltima decisi\u00f3n citada en su informe respecto a los casos en que hay aquiescencia de una norma. Finalmente, solicit\u00f3 al relator si tiene la intenci\u00f3n de hacer un listado de normas que son costumbre regional en las Am\u00e9ricas, lo cual estim\u00f3 ser\u00eda aconsejable y \u00fatil. El relator explic\u00f3 que el cambio de posici\u00f3n de la Corte deber\u00eda ser investigado con mayor profundidad. En relaci\u00f3n a la clasificaci\u00f3n, sea esta regional o particular, solicit\u00f3 mayor tiempo para su reflexi\u00f3n. Sugiri\u00f3 ver la posibilidad de incluir la diferenciaci\u00f3n entre reglas primarias y secundarias; o tal vez identificar c\u00f3mo la norma surge y luego ver si valdr\u00eda la pena analizar algunas materias que constituyen costumbre regional. El doctor Milenko Bertrand inst\u00f3 al relator a desarrollar un listado de \u00e1reas particulares en donde existe de nuestros d\u00edas una costumbre, m\u00e1s all\u00e1 del sistema latinoamericano (e incluso en la regi\u00f3n que incluya al Caribe). Propuesta que recibi\u00f3 el apoyo del doctor Eric Rudge, quien estim\u00f3 importante incluir las pr\u00e1cticas de toda la regi\u00f3n. El doctor Jos\u00e9 Moreno solicit\u00f3 al relator sobre la elaboraci\u00f3n de un listado que pudiera tener en cuenta el tema de las inversiones. La Presidenta, doctora Ruth Correa, agradeci\u00f3 al relator por su trabajo, y le invit\u00f3 a tomar el tiempo necesario para avanzar su reflexi\u00f3n. Durante el 97\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual, agosto, 2020), este tema no fue considerado. Durante el 98\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual, abril, 2021), el relator del tema, doctor George Rodrigo Bandeira Galindo, present\u00f3 el documento in - titulado \"Segundo informe sobre el derecho internacional consuetudinario particular en el contexto del continente americano\" (documento CJI/doc.627/21), por medio del cual se espera sistematizar la doctrina en la materia y la jurisprudencia, principalmente de la Corte Internacional de Justicia (CIJ), abarcando tambi\u00e9n la Corte Interamericana de Derechos Humanos (CICH-Corte), identificando las posibilidades y limitaciones respecto de su aplicaci\u00f3n en la region. La evaluaci\u00f3n de la posici\u00f3n de la jurisprudencia internacional respecto del derecho internacional consuetudinario analiz\u00f3 seis decisiones de la CIJ: El Caso relativo al derecho de asilo colombiano-peruano (fallo del 20 de noviembre de 1950: CIJ, Informes, 1950, p. 266) que aborda cuestiones relacionadas con la concesi\u00f3n de asilo diplom\u00e1tico por parte del Gobierno de Colombia al ciudadano peruano V\u00edctor Ra\u00fal Haya de la Torre. Destac\u00f3 que este caso da inicio al an\u00e1lisis del derecho internacional consuetudinario por parte de la CIJ. El Caso relativo a los derechos de los nacionales de los Estados Unidos de Am\u00e9rica en Marruecos (Sentencia del 27 de agosto de 1952: Informes, CIJ, 1952) ligado a la continuidad de determinados privilegios concedidos a ciudadanos estadounidenses en territorio marroqu\u00ed. Caso relativo al derecho de paso por territorio de la India, de 1960 (sentencia del 12 de abril de 1960: Informes, CIJ, 1960, p. 6), que alude a una pr\u00e1ctica que autorizaba el derecho de paso de Portugal en el territorio de la India, mantenida incluso cuando este \u00faltimo pa\u00eds adquiri\u00f3 su inde - pendencia. Caso relativo a las actividades militares y paramilitares en Nicaragua y contra Nicaragua (Nicara - gua c. Estados Unidos de Am\u00e9rica). Fondo, Sentencia. Informes, CIJ, 1986, p. 14. Caso que refiere al \"derecho internacional consuetudinario [...] particular del sistema jur\u00eddico interamericano\". Caso relativo a la controversia fronteriza de Burkina Faso y la Rep\u00fablica de Mal\u00ed (Informes, CIJ, 1986, p. 554, que aplica el principio del uti possidetis en \u00c1frica al constatar que se tratar\u00eda de una norma consuetudinaria de car\u00e1cter general. Caso relativo a la controversia sobre derechos de navegaci\u00f3n y derechos conexos que interpuso Costa Rica contra Nicaragua (Informes de la CIJ, 2009, p\u00e1g. 213) en que se reconoce una costum - bre bilateral en materia de pesca de subsistencia de los ribere\u00f1os del r\u00edo San Juan. Asimismo, el relator realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de opiniones individuales de jueces de la CIJ en relaci\u00f3n con el caso de la plataforma continental del Mar del Norte y del caso relativo a la jurisdicci\u00f3n en materia de pesquer\u00edas (Reino Unido c. Islandia). En lo que respecta a la CIDH-Corte, el mismo ejercicio se hizo en base de la Opini\u00f3n Consultiva sobre la Instituci\u00f3n del Asilo y su Reconocimiento como Derecho Humano en el Sistema Interamericano de Protecci\u00f3n (OC-25/18)). Al final de su informe, el relator present\u00f3 un balance general a la luz de ciertos elementos que permiten identificar la costumbre regional, tales como la 58 59 carga de la prueba, los intereses colectivos generales en juego, incluso la protecci\u00f3n de los derechos hu - manos de ciertos grupos de individuos (tal como se observa en el caso de Costa Rica v. Nicaragua). Para el pr\u00f3ximo paso, el relator se comprometi\u00f3 a sistematizar la principal doctrina en la materia y consult\u00f3 al pleno sobre la relevancia de preparar un cuestionario a ser enviado a los Estados. La doctora Mariana Salazar agradeci\u00f3 el informe del relator, que ser\u00e1 de gran utilidad para la ac - ademia. Inst\u00f3 a continuar actualizando el documento. En lo que corresponde a la consulta a los Estados, adujo que puede tener desventajas al ser altamente te\u00f3rico, y por ende que no sea respondido. Propuso remitir a los Estados un listado de elementos concretos que les pueda ser de ayuda en la materia. Final - mente, pidi\u00f3 al relator tener en cuenta el posible efecto descodificador al momento de abordar la relaci\u00f3n entre costumbre y tratado, con el fin de no diluir algo que ya obliga. El doctor Miguel Angel Espeche felicit\u00f3 al relator por su trabajo. Respecto de la propuesta de con - sulta expres\u00f3 una cierta reticencia de parte de los Estados para manifestarse sobre temas de esta \u00edndole que buscan descubrir criterios que participar\u00edan en la adopci\u00f3n de una costumbre internacional. Por ello sugiri\u00f3 realizar una consulta a las academias de derecho internacional de los distintos Estados. y llevar este tema a la reuni\u00f3n conjunta con los Asesores Jur\u00eddicos. El doctor Eric P. Rudge invit\u00f3 al relator a continuar trabajando este tema que ser\u00e1 de gran utilidad para los estudiantes. Sugiri\u00f3 incluir res\u00famenes de las decisiones que se citan. En la p\u00e1gina 2 en ingl\u00e9s solicit\u00f3 aclarar el nombre de la instituci\u00f3n referida, CIJ o CIDH-Corte. Tambi\u00e9n pidi\u00f3 incluir una nota de pie de p\u00e1gina que indique si las costumbres particulares que se citan son reflejadas en otros casos. Final - mente, apoy\u00f3 la soluci\u00f3n aportada por el doctor Espeche-Gil de consultar a las academias en lugar de los gobiernos, inclusive dirigirse escuelas de derecho. El Presidente felicit\u00f3 al doctor George Bandeira por el rico an\u00e1lisis de la tradici\u00f3n americana frente a la falta de generosidad de la jurisprudencia de la CIJ, aclarando que la costumbre es una pr\u00e1ctica, no es la prueba de la pr\u00e1ctica. Constat\u00f3 varios casos en que la CIJ no hace un an\u00e1lisis que demuestre la existen - cia de la norma. Apoy\u00f3 la propuesta del doctor Espeche-Gil de remitir la consulta a la academia antes de hacerlo a los gobiernos, sin perjuicio de conversarlo con los asesores jur\u00eddicos. El doctor Milenko Bertrand sugiri\u00f3 investigar con mayor profundidad el pronunciamiento de la CIDH, que tiende a evitar pronunciarse sobre \"categor\u00edas sospechosas\" que no est\u00e1n enunciadas en la Convenci\u00f3n. Cit\u00f3 al respecto el Caso Atala-Riffo e hijas versus Chile y la discusi\u00f3n sobre la existencia de un entendimiento com\u00fan que condenaba la discriminaci\u00f3n por orientaci\u00f3n sexual. La Corte Interamericana interpret\u00f3 que hab\u00eda una pr\u00e1ctica regional, en funci\u00f3n de antecedentes pr\u00e1cticos de visiones de Europa y no necesariamente de los Estados Parte en la Convenci\u00f3n. Ello permitir\u00e1 revisar temas en donde la Corte INteramericana se ha confrontado a dicotom\u00edas sobre pr\u00e1cticas continentales que tienen un est\u00e1ndar de prueba menor que el que puedan tener en el \u00e1mbito internacional (pena de muerte, discriminaci\u00f3n, etc). El relator del tema, George Galindo, agradeci\u00f3 las pertinentes observaciones presentadas. Reconoci\u00f3 las observaciones de la doctora Salazar y del doctor Espeche-Gil sobre la reticencia de los gobiernos para responder a preguntas abstractas sobre la costumbre. Clarific\u00f3 que no se busca investigar la existencia de una norma sino los m\u00e9todos que sirven para crear una costumbre regional. Por ende, no se proceder\u00e1 a la consulta por el momento. Por otra parte, en su pr\u00f3ximo informe incluir\u00e1 consideraciones m\u00e1s transversales sobre la costumbre regional, y notablemente el efecto descodificador, mencionado por la doctora Salazar. Dando continuidad a la sugerencia del doctor Espeche-Gil de llevar este tema al encuentro con los asesores jur\u00eddicos para obtener la impresi\u00f3n de dichas personas (incluyendo observaciones generales sobre la costumbre regional), propuso que luego de dicha reuni\u00f3n se decidir\u00e1 a qui\u00e9n se enviar\u00e1 el cuestionario, a los gobiernos y/o a las academias. En respuesta al doctor Rudge, se comprometi\u00f3 a incluir un resumen de cada caso para la mejor comprensi\u00f3n de los temas mencionados. Aclar\u00f3 que en la p\u00e1gina 2 la referencia corresponde a la Corte Interamericana de Derechos Humanos- Corte-CIDH. Finalmente, opin\u00f3 que su reflexi\u00f3n sobre la interrelaci\u00f3n en los casos de asilo parecirera no ser completa, y por ende har\u00e1 las enmiendas que se imponen. En respuesta al doctor Milenko Bertrand, explic\u00f3 que la jurisprudencia de la CIDH permitir\u00eda hacer un relacionamiento con los trabajos de la Comisi\u00f3n de Derecho Internacional de la ONU respecto de la pr\u00e1ctica posterior de los tratados (que no es necesariamente una costumbre). En este sentido, concord\u00f3 con el hecho que la Corte-CIDH deber\u00eda tener en cuenta la pr\u00e1ctica de los Estados en lo que respecta la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos. Al culminar su presentaci\u00f3n se refiri\u00f3 al webinar que tendr\u00e1 lugar en dos semanas sobre el estado de su relator\u00eda, lo cual podr\u00eda contribuir para una mayor difusi\u00f3n. Durante el 99\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual agosto, 2021), el relator del tema, doctor George Rodrigo Bandeira Galindo, present\u00f3 su tercer informe sobre \"el derecho internacional consuetudinario particular en el contexto del continente americano (documento CJI/doc.645/21 ), por medio del cual analiza los pronunciamientos de la doctrina sobre la costumbre particular. En una etapa posterior se espera presentar la pr\u00e1ctica de los Estados y poder eventualmente centrarse en las costumbres regionales. Explic\u00f3 que su informe presenta un detallado examen de la jurisprudencia bajo tres \u00f3pticas: decisiones de la Corte Internacional de Justicia, opiniones individuales de jueces de dicho tribunal que refieren a la costumbre y decisiones de otros tribunales en que se incluye a la Corte Interamericana de Derechos Humanos, lo cual le permiti\u00f3 retomar los desarrollos de su informe anterior Acto seguido, el relator remarc\u00f3 que la novedad de este informe se sustenta en el an\u00e1lisis de la doctrina por medio de la visi\u00f3n de cuatro autores que han trabajado el tema, al tiempo de constatar que, si bien a mediados del siglo XX se admit\u00eda la existencia de normas consuetudinarias, dicho \u00e1mbito no cont\u00f3 con mucho inter\u00e9s hasta la d\u00e9cada de 1960. Al respecto, se proponen diversas explicaciones: La universalizaci\u00f3n del derecho internacional fue asociada r\u00e1pidamente a la idea de unidad del sistema jur\u00eddico internacional; Los movimientos de codificaci\u00f3n y crecimiento exponencial del tratado se hic - ieron en detrimento de la fuente consuetudinaria; La doctrina comienza a prestar inter\u00e9s al tema a la luz de las decisiones jurispru - denciales. Constat\u00f3 que el art\u00edculo de Jonathan Kohen sobre \"La coutume locale\" es considerado como un trabajo doctrinario influyente que abord\u00f3 la costumbre desde une perspectiva voluntarista, y cuya metodolog\u00eda es replicada en otros estudios. El relator indic\u00f3 que su estudio de la costumbre regional pone de relieve el debate entre la doctrina voluntarista y no voluntarista, y espera en una pr\u00f3xima ocasi\u00f3n presentar autores que no se vinculen tanto a este debate te\u00f3rico. Finalmente, indic\u00f3 su intenci\u00f3n de consultar a los asesores jur\u00eddicos si el estudio require de un examen de la pr\u00e1ctica estatal, lo cual implicar\u00eda eventualmente elaborar un cuestionario. En funci\u00f3n de ello determinar\u00eda el camino a seguir para finalmente poder centrarse en las costumbres regionales. El Presidente agradeci\u00f3 al relator, explicando que la formulaci\u00f3n de cuestionarios es algo posible de realizar cuya decisi\u00f3n final recae en el reltator. Con relaci\u00f3n al informe, solicit\u00f3 matizar su afirmaci\u00f3n sobre el an\u00e1lisis de la doctrina posterior a los desarrollos jurisprudenciales, puesto que en muchos casos es al rev\u00e9s, y es la doctrina quien juega un papel muy importante en la formaci\u00f3n del derecho o aparece como un aporte anal\u00edtico y sistematizador. El relator del tema manifest\u00f3 su acuerdo con el Presiente pero que su explicaci\u00f3n buscaba a dar respuesta al inter\u00e9s de la doctrina por la costumbre particular desde el punto de vista temporal, y en este caso habiendo notado que se expande a partir del surgimiento de los casos judiciales, pero en todos los casos la doctrina tiene un rol esencial incluso en los procesos de iden - tificaci\u00f3n de normas consuetudinarias. El doctor Jos\u00e9 Moreno Rodr \u00edguez agradeci\u00f3 al relator, a quien inst\u00f3 a ampliar y abundar los tra -60 61 bajos realizados por la Comisi\u00f3n de Derecho Internacional. Consider\u00f3 que este proyecto ser\u00e1 un aporte relevante del Comit\u00e9. El relator explic\u00f3 que los principios generales de derecho tienen una relaci\u00f3n muy estrecha con las normas consuetudinarias al ser parte de las fuentes de derecho, especialmente su aplicaci\u00f3n en situaciones concretas, como es el caso de la concepci\u00f3n que pueda haber en una regi\u00f3n o una subregi\u00f3n. La doctora Mariana Salazar resalt\u00f3 el car\u00e1cter minucioso del trabajo del relator, y apoy\u00f3 la idea de consultar a los relatores jur\u00eddicos respecto de la pertinencia de contar con la visi\u00f3n de los Estados. El relator confirm\u00f3 que uno de los desaf\u00edos del tema es la ausencia de una doctrina numerosa, lo cual implica reflexionar sobre los elementos que est\u00e1n en juego cuando se trabaja la costumbre particular. El doctor Ramiro Orias constat\u00f3 que los textos cl\u00e1sicos se centran mucho en la jurisprudencia, pero tambi\u00e9n aportan un valor agregado. Sugiri\u00f3 proponer ejes claros con preguntas muy concretas de lo que se quiere relevar de la pr\u00e1ctica de los Estados. El relator agradeci\u00f3 la sugerencia, precisando que el cuestionario sea elaborado de manera a conse - guir un m\u00e1ximo n\u00famero de elementos que permitan identificar normas consuetudinarias particulares a la regi\u00f3n, puesto que discernir la existencia material de una norma es muy dif\u00edcil de discernir . El Presidente solicit\u00f3 al relator continuar con su trabajo. A continuaci\u00f3n se presentan los informes elaborados por el relator del tema, doctor George Rodri - go Bandeira Galindo, en la sesi\u00f3n de marzo y agosto de 2021, respectivamente: CJI/doc. 627/21 SEGUNDO INFORME SOBRE EL DERECHO INTERNACIONAL CONSUETUDINARIO PARTICULAR EN EL CONTEXTO DEL CONTINENTE AMERICANO (presentado por el doctor George Rodrigo Bandeira Galindo) Durante el 95 \u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones celebrado en R\u00edo de Janeiro del 31 de julio al 9 de agosto de 2019, el Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano incluy\u00f3 en su programa de trabajo el tema del derecho internacional consuetudinario particular en el contexto del continente americano. En esa ocasi\u00f3n tuve el honor de ser elegido relator para el tema. A su vez, en ocasi\u00f3n del 96\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones celebrado en Rio de Janeiro, del 2 al 6 de marzo de 2020, present\u00e9 mi primer informe. En ese momento quise iniciar el enfoque del tema desde la perspectiva de la jurisprudencia internacional. Una parte importante de la doctrina sobre el derecho internacional particular toma como primera referencia una serie de casos fallados por la Corte Internacional de Justicia (en adelante, CIJ o Corte) durante m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os, los cuales, con mayor o menor detenimiento, abordaron el tema. Este enfoque, que podr\u00eda clasificarse como predominantemente inductivo, basado en casos fallados por la CIJ, tiene claras ventajas, as\u00ed como riesgos. La mayor ventaja es vincular el estudio del derecho internacional consuetudinario particular con la pr\u00e1ctica judicial pertinente, evitando as\u00ed debates te\u00f3ricos con poca aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica. Por otro lado, el gran riesgo de tal enfoque es presuponer una coherencia entre las decisiones de la CIJ durante un largo per\u00edodo de tiempo y abstraer las caracter\u00edsticas de los casos concretos. De hecho, como se observar\u00e1 a continuaci\u00f3n, los criterios que utiliz\u00f3 la CIJ para determinar la norma consuetudinaria particular no son uniformes, adem\u00e1s de que varios aspectos de los argumentos contenidos en las decisiones generan apor\u00edas o presentan claras omisiones. El inicio del an\u00e1lisis de la pr\u00e1ctica judicial sobre el tema est\u00e1 dirigido precisamente a entender con mayor profundidad los casos resueltos por la CIJ, con el fin de revelar sus posibilidades, as\u00ed como sus limitaciones, para la aplicaci\u00f3n del derecho internacional consuetudinario particular en el contexto del continente americano. En dicho informe, comenc\u00e9 el an\u00e1lisis de los casos en los que la CIJ se pronunci\u00f3 de alguna manera en sus sentencias sobre el derecho internacional consuetudinario particular. Tambi\u00e9n tuve en cuenta algunas posiciones individuales de los jueces, pronunciadas en los casos referidos, con el fin de comprender mejor el contexto del proceso decisorio. El presente informe es una versi\u00f3n consolidada del informe anterior, con correcciones, y al que se suma un an\u00e1lisis de los casos en los que la referencia al derecho internacional consuetudinario particular se encuentra exclusivamente en las opiniones individuales de los jueces de la CIJ y en los pocos casos fallados por otros tribunales en la materia. El presente informe tambi\u00e9n contiene una evaluaci\u00f3n general sobre la posici\u00f3n de la jurisprudencia internacional sobre el derecho internacional consuetudinario particular. El an\u00e1lisis de las opiniones individuales no posee la facultad de constituir jurisprudencia internacional. Sin embargo, tales posiciones han servido como una referencia interpretativa importante no solo en otros casos determinados por tribunales internacionales, sino tambi\u00e9n para comprender la forma y el alcance de las propias sentencias en relaci\u00f3n con las cuales se emitieron las opiniones individuales. En cuanto al an\u00e1lisis de las decisiones de otros tribunales internacionales, se encontr\u00f3 que solo la Corte Interamericana de Derechos Humanos se pronunci\u00f3 concretamente sobre la costumbre particular, y a\u00fan dentro del \u00e1mbito de su jurisdicci\u00f3n consultiva. En el pr\u00f3ximo informe espero presentar una sistematizaci\u00f3n de la principal doctrina sobre el tema. 1. Sentencias de la Corte Internacional de Justicia que se refieren expl\u00edcitamente a la costumbre particular (y opiniones individuales relacionadas a la misma) 1.1 Caso de Asilo El Caso de Asilo (caso relativo al derecho de asilo colombiano-peruano; fallo del 20 de noviembre de 1950: CIJ, Informes, 1950, p. 266) fue la primera oportunidad que tuvo la CIJ de pronunciarse sobre la posibilidad de la existencia de normas internacionales consuetudinarias particulares. El caso es de gran importancia puesto que, de manera muy significativa, orient\u00f3 los debates doctrinales y la propia jurisprudencia posterior de la Corte. El caso abord\u00f3 una serie de cuestiones relacionadas con la concesi\u00f3n de asilo diplom\u00e1tico por parte del Gobierno de Colombia al ciudadano peruano V\u00edctor Ra\u00fal Haya de la Torre. El tema sobre el derecho internacional consuetudinario particular fue abordado en virtud del argumento de Colombia de que, al invocar el derecho internacional americano en materia de asilo diplom\u00e1tico, se fundament\u00f3 en la existencia de una costumbre regional o local propia de los Estados latinoamericanos. Concretamente, la Corte tuvo que decidir sobre la norma de que la clasificaci\u00f3n unilateral y definitiva del delito que hizo viable el asilo diplom\u00e1tico le corresponde al Estado que otorga el asilo. Para la Corte, la parte que alega la existencia de tal costumbre debe probar que es obligatoria para la otra parte. Vale la pena presentar el texto pertinente, el cual se cita constantemente en la literatura sobre derecho internacional consuetudinario particular: \"La parte que invoca una costumbre de esta naturaleza debe probar que se ha constituido de tal manera que se ha hecho obligatoria para la otra parte. El gobierno de Colombia debe probar que la norma que invoca est\u00e1 de acuerdo con un uso constante y uniforme, practicado por los Estados en cuesti\u00f3n, y que dicho uso constituye la expresi\u00f3n de un derecho a favor del Estado que concede el asilo y una obligaci\u00f3n que incumbe al Estado territorial. Ello resulta del art\u00edculo 38 del Estatuto del Tribunal, que hace referencia o menci\u00f3n de la costumbre 62 63 internacional \"como prueba de una pr\u00e1ctica generalmente aceptada como derecho\" 16\". Es pertinente se\u00f1alar que la Corte invoc\u00f3 el art\u00edculo 38 de su Estatuto, el cual no hace menci\u00f3n a la costumbre particular, para sustentar que tal norma resultar\u00eda de un uso constante y uniforme como expresi\u00f3n de un derecho propio del Estado que concede el asilo y un deber del Estado territorial. Los dos niveles de argumentos presentados por Colombia fueron desestimados. Con respecto al primero, si bien se presentaron varios tratados como prueba de la existencia de una pr\u00e1ctica, la Corte consider\u00f3 que, o no eran pertinentes al caso o hab\u00edan sido ratificados solamente por algunos Estados en el contexto latinoamericano. En el segundo, si bien Colombia ha presentado varios casos de asilo diplom\u00e1tico, estos presentar\u00edan, seg\u00fan la CIJ, \"incertidumbre y contradicci\u00f3n\", adem\u00e1s de estar influidos por \"conveniencia pol\u00edtica\", por lo que tal pr\u00e1ctica no demostrar\u00eda la existencia de un uso constante y uniforme para posibilitar la creaci\u00f3n de una norma consuetudinaria17. Adem\u00e1s, la Corte entendi\u00f3 que, aunque Colombia hubiera probado la existencia de una norma consuetudinaria sobre calificaci\u00f3n, no pod\u00eda invocarse contra Per\u00fa, que la hubiera repudiado. Esto se ver\u00eda confirmado por el hecho de que Per\u00fa no hab\u00eda ratificado los Convenios de Montevideo de 1933 y 1939, que fueron los primeros instrumentos que incluyeron normas sobre la calificaci\u00f3n del delito en el \u00e1mbito del asilo diplom\u00e1tico. Las comunicaciones oficiales del Ministerio de Relaciones Exteriores de Per\u00fa que fueron presentadas por Colombia como prueba de aceptaci\u00f3n de la norma consuetudinaria particular fueron desestimadas, sin un fundamento fuerte18. En un pasaje de la sentencia, la CIJ tambi\u00e9n se pronunci\u00f3 sobre la no intervenci\u00f3n como tradici\u00f3n latinoamericana, aunque no precis\u00f3 si tal tradici\u00f3n constituir\u00eda una norma consuetudinaria19. Varias cuestiones surgen del caso. Cuatro de ellas merecen ser mencionadas. El argumento sobre la determinaci\u00f3n de la costumbre se basa en gran medida en la percepci\u00f3n de que los tratados son elementos componentes de la pr\u00e1ctica estatal. La postura de oposici\u00f3n de Per\u00fa con respecto al tema deriva b\u00e1sicamente de la falta de ratificaci\u00f3n por parte de ese Estado de un tratado en materia de asilo. Tal argumento tiene consecuencias para la determinaci\u00f3n del papel del silencio en la formaci\u00f3n de la norma consuetudinaria, el cual no se tomar\u00eda en cuenta o se desestimar\u00eda en el caso de una costumbre particular, ya que la ausencia de ratificaci\u00f3n no significa la manifestaci\u00f3n de una voluntad expresa. Segundo: no est\u00e1 claro si la exigencia de que Colombia deb\u00eda probar que la costumbre particular era obligatoria para Per\u00fa es una cuesti\u00f3n de procedimiento o de fondo. En ese contexto, queda la pregunta: \u00bfpodr\u00eda aplicarse la costumbre internacional regional \u00fanicamente cuando una parte en un proceso judicial presenta la prueba de obligatoriedad de la otra parte o \u00bfpodr\u00eda la propia Corte reconocerla de oficio? Parece razonable pensar que la exigencia dirigida a Colombia se entiende como una cuesti\u00f3n procesal, pues la propia Corte analiza elementos de la pr\u00e1ctica --aunque de manera insuficiente-- y concluye que no existe una norma consuetudinaria particular que regule el tema discutido. Por otro lado, se podr\u00eda argumentar que la prueba de la costumbre constituye una condici\u00f3n para su propia identificaci\u00f3n, lo que aportar\u00eda a la cuesti\u00f3n elementos de un tema de fondo. La CIJ fue muy precisa al hacer pesar el hecho de que Per\u00fa no hab\u00eda ratificado el primer tratado que establec\u00eda disposiciones sobre el derecho de calificaci\u00f3n del Estado de asilo. Dicha referencia al \"primer\" tratado puede estar relacionada con el principio de aquiescencia, o incluso con lo que se convertir\u00eda en la doctrina del objetor persistente, que requiere, como es sabido, que la objeci\u00f3n haya ocurrido en el momento de la gestaci\u00f3n de la norma consuetudinaria. La opini\u00f3n disidente del Magistrado \u00c1lvarez es de gran inter\u00e9s en virtud de que, incluso antes de 16 CORTE INTERNACIONAL DE JUSTICIA. Caso colombiano-peruano relativo al derecho de asilo , Sentencia del 20 de noviembre de 1940: CIJ. Informes, 1950, p. 276 a 277. 17 Idem , p. 277. 18 Ibidem , p. 277 a 278. 19 Ibidem , p. 285.su ingreso a la Corte, fue un autor que reflexion\u00f3 mucho sobre el papel del regionalismo en el derecho internacional. Sin embargo, las posiciones de \u00c1lvarez con respecto a la costumbre particular no parecen muy claras. Antes de abordar el tema del asilo diplom\u00e1tico como norma consuetudinaria particular, \u00c1lvarez resume algunas de sus ideas sobre el derecho internacional americano. Para \u00e9l, no es necesario que una costumbre ser aceptada por todos los Estados del Nuevo Mundo para ser considerada como parte del derecho internacional americano. Tambi\u00e9n concibe la posibilidad de subdivisiones en el derecho internacional americano, tal como un derecho internacional latinoamericano. Con respecto a la relaci\u00f3n entre el derecho internacional general y el derecho internacional americano, \u00c1lvarez sostiene que no es una relaci\u00f3n de subordinaci\u00f3n, sino de correlaci\u00f3n20. Aun con una posici\u00f3n favorable a la particularidad del derecho internacional, \u00c1lvarez concluye que no existe un derecho internacional consuetudinario americano sobre asilo por el motivo de que no habr\u00eda uniformidad en la pr\u00e1ctica de los respectivos Gobiernos en la materia. Admite, sin embargo, que existen ciertas pr\u00e1cticas y m\u00e9todos en la solicitud de asilo que los Estados latinoamericanos han observado. Sin embargo, no explica si tales pr\u00e1cticas y m\u00e9todos estar\u00edan dotados de alg\u00fan grado de legalidad y, por tanto, si ser\u00edan obligatorios en el contexto latinoamericano21. Otros jueces, como el Magistrado Read, expresaron que, si bien Colombia no prob\u00f3 que exist\u00eda un derecho unilateral a la calificaci\u00f3n y un derecho al salvoconducto basado en el derecho consuetudinario, ser\u00eda indudable que el asilo diplom\u00e1tico se configura como una costumbre internacional. Esta afirmaci\u00f3n ayuda a comprender que la Corte est\u00e1 en condiciones de constatar la existencia de la costumbre particular sin que una de las partes deba probar que es obligatoria para la otra22. El Magistrado Azevedo, adem\u00e1s de estar en desacuerdo con la Corte sobre la existencia de una costumbre particular sobre asilo diplom\u00e1tico, objet\u00f3 el hecho de que la ausencia de ratificaci\u00f3n dar\u00eda lugar a la exclusi\u00f3n de un Estado del grupo en relaci\u00f3n con el cual se respeta la costumbre23. 1.2 Caso relativo a los derechos de los nacionales de los Estados Unidos en Marruecos El Caso relativo a los derechos de los nacionales de los Estados Unidos de Am\u00e9rica en Marruecos (Caso relativo a los derechos de los nacionales de los Estados Unidos de Am\u00e9rica en Marruecos, Sentencia del 27 de agosto de 1952: Informes, CIJ, 1952) trat\u00f3 sobre la cuesti\u00f3n de la continuidad de determinados privilegios concedidos a ciudadanos estadounidenses en territorio marroqu\u00ed. Uno de los argumentos presentados por Estados Unidos fue formulado para sustentar que el ejercicio de su jurisdicci\u00f3n consular y otros derechos capitulares se fundamentar\u00eda en \"costumbre y uso\". Es importante se\u00f1alar que en ning\u00fan momento se utiliz\u00f3 la expresi\u00f3n costumbre bilateral. La alegaci\u00f3n se refer\u00eda a dos per\u00edodos diferentes: el primero, de 1787 a 1937, y el segundo, de 1937 al momento en que se interpuso la acci\u00f3n en cuesti\u00f3n24. La Corte determin\u00f3 que el argumento estadounidense no proced\u00eda, en relaci\u00f3n con los dos per\u00edodos, por diferentes motivos. En cuanto al primer per\u00edodo, la Corte present\u00f3 dos fundamentos. En primer lugar, la jurisdicci\u00f3n consular estadounidense no se basaba en la costumbre o el uso, sino en los derechos que emanaban de un tratado. En este punto, las razones expuestas por la Corte no parecen suficientemente fuertes. Aunque sostiene que la mayor\u00eda de los Estados ten\u00edan derechos en virtud de tratados, tambi\u00e9n reconoce que ciertos Estados ejerc\u00edan la jurisdicci\u00f3n consular con \"el consentimiento y la aquiescencia\" de Marruecos. Para la 20 Ibidem , p. 294. 21 Ibidem , p. 295. 22 Ibidem , p. 321. 23 Ibidem , p. 338. 24 CORTE INTERNACIONAL DE JUSTICIA. Caso relativo a los derechos de nacionales de los Estados Unidos en Marruecos , Sentencia del 27 de agosto de 1952: CIJ. Informes 1952, p. 199.64 65 Corte, sin embargo, este elemento no era suficiente para determinar que Estados Unidos ten\u00eda el derecho a la jurisdicci\u00f3n consular bas\u00e1ndose en \"costumbre y uso\". Cabe mencionar que la sentencia no equipara \"asentimiento y aquiescencia\", incluso en relaci\u00f3n con estos otros Estados, a una costumbre particular25. En este caso, y a diferencia de la postura general adoptada en el Caso de Asilo , la Corte parece adoptar aqu\u00ed una distinci\u00f3n muy estricta entre las normas que emanan de las convenciones y las normas consuetudinarias, con el fin de evitar la aplicaci\u00f3n simult\u00e1nea de las dos fuentes. Esto se hace debido a la dicotom\u00eda que exist\u00eda entre aquellos Estados que pose\u00edan jurisdicci\u00f3n consular basada en tratados y aquellos que la pose\u00edan bas\u00e1ndose en \"el asentimiento y la aquiescencia\" de Marruecos. Lo que no est\u00e1 claro es c\u00f3mo se puede separar \"asentimiento y aquiescencia\" del tratado, siendo esta es una forma clara de asentimiento expreso. El segundo motivo presentado se basa en la carga de la prueba. Tras la transcripci\u00f3n del Caso de Asilo , la Corte entiende que existen \"pruebas insuficientes\" para concluir que el ejercicio de la jurisdicci\u00f3n consular se bas\u00f3 en la costumbre y el uso. Sin embargo, no existe ning\u00fan fundamento para llegar a tal conclusi\u00f3n26. En relaci\u00f3n al segundo per\u00edodo, que comienza con el Convenio franco-brit\u00e1nico de 193727, la Corte analiz\u00f3 la correspondencia diplom\u00e1tica intercambiada entre Francia y Estados Unidos con el fin de evaluar la posibilidad de encontrar elementos en ella para considerar la existencia de costumbre y uso. Sin embargo, su conclusi\u00f3n fue que el prop\u00f3sito de dicha correspondencia indicaba que los dos Estados buscaban una soluci\u00f3n al problema, sin que ninguna de las partes tuviera la intenci\u00f3n de renunciar a sus posiciones jur\u00eddicas. Sucede que, incluso durante dichas negociaciones, Estados Unidos continu\u00f3 ejerciendo jurisdicci\u00f3n consular. La Corte explic\u00f3 que el mantenimiento de ese estado de cosas se debi\u00f3 a una situaci\u00f3n provisional permitida por las autoridades marroqu\u00edes28. La sentencia no deja clara la diferencia entre \"costumbre y uso\" y \"aquiescencia\". Este \u00faltimo concepto, sin embargo, se refiere a la explicaci\u00f3n, relacionada con el primer per\u00edodo, que la Corte dio al comportamiento de los Estados que ejerc\u00edan la jurisdicci\u00f3n consular sin fundamento en tratados. Sin embargo, tampoco est\u00e1 claro si, para la Corte, esta aquiescencia se producir\u00eda en presencia o ausencia de un tratado que permitiera el ejercicio de la jurisdicci\u00f3n consular. En este caso, por lo tanto, la CIJ no determin\u00f3 ninguna norma consuetudinaria para obligar a las partes. La opini\u00f3n disidente de los Magistrados Hackworth, Badawi, Carneiro y Rau abord\u00f3 la cuesti\u00f3n de \"costumbre y uso\" y no estuvo de acuerdo con la posici\u00f3n de la mayor\u00eda. La premisa metodol\u00f3gica b\u00e1sica del disentimiento es que el tratado, por un lado, y la costumbre y el uso (que ellos denominan \"uso y consentimiento\") por el otro, pueden convivir. Esta parece ser la l\u00ednea m\u00e1s adecuada para el seguimiento del Caso de Asilo que, como ya fue se\u00f1alado, establece una estrecha relaci\u00f3n entre tratado y costumbre. A diferencia de la mayor\u00eda, la opini\u00f3n disidente contiene varios elementos que demostrar\u00edan un uso prolongado en relaci\u00f3n con el ejercicio, por parte de Estados Unidos, de la jurisdicci\u00f3n consular29. 1.3 Caso relativo al derecho de paso por territorio de la India La sentencia sobre el fondo del Caso relativo al derecho de paso por territorio de la India , de 1960 25 \u00cddem , p. 199-200. 26 Ibidem , p. 200. 27 La pertinencia de este tratado para el caso tiene que ver con la aplicaci\u00f3n del principio de naci\u00f3n m\u00e1s favorecida. En virtud de ese tratado, se extinguieron los privilegios del Reino Unido, el \u00faltimo Estado que gozaba de los mismos. Esto afect\u00f3 precisamente los derechos estadounidenses, que ya no podr\u00edan impugnar la aplicaci\u00f3n del principio. 28 CORTE INTERNACIONAL DE JUSTICIA. Caso relativo a los derechos de nacionales de los Estados Uni - dos en Marruecos , Sentencia del 27 de agosto de 1952: CIJ. Informes 1952, op. cit. , p. 200-201. 29 Idem , p. 219-221.(Caso relativo al derecho de paso por territorio de la India, (fondo), sentencia del 12 de abril de 1960: Informes, CIJ, 1960, p. 6) fue la primera oportunidad en la que la CIJ constat\u00f3 la existencia de una norma de derecho internacional consuetudinario particular. En este caso, la norma en cuesti\u00f3n se aplicaba a India y a Portugal30. Para llegar a esta conclusi\u00f3n, la Corte estableci\u00f3 un marco inicial para constatar la existencia de una pr\u00e1ctica que autorizaba el derecho de paso de Portugal sobre el territorio de la India. Este marco se produjo con el inicio de la colonizaci\u00f3n brit\u00e1nica y permaneci\u00f3 despu\u00e9s del per\u00edodo de independencia de la India. La defensa de la India impugn\u00f3 la posibilidad de que existiera una costumbre solo entre dos Estados. La Corte refut\u00f3 este argumento en un p\u00e1rrafo que es una referencia obligatoria en la literatura sobre el derecho internacional consuetudinario particular: \"En tanto que esta pretensi\u00f3n de Portugal a un derecho de paso se formulara por este pa\u00eds sobre la base de la costumbre local, se alega en nombre de la India que ninguna costumbre local puede constituirse \u00fanicamente entre dos Estados. Es dif\u00edcil ver por qu\u00e9 el n\u00famero de Estados entre los que puede constituirse una costumbre local sobre la base de una pr\u00e1ctica prolongada deba ser necesariamente superior a dos. La Corte no ve raz\u00f3n para que una pr\u00e1ctica aceptada por ellos como reguladora de sus relaciones no constituya la base de derechos y obligaciones rec\u00edprocas entre estos dos Estados\"31. La Corte Internacional de Justicia constat\u00f3, bas\u00e1ndose en los elementos aportados por las partes, que exist\u00eda suficiente pr\u00e1ctica para demostrar que, en lo que respecta a los particulares, los funcionarios p\u00fablicos y los bienes en general, exist\u00eda una pr\u00e1ctica \"continua y uniforme\" de permitir el paso del Estado de Portugal. La Corte tambi\u00e9n resalt\u00f3 el hecho de que esta pr\u00e1ctica persisti\u00f3 durante un per\u00edodo de m\u00e1s de un siglo y cuarto sin alteraci\u00f3n con el cambio de r\u00e9gimen, luego de la independencia de la India32. Es importante se\u00f1alar que la constataci\u00f3n de la norma local consuetudinaria - el derecho de paso - se debi\u00f3 al hecho de que hizo posible \"el ejercicio de su soberan\u00eda [de Portugal] sobre los enclaves y con sujeci\u00f3n a la reglamentaci\u00f3n y fiscalizaci\u00f3n de la India\". Por lo tanto, la norma consuetudinaria exist\u00eda como resultado de un derecho que pose\u00eda Portugal por haber sido reconocido como soberano. De todos modos, el an\u00e1lisis de la Corte sobre la pr\u00e1ctica de los dos Estados es gen\u00e9rico, sin entrar en los distintos actos que la habr\u00edan constituido. La sentencia consider\u00f3 que Portugal no ten\u00eda un derecho basado en la costumbre local, de pasar fuerzas armadas, polic\u00edas armados, armas y municiones. Con respecto a esas hip\u00f3tesis, la CIJ consider\u00f3 que el paso se regul\u00f3 bas\u00e1ndose en la reciprocidad y no en un derecho33. Esto se debe a que Portugal siempre deb\u00eda solicitar autorizaci\u00f3n, en tales casos, para poder pasar sobre territorio indio. Habiendo examinado el caso, la Corte consider\u00f3 que \"la necesidad de autorizaci\u00f3n antes de que pueda tener lugar el paso constituye, a juicio de la Corte, una negaci\u00f3n del paso como derecho34\". En este punto, la distinci\u00f3n establecida en la sentencia entre derecho y reciprocidad no parece muy clara, ya que los derechos se basan generalmente en la reciprocidad. La reciprocidad se puede materializar en cualquier norma, ya sea convencional o consuetudinaria. Tampoco est\u00e1 claro por qu\u00e9 la Corte, al constatar que incluso si los brit\u00e1nicos siempre autorizaron el paso, ello se basar\u00eda en la reciprocidad y no en la aquiescencia. En esta l\u00ednea de pensamiento surge una posible contradicci\u00f3n del argumento si se toma como referencia el Caso relativo a los derechos de los nacionales de los Estados Unidos de Am\u00e9rica en Marruecos . Como se observ\u00f3 anteriormente, la CIJ en ese caso le otorg\u00f3 gran importancia al principio de aquiescencia en detrimento de una posible costumbre particular. 30 CORTE INTERNACIONAL DE JUSTICIA. Caso relativo al derecho de paso por territorio de la India , (Fondo) , Sentencia del 12 de abril de 1960: Informes de la CIJ, 1960, p. 37. 31 \u00cddem , p. 37. 32 Ibidem , p. 40-41. 34 Ibidem , p. 40.66 67 Aun si se niega la existencia de una costumbre local, en el caso de tales hip\u00f3tesis surgen dos elementos importantes de la sentencia: (1) la Corte hace un an\u00e1lisis de la pr\u00e1ctica mucho m\u00e1s detallado que en la primera hip\u00f3tesis. Se presentan varios ejemplos de pr\u00e1ctica que, en su opini\u00f3n, constituir\u00edan reciprocidad y no un derecho, con una obligaci\u00f3n de paso correlativa, (2) la forma en que la Corte trata la relaci\u00f3n entre tratado y costumbre es mucho m\u00e1s din\u00e1mica que en el Caso relativo a los derechos de los nacionales de los Estados Unidos de Am\u00e9rica en Marrueco s. B\u00e1sicamente, la Corte intenta examinar c\u00f3mo los tratados establecidos pueden dar lugar a la pr\u00e1ctica entre Estados. Por lo tanto, aunque no se ha encontrado suficiente pr\u00e1ctica para fundamentar una costumbre en relaci\u00f3n con tales hip\u00f3tesis, el procedimiento metodol\u00f3gico para tratar las relaciones entre tratado y costumbre parece haber cambiado considerablemente, ya que los tratados se consideran elementos para evaluar la pr\u00e1ctica, integr\u00e1ndose la pr\u00e1ctica posterior en relaci\u00f3n con dichos tratados. Es posible que la metodolog\u00eda no haya cambiado, sino que haya vuelto al precedente establecido en el Caso de asilo. Al analizar el argumento de Portugal de que el derecho de paso tambi\u00e9n se basar\u00eda en el derecho internacional general, la Corte hizo una constataci\u00f3n importante para determinar que la pr\u00e1ctica particular prevalece sobre las reglas generales. Vale la pena transcribir el texto: \"La Corte se encuentra en presencia de un caso concreto con caracter\u00edsticas especiales: hist\u00f3ricamente, la cuesti\u00f3n se remontaba a un per\u00edodo y se refer\u00eda a una regi\u00f3n en la que las relaciones entre los Estados vecinos no estaban regidas por normas precisas, sino que se basaban principalmente en la pr\u00e1ctica; habiendo comprobado que exist\u00eda una pr\u00e1ctica claramente establecida entre los dos Estados, pr\u00e1ctica que ambas partes hab\u00edan reconocido que reg\u00eda sus relaciones mutuas, la Corte deb\u00eda atribuir efectos decisivos a la misma a fin de determinar sus derechos y obligaciones espec\u00edficas. Esa pr\u00e1ctica particular debe prevalecer sobre eventuales reglas generales35\". La pregunta que permanece, teniendo en cuenta el texto, es si la prevalencia de la pr\u00e1ctica particular sobre las reglas generales se establece como un principio o solo para el caso concreto, en virtud de que las relaciones entre Portugal e India, en el asunto en disputa, son muy antiguas. La segunda hip\u00f3tesis es m\u00e1s probable, especialmente porque el caso espec\u00edfico se menciona expl\u00edcitamente. Sin embargo, esto no elimina la posibilidad de que la Corte haya llegado a la conclusi\u00f3n de que lo particular prevalece sobre lo general mediante un recurso l\u00f3gico. Las opiniones separadas sobre el caso son abundantes en el tema de la costumbre particular. La opini\u00f3n del Magistrado V .K. Wellington Koo discrepa con la mayor\u00eda en el sentido de que, para \u00e9l, tambi\u00e9n en las hip\u00f3tesis de las fuerzas armadas, la polic\u00eda armada, armas y municiones, exist\u00eda un derecho de Portugal. La opini\u00f3n es muy sustanciosa en el an\u00e1lisis de los elementos que conformar\u00edan tal pr\u00e1ctica y aporta varios ejemplos concretos. La metodolog\u00eda en cuanto a la relaci\u00f3n entre costumbre y tratado, sin embargo, parece ser la misma de la mayor\u00eda: que los tratados pueden ser considerados un elemento de pr\u00e1ctica y la pr\u00e1ctica posterior tambi\u00e9n se refiere a ellos. Los tratados, en su opini\u00f3n, pueden formalizar la pr\u00e1ctica consuetudinaria36. La forma en que el Magistrado Koo aborda la caracterizaci\u00f3n del derecho de paso hace que la reciprocidad forme parte de la propia pr\u00e1ctica. Para \u00e9l \"[s]e ha establecido una pr\u00e1ctica para dicho paso sobre la base de la reciprocidad37\". El Magistrado Armand-Ugon vincul\u00f3 el principio de efectividad a la constituci\u00f3n de la propia norma consuetudinaria local. Para \u00e9l, la pr\u00e1ctica efectiva del paso podr\u00eda establecer el derecho a dicho paso38. 35 Ibidem , p. 44. 36 Ibidem , , p. 54. 38 Ibidem , p. 82-83.El Magistrado Moreno Quintana parece concebir una relaci\u00f3n m\u00e1s impermeable entre tratado y costumbre. En su opini\u00f3n, la solicitud de Portugal, que basar\u00eda el derecho de paso en un tratado, costumbre, principios y doctrina al mismo tiempo, ser\u00eda incoherente39. En este punto, parece desviarse de la metodolog\u00eda adoptada por la mayor\u00eda, incluida la mayor\u00eda de votos disidentes. Moreno Quintana lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que no hab\u00eda suficiente pr\u00e1ctica para hablar de la existencia de una costumbre local40. Para el Magistrado Percy Spender, el tratado entr\u00f3 en el proceso de formaci\u00f3n de la norma consuetudinaria local41. El Magistrado Fernandes no estuvo de acuerdo con la contraposici\u00f3n entre derecho y reciprocidad, pues \"la mayor\u00eda de los derechos reconocidos entre las naciones se basan en la reciprocidad\" 42. Es importante se\u00f1alar que Fernandes examina la cuesti\u00f3n de la prevalencia del Ius cogens [norma imperativa de derecho internacional] sobre las normas especiales43. Sin embargo, el argumento no est\u00e1 suficientemente desarrollado en cuanto a la contraposici\u00f3n entre normas de naturaleza imperativa y costumbre particular. 1.4 Caso relativo a las actividades militares y paramilitares en Nicaragua y contra Nicaragua En el Caso relativo a las actividades militares y paramilitares en Nicaragua y contra Nicaragua (actividades militares y paramilitares en Nicaragua y contra Nicaragua) (Nicaragua c. Estados Unidos de Am\u00e9rica). Fondo, Sentencia. Informes, CIJ, 1986, p. 14), la Corte abord\u00f3 muy brevemente el tema de la costumbre regional. En este caso, tal costumbre tendr\u00eda un impacto en todo el continente americano, en los siguientes t\u00e9rminos: \"derecho internacional consuetudinario [...] particular del sistema jur\u00eddico interamericano44\". Al referirse a la expresi\u00f3n, la Corte pretend\u00eda sostener que en el derecho internacional consuetudinario particular del sistema interamericano no exist\u00eda una norma que permitiera el ejercicio de la leg\u00edtima defensa colectiva sin una solicitud del Estado que se considera v\u00edctima de un acto de ataque armado45. Sin embargo, la referencia al derecho consuetudinario regional se hace sin incurrir en la pr\u00e1ctica regional. Se presentan los tratados que tratan, en el continente americano, el tema de la leg\u00edtima defensa colectiva, pero no hay una incursi\u00f3n en el proceso de interacci\u00f3n entre la normativa convencional y la normativa consuetudinaria regional46, como se hace, en largas partes de la sentencia sobre la relaci\u00f3n entre tratados y costumbres generales. Puede observarse que en este caso no se aplican criterios rigurosos para la determinaci\u00f3n de normas consuetudinarias particulares, como en el Caso de Asilo . Tambi\u00e9n se puede observar que la Corte no procedi\u00f3 a determinar la norma consuetudinaria regional bas\u00e1ndose en la prueba que una de las partes litigantes habr\u00eda aportado al caso. La CIJ parece haber procedido de oficio a dicha determinaci\u00f3n, lo que refuerza la opini\u00f3n de que la carga de la prueba para determinar la costumbre parece tener una caracter\u00edstica m\u00e1s procesal que sustantiva, como ya se se\u00f1al\u00f3 en los comentarios sobre el Caso de Asilo. 39 Ibidem , p. 90. 40 Ibidem , p. 95. 41 Ibidem, p. 106. 42 . Ibidem, p. 134. 43 Ibidem , p. 135. 44 CORTE INTERNACIONAL DE JUSTICIA. Actividades militares y paramilitares en Nicaragua y contra Nicaragua (Nicaragua c. Estados Unidos de Am\u00e9rica). Fondo , Sentencia, Informes, C.I.J. 1986, p. 14. 45 Idem , p. 105. 46 Ibidem , p. 104-105.68 69 1.5 Caso relativo a la controversia fronteriza En 1986, la Sala constituida por la Corte para juzgar el Caso relativo a la controversia fronteriza de Burkina Faso y la Rep\u00fablica de Mal\u00ed (Controversia Fronteriza, Sentencia, Informes, CIJ, 1986, p. 554) dict\u00f3 una sentencia que tambi\u00e9n es pertinente en la determinaci\u00f3n de normas consuetudinarias particulares. La importancia del fallo no radica propiamente en el hecho de que la Sala de la Corte se haya pronunciado sobre la base de una norma consuetudinaria particular, sino en el reconocimiento de que tales normas existen en el derecho internacional. Para establecer los l\u00edmites a ser adjudicados por los Estados interesados, la Sala de la Corte aplic\u00f3 el principio de uti possidetis iuris . Se sostuvo que el principio era de car\u00e1cter consuetudinario con aplicaci\u00f3n solo en Am\u00e9rica Latina en sus inicios. Sin embargo, habr\u00eda pasado por un proceso de generalizaci\u00f3n, de modo que la pr\u00e1ctica en \u00c1frica de respeto del principio ya significar\u00eda la pr\u00e1ctica de una norma consuetudinaria de car\u00e1cter general. Por lo tanto: \"El hecho de que los nuevos Estados africanos hayan respetado el statu quo territorial que exist\u00eda cuando obtuvieron la independencia no debe considerarse, por tanto, como una simple pr\u00e1ctica,\" que contribuye al surgimiento gradual del principio de derecho internacional consuetudinario, limitada en su impacto al continente africano, como lo fue anteriormente en Am\u00e9rica hispana, sino como la aplicaci\u00f3n en \u00c1frica \"de una norma de alcance general\"47 . La Corte se expres\u00f3 en el sentido de que la pr\u00e1ctica de los Estados africanos no fue constitutiva, sino declaratoria de la costumbre, es decir, no ocurri\u00f3 de manera que creara o extendiera un principio existente en Am\u00e9rica Latina para \u00c1frica: la pr\u00e1ctica ser\u00eda el reconocimiento de una norma consuetudinaria de car\u00e1cter general preexistente 48. El punto oscuro de la sentencia, en relaci\u00f3n a este \u00faltimo aspecto, radica en que no se aporta suficiente pr\u00e1ctica para corroborar este proceso de generalizaci\u00f3n. Por ejemplo, no se sabe razonablemente cu\u00e1ndo habr\u00eda surgido la norma general. Se puede suponer que la norma consuetudinaria general habr\u00eda cristalizado despu\u00e9s del proceso de descolonizaci\u00f3n de los Estados latinoamericanos, pero necesariamente antes de la descolonizaci\u00f3n de los Estados africanos. Adem\u00e1s, la pr\u00e1ctica planteada est\u00e1 restringida a los Estados latinoamericanos y africanos. Si bien la norma consuetudinaria puede formarse a partir de la pr\u00e1ctica de los Estados interesados, no ser\u00eda razonable creer que la pr\u00e1ctica de los Estados en otras partes del mundo, incluidos los Estados que estaban bajo el yugo de los grandes imperios coloniales, deber\u00eda descartarse. 1.6 Caso relativo a la controversia sobre derechos de navegaci\u00f3n y derechos conexos En el Caso relativo a la controversia sobre derechos de navegaci\u00f3n y derechos conexos que interpuso Costa Rica contra Nicaragua (Controversia sobre derechos de navegaci\u00f3n y derechos conexos (Costa Rica c. Nicaragua), Sentencia, Informes de la CIJ, 2009, p\u00e1g. 213), la Corte reconoci\u00f3 una de las solicitudes del primer Estado, bas\u00e1ndose exclusivamente en una norma consuetudinaria particular, en este caso, bilateral. El caso es tambi\u00e9n de singular importancia porque la CIJ parece haber flexibilizado claramente los criterios para probar la costumbre particular. Sin embargo, antes de reconocer la petici\u00f3n de Costa Rica, la Corte se abstuvo expresamente de pronunciarse sobre la existencia de un r\u00e9gimen aplicable a la navegaci\u00f3n de r\u00edos internacionales basado en el derecho internacional consuetudinario general o regional49. Como se sabe, existen varias interpretaciones doctrinales en el sentido de que, al menos en Am\u00e9rica del Sur, existir\u00eda una norma consuetudinaria regional sobre la libertad de navegaci\u00f3n en los r\u00edos. La petici\u00f3n de Costa Rica de reconocimiento de una costumbre bilateral en materia de pesca de subsistencia de los ribere\u00f1os del r\u00edo San Juan, fue acogida con vigor. La CIJ entendi\u00f3 que ambas partes estaban de acuerdo en reconocer la existencia de una pr\u00e1ctica de pesca de subsistencia establecida. La diferencia entre 47 CORTE INTERNACIONAL DE JUSTICIA. Controversia Fronteriza , Sentencia, CIJ. Informes 1986, p. 565. 48 Idem , p. 566. 49 CORTE INTERNACIONAL DE JUSTICIA. Controversia sobre derechos de navegaci\u00f3n y derechos conexos. (Costa Rica c. Nicaragua) , Sentencia, CIJ. Informes 2009, p. 233.ambas se refer\u00eda a si esta pr\u00e1ctica se hab\u00eda vuelto obligatoria o no. En un pasaje muy breve, la Corte defini\u00f3 la existencia de una norma consuetudinaria aplicable a Costa Rica y Nicaragua en los siguientes t\u00e9rminos: \"La Corte observa que la pr\u00e1ctica, por su propia naturaleza, especialmente dado lo remoto del \u00e1rea y lo poco denso y escaso de la poblaci\u00f3n, no parece estar documentada de manera formal en archivos oficiales. Para la Corte, el hecho de que Nicaragua no haya negado la existencia de un derecho derivado de la pr\u00e1ctica, que subsisti\u00f3 sin ser impedido ni cuestionado durante un largo per\u00edodo, es particularmente importante. La Corte concluye que Costa Rica tiene un derecho consuetudinario. Ese derecho queda subordinado a todas las medidas de reglamentaci\u00f3n en materia de pesca que Nicaragua pueda tomar con fines leg\u00edtimos, sobre todo para la protecci\u00f3n de los recursos naturales y el medio ambiente\".50 Tal posici\u00f3n, llevada hasta las \u00faltimas consecuencias, significa un retorno a la posici\u00f3n anterior sobre la prueba de la costumbre particular establecida, como ya se observ\u00f3 en el Caso de Asilo . En esa oportunidad, la Corte determin\u00f3 que el Estado que alega la existencia de una costumbre regional debe probar que la otra parte est\u00e1 obligada por esa misma norma. En el Caso relativo a los derechos de navegaci\u00f3n y derechos conexos , la Corte parece haber supuesto la existencia de opinio juris dado que la pr\u00e1ctica no est\u00e1 documentada de manera formal en ning\u00fan documento oficial. Esto provoc\u00f3 que la carga de la prueba recayera sobre Nicaragua, que no habr\u00eda negado la existencia de un derecho derivado de la pr\u00e1ctica de garantizar la pesca de subsistencia. Aunque en relaci\u00f3n con una pr\u00e1ctica muy limitada, la CIJ parece haber modificado su interpretaci\u00f3n de la prueba del derecho internacional consuetudinario particular. Es importante se\u00f1alar que este cambio no fue percibido por la Comisi\u00f3n de Derecho Internacional, la cual, en los comentarios de las Conclusiones sobre la Identificaci\u00f3n del Derecho Internacional Consuetudinario, cita el Caso de Asilo en la secci\u00f3n sobre prueba de una costumbre particular sin hacer referencia a ning\u00fan desarrollo jurisprudencial posterior51. De las voces disidentes, el \u00fanico juez que not\u00f3 el cambio de posici\u00f3n en relaci\u00f3n al Caso de Asilo fue el Magistrado Sep\u00falveda-Amor. En su opini\u00f3n, Costa Rica no habr\u00eda probado que el derecho consuetudinario de practicar la pesca de subsistencia se hab\u00eda convertido en obligatorio para Nicaragua, seg\u00fan lo establecido en el Caso de Asilo . Para \u00e9l, la invocaci\u00f3n de la norma consuetudinaria por Costa Rica no tendr\u00eda respaldo en el elemento tiempo, lo cual es necesario para la formaci\u00f3n de la costumbre, ya que solo en la memoria presentada a la Corte en 2006, se alega la existencia de la norma consuetudinaria. Con anterioridad a ello, la pesca de subsistencia no se habr\u00eda articulado en forma de costumbre. Otro punto pertinente de la opini\u00f3n separada del juez es que, para el Magistrado Sep\u00falveda-Amor, la pr\u00e1ctica en cuesti\u00f3n habr\u00eda sido realizada por la comunidad ribere\u00f1a local de Costa Rica y no por el Estado costarricense, lo cual ser\u00eda necesario para la formaci\u00f3n de costumbre52. El Magistrado ad hoc Guillaume, aunque no expres\u00f3 su oposici\u00f3n a la norma consuetudinaria de pesca de subsistencia, se pronunci\u00f3 en el sentido de que no exist\u00eda el derecho a la libertad de navegaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina basado en la costumbre53. 2. Opiniones individuales de magistrados de la CIJ que tratan expl\u00edcitamente la costumbre particular 2.1 Casos de la plataforma continental del Mar del Norte En los Casos de la plataforma continental del Mar del Norte, Sentencia, Informes, CIJ, 1969, que comprenden, por acuerdo especial, la Rep\u00fablica Federal de Alemania, Dinamarca y los Pa\u00edses Bajos, no hubo manifestaci\u00f3n por parte de la CIJ, por medio de una sentencia de fondo sobre la costumbre regional. 50 Idem , p. 265-266. 51 COMISI\u00d3N DE DERECHO INTERNACIONAL. Conclusiones sobre la Identificaci\u00f3n del Derecho Interna - cional Consuetudinario con comentarios. A/73/10, p. 155-156. Disponible Ibidem , p. 291.70 71 Sin embargo, la opini\u00f3n separada del Magistrado Fouad Ammoun, quien est\u00e1 de acuerdo con el resultado de la mayor\u00eda, pero adopta diferentes razones, abord\u00f3 el tema. El caso trat\u00f3 sobre la delimitaci\u00f3n de las plataformas continentales adyacentes en la regi\u00f3n del Mar del Norte y, espec\u00edficamente, la posibilidad de aplicar el m\u00e9todo de equidistancia. En un determinado momento, en su opini\u00f3n separada, el Magistrado Ammoun investig\u00f3 la posible existencia de una costumbre regional peculiar del Mar del Norte en materia de delimitaci\u00f3n y plataformas continentales. Para \u00e9l, habr\u00eda una diferencia entre la costumbre general y la regional. En el primer caso, no ser\u00eda necesario el consentimiento de todos los Estados, pero al menos el consentimiento de aquellos que, conociendo la pr\u00e1ctica general y en condiciones de oponerse a ella, no lo hacen. La forma en que funcionar\u00eda la norma de derecho internacional consuetudinario regional ser\u00eda diferente en vista del peque\u00f1o n\u00famero de Estados a los que se pretende aplicar la norma. En ausencia de un consentimiento expreso o t\u00e1cito, la costumbre regional no podr\u00eda imponerse a los Estados que la rechacen. El Magistrado cita, por lo tanto, para sustentar su posici\u00f3n, un p\u00e1rrafo de la Sentencia del Caso de Asilo que establece que la parte que se basa en una costumbre regional o local debe probar que dicha costumbre es obligatoria para las partes 54. Al tratar la cuesti\u00f3n desde la perspectiva del caso concreto, el Magistrado Ammoun sostuvo que la Rep\u00fablica Federal de Alemania no pod\u00eda estar obligada por una norma consuetudinaria regional hipot\u00e9tica que ella misma rechazaba. En este sentido, enumera actos del Gobierno en cuesti\u00f3n que se opon\u00edan expresamente a una norma de esa naturaleza55. De dicha manifestaci\u00f3n surgen al menos tres temas. En primer lugar, la forma en que el Magistrado aborda, de manera general, la idea misma de norma consuetudinaria, surge del marco de referencia del consentimiento, muy controvertido, como ya se sabe, para explicar la costumbre. En segundo lugar, y a\u00fan con respecto al papel del consentimiento, el Magistrado Ammoun admite la posibilidad de que la costumbre regional particular pueda formarse a partir del consentimiento t\u00e1cito. Si bien no explica las situaciones que configurar\u00edan este tipo de consentimiento, no se puede descartar que estuviera refiri\u00e9ndose al silencio de un determinado grupo de Estados. Por tanto, \u00e9l podr\u00eda estar invirtiendo el orden que inaugur\u00f3 la metodolog\u00eda aplicada por la Corte en el Caso de Asilo : que no se presume la costumbre particular; por esa raz\u00f3n, siempre debe ser probada. Por \u00faltimo, su interpretaci\u00f3n del Caso de Asilo , que cita textualmente para respaldar su posici\u00f3n, puede no adecuarse a los t\u00e9rminos de la propia sentencia. Tambi\u00e9n es importante destacar la forma como se abord\u00f3 el tema de la carga de la prueba. Los ejemplos que presenta de la Rep\u00fablica Federal de Alemania no son para probar la existencia de una costumbre regional, sino para establecer la prueba de su inexistencia. No se habr\u00eda probado adecuadamente la ausencia de una costumbre regional, sino solamente su no oposici\u00f3n a la Rep\u00fablica Federal de Alemania. 2.2 Caso relativo a la jurisdicci\u00f3n en materia de pesquer\u00edas (Reino Unido c. Islandia) En el Caso relativo a la jurisdicci\u00f3n en materia de pesquer\u00edas , que involucr\u00f3 al Reino Unido y a Islandia (Jurisdicci\u00f3n en materia de pesquer\u00edas (Reino Unido contra Islandia), Fondo, Sentencia, CIJ, Informes, 1974, p\u00e1gina 3), la sentencia de fondo de la Corte Internacional de Justicia tampoco abord\u00f3 en forma espec\u00edfica la cuesti\u00f3n de la costumbre particular. Sin embargo, el Magistrado de Castro lo hizo en su opini\u00f3n individual, aunque de manera accesoria e instrumental al an\u00e1lisis de la determinaci\u00f3n de una norma internacional consuetudinaria de car\u00e1cter general. 54 Opini\u00f3n separada del Magistrado Fouad Ammoun. Plataforma continental del Mar del Norte (Rep\u00fablica Federal de Alemania contra Dinamarca / Rep\u00fablica Federal de Alemania contra Pa\u00edses Bajos) , Sentencia, CIJ., Infor - mes, 1969, p. 131-132. 55 .Idem , p. 132.El caso se refer\u00eda a la cuesti\u00f3n de saber si la extensi\u00f3n por parte de Islandia de su jurisdicci\u00f3n en materia de pesquer\u00edas era contraria al derecho internacional. Habiendo estado de acuerdo con la mayor\u00eda, el Magistrado Federico de Castro busc\u00f3 enfatizar sus propios fundamentos para alinearse con la mayor\u00eda de la Corte. La opini\u00f3n separada trata varios aspectos de la sentencia. La referencia al derecho internacional consuetudinario ocurre exactamente cuando el juez busca analizar el aspecto de la prueba en la costumbre internacional. Tomando como referencia el derecho del Reino Unido, el Magistrado de Castro estableci\u00f3 la existencia de dos categor\u00edas de costumbres. La costumbre general (\"costumbres generales\") y las costumbres particulares (\"costumbres particulares\"). Las normas consuetudinarias del segundo tipo, siendo excepciones, \"aplicables a los habitantes de determinadas regiones\" deben ser probadas. Las normas consuetudinarias generales, las cuales constituir\u00edan \" common law \" [derecho consuetudinario], no precisan ser probadas56. Bas\u00e1ndose en esta analog\u00eda, de Castro sostiene que el derecho internacional consuetudinario, que es de car\u00e1cter general y se basa en la convicci\u00f3n general de su validez ( opinio juris ), no necesitar\u00eda ser probado. La Corte lo aplicar\u00eda ex officio . Solo \"las costumbres o pr\u00e1cticas regionales, as\u00ed como las costumbres especiales deben probarse\"57. Al menos tres aspectos son pertinentes frente al pronunciamiento del Magistrado de Castro. En primer lugar, deja en claro lo que no sucedi\u00f3 en el Caso de Asilo , por qu\u00e9 ser\u00eda necesario probar la costumbre particular. Esto ocurrir\u00eda debido a una clara analog\u00eda sobre la forma en que la costumbre opera dentro del derecho interno. As\u00ed, en virtud de la manera como se desarrollaron algunos derechos internos - el ejemplo que brinda es el derecho del Reino Unido - se promueve un enfoque tanto en el \u00e1mbito espacial (\"determinadas regiones\") como en el \u00e1mbito personal (\"habitantes\") de la validez del derecho. Este enfoque incidir\u00eda en la cuesti\u00f3n de la prueba, ya que las costumbres particulares ser\u00edan la excepci\u00f3n y no la regla. En segundo lugar, debido a la forma en que el magistrado estructura su argumento, no habr\u00eda distinci\u00f3n de naturaleza entre la costumbre particular y la costumbre general. El hecho de que esta forma de costumbre particular sea excepcional no la har\u00eda menos costumbre o una costumbre de segunda categor\u00eda y solamente influir\u00eda en el aspecto de \"la carga de la prueba\". Este t\u00e9rmino es exactamente el t\u00edtulo del punto II de su opini\u00f3n individual. En otras palabras, la costumbre particular tendr\u00eda el poder de cambiar la carga de la prueba, no exactamente hacerla algo diferente de la costumbre general. A\u00fan es posible detectar el uso de ciertas expresiones que no est\u00e1n debidamente analizadas en detalle, aunque todas se remontan a la cuesti\u00f3n de la necesidad de prueba: \"costumbres regionales\", \"pr\u00e1cticas\" y \"costumbres especiales\". La primera expresi\u00f3n parece evidente, ya que se refiere al elemento geogr\u00e1fico. Las dos \u00faltimas son m\u00e1s inciertas: con relaci\u00f3n a la primera, quiz\u00e1s el juez ni siquiera se refer\u00eda exactamente a una norma consuetudinaria; la segunda puede indicar una costumbre delimitada por la materia de que se trata - que la har\u00eda \"especial\" - pero no est\u00e1 claro qu\u00e9 quer\u00eda decir con ellas. Es importante se\u00f1alar que la opini\u00f3n separada contiene otra referencia a la costumbre regional. Al rechazar una norma consuetudinaria sobre el establecimiento de zonas de pesca de 200 millas, el Magistrado de Castro entiende que dicha norma no goza de \"uniformidad ni aceptaci\u00f3n general\". La falta de dichos elementos se impondr\u00eda incluso para que pudiera ser considerada como una norma consuetudinaria \"de extensi\u00f3n regional\"58. Aunque se exija uniformidad para la costumbre general y la costumbre particular, la aceptaci\u00f3n general, en el caso de la segunda, debe verse de manera contextual, es decir, desde el punto de vista de determinado n\u00famero de Estados, lo cual no se explica en la opini\u00f3n separada. De todos modos, parecer\u00eda que el juez resalta nuevamente en ese texto, aunque indirectamente, que no hay diferencia de naturaleza entre la costumbre general y la costumbre particular, cuyas diferencias tendr\u00edan implicaciones solamente en el campo 56 CORTE INTERNACIONAL DE JUSTICIA . Caso relativo a la jurisdicci\u00f3n en materia de pesquer\u00edas (Reino Unido c. Islandia), Fondo, Sentencia , Opini\u00f3n Separada del Magistrado De Castro, I.C.J. Informes, 1974, p. 80. 57 Idem , p. 80. 58 Ibidem , p. 95.72 73 procesal del principio de la carga de la prueba. Por lo tanto, la uniformidad y la aceptaci\u00f3n general se aplican tanto a la costumbre general como a la regional (particular). 3. Decisiones de otros tribunales internacionales 3.1 OC-25/18 (Corte Interamericana de Derechos Humanos) En el \u00e1mbito regional, la Corte Interamericana de Derechos Humanos tuvo la oportunidad de pronunciarse sobre el tema de la costumbre regional. En la Opini\u00f3n Consultiva OC-25/18, sobre la Instituci\u00f3n del Asilo y su Reconocimiento como Derecho Humano en el Sistema Interamericano de Protecci\u00f3n (Interpretaci\u00f3n y alcance de los art\u00edculos 5, 22.7 y 22.8, en relaci\u00f3n con el art\u00edculo 1.1 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos ), la Corte se pronunci\u00f3, aunque de manera abreviada, sobre la caracterizaci\u00f3n del asilo diplom\u00e1tico como una costumbre regional. Para la Corte Interamericana, si bien la Corte Internacional de Justicia, en el Caso de Asilo , sostuvo que una costumbre regional solo puede configurarse cuando se prueba \"la existencia de un uso uniforme y constante como expresi\u00f3n de un derecho del Estado otorgante del asilo\", teniendo en cuenta el car\u00e1cter amplio de la competencia consultiva en el caso, el marco para evaluar la existencia de una costumbre regional ser\u00edan los 35 Estados Miembros de la OEA. Tal interpretaci\u00f3n se realiz\u00f3 a fin de que el alcance de sus opiniones consultivas no quedara limitado a unos pocos Estados59. El an\u00e1lisis sobre el opinio juris de una supuesta costumbre regional sobre asilo diplom\u00e1tico se realiz\u00f3 en base a tres elementos principales. En primer lugar, no todos los Estados Miembros de la OEA eran parte de las convenciones de asilo diplom\u00e1tico, adem\u00e1s de que el texto de dichos tratados no es uniforme en su terminolog\u00eda ni en sus disposiciones. En segundo lugar, algunos Estados que participaron en el procedimiento consultivo expresaron la opini\u00f3n de que no habr\u00eda una posici\u00f3n uniforme ni siquiera en la subregi\u00f3n latinoamericana para concluir que el asilo diplom\u00e1tico es una costumbre regional. Adem\u00e1s, la mayor\u00eda de los Estados que participaron en el procedimiento sostuvieron que no existe una obligaci\u00f3n jur\u00eddica de otorgar asilo diplom\u00e1tico. En tercer lugar, Estados Unidos se opuso de forma persistente a una norma regional consuetudinaria sobre el asilo diplom\u00e1tico60. De esta forma, la Corte Interamericana decidi\u00f3 que el elemento de opinio juris no estaba presente para la determinaci\u00f3n de una norma regional consuetudinaria, a pesar de la pr\u00e1ctica de los Estados de otorgar, en determinadas situaciones, asilo diplom\u00e1tico o la protecci\u00f3n a las personas en sus legaciones diplom\u00e1ticas61. El caso es realmente significativo ya que, por primera vez, un tribunal internacional pudo abordar el tema fuera del \u00e1mbito de un caso contencioso, donde las cuestiones relativas a la carga de la prueba son pertinentes. Independientemente de la conclusi\u00f3n de la Corte, es importante entender que el continente americano fue considerado como un todo para probar la existencia de una costumbre regional. Aun al considerar la subregi\u00f3n latinoamericana, la Corte solo tom\u00f3 en cuenta el pronunciamiento de los Estados que participaron en el procedimiento consultivo para sustentar que no habr\u00eda una \"posici\u00f3n uniforme\" sobre el car\u00e1cter consuetudinario del asilo diplom\u00e1tico. No se consider\u00f3 la pr\u00e1ctica general, teniendo en cuenta a todo el grupo subregional. Adem\u00e1s, no se consideraron subgrupos a\u00fan m\u00e1s delimitados en la subregi\u00f3n latinoamericana, aunque es comprensible que el ejercicio de la jurisdicci\u00f3n consultiva, en este caso, haga dif\u00edcil la toma de 59 CORTE INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS. Opini\u00f3n Consultiva OC-25/18, de 30 de mayo de 2018, solicitada por la Rep\u00fablica del Ecuador. La instituci\u00f3n del asilo y su reconocimiento como derecho hu - mano en el sistema interamericano de protecci\u00f3n (Interpretaci\u00f3n y alcance de los art\u00edculos 5, 22.7 y 22.8, en relaci\u00f3n con el art\u00edculo 1.1 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos) , p\u00e1rrafo 162.posici\u00f3n sobre el tema en relaci\u00f3n a un grupo muy espec\u00edfico de Estados latinoamericanos. Hay elementos poco claros para inferir la ausencia de una costumbre regional sobre asilo diplom\u00e1tico, tal como el argumento de que no habr\u00eda obligaci\u00f3n jur\u00eddica para su concesi\u00f3n. Tal argumento parece tener mucho m\u00e1s que ver con una norma primaria sobre la concesi\u00f3n de asilo. La determinaci\u00f3n de una norma consuetudinaria, que podr\u00eda verificarse sin la obligaci\u00f3n de conceder asilo diplom\u00e1tico, sino como una prerrogativa del Estado, parece pertenecer mucho m\u00e1s al \u00e1mbito de una norma secundaria. Un dato adicional importante de la opini\u00f3n consultiva: la cuesti\u00f3n del principio del objetor persistente se analiza a la luz de la costumbre regional, tema que no fue abordado por la Comisi\u00f3n de Derecho Internacional en su estudio sobre la determinaci\u00f3n de una costumbre particular y, en general, est\u00e1 ausente en el an\u00e1lisis doctrinal sobre el tema espec\u00edfico. A partir del an\u00e1lisis del comportamiento de Estados Unidos, la Corte Interamericana parece concluir que el principio se aplicar\u00eda a la costumbre regional. Esto puede reforzar la idea de que la norma consuetudinaria regional no necesita la aceptaci\u00f3n un\u00e1nime de los Estados, considerando a un grupo espec\u00edfico de Estados. Adem\u00e1s, esa conclusi\u00f3n tiene un importante efecto en la cuesti\u00f3n de la carga de la prueba, pues sugiere que, en determinadas situaciones, debe probarse que una costumbre no se opone a un determinado Estado, y no a la inversa. 4. Balance general de la actuaci\u00f3n de los tribunales internacionales en materia de costumbre internacional particular Los primeros casos de la CIJ sobre la costumbre particular gravitaron en torno al Caso de Asilo , fallado en 1950. Sin embargo, en los \u00faltimos a\u00f1os, las decisiones de esta Corte en la materia han mostrado un cambio importante, culminando con el Caso relativo a los derechos de navegaci\u00f3n y derechos conexos. La visi\u00f3n restrictiva en la que se bas\u00f3 la CIJ en el Caso de Asilo , especialmente en lo que respecta a la necesidad de que un Estado que alega la existencia de una determinada costumbre debe probar que la parte contraria est\u00e1 obligada por ella, determin\u00f3 las pautas para otros casos resueltos posteriormente. Eso sucedi\u00f3 en el Caso relativo a los derechos de los nacionales de los Estados Unidos de Am\u00e9rica en Marruecos de 1952, aunque de manera poco fundamentada, y en el Caso relativo al derecho de paso por territorio de la India , de 1960 - aunque la identificaci\u00f3n del elemento de pr\u00e1ctica internacional en relaci\u00f3n con un punto de la decisi\u00f3n, se haya realizado de manera gen\u00e9rica. Las opiniones separadas, en los casos en que la sentencia no se expres\u00f3 sobre la costumbre particular, refuerzan esta visi\u00f3n restrictiva, pero muestran algunos espacios de apertura. La opini\u00f3n separada del Magistrado Ammoun en los Casos de la plataforma continental del mar del Norte de 1969 subraya la necesidad de probar la costumbre particular, pero sostiene que su aceptaci\u00f3n puede ser t\u00e1cita. En el Caso relativo a la jurisdicci\u00f3n en materia de pesquer\u00edas de 1974, el Magistrado de Castro, al destacar la necesidad de probar la costumbre regional, presenta claros indicios de que se trata de una cuesti\u00f3n relacionada con la carga de la prueba en un determinado caso, y no necesariamente de una caracter\u00edstica propia de la costumbre regional en comparaci\u00f3n con la costumbre general. A partir del Caso relativo a las actividades militares y paramilitares en Nicaragua y contra Nicaragua de 1986, la posici\u00f3n de la Corte Internacional de Justicia parece haberse modificado gradualmente. Comenzaron a surgir referencias gen\u00e9ricas, sin un an\u00e1lisis m\u00ednimo de prueba, a favor o en contra, de la existencia de una norma internacional consuetudinaria regional. El mismo tipo de consideraci\u00f3n gen\u00e9rica ocurre en el Caso relativo a la controversia fronteriza , tambi\u00e9n en 1986. El distanciamiento en relaci\u00f3n al Caso de Asilo se intensifica a\u00fan m\u00e1s en el Caso relativo a los derechos de navegaci\u00f3n y derechos conexos de 2009. En ese momento, la Corte concluy\u00f3 que exist\u00eda una costumbre particular - bilateral, en este caso - por el hecho de que la parte contraria, Nicaragua, no neg\u00f3 su existencia. En otras palabras, hubo una inversi\u00f3n de la carga de la prueba. No se descarta que este cambio de posici\u00f3n se haya producido en virtud del tema en discusi\u00f3n, un tema sensible de derechos humanos que afectaba la propia subsistencia de las poblaciones ribere\u00f1as. De cualquier modo, esta posici\u00f3n muestra una tendencia a ablandar la rigurosa prueba inaugurada por el Caso de asilo . Desde el propio Caso de asilo , la CIJ no ha respondido expl\u00edcitamente a la pregunta de si la necesidad de prueba de la costumbre regional es un problema de fondo o de procedimiento. Si se trata de un problema de fondo, la existencia misma de una determinada costumbre est\u00e1 condicionada a la prueba de que determinados Estados est\u00e1n obligados por ella. Si la necesidad de prueba es una cuesti\u00f3n procesal, la existencia de la costumbre no estar\u00eda necesariamente en juego sino \u00fanicamente su oposici\u00f3n a una de las partes, dentro de los 74 75 l\u00edmites del caso contencioso en proceso. Una indicaci\u00f3n de que la prueba de la costumbre regional ser\u00eda una cuesti\u00f3n de procedimiento se refiere a la posible inadmisibilidad de una reclamaci\u00f3n basada en una norma consuetudinaria regional. En ninguno de los casos anteriores, la CIJ trat\u00f3 las pruebas como una cuesti\u00f3n de admisibilidad. Por otro lado, resulta muy destacable que, en varias decisiones, la prueba fue caracterizada como una cuesti\u00f3n relacionada con la \"carga\" que tendr\u00e1 alguna de las partes en un caso judicial, es decir, una t\u00edpica cuesti\u00f3n procesal. Esto es muy claro en la forma como la CIJ exige, en el Caso de asilo, que Colombia demuestre que Per\u00fa est\u00e1 sujeto a la norma consuetudinaria particular. En el Caso relativo al derecho de paso por territorio de la India , las opiniones individuales analizan cuidadosamente las pruebas aportadas por Portugal para demostrar que existe una costumbre bilateral. El Magistrado de Castro tambi\u00e9n se\u00f1ala la diferencia entre costumbre general y particular expresamente en el p\u00e1rrafo denominado \"carga de la prueba\". Por \u00faltimo, en el Caso relativo a los derechos de navegaci\u00f3n y derechos conexos , la cuesti\u00f3n se resuelve debido a que la carga de la prueba se invierte de la parte demandante a la parte demandada. Los primeros casos fallados por la CIJ tienen en cuenta aspectos que, a lo largo de los a\u00f1os, han pasado desapercibidos por las decisiones m\u00e1s recientes. La relaci\u00f3n entre tratado y costumbre se consider\u00f3 a veces de mayor importancia, como en el Caso del asilo y en el Caso relativo al derecho de paso por territorio de la India , mientras que en otros casos no se consider\u00f3 suficientemente pertinente, como en el Caso relativo a los derechos de los nacionales de los Estados Unidos de Am\u00e9rica en Marruecos. La reciprocidad - Caso relativo al derecho de paso por territorio de la India , y la aquiescencia - Caso de asilo, Caso relativo a los derechos de los nacionales de los Estados Unidos de Am\u00e9rica en Marruecos y Caso relativo al derecho de paso por territorio de la India , tambi\u00e9n fueron elementos considerados para determinar si existe o no existe una norma internacional consuetudinaria particular. M\u00e1s adelante, esos elementos no tuvieron gran presencia en otros casos. Esto puede deberse a la disminuci\u00f3n gradual, aunque no la desaparici\u00f3n total, del uso, por parte de la CIJ, de analog\u00edas privadas en su interpretaci\u00f3n del derecho internacional. A partir del Caso relativo a las actividades militares y paramilitares en Nicaragua y contra Nicaragua , la existencia de intereses colectivos generales parece interferir en la determinaci\u00f3n de la costumbre regional (e incluso en la carga de la prueba). Por lo tanto, la particularizaci\u00f3n de la costumbre podr\u00eda contribuir - y no oponerse - a tales intereses colectivos generales. As\u00ed fue que, en el caso mencionado, se identificaron normas sobre el uso de la fuerza en el \u00e1mbito regional americano, lo que coincidi\u00f3 con normas a nivel universal. Tambi\u00e9n, en el Caso relativo a la controversia fronteriza , el inter\u00e9s por estabilizar las fronteras en el mundo, especialmente ante el proceso de descolonizaci\u00f3n fue importante para determinar que el uti possidetis tuvo origen regional, pero luego fue generalizado. Finalmente, en el Caso relativo a la controversia sobre derechos de navegaci\u00f3n y derechos conexos , la norma bilateral consuetudinaria se ubic\u00f3 en el marco de los derechos humanos y, m\u00e1s a\u00fan, los derechos relacionados con la supervivencia de las poblaciones ribere\u00f1as. La protecci\u00f3n de los derechos humanos a nivel local no entrar\u00eda en conflicto, sino que complementar\u00eda los derechos humanos a nivel universal. No se puede descartar que el contexto en el que la CIJ juzg\u00f3 los primeros casos relacionados con la costumbre regional exig\u00eda de su parte un concepto de derecho internacional que opon\u00eda los elementos de localismo (a veces en forma de regionalismo) y universalismo. Por eso, los criterios establecidos para la identificaci\u00f3n de normas consuetudinarias son bastante estrictos. Asimismo, no se puede descartar que la mayor flexibilidad de los criterios para la determinaci\u00f3n de una norma consuetudinaria regional haya sido consecuencia de la metodolog\u00eda paulatinamente m\u00e1s laxa que la CIJ, a lo largo de los a\u00f1os, comenz\u00f3 a aplicar para determinar la propia costumbre general. En el \u00fanico caso identificado fuera del \u00e1mbito de la CIJ en el que se dictamin\u00f3 sobre una costumbre particular, la Corte Interamericana de Derechos Humanos busc\u00f3 claramente interactuar con el primero, al citar el Caso de asilo , aunque sin tener en cuenta otros casos posteriores. La Corte Interamericana tom\u00f3 en cuenta el criterio estricto de prueba de la costumbre regional. Si bien no se trataba de un caso contencioso, sino consultivo, la valoraci\u00f3n del elemento opinio juris consider\u00f3 firmemente la posici\u00f3n de los Estados que se manifestaron en el procedimiento consultivo. Si bien el marco para determinar una posible norma consuetudinaria regional deb\u00eda incluir a los 35 Estados Miembros de la OEA, no se realiz\u00f3 una evaluaci\u00f3n sobre las posiciones de cada uno de ellos. Al igual que en el Caso del Asilo , la Corte Interamericana hizo pesar la determinaci\u00f3n de opinio juris , en los t\u00e9rminos de los tratados regionales que establec\u00edan normas sobre asilo diplom\u00e1tico. La Corte Interamericana adopt\u00f3 la posici\u00f3n de que el principio de objetor persistente no parece ser incompatible con la costumbre particular al describir la posici\u00f3n de los Estados Unidos de Am\u00e9rica. De todos modos, es claro que, si exist\u00edan posibilidades de que la Corte Interamericana se pronunciara sobre cuestiones de la costumbre particular fuera del \u00e1mbito de un caso contencioso, tambi\u00e9n exist\u00edan l\u00edmites claros para ello. De hecho, no ser\u00eda razonable, teniendo en cuenta el amplio grupo de los 35 Estados miembros de la OEA, que la Corte Interamericana adoptara un enfoque por subregiones de l\u00edmites variables para afirmar categ\u00f3ricamente la existencia de una costumbre regional. Si esa idea avanzara, la Corte Interamericana podr\u00eda dar una se\u00f1al equivocada sobre la necesidad de considerarse, desde un punto de vista jur\u00eddico, el sistema interamericano de derechos humanos en su conjunto, y no de manera fragmentada desde el punto de vista subregional. En este caso, la propia delimitaci\u00f3n de un amplio grupo de Estados en los que operar\u00eda una supuesta costumbre regional afect\u00f3, desde un principio, la conclusi\u00f3n misma de la Corte Interamericana sobre la determinaci\u00f3n de dicha costumbre regional. * * * CJI/doc. 645/21 TERCER INFORME SOBRE EL DERECHO INTERNACIONAL CONSUETUDINARIO PARTICULAR EN EL CONTEXTO DEL CONTINENTE AMERICANO (presentado por el doctor George Rodrigo Bandeira Galindo) I. INTRODUCCI\u00d3N En su 95\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones, celebrado en Rio de Janeiro del 31 de julio al 9 de agosto de 2019, el Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano incluy\u00f3 en el programa el tema del derecho internacional consuetudinario particular en el contexto del continente americano. En esa ocasi\u00f3n tuve el honor de ser elegido relator sobre el tema. En el 96\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones, celebrado en Rio de Janeiro del 2 al 6 de marzo de 2020, present\u00e9 mi primer informe. En esa ocasi\u00f3n abord\u00e9 el tema desde la perspectiva de la jurisprudencia internacional. Me concentr\u00e9 en las sentencias de la Corte Internacional de Justicia que se refer\u00edan expl\u00edcitamente a la costumbre particular en alguna de sus formas (bilateral, local o regional). En el 97\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones, celebrado del 5 al 9 de abril de 2021 de manera virtual debido a la pandemia de COVID-19, present\u00e9 mi segundo informe, que completaba el an\u00e1lisis de la jurisprudencia internacional sobre el tema con un examen de las opiniones individuales expresadas por jueces en sentencias que no se refer\u00edan expl\u00edcitamente a la costumbre particular. Tambi\u00e9n analic\u00e9 casos de otros tribunales internacionales \u2014en particular de la Corte Interamericana de Derechos Humanos\u2014 sobre el asunto e hice un balance general de la pr\u00e1ctica judicial en el \u00e1mbito de la costumbre particular. * * *76 77 Gran parte de la doctrina sobre el derecho internacional particular tiene como punto de partida una serie de casos juzgados por la Corte Internacional de Justicia (en adelante la CIJ o la Corte) a lo largo de m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os, en los cuales se abord\u00f3 el asunto con mayor o menor detenimiento. Este enfoque del tema a partir de casos juzgados por la CIJ, que podr\u00eda considerarse predominantemente inductivo, tiene claras ventajas, pero tambi\u00e9n riesgos. La principal ventaja es que conecta el estudio del derecho internacional consuetudinario particular con la pr\u00e1ctica judicial pertinente, evitando de esta forma debates de orden te\u00f3rico con poca aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica. Por otro lado, el gran riesgo de este enfoque consiste en presuponer que hay coherencia entre los fallos pronunciados por la CIJ a lo largo de un per\u00edodo prolongado, abstracci\u00f3n hecha de las caracter\u00edsticas de los casos concretos. En realidad, como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante, los criterios que la CIJ utiliz\u00f3 para identificar la norma consuetudinaria particular no son uniformes. Adem\u00e1s, diversos elementos argumentativos contenidos en las decisiones generan apor\u00edas o presentan claras omisiones. El an\u00e1lisis de la pr\u00e1ctica judicial en la materia efectuado en el primer informe ten\u00eda como finalidad entender con mayor profundidad los casos juzgados por la CIJ, a fin de dilucidar sus posibilidades y tambi\u00e9n sus l\u00edmites para la aplicaci\u00f3n del derecho internacional consuetudinario particular en el contexto del continente americano. En ese informe inici\u00e9 el an\u00e1lisis con los casos en que la CIJ, en sus fallos, se pronunci\u00f3 de alg\u00fan modo sobre el derecho internacional consuetudinario particular. Asimismo, examin\u00e9 la posici\u00f3n individual expresada por los magistrados en dichos casos, a fin de comprender mejor el contexto en el cual se tomaron las decisiones. En el segundo informe investigu\u00e9 los casos en que la referencia al derecho internacional consuetudinario particular se encuentra exclusivamente en las opiniones individuales de magistrados de la CIJ y en las pocas sentencias de otros tribunales en la materia. En dicho informe consta tambi\u00e9n un balance general de la posici\u00f3n de la jurisprudencia internacional sobre el derecho internacional consuetudinario particular. * * * El an\u00e1lisis de opiniones individuales no tiene el don de constituir jurisprudencia internacional. No obstante, estas posiciones han servido de importante baliza interpretativa no solo en otros casos juzgados por tribunales internacionales, sino tambi\u00e9n para comprender el modo y el alcance de las sentencias en relaci\u00f3n con las cuales se emitieron las opiniones individuales. En cuanto al an\u00e1lisis de decisiones de otros tribunales internacionales, se observ\u00f3 que solo la Corte Interamericana de Derechos Humanos se hab\u00eda pronunciado espec\u00edficamente sobre la costumbre particular y que lo hab\u00eda hecho en el \u00e1mbito de su jurisdicci\u00f3n consultiva. En el presente informe me propongo realizar una apreciaci\u00f3n de la doctrina especializada sobre la costumbre particular. Aunque no me abstuve de recurrir a obras internacionales m\u00e1s generales sobre la costumbre, me concentr\u00e9 en cap\u00edtulos de libros y art\u00edculos cuyo principal objeto de investigaci\u00f3n era la costumbre particular en sus diversas formas (bilateral, local o regional). De hecho, la decisi\u00f3n de abordar en primer lugar los casos judiciales parece haber sido acertada. Los escritos especializados en la costumbre particular gravitan en torno a los temas abordados en la jurisprudencia internacional. En las teor\u00edas influye constantemente la pr\u00e1ctica judicial, la cual, como siempre, sirve para justificar posiciones muy diferentes en el campo jur\u00eddico internacional. Del presente an\u00e1lisis se desprende claramente que el tema fue tratado con frecuencia como elemento de un debate m\u00e1s amplio, en el cual se opon\u00edan perspectivas voluntaristas y no voluntaristas del derecho internacional. Se puede afirmar que la vinculaci\u00f3n a ese debate puede haber tenido serias repercusiones en la comprensi\u00f3n y la aplicaci\u00f3n de la costumbre particular, porque muchas veces los autores que trataron el tema sab\u00edan de antemano las respuestas a las que quer\u00edan llegar, ya que estaban influenciados por una determinada perspectiva te\u00f3rica.En el presente informe se consolidan las consideraciones de los dos informes anteriores. En el pr\u00f3ximo informe tratar\u00e9 de completar el an\u00e1lisis doctrinario, incluso de escritos que intentaron desvincularse del debate entre voluntaristas y no voluntaristas. Asimismo, examinar\u00e9 las contribuciones de la Comisi\u00f3n de Derecho Internacional sobre el tema y har\u00e9 un balance general del papel de la doctrina en materia de derecho internacional consuetudinario particular. II. LA PR\u00c1CTICA JUDICIAL INTERNACIONAL 2.1. Sentencias de la Corte Internacional de Justicia que se refieren expl\u00edcitamente a la costumbre particular (y opiniones individuales relacionadas con ella) 2.1.1 Caso relativo al derecho de asilo El caso colombiano-peruano relativo al derecho de asilo (sentencia del 20 de noviembre de 1950, CIJ, Informes de 1950, p. 266) fue la primera oportunidad en que la CIJ tuvo que pronunciarse sobre la posibilidad de la existencia de normas internacionales consuetudinarias particulares. El caso es muy importante porque, en gran medida, gui\u00f3 los debates doctrinarios y la jurisprudencia posterior de la Corte. El caso abarcaba una serie de cuestiones relacionadas con la concesi\u00f3n de asilo diplom\u00e1tico por el Gobierno de Colombia al ciudadano peruano V\u00edctor Ra\u00fal Haya de la Torre. Se abord\u00f3 el tema del derecho internacional consuetudinario particular en virtud del argumento de Colombia de que, al invocar el derecho internacional americano en materia de asilo diplom\u00e1tico, se basaba en la existencia de una costumbre regional o local propia de los Estados latinoamericanos. Espec\u00edficamente, la Corte tuvo que decidir sobre la norma de que la calificaci\u00f3n unilateral y definitiva de la transgresi\u00f3n que da lugar al asilo diplom\u00e1tico incumbe al Estado que otor ga asilo. Seg\u00fan la Corte, la parte que alega la existencia de una costumbre de ese tipo debe probar que es obligatoria para la otra parte. Vale la pena consultar el pasaje pertinente, que se cita con frecuencia en la literatura sobre el derecho internacional consuetudinario particular: La parte que invoca una costumbre de este tipo debe probar que se trata de una costumbre arraigada que ha adquirido car\u00e1cter obligatorio para la otra parte. El Gobierno de Colombia debe probar que la norma que invoca se ci\u00f1e a un uso constante y uniforme de los Estados en cuesti\u00f3n y que este uso es la expresi\u00f3n de un derecho correspondiente al Estado que otorga asilo y de un deber del Estado territorial. Esto se desprende del art\u00edculo 38 del Estatuto de la Corte, en el cual se hace referencia a \"la costumbre internacional como prueba de una pr\u00e1ctica generalmente aceptada como derecho\" 62. Cabe se\u00f1alar que la Corte invoc\u00f3 el art\u00edculo 38 de su Estatuto, que nada dice acerca de la costumbre particular, para afirmar que tal norma emanar\u00eda de un uso constante y uniforme como expresi\u00f3n de un derecho del Estado que concede el asilo y de un deber del Estado territorial. Las dos l\u00edneas de argumentaci\u00f3n de Colombia fueron rechazadas. En la primera, a pesar de que se mencionaron varios tratados como prueba de la existencia de una pr\u00e1ctica, la Corte consider\u00f3 que esos tratados no eran pertinentes o hab\u00edan sido ratificados por pocos Estados en el contexto latinoamericano. En la segunda, aunque Colombia trajo a colaci\u00f3n varios casos de asilo diplom\u00e1tico, ellos presentar\u00edan, seg\u00fan la CIJ, \"incertidumbre y contradicciones\", adem\u00e1s de estar influenciados por la \"conveniencia pol\u00edtica\", de modo que esa pr\u00e1ctica no demostrar\u00eda la existencia de un uso constante y uniforme que posibilitara la creaci\u00f3n de una norma consuetudinaria63. Adem\u00e1s, la Corte entendi\u00f3 que, aunque Colombia hubiese probado la existencia de una norma consuetudinaria sobre la calificaci\u00f3n, no se la pod\u00eda invocar contra Per\u00fa, que la habr\u00eda repudiado. Eso lo confirmar\u00eda el hecho de que Per\u00fa no ratific\u00f3 las Convenciones de Montevideo de 1933 y 1939, los primeros instrumentos que incluyeron normas relativas a la calificaci\u00f3n de la infracci\u00f3n en el \u00e1mbito del 62 International Court of Justice. Colombian-Peruvian asylum case , Judgment of November 20th, 1950, I.C.J. Reports 1950, p. 276 y 277. 63 Ibidem , p. 277.78 79 asilo diplom\u00e1tico. Se rechazaron, sin un fundamento en\u00e9rgico, los comunicados oficiales del Ministerio de Relaciones Exteriores de Per\u00fa presentados por Colombia como prueba de la aceptaci\u00f3n de la norma consuetudinaria particular64. En un pasaje del fallo, la CIJ se pronunci\u00f3 tambi\u00e9n sobre la no intervenci\u00f3n como tradici\u00f3n latinoamericana, aunque sin explicitar si tal tradici\u00f3n constituir\u00eda una norma consuetudinaria65. El caso plantea varias cuestiones, de las cuales cabe destacar cuatro. Los argumentos acerca de la identificaci\u00f3n de la costumbre se basan en gran medida en la percepci\u00f3n de que los tratados forman parte de la pr\u00e1ctica estatal. La postura opuesta de Per\u00fa al respecto parte de la base de que no hab\u00eda ratificado un tratado sobre el tema del asilo. Este argumento tiene repercusiones en la determinaci\u00f3n del papel del silencio en la formaci\u00f3n de la norma consuetudinaria, al cual se le atribuir\u00eda poco o ning\u00fan peso en el caso de una costumbre particular, ya que la ausencia de ratificaci\u00f3n no constituye una manifestaci\u00f3n de voluntad expresa. Segundo, no resulta claro si la exigencia de que Colombia probara que la costumbre particular era obligatoria para Per\u00fa es una cuesti\u00f3n procesal o de fondo. En ese contexto subsiste la pregunta de si la costumbre internacional regional podr\u00eda aplicarse solo cuando una parte en un proceso hubiera aportado prueba de la obligatoriedad para la otra parte o cuando la Corte pudiera reconocerla de oficio. Parece razonable creer que la prueba exigida de Colombia constituye una cuesti\u00f3n procesal, porque la Corte misma analiza elementos de la pr\u00e1ctica, aunque de manera insuficiente, y concluye que no hay una norma consuetudinaria particular que reglamente el tema abordado. Por otro lado, se podr\u00eda afirmar que la prueba de la costumbre es una condici\u00f3n para su identificaci\u00f3n, lo cual dar\u00eda al asunto contornos de cuesti\u00f3n de fondo. La CIJ fue muy precisa al dar gran peso al hecho de que Per\u00fa no habr\u00eda ratificado el primer tratado con disposiciones sobre el derecho de calificaci\u00f3n del Estado que otorga asilo. Esa referencia al \"primer\" tratado podr\u00eda estar relacionada con el principio de la aquiescencia o incluso con lo que llegar\u00eda a convertirse en la doctrina del objetor persistente, que exige, como es sabido, que la objeci\u00f3n haya tenido lugar en el momento de la gestaci\u00f3n de la norma consuetudinaria. La opini\u00f3n disidente del magistrado \u00c1lvarez reviste sumo inter\u00e9s porque, antes de ingresar en la Corte, el magistrado hab\u00eda reflexionado mucho en sus obras sobre el papel del regionalismo en el derecho internacional. Sin embargo, la posici\u00f3n de \u00c1lvarez con respecto a la costumbre particular no parece ser muy clara. Antes de entrar en la cuesti\u00f3n del asilo diplom\u00e1tico desde el punto de vista de la norma consuetudinaria particular, \u00c1lvarez resume algunas de sus ideas sobre el derecho internacional americano. Seg\u00fan \u00e9l, no es necesario que una costumbre sea aceptada por todos los Estados del Nuevo Mundo para que sea considerada como parte del derecho internacional americano. Tambi\u00e9n concibe la posibilidad de la existencia de subdivisiones del derecho internacional americano, como el derecho internacional latinoamericano. En cuanto a la relaci\u00f3n entre el derecho internacional general y el derecho internacional americano, afirma que no es de subordinaci\u00f3n, sino de correlaci\u00f3n66. Incluso con una posici\u00f3n favorable a la particularidad en el derecho internacional, \u00c1lvarez concluye que no hay un derecho internacional consuetudinario americano en materia de asilo porque no habr\u00eda uniformidad en la pr\u00e1ctica de los gobiernos sobre el tema. Sin embargo, admite que los Estados latinoamericanos emplean ciertas pr\u00e1cticas y m\u00e9todos en relaci\u00f3n con el asilo, aunque no explica si estar\u00edan dotados de alg\u00fan grado de juridicidad y, por lo tanto, si ser\u00edan obligatorios en el contexto latinoamericano67. Otros magistrados, como Read, afirman expresamente que, aunque Colombia no prob\u00f3 que existiera un derecho unilateral a la calificaci\u00f3n y un derecho al salvoconducto basados en el derecho consuetudinario, es indudable que el asilo diplom\u00e1tico constituye una costumbre internacional. Esa 64 Ibidem , p. 277 y 278. 65 Ibidem , p. 285. 66 Ibidem , p. 294. 67 Ibidem , p. 295.afirmaci\u00f3n ayuda a comprender que la Corte es capaz de constatar la existencia de la costumbre particular sin que una de las partes necesite probar que esa costumbre sea obligatoria para la otra68. El magistrado Azevedo, adem\u00e1s de discordar de la Corte en lo que se refiere a la existencia de una costumbre particular sobre el asilo diplom\u00e1tico, no estuvo de acuerdo con la tesis de que la ausencia de ratificaci\u00f3n diera lugar a la exclusi\u00f3n de un Estado del grupo en el cual se respeta la costumbre69. * * * 2.1.2 Caso relativo a los derechos de los nacionales de los Estados Unidos de Am\u00e9rica en Marruecos El caso relativo a los derechos de los nacionales de los Estados Unidos de Am\u00e9rica en Marruecos (sentencia del 27 de agosto de 1952, CIJ, Informes de 1952) se refer\u00eda a la continuidad de ciertos privilegios concedidos a ciudadanos estadounidenses en territorio marroqu\u00ed. Uno de los argumentos presentados por Estados Unidos era que el ejercicio de su jurisdicci\u00f3n consular y de otros derechos capitulares se fundamentaba en la costumbre y en el uso. Cabe destacar que en ning\u00fan momento se usa la expresi\u00f3n \"costumbre bilateral\". El argumento se refer\u00eda a dos per\u00edodos diferentes: de 1787 a 1937 y de 1937 hasta el momento en que se emiti\u00f3 un fallo en el caso70. La Corte entendi\u00f3 que el argumento de Estados Unidos era improcedente, en relaci\u00f3n con ambos per\u00edodos, por distintas razones. En cuanto al primer per\u00edodo, la Corte present\u00f3 dos fundamentos. Primero, la jurisdicci\u00f3n consular estadounidense no se basaba en la costumbre o el uso, sino en derechos emanados de un tratado. Al respecto, las razones expuestas por la Corte no parecen ser suficientemente s\u00f3lidas. Aunque afirmaba que la mayor\u00eda de los Estados ten\u00edan derechos emanados de tratados, tambi\u00e9n reconoc\u00eda que ciertos Estados ejerc\u00edan jurisdicci\u00f3n consular con \"el consentimiento y la aquiescencia\" de Marruecos. Seg\u00fan la Corte, no obstante, ese elemento no ser\u00eda suficiente para concluir que Estados Unidos ten\u00eda derecho a la jurisdicci\u00f3n consular sobre la base de \"la costumbre y el uso\". Cabe destacar que, en el fallo, no se consider\u00f3 que \"el consentimiento y la aquiescencia\" equivalieran a una costumbre particular, ni siquiera en relaci\u00f3n con esos otros Estados71. En este caso, a diferencia de la postura general adoptada en el caso relativo al derecho de asilo, la Corte parece hacer una distinci\u00f3n muy estricta entre normas convencionales y normas consuetudinarias, que impide la aplicaci\u00f3n simult\u00e1nea de ambas fuentes, a partir de una dicotom\u00eda entre los Estados que ten\u00edan jurisdicci\u00f3n consular basada en tratados y aquellos que la ten\u00edan sobre la base del \"consentimiento y la aquiescencia\" de Marruecos. Lo que no queda claro es la forma en que \"el consentimiento y la aquiescencia\" pueden separarse de los tratados si estos son una forma clara de consentimiento expreso. El segundo fundamento se basa en la carga de la prueba. Despu\u00e9s de repetir los argumentos del caso relativo al derecho de asilo, la Corte afirma que no hay \"prueba suficiente\" para concluir que el ejercicio de la jurisdicci\u00f3n consular se basaba en la costumbre y el uso. Sin embargo, no se presenta una fundamentaci\u00f3n detenida para llegar a esa conclusi\u00f3n72. En cuanto al segundo per\u00edodo, que comienza con el Convenio de 1937 entre Francia y el Reino Unido73, la Corte analiz\u00f3 la correspondencia diplom\u00e1tica entre Francia y Estados Unidos a fin 68 Ibidem , p. 321. 69 Ibidem , p. 338. 70 International Court of Justice. Case concerning rights of nationals of the United States of America in Moroc - co, Judgment of August 27th, 1952, I.C.J. Reports 1952, p. 199. 71 Ibidem , p. 199 y 200. 72 Ibidem , p. 200. 73 La pertinencia de este tratado para el caso est\u00e1 relacionada con la aplicaci\u00f3n del principio de naci\u00f3n m\u00e1s favorecida. En virtud de este tratado, el \u00faltimo Estado que gozaba de privilegios en Marruecos \u2014el Reino Unido\u2014 dej\u00f3 de gozar de ellos. Eso incidir\u00eda en los derechos de Estados Unidos, que ya no podr\u00eda alegar la aplicaci\u00f3n del principio.80 81 de determinar si conten\u00eda elementos que permitieran considerar la existencia de costumbre y uso. Sin embargo, su conclusi\u00f3n fue que ese intercambio de correspondencia indicaba que ambos Estados buscaban una soluci\u00f3n para el asunto sin que ninguno de ellos desistiera de su posici\u00f3n jur\u00eddica. Lo que ocurre es que, incluso durante esas negociaciones, Estados Unidos sigui\u00f3 ejerciendo jurisdicci\u00f3n consular. La Corte explic\u00f3 que ese estado de cosas se deb\u00eda a una situaci\u00f3n provisional aceptada por las autoridades marroqu\u00edes74. En el fallo no se deja en claro la diferencia entre \"costumbre y uso\" y \"aquiescencia\". No obstante, este \u00faltimo concepto remite a la explicaci\u00f3n dada por la Corte, con respecto al primer per\u00edodo, del comportamiento de los Estados que ejerc\u00edan jurisdicci\u00f3n consular sin basarse en tratados. Tampoco queda claro si, para la Corte, dicha aquiescencia existir\u00eda en presencia o en ausencia de un tratado que permitiera el ejercicio de jurisdicci\u00f3n consular. Sin embargo, en este caso, la CIJ no se\u00f1al\u00f3 ninguna norma consuetudinaria que obligara a las partes. En su opini\u00f3n disidente, los magistrados Hackworth, Badawi, Carneiro y Rau abordaron la cuesti\u00f3n de \"la costumbre y el uso\" de una manera diferente de la mayor\u00eda. La premisa metodol\u00f3gica b\u00e1sica de las opiniones disidentes es que un tratado, por un lado, y la costumbre y el uso (que ellos llaman \"usage and sufferance\"), por el otro, pueden convivir. Esa parece ser la l\u00ednea m\u00e1s adecuada para el seguimiento del caso relativo al derecho de asilo, en el cual, como ya hemos visto, se establece una relaci\u00f3n estrecha entre tratado y costumbre. La opini\u00f3n disidente, a diferencia de la opini\u00f3n de la mayor\u00eda, aporta varios elementos que demostrar\u00edan un uso prolongado por Estados Unidos en relaci\u00f3n con el ejercicio de la jurisdicci\u00f3n consular75. * * * 2.1.3 Caso relativo al derecho de paso por territorio de la India La sentencia sobre el fondo en el caso relativo al derecho de paso por territorio de la India, de 1960 (sentencia del 12 de abril de 1960, CIJ, Informes de 1960, p. 6), fue la primera oportunidad en la cual la CIJ constat\u00f3 la existencia de una norma de derecho internacional consuetudinario particular. En este caso, la norma en cuesti\u00f3n se aplicaba a la India y a Portugal. Para llegar a esa conclusi\u00f3n, la Corte estableci\u00f3 un marco inicial con el fin de constatar la existencia de una pr\u00e1ctica que autorizaba el derecho de paso de Portugal por territorio de la India. Ese marco surgi\u00f3 con el inicio de la colonizaci\u00f3n brit\u00e1nica y persisti\u00f3 tras la independencia de la India76. La India, en su defensa, rechaz\u00f3 la posibilidad de que existiera una costumbre entre dos Estados \u00fanicamente. La Corte refut\u00f3 ese argumento en un pasaje que constituye una fuente de consulta obligatoria en la literatura sobre el derecho internacional consuetudinario particular: Con respecto al derecho de paso reclamado por Portugal sobre la base de una costumbre local, la India afirm\u00f3 que no puede establecerse ninguna costumbre local entre dos Estados \u00fanicamente. Es dif\u00edcil entender por qu\u00e9 el n\u00famero de Estados entre los cuales pueda establecerse una costumbre local basada en una pr\u00e1ctica prolongada deba ser necesariamente mayor de dos. La Corte no ve ninguna raz\u00f3n por la cual una pr\u00e1ctica prolongada entre dos Estados que la aceptan como elemento regulador de sus relaciones no pueda servir de base para derechos y obligaciones mutuos entre ambos77. La CIJ constat\u00f3, a partir de los elementos aportados por las partes, que la pr\u00e1ctica era suficiente para demostrar que, en lo que se refiere a particulares, funcionarios p\u00fablicos y mercader\u00edas en general, hab\u00eda una pr\u00e1ctica \"constante y uniforme\" que permit\u00eda el derecho de paso de Portugal. La Corte agreg\u00f3 que tal pr\u00e1ctica hab\u00eda persistido durante m\u00e1s de un siglo y cuarto sin modificaciones, incluso tras el 74 International Court of Justice. Case concerning rights of nationals of the United States of America in Morocco , op. cit. , p. 200 y 201. 75 Ibidem , p. 219 a 221. 76 International Court of Justice. Case concerning Right of Passage over Indian Territory (Merits) , Judgment of 12 April 1960, 37. 77 Ibidem , p. 37.cambio de r\u00e9gimen cuando la India se independiz\u00f378. Cabe destacar que la constataci\u00f3n de la norma consuetudinaria local \u2014el derecho de paso\u2014 se debi\u00f3 a que posibilitaba \"el ejercicio de su soberan\u00eda [de Portugal] sobre los enclaves, con sujeci\u00f3n a las atribuciones de reglamentaci\u00f3n y fiscalizaci\u00f3n de la India\". Por lo tanto, la norma consuetudinaria emanaba de un derecho que Portugal ten\u00eda por haber sido reconocido como Estado soberano. Sea como fuere, el an\u00e1lisis que hace la Corte de la pr\u00e1ctica de ambos Estados es gen\u00e9rica y no se adentra en los diversos actos que la habr\u00edan constituido. En el fallo se consider\u00f3 que no exist\u00eda un derecho portugu\u00e9s, basado en la costumbre local, de paso de las fuerzas armadas, la polic\u00eda armada, armas y municiones. Con respecto a estas hip\u00f3tesis, la CIJ consider\u00f3 que el paso estaba reglamentado por el principio de reciprocidad y no como un derecho79, porque en esas hip\u00f3tesis Portugal tendr\u00eda siempre que pedir autorizaci\u00f3n para pasar por territorio indio. En vista de ello, la Corte entendi\u00f3 que \"esta necesidad de autorizaci\u00f3n antes que pudiera efectuarse el paso constituye, en opini\u00f3n de la Corte, una denegaci\u00f3n del paso como derecho\"80. Al respecto, no parece muy clara la distinci\u00f3n que se hace en la sentencia entre derechos y reciprocidad, ya que los derechos se basan com\u00fanmente en la reciprocidad, la cual puede consustanciarse en cualquier norma, sea convencional o consuetudinaria. Tampoco resulta claro por qu\u00e9, al constatar que los brit\u00e1nicos siempre autorizaban siempre el paso, la Corte determin\u00f3 que eso se basar\u00eda en la reciprocidad y no en la aquiescencia. En esa l\u00ednea surge una posible contradicci\u00f3n en el argumento si se toma como referencia el caso relativo a los derechos de los nacionales de los Estados Unidos de Am\u00e9rica en Marruecos. Como ya hemos visto, en ese caso, la CIJ atribuy\u00f3 gran importancia al principio de la aquiescencia en detrimento de una posible costumbre particular. Incluso si se niega la existencia de una costumbre local, en tales hip\u00f3tesis surgen dos elementos importantes del fallo: 1) la Corte hace un an\u00e1lisis de la pr\u00e1ctica mucho m\u00e1s detallado que en la primera hip\u00f3tesis y presenta diversos ejemplos de la pr\u00e1ctica que, en su opini\u00f3n, constituir\u00edan reciprocidad y no un derecho, con la correspondiente obligaci\u00f3n de paso; 2) la forma en que la Corte aborda la relaci\u00f3n entre tratado y costumbre es mucho m\u00e1s din\u00e1mica que en el caso relativo a los derechos de los nacionales de los Estados Unidos de Am\u00e9rica en Marruecos. B\u00e1sicamente, la Corte trata de comprender la forma en que los tratados pueden dar origen a la pr\u00e1ctica entre Estados. De esta forma, aunque no se haya encontrado una pr\u00e1ctica suficiente para consustanciar una costumbre con respecto a tales hip\u00f3tesis, el procedimiento metodol\u00f3gico para abordar las relaciones entre tratado y costumbre parece haber cambiado mucho, ya que los tratados son considerados como elementos para evaluar la pr\u00e1ctica, y la pr\u00e1ctica posterior se relaciona con ellos. En realidad, es posible que la metodolog\u00eda no haya cambiado, sino retornado al precedente establecido en el caso relativo al derecho de asilo. Al analizar el argumento de Portugal de que el derecho de paso tambi\u00e9n se basar\u00eda en el derecho internacional general, la Corte hizo una importante constataci\u00f3n al determinar que la pr\u00e1ctica particular prevalece sobre las reglas generales. Vale la pena transcribir el texto: La Corte conoce aqu\u00ed de un asunto concreto con caracter\u00edsticas especiales. La cuesti\u00f3n se remonta a un per\u00edodo y se refiere a una regi\u00f3n en los que las relaciones entre los Estados vecinos no se reg\u00edan por normas precisas, sino que se basaban en su mayor parte en la pr\u00e1ctica. Habiendo comprobado que existe una pr\u00e1ctica claramente establecida entre los dos Estados, la cual ambas partes han reconocido que rige sus relaciones mutuas, la Corte debe atribuir efectos decisivos a la misma a fin de determinar los derechos y las obligaciones espec\u00edficos de los Estados. Esta pr\u00e1ctica particular debe prevalecer sobre cualquier regla general81. Al respecto, subsiste la duda de si la prevalencia de la pr\u00e1ctica particular sobre las reglas 78 Ibidem , p. 40. 79 Ibidem , p. 40 y 41. 80 Ibidem , p. 40. 81 Ibidem , p. 44.82 83 generales constituye un principio o se aplica solo a este caso concreto, teniendo en cuenta que las relaciones entre Portugal y la India, en la cuesti\u00f3n que es motivo de controversia, son muy antiguas. La segunda hip\u00f3tesis es m\u00e1s probable, especialmente porque se menciona de manera expresa el caso concreto. Sin embargo, eso no elimina la posibilidad de que la Corte haya llegado a la conclusi\u00f3n de que lo particular prevalece sobre lo general por medio de un recurso l\u00f3gico. Las opiniones separadas en el caso son bastante ricas en lo que se refiere a la cuesti\u00f3n de la costumbre particular. La opini\u00f3n del magistrado V . K. Wellington Koo diverge de la opini\u00f3n de la mayor\u00eda en que, seg\u00fan \u00e9l, exist\u00eda un derecho portugu\u00e9s con respecto tambi\u00e9n a las fuerzas armadas, la polic\u00eda armada, las armas y las municiones. Su opini\u00f3n es muy sustanciosa en lo que se refiere al an\u00e1lisis de los elementos que formar\u00edan tal pr\u00e1ctica, y presenta diversos ejemplos concretos. Sin embargo, la metodolog\u00eda utilizada para abordar la relaci\u00f3n entre la costumbre y los tratados parece ser la misma de la mayor\u00eda: los tratados pueden ser considerados como un elemento de la pr\u00e1ctica, y la pr\u00e1ctica posterior tambi\u00e9n se refiere a ellos. Desde su punto de vista, los tratados pueden formalizar una pr\u00e1ctica consuetudinaria82. Al abordar la caracterizaci\u00f3n del derecho de paso, el magistrado Koo incorpora la reciprocidad en la propia pr\u00e1ctica. Seg\u00fan \u00e9l, \"se ha establecido una pr\u00e1ctica relativa al paso basada en la reciprocidad\"83. El magistrado Armand-Ugon vincula el principio de la efectividad a la constituci\u00f3n de la norma consuetudinaria local. Seg\u00fan \u00e9l, la pr\u00e1ctica efectiva del paso generar\u00eda el propio derecho de paso84. El magistrado Moreno Quintana parece concebir una relaci\u00f3n m\u00e1s herm\u00e9tica entre tratado y costumbre. Para \u00e9l, la solicitud de Portugal, que basar\u00eda el derecho de paso en un tratado, en la costumbre, en principios y en la doctrina al mismo tiempo, ser\u00eda incongruente85. Al respecto, parece apartarse de la metodolog\u00eda adoptada por la mayor\u00eda, incluso por la mayor\u00eda de los votos disidentes. Moreno Quintana lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que no hab\u00eda una pr\u00e1ctica suficiente para hablar de la existencia de una costumbre local86. Seg\u00fan el magistrado Percy Spender, el tratado influy\u00f3 en el proceso de formaci\u00f3n de la norma consuetudinaria local87. El magistrado Fernandes no estuvo de acuerdo con la contraposici\u00f3n entre derecho y reciprocidad porque \"la mayor\u00eda de los derechos reconocidos entre naciones se basan en la reciprocidad\"88. Es importante se\u00f1alar que Fernandes aborda la cuesti\u00f3n de la prevalencia del jus cogens sobre las reglas especiales89. No obstante, no desarrolla en medida suficiente el argumento relativo a la contraposici\u00f3n entre las normas obligatorias de derecho internacional y la costumbre particular. * * * 82 Ibidem , p. 60. 83 Ibidem , p. 54. 84 Ibidem , p. 82 y 83. 85 Ibidem , p. 90. 86 Ibidem , p. 95. 87 Ibidem , p. 106. , p. 134. 89 Ibidem , p. 135.2.1.4 Caso relativo a las actividades militares y paramilitares en Nicaragua y contra Nicaragua En el fallo sobre el fondo pronunciado en el caso de Nicaragua contra Estados Unidos de Am\u00e9rica relativo a las actividades militares y paramilitares en Nicaragua y contra Nicaragua (sentencia del 27 de junio de 1986, CIJ, Informes de 1986, p. 14), la Corte abord\u00f3 muy brevemente la cuesti\u00f3n de la costumbre regional. En este caso, la costumbre incidir\u00eda en todo el continente americano como \"derecho internacional consuetudinario [...] particular del ordenamiento jur\u00eddico interamericano\"90. Con esta expresi\u00f3n, la Corte quer\u00eda decir que, en el derecho internacional consuetudinario particular del sistema interamericano, no hay una regla que permita el ejercicio de la leg\u00edtima defensa colectiva sin que lo solicite el Estado que se considera v\u00edctima de un ataque armado91. No obstante, se hace referencia al derecho consuetudinario regional sin entrar en la pr\u00e1ctica regional. Se presentan los tratados que, en el continente americano, abordan la cuesti\u00f3n de la leg\u00edtima defensa colectiva, pero no se examina la interacci\u00f3n entre la normativa convencional y la normativa consuetudinaria regional92, a diferencia de lo que se hace en largos pasajes de la sentencia donde se analiza la relaci\u00f3n entre los tratados y la costumbre general. Aqu\u00ed se hace caso omiso del criterio riguroso para la identificaci\u00f3n de las normas consuetudinarias particulares que se us\u00f3 en el caso relativo al derecho de asilo. Asimismo, se observa que la Corte no identific\u00f3 la norma consuetudinaria regional a partir de la prueba aportada al caso por una de las partes litigantes. La CIJ parece haber efectuado esa identificaci\u00f3n de oficio, lo cual refuerza la lectura de que la carga de la prueba para determinar la existencia de una costumbre parece tener una caracter\u00edstica m\u00e1s procesal que sustantiva, como se se\u00f1ala en los comentarios sobre el caso relativo al derecho de asilo. * * * 2.1.5 Caso relativo a la controversia fronteriza En 1986, la c\u00e1mara constituida para juzgar el caso relativo a la controversia fronteriza (sentencia, CIJ, Informes de 1986, p. 554) emiti\u00f3 un fallo que tambi\u00e9n es pertinente para la identificaci\u00f3n de las normas consuetudinarias particulares. La importancia del fallo no reside en que la c\u00e1mara lo haya emitido sobre la base de una norma consuetudinaria particular, sino en el reconocimiento de que existen estas normas en el derecho internacional. A fin de establecer los l\u00edmites que fijar\u00edan los Estados interesados, la c\u00e1mara de la Corte recurri\u00f3 al principio de uti possidetis . Afirm\u00f3 que el principio era de naturaleza consuetudinaria y se hab\u00eda aplicado solo en Am\u00e9rica Latina, en sus primordios. No obstante, este principio habr\u00eda pasado por un proceso de generalizaci\u00f3n, de modo que la pr\u00e1ctica africana al respecto ya estar\u00eda vinculada a una norma consuetudinaria de car\u00e1cter general. Seg\u00fan la Corte: El hecho de que los nuevos Estados africanos hayan respetado los l\u00edmites administrativos y las fronteras establecidos por las potencias coloniales no debe considerarse como una mera pr\u00e1ctica que contribuye al surgimiento gradual de un principio del derecho internacional consuetudinario, cuyo impacto se limita al continente africano de la misma forma que antes se hab\u00eda limitado a la Am\u00e9rica espa\u00f1ola, sino como la aplicaci\u00f3n en \u00c1frica de una norma de alcance general93. La Corte se\u00f1al\u00f3 expresamente que la pr\u00e1ctica de los Estados africanos no era constitutiva, sino declaratoria, de una costumbre. Eso significa que su finalidad no era extender a \u00c1frica un principio 90 International Court of Justice. Militarv and Paramilitary Activities in and against Nicaragua (Nicaragua v. United States of America). Merits , Judgment. I.C.J. Reports 1986, p. 105. 92 Ibidem , p. 104 y 105. 93 International Court of Justice. Frontier Dispute , Judgment, I.C.J. Reports 1986, p. 565.84 85 que exist\u00eda en Am\u00e9rica Latina ni crearlo, sino reconocer una norma consuetudinaria preexistente de car\u00e1cter general94. Lo que no resulta claro en el fallo con respecto a este \u00faltimo aspecto es que no se menciona una pr\u00e1ctica suficiente para corroborar ese proceso de generalizaci\u00f3n. Por ejemplo, no se sabe con certeza cu\u00e1ndo habr\u00eda surgido la norma general. Se puede suponer que la norma consuetudinaria general se habr\u00eda cristalizado despu\u00e9s del proceso de descolonizaci\u00f3n de los Estados latinoamericanos, aunque necesariamente antes de la descolonizaci\u00f3n de los Estados africanos. Asimismo, la pr\u00e1ctica mencionada se limita a los Estados latinoamericanos y africanos. Aunque la norma consuetudinaria pueda formarse a partir de la pr\u00e1ctica de los Estados interesados, no ser\u00eda razonable creer que se deba hacer caso omiso de la pr\u00e1ctica de Estados de otras partes del mundo, incluidos los que estaban bajo el yugo de grandes imperios coloniales. * * * 2.1.6 Causa relativa a la controversia sobre derechos de navegaci\u00f3n y derechos conexos En la causa de Costa Rica contra Nicaragua relativa a la controversia sobre los derechos de navegaci\u00f3n y derechos conexos (sentencia, CIJ, Informes de 2009, p. 213), la Corte reconoci\u00f3 uno de los pedidos de Costa Rica bas\u00e1ndose exclusivamente en una norma consuetudinaria particular, que en este caso era bilateral. El caso reviste singular importancia porque la CIJ parece haber flexibilizado de una manera clara los criterios para probar la existencia de una costumbre particular . Sin embargo, antes de reconocer el pedido costarricense, la Corte se abstuvo expresamente de pronunciarse sobre la existencia de un r\u00e9gimen aplicable a la navegaci\u00f3n en r\u00edos internacionales basado en el derecho internacional consuetudinario general o regional95. Como es sabido, hay varias opiniones doctrinarias en el sentido de que, por lo menos en Am\u00e9rica del Sur, existir\u00eda una norma consuetudinaria regional sobre la libertad de navegaci\u00f3n fluvial. En lo que concierne al pedido costarricense de reconocimiento de una costumbre bilateral con respecto a la pesca de subsistencia de los ribere\u00f1os del r\u00edo San Juan, fue acogido enf\u00e1ticamente. La CIJ entendi\u00f3 que ambas partes estaban de acuerdo en que reconoc\u00edan la existencia de una pr\u00e1ctica establecida de pesca de subsistencia. La diferencia entre ambas era si esa pr\u00e1ctica era o no obligatoria. En un pasaje muy sint\u00e9tico, la Corte defini\u00f3 la existencia de una norma consuetudinaria aplicable a Costa Rica y Nicaragua de la siguiente forma: La Corte observa que es improbable que la pr\u00e1ctica est\u00e9 documentada de manera formal en alg\u00fan registro oficial, por su misma \u00edndole y especialmente en vista de que se trata de una zona alejada y poco poblada. Para la Corte, es muy significativo que Nicaragua niegue la existencia de un derecho emanado de la pr\u00e1ctica que hab\u00eda persistido sin perturbaciones ni cuestionamientos durante un per\u00edodo muy prolongado. Por consiguiente, la Corte concluye que Costa Rica tiene un derecho consuetudinario. Ese derecho estar\u00eda supeditado a las medidas reglamentarias nicarag\u00fcenses relativas a la pesca que se hayan adoptado con fines apropiados, en particular para la protecci\u00f3n de los recursos y el medio ambiente96. Esta posici\u00f3n, llevada a sus \u00faltimas consecuencias, implica una reversi\u00f3n de la posici\u00f3n anterior sobre la prueba de la costumbre particular adoptada en el caso relativo al derecho de asilo. En esa oportunidad, la Corte determin\u00f3 que el Estado que alega la existencia de una costumbre regional debe probar que la otra parte est\u00e1 obligada por la misma norma. En la causa relativa a la controversia sobre derechos de navegaci\u00f3n y derechos conexos, la Corte parece haber presumido que exist\u00eda opinio juris porque la pr\u00e1ctica no constaba formalmente en ning\u00fan documento oficial. Eso invirti\u00f3 la carga de la prueba para Nicaragua, que no habr\u00eda negado la existencia de un derecho surgido de la pr\u00e1ctica de garantizar la pesca de subsistencia. Aunque con respecto a una pr\u00e1ctica muy limitada, la CIJ realmente parece haber cambiado de opini\u00f3n sobre la prueba del derecho internacional consuetudinario particular. Es importante se\u00f1alar que 94 Ibidem , p. 566. 95 International Court of Justice. Dispute regarding Navigational and Related Rights (Costa Rica v. Nicaragua) , Judgment, I.C.J. Reports 2009, p. 233. 96 Ibidem , p. 265 y 266.la Comisi\u00f3n de Derecho Internacional no not\u00f3 ese cambio, puesto que, en los comentarios sobre las conclusiones correspondientes a la identificaci\u00f3n del derecho internacional consuetudinario, cita el caso relativo al derecho de asilo en la parte sobre la prueba de la costumbre particular sin referirse al desarrollo posterior de la jurisprudencia97. Entre las voces disidentes, el \u00fanico magistrado que not\u00f3 el cambio de posici\u00f3n respecto del caso relativo al derecho de asilo fue el magistrado Sep\u00falveda-Amor . Seg\u00fan \u00e9l, Costa Rica no habr\u00eda probado que el derecho consuetudinario relativo a la pesca de subsistencia se hab\u00eda vuelto obligatorio para Nicaragua, como se hizo en el caso relativo al derecho de asilo. La invocaci\u00f3n de la norma consuetudinaria por Costa Rica no encontrar\u00eda respaldo en el tiempo, elemento necesario para la formaci\u00f3n de una costumbre, porque reci\u00e9n en el memorial presentado a la Corte en 2006 se habr\u00eda alegado la existencia de la norma consuetudinaria y, antes de eso, la pesca de subsistencia no se habr\u00eda expresado en forma de costumbre. Otro punto pertinente de la opini\u00f3n separada es que, seg\u00fan el magistrado Sep\u00falveda-Amor, la pr\u00e1ctica en cuesti\u00f3n habr\u00eda sido empleada por la comunidad ribere\u00f1a local de Costa Rica y no por el Estado costarricense, lo cual ser\u00eda necesario para la formaci\u00f3n de una costumbre98. El magistrado ad hoc Guillaume, aunque no se manifest\u00f3 en contra de la norma consuetudinaria sobre la pesca de subsistencia, afirm\u00f3 que en Am\u00e9rica Latina no exist\u00eda un derecho a la libertad de navegaci\u00f3n fundamentado en la costumbre99. 2.2. Opiniones individuales de jueces de la CIJ que se refieren expl\u00edcitamente a la costumbre particular 2.2.1 Casos de la plataforma continental del Mar del Norte En los casos de la plataforma continental del Mar del Norte (sentencia, CIJ, Informes de 1969), en los que participaron, por acuerdo especial, la Rep\u00fablica Federal de Alemania, Dinamarca y los Pa\u00edses Bajos, la CIJ no se manifest\u00f3 sobre la costumbre regional en la sentencia de fondo. Sin embargo, el tema se abord\u00f3 en la opini\u00f3n separada del magistrado Fouad Ammoun, quien est\u00e1 de acuerdo con el resultado de la mayor\u00eda, pero por diferentes razones. El caso se refer\u00eda a la delimitaci\u00f3n de las plataformas continentales adyacentes en la regi\u00f3n del Mar del Norte y, espec\u00edficamente, a la posibilidad de aplicar el m\u00e9todo de equidistancia. En un determinado momento, en su opini\u00f3n separada, el magistrado Ammoun investig\u00f3 la posible existencia de una costumbre regional peculiar del Mar del Norte en materia de delimitaci\u00f3n y plataformas continentales. Para \u00e9l, habr\u00eda una diferencia entre la costumbre general y la regional. En el primer caso, no ser\u00eda necesario el consentimiento de todos los Estados, sino por lo menos el consentimiento de aquellos que, conscientes de la pr\u00e1ctica general y en condiciones de oponerse a ella, no lo hacen. La forma en que funcionar\u00eda la norma de derecho internacional consuetudinario regional ser\u00eda diferente en vista del peque\u00f1o n\u00famero de Estados a los que se pretende aplicar la norma. En ausencia de un consentimiento expreso o t\u00e1cito, no se podr\u00eda imponer la costumbre regional a los Estados que la rechacen. Para respaldar su posici\u00f3n, el magistrado cita un pasaje de la sentencia del caso relativo al derecho de asilo, en el cual se dispone que la parte que se basa en una costumbre regional o local debe probar que dicha costumbre es obligatoria para las partes100. Al abordar el asunto desde la perspectiva del caso concreto, el magistrado Ammoun afirma que la Rep\u00fablica Federal de Alemania no pod\u00eda estar obligada por una norma consuetudinaria regional 97 International Law Commission. Draft Conclusions on Identification of Customary International Law, with Commentaries . A/73/10, p. 155 y 156. Se encuentra en http://legal.un.org/ilc/texts/instruments/english/commenta - ries/1_13_2018.pdf. 98 Ibidem , p. 279 y 280. 99 Ibidem , p. 291. 100 Opini\u00f3n separada del magistrado Fouad Ammoun. North Sea Continental Shelf (Federal Republic of Ger - many v. Denmark / Federal Republic of Germany v. Netherlands) , Judgment, I.C.J. Reports 1969, p. 131 y 132.86 87 hipot\u00e9tica que rechazaba. En ese sentido, enumera actos del gobierno en cuesti\u00f3n que se opondr\u00edan expresamente a una norma de esa naturaleza101. De dicha manifestaci\u00f3n surgen por lo menos tres temas. En primer lugar, la forma en que el magistrado aborda, de manera general, la idea misma de norma consuetudinaria surge del marco de referencia del consentimiento \u2014muy controvertido, como ya se sabe\u2014 para explicar la costumbre. En segundo lugar, y a\u00fan con respecto al papel del consentimiento, el magistrado Ammoun admite la posibilidad de que la costumbre regional particular se forme a partir del consentimiento t\u00e1cito. Si bien no explica las situaciones que configurar\u00edan este tipo de consentimiento, no se puede descartar que estuviera refiri\u00e9ndose al silencio de un determinado grupo de Estados. Por lo tanto, podr\u00eda estar invirtiendo el orden que la Corte us\u00f3 por primera vez con la metodolog\u00eda aplicada en el caso relativo al derecho de asilo: que no se presume la existencia de una costumbre particular, sino que siempre debe probarse. En \u00faltima instancia, es posible que su interpretaci\u00f3n del caso relativo al derecho de asilo, que cita textualmente para respaldar su posici\u00f3n, no sea adecuada para los t\u00e9rminos de la sentencia. Tambi\u00e9n es importante destacar la forma en que se abord\u00f3 la cuesti\u00f3n de la carga de la prueba. Los ejemplos que presenta de la Rep\u00fablica Federal de Alemania no son para probar la existencia de una costumbre regional, sino para probar su inexistencia. No se habr\u00eda probado debidamente la ausencia de una costumbre regional, sino solo su no oponibilidad a la Rep\u00fablica Federal de Alemania. 2.2.2 Caso relativo a la jurisdicci\u00f3n en materia de pesquer\u00edas (Reino Unido c. Islandia) En el caso relativo a la jurisdicci\u00f3n en materia de pesquer\u00edas (Reino Unido contra Islandia, Fondo, Sentencia, CIJ, Informes de 1974, p\u00e1gina 3), la CIJ tampoco abord\u00f3 de forma espec\u00edfica la cuesti\u00f3n de la costumbre particular en la sentencia de fondo. Sin embargo, el magistrado de Castro lo hizo en su opini\u00f3n separada, aunque de manera accesoria e instrumental al an\u00e1lisis sobre la identificaci\u00f3n de una norma internacional consuetudinaria de car\u00e1cter general. El caso consist\u00eda en determinar si la extensi\u00f3n por Islandia de su jurisdicci\u00f3n sobre la pesca era contraria al derecho internacional. El magistrado Federico de Castro, que estaba de acuerdo con la mayor\u00eda, trat\u00f3 de enfatizar sus propios fundamentos para alinearse con la mayor\u00eda de la Corte. En la opini\u00f3n separada se examinan diversos aspectos de la sentencia. La referencia al derecho internacional consuetudinario particular se efect\u00faa cuando el magistrado analiza el aspecto de la prueba en la costumbre internacional. Tomando como referencia el derecho ingl\u00e9s, el magistrado de Castro establece la existencia de dos categor\u00edas de costumbres: la costumbre general y las costumbres particulares. Las normas consuetudinarias del segundo tipo, al ser excepciones \"aplicables a los habitantes de determinadas regiones\", deben probarse. Las normas consuetudinarias generales, que constituir\u00edan el common law , no precisan ser probadas102. Bas\u00e1ndose en esta analog\u00eda, de Castro afirma que el derecho internacional consuetudinario, que es de car\u00e1cter general y se basa en la convicci\u00f3n general de su validez ( opinio iuris ), no necesitar\u00eda ser probado. La Corte lo aplicar\u00eda ex officio . Solo \"las costumbres o pr\u00e1cticas regionales, as\u00ed como las costumbres especiales, deben probarse\"103. Por lo menos tres aspectos del pronunciamiento del magistrado de Castro son pertinentes. En primer lugar, deja en claro \u2014lo cual no sucedi\u00f3 en el caso relativo al derecho de asilo\u2014 por qu\u00e9 ser\u00eda necesario probar la costumbre particular. Esto ocurrir\u00eda debido a una clara analog\u00eda de la forma en que la costumbre opera en el \u00e1mbito del derecho interno. As\u00ed, en virtud de la manera en 101 Ibidem , p. 132. 102 International Court of Justice (United 1974, p. 80. 103 Ibidem , p. 80.que se desarrollaron algunos tipos de derecho interno \u2014en el ejemplo que da, el derecho ingl\u00e9s\u2014, se promueve un enfoque de la validez del derecho tanto en el \u00e1mbito espacial (\"determinadas regiones\") como en el personal (\"habitantes\"). Este enfoque incidir\u00eda en la cuesti\u00f3n de la prueba, ya que las costumbres particulares ser\u00edan la excepci\u00f3n y no la regla. En segundo lugar, debido a la forma en que el magistrado estructura su argumento, no habr\u00eda distinci\u00f3n de naturaleza entre la costumbre particular y la costumbre general. El hecho de que esta forma de costumbre particular sea excepcional no la convertir\u00eda en menos costumbre o en una costumbre de segunda categor\u00eda y solo influir\u00eda en \"la carga de la prueba\", expresi\u00f3n que usa como t\u00edtulo del apartado II de su opini\u00f3n separada. En otras palabras, la costumbre particular tendr\u00eda el poder de cambiar la carga de la prueba, sin convertirla propiamente en algo diferente de la costumbre general. Se observa el uso de ciertas expresiones que no se analizan con la debida minuciosidad, aunque todas se remiten a la necesidad de la prueba: \"costumbres regionales\", \"pr\u00e1cticas\" y \"costumbres especiales\". La primera expresi\u00f3n parece evidente, ya que se refiere al elemento geogr\u00e1fico. Las dos \u00faltimas son m\u00e1s inciertas: con relaci\u00f3n a la primera, quiz\u00e1s el magistrado ni siquiera se refer\u00eda exactamente a una norma consuetudinaria; la segunda puede indicar una costumbre delimitada por la materia \u2014que la har\u00eda \"especial\"\u2014, pero no est\u00e1 claro qu\u00e9 quer\u00eda decir con ellas. Es importante se\u00f1alar que la opini\u00f3n separada contiene otra referencia a la costumbre regional. Al rechazar una norma consuetudinaria sobre el establecimiento de zonas de pesca de 200 millas, el magistrado de Castro entiende que dicha norma no goza de \"uniformidad ni aceptaci\u00f3n general\". La falta de estos elementos se impondr\u00eda incluso si se la considerara como norma consuetudinaria \"de alcance regional\"104. Aunque se exija uniformidad para la costumbre general y la costumbre particular, la aceptaci\u00f3n general, en el caso de la segunda, debe encararse de manera contextual, es decir, desde el punto de vista de determinado n\u00famero de Estados, lo cual no se explica en la opini\u00f3n separada. Aun as\u00ed, el magistrado parece recalcar otra vez en ese pasaje, aunque de manera indirecta, que no hay diferencia de naturaleza entre la costumbre general y la costumbre particular, cuyas diferencias tendr\u00edan implicaciones solo en el campo procesal del principio de la carga de la prueba. Por lo tanto, la uniformidad y la aceptaci\u00f3n general se aplican tanto a la costumbre general como a la costumbre regional (particular). 2.3. Decisiones de otros tribunales internacionales 2.3.1 Opini\u00f3n Consultiva OC-25/18 (Corte Interamericana de Derechos Humanos) En el \u00e1mbito regional, la Corte Interamericana de Derechos Humanos ya tuvo la oportunidad de pronunciarse sobre el tema de la costumbre regional. En la Opini\u00f3n Consultiva OC-25/18, La instituci\u00f3n del asilo y su reconocimiento como derecho humano en el sistema interamericano de protecci\u00f3n (interpretaci\u00f3n y alcance de los art\u00edculos 5, 22.7 y 22.8, en relaci\u00f3n con el art\u00edculo 1.1 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos) , la Corte se pronunci\u00f3, aunque de manera sucinta, sobre la caracterizaci\u00f3n del asilo diplom\u00e1tico como costumbre regional. Para la Corte Interamericana, si bien la Corte Internacional de Justicia, en el caso relativo al derecho de asilo, sostuvo que una costumbre regional solo puede configurarse cuando se prueba \"la existencia de un uso uniforme y constante como expresi\u00f3n de un derecho del Estado otorgante del asilo\", en vista de la amplitud de la competencia consultiva en el caso, el marco para evaluar la existencia de una costumbre regional ser\u00edan los 35 Estados Miembros de la OEA. Tal interpretaci\u00f3n se debi\u00f3 a la necesidad de que el alcance de sus opiniones consultivas no quedara limitado a unos pocos Estados105. 104 Ibidem , p. 95. 105 Corte Interamericana de Derechos Humanos. Opini\u00f3n Consultiva OC-25/18, de 30 de mayo de 2018, soli - citada por la Rep\u00fablica del Ecuador. La instituci\u00f3n del asilo y su reconocimiento como derecho humano en el sistema interamericano de protecci\u00f3n (Interpretaci\u00f3n y alcance de los art\u00edculos 5, 22.7 y 22.8, en relaci\u00f3n con el art\u00edculo 1.1 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos) , para. 158.88 89 El an\u00e1lisis de la opinio juris de una supuesta costumbre regional relacionada con el asilo diplom\u00e1tico se bas\u00f3 en tres elementos principales. En primer lugar, no todos los Estados Miembros de la OEA ser\u00edan partes de las convenciones sobre asilo diplom\u00e1tico, adem\u00e1s de que el texto de dichos tratados no ser\u00eda uniforme ni en su terminolog\u00eda ni en sus disposiciones. En segundo lugar, algunos Estados que participaron en la consulta opinaron que no habr\u00eda una posici\u00f3n uniforme ni siquiera en la subregi\u00f3n latinoamericana para concluir que el asilo diplom\u00e1tico fuese una costumbre regional. Adem\u00e1s, la mayor\u00eda de los Estados que participaron en la consulta afirmaron que no existe una obligaci\u00f3n jur\u00eddica de otorgar asilo diplom\u00e1tico. En tercer lugar, Estados Unidos se opuso de forma persistente a una norma regional consuetudinaria sobre el asilo diplom\u00e1tico106. Por consiguiente, la Corte Interamericana decidi\u00f3 que el elemento de opinio juris no estaba presente para identificar una norma regional consuetudinaria, aunque reconoci\u00f3 la pr\u00e1ctica de los Estados de otorgar, en determinadas situaciones, asilo diplom\u00e1tico o protecci\u00f3n a personas en sus legaciones diplom\u00e1ticas107. El caso es realmente relevante ya que, por primera vez, un tribunal internacional pudo abordar el tema fuera del \u00e1mbito de un caso contencioso, donde las cuestiones relativas a la carga de la prueba son pertinentes. Independientemente de la conclusi\u00f3n de la Corte, es importante entender que el continente americano fue considerado como un todo para probar la existencia de una costumbre regional. Aun al considerar la subregi\u00f3n latinoamericana, la Corte solo tom\u00f3 en cuenta el pronunciamiento de los Estados que participaron en la consulta para afirmar que no habr\u00eda una \"posici\u00f3n uniforme\" sobre el car\u00e1cter consuetudinario del asilo diplom\u00e1tico. No se consider\u00f3 la pr\u00e1ctica general, teniendo en cuenta a todo el grupo subregional. Adem\u00e1s, no se consideraron subgrupos a\u00fan m\u00e1s delimitados de la subregi\u00f3n latinoamericana, aunque es comprensible que el ejercicio de la jurisdicci\u00f3n consultiva, en este caso, dificultara la adopci\u00f3n de una posici\u00f3n sobre el tema con respecto a un grupo muy espec\u00edfico de Estados latinoamericanos. Hay elementos poco claros para inferir la ausencia de una costumbre regional en materia de asilo diplom\u00e1tico, como el argumento de que no existir\u00eda la obligaci\u00f3n jur\u00eddica de concederlo. Tal argumento parece estar mucho m\u00e1s relacionado con una norma primaria sobre la concesi\u00f3n de asilo. La identificaci\u00f3n de una norma consuetudinaria, que podr\u00eda verificarse sin la obligaci\u00f3n de conceder asilo diplom\u00e1tico, sino como una prerrogativa del Estado, parece pertenecer mucho m\u00e1s al \u00e1mbito de una norma secundaria. Un aspecto adicional importante de la opini\u00f3n consultiva es que el principio del objetor persistente se analiza a la luz de la costumbre regional, cuesti\u00f3n que no fue abordada por la Comisi\u00f3n de Derecho Internacional en su estudio sobre la identificaci\u00f3n de la costumbre particular y que, en general, est\u00e1 ausente en el an\u00e1lisis doctrinario del tema. A partir del an\u00e1lisis del comportamiento de Estados Unidos, la Corte Interamericana parece concluir que el principio se aplicar\u00eda a la costumbre regional. Esto puede reforzar la idea de que la norma consuetudinaria regional no necesita la aceptaci\u00f3n un\u00e1nime de los Estados, considerando a un grupo espec\u00edfico de ellos. Adem\u00e1s, esa conclusi\u00f3n tiene importantes repercusiones en la cuesti\u00f3n de la carga de la prueba, pues sugiere que, en determinadas situaciones, debe probarse que una costumbre no es oponible a un determinado Estado, y no a la inversa. 2.4. Balance general de la actuaci\u00f3n de los tribunales internacionales en materia de costumbre internacional particular Los primeros casos de la CIJ sobre la costumbre particular gravitaron en torno al caso relativo al derecho de asilo, cuyo fallo se dict\u00f3 en 1950. Sin embargo, en los \u00faltimos a\u00f1os, las decisiones de la Corte en la materia han reflejado un cambio importante, que culmina con la causa relativa a la controversia sobre derechos de navegaci\u00f3n y derechos conexos. La visi\u00f3n restrictiva en la que se bas\u00f3 la CIJ en el caso relativo al derecho de asilo, especialmente en lo que respecta a la necesidad de que un Estado que alega la existencia de una determinada costumbre pruebe que la parte contraria est\u00e1 obligada por ella, estableci\u00f3 las pautas para otros casos resueltos con 106 Ibidem , p\u00e1rrs. 159 a 161. 107 Ibidem , p\u00e1rr. 162.posterioridad. Eso fue lo que ocurri\u00f3 en el caso relativo a los derechos de los nacionales de los Estados Unidos de Am\u00e9rica en Marruecos, de 1952, aunque con pocos fundamentos, y en el caso relativo al derecho de paso por territorio de la India, de 1960, a pesar de que la identificaci\u00f3n del elemento de la pr\u00e1ctica internacional en relaci\u00f3n con un punto de la decisi\u00f3n se haya hecho de manera gen\u00e9rica. Las opiniones separadas, en los casos en que la sentencia no se manifest\u00f3 sobre la costumbre particular, refuerzan esta visi\u00f3n restrictiva, pero muestran algunos espacios de apertura. La opini\u00f3n separada del magistrado Ammoun en los casos de la plataforma continental del Mar del Norte, de 1969, subraya la necesidad de probar la costumbre particular, pero sostiene que su aceptaci\u00f3n puede ser t\u00e1cita. En el caso relativo a la jurisdicci\u00f3n en materia de pesquer\u00edas, de 1974, el magistrado de Castro, al destacar la necesidad de probar la costumbre regional, presenta claros indicios de que se trata de una cuesti\u00f3n relacionada con la carga de la prueba en un determinado caso y no necesariamente de una caracter\u00edstica propia de la costumbre regional en comparaci\u00f3n con la costumbre general. A partir del caso relativo a las actividades militares y paramilitares en Nicaragua y contra Nicaragua, de 1986, la posici\u00f3n de la CIJ parece haberse modificado gradualmente. Comenzaron a surgir referencias gen\u00e9ricas, sin un an\u00e1lisis m\u00ednimo de la prueba, a favor o en contra de la existencia de una norma internacional consuetudinaria regional. El mismo tipo de consideraci\u00f3n gen\u00e9rica se observa en el caso relativo a la controversia fronteriza, tambi\u00e9n de 1986. El distanciamiento respecto del caso relativo al derecho de asilo se intensifica a\u00fan m\u00e1s en la causa relativa a la controversia sobre derechos de navegaci\u00f3n y derechos conexos, de 2009. En esa oportunidad, la Corte concluy\u00f3 que exist\u00eda una costumbre particular \u2014bilateral, en este caso\u2014 porque la parte contraria \u2014Nicaragua\u2014 no hab\u00eda negado su existencia. En otras palabras, hubo una inversi\u00f3n de la carga de la prueba. No se descarta que este cambio de posici\u00f3n se haya producido en virtud del tema en discusi\u00f3n, un asunto delicado de derechos humanos que afectaba la propia subsistencia de las poblaciones ribere\u00f1as. Sea como fuere, esta posici\u00f3n muestra una tendencia a flexibilizar la prueba rigurosa que se us\u00f3 por primera vez en el caso relativo al derecho de asilo. Despu\u00e9s del caso relativo al derecho de asilo, la CIJ no ha respondido expl\u00edcitamente a la pregunta de si la necesidad de probar la existencia de una costumbre regional es una cuesti\u00f3n de fondo o de procedimiento. Si se trata de un problema de fondo, la existencia misma de una determinada costumbre est\u00e1 supeditada a la prueba de que determinados Estados est\u00e1n obligados por ella. Si la necesidad de prueba es una cuesti\u00f3n procesal, la existencia de la costumbre no estar\u00eda necesariamente en juego, sino solo su oponibilidad a una de las partes, dentro de los l\u00edmites del caso contencioso que se est\u00e9 juzgando. Una indicaci\u00f3n de que la prueba de la costumbre regional ser\u00eda un asunto procesal es la posible inadmisibilidad de un reclamo basado en una norma consuetudinaria regional. La CIJ no trat\u00f3 la prueba como una cuesti\u00f3n de admisibilidad en ninguno de los casos antedichos. Por otro lado, cabe destacar que, en varias decisiones, se caracteriz\u00f3 la prueba como un asunto relacionado con la \"carga\" que tendr\u00e1 alguna de las partes en un caso judicial, es decir, una t\u00edpica cuesti\u00f3n procesal. Esto es muy claro en la forma en que la CIJ exige, en el caso relativo al derecho de asilo, que Colombia demuestre que Per\u00fa est\u00e1 obligado por la norma consuetudinaria particular. En el caso relativo al derecho de paso por territorio de la India, las opiniones individuales contienen un an\u00e1lisis detenido de las pruebas aportadas por Portugal para demostrar que existe una costumbre bilateral. El magistrado de Castro tambi\u00e9n se\u00f1ala la diferencia entre costumbre general y particular expresamente en el apartado sobre \"la carga de la prueba\". Por \u00faltimo, en la causa relativa a la controversia sobre derechos de navegaci\u00f3n y derechos conexos, la cuesti\u00f3n se resuelve debido a que la carga de la prueba se invierte de la parte demandante a la parte demandada. Los primeros casos juzgados por la CIJ tienen en cuenta aspectos que, a lo largo de los a\u00f1os, han pasado desapercibidos en las decisiones m\u00e1s recientes. La relaci\u00f3n entre tratado y costumbre se consider\u00f3 a veces de mayor peso, como en el caso relativo al derecho de asilo y el caso relativo al derecho de paso por territorio de la India, mientras que en otros casos no se consider\u00f3 suficientemente pertinente, como en el caso relativo a los derechos de los nacionales de los Estados Unidos de Am\u00e9rica en Marruecos. La reciprocidad \u2014caso relativo al derecho de paso por territorio de la India\u2014 y la aquiescencia \u2014caso relativo al derecho de asilo, caso relativo a los derechos de los nacionales de los Estados Unidos de Am\u00e9rica en Marruecos y caso relativo al derecho de paso por territorio de la India\u2014 tambi\u00e9n se tuvieron en cuenta para determinar si existe o no una norma internacional consuetudinaria particular. 90 91 Posteriormente, esos elementos no tuvieron mayor presencia en otros casos. Esto podr\u00eda deberse a la disminuci\u00f3n gradual, aunque no la desaparici\u00f3n total, del uso por la CIJ de analog\u00edas privadas en su interpretaci\u00f3n del derecho internacional. A partir del caso relativo a las actividades militares y paramilitares en Nicaragua y contra Nicaragua, la existencia de intereses colectivos generales parece interferir en la identificaci\u00f3n de la costumbre regional (e incluso en la carga de la prueba). Por lo tanto, la particularizaci\u00f3n de la costumbre podr\u00eda contribuir \u2014y no oponerse\u2014 a tales intereses colectivos generales. As\u00ed fue que, en el caso mencionado, se encontraron normas sobre el uso de la fuerza en el \u00e1mbito regional americano, que coincid\u00edan con normas de alcance universal. En el caso relativo a la controversia fronteriza, el inter\u00e9s en estabilizar las fronteras en el mundo, especialmente en el marco de la descolonizaci\u00f3n, fue importante para determinar que el uti possidetis era de origen regional, pero luego se generaliz\u00f3. Por \u00faltimo, en la causa relativa a la controversia sobre derechos de navegaci\u00f3n y derechos conexos, se encontr\u00f3 una norma bilateral consuetudinaria en el marco de los derechos humanos e incluso de los derechos relacionados con la supervivencia de las poblaciones ribere\u00f1as. La protecci\u00f3n de los derechos humanos a nivel local no entrar\u00eda en conflicto con los derechos humanos de alcance universal, sino que los complementar\u00eda. No se puede descartar que el contexto en el que la CIJ juzg\u00f3 los primeros casos relacionados con la costumbre regional exig\u00eda de su parte un concepto de derecho internacional que opon\u00eda las dimensiones de localismo (a veces en forma de regionalismo) y universalismo. Por eso, los criterios establecidos para la identificaci\u00f3n de normas consuetudinarias son bastante estrictos. Tampoco se puede descartar que la flexibilizaci\u00f3n de los criterios para la identificaci\u00f3n de la norma consuetudinaria regional haya sido consecuencia de la metodolog\u00eda paulatinamente m\u00e1s laxa que la CIJ, a lo largo de los a\u00f1os, comenz\u00f3 a aplicar para identificar la costumbre general. En el \u00fanico caso encontrado fuera del \u00e1mbito de la CIJ en el que se dictamin\u00f3 sobre una costumbre particular, la Corte Interamericana de Derechos Humanos busc\u00f3 claramente interactuar con la primera, al citar el caso relativo al derecho de asilo, aunque sin tener en cuenta otros casos posteriores. La Corte Interamericana tom\u00f3 en cuenta el criterio estricto de la prueba de la costumbre regional. Aunque no se trataba de un caso contencioso, sino consultivo, en la valoraci\u00f3n del elemento opinio juris se dio gran peso a la posici\u00f3n de los Estados que se manifestaron en la consulta. Si bien el marco para identificar una posible norma consuetudinaria regional incluy\u00f3 a los 35 Estados Miembros de la OEA, no se evalu\u00f3 la posici\u00f3n de cada uno de ellos. Igual que en el caso relativo al derecho de asilo, la Corte Interamericana dio gran peso, al determinar la opinio juris , a los t\u00e9rminos de los tratados regionales que establec\u00edan normas sobre asilo diplom\u00e1tico. Al describir la posici\u00f3n de Estados Unidos de Am\u00e9rica, la Corte Interamericana afirm\u00f3 que el principio de objetor persistente no parece ser incompatible con la costumbre particular. De todos modos, se observa que, si bien hab\u00eda posibilidades de que la Corte Interamericana se pronunciara sobre cuestiones de la costumbre particular fuera del \u00e1mbito de un caso contencioso, tambi\u00e9n hab\u00eda l\u00edmites claros para ello. De hecho, no ser\u00eda razonable, teniendo en cuenta el amplio grupo de los 35 Estados Miembros de la OEA, que la Corte Interamericana adoptara un enfoque por subregiones de l\u00edmites variables para afirmar categ\u00f3ricamente la existencia de una costumbre regional. Si esa idea avanzara, la Corte Interamericana podr\u00eda dar una se\u00f1al equivocada sobre la necesidad de considerar, desde un punto de vista jur\u00eddico, el sistema interamericano de derechos humanos como un todo, y no de manera fragmentada desde el punto de vista subregional. En este caso, la delimitaci\u00f3n de un amplio grupo de Estados en los que operar\u00eda una supuesta costumbre regional afect\u00f3, desde un principio, la conclusi\u00f3n misma de la Corte Interamericana sobre la identificaci\u00f3n de dicha costumbre regional.PARTE III. LA DOCTRINA SOBRE EL DERECHO INTERNACIONAL CONSUETUDINARIO PARTICULAR 3.1. Introducci\u00f3n El derecho internacional consuetudinario particular dista mucho de ser un tema reciente en la literatura del derecho internacional. Ya en la primera mitad del siglo xx, los juristas admit\u00edan expl\u00edcitamente la posibilidad de la existencia de normas consuetudinarias que vincularan solo a un grupo determinado de Estados. Un buen ejemplo de esa posici\u00f3n es la de Jules Basdevant en el curso general que dict\u00f3 en la Academia de Derecho Internacional de La Haya en 1936. Basdevant admit\u00eda la posibilidad de la existencia de lo que llamaba \"norma consuetudinaria relativa\" en virtud espec\u00edficamente de la pr\u00e1ctica de los Estados que se hab\u00eda desarrollado en ese sentido. Los ejemplos que daba, aunque tratados de manera poco profunda, se refer\u00edan a normas consuetudinarias bilaterales sobre la extensi\u00f3n del mar territorial, el asilo diplom\u00e1tico en el \u00e1mbito de los Estados de Am\u00e9rica del Sur e incluso la inmunidad de los buques que navegan en convoy. Sobre ese tipo de costumbre guardaba silencio el art\u00edculo 38 del Estatuto de la Corte Permanente de Justicia Internacional, cuya redacci\u00f3n Basdevant consideraba que, en conjunto, era \"bastante imprecisa\". Basdevant afirmaba que, en caso de que se pidiera a la Corte que se pronunciara sobre una costumbre relativa \u2014materia que, seg\u00fan \u00e9l, la Corte todav\u00eda no hab\u00eda abordado\u2014, la Corte no deber\u00eda atenerse al texto del art\u00edculo 38108. Lo que m\u00e1s llama la atenci\u00f3n en el trato dado por Basdevant al tema es que lo inser\u00eda claramente en una dicotom\u00eda entre lo general y lo particular. Estas consideraciones constaban en el primer cap\u00edtulo de su curso, que ten\u00eda el sugestivo t\u00edtulo de \"Concepci\u00f3n universal y relativismo en el derecho internacional\". Aunque el jurista franc\u00e9s consideraba plenamente leg\u00edtimo el derecho internacional relativo (no solo el consuetudinario, sino tambi\u00e9n el convencional), su argumentaci\u00f3n se encuadraba en un esquema mental de clara excepci\u00f3n. El derecho internacional, por sus propios fundamentos hist\u00f3ricos, ser\u00eda universal y ceder\u00eda un espacio para que los Estados establecieran normas particulares (o relativas) entre ellos109. Una preocupaci\u00f3n importante con respecto al car\u00e1cter universalista del derecho internacional \u2014demostrada por Basdevant\u2014 parece ser una de las razones por las cuales la doctrina no se interes\u00f3 de una manera m\u00e1s sistem\u00e1tica por el derecho internacional consuetudinario particular. Adem\u00e1s, la idea de universalismo en el derecho internacional \u2014originada en un momento hist\u00f3rico de expansi\u00f3n del sistema jur\u00eddico internacional hacia el mundo extraeuropeo y calcada de una concepci\u00f3n colonialista no solo del derecho, sino tambi\u00e9n de la pol\u00edtica internacional110\u2014 abr\u00eda poco espacio para la discusi\u00f3n sobre una costumbre que vinculaba solo a un grupo particular de Estados. La universalizaci\u00f3n del derecho internacional fue asociada r\u00e1pidamente a la idea de unidad del sistema jur\u00eddico internacional111; la costumbre particular planteaba muchos m\u00e1s cuestionamientos que soluciones para la idea de un derecho internacional universal. 108 Basdevant, Jules. R\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales du droit de la Cours de l'Acad\u00e9mie de Droit Internatio - nal. Volumen 58, 1936, p. 486 y 487. 109 Ibidem , p. 483 a 491. 110 . Sobre tal proceso de \"universalizaci\u00f3n\" , con sus contribuciones y tensiones internas, v\u00e9ase Becker Lorca, Arnulf. Universal International Law: Nineteenth-Century Histories of Imposition and Appropriation . En Harvard Inter - national Law Journal . Vol. 51. N\u00ba 2, 2010, p. 475 a 552. 111 Tal como se difundi\u00f3 entre varios internacionalistas, la concepci\u00f3n misma de unidad formal del sistema jur\u00eddico internacional est\u00e1 intr\u00ednsecamente relacionada con su propia universalidad, como se\u00f1ala P . M. Dupuy, quien tambi\u00e9n recalca el papel del Estado en esa relaci\u00f3n: \"\u00bfQu\u00e9 es lo que da al orden jur\u00eddico internacional general \u2014 cuyo alcance es, por definici\u00f3n, universal\u2014 la unidad de formas, es decir , en primer lugar, de sus modos de produc - ci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de normas? A esta pregunta se puede dar de inmediato una respuesta sencilla: el Estado. Desde sus or\u00edgenes, como ya hemos visto, este orden jur\u00eddico original debe su unidad a la naturaleza particular de sus sujetos primarios\". Dupuy, Pierre-Marie. L'Unit\u00e9 de l'ordre juridique des de l'Acad\u00e9mie de Droit International de la Haye . V olumen 297, 2002, p. 93.92 93 Sin embargo, parece haber tambi\u00e9n una raz\u00f3n, de orden mucho m\u00e1s t\u00e9cnico, que explica el poco inter\u00e9s en el derecho internacional consuetudinario particular. A partir de la segunda mitad del siglo xix, la costumbre internacional pas\u00f3 a ocupar de manera gradual, en tanto que fuente del derecho internacional, un espacio de menor primac\u00eda en las obras de los internacionalistas. Los movimientos de codificaci\u00f3n y crecimiento exponencial del tratado para regular las relaciones jur\u00eddicas internacionales se produjeron en claro detrimento de la fuente consuetudinaria112. En ese contexto, las investigaciones sobre la costumbre y, espec\u00edficamente, sobre la costumbre particular fueron relegadas a segundo plano. No se puede negar que, paralelamente a la tendencia universalista defendida por la mayor parte de la doctrina internacionalista, desde el siglo xix se gestaba en algunos lugares una conciencia de identidad regional desde el punto de vista jur\u00eddico. En el continente americano, en particular en el subcontinente latinoamericano, cobraba fuerza una noci\u00f3n de regionalismo jur\u00eddico que abarcaba no solo la elaboraci\u00f3n de tratados entre Estados de la regi\u00f3n, sino tambi\u00e9n la identificaci\u00f3n de principios generales y normas consuetudinarias de aplicaci\u00f3n local. No obstante, los estudios espec\u00edficos sobre la costumbre particular eran raros o inexistentes durante el siglo xix y la primera mitad del siglo xx; el trato que se daba al tema sol\u00eda ser gen\u00e9rico en la reflexi\u00f3n sobre la existencia de un derecho internacional americano o, como m\u00ednimo, de una aplicaci\u00f3n especial del derecho internacional al continente americano o al subcontinente latinoamericano113. No es por casualidad que, a pesar de la ausencia de estudios sistem\u00e1ticos sobre el tema, se haya pedido primero a la CIJ que se pronunciara sobre la costumbre particular en un caso de dos Estados del continente americano. Am\u00e9rica era el escenario ideal para una discusi\u00f3n m\u00e1s profunda sobre el derecho internacional consuetudinario particular, aunque todav\u00eda no se hubieran desarrollado de manera sistem\u00e1tica, desde el punto de vista de la dogm\u00e1tica del derecho internacional, las implicaciones del reconocimiento de normas americanas propias del derecho internacional. Aun as\u00ed, la sentencia dictada por la Corte Internacional de Justicia en 1950 en el caso relativo al derecho de asilo no suscit\u00f3 de inmediato inter\u00e9s en el tema entre los juristas m\u00e1s influyentes. Eso probablemente se deba a que, como ya se ha visto, la CIJ, adem\u00e1s de no indicar la existencia de una norma consuetudinaria particular de car\u00e1cter regional, estableci\u00f3 un criterio muy riguroso para su identificaci\u00f3n, lo cual m\u00e1s tarde dividir\u00eda a la doctrina en cuanto a si era propio de la costumbre particular o pod\u00eda extenderse a la costumbre general. En uno de los primeros comentarios sobre el caso relativo al derecho de asilo, Herbert Briggs puso en tela de juicio la cuesti\u00f3n de la prueba del derecho internacional consuetudinario, al contrario de la particularidad de la costumbre en virtud del contexto regional o subregional americano. Briggs aparentemente apoyaba la conclusi\u00f3n de la Corte porque no se pod\u00eda encontrar un \"uso uniforme y constante, aceptado como derecho\" con respecto a la norma de calificaci\u00f3n unilateral y definitiva del asilo. Los hechos que se hab\u00edan llevado ante la Corte revelar\u00edan mucha \"incertidumbre y contradicci\u00f3n, mucha fluctuaci\u00f3n y discrepancia en el ejercicio del asilo diplom\u00e1tico\"114. 112 . Diversos internacionalistas de la \u00e9poca, como Ernest Nys, recurren a la analog\u00eda dom\u00e9stica al conside - rar que la costumbre es sustituida paulatinamente por la fuente convencional en el derecho internacional. Incluso a riesgo de inmovilidad del sistema, que ya no contar\u00eda con la flexibilidad de la costumbre, el Poder Judicial y el arbitraje internacional completar\u00edan y desarrollar\u00edan los c\u00f3digos internacionales, V\u00e9ase Nys, Ernest. Codification of international law . En American Journal of International Law . Vol. 5. N\u00ba 4, 1911, p. 871 a 900. 113 La bibliograf\u00eda b\u00e1sica sobre este asunto consiste en las obras de \u00c1lvarez y S\u00e1 Vianna, que demuestran no solo la \u00edndole un tanto abstracta \u2014en detrimento, por ejemplo, de una discusi\u00f3n m\u00e1s espec\u00edfica y sistem\u00e1tica sobre las fuentes del sistema\u2014 del debate sobre la existencia de un derecho internacional americano, sino tambi\u00e9n las posibilidades y las dificultades de encarar el derecho internacional desde una perspectiva regional. V\u00e9ase \u00c1lva - rez, Alejandro. Le droit international Am\u00e9ricain . Par\u00eds: Pedone, 1910, y S\u00e1 De la non-existence d'un droit international am\u00e9ricain . Rio de 114 . Briggs, Herbert W . The Colombian-Peruvian asylum case and proof of customary international law . En American Journal of International Law . Vol. 45, N\u00ba 4, 1951, p. 731.Eso significa que Briggs no estaba muy interesado en analizar el caso desde el punto de vista de una costumbre que vinculara solo a un n\u00famero determinado de Estados, sino m\u00e1s bien en el m\u00e9todo utilizado por la Corte para identificar una norma consuetudinaria \u2014que, dicho sea de paso, no variara seg\u00fan el n\u00famero de destinatarios\u2014 a escala universal o regional. De esta forma, la particularidad del sistema jur\u00eddico internacional quedaba absorbida por una perspectiva r\u00edgidamente universal. Otros comentarios recib\u00edan mejor el argumento de que la CIJ deber\u00eda haber examinado con m\u00e1s detenimiento la cuesti\u00f3n del regionalismo en el derecho internacional, pero no adoptaron una orientaci\u00f3n espec\u00edfica con respecto a la formaci\u00f3n de la norma consuetudinaria particular115. Fue reci\u00e9n a principios de la d\u00e9cada de 1960 que comenzaron a aparecer an\u00e1lisis m\u00e1s sistem\u00e1ticos de la costumbre particular. Eso se debe claramente a que, despu\u00e9s del caso relativo al derecho de asilo, la CIJ juzg\u00f3, en 1952, el caso relativo a los derechos de los nacionales de los Estados Unidos de Am\u00e9rica en Marruecos y, en 1960, el caso relativo al derecho de paso por territorio de la India. Ese \u00faltimo caso, en el cual la CIJ reconoci\u00f3 expl\u00edcitamente la posibilidad de la existencia de una costumbre particular (bilateral, en este caso), parece haber sido un gran est\u00edmulo para que la doctrina tratara de entender de una manera m\u00e1s pormenorizada y sistem\u00e1tica la costumbre particular en el derecho internacional. Sin embargo, ese trato m\u00e1s sistem\u00e1tico del tema tambi\u00e9n lo coloc\u00f3 en el \u00e1mbito de un debate m\u00e1s amplio entre voluntaristas y no voluntaristas. Los autores volv\u00edan una y otra vez a la cuesti\u00f3n de la prueba de la costumbre particular y su comprensi\u00f3n como expresi\u00f3n de consentimiento del Estado. Es probable que la publicaci\u00f3n del art\u00edculo pionero de Cohen-Jonathan haya promovido en gran medida el examen de la costumbre en el \u00e1mbito de ese debate. No obstante, la sentencia en el caso relativo al derecho de asilo, pronunciada en 1950, tambi\u00e9n sirvi\u00f3 de incentivo. En el apartado siguiente presentar\u00e9 un an\u00e1lisis cr\u00edtico de los trabajos dedicados a analizar la costumbre particular de una manera sistem\u00e1tica, los cuales, de una manera u otra, la introdujeron en el debate entre voluntaristas y no voluntaristas. De esta forma explicar\u00e9 las opciones adoptadas por las corrientes doctrinarias con respecto al tratamiento de la cuesti\u00f3n a lo largo del tiempo. Esta exposici\u00f3n podr\u00e1 abrir nuevas posibilidades de an\u00e1lisis sobre la costumbre particular, especialmente en el continente americano. 3.2. La costumbre particular para los voluntaristas y los no voluntaristas El art\u00edculo de Cohen-Jonathan, titulado \"La coutume locale\", fue el primer intento importante de comprender la costumbre particular de una manera ordenada y sistem\u00e1tica. En vista de las referencias hechas a este art\u00edculo, publicado originalmente en 1961 en el Annuaire Fran\u00e7aise de Droit International , es probable que sea el trabajo doctrinario m\u00e1s influyente que se haya escrito sobre el derecho internacional consuetudinario particular. Las primeras l\u00edneas del art\u00edculo sit\u00faan sus ideas de lleno en la tensi\u00f3n entre universalismo y particularismo. En ese sentido, la primera alusi\u00f3n que se hace es al debate entre \u00c1lvarez y S\u00e1 Vianna sobre la existencia de un derecho internacional americano. Ese debate revelar\u00eda que la sociedad internacional admit\u00eda, aunque de manera temperada, el relativismo jur\u00eddico116. Como lo universal y lo particular pueden coexistir, una investigaci\u00f3n m\u00e1s sistem\u00e1tica sobre el derecho internacional particular no plantear\u00eda riesgos en sentido estricto a la unidad del sistema jur\u00eddico internacional. En el art\u00edculo, dividido en dos partes principales, se procuraba en primer lugar analizar la existencia de la costumbre local como fuente del derecho internacional y examinar las controversias doctrinarias sobre el asunto, as\u00ed como la consagraci\u00f3n de la costumbre local en la jurisprudencia de la CIJ. A continuaci\u00f3n, se abordaban los aspectos relativos a la naturaleza jur\u00eddica de la costumbre local, a fin de distinguirla de la costumbre general y del acuerdo t\u00e1cito. 115 . Por ejemplo, Van Essen, J. L. F. Some reflections on the Judgments of the International Court of Justice in the Asylum and Haya de la Torre Cases . En International and Comparative Law Quarterly . Vol. 1. N\u00ba 4, 1952, p. a Cohen-Jonathan, . Vol. 7, 1961, p. 119.94 95 La estrategia del autor era clara: demostrar, con argumentos l\u00f3gicos y la propia jurisprudencia de la CIJ, los errores de los juristas que afirmaban que no exist\u00eda una costumbre local. El autor tambi\u00e9n procuraba dedicar un espacio espec\u00edfico a la costumbre local frente a figuras similares, como el acuerdo t\u00e1cito o estoppel (doctrina de los actos propios). Sin embargo, el tel\u00f3n de fondo propiamente dicho del art\u00edculo era una defensa de los argumentos no voluntaristas para justificar la costumbre internacional, y la costumbre local en particular, como fuente del derecho internacional. Su definici\u00f3n de costumbre local, basada en el n\u00famero restringido de Estados, era relacional, es decir, se afirmaba en contraposici\u00f3n a la costumbre universal. Contrastaba tambi\u00e9n con la noci\u00f3n de costumbre especial, basada en el objeto de la norma y no en la extensi\u00f3n del grupo al cual rige, criterio que procuraba enfatizar117. Al analizar la posici\u00f3n de la doctrina sobre el asunto, el autor se\u00f1alaba a aquellos que negaban la existencia de la costumbre local \u2014entendida como un acuerdo t\u00e1cito, o sea, un tratado no escrito\u2014 y la corriente positivista, compilada por la doctrina sovi\u00e9tica, que solo lograba justificar la costumbre local recurriendo a la idea de un consentimiento t\u00e1cito118. Seg\u00fan Cohen-Jonathan, ambas posiciones eran insuficientes para comprender la costumbre local y deb\u00edan ceder un espacio para una perspectiva no voluntarista del asunto119. Igual que una norma consuetudinaria general, la norma consuetudinaria local estar\u00eda dotada de ambos elementos: objetivo y subjetivo. Lo que la caracterizar\u00eda ser\u00eda su existencia en cuanto norma emanada de una sociedad jur\u00eddica particular. Por su parte, lo que caracterizar\u00eda a una comunidad jur\u00eddica restringida ser\u00eda la conciencia com\u00fan de dos o m\u00e1s sujetos de derecho de una cierta necesidad social, que se exterioriza en comportamientos concordantes120. Ni siquiera el art\u00edculo 38 del Estatuto de la CIJ ser\u00eda un obst\u00e1culo para el reconocimiento de la costumbre local. El dispositivo, en s\u00ed mismo defectuoso e impreciso al aludir al t\u00e9rmino \"general\", no se referir\u00eda necesariamente al elemento espacial, sino a la continuidad de la aplicaci\u00f3n a lo largo del tiempo121. De esta forma, Cohen-Jonathan elud\u00eda la cr\u00edtica m\u00e1s obvia, basada en el car\u00e1cter literal de los t\u00e9rminos de la norma, formulada por quienes negaban la existencia de la costumbre local, al mismo tiempo que le quitaba al art\u00edculo 38 la exclusividad en la definici\u00f3n del alcance de los elementos que integran cualesquiera normas consuetudinarias. El autor tambi\u00e9n insist\u00eda en que la existencia de una regi\u00f3n determinada no agotaba el car\u00e1cter local de la norma consuetudinaria, que podr\u00eda manifestarse en niveles m\u00e1s bajos, como el subregional, prescindiendo de un asentamiento territorial predeterminado122. El an\u00e1lisis pasaba entonces al estudio de casos, comenzando por el caso relativo al derecho de asilo juzgado por la CIJ123. Su posici\u00f3n no voluntarista ampliaba claramente las posibilidades de algunos fallos de la CIJ. En el caso relativo al derecho de asilo, aunque la Corte no hubiera identificado una norma consuetudinaria regional sobre el asilo, Cohen-Jonathan ve\u00eda en la sentencia una reafirmaci\u00f3n de la idea de que pod\u00edan surgir costumbres locales m\u00e1s restringidas a la costumbre regional o incluso que, en el fallo, se hab\u00eda entendido que la ausencia de un acto de no reconocimiento de una costumbre local por un Estado podr\u00eda considerarse como un reconocimiento t\u00e1cito124. En el caso relativo a la jurisdicci\u00f3n en materia de pesquer\u00edas, aunque la CIJ no hab\u00eda utilizado en ninguna parte de su sentencia la expresi\u00f3n \"costumbre particular\" o ning\u00fan otro correlato, Cohen-Jonathan entend\u00eda que se habr\u00eda reconocido impl\u00edcitamente una costumbre local entre Noruega y el Reino Unido, constituida por la acci\u00f3n positiva del primer pa\u00eds y la abstenci\u00f3n del segundo125. 117 Ibidem , p. 120. 118 Ibidem , 121 123. 119 Ibidem , p. 125. 120 Ibidem , p. 126. 121 Ibidem , p. 122. 122 Ibidem , p. 122. 123 Ibidem , p. 128. , p. 129. 125 Ibidem , p. 131.No obstante, el supuesto no voluntarista del autor generaba claras tensiones internas en su argumentaci\u00f3n, como ocurre con la distinci\u00f3n que trataba de hacer entre costumbre local y costumbre general. Para \u00e9l, la costumbre local pod\u00eda entenderse de manera an\u00e1loga a un acuerdo restringido: la norma vincula a las partes que participaron en su formaci\u00f3n y solo a ellas. Al citar el caso relativo al derecho de asilo, entend\u00eda que la costumbre local no pod\u00eda extenderse a un Estado que la repudiara o que no la reconociera de manera expresa o t\u00e1cita y que se adhiriera a ella sobre la base de su actitud (lo cual, adem\u00e1s del simple silencio, exigir\u00eda una voluntad positiva o una abstenci\u00f3n calificada)126. Con todo, una analog\u00eda tan estricta entre la costumbre y el tratado (acuerdo restringido) genera importantes interrogantes al acercar a\u00fan m\u00e1s la idea de la costumbre local a la de un acuerdo t\u00e1cito. Desde ese punto de vista, \u00bfno ser\u00eda m\u00e1s f\u00e1cil, siguiendo la l\u00ednea de los autores que Cohen-Jonathan hab\u00eda criticado, asociar por completo la costumbre local a un acuerdo t\u00e1cito? En uno de los puntos, el autor examina las diferencias que habr\u00eda, en su opini\u00f3n, entre costumbre local y acuerdo t\u00e1cito: 1) el car\u00e1cter de repetici\u00f3n se da en la primera y no en el segundo (de acuerdo con este criterio, en las dos opiniones consultivas de la Corte Permanente de Justicia Internacional \u2014Danzig y Comisi\u00f3n Europea del Danubio\u2014 se habr\u00eda constatado la existencia de una costumbre local, y no de un acuerdo t\u00e1cito, porque se basaron en la idea de continuidad); 2) en la costumbre local hay opinio juris , que se forma a partir de una pr\u00e1ctica lenta que se manifiesta de manera gradual, no obligatoriamente en el mismo momento y no siempre con el mismo grado de intensidad; 3) se necesita capacidad de suscribir tratados para el acuerdo t\u00e1cito y no para la costumbre local127. Sin embargo, excepto por la primera diferencia, que es en s\u00ed una lectura controvertida de las opiniones consultivas, las dem\u00e1s razones para separar la costumbre local del acuerdo t\u00e1cito eran m\u00e1s bien conceptuales y no se basaban en la pr\u00e1ctica de los Estados o en la jurisprudencia de los tribunales internacionales. En el l\u00edmite entre ambas figuras influ\u00eda especialmente la postura te\u00f3rica defendida por el autor. Seg\u00fan los supuestos te\u00f3ricos que se usaran, se pod\u00eda llegar a confundir la costumbre local con el acuerdo t\u00e1cito. Ser\u00eda m\u00e1s f\u00e1cil admitir que la jurisprudencia de la CIJ resolvi\u00f3 el problema al afirmar que la costumbre local se reconoce en el derecho internacional, a pesar de las posiciones doctrinarias que pueden discordar de la aseveraci\u00f3n de la Corte. Cohen-Jonathan concordaba con el criterio riguroso desarrollado por la CIJ en el caso relativo al derecho de asilo de que la parte que alega la costumbre particular debe demostrar que la parte contraria la acepta. Plantea esa exigencia como una cuesti\u00f3n de la carga de la prueba, que recae sobre quien alega la costumbre particular, porque un Estado que fundamenta su derecho en una pr\u00e1ctica particular debe probar sobre todo por qu\u00e9 ese derecho corresponde a la limitaci\u00f3n de la soberan\u00eda del Estado territorial128. Con todo, esa asociaci\u00f3n de la costumbre particular a una limitaci\u00f3n de la soberan\u00eda de cierto Estado dimana exclusivamente de los casos juzgados por la CIJ. No queda demostrada la manera en que una costumbre local estar\u00eda asociada siempre a una cuesti\u00f3n de limitaci\u00f3n de la soberan\u00eda, salvo que se entienda que toda norma de derecho internacional es una limitaci\u00f3n de la soberan\u00eda estatal. En las \u00faltimas p\u00e1ginas del art\u00edculo, Cohen-Jonathan analiza las interacciones entre costumbre general y costumbre local. En caso de conflicto, da preferencia a la costumbre local, bas\u00e1ndose en el caso relativo al derecho de paso. Tampoco acepta la tesis de que las costumbres locales pueden surgir solo de lagunas en la costumbre general129. Al final, aunque no considerara las costumbres locales como una amenaza para la unidad del derecho internacional, ya que respond\u00edan a exigencias sociales particulares, pon\u00eda de relieve las costumbres locales que ten\u00edan un objeto m\u00e1s general y que vinculaban a un gran n\u00famero de Estados. En esos casos, entend\u00eda que el derecho especial deb\u00eda fundamentarse siempre en el derecho general, so pena de llevar a una fragmentaci\u00f3n del sistema jur\u00eddico internacional130. Aqu\u00ed, Cohen-Jonathan daba una clara indicaci\u00f3n de que el particularismo en el derecho internacional no pod\u00eda existir de manera aut\u00f3noma respecto de su universalismo. En \u00faltima instancia, el primero estaba subordinado de alguna forma al segundo. 126 Ibidem , p. 133. 127 Ibidem , p. 137 a 139. 128 Ibidem , p. 134 y 135. 129 Ibidem , p. 135 a 137. 130 Ibidem , p. 140.96 97 A fines de la d\u00e9cada de 1960, Anthony D'Amato publicaba en American Journal of International Law un art\u00edculo titulado \"The Concept of Special Custom in International Law\" [El concepto de la costumbre especial en el derecho internacional]. Al mismo tiempo que afirmaba la existencia de la costumbre particular, que prefer\u00eda denominar \"costumbre especial\", su objetivo principal era, a partir de la jurisprudencia de la CIJ, separar la necesidad de que se cumpliera el requisito del consentimiento para ese tipo de costumbre. Se trata, por consiguiente, de un intento de abordar el asunto desde la perspectiva de una postura te\u00f3rica no voluntarista. Lo primero que llama la atenci\u00f3n en el art\u00edculo es la defensa que hace el autor de un objeto diferente de la costumbre especial. Para \u00e9l, esa costumbre se refer\u00eda a temas que no pod\u00edan generalizarse, como t\u00edtulos o derechos sobre partes espec\u00edficas de propiedades en el mundo ( world real estate ), casos de prescripci\u00f3n adquisitiva, controversias fronterizas y las llamadas servidumbres internacionales. Adem\u00e1s, la costumbre especial podr\u00eda llevar al establecimiento de normas limitadas expresamente a pa\u00edses de cierta regi\u00f3n, como en el caso del derecho de asilo en Am\u00e9rica Latina131. La distinci\u00f3n no se basa en criterios rigurosos. Mientras que en la primera parte se abordan asuntos relativos a t\u00edtulos territoriales, en la segunda se ampl\u00eda mucho el objeto de la costumbre especial. Al parecer, aqu\u00ed D'Amato part\u00eda de los casos ya juzgados por la CIJ sobre la costumbre particular y los extend\u00eda a un horizonte de cuestiones m\u00e1s generales, sin dejar de abrir posibilidades ampl\u00edsimas con respecto a su objeto, como en el ejemplo del derecho de asilo. Es en el derecho romano y en el derecho com\u00fan ingl\u00e9s que D'Amato entreve\u00eda los or\u00edgenes de la costumbre especial, su diferenciaci\u00f3n de la costumbre general e incluso la exigencia de su prueba. Recurriendo a Blackstone, recordaba que las normas relativas a la necesidad de probar la existencia de la costumbre especial eran m\u00e1s estrictas porque se trataba de excepciones del derecho com\u00fan o la costumbre general132. El derecho internacional habr\u00eda absorbido esa idea, a pesar de la redacci\u00f3n del art\u00edculo 38 del Estatuto de la CIJ, la cual insist\u00eda, igual que Basdevant, que no deb\u00eda entenderse de manera literal133. Ese recurso hist\u00f3rico solo reforzaba el fondo de su argumentaci\u00f3n, que consist\u00eda en que la CIJ hab\u00eda usado el criterio m\u00e1s estricto del consentimiento para determinar la existencia de esa costumbre especial y no de la costumbre general. Al separar de esta forma ese tipo de costumbre, procuraba mantener la coherencia argumentativa de la CIJ al mismo tiempo que atacaba las corrientes voluntaristas. Sin embargo, el autor no renunciaba a una v\u00e1lvula de escape por si la CIJ decid\u00eda m\u00e1s adelante flexibilizar el criterio del consentimiento incluso para la costumbre especial. De ah\u00ed su admisi\u00f3n de que, seg\u00fan el tipo de caso analizado, los requisitos para probar la costumbre especial pod\u00edan variar (en casos de prescripci\u00f3n, fronteras, derecho regional o lo que fuera)134. Eso parece corroborar que la forma en que abordaba la costumbre especial, al admitir flexibilidad en los criterios que la constituyen, depend\u00eda de una tesis m\u00e1s amplia que procuraba rechazar argumentos voluntaristas en el derecho internacional, procedimiento que no distaba mucho del adoptado por Cohen-Jonathan. Tambi\u00e9n es importante recordar que D'Amato no preconizaba la idea de una prevalencia de la costumbre especial sobre la costumbre general en todos los casos. Al analizar el caso del derecho de paso, recordaba que no se habr\u00eda comprobado cabalmente la prevalencia de la primera, ya que Portugal no habr\u00eda probado de manera adecuada la existencia de la segunda135. En la d\u00e9cada de 1990, la afiliaci\u00f3n te\u00f3rica al voluntarismo o la oposici\u00f3n al mismo todav\u00eda fundamentaba posiciones doctrinarias y concepciones sobre la costumbre particular. Algunos ejemplos de esas posiciones, que dieron lugar a interpretaciones antag\u00f3nicas e incluso contrapuestas, son el ensayo de Jos\u00e9 Mar\u00eda Gamio, \"Costumbre universal y particular\", y el art\u00edculo de Olufemi 131 D' Amato, Anthony. The Concept of Special Custom in International Law . En American Journal of Interna - tional Law . Vol 63. N\u00ba 2, 1969, p. 212 y 213. 132 Ibidem , p. 213. 133 Ibidem , p. 217 y 218. 134 Ibidem 135 Ibidem , p. general and particular customary international law\" [La relaci\u00f3n entre el derecho internacional consuetudinario general y particular]. En cuanto al primero, Gamio no negaba que la jurisprudencia de la CIJ se centrara, al examinar la costumbre particular, en la cuesti\u00f3n de la necesidad de demostrar el consentimiento de determinado Estado con respecto a la norma. No obstante, para \u00e9l, en esos casos no se tratar\u00eda de costumbre, sino de otras fuentes del derecho internacional136. Igual que D'Amato, Gamio entend\u00eda que los casos en que la CIJ exig\u00eda el consentimiento eran aquellos en los cuales se habr\u00edan observado cuestiones relacionadas con la costumbre particular. Con respecto a la costumbre general, la Corte se inclinar\u00eda claramente por la idea del consenso137. Sin embargo, a diferencia de D'Amato, saca una conclusi\u00f3n diferente de esa constataci\u00f3n. Gamio lee la jurisprudencia de la CIJ sobre costumbre particular partiendo del supuesto de que la Corte, cada vez que abord\u00f3 el tema, podr\u00eda haber llegado a la conclusi\u00f3n de que la costumbre particular \u2014local, bilateral o regional\u2014 deb\u00eda encararse como un asunto relacionado con una fuente distinta de la costumbre. En ese sentido, el autor critica el caso relativo al derecho de paso porque, en su opini\u00f3n, la Corte podr\u00eda haber llegado a la misma conclusi\u00f3n recurriendo a la idea de los t\u00edtulos prescriptivos o incluso de estoppel (doctrina de los actos propios). En el caso de los nacionales de los Estados Unidos de Am\u00e9rica en Marruecos, opina que se podr\u00eda haber resuelto la controversia usando como fundamento la idea del acuerdo t\u00e1cito, sobre la base del voto disidente de cuatro jueces en el caso. An\u00e1logamente, la Corte Permanente de Justicia Internacional hablaba del acuerdo t\u00e1cito cuando se pronunci\u00f3 en la Opini\u00f3n Consultiva sobre Danzig138. Ni siquiera existir\u00eda la costumbre regional como categor\u00eda aut\u00f3noma. Aunque admitiera que, en el caso relativo al derecho de asilo, se reconoci\u00f3 la existencia de una pr\u00e1ctica entre Estados del continente americano, no ve\u00eda una relaci\u00f3n necesaria entre esa constataci\u00f3n y la existencia de una norma consuetudinaria vinculante para un universo restringido de Estados. Esa pr\u00e1ctica ser\u00eda el substrato en el cual se basar\u00eda el uso de otra fuente del derecho internacional en el caso, pero no una costumbre propiamente regional. Gamia ve la idea de \"Estados especialmente afectados\", desarrollada en la jurisprudencia de la CIJ, como una manera espec\u00edfica de designar lo que algunos prefieren denominar costumbre particular139. En vez de configurar una fuente formal del derecho o incluso una figura jur\u00eddica, la costumbre regional describir\u00eda solo una forma de exteriorizaci\u00f3n (de un modo m\u00e1s restringido en lo que se refiere al n\u00famero de participantes) de una fuente formal propiamente dicha o un concepto jur\u00eddico bien definido. En cuanto al proceso mediante el cual la costumbre particular se convert\u00eda en general, Gamia entend\u00eda que, en ese caso, habr\u00eda una transformaci\u00f3n no solo cuantitativa \u2014del n\u00famero de Estados vinculados por una norma\u2014, sino tambi\u00e9n cualitativa, ya que lo que era en principio un simple acuerdo parcial entre un n\u00famero determinado de Estados se transformar\u00eda en costumbre140. En \u00faltima instancia, el rechazo de la costumbre particular por Gamia se deb\u00eda a la fuerte vinculaci\u00f3n del autor a una concepci\u00f3n no voluntarista en el derecho internacional. La exigencia de consentimiento para la identificaci\u00f3n de la costumbre particular era simplemente inadecuada para explicar la costumbre, lo cual lleva a prescindir de tal consentimiento. En un momento determinado, el autor no oculta su objetivo de llegar incluso a una negaci\u00f3n de la costumbre particular, que podr\u00eda \"perturbar todo prop\u00f3sito de elaborar una teor\u00eda coherente de la costumbre como fuente del derecho internacional\"141. 136 Gamio, Jos\u00e9 Mar\u00eda. Costumbre universal y particular . En Rama-Montaldo, Manuel (ed.). El derecho inter - nacional en un mundo en transformaci\u00f3n. Li ber amicorum: en homenaje al profesor Eduardo Jim\u00e9nez de Ar\u00e9chaga. Vol 1 . Montevideo: Fundaci\u00f3n de Cultura Universitaria, 1994, p. 79. 137 Ibidem , p. 80. 138 Ibidem , p. 86 y 87. 139 Ibidem , p. 88 y 89. 140 Ibidem , p. 98. 141 Ibidem , p. 92.98 99 En realidad, el autor parece disociar la costumbre particular de la costumbre como fuente del derecho internacional porque sus caracter\u00edsticas la diferencian mucho de un intento de comprensi\u00f3n org\u00e1nica de la costumbre. Esa posici\u00f3n es ciertamente pasible de cr\u00edticas porque requiere que la costumbre, en cuanto fuente, dependa de una teor\u00eda, y no al rev\u00e9s. Esa posici\u00f3n choca tambi\u00e9n con la pr\u00e1ctica de los tribunales internacionales, que no distinguen la costumbre particular de la costumbre general. En este contexto, y de una manera incluso m\u00e1s intensa, el debate te\u00f3rico que confronta a voluntaristas y no voluntaristas resuena con sumo vigor en la apreciaci\u00f3n que hace Gamia de la costumbre particular en el derecho internacional, incluso en su lectura de los casos juzgados por la CIJ. El art\u00edculo de Olufemi Elias, \"The Relationship between General and Particular Customary International Law\", fue, desde varios puntos de vista, un contrapunto al ensayo de Gamio, aunque probablemente no tuviera conocimiento del mismo. Elias part\u00eda de una vigorosa defensa del papel del consentimiento en el derecho internacional consuetudinario, pero su conclusi\u00f3n no era que la costumbre particular no existiera, sino que manten\u00eda su autonom\u00eda conceptual al no distinguirse esencialmente de la costumbre general. Elias rechaza todos los criterios para diferenciar la costumbre particular de la costumbre general, como la existencia de un inter\u00e9s especial, la geograf\u00eda o incluso el n\u00famero de participantes en la formaci\u00f3n de la costumbre. Hasta en el \u00faltimo criterio ve\u00eda una circularidad, ya que, al relacionar los t\u00e9rminos general y particular al n\u00famero de participantes en la formaci\u00f3n de la costumbre, se estar\u00eda simplemente reafirmando que hay dos categor\u00edas, en vez de explicar por qu\u00e9. Si toda costumbre se basa en el consentimiento de los Estados, entonces toda costumbre es particular142. Elias rechaza incluso la idea de que la diferencia entre costumbre general y costumbre particular se refiera a la carga de la prueba, que es definitiva en el segundo caso para otros autores. Elias no ve\u00eda por qu\u00e9, racionalmente, se deb\u00eda hacer una distinci\u00f3n entre la carga de la prueba requerida para el establecimiento de una norma consuetudinaria particular y la requerida para una norma consuetudinaria general. Para eso se apoyaba en el hecho de que la costumbre particular forma parte del derecho tanto como la costumbre general, as\u00ed como en las sentencias de la CIJ, que nunca demostraron cabalmente que hubiera una distinci\u00f3n en la carga de la prueba de la costumbre particular en comparaci\u00f3n con la costumbre general143. El argumento prosegu\u00eda: aunque hubiera una distinci\u00f3n de ese tipo, la cuesti\u00f3n no ser\u00eda que algo deba probarse, sino qui\u00e9n deber\u00eda probarlo, lo cual no afectar\u00eda la conclusi\u00f3n de que el probandum es el mismo tanto en el caso de la costumbre general como en el de la costumbre particular144. Aunque el art\u00edculo tenga claras pretensiones te\u00f3ricas, llega a una soluci\u00f3n semejante a la de Gamia, pero con las se\u00f1ales permutadas: la pr\u00e1ctica, especialmente la judicial, explicar\u00eda su teor\u00eda. Aun as\u00ed, la costumbre particular, en cuanto figura semejante a la costumbre general, solo podr\u00eda entenderse recurriendo a un tipo de teor\u00eda voluntarista que refuerza el papel del consentimiento de los Estados. En otras palabras, la costumbre particular no debe entenderse como algo diferente de la costumbre general para justificar una teor\u00eda fundamentada en el consentimiento: la costumbre particular sirve a una teor\u00eda, y no lo contrario. * * * 142 Elias, Olufemi. The relationship between general and particular customary international law . En African Journal of International & Comparative Law . Vol. 8. N\u00ba 1, 1996, p. 68 a 72. 143 Idem , p. 82. 144 Ibidem , p. 84.6. El fraude electoral ante la Carta Democr\u00e1tica Interamericana Durante el 95\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Rio de Janeiro, julio/agosto, 2019), el doctor Miguel Angel Espeche-Gil manifest\u00f3 su inter\u00e9s en desarrollar la tem\u00e1tica del fraude electoral, y que de nuestros d\u00edas toma diversas formas y ramificaciones (incluyendo en el \u00e1mbito cibern\u00e9tico). En concreto, su propuesta inicial era incluir una nueva provisi\u00f3n a la Carta Democr\u00e1tica Interamericana, cuenta tenida su trascendencia en la materia por medio de un agregado al art\u00edculo 23 en el Cap\u00edtulo V que lee: \"El fraude electoral, en todas sus formas, es un il\u00edcito dentro del Sistema Interamericano pues viola uno de los principios fundamentales de la O.E.A.: el ejercicio efectivo de la democracia representativa. Tan ilegal es el fraude electoral como los golpes de Estado, ambos generan gobiernos ileg\u00edtimos.\" El doctor Arrighi explic\u00f3 que la propuesta original de la Carta Democr\u00e1tica Interamericana que realiz\u00f3 el gobierno peruano buscaba precisamente pronunciarse sobre el fraude electoral a la luz de la pretensi\u00f3n de cada candidato en las elecciones presidenciales de 2000 que opon\u00edan a Fujimori y Toledo. Sin embargo, el tema no avanz\u00f3 y ninguna de las cuatro hip\u00f3tesis de crisis previstas por la Carta Democr\u00e1tica Interamericana prev\u00e9 el caso del fraude electoral. Recomend\u00f3 evitar modificar la CDI en la actualidad, y adoptar una resoluci\u00f3n siguiendo el camino trazado por el Comit\u00e9, que ya dispone de estudios sobre los elementos de la democracia. El doctor Espeche-Gil agradeci\u00f3 la sugerencia del doctor Arrighi y convino en trabajar un pronunciamiento sobre el tema del fraude electoral sin por ahora introducir propuestas de cambio a la Carta Democr\u00e1tica Interamericana. El doctor Luis Garc\u00eda-Corrochano agradeci\u00f3 la propuesta del doctor Espeche-Gil y el camino propuesto por el doctor Arrighi. Frente al aumento del n\u00famero de amenazas a la democracia se deber\u00eda incluir un listado amplio de elementos que tengan incidencia. El doctor George Galindo solicit\u00f3 informaci\u00f3n adicional sobre los desarrollos del Comit\u00e9 sobre la tem\u00e1tica de la democracia. Al respecto, el doctor Dante Negro se refiri\u00f3 al volumen sobre \"La democracia en los trabajos del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano\", el cual recopila los desarrollos entre 1946 y 2010. La Presidenta solicit\u00f3 a la Secretar\u00eda remitir a los miembros no solamente los informes aprobados sino que tambi\u00e9n incluir los desarrollos del doctor Hern\u00e1n Salinas. Para distinguir el tratamiento de este tema de la propuesta del doctor Richard, el doctor Espeche-Gil plante\u00f3 la posibilidad de presentar un voto separado al informe del doctor Richard que permita precisar su posici\u00f3n sobre el fraude electoral. La propuesta del doctor Espeche-Gil qued\u00f3 en la agenda del Comit\u00e9, quedando designado como relator del mismo. Durante el 96\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Rio de Janeiro, marzo, 2020), el relator del tema, doctor Miguel Espeche present\u00f3 un informe verbal en la materia. Explic\u00f3 que se trataba de una propuesta que hab\u00eda tra\u00eddo originalmente al Comit\u00e9 en el a\u00f1o 1994. En la instancia, propuso elaborar una declaraci\u00f3n que indique al fraude electoral como algo que vulnera los principios de la democracia. Por ende, condena al fraude como il\u00edcito. Explic\u00f3 asimismo que hab\u00eda pensado proponer una enmienda a la Carta Democr\u00e1tica Interamericana, pero consider\u00f3 que no era pertinente en este momento seguir por esa v\u00eda. El doctor Luis Garc\u00eda apoy\u00f3 la propuesta de adoptar una declaraci\u00f3n que fije la posici\u00f3n del Comit\u00e9 sobre conductas ileg\u00edtimas, tal como el fraude electoral. El doctor Jean-Michel Arrighi se refiri\u00f3 al fraude electoral en las elecciones del a\u00f1o 2000 en Per\u00fa en - tre Toledo y Fujimori, que sirvi\u00f3 de referencia al art. 20 de la Carta Democr\u00e1tica Interamericana \"cuando se produce una alteraci\u00f3n grave del orden constitucional\". El CJI ha elaborado un informe sobre los elemen - tos que permit\u00edan definir dicha alteraci\u00f3n el cual tiene por t\u00edtulo \"Elementos esenciales y fundamentales de 100 101 la democracia representativa y su vinculaci\u00f3n con la acci\u00f3n colectiva en el marco de la Carta Democr\u00e1tica Interamericana'' (documento CJI/RES. 159 (LXXV-O/09)). En este contexto el Comit\u00e9 podr\u00eda reabrir el tema y darle seguimiento a la aplicaci\u00f3n de la CDI, pero no consider\u00f3 pertinente embarcarse en una propuesta de reforma a la misma. El doctor Duncan Hollis inst\u00f3 al relator a desarrollar el concepto de \"fraude electoral\" y motivar la acci\u00f3n del Comit\u00e9 al respecto. El doctor Milenko Bertrand estim\u00f3 necesario discutir sobre la tipificaci\u00f3n de la figura del fraude electoral e incluso identificar temas relativos a los agentes que participan y las posibles intervenciones desde el extranjero. La Presidenta le solicit\u00f3 al relator tuviera a bien someter una nueva versi\u00f3n de su informe en la pr\u00f3xima sesi\u00f3n. Durante el 97\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual, agosto, 2020), el relator del tema, doctor Miguel A. Espeche Gil present\u00f3 su informe titulado \"fraude electoral como il\u00edcito internacional del Sistema Interamericano\" (documento CJI/doc. 610/20). Explic\u00f3 que cualquier alteraci\u00f3n o ruptura inconstitucional del orden democr\u00e1tico en un Estado del Hemisferio deber\u00eda constituir un obst\u00e1culo insuperable para la participaci\u00f3n del gobierno de dicho Estado en el proceso de Cumbres de las Am\u00e9ricas, y se refiri\u00f3 a la Carta Democr\u00e1tica Interamericana (CDI) como un conjunto de normas orientadoras que embarcan, entre otros, la celebraci\u00f3n peri\u00f3dica de elecciones. En este sentido, el relator subray\u00f3 la conveniencia de dar un salto cualitativo para establecer que el fraude electoral puede ser cometido dentro de un Estado o por intrusi\u00f3n ileg\u00edtima desde otro; que dichas acciones podr\u00edan llegar a alterar dolosamente por distintos medios los resultados de la emisi\u00f3n genuina del sufragio, antes durante o despu\u00e9s del acto eleccionario y generar\u00edan gobiernos tan ileg\u00edtimos como los surgidos de golpes de Estado. Consider\u00f3 adem\u00e1s que el fraude electoral constituye una alteraci\u00f3n grave del orden constitucional en t\u00e9rminos del art 19 de la CDI. El doctor Espeche coment\u00f3 que la aprobaci\u00f3n de esta propuesta demostrar\u00eda la coherencia que debe existir entre el derecho interno y el derecho interamericano, y propuso consolidar este aspecto jur\u00eddico-pol\u00edtico que contribuir\u00e1 al fortalecimiento del sistema democr\u00e1tico en el continente por medio de un documento que pudiera ser eventualmente considerado por la Asamblea General de la OEA como un aporte al fortalecimiento del estado de derecho. El doctor Eric P. Rudge se\u00f1al\u00f3 que las disposiciones de la CDI podr\u00edan con el tiempo convertirse en normas consuetudinarias de cumplimiento obligatorio y que, por lo tanto, es importante adoptar esta propuesta y posiblemente emitir una resoluci\u00f3n del Comit\u00e9 sobre la importancia de tener elecciones libres y justas en la regi\u00f3n, cuya alteraci\u00f3n es contraria a todos los principios del sistema democr\u00e1tico que los pa\u00edses de la regi\u00f3n han adoptado. Por su parte, el doctor Luis Garc\u00eda-Corrochano sugiri\u00f3 enviar una resoluci\u00f3n a la Asamblea General denunciando el fraude electoral como la modalidad moderna del golpe de estado, incluyendo el fraude cibern\u00e9tico, que ponen en peligro la legitima representaci\u00f3n de la voluntad popular que debe quedar leg\u00edtimamente recogida en el resultado del proceso. El doctor Alix Richard observ\u00f3 que para que la propuesta sea eficiente, deber\u00eda definir de manera m\u00e1s precisa la noci\u00f3n de \"fraude\" as\u00ed como las formas de probarlo, ya que hoy en d\u00eda hay muchas formas de perpetrarlo y son distintos actores quienes pueden hacerlo. La Presidenta felicit\u00f3 al doctor Espeche por su puntual y oportuna propuesta y sugiri\u00f3 entonces que su trabajo se enfoque en la redacci\u00f3n de una resoluci\u00f3n del CJI. En respuesta a estas observaciones, el doctor Espeche consider\u00f3 conveniente incorporar una definici\u00f3n de fraude electoral que podr\u00eda tomar la siguiente forma: \"alteraciones dolosas de resultados electorales que son conductas tipificadas como delitos en los Estados de la regi\u00f3n\"; y acogi\u00f3 la idea de elaborar una resoluci\u00f3n.En relaci\u00f3n a la forma de probar el fraude electoral, el doctor Eric Ruge sugiri\u00f3 que la propuesta haga referencia al art\u00edculo 24 de la Carta Democr\u00e1tica Interamericana, permitiendo a la Misi\u00f3n de Observaci\u00f3n Electoral (MOE) concluir que hubo fraude para que la carga de la prueba se tenga por satisfecha. El doctor Arrighi intervino para referirse a ciertos antecedentes respecto al tema del fraude electoral, previos a la adopci\u00f3n de la CDI en los que se invocaron las disposiciones de la Carta de la OEA en materia de democracia. Record\u00f3 que el tema del fraude electoral no se incluy\u00f3 en la CDI por las dificultades que impone la identificaci\u00f3n todos los elementos que intervienen y los responsables de ellos. Record\u00f3 que el CJI ya hab\u00eda estudiado el tema de fraude y hab\u00eda determinado que sus elementos son casu\u00edsticos, por lo que esta resoluci\u00f3n deber\u00eda \u00fanicamente complementar lo que el CJI ya ha considerado, como los casos graves de alteraci\u00f3n de la democracia. Por su parte, aclar\u00f3 que las MOE solamente se hacen cuando el pa\u00eds las solicita por lo tanto es poco conveniente supeditar la presunci\u00f3n de fraude exclusivamente a la existencia o no de una MOE. En el mismo tenor, el doctor Alix Richard observ\u00f3 que han existido antecedentes de que la propia gesti\u00f3n de la MOE pueda ser cuestionada, por lo que es muy delicado sujetar la presunci\u00f3n de fraude exclusivamente a la MOE sin incluir otros factores internos pertinentes. El doctor Eric P. Rudge aconsej\u00f3 fortalecer la selecci\u00f3n y capacitaci\u00f3n de quienes integran la MOE para que sus resultados y su gesti\u00f3n no dejen lugar a cuestionamientos, pero que una vez que la MOE emita su informe se le otorgue el mayor cr\u00e9dito posible. Observ\u00f3 que de lo contrario, se estar\u00eda debilitando un sistema que la propia OEA ha construido. El doctor Luis Garc\u00eda-Corrochano se refiri\u00f3 a una desafortunada gesti\u00f3n de la MOE en Per\u00fa en relaci\u00f3n a la elecci\u00f3n del a\u00f1o 2000 y recomend\u00f3 que la propuesta debe apuntalar al fortalecimiento y la neutralidad de las autoridades de los Estados que acompa\u00f1an la MOE, pero no como supeditados a ella o a entidades exteriores, porque el tratamiento dado por la propia MOE puede ser controversial. La Presidenta tom\u00f3 la palabra para apoyar la sugerencia del doctor Garc\u00eda-Corrochano en el sentido de que las implicaciones del informe de la MOE ameritan un estudio m\u00e1s profundo que deber\u00edan hacerse en otra ocasi\u00f3n debido a las limitantes de tiempo. Acto seguido, el doctor Espeche plante\u00f3 una definici\u00f3n de fraude electoral que haga menci\u00f3n a conductas tipificadas en legislaciones locales, lo que fortalece instituciones internas, pero evitando entrar en el tema espinoso de los elementos de la prueba, y solicit\u00f3 que los aspectos adicionales fueran incorporados por el Secretario de Asuntos Jur\u00eddicos al texto del proyecto de resoluci\u00f3n. El doctor Arrighi por su parte desaconsej\u00f3 llevar este tema a la atenci\u00f3n de la Asamblea General en este momento, por considerar que el nivel de especificidad que se plantea podr\u00eda implicar reabrir la discusi\u00f3n de la CDI, en un tema sumamente delicado. Siguiendo las instrucciones de la Presidenta, durante la \u00faltima sesi\u00f3n de trabajo, el doctor Miguel A. Espeche Gil present\u00f3 una versi\u00f3n revisada de su informe, registrado como (documento CJI/doc. 610/20 rev.1.), que incorpora los acuerdos alcanzados, pero sugiri\u00f3 guardar este documento para su an\u00e1lisis en el curso del pr\u00f3ximo a\u00f1o. La Presidenta pidi\u00f3 que el tema se mantuviera en la agenda para continuar su discusi\u00f3n. Durante el 98\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual, abril, 2021), este tema no fue considerado. Sin embargo, el t\u00edtulo oficial de la relator\u00eda fue modificado a \"el fraude electoral ante a la Carta Democr\u00e1tica Interamericana\", a solicitud del relator . Durante el 99\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual agosto, 2021), el tema no fue considerado. * * * 102 103 7. Recomendaciones para la adopci\u00f3n de legislaci\u00f3n dom\u00e9stica relativa a la regulaci\u00f3n de fuegos artificiales y art\u00edculos pirot\u00e9cnicos en las Am\u00e9ricas Documentos CJI/doc. 632/21 Primer informe: Propuesta de ley modelo interamericana sobre regulaci\u00f3n de fuegos artificiales y art\u00edculos pirot\u00e9cnicos (presentado por el doctor Milenko Bertrand-Galindo Arriagada) CJI/doc. 646/21 rev.3 Recomendaciones del Comit\u00e9 Jur\u00eddio Interamericano para la adopci\u00f3n de legislaci\u00f3n dom\u00e9stica relativa a la regulaci\u00f3n de fuegos artificiales y art\u00edculos pirot\u00e9cnicos en las Am\u00e9ricas * * * Durante el 95\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Rio de Janeiro, julio/agosto, 2019), el doctor Milenko Bertrand explic\u00f3 la resoluci\u00f3n de la Asamblea General de la OEA que solicita al CJI la \"elaboraci\u00f3n de una ley modelo que regule el uso de fuegos artificiales, sea para uso personal o en espect\u00e1culos pirot\u00e9cnicos masivos, tomando como base las legislaciones existentes sobre esta materia en la regi\u00f3n, as\u00ed como los insumos que provean los Estados\", en virtud de la resoluci\u00f3n AG/ RES. 2930 (XLIX-O/19) numeral iii. En relaci\u00f3n a los antecedentes, el doctor Bertrand revel\u00f3 que la propuesta inicial fue presentada por dos ONGs de Chile que asisten a ni\u00f1os quemados y que viajaron a la sede de la OEA para presentar ante los Estados el trabajo realizado. Es un tema que tiene relaci\u00f3n con la experiencia chilena que cuenta con una ley que regula de manera espec\u00edfica la materia de los fuegos artificiales. Dicha normativa proh\u00edbe la venta y el uso de los mismos, pudiendo resultar en multas y decomisos en caso de infracciones a la ley. La ley se aplica tambi\u00e9n a los espect\u00e1culos pirot\u00e9cnicos fijando niveles de seguridad permitidos, y ello implica tanto a instituciones p\u00fablicas como privadas. La introducci\u00f3n de la norma fue acompa\u00f1ada de campa\u00f1as publicitarias que buscaban generar un cambio cultural en la opini\u00f3n p\u00fablica, algo que result\u00f3 muy eficaz. Estudios permiten constatar que desde la publicaci\u00f3n de la ley, en quince a\u00f1os ha bajado considerablemente el n\u00famero de quemaduras, inclusive ya no hay muertes. Constat\u00f3 adem\u00e1s que ya habr\u00eda un an\u00e1lisis que describe el tipo de regulaci\u00f3n existente en diez Estados Miembros de la OEA, y que estar\u00eda en marcha un estudio por parte de la Universidad de California sobre el impacto real del uso de fuegos artificiales en la ni\u00f1ez en toda Am\u00e9rica. En este contexto, al momento de manifestar su inter\u00e9s en hacerse cargo de la relator\u00eda del tema, considerando su inter\u00e9s en el mismo y su vinculaci\u00f3n con las ONGs involucradas, propuso la siguiente agenda de trabajo: Presentar el estudio de la Universidad de California que podr\u00eda permitir elaborar una ley modelo en funci\u00f3n de informaci\u00f3n efectiva. Revisar el cuestionario existente y redactar uno nuevo a ser enviado a instituciones p\u00fablicas de los Estados miembros por medio de sus representantes ante la OEA. Proponer una ley modelo que incorpore modelos de t\u00e9cnica legislativa, tanto hemisf\u00e9rica como europea, que permita pronunciarse sobre pol\u00edticas p\u00fablicas en funci\u00f3n de culturas y practicas propias. Ello ayudar\u00eda a incorporar temas de la efectividad de la normativa en el contexto latinoamericano, incluyendo la generaci\u00f3n de una metodolog\u00eda que podr\u00eda servir en otros \u00e1mbitos. El doctor Espeche-Gil confirm\u00f3 que esta iniciativa inaugura una oposici\u00f3n muy fuerte de empresas poderosas en nuestros pa\u00edses. El doctor George Bandeira constat\u00f3 el car\u00e1cter oportuno del mandato de la Asamblea General y consult\u00f3 sobre la existencia de alguna iniciativa global en la materia, destacando la relaci\u00f3n de la pobreza con el tema de los fuegos artificiales, pudi\u00e9ndose entonces pensar el tema bajo el \u00e1ngulo del derecho. Asimismo, solicit\u00f3 integrar la dimensi\u00f3n t\u00e9cnica del trabajo que realizan m\u00e9dicos e ingenieros, y otras partes involucradas.El doctor Jos\u00e9 Moreno felicit\u00f3 al doctor Bertrand, y le consult\u00f3 si ya existe alg\u00fan relevo en el Common Law que pudiera tener alguna trascendencia para el trabajo del Comit\u00e9. La Presidenta, doctora Ruth Correa, se refiri\u00f3 a la ley de su pa\u00eds, que incorpora temas de orden p\u00fablico, relativos a la salud (vista desde variados aspectos) y seguridad (pues regula el uso de la p\u00f3lvora). Asimismo, solicit\u00f3 el acuerdo de los miembros para designar al doctor Milenko Bertrand como relator de este mandato que ha sido solicitado por la Asamblea General de la OEA. Cabe hacer notar que en d\u00edas anteriores el Doctor de Chile ante la OEA, y ex miembro del Comit\u00e9, doctor Hern\u00e1n Salinas se hab\u00eda referido a la iniciativa relativa a los fuegos artificiales que fuera descrita por el doctor Bertrand, subrayando la importancia de regular el uso responsable de los mismos, en funci\u00f3n de experiencia positiva de su pa\u00eds. En la oportunidad, el doctor I\u00f1igo Salvador explic\u00f3 que el uso de fuegos artificiales compuesto de f\u00f3sforo blanco no se limitaba a quemaduras en su pa\u00eds, sino que adem\u00e1s al ser utilizado como veneno ten\u00eda efectos insospechados en la salud, incluyendo la muerte (al respecto anunci\u00f3 la presentaci\u00f3n de un caso ante la Corte Interamericana de Derechos Humanos). Adicionalmente, se refiri\u00f3 al impacto negativo de los fuegos artificiales en espacios como en las Islas Gal\u00e1pagos, cuyo efecto se hace sentir en los animales e inclusive pudiendo dar origin a incendios, y por ende provocar riesgos para la salud p\u00fablica y el medio ambiente. El relator designado del tema, doctor Milenko Bertrand, agradeci\u00f3 los aportes. Explic\u00f3 que a pesar de no ser un tema de su especialidad, es consciente del importante impacto que tendr\u00e1 en la poblaci\u00f3n. Adem\u00e1s, ello le llevar\u00e1 a relacionarse con especialistas en temas t\u00e9cnicos, tanto m\u00e9dicos, ingenieros y soci\u00f3logos. En cuanto al objetivo se buscar\u00e1 trabajar en una metodolog\u00eda que permita incorporar aportes que van m\u00e1s all\u00e1 de lo jur\u00eddico, notamente aspectos de pol\u00edtica p\u00fablica. A nivel de la ONU no existen iniciativas en la materia, a pesar de los esfuerzos desplegados por las ONGs de Chile en el seno del organismo universal. En relaci\u00f3n a las legislaciones nacionales se\u00f1al\u00f3 la necesidad de realizar mayores esfuerzos en lugares donde el Estado est\u00e1 mucho menos presente, y por ende convino que los desaf\u00edos son variados y de naturaleza distinta. Durante el 96\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Rio de Janeiro, marzo, 2020), el relator del tema, doctor Milenko Bertrand explic\u00f3 que el origen del mandato nace de una iniciativa de la sociedad civil y tiene por fundamento el \u00e9xito de la legislaci\u00f3n chilena en la materia, que restringe los art\u00edculos pirot\u00e9cnicos, proh\u00edbe el uso, la fabricaci\u00f3n, la distribuci\u00f3n y la venta. Es una legislaci\u00f3n que establece prohibiciones absolutas muy diferentes de otros Estados. Somete las infracciones a los jueces y a la polic\u00eda local, estableciendo multas. Manifest\u00f3 el relator que los estudios demuestran una conexi\u00f3n directa entre la ley y la reducci\u00f3n en el n\u00famero de muertes y personas da\u00f1adas en Chile. El estudio busca verificar c\u00f3mo una ley modelo puede ejercer alguna incidencia en los Estados Miembros de la OEA, a partir de un estudio comparado que tiene en cuenta la legislaci\u00f3n y la pr\u00e1ctica de otros pa\u00edses. Su relator\u00eda tiene como base investigaciones sobre la situacion en otros Estados que le fueran entregadas por Organizaciones no gubernamentales, tales como la Organizaci\u00f3n Pro-Bono, y no necesariamente proviene de los Ministerios de Relaciones Exteriores. Constat\u00f3 que en ning\u00fan otro pa\u00eds existe una prohibici\u00f3n absoluta como en Chile. Asimismo, el trabajo tiene en consideraci\u00f3n la entidad que se ocupa de la tem\u00e1tica, el Ministerio de Defensa en Chile (prerogativa que en otros pa\u00edses le compete al cuerpo de bomberos). Constat\u00f3 que el trabajo incluye las razones que motivan la normativa en los pa\u00edses estudiados (algunos se refieren a temas de salud tales como la protecci\u00f3n de personas autistas, mientras que otros destacan temas de medio ambiente). El relator critic\u00f3 el uso de la calificaci\u00f3n que se acuerda en el continente para dirimir los tipos de fuegos artificiales (UN-0336) que se basa en funci\u00f3n del transporte de mercader\u00edas peligrosas y no de los da\u00f1os al ser humano. Al respecto sugiri\u00f3 seguir el modelo europeo que se refiere al rotulado de los fuegos artificiales e impone criterios tales como la distancia m\u00ednima de seguridad, nivel de ruido, tiempo para su encendido, etc.). El relator propuso que el \u00e1mbito del mandato no se limite a la regulaci\u00f3n del uso de los fuegos, sino que incluya adem\u00e1s las etapas previas al uso, tales como la venta, importaci\u00f3n y distribuci\u00f3n. En cuanto a los \u00f3rganos encargados de la regulaci\u00f3n, se deber\u00e1 tener en cuenta la diversidad de reg\u00edmenes pol\u00edticos, 104 105 habida cuenta de las prerrogativas que los gobiernos establecen en la materia. Se deber\u00eda adecuar la calificaci\u00f3n de la ONU centrada en el transporte de materiales peligrosos e incorporar otros factores, tales como el da\u00f1o al medio ambiente y la fauna. Una ley modelo en base a la prohibici\u00f3n total puede no ser exitosa, y por ende propone un modelo con opciones y alternativas que pueda ser seguido por otros pa\u00edses. El doctor Duncan Hollis destac\u00f3 cuatro elementos en particular. En relaci\u00f3n al tema de la prohibici\u00f3n, propuso que se se\u00f1alen diversas alternativas para considerar otras respuestas normativas. La respuesta del Comit\u00e9 deber\u00eda adem\u00e1s guiarse por el objetivo de la ley modelo, esto es determinar si se quiere simplemente asegurar que los Estados regulen el tema o tratar de armonizar dichas regulaciones. Si la intenci\u00f3n es la primera entonces la ley modelo podr\u00eda incluir diferentes opciones respecto de diferentes preferencias de pol\u00edticas. Asimismo, se deber\u00eda tener en cuenta el nivel de peligro de cada tipo de fuego artificial y del material explosivo. Destac\u00f3 finalmente el tema de las prerrogativas de los gobiernos locales, las cuales podr\u00edan complicar los esfuerzos de las regulaciones a nivel nacional, incluso la situaci\u00f3n particular de los pueblos ind\u00edgenas en los Estados Unidos impone desaf\u00edos similares. El doctor Luis Garc\u00eda Corrochano inst\u00f3 al relator a verificar la realidad de nuestros pa\u00edses y su real aplicaci\u00f3n. Por ello propuso tener en cuenta el alto grado de informalidad en el tema, y el reto que impone el respecto del control efectivo, que por lo dem\u00e1s puede variar dentro de un mismo pa\u00eds (cit\u00f3 al respecto las fiestas patronales en los pueblos al interior de los Andes). El trabajo deber\u00eda contemplar una cierta progresividad, pero no una prohibici\u00f3n absoluta. En este contexto, hay que pensar en la efectividad de la norma en funci\u00f3n de la efectividad de la sanci\u00f3n. El doctor Jos\u00e9 Moreno sugiri\u00f3 que el tipo de instrumento fuera una gu\u00eda legislativa en lugar de una ley modelo, que permita brindar opciones y propuestas destinadas a resolver o confrontar los desaf\u00edos. La doctora Mariana Salazar propuso que, desde el punto metodol\u00f3gico, se efect\u00fae una primera evaluaci\u00f3n de la regi\u00f3n, que incluya una comparaci\u00f3n de la regulaci\u00f3n entre los pa\u00edses, lo cual facilitar\u00eda determinar el tipo de producto. El doctor Eric Rudge manifest\u00f3 su sorpresa de ver incorporado este tema en la agenda. En Suriname, el tema es regulado por el gobierno central, y los fuegos artificiales son prohibidos durante la mayor parte del a\u00f1o (\u00fanicamente permitidos para las celebraciones en torno al \"a\u00f1o nuevo\"). Invit\u00f3 al relator a tener en cuenta la situaci\u00f3n en el Caribe y tambi\u00e9n solicit\u00f3 cautela en torno al tipo de regulaci\u00f3n que se quiere proponer y respetar el mandato de la Asamblea General limitado al uso. Respecto de la situaci\u00f3n se\u00f1alada por el doctor Hollis sobre los pueblos ind\u00edgenas, observ\u00f3 que no es algo que exista en otros pa\u00edses. El relator explic\u00f3 que en Chile es posible utilizar fuegos artificiales, pero bajo ciertos criterios regulatorios. Aclar\u00f3 tambi\u00e9n que el documento que se est\u00e1 trabajando no ser\u00e1 vinculante. La Presidenta del Comit\u00e9 explic\u00f3 haber unanimidad sobre la naturaleza del trabajo, una ley modelo. Tambi\u00e9n constat\u00f3 que el documento deber\u00e1 considerar temas de protecci\u00f3n al medio ambiente y a la fauna, todo lo cual requiere un cambio de mentalidad considerando que el uso de los fuegos artificiales en nuestros dias est\u00e1 muy arraigado. El relator del tema, doctor Milenko Bertrand, agradeci\u00f3 las propuestas. Concord\u00f3 con lo dicho por el doctor Hollis. Es consciente del aspecto cultural del tema (al respecto el tema de las tradiciones ind\u00edgenas deber\u00e1 ser tenido en cuenta), y por tal raz\u00f3n lo ideal ser\u00eda elaborar una propuesta que pueda presentar \"modelos de leyes\" en lugar de un modelo \u00fanico. La clasificaci\u00f3n y la rotulaci\u00f3n respecto al nivel de peligro son aspectos esenciales, y podr\u00edan servir para la armonizaci\u00f3n. En respuesta a los doctores Garc\u00eda-Corrochano y Moreno, observ\u00f3 un cierto consenso en los miembros del Comit\u00e9 de evitar un modelo absoluto con obligaciones como las que existen en Chile. Manifest\u00f3 su inter\u00e9s en optar por una progresividad que permita tener en cuenta alternativas con grados diferentes de prohibici\u00f3n. Se incluir\u00e1n tambi\u00e9n sanciones y propuestas de cambios para avanzar, en particular frente a la informalidad que existe en ciertos lugares. El relator aclar\u00f3 la intenci\u00f3n de incluir una categorizaci\u00f3n sobre la peligrosidad y da\u00f1o a las personas junto con temas de protecci\u00f3n del medio ambiente y de la fauna, todo ello con el fin de facilitar su incorporaci\u00f3n en las legislaciones nacionales. Se \u00f1al\u00f3 adem\u00e1s que propondr\u00e1 medidas de socializaci\u00f3n respecto de la cultura de los fuegos artificiales. La Presidenta agradeci\u00f3 al relator, a quien invit\u00f3 a trabajar un informe que tenga en cuenta las diferentes opciones. Durante el 97\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual, agosto, 2020), este tema no fue considerado. Durante el 98\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual, abril, 2021), el relator del tema, doctor Milenko Bertrand-Galindo, present\u00f3 el documento intitulado \"Primer informe: Propuesta de ley modelo interamericana sobre regulaci\u00f3n de fuegos artificiales y art\u00edcu - los pirot\u00e9cnicos\" (documento CJI/doc. 632/21), que propone elaborar una ley modelo destinada a \"pro - mover el levantamiento de datos, crear conciencia sobre esta problem\u00e1tica y generar una pol\u00edtica p\u00fablica modelo de alcance internacional\", en funci\u00f3n de un mandato de la Asamblea General, documento AG/ RES. 2930 (XLIX-O/19). El estudio tiene en consideraci\u00f3n impactos ligados a la salud de los seres humanos, al bienestar de los animales y al estado del medio ambiente. Se han integrado aportes de expertos de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud y de la Red Pro Bono de las Am\u00e9ricas. Tambi\u00e9n se dispone como punto de referencia de la Agenda 2030 sobre el Desarrollo Sostenible de la ONU. Este informe plantea una primera estructura de la ley modelo. Se presenta una clarificaci\u00f3n conceptual, precisando que se trata de los elementos pirot\u00e9cnicos. Tambi\u00e9n se describen los diversos usos de estos artefactos pirot\u00e9cnicos, as\u00ed como los efectos tanto primarios como los colaterales de su uso. El an\u00e1lisis de la normativa permiti\u00f3 al relator constatar que las regulaciones existentes son anacr\u00f3nicas frente a los efectos nocivos que producen, inclusive contradiciendo el deber de los Estados de proteger de manera eficaz la salud y la vida de las personas. Hasta el presente, se cuenta con el an\u00e1lisis de quince jurisdicciones con el apoyo de la ONG Coaniquem. El an\u00e1lisis establece adem\u00e1s que, en algunos pa\u00edses, la regulaci\u00f3n es parcial debido a problemas de fiscalizaci\u00f3n de normas; mientras que en otros pa\u00edses se permite el uso de algunos tipos sin regular importantes \u00e1reas, tal como la carga del artificio. En otros casos, se proh\u00edbe la venta, pero no su producci\u00f3n o la permiten en ciertas fechas. En la legislaci\u00f3n chilena la prohibici\u00f3n de la venta es absoluta, as\u00ed como la producci\u00f3n y distribuci\u00f3n al p\u00fablico, norma que tuvo una reducci\u00f3n del orden de 90% en la incidencia de personas quemadas desde su entrada en vigor (efecto de la ley masivo e inmediato). Ello se ha complementado con una reciente norma que incorpora penas privativas de libertad. En este contexto, se propone generar una ley modelo que siga la l\u00f3gica de la prohibici\u00f3n absoluta (prohibici\u00f3n de la venta al p\u00fablico con penas privativas de libertad), pero que adem\u00e1s dote a los Estados de una institucionalidad que coordine su implementaci\u00f3n y lleve adelante pol\u00edticas p\u00fablicas que tengan incidencia en pr\u00e1cticas culturales. De hecho, la intenci\u00f3n es ir m\u00e1s lejos que la legislaci\u00f3n chilena, al integrar regulaci\u00f3n progresiva que conlleve a la prohibici\u00f3n de espect\u00e1culos p\u00fablicos (por medio de compromisos de no regresividad de las prohibiciones establecidas). Al finalizar su presentaci\u00f3n el relator del tema solicit\u00f3 la posibilidad de poder intercambiar opiniones durante los per\u00edodos en que no el Comit\u00e9 no se re\u00fane (entre sesiones), con el objeto de poder discutir un documento definitivo en la pr\u00f3xima sesi\u00f3n, y facilitar la adopci\u00f3n de un informe que refleje las opiniones cr\u00edticas de los miembros del Comit\u00e9. El doctor Eric Rudge consult\u00f3 al relator si en su trabajo se incluyen iniciativas de otros continentes, mencionando la experiencia de Holanda, en donde se proh\u00edbe el almacenamiento. Tambi\u00e9n pregunt\u00f3 al relator sobre el tipo de sanciones del caso de Chile y si en su pa\u00eds existe un mercado paralelo que permite el acceso a los fuegos artificiales de manera ilegal. Por lo dem\u00e1s apoy\u00f3 la propuesta de intercambiar posiciones durante los per\u00edodos en que le Comit\u00e9 no se re\u00fane.106 107 El doctor Ramiro Orias acompa\u00f1\u00f3 la propuesta que incluye un enfoque de derechos humanos que tiene repercusiones en el derecho a la salud y al medio ambiente. Inst\u00f3 al relator a incluir una descripci\u00f3n sobre el uso de estos elementos en las manifestaciones o protestas pol\u00edticas. La doctora Cecilia Fresnedo felicit\u00f3 al relator por su propuesta, inform\u00f3 que Uruguay tiene un proyecto de Ley en la materia y manifest\u00f3 su apoyo al trabajo durante el receso del CJI. El doctor Milenko Bertrand agradeci\u00f3 los comentarios de los miembros y, en respuesta al doctor Eric P. Rudge, explic\u00f3 que tiene conocimiento de avances en la legislaci\u00f3n europea e incluso en China, que no hab\u00edan sido incluidos en su informe, pero que ser\u00e1n incorporados. Tambi\u00e9n declar\u00f3 como esencial el tema del abastecimiento y que le dar\u00e1 el debido tratamiento en su informe. Precis\u00f3 que la norma chilena es estricta pero tan solo en el presente a\u00f1o se aprob\u00f3 una ley que impone sanciones criminales a la distribuci\u00f3n de fuegos artificiales. Para evitar el surgimiento de mercados paralelos, es esencial que haya una s\u00f3lida institucionalidad y que se pueda regular la cadena de suministro. Evidentemente no se culminar\u00e1 el uso para siempre, pero hay que combinar aspectos ligados al control y la educaci\u00f3n con el fin de experimentar cambios culturales graduales, permitiendo a los Estados una implementaci\u00f3n gradual, en funci\u00f3n de lo que puedan comprometerse. En respuesta a los comentarios del doctor Ramiro Orias, constat\u00f3 como un importante desaf\u00edo el establecimiento de una clara distinci\u00f3n entre las protestas sociales pac\u00edficas, la no criminalizaci\u00f3n de las mismas, y el respeto de la norma en materia del uso de la pirotecnia (es decir que los Estados no utilicen como excusa la protesta para criminalizarla). Finalmente, explic\u00f3 haber realizado dos peticiones a los Estados sobre sus respectivas regulaciones, y se comprometi\u00f3 a hacer una actualizaci\u00f3n de las consultas, incluso dirigiendose a los gobiernos de los Estados de los miembros del Comit\u00e9 que no han remitido informaci\u00f3n. El pleno aprob\u00f3 la metodolog\u00eda de poder intercambiar opiniones entre los miembros, previo a la pr\u00f3xima sesi\u00f3n. Durante el 99\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual, agosto, 2021), el relator del tema, doctor Milenko Bertrand-Galindo, present\u00f3 su nuevo informe en la materia, ( documento CJI/doc.646/21), por medio del cual expuso un anteproyecto de ley modelo con comentarios el cual tiene en consideraci\u00f3n los elementos discutidos en el per\u00edodo de sesiones anterior. Tambi\u00e9n explic\u00f3 haber hecho esfuerzos para dar cuenta de las distintas realidades de la regi\u00f3n y permitir un desarrollo progresivo, por ende se espera que el instrumento sirva como un primer paso para aquellos Estados que a\u00fan no han regulado esta materia. En la instancia, el doctor Bertrand-Galindo subray\u00f3 el apoyo que obtuvo en la redacci\u00f3n de esta propuesta de parte de varias instituciones destacando entre ellas a: la Corporaci\u00f3n de Ayuda al Ni\u00f1o Quemado COANIQUEM (entidad que ha venido trabajando tanto en Chile como en varios otros pa\u00edses); la Fundaci\u00f3n Pro Bono y miembro del Comit\u00e9 Ejecutivo de la Red Pro Bono de las Am\u00e9ricas; la Cruz Roja Chilena; la organizaci\u00f3n Planificaci\u00f3n Estrat\u00e9gica DDB de Colombia; Bomberos de Guayaquil, Ecuador. El relator pas\u00f3 en revista los elementos m\u00e1s destacados de su propuesta, aclar\u00f3 que la ley modelo estar\u00eda compuesta de once art\u00edculos y abarcar\u00eda cuatro temas: salud humana, seguridad p\u00fablica, bienestar, medio ambiente. Al concluir su presentaci\u00f3n, el relator del tema se puso a la disposici\u00f3n de la Asamblea General para poder realizar una presentaci\u00f3n de la ley modelo si se considera necesario. El doctor George Galindo felicit\u00f3 al doctor Bertrand por la propuesta, sugiri\u00f3 acomodar el lenguaje, puesto que en algunos casos hay falta de uniformidad, pareciera contener recomendaciones, mienars que en otros el lenguaje es m\u00e1s propio de una ley. El doctor Jos\u00e9 Moreno Rodr \u00edguez constat\u00f3 que es una problem\u00e1tica acuciante en la regi\u00f3n. Siguiendo la l\u00ednea de lo aportado por el doctor Galindo, consult\u00f3 al relator sobre la redacci\u00f3n de los art\u00edculos 9, 10 y 11. Asimismo, reflexion\u00f3 si deber\u00eda trabajar en un gu\u00eda en lugar de una ley modelo, cuenta tenida que se trata de un instrumento que deba ser implementado progresivamente, sin necesariamente inclinarse en lo personal por una u otra opci\u00f3n. El doctor Ramiro Orias tambi\u00e9n se refiri\u00f3 al articulo 10 sobre la modalidad y su necesario seguimiento. Adicionalmente, propuso que el art\u00edculo 11 pasara a ser el primero de los articulados. El Presidente congratul\u00f3 el avance progresivo de la propuesta del relator. El relator del tema agradeci\u00f3 los comentarios de los miembros el Comit\u00e9. Explic\u00f3 que el encargo es proponer una ley modelo, pero las discusiones que se han tenido imponen como clave de su \u00e9xito tener en cuenta una necesaria progresi\u00f3n para que los pa\u00edses tomen lo que deseen y en funci\u00f3n de su ritmo. En el fondo, se estar\u00eda proponiendo contenidos y limites a dichos contenidos, pero que los pa\u00edses lo implementen en funci\u00f3n de sus realidades. Propuso realizar unos cambios menores en las pr\u00f3ximas 24 horas con el fin de adoptar un instrumento en el curso de este per\u00edodo de sesiones. El Presidente explic\u00f3 que el esp\u00edritu de la ley modelo es crear uniformidad, y al respecto solicit\u00f3 al relator realizar algunos ajustes en la parte introductoria, junto con consultar con el pleno sobre la pertinencia de adoptar un documento en esta sesi\u00f3n. El relator se comprometi\u00f3 a realizar los cambios con el fin de circularlo a la brevedad para su consideraci\u00f3n en el curso de este per\u00edodo de sesiones con la finalidad de adoptar un informe final. Previo a la culminaci\u00f3n de la sesi\u00f3n, el relator del tema, doctor Milenko Bertrand-Galindo Arriagada, present\u00f3 una versi\u00f3n revisada de su informe que incorpora los comentarios de los miembros del Comit\u00e9 y las apreciaciones del doctor Dante Negro. En este sentido, indic\u00f3 que se ha modificado el t\u00edtulo para que lea \" Propuesta de recomendaciones para la adopci\u00f3n de legislaci\u00f3n dom\u00e9stica relatilva a la regulaci\u00f3n de fuegos artificiales y art\u00edculos pirot\u00e9cnicos en las Am\u00e9ricas\", considerando que la naturaleza del proyecto que se est\u00e1 presentando consiste en una regulaci\u00f3n progresiva por medio de recomendaciones, y no una ley modelo como hab\u00eda sido presentada en un comienzo, ( documento CJI/doc.646/21 rev. 1). El relator explic\u00f3 que en la parte preambular se han dividido las consideraciones respectivas en dos grupos, uno general y otro m\u00e1s espec\u00edfico, siguiendo lo presentado en la versi\u00f3n anterior se alude a la salud humana, medio ambiente y seguridad animal. Asimismo, se ha enmendado el texto a fin de ilustrar las diferentes recomendaciones, incluso modificando los tiempos verbales para fines de congruencia, manteniendo los comentarios originales en relaci\u00f3n con cada art\u00edculo. o Actividades reguladas. Espectro amplio que recomienda no incorporar una definici\u00f3n en base a la composici\u00f3n qu\u00edmica y que sea funcional sobre los efectos que la pirotecnia tiene. o De la peligrosidad. Se recomiendan medidas progresivas hacia una prohibici\u00f3n total que regule los distintos niveles de peligrosidad. o Alcance. Se indican los sujetos involucrados, incluyendo a la autoridad p\u00fablica porque se busca una integralidad que genere consciencia respecto de los riesgos que involucrar\u00eda un cambio cultural. o De la regulaci\u00f3n de las actividades relacionadas a los fuegos Artificiales. Si bien se busca una prohibici\u00f3n total, el criterio base es su prohibici\u00f3n a los menores de edad o que se encuentren en situaci\u00f3n de vulnerabilidad similar a un menor de edad. o Requisitos para que el Estado autorice las actividades relacionadas con fuegos artificiales. Se establecen criterios respecto de la participaci\u00f3n y responsabilidades de la autoridad competente. o Graduaci\u00f3n de la sanci\u00f3n en caso de incumplimiento. No se sugieren penas concretas o figuras penales particulares, sino aplicar la mayor sanci\u00f3n a las personas adultas involucradas 108 109 cuando hay ni\u00f1os de por medio. Sanciones que podr\u00edan involucrar intereses pecuniarios, penas privativas de libertad o disoluci\u00f3n de personalidad jur\u00eddica. Las penas pecuniarias podr\u00e1n intervenir cuando haya da\u00f1os punitivos con el fin de tener un efecto disuasivo. o Control y fiscalizaci\u00f3n. Se remarca la necesidad de contar con una autoridad p\u00fablica de competencia nacional, conocimientos t\u00e9cnicos y capacidad de registro. o Registro. Se recomienda instaurar una obligaci\u00f3n de registrar cada fuego artificial que se fabrique y/o introduzca o Medidas de promoci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n. Medidas para resguardar las actividades frente a los posibles beneficios. o Principios de progresividad y de no regresi\u00f3n. Se propone que toda legislaci\u00f3n tenga un principio conductor de progresividad y de no regresi\u00f3n tanto en relaci\u00f3n con la implementaci\u00f3n como respecto de las sanciones. El relator del tema solicit\u00f3 al pleno nuevos comentarios y propuso como camino a seguir la presentaci\u00f3n estas recomendaciones a la Asamblea General. El doctor Eric P. Rudge felicit\u00f3 al relator por su informe y le consult\u00f3 si el tema del almacenamiento ser\u00eda posible presentar alguna gu\u00eda o sugerencia para los Estados. Indic\u00f3 que en su pa\u00eds no se pueden almacenar ciertos materiales explosivos ubicados cerca de la capital, adem\u00e1s aludi\u00f3 a un caso en Holanda en donde este tipo de material ocasion\u00f3 un incendio de tal envergadura que destruy\u00f3 un pueblo. Al respecto, el relator constat\u00f3 que el punto relevado ha sido objeto de comentarios en versiones previas de su informe, pero este proyecto no se establece una norma espec\u00edfica porque se busca presentar recomendaciones generales. Es un tema que involucrar\u00eda el almacenamiento de otros materiales y podr\u00eda entrar en conflicto con dominios variados de la vida nacional, tales como la miner\u00eda, la seguridad nacional, etc. Por ende, se busca presentar un documento inicial que no entre en consideraciones que puedan engendrar coordinaciones con otras normativas. El doctor George Galindo agradeci\u00f3 al relator por el car\u00e1cter \u00fatil del documento que servir\u00e1 a los Estados, adem\u00e1s de agradecerle por haber incorporado una estructura congruente con la naturaleza del texto. El Presidente tambi\u00e9n congratul\u00f3 al relator por la naturaleza del documento, considerando el car\u00e1cter razonable y sensato de las recomendaciones, lo cual podr\u00eda tener buena acogida en los Estados, y por ende proclamo que ello estar\u00eda en condiciones de ser enviado al Consejo Permanente. El relator del tema agradeci\u00f3 los comentarios presentados y confirm\u00f3 que la enmienda del documento que propone recomendaciones tiene en cuenta la diversidad normativa existente en un \u00e1mbito que podr\u00e1 tener diferentes niveles de aceptaci\u00f3n al interior de los Estados. El doctor Jos\u00e9 Moreno Rodr \u00edguez agradeci\u00f3 al relator y le recomend\u00f3 no aludir a la expresi\u00f3n 'art\u00edculo' pero en su lugar que el informe refiera a \"recomendaci\u00f3n 1,2, etc.\" Sugerencia que fue aceptada por el relator quien se comprometi\u00f3 a realizar los cambios al respecto. El Presidente propuso entonces que el documento quede en calidad de recomendaciones para su remisi\u00f3n a la Asamblea General, bajo la nueva versi\u00f3n titutada: \"Recomendaciones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano para la adopci\u00f3n de legislaci\u00f3n dom\u00e9stica relativa a la regulaci\u00f3n de fuegos artificiales y art\u00edculos pirot\u00e9cnicos en las Am\u00e9ricas\", registrada como (documento CJI/doc. 646/21 rev.3). A continuaci\u00f3n, se presenta el informe elaborado por el relator del tema, doctor Milenko Bertrand-Galindo en la sesi\u00f3n de marzo de 2021 y el documento aprobado por el Comit\u00e9 en agosto de 2021:CJI/doc. 632/21 PRIMER INFORME: PROPUESTA DE LEY MODELO INTERAMERICANA SOBRE REGULACI\u00d3N DE FUEGOS ARTIFICIALES Y ART\u00cdCULOS PIROT\u00c9CNICOS (presentado por el doctor Milenko Bertrand-Galindo Arriagada) Tabla de contenidos Parte I. Contexto Social Aspectos generales Definici\u00f3n Usos Peligrosidad Una costumbre anacr\u00f3nica Pirotecnia y el derecho a la salud Pirotecnia, bienestar animal y medio ambiente Parte II. Informe de an\u00e1lisis normativo regional Resultados preliminares Norma Internacional Parte III. Caso de la legislaci\u00f3n en Chile Historia de la Ley Chilena N\u00b0 19.680 Ley Chilena N\u00b021.310 del a\u00f1o 2021 Reflexiones generales Parte IV . Propuesta de estructura de Ley Modelo Definiciones, alcance y finalidades de la regulaci\u00f3n Objetos de la regulaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n Pol\u00edtica p\u00fablica y mitigaci\u00f3n Educaci\u00f3n Monitoreo Mecanismo de acompa\u00f1amiento y seguimiento internacional Principios de progresividad y de no regresi\u00f3n Parte I. CONTEXTO SOCIAL Introducci\u00f3n A\u00f1o tras a\u00f1o son decenas de miles las personas que sufren lesiones, e incluso pierden la vida, a causa del uso de pirotecnia en todas partes del mundo. La globalizaci\u00f3n y el auge comercial mundial ha hecho que estos artefactos est\u00e9n presentes en todos los rincones del planeta, incorporando esta peligrosa costumbre a distintas culturas. Este escrito se ha nutrido de los relatos de representantes de instituciones de salud f\u00edsica y mental, instituciones que asisten a las emergencias como Bomberos, Cruz Roja y Polic\u00eda, y expertos que aprecian de qu\u00e9 manera sus \u00e1mbitos de acci\u00f3n, como el estudio del medio ambiente o el estudio de los animales, puede echar luz sobre el impacto de esta costumbre145. 145 En este apartado contamos con la contribuci\u00f3n de los siguientes personas: Alan Mackern Hopkins, Director de Asuntos Internacionales de la Corporaci\u00f3n de Ayuda al Ni\u00f1o Quemado COANIQUEM; Ciro Colom -110 111 Desde el punto de vista legislativo, los aportes de expertos tanto de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud y de la Red Probono de las Am\u00e9ricas notan la importancia de la vinculaci\u00f3n entre ley y salud y convergen sobre la creaci\u00f3n de una Ley Modelo a nivel regional. En 2015, la ONU aprob\u00f3 la Agenda 2030 sobre el Desarrollo Sostenible, una oportunidad para que los pa\u00edses y sus sociedades emprendan un nuevo camino para mejorar la vida de todos, sin dejar a nadie atr\u00e1s146. La Agenda cuenta con 17 Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) a cumplirse para el a\u00f1o 2030. Quienes adherimos, asumimos los compromisos para mejorar como humanidad, y con ello comprometer a otros. Resulta dif\u00edcil de comprender que en el Siglo XXI, una actividad tan innecesaria como improductiva y potencialmente lesiva para el ambiente e incluso letal para las personas y los animales, no est\u00e9 debidamente monitoreada, regulada, ni prohibida. En \u00faltima instancia, este escrito busca promover el levantamiento de datos, crear conciencia sobre esta problem\u00e1tica y generar una pol\u00edtica p\u00fablica modelo de alcance internacional. De lograrlo, conseguiremos comunidades m\u00e1s seguras, limpias y saludables para todos. Aspectos generales Definici\u00f3n La palabra pirotecnia procede de dos vocablos griegos: pir\u00f3s = fuego y techne = t\u00e9cnica, de modo que podr\u00eda entenderse como la t\u00e9cnica de producir fuego. Con el tiempo, sin embargo, el uso de la palabra pirotecnia se fue reservando para designar la fabricaci\u00f3n y empleo de dispositivos que producen reacciones qu\u00edmicas de combusti\u00f3n para fines lum\u00ednicos y/o sonoros. En el contexto hispanoparlante existe una variedad de t\u00e9rminos utilizados de manera popular para hacer referencia a \"pirotecnia\": fuegos artificiales, p\u00f3lvora, juegos de p\u00f3lvora, petardos, cohetes, explosivos. Y a su vez estos t\u00e9rminos tienen una definici\u00f3n amplia y de dif\u00edcil correlaci\u00f3n de pa\u00eds a pa\u00eds. En Centroam\u00e9rica lo m\u00e1s com\u00fan es el uso del t\u00e9rmino \"p\u00f3lvora\" o \"juegos de p\u00f3lvora\", mientras que \"fuegos artificiales\" est\u00e1 reservado para los artefactos pirot\u00e9cnicos de mayor poder, usualmente utilizados en espect\u00e1culos profesionales. Mientras que hacia el sur de Am\u00e9rica del Sur, se utiliza \"fuegos artificiales\" indistintamente para todo tipo de artefactos pirot\u00e9cnicos y, por ejemplo, en Ecuador, estos artefactos se denominan popularmente \"explosivos\". Cabe destacar que todo artefacto pirot\u00e9cnico es un explosivo. Esto puede ilustrar las dificultades de transmitir un mensaje claro a trav\u00e9s de varias fronteras idiom\u00e1ticas. Por tal motivo, en este texto utilizaremos \"pirotecnia\" para abarcar a todos los t\u00e9rminos anteriores. Desde el punto de vista f\u00edsico-qu\u00edmico, la pirotecnia involucra un proceso de combusti\u00f3n y/o explosi\u00f3n, para lo cual se utilizan oxidantes y combustibles de diversos or\u00edgenes y peligrosidades, con gran liberaci\u00f3n de calor. Para artefactos dominantemente explosivos, se utiliza p\u00f3lvora, una mezcla de azufre, nitrato de potasio y carbono. Los efectos observables de esa combusti\u00f3n son llamas, chispas y humos coloreados, con o sin el acompa\u00f1amiento de grandes estruendos, pero siempre impulsados por explosiones. bara, Fundador y Director de Fundaci\u00f3n Pro Bono y miembro del Comit\u00e9 Ejecutivo de la Red Pro Bono de las Am\u00e9ricas; Cristi\u00e1n Pincheira Barrera, Director Ejecutivo de la Cruz Roja Chilena; Domingo Moreno, Director de Planificaci\u00f3n Estrat\u00e9gica DDB, Colombia; Goldy Rivas Vel\u00e1squez, Directora de Comunicaci\u00f3n Social de Bomberos de Guayaquil, Ecuador, entidad miembro de la Organizaci\u00f3n de Bomberos Americanos (OBA); Graciela Arg\u00fcello, Ge\u00f3loga, Venia Docendi, Universidad Nacional de C\u00f3rdoba, Argentina; Dr. Ignacio Ibarra, Asesor de Ley y Salud de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud; Mayor de Carabineros de Chile Jacqueline Jorquera Escobar, Subpre - fecto administrativo de la Prefectura de Control de Armas y Explosivos; Dr. Jorge Rojas Zegers, Presidente de la Corporaci\u00f3n de Ayuda al Ni\u00f1o Quemado COANIQUEM; Dra Linda Guerrero, Presidente de Piel para Renacer, Colombia; Luis San Mart\u00edn Sep\u00falveda, Gobernador Distrital 2020-2021, D.4340; Melissa Lizano Chaves, especia - lista en Integraci\u00f3n Sensorial, Hospital Psiqui\u00e1trico de Costa Rica; Paulina D\u00edaz P ., M\u00e9dico Veterinario, Comunica - ci\u00f3n Cient\u00edfica de Royal Canin, Chile. 146 https://www.un.org/sustainabledevelopment/es/development-agenda/ En gran parte, estas sustancias qu\u00edmicas requieren una manipulaci\u00f3n cuidadosa y bajo estrictas regulaciones de seguridad para prevenir da\u00f1os a la salud y a la propiedad. Asimismo, ninguno de estos elementos es inocuo desde el punto de vista ambiental y adem\u00e1s son recursos no renovables. Usos Los artefactos pirot\u00e9cnicos tienen un uso extendido, utiliz\u00e1ndose en la industria minera y de demoliciones, en situaciones de emergencia (bengalas y otras se\u00f1ales lum\u00ednicas), en la industria del cine y del espect\u00e1culo (efectos especiales de pel\u00edculas, en recitales y eventos deportivos, por ejemplo), as\u00ed como en celebraciones populares. A lo largo de este texto, trataremos a la pirotecnia en tanto y en cuanto su uso escape del \u00e1mbito industrial-profesional, pero teniendo en consideraci\u00f3n que estos artefactos son en s\u00ed peligrosos y generan afectaciones para todo tipo de usuarios, observadores y el entorno. Desde este punto de vista, la pirotecnia no industrial, est\u00e1 asociada en gran medida a una atm\u00f3sfera festiva, donde se utiliza para celebrar en diferentes contextos o dar realce a eventos sociales diversos. Por ejemplo, en Ecuador, existe la tradici\u00f3n de la fabricaci\u00f3n de \"monigotes\" o \"a\u00f1os viejos\", mu\u00f1ecos usualmente de papel, rellenos de aserr\u00edn, vestidos con ropa vieja y una careta, que luego se queman a medianoche del 31 de diciembre. Es una fiesta familiar, de amigos y de la comunidad, pero fuertemente asociada a la comercializaci\u00f3n y uso excesivo de pirotecnia, donde la fabricaci\u00f3n clandestina y artesanal de artefactos pirot\u00e9cnicos (petardos, \"camaretas\" o \"tumbacasas\") es importante. Lamentablemente dicha celebraci\u00f3n est\u00e1 t\u00edpicamente relacionada a un gran n\u00famero de heridos. Por otro lado en Chile, el uso asociado de pirotecnia en festividades tiene asociado otro tipo de consecuencias. As\u00ed, el 40% de los incendios forestales originados por pirotecnia entre los a\u00f1os 2000 y el 2020, se produjeron durante la noche del 31 de diciembre al 1 de enero, en tanto que entre el 24 de diciembre y la primera semana de enero, el porcentaje asciende a un 58%147 del total de los incendios anuales asociados a pirotecnia. Lamentablemente, en los \u00faltimos tiempos se ha generalizado la costumbre de utilizar elementos pirot\u00e9cnicos para una variedad creciente de ocasiones diferentes -y no exclusivas al A\u00f1o Nuevo- desde la llegada de la Navidad, fiestas patronales, fiestas religiosas y c\u00edvicas, funerales, matrimonios, nacimientos, victorias deportivas (\"barras bravas\"), festivales musicales (pirotecnia utilizada por el p\u00fablico), manifestaciones callejeras, victorias pol\u00edticas y actividades relacionadas con el narcotr\u00e1fico, incluidos los denominados \"narcofunerales\". El uso de pirotecnia se ha vuelto espacial y temporalmente ubicuo en el mundo. Asimismo, su manipulaci\u00f3n est\u00e1 extendida en toda la poblaci\u00f3n, tanto adultos como ni\u00f1os. Peligrosidad Cuando se trata de pirotecnia, existe una gran diferencia entre el efecto perseguido y los efectos alcanzados. Todos los a\u00f1os, y a la vista de todos los usuarios de los medios de comunicaci\u00f3n, miles de personas, incluidos ni\u00f1os y ni\u00f1as, sufren graves lesiones por causa de la pirotecnia. A veces con consecuencias leves, muchas veces con consecuencias graves y a veces con desenlaces fatales. En el continente americano, los reportes period\u00edsticos dan testimonio de esta cruda realidad por lo menos desde el a\u00f1o 1899, en el caso de los Estados Unidos148. El registro en otros pa\u00edses puede variar, pero queda en evidencia que el uso de pirotecnia siempre ha estado relacionado a consecuencias negativas para la salud de las personas, con especial incidencia en ni\u00f1as y ni\u00f1os. 147 Tomado del relato del Director Ejecutivo Cruz Roja Chilena, en su participaci\u00f3n del ciclo de webinari - os #NoM\u00e1sFuegosArtificiales organizado por la Corporaci\u00f3n de Ayuda al Ni\u00f1o Quemado COANIQUEM, seg\u00fan datos de Corporaci\u00f3n Nacional Forestal CONAF, de Chile. Registro audiovisual: https://www.youtube.com/wat - ch?v=ovlfbRg-TgA&t=4s 148 Tomado del relato del Director de Asuntos Internacionales de COANIQUEM, en su participaci\u00f3n del cic - lo de webinarios #NoM\u00e1sFuegosArtificiales organizado por la Corporaci\u00f3n de Ayuda al Ni\u00f1o Quemado COAN - IQUEM. Registro audiovisual: https://www.youtube.com/watch?v=ovlfbRg-TgA&t=4s 112 113 El artefacto pirot\u00e9cnico, una vez encendido, se vuelve ingobernable, pudiendo afectar indistintamente a quien lo manipula y/o a quien observa149. En Chile, dos tercios de las v\u00edctimas de pirotecnia menores de 15 a\u00f1os son observadores, y las lesiones suelen afectar las extremidades superiores, la cabeza y los ojos principalmente, muchas veces con secuelas permanentes. Junto con la variedad de ocasiones para las que se utiliza pirotecnia a nivel mundial (festividades de \u00edndole religiosa, c\u00edvica, deportiva, musical, entre otras), debemos tener en cuenta otro factor de su peligrosidad: su ubicuidad temporal. Si \"calendarizamos\" estos eventos, podremos observar que pr\u00e1cticamente no hay un mes en todo el a\u00f1o en el que no haya una utilizaci\u00f3n importante de pirotecnia en alguna regi\u00f3n, registr\u00e1ndose por tanto v\u00edctimas a lo largo de todo el a\u00f1o. A las lesiones individuales se suman las tragedias colectivas, pudiendo identificarse tragedias vinculadas a la pirotecnia, con gran n\u00famero de heridos y muertos en pr\u00e1cticamente todas las naciones. Sin pretender brindar una lista exhaustiva, cabe recordar algunos casos recientes: 1997: La Bah\u00eda, Guayaquil. Incendio en paseo peatonal. 11 muertos. 1998: Bah\u00eda, Brasil. Explosi\u00f3n de f\u00e1brica. 60 muertos. 2000: Jiangmen, China. Explosi\u00f3n en una f\u00e1brica. 75 muertos. 2001: Jiangxi, China. Accidente en escuela donde operaba f\u00e1brica clandestina de pirotecnia. 41 ni\u00f1os muertos. 2001: Lima, Per\u00fa. Incendio en el Mercado de Mesa Redonda. 277 muertos. 2003: West Warwick, EEUU. Incendio en un concierto de rock. 96 muertos. 2004: Buenos Aires, Argentina. Incendio en una discoteca. 194 muertos. 2005: Lahore, Pakist\u00e1n. Explosi\u00f3n de veh\u00edculo cargado con pirotecnia para una celebraci\u00f3n de matrimonio. 40 muertos. 2009: Bangkok, Tailandia. Incendio en discoteca. 62 muertos. 2009: Perm, Rusia. Incendio en un concierto de rock. 156 muertos. 2013: R\u00edo Grande Do Sul, Brasil. Incendio en discoteca. 231 muertos. 2016: Paravur, India. Incendio en festividad religiosa. 111 muertos. En pa\u00edses donde existe una gran incidencia de fabricaci\u00f3n artesanal o informal de artefactos pirot\u00e9cnicos, como sucede en gran parte de Am\u00e9rica, hay riesgos y consecuencias adicionales vinculadas no s\u00f3lo al uso, sino tambi\u00e9n a las condiciones mismas de fabricaci\u00f3n, con numerosos casos de explosiones de \"polvorer\u00edas\"150. Otro factor de peligrosidad que no siempre se tiene en cuenta al analizar el impacto de la pirotecnia, es el radio de extensi\u00f3n de los da\u00f1os, espec\u00edficamente su incidencia en los incendios, con consecuencias para la salud de las personas, los animales y el medio ambiente. Durante el 2018, se reportaron 19500 incendios originados por pirotecnia tan solo en los EEUU, con 5 muertes, 46 personas heridas y 105 millones de d\u00f3lares (USD) en da\u00f1os directos a la propiedad151. Adicionalmente, y como se ha se\u00f1alado, en muchos pa\u00edses, incluyendo varios de la regi\u00f3n, se ha evidenciado un importante aumento del uso de artefactos pirot\u00e9cnicos como armas de fuego, tanto 149 Tomado del relato del Presidente de COANIQUEM, en su participaci\u00f3n del ciclo de webinarios #NoM\u00e1sFuegosArtificiales organizado por la Corporaci\u00f3n de Ayuda al Ni\u00f1o Quemado COANIQUEM. Registro audiovisual: https://www.youtube.com/watch?v=PhkTvdEB1JE 150 Tomado del relato del Presidente de Fundaci\u00f3n Piel para Renacer, Colombia, en su participaci\u00f3n del ci - clo de webinarios #NoM\u00e1sFuegosArtificiales organizado por la Corporaci\u00f3n de Ayuda al Ni\u00f1o Quemado COAN - IQUEM. Registro audiovisual: https://www.youtube.com/watch?v=PhkTvdEB1JE 151 https://www.nfpa.org/fireworksreport en ataques organizados como en manifestaciones civiles, y en actividades vinculadas al narcotr\u00e1fico, tal y como observa Carabineros de Chile152. Finalmente, una externalidad negativa de gran importancia de la pirotecnia, y que pas\u00f3 desapercibida hasta hace poco tiempo, es su efecto de contaminaci\u00f3n y toxicidad ambiental, sonoro y qu\u00edmico, con profundas repercusiones en la flora, fauna y los propios seres humanos. En vistas a las consideraciones expuestas, y teniendo como gu\u00eda el mandato de la Asamblea General de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos, este informe se plantea proponer una Ley Modelo que permita a los pa\u00edses de nuestra regi\u00f3n avanzar en la progresiva regulaci\u00f3n y sustituci\u00f3n de la pirotecnia, en conjunto con la implementaci\u00f3n de un marco institucionalizado de concienciaci\u00f3n que permita la erradicaci\u00f3n de pr\u00e1cticas que terminan muchas veces transformando las celebraciones tradiciones en tragedias humanas y ambientales. Una costumbre anacr\u00f3nica La Agenda 2030 de Desarrollo Sostenible de las Naciones Unidas aboga por un conjunto de objetivos destinados a mejorar la condici\u00f3n global de la humanidad, entre los que se encuentran varios cuyo objeto es arm\u00f3nico y concordante con una progresiva erradicaci\u00f3n de la pirotecnia: - El Objetivo 3 aboga espec\u00edficamente por la salud, recita: garantizar una vida sana y promover el bienestar en todas las edades es esencial para el desarrollo sostenible. - El Objetivo 11 busca lograr que las ciudades y los asentamientos humanos sean inclusivos, seguros, resilientes y sostenibles. - El Objetivo 13 se refiere a adoptar medidas urgentes para combatir el cambio clim\u00e1tico y sus efectos. - El Objetivo 15 hace alusi\u00f3n a proteger, restablecer y promover el uso sostenible de los ecosistemas terrestres, efectuar una ordenaci\u00f3n sostenible de los bosques, luchar contra la desertificaci\u00f3n, detener y revertir la degradaci\u00f3n de las tierras y poner freno a la p\u00e9rdida de la diversidad biol\u00f3gica. Finalmente, cabe mencionar que todos los ODS est\u00e1n interrelacionados, por lo que trabajar en pos de algunos de ellos tiene un efecto sin\u00e9rgico que contribuye a avanzar con la Agenda 2030. Pirotecnia y el derecho a la salud La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) define a la salud como un estado completo de bienestar f\u00edsico y mental153. En esta l\u00ednea, la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) se ha enfocado en evitar diversos riesgos a la salud, incluyendo las quemaduras en ni\u00f1os y adultos. Si bien no es posible erradicar todas las fuentes que producen quemaduras en la poblaci\u00f3n, s\u00ed es posible eliminar aquellos agentes \u00edgneos que no son imprescindibles ni necesarios, y que sin embargo causan graves quemaduras, mutilaciones, ceguera y muerte, como lo es la pirotecnia. Las quemaduras infantiles vinculadas a la pirotecnia en particular, tienen un gran impacto en el bienestar de los ni\u00f1os y pueden afectar seriamente su desarrollo. La falta de elasticidad de las cicatrices impide el crecimiento normal del tejido y pueden producir la p\u00e9rdida de su funcionalidad corporal, adem\u00e1s de un da\u00f1o est\u00e9tico y psicol\u00f3gico que puede afectar su posterior reinserci\u00f3n en la sociedad. Asimismo, el costo psicol\u00f3gico para los padres o tutores al cargar con el sentimiento de culpa por haber adquirido el artefacto pirot\u00e9cnico o expuesto a su hijo/a al entorno peligroso que posibilit\u00f3 una lesi\u00f3n por pirotecnia, puede conducir a conductas no deseadas. La pirotecnia tambi\u00e9n constituye un riesgo para la salud de la poblaci\u00f3n en el mediano y largo plazo, incluyendo evidencia cient\u00edfica creciente que relaciona la propagaci\u00f3n del material particulado generado por la quema de pirotecnia con un deterioro de la salud de ancianos e infantes. Asimismo, otros estudios 152 Tomado del relato de Mayor de Carabineros de Chile, en su participaci\u00f3n del ciclo de webinarios #NoM\u00e1sFuegosArtificiales organizado por la Corporaci\u00f3n de Ayuda al Ni\u00f1o Quemado COANIQUEM. Registro audiovisual: https://www.youtube.com/watch?v=9JbcpOuxviQ 153 https://www.who.int/es/about/who-we-are/constitution 114 115 relacionan la exposici\u00f3n breve a la pirotecnia con morbilidad y mortalidad cardiovascular y respiratoria. Otros da\u00f1os relevantes son sin duda el da\u00f1o auditivo, especialmente complejo en personas de la tercera edad y la primera infancia. Cabe resaltar tambi\u00e9n, un estudio llevado a cabo en la ciudad de Shanghai entre los a\u00f1os 2013 y 2017 durante el festival de a\u00f1o nuevo chino, donde t\u00edpicamente se utiliza gran cantidad de pirotecnia, que encontr\u00f3 una estrecha relaci\u00f3n entre el descenso de la mortalidad asociada a un tipo espec\u00edfico de particulado atmosf\u00e9rico (que es compatible con el particulado generado por la quema de pirotecnia) y la restricci\u00f3n masiva de uso de pirotecnia que rigi\u00f3 en esa ciudad durante dichos a\u00f1os154. Desde el punto de vista psicosocial, la pirotecnia plantea una situaci\u00f3n problem\u00e1tica para las personas que presentan condiciones de trastornos asociados al neurodesarrollo, como las personas de la cuarta edad, personas con discapacidad visual y personas diagnosticadas con Trastorno del Espectro Autista (TEA), S\u00edndrome de Down, entre otras, debido a que presentan dificultades de integraci\u00f3n sensorial. La OMS estima que 1 de cada 160 ni\u00f1os tiene TEA. En muchos casos, estos pacientes presentan hipersensibilidad a los cambios de sonido, luz y otros est\u00edmulos externos repentinos, raz\u00f3n por la cual la pirotecnia act\u00faa como un agente desestabilizante en el estado emocional de estas personas155 que pueden tener consecuencias de salud graves, incluyendo lesiones autoinfligidas. Las personas con Trastorno de Estr\u00e9s Postraum\u00e1tico (TEPT) tambi\u00e9n suelen verse muy afectadas por la quema de pirotecnia, ya que los est\u00edmulos visuales y auditivos act\u00faan como disparadores del desequilibrio emocional, como es el caso de muchos veteranos de combate o personas que han sufrido alg\u00fan accidente vinculado a una explosi\u00f3n (como por ejemplo el estallido de polvor\u00edn militar, R\u00edo Tercero en C\u00f3rdoba, Argentina, 1995). Cualquiera de las personas con TEPT pueden alterarse ante el uso de pirotecnia sufriendo ataques de p\u00e1nico, brotes psic\u00f3ticos, ataques card\u00edacos o incluso accidentes provocados por su reflejo de huida156. El derecho a la salud es un derecho humano y el ODS 11 nos convoca a lograr que las ciudades sean entornos seguros, resilientes e inclusivos, es nuestro deber prevenir que una gran cantidad de la poblaci\u00f3n viva en un ambiente nocivo para su salud. Pirotecnia, bienestar animal y medio ambiente Sin duda el mundo animal y la salud de las personas est\u00e1n \u00edntimamente relacionados, como lo ha puesto de manifiesto la trasmisi\u00f3n de enfermedades zoon\u00f3ticas como el COVID 19 y muchas otras. En vistas a esta interdependencia entre los habitantes de nuestro planeta, la fauna y el ecosistema, la OMS ha adoptado un enfoque multisectorial denominado \"Una Salud\", concebido para dise\u00f1ar y aplicar programas, pol\u00edticas, leyes e investigaciones en el que m\u00faltiples sectores se comunican y colaboran con vistas a lograr mejores resultados de salud p\u00fablica. Esto implica una colaboraci\u00f3n estrecha de la OMS con la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura (FAO) y la Organizaci\u00f3n Mundial de Sanidad Animal (OIE)157. Asimismo, cabe notar el aumento de la conciencia por el bienestar animal y la conciencia ambiental vinculado al crecimiento de sociedades y grupos que abogan por los derechos animales y el entorno natural. Es en ese contexto que cada vez se adquiere mayor conciencia respecto a que el uso de pirotecnia constituye est\u00edmulos visuales, auditivos y olfativos que son impredecibles para los animales y est\u00e1n asociados directamente con un nivel de estr\u00e9s generalizado. Una de las manifestaciones m\u00e1s notorias se puede observar en los perros que, en su gran mayor\u00eda, presentan una marcada fobia a la pirotecnia. Esto 154 Tomado del relato de Ge\u00f3loga de Universidad de C\u00f3rdoba, Argentina, en su participaci\u00f3n del ciclo de webinarios #NoM\u00e1sFuegosArtificiales organizado por la Corporaci\u00f3n de Ayuda al Ni\u00f1o Quemado COANIQUEM. Registro audiovisual: https://www.youtube.com/watch?v=L7hMuXADh5Q . 155 Tomado del relato de Experta en Integraci\u00f3n Sensorial del Hospital Psiqui\u00e1trico Nacional de Costa Rica, en su participaci\u00f3n del ciclo de webinarios #NoM\u00e1sFuegosArtificiales or ganizado por la Corporaci\u00f3n de Ayuda al Ni\u00f1o Quemado COANIQUEM. Registro audiovisual: https://www.youtube.com/watch?v=qRdYc-qEWNg 156 Tomado del relato de Ge\u00f3loga de Universidad de C\u00f3rdoba, Argentina, en su participaci\u00f3n del ciclo de webinarios #NoM\u00e1sFuegosArtificiales organizado por la Corporaci\u00f3n de Ayuda al Ni\u00f1o Quemado COANIQUEM. Registro audiovisual: https://www.youtube.com/watch?v=L7hMuXADh5Q . 157 https://www.who.int/features/qa/one-health/es/ significa que mientras dure el est\u00edmulo, estos animales exhiben un miedo muy intenso y prolongado en el tiempo, que altera su bienestar. Las fobias se incrementan en el tiempo conforme se incrementa la exposici\u00f3n al est\u00edmulo, sin que exista un aprendizaje ni un acostumbramiento al est\u00edmulo, es decir, los animales sufren cada vez m\u00e1s158. Para otros animales, como los gatos, estos est\u00edmulos tambi\u00e9n representan un gran nivel de estr\u00e9s, pero lo manifiestan de manera menos notoria a ojos inexpertos. Sin embargo, se suele registrar un aumento de las consultas al veterinario por enfermedades de manera posterior a un evento estresante, como el A\u00f1o Nuevo, justamente por una depresi\u00f3n de su sistema inmune. Otro registro que suele verse elevado es el n\u00famero de mascotas perdidas, justamente en los d\u00edas posteriores a las celebraciones que utilizan pirotecnia. Tristemente, muchas de esas mascotas mueren como v\u00edctimas de atropellos en su b\u00fasqueda fren\u00e9tica de escondites y contenci\u00f3n. Los animales de menor tama\u00f1o, como h\u00e1msters, hurones o conejos, suelen sufrir afecciones card\u00edacas. Estos da\u00f1os no son solo exclusivos de las mascotas o animales de compa\u00f1\u00eda, vi\u00e9ndose alteraciones en el ciclo productivo de las gallinas y comportamientos err\u00e1ticos en equinos que incluso pueden conducir a la muerte. La fauna silvestre se ve especialmente afectada por los eventos pirot\u00e9cnicos, sobre todo las aves. Recientemente, el 1 de enero de 2021, Roma fue testigo de la ca\u00edda de cientos de p\u00e1jaros en sus calles, luego de un espect\u00e1culo pirot\u00e9cnico de A\u00f1o Nuevo, sin que de momento se conozca si la causa fue falla card\u00edaca de las aves, o el choque de \u00e9stas con las edificaciones en su desesperado vuelo de escape. Otro efecto relevante es la desaparici\u00f3n temporal de algunas especies de aves marinas de su entorno habitual, en vistas a que el estr\u00e9s de un espect\u00e1culo pirot\u00e9cnico produce el abandono de sus sitios de nidificaci\u00f3n, con la consecuente disminuci\u00f3n en el n\u00famero de individuos de la especie. Otra consecuencia del uso de pirotecnia sobre el entorno natural son los incendios rurales o forestales. En uno de los casos recientes m\u00e1s emblem\u00e1ticos, en Eagle Creek, Oreg\u00f3n, Estados Unidos, se quemaron m\u00e1s de 20.000 hect\u00e1reas en un incendio originado por pirotecnia, el que tard\u00f3 m\u00e1s de dos meses en ser contenido, requiri\u00f3 la evacuaci\u00f3n de m\u00e1s de 170 personas de los senderos de trekking y produjo la prohibici\u00f3n de actividades al aire libre de las localidades cercanas debido a la calidad del aire159. Diversas organizaciones como Greenpeace, est\u00e1n levantando la importancia de los incendios forestales como uno de los factores que catalizan el cambio clim\u00e1tico a trav\u00e9s de la generaci\u00f3n de gases de efecto invernadero. Estad\u00edsticas del Ministerio de Medio Ambiente de Chile muestran una correlaci\u00f3n entre las emisiones de gases de efecto invernadero y las superficies forestales quemadas en su territorio. Se estima que en total, las emisiones por incendios forestales podr\u00edan equivaler hasta al 25% del total de emisiones de combustibles f\u00f3siles. Un incendio forestal de una semana, podr\u00eda tener efectos equivalentes a dos meses de emisiones de una empresa altamente contaminante, o a las emisiones de tubo de escape de 400.000 autos nuevos en un a\u00f1o, tal y como muestra el estudio de la Universidad de Vigo de Portugal en relaci\u00f3n al incendio de Pontevedra, Espa\u00f1a, donde se quemaron 40.943 hect\u00e1reas y se emitieron 1,7 millones de toneladas de CO2. A fin de disminuir el riesgo de incendio, se ha considerado a los humedales como un ambiente que presenta las condiciones ideales para el lanzamiento de espect\u00e1culos pirot\u00e9cnicos con riesgos relativamente bajos, debido a que son ambientes con gran cantidad de agua. Sin embargo, estos ambientes han sido objeto de muchos estudios cient\u00edficos y se est\u00e1 descubriendo que juegan un rol muy importante en el equilibrio del ambiente natural, y considerando tambi\u00e9n a la avifauna y dem\u00e1s especies que conviven en esos ambientes160. 158 Tomado del relato de M\u00e9dico Veterinario de la Universidad de Chile, Chile, en su participaci\u00f3n del ciclo de webinarios #NoM\u00e1sFuegosArtificiales organizado por la Corporaci\u00f3n de Ayuda al Ni\u00f1o Quemado COANIQUEM. Registro audiovisual: https://www.youtube.com/watch?v=L7hMuXADh5Q 159 https://www.fs.usda.gov/detailfull/crgnsa/fire/?cid=fseprd567631&width=full 160 Tomado del relato del Director Ejecutivo Cruz Roja Chilena, en su participaci\u00f3n del ciclo de webinarios #NoM\u00e1sFuegosArtificiales organizado por la Corporaci\u00f3n de Ayuda al Ni\u00f1o Quemado COANIQUEM, seg\u00fan datos de Corporaci\u00f3n Nacional Forestal CONAF, de Chile. Registro audiovisual: https://www.youtube.com/watch?v=ovl -116 117 Por \u00faltimo, y en adici\u00f3n a la contaminaci\u00f3n sonora y la visual, la mayor\u00eda de las sustancias que intervienen en la composici\u00f3n de los artefactos pirot\u00e9cnicos termina contaminando el aire, el suelo y los cursos de agua161. La mayor\u00eda de los compuestos combustibles de los artefactos pirot\u00e9cnicos son de una granulometr\u00eda muy fina, lo que significa que este material puede permanecer como particulado en suspensi\u00f3n por mucho tiempo y puede distribuirse sobre vastas extensiones, siendo inhalado por humanos y animales mucho m\u00e1s all\u00e1 de la zona de liberaci\u00f3n original. Del mismo modo, si estas part\u00edculas originadas en la quema de la pirotecnia se depositan finalmente sobre suelos cultivados, agr\u00edcolas o frutihort\u00edcolas, pueden darse dos efectos no deseados: que los compuestos liberados en part\u00edculas finas sean t\u00f3xicos para las plantas, disminuyendo el rendimiento productivo, o bien, si las plantas toleran la poluci\u00f3n, que los contaminantes se incorporen en sus tejidos, siendo luego consumidos por otros seres vivos (p\u00e1jaros, peque\u00f1os animales silvestres o hasta ganado) y llegando finalmente al mercado de alimentos, con las respectivas consecuencias sobre la salud de los consumidores. Respecto a algunas caracter\u00edsticas espec\u00edficas de las sustancias encontradas en los artefactos pirot\u00e9cnicos como los percloratos, el bario y el f\u00f3sforo, cabe notar que los percloratos pueden afectar a la tiroides, el bario tiene is\u00f3topos radioactivos y el f\u00f3sforo es de muy alta toxicidad. En algunos estudios se ha determinado que los niveles de fondo del perclorato aumentan entre 24 y 1028 veces la medida normal dentro de las primeras 14 horas desde la combusti\u00f3n de los artefactos pirot\u00e9cnicos y s\u00f3lo despu\u00e9s de 20 a 28 d\u00edas se regresa a niveles habituales de un sistema ambiental sano. Parte II. INFORME DE AN\u00c1LISIS NORMATIVO REGIONAL Acerca del estudio El presente estudio que se expone como parte de este Informe tiene como origen el trabajo de colaboraci\u00f3n conjunta entre la Corporaci\u00f3n de Ayuda al Ni\u00f1o Quemado COANIQUEM, Red Pro Bono de las Am\u00e9ricas162 y el despacho jur\u00eddico chileno Rivadeneira Colombara Zegers163, quienes confeccionaron durante el a\u00f1o 2019 un cuestionario de 12 preguntas, con el objetivo de conocer el estado de la normativa a nivel regional acerca del uso, venta, compra y confecci\u00f3n de los fuegos artificiales. Para lo anterior, Red Pro Bono a trav\u00e9s de sus miembros, elabor\u00f3 una encuesta que fue respondida por despachos jur\u00eddicos de la Red en 15 pa\u00edses pertenecientes a la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (Argentina, Bolivia, Brasil, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Uruguay y Venezuela). fbRg-TgA&t=4s 161 Tomado del relato de Ge\u00f3loga de Universidad de C\u00f3rdoba, Argentina, en su participaci\u00f3n del ciclo de webinarios #NoM\u00e1sFuegosArtificiales organizado por la Corporaci\u00f3n de Ayuda al Ni\u00f1o Quemado COANIQUEM. Registro audiovisual: https://www.youtube.com/watch?v=L7hMuXADh5Q . 162 Red Pro Bono es una agrupaci\u00f3n de 20 organizaciones a lo largo de 16 pa\u00edses que entregan asesor\u00eda jur\u00eddica gratuita y voluntaria a personas y grupos en situaci\u00f3n de vulnerabilidad, as\u00ed como tambi\u00e9n a organi - zaciones sociales, a trav\u00e9s de abogados/as de los m\u00e1s prestigiosos de sus pa\u00edses. Red Pro Bono gestiona las colab - oraciones internacionales de sus miembros, as\u00ed como tambi\u00e9n promueve el intercambio de buenas pr\u00e1cticas para el fortalecimiento de la institucionalidad pro bono; representa casos ante el Sistema Interamericano de Derechos Humanos; y genera estudios en derecho y proyectos en tem\u00e1ticas de inter\u00e9s p\u00fablico. www.redprobono.org 163 Rivadeneira Colombara Zegers (RCZ), estudio jur\u00eddico de m\u00e1s de 10 a\u00f1os de trayectoria, dedicado a la litigaci\u00f3n compleja interdisciplinaria y a asesor\u00eda estrat\u00e9gica global a personas naturales y jur\u00eddicas. Asimismo, desde sus inicios ha destacado por un fuerte compromiso por el trabajo pro bono, especialmente en causas de inter\u00e9s p\u00fablico, y defensa de comunidades y personas vulnerables. M\u00e1s informaci\u00f3n en www.rcz.cl - Participan de este trabajo como miembros de Fundaci\u00f3n Pro Bono Chile, en lo que es la confecci\u00f3n del cuestionario y en la sistematizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. Las preguntas del cuestionario fueron las siguientes: 1. \u00bfExiste legislaci\u00f3n sobre fuegos artificiales y/o art\u00edculos pirot\u00e9cnicos (p\u00f3lvora o pirotecnia)? 1.1. A la presente fecha, \u00bfha existido alg\u00fan cambio en la legislaci\u00f3n citada o se ha incorporado una nueva legislaci\u00f3n que regule fuegos artificiales y/o art\u00edculos pirot\u00e9cnicos? i. No ii. S\u00ed. En tal caso, favor incorporar dichas modificaciones en las respuestas, si es pertinente. 2. \u00bfA qu\u00e9 nivel se ha dictado dicha legislaci\u00f3n? 2.1. \u00bfCu\u00e1l fue o es la motivaci\u00f3n o contexto en que se cre\u00f3 la legislaci\u00f3n indicada anteriormente? Buscamos conocer c\u00f3mo se gener\u00f3 la idea de legislar o regular. Es posible que la motivaci\u00f3n o contexto coincida con los siguientes par\u00e1metros, por favor seleccionar uno o m\u00e1s, seg\u00fan corresponda: i. Idea general de regular sustancias peligrosas o explosivos. ii. Idea general de protecci\u00f3n a sector vulnerable de la poblaci\u00f3n, ej. Ni\u00f1os. iii. Reacci\u00f3n frente a determinados problemas, por ejemplo, despu\u00e9s de un accidente causado por fuegos artificiales u otro. iv. Iniciativa de la industria de explosivos o fuegos artificiales con el objeto de delimitar las condiciones del mercado. v. Iniciativa de alg\u00fan grupo de inter\u00e9s para regular o prohibir los fuegos artificiales y/o art\u00edculos pirot\u00e9cnicos. \u00bfCu\u00e1l era ese grupo de inter\u00e9s? vi. Otras razones. Por favor, indicar expresamente 2.2. En l\u00ednea con lo anterior, en su opini\u00f3n, el enfoque original de la regulaci\u00f3n \u00bfresponde a alguna(s) de las siguientes categor\u00edas? i. Seguridad nacional. ii. Salud p\u00fablica (ej. personas quemadas). iii. Protecci\u00f3n ambiental (ej: provocaci\u00f3n de incendios, contaminaci\u00f3n de aguas). iv. Protecci\u00f3n flora y fauna (ej: efectos adversos en animales). v. Otro. Por favor, indicar. 2.3. \u00bfEn su opini\u00f3n, el enfoque sobre la regulaci\u00f3n ha cambiado con el tiempo o sigue siendo el mismo? i. Sigue siendo el mismo ii. Ha cambiado. Favor explicar el cambio de enfoque 2.4. En su opini\u00f3n, \u00bfla regulaci\u00f3n sobre fuegos artificiales ha generado cambios en comportamientos o consecuencias (ej. Reducci\u00f3n de personas quemadas o de incendios, etc.) luego de la dictaci\u00f3n de las normas? i. No ha generado cambios ni en los comportamientos, ni en las consecuencias. ii. S\u00ed. Favor explicar dichos cambios. iii. Se desconoce. 3. \u00bfExiste una prohibici\u00f3n sobre la compra, venta, uso, almacenamiento, importaci\u00f3n y transporte de fuegos artificiales y/o art\u00edculos pirot\u00e9cnicos, sus piezas o partes por parte del p\u00fablico general? 4. \u00bfExiste alguna regulaci\u00f3n y/o restricciones a quienes fabrican, importan, transportan y almacenan fuegos artificiales y/o art\u00edculos pirot\u00e9cnicos (exigencia de registros, licencias o autorizaciones, seguros, requerimientos de seguridad, etiquetado de advertencia, etc.)? 4.1 \u00bfSe requiere alg\u00fan tipo de registro, licencia, autorizaci\u00f3n, seguro, etc. A nivel central para 118 119 las siguientes \u00e1reas de la industria de los fuegos artificiales? i. No. ii. S\u00ed. Favor indicar Ley y art\u00edculo. a. Fabricaci\u00f3n. b. Importaci\u00f3n. c. Transporte. d. Almacenaje. 5. \u00bfCu\u00e1les son los \u00f3rganos involucrados en (i) otorgamiento de licencias, ii) fiscalizaciones, iii) establecimiento de sanciones? 6. \u00bfCu\u00e1l es la pena por violar la ley, reglamento o norma relacionados a los fuegos artificiales y/o art\u00edculos pirot\u00e9cnicos? 7. \u00bfExiste una clasificaci\u00f3n de los fuegos artificiales y/o art\u00edculos pirot\u00e9cnicos seg\u00fan su grado de peligrosidad u otra clasificaci\u00f3n? En caso afirmativo, indicar cu\u00e1l es dicha clasificaci\u00f3n. 8. \u00bfExiste alguna regulaci\u00f3n diferenciada para el acceso a distintos fuegos artificiales y/o art\u00edculos pirot\u00e9cnicos? 9. \u00bfSe requiere licencia/permiso para manipular fuegos artificiales y/o art\u00edculos pirot\u00e9cnicos? \u00bfCu\u00e1les o de qu\u00e9 categor\u00eda? 10. \u00bfSe realizan espect\u00e1culos pirot\u00e9cnicos organizados por el Estado/Gobierno u otras entidades p\u00fablicas o privadas? 11. \u00bfCu\u00e1les son las normas de seguridad que existen en su pa\u00eds y qu\u00e9 sistema de control hay para su cumplimiento, tanto en el uso personal, como en el de espect\u00e1culos masivos? 12. \u00bfExisten en su pa\u00eds instituciones que aboguen por la prohibici\u00f3n o mayores restricciones para los fuegos artificiales y/o art\u00edculos pirot\u00e9cnicos? Luego de respondido el cuestionario, se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de las respuestas respecto a cada pa\u00eds, y en aquellos casos que se consider\u00f3 necesario, se solicit\u00f3 complementar y/o aclarar informaci\u00f3n, raz\u00f3n por la cual el lector podr\u00e1 ver en los anexos que no todos los cuestionarios presentan las mismas categor\u00edas de preguntas. Asimismo, el resultado de este estudio y su dispersi\u00f3n de respuestas dan cuenta de parte del problema, y que es relativo a que no existen est\u00e1ndares internacionales sobre la materia que unifiquen criterios. Para presentar una propuesta acabada de Ley Modelo, en una segunda versi\u00f3n de este Informe, se requerir\u00e1 profundizar en ciertas tem\u00e1ticas por pa\u00eds, as\u00ed como tambi\u00e9n sumar al estudio a los pa\u00edses miembros de CARICOM, cuya experiencia no logr\u00f3 ser recabada en esta primera parte, pero que sin lugar a dudas su incorporaci\u00f3n es fundamental, tanto para representar a la mayor parte de pa\u00edses miembros de la OEA, como para conocer sus realidades, las que podr\u00edan ser aportes normativos muy interesantes. Por \u00faltimo, cabe precisar que este es un an\u00e1lisis normativo, y que no necesariamente refleja lo que sucede en la pr\u00e1ctica con dicha norma, la cual podr\u00eda presentar una ineficacia debido a la pol\u00edtica p\u00fablica implementada o a los recursos dispuestos para la fiscalizaci\u00f3n. Resultados preliminares Si bien se agregan como anexo las respuestas de cada pa\u00eds, en esta secci\u00f3n se destacan los rasgos comunes y concurrentes de la situaci\u00f3n normativa regional en materia de pirotecnia: I. Normativa En primer lugar, todos los pa\u00edses analizados cuentan con normativas vigentes que regulan los fuegos artificiales y/o los art\u00edculos pirot\u00e9cnicos, sea a nivel nacional o a nivel territorial (regional, federal, provincial, etc.) Esto da cuenta del inter\u00e9s de todos los pa\u00edses por regular la materia, y por lo tanto, del potencial de elevar los actuales est\u00e1ndares normados. En cuanto a los motivos que impulsaron la dictaci\u00f3n de estas normas, encontramos las menciones a la importancia de que sustancias peligrosas y explosivos no estuvieran al alcance de cualquier persona; la protecci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes; razones de salud, debido a la exposici\u00f3n al ruido, quemaduras y amputaciones; temas ambientales; entre otros. Es interesante destacar que en Argentina la normativa actual ha sido promovida por asociaciones protectoras de animales y organizaciones que trabajan en la protecci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as con trastorno de espectro autista (TEA). En el caso de Costa Rica tiene una fuerte connotaci\u00f3n de seguridad p\u00fablica, de regular el uso de la p\u00f3lvora y explosivos para evitar la construcci\u00f3n de armas u otros objetos peligrosos. Por otra parte, en Ecuador , una de las instituciones propulsoras de la materia fue el Cuerpo de Bomberos, con el fin de prevenir incendios y en algunas provincias como Gal\u00e1pagos, la regulaci\u00f3n est\u00e1, adem\u00e1s, relacionada con la protecci\u00f3n medioambiental debido a la diversidad de flora y fauna. En el caso de Guatemala, se hace \u00e9nfasis que debido a la presencia de menores de edad en la fabricaci\u00f3n, tambi\u00e9n la regulaci\u00f3n tiene efectos en la norma laboral, para as\u00ed garantizar su integridad f\u00edsica y seguridad. En Colombia y El Salvador en cambio, en enfoque principal fueron razones de salud p\u00fablica, bajo la idea general de regular sustancias peligrosas o explosivas y de proteger a los ni\u00f1os. Sin embargo, actualmente el enfoque de la regulaci\u00f3n ha cambiado en El Salvador, orient\u00e1ndose tambi\u00e9n a la protecci\u00f3n del medio ambiente. En Per\u00fa la legislaci\u00f3n se dict\u00f3 como reacci\u00f3n despu\u00e9s de accidentes causados por fuegos artificiales, respondiendo a razones de seguridad nacional y salud p\u00fablica. II. Prohibiciones y autoridades involucradas En todos los pa\u00edses se presenta regulaci\u00f3n de la compra, la venta, el uso, el almacenamiento, la importaci\u00f3n o el transporte de fuegos artificiales. Trece (13) de los quince (15) pa\u00edses proh\u00edben la venta a menores de edad. En el caso de Nicaragua , si bien no se encontr\u00f3 una norma que lo estableciera expresamente, se decretan prohibiciones temporales y en el caso de Paraguay , actualmente hay un proyecto de ley que busca establecer esta prohibici\u00f3n. Respecto al deber de registro para ejercer algunas de estas actividades, por ejemplo, en Panam\u00e1, cada vez que se desee importar productos pirot\u00e9cnicos se debe tramitar un \"Resuelto Num\u00e9rico\" ante la Direcci\u00f3n de Asuntos de Seguridad P\u00fablica, quienes deben autorizar dicha acci\u00f3n, adem\u00e1s de contar con una Resoluci\u00f3n del Cuerpo de Bomberos que apruebe igualmente la importaci\u00f3n, certificando que los dep\u00f3sitos para almacenaje son adecuados para el manejo de pirotecnia. Tambi\u00e9n en Ecuador, para su importaci\u00f3n, exportaci\u00f3n, comercializaci\u00f3n, fabricaci\u00f3n artesanal y/o almacenamiento, se requieren varios permisos, incluyendo un permiso de funcionamiento otorgado por el Cuerpo de Bomberos y un certificado otorgado por el Comando Conjunto de las Fuerzas Armadas. En El Salvador se requiere una licencia para la fabricaci\u00f3n de fuegos artificiales y/o art\u00edculos pirot\u00e9cnicos (que faculta tambi\u00e9n su almacenaje y transporte) para su fabricaci\u00f3n artesanal y para su comercializaci\u00f3n (que incluye su transporte y almacenamiento). En Guatemala se requiere autorizaci\u00f3n de la Municipalidad de Guatemala para la venta de estos productos, y previo a la autorizaci\u00f3n, se requiere un dictamen t\u00e9cnico del cuerpo de Bomberos. Por su parte, en Colombia para la fabricaci\u00f3n de fuegos artificiales con fines recreativos se requiere ser experto o t\u00e9cnico perteneciente a empresas cuya fabricaci\u00f3n o producci\u00f3n est\u00e9 autorizada por el Ministerio de Defensa Nacional, mientras que el transporte de estas sustancias debe cumplir con una serie de requisitos, como autorizaci\u00f3n de la alcald\u00eda municipal y determinadas medidas de seguridad. Su almacenamiento requiere cumplir con condiciones y requisitos de orden t\u00e9cnico, sanitario y de seguridad, por ejemplo, deben almacenarse en locales construidos en material resistente al fuego. Finalmente, para la importaci\u00f3n de p\u00f3lvora se requiere una Licencia Previa. En el caso de Per\u00fa , para realizar actividades de fabricaci\u00f3n, importaci\u00f3n, exportaci\u00f3n, traslado, comercializaci\u00f3n, almacenamiento y uso de productos pirot\u00e9cnicos, deben aprobarse los cursos de capacitaci\u00f3n en medidas de seguridad de la Superintendencia Nacional de Control de Servicios de Seguridad, Armas, Municiones y Explosivos de Uso Civil (SUCAMEC) y luego obtener una autorizaci\u00f3n de este mismo \u00f3rgano. En Costa Rica , la fabricaci\u00f3n, almacenamiento, comercio, importaci\u00f3n y exportaci\u00f3n de estos art\u00edculos requiere de un permiso otorgado por la Direcci\u00f3n de Armas y Explosivos del Ministerio de Seguridad, y adem\u00e1s un permiso sanitario de funcionamiento expedido por el Ministerio de Salud. Respecto de las autoridades que se involucran en alguna de esas acciones son de diversa competencias y autonom\u00edas. Por ejemplo, en Colombia el otorgamiento de permisos, fiscalizaci\u00f3n 120 121 y sanciones es de competencia de los alcaldes municipales y distritales. En Per\u00fa el \u00f3rgano que otorga licencias, fiscaliza e impone sanciones es una Superintendencia - SUCAMEC, dependiente del Ministerio del Interior. III. Sanciones en caso de incumplimiento Doce de los 14 pa\u00edses se\u00f1alan que hay sanciones relacionadas al incumplimiento de la normativa vigente. De \u00e9stos, 12 son sanciones administrativas y 9 penales, contando con ambas dimensiones de sanci\u00f3n en 9 pa\u00edses. Algunos pa\u00edses cuentan con penas privativas de libertad; as\u00ed, Ecuador se\u00f1ala en su C\u00f3digo Org\u00e1nico Integral Penal, que la persona que elabora o comercialice material pirot\u00e9cnico sin la debida autorizaci\u00f3n, arriesga una pena de privaci\u00f3n de libertad de 15 a 30 d\u00edas. Guatemala grad\u00faa las faltas, y aquellas que establecen como grav\u00edsimas pueden concluir en el cierre de la empresa. Estas faltas grav\u00edsimas se refieren emplear a menores de edad en la fabricaci\u00f3n de producto pirot\u00e9cnico, trabajo domiciliar del producto pirot\u00e9cnico, entre otros. En Costa Rica hay penas de prisi\u00f3n entre 2 a 7 a\u00f1os para quien adquiera, fabrique, comercie, transporte, almacene, venda, importe o exporte estos productos, sin los correspondientes permisos y/o sin cumplir con los requisitos exigidos. IV . Respecto a la clasificaci\u00f3n de la pirotecnia y su acceso Ocho de 15 pa\u00edses cuentan con una clasificaci\u00f3n de tipos de fuegos artificiales. En Colombia , por ejemplo, existen tres categor\u00edas que dependen de su nivel de riesgo: los de riesgo reducido pueden ser utilizados en \u00e1reas confinadas como construcciones residenciales, incluyendo el interior de viviendas; los de riesgo moderado pueden usarse en \u00e1reas relativamente confinadas, mientras que los que presentan mayores riesgos s\u00f3lo pueden utilizarse en grandes espacios abiertos y como espect\u00e1culos p\u00fablicos. En Per\u00fa, los art\u00edculos pirot\u00e9cnicos se clasifican seg\u00fan su uso, dependiendo si son de uso recreativo o de uso industrial. Asimismo, existe tambi\u00e9n una clasificaci\u00f3n de estos productos de acuerdo a sus caracter\u00edsticas y peligrosidad. Regulaci\u00f3n diferenciada para distintos fuegos artificiales: 8 de 15. En Per\u00fa, por ejemplo, existen productos pirot\u00e9cnicos prohibidos. Por otro lado, s\u00f3lo se pueden vender directamente al p\u00fablico los productos de uso recreativo, mientras que los de uso industrial deben ser previamente informados y controlados por la SUCAMEC. V. Seguridad Nueve de 15 pa\u00edses cuentan con normas de seguridad dirigidas a regular espect\u00e1culos pirot\u00e9cnicos. En Colombia , los espect\u00e1culos p\u00fablicos con fuegos pirot\u00e9cnicos deben ser autorizados por los alcaldes municipales y distritales. Asimismo, en las \u00e1reas donde se realicen dichos espect\u00e1culos est\u00e1 restringido el acceso de espectadores y se delimita una distancia en la cual no pueden existir edificaciones, v\u00edas p\u00fablicas, l\u00edneas telef\u00f3nicas o postes de energ\u00eda. Por su parte, en El Salvador se requiere una licencia o un permiso para su manipulaci\u00f3n en espect\u00e1culos pirot\u00e9cnicos, con fines publicitarios o de diversi\u00f3n y esparcimiento, en lugares previamente autorizados. Asimismo, se establece una distancia m\u00ednima de 25 metros entre las personas espectadoras y los mecanismos de disparo. En Per\u00fa existe una Directiva que regula los espect\u00e1culos pirot\u00e9cnicos, los cuales deber\u00e1n ser autorizados previamente por la SUCAMEC, quien determina las condiciones y medidas de seguridad que deben adoptarse dependiendo del tipo de evento, ubicaci\u00f3n y aforo y de la cantidad y tipo de producto pirot\u00e9cnico a usar. En Costa Rica los espect\u00e1culos pirot\u00e9cnicos deben cumplir con los requisitos establecidos en el Manual de Evaluaci\u00f3n de Espect\u00e1culos Pirot\u00e9cnicos del Ministerio de Salud, lo que requiere, entre otras cosas, evaluaci\u00f3n y aprobaci\u00f3n del lugar por el Ministerio y presentaci\u00f3n de un programa de seguridad para trabajadores y espectadores. VI. Organizaciones afines Se solicit\u00f3 a los pa\u00edses referirse a las organizaciones que se relacionaban con la tem\u00e1tica, sensibilizando a la poblaci\u00f3n respecto a la peligrosidad del uso de fuegos artificiales. Es as\u00ed como nos comentaron que existen organizaciones que trabajan con ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con TEA, Autismo, Asperger entre otros trastornos; otras son organizaciones civiles de defensa de los animales; organizaciones que trabajan con flora y/o fauna y en temas ambientales; Bomberos en algunos pa\u00edses tambi\u00e9n hacen un trabajo de awareness (concienciaci\u00f3n); otros pa\u00edses se\u00f1alaron que son los propios Gobiernos tambi\u00e9n quienes hacen el trabajo de visibilizar las consecuencias que tiene el uso de la pirotecnia.Norma Internacional A la luz de los resultados arrojados en los diferentes cuestionarios realizados por pa\u00eds, es imprescindible analizar normas y principios internacionales que establecen las obligaciones del Estado que confluyen precisamente en esta materia. Adicionalmente, es importante destacar que la Corte Interamericana de Derechos Humanos dict\u00f3 sentencia el 15 de julio del a\u00f1o 2020 en el caso Empleador de la F\u00e1brica de Fuegos En Santo Antonio de Jes\u00fas y sus Familiares vs. Brasil, donde se hace un completo an\u00e1lisis de la responsabilidad del Estado ante actividades que suponen un alto riesgo, como lo son los fuegos artificiales164. Entre la normativa ya existente que establece obligaciones del Estado relacionadas con los motivos o fines que buscan las legislaciones que regulan y/o proh\u00edben los fuegos artificiales, podemos destacar la siguiente: Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos (\"Convenci\u00f3n\"): a) Art\u00edculo 5 - Derecho a la Integridad personal 1. Toda persona tiene derecho a que se respete su integridad f\u00edsica, ps\u00edquica y moral. En relaci\u00f3n con el derecho a la integridad personal, el art\u00edculo 5.1 de la Convenci\u00f3n lo consagra en t\u00e9rminos generales, al referirse a la integridad f\u00edsica, ps\u00edquica y moral. Es por lo anterior que una eventual violaci\u00f3n a la misma puede ser graduada y, por lo tanto, demostrada en cada caso cuando traten de factores end\u00f3genos y ex\u00f3genos. Sin lugar a dudas, todas las actividades relacionadas a los fuegos artificiales y a los art\u00edculos pirot\u00e9cnicos suponen una peligrosidad para los seres humanos, animales y medio ambiente, que ha sido demostrada t\u00e9cnicamente y reconocida por los Estados. Por esa raz\u00f3n, en todos los pa\u00edses encuestados se encuentran reguladas las acciones relacionadas con los mismos (compra, venta, uso, fabricaci\u00f3n, transporte, importaci\u00f3n y/o exportaci\u00f3n). La pregunta que surge es si la normativa actualmente existente es suficiente para proteger a las diferentes comunidades. En este caso, no se trata de la prestaci\u00f3n en concreto de un servicio de salud, sino de la realizaci\u00f3n de una actividad que es potencialmente atentatoria contra la salud y la vida tanto de las personas que participan en las distintas acciones relacionadas con la misma, como del resto de la poblaci\u00f3n. De ah\u00ed la necesidad de la supervisi\u00f3n y fiscalizaci\u00f3n por parte del Estado, es decir, de una obligaci\u00f3n preventiva activa por parte del agente estatal para prevenir la violaci\u00f3n de los derechos de los individuos relacionados con la cadena de actividades, pero tambi\u00e9n de aquellos que son impactados indirectos por encontrarse en la esfera de alcance de dichas actividades. b) Art\u00edculo 4 - Derecho a la Vida 1. Toda persona tiene derecho a que se respete su vida. Este derecho estar\u00e1 protegido por la ley y, en general, a partir del momento de la concepci\u00f3n. Nadie puede ser privado de la vida arbitrariamente. Es deber del Estado contar con un marco normativo que proteja la vida, y que adopte todas las medidas necesarias para disuadir la amenaza a la misma. Al existir actividades de alto riesgo, como lo son las involucradas en la cadena de fabricaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de los fuegos artificiales y art\u00edculos pirot\u00e9cnicos, el Estado debe regular, supervisar y fiscalizar dichas pr\u00e1cticas, para que as\u00ed la poblaci\u00f3n cuente con las m\u00e1s amplias garant\u00edas de gozar su derecho a la vida. Sin embargo, incluso en algunos de los pa\u00edses que se regula esta actividad, el derecho a la vida es transgredido, pues el n\u00famero de lesionados por estos artefactos no ha disminuido165. Por su parte, en otros pa\u00edses como Chile, se observa una clara relaci\u00f3n entre la aplicaci\u00f3n de una regulaci\u00f3n m\u00e1s restrictiva con la disminuci\u00f3n de estas consecuencias, tal como se ver\u00e1 en el siguiente apartado del antes y despu\u00e9s de la norma chilena. 164 https://www.corteidh.or.cr/docs/casos/articulos/seriec_407_esp.pdf 165 Ese es el caso, por ejemplo, de Colombia y El Salvador.122 123 c) Art\u00edculo 24 - Igualdad ante la ley Todas las personas son iguales ante la ley. En consecuencia, tienen derecho, sin discriminaci\u00f3n, a igual protecci\u00f3n de la ley. Es interesante analizar a qui\u00e9nes afectan mayormente las consecuencias de los fuegos artificiales. En general se presenta en poblaciones m\u00e1s vulnerables que no tienen acceso a la informaci\u00f3n para tomar las medidas de resguardo correspondiente; afecta a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, que si bien en la mayor\u00eda de los pa\u00edses se presenta una prohibici\u00f3n de venta, igualmente al estar al alcance de adultos implica potencialmente que el uso sea en manos de ni\u00f1os. Respecto a su fabricaci\u00f3n, las f\u00e1bricas en general se encuentran en zonas alejadas de los sectores con mucha densidad urbana, de ah\u00ed que se encuentran en las afueras de las ciudades en sectores de mayor pobreza y, por lo tanto, con trabajadores de dichos sectores que requieren de la industria para su subsistencia, lo que genera que la situaci\u00f3n de pobreza hace m\u00e1s susceptible al riesgo y potencial violaci\u00f3n a sus derechos por parte de estos artefactos. Por otro lado, en los lugares donde se lanzan los fuegos artificiales, incluso aunque sean art\u00edculos pirot\u00e9cnicos de menor alcance y peligrosidad, generan igualmente contaminaci\u00f3n en el aire y peligro al medio ambiente en general (ej: incendios), no existiendo regulaciones para asegurar la salud de las personas que se encuentran en esas zonas. Y as\u00ed podr\u00edamos continuar con un listado de situaciones en las que se puede encontrar la poblaci\u00f3n, especialmente m\u00e1s vulnerable, se ve expuesta a riesgos y peligros innecesarios, invisibles a ojos de la ley. En este contexto, es deber del Estado asegurar a las personas la igualdad ante la ley, normando la cadena de pirotecnia y de fuegos artificiales, de una forma que evite que esta exposici\u00f3n y afectaci\u00f3n a los sectores m\u00e1s vulnerables. d) Art\u00edculo 19 - Derechos del Ni\u00f1o Todo ni\u00f1o tiene derecho a las medidas de protecci\u00f3n que su condici\u00f3n de menor requiere por parte de su familia, de la sociedad y del Estado. Los diversos pa\u00edses encuestados establecen normas especiales para aquellos fuegos artificiales de mayor alcance, peligrosidad o riesgo, sea clasific\u00e1ndolos o nombr\u00e1ndolos. Pero hay art\u00edculos pirot\u00e9cnicos de menor peligrosidad que igualmente utilizan componentes que causan da\u00f1o, y de hecho, son el mayor riesgo para ni\u00f1os y ni\u00f1as. Si se analizan las distintas normativas, se puede observar que si bien se cuenta con la sensibilizaci\u00f3n por parte diversos organismos p\u00fablicos y de sociedad civil con el objeto de generar est\u00e1ndares de uso, generalmente son indicaciones de muchos pasos e instrucciones que se deben cumplir, lo que denota lo f\u00e1cil que es dar un mal uso a estos art\u00edculos y lo peligroso que esto es. Esa responsabilidad de cumplir con todas las instrucciones es demasiada para un adulto, y excesiva para un ni\u00f1o que dif\u00edcilmente podr\u00e1 entender ni corroborar cada paso y las advertencias de seguridad del producto. Si se conocen las graves consecuencias a la salud que traen estos aparatos, ello implica una vulneraci\u00f3n directa a todos los derechos consagrados a nivel internacional a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, con problemas y afecciones muchas veces irreversibles. e) Art\u00edculo 21 - Derecho a la propiedad privada El uso indebido de los fuegos artificiales ha tra\u00eddo consecuencias tambi\u00e9n en contra de la propiedad privada de las personas. Casas incendiadas, campos y bosques incendiados son s\u00f3lo algunos ejemplos de los efectos que esta actividad puede producir. Es deber del Estado adoptar las medidas necesarias para que las personas puedan hacer disfrute y ejercicio pleno de su derecho. f) Art\u00edculo 1 - Obligaci\u00f3n de Respetar los Derechos 1. Los Estados Parte en esta Convenci\u00f3n se comprometen a respetar los derechos y libertades reconocidos en ella y a garantizar su libre y pleno ejercicio a toda persona que est\u00e9 sujeta a su jurisdicci\u00f3n, sin discriminaci\u00f3n alguna por motivos de raza, color, sexo, idioma, religi\u00f3n, opiniones pol\u00edticas o de cualquier otra \u00edndole, origen nacional o social, posici\u00f3n econ\u00f3mica, nacimiento o cualquier otra condici\u00f3n social.Ahora bien, si el Estado ya debe respetar los derechos de las personas, entonces \u00bfpor qu\u00e9 adem\u00e1s existe una responsabilidad del Estado respecto a estos derechos, aun cuando no existe todav\u00eda un da\u00f1o efectivo? La respuesta es que el deber de respeto es una obligaci\u00f3n negativa, pero existe tambi\u00e9n una dimensi\u00f3n de obligaci\u00f3n positiva por parte de los Estados consistente en adoptar las medidas apropiadas para garantizar el ejercicio efectivo de dichos derechos. Por lo tanto, el Estado no s\u00f3lo se obliga no s\u00f3lo a no violar los derechos de las personas, sino tambi\u00e9n a tomar las medidas necesarias para que dicho derecho sea efectivo. Estas medidas deben determinarse de acuerdo a la condici\u00f3n personal o por la situaci\u00f3n espec\u00edfica en la que se encuentra dicho sujeto de derecho. Es por esto que el Estado no puede quedar como un simple espectador de las actividades relacionadas a la cadena de art\u00edculos pirot\u00e9cnicos, ya que cuenta con el conocimiento t\u00e9cnico respecto de los efectos altamente vulneratorios de derechos que \u00e9stos pueden producir. \u00bfY si son empresas privadas las que incurren en la vulneraci\u00f3n pero no el Estado? Esta obligaci\u00f3n tambi\u00e9n ha sido reconocida en los Principios Rectores de Naciones Unidas sobre las empresas y los derechos humanos, que se\u00f1alan que \"[e]n cumplimiento de su obligaci\u00f3n de protecci\u00f3n, los Estados deben: a) Hacer cumplir las leyes que tengan por objeto o por efecto hacer respetar los derechos humanos a las empresas, evaluar peri\u00f3dicamente si tales leyes resultan adecuadas y remediar eventuales carencias [...]\". Esto quiere decir que, incluso cuando puede ser un particular, persona natural o jur\u00eddica, el/la que incurra en la acci\u00f3n u omisi\u00f3n vulneratoria, es el Estado el agente llamado a fiscalizar y regular las acciones, especialmente cuando estas representan un peligro inminente a derechos tan fundamentales como lo son la vida y la integridad f\u00edsica de las personas. Otras normas internacionales g) Derecho a un medioambiente sano. - Principios Marco sobre los Derechos Humanos y el Medio Ambiente Los Estados deben garantizar un medio ambiente sin riesgos, limpio, saludable y sostenible con el fin de respetar, proteger y hacer efectivos los Derechos Humanos. Si bien la existencia de un medio ambiente sano no es en s\u00ed un derecho consagrado por la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos, es fundamental para el ejercicio libre de los derechos que ah\u00ed se consagran. Es por lo mismo que los Principios Marco han venido a determinar expl\u00edcitamente la importancia del medio ambiente en relaci\u00f3n con los Derechos Humanos, para que no quepa duda alguna que su riesgo y contaminaci\u00f3n podr\u00edan poner en peligro gravemente el disfrute de dichos derechos. En el caso del uso de fuegos artificiales, estos traen consecuencias contaminantes del agua cuando se lanzan arriba del mar, lagos, r\u00edos y otras fuentes; del aire debido a la poluci\u00f3n y suspensi\u00f3n de material que genera; ruido muy superior a los decibeles aceptados por cualquier norma, que produce que la fauna migre en forma forzada a otras zonas, generando cambios considerables en su distribuci\u00f3n y muchas veces en su n\u00famero tambi\u00e9n; adem\u00e1s de afectar a la flora y fauna en caso de causar incendios; entre otras consecuencias que de acuerdo al espacio en que se utilicen podr\u00edan generar. Pero lo anterior no s\u00f3lo tiene un efecto muchas veces irreversible en el medio ambiente, sino que tambi\u00e9n afecta directamente a las personas como lo veremos a continuaci\u00f3n. - Opini\u00f3n Consultiva OC-23/17 del 15 de noviembre de 2017 Colombia a la Corte IDH - Obligaciones estatales en relaci\u00f3n con el medio ambiente en el marco de la protecci\u00f3n y garant\u00eda de los derechos a la vida y a la integridad personal - interpretaci\u00f3n y alcance de los art\u00edculos 4.1 y 5.1, en relaci\u00f3n con los art\u00edculos 1.1 y 2 de la Convenci\u00f3n americana sobre DDHH En respuesta a esta Opini\u00f3n Consultiva, la Corte Interamericana de Derechos Humanos hizo un an\u00e1lisis respecto a la importancia de contar con un medio ambiente libre de contaminaci\u00f3n y riesgo para el efectivo resguardo y respeto a los derechos humanos. Destaca que en el sistema interamericano de derechos humanos, el derecho a un medio ambiente sano se encuentra:124 125 - Consagrado en el art\u00edculo 11 del Protocolo de San Salvador: 1. Toda persona tiene derecho a vivir en un medio ambiente sano y a contar con servicios p\u00fablicos b\u00e1sicos. 2. Los Estados parte promover\u00e1n la protecci\u00f3n, preservaci\u00f3n y mejoramiento del medio ambiente . - Derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales protegidos por el art\u00edculo 2684 de la Convenci\u00f3n Americana. En el caso de la segunda norma, la Corte entiende que se incorpora debido a que en ella se comprenden protegidos los derechos que derivan de las normas econ\u00f3micas, sociales y sobre educaci\u00f3n, ciencia y cultura contenidas en la Carta de la OEA; de la Declaraci\u00f3n Americana sobre Derechos y Deberes del Hombre (en la medida en que esta \u00faltima \"contiene y define aquellos derechos humanos esenciales a los que la Carta se refiere\"); y los que se deriven de una interpretaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n acorde con los criterios establecidos en el art\u00edculo 29 de la misma. Es fundamental comprender que el derecho a un medio ambiente sano es complementario a los derechos humanos, debido a que permite su ejercicio pleno, respeto y resguardo, por ejemplo, de los derechos a la salud y la vida. El Tribunal Europeo de Derechos Humanos ha reconocido esta relaci\u00f3n directa, indicando que la degradaci\u00f3n severa del medio ambiente puede afectar el bienestar del individuo y, por lo tanto, generar violaciones a los derechos de las personas. La Comisi\u00f3n Africana de Derechos Humanos y de los Pueblos ha indicado que el derecho a un \"medio ambiente general satisfactorio, favorable al desarrollo\" est\u00e1 relacionado con los derechos econ\u00f3micos y sociales debido a que el medio ambiente afecta la calidad de vida y la seguridad del individuo. Considerando todo lo anterior y adem\u00e1s teniendo conocimiento de la afectaci\u00f3n directa del uso de fuegos artificiales al medio ambiente, es deber del Estado asegurar medidas para que el mismo no se vea altamente da\u00f1ado, aunque sea temporalmente, al punto de afectar directamente los derechos humanos de la poblaci\u00f3n. Parte III. CASO DE LA LEGISLACI\u00d3N EN CHILE Historia de la Ley Chilena N\u00b0 19.680 del a\u00f1o 2000 La ley 19.680, proh\u00edbe el uso particular o privado de cualquier tipo de art\u00edculo pirot\u00e9cnico y regula los espect\u00e1culos pirot\u00e9cnicos masivos. \u00c9sta, por una parte, ha generado un resultado altamente positivo en pos de evitar la muerte de personas que manipulan u observan pirotecnia, disminuyendo la cantidad de v\u00edctimas de lesiones a causa del uso de estos art\u00edculos y, por otra parte, ha sido un excelente ejemplo de generaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas beneficiosas para la comunidad a partir de una iniciativa de la sociedad civil organizada, como lo es la Corporaci\u00f3n de Ayuda al Ni\u00f1o Quemado -COANIQUEM- la que ha coordinado un largo trabajo conjunto con entidades p\u00fablicas tales como Carabineros de Chile y el Ministerio de Salud. Una vez detectado por COANIQUEM el peligro que revisten la pirotecnia y habiendo prestado atenci\u00f3n m\u00e9dica y rehabilitaci\u00f3n a numerosos pacientes con lesiones graves producidas por \u00e9stos, COANIQUEM en su trabajo de prevenci\u00f3n y de generaci\u00f3n de conciencia en la poblaci\u00f3n respecto de esta situaci\u00f3n, comenz\u00f3 a crear cultura en la comunidad sobre este particular a trav\u00e9s de amplias y medi\u00e1ticas campa\u00f1as publicitarias, que daban cuenta sobre la peligrosidad del uso de productos pirot\u00e9cnicos, sobre los cuales urg\u00eda generar tambi\u00e9n una regulaci\u00f3n que los prohibiera. Las campa\u00f1as de publicidad, en conjunto con las campa\u00f1as de vigilancia epidemiol\u00f3gica que se realizaron y que contaron con el apoyo del Ministerio de Salud, ayudaron tambi\u00e9n a que en el Parlamento los legisladores fueran tomando conciencia acerca de la necesidad de legislar en la materia, tanto para normar restrictivamente sobre el particular, como tambi\u00e9n para cumplir legislativamente con el cambio conductual que se estaba imponiendo en el pa\u00eds. Luego de un intenso debate en el espacio p\u00fablico con los productores de pirotecnia y contando progresivamente con el apoyo transversal de parlamentarios de todas las colectividades pol\u00edticas del pa\u00eds, con fecha 12 de enero de 1995, se ingres\u00f3 al Parlamento la moci\u00f3n que indicaba la modificaci\u00f3n de la Ley 17.789 sobre Control de Armas y Explosivos, con la cual se buscaba la prohibici\u00f3n total del uso particular de pirotecnia y la regulaci\u00f3n de los espect\u00e1culos pirot\u00e9cnicos masivos. La iniciativa parlamentaria ten\u00eda como fundamento legal el art\u00edculo 1 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica, el cual dispone que el Estado est\u00e1 al servicio de la persona humana y su finalidad es promover el bien com\u00fan, siendo su deber, entre otros, dar protecci\u00f3n a la poblaci\u00f3n. Asimismo, la Carta Magna en su art\u00edculo 19 N\u00b0 1 asegura a todas las personas el derecho a la vida y a la integridad f\u00edsica y ps\u00edquica; y el N\u00b0 8 del citado art\u00edculo reconoce como garant\u00eda constitucional el derecho a vivir en un medio ambiente libre de contaminaci\u00f3n, siendo deber del Estado tutelar la preservaci\u00f3n de la naturaleza, pudiendo establecerse por ley restricciones espec\u00edficas al ejercicio de determinados derechos en pos de la protecci\u00f3n de las personas. Por otra parte y en forma complementaria, se tuvo a la vista que Chile es uno de los Estados signatarios de la Declaraci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o, la que les reconoce el derecho a una protecci\u00f3n especial que les permita desarrollarse f\u00edsica y mentalmente en forma saludable y normal, objetivo que a esa fecha no se cumpl\u00eda al exponerlos innecesariamente a un riesgo perfectamente evitable, como es el acceso a una sustancia peligrosa como la p\u00f3lvora, con las consecuencias de traumas ps\u00edquicos y f\u00edsicos que perduran para toda la vida. El tr\u00e1mite legislativo, que si bien es cierto contaba con un amplio y transversal apoyo pol\u00edtico, tuvo un largo recorrido, el cual no estuvo exento de obst\u00e1culos impuestos por minor\u00edas de comerciantes que cre\u00edan que sus intereses pecuniarios se ver\u00edan perjudicados con la promulgaci\u00f3n de una Ley de este tipo. Finalmente, y luego de cinco a\u00f1os de tramitaci\u00f3n en el Congreso Nacional, el proyecto de Ley fue aprobado de manera un\u00e1nime tanto por la C\u00e1mara de Diputados como por el Senado y ratificado por el pleno del Tribunal Constitucional, convirti\u00e9ndose finalmente en Ley de la Rep\u00fablica con fecha 25 de mayo de 2000, la que fue promulgada por el Presidente de la Rep\u00fablica Don Ricardo Lagos Escobar, en el Centro de Rehabilitaci\u00f3n del Ni\u00f1o Quemado de COANIQUEM, Santiago. El impacto positivo que produjo la entrada en vigencia de esta Ley se puede constatar en el siguiente gr\u00e1fico, que da cuenta de la cantidad de ni\u00f1os menores de quince a\u00f1os que resultaron lesionados a causa de pirotecnia durante el per\u00edodo de vigilancia epidemiol\u00f3gica que se realiza entre el 6 de diciembre y el 6 de enero de cada a\u00f1o. La entrada en vigencia de la Ley 19.680, modificando la ley 17.798 que en Chile regulaba el uso de armas de fuego y explosivos, consider\u00f3 que los elementos pirot\u00e9cnicos, independientemente del uso festivo que se le da, poseen como elemento constitutivo p\u00f3lvora, la cual por su naturaleza es peligrosa y por ello debe ser tratada dentro del \u00e1mbito de las armas explosivas, relegando su uso s\u00f3lo a profesionales, quienes los utilicen previa visaci\u00f3n de la autoridad competente y s\u00f3lo en \u00e1mbitos de 126 127 espect\u00e1culos masivos. La iniciativa legislativa chilena, que ha tenido un positivo resultado, con claros beneficios para la sociedad, ya lleva 21 a\u00f1os de existencia, en los cuales no se han registrado decesos y ha disminuido sustancialmente el n\u00famero de lesionados. El an\u00e1lisis de la legislaci\u00f3n comparada nos se\u00f1ala que ante la inexistencia de una norma prohibitiva, al modo de la Ley vigente en Chile, los Estados no cumplen a cabalidad en el plano formal con el deber de cuidado de los Derechos del Ni\u00f1o ni con el debido resguardo al derecho a la protecci\u00f3n a la salud de la poblaci\u00f3n, registr\u00e1ndose a\u00f1o a a\u00f1o en todas las latitudes del mundo un alto n\u00famero de fallecidos y de lesionados graves a causa del uso de pirotecnia. La generaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas que se encuentren fuertemente arraigadas en el sentir de la sociedad, responden a una nueva forma de legislar, en donde los procesos de detecci\u00f3n de necesidades espec\u00edficas, as\u00ed como la b\u00fasqueda de respuestas o soluciones a ellas, surjan de entes fuertemente especializados en determinadas materias; estos entes, al contar con reconocimiento y respeto de la sociedad, tienen la capacidad suficiente para instalar temas de inter\u00e9s social y liderar campa\u00f1as que promuevan conductas positivas para la comunidad, lo cual impulsa que estas iniciativas sean incorporadas a la agenda pol\u00edtica-legislativa y as\u00ed se generen leyes que cuentan con una fuerte adhesi\u00f3n en dicha comunidad. Ley chilena N\u00b0 21.310 del a\u00f1o 2021 La nueva Ley N\u00b0 21.310, promulgada el 24 de enero de 2021 y publicada en el Diario Oficial el d\u00eda 3 de febrero del mismo a\u00f1o, se constituy\u00f3 en una nueva modificaci\u00f3n de la Ley N\u00ba17.798, sobre control de armas y explosivos y otras disposiciones, a fin de sancionar penalmente la fabricaci\u00f3n, importaci\u00f3n, comercializaci\u00f3n, distribuci\u00f3n, venta, entrega a cualquier t\u00edtulo y el uso de pirotecnia. En concreto, la presente ley tiene por objeto establecer sanciones de car\u00e1cter penal para aquellas personas que, sin cumplir con las exigencias legales y reglamentarias, incurran en alguna de las conductas relacionadas con fabricar, importar, comercializar, distribuir, vender, entregar y usar pirotecnia, por todos los efectos nocivos que provocan este tipo de elementos. De esta manera, y a v\u00eda ejemplar, quienes tengan o posean pirotecnia, art\u00edculos pirot\u00e9cnicos y otros artefactos de similar naturaleza, sus partes, dispositivos y piezas, sin las autorizaciones respectivas, ser\u00e1n sancionados con presidio menor en su grado m\u00ednimo (61 a 540 d\u00edas) o multa de 5 a 20 UTM mensuales. Por su parte, para quienes celebraren convenciones sobre pirotecnia y otros de la misma naturaleza se\u00f1alados en la ley, ser\u00e1n sancionados con la pena de presidio menor en su grado medio (541 d\u00edas a 3 a\u00f1os) y multa de 10 a 20 UTM. En el caso se\u00f1alado precedentemente, cuando adem\u00e1s el delito es cometido utilizando alg\u00fan establecimiento o local, con conocimiento del propietario o del encargado o no pudiendo \u00e9ste menos que saberlo, el juez podr\u00e1 decretar hasta su cierre definitivo en la sentencia, y sin perjuicio de la facultad para decretar el cierre temporal como medida cautelar durante el proceso. Otra sanci\u00f3n que se establece, dice relaci\u00f3n con aquel que, sin la competente autorizaci\u00f3n, accionare, activare o disparare alguno de los elementos pirot\u00e9cnicos se\u00f1alados en la ley, ser\u00e1 sancionado con la pena de presidio menor en sus grados m\u00ednimo a medio y multa de 10 a 20 UTM. Esta pena privativa de libertad, se\u00f1ala la norma, se impondr\u00e1 en su m\u00e1ximo cuando las conductas descritas turbaren gravemente la tranquilidad p\u00fablica o infundieren temor en la poblaci\u00f3n. Para materializar los fines de esta ley se modifican una serie de cuerpos legales: el decreto 400, que fija texto refundido, coordinado y sistematizado de la ley N\u00b0 17.798, sobre control de armas; la ley N\u00b0 19.680, que proh\u00edbe el uso de pirotecnia, mediante reforma de la ley N\u00ba 17.798, sobre Control de Armas y Explosivos, proh\u00edbe la venta al p\u00fablico de pirotecnia y regula la realizaci\u00f3n de espect\u00e1culos pirot\u00e9cnicos masivos; el C\u00f3digo Penal; y la ley N\u00b0 19.327, sobre derechos y deberes en los espect\u00e1culos de f\u00fatbol profesional.En funci\u00f3n de la experiencia favorable chilena, ya descrita, tanto en lo relativo a los resultados beneficiosos de una ley de esta naturaleza, as\u00ed como respecto de la capacidad de incidencia que puede tener la sociedad civil organizada en la generaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas, COANIQUEM proyecta la posibilidad de replicar este \u00e9xito de gesti\u00f3n y de promoci\u00f3n legal en otros pa\u00edses de la Regi\u00f3n, en donde la adopci\u00f3n de una norma restrictiva de este tipo puede ser un importante aporte al cuidado de la poblaci\u00f3n en resguardo de su salud e integridad. Reflexiones generales Como hemos podido observar a lo largo de este escrito, son innumerables las acciones que m\u00faltiples organismos han tomado -y siguen tomando- para evitar los da\u00f1os por el uso de estos explosivos. Se destacan campa\u00f1as de prevenci\u00f3n temporales y permanentes de bomberos, polic\u00edas, asociaciones comunitarias como los clubes rotarios, scouts, y organizaciones del \u00e1rea de la salud como lo son la Cruz Roja y COANIQUEM. Adicionalmente, autoridades locales de distintos pa\u00edses han hecho esfuerzos significativos para educar a la poblaci\u00f3n, ofrecer alternativas para mitigar los da\u00f1os, crear organismos de control y programas de vigilancia de quemaduras, elevar los est\u00e1ndares de seguridad tanto de la cadena de producci\u00f3n como de los mismos productos, establecer sanciones y procesos de monitoreo de casos, entre muchos m\u00e1s. No obstante que estas medidas contribuyen al prop\u00f3sito, dada la magnitud del problema, est\u00e1n lejos de ser las m\u00ednimas necesarias. El derecho a la salud es un derecho humano y la forma de llevar los derechos a la pr\u00e1ctica es mediante la legislaci\u00f3n. Es un mecanismo costo-eficiente que tiene un muy buen impacto cuando se hace bien y cuando se vigila para que se cumpla. La materializaci\u00f3n de derechos debe escribirse en normas de pauta. Para que exista un derecho, \u00e9ste tiene que estar escrito, ser claro, expl\u00edcito y con obligaciones correlativas para alguien. En este caso, el Estado debe impulsar medidas que den los medios para promover, mantener y proteger la salud, y tambi\u00e9n cuidar de las causas y rehabilitaci\u00f3n de las enfermedades. El caso chileno ha demostrado en primer t\u00e9rmino, la eficacia de una ley que proh\u00edbe el uso de pirotecnia, erradicando el agente de quemadura, la que ha de ser acompa\u00f1ada por un trabajo serio de toma de conciencia sobre la ley, educaci\u00f3n en salud y salud comunitaria para potenciar su fuerza y alcance. Junto a lo anterior, se hace imperante un sistema de vigilancia del cumplimiento de la norma, con sanciones ejemplares para quienes violen la ley, junto a un esfuerzo sostenido y articulado de los distintos actores de la sociedad civil para monitorear y levantar informaci\u00f3n para generar conocimiento cient\u00edfico relacionado con la incidencia de las quemaduras por causa de la pirotecnia, la efectividad de la ley, y el impacto de las medidas de prevenci\u00f3n y educaci\u00f3n en salud. La falta de datos actualmente dificulta el trabajo de las personas y organismos que persiguen relevar el problema y encontrar soluciones de mayor alcance. Lo anterior s\u00f3lo ser\u00e1 posible con el compromiso de todos los Estados y de las distintas entidades que influyen en la sociedad civil -sector p\u00fablico y privado, ONGs y universidades- en territorio nacional e internacional. En conclusi\u00f3n, se debe trabajar en la prevenci\u00f3n, disminuyendo los factores de riesgo con la educaci\u00f3n, realizando vigilancias epidemiol\u00f3gicas que mantengan la alerta sobre el problema para corregir malos h\u00e1bitos y reeducar. A nivel de Estado se debe lograr la erradicaci\u00f3n de la pirotecnia. Notas relevantes del resultado de una ley de prohibici\u00f3n del uso de pirotecnia: Una ley puede cambiar una cultura. Las leyes deben anticiparse de modo tal de lograr evitar tragedias. Para el caso en comento, la prohibici\u00f3n que se sugiere es total. Acceso integral a la salud es un sistema que INCLUYA medidas de prevenci\u00f3n. La vigilancia de la ley es tan importante como la norma en s\u00ed misma. Hay que fomentar la vigilancia de las leyes.128 129 Parte IV . PROPUESTA DE ESTRUCTURA DE LEY MODELO Propuesta Ley Modelo Interamericana sobre Regulaci\u00f3n de Fuegos Artificiales y Art\u00edculos Pirot\u00e9cnicos I. Definiciones, alcance y finalidades de la regulaci\u00f3n Definiciones Se desarrollar\u00e1n las definiciones de los conceptos necesarios a homogeneizar para hacer una correcta incorporaci\u00f3n en la norma nacional. Diversos pa\u00edses describen lo que se entiende por Pirotecnia, Productos Pirot\u00e9cnicos, Pirot\u00e9cnico, Espect\u00e1culos Pirot\u00e9cnicos, Fuegos Artificiales, entre otros. Adem\u00e1s, ser\u00e1 necesario definir qu\u00e9 se entiende por comercializaci\u00f3n, transporte, almacenamiento, importaci\u00f3n, confecci\u00f3n y exportaci\u00f3n de productos pirot\u00e9cnicos y fuegos artificiales, y adem\u00e1s de sus compuestos. Incluiremos en forma ejemplificadora menciones a los nombres de los art\u00edculos, as\u00ed como una potencial clasificaci\u00f3n de los tipos de fuegos artificiales. Alcance y finalidad La ley tendr\u00e1 por finalidad que los Estados comprendan normativas que regulen m\u00e1s restrictivamente el uso, la comercializaci\u00f3n, la manufactura, importaci\u00f3n, transporte y exportaci\u00f3n de los art\u00edculos pirot\u00e9cnicos as\u00ed como de fuegos artificiales. Esto en miras de las vulneraciones potenciales a derechos humanos involucrados, los que se ven altamente en riesgo efectivo. Lo anterior en el marco de la obligaci\u00f3n del Estado de actuar ante la materializaci\u00f3n de tal vulneraci\u00f3n, pero tambi\u00e9n de actuar preventivamente cuando se tiene conocimiento t\u00e9cnico del riesgo que ciertas acciones y actividades podr\u00edan ocasionar a la poblaci\u00f3n, sean propias o de privados166. La ley ser\u00e1 aplicada de acuerdo a la dimensi\u00f3n a la que nos refiramos, por ejemplo, a toda persona en el caso de la compra de los productos, o por ejemplo, a las empresas de transporte al abordar el traslado de los productos. Adem\u00e1s, tendr\u00e1 un especial enfoque en el deber de fiscalizaci\u00f3n del Estado. II. Objetos de la regulaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n Objetos de regulaci\u00f3n 1. Se busca regular las actividades de alto riesgo que se comprenden en la cadena de valor de los fuegos artificiales, tales como el uso, compra, venta, transporte, manufactura, importaci\u00f3n y exportaci\u00f3n. Los 15 pa\u00edses investigados a nivel regional presentan regulaci\u00f3n a alg\u00fan nivel, y la idea es elevar esos est\u00e1ndares para asegurar el resguardo de los derechos de las diferentes sociedades. As\u00ed se propondr\u00e1n posibles registros p\u00fablicos y autorizaciones para llevar a cabo actividades relacionadas a art\u00edculos pirot\u00e9cnicos y fuegos artificiales. 2. Proponer prohibiciones espec\u00edficas a la venta, compra y manipulaci\u00f3n de estos art\u00edculos, considerando la alta peligrosidad que significan para la poblaci\u00f3n, y considerando igualmente los efectos positivos que normas como la de Chile ha tenido en la baja de accidentes con pirotecnias. 3. Resguardo especialmente de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes ante estas diversas actividades, especificando los \u00e1mbitos tanto manufactura (laborales) como de venta y uso de los art\u00edculos. 4. Proponer que sean los Estados o privados que cumplan con mayores requisitos los que puedan llevar a cabo espect\u00e1culos p\u00fablicos de pirotecnia, esto en miras de la gravedad de las repercusiones en la salud, propiedad, vida, trastornos, etc. que podr\u00eda conllevar la mala manipulaci\u00f3n de fuegos artificiales. 5. Crear o determinar uno o m\u00e1s entes p\u00fablicos que se encarguen de la fiscalizaci\u00f3n de las diversas actividades relacionadas, as\u00ed como del establecimiento de las sanciones en caso de incumplimiento y de la sensibilizaci\u00f3n respecto de la tem\u00e1tica. Muchos de los pa\u00edses de la regi\u00f3n ya cuentan con algunos de estos roles determinados. 166 Ver Parte II An\u00e1lisis normativo regional.Interpretaci\u00f3n Se propondr\u00e1n par\u00e1metros para la interpretaci\u00f3n de la norma en caso de haber inquietud o duda al respecto. III. Pol\u00edtica p\u00fablica y mitigaci\u00f3n Promoci\u00f3n Se establecer\u00e1n propuestas para promover la sensibilizaci\u00f3n en la materia. Esto debido a que el uso de fuegos artificiales se ve muy ligado en algunos pa\u00edses a elementos culturales, lo que podr\u00eda hacer complejo el cumplimiento por parte de la poblaci\u00f3n de las normas establecidas. Esta promoci\u00f3n ir\u00e1 dirigida a que el Estado no s\u00f3lo debe normar, sino que adem\u00e1s debe construir una pol\u00edtica p\u00fablica integral en la materia. Prevenci\u00f3n La producci\u00f3n y organizaci\u00f3n de espect\u00e1culos pirot\u00e9cnicos deben ser visados por el Estado, as\u00ed como el deber de asegurarse que la poblaci\u00f3n est\u00e9 en conocimiento de su realizaci\u00f3n para la determinaci\u00f3n de medidas que se puedan adoptar para prevenir la exposici\u00f3n de las personas vulnerable a \u00e9stos, como por ejemplo las personas con trastornos del espectro autista. Mitigaci\u00f3n Deber del Estado de establecer y medir el potencial da\u00f1o ambiental que genere el uso de los art\u00edculos pirot\u00e9cnicos y fuegos artificiales, as\u00ed como determinar las medidas para compensar, mitigar y recuperar dicha afectaci\u00f3n al medioambiente. IV . Educaci\u00f3n Proponer el generar conciencia desde la primaria y la secundaria respecto del uso de fuegos artificiales, especialmente en \u00e9pocas cercanas a festividades donde tradicionalmente se ocupan por mayor parte de la poblaci\u00f3n. V . Monitoreo Proponer que sea el Poder Legislativo el que deber\u00e1 monitorear regularmente la operaci\u00f3n de esta ley, con el objetivo de determinar si es necesario modificarla para garantizar que el Estado pueda hacer una efectiva fiscalizaci\u00f3n, as\u00ed como poder ejercer la facultad sancionatoria. Por lo dem\u00e1s monitorear\u00e1 el cumplimiento de la misma por parte de la poblaci\u00f3n al momento de analizar las posibles modificaciones. VI. Mecanismo de acompa\u00f1amiento y seguimiento internacional Para que los Estados puedan incorporar a sus legislaciones los preceptos propuestos, se recomienda crear una Comisi\u00f3n o figura similar, a la cual los Estados puedan consultar diversas inquietudes, entre ellas la forma de normativa en que debiera establecerse las regulaciones, la construcci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica, potenciales capacitaciones, etc. VII. Principios de progresividad y de no regresi\u00f3n Principio de Progresividad Para dar correcto cumplimiento a la propuesta y considerando la situaci\u00f3n de cada pa\u00eds a nivel regional, es que proponemos ir estableciendo etapas para que los pa\u00edses incorporen la norma a nivel nacional. As\u00ed se podr\u00e1n tomar medidas a corto, mediano y largo plazo. Principio de no Regresi\u00f3n Una vez que los Estados vayan adoptando las propuestas a sus normas internas, \u00e9stos no podr\u00e1n retroceder o involucionar normativamente. Lo anterior evita que el derecho se desproteja, y promueve el alcance del objetivo superior, que es la protecci\u00f3n de los derechos humanos ante el riesgo que implican las actividades desarrolladas en torno a los fuegos artificiales. Adem\u00e1s, fomenta que los Estados sensibilicen a la poblaci\u00f3n para ir avanzando en los compromisos adoptados en la tem\u00e1tica. * * * 130 131 CJI/doc. 646/21 rev.3 RECOMENDACIONES DEL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDIO INTERAMERICANO PARA LA ADOP - CI\u00d3N DE LEGISLACI\u00d3N DOM\u00c9STICA RELATIV A A LA REGULACI\u00d3N DE FUEGOS ARTIFICIALES Y ART\u00cdCULOS PIROT\u00c9CNICOS EN LAS AM\u00c9RICAS CONSIDERACIONES GENERALES SOBRE LOS FUEGOS ARTIFICIALES O JUEGOS PIROT\u00c9CNICOS A\u00f1o tras a\u00f1o son decenas de miles las personas que sufren lesiones, e incluso pierden la vida, a causa del uso de pirotecnia en todas partes del mundo y en nuestra Am\u00e9rica. La globalizaci\u00f3n y el auge comercial mundial ha hecho que estos artefactos est\u00e9n presentes en todos los rincones del planeta, incorporando esta peligrosa costumbre a distintas culturas. Cuando se trata de pirotecnia, existe una gran diferencia entre el efecto perseguido y los efectos alcanzados. Todos los a\u00f1os, miles de personas, incluidos ni\u00f1os y ni\u00f1as, sufren graves lesiones por causa de la pirotecnia. El artefacto pirot\u00e9cnico, una vez encendido, se vuelve ingobernable, pudiendo afectar indistintamente a quien lo manipula y/o a quien observa. Dos tercios de las v\u00edctimas de pirotecnia menores de 15 a\u00f1os son observadores, y las lesiones suelen afectar las extremidades superiores, la cabeza y los ojos principalmente, muchas veces con secuelas permanentes. A las lesiones individuales se suman las tragedias colectivas, pudiendo identificarse tragedias vinculadas a la pirotecnia, con gran n\u00famero de heridos y muertos en pr\u00e1cticamente todas las naciones. Sin pretender brindar una lista exhaustiva, cabe recordar algunos casos recientes: 1997: La Bah\u00eda, Guayaquil. Incendio en paseo peatonal. 11 muertos. 1998: Bah\u00eda, Brasil. Explosi\u00f3n de f\u00e1brica. 60 muertos. 2000: Jiangmen, China. Explosi\u00f3n en una f\u00e1brica. 75 muertos. 2001: Jiangxi, China. Accidente en escuela donde operaba f\u00e1brica clandestina de pirotecnia. 41 ni\u00f1os muertos. 2001: Lima, Per\u00fa. Incendio en el Mercado de Mesa Redonda. 277 muertos. 2003: West Warwick, EE. UU. Incendio en un concierto de rock. 96 muertos. 2004: Buenos Aires, Argentina. Incendio en una discoteca. 194 muertos. 2005: Lahore, Pakist\u00e1n. Explosi\u00f3n de veh\u00edculo cargado con pirotecnia para una celebraci\u00f3n de matrimonio. 40 muertos. 2009: Bangkok, Tailandia. Incendio en discoteca. 62 muertos. 2009: Perm, Rusia. Incendio en un concierto de rock. 156 muertos. 2013: R\u00edo Grande Do Sul, Brasil. Incendio en discoteca. 231 muertos. 2016: Paravur, India. Incendio en festividad religiosa. 111 muertos. La pirotecnia es asimismo fuente primaria de incendios, con consecuencias devastadoras para la salud de las personas, los animales y el medio ambiente. En algunos pa\u00edses de la regi\u00f3n se ha evidenciado asimismo un importante aumento del uso de artefactos pirot\u00e9cnicos como armas de fuego, tanto en ataques organizados como en manifestaciones civiles, y en actividades vinculadas al narcotr\u00e1fico. Finalmente, una externalidad negativa de gran importancia de la pirotecnia, y de la que cada vez existe mayor conciencia es su efecto de contaminaci\u00f3n y toxicidad ambiental en t\u00e9rminos sonoros y qu\u00edmicos, con profundas repercusiones en la flora, fauna y en los propios seres humanos. En vistas a las consideraciones generales expuestas, a las consideraciones espec\u00edficas sobre la problem\u00e1tica de la pirotecnia con relaci\u00f3n a ciertas \u00e1reas espec\u00edficas que se detallan a continuaci\u00f3n, y teniendo como gu\u00eda el mandato de la Asamblea General de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos, este informe se plantea proponer un conjunto de Recomendaciones que permitan a los pa\u00edses de nuestra regi\u00f3n avanzar en la progresiva regulaci\u00f3n dom\u00e9stica de la pirotecnia con su progresiva prohibici\u00f3n y regulaci\u00f3n, as\u00ed como con la implementaci\u00f3n de un marco institucionalizado de concienciaci\u00f3n que permita la erradicaci\u00f3n de pr\u00e1cticas que terminan muchas veces transformando las celebraciones tradiciones en tragedias humanas y ambientales. CONSIDERACIONES ESPEC\u00cdFICAS SOBRE LOS FUEGOS ARTIFICIALES O JUEGOS PIROT\u00c9CNICOS TENIENDO PRESENTE: - El Objetivo de Desarrollo Sostenible N\u00b03 de la Agenda 2030 de la ONU que busca garantizar una vida sana y promover el bienestar en todas las edades. - El Objetivo de Desarrollo Sostenible N\u00b011 de la Agenda 2030 de la ONU que busca que las ciudades sean entornos seguros, resilientes e inclusivos. - El Objetivo de Desarrollo Sostenible N\u00b013 de la Agenda 2030 de la ONU que busca adoptar medidas urgentes para combatir el cambio clim\u00e1tico y sus efectos; - El Objetivo de Desarrollo Sostenible N\u00b015 de la Agenda 2030 de la ONU que busca detener la p\u00e9rdida de biodiversidad. CONSIDERANDO: - La insuficiencia e ineficacia de innumerables acciones que autoridades y organismos p\u00fablicos han adoptado para evitar los da\u00f1os por el uso de estos explosivos. - La persistencia, magnitud y peligrosidad del problema. - La gran incidencia de fabricaci\u00f3n artesanal o informal de artefactos pirot\u00e9cnicos en varios pa\u00edses, con riesgos y consecuencias vinculadas a las condiciones mismas de fabricaci\u00f3n, con varias explosiones reportadas [2]. Y CONSIDERANDO QUE: - Los Estados deben impulsar medidas para promover, mantener y proteger la salud, prevenir las causas de enfermedades y fomentar la rehabilitaci\u00f3n; adem\u00e1s de adoptar medidas para evitar da\u00f1os al medio ambiente y a la vida animal. - Para la eficacia de una ley, \u00e9sta debe ser acompa\u00f1ada por un trabajo de toma de conciencia y educaci\u00f3n en salud para potenciar su fuerza y alcance; y que para hacerla respetar se hace imperante un sistema de vigilancia del cumplimiento de la norma, con sanciones ejemplares para quienes la violen. - Las leyes tienen un efecto determinante en la prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud de la poblaci\u00f3n y que los pa\u00edses con buenos marcos legislativos (espec\u00edficos y actualizados) alcanzan de manera m\u00e1s favorable las metas sanitarias que se definen, disminuyendo los costos de atenci\u00f3n de salud de la poblaci\u00f3n. - El estudio de la legislaci\u00f3n comparada nos se\u00f1ala que en la inexistencia de una norma prohibitiva, los Estados no cumplen a cabalidad, en el plano formal, con el deber de cuidado de los Derechos del Ni\u00f1o, ni con el debido resguardo al derecho a la protecci\u00f3n de la salud. - El caso de la ley chilena N\u00b0 19.680 y su modificaci\u00f3n posterior, ley N\u00b0 21.310, ayud\u00f3 a disminuir dr\u00e1sticamente el n\u00famero de quemaduras por fuegos artificiales, modulando el comportamiento de las personas frente al uso de estos elementos. PROBLEM\u00c1TICA DE LA PIROTECNIA EN RELACI\u00d3N A LA SALUD HUMANA: TENIENDO PRESENTE QUE: - El derecho a la salud es un Derecho Humano. - La OMS y la OPS definen a la salud como un estado completo de bienestar f\u00edsico y mental, y que su trabajo se enfoca en evitar los riesgos para la salud. - Anualmente miles de personas sufren lesiones o pierden la vida a causa del uso de pirotecnia en todo el mundo y que las lesiones causadas por ella afectan principalmente las extremidades superiores, la cabeza, los ojos y las piernas. 132 133 - Las quemaduras infantiles impactan significativamente en el bienestar y sano desarrollo de los ni\u00f1os y sus familias. - Estudios cient\u00edficos vinculan la propagaci\u00f3n del material particulado generado por pirotecnia con deterioro de la salud, especialmente de ancianos e infantes. - Personas que presentan condiciones de trastornos asociados al neurodesarrollo, como personas de la cuarta edad, personas con discapacidad visual y personas diagnosticadas con Trastorno del Espectro Autista (TEA), S\u00edndrome de Down, entre otras, ven gravemente afectadas su salud por uso de pirotecnia. - Para personas con Trastorno de Estr\u00e9s Postraum\u00e1tico (TEPT), como veteranos de guerra o sobrevivientes de accidentes con explosivos, los est\u00edmulos visuales y auditivos de la pirotecnia act\u00faan como disparadores del desequilibrio emocional, generando ataques de p\u00e1nico, brotes psic\u00f3ticos, ataques card\u00edacos, etc.[4]. PROBLEM\u00c1TICA DE LA PIROTECNIA EN RELACI\u00d3N AL MEDIO AMBIENTE: TENIENDO PRESENTE QUE: Diversos artefactos pirot\u00e9cnicos han sido causales de incendios de gran envergadura. - Diversas organizaciones en el mundo alertan que los incendios forestales son uno de los factores que contribuyen al cambio clim\u00e1tico. - El da\u00f1o medioambiental producto de los incendios tiene el car\u00e1cter de permanente, tanto en p\u00e9rdida de biodiversidad (flora y fauna), como tambi\u00e9n en p\u00e9rdidas econ\u00f3micas. - Sustancias encontradas en los artefactos pirot\u00e9cnicos, como el Bario y el F\u00f3sforo, tienen consecuencias negativas para los seres vivos y que la mayor\u00eda de sus compuestos combustibles permanecen como particulado en suspensi\u00f3n, extendi\u00e9ndose sobre vastas extensiones y siendo inhalado por humanos y animales, pudiendo depositarse sobre suelos cultivados, finalmente afectando alimentos. PROBLEM\u00c1TICA DE LA PIROTECNIA EN RELACI\u00d3N AL BIENESTAR ANIMAL: TENIENDO PRESENTE QUE: - La pirotecnia constituye est\u00edmulos visuales, auditivos y olfativos impredecibles para los animales, asociados con un nivel de estr\u00e9s generalizado y da\u00f1os para su salud. - En torno a las celebraciones con pirotecnia se registran aumentos de consultas a veterinarios y de mascotas perdidas, as\u00ed como de atropellos o muertes por afecciones card\u00edacas de animales m\u00e1s peque\u00f1os. - Los eventos pirot\u00e9cnicos alteran el ciclo productivo de algunos animales y los lleva a manifestar comportamientos err\u00e1ticos que suelen conducirlos a su muerte. - El uso de pirotecnia representa un problema para la fauna silvestre, llevando incluso a la desaparici\u00f3n temporal de especies de aves de su propio h\u00e1bitat. PROBLEM\u00c1TICA DE LA PIROTECNIA EN RELACI\u00d3N A LA SEGURIDAD P\u00daBLICA: CONSIDERANDO: - El notable aumento del uso de artefactos pirot\u00e9cnicos como armas de fuego, tanto en ataques organizados, como en manifestaciones civiles y su documentaci\u00f3n cada vez m\u00e1s frecuente vinculada a actividades del narcotr\u00e1fico.[5]. RECOMENDACIONES PARA LA ADOPCI\u00d3N DE LEGISLACI\u00d3N DOM\u00c9STICA RELATIV A A LA REGULACI\u00d3N DE FUEGOS ARTIFICIALES Y ART\u00cdCULOS PIROT\u00c9CNICOS EN LAS AM\u00c9RICAS Recomendaci\u00f3n Primera. Actividades reguladas \u00a7 Se recomienda la implementaci\u00f3n de legislaci\u00f3n que regule las actividades relacionadas a los Fuegos Artificiales o Juegos Pirot\u00e9cnicos, incluyendo, pero sin limitarse a, las siguientes: Fabricaci\u00f3n Almacenamiento Transporte Compra Venta Uso o manipulaci\u00f3n Importaci\u00f3n Exportaci\u00f3n \u00a7 Se recomienda que dicha normativa incorpore como concepto operacional de Fuego Artificial o Juego Pirot\u00e9cnico, todo producto que tenga finalidad l\u00fadica y/o de espect\u00e1culo, que genere efectos visuales, sonoros y fum\u00edgenos, y que para su activaci\u00f3n se utilice fuego, o bien que lo produzca. COMENTARIO: Dichos productos son conocidos con los siguientes nombres en nuestro conteniente: juegos de p\u00f3lvora, p\u00f3lvora, fuegos artificiales, petardos, cohetes, explosivos, pirotecnia, artefactos pirot\u00e9cnicos u otros de acuerdo al pa\u00eds donde se utilizan. Se propone que la legislaci\u00f3n dom\u00e9stica no defina lo que se entiende por Fuego Artificial o por Juego Pirot\u00e9cnico en base a sus componentes, como la p\u00f3lvora, ya que \u00e9stos podr\u00edan ser reemplazados por otros que podr\u00edan generar da\u00f1o igualmente. A modo ejemplar, en legislaciones como la de Guatemala, se establece un concepto sin menci\u00f3n a la composici\u00f3n del producto, es m\u00e1s se\u00f1ala \"...as\u00ed como cualquier composici\u00f3n, mezcla qu\u00edmica o dispositivo que tenga el prop\u00f3sito de producir un efecto...\". En Chile por otro lado, no se se\u00f1ala un concepto espec\u00edfico, habi\u00e9ndose eliminado el Reglamento que daba una definici\u00f3n en base a su composici\u00f3n qu\u00edmica. Recomendaci\u00f3n Segunda. De la peligrosidad \u00a7 Si a nivel local el pa\u00eds determina la necesidad de clasificar los fuegos artificiales o juegos pirot\u00e9cnicos en su legislaci\u00f3n, se recomienda hacerlo de acuerdo a su nivel de peligrosidad, para lo cual se debiera ponderar: - Magnitud del efecto sonoro y fum\u00edgeno de su activaci\u00f3n. - Velocidad de consumo del producto - Velocidad de consumo de la mecha - \u00c1rea espacial en la que se propaga. - El nivel de conocimiento, responsabilidad y voluntad de la persona autorizada para su manipulaci\u00f3n. - Componentes y vol\u00famenes de los mismos. COMENTARIO: Las \"chispitas\", \"estrellita\", \"petardos\", \"viejas\", \"guatapiques\", \"virutillas\", entre otros de la misma clase, son juegos pirot\u00e9cnicos que pueden provocar quemaduras y que se encuentran m\u00e1s cerca de la manipulaci\u00f3n de las personas en forma directa. Es por esto que en los pa\u00edses donde no est\u00e1 prohibido el uso de estos art\u00edculos para ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, se establece la responsabilidad de los padres, as\u00ed lo podemos ver en Panam\u00e1 y El Salvador. Es tan compleja la determinaci\u00f3n de los requisitos y de la responsabilidad de las personas en la manipulaci\u00f3n de un producto con efecto tan vol\u00e1til, que pa\u00edses como Chile y Rep\u00fablica Dominicana, tienen prohibici\u00f3n total de vender productos pirot\u00e9cnicos al p\u00fablico. Excepcionalmente Rep\u00fablica Dominicana permite la venta de mechas de uso deportivo y los art\u00edculos pirot\u00e9cnicos que \u00fanicamente produzcan luces de colores o efectos sonoros en el aire, y cuya destinaci\u00f3n sea s\u00f3lo para la manipulaci\u00f3n o uso por parte de las empresas pirot\u00e9cnicas autorizadas, es decir que est\u00e1 prohibida toda actividad relacionada a la poblaci\u00f3n en general. En Uruguay en cambio, la norma a\u00fan se encuentra en estado de proyecto, pero el objetivo es el mismo, dirigirse a la prohibici\u00f3n.134 135 Recomendaci\u00f3n Tercera. Alcance \u00a7 Se recomienda que la legislaci\u00f3n relativa a fuegos artificiales o juegos pirot\u00e9cnicos se aplique: a) A toda persona natural o jur\u00eddica, con o sin fines de lucro, que realice cualquier actividad relacionada a los fuegos artificiales o juegos pirot\u00e9cnicos de aquellas mencionadas en el art\u00edculo n\u00famero 1, u otras que se incluyan. b) A la Autoridad P\u00fablica, \u00f3rganos, organismos o entidades independientes o aut\u00f3nomos de propiedad del Estado o controlados por el mismo que realicen una actividad relacionada a las se\u00f1aladas en el art\u00edculo n\u00famero 1. Recomendaci\u00f3n Cuarta. De la regulaci\u00f3n de las actividades relacionadas a los fuegos Artificiales \u00a7 Se recomienda a los Estados considerar requisitos diferenciados y acordes a las diferentes actividades relacionadas a los fuegos artificiales que se quieran regular. Recordemos que estas actividades son: fabricaci\u00f3n, almacenamiento, transporte, compra, venta, uso o manipulaci\u00f3n, importaci\u00f3n y exportaci\u00f3n. S\u00f3lo dando cumplimiento a los requisitos previamente establecidos, el Estado podr\u00e1 autorizar a los diferentes agentes a realizar alguna de estas actividades. \u00a7 Se recomienda que se proh\u00edba que cualquier actividad relacionada a fuegos artificiales como las se\u00f1aladas en el art\u00edculo primero, puedan ser realizadas por quienes la legislaci\u00f3n nacional o local considere como: menores de edad; personas que la ley considere responden de un grado de responsabilidad diferente, como por ejemplo las que cuentan con alg\u00fan tipo de incapacidad; personas que se encuentren bajo la influencia del alcohol u otras sustancias. Si bien se hace menci\u00f3n en forma especial a la poblaci\u00f3n individualizada precedentemente como un m\u00ednimo com\u00fan recomendado, el horizonte normativo de una legislaci\u00f3n integral en materia de fuegos artificiales -dada la imposibilidad de controlar los efectos de los mismos independiente de quien los manipule- es que estos no puedan ser adquiridos, manejados ni utilizados por la poblaci\u00f3n en general, salvo excepciones espec\u00edficas, para lo cual los Estados podr\u00e1n planificar una estrategia progresiva de incorporaci\u00f3n de la norma al ordenamiento jur\u00eddico nacional para el cumplimiento de este objetivo. \u00a7 Se recomienda que las normas referidas a las regulaciones de las actividades relacionadas a fuegos artificiales, tengan alcance nacional y local, es decir del Estado Federal y Estados Federados, as\u00ed como Nacional y Regional en caso de ser aplicable en este \u00faltimo caso. COMENTARIO 1: Pa\u00edses como El Salvador, el Municipio de Guatemala, Panam\u00e1, Colombia, proh\u00edben la venta a personas en estado de ebriedad o que se encuentren bajo otras sustancias. COMENTARIO 2: Especialmente en el caso de personas menores de edad, pa\u00edses como Paraguay, Panam\u00e1, Municipio de Guatemala, El Salvador, Colombia y Costa Rica proh\u00edben la venta de fuegos artificiales a \u00e9stas. Pa\u00edses como Brasil, Nicaragua y Argentina se refieren a la prohibici\u00f3n de la venta a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes respecto a ciertos fuegos artificiales, distinguiendo el \u00faltimo pa\u00eds en edades y categor\u00edas de fuegos artificiales de acuerdo con la forma en que los clasifican, distinguiendo entre menores de 14 y menores de 16 a\u00f1os. La manipulaci\u00f3n de fuegos artificiales como las \"estrellitas\" que son de bajo efecto sonoro y fum\u00edgeno, no s\u00f3lo suponen un peligro para quien lo manipula, sino tambi\u00e9n para terceros. Considerando que la responsabilidad de los menores cuenta con un tratamiento especial y que es deber del Estado velar por su especial protecci\u00f3n e integridad f\u00edsica y ps\u00edquica, estimamos que la prohibici\u00f3n debiera referirse a todo tipo de actividad. COMENTARIO 3: Existen casos de prohibiciones espec\u00edficas como ocurre en Ecuador, donde podemos observar que se proh\u00edbe la comercializaci\u00f3n a toda persona que cuente con antecedentes penales. Tambi\u00e9n a modo de ejemplo podemos mencionar a Costa Rica, donde existe una prohibici\u00f3n absoluta para la venta y uso de p\u00f3lvora de cualquier tipo a personas declaradas en estado de interdicci\u00f3n.Recomendaci\u00f3n Quinta. Requisitos para que el Estado autorice las actividades relacionadas con fuegos artificiales \u00a7 Para la determinaci\u00f3n de los requisitos necesarios para que el Estado autorice las diferentes actividades relacionadas con los fuegos artificiales, se recomienda la incorporaci\u00f3n de los siguientes criterios: a) No puede haber menores de edad o personas con alg\u00fan tipo de incapacidad en el uso de la raz\u00f3n, involucrados en la actividad. b) La actividad s\u00f3lo podr\u00e1 ser realizada con una autorizaci\u00f3n previa otorgada por la autoridad competente. c) Para acceder a una autorizaci\u00f3n, el agente que solicita realizar la actividad deber\u00e1 presentar un plan con propuestas de medidas de seguridad para prevenir incendios y da\u00f1os a las personas o a la propiedad privada que se puedan generar, y un plan de emergencias para mitigar dichos da\u00f1os en caso de que estos ocurran. d) Para acceder a una autorizaci\u00f3n el agente que solicita realizar la actividad deber\u00e1 presentar un plan con propuestas de medidas de prevenci\u00f3n, mitigaci\u00f3n y reparaci\u00f3n ante posibles da\u00f1os ambientales que se puedan generar. e) El agente que quiera llevar a cabo la actividad deber\u00e1 acreditar el haber cursado estudios t\u00e9cnicos sobre la materia. f) Especialmente para eventos masivos, festividades y espect\u00e1culos pirot\u00e9cnicos, se requerir\u00e1 que todo aquel que manipule o utilice los fuegos artificiales cuente con formaci\u00f3n respecto de su correcto uso y de las potenciales consecuencias de su indebida o err\u00f3nea manipulaci\u00f3n. \u00a7 Se recomienda la consideraci\u00f3n de criterios adicionales tales como determinaci\u00f3n de zonificaci\u00f3n para espect\u00e1culos p\u00fablicos, densidad poblacional, cercan\u00eda con sustancias o materias inflamables, aviso previo en caso de un alto impacto sonoro para la poblaci\u00f3n, etc. Recomendaci\u00f3n Sexta. Graduaci\u00f3n de la sanci\u00f3n en caso de incumplimiento \u00a7 Se recomienda que la legislaci\u00f3n relativa a fuegos artificiales contemple sanciones en caso de incumplimiento a las regulaciones y requisitos establecidos en los art\u00edculos 4 y 5 precedentes, a ser ponderadas en su rigor por cada Estado seg\u00fan su propio sistema legal, pero bajo las siguientes directrices: a) En caso de verse involucrados menores de edad o personas que la ley considere responden de un grado de responsabilidad diferente, especialmente en el supuesto de la venta de fuegos artificiales a \u00e9stos, en la manipulaci\u00f3n y en la fabricaci\u00f3n, se propone establecer la m\u00e1xima sanci\u00f3n a las personas adultas cuya acci\u00f3n u omisi\u00f3n permita el acceso al fuego artificial o actividad relacionada al menor o a la persona con responsabilidad diferente. Esto con objeto que la sanci\u00f3n sea lo suficientemente disuasiva de la acci\u00f3n, considerando el inter\u00e9s y protecci\u00f3n de estos sujetos. En tal sentido se propone el establecimiento de figuras penales que contemplen la privaci\u00f3n de libertad para la persona natural directamente involucrada en la acci\u00f3n, o disoluci\u00f3n en caso de las personas jur\u00eddicas, en adici\u00f3n a sanciones pecuniarias cuantiosas con criterio de da\u00f1os punitivos en aquellas legislaciones donde la figura se contemple. Se recomienda asimismo establecer sanciones a aquellas personas a cuyo cargo est\u00e9n los menores de edad o las personas que responden de una responsabilidad diferente, si pudiere imput\u00e1rseles negligencia. b) En la hip\u00f3tesis de la realizaci\u00f3n de actividades relacionadas con fuegos artificiales in la correspondiente autorizaci\u00f3n de la autoridad p\u00fablica, se proponen sanciones privativas de libertad, pecuniarias, y de decomiso y destrucci\u00f3n de los artefactos pirot\u00e9cnicos, as\u00ed como de los elementos que sirvan de medio para la confecci\u00f3n de \u00e9stos. c) Para efectos de la determinaci\u00f3n de la sanci\u00f3n espec\u00edfica, se recomienda que el tribunal o autoridad sancionatoria competente atienda a criterios como: conducta anterior del infractor, intencionalidad del infractor, beneficio econ\u00f3mico obtenido por la infracci\u00f3n, capacidad econ\u00f3mica del infractor, magnitud del da\u00f1o causado o del peligro de la acci\u00f3n, irreversibilidad del da\u00f1o, peligrosidad del fuego artificial, etc. 136 137 \u00a7 De forma paralela a las sanciones penales, administrativas y civiles, se recomienda el establecimiento expreso de la responsabilidad ambiental en el sentido de que todo aquel que, como consecuencia del uso, fabricaci\u00f3n venta o manipulaci\u00f3n de aparatos pirot\u00e9cnicos cause da\u00f1o a alguno de los componentes del medio ambiente, est\u00e9 obligado a repararlo. \u00a7 En el caso de la autorizaci\u00f3n de espect\u00e1culos pirot\u00e9cnicos masivos, se recomienda el establecimiento en la ley de criterios para la determinaci\u00f3n de responsabilidad objetiva por da\u00f1o ambiental de los responsables de la actividad. COMENTARIO: La graduaci\u00f3n de las sanciones deben ir acorde a la legislaci\u00f3n interna de cada pa\u00eds, pero debiera existir una calificaci\u00f3n mayor (agravante) en todos los casos que se vean involucrados ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes. Recomendaci\u00f3n S\u00e9ptima. Control y fiscalizaci\u00f3n \u00a7 Se recomienda que la legislaci\u00f3n consagre de forma expresa que el control y fiscalizaci\u00f3n del cumplimiento de la reglamentaci\u00f3n relativa a fuegos artificiales y pirotecnia est\u00e9 a cargo de uno o m\u00e1s \u00f3rganos desconcentrados del Estado, con competencia espec\u00edfica en estas materias, que se encarguen de autorizar, fiscalizar, imponer multas y/o prosecuci\u00f3n de sanciones correspondientes (a no ser de las sanciones penales, cuya competencia corresponder\u00e1 al \u00f3rgano especializado), y en general que propenda al cumplimiento de las normas relacionadas a la regulaci\u00f3n de las actividades de fuegos artificiales. COMENTARIO: El \u00f3rgano que se propone podr\u00e1 variar seg\u00fan la naturaleza de la organizaci\u00f3n estatal que cada pa\u00eds tenga, sea este presidencial o federal. Puede que sea m\u00e1s de un \u00f3rgano con competencia, pero es recomendable tener uno que tenga competencia exclusiva y pueda delegar ciertas funciones en otros. Recomendaci\u00f3n Octava. Registro \u00a7 Se recomienda que la legislaci\u00f3n establezca expresamente el deber de registro de cada fuego artificial que se fabrique y/o introduzca en un determinado Estado, siendo llevado este registro por un \u00f3rgano competente, y considerando al menos los siguientes datos: . Clasificaci\u00f3n del producto, para tener claro la peligrosidad del mismo. . Nombre t\u00e9cnico o de fantas\u00eda. . Nombre de la persona jur\u00eddica o natural autorizada para su uso y su domicilio. . Recomendaciones de seguridad para su empleo o manejo. . Cantidad que contiene cada envase. . Programador calculista o profesional para informar sobre la instalaci\u00f3n, desarrollo y medidas de seguridad, en caso de espect\u00e1culos pirot\u00e9cnicos. . Licencia de manipulador de fuegos artificiales, en caso de espect\u00e1culos pirot\u00e9cnicos. Recomendaci\u00f3n Novena. Medidas de promoci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n \u00a7 Se recomienda que la legislaci\u00f3n establezca uno o m\u00e1s \u00f3rganos p\u00fablicos que tengan a su cargo la sensibilizaci\u00f3n respecto a la peligrosidad de los fuegos artificiales en vistas a promover un cambio cultural tendiente a su erradicaci\u00f3n. Dicho \u00f3rgano deber\u00e1 tener a su cargo, con fondos y recursos adecuados, la confecci\u00f3n e implementaci\u00f3n de una pol\u00edtica p\u00fablica en materia de fuegos artificiales y juegos pirot\u00e9cnicos destinada a la sensibilizaci\u00f3n en la materia, y en particular la generaci\u00f3n de conciencia respecto a sus riesgos en la Educaci\u00f3n Primaria y Secundaria. Esta pol\u00edtica p\u00fablica deber\u00e1 asimismo tener en consideraci\u00f3n la debida creaci\u00f3n de conciencia sobe las consecuencias econ\u00f3micas del uso de fuegos artificiales ya sea en el medio ambiente (reforestaciones en casos de incendio), como tambi\u00e9n en la salud de las personas, as\u00ed como de las consecuencias en la flora y fauna, incluyendo el bienestar animal. Recomendaci\u00f3n D\u00e9cima. Principios de progresividad y de no regresi\u00f3n \u00a7 Se recomienda que la legislaci\u00f3n establezca el compromiso expreso de progresividad y no regresi\u00f3n en t\u00e9rminos de que una vez incorporada determinada regulaci\u00f3n no podr\u00e1 en su sucesivo darse una involuci\u00f3n normativa en el sentido de reponer mayores libertades o disminuir las sanciones respecto a las actividades vinculadas con fuegos artificiales. Lo anterior en especial consideraci\u00f3n a los derechos humanos cuyo deber de protecci\u00f3n recae en los Estados, y que se ven amagados por la pirotecnia y sus graves consecuencias. NOTAS [1] Seg\u00fan relatos de los siguientes expertos y profesionales: Alan Mackern Hopkins, Director de Asuntos Internacionales de la Corporaci\u00f3n de Ayuda al Ni\u00f1o Quemado COANIQUEM; Ciro Colombara, Fundador y Director de Fundaci\u00f3n Pro Bono y miembro del Comit\u00e9 Ejecutivo de la Red Pro Bono de las Am\u00e9ricas; Cristi\u00e1n Pincheira Barrera, Director Ejecutivo de la Cruz Roja Chilena; Domingo Moreno, Director de Planificaci\u00f3n Estrat\u00e9gica DDB, Colombia; Goldy Rivas Vel\u00e1squez, Directora de Comunicaci\u00f3n Social de Bomberos de Guayaquil, Ecuador, entidad miembro de la Organizaci\u00f3n de Bomberos Americanos (OBA); Graciela Arg\u00fcello, Ge\u00f3loga, Venia Docendi, Universidad Nacional de C\u00f3rdoba, Argentina; Dr. Ignacio Ibarra, Asesor de Ley y Salud de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud; Mayor de Carabineros de Chile Jacqueline Jorquera Escobar, Subprefecto administrativo de la Prefectura de Control de Armas y Explosivos; Dr. Jorge Rojas Zegers, Presidente de la Corporaci\u00f3n de Ayuda al Ni\u00f1o Quemado COANIQUEM; Dra Linda Guerrero, Presidente de Piel para Renacer, Colombia; Luis San Mart\u00edn Sep\u00falveda, Gobernador Distrital 2020-2021, D.4340; Melissa Lizano Chaves, especialista en Integraci\u00f3n Sensorial, Hospital Psiqui\u00e1trico de Costa Rica; Paulina D\u00edaz P., M\u00e9dico Veterinario, Comunicaci\u00f3n Cient\u00edfica de Royal Canin, Chile. [2]Tomado del relato del Presidente de Fundaci\u00f3n Piel para Renacer, Colombia, en su participaci\u00f3n del ciclo de webinarios #NoM\u00e1sFuegosArtificiales organizado por la Corporaci\u00f3n de Ayuda al Ni\u00f1o Quemado COANIQUEM. Registro audiovisual: https://www.youtube.com/watch?v=PhkTvdEB1JE [3] https://www.nfpa.org/fireworksreport [4] Tomado del relato de Ge\u00f3loga de Universidad de C\u00f3rdoba, Argentina, en su participaci\u00f3n del ciclo de webinarios #NoM\u00e1sFuegosArtificiales organizado por la Corporaci\u00f3n de Ayuda al Ni\u00f1o Quemado COANIQUEM. Registro audiovisual: https://www.youtube.com/watch?v=L7hMuXADh5Q . [5] Tomado del relato de Mayor de Carabineros de Chile, en su participaci\u00f3n del ciclo de webinarios #NoM\u00e1sFuegosArtificiales organizado por la Corporaci\u00f3n de Ayuda al Ni\u00f1o Quemado COANIQUEM. Registro audiovisual: https://www.youtube.com/watch?v=9JbcpOuxviQ * * * 8. Gu\u00eda del derecho aplicable a las inversiones extranjeras Durante el 97\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual, agosto, 2020), el doctor Jos\u00e9 Antonio Moreno Rodr\u00edguez hizo una presentaci\u00f3n formal solicitando la inclusi\u00f3n del tema: \"Gu\u00eda sobre derecho aplicable a las inversiones extranjeras\" que tendr\u00e1 por objeto abordar temas que afectan a las inversiones que han generado decisiones contradictorias. Se comprometi\u00f3 a trabajar en la elaboraci\u00f3n de una gu\u00eda que abarque las mejores pr\u00e1cticas. El pleno del Comit\u00e9 apoy\u00f3 la propuesta y el tema fue incorporado en la agenda bajo la relator\u00eda del doctor Moreno Rodriguez. Durante el 98\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual, abril, 2021), este tema no fue considerado. Durante el 99\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual, agosto, 2021), el relator, doctor Jos\u00e9 Moreno Rodr \u00edguez, present\u00f3 su primer informe en la materia, 138 139 (documento CJI/doc. 644/21 ), al momento de explicar haber tenido el privilegio de dar un curso en la Academia de La Haya en julio de 2021 sobre este complejo tema. Al respecto, propuso servirse de las herramientas que ofrece el derecho privado y el derecho internacional privado para resolver asuntos relacionados con el derecho sobre inversiones en general y los contratos de inversi\u00f3n en particular. El relator advirti\u00f3 numerosas lagunas en el sistema actual aplicable a las demandas relacionadas con las inversiones extranjeras, lo cual puede generar incertidumbre respecto de la aplicaci\u00f3n de contratos o controversias. Ello puede explicarse por la falta de est\u00e1ndares sustantivos de los tratados, legislaciones nacionales e incluso el derecho internacional consuetudinario que permitan regular las distintas aristas. Si bien ha habido tentativas para abordar las preocupaciones de fondo del derecho aplicable, en la actualidad no existe ninguna iniciativa global para crear un corpus integral, algo semejante a lo establecido por el Acuerdo General sobre Aranceles Aduaneros y Comercio (GATT) por medio de la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC). De nuestros d\u00edas, la protecci\u00f3n de los derechos de los inversores est\u00e1 principalmente contenida en acuerdos bilaterales, regionales y multilaterales, a pesar de que ello fuera en el pasado asumido por el derecho consuetudinario. Seg\u00fan la UNCTAD, al final de diciembre de 2020 se contaban 2.659 acuerdos internacionales de inversi\u00f3n que contienen disposiciones relacionadas con las inversiones \"TIP\". Considerando que los modelos de los tratados bilaterales se basan en textos elaborados por las \"naciones exportadoras de capital\" los tratados existentes tienen un alto grado de uniformidad. Se organizan en tres partes: alcance, protecci\u00f3n sustantiva y soluci\u00f3n de controversias. Todo ello ha llevado a la estandarizaci\u00f3n de este tipo de cl\u00e1usulas a nivel regional como universal. Adicionalmente, los contratos de inversi\u00f3n extranjera pueden regirse por normas de derecho internacional p\u00fablico u otras normas que existan fuera de la legislaci\u00f3n del Estado receptor, lo cual puede dar lugar a obligaciones de derecho internacional p\u00fablico con respecto al trato del inversor. El relator reconoci\u00f3 adem\u00e1s un grado inferior de intervenci\u00f3n de la Corte Internacional de Justicia e incluso de casos de arbitraje de inversi\u00f3n del CIADI que se hayan pronunciado al respecto. Lo que se busca entonces es aportar una mayor claridad que permita responder a temas sustantivos del derecho aplicable a las inversiones extranjeras, demostrar la existencia de instrumentos que ya abordan este tipo de reclamaciones y brindan precisi\u00f3n a la tem\u00e1tica, incluso dentro del sistema interamericano. El relator solicit\u00f3 el apoyo del DDI en sus labores y reflexion\u00f3 sobre la pertinencia de elaborar un cuestionario considerando que ya existe mucha informaci\u00f3n disponible en l\u00ednea. Propuso tambi\u00e9n investigar la opini\u00f3n de especialistas y de funcionarios de gobierno por medio de reuniones informales. El doctor George Galindo felicit\u00f3 al relator del tema por la calidad de su informe y la tem\u00e1tica que trae a discusi\u00f3n cuenta tenida el inter\u00e9s que existe en nuestro continente. En relaci\u00f3n a la afirmaci\u00f3n del relator sobre la ausencia de repuestas del Derecho Internacional P\u00fablico, explic\u00f3 que ello es algo que tiene relaci\u00f3n con la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica del estudio de las normas sobre la responsabilidad internacional, puesto que la Comisi\u00f3n de Derecho Internacional decidi\u00f3 no dar seguimiento al estudio de la responsabilidad por da\u00f1os causados a extranjeros, lo cual abarcar\u00eda la violaci\u00f3n a contratos internacionales centr\u00e1ndose \u00fanicamente en las reglas segundarias. Adem\u00e1s, constat\u00f3 que esta decisi\u00f3n respond\u00eda a la cr\u00edtica realizada por el movimiento de descolonizaci\u00f3n frente a los da\u00f1os causados a extranjeros (que para algunos podr\u00eda privilegiar a los Estados m\u00e1s ricos). Por ende, el doctor Galindo inst\u00f3 al relator valorar la dimensi\u00f3n pol\u00edtica de la decisi\u00f3n que no quiso dar respuesta a cuestiones tales como los da\u00f1os a extranjeros, lo cual demuestra lo politizado del tema de la responsabilidad. En segundo lugar, sugiri\u00f3 al relator tener en cuenta que el dotarse de principios comunes puede significar un gran desaf\u00edo debido a la diversidad de instrumentos en la materia. Situaci\u00f3n que tiene relaci\u00f3n con la aproximaci\u00f3n que ha tenido la tem\u00e1tica al ser principalmente un derecho de car\u00e1cter convencional, por ende, las respuestas ser\u00e1n muy diversas debido a la abundancia de tratados.La doctora Cecilia Fresnedo coincidi\u00f3 con la pertinencia de trabajar este tema adem\u00e1s del relacionamiento que guarda con el derecho internacional p\u00fablico. Al respecto el relator inst\u00f3 a los miembros del Comit\u00e9 a trabajar conjuntamente. El doctor Eric P. Rudge consult\u00f3 al relator si la Corte Europea ha dado repuestas al tema de las inversiones. El relator explic\u00f3 que en Europa hay variados casos y discusiones que ser\u00e1n muy provechosos incorporar en su informe, alentando a incluir asimismo casos provenientes de \u00c1frica y Asia, junto con una serie de acuerdos de nueva generaci\u00f3n. Al finalizar el an\u00e1lisis del tema, el doctor Jos\u00e9 Moreno Rodr \u00edguez agradeci\u00f3 los comentarios del doctor Galindo en relaci\u00f3n a la dimensi\u00f3n pol\u00edtica del tema. Algo que explic\u00f3 haber quedado reflejado en la decisi\u00f3n del Juez Dupuis en el caso Texaco. En este sentido, manifest\u00f3 su intenci\u00f3n de aclarar en su pr\u00f3ximo informe la intenci\u00f3n de no entrar en cuestiones pol\u00e9micas, apuntando a dar claridad cuando los juzgadores o las partes tengan que tratarlas. Frente a la abundancia de tratados, explic\u00f3 que en circunstancias particulares las decisiones arbitrales terminan perjudicando a los pa\u00edses en desarrollo. Por todo lo anterior, planteo su inter\u00e9s en enmarcar estas situaciones en funci\u00f3n de lo que ya existe en instrumentos de la OEA, esperando que el aporte de la Gu\u00eda permita demostrar a partir de lo que existe. * * * 9. Incorporaci\u00f3n de los principios rectores de las Naciones Unidas sobre las empresas y los derechos humanos Durante el 97\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual, agosto, 2020), el doctor Milenko Bertrand solicit\u00f3 integrar en el temario el tema \"Derechos humanos y empresas\" a la luz de los principios rectores de las Naciones Unidas sobre empresas y derechos humanos. Constat\u00f3 un desequilibrio entre los Estados de la regi\u00f3n en donde las mismas empresas operan de manera diferente. La propuesta buscar\u00e1 relevar las mejores pr\u00e1cticas dentro de las iniciativas tendientes a generar rogramas nacionales. La solicitud de inclusi\u00f3n fue aprobada por el Comit\u00e9 y el tema se incorpor\u00f3 en la agenda bajo la relator\u00eda del doctor Bertrand. Este tema no fue considerado en los per\u00edodos ordinarios de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano de abril y agosto de 2021. * * * 10. Desarrollo de principios interamericanos sobre el r\u00e9gimen legal de creaci\u00f3n, funcionamiento, financiamiento y disoluci\u00f3n de entidades civiles sin fines de lucro Durante el 98\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual, abril, 2021), el doctor Ramiro Orias, recientemente elegido en el seno del Comit\u00e9, propuso como nuevo tema sistematizar y desarrollar \"principios interamericanos sobre el r\u00e9gimen legal de creaci\u00f3n, funcionamiento, financiamiento y disoluci\u00f3n de entidades civiles sin fines de lucro\" (documento CJI/doc.629/21 ). Entre los antecedentes en la OEA, aludi\u00f3 a una resoluci\u00f3n de la Asamblea General del 2011 que solicita al Consejo Permanente, preparar y convocar a una \"sesi\u00f3n especial para intercambiar experiencias y buenas pr\u00e1cticas que sirvan para promover el derecho a la libertad de reuni\u00f3n y de asociaci\u00f3n\". Constat\u00f3 igualmente, que en el sistema interamericano de derechos humanos no ha habido un sustento que le otorgue mayor contenido al derecho de asociaci\u00f3n . Su intenci\u00f3n es elaborar un conjunto de principios en un domino en que las legislaciones nacionales no son homog\u00e9neas en la regi\u00f3n, por ende, se busca contribuir a adoptar \"est\u00e1ndares interamericanos\" a la luz de normas internacionales y de la pr\u00e1ctica. Al igual que los otros dos temas propuestos por el doctor Orias, este tema recibi\u00f3 amplio apoyo por los miembros del Comit\u00e9, en particular de los doctores Fresnedo y Rudge, y fue incluido en la agenda. El doctor Orias fue designado como relator del tema.140 141 Durante el 99\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual, agosto, 2021), el tema no fue objeto de an\u00e1lisis por parte del pleno. El relator del tema, doctor Ramiro Orias Arredondo, explic\u00f3 haber iniciado un dialogo con la Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Seguridad Europea (OSCE) que se especializa en organizaciones civiles sin fines de lucro, con la cual se est\u00e1 trabajando en un primer mapeo que permitir\u00e1 identificar las pr\u00e1cticas de los procesos de regulaci\u00f3n de las actividades sin fines de lucro. Asimismo, anunci\u00f3 su intenci\u00f3n de tener en consideraci\u00f3n los trabajos del Relator Especial para las Libertades de Reuni\u00f3n Pac\u00edfica y Asociaci\u00f3n de Naciones Unidas y los desarrollos de la relator\u00eda de defensores de derechos humanos de le CIDH. * * * 11. Desarrollo de directrices interamericanas sobre la participaci\u00f3n de las v\u00edctimas en los procesos penales contra actos de corrupci\u00f3n Durante el 98\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual, abril, 2021), el doctor Ramiro Orias, recientemente elegido en el seno del Comit\u00e9, sugiri\u00f3 insertar un nuevo tema en la agenda que permita desarrollar \"directrices interamericanas sobre la participaci\u00f3n de las v\u00edctimas en los procesos penales contra actos de corrupci\u00f3n\" (documento CJI/doc. 630/21 ). Explic\u00f3 que este tema ha adquirido mucha importancia en la ONU, sin embargo, no existe en todos los pa\u00edses un r\u00e9gimen que venga en ayuda a las v\u00edctimas de procesos penales. Entre los antecedentes, present\u00f3 un mandato de la VIII Cumbre de las Am\u00e9ricas que tuvo lugar en Per\u00fa en abril de 2018 (Compromiso de Lima - Gobernabilidad democr\u00e1tica frente a la corrupci\u00f3n). Varios miembros del Comit\u00e9 agradecieron al doctor Orias por presentar este tema y el pleno apoy\u00f3 su integraci\u00f3n en la agenda. El doctor Espeche-Gil sugiri\u00f3 elaborar una adenda a la Convenci\u00f3n Interamericana contra la corrupci\u00f3n que permita hacer una referencia a las v\u00edctimas. El doctor Milenko-Bertrand aconsej\u00f3 como una primera consideraci\u00f3n relevar las distintas instancias del sistema interamericano que han trabajado en el tema, en particular en el dominio de los derechos humanos respecto a la malversaci\u00f3n de recursos (dominio social y cultural). Al finalizar, la presentaci\u00f3n el doctor Orias fue designado como relator del tema. Durante el 99\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual, agosto, 2021), el tema no fue objeto de an\u00e1lisis por parte del pleno. El relator del tema, doctor Ramiro Orias Arredondo, inform\u00f3 que elabor \u00f3 un formulario que est\u00e1 siendo distribuido a los abogados de la Red Pro Bono de las Am\u00e9ricas, quienes est\u00e1n colaborando en su recolecci\u00f3n para identificar los marcos legales en los Estados miembros, que permitir\u00e1 entre otros tener un mejor conocimiento sobre el rol las v\u00edctimas en los procesos penales. Se espera circular dicho cuestionario entre los miembros del CJI y posteriormente a los Estados de la OEA, tan pronto se disponga de las versiones en ambos idiomas, ingl\u00e9s y espa\u00f1ol. Se comprometi\u00f3 a presentar un primer informe con las legislaciones nacionales y las pr\u00e1cticas en la materia, durante la pr\u00f3xima sesi\u00f3n del CJI. * * * 12. Desarrollo de est\u00e1ndares internacionales sobre neuro derechos Documento CJI/DEC. 01 (XCIX-O/21) - Declaraci\u00f3n del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano sobre neurociencia, neurotecnolog\u00edas y derechos humanos: nuevos desaf\u00edos jur\u00eddicos para las Am\u00e9ricas * * * Durante el 98\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual, abril, 2021), el doctor Ramiro Orias, recientemente elegido en el seno del Comit\u00e9, formul\u00f3 como nuevo tema para la agenda del Comit\u00e9 el \"desarrollo de est\u00e1ndares internacionales sobre neuro derechos\" (documento CJI/doc. 631/21) . Advirti\u00f3 que se trata de un tema de vanguardia pero que en ausencia de un marco legal en la materia se espera contribuir a un mejor entendimiento de la neurotecnolog\u00eda y la inteligencia artificial por medio de la elaboraci\u00f3n de un conjunto de principios interamericanos destinados a proteger la privacidad mental de las personas, que establezca claramente las posibilidades y los limites respecto de los derechos de las personas, incluyendo la libre determinaci\u00f3n (buscando evitar abusos). Tanto los doctores Rudge como Larson asintieron a la propuesta respecto de los neuroderechos, y el pleno del Comit\u00e9 apoy\u00f3 su inserci\u00f3n en la agenda. El doctor Orias confirm\u00f3 su inter\u00e9s de encargarse de la relator\u00eda de este tema. Durante el 99\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual, agosto, 2021), el relator del tema, doctor Ramiro Orias Arredondo, present\u00f3 una versi\u00f3n revisada de su informe, ( documento CJI/doc. 641/21 rev.1) , el cual es el fruto de un grupo de trabajo compuesto por la Neurorights Initiative de la Universidad de Columbia (presidido por el doctor Rafael Yuste), la Red Pro Bono de las Am\u00e9ricas y la Fundaci\u00f3n Kamanau. Si bien originalmente se buscaba elaborar una propuesta de principios, al final se opt\u00f3 por producir una propuesta de declaraci\u00f3n que manifiesta preocupaciones de orden variado sobre los impactos de las neurotecnolog\u00edas. Como marco normativo el relator propone adoptar en una primera instancia un proyecto de Declaraci\u00f3n que estar\u00eda compuesto de seis grandes ejes, por medio del cual se llamar\u00eda a la OEA, como etapa subsecuente, a elaborar un grupo de \"principios interamericanos en materia de neurotecnolog\u00edas y Derechos Humanos destinados a orientar las legislaciones nacionales\". El doctor Eric P. Rudge aplaudi\u00f3 la calidad del documento presentado y consult\u00f3 al relator especificar los Estados y organizaciones internacionales que ya se est\u00e1n ocupando de este tema. Sugiri\u00f3 incluir alguna referencia a la educaci\u00f3n. Asimismo, solicit\u00f3 informaci\u00f3n adicional sobre el rol de la empresa privada y la determinaci\u00f3n de los tiempos para llevar adelante el proyecto. Al respecto, el relator explic\u00f3 que el p\u00e1rrafo del pre\u00e1mbulo refiere a la necesidad de abordar los riesgos y las preocupaciones que plantea la neurociencia, pero que no se busca limitar el avance cient\u00edfico, sino que se trata de estimular pr\u00e1cticas nuevas y responsables, que sean respetuosas de los derechos humanos. Explic\u00f3 que la OECD adopt\u00f3 una resoluci\u00f3n en la materia en 2009, mientras que la UNESCO tiene un borrador sobre temas \u00e9ticos que data de 2020. Por su parte, tanto Chile como Brasil trabajan en proyectos de ley. Algo no mencionado en su informe refiere a una noticia hecha p\u00fablica recientemente por el Consejo de Europa que tratar\u00eda de la elaboraci\u00f3n proyecto de Convenci\u00f3n Marco sobre Inteligencia Artificial. En relaci\u00f3n a la falta de regulaci\u00f3n, la preocupaci\u00f3n tiene relaci\u00f3n con el hecho que los grupos privados est\u00e1n avanzando sin tomar en cuenta consideraciones de derechos humanos. Record\u00f3 que la Convenci\u00f3n Americana sobre derechos humanos reconoce la integridad mental y f\u00edsica de las personas. El doctor Milenko Bertrand felicit\u00f3 al relator por el informe presentado que inicia una ruta vanguardista en el \u00e1mbito tecnol\u00f3gico de la reflexi\u00f3n jur\u00eddica del continente sobre tecnolog\u00edas. Es un esfuerzo en que el Comit\u00e9 podr\u00e1 adelantarse a discusiones en estos temas tan avanzados. Adem\u00e1s, se podr\u00e1 contar con una posici\u00f3n colectiva predeterminada nos podr\u00eda dar un poder de negociaci\u00f3n o posici\u00f3n m\u00e1s s\u00f3lida en nuestros pa\u00edses para resguardar los derechos expuestos frente a los pa\u00edses m\u00e1s avanzados. Consult\u00f3 al relator el camino a seguir. El relator constat\u00f3 que el CJI podr\u00eda tener un rol de liderazgo pudiendo generar nociones que puedan contribuir al desarrollo del derecho internacional. El pr\u00f3ximo paso ser\u00eda elaborar unos principios, tal como se hizo en materia de privacidad de datos personales. El doctor George Galindo constat\u00f3 la importancia del tema que abre un espacio muy interesante para los trabajos del Comit\u00e9, cuenta tenida la calidad de nuestros juristas del continente. Propuso condensar los principios y que se incluyan comentarios en cada caso, junto a una divisi\u00f3n entre las partes preambulares de las declaratorias. Es un estudio considerado como algo esencial e imprescindible de nuestros tiempos. El relator manifest\u00f3 su agrado frente a estas propuestas que permitir\u00e1 otorgarle mayor claridad al documento. 142 143 La doctora Mariana Salazar coincidi\u00f3 con quienes le antecedieron, adem\u00e1s constat\u00f3 la cercan\u00eda de este tema con la relator\u00eda de datos personales y el derecho aplicable al ciberespacio. Consult\u00f3 al relator sobre quien ser\u00eda la entidad encargada de los desarrollos de los principios. Tambi\u00e9n pregunt\u00f3 la pertinencia de dotarse de un mandato por medio de la Asamblea General, en un contexto en que el Comit\u00e9 tiene las propias competencias. El relator agradeci\u00f3 y se comprometi\u00f3 a hacer un ajuste en el t\u00edtulo para que el documento de principios sea desarrollado por el Comit\u00e9. Por su parte, la idea de interpelar la Asamblea General responde a la necesidad de darle mayor legitimidad al tema. El Presidente constat\u00f3 importantes aristas de derecho internacional propuestas por el informe, cuyos aportes son de la m\u00e1xima importancia y El martes 10 de agosto de 2021, el relator present\u00f3 una nueva versi\u00f3n de su informe, a la luz de comentarios de los miembros, habiendo incluso realizado un esfuerzo por depurar el informe para concentrarse en las reflexiones m\u00e1s generales respecto a los principios jur\u00eddicos y preocupaciones. La parte introductoria reitera el marco jur\u00eddico interamericano y las reflexiones de los cinco temas se concentran en dos o tres p\u00e1rrafos en cada caso. Condicionamiento de la personalidad y p\u00e9rdida de autonom\u00eda presenta el marco normativo, abordando los riesgos que podr\u00edan generarse en la actividad neuronal. Intervenciones leg\u00edtimas en materia de salud, integridad f\u00edsica y mental secci\u00f3n que refiere al respeto a la integridad personal, adem\u00e1s de precisar los principios desarrollados en el marco del derecho a la salud, tales como elconsentimiento informado y el secreto m\u00e9dico, Privacidad mental y protecci\u00f3n de datos neuronales obtenidos a partir del uso de neurotec - nolog\u00edas en donde se exponen las finalidades legitimas que debe guiar la recopilaci\u00f3n de datos personales, incluyendo la protecci\u00f3n de los datos m\u00e1s sensibles. Igualdad de acceso y no discriminaci\u00f3n en el uso de las neurotecnolog\u00edas que sugiere medi - das que impidan un trato arbitrario y la b\u00fasqueda de condiciones de igualdad sustantiva de grupos hist\u00f3ricamente excluidos y discriminados Libertad de expresi\u00f3n y acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica que plantea preocupacines en relaci\u00f3n al control y monitoreo, y la importancia de la transparencia y el debate p\u00fablico informado. Recomendaciones para los Estados, el sector privado, la academia y el mundo cient\u00edfico que propone medidas y salvaguardas que contribuyan al desarrollo y fomento de la tecnolog\u00eda, en un marco de respecto de los principios enunciados. Se hace una llamada a varios actores: Estados, sector privado, academia y mundo cient\u00edfico. El doctor Eric P. Rudge consult\u00f3 si ser\u00eda posible abstenerse del uso de tecnolog\u00edas basadas en interfaces o limitar su uso, puesto que que en ciertas circunstancias podr\u00eda ser necesario levantar la prohibici\u00f3n al Estado. El relator del tema explic\u00f3 que los riesgos de monitoreo presentan la posibilidad de control social por parte del Estado, y habr\u00eda espacio de mejorar la redacci\u00f3n en el sentido que la interface sea utilizada para fines leg\u00edtimos, y por ende precisar el concepto evitando la elaboraci\u00f3n de un listado. El Presidente consider\u00f3 que al establecer como limite el respeto de los derechos humanos se estar\u00eda acotando el tema, y sugiri\u00f3 incluir adem\u00e1s el respecto de la dignidad del ser humano. Propuesta que fue aceptada por el relator quien sugiri\u00f3 incluirlo en la parte introductoria. El doctor Eric P. Rudge reiter\u00f3 su solicitud respecto del llamado a los Estados en la secci\u00f3n d) del n\u00fameral 8, pues el abstenerse no es una medida muy extrema, y por ende indicar que \" \u00fanicamente cuando el Estado tiene por prop\u00f3sito \u00fanico el control social, y seg\u00fan las circunstancias ello puede cambiar\". El relator confirm\u00f3 que se har\u00e1 una adecuaci\u00f3n espec\u00edfica atendiendo a la sugerencia del doctor Rudge.El Presidente solicit\u00f3 que se ordene el texto en la forma de una declaraci\u00f3n para conservar la coher - encia, con el apoyo de la Secretar\u00eda t\u00e9cnica. El doctor George Galindo propuso continuar estudiando el tema, y en la pr\u00f3xima reuni\u00f3n poder inclu - ir la presentaci\u00f3n de expertos involucrados en este tema. El Presidente dio fe de la existencia de un grupo multidisciplinario. El relator por su parte acogi\u00f3 la sugerencia del doctor Galindo, e indic\u00f3 que el Grupo de expertos estar\u00eda dispuesto a encontrarse con el pleno del CJI con el fin de resolver dudas y aclaraciones. Propuso celebrar un encuentro virtual una semana previa al per \u00edodo de sesiones del CJI. Por lo dem\u00e1s, inform\u00f3 que el mismo grupo ha solicitado hacer una presentaci\u00f3n ante la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos en una sesi\u00f3n tem\u00e1tica. En cuanto al camino a seguir, se espera para la pr\u00f3xima sesi\u00f3n presentar respuestas a las preocupaciones planteadas a esta primera versi\u00f3n del documento. Previo a la clausura de la sesi\u00f3n el relator del tema doctor Ramiro Orias Arredondo explic\u00f3 que con el apoyo del doctor Dante Negro se revis\u00f3 el texto con el fin de reflejar las propuestas de los miembros del Comit\u00e9, incluyendo la sugerencia del doctor Eric P. Rudge sobre la interface y del Presidente sobre la compatibilidad con la dignad humana, habi\u00e9ndose elaborado una nueva versi\u00f3n revisada (documento CJI/doc. 641/21 rev.2). El doctor Milenko Bertrand remarc\u00f3 la importancia de este documento en una materia en que el CJI podr\u00e1 tener un rol pionero, expresando su conformidad con el informe en su actual redacci\u00f3n. Comentario que fue compartido por el doctor Eric P. Rudge quien felicit\u00f3 al relator. El Presidente inst\u00f3 al relator a modificar el t\u00edtulo considerando que al contar con el apoyo del plenario pasar\u00eda a ser una declaraci\u00f3n y pidi\u00f3 que el documento sea puesto en conocimiento de los Estados. Sugerencia que el relator confirm\u00f3 adem\u00e1s de manifestar su intenci\u00f3n en presentar una versi\u00f3n sobre los principios aplicables a esta materia en la pr\u00f3xima sesi\u00f3n, junto con organizar una reuni\u00f3n con el grupo de trabajo. A continuaci\u00f3n, se presenta la Declaraci\u00f3n aprobada por el Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano en agosto de 2021: CJI/DEC. 01 (XCIX-O/21) DECLARACI\u00d3N DEL COMIT\u00c9 JURIDICO INTERAMERICANO SOBRE NEURO - CIENCIA, NEUROTECNOLOG\u00cdAS Y DERECHOS HUMANOS: NUEVOS DESAF\u00cdOS JUR\u00cdDICOS PARA LAS AM\u00c9RICAS EL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO, TENIENDO PRESENTE que los avances de la neurociencia y el desarrollo de las neurotecnolog\u00edas, plantean importantes preocupaciones \u00e9ticas y jur\u00eddicas sobre su impacto final en principios, derechos y libertades fundamentales como la dignidad humana, el libre desarrollo de la personalidad, la identidad y la autonom\u00eda, el derecho a la privacidad e intimidad, la libertad de pensamiento y de expresi\u00f3n, la integridad f\u00edsica y ps\u00edquica, el disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud f\u00edsica y mental y el acceso a remedios, la igualdad ante la ley, as\u00ed como a la protecci\u00f3n judicial en caso de da\u00f1os, entre otros; RECORDANDO recientes iniciativas internacionales sobre los desaf\u00edos \u00e9ticos, sociales y de derechos humanos de la neurociencia y neurotecnolog\u00edas como la \"Recomendaci\u00f3n sobre Innovaci\u00f3n Responsable en Neurotecnolog\u00eda\" adoptada en el diciembre 2019 por la Organizaci\u00f3n para Cooperaci\u00f3n Econ\u00f3mica y el Desarrollo (OECD) y el borrador del Comit\u00e9 Internacional de Bio\u00e9tica de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO) sobre \"Cuestiones \u00c9ticas de la Neurotecnolog\u00eda\" publicado en septiembre de 2020; e iniciativas nacionales de legislaci\u00f3n en la materia en Chile y Brasil; CONSIDERANDO que la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos reconoce el derecho al libre desarrollo de la personalidad, consagrando la igualdad y la libertad humana; la satisfacci\u00f3n de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales; y la educaci\u00f3n como v\u00eda de desarrollo de la personalidad humana;144 145 DESTACANDO que la Carta de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (OEA) expresa que el desarrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico debe afianzar los derechos fundamentales de las personas, buscando el mejoramiento integral de la persona humana y como fundamento de la democracia, la justicia social y el progreso; y que la Carta Social de las Am\u00e9ricas aprobada por la OEA establece que el desarrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico debe contribuir a mejorar la calidad de vida y alcanzar el desarrollo integral de las personas, por lo que resulta necesario adoptar las medidas tendientes a garantizar que la aplicaci\u00f3n de las innovaciones beneficien a todos; RECORDANDO que, conforme a la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos (Pacto San Jos\u00e9) los Estados deben respetar los derechos y libertades reconocidos en ella y garantizar su libre y pleno ejercicio a todas las personas, adoptando providencias, tanto a nivel interno como mediante la cooperaci\u00f3n internacional, para lograr progresivamente la plena efectividad de los derechos que se derivan de las normas econ\u00f3micas, sociales y sobre educaci\u00f3n, ciencia y cultura contenidas en la Carta de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (OEA); CONSIDERANDO que el Protocolo Adicional a la Convenci\u00f3n Americana en materia de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (Protocolo de San Salvador), reconoce el derecho de toda persona a gozar de los beneficios del progreso cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico; ADOPTA en el 99\u00ba Per\u00edodo Ordinario de Sesiones realizado del 2 al 11 de agosto de 2021, la siguiente \"Declaraci\u00f3n sobre Neurociencia, Neurotecnolog\u00edas y Derechos Humanos: Nuevos Desaf\u00edos Jur\u00eddicos para las Am\u00e9ricas\": 1. Condicionamiento de la personalidad y p\u00e9rdida de autonom\u00eda El marco jur\u00eddico interamericano ampara la autonom\u00eda de las personas, entendida como la capacidad para desarrollar la propia personalidad y aspiraciones, determinar su propia identidad, el control de las funciones corporales y de las decisiones, y el establecimiento de las relaciones interpersonales. La libertad personal protegida en los instrumentos interamericanos incluye el derecho de toda persona a organizar, con arreglo a la ley, su vida individual y social conforme a sus propias opciones y convicciones. El vertiginoso avance de las neurotecnolog\u00edas, especialmente aquellas para uso no m\u00e9dico, nos enfrenta a la posibilidad de que esta autonom\u00eda se vea en riesgo por el uso indiscriminado y no regulado de aplicaciones o dispositivos tecnol\u00f3gicos. La ausencia de regulaciones espec\u00edficas de las neurotecnolog\u00edas, as\u00ed como sus alcances e impactos, genera un riesgo de manipulaci\u00f3n ileg\u00edtima de emociones, sentimientos y decisiones desde quienes produzcan estas tecnolog\u00edas y/o controlen los grandes sistemas de inteligencia artificial (IA) que decodifican la informaci\u00f3n neuronal. Asimismo, el uso de estas neurotecnolog\u00edas puede llegar a romper la \u00faltima frontera natural de la persona, su intimidad mental, y con ello afectar la dignidad e identidad de cada ser humano. 2. Intervenciones leg\u00edtimas en materia de salud, integridad f\u00edsica y mental La salud ha sido entendida como un estado completo de bienestar f\u00edsico, mental y social y no solamente como la ausencia de enfermedades. En el marco jur\u00eddico interamericano, ha sido frecuentemente asociada a la integridad personal, aunque tambi\u00e9n tiene un reconocimiento aut\u00f3nomo. A su vez, la integridad personal comprende tanto la integridad f\u00edsica como la mental de las personas. Dentro de los contenidos de exigibilidad inmediata del derecho a la salud se encuentran el derecho al consentimiento informado frente a cualquier intervenci\u00f3n m\u00e9dica en el cuerpo (en relaci\u00f3n con el derecho de acceso a la informaci\u00f3n); y el derecho al secreto m\u00e9dico respecto de todo aspecto vinculado a la atenci\u00f3n en salud (referente al derecho a la vida privada). En el \u00e1mbito de las neurotecnolog\u00edas (especialmente aquellas de uso no m\u00e9dico), no se cuenta con est\u00e1ndares y normativas claras que garanticen informaci\u00f3n adecuada, la voluntariedad, la preservaci\u00f3n de la libertad y autoconciencia, la determinaci\u00f3n del grado de riesgos asumibles, y el secreto del contenido de los datos de la actividad cerebral. Los usos de las neurotecnolog\u00edas para la curaci\u00f3n de enfermedades ser\u00e1n siempre leg\u00edtimos. Sin embargo, es problem\u00e1tico determinar qu\u00e9 es enfermedad en algunos casos, qu\u00e9 es mejora de defectos o insuficiencias, y qu\u00e9 es potenciaci\u00f3n o aumento cognitivo, lo que puede generar vac\u00edos legislativos y regulatorios que impacten en los derechos de las personas.3. Privacidad mental y protecci\u00f3n de datos neuronales obtenidos a partir del uso de neurotecnolog\u00edas El marco jur\u00eddico interamericano reconoce a la vida privada y a estar libre de interferencias arbitrarias a la misma. La protecci\u00f3n de la privacidad se caracteriza por que las personas queden exentas e inmunes a las invasiones o agresiones abusivas o arbitrarias por parte de terceros o del Estado. El sistema interamericano de derechos humanos ha reconocido que este derecho implica una protecci\u00f3n frente a interferencias en la esfera m\u00e1s \u00edntima de las personas, abarcando una serie de factores relacionados con la dignidad del individuo. Adem\u00e1s, se ha indicado que ciertos progresos o el desarrollo de determinadas herramientas tecnol\u00f3gicas pueden poner en riesgo el derecho a la vida privada. Por su parte, el Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano ha aprobado los \"Principios Actualizados sobre la Privacidad y la Protecci\u00f3n de los Datos Personales\" (CJI/doc. 638/21), estableciendo que los datos personales s\u00f3lo pueden ser recopilados y usados para finalidades leg\u00edtimas, debi\u00e9ndose \"adoptar medidas de privacidad y de seguridad reforzadas\" para los datos m\u00e1s sensibles, como pueden ser en este caso los datos neuronales, que, \"si se manejan o se divulgan de manera indebida, dar\u00edan lugar a una intrusi\u00f3n profunda en la dignidad personal ... o causar un riesgo de graves perjuicios para la persona\". Por ello, se ha reconocido la necesidad de adecuar a los tiempos actuales, las f\u00f3rmulas tradicionales de protecci\u00f3n del derecho a la vida privada. El desarrollo de las neurotecnolog\u00edas puede conducir al condicionamiento de la personalidad y a la p\u00e9rdida de autonom\u00eda de las personas, y en ese marco, una de las preocupaciones m\u00e1s urgentes tiene que ver con las conductas maliciosas de quienes acceden a los datos de la actividad cerebral de las personas con fines de penetrar en su mente, condicionarla o aprovecharse de tal conocimiento. En tal sentido, es necesario buscar respuestas frente a la falta de desarrollo e implementaci\u00f3n de un marco normativo espec\u00edfico de la protecci\u00f3n de la privacidad de los datos neuronales, tanto conscientes como inconscientes. Asimismo, se encuentra establecido firmemente como principio el respeto de la finalidad de la recolecci\u00f3n para la utilizaci\u00f3n de datos personales; sin embargo, ante las posibilidades de las neurotecnolog\u00edas, genera inquietud que no se hayan desarrollado garant\u00edas adecuadas para que la informaci\u00f3n neuronal obtenida para fines m\u00e9dicos y de investigaci\u00f3n cient\u00edfica, sea utilizada s\u00f3lo para este fin, limitando la aplicaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de descodificaci\u00f3n que permitan identificar a una persona o hacerla identificable y, como consecuencia de desbordar esos l\u00edmites, violar el santuario m\u00e1s profundo de su intimidad mental. 4. Igualdad de acceso y no discriminaci\u00f3n en el uso de las neurotecnolog\u00edas El principio de igualdad y no discriminaci\u00f3n es base fundamental del marco jur\u00eddico interamericano y su contenido incorpora dos grandes dimensiones: una protecci\u00f3n contra diferencias en el trato arbitrario y una obligaci\u00f3n de adoptar medidas positivas para asegurar condiciones de igualdad sustantiva de grupos hist\u00f3ricamente excluidos y discriminados. Esto incluye tomar en cuenta que ciertas normas o pr\u00e1cticas pueden tener impactos adversos y desproporcionados en ciertos grupos tradicionalmente desaventajados o profundizar las desigualdades ya existentes. Las enormes desigualdades econ\u00f3micas y sociales son una barrera para compartir los beneficios del progreso cient\u00edfico y sus aplicaciones de acuerdo con los derechos humanos fundamentales. Tanto el acceso a las neurotecnolog\u00edas como sus aplicaciones e interconexiones con la IA, pueden tener impacto en materia de igualdad y no discriminaci\u00f3n. Los desarrollos y aplicaciones neurotecnol\u00f3gicas pueden generar brechas de acceso a las mismas para gran parte de la poblaci\u00f3n, con los consecuentes impactos en materia de discriminaci\u00f3n, particularmente en lo que respeta a las tecnolog\u00edas de aumentaci\u00f3n o potenciaci\u00f3n mental. Varios factores estructurales y de costos crean barreras significativas para acceder a los tratamientos, especialmente en el mundo en desarrollo. Por otra parte, no existen medidas legales, \u00e9ticas y t\u00e9cnicas que anticipen, prevengan e impidan el uso discriminatorio y la imposici\u00f3n de sesgos de estas neurotecnolog\u00edas. 5. Libertad de expresi\u00f3n y acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica Los instrumentos interamericanos de derechos humanos protegen una serie de libertades fundamentales, entre las cuales destacan la libertad de expresi\u00f3n, la libertad de asociaci\u00f3n, la libertad de 146 147 reuni\u00f3n, el derecho de acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica y los derechos pol\u00edticos. Todos estos derechos no pueden estar sujetos a limitaciones m\u00e1s all\u00e1 de las permitidas por la ley, con base en los fines establecidos en el marco jur\u00eddico interamericano y de manera proporcional a tales fines. La irrupci\u00f3n de las neurotecnolog\u00edas plantea algunas preocupaciones en relaci\u00f3n al control y monitoreo que los ciudadanos y medios de comunicaci\u00f3n pueden tener respecto de ellas. Las neurotecnolog\u00edas, as\u00ed como las herramientas de IA utilizadas, deben ser inteligibles para los desarrolladores, profesionales m\u00e9dicos, pacientes, usuarios y reguladores. Al respecto, genera inquietud que no existan est\u00e1ndares que aseguren la transparencia de dichas tecnolog\u00edas y que habiliten un debate p\u00fablico sobre su dise\u00f1o y riesgos. Adem\u00e1s, la proliferaci\u00f3n de noticias falsas o especulativas acerca de las neurotecnolog\u00edas y sus implicancias, que exageren tanto de efectos positivos como negativos, podr\u00edan constituir una barrera para un debate p\u00fablico informado. 6. Recomendaciones para los Estados, el sector privado, la academia y el mundo cient\u00edfico Los avances de la neurociencia y el desarrollo de las neurotecnolog\u00edas, requieren de una reflexi\u00f3n profunda por parte de todos los actores, y la adopci\u00f3n de medidas concretas que permitan que estas innovaciones contribuyan al bienestar com\u00fan. Por ello, el involucramiento de los Estados, el sector privado, la academia y el mundo cient\u00edfico, resulta esencial: Llamado a los Estados a. Anticiparse a estas preocupaciones y prestar especial atenci\u00f3n al desarrollo de estas tecnolog\u00edas mediante regulaciones, que ofrezcan salvaguardas suficientes para que su desarrollo e implementaci\u00f3n progresiva no constituyan amenazas a los derechos y libertades protegidos en el marco jur\u00eddico interamericano. b. Adoptar medidas que eviten impactos negativos de estas tecnolog\u00edas en grupos vulnerables o desaventajados, as\u00ed como promover iguales condiciones de acceso a neurotecnolog\u00edas que generen un beneficio para la salud y para la calidad de vida de las personas. c. Impulsar acciones de pol\u00edtica p\u00fablica que generen conciencia y educaci\u00f3n sobre los beneficios y riesgos de las neurotecnolog\u00edas, enfatizando el rol en esta materia de los ministerios o entidades responsables de fomentar y fortalecer la ciencia, la tecnolog\u00eda, la innovaci\u00f3n y la educaci\u00f3n, sin perjuicio del involucramiento de otras entidades estatales. d. Establecer que el uso de las tecnolog\u00edas basadas en interfaces cerebro-computadora solo deber\u00e1n perseguir finalidades leg\u00edtimas, prohibi\u00e9ndose su uso para fines de control social, vigilancia masiva de los ciudadanos o de puntaje social ( scoring social ). Llamado al sector privado a. Desarrollar pr\u00e1cticas de innovaci\u00f3n que atiendan desde su inicio y en todas las etapas de investigaci\u00f3n y desarrollo a su compatibilidad con los derechos humanos. b. Generar compromisos, est\u00e1ndares y buenas pr\u00e1cticas que orienten el uso de estas tecnolog\u00edas con finalidades comerciales o campa\u00f1as publicitarias, aprovechando el conocimiento del consciente y el subconsciente de las personas. c. Incorporar la dimensi\u00f3n de las neurotecnolog\u00edas al marco de responsabilidades de las empresas seg\u00fan los Principios Rectores sobre las Empresas y los Derechos Humanos de la ONU, mediante el desarrollo de compromisos, pol\u00edticas y evaluaciones p\u00fablicas del impacto consistente con la protecci\u00f3n de los derechos humanos. Llamado a la academia a. Incorporar actividades de ense\u00f1anza e investigaci\u00f3n que permitan una adecuada comprensi\u00f3n de los impactos de las neurotecnolog\u00edas, as\u00ed como de sus alcances cient\u00edficos, \u00e9ticos y sociales. b. Promover el an\u00e1lisis y reflexi\u00f3n jur\u00eddica sobre esta materia, especialmente respecto de sus desaf\u00edos y oportunidades desde la perspectiva de los derechos humanos.Llamado al mundo cient\u00edfico a. Incorporar en todas las etapas de la investigaci\u00f3n en neurociencia o el desarrollo de neurotecnolog\u00edas, la evaluaci\u00f3n rigurosa de los riesgos y las ventajas que entra\u00f1en, de conformidad con las recomendaciones y principios del derecho internacional de los derechos humanos. b. Promover instancias de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica para audiencias amplias, sobre los alcances e impactos de estas neurotecnolog\u00edas. POR TANTO, EL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO, RESUELVE: 1. Continuar el tratamiento de este tema en su agenda de trabajo y desarrollar en mayor profundidad estas preocupaciones mediante un documento de Principios interamericanos en materia de neurociencias, neurotecnolog\u00edas y Derechos Humanos que pueda establecer est\u00e1ndares internacionales que contribuyan a orientar y armonizar las regulaciones nacionales necesarias. 2. Llamar la atenci\u00f3n sobre estas recomendaciones a los Estados, el sector privado, la academia y el mundo cient\u00edfico, con el fin de instarlos que participen en el proceso de adopci\u00f3n de medidas concretas que permitan que estas innovaciones contribuyan al bienestar de las personas y comunidades. 3. Transmitir la presente declaraci\u00f3n a los \u00f3rganos principales de la OEA para su debido conocimiento y consideraci\u00f3n. La presente declaraci\u00f3n fue aprobada por unanimidad en la sesi\u00f3n ordinaria celebrada el 11 de agosto de 2021, por los siguientes miembros: doctores Miguel Angel Espeche Gil, Cecilia Fresnedo de Aguirre, Mariana Salazar Albornoz, George Rodrigo Bandeira Galindo, Luis Garc\u00eda-Corrochano Moyano, Stephen G. Larson, Milenko Bertrand-Galindo Arriagada, Jos\u00e9 Antonio Moreno Rodr\u00edguez, Eric P. Rudge y Ramiro Gast\u00f3n Orias Arredondo. * * * 13. Derecho a la educaci\u00f3n Durante el 98\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual, abril, 2021), el doctor Eric P. Rudge manifest\u00f3 su inter\u00e9s en presentar un nuevo tema a ser integrado en la agenda del Comit\u00e9 relativo al \"derecho a la educaci\u00f3n\" ( documento CJI/doc. 635/21 ). Se busca determinar si los Estados poseen un sistema educativo primario obligatorio, incluyendo la educaci\u00f3n a distancia, y la manera en que se implementan los mecanismos de cumplimiento de tal derecho. Asimismo, se propone bridar asistencia a aquellos Estados que no poseen un sistema educativo obligatorio con el fin de permitirles implementar sistemas efectivos. Advirti\u00f3 la existencia de codificaci\u00f3n del derecho a la educaci\u00f3n en varios instrumentos, pero cuestion\u00f3 el grado de efectividad de la normativa internacional como nacional. Esta iniciativa podr\u00eda tambi\u00e9n tener una incidencia para poner t\u00e9rmino al ciclo de pobreza en los Estados miembros y servir para aconsejar a la Asamblea General. El Presidente coment\u00f3 que la garant\u00eda debe ser tanto para las ni\u00f1as como para los ni\u00f1os, y abarcar a quienes sufren de alguna discapacidad o limitaci\u00f3n. Adem\u00e1s de la importancia de la implementaci\u00f3n de dichos derechos. El doctor Espeche-Gil agradeci\u00f3 al doctor Rudge por la iniciativa de un tema tan fundamental. Advirti\u00f3 con preocupaci\u00f3n acciones en foros de la ONU que han cuestionado varios aspectos sobre el derecho a la educaci\u00f3n, en particular el derecho de los padres a intervenir en la orientaci\u00f3n de la educaci\u00f3n de sus hijos. La doctora Cecilia Fresnedo felicit\u00f3 al doctor Rudge por el tema propuesto que impone desaf\u00edos de talla, coincidiendo con el derecho a la libertad aludido por el doctor Espeche-Gil.148 149 La doctora Mariana Salazar alent\u00f3 al relator a complementar lo que ya existe en otras instancias, tales como el Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (CESCR, por sus siglas en ingl\u00e9s), la Unesco y otros programas que ya trabajan en estos temas. Afirm\u00f3 que el Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales obliga a los pa\u00edses a otorgar educaci\u00f3n primaria, dejando la decisi\u00f3n sobre la educaci\u00f3n secundaria en manos de cada pa\u00eds y precis\u00f3 que en M\u00e9xico ello ya es obligatorio. Valor\u00f3 los comentarios de los grupos vulnerables establecidos por el Presidente, a\u00f1adiendo la situaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas. Aludi\u00f3 tambi\u00e9n a los Comentarios 11 y 13 del CESRC que permiten supervisar la aplicaci\u00f3n del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales . Inst\u00f3 al doctor Rudge a verificar tambi\u00e9n el sistema interamericano de derechos humanos y la jurisprudencia de la Corte-CIDH. Finalmente, invoc\u00f3 a desarrollar temas ligados a la calidad de la educaci\u00f3n que se provee (material y preparaci\u00f3n de profesores). El profesor Stephen Larson se refiri\u00f3 a los problemas relativos al acceso a la educaci\u00f3n que ha impuesto la pandemia COVID-19, lo cual ha venido a acentuar las diferencia socio econ\u00f3micas. Cit\u00f3 la situaci\u00f3n en el sistema de educaci\u00f3n de Los Angeles en Estados Unidos donde un importante n\u00famero de ni\u00f1os no han podido ingresar a las clases, por no tener los recursos necesarios. Agradeci\u00f3 al doctor Rudge por traer a la agenda un tema tan oportuno. El tema recibi\u00f3 tambi\u00e9n el endoso del doctor Jos\u00e9 Moreno. El Presidente constat\u00f3 el apoyo a la propuesta y el inter\u00e9s del plenario de introducirlo en la agenda del Comit\u00e9, a pesar de ser un tema trabajado por otras organizaciones. El doctor Eric Rudge fue designado el relator del mismo. Durante el 99\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual, agosto, 2021), el relator del tema, doctor Eric P. Rudge, present\u00f3 su informe inicial sobre el derecho a la educaci\u00f3n primaria (obligatoria), (documento CJI/doc. 643/21). En una primera instancia, el relator relev\u00f3 los diversos instrumentos jur\u00eddicos relativos al derecho a la educaci\u00f3n \u2014espec\u00edficamente la educaci\u00f3n primaria obligatoria\u2014 que se aplican a escala mundial y en el hemisferio, tales como la Carta de la OEA, el Protocolo de San Salvador y la Convenci\u00f3n Interameri - cana para la Eliminaci\u00f3n de Todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra las Personas con Discapacidad). El an\u00e1lisis le permiti\u00f3 verificar que la mayor\u00eda de los Estados miembros de la OEA garantiza el derecho a la educaci\u00f3n primaria obligatoria, e incluso en algunos Estados la legislaci\u00f3n que garantiza la educaci\u00f3n secundaria y superior de sus ciudadanos. Acto seguido, se incorporan diversos diversos factores que con - tribuyen a determinar la importancia del derecho a la educaci\u00f3n obligatoria desde la \u00f3ptima del desarrollo humano (su conexi\u00f3n con la pobreza, la delincuencia y el trabajo infantil). El relator manifest\u00f3 que los Estados deber\u00edan no solamente imponer el car\u00e1cter obligatorio de tal derecho, sino que adem\u00e1s hacer dicha obligaci\u00f3n efectiva. El relator observ\u00f3 que a pesar de las normas existentes a favor de la educaci\u00f3n obligatoria a nivel primario, los factores sociales de riesgo siguen siendo altos (pobreza, tasa elevada de analfabetismo, delincuencia, un desarrollo lento o estancado). En este contexto, propuso declarar el derecho a la educaci\u00f3n primaria obligatoria como un derecho humano, y no considerarlo \u00fanicamente como un derecho social y cultural. Que no dependa de la buena voluntad. Como metodolog\u00eda el relator indic\u00f3 su intenci\u00f3n de preparar un cuestionario a ser remitido entre los Estados el cual estar\u00eda compuesto de cuatro partes: 1.- Informaci\u00f3n general sobre los instrumentos internacionales que se han ratificado. 2.- Implementaci\u00f3n de las obligaciones internacionales a nivel interno. 3.- Otras circunstancias sociales que permitan conocer el relacionamiento de las tasas de analfabetismo con la educaci\u00f3n obligatoria. 4.- Finalmente, la \u00faltima secci\u00f3n buscar\u00e1 conocer sugerencias de los Estados.El doctor Miguel Angel Espeche agradeci\u00f3 la incorporaci\u00f3n de este tema en la agenda del Comit\u00e9. En su entender, el derecho a la educaci\u00f3n es un derecho de los ni\u00f1os, pero los titulares de las obligaciones son los padres o sus responsables legales en conjunto con el Estado. El Estado debe respetar la orientaci\u00f3n \u00e9tica de los padres o sus responsables; posici\u00f3n que el relator manifest\u00f3 compartir. El doctor Ramiro Orias agradeci\u00f3 el documento y el cuestionario. Plante\u00f3 al relator la idea de enriquecer el informe por medio de preguntas a los Estados en el contexto de la pandemia COVID-19 (que tenga en consideraci\u00f3n los temas de acceso y conectividad en los Estados miembros). Propuesta que fue agradecida por el relator quien incluir\u00e1 dicha situaci\u00f3n en el cuestionario. La doctora Mariana Salazar agradeci\u00f3 la iniciativa tendiente a mejorar la situaci\u00f3n los m\u00e1s vulnerables, en particular la situaci\u00f3n de la pobreza que es una realidad en varios de nuestros pa\u00edses. Reconoci\u00f3 la inclusi\u00f3n de los instrumentos universales y regionales, y recomend\u00f3 complementar la investigaci\u00f3n con los trabajos que realizan otras instancias, tales como el Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales de la ONU que ha elaborado comentarios en la materia (revisar los Comentarios 11 y 13 en particular - lo cual abre tambi\u00e9n la posibilidad de estudiar la situaci\u00f3n a nivel del g\u00e9nero). Tambi\u00e9n alent\u00f3 al doctor Rudge a revisar los trabajos del Relator Especial de la ONU sobre el derecho a la educaci\u00f3n; los informes de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos en la materia y la jurisprudencia de la Corte Interamericana de Derechos Humanos, lo cual le podr\u00e1 ayudar a enriquecer el an\u00e1lisis conceptual de su informe. En relaci\u00f3n a los comentarios de la doctora Salazar, el relator manifest\u00f3 su intenci\u00f3n de no duplicar el trabajo de otras instituciones, y de tener en cuenta lo realizado por de las instancias referidas, incluyendo la jurisprudencia de la CIDH. A pesar del abundante n\u00famero de normas, el relator lament \u00f3 que todav\u00eda se vean ni\u00f1os viviendo en las calles de nuestros pa\u00edses. Al finalizar, solicit\u00f3 a los miembros remitirles sus sugerencias por escrito. Manifest\u00f3 su intenci\u00f3n de terminar el cuestionario para distribuirlo entre los Estados con la solicitud de remitir sus respuestas antes del fin de a\u00f1o. El Presidente agradeci\u00f3 al relator por la presentaci\u00f3n de este primer avance, algo que tambi\u00e9n fue reconocido por los doctores Fresnedo y Moreno. Previo a la clausura de la sesi\u00f3n, el relator del tema, doctor Eric P. Rudge, indic\u00f3 que hab\u00eda revisado el cuestionario original para incluir los avances que le fueron presentado por algunos miembros, incluyendo las sugerencias de los doctores Orias y Salazar todo lo cual se refleja en la nueva versi\u00f3n que ha sido presentada, ( documento CJI/doc. 643/21 rev.1 ). Explic\u00f3 adem\u00e1s haber modificado el cuestionario y pregunt\u00f3 a los miembros su opini\u00f3n al respecto. Finalmente, solicit\u00f3 a la Secretar\u00eda T \u00e9cnica distribuirlo a los Estados para obtener las respuestas para fines de diciembre del presente a\u00f1o. El Presidente le consult\u00f3 al relator si lo que se quiere distribuir es el informe con el cuestionario o \u00fanicamente el cuestionario, a lo cual el relator explic\u00f3 que por ahora la intenci\u00f3n es distribuir \u00fanicamente el cuestionario. No habiendo comentarios adicionales al cuestionario del relator, se le solicit\u00f3 a la secretar\u00eda t\u00e9cnica su distribuci\u00f3n. * * * 14. Contratos entre comerciantes con parte contractualmente d\u00e9bil Durante el 98\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual, abril, 2021), la doctora Cecilia Fresnedo, recientement electa miembro del Comit\u00e9, present\u00f3 como nuevo tema a ser integrado a la agenda uno relativo a los Contratos entre comerciantes con parte contractualmente d\u00e9bil ( documento CJI/doc. 636/21 ). La doctora Fresnedo expuso la situ - aci\u00f3n de debilidad que pueden crear los contratos de adhesi\u00f3n en que una de las partes establece \"unilateralmente las condiciones del contrato, incluyendo la elecci\u00f3n de ley y/o de juez (o arbitraje\" (conocido como take-it-or-leave-it contracts). Es una realidad que refleja la situaci\u00f3n de comerci - antes que no tienen poder de negociaci\u00f3n en casos en donde no hay autonom\u00eda de la voluntad, lo 150 151 cual crea abusos. En este sentido, indic\u00f3 su inter\u00e9s en elaborar un documento que est\u00e9 en consonancia con la Gu\u00eda del CJI del Derecho Aplicable a los Contratos Comerciales Internacionales en las Am\u00e9ri - cas y las normas en el \u00e1mbito de los contratos comerciales internacionales. El doctor Jos\u00e9 Moreno agradeci\u00f3 la propuesta de la doctora Fresnedo, junto con advertir respecto de situaciones l\u00edmites cuando no hay una voluntad formada, constatando entre otros desaf\u00edos, el tratamiento complejo de posiciones divergentes entre pa\u00edses exportadores de servicios y bienes y pa\u00edses receptores en varios \u00e1mbitos, entre los cuales se\u00f1al\u00f3 temas ligados al consumidor, derechos laborales, seguros y transportes. En este sentido, sugiri\u00f3 elaborar instrumentos de derecho blando como una opci\u00f3n que podr\u00eda permitir confrontar los desaf\u00edos en este tipo de proyectos. En cuanto a la coordinaci\u00f3n, habr\u00eda que entrar a una fase exploratoria con las instituciones codificadoras universales y determinar el tipo de instrumento que se quiere generar y permita orientar a las partes. La Gu\u00eda del CJI en contratos comerciales internacionales brinda una importante cantidad de herramientas a quienes no est\u00e1n debidamente protegidos, tales como en situaciones de contratos no debidamente consentidos. De hecho, la Gu\u00eda alienta adem\u00e1s a servirse de soluciones universales planteadas en los instrumentos contractuales de la mayor importancia tales como los Principios de Unidroit y la Convenci\u00f3n de Viena de 1980. El doctor Espeche-Gil manifest\u00f3 su acuerdo con la incorporaci\u00f3n de los dos temas propuestos por la doctora Fresnedo en la agenda del Comit\u00e9, e hizo hincapi\u00e9 en relaci\u00f3n con las obligaciones, as\u00ed como a los abusos que se comenten con las tarjetas de cr\u00e9dito. El Presidente felicit\u00f3 a la doctora Fresnedo por su propuesta y, considerando el inter\u00e9s sus - citado por este tema, confirm\u00f3 su inserci\u00f3n en la agenda del Comit\u00e9 e inst\u00f3 a la doctora Fresnedo a participar como la relatora del mismo. La doctora Fresnedo agradeci\u00f3 los comentarios a su propuesta e invit\u00f3 a los dem\u00e1s miembros a colaborar de manera estrecha con su relator\u00eda. La relatora del tema, doctora Cecilia Fresnedo de Aguirre, present\u00f3 el primer informe de avance titulado Contratos entre comerciantes con parte contractualmente d\u00e9bil, ( documento CJI/doc. 642/21) por medio de una presentaci\u00f3n en Power Point .\\ Durante el 98\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual, agos - to 2021), la relatora del tema, doctora Cecilia Fresnedo de Aguirre, present\u00f3 el primer informe de avance titulado Contratos entre comerciantes con parte contractualmente d\u00e9bil, (documento CJI/doc. 642/21). En la oportunidad, explic\u00f3 que la doctrina y los foros de codificaci\u00f3n han estudiado los contratos comerciales internacionales negociados pero se desentienden de los contratos comerciales en que una de las partes carece de poder de negociaci\u00f3n. La debilidad contractual (o parte contractualmente d\u00e9bil) es independiente de la condici\u00f3n de comerciante o de la experiencia que dicha entidad pueda tener, puesto que en dichos contextos las condiciones generales han sido unilateralmente establecidas y no son negociables. Por ende, no se puede incidir en la negociaci\u00f3n de clausulas de elecci\u00f3n de ley y de foro. El examen realizado le permiti\u00f3 compro - bar una ausencia de un instrumento espec\u00edfico que atienda este tipo de contratos comerciales internacionales en que una de las partes es contractualmente d\u00e9bil. La relatora inst\u00f3 a realizar esta tarea en concordancia con otros foros de codificaci\u00f3n, tales como la Conferencia de La Haya de Derecho Internacional Privado, UNIDROIT y UNCITRAL Aclar\u00f3 que su informe se benefici\u00f3 de las respuestas de seis expertos provenientes de Argentina, Bo - livia, Canad\u00e1, Colombia, Cuba y Venezuela, quienes son miembros de la Asociaci\u00f3n Americana de Derecho Internacional Privado (ASADIP), lo cual le permiti\u00f3 analizar la legislaci\u00f3n, la jurisprudencia y la doctrina en dichos pa\u00edses. Ello fue posible gracias a un acuerdo de cooperaci\u00f3n entre el CJI y ASADIP. A la luz de los comentarios recibidos, la relatora resalt\u00f3 los siguientes elementos: En el \u00e1mbito interamericano, existen diversos instrumentos que regulan la autonom\u00eda de la voluntad en materia de elecci\u00f3n del foro con diferentes variantes, pero no hacen referencia a los contratos comerciales con parte d\u00e9bil. Existe coincidencia sobre la ausencia de respuestas a la problem\u00e1tica que plantea la au - tonom\u00eda de la voluntad conflictual respecto de contratos asim\u00e9tricos entre comerciantes, o que si las hay son insuficientes o inadecuadas. Algunos Estados excluyen o limitan la autonom\u00eda de la voluntad en variados temas: contratos de consumidores (Argentina, Bolivia, Canad\u00e1, Mexico y Uruguay); contratos laborales (Bolivia, Canada, Cuba, M\u00e9xico y Uruguay); contratos de seguros (Argentina, Bolivia, Cuba, Uruguay y Venezuela); contratos de agencia comercial (Colombia). Entre los contratos con un r\u00e9gimen espec\u00edfico se puede observar una diversidad de situaciones: Canad\u00e1: respecto de consumidores y trabajadores; Cuba: respecto de seguros; Uruguay: respecto de todos los excluidos de la autonom\u00eda de la voluntad (art. 50 Ley 19.920; Venezuela: en materia laboral. Los contratos internacionales generalmente est\u00e1n pensados en situaciones en que las partes disponen de un poder de negociaci\u00f3n equivalente y no en relaci\u00f3n a los contratos asim\u00e9tricos, de adhesi\u00f3n o an\u00e1logos en que una parte impone \"condiciones y la otra adhiere o no, sin posibilidad de negociar o discutir las cl\u00e1usulas preestablecidas unilateralmente.\" De los Estados consultados \u00fanicamente dos explicaron tener algo al respecto: Bolivia (contratos mediante formularios en materia de transporte y seguro) y Colombia (proyecto de ley de derecho internacional privado) Es necesario y conveniente elaborar soluciones \"claras respecto de la autonom\u00eda de la voluntad conflictual en los contratos de adhesi\u00f3n, con condiciones generales, o contratos asim\u00e9tricos\", considerando el poco an\u00e1lisis a nivel legislativo, jurisprudencial y doctrinario. En lo concreto, la relatora propuso trabajar en la elaboraci\u00f3n de una \"Adenda a la Gu\u00eda del CJI sobre el Derecho Aplicable a los Contratos Comerciales Internacionales en las Am\u00e9ricas.\" Para ello sugiri\u00f3 la siguiente metodolog\u00eda de trabajo: Ofrecer a los Miembros del Comit\u00e9 un espacio para presentar sus puntos de vistas. Esperar las respuestas a los especialistas que a\u00fan no han respondido (cuyo plazo ser\u00eda fin de a\u00f1o). Investigar las normas, jurisprudencia y doctrina de aquellos pa\u00edses sobre los cuales no se ha recibido informaci\u00f3n. Analizar los instrumentos convencionales vigentes en la regi\u00f3n, las normas aut\u00f3nomas y los instrumentos de soft law para identificar qu\u00e9 soluciones se podr\u00eda desarrollar con relaci\u00f3n a los contratos asim\u00e9tricos entre comerciantes, y cu\u00e1les se podr\u00edan crear para subsanar ausencias. Todo ello dar\u00eda contenido a la Adenda programada. El doctor Jos\u00e9 Moreno Rodr \u00edguez felicit\u00f3 a la relatora por su primer informe. En relaci\u00f3n al tipo de documento a elaborar propuso avanzar con un estudio que presente propuestas de buenas pr\u00e1cticas en lugar de una adenda o gu\u00eda. Algo que pueda servir a los comerciantes de la regi\u00f3n. El desaf\u00edo que imponen las excepciones es de gran envergadura puesto que estos contratos tienen normas muy dispares en los Estados, cit\u00f3 al respecto los contratos de franquicia en California y la ley de los contratos de agencia en Paraguay. En ese sentido sugiri\u00f3 tratar de evitar imponer soluciones \u00fanicas respecto a la regulaci\u00f3n de excepciones en nuestros pa\u00edses, y por ende elabora un informe o un listado de buenas pr\u00e1cticas. Explic\u00f3 que UNIDROIT y la Conferencia de La Haya disponen de instrumentos que contienen regulaciones balanceadas sobre la protecci\u00f3n a partes d\u00e9biles, as\u00ed como las opciones que ofrece la Gu\u00eda del Comit\u00e9 al respecto. En relaci\u00f3n a la selecci\u00f3n de foros constat\u00f3 que en este \u00e1mbito ya se cuenta con instrumentos vinculantes. Cit \u00f3 el Protocolo de Buenos Aires que refiere de manera general a las clausula abusivas. Adem\u00e1s, se refiri\u00f3 a una decisi\u00f3n arbitral que invita a los Estados a actuar en situaciones particulares en que existen cl\u00e1usulas abusivas. El doctor Moreno Rodr\u00edguez manifest\u00f3 su posici\u00f3n a favor de un estudio que integre el mayor n\u00famero de jurisdicciones de nuestros pa\u00edses en materia de comercio internacional, y que tenga en consideraci\u00f3n los esfuerzos de otras instancias internacionales.152 153 La relatora del tema, doctora Fresnedo, expres\u00f3 no tener inconvenientes en seguir las sugerencias del doctor Moreno Rodr \u00edguez de elaborar un informe que podr\u00eda concluir con una recomendaci\u00f3n de buenas pr\u00e1cticas, sin excluir los contratos ni las clausulas de elecci\u00f3n de foros, pero que determinen al mismo tiempo criterios que establezcan lo que es razonable y aquellos casos en que hay ausencia de consentimiento. El doctor Eric P. Rudge agradeci\u00f3 el informe y las explicaciones que han sido presentadas por la relatora. Se\u00f1al\u00f3 la importancia que debe serle otorgada a la libertad contractual de las partes. En su caso particular el sistema de su pa\u00eds proviene de Holanda y \u00e9l como juez al momento de decidir debe constatar que las partes han entrado en un acuerdo de manera libre, en funci\u00f3n de las circunstancias. Agradeci\u00f3 el inter\u00e9s en elaborar un trabajo tendiente a proteger la parte d\u00e9bil. Asimismo, felicit\u00f3 a la relatora por el uso de cuestionarios enviados a especialistas. Finalmente, la inst\u00f3 a trabajar en un documento que presente la buenas y malas pr\u00e1cticas. El doctor Jos\u00e9 Moreno Rodr \u00edguez manifest\u00f3 su inter\u00e9s de continuar lo propuesto e invit\u00f3 a la relatora a relevar la situaci\u00f3n en un m\u00e1ximo n\u00famero de pa\u00edses y dialogar con organizaciones internacionales, con el fin de darle la mayor visibilidad posible al trabajo del Comit\u00e9 e incorporar nuestra regi\u00f3n a las mejores pr\u00e1cticas. La relatora consult\u00f3 al pleno si no ser\u00eda mejor delimitar su proyecto a los contratos internacionales entre comerciales. Aclar\u00f3 adem\u00e1s que no es su intenci\u00f3n limitar la libertad contractual o la autonom\u00eda e la voluntad. Lo que se quiere realizar es trabajar aquellos contratos en donde no existe negociaci\u00f3n o no se ha contado con el consentimiento de las partes. Casos que no permiten certeza o previsibilidad. Que se trabaje en un documento que inste a los jueces a controlar que los acuerdos no sean abusivos. El doctor Eric P. Rudge agradeci\u00f3 las explicaciones de la relatora, junto con precisar que se trata de una cuesti\u00f3n casu\u00edstica que depender\u00e1 de las circunstancias de cada caso, en donde las partes que alegan ausencia de consentimiento en un contrato presenten las pruebas respectivas. El doctor Dante Negro explic\u00f3 que le corresponde al Comit\u00e9 decidir el camino a seguir, y que la idea de la adenda era para enmarcar el trabajo de la relatora dentro de los principios generales establecidos en la Gu\u00eda de los contratos internacionales, todo ello con el objeto de respetar una cierta armonizaci\u00f3n en la materia. A la luz de las diferencias de opini\u00f3n, propuso celebrar una reuni\u00f3n informal durante los pr\u00f3ximos d\u00edas con quienes han intervenido en esta sesi\u00f3n para determinar el camino a seguir . * * * 15. Las nuevas tecnolog\u00edas y su relevancia para la cooperaci\u00f3n jur\u00eddica Internacional Durante el 98\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual, abril, 2021), la doctora Cecilia Fresnedo, recientement electa miembro del Comit\u00e9, plante\u00f3 incluir en la agenda el tema de \"nuevas tecnolog\u00edas y su relevancia para la cooperaci\u00f3n jur\u00eddica Internacional\" (documento CJI/doc. 637/21). Recomend\u00f3 llevar adelante un mapeo sobre la utilizaci\u00f3n de herramientas tecnol\u00f3gicas en materia de cooperaci\u00f3n jurisdiccional internacional con el fin de determinar aquellos espacios que pueden verse beneficiados por el recurso a la tecnolog\u00eda y, por ende actualizar a atrav\u00e9s del derecho blando instrumentos convencionales del sistema interamericano. Acot\u00f3 que la primera evaluaci\u00f3n permitir\u00e1 determinar la naturaleza del instrumento que se desea elaborar, principios, gu\u00edas de buenas pr\u00e1cticas u otro tipo de instrumento por parte del CJI. Ello permitir\u00eda adem\u00e1s dar respuesta al nuevo mandato de la Asamblea General que solicita al CJI \" que promueva y estudie aquellas \u00e1reas de la ciencia jur\u00eddica que faciliten la cooperaci\u00f3n internacional en el sistema interamericano en beneficio de las sociedades del Hemisferio. \" Culmin\u00f3 su presentaci\u00f3n aludiendo a la necesidad de trabajar en coordinaci\u00f3n con los otros foros de codificaci\u00f3n, tal como Asociaci\u00f3n latinoamericana de derecho internacional privado (Asadip), la Conferencia de La Haya, UNIDROIT, UNCITRAL. El doctor Jos\u00e9 Moreno Rodr\u00edguez agradeci\u00f3 la explicaci\u00f3n de la profesora Fresnedo y coincidi\u00f3 con la iniciativa de coordinar con foros codificadores universales e integrar nuestra regi\u00f3n al mundo, potenciando actividades comerciales con reglas claras y previsibles. Sugiri\u00f3 en el tratamiento de este beneficioso tema mantener una estrecha coordinaci\u00f3n con la doctora Ruth Correa. Tambi\u00e9n indic\u00f3 que los Principios de Asadip pueden otorgar interesantes elementos al proyecto propuesto as\u00ed como los trabajos de la Conferencia de La Haya en derecho internacional privado. Los doctores Espeche-Gil and Rudge agradecieron a la doctora Fresnedo por sus propuestas, invitando al pleno a incorporarlas en la agenda. El doctor Rudge sugiri\u00f3 la posibilidad de preparar una gu\u00eda junto con secundar la idea de hacer consultas con \u00f3rganos codificadores. El Presidente felicit\u00f3 a la doctora Fresnedo por su propuesta, y a la luz del inter\u00e9s demostrado, confirm\u00f3 su inclusi\u00f3n en la agenda de trabajo, quedando ella a car go de la relator\u00eda. Durante el 98\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual, agosto, 2021), la relatora del tema, doctora Cecilia Fresnedo de Aguirre, present\u00f3 el informe titulado \"las nuevas tecnolog\u00edas y su relevancia para la cooperaci\u00f3n jur\u00eddica Internacional\" ( documento CJI/ doc.647/21), el cual busca dar respuesta a un mandato de la Asamblea General que solicitaba al CJI: \"que promueva y estudie aquellas \u00e1reas de la ciencia jur\u00eddica que faciliten la cooperaci\u00f3n internacional en el sistema interamericano en beneficio de las sociedades del Hemisferio\". AG/RES. 2959 (L- O/20), Derecho Internacional, numeral ii. Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano. Una revisi\u00f3n de las convenciones interamericanas le permiti\u00f3 observar a la relatora la descripci\u00f3n de mecanismos de cooperaci\u00f3n que podr\u00edan ser actualizados sirvi\u00e9ndose de los avances tecnol\u00f3gicos, cit\u00f3 al respecto la Convenci\u00f3n Interamericana sobre Exhortos o Cartas Rogatorias, la Convenci\u00f3n Interamericana sobre Recepci\u00f3n de Pruebas en el Extranjero (ambas aprobadas en CIDIP-I, Panam\u00e1, 1975), la Convenci\u00f3n Interamericana sobre Ejecuci\u00f3n de Medidas Cautelares, la Convenci\u00f3n Interamericana sobre Eficacia Extraterritorial de las Sentencias y Laudos Arbitrales Extranjeros (ambas aprobadas en CIDIP-II, Montevideo, 1979). Aludi\u00f3 tambi\u00e9n al marco del Mercosur. Constat\u00f3 al respect\u00f3 que en todos ellos se trata de instrumentos que no especifican mecanismos tecnol\u00f3gicos que existen de nuestros d\u00edas. Para llevar adelante su tarea, la relatora remiti\u00f3 un cuestionario a especialistas en el tema que son miembros de la Asociaci\u00f3n Americana de Derecho Internacional Privado (ASADIP), cuenta tenida el marco de cooperaci\u00f3n establecido entre el CJI y dicha asociaci\u00f3n. Se recibieron respuestas de especialistas de siete pa\u00edses: Argentina, Bolivia, Brasil, Cuba, M\u00e9xico, Uruguay, y Venezuela. El cuestionario est\u00e1 compuesto de nueve preguntas organizadas en tres grupos (la legislaci\u00f3n, la pr\u00e1ctica por parte de la jurisprudencia y de las autoridades centrales, as\u00ed como la doctrina), permitiendo conseguir, entre otras, las siguientes respuestas: En materia de legislaci\u00f3n nacional aut\u00f3noma, algunos pa\u00edses admiten el uso de tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n y de la informaci\u00f3n en ciertas normas internas. Por su parte, la pr\u00e1ctica de la jurisprudencia de los Estados de los expertos que respondieron al cuestionario permiti\u00f3 constatar el uso de diversas f\u00f3rmulas: firmas digitales y electr\u00f3nicas, formularios electr\u00f3nicos, uso de plataforma electr\u00f3nica, asistencia de video conferencia. En relaci\u00f3n a los efectos de las comunicaciones y notificaciones se constat\u00f3 que en varios pa\u00edses se utilizan correos electr\u00f3nicos personales y no necesariamente institucionales. Entre los Estados Parte a la Convenci\u00f3n Interamericana sobre exhortos o cartas rogatorias de 1975 que alude a \"practicas favorables\" se pudo observar que no todos hacen uso de pr\u00e1cticas favorables o aplican los principios TRANSJUS. En lo que respecta a la doctrina, la relatora pudo observar los siguientes elementos: 154 155 o las nuevas tecnolog\u00edas chocan con los modelos tradicionales de cooperaci\u00f3n. o los tratados existentes son anteriores al desarrollo de las tecnolog\u00edas. o a\u00fan queda un largo camino por recorrer en el uso de tecnolog\u00edas. o los instrumentos de cooperaci\u00f3n existentes pueden ser bastante efectivos cuando hacen uso de recursos tecnol\u00f3gicos. o el uso de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n ha contribuido a facilitar y agilizar la comunicaci\u00f3n entre las autoridades estatales. o la Conferencia de La Haya ha facilitado la cooperaci\u00f3n por medio de la creaci\u00f3n de bases de datos, como INCADAT. o las plataformas gubernamentales para el intercambio de informaci\u00f3n entre autoridades centrales, como iSupport. o la comunicaci\u00f3n directa entre jueces facilita y agiliza flujo de informaci\u00f3n o el uso de las tecnolog\u00edas ha dejado de ser una opci\u00f3n para convertirse en una necesidad. Acto seguido, la relatora propuso la elaboraci\u00f3n de una \"Gu\u00eda de buenas pr\u00e1cticas en materia de cooperaci\u00f3n jurisdiccional internacional para las Am\u00e9ricas\" la cual pretende coadyuvar a la comprensi\u00f3n de la aplicaci\u00f3n de las convenciones por parte de los operadores del derecho, tales como jueces, abogados y profesores. Para ello se buscar\u00e1 identificar mecanismos que permitan \"priorizar la celeridad procesal sin desmedro de la seguridad, y la efectividad de los derechos sustanciales\", sin modificar o sustituir los textos vigentes, en esta etapa. Entre las conclusiones de su an\u00e1lisis, propuso las siguientes ideas: Las nuevas tecnolog\u00edas se vienen utilizando en la cooperaci\u00f3n jurisdiccional internacional desde antes de la pandemia. Sin embargo, a partir de \u00e9sta, se ha disparado su utilizaci\u00f3n. La tecnolog\u00eda en la cooperaci\u00f3n seguir\u00e1 estando y creciendo. Existen situaciones dispares en los distintos pa\u00edses, debido a la variante disponibilidad de tecnolog\u00edas necesarias, y los distintos grados de avance normativo. Siguiendo la metodolog\u00eda de su relator\u00eda sobre los Contratos entre comerciantes con parte con - tractualmente d\u00e9bil, la doctora Fresnedo propuso los siguientes pasos para llevar adelante su propuesta: Obtener la opini\u00f3n de los miembros del Comit\u00e9. Recabar las respuestas de los especialistas que no han respondido al cuestionario (se les dio un nuevo plazo hasta fin de a\u00f1o). Investigar las normas, jurisprudencia y doctrina de aquellos pa\u00edses sobre los cuales no se ha recibido informaci\u00f3n. Analizar en profundidad las normas, la pr\u00e1ctica y la doctrina de aquellos pa\u00edses que han re - spondido. Analizar los instrumentos convencionales vigentes en la regi\u00f3n, las normas aut\u00f3nomas y los instrumentos de soft law . Elaborar un primer borrador de Gu\u00eda de buenas pr\u00e1cticas en materia de cooperaci\u00f3n jurisdic - cional internacional para las Am\u00e9ricas. El doctor Jos\u00e9 Moreno Rodr \u00edguez agradeci\u00f3 el trabajo de la doctora Fresnedo, y le consult\u00f3 si habr\u00eda alguna interacci\u00f3n con UNCITRAL, UNIDROIT y la Conferencia de La Haya. La relatora del tema explic\u00f3 que el di \u00e1logo con otras organizaciones es fundamental. El doctor George Galindo agradeci\u00f3 el trabajo que ser\u00e1 muy importante para el continente. Sugiri\u00f3 a la relatora a tener en cuenta las diferencias de acceso a las tecnolog\u00edas, no solamente entre los Estados pero tambi\u00e9n al interior de los mismos. Al respeto, la relatora se comprometi\u00f3 a incluir en su informe el tema de la disparidad de realidades sociales, econ\u00f3micas y jur\u00eddicas. En este sentido, sus propuestas y recomendaciones de implementaci\u00f3n tendr\u00e1n una \u00edndole progresiva , en funci\u00f3n de las posibilidades y disponibilidad de las herramientas tecnol\u00f3gicas e incluir\u00e1n adem\u00e1s una recomen - daci\u00f3n en que no se trabe el uso de la tecnolog\u00eda de aquellos pa\u00edses est\u00e1n m\u00e1s avanzados. * * * 16. Marco jur\u00eddico interamericano para fortalecer la resiliencia social y econ\u00f3mica en la regi\u00f3n en el marco de la pandemia de COVID-19 y de sus efectos posteriores Documento CJI/doc. 651/21 rev.2: Marco jur\u00eddico interamericano para fortalecer la resiliencia social y econ\u00f3mica en la regi\u00f3n en el marco de la pandemia de Covid-19 y de sus efectos posteri - ores: propuesta del comit\u00e9 jur\u00eddico interamericano * * * Durante el 98\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual, abril, 2021), el Presidente consult\u00f3 si hab\u00eda alg\u00fan inter\u00e9s por parte de los miembros de ocuparse del mandato de la Asamblea General relativo al marco jur\u00eddico de la Pandemia COVID-19 y sus efectos, establecido por medio de la resoluci\u00f3n sobre Derecho Internacional que alude al Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano. Constat\u00f3 adem\u00e1s que existen limitantes de tiempo pues se requiere que las consideraciones sean presentadas previo a la sesi\u00f3n ordinaria de la Asamblea General que tendr\u00e1 lugar el presente a\u00f1o. 9. Solicitar al CJI que examine el marco jur\u00eddico interamericano cuya aplicaci\u00f3n podr\u00eda, adem\u00e1s de las legislaciones nacionales, fortalecer la resiliencia social y econ\u00f3mica de nuestros pa\u00edses en el marco de la pandemia de COVID-19 y de sus efectos posteriores, a fin de poder contar con sus consideraciones idealmente antes del quincuag\u00e9simo primer per\u00edodo ordinario de sesiones de la Asamblea General en 2021. No habiendo manifestaciones de inter\u00e9s por parte de los miembros de hacerse cargo de la solicitud planteada por la Asamblea General de la OEA, el Presidente ofreci\u00f3 asumir de dicha relator\u00eda. Durante el 99 \u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual, agosto, 2021), el relator del tema, doctor Luis Garc\u00eda-Corrochano Moyano, presento el informe titulado \"Marco jur\u00eddico interamericano para fortalecer la resiliencia social y econ\u00f3mica en la regi\u00f3n en el marco de la pandemia de COVID-19 y de sus efectos posteriores\", ( documento CJI/doc.651/21) , el cual responde a un mandato de la Asamblea General de la OEA. Observ\u00f3 que la elaboraci\u00f3n de este informe ha presentado desaf\u00edos puesto que muchos elementos ex - ceden de lo jur\u00eddico, adem\u00e1s de constatar que esta crisis sanitaria ha tenido efectos en cascadas sobre variados \u00e1mbitos de la vida nacional, abarcando aspectos pol\u00edticos, econ\u00f3micos, financieros y de seguridad. Finalmente, indic\u00f3 que se trabaja en un tema cuyas consecuencias todav\u00eda no pueden medirse por no haber concluido. Entre las evidencias que ha podido observar, el relator explic\u00f3 las siguientes: La cooperaci\u00f3n internacional resulta fundamental; No es una crisis que se pueda localizar, es de nivel mundial; Los Estados se han visto desbordados; No ha habido respuestas concertadas. Muchas medidas han sido cuestionadas por desbordar el marco legal nacional e internacional; Ha tenido consecuencias nefastas en la econom\u00eda mundial; Se requiere reconstruir las econom\u00edas y recuperar los niveles de empleo previos a la pandemia COVID-19.156 157 Ha provocado un cambio profundo en las relaciones laborales, pasando del trabajo presencial al teletrabajo, del comercio directo al tele-comercio, y de la educaci\u00f3n tradicional a la teleeducaci\u00f3n. Tomando por sorpresa a los actores en cada uno de dichos sectores y marcando brechas en todos ellos (brechas econ\u00f3micas, sanitarias, educativas y laborales). La soberan\u00eda nacional prevaleci\u00f3 sobre la cooperaci\u00f3n internacional, con una respuesta insufici - ente por parte de las organizaciones internacionales. Para acceder a las vacunas la cooperaci\u00f3n ha contado de mecanismos publico-privado ilustrado por el Fondo de acceso global para vacunas COVID-19, conocido como COV AX (por sus siglas en ingl\u00e9s). El an\u00e1lisis jur\u00eddico le permiti\u00f3 al relator pasar en revista las disposiciones pertinentes de la Cara de la OEA, el Protocolo Adicional a la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos en Materia de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (Protocolo de San Salvador) y la Carta Social de las Am\u00e9ricas. Asimis - mo, relev\u00f3 pronunciamientos espec\u00edficos que hacen llamados para crear resiliencia frente a futuros embates que se reflejan por medio de resoluciones de la Asamblea General (AG/RES. 2952 y 2956), del Consejo Permanente de la Organizaci\u00f3n (CP/RES. 1151 (2280/20)) e incluso de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (que exhorta a un enfoque de derechos humanos en las estrategias de los Estados- res - oluci\u00f3n del 10 de abril de 2020). Sin embargo, constat\u00f3 no haber una perspectiva o posici\u00f3n a nivel de la Organizaci\u00f3n. Si bien dicha normativa concibe aspectos ligados a la cooperaci\u00f3n y una b\u00fasqueda de soluciones adecuadas para combatir la pandemia, ellos no son suficientes para afrontar el car\u00e1cter multidimensional de dicho fen\u00f3meno, puesto han sido pensados para una situaci\u00f3n de normalidad y no de excepcionalidad que permita actuar de una manera m\u00e1s r\u00e1pida. Por ende, se requiere un documento que avance respuestas en forma \"oportuna\" y se inserten en el marco de la cooperaci\u00f3n y la solidaridad continentales. En este sentido, el relator propuso el siguiente camino a seguir: Teniendo en cuenta que el Comit\u00e9 puede hacer propuestas jur\u00eddicas que abarcan a la organizaci\u00f3n \u00fanicamente y no otras entidades del sistema regional, se propone determinar un marco jur\u00eddico especifico con lineamientos pol\u00edticos y operativos para orientar la toma de decisiones y acciones concretas que sirvan de marco para futuras situaciones con caracter\u00edsticas similares. El marco jur\u00eddico deber\u00e1 determinar los lineamientos pol\u00edticos y operativos para tomar decisiones y ac - ciones concretas que sirvan de referente frente a futuras situaciones con caracter\u00edsticas similares. Que se lleve esta iniciativa a las Cumbres de las Am\u00e9ricas, foro que podr\u00eda facilitar una acci\u00f3n de todas las instancias competentes, en se busque reconstruir las econom\u00edas, limitar las brechas educativas y laborales y retomar el desarrollo con asistencia a grupos de la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulner - ables. Que se incentive un programa regional que permita articular los esfuerzos de los Estados y su necesaria cooperaci\u00f3n. Se deber\u00e1 involucrar a otros organismos regionales. El doctor George Galindo agradeci\u00f3 el meticuloso informe que es abordado de manera apropiada frente a un tema novedoso en cuestiones que van m\u00e1s all\u00e1 del derecho. En este sentido, el informe presenta el marco jur\u00eddico con normas que se pueden aplicar, y que pueden servir como primera etapa de reflexi\u00f3n. Sugiri\u00f3 presentar este estudio a la Asamblea General y mantenerlo en la agenda del Comit\u00e9 para revisarlo y ponderar los elementos que aparezcan, en funci\u00f3n del desarrollo de la pandemia COVID-19. La doctora Mariana Salazar se sum\u00f3 a las felicitaciones al informe y su aproximaci\u00f3n. Le sugiri\u00f3 al relator agregar las otras dos resoluciones adoptadas por la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Hu - manos- CIDH (resoluci\u00f3n 4/20 y resoluci\u00f3n 1/21) para completar el estudio. Apoy\u00f3 la idea que considerar la cooperaci\u00f3n como v\u00eda necesaria. Consult\u00f3 al relator sobre el camino a seguir en funci\u00f3n de la iniciativa de someter el documento a la Asamblea General y al proceso de las Cumbres. El doctor Ramiro Orias solicit\u00f3 que se incluya una declaraci\u00f3n de la Corte de abril de 2020 que refi - ere al ejercicio de los derechos econ\u00f3micos y sociales. Invit\u00f3 al relator a abordar el \u00faltimo p\u00e1rrafo de una manera positiva al referirse al actuar de la OEA. La ausencia de un mecanismo solidario en la regi\u00f3n con pa\u00edses abriendo o cerrando fronteras, pol\u00edticas dis\u00edmiles y competencia en torno a las vacunas demostr\u00f3 la falta de un mecanismo que aporte un abordaje de conjuntos y por ende las Cumbre aparece como el foro m\u00e1s adecuado. El doctor Eric P. Rudge agradeci\u00f3 las propuestas de incluir los instrumentos adicionales de los or - ganismos de derechos humanos. Consult\u00f3 al relator si su informe refleja la situaci\u00f3n de los derechos de los trabajadores a la luz de los nefastos efectos que ha podido constatar en el Caribe y el tratamiento que le han otorgado a dicho tema ciertos tribunales en Europa. El Vicepresidente, quien dirig\u00eda los debates, le consult\u00f3 al relator su entender en cuento al camino a se - guir y presentar el documento ante la Asamblea General. Haciendo eco a lo dicho por el doctor Bandeira quien se refiri\u00f3 a las distintas herramientas disponibles en la Organizaci\u00f3n y cit\u00f3 al respecto las repuestas de suma validez que presenta la Gu\u00eda de Contratos Internacionales del Comit\u00e9, ilustrando en particular las relativas a la fuerza mayor e imprevisi\u00f3n, tanto en situaciones comerciales como en contratos de inversiones. Sugiri\u00f3 al relator a mencionar estas opciones que presenta la Gu\u00eda en el \u00e1mbito de las inversiones extranjeras las cuales pod\u00edan aportar claridad en materia de derechos humanos o al actuar del poder policial de los Estados. El relator al momento de agradecer todas las ideas que le fueran presentadas coincidi\u00f3 por lo dicho por los doctores Galindo, Salazar y Orias. Estim\u00f3 necesario afinar la propuesta del mandato en un tema cuya actualidad no permite conocer los desenlaces por lo que hace dif\u00edcil obtener conclusiones o ense\u00f1anzas. En concordancia con lo aportado por el doctor Orias, el examen realizado le permiti\u00f3 al relator constatar un exceso en las limitaciones de las libertades personales, el derecho a la intimidad y la protecci\u00f3n de datos personales, gener\u00e1ndose reacciones transversales nunca antes vistas. Los temas laborales, de liberta person - al y de acceso a las vacunas imponen debates de \u00edndole \u00e9tico as\u00ed como de naturaleza jur\u00eddica. En relaci\u00f3n al actuar de los Estados, el relator observ\u00f3 una dicotom\u00eda entre el individualismo y la solidaridad, constatando que en tiempos de pandemia todos resultaron nacionalistas. Ello trajo consecuencias a nivel de las relaciones econ\u00f3micas y comerciales entre particulares, y no \u00fanicamente a nivel de los Estados . A la luz de las propues - tas realizadas, el relator se comprometi\u00f3 a hacer una revisi\u00f3n de su informe, y sugiri\u00f3 someter a la Asamblea General un documento de trabajo, en funci\u00f3n de lo que para entonces se pueda adem\u00e1s haber observado. Cabe se\u00f1alar que el doctor Espeche-Gil remiti\u00f3 los siguientes comentarios por escrito: \" La opini\u00f3n jur\u00eddica debe tener en cuenta los aspectos humanitarios, sociales, sanitarios y econ\u00f3micos de la pandemia. Por todo ello creo que habr\u00e1 que considerar las conclusiones del Consejo Econ\u00f3mico y Social, de la Or - ganizaci\u00f3n Interamericana de Salud y de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos, con lo que se tendr\u00e1 una visi\u00f3n mult\u00edvoca del problema, con un criterio de defensa com\u00fan. En todo caso, ante esta triste realidad que afecta a toda nuestra especie, rescato las declaraciones del Papa Francisco enfatizando la pri - mac\u00eda del principio de solidaridad. Queda claro, de acuerdo con lo ya manifestado por el Presidente, que nuestro aporte ser\u00e1 un documento de trabajo, sin llega a ser un informe ni una resoluci\u00f3n \". Previo a la culminaci\u00f3n de la sesi\u00f3n, el relator del tema, doctor Luis Garc\u00eda-Corrochano Moyano present\u00f3 una revisi\u00f3n a la versi\u00f3n original de su informe, (documento CJI/doc.651/21 rev.1). En la instancia explic\u00f3 haber incorporado las sugerencias presentadas, y en particular un p\u00e1rrafo comentando el pronunciamiento de la Corte Interamericana de Derechos Humanos que invoca a tomar medidas respetuosas y garantizar los derechos econ\u00f3micos, sociales, culturales y ambientales, con especial atenci\u00f3n a los grupos m\u00e1s vulnerables (Declaraci\u00f3n de la Corte Interamericana de Derechos Humanos 1/20 de 9 de abril de 2020 \"COVID-19 y Derechos Humanos: Los problemas y desaf\u00edos deben ser abordados con perspectiva de Derechos Humanos). Adicionalmente, anunci\u00f3 haber integrado las resoluciones de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos, resoluciones 4/2020 y 1/2021. Todo ello le permiti\u00f3 incorporar un p\u00e1rrafo con propuestas provenientes de los \u00f3rganos de derechos humanos. 158 159 El Vicepresidente manifest\u00f3 su intenci\u00f3n de presentar sugerencias sobre la contribuci\u00f3n que puede ofrecer en tiempos de pandemia el derecho internacional privado en general y la \"Gu\u00eda sobre el Derecho Aplicable a los Contratos Comerciales Internacionales en las Am\u00e9ricas\", en particular. Anunci\u00f3 que su relator\u00eda sobre el derecho aplicable a las inversiones incluir\u00e1 referencias al respecto e invit\u00f3 al Departamento de Derecho Internacional a reflexionar sobre la posibilidad de elaborar alg\u00fan documento similar preparado por las secretar\u00edas de otros organismos internacionales sobre las posibilidades que ofrece el derecho internacional en tiempos de pandemia. La propuesta del Comit\u00e9 fue adoptada por el pleno y el relator solicit\u00f3 a la Secretar\u00eda remitarla al Consejo Permanente para la consideraci\u00f3n por parte de la Asamblea General. A continuaci\u00f3n, se presenta la propuesta adoptada por el Comit\u00e9 en agosto de 2021: CJI/doc. 651/21 rev.2 MARCO JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO PARA FORTALECER LA RESILIENCIA SOCIAL Y ECON\u00d3MICA EN LA REGI\u00d3N EN EL MARCO DE LA PANDEMIA DE COVID-19 Y DE SUS EFECTOS POSTERIORES: PROPUESTA DEL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDICO INTERAMERICA - NO 1. Introducci\u00f3n La pandemia de COVID-19, generada en Wuhan (China) hacia la segunda mitad del 2019 llega al continente americano aproximadamente en el mes de marzo de 2020. Se trata de una crisis sanitaria sin precedentes, que para muchos constituye la primera pandemia del mundo globalizado, cuyas consecuencias y efectos a\u00fan no se pueden determinar. Siendo una crisis sanitaria, no econ\u00f3mica (1929, 1973), financiera (2008), pol\u00edtica (1962), ni de seguridad (2001), es la primera crisis cuyos efectos han repercutido en lo sanitario, pol\u00edtico, econ\u00f3mico, financiero y de seguridad. La pandemia del COVID-19 no s\u00f3lo tiene consecuencias y secuelas aun dif\u00edciles de medir, tambi\u00e9n ha transformado muchos aspectos de las relaciones internacionales, casi tanto como de la vida de las personas. Para hacer frente a esta situaci\u00f3n, debemos evaluar si el marco jur\u00eddico interamericano cuenta con los instrumentos suficientes que garanticen una adecuada respuesta regional, de cara a sus consecuencias y a los retos que supone para recuperar los niveles previos a la crisis sanitaria, as\u00ed como fortalecer la resiliencia social y econ\u00f3mica de los Estados Americanos. 2. Aspectos de pol\u00edtica interna generados por la pandemia La pandemia del COVID-19 es la crisis mundial m\u00e1s grave del siglo XXI. Es, a su vez, el mayor reto a la globalizaci\u00f3n y el multilateralismo, por las respuestas que gener\u00f3 y por los efectos que viene produciendo. Ha desnudado graves carencias de diverso tipo en todos los Estados, y como suele suceder con las grandes cat\u00e1strofes, ha demostrado que ning\u00fan Estado puede prescindir de la cooperaci\u00f3n internacional para afrontar la pandemia y sus consecuencias. El efecto m\u00e1s inmediato ha sido la puesta a prueba, y en ocasiones el colapso, de los sistemas sanitarios, abarcando tanto los sistemas de salud p\u00fablica como los privados. La velocidad de la transmisi\u00f3n (contagio) gener\u00f3 una inusual demanda de f\u00e1rmacos y ox\u00edgeno, material sanitario (mascarillas, pruebas moleculares), de camas cl\u00ednicas y de camas UCI, de personal sanitario, de medios de transporte, de medidas de aislamiento y asistencia de personas contagiadas, y finalmente una alta tasa de mortalidad. Las medidas de respuesta de los gobiernos frente a la pandemia revelaron claramente que la emergencia sanitaria tomaba a muchos pa\u00edses no s\u00f3lo por sorpresa, sino carentes de la debida preparaci\u00f3n para dar una respuesta r\u00e1pida y eficiente. Los confinamientos iniciales con el fin de aminorar la velocidad del contagio permitieron, a algunos gobiernos, ganar tiempo para fortalecer sus sistemas de salud, otros, sin embargo, no acertaron a reaccionar a tiempo y prolongaron las medidas de confinamiento, con severas consecuencias econ\u00f3micas y laborales, especialmente respecto del empleo temporal, las actividades de servicios (particularmente la hosteler\u00eda y el turismo) y los empleos precarios de la econom\u00eda sumergida o informal. Sin embargo, las consecuencias econ\u00f3micas se han dejado sentir en todos los sectores y pr\u00e1cticamente no hay actividad econ\u00f3mica que no haya sido afectada por la pandemia, y en muchos casos se ha generado interrupci\u00f3n de la cadena de pagos, con las consecuencias de quiebras empresariales y aumento del desempleo. La gran tarea presente es reconstruir las econom\u00edas nacionales, recuperar el empleo y evitar que la crisis econ\u00f3mica producto de la pandemia vuelva a elevar los umbrales de pobreza en los sectores m\u00e1s vulnerables. Adem\u00e1s de los efectos en el empleo, la pandemia ha tra\u00eddos profundos cambios en las relaciones laborales y las formas de trabajo, y este quiz\u00e1 sea el efecto m\u00e1s perdurable. Muy pocas empresas y trabajadores o profesionales estaban preparados para el trabajo digital o a distancia, sin embargo, la adaptaci\u00f3n forzada a esta nueva modalidad laboral ha generado, especialmente en las grandes ciudades (que cuentan con las facilidades de conexi\u00f3n digital estable y de alta velocidad), que la generalizaci\u00f3n del teletrabajo y la prescindencia de oficinas e instalaciones y el ahorro de movilidad (cada vez m\u00e1s complejo en las grandes ciudades), se presente como la modalidad de trabajo predominante en el futuro pr\u00f3ximo. En el plano internacional la pandemia ha mostrado que los sistemas de integraci\u00f3n y organizaciones internacionales no pudieron cumplir un rol preponderante, debido a que los Estados optaron por decisiones unilaterales: estados de excepci\u00f3n, cuarentenas, confinamientos, cierres de fronteras y otras medidas de limitaci\u00f3n de la libertad personal (incluso de la protecci\u00f3n de datos personales y el derecho a la intimidad); medidas proteccionistas, limitaciones al transporte internacional, as\u00ed como al ingreso y salida de personas y mercanc\u00edas; negociaciones y compras individuales de f\u00e1rmacos, material sanitario y vacunas. Para muchos analistas, la soberan\u00eda nacional prevaleci\u00f3 sobre la cooperaci\u00f3n internacional. La respuesta de las organizaciones internacionales se percibe tard\u00eda e insuficiente, frente a la inmediatez de las acciones estatales. No obstante, sin la cooperaci\u00f3n internacional, la gran mayor\u00eda de Estados no habr\u00edan accedido a las vacunas, incluso, esa cooperaci\u00f3n se ha materializado a trav\u00e9s de un mecanismo p\u00fablico - privado, el Fondo de acceso global para vacunas COVID-19, conocido como COV AX (por sus siglas en ingl\u00e9s). Sin duda, los mayores efectos de la pandemia se han sentido tambi\u00e9n en el campo de la educaci\u00f3n, en todos sus niveles. Se hubo de pasar, bruscamente, de la educaci\u00f3n presencial a la teleeducaci\u00f3n, con todos los inconvenientes y limitaciones que implica un cambio no planificado. La educaci\u00f3n escolar a distancia ha podido, en muchos casos, solucionar la situaci\u00f3n, pero solo cuando estudiantes, profesores e instituciones educativas contaron con los medios necesarios y suficientes (equipos tecnol\u00f3gicos, capacitaci\u00f3n en el uso de herramientas digitales, internet de banda ancha y velocidad adecuada, conectividad \u00f3ptima, ambientes id\u00f3neos para la ense\u00f1anza - aprendizaje); pero esa no ha sido la situaci\u00f3n de muchos escolares, especialmente en Am\u00e9rica Latina. Las brechas econ\u00f3micas han repercutido en el acceso a la educaci\u00f3n a distancia, especialmente en la instrucci\u00f3n p\u00fablica en los sectores periurbanos y rurales. La educaci\u00f3n superior, con sus particularidades, ha transitado el mismo camino. La importancia de las TICs se ha revelado como fundamental, estudiantes y trabajadores se han visto obligados a una alfabetizaci\u00f3n digital acelerada para continuar sus estudios o preservar sus empleos. La pandemia no ha transformado al mundo, pero muchas de las cosas que llegaron con ella (teletrabajo, teleeducaci\u00f3n, tele comercio) habr\u00e1n de permanecer, al menos en amplios sectores, mayoritariamente urbanos. Sin embargo, muchas de las cosas que cambiar\u00e1n, de manera definitiva o al menos por un tiempo largo, ampliar\u00e1n las brechas econ\u00f3micas, sanitarias, educativas y laborales. Los Estados deber\u00e1n dar soluciones a muchas de las situaciones generadas por la pandemia, y en ocasiones no bastar\u00e1 una respuesta nacional; esa circunstancia abre una oportunidad para que act\u00fae la cooperaci\u00f3n internacional y se refuerce el multilateralismo regional y la solidaridad continental.160 161 3. El marco jur\u00eddico interamericano El sistema interamericano cuenta con instrumentos jur\u00eddicos que han permitido desarrollar una acci\u00f3n regional frente al COVID-19. Desde las disposiciones en favor de la solidaridad continental, la cooperaci\u00f3n, y la apuesta por el desarrollo contenidos en los art\u00edculos iniciales de la propia Carta de la OEA: Art\u00edculo 1 Los Estados americanos consagran en esta Carta la organizaci\u00f3n internacional que han desarrollado para lograr un orden de paz y de justicia, fomentar su solidaridad, robustecer su colaboraci\u00f3n y defender su soberan\u00eda, su integridad territorial y su independencia. Dentro de las Naciones Unidas, la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos constituye un organismo regional. Art\u00edculo 2 La Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos, para realizar los principios en que se funda y cumplir sus obligaciones regionales de acuerdo con la Carta de las Naciones Unidas, establece los siguientes prop\u00f3sitos esenciales: a) Afianzar la paz y la seguridad del Continente; [...] e) Procurar la soluci\u00f3n de los problemas pol\u00edticos, jur\u00eddicos y econ\u00f3micos que se susciten entre ellos; f) Promover, por medio de la acci\u00f3n cooperativa, su desarrollo econ\u00f3mico, social y cultural; g) Erradicar la pobreza cr\u00edtica, que constituye un obst\u00e1culo al pleno desarrollo democr\u00e1tico de los pueblos del hemisferio. Art\u00edculo 3 Los Estados americanos reafirman los siguientes principios: [...] f) La eliminaci\u00f3n de la pobreza cr\u00edtica es parte esencial de la promoci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de la democracia representativa y constituye responsabilidad com\u00fan y compartida de los Estados americanos. [...] j) La justicia y la seguridad sociales son bases de una paz duradera. k) La cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica es esencial para el bienestar y la prosperidad comunes de los pueblos del Continente. De igual manera, la aspiraci\u00f3n al desarrollo integral a trav\u00e9s de la solidaridad y la cooperaci\u00f3n constituye uno de los pilares del sistema, recogido en varios art\u00edculos de la Carta, otorga un marco jur\u00eddico a la acci\u00f3n multilateral que permite el despliegue de un esfuerzo conjunto para el logro de los objetivos comunes, sin que ello reste autonom\u00eda a la acci\u00f3n de los Estados: Art\u00edculo 30 Los Estados miembros, inspirados en los principios de solidaridad y cooperaci\u00f3n interamericanas, se comprometen a aunar esfuerzos para lograr que impere la justicia social internacional en sus relaciones y para que sus pueblos alcancen un desarrollo integral, condiciones indispensables para la paz y la seguridad. El desarrollo integral abarca los campos econ\u00f3mico, social, educacional, cultural, cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico, en los cuales deben obtenerse las metas que cada pa\u00eds defina para lograrlo. Art\u00edculo 31 La cooperaci\u00f3n interamericana para el desarrollo integral es responsabilidad com\u00fan y solidaria de los Estados miembros en el marco de los principios democr\u00e1ticos y de las instituciones del sistema interamericano . Ella debe comprender los campos econ\u00f3mico, social, educacional, cultural, cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico, apoyar el logro de los objetivos nacionales de los Estados miembros y respetar las prioridades que se fije cada pa\u00eds en sus planes de desarrollo, sin ataduras ni condiciones de car\u00e1cter pol\u00edtico.Art\u00edculo 32 La cooperaci\u00f3n interamericana para el desarrollo integral debe ser continua y encauzarse preferentemente a trav\u00e9s de organismos multilaterales, sin perjuicio de la cooperaci\u00f3n bilateral convenida entre Estados miembros. Los Estados miembros contribuir\u00e1n a la cooperaci\u00f3n interamericana para el desarrollo integral de acuerdo con sus recursos y posibilidades, y de conformidad con sus leyes. Art\u00edculo 34 Los Estados miembros convienen en que la igualdad de oportunidades, la eliminaci\u00f3n de la pobreza cr\u00edtica y la distribuci\u00f3n equitativa de la riqueza y del ingreso, as\u00ed como la plena participaci\u00f3n de sus pueblos en las decisiones relativas a su propio desarrollo, son, entre otros, objetivos b\u00e1sicos del desarrollo integral. Art\u00edculo 37 Los Estados miembros convienen en buscar, colectivamente, soluci\u00f3n a los problemas urgentes o graves que pudieren presentarse cuando el desarrollo o estabilidad econ\u00f3micos, de cualquier Estado miembro, se vieren seriamente afectados por situaciones que no pudieren ser resueltas por el esfuerzo de dicho Estado. M\u00e1s espec\u00edficas son las disposiciones del Protocolo Adicional a la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos en Materia de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (Protocolo de San Salvador), que recoge de manera detallada el sentido amplio que los Estados americanos dan al derecho a la salud: Art\u00edculo 10 Derecho a la salud 1. Toda persona tiene derecho a la salud, entendida como el disfrute del m\u00e1s alto nivel de bienestar f\u00edsico, mental y social. 2. Con el fin de hacer efectivo el derecho a la salud los Estados Partes se comprometen a reconocer la salud como un bien p\u00fablico y particularmente a adoptar las siguientes medidas para garantizar este derecho: a. La atenci\u00f3n primaria de la salud, entendiendo como tal la asistencia sanitaria esencial puesta al alcance de todos los individuos y familiares de la comunidad; b. La extensi\u00f3n de los beneficios de los servicios de salud a todos los individuos sujetos a la jurisdicci\u00f3n del Estado; c. La total inmunizaci\u00f3n contra las principales enfermedades infecciosas; d. La prevenci\u00f3n y el tratamiento de las enfermedades end\u00e9micas, profesionales y de otra \u00edndole; e. La educaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n sobre la prevenci\u00f3n y tratamiento de los problemas de salud, y f. La satisfacci\u00f3n de las necesidades de salud de los grupos de m\u00e1s alto riesgo y que por sus condiciones de pobreza sean m\u00e1s vulnerables. En la l\u00ednea de los objetivos generales recogidos en la Carta de la OEA, la Carta Social de las Am\u00e9ricas pone \u00e9nfasis en los aspectos relativos al desarrollo, la solidaridad y la cooperaci\u00f3n internacional. CONSIDERANDO que la Carta de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos se\u00f1ala que el desarrollo integral abarca los campos econ\u00f3mico, social, educativo, cultural, cient\u00edfico y tecnol\u00f3gi - co, por medio de los cuales los pa\u00edses procuran alcanzar sus metas de desarrollo; TENIENDO EN CUENTA que el pleno ejercicio de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales requiere la adopci\u00f3n progresiva de medidas por parte de los Estados Miembros, as\u00ed como de la acci\u00f3n cooperativa regional e internacional; 162 163 REAFIRMANDO el valor de la solidaridad y la cooperaci\u00f3n interamericanas para promover el desarrollo econ\u00f3mico, social y cultural de los pueblos de Am\u00e9rica; y RECONOCIENDO la necesidad de fortalecer el sistema interamericano con un instru - mento que oriente la acci\u00f3n y la cooperaci\u00f3n solidaria hacia la promoci\u00f3n del desarrollo integral y la observancia de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales, as\u00ed como la eliminaci\u00f3n de la pobreza y la inequidad. ART\u00cdCULO 3 Los Estados Miembros, en su determinaci\u00f3n y compromiso de combatir los graves prob - lemas de la pobreza, la exclusi\u00f3n social y la inequidad y de enfrentar las causas que los generan y sus consecuencias, tienen la responsabilidad de crear las condiciones favorables para alcanzar el desar - rollo con justicia social para sus pueblos y contribuir as\u00ed a fortalecer la gobernabilidad democr\u00e1tica. Los Estados Miembros fortalecer\u00e1n y promover\u00e1n las pol\u00edticas y los programas dirigidos al logro de sociedades que ofrezcan a todas las personas oportunidades para beneficiarse del de - sarrollo sostenible con equidad e inclusi\u00f3n social. ART\u00cdCULO 17 Los Estados Miembros reafirman que el goce del grado m\u00e1ximo de salud que se pueda lograr es uno de los derechos fundamentales de todo ser humano sin discriminaci\u00f3n y reconocen que la salud es una condici\u00f3n fundamental para la inclusi\u00f3n y cohesi\u00f3n social, el desarrollo integral y el crecimiento econ\u00f3mico con equidad. En este contexto, los Estados Miembros reafirman su responsabilidad y compromiso de mejorar la disponibilidad, el acceso y la calidad de los servicios de atenci\u00f3n de la salud. Los Estados Miembros est\u00e1n comprometidos con estos esfuerzos nacionales en materia de salud de acuerdo con los principios promovidos por la Agenda de Salud para las Am\u00e9ricas 2008-2017: los derechos humanos, la universalidad, la integralidad, la accesibilidad e inclusi\u00f3n, la solidaridad panamericana, la equidad en salud y la participaci\u00f3n social. Los Estados Miembros afirman su compromiso de promover formas de vida sana y de fortalecer su capacidad para prevenir, detectar y responder a enfermedades cr\u00f3nicas no contagiosas, enfermedades infecciosas actuales y emergentes y a los problemas de salud rel - acionados con el medio ambiente . Los Estados Miembros tambi\u00e9n se comprometen a promover el bienestar de sus pueblos mediante estrategias de prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n y, en asociaci\u00f3n con organizaciones p\u00fablicas o privadas, a mejorar el acceso a la atenci\u00f3n de la salud. ART\u00cdCULO 20 Los Estados Miembros reconocen que el agua es fundamental para la vida y b\u00e1sica para el desarrollo socioecon\u00f3mico y la sostenibilidad ambiental y que el acceso no discriminatorio de la poblaci\u00f3n al agua potable y a los servicios de saneamiento, en el marco de las legislaciones y pol\u00edticas nacionales, contribuye al objetivo de combatir la pobreza. Los Estados Miembros, con base en sus realidades nacionales, se comprometen a contin - uar trabajando para garantizar el acceso al agua potable y a los servicios de saneamiento para las presentes y futuras generaciones. ART\u00cdCULO 21 La lucha contra la pobreza, la reducci\u00f3n de las inequidades, la promoci\u00f3n de la inclusi\u00f3n social, as\u00ed como la conservaci\u00f3n y el uso sostenible de los recursos naturales son desaf\u00edos fun - damentales e interrelacionados que enfrenta el Hemisferio; y la superaci\u00f3n de estos desaf\u00edos es esencial para alcanzar el desarrollo sostenible. Los Estados Miembros deber\u00e1n adoptar y ejecutar, con la participaci\u00f3n del sector privado y de las organizaciones de la sociedad civil, estrategias, planes y pol\u00edticas para enfrentar estos desaf\u00edos como parte de sus esfuerzos para el desarrollo y para el beneficio y el goce de todas las personas y generaciones. ART\u00cdCULO 22 Los desastres naturales y los provocados por el hombre afectan tanto a las poblaciones como a las econom\u00edas y al medio ambiente. Reducir la vulnerabilidad de los pa\u00edses frente a estos desastres, con especial atenci\u00f3n a las regiones y comunidades m\u00e1s vulnerables, incluidos los seg - mentos m\u00e1s pobres de las sociedades, es esencial para garantizar el progreso de nuestras naciones y la b\u00fasqueda de una mejor calidad de vida. Los Estados Miembros se comprometen a mejorar la cooperaci\u00f3n regional y a for - talecer su capacidad nacional t\u00e9cnica e institucional para la prevenci\u00f3n, preparaci\u00f3n, re - spuesta, rehabilitaci\u00f3n, resiliencia, reducci\u00f3n de riesgos, mitigaci\u00f3n del impacto y evalu - aci\u00f3n de los desastres. Los Estados Miembros tambi\u00e9n se comprometen a enfrentar los impactos de la variabilidad clim\u00e1tica, incluidos los fen\u00f3menos de El Ni\u00f1o y La Ni\u00f1a, y los efectos adversos del cambio clim\u00e1tico que representan un aumento de los riesgos para todos los pa\u00edses del Hemis - ferio, en particular para los pa\u00edses en desarrollo. En el marco de la pandemia, la Asamblea General se ha pronunciado a trav\u00e9s de la Resoluci\u00f3n 2952 \"Promoci\u00f3n de la respuesta hemisf\u00e9rica al cambio clim\u00e1tico en el contexto de la pandemia de COVID19\" , aprobada en la primera sesi\u00f3n plenaria, celebrada el 20 de octubre de 2020, cuya parte considerativa expresa: EXPRESANDO su solidaridad con los pueblos y Gobiernos de las Am\u00e9ricas que afrontan los efectos de la pandemia de COVID19 en los seres humanos, la sociedad y la econom\u00eda, visibles concretamente en la p\u00e9rdida de medios de subsistencia, la p\u00e9rdida desproporcionada de vidas, el impacto en las poblaciones vulnerables y una p\u00e9rdida prevista en el PIB superior al 9 % en Am\u00e9rica Latina y el Caribe en su conjunto; RECONOCIENDO que la recuperaci\u00f3n del Hemisferio de los efectos de la pandemia de COVID19 requerir\u00e1 una mayor cooperaci\u00f3n multilateral para satisfacer las necesidades financieras y crear resiliencia ante futuros embates para una recuperaci\u00f3n duradera, as\u00ed como respuestas de pol\u00edtica interna que sean incluyentes y que integren una perspectiva de g\u00e9nero para impulsar un nuevo crecimiento econ\u00f3mico; RECONOCIENDO TAMBI\u00c9N los desaf\u00edos y el tiempo perdido debido a la pandemia de COVID19 en el a\u00f1o 2020, que marca el comienzo de la D\u00e9cada de Acci\u00f3n para cumplir con los Objetivos de Desarrollo Sostenible; [...] OBSERVANDO que la inversi\u00f3n p\u00fablica, incluida la inversi\u00f3n extranjera, en la creaci\u00f3n de resiliencia, la adaptaci\u00f3n al clima y la mitigaci\u00f3n crea nuevas oportunidades de crecimiento para las econom\u00edas de las Am\u00e9ricas, al tiempo que hace que los medios de vida sean m\u00e1s resilientes a futuras perturbaciones; OBSERV ANDO TAMBI\u00c9N el hecho de que cada vez est\u00e1n surgiendo m\u00e1s instrumentos nuevos, como es el caso de los canjes de deuda por clima para complementar instrumentos de deuda contingente, los bonos verdes y azules y las cl\u00e1usulas sobre desastres naturales en los acuerdos de pr\u00e9stamos multilaterales, en particular para \u2014aunque no limitados a\u2014 los peque\u00f1os Estados insulares y de zonas costeras bajas de las Am\u00e9ricas; La parte resolutiva contiene aspectos directamente relacionados con la generaci\u00f3n de una respuesta colectiva frente a la pandemia y una invocaci\u00f3n a crear las condiciones que permitan fortalecer la resiliencia social y econ\u00f3mica a trav\u00e9s de una serie de medidas concretas que coadyuven a lograr soluciones de financiamiento que puedan dar una adecuada respuesta regional a la crisis: 1. Exhortar a todos los Estados Miembros a que adopten medidas en\u00e9rgicas e integradas para prevenir y afrontar los efectos negativos de la pandemia de COVID19, impulsar el crecimiento y crear resiliencia en su respuesta econ\u00f3mica a la pandemia, haciendo al mismo tiempo que las corrientes de financiaci\u00f3n sean coherentes con una v\u00eda hacia un desarrollo con bajas emisiones de gases de efecto invernadero y resiliente al clima, y respetando los derechos humanos de las personas en situaciones de vulnerabilidad. [...]164 165 3. Invitar a los Estados Miembros a que \u2014seg\u00fan lo consideren apropiado y en consulta con la Secretar\u00eda General\u2014 establezcan contacto con observadores permanentes, y solicitar a la Secretar\u00eda General que establezca contacto con donantes con la finalidad de fomentar y promover la financiaci\u00f3n para, entre otras cosas, la creaci\u00f3n de capacidades, la promoci\u00f3n del desarrollo tecnol\u00f3gico y la transferencia voluntaria en condiciones mutuamente acordadas, teniendo en cuenta las necesidades expresadas por los Estados Miembros, a fin de ayudar a esos Estados a cumplir sus objetivos ambientales, explorar el potencial de los enfoques por ecosistemas y las soluciones basadas en la naturaleza para hacer frente al cambio clim\u00e1tico, as\u00ed como apoyar sus respuestas de pol\u00edtica interna para impulsar el crecimiento econ\u00f3mico. 4. Solicitar a la Secretar\u00eda General que utilice sus buenos oficios para abogar por soluciones de financiamiento nuevas y aceleradas y un mejor acceso a los mecanismos de apoyo t\u00e9cnico y financiero existentes, cuando corresponda, con la finalidad de impulsar la respuesta hemisf\u00e9rica a las crisis generadas por la pandemia de COVID19 y el cambio clim\u00e1tico. La Asamblea General, en la misma fecha, 20 de octubre de 2020 , aprob\u00f3 en sesi\u00f3n plenaria la Resoluci\u00f3n 2956 \"Los desaf\u00edos para la seguridad alimentaria y nutricional en las am\u00e9ricas frente a la pandemia de Covid-19 en el marco del Plan de Acci\u00f3n de Guatemala 2019\": PROFUNDAMENTE PREOCUPADA por el impacto socioecon\u00f3mico de la pandemia de COVID-19 que atenta contra la seguridad alimentaria y nutricional de los pa\u00edses de las Am\u00e9ricas, incluso su impacto desproporcionado sobre la salud de las mujeres y las ni\u00f1as y su acceso a la atenci\u00f3n sanitaria, la educaci\u00f3n, los servicios p\u00fablicos b\u00e1sicos y los servicios sociales y financieros, lo que est\u00e1 profundizando las desigualdades ya existentes, as\u00ed como la pobreza, la pobreza extrema, la malnutrici\u00f3n y el hambre, particularmente entre los m\u00e1s vulnerables; CONSIDERANDO que la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe estima que en la regi\u00f3n un n\u00famero a\u00fan mayor de personas caer\u00e1 en la pobreza, que el n\u00famero de afectados por la COVID-19 aumentar\u00e1 y que podr\u00eda ascender el n\u00famero de las personas que viven en la pobreza extrema, lo que provocar\u00eda un retroceso en los avances logrados en la \u00faltima d\u00e9cada en materia de crecimiento econ\u00f3mico y desarrollo sostenible, en la lucha contra la inseguridad alimentaria y la desigualdad, en acceso a educaci\u00f3n y salud, entre otros \u00e1mbitos. Tambi\u00e9n, consciente de que el Informe Mundial sobre las Crisis Alimentarias 2020 estima que la inseguridad alimentaria aguda y la crisis alimentaria han afectado a m\u00e1s de 18,5 millones de personas en las Am\u00e9ricas, y consciente tambi\u00e9n de que el Programa Mundial de Alimentos alert\u00f3 que debido a los efectos de la pandemia de COVID-19 y las medidas de contenci\u00f3n, el n\u00famero de personas que sufren de inseguridad alimentaria a nivel mundial podr\u00eda duplicarse si no se toma acci\u00f3n; RECONOCIENDO que la regi\u00f3n ha sido caracterizada como la m\u00e1s desigual del mundo, donde la incidencia de la pobreza y la pobreza extrema es mayor entre mujeres, adultos mayores, j\u00f3venes y ni\u00f1os, as\u00ed como entre todas las personas que viven en situaciones de vulnerabilidad y en comunidades marginadas, tanto rurales como urbanas, cuya situaci\u00f3n de vulnerabilidad se exacerba como consecuencia de la pandemia de COVID-19 y sus efectos multidimensionales y sin precedentes, incluida la grave disrupci\u00f3n de las sociedades, las econom\u00edas, el mercado laboral, el comercio a nivel mundial, la educaci\u00f3n y su impacto devastador en los medios de vida de las personas y su bienestar ; [...] TENIENDO EN CUENTA los respectivos compromisos asumidos por los Estados Miembros en los instrumentos internacionales e interamericanos relevantes de que sean parte, como el Protocolo Adicional a la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos en Materia de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (Protocolo de San Salvador), la Carta Social de las Am\u00e9ricas y su Plan de Acci\u00f3n y el Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales de las Naciones Unidas, as\u00ed como los mecanismos y otras instancias existentes en el sistema interamericano, como el Grupo de Trabajo para el An\u00e1lisis de los Informes Nacionales Previstos en el Protocolo de San Salvador y la Relator\u00eda Especial sobre Derechos Econ\u00f3micos, Sociales, Culturales y Ambientales de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos, que a trav\u00e9s de la elaboraci\u00f3n de indicadores de progreso, informes y otras actividades aportan herramientas a los Estados Miembros en el camino hacia la seguridad alimentaria y nutricional; [...]RECONOCIENDO que en el contexto de la pandemia de COVID-19, la adopci\u00f3n de medidas de protecci\u00f3n social es esencial para enfrentar el doble desaf\u00edo de mitigar el impacto econ\u00f3mico inmediato de la pandemia y reconstruir los medios de vida de las poblaciones, especialmente de los m\u00e1s vulnerables y que mediante alianzas p\u00fablico-privadas y el sector privado, entre otros, se podr\u00eda llevar alivio a gran cantidad de personas, cuya seguridad alimentaria y nutricional se encuentra en riesgo; [...] CONSIDERANDO las iniciativas regionales y subregionales recientes que abordan los problemas de seguridad alimentaria y nutricional, de desarrollo incluyente y los relacionados con la atenci\u00f3n de la pandemia de COVID-19, para el fortalecimiento de la resiliencia de la seguridad alimentaria y nutricional, a trav\u00e9s de mecanismos de protecci\u00f3n social; el funcionamiento ininterrumpido de la cadena de valor, la producci\u00f3n y el acceso a los alimentos por parte de la poblaci\u00f3n a trav\u00e9s del comercio internacional transparente, de acuerdo a las normas de la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio y la promoci\u00f3n de sistemas agroalimentarios sostenibles dentro de la regi\u00f3n, que satisfagan las necesidades de la poblaci\u00f3n, protejan el ambiente y respeten los h\u00e1bitos y culturas alimentarias del Hemisferio; [...] RECONOCIENDO los esfuerzos que los Estados Miembros han realizado hasta la fecha para hacer frente a la emergencia generada por la COVID-19 y para atender las necesidades m\u00e1s apremiantes de alimentaci\u00f3n y de seguridad alimentaria y nutricional de las poblaciones en situaci\u00f3n de vulnerabilidad; y convencida de que la pandemia de COVID-19 ofrece a los Estados Miembros, la sociedad civil, el sector privado, el sector acad\u00e9mico y otros actores sociales la oportunidad de colaborar en pol\u00edticas, planes y programas de asistencia y de protecci\u00f3n social, en la erradicaci\u00f3n del hambre y la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica, para preparar mejor a nuestras sociedades para enfrentar futuras crisis y alcanzar los objetivos planteados en esta resoluci\u00f3n; RESUELVE: 1. Solicitar a la Secretar\u00eda de Acceso a Derechos y Equidad (SADyE) que, en colaboraci\u00f3n con la Secretar\u00eda Ejecutiva para el Desarrollo Integral (SEDI) y haciendo uso de la Red Interamericana de Protecci\u00f3n Social, fomente la cooperaci\u00f3n en favor del fortalecimiento de las instituciones nacionales de desarrollo social, en colaboraci\u00f3n con organizaciones internacionales, expertos en crecimiento, desarrollo y prosperidad, organizaciones de la sociedad civil, el sector privado y el sector acad\u00e9mico, encargados del combate a la pobreza, la reducci\u00f3n de la desigualdad con enfoque integral, la ampliaci\u00f3n de la protecci\u00f3n social y de los programas sociales para la erradicaci\u00f3n del hambre y la malnutrici\u00f3n, en la lucha contra la inseguridad alimentaria y nutricional, mediante acciones orientadas al di\u00e1logo, desarrollo de capacidades y al intercambio de conocimientos y lecciones aprendidas, as\u00ed como la asistencia t\u00e9cnica y al seguimiento de los indicadores relacionados con estos temas. 2. Alentar a los Estados Miembros a que participen activamente en los tres grupos de trabajo incluidos en el Plan de Acci\u00f3n de Guatemala 2019 y en las actividades organizadas por la SADyE para la implementaci\u00f3n de dicho plan, priorizando en las agendas de los grupos de trabajo los temas sobre seguridad alimentaria y nutricional, la reducci\u00f3n de la pobreza y la desigualdad, entre otros. 3. Alentar a los Estados Miembros a que mantengan abiertas y conectadas las cadenas de valor, a fin de que los mercados internacionales puedan mantenerse en funcionamiento, apoyando el movimiento de productos e insumos agr\u00edcolas que juegan un rol clave para evitar la escasez de alimentos y as\u00ed alcanzar la seguridad alimentaria y nutricional a nivel mundial, y a que las medidas de emergencia relacionadas con la agricultura y los productos agroalimentarios, dise\u00f1adas para enfrentar la pandemia de COVID-19, sean espec\u00edficas, proporcionadas, transparentes y temporales y no creen barreras innecesarias al comercio o interrumpan las cadenas de suministro para la agricultura y los productos agroalimentarios. Resolvemos limitar toda medida restrictiva injustificada sobre los productos agr\u00edcolas o el suministro de alimentos. 4. Invitar a los Estados Miembros, observadores permanentes y otros donantes a que contribuyan al Fondo para la implementaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n de Guatemala 2019, en la medida de sus capacidades, con el objetivo de asegurar recursos al m\u00e1s corto plazo para la financiaci\u00f3n de actividades de cooperaci\u00f3n y asistencia t\u00e9cnica en apoyo a los esfuerzos de los Estados Miembros, para dar respuesta a las serias consecuencias del hambre y la malnutrici\u00f3n en las Am\u00e9ricas, ahora agravadas por la pandemia de COVID-19.166 167 El Consejo Permanente tambi\u00e9n ha manifestado su preocupaci\u00f3n frente a la situaci\u00f3n genera - da por la pandemia, a trav\u00e9s de a CP/RES. 1151 (2280/20) Respuesta de la OEA a la pandemia de COVID-19, Aprobada por el Consejo Permanente en la sesi\u00f3n extraordinaria virtual celebrada el 16 de abril de 2020. [...] DESTACANDO que la solidaridad hemisf\u00e9rica y la cooperaci\u00f3n conjuntas y coordinadas pueden ayudar a ralentizar y prevenir la propagaci\u00f3n de la COVID-19 y contribuir a una respuesta regional y a los esfuerzos de recuperaci\u00f3n ; RECONOCIENDO que las personas en situaci\u00f3n de mayor vulnerabilidad y en especial, de pobreza y pobreza extrema est\u00e1n entre los m\u00e1s afectados por la pandemia, y la importancia de considerar la adopci\u00f3n de enfoques diferenciados para todas las poblaciones en situaci\u00f3n de vulnerabilidad y riesgo, y la necesidad de abordar el aumento de la violencia de g\u00e9nero y otras formas de violencia dom\u00e9stica; DESTACANDO que una respuesta integral a la pandemia depende del acceso a los conocimientos necesarios, de acceso libre o suficientemente asequible para todas las sociedades afectadas y de la disponibilidad y accesibilidad, la aceptabilidad y asequibilidad de los productos sanitarios de calidad garantizada ser\u00e1 importante para hacer frente a la pandemia; RECONOCIENDO los esfuerzos por facilitar las condiciones crediticias favorables, aliviar los problemas fiscales y conceder a los Estados Miembros la capacidad financiera necesaria para hacer frente a la pandemia y garantizar los recursos para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica, teniendo en cuenta las realidades de los pa\u00edses de renta media y los peque\u00f1os Estados insulares en desarrollo; RECONOCIENDO la labor y las iniciativas de los Estados Miembros y de las organizaciones regionales y subregionales para hacer frente a los retos colectivos y multidimensionales de esta pandemia, incluyendo sus consecuencias econ\u00f3micas y financieras y para la seguridad alimentaria; la necesidad de una mejor coordinaci\u00f3n de los esfuerzos t\u00e9cnicos y de cooperaci\u00f3n para robustecer el intercambio de informaci\u00f3n relevante, as\u00ed como el acceso a medicamentos, tratamientos, vacunas y equipo y los conocimientos cient\u00edficos y t\u00e9cnicos necesarios; y para encontrar mecanismos que permitan la disponibilidad de recursos para abordar los retos sin precedentes que se avecinan; [...] AFIRMANDO el papel de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos y otros \u00f3rganos y agencias del sistema interamericano en la asistencia a los Estados Miembros en sus esfuerzos por responder y recuperarse de la pandemia de COVID-19, y subrayando la necesidad de reforzar la resiliencia tras la crisis, as\u00ed como reconociendo el papel de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud; TOMANDO NOTA del trabajo de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos para promover y proteger los derechos humanos y las libertades fundamentales en el contexto de la pandemia, incluyendo su resoluci\u00f3n 1/2020, \"Pandemia y derechos humanos en las Am\u00e9ricas\"; TOMANDO NOTA de la Gu\u00eda Pr\u00e1ctica de Respuestas Inclusivas y con Enfoque de Derechos ante el COVID-19 en las Am\u00e9ricas; RECORDANDO que el esp\u00edritu de cooperaci\u00f3n pronta y efectiva con el fin de mejorar las condiciones sanitarias en las Am\u00e9ricas ha estado presente desde el inicio del sistema interamericano y que hist\u00f3ricamente se ha reconocido la importancia de proporcionar todos los medios y asistencia para el estudio e investigaci\u00f3n de enfermedades epid\u00e9micas en el Hemisferio; y DESTACANDO que las circunstancias extremas de la pandemia requieren que todas las Am\u00e9ricas fortalezcan su cooperaci\u00f3n, en un esp\u00edritu de solidaridad y apoyo mutuo, RESUELVE: 1. Unirse en una respuesta hemisf\u00e9rica a la crisis sin precedentes de COVID-19, impulsada por el liderazgo democr\u00e1tico, la cooperaci\u00f3n y la solidaridad entre los Estados Miembros y las entidades interamericanas para mitigar los efectos adversos y acelerar la recuperaci\u00f3n.2. Fortalecer la cooperaci\u00f3n y la solidaridad hemisf\u00e9ricas para contener, mitigar y derrotar la pandemia y sus consecuencias, incluido el intercambio de informaci\u00f3n, conocimientos cient\u00edficos, lecciones aprendidas y mejores pr\u00e1cticas, prestando atenci\u00f3n a los impactos diferenciales en todos los grupos en situaci\u00f3n de vulnerabilidad y en riesgo, mejorando el cuidado y los servicios sanitarios. 3. Subrayar la necesidad de priorizar la prevenci\u00f3n y respuesta a la violencia de g\u00e9nero en todas las acciones relacionadas al COVID-19. 4. Reiterar el imperativo de que los Estados Miembros defiendan los principios democr\u00e1ticos, garanticen el pleno respeto de los derechos humanos y la transparencia y prevengan toda forma de discriminaci\u00f3n, incluyendo el racismo y la xenofobia, en su respuesta a la crisis. 5. Acoger los esfuerzos de la Secretar\u00eda General de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (OEA) y otros \u00f3rganos internacionales y regionales pertinentes para desplegar los recursos disponibles y estudiar las medidas adicionales necesarias para responder a la crisis, facilitar la acci\u00f3n regional y reforzar la resiliencia econ\u00f3mica en medio de la pandemia de COVID-19 y despu\u00e9s de ella. 6. Solicitar a la Secretar\u00eda General de la OEA que contin\u00fae trabajando con todos los actores relevantes para movilizar una respuesta hemisf\u00e9rica adecuada a la pandemia, en coordinaci\u00f3n con otras organizaciones pertinentes del sistema interamericano y a nivel subregional, a fin de mejorar la cooperaci\u00f3n entre los Estados Miembros, evitando al mismo tiempo la duplicaci\u00f3n de esfuerzos y asegurando la plena participaci\u00f3n de las mujeres en todos los niveles. 7. Solicitar asimismo a la Secretar\u00eda General de la OEA que contin\u00fae involucrando a las instituciones multilaterales pertinentes bajo el Grupo de Trabajo Conjunto de Cumbres para promover respuestas interinstitucionales coordinadas y apoyar los esfuerzos nacionales de los Estados Miembros para abordar los efectos econ\u00f3micos, sanitarios y de seguridad de la pandemia de COVID-19. Igualmente relevante dentro del sistema regional resulta el pronunciamiento de la Corte Inter - americana de Derechos Humanos a trav\u00e9s de la Declaraci\u00f3n de la Corte Interamericana de Derechos Humanos 1/20 de 9 de abril de 2020 \"Covid-19 y Derechos Humanos: Los problemas y desaf\u00edos de - ben ser abordados con perspectiva de Derechos Humanos.\" La Corte advierte la necesidad de adecuar las medidas tomadas por los estados a los est\u00e1ndares de protecci\u00f3n de los Derechos Humanos, as\u00ed como a los criterios de necesidad y proporcionalidad. En ese sentido, el alto tribunal insta a los Es - tados a garantizar los derechos econ\u00f3micos, sociales, culturales y ambientales, con especial atenci\u00f3n a los grupos m\u00e1s vulnerables; a prevenir la violencia de g\u00e9nero, as\u00ed como respetar los derechos lab - orales, garantizar el acceso a la justicia y combatir toda forma de discriminaci\u00f3n. Finalmente, cabe se\u00f1alar la Resoluci\u00f3n 1/2020 \"Pandemia y derechos humanos en las Am\u00e9ricas\", adoptado por la Comisi\u00f3n Interamericano de Derechos Humanos el 10 de abril de 2020. Un documento del mayor inter\u00e9s que en su parte resolutiva recomienda a los gobiernos de los Estados miembros a conciliar las medidas tomadas en el contexto de la pandemia con el respeto a los est\u00e1ndares de protecci\u00f3n de los Derechos Humanos. 2. Adoptar de manera inmediata e interseccional el enfoque de derechos humanos en toda estrategia, pol\u00edtica o medida estatal dirigida a enfrentar la pandemia del COVID-19 y sus consecuencias, incluyendo los planes para la recuperaci\u00f3n social y econ\u00f3mica que se formulen. Estas deben estar apegadas al respeto irrestricto de los est\u00e1ndares interamericanos e internacionales en materia de derechos humanos, en el marco de su universalidad, interdependencia, indivisibilidad y transversalidad, particularmente de los DESCA (derechos econ\u00f3micos, sociales, culturales y ambientales). Dentro de esa l\u00ednea, la CIDH tuvo dos pronunciamientos posteriores, la Resoluci\u00f3n 4/2020 \"Derechos Humanos de las personas con COVID-19\" adoptada el 27 de julio de 2020, y la Resoluci\u00f3n 1/2021 \"Las vacunas contra el COVID-19 en el marco de las obligaciones interamericanas de derechos humanos\" adoptada el 6 de abril de 2021. La primera llamando a los Estados a garantizar los 168 169 derechos de las personas con COVID-19, garantizando su derecho a recibir atenci\u00f3n m\u00e9dica, la adopci\u00f3n de medidas razonables sobre cuarentenas o aislamientos, y al consentimiento previo e informado de cualquier tratamiento; a que se tomen medidas sin ning\u00fan tipo de discriminaci\u00f3n, y se protejan de manera efectiva los derechos de las personas con COVID-19. La segunda subraya la necesidad de que los Estados garanticen el acceso universal y equitativo a las vacunas, especialmente a los grupos vulnerables, el fortalecimiento de la infraestructura y los canales de distribuci\u00f3n en su territorio, y la priorizaci\u00f3n de los grupos de mayor riesgo. Asimismo, los receptores deben poder expresar su consentimiento previo, libre e informado, y el Estado garantizar la protecci\u00f3n de los datos personales. En este recuento de las disposiciones de los principales instrumentos del sistema interamericano se puede apreciar que existe un marco normativo general que ha permitido ciertos niveles de cooperaci\u00f3n, y un decidido involucramiento de la OEA en la generaci\u00f3n de soluciones adecuadas para combatir la pandemia y sus nocivos efectos. Sin embargo, excepci\u00f3n hecha de las resoluciones espec\u00edficas antes citadas, queda en evidencia que los instrumentos convencionales en vigor han resultado claramente insuficientes para afrontar el reto multidimensional que ha significado la pandemia. Concebidos para abordar diversas situaciones en un contexto de normalidad pol\u00edtica, econ\u00f3mica y social, referidos a aspectos puntuales de la protecci\u00f3n de los derechos humanos y la cooperaci\u00f3n interamericana (derecho a la salud, derecho a la alimentaci\u00f3n), no contienen, sin embargo, normas adecuadas y pertinentes para afrontar la situaci\u00f3n de la pandemia. Esto torna urgente considerar la elaboraci\u00f3n de un instrumento que permita dar una respuesta regional a la situaci\u00f3n y a futuras y probables situaciones venideras. Dado que la opini\u00f3n general de los expertos es que estamos enfrentado la primera pandemia de alcance aut\u00e9nticamente universal, y urge contar con un marco normativo que permita una respuesta oportuna en el marco de la cooperaci\u00f3n y la solidaridad continentales. 4. Propuestas para fortalecer la resiliencia social y econ\u00f3mica en la regi\u00f3n en el marco de la pandemia de COVID-19 y de sus efectos posteriores Verificado el marco legal interamericano, se hace evidente la necesidad de contar con instrumen - tos pensados y dise\u00f1ados para la acci\u00f3n conjunta y la cooperaci\u00f3n en situaciones de pandemia. M\u00e1s all\u00e1 de declaraciones, se requiere un programa regional capa de articular los esfuerzos de los Estados. La OEA es una organizaci\u00f3n pol\u00edtica de cooperaci\u00f3n, pero no un foro econ\u00f3mico ni una entidad financiera. Sin embargo, a trav\u00e9s de un instrumento adecuado se puede establecer est\u00e1ndares pol\u00edticos que permitan dar un contenido a la cooperaci\u00f3n regional e involucren a otros organismos regionales en el esfuerzo conjunto de abordar las consecuencias de la pandemia en sus aspectos sanitarios, financieros y de asistencia alimentaria, especialmente para proveer ayuda a los grupos y colectivos m\u00e1s vulnerables. En la l\u00ednea de los advertido por los organismos de protecci\u00f3n de los derechos humanos, se deben garan - tizar los derechos econ\u00f3micos, sociales, culturales y ambientales, sin distinci\u00f3n, con especial atenci\u00f3n a los grupos de mayor riesgo, las mujeres, ni\u00f1as y ni\u00f1os, as\u00ed como de las trabajadoras y trabajadores, especialmente en lo relativo al acceso libre e informado a las vacunas. De la misma manera, las acciones que se promuevan deben tener en cuenta los est\u00e1ndares de respeto y protecci\u00f3n de los derechos humanos, tal como ha sido advertido por la Corte y la Comisi\u00f3n Interamericanas de Derechos Humanos. Es posible establecer un marco jur\u00eddico general y espec\u00edfico para establecer los lineamientos pol\u00edticos y operativos que permitan la toma de decisiones y de acciones concretas que se puedan realizar a trav\u00e9s de los mecanismos existentes, de manera que la acci\u00f3n conjunta de la OEA y los Estados miem - bros se dirija a la resoluci\u00f3n de los problemas surgidos de situaciones originadas por la actual pandemia, y que permita abordar futuras situaciones de similares caracter\u00edsticas. Si bien la OEA no puede tomar decisiones por otros organismos americanos, puede llevar esta iniciativa a la Cumbre de las Am\u00e9ricas, que ser\u00eda el foro m\u00e1s pertinente para proponer que la cooperaci\u00f3n regional se canalice a trav\u00e9s de instrumentos jur\u00eddicos que faciliten la acci\u00f3n conjunta de todas las en - tidades americanas que pueden colaborar en el esfuerzo de superar las consecuencias de la pandemia y reconstruir las econom\u00edas, impulsar la producci\u00f3n y el trabajo, cerrar las brechas educativas y laborales y permitir que la regi\u00f3n retome el camino de desarrollo, en cumplimiento de los objetivos comunes de la OEA y de los dem\u00e1s organismos americanos de cooperaci\u00f3n. * * *17. La inviolabilidad de las sedes diplom\u00e1ticas como principio de las relaciones internacionales y su relaci\u00f3n con la figura del asilo diplom\u00e1tico Durante el 98\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual, agosto, 2021), el doctor Dante Negro inform\u00f3 que este tema, al igual que el anterior, hac\u00eda parte de un grupo de temas propuestos por la delegaci\u00f3n de Mexico y que implicaba la celebraci\u00f3n de una sesi\u00f3n de reflexi\u00f3n en la CAJP que cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de algunos miembros del Comit\u00e9 y acad\u00e9micos con amplios conocimientos en las materias bajo estudio. La sesi\u00f3n de reflexi\u00f3n sobre este tema fue celebrada de manera virtual el 30 de abril de 2021, en concordancia con la resoluci\u00f3n, AG/RES. 2959 (L-O/20) Derecho Internacional, secci\u00f3n i; Programa Interamericano para el Desarrollo del Derecho Internacional establece: 8.- Encomendar a la CAJP que, previo al quincuag\u00e9simo primer per\u00edodo ordinario de sesiones de la Asamblea General, celebre una sesi\u00f3n para reflexionar colectivamente sobre la inviolabilidad de las sedes diplom\u00e1ticas como principio de las relaciones internacionales y su relaci\u00f3n con la figura del asilo diplom\u00e1tico y encomendar al Departamento de Derecho Internacional que elabore posteriormente un informe de sus principales resultados para ofrecerlos al CJI. Coment\u00f3 adem\u00e1s que todos los Estados miembros fueron invitados a dicho evento y que el Departamento de Derecho Internacional tuvo por mandato la elaboraci\u00f3n del informe que ha sido transmitido para la consideraci\u00f3n del Comit\u00e9, (documento DDI/doc.8/21rev.1). El Presidente constat\u00f3 que fue una sesi\u00f3n m\u00e1s breve que la anterior, y cont\u00f3 con la presencia de los doctores I\u00f1igo Salvador (ex miembro del Comit\u00e9 y relator en la materia) y George Galindo, entre otros. Puntualiz\u00f3 que el tema de la inviolabilidad de las sedes diplom\u00e1ticas es algo que codifica una costumbre internacional a partir del 1815 y que el derecho de asilo se vincula a la inviolabilidad, adem\u00e1s de constatar un consenso entre los Estados que participaron. En su explicaci\u00f3n reconoci\u00f3 la utilidad del trabajo del doctor Salvador durante su paso por el Comit\u00e9. Por su parte, el doctor George Bandeira percibi\u00f3 un consenso sobre la existencia y reconocimiento de la figura del asilo en las Am\u00e9ricas como una costumbre regional y sobre el car\u00e1cter de la no excepcionalidad de la inviolabilidad de las misiones diplom\u00e1ticas (reconocido, incluso en la doctrina y la pr\u00e1ctica estatal). Cuando se viola una regla de dicha naturaleza, los Estados protestan. Not\u00f3 adem\u00e1s que la Convenci\u00f3n de Viena es casi universal, habiendo sido ratificada por casi todos los Estados. En su visi\u00f3n, el producto del Comit\u00e9 deber\u00eda reflejar dicho consenso entre los Estados americanos y no americanos. De hecho, explic\u00f3 que este es un tema de gran inter\u00e9s y que en el 2023 tendr\u00e1 el privilegio de presentar una clase en la Academia de La Haya sobre el asilo diplom\u00e1tico. En este contexto, manifest\u00f3 su disposici\u00f3n para participar como relator del tema, para lo cual recibi\u00f3 el apoyo del pleno. El Presidente agradeci\u00f3 al doctor George Galindo Bandeira por asumir la relator\u00eda del tema, y este \u00faltimo puntualiz\u00f3 que su relator\u00eda ser\u00eda algo diferente a lo emprendido por el doctor I\u00f1igo Salvador, puesto que se enmarcar\u00eda en la relaci\u00f3n de la instituci\u00f3n del asilo y la inviolabilidad de las sedes diplom\u00e1ticas. * * * 18. La excepcionalidad del uso de la fuerza en el contexto interamericano Durante el 98\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual, agosto, 2021), el Presidente dio a conocer dos nuevos mandatos impuestos por la Asamblea General al Comit\u00e9 que siguen la misma metodolog\u00eda e implicaban la celebraci\u00f3n de sesiones de reflexi\u00f3n que hab\u00edan tenido lugar en el seno de la Comisi\u00f3n de Asuntos Jur\u00eddicos y Pol\u00edticos. En el primer caso, la sesi\u00f3n de reflexi\u00f3n tuvo lugar de forma virtual el 22 de abril de 2021, en concordancia con la resoluci\u00f3n de la Asamblea General, AG/RES. 2959 (L-O/20) Derecho Internacional, secci\u00f3n i: Programa Interamericano para el Desarrollo del Derecho Internacional. \"7.- Encomendar a la CAJP que, previo al quincuag\u00e9simo primer per\u00edodo ordinario de sesiones de la Asamblea General, celebre una sesi\u00f3n para reflexionar colectivamente sobre 170 171 la excepcionalidad del uso de la fuerza en el contexto interamericano y encomendar al Departamento de Derecho Internacional que elabore posteriormente un informe de sus principales resultados para ofrecerlos al CJI.\" El Presidente coment\u00f3 adem\u00e1s que al final de la sesi\u00f3n, el Departamento de Dereho Internacional elabor\u00f3 un informe que ha sido enviado al CJI, documento DDI/doc. 7/21. El doctor Eric P. Rudge solicit\u00f3 al DDI realizar un resumen del contenido del informe. Al respecto, el doctor Negro constat\u00f3 las diferentes posiciones y puntos de vistas de las posiciones que fueran presentadas en su momento. Por temor a dejar por fuera elementos que fueron propuestos por los Estados, el doctor Negro dio a conocer los antecedentes que dieron lugar al desarrollo de estos temas. Explic\u00f3 que tanto este t\u00f3pico como el que ser\u00e1 objeto de an\u00e1lisis en el siguiente punto corresponde a temas que conforman tradicionalmente la agenda de la Organizaci\u00f3n, y que la delegaci\u00f3n de M\u00e9xico con el apoyo de varias otras delegaciones hab\u00eda considerado pertinente traerlos a colaci\u00f3n por medio de un mandato de la Asamblea General, debido a la importancia que han adquirido recientemente. Al finalizar su presentaci\u00f3n sugiri\u00f3 a los miembros estudiar cada uno de los informes cuenta tenida la abundancia de opiniones que fueran sometidas en cada sesi\u00f3n, junto con la necesidad de identificar a un relator para que el Comit\u00e9 le pueda dar el seguimiento que requiere cada mandato. El Presidente se refiri\u00f3 a los antecedentes hist\u00f3rico-jur\u00eddicos de la prohibici\u00f3n del uso de la fuerza, subrayando c\u00f3mo el pacto Brian-Kellog se consagra en la Carta de la ONU, instrumento que proscribe el uso de la fuerza, salvo excepci\u00f3n. Confirm\u00f3 que la reflexi\u00f3n colectiva sobre el uso de la fuerza dio lugar a una discusi\u00f3n sobre la compatibilidad del TIAR en el marco de la ONU. Concord\u00f3 con el doctor Negro sobre la variedad de puntos de vistas presentados por los Estados al final de la sesi\u00f3n de reflexi\u00f3n de la CAJP. El doctor Galindo por su parte realz\u00f3 la existencia de un consenso entre los Estados en relaci\u00f3n al car\u00e1cter excepcional del uso de la fuerza, la necesidad del respeto de los mecanismos de la ONU y la complementariedad del TIAR con la Carta de la ONU. La doctora Mariana Salazar agradeci\u00f3 la elaboraci\u00f3n de estos informes al DDI, y las intervenciones de quienes le han precedido. Consult\u00f3 si se requiere un relator para cada uno de los temas y en el caso del uso de la fuerza cual ser\u00eda su contenido. Al respecto, el Presidente explic\u00f3 que se deber\u00e1 elegir a un relator en cada tema, y el doctor Negro complement\u00f3 que los l\u00edmites de dicho mandato sean determinados por el Comit\u00e9. Aclar\u00f3 adem\u00e1s que en cada sesi\u00f3n hubo expertos que manifestaron puntos de vistas acad\u00e9micos, frente a posiciones de los Estados que dieron a conocer posiciones de \u00edndole pol\u00edtica. En este sentido, se espera que el Comit\u00e9 se pronuncie sobre cada tema. La doctora Salazar propuso elaborar un informe que contenga elementos jur\u00eddicos en que se reafirme el car\u00e1cter excepcional, sin necesariamente consultar a los Estados. El doctor Galindo explic\u00f3 que en ambas sesiones hubo importantes consensos, incluso entre los Estados. En su entender, el Comit\u00e9 podr\u00eda pronunciarse por medio de una resoluci\u00f3n o declaraci\u00f3n en ambos casos. El presidente sugiri\u00f3 analizar los elementos centrales y concluir con la postura regional y universal sobre la base de la excepcionalidad del uso de la fuerza. El doctor Eric P. Rudge constat\u00f3 que el documento otorga una visi\u00f3n amplia sobre cada uno de los temas, pero no aparecen referencias a la opini\u00f3n de los Estados del Caribe. El Presidente constat\u00f3 que cada sesi\u00f3n cont\u00f3 con el quorum reglamentario de la CAJP, y fue presidida por el Embajador de Rep\u00fablica Dominicana. El doctor Negro explic\u00f3 que la ausencia de intervenciones de representantes del Caribe se explica porque ellos no intervinieron o no estuvieron presentes en el seno de una Comisi\u00f3n en la que participan todos los Estados miembros. El Presidente consult\u00f3 si habr\u00eda alguna persona que estar\u00eda interesada en llevar adelante la relator\u00eda en este tema. Al respecto la doctora Mariana Salazar consult\u00f3 si lo que se busca es emitir un pronunciamiento por parte del Comit\u00e9, que podr\u00eda ser realizado por medio de una resoluci\u00f3n o declaraci\u00f3n. O si es algo que amerita un estudio m\u00e1s complejo y si se encomend\u00f3 el establecimiento de una relator\u00eda. El Presidente explic\u00f3 que el estudio de cada tema implicar\u00eda la designaci\u00f3n de un relator(a) con el fin de otorgarles a ambos mandatos un tratamiento similar. El doctor Galindo sugiri\u00f3 designar a dos personas que estudien este tema, y se decida en la pr\u00f3xima sesi\u00f3n el camino a seguir. La doctora Salazar manifest\u00f3 su temor de politizar el tema, adem\u00e1s de ofrecerse a trabajar junto a otra persona. Estim\u00f3 que lo conversado y presentado en la sesi\u00f3n es abundante y por ende se podr\u00eda trabajar a partir de ello y presentar algo al final de esta sesi\u00f3n. El Presidente apoyando lo dicho por la dotora Salazar clarific\u00f3 que el Comit\u00e9 deber\u00eda manifestarse en el \u00e1mbito estrictamente jur\u00eddico. El doctor Eric P. Rudge secund\u00f3 la propuesta de la doctora Salazar de indicar la posici\u00f3n del Comit\u00e9 por medio de una resoluci\u00f3n. El doctor Galindo inst\u00f3 a no pronunciarse todav\u00eda en relaci\u00f3n al segundo tema, puesto que requiere mayor reflexi\u00f3n, independientemente que el resultado ser\u00e1 un reflejo del consenso de la reuni\u00f3n. Por ende, que dicho tema sea presentado en la pr\u00f3xima sesi\u00f3n y que entonces se decida del formato m\u00e1s adecuado. La doctora Salazar aclar\u00f3 que su propuesta se limita al primer tema. El doctor Arrighi explic\u00f3 que el tema relativo al uso de la fuerza es sistem\u00e1ticamente objeto de renovados debates, aludi\u00f3 al respecto el trabajo del Institut de Droit Internacional bajo la relator\u00eda del doctor Vinuesa y a pronunciamientos anteriores del CJI. Aclar\u00f3 que es un tema que recientemente se ha dado en la OEA en discusiones en torno al TIAR. Por lo tanto, consider\u00f3 que ser\u00eda muy pertinente una reflexi\u00f3n actualizada del Comit\u00e9 a la luz de los desarrollos recientes. La doctora Salazar consult\u00f3 al doctor Arrighi sobre la f\u00f3rmula del pronunciamiento que deber\u00eda realizar el Comit\u00e9 en la materia. Al respecto, el doctor Arrighi explic\u00f3 que la intenci\u00f3n de la Asamblea General es contar con un marco que involucre nuevas modalidades respecto a la aplicaci\u00f3n de sanciones, tales como por ejemplo si las medidas coercitivas son modalidades incluidas en el uso de la fuerza o si ciertas legislaciones tienen efecto extraterritorial. No se deber\u00eda precipitar una respuesta que no aporte nada a la situaci\u00f3n por parte del \u00f3rgano consultivo de la OEA una organizaci\u00f3n pol\u00edtica. Estudiar las manifestaciones recientes de los Estados frente a los nuevos matices y debates en el sistema interamericano y universal (bloqueos, medidas coercitivas, responsabilidad de proteger, injerencia humanitaria, relaci\u00f3n con tratados regionales- TIAR y Carta de la OEA-, etc.). En fin, reflexionar c\u00f3mo el Comit\u00e9 puede hacer nuevos aportes. El doctor Espeche Gil agradeci\u00f3 al doctor Arrighi sobre la necesidad de dar una respuesta categ\u00f3rica, aunque no sea urgente. Constat\u00f3 que el tema de la leg\u00edtima de defensa de nuestros d\u00edas presenta desaf\u00edos enormes frente a la dificultad para identificar al agresor. Previo a la culminaci\u00f3n de la sesi\u00f3n, el doctor Luis Garc\u00eda-Corrochano Moyano se ofreci\u00f3 para actuar como relator del tema. * * *172 173 TEMAS TERMINADOS 1. Protecci\u00f3n de datos personales Documentos CJI/RES. 266 (XCVIII/21) Principios Actualizados sobre la Privacidad y la Protecci\u00f3n de los Datos Personales, con Anotaciones CJI/doc. 638/21 Informe del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano. Principios Actualizados del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano sobre la Privacidad y la Protecci\u00f3n de los Datos Personales, con Anotaciones * * * Durante el 92\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Ciudad de M\u00e9xico, 26 febrero - 2 marzo, M\u00e9xico, 2018) el doctor Carlos Mata se refiri\u00f3 al trabajo del CJI en el tema de la protecci\u00f3n de datos personales, y propuso que se retome para dar seguimiento al desarrollo del tema y poder hacer aportes a la revisi\u00f3n de la Ley Modelo sobre Acceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica a la luz de los trabajos de la Red Iberoamericana de Protecci\u00f3n de Datos (RIPD). El doctor Duncan Hollis pidi\u00f3 que el seguimiento que se haga del tema de la protecci\u00f3n de datos no se restrinja a las actividades de la RIPD, ni se reduzca a tratar de implementar \u00e9stos en las Am\u00e9ricas, existiendo el riesgo de que queden excluidos los pa\u00edses del common law . El doctor Dante Negro explic\u00f3 que el documento DDI/doc. 9/17 presentado por el DDI incluye una comparaci\u00f3n entre el trabajo del CJI y los nuevos est\u00e1ndares iberoamericanos precisamente para que los miembros partan de este an\u00e1lisis para producir un resultado hecho a la medida de los Estados Miembros de la OEA. La doctora Ruth Correa coincidi\u00f3 con el doctor Carlos Mata en la conveniencia de que la revisi\u00f3n de la Ley Modelo sobre Acceso a la Informaci\u00f3n se articule con la protecci\u00f3n de los datos personales en manos de autoridades. El doctor Duncan Hollis pidi\u00f3 incluir en esa discusi\u00f3n el tema de la responsabilidad de quienes tienen datos personales de terceros en su posesi\u00f3n, y su obligaci\u00f3n de notificar a estos terceros cuando los datos personales en su posesi\u00f3n hayan sido comprometidos o utilizados de manera no autorizada. El doctor Juan Cevallos caucion\u00f3 que el CJI no debe dejar pasar la oportunidad de revisar las bases jur\u00eddicas sobre las cuales descansan ambos temas, protecci\u00f3n y acceso. El Presidente concluy\u00f3 que existe la necesidad de que el CJI retome los temas de la revisi\u00f3n de la Ley Modelo Interamericana sobre Acceso a la Informaci\u00f3n y los principios relacionados con el manejo de datos personales, restando solamente delimitar el mandato. El doctor Carlos Mata sugiri\u00f3 partir del documento presentado por el DDI con el fin de desarrollar una propuesta de actualizaci\u00f3n de la gu\u00eda de principios elaborada por el CJI, incorporando tambi\u00e9n otras perspectivas. Los miembros convinieron en retomar el tema de la protecci\u00f3n de datos personales en los t\u00e9rminos sugeridos por los doctores Mata y Hollis, designando al doctor Carlos Mata como relator del tema. En junio de 2018, la Asamblea General de la OEA reiter\u00f3 el mandato iniciado en el seno del Comit\u00e9 y solicit\u00f3 al CJI \"inicie la actualizaci\u00f3n de los Principios sobre la Protecci\u00f3n de Datos Personales, teniendo en cuenta la evoluci\u00f3n de los mismos\", resoluci\u00f3n AG/RES. 2926 (XLVIII-O/18). Durante el 93\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Rio de Janeiro, 6- 16 de agosto, 2018) el tema no fue discutido. Durante el 94\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Rio de Janeiro, febrero, 2019), el relator del tema, doctor Carlos Mata present\u00f3 un informe de su participaci\u00f3n en el XVI Encuentro Iberoamericano de Protecci\u00f3n de Datos Personales, celebrado entre el 28 y 29 de noviembre de 2019 en Costa Rica, el cual reuni\u00f3 a miembros de la Red Iberoamericana de Protecci\u00f3n de Datos (RIPD) entre los cuales se cont\u00f3 con la presencia de las principales autoridades nacionales en la materia. El relator expuso los Principios de la OEA sobre la Privacidad y la Protecci\u00f3n de Datos Personales, elaborados por el CJI el 27 de marzo de 2015. Aludi\u00f3, adem\u00e1s al trabajo comparativo que ha realizado el Departamento de Derecho Internacional, en cuya instancia fue representado por la doctora Magaly McLean. El encuentro permiti\u00f3 un debate sobre la importancia de la protecci\u00f3n de datos personales y su relaci\u00f3n con el libre flujo de informaci\u00f3n. El relator someti\u00f3 a la consideraci\u00f3n del Comit\u00e9 su primer informe titulado \"La actualizaci\u00f3n de los principios sobre la privacidad y protecci\u00f3n de datos personales\" (documento CJI/doc.582/19), en seguimiento al mandato de la Asamblea General que solicitaba actualizar los Principios de la OEA sobre la Privacidad y la Protecci\u00f3n de Datos Personales citados anteriormente , \"teniendo en cuenta la evoluci\u00f3n -AG/RES. 2926 (XLVIII-O/18) numeral \"i\"- Derecho Internacional, \" Observaciones y recomendaciones al informe anual del CJI\". Explic\u00f3 al plenario que la mayor\u00eda de los pa\u00edses latinoamericanos ha legislado en la materia en la \u00faltima d\u00e9cada, habiendo en algunos casos incorporado elementos ligados a la tem\u00e1tica en sus constituciones. Acto seguido explic\u00f3 de manera detallada los \"Principios de la OEA sobre la Privacidad y la Protecci\u00f3n de Datos Personales\". Acto seguido, explic\u00f3 de manera detallada los \"Principios de la OEA sobre Privacidad y la Protecci\u00f3n de Datos Personales\". En t\u00e9rminos generales el relator propuso profundizar los siguientes aspectos de los Principios se\u00f1alados: a) las medidas destinadas a \"impedir la identificaci\u00f3n o reidentificaci\u00f3n de una persona f\u00edsica sin esfuerzos desproporcionados\" ; b) la vinculaci\u00f3n y efectos de los principios con los derechos internos; c) el tratamiento de datos personales concernientes a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolecentes; d) el derecho a la portabilidad de los datos personales; e) la ampliaci\u00f3n de la legitimaci\u00f3n de las personas f\u00edsicas vinculadas a personas fallecidas o designadas por \u00e9stas; f) el derecho al olvido. El relator manisfest\u00f3 su inter\u00e9s en incorporar en la actualizaci\u00f3n la tradici\u00f3n civilista y common law con la finalidad de comprender a todos Estados Miembros de la OEA. El doctor Milenko Bertrand se refiri\u00f3 a las dificultades y desafios del tema bajo estudio, e inst\u00f3 al relator a incluir informaci\u00f3n sobre el control de datos, citando al respecto la transferencia de datos que se trasmiten a la agencia encargada de los impuestos en Estados Unidos, sin que sean necesariamente protegidos por quienes los manejan. Tambi\u00e9n le invit\u00f3 considerar el almacenaje de datos sobre justicia transicional que se encuentran en la \u00f3rbita de lo privado, considerando que la institucionalidad nacional puede ser d\u00e9bil en el cuidado y la debida diligencia de la protecci\u00f3n de la informaci\u00f3n. El doctor Luis Garc\u00eda-Corrochano enfatiz\u00f3 la problem\u00e1tica del uso adecuado y la b\u00fasqueda de una sanci\u00f3n cuando su uso es inadecuado. La Presidenta se uni\u00f3 al trabajo juicioso del relator en la materia, recomend\u00e1ndole tener en cuenta situaciones del manejo de datos personales ligadas al consentimiento informado, en que el titular de los datos sepa donde tales datos ser\u00e1n circulados. Tambi\u00e9n le inst\u00f3 a verificar el tema de la protecci\u00f3n de datos 174 175 financieros respecto a la declaraci\u00f3n de rentas y bienes, que puede tener consecuencias sobre la historia financiera de una persona. El doctor George Galindo felicit\u00f3 al doctor Milenko Bertrand por haberle propuesto al relator incluir el tema de la gobernanza mundial. El relator agradeci\u00f3 los comentarios constatando la complejidad de la tem\u00e1tica. Indic\u00f3 que la norma debe ser consecuente frente a la estrecha relaci\u00f3n de la protecci\u00f3n de datos con el tema de la libre circulaci\u00f3n y el acceso a la informaci\u00f3n. Concord\u00f3 con los miembros del Comit\u00e9 sobre la importancia del consentimiento en el \u00e1mbito de la protecci\u00f3n de datos privados y del uso de la informaci\u00f3n. Finalmente, se refiri\u00f3 a los desaf\u00edos que impone el dif\u00edcil balance entre privacidad y libre circulaci\u00f3n (y acceso) a la informaci\u00f3n, citando al respecto la desclasificaci\u00f3n de las cuentas del sistema bancario internacional y las comunicaciones diplom\u00e1ticas, que han sido reveladas por el caso Assange. Durante el 95\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Rio de Janeiro, julio-agosto, 2019) el relator del tema, doctor Carlos Mata Prates, present\u00f3 una versi\u00f3n actualizada de su informe anterior,\"La actualizaci\u00f3n de los principios sobre la privacidad y protecci\u00f3n de datos personales\"(documento CJI/doc. 597/19), por medio del cual constat\u00f3, entre otros, que la protecci\u00f3n de los datos personales est\u00e1 cubierta por la normativa existente, tanto regional como estatal, adem\u00e1s de haber pronunciamientos por parte de la Corte CIDH. En la oportunidad someti\u00f3 una propuesta de elementos que podr\u00edan acompa\u00f1ar los Principios de la OEA sobre la Privacidad y la Protecci\u00f3n de Datos Personales, adoptados en 2012: a) el denominado de la anonimizaci\u00f3n; b) la vinculaci\u00f3n y efectos de los Principios de la OEA con los derechos internos entendi\u00e9ndose que los Principios establecen un m\u00ednimo que no impide que los derechos internos establezcan sistemas m\u00e1s garantistas para los individuos que los establecidos en aquellos; c) el tratamiento de datos personales concernientes a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes; d) el derecho a la portabilidad de los datos personales; e) la ampliaci\u00f3n de la legitimaci\u00f3n de las personas f\u00edsicas vinculadas a personas fallecidas o designados por \u00e9stos, en los t\u00e9rminos establecidos a ejercer el derecho de acceso, rectificaci\u00f3n, cancelaci\u00f3n, oposici\u00f3n y portabilidad; f) el denominado derecho al olvido, bajo una concepci\u00f3n amplia; g) la incorporaci\u00f3n de la responsabilidad proactiva; y, h) el establecimiento de la seguridad como un principio sustantivo. El doctor George Galindo consult\u00f3 al relator sobre el deber de confidencialidad y la regla general del consentimiento. Por su parte, el doctor Duncan Hollis agradeci\u00f3 al relator por su informe que tiene ramificaciones en el tema de ciberseguridad bajo su relator\u00eda. Consult\u00f3 si ser\u00eda posible encontrar temas comunes a la luz de las diferentes concepciones que se visualizan de nuestros d\u00edas (y que pueden organizarse en tres grupos: China e India, EEUU y Europa). Previno adem\u00e1s que el tema de la portabilidad y el derecho al olvido pueden ser objeto de resistencia de la parte de Estados Unidos. El doctor Espeche-Gil consult\u00f3 al relator su entender sobre el derecho a la portabilidad. El doctor Milenko Bertrand felicit\u00f3 al relator y expres\u00f3 su preocupaci\u00f3n frente al uso abusivo de la protecci\u00f3n de datos por parte de funcionarios p\u00fablicos que quieren evitar el control o la fiscalizaci\u00f3n. La doctora Mariana Salazar inst\u00f3 a adaptarse a las nuevas corrientes, y pregunt\u00f3 al relator si ha considerado la problem\u00e1tica de las personas desaparecidas. El relator del tema, doctor Carlos Mata, explic\u00f3 que su trabajo busca actualizar los desarrollos del Comit\u00e9 en la materia y ser consistente con los nuevos tiempos. El derecho al olvido no es algo aceptado por todos, por ello lo propone en condicional en su informe para ver la posibilidad de aceptarlo bajo ciertas restricciones, pues es consciente que se trata de una tradici\u00f3n europea que no es aceptada por EEUU ni Canad\u00e1. En relaci\u00f3n a los funcionarios p\u00fablicos, observ\u00f3 que varios Estados Miembros de la OEA cuentan con leyes de acceso a la informaci\u00f3n y de protecci\u00f3n de datos personales. Frente a la reflexi\u00f3n de la doctora Salazar, el relator aclar\u00f3 que su an\u00e1lisis sobre la legitimaci\u00f3n refiere a la situaci\u00f3n de personas fallecidas (y no a las desaparecidas en cuyo caso habr\u00e1 que buscar una relaci\u00f3n m\u00e1s fuerte). En respuesta a la consulta del doctor Galindo, el relator manifest\u00f3 la posibilidad de distinguir el conocimiento del consentimiento. Observ\u00f3 que el ingreso a la informaci\u00f3n de manera leg\u00edtima impone que la base de datos accedida sea p\u00fablica. El relator explic\u00f3 su intenci\u00f3n en incluir el tema de la portabilidad desde una perspectiva amplia que tuviese en cuenta los desarrollos europeos en la materia. Finalmente, aclar\u00f3 que en Am\u00e9rica Latina el derecho al olvido no implicar\u00eda un obst\u00e1culo a la libertad de expres\u00f3, y ambos pueden y deben convivir mutualmente. El doctor Luis Garc\u00eda-Corrochano abord\u00f3 algunas excepciones que se plantan al implementar el acceso a la informaci\u00f3n de inter\u00e9s p\u00fablico. La Presidenta, doctora Ruth Correa, agradeci\u00f3 al relator, y constat\u00f3 que quedar\u00edan pendientes ciertos desarrollos que se ver\u00e1n en otras relator\u00edas, tales como acceso a la informaci\u00f3n y ciberseguridad, pero tambi\u00e9n temas que han sido expuestos por el doctor Milenko Bertrand. Al culminar el tratamiento del tema, el plenario design\u00f3 como co-relatores a la doctora Mariana Salazar y el doctor Milenko Bertrand, quienes manifestaron inter\u00e9s en darle seguimiento a los trabajos del doctor Mata quien culmina su mandato en diciembre del presente a\u00f1o. Durante el 96\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Rio de Janeiro, marzo, 2020) la relatora del tema, doctora Mariana Salazar, present\u00f3 su informe \"La actualizaci\u00f3n de los principios sobre la privacidad y protecci\u00f3n de datos personales\" (documento CJI/doc. 606/20 corr.1). A modo de introducci\u00f3n, explic\u00f3 que ha estado trabajando directamente con el Departamento de Derecho Internacional desde que asumi\u00f3 la correlator\u00eda, habiendo sido invitada a participar a un par de conferencias en la materia. Record\u00f3 los antecedentes del mandato mediante el cual la Asamblea General encomend\u00f3 en 2018 la actualizaci\u00f3n de los Principios, enfatizando que es un tema que el Comit\u00e9 ha trabajado desde 1996 y en el cual cuenta con una amplia experiencia, habiendo adoptado los Principios en 2012 los cuales fueron actualizados en 2015 por medio de la adopci\u00f3n de una Gu\u00eda Legislativa. En este contexto, la relatora propuso que el trabajo de actualizaci\u00f3n que realice el Comit\u00e9 aproveche los trabajos ya realizados, y se base en la Gu\u00eda Legislativa adoptada en 2015, incorporando a esta los principales desarrollos internacionales ocurridos desde entonces. Al ser un avance espec\u00edfico de la regi\u00f3n, subray\u00f3 la importancia de tener en cuenta los \"Est\u00e1ndares Iberoamericanos\" desarrollados por la Red Iberoamericana de Protecci\u00f3n de Datos Personales en 2017, en la medida de lo aplicable, ya que record\u00f3 que no todos los Estados son miembros de dicha Red, y el mandato del CJI busca reflejar principios comunes a la regi\u00f3n. Asimismo, present\u00f3 dos regulaciones en la materia, los Principios de California en relaci\u00f3n a la Protecci\u00f3n del Consumidor y la normativa europea. Entre los temas incluidos, la relatora resalt\u00f3 la anonimizaci\u00f3n y los derechos ARCO (acceso, rectificaci\u00f3n, cancelaci\u00f3n y oposici\u00f3n). Habida cuenta de su inter\u00e9s en respetar un lenguaje que sea aceptable para un mayor n\u00famero de Estados, la doctora Mariana Salazar explic\u00f3 haber integrado consideraciones del \u00f3rgano encargado de la protecci\u00f3n de datos en cada pa\u00eds. Finalmente, solicit\u00f3 a los miembros presentar sus comentarios dentro de dos meses para posteriormente someter a los Estados una propuesta del CJI. El doctor Duncan Hollis apoy\u00f3 la propuesta de trabajar en base en la Gu\u00eda Legislativa de 2015 y siguiendo la ruta sugerida por la relatora. En lo relativo a la parte sustantiva, recomend\u00f3 incluir en el texto referencias a la legislaci\u00f3n de California mencionada verbalmente por la relatora. Constat\u00f3 que temas tales como el consentimiento y el anonimato en relaci\u00f3n al big data deben ser pensados a largo plazo, particularmente en que supuestos iniciales acerca de ambos conceptos no han dado resultados evidentes en la pr\u00e1ctica. Hizo precisiones sobre la correlaci\u00f3n con el Consejo Europeo y la Convenci\u00f3n de la Uni\u00f3n Africana, que no han entrado en vigencia, normas que la relatora acord\u00f3 reflejar en el Informe. El doctor George Galindo solicit\u00f3 una clarificaci\u00f3n sobre la expresi\u00f3n \"preferencia sexual\" y propuso utilizar en su lugar una referencia m\u00e1s actualizada, tal como \"orientaci\u00f3n sexual\". En relaci\u00f3n al principio 11 sugiri\u00f3 dedicarle un mayor desarrollo a la aplicaci\u00f3n de cuestiones relativas a la jurisdicci\u00f3n 176 177 extraterritorial de decisiones debido a la trascendencia que este tema ha adquirido de nuestros d\u00edas, inclusive traer a colaci\u00f3n ilustraciones sobre su aplicaci\u00f3n en diferentes pa\u00edses. Al respecto, el doctor Hollis propuso considerar el principio 11 en funci\u00f3n de la Ley sobre la Nube (Cloud Act). La Presidenta llam\u00f3 la atenci\u00f3n sobre el tema del consentimiento pues, en su defecto, puede violar los derechos de las personas. Sugiri\u00f3 incluir una propuesta que obligue un \"consentimiento real\" en relaci\u00f3n al uso de los datos personales. La doctora Mariana Salazar se comprometi\u00f3 a incluir el cambio solicitado por el doctor Bandeira sobre \"orientaci\u00f3n sexual\". Resalt\u00f3 que su proyecto permitir\u00e1 poner a consideraci\u00f3n de los miembros una referencia al ejercicio de los derechos de las personas fallecidas y desaparecidas. Respecto al principio 11 sobre el intercambio de datos en las fronteras y la aplicaci\u00f3n de la extraterritorialidad, agradeci\u00f3 la sugerencia de servirse del Cloud Act y se comprometi\u00f3 a incluir una propuesta de p\u00e1rrafo general que tome en cuenta las distintas aproximaciones con la regi\u00f3n. En relaci\u00f3n al consentimiento, destac\u00f3 que ha incorporado recomendaciones de fortalecimiento del lenguaje con base en los est\u00e1ndares iberoamericanos, y manifest\u00f3 su intenci\u00f3n de integrar las ideas sugeridas por la doctora Correa. Durante el 97\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual, agosto, 2020), la relatora del tema, doctora Mariana Salazar present\u00f3 el segundo informe en la materia (documento CJI/doc. 616/20). En un comienzo, se refiri\u00f3 a los antecedentes del tema que abarcaban los trabajos del Comit\u00e9 desde 2012, incluyendo la propuesta de gu\u00eda legislativa de 2015, y los desarrollos normativos, tal como el Reglamento General de Protecci\u00f3n de Datos de la Uni\u00f3n Europea (el cual aplica a los negocios de la Uni\u00f3n Europea y todo otro negocio del mundo que procese datos de residentes de la Uni\u00f3n Europea). En relaci\u00f3n a los desarrollos en el continente, la relatora explic\u00f3 los est\u00e1ndares establecidos por la Red Iberoamericana de Protecci\u00f3n de Datos del a\u00f1o 2017, los cuales, entre otros, abarcan los derechos de los ni\u00f1os y los derechos ARCO, adem\u00e1s de fomentar el rol de autoridades garantes. Finalmente, destac\u00f3 dos legislaciones recientes: la ley de Privacidad del Consumidor de California que establece lineamientos particulares sobre aviso de privacidad para negocios que trabajen en el \u00e1rea del Estado de California y el proyecto de ley brasile\u00f1a sobre protecci\u00f3n de datos personales. Record\u00f3 que desde 2018 existe un mandato de la Asamblea General que solicita al Comit\u00e9 \"la actualizaci\u00f3n de los Principios sobre la Protecci\u00f3n de Datos Personales, teniendo en cuenta la evoluci\u00f3n de los mismos\", resoluci\u00f3n AG/RES. 2926 (XLVIII-O/18). En este contexto, su actualizaci\u00f3n se realiza sobre la base de los \" Principios de la OEA sobre la Privacidad y la Protecci\u00f3n de Datos Personales con Anotaciones\", correspondiente a la gu\u00eda legislativa completa adoptada por el CJI en 2015. Siguiendo la hoja de ruta establecida, la relatora present\u00f3 una versi\u00f3n actualizada del proyecto que tiene en cuenta las observaciones de parte de dos miembros, los doctores Jos\u00e9 Moreno y Duncan Hollis, adem\u00e1s de reflejar observaciones informales y preliminares de expertos y autoridades de protecci\u00f3n de datos personales en sus respectivos pa\u00edses. Aclar\u00f3 que la nueva versi\u00f3n de su informe contiene una sec - ci\u00f3n inicial que hace un recuento de los principios, reduce la introducci\u00f3n, modifica algunos de los 12 principios existentes e incluye uno nuevo. Finalmente, remarc\u00f3 que el resaltado en amarillo contiene los cambios y adiciones, formato utilizado \u00fanicamente para la discusi\u00f3n interna entre los miembros del CJI. Al culminar su presentaci\u00f3n, propuso aprobar este primer proyecto por parte del CJI, el cual pueda ser sometido, por conducto del Departamento de Derecho Internacional (DDI), a comentarios de los Estados Miembros de la OEA. Acto seguido, sugiri\u00f3 se incorporen las observaciones de los Estados con el fin de permitir al Comit\u00e9 pronunciarse en un texto final. El doctor Luis Garc\u00eda-Corrochano percibi\u00f3 que el trabajo sometido es acucioso e interesante. En lo relativo a la portabilidad, propuso que el enfoque sea la titularidad de las personas, y por ende que nunca se pierda, tal como el derecho de autor. Se refiri\u00f3 al amplio espectro de entidades que tienen el control de la informaci\u00f3n personal e incluso de datos sensibles, as\u00ed como al uso abusivo y mal intencionado de la informaci\u00f3n (cit\u00f3 a modo de ilustraci\u00f3n lo negativo que podr\u00eda resultar el mal uso de la informaci\u00f3n respecto de pagos para la compra de medicamentos para un tercero por parte de un futro candidato a un cargo p\u00fablico.). En breve, el mal uso de la informaci\u00f3n debe vincularse a la protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas. El doctor Eric Rudge sugiri\u00f3 hacer algunos cambios menores al ingl\u00e9s e incluir una lista de abreviaciones de las siglas que se utilizan para ayudar al lector. Tambi\u00e9n pidi\u00f3 a la relatora su opini\u00f3n sobre el destinario de la propuesta. El doctor George Galindo agradeci\u00f3 el estudio de esta tem\u00e1tica esencial de nuestros d\u00edas. Aclar\u00f3 que el proyecto de ley en Brasil no ha sido adoptado a\u00fan. Consult\u00f3 a la relatora si la referencia a \"archivos electr\u00f3nicos\" es suficientemente amplia para proteger los datos; si no valdr\u00eda la pena referirse al t\u00e9rmino digital en lugar de electr\u00f3nicos. Tambi\u00e9n detect\u00f3 que algunas partes a\u00fan estaban en imperativo y por ende requieren ser modificadas. Solicit\u00f3 revisar el comentario del principio 3, en donde aparece una referencia al texto original sobre el principio de necesidad y proporcionalidad que no hace alusi\u00f3n a los particulares (algo que ya la Corte Europea y la Corte Interamericana lo han desarrollado bajo la denominaci\u00f3n de \"eficacia horizontal de los derechos humanos\"). Tambi\u00e9n consult\u00f3 a la relatora sobre la conservaci\u00f3n de los datos personales descrita en la p\u00e1gina 16 que pareciera contradecir o ser m\u00e1s restrictivo a lo dicho en la p\u00e1gina 15. Finalmente, respecto al principio 12 que somete la restricci\u00f3n al establecimiento de una ley, pidi\u00f3 modificarlo por algo que no implique tanta formalidad, referirse a una norma. El doctor Duncan Hollis agradeci\u00f3 los esfuerzos de la relatora junto con solicitar verificar el documento y asegurarse que sea uniforme, evitando el uso de verbos que puedan dejar a entender que es vinculante. Consult\u00f3 a la relatora sobre la pertinencia - a estas alturas - de introducir el tema del transporte de los datos en su informe. La Presidenta agradeci\u00f3 el completo estudio y constat\u00f3 que es un momento propicio para presentarlo a a la consideraci\u00f3n de los Estados, por el impacto de la pandemia en la situaci\u00f3n de los datos personales. En Colombia, las autoridades han obligado a los ciudadanos a registrarse para dar un seguimiento a la enfermedad, lo cual afecta la libre movilidad y la protecci\u00f3n de datos personales. Por ende, las sugerencias en lo que hace alusi\u00f3n al consentimiento deber\u00edan ser expuestas ante la OEA para que los Estados las tengan en cuenta y las apliquen. Este es un tema en que el Comit\u00e9 podr\u00eda hacer un mayor aporte, realzando los l\u00edmites del Estado en materia de salud p\u00fablica, a fin de garantizar la efectiva protecci\u00f3n de los datos personales. Solicit\u00f3 explicaciones adicionales sobre la excepci\u00f3n que hace el informe al permitir a la empresa privada obtener datos personas cuando otorga un servicio en particular. La relatora agradeci\u00f3 los comentarios del doctor Luis Garc\u00eda Corrochano sobre el tema de la portabilidad, lo cual resalta la importancia y necesidad de este estudio. Al doctor Eric Rudge la relatora manifest\u00f3 lo atinado de incluir una lista de abreviaturas, y qued\u00f3 pendiente de sus correcciones. En cuanto al \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n manifest\u00f3 su intenci\u00f3n de que sea tanto en relaci\u00f3n a la informaci\u00f3n en poder de entes p\u00fablicos y de particulares. Finalmente se comprometi\u00f3 a circular una versi\u00f3n limpia antes de culminar la sesi\u00f3n. En respuesta a los doctores Galindo y Hollis, la relatora propuso hacer una revisi\u00f3n de todo el texto tanto en espa\u00f1ol e ingl\u00e9s. Adicionalmente, le agradeci\u00f3 al doctor George Galindo por su aclaraci\u00f3n sobre el estatus del proyecto de ley brasile\u00f1a, que ser\u00e1 un referente en la regi\u00f3n. Tambi\u00e9n se comprometi\u00f3 a revisar la descripci\u00f3n del principio de convencionalidad y la soluci\u00f3n propuesta para entes privados. Finalmente, con relaci\u00f3n al uso de la informaci\u00f3n y la retenci\u00f3n, constat\u00f3 una diferencia que se hace cuando se usa para fines archiv\u00edsticos, en particular en funci\u00f3n del inter\u00e9s p\u00fablico, ya que se puede conservar por m\u00e1s tiempo (haciendo una distinci\u00f3n con el uso). Explic\u00f3 que el principio 12 originalmente alud\u00eda a normas, concepto que le parece m\u00e1s adecuado que el de ley, y por ende se dispuso a modificarlo. Destac\u00f3 que el tema sobre los flujos transfronterizos aludidos por el doctor Hollis es un tema que implica la adopci\u00f3n de est\u00e1ndares de interoperabilidad por parte de los Estados, y se asegurar\u00e1 de especificarlo en la nueva versi\u00f3n de su informe. 178 179 Ante el comentario de la Presidenta, la relatora dijo que el tema del consentimiento era algo que ven\u00eda desde el texto original, como facultad de un negocio privado, sin embargo, har\u00e1 los cambios que se imponen en consonancia con la sugerencia de la doctora Correa sobre la preminencia de la protecci\u00f3n de datos por encima del ejercicio del comercio, constatando que las empresas privadas deben estar al servicio de todos. Al culminar la discusi\u00f3n, el doctor Bertrand solicit\u00f3 retirarse de la correlator\u00eda de este tema, para dedicarse al desarrollo de la relator\u00eda respecto del tema de los fuegos artificiales. El \u00faltimo d\u00eda de sesiones, la relatora del tema, doctora Mariana Salazar, present\u00f3 una la nueva versi\u00f3n de su informe, titulado \"Proyecto de actualizaci\u00f3n a los principios sobre la gu\u00eda sobre la privacidad y la protecci\u00f3n de datos personales, con anotaciones\" (documento CJI/doc. 616/20 rev.1). La relatora explic\u00f3 que esta propuesta en limpio refleja las sugerencias formuladas por los miembros del CJI, tal como la lista de abreviaturas, el uso de un lenguaje que no parezca como vinculante, la noci\u00f3n de archivo digital, la referencia al inter\u00e9s p\u00fablico; habi\u00e9ndose tambi\u00e9n incluido la alusi\u00f3n a la norma en lugar de la ley y eliminado la excepci\u00f3n de petici\u00f3n de datos personales por parte de los comercios. Dicha propuesta fue apoyada por el plenario, y se solicit\u00f3 a la Secretar\u00eda T\u00e9cnica proceder a su env\u00edo a las Misiones Permanentes para obtener comentarios por parte de los Estados. El 21 de agosto de 2020, el Departamento de Derecho Internacional solicit\u00f3 observaciones a las Misiones Permanentes ante la OEA, fijando como fecha l\u00edmite para responder el 16 de noviembre de 2020. Durante el 98\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual, abril, 2021), la relatora del tema, doctora Mariana Salazar present\u00f3 el informe titulado \"La actualizaci\u00f3n de los principios sobre la privacidad y protecci\u00f3n de datos personales: tercer informe\" (documento CJI/doc. 628/21). Al inicio de su presentaci\u00f3n, la relatora hizo un recordatorio de las acciones emprendidas hasta el presente, cuyo mandato actual proviene de la Asamblea General por medio de una resoluci\u00f3n que solicit\u00f3 en junio de 2018 \"la actualizaci\u00f3n de los Principios sobre la Protecci\u00f3n de Datos Personales, teniendo en cuenta la evoluci\u00f3n de los mismos\", en funci\u00f3n de un pedido que le hiciera el propio Comit\u00e9. Para dar respuesta al mandato, la relatora ha sugerido servirse de los \"Principios sobre Privacidad y Protecci\u00f3n de Datos Personales, con Anotaciones\" (en adelante, los \"Principios Anotados\") adoptados en el a\u00f1o 2015 por el Comit\u00e9, y evidentemente incluir los desarrollos normativos internacionales que se han registrado desde entonces, tales como: (i) la entrada en vigor, el 1 de enero de 2020, de la Ley de Privacidad del Consumidor en California (\"CCPA, por sus siglas en ingl\u00e9s); (ii) el inicio de aplicaci\u00f3n del Reglamento General de Protecci\u00f3n de Datos (GDPR, por sus siglas en ingl\u00e9s) en todos los Estados Miembros de la Uni\u00f3n Europea, del 25 de mayo de 2018; (iii) la apertura a firma del Protocolo por el que se enmienda el Convenio para la protecci\u00f3n de las personas con respecto al procesamiento autom\u00e1tico de datos personales, del Consejo de Europa (conocido como \"Convenio 108 plus\"167), del 10 de octubre de 2018; (iv) la aprobaci\u00f3n de los Est\u00e1ndares de Protecci\u00f3n de Datos Personales para los Estados Iberoamericanos, por la Red Iberoamericana de Protecci\u00f3n de Datos (RIPD)168 , del 20 de junio de 2017; y (v) la aprobaci\u00f3n de la actualizaci\u00f3n del Marco de Privacidad de APEC por los ministros de APEC169, de noviembre de 2016. En seguimiento a la ruta de acci\u00f3n propuesta, la relatora expuso los esfuerzos realizados para conseguir las observaciones de los Estados miembros de la OEA, cuya \u00faltima iniciativa data de agosto de 2020, momento en que remiti\u00f3 a los Estados una versi\u00f3n actualizada de los principios solicitando obtener informaci\u00f3n de las autoridades encargadas de la protecci\u00f3n de datos personales en sus respectivos pa\u00edses, (documento CJI/doc.616/20 rev.1 corr.1). Se recibieron respuestas de los siguientes Estados: Argentina, 167 https://www.coe.int/en/web/conventions/full-list/-/conventions/treaty/223/signatures 168 https://www.redipd.org/sites/default/files/inline-files/Estandares_Esp_Con_logo_RIPD.pdf 169 http://www.apec.org/Groups/Committee-on-Trade-and-Investment/Digital-Economy-Steering-GroupColombia, Ecuador, M\u00e9xico, Paraguay y Uruguay. Adicionalmente, hubo comentarios de la Comisi\u00f3n de Comercio de EUA - FTC, y de las siguientes instituciones: la Red Iberoamericana de Protecci\u00f3n de Datos, el Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja (CICR) y la Comisi\u00f3n Interamericana de Mujeres (CIM). Todos los cuales se han incorporado al informe presentado en esta sesi\u00f3n. La propuesta contiene trece principios que se espera sirvan de gu\u00eda legislativa a los Estados: 1) finalidades leg\u00edtimas y lealtad; 2) transparencia y consentimiento; 3) pertinencia y necesidad; 4) tratamiento y conservaci\u00f3n limitados; 5) confidencialidad; 6) seguridad de los datos; 7) exactitud de los datos; 8) acceso, rectificaci\u00f3n, cancelaci\u00f3n, oposici\u00f3n y portabilidad; 9) datos personales sensibles; 10) responsabilidad; 11) flujo transfronterizo de datos y responsabilidad; 12) excepciones; y, 13) autoridades de protecci\u00f3n de datos. Al finalizar su presentaci\u00f3n la relatora del tema, doctora Mariana Salazar, agradeci\u00f3 al doctor Jaime Moreno Valle del DDI por su apoyo en el trabajo realizado. Acto seguido solicit\u00f3 al CJI revisar esta nueva propuesta y adoptar los principios para su remisi\u00f3n a la Asamblea General con miras a la adopci\u00f3n de los principios sin las anotaciones. La doctora Ruth Correa felicit\u00f3 a la relatora por el informe, que por lo dem\u00e1s integra las observaciones que ella hab\u00eda realizado en el pasado, y present\u00f3 la moci\u00f3n de adoptarlo. El doctor Jos\u00e9 Moreno Rodr\u00edguez agradeci\u00f3 el trabajo de la relatora, consider\u00e1ndolo como un aporte muy \u00fatil. Anunci\u00f3 haber hecho consultas con autoridades nacionales que le permitieron someter observaciones y comentarios a la relatora, y todas sus consultas le fueron contestadas. Tambi\u00e9n solicit\u00f3 proceder a la adopci\u00f3n del documento. El doctor George Galindo felicit\u00f3 a la relatora por su propuesta y present\u00f3 algunas observaciones que buscan aclarar la propuesta y no necesariamente modificar la gu\u00eda. En relaci\u00f3n al principio 11, consult\u00f3 sobre la pertinencia del car\u00e1cter \"irrestricto\" en un contexto de cooperaci\u00f3n internacional. Respecto al comentario sobre el concepto de privacidad de la p\u00e1gina 11, sugiri\u00f3 hacer referencia al inter\u00e9s p\u00fablico, al mismo tiempo que se aluda a la colisi\u00f3n de derechos fundamentales. En la p\u00e1gina 18, sobre el tema del consentimiento, se deber\u00eda imponer a la autoridad una fundamentaci\u00f3n s\u00f3lida respecto de toda situaci\u00f3n que impida la transferencia de datos. En la p\u00e1gina 19 tambi\u00e9n aparece otro elemento que requiere una ponderaci\u00f3n sobre la necesaria motivaci\u00f3n. En lo relativo al derecho a retirar su consentimiento, implicar\u00eda un cambio de redacci\u00f3n. En la p\u00e1gina 22, se deber\u00edan incluir obligaciones de derecho internacional y no \u00fanicamente legales (tal como por ejemplo la inviolabilidad de los datos y archivos diplom\u00e1ticos - protecci\u00f3n erga omnes ). Una obligaci\u00f3n legal, en Brasil es un t\u00e9rmino limitado a la ley, al derecho interno. En la p\u00e1gina 31, bajo la r\u00fabrica del derecho a la cancelaci\u00f3n se deber\u00eda incluir una referencia a la existencia de este derecho (en los lugares donde existe tal derecho). En la p\u00e1gina 37, respecto de la sugerencia del CICR que condiciona el criterio a la medida de lo posible, se deber\u00eda ponderar el alcance de la ley para autorizar dicha acci\u00f3n. Ello tambi\u00e9n se deber\u00eda aplicar al p\u00e1rrafo de la cooperaci\u00f3n internacional entre autoridades en la p\u00e1gina 41. Culmin\u00f3 agradeciendo a la relatora por su propuesta de un tema que est\u00e1 suficientemente maduro para ser adoptado. El doctor Stephen Larson felicit\u00f3 a la relatora, doctora Mariana Salazar por la calidad del trabajo presentado. Advirti\u00f3 que este tema impone tener en cuenta un balance entre intereses variados. Present\u00f3 tres consultas aclarando que al ser su primera participaci\u00f3n, no deseaba bloquear los avances alcanzados ni tampoco traer a colaci\u00f3n preguntas o comentarios que pudiesen haber sido abordados o resueltos. En primer lugar, se refiri\u00f3 a la necesidad de actualizar los principios, dentro de un per\u00edodo de tiempo que tal vez no ha permitido a los Estados interesados implementar los principios del instrumento original. Adicionalmente, consult\u00f3 si se trata de iniciar discusiones o integrar directamente en la legislaci\u00f3n nacional. En segundo lugar, manifest\u00f3 su preocupaci\u00f3n con el r\u00e9gimen de adecuaci\u00f3n en materia de transferencia de datos transfronteriza ( adecuacy regime ), en particular cuando se alude a la ubicaci\u00f3n de los datos. Finalmente, solicit\u00f3 instar a levantar las barreras y fomentar mecanismos de certificaci\u00f3n flexibles y que permitan resultados consistentes.180 181 La relatora agradeci\u00f3 los comentarios recibidos de los miembros. En lo relativo a los comentarios escritos del doctor Jos\u00e9 Moreno Rodr\u00edguez, inform\u00f3 que las referencias a instituciones particulares fueron incluidas. Confirm\u00f3 adem\u00e1s que en principio, todos los comentarios del doctor Galindo pueden ser incorporados. Explic\u00f3 que al ser este un documento que propone sugerencias por medio de un lenguaje homog\u00e9neo, los tiempos verbales deben reflejarlo a lo largo del texto. En este sentido, propuso incorporar los comentarios y adiciones y presentar una versi\u00f3n enmendada el viernes para su revisi\u00f3n final. En relaci\u00f3n a la consulta del doctor Larson sobre la pertinencia del trabajo, explic\u00f3 que el Comit\u00e9 est\u00e1 tratando de dar respuesta a un mandato de la Asamblea General de un texto que retoma el trabajo del doctor David Stewart, en un tema en el que ha habido avances importantes que requieren una actualizaci\u00f3n. La propuesta tiene la flexibilidad para evitar imponer a los Estados, incluso incorporando divergencias y acuerdos que fueran presentados por la agencia que trabaja en el tema en Estados Unidos, el FTC. La relatora se comprometi\u00f3 a hacer cambios al chapeau , y organizar consultas con los doctores Galindo y Larson en lo que respecta al flujo de los datos para su mejor comprensi\u00f3n. El doctor Erick P. Rudge se comprometi\u00f3 a enviar por escrito sus comentarios a la doctora Salazar debido a las dificultades que tuvo en su momento para intervenir. Previo a la culminaci\u00f3n de la sesi\u00f3n, la relatora del tema doctora Mariana Salazar present\u00f3 un nuevo documento que incorpora comentarios y refleja las modificaciones realizadas. La doctora Salazar explic\u00f3 que en el anexo se han reordenado por orden cronol\u00f3gico los instrumentos de \u00edndole internacional y aclar\u00f3 haber recibido apoyos de los doctores Galindo y Larson a las enmiendas incoporadas. Por su parte, el doctor Jos\u00e9 Moreno le reiter\u00f3 las felicitaciones y agradeci\u00f3 haber introducido sus sugerencias. De igual manera, el doctor Rudge manifest\u00f3 su apoyo a la propuesta final. El Presidente precis\u00f3 que el t\u00edtulo deber\u00eda referir al CJI y no a la OEA, y present\u00f3 ante el pleno la propuesta de resoluci\u00f3n sobre los Principios actualizados sobre la privacidad y protecci\u00f3n de datos personales, con anotaciones, que fuera trabajada por la relatora, doctora Mariana Salazar Alborn\u00f3z, junto al Departamento de Derecho Internacional. Constat\u00f3 que no hab\u00eda comentarios adicionales, por lo tanto, la resoluci\u00f3n fue aprobada por unanimidad por el pleno del Comit\u00e9 A continuaci\u00f3n, se presenta la resoluci\u00f3n y los \"Principios Actualizados del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamercano sobre la Privacidad y la Protecci\u00f3n de Datos Personales, con anotaciones\", adoptados por el Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano, en abril de 2021: CJI/RES. 266 (XCVIII-O/21) PRINCIPIOS ACTUALIZADOS SOBRE LA PRIV ACIDAD Y LA PROTECCI\u00d3N DE DATOS PERSONALES, CON ANOTACIONES EL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO, TENIENDO EN CUENTA: Que la Asamblea General de la OEA, mediante resoluci\u00f3n AG/RES. 2926 (XLVIII-O/18) \"Derecho Internacional\", en el punto i sobre \"Observaciones y Recomendaciones al Informe Anual del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano\", solicit\u00f3 a este \u00f3rgano que inicie la actualizaci\u00f3n de los Principios sobre la Protecci\u00f3n de Datos Personales, teniendo en cuenta la evoluci\u00f3n de los mismos; y que mediante resoluci\u00f3n AG/RES. 2930 (XLIX-O/19) \"Derecho Internacional\" al CJI continuar con dicha labor; Que el CJI, a fin de dar cumplimiento a este mandato, procedi\u00f3 a la actualizaci\u00f3n de los \"Principios sobre Privacidad y Protecci\u00f3n de Datos Personales, con Anotaciones\" adoptados en el a\u00f1o 2015 por el CJI como gu\u00eda legislativa para los Estados miembros de la OEA, con base en los desarrollos normativos internacionales ocurridos desde 2015 y a la fecha;Que adem\u00e1s de realizar una revisi\u00f3n exhaustiva y minuciosa de los Principios Anotados a la luz de los avances m\u00e1s recientes a nivel internacional, la relator\u00eda del tema llev\u00f3 a cabo un proceso de consultas entre agosto de 2020 y febrero de 2021, abierto a todos los Estados miembros y algunas entidades internacionales con el fin de incorporar estos valiosos insumos en su revisi\u00f3n, a fin de producir un documento que refleje las distintas aproximaciones que sobre el tema coexisten en la regi\u00f3n; RESUELVE: 1. Aprobar los \"Principios Actualizados sobre la Privacidad y la Protecci\u00f3n de los Datos Personales, con Anotaciones\" (documento CJI/doc. 638/21) anexos a la presente resoluci\u00f3n. 2. Agradecer a la relatora del tema, doctora Mariana Salazar Albornoz, por la labor realizada, incluyendo la presentaci\u00f3n de la versi\u00f3n final del documento referido en el numeral 1 anterior, la cual recoge adem\u00e1s los comentarios y sugerencias realizadas por los dem\u00e1s miembros del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano durante este 98\u00ba per\u00edodo de sesiones. 3. Transmitir la presente resoluci\u00f3n y los Principios Actualizados sobre la Privacidad y la Protecci\u00f3n de los Datos Personales contenidos en la secci\u00f3n I del documento anexo, sin sus correspondientes anotaciones, a la Asamblea General para su debido conocimiento, y recomendar su aprobaci\u00f3n por parte de este \u00f3rgano. 4. Solicitar al Departamento de Derecho Internacional, en su calidad de Secretar\u00eda T\u00e9cnica del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano, que le d\u00e9 a estos Principios la mayor difusi\u00f3n entre los diversos actores interesados. La presente resoluci\u00f3n fue aprobada por unanimidad en la sesi\u00f3n ordinaria celebrada el 9 de abril de 2021, por los siguientes miembros: doctores Mariana Salazar Albornoz, George Rodrigo Bandeira Galindo, Ramiro Gast\u00f3n Orias Arredondo, Jos\u00e9 Antonio Moreno Rodr\u00edguez, Cec\u00edlia Fresnedo de Aguirre, Ruth Stella Correa Palacio, Stephen G. Larson, Eric P. Rudge, Luis Garc\u00eda-Corrochano Moyano, Miguel Angel Espeche Gil y Milenko Bertrand-Galindo Arriagada. * * * CJI/doc.638/21 INFORME DEL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO (CJI) PRINCIPIOS ACTUALIZADOS DEL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO SOBRE LA PRIV ACIDAD Y LA PROTECCI\u00d3N DE DATOS PERSONALES, CON ANOTACIONES I. LOS PRINCIPIOS PRINCIPIO UNO Finalidades Leg\u00edtimas y Lealtad Los datos personales deber\u00edan ser recopilados solamente para finalidades leg\u00edtimas y por medios leales y leg\u00edtimos.182 183 PRINCIPIO DOS Transparencia y Consentimiento Antes o en el momento en que se recopilen, se deber\u00edan especificar la identidad y datos de contacto del responsable de los datos, las finalidades espec\u00edficas para las cuales se tratar\u00e1n los datos personales, el fundamento jur\u00eddico que legitima su tratamiento, los destinatarios o categor\u00edas de destinatarios a los cuales los datos personales les ser\u00e1n comunicados, as\u00ed como la informaci\u00f3n a ser transmitida y los derechos del titular en relaci\u00f3n con los datos personales a ser recopilados. Cuando el tratamiento se base en el consentimiento , los datos personales solamente deber\u00edan ser recopilados con el consentimiento previo, inequ\u00edvoco, libre e informado de la persona a que se refieran. PRINCIPIO TRES Pertinencia y Necesidad Los datos personales deber\u00edan ser \u00fanicamente los que resulten adecuados, pertinentes, y limitados al m\u00ednimo necesario para las finalidades espec\u00edficas de su recopilaci\u00f3n y tratamiento ulterior. PRINCIPIO CUATRO Tratamiento y Conservaci\u00f3n Limitados Los datos personales deber\u00edan ser tratados y conservados solamente de manera leg\u00edtima no incompatible con las finalidades para las cuales se recopilaron. Su conservaci\u00f3n no deber\u00eda exceder del tiempo necesario para cumplir dichas finalidades y de conformidad con la legislaci\u00f3n nacional correspondiente. PRINCIPIO CINCO Confidencialidad Los datos personales no deber\u00edan divulgarse, ponerse a disposici\u00f3n de terceros, ni emplearse para otras finalidadesque no sean aquellas para las cuales se recopilaron, excepto con el consentimiento de la persona en cuesti\u00f3n o bajo autoridad de la ley. PRINCIPIO SEIS Seguridad de los Datos La confidencialidad, integridad y disponibilidad de los datos personales deber\u00edan ser protegidas mediante salvaguardias de seguridad t\u00e9cnicas, administrativas u organizacionales razonables y adecuadas contra tratamientos no autorizados o ileg\u00edtimos, incluyendo el acceso, p\u00e9rdida, destrucci\u00f3n, da\u00f1os o divulgaci\u00f3n, a\u00fan cuando \u00e9stos ocurran de manera accidental. Dichas salvaguardias deber\u00edan ser objeto de auditor\u00eda y actualizaci\u00f3n permanente. PRINCIPIO SIETE Exactitud de los Datos Los datos personales deber\u00edan mantenerse exactos, completos y actualizados hasta donde sea necesario para las finalidades de su tratamiento, de tal manera que no se altere su veracidad.PRINCIPIO OCHO Acceso, Rectificaci\u00f3n, Cancelaci\u00f3n, Oposici\u00f3n y Portabilidad Se deber\u00eda disponer de m\u00e9todos razonables, \u00e1giles, sencillos y eficaces para permitir que aquellas personas cuyos datos personales han sido recopilados puedan solicitar el acceso, rectificaci\u00f3n y cancelaci\u00f3n de sus datos, as\u00ed como el derecho a oponerse a su tratamiento y, en lo aplicable, el derecho a la portabilidad de esos datos personales. Como regla general, el ejercicio de esos derechos deber\u00eda ser gratuito. En caso de que fuera necesario restringir los alcances de estos derechos, las bases espec\u00edficas de cualquier restricci\u00f3n deber\u00edan especificarse en la legislaci\u00f3n nacional y estar en conformidad con los est\u00e1ndares internacionales aplicables. PRINCIPIO NUEVE Datos Personales Sensibles Algunos tipos de datos personales, teniendo en cuenta su sensibilidad en contextos particulares, son especialmente susceptibles de causar da\u00f1os considerables a las personas si se hace mal uso de ellos. Las categor\u00edas de estos datos y el alcance de su protecci\u00f3n deber\u00edan indicarse claramente en la legislaci\u00f3n y normativas nacionales. Los responsables de los datos deber\u00edan adoptar medidas de privacidad y de seguridad reforzadas que sean acordes con la sensibilidad de los datos y su capacidad de hacer da\u00f1o a los titulares de los datos. PRINCIPIO DIEZ Responsabilidad Los responsables y encargados del tratamiento de datos deber\u00edan adoptar e implementar medidas t\u00e9cnicas y organizacionales que sean apropiadas y efectivas para asegurar y poder demostrar que el tratamiento se realiza en conformidad con estos Principios. Dichas medidas deber\u00edan ser auditadas y actualizadas peri\u00f3dicamente. El responsable o encargado del tratamiento y, en lo aplicable, sus representantes, deber\u00edan cooperar, a petici\u00f3n, con las autoridades de protecci\u00f3n de datos personales en el ejercicio de sus tareas. PRINCIPIO ONCE Flujo Transfronterizo de Datos y Responsabilidad Reconociendo su valor para el desarrollo econ\u00f3mico y social, los Estados Miembros deber\u00edan cooperar entre s\u00ed para facilitar el flujo transfronterizo de datos personales a otros Estados cuando \u00e9stos confieran un nivel adecuado de protecci\u00f3n de los datos de conformidad con estos Principios. Asimismo, los Estados Miembros deber\u00edan cooperar en la creaci\u00f3n de mecanismos y procedimientos que aseguren que los responsables y encargados del tratamiento de datos que operen en m\u00e1s de una jurisdicci\u00f3n, o los transmitan a una jurisdicci\u00f3n distinta de la suya, puedan garantizar y ser efectivamente hechos responsables por el cumplimiento de estos Principios. PRINCIPIO DOCE Excepciones Cualquier excepci\u00f3n a alguno de estos Principios deber\u00eda estar prevista de manera expresa y espec\u00edfica en la legislaci\u00f3n nacional, ser puesta en conocimiento del p\u00fablico y limitarse \u00fanicamente a motivos relacionados con la soberan\u00eda nacional, la seguridad nacional, la seguridad p\u00fablica, la protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica, el combate a la criminalidad, el cumplimiento de normativas u otras prerrogativas de orden p\u00fablico, o el inter\u00e9s p\u00fablico.184 185 PRINCIPIO TRECE Autoridades de Protecci\u00f3n de Datos Los Estados Miembros deber\u00edan establecer \u00f3rganos de supervisi\u00f3n independientes, dotados de recursos suficientes, de conformidad con la estructura constitucional, organizacional y administrativa de cada Estado, para monitorear y promover la protecci\u00f3n de datos personales de conformidad con estos Principios. Los Estados Miembros deber\u00edan promover la cooperaci\u00f3n entre tales \u00f3rganos. II. LAS ANOTACIONES Introducci\u00f3n La finalidad de actualizar los \"Principios sobre la Privacidad y la Protecci\u00f3n de Datos Personales (con anotaciones)\" adoptados por el Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (CJI) en 2015 es contribuir al desarrollo de un marco vigente para salvaguardar los derechos de la persona a la protecci\u00f3n de sus Datos Personales y a la autodeterminaci\u00f3n en lo que respecta a la informaci\u00f3n en los pa\u00edses de las Am\u00e9ricas. Esta actualizaci\u00f3n de los Principios se basa en normas y est\u00e1ndares reconocidos a nivel internacional, seg\u00fan han evolucionado hasta el a\u00f1o 2020. Su intenci\u00f3n es proteger a las personas de la recopilaci\u00f3n, el uso, la retenci\u00f3n y la divulgaci\u00f3n il\u00edcitos o innecesarios de Datos Personales. La siguiente explicaci\u00f3n detallada de los Principios tiene por objeto proporcionar una gu\u00eda para orientar la reflexi\u00f3n al interior de cada Estado Miembro de la OEA sobre el estado que guarda su normativa en la materia, as\u00ed como, en su caso, los esfuerzos de fortalecimiento de la misma. Cada Estado Miembro deber\u00eda determinar cu\u00e1l es la mejor manera de tomar en cuenta estos Principios en su ordenamiento jur\u00eddico interno. Sea por medio de leyes, normas u otros mecanismos, los Estados Miembros deber\u00edan establecer reglas efectivas para la protecci\u00f3n de Datos Personales que den efecto al derecho de la persona a la privacidad y que respeten sus Datos Personales, protegiendo al mismo tiempo que la persona pueda beneficiarse del libre flujo de informaci\u00f3n y del acceso a la econom\u00eda digital. La finalidad de estos Principios es proporcionar los elementos b\u00e1sicos de una protecci\u00f3n efectiva. Los Estados podr\u00edan ofrecer mecanismos adicionales para garantizar la privacidad y la protecci\u00f3n de los Datos Personales, teniendo en cuenta las funciones y las finalidades leg\u00edtimas para su Tratamiento en beneficio de las personas. En general, los Principios reflejan la importancia de la efectividad, la razonabilidad, la proporcionalidad y la flexibilidad como elementos rectores. \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n Estos Principios se aplican tanto a los sectores p\u00fablico como privado, es decir, tanto a los Datos Personales generados, recopilados o administrados por entidades p\u00fablicas como a los Datos recopilados y tratados por entidades privadas170. Se aplican a los Datos Personales que se encuentren en cualquier soporte f\u00edsico o digital. Los Principios no se aplican a los Datos Personales utilizados por una persona exclusivamente en el contexto de su vida privada, familiar o dom\u00e9stica. Tampoco se aplican a la informaci\u00f3n an\u00f3nima, es decir, aquella que no guarde relaci\u00f3n con una persona f\u00edsica identificada o identificable, as\u00ed como a los Datos Personales que han sido seudonimizados o sujetos a un proceso de Anonimizaci\u00f3n de tal forma que el Titular no pueda ser identificado o reidentificado ( cf. definici\u00f3n de 'Anonimizaci\u00f3n', infra ). 170 Con respecto al derecho espec\u00edfico de las personas de tener acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica, v\u00e9ase la Ley Modelo Interamericana sobre Acceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica, adoptada por la Asamblea General de la OEA el 8 de junio de 2010 mediante la resoluci\u00f3n AG/RES. 2607 (XL-O/10), en la cual se incorporan los principios enunciados por la Corte Interamericana de Derechos Humanos en Claude Reyes vs. Chile, Sentencia de 19 de septiembre de 2006 (Serie C No 151), as\u00ed como los Principios sobre el Derecho de Acceso a la Informaci\u00f3n, adoptados por el Comi - t\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano mediante la resoluci\u00f3n CJI/RES. 147 (LXXIII-O/08).Los Principios est\u00e1n relacionados entre s\u00ed y deber\u00edan interpretarse en conjunto, con una perspectiva transversal de g\u00e9nero y de derechos humanos que identifique los impactos diferenciados del Tratamiento de Datos y los haga visibles para que tanto los Responsables como los Encargados de los Datos Personales puedan tomar las medidas necesarias para mitigar estas disparidades e impedir que el Tratamiento menoscabe la dignidad y la privacidad de las personas que enfrentan situaciones de especial vulnerabilidad. El concepto de privacidad El concepto de privacidad est\u00e1 consagrado en el derecho internacional. Se basa en los conceptos fundamentales del honor personal y la dignidad, as\u00ed como en la libertad de expresi\u00f3n, pensamiento, opini\u00f3n y asociaci\u00f3n, reconocidos por los principales sistemas de derechos humanos del mundo. En las Am\u00e9ricas, estos conceptos est\u00e1n claramente establecidos en el art\u00edculo V de la Declaraci\u00f3n Americana de los Derechos y Deberes del Hombre (1948) y en los art\u00edculos 11 y 13 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos (\"Pacto de San Jos\u00e9\") (1969) (ap\u00e9ndice A) y en la Convenci\u00f3n Interamericana para Prevenir, Sancionar y Erradicar la Violencia contra la Mujer (\"Convenci\u00f3n de Bel\u00e9m do Par\u00e1\") (1994). Asimismo, la Corte Interamericana de Derechos Humanos ha confirmado el derecho a la privacidad171. Adem\u00e1s, la constituci\u00f3n y las leyes fundamentales de muchos Estados Miembros de la OEA garantizan el respeto y la protecci\u00f3n de Datos Personales como un derecho distinto y complementario a los derechos a la privacidad, la dignidad personal y el honor familiar, la inviolabilidad del hogar y las comunicaciones privadas y conceptos conexos. Casi todos los Estados Miembros de la OEA han adoptado alg\u00fan tipo de legislaci\u00f3n con respecto a la protecci\u00f3n de la privacidad y los Datos Personales (aunque sus disposiciones var\u00edan en lo que se refiere a su enfoque, \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n y contenido). En consonancia con estos derechos fundamentales, los Principios de la OEA reflejan los conceptos de autodeterminaci\u00f3n en lo que respecta a la informaci\u00f3n, la ausencia de restricciones arbitrarias del acceso a los datos, y la protecci\u00f3n de la privacidad, la identidad, la dignidad y la reputaci\u00f3n. Al mismo tiempo, tal como se reconoce en todos los ordenamientos jur\u00eddicos, el derecho a la privacidad no es absoluto y puede tener limitaciones razonables relacionadas con la tutela de otros derechos fundamentales, tales como la libertad de expresi\u00f3n y el acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica o con el inter\u00e9s p\u00fablico. El concepto del libre flujo de informaci\u00f3n Los principios fundamentales de la libertad de expresi\u00f3n y de asociaci\u00f3n y el libre flujo de informaci\u00f3n se reconocen en los principales sistemas de derechos humanos del mundo, entre ellos el sistema de la OEA; por ejemplo, en el art\u00edculo IV de la Declaraci\u00f3n Americana de los Derechos y Deberes del Hombre (1948) y en el art\u00edculo 13 de la Convenci\u00f3n Americana (Anexo A). Estos derechos civiles y pol\u00edticos esenciales se reflejan en las Am\u00e9ricas en la constituci\u00f3n y las leyes fundamentales de todos los Estados Miembros de la OEA (aunque cabe reiterar que sus disposiciones var\u00edan en cuanto a su enfoque, \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n y contenido). Son cruciales para la promoci\u00f3n de la democracia y las instituciones democr\u00e1ticas. En la regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas, el acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica y de manera especial el acceso a la digitalidad se ha caracterizado por la desigualdad y una brecha digital ampliamente documentada, entre otros en virtud de g\u00e9nero. En una \"sociedad de la informaci\u00f3n\" centrada en la persona y orientada al desarrollo, la protecci\u00f3n del derecho de las personas a tener acceso a informaci\u00f3n y conocimientos, a usarlos y a difundirlos puede ayudar a las personas, a las comunidades y a los pueblos a alcanzar su pleno potencial, promover el desarrollo sostenible y mejorar la calidad de vida en general, de acuerdo con los prop\u00f3sitos y principios de la Carta de la OEA y con nuestros instrumentos regionales de derechos humanos. 171 \"[E]l \u00e1mbito de la privacidad se caracteriza por quedar exento e inmune a las invasiones o agresiones abu - sivas o arbitrarias por parte de terceros o de la autoridad p\u00fablica\" , Caso de las Masacres de Ituango vs. Colombia, Sentencia de 1 de julio de 2006 (p\u00e1rr. 149), que se encuentra en http://www.corteidh.or.cr/docs/casos/articulos/seriec_148_esp.pdf.186 187 Definiciones Anonimizaci\u00f3n . Tal como se usa en estos Principios, la palabra \"Anonimizaci\u00f3n\" se refiere a la aplicaci\u00f3n de medidas de cualquier naturaleza dirigidas a impedir la identificaci\u00f3n o reidentificaci\u00f3n de una persona f\u00edsica sin esfuerzos desproporcionados. Autoridad Responsable de la Protecci\u00f3n de Datos . Como se utiliza en estos Principios, el t\u00e9rmino \"Autoridad Responsable de la Protecci\u00f3n de Datos\" se refiere a las autoridades supervisoras establecidas en los Estados Miembros, que tienen la facultad de redactar e implementar las leyes, reglamentos y requisitos relacionados con la protecci\u00f3n de Datos Personales, sea a nivel nacional, regional o municipal y de conformidad con la estructura constitucional, organizacional y administrativa de cada Estado. Datos Personales . Tal como se usa en estos Principios, el t\u00e9rmino \"Datos Personales\" abarca la informaci\u00f3n que identifica o puede usarse de manera razonable para identificar a una persona f\u00edsica de forma directa o indirecta, especialmente por referencia a un n\u00famero de identificaci\u00f3n, datos de localizaci\u00f3n, un identificador en l\u00ednea o a uno o m\u00e1s factores referidos espec\u00edficamente a su identidad f\u00edsica, fisiol\u00f3gica, gen\u00e9tica, mental, econ\u00f3mica, cultural o social. Incluye informaci\u00f3n expresada en forma num\u00e9rica, alfab\u00e9tica, gr\u00e1fica, fotogr\u00e1fica, alfanum\u00e9rica, ac\u00fastica, electr\u00f3nica, visual o de cualquier otro tipo. La frase no abarca la informaci\u00f3n que no identifica a una persona en particular (o no puede usarse de manera razonable para identificarla). En los Principios, la palabra \"Datos\" se usa intencionalmente en un sentido amplio a fin de conferir la protecci\u00f3n m\u00e1s amplia posible a los derechos de las personas afectadas, independientemente de la forma particular en que se recopilen, se almacenen, se recuperen, se usen o se difundan los datos. En general, en los Principios se evita el uso de la frase \"informaci\u00f3n personal\", la cual, por s\u00ed sola, podr\u00eda interpretarse en el sentido de que no incluye \"datos\" espec\u00edficos tales como elementos f\u00e1cticos, \"bits\" almacenados electr\u00f3nicamente o registros digitales. An\u00e1logamente, la palabra \"datos\" podr\u00eda interpretarse en el sentido de que no incluye compilaciones de hechos que, tomados en conjunto, permitan sacar conclusiones sobre la persona o las personas en particular. Por ejemplo, los detalles relativos a la estatura, el peso, el color del cabello y la fecha de nacimiento de dos personas podr\u00edan constituir \"datos\" que, al compararlos, revelen la \"informaci\u00f3n\" de que son hermano y hermana o tal vez gemelos id\u00e9nticos. A fin de promover la mayor protecci\u00f3n posible de la privacidad, estos Principios se aplicar\u00edan en ambos casos y no permitir\u00edan que un Responsable de Datos efectuara distinciones de ese tipo. Ejemplos de Datos Personales incluyen identificadores como el nombre real, alias, direcci\u00f3n postal, identificador personal \u00fanico, identificador en l\u00ednea, direcci\u00f3n de protocolo de internet, direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico, nombre de cuenta, n\u00famero de seguridad social, n\u00famero de licencia de conducir, n\u00famero de pasaporte u otros identificadores similares, o informaci\u00f3n comercial, informaci\u00f3n biom\u00e9trica, informaci\u00f3n de internet u otra actividad de redes electr\u00f3nicas (como historial de navegaci\u00f3n, historial de b\u00fasqueda e informaci\u00f3n sobre la interacci\u00f3n de un Titular con un sitio web, aplicaci\u00f3n o anuncio, datos de geolocalizaci\u00f3n, informaci\u00f3n de audio, electr\u00f3nica, visual, termal, olfatoria u otra similar, informaci\u00f3n profesional o relacionada al trabajo, informaci\u00f3n educativa e inferencias derivadas de lo anterior para crear un perfil de las preferencias, caracter\u00edsticas, tendencias psicol\u00f3gicas, predisposiciones, comportamiento, actitudes, inteligencia, habilidades y aptitudes del Titular de datos, entre otras. A efectos de estos Principios, solo la gente (personas f\u00edsicas en lo individual o agrupadas en una persona jur\u00eddica) tiene intereses en materia de privacidad, a diferencia de los dispositivos, las computadoras o los sistemas mediante los cuales interaccionan. Tampoco tienen intereses en materia de privacidad las organizaciones u otras personas jur\u00eddicas con las que tratan. Los menores (personas que no han llegado a la edad adulta) tambi\u00e9n tienen derechos e intereses leg\u00edtimos en materia de privacidad que deber\u00edan reconocerse y protegerse efectivamente en la legislaci\u00f3n nacional. Datos Personales Sensibles . El t\u00e9rmino \"Datos Personales Sensibles\" se refiere a una categor\u00eda m\u00e1s estrecha que abarca los datos que afectan a los aspectos m\u00e1s \u00edntimos de las personas f\u00edsicas. Seg\u00fan el contexto cultural, social o pol\u00edtico, esta categor\u00eda podr\u00eda abarcar, por ejemplo, datos relacionados con la salud personal, las preferencias sexuales o vida sexual, las creencias religiosas, filos\u00f3ficas o morales, la afiliaci\u00f3n sindical, los datos gen\u00e9ticos, los datos biom\u00e9tricos dirigidos a identificar de manera un\u00edvoca a una persona f\u00edsica, las opiniones pol\u00edticas o el origen racial o \u00e9tnico, informaci\u00f3n sobre cuentas bancarias, documentos oficiales, informaci\u00f3n recopilada de ni\u00f1os y ni\u00f1as o geolocalizaci\u00f3n personal. En ciertas circunstancias podr\u00eda considerarse que estos datos merecen protecci\u00f3n especial porque, si se manejan o divulgan de manera indebida, podr\u00edan conducir a graves perjuicios para la persona o a discriminaci\u00f3n ileg\u00edtima o arbitraria. En los Principios se reconoce que la sensibilidad de los Datos Personales puede variar seg\u00fan la cultura y cambiar con el tiempo y que los riesgos de ocasionar da\u00f1os reales a una persona como consecuencia de la divulgaci\u00f3n de Datos podr\u00edan ser insignificantes en una situaci\u00f3n en particular, pero podr\u00edan poner en peligro la vida en otra. Encargado de los Datos . Tal como se usa en estos Principios, el t\u00e9rmino \"encargado de los datos\" se refiere a la persona f\u00edsica o jur\u00eddica, entidad privada o autoridad p\u00fablica, ajena a la organizaci\u00f3n del Responsable de los Datos, que presta sus servicios para llevar a cabo el Tratamiento de Datos Personales. Responsable de los Datos . Tal como se usan en estos Principios, el t\u00e9rmino \"Responsable de los Datos\" se refiere a la persona f\u00edsica o jur\u00eddica, entidad privada, autoridad p\u00fablica u otro organismo u organizaci\u00f3n o servicio que (solo o junto con otros) se encarga del Tratamiento y la protecci\u00f3n de los Datos Personales en cuesti\u00f3n. Tales personas determinan el contenido, las finalidades y el uso de los Datos Personales. Titular de los Datos . Tal como se utiliza en estos Principio, este t\u00e9rmino se refiere a la persona cuyos Datos Personales se recopilan, procesan, almacenan, utilizan o difunden. Tratamiento de Datos . En estos Principios, el t\u00e9rmino \"Tratamiento de Datos\" se usa en un sentido amplio y abarca toda operaci\u00f3n o conjunto de operaciones realizado con Datos Personales, incluyendo, de manera enunciativa m\u00e1s no limitativa, la recopilaci\u00f3n, acceso, organizaci\u00f3n, adaptaci\u00f3n, indexaci\u00f3n, aprovechamiento, registro, almacenamiento, alteraci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, divulgaci\u00f3n o transferencia. Principios Actualizados Anotados PRINCIPIO UNO: FINALIDADES LEG\u00cdTIMAS Y LEALTAD Los datos personales deber\u00edan ser recopilados solamente para finalidades leg\u00edtimas y por medios leales y leg\u00edtimos Este Principio abarca dos elementos: 1) las \"finalidades leg\u00edtimas\" para las cuales se recopilan inicialmente los datos personales y 2) los \"medios leales y leg\u00edtimos\" con los cuales se efect\u00faa la recopilaci\u00f3n inicial. La premisa es que muchas o incluso la mayor\u00eda de las intrusiones en los derechos de las personas pueden evitarse si se respetan los conceptos conexos de legitimidad y lealtad desde el comienzo, cuando se recopilan inicialmente los Datos. Desde luego, estos Principios se aplican y deber\u00edan respetarse en todas las etapas del Tratamiento (a saber, el proceso de recopilaci\u00f3n, compilaci\u00f3n, almacenamiento, utilizaci\u00f3n, divulgaci\u00f3n y eliminaci\u00f3n de Datos Personales), no solo en el momento de su recopilaci\u00f3n. Sin embargo, es m\u00e1s probable que se cumplan y se respeten si se recalcan y se respetan desde el comienzo. Finalidades Leg\u00edtimas El requisito de legitimidad en las finalidades para las cuales se tratan los Datos Personales es una norma fundamental, profundamente arraigada en valores democr\u00e1ticos b\u00e1sicos y en el estado de derecho. En principio, la recopilaci\u00f3n de Datos Personales deber\u00eda ser limitada y realizarse con el conocimiento o el consentimiento de la persona. No deber\u00edan recopilarse Datos sobre personas excepto en las situaciones y con los m\u00e9todos permitidos o autorizados por ley y (por lo general) deber\u00edan darse a conocer a las personas afectadas en el momento en que se recopilen. Los Estados Miembros deber\u00edan, por lo tanto, incluir en sus legislaciones nacionales disposiciones espec\u00edficas sobre las finalidades leg\u00edtimas del Tratamiento de Datos Personales. 188 189 Como regla general, \u00e9stos podr\u00edan incluir casos en los que: (a) el Titular de los Datos otorgue su consentimiento expreso para el Tratamiento de sus Datos Personales para una o varias finalidades espec\u00edficas; (b) el Tratamiento sea necesario para la ejecuci\u00f3n de un contrato en el que el interesado es parte o para la aplicaci\u00f3n a petici\u00f3n de \u00e9ste de medidas precontractuales; (c) el Tratamiento sea necesario para el cumplimiento de una obligaci\u00f3n legal aplicable al Responsable de datos; (d) el Tratamiento sea necesario para proteger intereses vitales del Titular o de otra persona; (e) el Tratamiento sea necesario para el cumplimiento de una misi\u00f3n realizada en inter\u00e9s p\u00fablico o en ejercicio de poderes p\u00fablicos conferidos al Responsable de Datos; (f) el Tratamiento sea necesario para la satisfacci\u00f3n de intereses leg\u00edtimos perseguidos por el Responsable de Datos; (g) el Tratamiento sea necesario para el cumplimiento de una orden judicial, resoluci\u00f3n o mandato fundado y motivado de autoridad p\u00fablica competente; y (h) el Tratamiento sea necesario para el reconocimiento o defensa de los derechos del Titular ante una autoridad p\u00fablica. El requisito de legitimidad abarca el concepto de legalidad y excluye el Tratamiento arbitrario y caprichoso de Datos Personales. Implica transparencia y una estructura jur\u00eddica a la cual pueda tener acceso la persona cuyos Datos est\u00e9n recopil\u00e1ndose. En la mayor\u00eda de los contextos se puede cumplir el requisito de legitimidad si el recopilador o Encargado de los Datos informa al Titular sobre las bases jur\u00eddicas de la solicitud de los Datos en el momento de su recopilaci\u00f3n (por ejemplo, \"se solicita su n\u00famero de identificaci\u00f3n personal de conformidad con la Ley de Registro Nacional de 2004\" o \"la Directiva 33-25 del Ministerio de Econom\u00eda\"). En otros casos podr\u00eda necesitarse una explicaci\u00f3n diferente, como \"se requiere esta informaci\u00f3n para garantizar que el reembolso se env\u00ede a la direcci\u00f3n correcta del reclamante\". En tales casos, se deber\u00edan indicar claramente las finalidades para las cuales se recopilan los datos, a fin de que la persona pueda entender c\u00f3mo se recopilar\u00e1n, usar\u00e1n o divulgar\u00e1n los datos. Medios leales y leg\u00edtimos El Principio Uno tambi\u00e9n requiere que los medios que se empleen para recopilar Datos Personales sean \"leales y leg\u00edtimos\". Los Datos Personales se recopilan por medios leales y leg\u00edtimos cuando la recopilaci\u00f3n es compatible tanto con los requisitos legales aplicables como con las expectativas razonables de las personas basadas en su relaci\u00f3n con el Responsable de Datos o con otra entidad que recopile los Datos y en el aviso o los avisos dados a las personas en el momento en que se recopilen sus Datos. Este Principio excluye la obtenci\u00f3n de Datos Personales por medio de fraude, enga\u00f1o o con pretextos falsos. Se infringir\u00eda, por ejemplo, si una organizaci\u00f3n se hiciera pasar por otra en llamadas de tele marketing, avisos publicitarios impresos o mensajes por correo electr\u00f3nico a fin de enga\u00f1ar a los Titulares e inducirles a dar el n\u00famero de su tarjeta de cr\u00e9dito, informaci\u00f3n sobre cuentas bancarias u otros tipos de informaci\u00f3n personal sensible. La \"lealtad\" es contextual y depende de las circunstancias. Requiere, entre otras cosas, que se ofrezcan opciones apropiadas a las personas con respecto a la forma y el momento en que vayan a proporcionar sus Datos Personales a los Responsables de los Datos en los casos en que no sea razonable prever que puedan recopilarse en vista de la relaci\u00f3n de las personas con el recopilador o Encargado de Datos, y del aviso o los avisos que hayan recibido en el momento en que se recopilaron sus Datos. Las opciones que se ofrezcan a las personas no deber\u00edan interferir en las actividades y en la obligaci\u00f3n de los Responsables de Datos de promover la seguridad externa e interna y el cumplimiento de la normativa ni impedir que empleen pr\u00e1cticas com\u00fanmente aceptadas para la recopilaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de Datos Personales. Al aplicar estos Principios, los Estados Miembros podr\u00edan establecer un requisito de \"lealtad\" separado del tema del enga\u00f1o, con el fin de evitar Tratamientos de Datos Personales que den lugar a una discriminaci\u00f3n injusta o arbitraria contra los titulares.PRINCIPIO DOS: TRANSPARENCIA Y CONSENTIMIENTO Antes o en el momento en que se recopilen, se deber\u00edan especificar la identidad y datos de contacto del responsable de los datos, las finalidades espec\u00edficas para los cuales se tratar\u00e1n los datos personales, el fundamento jur\u00eddico que legitima su tratamiento, los destinatarios o categor\u00edas de destinatarios a los cuales los datos personales les ser\u00e1n comunicados, as\u00ed como la informaci\u00f3n a ser transmitida y los derechos del titular en relaci\u00f3n con los datos personales a ser recopilados. Cuando el procesamiento se base en el consentimiento, los datos personales solamente deber\u00edan ser recopilados con el consentimiento previo, libre, inequ\u00edvoco e informado de la persona a que se refieran. Este Principio tambi\u00e9n se centra en la recopilaci\u00f3n de Datos Personales como primera etapa de su Tratamiento. Se basa en el concepto de la \"autodeterminaci\u00f3n en lo que respecta a la informaci\u00f3n\" y, en particular, en dos conceptos que gozan de amplio reconocimiento a nivel internacional: el principio de \"transparencia\" y el principio de \"consentimiento\". Combinados, estos principios requieren que (i) se especifiquen las categor\u00edas de Datos Personales a ser tratados, las finalidades para las cuales se traten los Datos Personales, as\u00ed como los destinatarios o categor\u00edas de destinatarios a quienes se divulgar\u00e1n los Datos Personales y los derechos del Titular de los Datos Personales en relaci\u00f3n con los Datos a ser tratados, generalmente a m\u00e1s tardar en el momento en el cual se inicie la recopilaci\u00f3n; y (ii) cuando el Tratamiento se base en el consentimiento, se recopilen Datos Personales solo con el consentimiento claro de la persona a la que se refieran. Transparencia Antes o al momento de recopilarse los Datos Personales, deber\u00edan especificarse claramente: i) la identidad y datos de contacto del Responsable; ii) las finalidades del Tratamiento; iii) el fundamento jur\u00eddico de su Tratamiento; iv) los destinatarios o categor\u00edas de destinatarios a los cuales los Datos Personales ser\u00e1n comunicados; v) la informaci\u00f3n a serles transmitida, vi) la existencia, forma y mecanismos o procedimientos a trav\u00e9s de los cuales los Titulares de Datos Personales podr\u00e1n ejercer sus derechos de acceso, rectificaci\u00f3n, cancelaci\u00f3n, oposici\u00f3n y portabilidad. Adem\u00e1s, se deber\u00eda informar a las personas sobre las pr\u00e1cticas y pol\u00edticas de las entidades o personas que recopilen los Datos Personales, a fin de que puedan tomar una decisi\u00f3n fundamentada con respecto al suministro de tales datos. Sin claridad, el consentimiento de la persona con respecto al tratamiento de sus datos no puede ser v\u00e1lido. La informaci\u00f3n deber\u00eda ser proporcionada al Titular en forma concisa, transparente, inteligible y de f\u00e1cil acceso, con un lenguaje claro y sencillo, en particular cualquier informaci\u00f3n dirigida espec\u00edficamente a un ni\u00f1o. Consentimiento Por lo general, la persona deber\u00eda ser capaz de dar su consentimiento libremente respecto de la recopilaci\u00f3n de Datos Personales de la forma y con las finalidades previstas. Por lo tanto, el consentimiento de la persona deber\u00eda basarse en suficiente informaci\u00f3n y deber\u00eda ser claro, es decir, no deber\u00eda dar lugar a ninguna duda o ambig\u00fcedad con respecto a la intenci\u00f3n de la persona. Para que el consentimiento sea v\u00e1lido, la persona deber\u00eda contar con suficiente informaci\u00f3n sobre los detalles concretos de los Datos que se recopilar\u00e1n, la forma en que se recopilar\u00e1n, los fines del Tratamiento y toda divulgaci\u00f3n que pueda efectuarse. La persona deber\u00eda ser capaz de efectuar una elecci\u00f3n real y no deber\u00eda correr ning\u00fan riesgo de enga\u00f1o, intimidaci\u00f3n, coacci\u00f3n o consecuencias negativas significativas si se niega a dar el consentimiento. El m\u00e9todo para obtener el consentimiento deber\u00eda ser apropiado para la edad y la capacidad de la persona afectada (si se conocen) y para las circunstancias particulares del caso. En la obtenci\u00f3n del consentimiento de ni\u00f1as y ni\u00f1os, el Responsable de los Datos deber\u00eda obtener la autorizaci\u00f3n del Titular de la patria potestad o tutela, conforme a lo dispuesto en las reglas de representaci\u00f3n previstas en el derecho interno de los Estados, o en su caso, deber\u00eda solicitar directamente la autorizaci\u00f3n del 190 191 menor de edad si el derecho interno de cada Estado ha establecido una edad m\u00ednima para que lo pueda otorgar directamente y sin representaci\u00f3n alguna del Titular de la patria potestad o tutela. El consentimiento deber\u00eda reflejar la preferencia y la decisi\u00f3n fundamentada de la persona afectada. Evidentemente, el consentimiento obtenido bajo coacci\u00f3n o sobre la base de declaraciones falsas o incluso informaci\u00f3n incompleta o enga\u00f1osa no puede cumplir las condiciones para la recopilaci\u00f3n o el Tratamiento leg\u00edtimos. El intercambio y la retransmisi\u00f3n de Datos entre los Responsables de los datos, plantean algunas cuestiones dif\u00edciles. El consentimiento de una persona respecto de la recopilaci\u00f3n inicial de Datos Personales no autoriza autom\u00e1ticamente el intercambio (o la retransmisi\u00f3n) de esos Datos con otros Responsables o Encargados de Datos. Se deber\u00eda informar a las personas sobre esos intercambios adicionales y ofrecerles oportunidades apropiadas para que den su consentimiento. Contexto El requisito del consentimiento deber\u00eda interpretarse de manera razonable en el entorno tecnol\u00f3gico en r\u00e1pida evoluci\u00f3n en el cual se tratan Datos Personales en la actualidad. La \u00edndole del consentimiento podr\u00eda variar seg\u00fan las circunstancias del caso. En estos Principios se reconoce que, en algunas circunstancias, el \"conocimiento\" podr\u00eda ser la norma apropiada en los casos en que el Tratamiento y la divulgaci\u00f3n de Datos satisfagan intereses leg\u00edtimos. El consentimiento impl\u00edcito podr\u00eda ser apropiado cuando los Datos en cuesti\u00f3n no sean Datos Personales Sensibles y cuando se proporciona informaci\u00f3n razonable sobre las finalidades y el m\u00e9todo de recopilaci\u00f3n de manera tal que se cumplan los requisitos de transparencia. Por ejemplo, el consentimiento de una persona con respecto a la recopilaci\u00f3n de algunos Datos Personales podr\u00eda inferirse de manera razonable a partir de interacciones anteriores con Responsables de Datos (y los avisos dados por ellos) y en los casos en que la recopilaci\u00f3n sea acorde con el contexto de la transacci\u00f3n para la cual se recopilaron los Datos originalmente. Tambi\u00e9n podr\u00eda inferirse de pr\u00e1cticas com\u00fanmente aceptadas con respecto a la recopilaci\u00f3n y el uso de Datos Personales o las obligaciones legales de los Responsables de los Datos. Como se ha se\u00f1alado anteriormente, en unos pocos casos podr\u00eda autorizarse la recopilaci\u00f3n de algunos Datos Personales sin consentimiento cuando el responsable cuente con fundamentos legales alternativos, establecidos en el derecho interno o en el derecho internacional. En esos casos, la parte que procure recopilar y tratar los Datos deber\u00eda demostrar que tiene una necesidad clara de hacerlo para proteger sus intereses leg\u00edtimos o los de un tercero a quien puedan divulgarse los datos. Tambi\u00e9n se deber\u00eda demostrar que hay un equilibrio entre los intereses leg\u00edtimos de la parte que busque la divulgaci\u00f3n y los intereses del Titular de los Datos. En algunas situaciones, particularmente en el contexto de la acci\u00f3n humanitaria, obtener el consentimiento puede ser muy dif\u00edcil y, por ende, puede ser necesario y leg\u00edtimo recurrir a otro fundamento jur\u00eddico, como el inter\u00e9s p\u00fablico o los intereses vitales del Titular de datos. La posibilidad de basarse en motivos de inter\u00e9s p\u00fablico es particularmente relevante para organizaciones humanitarias que, debido a la naturaleza de sus actividades y las situaciones de emergencia en las que generalmente operan, tienen mayores dificultades para obtener consentimiento v\u00e1lido, particularmente el que sea dado de manera informada y libre. Esto puede ser el caso, por ejemplo, cuando el Tratamiento de datos personales es un prerrequisito para recibir asistencia, o cuando se requieran recopilar los datos de una persona desaparecida. En estos casos, las organizaciones humanitarias deber\u00edan fundamentar y motivar claramente su recopilaci\u00f3n. La condici\u00f3n de los \"intereses leg\u00edtimos\" no se cumplir\u00e1 si el Tratamiento tendr\u00e1 efectos perjudiciales en los derechos y libertades o en intereses leg\u00edtimos del Titular de los Datos. En los casos en que haya una gran discrepancia entre intereses en pugna, los intereses leg\u00edtimos del Titular de los Datos tienen prelaci\u00f3n. La recopilaci\u00f3n y el Tratamiento de Datos de acuerdo con la condici\u00f3n de los intereses leg\u00edtimos deber\u00edan ser justos y leg\u00edtimos y ce\u00f1irse a todos los principios de la protecci\u00f3n de Datos. Los Datos Personales Sensibles solamente deber\u00edan procesarse sin el consentimiento expl\u00edcito de su Titular en los casos en que ello sea claramente de gran inter\u00e9s p\u00fablico (seg\u00fan lo que est\u00e9 autorizado por ley) o responda a intereses vitales del Titular de los Datos (por ejemplo, en una situaci\u00f3n de emergencia en la cual corra peligro su vida). Momento Por lo general, se deber\u00eda informar a la persona sobre las finalidades del Tratamiento en el momento en el cual se recopilen los Datos y se deber\u00eda obtener su consentimiento en ese momento. En la mayor\u00eda de los casos, el consentimiento durar\u00e1 todo el tiempo que lleve el Tratamiento al cual se refiera. En algunos casos, la recopilaci\u00f3n subsiguiente de m\u00e1s Datos podr\u00eda basarse de manera razonable en el consentimiento anterior dado por la persona en relaci\u00f3n con la recopilaci\u00f3n inicial, salvo que la finalidad del Tratamiento subsecuente de los Datos sea distinta a la originalmente aceptada por el Titular. El Titular deber\u00eda tener derecho a retirar su consentimiento de manera expresa en cualquier momento, para lo cual el Responsable deber\u00e1 establecer mecanismos sencillos, \u00e1giles, eficaces y gratuitos. En general, el retiro del consentimiento no afecta la validez del Tratamiento que se hubiere hecho sobre la base del consentimiento antes de su retiro, siempre y cuando dicho retiro no est\u00e9 motivado por una intenci\u00f3n del Titular de evadir alguna responsabilidad contractual o legal, o incurrir en cualquier otra conducta ilegal o fraudulenta. PRINCIPIO TRES: PERTINENCIA Y NECESIDAD Los datos personales deber\u00edan ser \u00fanicamente los que resulten adecuados, pertinentes y limitados al m\u00ednimo necesario para las finalidades espec\u00edficas de su recopilaci\u00f3n y tratamiento ulterior. La pertinencia y la necesidad son principios cruciales de la protecci\u00f3n de Datos y la privacidad personal. Desde luego, sus requisitos deber\u00edan evaluarse en relaci\u00f3n con el contexto espec\u00edfico en el cual se recopilen y ulteriormente traten los Datos. Las consideraciones contextuales incluyen qu\u00e9 Datos particulares se recopilan y con qu\u00e9 finalidades. Pertinencia El requisito de que los Datos sean \"pertinentes\" significa que deber\u00edan guardar una relaci\u00f3n razonable con las finalidades para las cuales hayan sido recopilados y se tenga la intenci\u00f3n de usarlos. Por ejemplo, los Datos relativos a opiniones podr\u00edan ser f\u00e1cilmente enga\u00f1osos si se usan para finalidades con los cuales no guarden ninguna relaci\u00f3n. Necesidad y proporcionalidad Por lo general, los Encargados de Datos deber\u00edan tratar Datos Personales solamente de una forma acorde con las finalidades expresas de su recopilaci\u00f3n; por ejemplo, cuando sean necesarios para proporcionar el servicio o el producto solicitado por la persona. Asimismo, los recopiladores y Encargados de Datos deber\u00edan seguir un criterio de \"limitaci\u00f3n\" o \"minimizaci\u00f3n\", de acuerdo con el cual deber\u00edan hacer un esfuerzo razonable para cerciorarse de que los Datos Personales que manejen correspondan al m\u00ednimo requerido para la finalidad expresa. En algunos sistemas jur\u00eddicos se usa el concepto de \"proporcionalidad\" para hacer referencia al equilibrio de valores en pugna. La proporcionalidad requiere que las instancias decisorias determinen si una medida ha ido m\u00e1s all\u00e1 de lo que se requiere para alcanzar una finalidad leg\u00edtima y si los beneficios alegados exceder\u00e1n los costos previstos. En el contexto del Tratamiento de Datos del sector p\u00fablico, la idea de necesidad a veces se mide sobre la base de la proporcionalidad; por ejemplo, al exigir un equilibrio entre 1) el inter\u00e9s del p\u00fablico en el Tratamiento de los Datos Personales y 2) la protecci\u00f3n de los intereses de las personas en materia de privacidad. De acuerdo con estos Principios, los conceptos de \"necesidad\" y \"proporcionalidad\" imponen limitaciones generales al uso, lo cual significa que los Datos Personales solo deber\u00edan usarse para cumplir los prop\u00f3sitos de la recopilaci\u00f3n excepto con el consentimiento de la persona cuyos Datos Personales se recopilen o cuando sea necesario para proporcionar un producto o servicio solicitado por la persona. 192 193 No obstante, en los Principios se reconoce que el campo del Tratamiento de Datos est\u00e1 evolucionando continuamente desde el punto de vista tecnol\u00f3gico. En consecuencia, deber\u00eda entenderse que este Principio abarca una medida razonable de flexibilidad y adaptabilidad. PRINCIPIO CUATRO: TRATAMIENTO Y CONSERV ACI\u00d3N LIMITADOS Los datos personales deber\u00edan ser tratados y conservados solamente de manera leg\u00edtima no incompatible con las finalidades para las cuales se recopilaron. Su conservaci\u00f3n no deber\u00eda exceder del tiempo necesario para cumplir dichas finalidades, de conformidad con la legislaci\u00f3n nacional correspondiente. En este Principio se enuncian dos premisas fundamentales con respecto al Tratamiento y la conservaci\u00f3n de Datos Personales: 1) los Datos deber\u00edan ser tratados y conservados solamente de una manera leg\u00edtima que no sea incompatible con la finalidad para la cual se hayan recopilado (lo cual se denomina a veces el \"principio de finalidad\" o de \"limitaci\u00f3n de la finalidad\") y 2) no deber\u00edan conservarse m\u00e1s del tiempo necesario para cumplir su finalidad y de conformidad con la legislaci\u00f3n nacional correspondiente. Tratamiento limitado Con respecto a la primera premisa, los Datos Personales deber\u00edan tratarse con finalidades determinadas, espec\u00edficas, expl\u00edcitas y leg\u00edtimas. El Tratamiento y la conservaci\u00f3n de Datos Personales deber\u00edan ser compatibles con las expectativas razonables de las personas, su relaci\u00f3n con el Responsable que recopile los Datos y el aviso o los avisos proporcionados por el Responsable de datos. No deber\u00edan tratarse ni conservarse Datos Personales con finalidades que no sean compatibles con aquellas para las cuales se hayan recopilado, excepto con el conocimiento o consentimiento del Titular de los Datos o por mandato de la ley. El concepto de \"incompatibilidad\" da cierto grado de flexibilidad, ya que permite hacer referencia al objetivo o finalidad general en relaci\u00f3n con la cual la persona haya dado inicialmente su consentimiento para que se recopilaran datos. En ese sentido, la medida apropiada suele consistir en respetar el contexto en el cual la persona haya proporcionado sus Datos Personales y las expectativas razonables de la persona en esa situaci\u00f3n particular . Por ejemplo, cuando un Titular da su nombre y su direcci\u00f3n a un vendedor en l\u00ednea y dicho vendedor, a su vez da el nombre del Titular y su domicilio particular al expedidor para que se puedan entregar al comprador los productos comprados, esa divulgaci\u00f3n es evidentemente un uso \"compatible\" de Datos Personales. Sin embargo, si el vendedor da el nombre del Titular y su domicilio particular a otro tipo de vendedor o comerciante con fines que no sean necesarios para completar la transacci\u00f3n en l\u00ednea del Titular y que no est\u00e9n relacionados con dicha transacci\u00f3n, lo m\u00e1s probable es que sea un Tratamiento o \"incompatible\" de los Datos del Titular y que no estar\u00eda permitido salvo que el Titular diera su consentimiento expreso. El Tratamiento ulterior de Datos Personales con fines archiv\u00edsticos, investigaci\u00f3n cient\u00edfica e hist\u00f3rica o con fines estad\u00edsticos, todos ellos, en favor del inter\u00e9s p\u00fablico, no se considerar\u00eda incompatible con las finalidades iniciales. No obstante, dicho tratamiento ulterior seguir\u00eda sujeto a este Principio de Tratamiento Limitado y Conservaci\u00f3n. As\u00ed, otro caso en el cual este Principio podr\u00eda aplicarse de manera razonable y con un alto grado de flexibilidades el uso de los Datos Personales de una persona como parte de un Tratamiento m\u00e1s amplio (o \"agregado\") de Datos de un gran n\u00famero de personas por el Responsable de datos; por ejemplo, para la elaboraci\u00f3n de inventarios o con fines estad\u00edsticos o de contabilidad. Conservaci\u00f3n limitada Los Datos Personales deber\u00edan conservarse de forma que se permita la identificaci\u00f3n de sus Titulares \u00fanicamente durante eltiempo que sea necesario para las finalidades del Tratamiento de los Datos Personales. La realidad de la tecnolog\u00eda moderna exige una limitaci\u00f3n general para la conservaci\u00f3n de los datos. Como el costo del almacenamiento de datos ha bajado considerablemente, suele ser menos costoso para los Responsables de Datos almacenarlos indefinidamente en vez de examinarlos y borrar los que no sean necesarios. No obstante, la conservaci\u00f3n innecesaria y excesiva de Datos Personales tiene evidentemente implicaciones para la privacidad. Como regla general, por lo tanto, los Responsables deber\u00edan disponer de los Datos de manera segura y definitiva a trav\u00e9s, por ejemplo, de eliminarlos sus archivos, registros, bases de datos, expedientes o sistemas de informaci\u00f3n, o bien deber\u00edan someterlos a un proceso de Anonimizaci\u00f3n, cuando ya no se necesiten para su fin original o tal como se disponga en la legislaci\u00f3n nacional. Los Datos Personales podr\u00edan conservarse durante per\u00edodos m\u00e1s largos siempre que se traten exclusivamente con fines archiv\u00edsticos, de investigaci\u00f3n cient\u00edfica e hist\u00f3rica o fines estad\u00edsticos, todos ellos en fin del inter\u00e9s p\u00fablico y sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n de las medidas t\u00e9cnicas y organizativas apropiadas para proteger los derechos y libertades del Titular . Asimismo, las personas deber\u00edan poder optar por dar su consentimiento, ya sea de manera expresa o impl\u00edcita, para que traten y conserven sus Datos Personales con finalidades adicionales. La legislaci\u00f3n interna pertinente podr\u00eda establecer requisitos legales espec\u00edficos para la conservaci\u00f3n de Datos. Igualmente, un Responsable de Datos podr\u00eda tener razones legales leg\u00edtimas para conservarlos durante un per\u00edodo mayor al requerido; esto puede darse, por ejemplo, para cumplir otras obligaciones legales -de derecho nacional o internacional- o contractuales, o bien para proteger los derechos, la seguridad o los bienes de la persona, del Encargado de los Datos o de un tercero. Por ejemplo, los empleadores podr\u00edan conservar expedientes de ex empleados o los m\u00e9dicos podr\u00edan conservar expedientes de ex pacientes a fin de protegerse de ciertos tipos de acci\u00f3n judicial, como juicios por negligencia m\u00e9dica, despido ilegal, etc. PRINCIPIO CINCO: CONFIDENCIALIDAD Los datos personales no deber\u00edan divulgarse, ponerse a disposici\u00f3n de terceros, ni emplearse para otras finalidades que no sean aquellas para las cuales se recopilaron, excepto con el consentimiento de la persona en cuesti\u00f3n o bajo autoridad de la ley . Este Principio deriva del deber b\u00e1sico del Responsable de Datos de mantener la \"confidencialidad\" de los Datos Personales en un entorno seguro y controlado. Este deber requerir\u00eda que el Responsable de Datos se cerciore de que no se proporcionen tales Datos (ni se pongan a disposici\u00f3n por otros medios) a personas o entidades excepto con el consentimiento de la persona afectada, en consonancia con las expectativas razonables de la persona afectada o por mandato de la ley. En este \u00faltimo caso, la ley podr\u00eda autorizar dicha divulgaci\u00f3n para garantizar el cumplimiento de obligaciones contractuales y legales, la protecci\u00f3n de intereses p\u00fablicos y privados leg\u00edtimos. Esta responsabilidad eman de la naturaleza misma de los Datos Personales. Este deber est\u00e1 directamente correlacionado con aquel contenido en el Principio Seis de proteger la seguridad externa e interna y el cumplimiento de la normativa al salvaguardar los Datos. Proteger la privacidad implica no solo mantener la seguridad de los Datos Personales, sino tambi\u00e9n permitir que las personas controlen la forma en que se usan y divulgan sus Datos Personales. Un elemento esencial de esta \"autodeterminaci\u00f3n en lo que respecta a la informaci\u00f3n\" es el establecimiento y mantenimiento de la confianza entre el Titular de los Datos y el Responsable de datos, especialmente con respecto a la divulgaci\u00f3n de Datos Personales a terceros. La divulgaci\u00f3n de Datos Personales a las autoridades encargadas de hacer cumplir la ley y a otras agencias gubernamentales, cuando sea realizada de conformidad con la legislaci\u00f3n nacional, no contravendr\u00eda este Principio. La legislaci\u00f3n nacional deber\u00eda autorizarlo por medio de disposiciones claras y espec\u00edficas. La protecci\u00f3n de los Datos Personales en poder de las autoridades p\u00fablicas puede estar sujeta a normas diferentes en funci\u00f3n de la naturaleza de la informaci\u00f3n y las razones de la divulgaci\u00f3n. Estas razones y normas tambi\u00e9n deber\u00edan ser tratadas por disposiciones claras y espec\u00edficas. En este 194 195 contexto, se llama la atenci\u00f3n al Cap\u00edtulo IV de la Ley Modelo Interamericana sobre Acceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica 2.0, aprobada por la Asamblea General de la OEA en 2020, conforme a la cual los sujetos obligados deben proteger la informaci\u00f3n confidencial de las personas y en particular, los Datos Personales cuya divulgaci\u00f3n requiera autorizaci\u00f3n de sus Titulares. PRINCIPIO SEIS: SEGURIDAD DE LOS DATOS La confidencialidad, integridad y disponibilidad de los datos personales deber\u00edan ser protegidas mediante salvaguardias de seguridad t\u00e9cnicas, administrativas u organizacionales razonables y adecuadas contra tratamientos no autorizados o ileg\u00edtimos, incluyendo el acceso, la p\u00e9rdida, destrucci\u00f3n, da\u00f1os o divulgaci\u00f3n, a\u00fan cuando \u00e9stos ocurran de manera accidental. Dichas salvaguardias deber\u00edan ser objeto de auditor\u00eda y actualizaci\u00f3n permanente. De acuerdo con este Principio, los Responsables de los Datos deber\u00edan establecer y mantener las medidas de car\u00e1cter administrativo y t\u00e9cnico que sean necesarias para establecer salvaguardias de seguridad que garanticen la confidencialidad, integridad y disponibilidad de los Datos Personales que obren en su poder o bajo su custodia (o de los cuales sean responsables) y cerciorarse de que tales Datos Personales no sean tratados ni divulgados excepto con el consentimiento de la persona o de otra autoridad leg\u00edtima, ni sean accidentalmente perdidos, destruidos o da\u00f1ados172. En t\u00e9rminos generales, las medidas adoptadas para proteger los Datos Personales deber\u00edan ser elegidas tomando en cuenta, entre otros factores: i) la posible afectaci\u00f3n a los derechos de los titulares, en particular, el posible valor de los datos para una tercera persona no autorizada para su tratamiento; ii) los costos de su implementaci\u00f3n; iii) las finalidades del tratamiento, y iv) la naturaleza de los datos personales tratados, en especial los Datos Sensibles. La \u00edndole de las salvaguardias implementadas podr\u00eda variar seg\u00fan la sensibilidad de los datos en cuesti\u00f3n. Evidentemente, los Datos Sensibles requieren un nivel m\u00e1s alto de protecci\u00f3n, a la luz de riesgos como por ejemplo, la usurpaci\u00f3n de la identidad, p\u00e9rdidas econ\u00f3micas, efectos negativos en la calificaci\u00f3n crediticia, da\u00f1os a bienes y p\u00e9rdida del empleo o de oportunidades comerciales o profesionales, la vulneraci\u00f3n de la intimidad sexual, o actos de violencia de g\u00e9nero digital. No obstante, en el contexto moderno, es t\u00e9cnicamente imposible garantizar la privacidad absoluta y la protecci\u00f3n completa de los Datos Personales, puesto que el esfuerzo necesario para lograrlo impondr\u00eda barreras indeseables y costos inaceptables. Asimismo, es posible que en distintos contextos se requieran soluciones y niveles de salvaguardias diferentes. Por consiguiente, este Principio requiere una valoraci\u00f3n razonada e informada y no necesariamente se vulnerar\u00eda cada vez que un Responsable de Datos experimente un acceso no autorizado, p\u00e9rdida, destrucci\u00f3n, da\u00f1o, uso, modificaci\u00f3n o divulgaci\u00f3n de los Datos Personales en su poder, siempre y cuando las medidas y salvaguardias implementadas hayan sido \"razonables y adecuadas\". La determinaci\u00f3n sobre la razonabilidad y adecuaci\u00f3n de las salvaguardias deber\u00eda basarse en m\u00e9todos y t\u00e9cnicas de seguridad de los Datos consistentes con las buenas pr\u00e1cticas com\u00fanmente aceptadas, al igual que en factores como: i) la evoluci\u00f3n constante de las amenazas a la privacidad, especialmente las cibern\u00e9ticas; ii) los m\u00e9todos y t\u00e9cnicas m\u00e1s avanzados que est\u00e9n en uso en el \u00e1mbito de la seguridad de los datos, iii) el contexto de la situaci\u00f3n general, y iv) la proporcionalidad y necesidad de las medidas tomadas. As\u00ed pues, una pr\u00e1ctica que hace solo unos meses era permisible podr\u00eda considerarse en la actualidad como intrusiva, riesgosa o peligrosa para la privacidad individual. An\u00e1logamente, una restricci\u00f3n que haya parecido razonable hace algunos meses podr\u00eda ser obsoleta o injusta a la luz de los adelantos tecnol\u00f3gicos. El reto consiste en proporcionar orientaci\u00f3n v\u00e1lida a los Responsables de 172 V\u00e9ase, en este sentido, el art\u00edculo 15 (\"Medidas m\u00ednimas de seguridad para documentaci\u00f3n con datos personales\") de la Ley Modelo Interamericana sobre Gesti\u00f3n Documental (http://www.oas.org/es/sla/ddi/docs/ac - ceso_informacion_propuesta_ley_modelo_2.0.pdf).los Datos, procurando al mismo tiempo que las normas sigan siendo \"tecnol\u00f3gicamente neutrales\" y no se vuelvan obsoletas como consecuencia de los r\u00e1pidos cambios tecnol\u00f3gicos En ese sentido, las medidas tomadas deber\u00edan revisarse, evaluarse, auditarse, actualizarse y mejorarse peri\u00f3dicamente. La protecci\u00f3n de la privacidad implica tambi\u00e9n permitir que las personas controlen su experiencia \"en l\u00ednea\". Adem\u00e1s de tomar medidas de seguridad eficaces, los Responsables de Datos (tales como los proveedores de servicios en l\u00ednea) deber\u00edan tener flexibilidad para proporcionar a sus usuarios medios efectivos para controlar el intercambio de Datos Personales como parte de las medidas generales de protecci\u00f3n de la privacidad. Vulneraci\u00f3n de la seguridad de los Datos Personales La incidencia creciente de intrusiones externas (\"vulneraci\u00f3n de la seguridad de los Datos Personales\"), que consisten en el acceso no autorizado a datos protegidos, suscita preocupaciones relacionadas con la privacidad y tiene incluso implicaciones en el \u00e1mbito penal. En estos casos, los Responsables de los Datos deber\u00edan notificar a las personas cuyos Datos hayan sido (o puedan haber sido) comprometidos, as\u00ed como a las autoridades penales o civiles relevantes. muchos pa\u00edses, entre los cuales se cuentan Estados Miembros de la OEA, la notificaci\u00f3n es obligatoria por ley en esos casos. Tales notificaciones permiten a las personas afectadas tomar medidas de protecci\u00f3n y posiblemente tener acceso a los Datos y pedir que se corrijan Datos inexactos o el uso indebido de los Datos como consecuencia de su vulneraci\u00f3n. Las notificaciones tambi\u00e9n podr\u00edan ofrecer incentivos a los Responsables de los Datos para asumir la responsabilidad, examinar las pol\u00edticas en materia de conservaci\u00f3n y retenci\u00f3n de Datos y mejorar sus medidas de seguridad. Al mismo tiempo, las leyes sobre notificaci\u00f3n de vulneraciones de la seguridad de los Datos podr\u00edan imponer a los Responsables de los Datos la obligaci\u00f3n de cooperar con las autoridades encargadas de hacer cumplir la ley y con otras autoridades (por ejemplo, equipos de respuesta a incidentes de inform\u00e1tica u otras entidades responsables de la supervisi\u00f3n de la ciber seguridad). En la legislaci\u00f3n nacional se deber\u00edan indicar las (pocas) situaciones concretas en que las autoridades encargadas de hacer cumplir la ley puedan requerir la divulgaci\u00f3n de Datos Personales sin el consentimiento de las personas afectadas. Hay que tener cuidado de no imponer requisitos contradictorios a los Responsables de los Datos con respecto a la notificaci\u00f3n y la confidencialidad. En los casos en que se imponen sanciones a los Responsables de los Datos por incumplimiento del deber de salvaguardar y proteger, tales sanciones deber\u00edan ser proporcionales al grado de perjuicio o de riesgo. En este contexto podr\u00eda ser \u00fatil que las jurisdicciones nacionales adoptaran definiciones espec\u00edficas de lo que constituye una \"vulneraci\u00f3n de la seguridad de los Datos Personales\" (o \"acceso no autorizado\"), los tipos de Datos que podr\u00edan requerir un grado mayor de protecci\u00f3n en esos casos y las responsabilidades espec\u00edficas que podr\u00eda tener un Responsable de Datos en caso de una divulgaci\u00f3n de ese tipo. PRINCIPIO SIETE: EXACTITUD DE LOS DATOS Los datos personales deber\u00edan mantenerse exactos, completos, y actualizados hasta donde sea necesario para las finalidades de su tratamiento, de tal manera que no se altere su veracidad. La exactitud y la precisi\u00f3n revisten una importancia vital para la protecci\u00f3n de la privacidad. Los Datos inexactos pueden perjudicar tanto al Encargado de Datos como al Titular, pero en una medida que var\u00eda mucho seg\u00fan el contexto. Cuando se recopilan Datos Personales y se les retiene para seguir us\u00e1ndolos (en vez de hacerlo una sola vez o durante per\u00edodos cortos), el Responsable de Datos tiene la obligaci\u00f3n de tomar medidas para que los Datos en su posesi\u00f3n se mantengan actualizados y sean exactos y completos, de tal manera que no se altere la veracidad de \u00e9stos, conforme sea necesariopara las finalidades para lascuales se hayan recopilado y se traten.196 197 A fin de cumplir sus obligaciones con respecto a la exactitud, los responsables de los datos deber\u00edan dar a las personas una oportunidad razonable para examinar o corregir la informaci\u00f3n personal que les hayan suministrado, o para solicitar la supresi\u00f3n de dichos datos. Se podr\u00eda establecer un plazo razonable para la vigencia de este requisito. Al tomar medidas para determinar la exactitud de los Datos Personales de un Titular (\"calidad de los datos\"), el Responsable podr\u00eda considerar la sensibilidad de los Datos Personales que recopile o mantenga y la probabilidad de que \u00e9stos expongan a las personas a da\u00f1os considerables, de conformidad con los requisitos del Principio Nueve. Como se mencion\u00f3 bajo los Principios Tres y Cuatro, bajo los criterios de 'minimizaci\u00f3n' y Tratamiento limitado y conservaci\u00f3n, los Datos Personales que se traten deber\u00edan corresponder al m\u00ednimo requerido para lograr las finalidades espec\u00edficas y no deber\u00eda retenerse por m\u00e1s del tiempo que sea necesario para tales fines. En muchos casos, para aplicar este Principio ser\u00e1 necesario borrar Datos Personales que ya no se necesiten para las finalidades que justificaron inicialmente su recopilaci\u00f3n. En ciertas circunstancias (por ejemplo, para la investigaci\u00f3n de fraudes o la protecci\u00f3n contra fraudes) podr\u00eda ser necesario que los Encargados traten y conserven algunos Datos inexactos o fraudulentos. PRINCIPIO OCHO: ACCESO, RECTIFICACI\u00d3N, CANCELACI\u00d3N, OPOSICI\u00d3N Y PORTABILIDAD Se deber\u00eda disponer de m\u00e9todos razonables, \u00e1giles, sencillos y eficaces para permitir que aquellas personas cuyos datos personales han sido recopilados, puedan solicitar el acceso, rectificaci\u00f3n y cancelaci\u00f3n de los mismos, as\u00ed como el derecho a oponerse a su tratamiento y, en lo aplicable, el derecho a la portabilidad de esos datos personales. Como regla general, el ejercicio de esos derechos deber\u00eda ser gratuito. En caso de que fuera necesario restringir los alcances de estos derechos, las bases espec\u00edficas de cualquier restricci\u00f3n deber\u00edan especificarse en la legislaci\u00f3n nacional y estar en conformidad con los est\u00e1ndares internacionales aplicables. Las personas deber\u00edan tener derecho a saber si los Responsables de Datos tienen Datos Personales relacionados con ellas. Deben tener acceso a esos Datos a fin de que puedan impugnar su exactitud y pedir al Responsable que modifique, revise, corrija o elimine los Datos en cuesti\u00f3n. Este derecho de acceso y rectificaci\u00f3n es una de las salvaguardias m\u00e1s importantes en el campo de la protecci\u00f3n de la privacidad. Las personas deben tambi\u00e9n tener derecho a cancelar sus Datos Personales, a objetar su Tratamiento, y cuando. sea aplicable, a la portabilidad de sus Datos173. Sus elementos esenciales son: i) la capacidad de la persona para obtener Datos relacionados con ella en un plazo razonable y de una forma razonable e inteligible; para saber si se ha denegado una solicitud de acceso a dichos Datos y por qu\u00e9; y ii) la capacidad de impugnar tal denegaci\u00f3n. Como regla general, el ejercicio de esos derechos deber\u00eda ser gratuito; excepcionalmente, los costos deber\u00edan ser solamente aquellos asociados por razones naturales de reproducci\u00f3n, env\u00edo o certificaci\u00f3n de los datos. En el ordenamiento jur\u00eddico interno de algunos pa\u00edses de las Am\u00e9ricas (pero no en todos) se reconoce el derecho de habeas data , en virtud del cual las personas pueden entablar juicio para prevenir un presunto abuso de sus Datos Personales o ponerle fin. Ese derecho podr\u00eda dar a la persona acceso a bases de datos p\u00fablicas o privadas, as\u00ed como el derecho a corregir los Datos en cuesti\u00f3n, a mantener el car\u00e1cter confidencial de los Datos Personales Sensibles y a rectificar o borrar Datos perjudiciales. Como el contorno espec\u00edfico de este derecho var\u00eda de un Estado Miembro a otro, en estos Principios se abordan las cuestiones que plantea desde el punto de vista de cada uno de sus elementos. 173 V\u00e9ase, en este sentido, Art\u00edculo16 \"Ejercicio de los derechos de acceso, rectificaci\u00f3n y cancelaci\u00f3n de los datos personales\" , de la Ley Modelo Interamericana de Gesti\u00f3n Documental.La legislaci\u00f3n nacional de cada Estado deber\u00eda establecer los requerimientos, plazos, t\u00e9rminos y condiciones en que los Titulares podr\u00e1n ejercer los derechos de acceso, rectificaci\u00f3n, cancelaci\u00f3n, oposici\u00f3n y portabilidad, as\u00ed como las causales de improcedencia al ejercicio de los mismos. Estos derechos no son absolutos, y las legislaciones nacionales deber\u00edan especificar claramente las causas y razones por las cuales puede ser improcedente su ejercicio. Tales causales podr\u00edan incluir, de manera enunciativa mas no limitativa: 1) cuando el Tratamiento sea necesario para el cumplimiento de un objetivo importante de inter\u00e9s p\u00fablico o para el ejercicio de las funciones propias de las autoridades p\u00fablicas; 2) cuando el Responsable acredite tener motivos leg\u00edtimos para que el Tratamiento prevalezca sobre los intereses, los derechos y las libertades del Titular; 3) cuando el Tratamiento sea necesario para el cumplimiento de una disposici\u00f3n legal; o 4) cuando los Datos Personales sean necesarios para el mantenimiento o cumplimiento de una relaci\u00f3n jur\u00eddica o contractual. Los mecanismos previstos en la legislaci\u00f3n nacional deber\u00edan incluir medios adecuados para que las personas que cuentan con menor acceso a la digitalidad entre ellas las mujeres, las ni\u00f1as y los grupos en mayor desventaja o con diferentes ejes de exclusi\u00f3n, puedan acceder a los mismos. En caso de fallecimiento o desaparici\u00f3n del Titular, la legislaci\u00f3n nacional de cada Estado podr\u00e1 reconocer que las personas f\u00edsicas que sean sus familiares (hasta un determinado grado de consanguinidad) o representantes legales quienes ejerzan los derechos a que se refieren estos Principios respecto de los Datos de esas personas. Adem\u00e1s, la legislaci\u00f3n nacional de cada Estado podr\u00e1 reconocer el derecho que tiene el Titular de inconformarse o impugnar las respuestas otorgadas por el Responsable, o bien su falta de respuesta, ante una solicitud de ejercicio de los derechos aludidos en el presente Principio, ante la autoridad de control y, en su caso, ante instancias judiciales. Los Responsables y Encargados de Datos no deber\u00edan discriminar contra los Titulares en raz\u00f3n de que \u00e9stos hubieren ejercido cualquiera de estos derechos, incluyendo de manera enunciativa mas no limitativa mediante la denegaci\u00f3n de bienes o servicios al Titular, la cobranza de precios o tarifas diferentes por ellos o el otorgamiento de un nivel o calidad distinta de los bienes. El derecho de acceso El derecho de acceso a los Datos Personales mantenidos por un Responsable de los Datos deber\u00eda ser sencillo de ejercer. Por ejemplo, los mecanismos de acceso deber\u00edan formar parte de las actividades regulares del Responsable de los Datos y no se deber\u00eda requerir ninguna medida especial o procedimiento judicial (como la presentaci\u00f3n formal de un reclamo por la v\u00eda judicial). Cada persona deber\u00eda tener la posibilidad de tener acceso a sus propios datos. En algunos casos, hasta terceros podr\u00edan tener derecho tambi\u00e9n (por ejemplo, los representantes de personas con discapacidad mental o los padres de menores). La capacidad de una persona para tener acceso a sus Datos se conoce tambi\u00e9n como derecho de \"participaci\u00f3n individual\". De acuerdo con este concepto, se deber\u00eda otorgar acceso dentro de un plazo razonable y de una manera razonable. Seg\u00fan se mencion\u00f3, el acceso deber\u00eda otorgarse libre de costo; excepcionalmente, los costos deber\u00edan ser solamente los asociados por razones naturales de reproducci\u00f3n, env\u00edo y certificaci\u00f3n de los Datos. La carga y el costo de la presentaci\u00f3n de los Datos no deber\u00edan ser irrazonables o desproporcionados. Todo dato que vaya a proporcionarse a su Titular deber\u00eda presentarse de una forma inteligible, usando un lenguaje claro y sencillo. La informaci\u00f3n deber\u00eda entregarse por correo o de manera electr\u00f3nica (cf. seccion 'Derecho a la portabilidad de datos', infra ). Excepciones y limitaciones Sin embargo, el derecho de acceso no es absoluto. En todo sistema nacional hay situaciones excepcionales en las cuales se podr\u00eda requerir que se mantenga el car\u00e1cter confidencial de ciertos datos. Estas circunstancias deber\u00edan enunciarse claramente en las leyes apropiadas o en otras directrices y deber\u00edan ponerse a disposici\u00f3n del p\u00fablico. Por ejemplo, podr\u00edan surgir situaciones de ese tipo si se sospecha que la persona a la cual se refieren los Datos ha cometido un acto il\u00edcito y es el sujeto de una investigaci\u00f3n que est\u00e9n realizando las fuerzas del orden o una entidad similar, si los registros de esa persona est\u00e1n mezclados con los de 198 199 un tercero que tambi\u00e9n tiene intereses en materia de privacidad o si otorgar acceso al Titular de los Datos podr\u00eda comprometer secretos comerciales, pruebas confidenciales o material para ex\u00e1menes. Las reglas relativas a situaciones de esos tipos deber\u00edan ser lo m\u00e1s estrechas y restrictivas posible. Adem\u00e1s, por razones pr\u00e1cticas, un Responsable de Datos podr\u00eda imponer condiciones razonables; por ejemplo, especificando el m\u00e9todo para efectuar solicitudes y exigiendo que las personas que efect\u00faen solicitudes de ese tipo autentiquen su identidad por medios razonables. No es necesario que los Responsables de Datos accedan a solicitudes que impongan cargas o gastos desproporcionados, que violen los derechos a la privacidad de otras personas, que infrinjan Datos reservados o secretos comerciales, que contravengan las obligaciones legales de los Responsables de Datos o que impidan de cualquier otra forma que \u00e9stos protejan sus derechos, su seguridad o sus bienes, los de otro usuario, de una filial o de un tercero. El derecho a impugnar la denegaci\u00f3n de acceso Si a una persona se le deniega la solicitud de acceso, deber\u00eda haber un m\u00e9todo efectivo para que la persona (o su representante) pueda averiguar las razones de la denegaci\u00f3n e impugnarla. Es necesario permitir que la persona se entere de las razones de una decisi\u00f3n adversa a fin de que pueda ejercer el derecho a impugnar la decisi\u00f3n y prevenir la denegaci\u00f3n arbitraria. Como ya se dijo, en algunos casos el derecho internacional o el derecho interno de cada Estado Miembro podr\u00e1 considerar apropiado, o incluso necesario, retener ciertos datos. Sin embargo, esos casos deber\u00edan ser la excepci\u00f3n y no la regla, y las razones de la denegaci\u00f3n deber\u00edan comunicarse claramente a la persona que efect\u00fae la solicitud, a fin de prevenir la denegaci\u00f3n arbitraria del derecho fundamental a corregir errores. El derecho de rectificaci\u00f3n para corregir errores y omisiones La persona deber\u00eda tener la posibilidad de ejercer el derecho a solicitar la correcci\u00f3n (o la adici\u00f3n) de Datos Personales sobre s\u00ed misma que sean incompletos, inexactos, innecesarios, excesivos o no se encuentren actualizados. Eso se conoce tambi\u00e9n como derecho de \"rectificaci\u00f3n.\" Si los Datos en cuesti\u00f3n son incompletos o inexactos, se deber\u00eda permitir que la persona proporcione m\u00e1s informaci\u00f3n a fin de corregir los errores u omisiones. Si los Datos en cuesti\u00f3n son evidentemente inexactos, el Responsable de Datos por lo general deber\u00eda corregir la inexactitud cuando el Titular de los Datos lo solicite. Incluso en los casos en que se determine que los Datos son inexactos, como en el curso de una investigaci\u00f3n del Titular de los datos, a veces podr\u00eda ser m\u00e1s apropiado que el Responsable de los Datos agregue material al registro en vez de borrarlo, a fin de que refleje con exactitud la historia completa de la investigaci\u00f3n. No se deber\u00eda permitir que el Titular de los Datos introduzca Datos inexactos o err\u00f3neos en los registros del Responsable. El Titular de los Datos tampoco tiene necesariamente derecho a compeler al Responsable de los Datos a que borre Datos que sean exactos pero embarazosos. El derecho de correcci\u00f3n o rectificaci\u00f3n no es absoluto. Por ejemplo, es posible que no se autorice la modificaci\u00f3n de Datos Personales, aunque se trate de informaci\u00f3n err\u00f3nea o enga\u00f1osa, en los casos en que los Datos se requieran legalmente o deban ser conservados para el cumplimiento de una obligaci\u00f3n impuesta a la persona Responsable por la ley nacional pertinente o posiblemente por las relaciones contractuales entre la persona Responsable y el Titular de los datos. Por consiguiente, en la legislaci\u00f3n nacional se deber\u00edan indicar claramente las condiciones en las cuales se deber\u00eda proporcionar acceso y permitir la correcci\u00f3n de los Datos, as\u00ed como las restricciones que se apliquen y, en tal caso, los motivos de tales restricciones. Derecho a la cancelaci\u00f3n En algunos marcos reglamentarios nacionales y regionales se da a las personas el derecho a solicitar que los Responsables de Datos supriman (o borren) Datos Personales espec\u00edficos respecto de los cuales, aunque est\u00e9n a disposici\u00f3n del p\u00fablico, las personas afirmen que ya no son necesarios o pertinentes o el Titular retire su consentimiento o se oponga a su Tratamiento. Este derecho no es absoluto sino contingente y contextual, y requiere un equilibrio dif\u00edcil de intereses y principios. El ejercicio del derecho plantea necesariamente cuestiones fundamentales en lo que se refiere no solo a la privacidad, el honor y la dignidad, sino tambi\u00e9n al derecho de acceso a la verdad, la libertad de informaci\u00f3n y de expresi\u00f3n, y la proporcionalidad. Como se mencion\u00f3, la legislaci\u00f3n nacional de cada Estado deber\u00eda establecer, en su caso, la existencia del derecho a la cancelaci\u00f3n, los requerimientos, plazos, t\u00e9rminos y condiciones en que los Titulares podr\u00e1n ejercer este derecho, as\u00ed como las causales de improcedencia a su ejercicio. En algunos Estados, el \"derecho a borrar o suprimir\" sigue siendo controvertido y es el tema de definiciones y puntos de vista divergentes, en relaci\u00f3n con Datos Personales que (aunque sean ciertos o exactos en cuanto a los hechos) la persona afectada considere personalmente embarazosos, excesivos o simplemente irrelevantes. El derecho de oposici\u00f3n El Titular deber\u00eda tener el derecho de oponerse, en raz\u00f3n de su situaci\u00f3n particular, en cualquier momento al Tratamiento de sus Datos Personales cuando tenga una raz\u00f3n leg\u00edtima para ello o cuando el Tratamiento de sus Datos Personales tenga por objeto la mercadotecnia directa, incluida la elaboraci\u00f3n de perfiles, en la medida que est\u00e9 relacionada con dicha actividad. Cuando el Titular se oponga al Tratamiento con fines de mercadotecnia directa, sus Datos Personales deber\u00edan dejar de ser tratados para dichos fines. El derecho a la portabilidad de los Datos Personales El alcance del derecho a la portabilidad de Datos Personales es un tema emergente, que contin\u00faa siendo discutido al interior de algunos Estados Miembros, en particular respecto a los Datos que abarca y si debe abordarse de manera general o sectorizada. Un n\u00famero significativo de Estados Miembros de la OEA coinciden en que, cuando se procesen Datos Personales por v\u00eda electr\u00f3nica o medios automatizados, el Titular tendr\u00e1 derecho a obtener una copia de los Datos Personales que hubiere proporcionado al Responsable en un formato electr\u00f3nico estructurado, de uso com\u00fan y lectura mec\u00e1nica, que le permita seguir utiliz\u00e1ndolos y transferirlos a otro Responsable sin impedimento, en caso de que lo requiera. El Titular podr\u00e1 solicitar que sus Datos Personales se transfieran directamente de Responsable a Responsable, cuando sea t\u00e9cnicamente posible. El derecho a la portabilidad de los Datos Personales no afectar\u00e1 negativamente los derechos y libertades de otros. Sin perjuicio de otros derechos del Titular, el derecho a la portabilidad de los Datos Personales no deber\u00eda resultar procedente cuando se trate de informaci\u00f3n inferida, derivada, creada, generada u obtenida a partir del an\u00e1lisis o Tratamiento efectuado por el Responsable con base en los Datos Personales proporcionados por el Titular, como es el caso de los Datos Personales que hubieren sido sometidos a un proceso de personalizaci\u00f3n, recomendaci\u00f3n, categorizaci\u00f3n o creaci\u00f3n de perfiles. PRINCIPIO NUEVE: DATOS PERSONALES SENSIBLES Algunos tipos de datos personales, teniendo en cuenta su sensibilidad en contextos particulares, son especialmente susceptibles de causar da\u00f1os considerables a las personas si se hace mal uso de ellos. Las categor\u00edas de estos datos y el alcance de su protecci\u00f3n deber\u00edan indicarse claramente en la legislaci\u00f3n y normativas nacionales. Los responsablesde los datos deber\u00edan adoptar medidas de privacidad y de seguridad reforzadas que sean acordes con la sensibilidad de los datos y su capacidad de hacer da\u00f1o a los titulares de los datos. El t\u00e9rmino \"Datos Personales Sensibles\" abarca los Datos que se refieren a los aspectos m\u00e1s \u00edntimos de las personas. Estos Datos merecen protecci\u00f3n especial porque, si se manejan o se divulgan de manera indebida, dar\u00edan lugar a una intrusi\u00f3n profunda en la dignidad personal, el honor de la persona afectada y sus libertades fundamentales, y podr\u00edan desencadenar una discriminaci\u00f3n il\u00edcita o arbitraria contra la persona o causar un riesgo de graves perjuicios para la persona. Los Estados Miembros deber\u00edan indicar claramente en su legislaci\u00f3n y normativa nacionales las categor\u00edas de Datos Personales que se consideren especialmente \"sensibles\" y que, por consiguiente, requieran una mayor protecci\u00f3n. Existe una variedad de aproximaciones a estas 200 201 categor\u00edas entre los Estados Miembros de la OEA. Seg\u00fan el contexto cultural, social o pol\u00edtico, podr\u00eda incluir, por ejemplo, los Datos relacionados con su salud personal, vida sexual, orientaci\u00f3n sexual, creencias religiosas, filos\u00f3ficas o morales, afiliaci\u00f3n sindical, datos gen\u00e9ticos, datos biom\u00e9tricos dirigidos a identificar de manera univoca a una persona f\u00edsica, opini\u00f3n pol\u00edtica u origen racial o \u00e9tnico, informaci\u00f3n sobre cuentas bancarias, documentos oficiales, informaci\u00f3n recopilada de ni\u00f1os y ni\u00f1as o geolocalizaci\u00f3n personal. Asimismo, la legislaci\u00f3n y la normativa nacionales deber\u00edan establecer las garant\u00edas apropiadas, que reflejen las circunstancias imperantes en la jurisdicci\u00f3n pertinente a fin de proteger en medida suficiente los intereses de las personas en materia de privacidad y definir el alcance de la prohibici\u00f3n del Tratamiento de Datos Personales Sensibles y las excepciones a la misma. Como regla general, los Datos Personales Sensibles no deber\u00edan ser Tratados excepto, por ejemplo, cuando el Titular haya otorgado consentimiento expl\u00edcito para ello o cuando el Tratamiento sea estrictamente necesario para el ejercicio y cumplimiento de las atribuciones y obligaciones espec\u00edficas del Responsable de Datos, o para dar cumplimiento a un mandato legal, o razones de seguridad nacional, seguridad p\u00fablica, orden p\u00fablico, salud p\u00fablica, o salvaguarda de derechos y libertades de terceros. A manera de ejemplo, la necesidad de protecci\u00f3n contra una amenaza transfronteriza grave a la salud p\u00fablica, como ser\u00eda una pandemia, podr\u00eda quedar comprendida en estos supuestos. Al determinar las obligaciones reglamentarias pertinentes, hay que tener en cuenta el contexto en el cual una persona proporciona esos Datos. Debe recaer en los Responsables de Datos la carga de determinar los riesgos importantes para los Titulares de los Datos como parte del proceso general de gesti\u00f3n de riesgos y evaluaci\u00f3n del impacto en la privacidad. Si se responsabiliza a quien controla efectivamente los Datos, se podr\u00e1 proteger mejor a suss Titulares contra da\u00f1os considerables en una amplia gama de contextos culturales. PRINCIPIO DIEZ: RESPONSABILIDAD Los responsables y encargados del tratamiento de datos deber\u00edan adoptar e implementar las medidas t\u00e9cnicas y organizacionales que sean apropiadas y efectivas para asegurar y poder demostrar que el tratamiento se realiza en conformidad con estos Principios. Dichas medidas deber\u00edan ser auditadas y actualizadas peri\u00f3dicamente. El responsable o encargado del tratamiento y, en lo aplicable, sus representantes, deber\u00edan cooperar, a petici\u00f3n, con las autoridades de protecci\u00f3n de datos personales en el ejercicio de sus tareas. Los sistemas de protecci\u00f3n de la privacidad deber\u00edan reflejar un equilibrio apropiado entre la reglamentaci\u00f3n gubernamental y la implementaci\u00f3n \u00e9tica y efectiva por aquellos que tienen responsabilidad directa por la recopilaci\u00f3n, procesamiento, uso, retenci\u00f3n y difusi\u00f3n de Datos Personales. Estos \"gerentes de Datos\" deber\u00edan actuar en calidad de \"buen custodio\" de los Datos que les proporcionen o conf\u00eden. Responsabilidad El principio de responsabilidad requiere el establecimiento de metas apropiadas en lo que se refiere a la protecci\u00f3n de la privacidad, a las cuales los Responsables de Datos (organizaciones y otras entidades) deber\u00edan adherirse, permiti\u00e9ndoles determinar las medidas m\u00e1s apropiadas para alcanzar esas metas y vigilar su cumplimiento. De esa forma, los Responsables de Datos pueden alcanzar las metas en materia de protecci\u00f3n de la privacidad de la forma que mejor se adapte a sus modelos empresariales, la tecnolog\u00eda y los requisitos de sus clientes. Los Responsables de Datos deber\u00edan implementar las medidas organizacionales y t\u00e9cnicas necesarias para asegurar y poder demostrar, a petici\u00f3n, que el Tratamiento se realiza de conformidad con estos Principios. Cuando el Tratamiento se realice en nombre de un Responsable, el Responsable deber\u00eda recurrir solamente a Encargados que garanticen suficientemente la implementaci\u00f3n de las medidas t\u00e9cnicas u organizacionales, que permitan que el Tratamiento cumpla con estos Principios y asegure la protecci\u00f3n de los derechos del Titular.En los programas y procedimientos se deber\u00edan tener en cuenta la \u00edndole de los Datos Personales en cuesti\u00f3n, el tama\u00f1o y la complejidad de la organizaci\u00f3n que recopila, almacena y procesa Datos, y el riesgo de vulneraciones. La protecci\u00f3n de la privacidad depende de una evaluaci\u00f3n cre\u00edble de los riesgos que el Tratamiento de Datos Personales podr\u00eda plantear para las personas y la mitigaci\u00f3n responsable de esos riesgos. Deber\u00edan destinarse recursos apropiados para implementar programas, pol\u00edticas y procedimientos de protecci\u00f3n de Datos Personales, que deber\u00edan incluir, entre otros, sistemas de manejo de riesgos, capacitaci\u00f3n sobre obligaciones de protecci\u00f3n de Datos, revisi\u00f3n peri\u00f3dica de programas de seguridad, un sistema de supervisi\u00f3n y vigilancia, incluyendo auditor\u00edas, para revisar el cumplimiento y actualizaci\u00f3n de las pol\u00edticas de protecci\u00f3n de Datos , as\u00ed como procedimientos para recibir y responder preguntas y quejas de Titulares. En muchos casos, la designaci\u00f3n de un \"responsable principal de la informaci\u00f3n y la privacidad\" facilitar\u00e1 la consecuci\u00f3n de esta meta. La adhesi\u00f3n a c\u00f3digos de conducta o mecanismos de certificaci\u00f3n, entre otros, pueden usarse como elementos para demostrar cumplimiento con estos Principios. Por lo tanto, las leyes y normas nacionales en materia de privacidad deber\u00edan proporcionar una orientaci\u00f3n claramente expresada y bien definida a los Responsables de Datos, incluyendo la exigencia de que rindan cuentas del cumplimiento de estos Principios. Adem\u00e1s del mecanismo con que cuenten las autoridades gubernamentales para hacer cumplir la normativa, el derecho interno deber\u00eda proveer a las personas los mecanismos apropiados para responsabilizar a los Responsables de los Datos de las afectaciones que se produzcan (por ejemplo, mediante la indemnizaci\u00f3n por da\u00f1os y perjuicios). Incorporaci\u00f3n de la privacidad en el dise\u00f1o de sistemas Un enfoque contempor\u00e1neo eficaz consiste en requerir que los Responsables de Datos incorporen la protecci\u00f3n de la privacidad en el dise\u00f1o y la arquitectura de sus sistemas de tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n y en sus pr\u00e1cticas comerciales. Deben incorporarse consideraciones de privacidad y seguridad en cada etapa del dise\u00f1o de los productos. El concepto de \"privacidad por dise\u00f1o\" es una forma de responsabilidad proactiva y se refiere a la etapa previa a la recopilaci\u00f3n de los datos, es decir, antes de que inicie su Tratamiento por parte del Responsable o Encargado. En estas primeras etapas es cuando los Responsables o Encargados de los Datos deber\u00edan identificar las caracter\u00edsticas y posibles riesgos del Tratamiento al que van a someter los Datos que eventualmente obtengan en funci\u00f3n de la tarea que desarrollen, producto que ofrezcan, o servicio que presten. El dise\u00f1o del modelo de Tratamiento de Datos asociado con estos productos o servicios deber\u00eda priorizar la privacidad y la protecci\u00f3n de los Datos de los usuarios, de manera consistente con estos Principios y con su legislaci\u00f3n nacional, durante todo el tiempo que dure el dicho Tratamiento. Asimismo, la \"privacidad por defecto\" est\u00e1 relacionada con el uso proporcional de los Datos personales con la finalidad por la cual se recopilen, conforme a los Principios Tres y Siete. Los Responsables y Encargados de los datos, al igual que los desarrolladores de aplicaciones, sistemas, servicios, plataformas y programas, deber\u00edan garantizar que, por el simple hecho de registrarse en su sitio, abrir una cuenta, utilizar su servicio, interactuar con su plataforma o descargar una aplicaci\u00f3n, se aplique al usuario la configuraci\u00f3n b\u00e1sica de privacidad de manera autom\u00e1tica, protegiendo sus Datos Personales conforme requiera la legislaci\u00f3n nacional. Las medidas de privacidad por defecto deber\u00edan estar completamente implementadas antes de iniciar el Tratamiento de datos personales. Al implementar tanto la privacidad por dise\u00f1o como la privacidad por defecto, se deber\u00eda prestar especial atenci\u00f3n a contar con una protecci\u00f3n reforzada de los Datos Personales Sensibles que vayan a ser tratados y, en la medida que lo requiera la legislaci\u00f3n nacional, documentar los riesgos identificados y las medidas tomadas para eliminar o mitigar dichos riesgos. Responsabilidad por compartir Datos con terceros Los Responsables de Datos deber\u00edan asumir la responsabilidad de asegurar que sus requisitos sean observados por terceros a quienes se comuniquen los Datos Personales. Esta obligaci\u00f3n de asegurar que haya salvaguardias adecuadas de seguridad se aplica independientemente de que otra persona est\u00e9 a cargo o de que un Responsable de Datos diferente trate Datos Personales en representaci\u00f3n de la autoridad, es decir, la que est\u00e1 obligada a rendir cuentas). Tambi\u00e9n se aplica en el caso de transferencias internacionales o transfronterizas de Datos Personales (v\u00e9ase el Principio Once). 202 203 PRINCIPIO ONCE: FLUJO TRANSFRONTERIZO DE DATOS Y RESPONSABILIDAD Reconociendo su valor para el desarrollo econ\u00f3mico y social, los Estados Miembros deber\u00edan cooperar entre s\u00ed para facilitar el flujo transfronterizo de datos personales a otros Estados cuando \u00e9stos confieran un nivel adecuado de protecci\u00f3n de los datos de conformidad con estos Principios. Asimismo, los Estados Miembros deber\u00edan cooperar en la creaci\u00f3n de mecanismos y procedimientos que aseguren que los responsables y encargados del tratamiento de datos que operen en m\u00e1s de una jurisdicci\u00f3n, o los transmitan a una jurisdicci\u00f3n distinta de la suya, puedan garantizar y ser efectivamente hechos responsables por el cumplimiento de estos Principios. En el mundo moderno de r\u00e1pidos flujos de datos y comercio transfronterizo, es cada vez m\u00e1s probable que las transferencias de Datos Personales crucen fronteras nacionales. Sin embargo, la reglamentaci\u00f3n que existe actualmente en diversas jurisdicciones nacionales var\u00eda en cuanto al fondo y al procedimiento. En consecuencia, existe la posibilidad de confusi\u00f3n, conflictos y contradicciones, por lo cual es deseable que los Estados Miembros de la OEA consideren reconocer est\u00e1ndares interoperables para transferencias transfronterizas de datos personales. Un reto fundamental para una pol\u00edtica y una pr\u00e1ctica eficaces en materia de protecci\u00f3n de Datos consiste en conciliar 1) las diferencias en los enfoques nacionales de la protecci\u00f3n de la privacidad con la realidad moderna del flujo mundial de Datos; 2) los derechos de las personas a tener acceso a Datos en un contexto transnacional; y 3) el hecho fundamental de que los Datos y el Tratamiento de Datos impulsan el desarrollo y la innovaci\u00f3n. Todos los instrumentos internacionales para la protecci\u00f3n de Datos procuran alcanzar un equilibrio apropiado entre esas metas. En estos Principios se expresa una directriz para que cada Estado Miembro de la OEA eval\u00fae sus propios mecanismos de protecci\u00f3n de la privacidad de cara al flujo transfronterizo de datos personales. Al igual que en otras normas internacionales en este campo, en estos Principios se adopta una norma de razonabilidad con respecto a las transferencias transfronterizas. Por una parte, deber\u00edan permitirse las transferencias internacionales de Datos Personales entre Estados Miembros que confieran los grados de protecci\u00f3n reflejados en estos Principios o que protejan los Datos Personales en medida suficiente por otros medios, entre ellos mecanismos efectivos de aplicaci\u00f3n de la normativa. Al mismo tiempo, deber\u00edan permitirse las transferencias tambi\u00e9n en los casos en que los mismos Responsables de Datos tomen medidas apropiadas para asegurar que los Datos transferidos est\u00e9n protegidos de manera efectiva en consonancia en estos Principios. Los Estados Miembros deber\u00edan tomar las medidas necesarias para que los Responsables y Encargados de Datos se responsabilicen de esa protecci\u00f3n. Flujo transfronterizo de Datos La transferencia de Datos Personales a trav\u00e9s de fronteras nacionales es un hecho de la vida contempor\u00e1nea. Nuestra comunidad mundial est\u00e1 m\u00e1s interconectada que nunca. En la mayor\u00eda de los pa\u00edses, cualquiera que tenga un teclado y conexi\u00f3n a internet puede conseguir f\u00e1cilmente informaci\u00f3n de todas partes del mundo. En el derecho internacional se reconoce el derecho de las personas a la privacidad y a la protecci\u00f3n de Datos Personales en consonancia con el libre flujo de informaci\u00f3n. Algo igualmente importante es que las econom\u00edas nacionales dependen en medida creciente del intercambio y el comercio transfronterizos, y la transferencia de datos (incluidos Datos Personales) es un aspecto fundamental de ese intercambio y comercio. Con el surgimiento de nuevas tecnolog\u00edas, el almacenamiento de datos est\u00e1 volvi\u00e9ndose geogr\u00e1ficamente indeterminado. La computaci\u00f3n y el almacenamiento \"en nube\" y la prevalencia creciente de servicios m\u00f3viles implican necesariamente el intercambio y el almacenamiento remoto de datos a trav\u00e9s de fronteras nacionales. Un enfoque progresista de la privacidad y la seguridad deber\u00eda permitir que las empresas e industrias nacionales crezcan y compitan en el plano internacional. Las restricciones nacionales innecesarias o irrazonables a los flujos transfronterizos de datos podr\u00edan crear barreras para el comercio de servicios y dificultar el desarrollo de productos y servicios innovadores, eficientes y eficaces en funci\u00f3n del costo. Pueden convertirse f\u00e1cilmente en obst\u00e1culos para las exportaciones y ocasionar perjuicios considerables tanto a los proveedores de servicios como a personas y a clientes empresariales. Las restricciones al flujo transfronterizo de Datos Personales deber\u00edan ser proporcionales a los riesgos presentados, tomando en cuenta la sensibilidad de los Datos, y el prop\u00f3sito y contexto del Tratamiento. Cualesquier restricciones deber\u00edan ser no-discriminatorias. Se alienta a los Estados Miembros de la OEA a considerar el reconocimiento de est\u00e1ndares interoperables para transferencias transfronterizas a fin de facilitar el flujo de Datos Personales entre Estados Miembros con distintos alcances y estados de desarrollo en sus legislaciones nacionales relativas a la privacidad y protecci\u00f3n de Datos Personales. Esto permitir\u00eda responsabilidades compartidas y cooperaci\u00f3n entre Estados Miembros en caso de transferencias no autorizadas, y contribuir\u00eda a incrementar el comercio, la inversi\u00f3n y los resultados econ\u00f3micos para los Estados Miembros, as\u00ed como incentivar la innovaci\u00f3n y reducir las barreras de entrada a la econom\u00eda global. Finalmente, se insta a los Estados Miembros de la OEA a asegurar que la transferencia transfronteriza de Datos Personales entre una organizaci\u00f3n humanitaria y otra entidad con la finalidad espec\u00edfica de brindar ayuda humanitaria se mantenga libre de restricciones en la medida de lo posible y legalmente permisible. En consecuencia, las legislaciones nacionales deber\u00edan tener en cuenta que dichas organizaciones pueden verse en la necesidad de compartir Datos Personales a trav\u00e9s de las fronteras para salvaguardar los intereses vitales de los Titulares de los Datos, o para servir al inter\u00e9s p\u00fablico, de conformidad con el mandato de la organizaci\u00f3n humanitaria. Restricciones nacionales basadas en distintos grados de protecci\u00f3n En la OEA, todos los Estados Miembros comparten la meta general de proteger la privacidad y un compromiso con el libre flujo de informaci\u00f3n en el marco de ciertos criterios. Los Estados Miembros deber\u00edan abstenerse de restringir el flujo de Datos a otros Estados que sustancialmente est\u00e1n observando estos Principios, o donde existen las salvaguardias apropiadas. Lo mismo ocurre con la mayor\u00eda de los pa\u00edses del resto del mundo. No obstante, en algunos pa\u00edses las autoridades han impuesto restricciones a la comunicaci\u00f3n transfronteriza de Datos por personas y entidades sujetas a su jurisdicci\u00f3n en los casos en que, en opini\u00f3n de esas autoridades, las normas en materia de protecci\u00f3n de Datos de los otros pa\u00edses no se ci\u00f1en a los requisitos espec\u00edficos de las leyes vigentes en su jurisdicci\u00f3n. Por ejemplo, se podr\u00eda impedir que una entidad del pa\u00eds A comunique Datos a una entidad el pa\u00eds B si, en opini\u00f3n de las autoridades de A, las leyes de B sobre privacidad o protecci\u00f3n de Datos no se ci\u00f1en a las normas de A, incluso si ambas entidades forman parte de la misma organizaci\u00f3n comercial. En (unas pocas) circunstancias particulares, las leyes nacionales podr\u00edan restringir justificadamente el flujo transnacional de Datos y requerir que los Datos se almacenen y procesen localmente. Las razones para restringir o prevenir los flujos de Datos deber\u00edan ser siempre imperiosas. Algunas razones de tales restricciones podr\u00edan ser m\u00e1s imperiosas que otras. No obstante, por lo general los requisitos relativos a la \"localizaci\u00f3n de Datos\" son en s\u00ed contraproducentes y deber\u00edan evitarse, prefiri\u00e9ndose en cambio las medidas de cooperaci\u00f3n. Cooperaci\u00f3n internacional Por las razones anteriormente expuestas, los principios y mecanismos de la cooperaci\u00f3n internacional deber\u00edan tratar de limitar y reducir las fricciones y los conflictos entre los distintos enfoques jur\u00eddicos internos que rigen el uso y la transferencia de Datos Personales. El respeto mutuo de los requisitos establecidos en la normativa de otros pa\u00edses (incluidas sus salvaguardias de la privacidad) fomentar\u00e1 el comercio transfronterizo de servicios. Ese respeto, a su vez, deber\u00eda basarse en un concepto de transparencia entre los Estados Miembros con respecto a los requisitos y los procedimientos para la protecci\u00f3n de Datos Personales. Los Estados Miembros deber\u00edan procurar el reconocimiento mutuo de las reglas y pr\u00e1cticas en materia de responsabilizaci\u00f3n, a fin de evitar conflictos y resolverlos cuando surjan. Los Estados Miembros deber\u00edan cooperar para desarrollar marcos regulatorios y estrategias para promover la transferencia transfronteriza de Datos (con las debidas salvaguardias) y no deber\u00edan imponer cargas que limiten el libre flujo de informaci\u00f3n o actividad econ\u00f3mica entre jurisdicciones, como exigir que los proveedores de servicios operen en el pa\u00eds o instalen su infraestructura o sus Datos dentro de las fronteras de un pa\u00eds. Las leyes nacionales no deber\u00edan entorpecer el acceso de los Responsables de Datos o las personas a la informaci\u00f3n que est\u00e9 almacenada fuera del pa\u00eds siempre que la informaci\u00f3n reciba un grado de protecci\u00f3n que se apegue a los est\u00e1ndares aqu\u00ed descritos. 204 205 Responsabilizaci\u00f3n de los Responsables de Datos Desde luego, se deber\u00eda exigir que los Responsables de Datos cumplan las obligaciones legales de la jurisdicci\u00f3n donde tengan su domicilio social y donde operen. Al mismo tiempo, los Responsables de Datos que transfieran Datos Personales a trav\u00e9s de fronteras deber\u00edan asumir la responsabilidad de asegurar un grado continuo de protecci\u00f3n que sea acorde con estos Principios. Los Responsables de Datos deber\u00edan tomar medidas razonables para que los Datos Personales est\u00e9n protegidos eficazmente de acuerdo con estos Principios, sea que los Datos se transfieran a terceros dentro del pa\u00eds o a trav\u00e9s de fronteras internacionales. Asimismo, deber\u00edan proporcionar a las personas del caso un aviso apropiado de tales transferencias, especificando los fines para los cuales esos terceros usar\u00e1n los Datos. En general, estas obligaciones deber\u00edan reconocerse en acuerdos apropiados, en disposiciones contractuales o por medio de salvaguardias t\u00e9cnicas e institucionales de la seguridad, procesos para la tramitaci\u00f3n de quejas, auditor\u00edas y medias similares. La idea es facilitar el flujo necesario de Datos Personales entre Estados Miembros y, al mismo tiempo, garantizar el derecho fundamental de las personas a la protecci\u00f3n de sus Datos Personales. Estos Principios podr\u00edan servir de marco acordado para la cooperaci\u00f3n y un mayor aumento de la capacidad entre las Autoridades Responsables de la Protecci\u00f3n de Datos de cada Estado Miembro de la OEA, sobre la base de directrices para asegurar que se cumplan los requisitos b\u00e1sicos de la responsabilizaci\u00f3n transfronteriza. PRINCIPIO DOCE: EXCEPCIONES Cualquier excepci\u00f3n a alguno de estos Principios deber\u00eda estar prevista de manera expresa y espec\u00edfica en la legislaci\u00f3n nacional, ser puesta en conocimiento del p\u00fablico y limitarse \u00fanicamente a motivos relacionados con la soberan\u00eda nacional, la seguridad nacional, la seguridad p\u00fablica, la protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica, el combate a la criminalidad, el cumplimiento de normativas u otras prerrogativas de orden p\u00fablico o el inter\u00e9s publico. Proteger los intereses en materia de privacidad de las personas (los ciudadanos y otros) es cada vez m\u00e1s importante en un mundo donde se recopilan ampliamente Datos sobre personas, se les difunde con rapidez y se les almacena durante mucho tiempo. La finalidad de estos Principios es garantizara las personas los derechos b\u00e1sicos que necesitan para salvaguardar sus intereses. Sin embargo, la privacidad no es el \u00fanico inter\u00e9s que los Estados Miembros y sus gobiernos deber\u00edan tener en cuenta en el campo de la recopilaci\u00f3n, retenci\u00f3n y difusi\u00f3n de Datos. De vez en cuando surgir\u00e1 inevitablemente la necesidad de tener en cuenta otras responsabilidades del Estado, lo cual llevar\u00e1 a la limitaci\u00f3n de los derechos de privacidad de las personas. En algunos casos, es posible que las autoridades de los Estados Miembros de la OEA tengan que apartarse de estos Principios o establecer restricciones que deber\u00edan limitarse a las necesarias, adecuadas y proporcionales en una sociedad democr\u00e1tica para salvaguardar la seguridad nacional y la seguridad p\u00fablica, la protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica, la administraci\u00f3n de justicia, el cumplimiento de la normativa u otras prerrogativas esenciales del orden p\u00fablico, la protecci\u00f3n de los derechos y libertades de otros objetivos de inter\u00e9s p\u00fablico general. Por ejemplo, al responder a las amenazas planteadas por la delincuencia internacional, el terrorismo y la corrupci\u00f3n, as\u00ed como a ciertas violaciones graves a los derechos humanos, las autoridades competentes de los Estados Miembros de la OEA ya han efectuado arreglos especiales para la cooperaci\u00f3n internacional en la detecci\u00f3n, investigaci\u00f3n, sanci\u00f3n y prevenci\u00f3n de delitos penales. Estas excepciones y desviaciones respecto de la norma deber\u00edan ser la excepci\u00f3n y no la regla. Deber\u00edan aplicarse solo despu\u00e9s de considerar lo m\u00e1s cuidadosamente posible la importancia de proteger la privacidad individual, la dignidad y el honor respetando los derechos y las libertades fundamentales de los Titulares. Deber\u00eda haber l\u00edmites sensatos en la capacidad de las autoridades nacionales para compeler a los Responsables a dar a conocer Datos Personales, manteniendo un equilibrio entre la necesidad de los Datos en circunstancias limitadas y el debido respeto al derecho de los intereses de las personas en materia de privacidad. Los Estados Miembros de la OEA deber\u00edan abstenerse de solicitar, a trav\u00e9s de estas excepciones, Datos personales recopilados por organizaciones humanitarias, cuando el prop\u00f3sito sea utilizarlos con fines no humanitarios, ya que ello podr\u00eda afectar gravemente a los beneficiarios de los servicios humanitarios en detrimento de su seguridad y de la acci\u00f3n humanitaria en general. Por medio de leyes o normas p\u00fablicas, los Estados Miembros deber\u00edan indicar claramente esas restricciones y desviaciones respecto de la norma, los casos concretos en que pueda requerirse que los Responsables de Datos divulguen Datos Personales y las razones correspondientes. Cualquier legislaci\u00f3n que tenga como prop\u00f3sito restringir la aplicaci\u00f3n de estos Principios deber\u00eda contener como m\u00ednimo, disposiciones relativas a la finalidad del Tratamiento, las categor\u00edas de datos personales de que se trate, el alcance de las limitaciones establecidas, las garant\u00edas adecuadas para evitar accesos o transferencias il\u00edcitas o desproporcionadas, la determinaci\u00f3n del Responsable, los plazos de conservaci\u00f3n de los datos personales, los posibles riesgos para los derechos y libertades de los Titulares, y el derecho de los Titulares a ser informados sobre la limitaci\u00f3n, salvo que resulte perjudicial o incompatible a los fines de \u00e9sta. Las autoridades nacionales deber\u00edan poner tales leyes o normas en conocimiento del p\u00fablico a la brevedad posible. PRINCIPIO TRECE: AUTORIDADES DE PROTECCI\u00d3N DE DATOS Los Estados Miembros deber\u00edan establecer \u00f3rganos de supervisi\u00f3n independientes, dotados de recursos suficientes, de conformidad con la estructura constitucional, organizacional y administrativa de cada Estado, para monitorear y promover la protecci\u00f3n de datos personales de conformidad con estos Principios. Los Estados Miembros deber\u00edan promover la cooperaci\u00f3n entre tales \u00f3rganos. La mayor\u00eda de los Estados Miembros de la OEA han establecido organismos reguladores nacionales aut\u00f3nomos que se encargan de establecer y hacer cumplir leyes, normas y requisitos relativos a la protecci\u00f3n de Datos Personales a fin de mantener la uniformidad en todo el pa\u00eds. En otros Estados Miembros se han establecido normas y autoridades en materia de protecci\u00f3n de Datos en distintos niveles del gobierno (nacional, regional y municipal). En otros, los sistemas de reglamentaci\u00f3n difieren seg\u00fan el sector o la esfera de actividad (bancaria, m\u00e9dica, educacional, etc.) y la responsabilidad podr\u00eda estar distribuida entre organismos reguladores y entidades privadas con responsabilidades legales espec\u00edficas. Como no se observa un enfoque uniforme en la regi\u00f3n, cada Estado Miembro de la OEA deber\u00e1 abordar individualmente la naturaleza espec\u00edfica, la estructura, las autoridades y las responsabilidades de estas Autoridades Responsables de la Protecci\u00f3n de Datos. La legislaci\u00f3n nacional de cada Estado deber\u00eda dotar a dichas autoridades de la capacidad de cooperar internacionalmente entre s\u00ed, as\u00ed como con las autoridades e instituciones p\u00fablicas y privadas relevantes -incluyendo las relacionadas al \u00e1mbito penal, financiero, del consumidor, entre otras- cuyas labores tengan relaci\u00f3n o incidencia con la protecci\u00f3n de datos personales. Se insta a los Estados Miembros a que establezcan disposiciones, procedimientos o instituciones jur\u00eddicos, administrativos y de otros tipos que sean apropiados y eficaces para proteger la privacidad y las libertades individuales con respecto a los Datos Personales. Deber\u00edan crear medios razonables para que las personas ejerzan sus derechos y fomentar y apoyar la autorregulaci\u00f3n (con c\u00f3digos de conducta o por otros medios) de los Responsables de Datos y los Encargados de Datos. Asimismo, deber\u00edan establecer sanciones y recursos adecuados para los casos de incumplimiento y cerciorarse de que no se discrimine injustamente contra los Titulares de los Datos. 206 207 Los Estados Miembros deber\u00edan establecer tambi\u00e9n los requisitos m\u00ednimos para cualquier tipo de protecci\u00f3n de Datos que las autoridades escojan, a fin de proporcionarles los recursos, el financiamiento y la pericia t\u00e9cnica que necesiten para desempe\u00f1ar sus funciones eficazmente. A n e x o A Parte I. Derecho a la privacidad Como se indica en el texto, hay disposiciones relativas a la privacidad, la protecci\u00f3n del honor personal y la dignidad, la libertad de expresi\u00f3n y de asociaci\u00f3n, y el libre flujo de informaci\u00f3n en los principales sistemas de derechos humanos del mundo. Por ejemplo, el concepto de privacidad est\u00e1 claramente establecido en el art\u00edculo V de la Declaraci\u00f3n Americana de los Derechos y Deberes del Hombre (1948) y en el art\u00edculo 11 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos (\"Pacto de San Jos\u00e9\") (1969)174. El art\u00edculo V de la Declaraci\u00f3n Americana de los Derechos y Deberes del Hombre dispone lo siguiente: Toda persona tiene derecho a la protecci\u00f3n de la Ley contra los ataques abusivos a su honra, a su reputaci\u00f3n y a su vida privada y familiar. V\u00e9anse tambi\u00e9n el art\u00edculo IX (\"Toda persona tiene el derecho a la inviolabilidad de su domicilio\") y el art\u00edculo X (\"Toda persona tiene derecho a la inviolabilidad y circulaci\u00f3n de su correspondencia\"). El art\u00edculo 11 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos dispone lo siguiente: 1. Toda persona tiene derecho al respeto de su honra y al reconocimiento de su dignidad. 2. Nadie puede ser objeto de injerencias arbitrarias o abusivas en su vida privada, en la de su familia, en su domicilio o en su correspondencia, ni de ataques ilegales a su honra o reputa - ci\u00f3n. 3. Toda persona tiene derecho a la protecci\u00f3n de la ley contra esas injerencias o esos ataques175. Carta de la Uni\u00f3n Europea Solamente en la Carta de los Derechos Fundamentales de la Uni\u00f3n Europea (adoptada en 2000) se aborda la privacidad espec\u00edficamente en el contexto de la protecci\u00f3n de datos. El art\u00edculo 8 de la Carta dispone lo siguiente: 1. Toda persona tiene derecho a la protecci\u00f3n de los datos de car\u00e1cter personal que la conciernan. 2. Estos datos se tratar\u00e1n de modo leal, para fines concretos y sobre la base del consentimiento de la persona afectada o en virtud de otro fundamento leg\u00edtimo previsto por la ley. Toda persona tiene derecho a acceder a los datos recogidos que la conciernan y a su rectificaci\u00f3n. 3. El respeto de estas normas quedar\u00e1 sujeto al control de una autoridad independiente. 174 V\u00e9anse tambi\u00e9n la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos (art. 12, 18-20), el Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos (art. 17-19), el Convenio para la protecci\u00f3n de los derechos humanos y de las liberta - des fundamentales (art. 8-10), la Carta de los Derechos Fundamentales de la Uni\u00f3n Europea (art. 1, 7, 8, 10-12) y la Carta Africana sobre los Derechos Humanos y de los Pueblos (art. 5, 8-11 y 28). 175 Adem\u00e1s, el art\u00edculo 14 de la Convenci\u00f3n Americana (\"Derecho de Rectificaci\u00f3n o Respuesta\") dispone lo siguiente: 1. Toda persona afectada por informaciones inexactas o agraviantes emitidas en su perjuicio a trav\u00e9s de medios de difusi\u00f3n legalmente reglamentados y que se dirijan al p\u00fablico en general, tiene derecho a efectuar por el mismo \u00f3rgano de difusi\u00f3n su rectificaci\u00f3n o respuesta en las condiciones que establezca la ley. 2. En ning\u00fan caso la rectificaci\u00f3n o la respuesta eximir\u00e1n de las otras responsabilidades legales en que se hubiese incurrido. 3. Para la efectiva protecci\u00f3n de la honra y la reputaci\u00f3n, toda publicaci\u00f3n o empresa period\u00edstica, cinematogr\u00e1fica, de radio o televisi\u00f3n tendr\u00e1 una persona responsable que no est\u00e9 protegida por inmunidades ni disponga de fuero especial.Por consiguiente, en la Carta de la Uni\u00f3n Europa al parecer se hace una distinci\u00f3n entre la protecci\u00f3n de datos y el derecho al respeto de la vida privada y familiar (art. 7), la libertad de pensamiento, de conciencia y de religi\u00f3n (art. 10), y la libertad de expresi\u00f3n y de informaci\u00f3n (art. 11). Los expertos siguen debatiendo si existe un derecho independiente a la protecci\u00f3n de la informaci\u00f3n personal o si deber\u00eda considerarse en cambio como parte de un derecho m\u00e1s general a la privacidad176/. Parte II. El derecho al libre flujo de informaci\u00f3n El art\u00edculo IV de la Declaraci\u00f3n Americana de los Derechos y Deberes del Hombre dispone lo siguiente: Toda persona tiene derecho a la libertad de investigaci\u00f3n, de opini\u00f3n y de expresi\u00f3n y difusi\u00f3n del pensamiento por cualquier medio. El art\u00edculo 13 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos dispone lo siguiente: 1. Toda persona tiene derecho a la libertad de pensamiento y de expresi\u00f3n. Este derecho comprende la libertad de buscar, recibir y difundir informaciones e ideas de toda \u00edndole, sin consideraci\u00f3n de fronteras, ya sea oralmente, por escrito o en forma impresa o art\u00edstica, o por cualquier otro procedimiento de su elecci\u00f3n. 2. El ejercicio del derecho previsto en el inciso precedente no puede estar sujeto a previa censura sino a responsabilidades ulteriores, las que deber\u00edan estar expresamente fijadas por la ley y ser necesarias para asegurar: a) el respeto a los derechos o a la reputaci\u00f3n de los dem\u00e1s, o b) la protecci\u00f3n de la seguridad nacional, el orden p\u00fablico o la salud o la moral p\u00fablicas. 3. No se puede restringir el derecho de expresi\u00f3n por v\u00edas o medios indirectos, tales como el abuso de controles oficiales o particulares de papel para peri\u00f3dicos, de frecuencias radioel\u00e9ctricas, o de enseres y aparatos usados en la difusi\u00f3n de informaci\u00f3n o por cualesquiera otros medios encaminados a impedir la comunicaci\u00f3n y la circulaci\u00f3n de ideas y opiniones. 4. Los espect\u00e1culos p\u00fablicos pueden ser sometidos por la ley a censura previa con el exclusivo objeto de regular el acceso a ellos para la protecci\u00f3n moral de la infancia y la adolescencia, sin perjuicio de lo establecido en el inciso 2. 5. Estar\u00e1 prohibida por la ley toda propaganda en favor de la guerra y toda apolog\u00eda del odio nacional, racial o religioso que constituyan incitaciones a la violencia o cualquier otra acci\u00f3n ilegal similar contra cualquier persona o grupo de personas, por ning\u00fan motivo, inclusive los de raza, color, religi\u00f3n, idioma u origen nacional. El art\u00edculo 19 de la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos (1948) dispone lo siguiente: Todo individuo tiene derecho a la libertad de opini\u00f3n y de expresi\u00f3n; este derecho incluye el de no ser molestado a causa de sus opiniones, el de investigar y recibir informaciones y opiniones, y el de difundirlas, sin limitaci\u00f3n de fronteras, por cualquier medio de expresi\u00f3n. El art\u00edculo 10 del Convenio para la protecci\u00f3n de los derechos humanos y de las libertades fundamentales (titulado \"Libertad de expresi\u00f3n\") dispone lo siguiente: 1. Toda persona tiene derecho a la libertad de expresi\u00f3n. Este derecho comprende la libertad de opini\u00f3n y la libertad de recibir o de comunicar informaciones o ideas sin que pueda haber injerencia de autoridades p\u00fablicas y sin consideraci\u00f3n de fronteras. El presente art\u00edculo no impide que los Estados sometan a las empresas de radiodifusi\u00f3n, de cinematograf\u00eda o de televisi\u00f3n a un r\u00e9gimen de autorizaci\u00f3n previa. 2. El ejercicio de estas libertades, que entra\u00f1an deberes y responsabilidades, podr\u00e1 ser sometido a ciertas formalidades, condiciones, restricciones o sanciones, previstas por la ley, que constituyan medidas necesarias, en una sociedad democr\u00e1tica, para la seguridad nacional, la integridad territorial 176 V\u00e9ase, por ejemplo, Orla Lynskey, \"Deconstructing Data Protection: The ' Added-Value' of a Right to Data Protection in the EU Legal Order\" , 63 Int'l & Comp. Law Q. 569 (2014).208 209 o la seguridad p\u00fablica, la defensa del orden y la prevenci\u00f3n del delito, la protecci\u00f3n de la salud o de la moral, la protecci\u00f3n de la reputaci\u00f3n o de los derechos ajenos, para impedir la divulgaci\u00f3n de informaciones confidenciales o para garantizar la autoridad y la imparcialidad del poder judicial. En la Declaraci\u00f3n de Principios de la Cumbre Mundial sobre la Sociedad de la Informaci\u00f3n, de 2003 (p\u00e1rrs. 24-26) (que se encuentra en: http://www.itu.int/wsis/docs/geneva/official/dop-es. html) se recalca lo siguiente: La capacidad universal de acceder y contribuir a la informaci\u00f3n, las ideas y el conocimiento es un elemento indispensable en una Sociedad de la Informaci\u00f3n integradora. Es posible promover el intercambio y el fortalecimiento de los conocimientos mundiales en favor del desarrollo si se eliminan los obst\u00e1culos que impiden un acceso equitativo a la informaci\u00f3n para actividades econ\u00f3micas, sociales, pol\u00edticas, sanitarias, culturales, educativas y cient\u00edficas, y si se facilita el acceso a la informaci\u00f3n que est\u00e1 en el dominio p\u00fablico, lo que incluye el dise\u00f1o universal y la utilizaci\u00f3n de tecnolog\u00edas auxiliares. Un dominio p\u00fablico rico es un factor esencial del crecimiento de la Sociedad de la Informaci\u00f3n, ya que genera ventajas m\u00faltiples tales como un p\u00fablico instruido, nuevos empleos, innovaci\u00f3n, oportunidades comerciales y el avance de las ciencias. La informaci\u00f3n del dominio p\u00fablico deber\u00eda ser f\u00e1cilmente accesible en apoyo de la Sociedad de la Informaci\u00f3n, y deber\u00eda estar protegida de toda apropiaci\u00f3n indebida. Habr\u00eda que fortalecer las instituciones p\u00fablicas tales como bibliotecas y archivos, museos, colecciones culturales y otros puntos de acceso comunitario, para promover la preservaci\u00f3n de las constancias documentales y el acceso libre y equitativo a la informaci\u00f3n. Parte III. Protecci\u00f3n de los datos personales A continuaci\u00f3n, se presenta una selecci\u00f3n de los textos de instrumentos internacionales que m\u00e1s probablemente sean \u00fatiles para los legisladores y otras autoridades gubernamentales, en orden cronol\u00f3gico por a\u00f1o de adopci\u00f3n. Principios rectores de las Naciones Unidas para la reglamentaci\u00f3n de los ficheros computadorizados de datos personales, adoptados mediante resoluci\u00f3n 45/95 de la Asamblea General de las Naciones Unidas (14 de diciembre de 1990) Directiva 95/46/EC del Parlamento Europeo y del Consejo relativa a la protecci\u00f3n de las personas f\u00edsicas en lo que respecta al tratamiento de datos personales y a la libre circulaci\u00f3n de estos datos (24 de octubre de 1995) Convenio del Consejo de Europa para la protecci\u00f3n de las personas con respecto al tratamiento au - tomatizado de datos de car\u00e1cter personal (No 108, 28 de enero de 1981) y su Protocolo de enmiendas (8 de noviembre de 2001) Directiva 2002/58/EC del Parlamento Europeo y del Consejo sobre la privacidad y las comunica - ciones electr\u00f3nicas (12 de julio de 2002) La Resoluci\u00f3n de Madrid: Est\u00e1ndares Internacionales sobre Protecci\u00f3n de Datos Personales y Pri - vacidad, adoptada por la 31\u00aa Conferencia Internacional de Autoridades de Protecci\u00f3n de Datos y Privacidad (5 de noviembre de 2009) El Marco de Privacidad del Foro de Cooperaci\u00f3n Econ\u00f3mica Asia Pac\u00edfico (APEC) (20 de noviem - bre de 2004), Reglas de Privacidad Transfronteriza de APEC (13 de noviembre 2011), actualizaci\u00f3n al Marco de Privacidad de APEC aprobada por los ministros de APEC (15 de noviembre de 2016) Directrices de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico (OCDE) sobre pro - tecci\u00f3n de la privacidad y flujos transfronterizos de datos personales (en vigor desde el 23 de septi - embre de 1980, actualizados el 12 de septiembre de 2013) Convenio de la Uni\u00f3n Africana sobre Ciber seguridad y Datos Personales (adoptado el 27 de junio de 2014) Est\u00e1ndares de Protecci\u00f3n de Datos Personales para los Estados Iberoamericanos, adoptados por la Red Iberoamericana de Protecci\u00f3n de Datos el 20 de junio de 2017 Reglamento General de Protecci\u00f3n de Datos de la Uni\u00f3n Europea (\"GDPR\" por sus siglas en in - gl\u00e9s), en vigor desde el 25 de mayo de 2018 Protocolo de enmiendas al Convenio del Consejo de Europa para la protecci\u00f3n de las personas con respecto al tratamiento automatizado de datos de car\u00e1cter personal (\"Convenio 108 plus\", abierto a firma el 10 de octubre de 2018, a\u00fan no en vigor) Decisi\u00f3n del Secretario-General de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3mico (OCDE) sobre la Protecci\u00f3n de Individuos en relaci\u00f3n con el Tratamiento de sus Datos Personales, en vigor desde el 3 de mayo de 2019. * * * 2. Recibos electr\u00f3nicos para productos agr\u00edcolas En junio de 2018, la Asamblea General de la OEA solicit\u00f3 al Comit\u00e9 actualizar el informe sobre los principios para recibos de almacenaje electr\u00f3nicos para productos agr\u00edcolas elaborado en el a\u00f1o 2016 \"a la luz de los nuevos desarrollos que se han producido con relaci\u00f3n el acceso al cr\u00e9dito en el sector agr\u00edcola\", resoluci\u00f3n AG/RES. 2926 (XLVIII-O/18). Durante el 93\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Rio de Janeiro, agosto, 2018) la doctora Jeannette Tramhel del Departamento de Derecho Internacional efectu\u00f3 una presentaci\u00f3n a fin de brindar antecedentes contextuales sobre el tema. Se refiri\u00f3 a c\u00f3mo se hab\u00eda originado en el Comit\u00e9 a partir de preocupaciones sobre la falta de cr\u00e9ditos en el sector agr\u00edcola, la labor desarrollada en el per\u00edodo 2012-2016 bajo la direcci\u00f3n del relator y ex miembro, el doctor David Stewart y los desaf\u00edos legales descubiertos durante el transcurso del proyecto. Aludi \u00f3 a la necesidad no solamente de un ecosistema biof\u00edsico potencialmente productivo, sino tambi\u00e9n de un sistema eco financiero de apoyo que regule y permita el negocio agr\u00edcola. La doctora Tramhel brind\u00f3 un breve panorama de las funciones y de la operaci\u00f3n de la financiaci\u00f3n de los recibos aduaneros y de sus ventajas, particularmente para los productores en peque\u00f1a escala, que incluyan mejoras en el acceso al cr\u00e9dito y reduzca la volatilidad en los precios. Mencion\u00f3 tambi\u00e9n las ventajas de un sistema electr\u00f3nico comparado con aqu\u00e9l basado en el papel. Parecer\u00eda que pocos Estados han actualizado la legislaci\u00f3n sobre recibos electr\u00f3nicos; M\u00e9xico est\u00e1 actualmente en el proceso de desarrollar una nueva legislaci\u00f3n que incluya los recibos aduaneros. Entre los desaf\u00edos legales que se han enfrentado previamente, dos de ellos son claves: desarrollar un lenguaje \"medio-neutral\" que se acomodar\u00eda tanto al formato basado en papel como al electr\u00f3nico, e identificar los principios que pudiesen superar las diferencias de enfoque bajo los sistemas del derecho civil y del derecho consuetudinario ( common law) . Observ\u00f3 entre los nuevos avances desde 2016 que la secretar\u00eda de la UNCITRAL hab\u00eda recibido instrucciones para iniciar su estudio t\u00e9cnico sobre los recibos aduaneros y que el tema seguramente ser\u00eda considerado por los Estados Miembros de UNCITRAL durante la pr\u00f3xima sesi\u00f3n de la comisi\u00f3n anual de 2019. En conclusi\u00f3n, la doctora Tramhel sugiri\u00f3 dos posibles enfoques a fin de cumplir con el mandato de la Asamblea General de la OEA. Un enfoque consistir\u00eda en incrementar el desarrollo t\u00e9cnico del Proyecto de Principios de 2016 y en ese sentido explic\u00f3 que la secretar\u00eda hab\u00eda estado en comunicaci\u00f3n con el Centro Jur\u00eddico Nacional para el Libre Comercio Interamericano ( National Law Center for Inter-American Free Trade ), que hab\u00eda aceptado brindar apoyo t\u00e9cnico [conforme el caso anterior en desarrollo relativo a la Ley Modelo sobre Operaciones con Garant\u00eda]. Otro enfoque consistir\u00eda en considerar la financiaci\u00f3n de los recibos aduaneros como un componente dentro del alcance m\u00e1s amplio del ecosistema financiero y la necesidad de fortalecer el apoyo general para este importante sector. El doctor Jos\u00e9 Moreno agradeci\u00f3 a la doctora Tramhel por su presentaci\u00f3n y el importante apoyo para el Comit\u00e9. Se refiri\u00f3 a la labor realizada por el Comit\u00e9 con relaci\u00f3n a las garant\u00edas mobiliarias y subray\u00f3 el apoyo que puede obtenerse de instituciones tales como el Centro Legislativo Nacional (National Law Center). Consider\u00f3 valioso aunar los esfuerzos con otras instituciones especializadas en 210 211 el asunto, tales como UNCITRAL, UNIDROIT, FAO, etc. Con relaci\u00f3n a las opciones presentadas por la doctora Tramhel, la preferencia del doctor Jos\u00e9 Moreno se inclinaba por la segunda opci\u00f3n. El Presidente fue de la opini\u00f3n que primeramente era necesario nombrar un relator, quien, a su vez, podr\u00eda presentar alternativas a ser consideradas por el Comit\u00e9. Agreg\u00f3 que el mandato de la Asamblea era bien claro - actualizar la labor que el Comit\u00e9 hab\u00eda realizado en 2016. El doctor Duncan B. Hollis concord\u00f3 con el Presidente y solicit\u00f3 a la Secretar\u00eda explicaciones sobre los motivos dados por los estados miembros con relaci\u00f3n al referido mandato. El doctor Dante Negro explic\u00f3 que la motivaci\u00f3n de los \u00f3rganos pol\u00edticos de la OEA era en parte dar respuesta a las variadas presentaciones realizados por el ex-miembro el doctor David Stewart, quien pudo identificar una lista de desaf\u00edos o problemas serios que no hab\u00edan sido resueltos por la labor realizada por el Comit\u00e9. Adem\u00e1s, conforme lo mencionara la doctora Tramhel, se han producido avances y constituir\u00eda una buena oportunidad tener en cuenta las opciones brindadas por la doctora Tramhel. El doctor Carlos Mata expres\u00f3 sus felicitaciones a la doctora Tramhel por su fant\u00e1stico informe. Observ\u00f3 que, a fin de cumplir con el mandato recibido por el Comit\u00e9, ser\u00eda menester tener en consideraci\u00f3n los nuevos avances desde 2016 y responder al pedido dentro del plazo indicado. El doctor Joel Hern\u00e1ndez constat\u00f3 que el desaf\u00edo impuesto por este tema obliga a reflexionar sobre los m\u00e9todos de trabajo del Comit\u00e9. Explic\u00f3 que, durante su mandato, hab\u00eda tenido la oportunidad de asumir dos temas: uno de ellos por mandato de la Asamblea General (patrimonio cultural), cuya finalizaci\u00f3n deb\u00eda producirse dentro de un per\u00edodo espec\u00edfico de tiempo, y otro de su propia iniciativa (inmunidad de las organizaciones internacionales) que \u00e9l mismo pudo seguir en su propio ritmo. Sugiri\u00f3 que se solicite a la doctora Tramhel la preparaci\u00f3n de un Proyecto de informe para ser comentado por el Comit\u00e9, de manera de poder completar el trabajo a tiempo para su presentaci\u00f3n por ante la Asamblea General. El Presidente solicit\u00f3 al Departamento de Derecho Internacional sobre la posibilidad de tales tareas a fin de apoyar a la labor del Comit\u00e9, y el doctor Dante Negro replic\u00f3 que ello ser\u00eda posible. Considerando que esto servir\u00eda de respuesta a un mandato impuesto por la Asamblea General, el documento podr\u00eda ser presentado en marzo de 2019. La doctora Ruth Correa sostuvo que la labor podr\u00eda ser cumplida en tiempo a la luz del conocimiento de la doctora Tramhel. Ella tambi\u00e9n sugiri\u00f3 una relator\u00eda conjunta y dijo que ve\u00eda con satisfacci\u00f3n la continuidad del trabajo del doctor David Stewart. El Presidente se refiri\u00f3 a algunas cuestiones \u00e9ticas en juego porque el mandato fue dado al Comit\u00e9; el Departamento de Derecho Internacional fue llamado a brindar asistencia, pero no a elaborar el trabajo. Agreg\u00f3 que le parec\u00eda necesario contar con un relator responsable para asumir el tema con la asistencia t\u00e9cnica del Departamento. El doctor Carlos Mata aclar\u00f3 su posici\u00f3n de que el Comit\u00e9 siempre deber\u00eda tener un relator que pueda trabajar con el apoyo del Departamento. El doctor Duncan Hollis concord\u00f3 sobre la necesidad de que el Comit\u00e9 cuente con alg\u00fan tipo de titularidad. En este sentido, propuso formar un grupo de trabajo compuesto de 5 o 6 miembros que a su vez recibir\u00edan el apoyo de la Secretar\u00eda T \u00e9cnica. El doctor Baena Soares expres\u00f3 su apoyo a la posici\u00f3n del Presidente y a la necesidad del nombramiento de un relator entre los miembros del Comit\u00e9. El doctor Joel Hern\u00e1ndez aclar\u00f3 que \u00e9l no pensaba imponer a la Secretar\u00eda una labor que corresponde al Comit\u00e9. Considerando el aspecto t\u00e9cnico del tema, apoy\u00f3 la propuesta del doctor Duncan Hollis de crear un grupo de trabajo. Con relaci\u00f3n a su propuesta de revisi\u00f3n de la metodolog\u00eda del proceso de trabajo del Comit\u00e9, dijo ser de la opini\u00f3n de que era importante reflexionar sobre los t\u00e9rminos de tiempo y la creaci\u00f3n de grupos de trabajo. El doctor Jos\u00e9 Moreno dijo que resultaba claro que el trabajo deber\u00eda ser realizado por el Comit\u00e9 y pregunt\u00f3 si exist\u00eda alg\u00fan precedente sobre la composici\u00f3n de un grupo de trabajo. El Presidente insisti\u00f3 en la necesidad de contar con un relator responsable por el tema y expres\u00f3 su desacuerdo respecto de una relator\u00eda conjunta. Aunque el tema reviste mucha complejidad, dado que los miembros son todos abogados, ten\u00eda la seguridad de que el trabajo podr\u00eda ser realizado con el apoyo del Departamento de Derecho Internacional. Al concluir las discusiones, invit\u00f3 a los miembros del Comit\u00e9 a considerar el asunto y consultar con el Departamento conforme fuese necesario a fin de asumir la titularidad del tema. Al finalizar el debate el Comit\u00e9 se dot\u00f3 de una relator\u00eda en seguimiento al referido mandato de la Asamblea General de la OEA de junio de 2018, eligiendo como relator del tema al doctor Jos\u00e9 Antonio Moreno Rodr\u00edguez. Durante el 94\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Rio de Janeiro, febrero, 2019) el relator del tema, doctor Jos\u00e9 Moreno, dio a conocer su propuesta para dar seguimiento a este tema, que cuenta con el apoyo del Departamento de Derecho Internacional, y en particular de la doctora Jeannette Tramhel y del National Law Center de Estados Unidos. Si bien es un mandato de la Asamblea General, no existe un plazo perentorio; por lo tanto, el relator aconsej\u00f3 evaluar la definici\u00f3n de este tema a la luz de los desarrollos en otros foros. Al respecto, explic\u00f3 que su introducci\u00f3n en la agenda de UNCITRAL y UNIDROIT ser\u00e1 considerada en el presente a\u00f1o, lo cual servir\u00e1 de referencia al Comit\u00e9. El doctor George Galindo apoy\u00f3 la propuesta de contar con los aportes de otras instituciones, considerando que no existen plazos perentorios. La doctora Ruth Correa, en su calidad de Presidenta del Comit\u00e9, solicit\u00f3 al relator del tema tener informado al Comit\u00e9 sobre los desarrollos mencionados Durante el 95\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Rio de Janeiro, julio/agosto, 2019) el relator del tema, doctor Jos\u00e9 Moreno explic\u00f3 el inter\u00e9s del Comit\u00e9 en dar continuidad a los trabajos anteriores en el \u00e1mbito de la OEA, teniendo en cuenta las iniciativas en otros foros. Constatando la decisi\u00f3n de UNCITRAL de no avanzar en el tema por el momento, y consult\u00f3 al pleno la pertinencia de mantenerlo en la agenda del Comit\u00e9. El doctor Dante Negro dio a conocer el inter\u00e9s del National Law Center de Estados Unidos en continuar avanzado con esta tem\u00e1tica y dar su apoyo a los trabajos del Comit\u00e9. En este sentido, propuso invitar a un representante de dicho centro de estudios en la pr\u00f3xima sesi\u00f3n del Comit\u00e9 para sacar adelante este tema de \u00edndole altamente t\u00e9cnico. En este contexto, sugiri\u00f3 mantener el tema en la agenda hasta que se realice la visita de los expertos El doctor Duncan Hollis manifest\u00f3 su apoyo para mantener el tema en la agenda, lo cual permitir\u00e1 conocer tanto lo que hace el organismo universal como las propuestas que tenga a bien presentar el National Law Center. Al culminar el an\u00e1lisis del tema, la Presidenta inst\u00f3 al doctor Jos\u00e9 Moreno continuar con la relator\u00eda del mismo, invitando a otros miembros interesados en participar como co-relatores, y pidi\u00f3 a la Secretar\u00eda a cursar una invitaci\u00f3n formal al Centro de estudios para que puedan hacer una presentaci\u00f3n ante el Comit\u00e9. Durante el 96\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Rio de Janeiro, marzo, 2020), el relator del tema invit\u00f3 al Director Ejecutivo del National Law Center, Marek Dubuvec, a realizar una video-conferencia desde Estados Unidos sobre las iniciativas que dicha organizaci\u00f3n lleva adelante en la materia. En la ocasi\u00f3n el doctor Dubuvec relat\u00f3 el estado del tema de recibos electr\u00f3nicos para productos agr\u00edcolas en el seno de UNCITRAL y UNIDROIT, entidades que trabajan conjuntamente en un proyecto requiere la aprobaci\u00f3n de cada uno de sus respectivos Consejos Directivos. Si el proyecto es confirmado, deber\u00eda tomar un par de a\u00f1os en desarrollarse. Tambi\u00e9n dio a conocer los esfuerzos de su organizaci\u00f3n en diferentes Estados y en organizaciones internacionales, entre los cuales destac\u00f3 un 212 213 trabajo para registrar y utilizar medios electr\u00f3nicos de los recibos en pa\u00edses de \u00c1frica y Medio Oriente. Constat\u00f3 que el \u00edndice del Banco Mundial que mide produce los recibos electr\u00f3nicos en el mundo ubica al continente americano a un nivel relativamente elevado. Propuso tres formas en que la OEA puede contribuir con estos procesos internacionales que se llevan adelante en la materia: Realizar estudios e investigaciones sobre el trabajo en terreno que permita mejorar la implementaci\u00f3n de las normas nacionales, las legislaciones se conocen, pero hay lagunas sobre el funcionamiento del sistema. Considerar la utilizaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda para llevar adelante iniciativas regionales en lugar de trabajar con los Estados de manera individual. Finalmente, involucrarse con UNCITRAL y UNIDROIT, a fin de aportar la experiencia de la OEA en la materia. En este sentido acogi\u00f3 la presencia de la doctora Jeannette Tramhel en el panel sobre la materia que tendr\u00e1 lugar en Italia a realizarse en este mismo a\u00f1o. La Presidenta agradeci\u00f3 la presencia del doctor Dubuvec y el relator del tema consult\u00f3 al doctor Dante Negro c\u00f3mo la OEA percibe el seguimiento del tema. El doctor Dante Negro dio a conocer varios aspectos en la materia. Se refiri\u00f3 en primer lugar a los principios aprobados por el CJI en el a\u00f1o 2016, y a la solicitud que hiciera la Asamblea General de actualizar dichos principios hace un par de a\u00f1os. En el \u00e1mbito de UNIDROIT se ha conformado un grupo de trabajo que apoyar\u00e1, junto a organizaciones como el National Law Center, los esfuerzos de UNCITRAL. Debido a las dificultades para el funcionamiento del almacenaje en los diferentes pa\u00edses se hace necesario estudiar c\u00f3mo se almacena cada producto. Confirm\u00f3 la presencia del DDI a la Conferencia en marzo del presente, evento al que se har\u00e1 representar por la doctora Jeannette Tramhel. Culmin\u00f3 puntualizando que el Departamento tomar\u00e1 las iniciativas necesarias para acompa\u00f1ar el trabajo del Comit\u00e9 en funci\u00f3n de lo que este decida. El doctor Moreno, a t\u00edtulo de relator del tema, solicit\u00f3 esperar la decisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n de UNCITRAL a mediados de a\u00f1o, y propuso por ahora seguir monitoreando y acompa\u00f1ando los esfuerzos que se hacen a nivel internacional. Si el tema es llevado adelante por estas organizaciones mundiales entonces el Comit\u00e9 deber\u00eda removerlo de su agenda. El doctor Eric Rudge consult\u00f3 sobre los \u00e9xitos y fracasos en el almacenaje en el Caribe, e inst\u00f3 a mantener el tema en la agenda. La Presidenta resolvi\u00f3 mantener el tema en la agenda, esperando las decisiones de las referidas organizaciones en la materia. Este tema no fue considerado en los per\u00edodos ordinarios de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano de agosto de 2020 as\u00ed como abril y agosto de 2021. Durante el 99\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual agosto, 2021), el tema fue eliminado de la agenda, quedando pendiente de los desarrollos en otros foros internacionales, pudiendo ser retomado en el futuro. * * * 3. Interferencia extranjera en el proceso electoral de un Estado: una amenaza a la democracia y la soberan\u00eda de los Estados, respuestas del Derecho Internacional Durante el 93\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Rio de Janeiro, agosto, 2018) el doctor Alix Richard present\u00f3 el informe preliminar titulado \"Interferencia extranjera en el proceso electoral de un Estado: una amenaza a la democracia y la soberan\u00eda de los Estados, respuestas del Derecho Internacional\" (documento CJI/doc. 565/18), con la intenci\u00f3n de mostrar su importancia y proponer un nuevo tema a la agenda de trabajo del Comit\u00e9. El informe releva diversos tipos de interferencia en los sistemas electorales y busca poner a disposici\u00f3n de los Estados un mecanismo jur\u00eddico internacional eficaz para protegerles. Entre las formas de interferencia destac\u00f3 el tema del financiamiento de las campa\u00f1as electorales y la interferencia cibern\u00e9ticas en la era digital. Al respecto, cuestion\u00f3 si los mecanismos del derecho internacional vigentes sean suficientes para proteger jur\u00eddicamente a los Estados y responder de manera efectiva ante la interferencia extranjera en los procesos electorales. Constat\u00f3 que el Manual de Tallin presenta un an\u00e1lisis completo sobre las operaciones cibern\u00e9tica, sin embargo, debido a la importancia y complejidad del tema, el Comit\u00e9 deber\u00eda emitir algunas recomendaciones para los Estados con mejores pr\u00e1cticas para coadyuvar a los Estados. Al terminar su presentaci\u00f3n se ofreci\u00f3 como relator del mismo. El doctor Luis Garc\u00eda-Corrochano reconoci\u00f3 la sofisticaci\u00f3n de las amenazas cibern\u00e9ticas en las campa\u00f1as electorales y constat\u00f3 su relacionamiento con la Carta Democr\u00e1tica Interamericana, por ende el Comit\u00e9 podr\u00eda tener una participaci\u00f3n al respecto. El doctor Duncan Hollis agradeci\u00f3 la introducci\u00f3n al tema y concurri\u00f3 con la pertinencia de evaluar el estudio del tema en el seno del Comit\u00e9. Constat\u00f3 dos formas para enfocarlo, una opci\u00f3n podr\u00eda ser algo relativo a la manipulaci\u00f3n de las elecciones para cambiar los resultados; mientras que la otra opci\u00f3n tendr\u00eda relaci\u00f3n con el uso de medios sociales y del control del contenido de los discursos para influenciar en la voluntad de las personas. En este \u00faltimo caso es muy dif\u00edcil separar la influencia indebida de la mera influencia. El doctor Carlos Mata agradeci\u00f3 al doctor Alix Richard por la propuesta y al doctor Duncan Hollis por su apoyo. Este es un tema complejo y amplio que deber\u00eda conectarse a la Carta de la OEA. En este sentido apoy\u00f3 su incorporaci\u00f3n en la agenda. El doctor Baena Soares agradeci\u00f3 la propuesta y sugiri\u00f3 contactar a los Estados Miembros para evaluar su inter\u00e9s en el tema. La doctora Ruth Correa constat\u00f3 que este tema podr\u00eda complementar el informe del doctor Hern\u00e1n Salinas. El doctor Miguel Espeche-Gil explic\u00f3 que este tema hab\u00eda sido trabajado por el Comit\u00e9 en el a\u00f1o 1965 cuyo informe hacia una distinci\u00f3n entre intervenci\u00f3n y acci\u00f3n colectiva, la novedad representa el aspecto cibern\u00e9tico con motivo de elecciones. Al respecto, la Carta Democr\u00e1tica Interamericana establece pautas que pueden ser incorporadas en su informe. Asimismo, constat\u00f3 que el fraude electoral al interior de los Estados debe ser objeto de estudio por el Comit\u00e9 e integrado de alguna manera en los trabajos sobre la Carta Democr\u00e1tica. Solicit\u00f3 distribuir al respecto un informe presentado por el doctor Arrighi ante el Instituto Hispano Luso Americano de Derecho Internacional (ILHADI) y el informe del CJI del 1965. El Presidente agradeci\u00f3 la propuesta haciendo hincapi\u00e9 en el inter\u00e9s de resguardar los procesos electorales y distinguirlo de los casos en que la OEA pueda intervenir. El tema de la libertad de expresi\u00f3n es de primera importancia. En este sentido, el objetivo del estudio debe ser limitado a las buenas pr\u00e1cticas respecto a las interferencias indebidas. Al respecto, solicit\u00f3 al doctor Alix Richard con el apoyo del doctor Hollis presentar un esquema que contenga los elementos de lo que se propone con contenidos espec\u00edficos. El doctor Hollis propuso incluir el tema en la agenda de la VII Reuni\u00f3n de Consultores Jur\u00eddicos (15 de agosto de 2018) para contar con la opini\u00f3n de los mismos, lo cual el pleno acept\u00f3. El \u00faltimo d\u00eda de sesiones y luego de haberlo discutido con los asesores jur\u00eddicos el tema fue incorporado en la agenda del Comit\u00e9 y el doctor Alix Richard, quien fue designado como relator del mismo, agradeci\u00f3 la recepci\u00f3n de su propuesta y se comprometi\u00f3 a presentar un informe en la pr\u00f3xima sesi\u00f3n del Comit\u00e9. Durante el 94\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Rio de Janeiro, febrero, 2019) el tema no fue discutido. Durante el 95\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Rio de Janeiro, julio/agosto, 2019) el relator del tema doctor Alix Richard, dio a conocer los antecedentes de su propuesta que tiene por objeto elaborar un inventario de formas de interferencia pasadas y presentes, describiendo las normas existentes. Consult\u00f3 la opini\u00f3n de los miembros sobre la naturaleza jur\u00eddica del documento (si ser\u00eda preferible redactar un instrumento vinculante, una ley modelo, un estudio o una gu\u00eda) y el camino a seguir para poder dotar a los Estados de contribuciones pr\u00e1cticas. Aludi\u00f3 a los desaf\u00edos para determinar de manera eficiente las interferencias y sancionar (o disuadir) a aquellos que lo hacen. Asimismo, el 214 215 relator describi\u00f3 las diferencias de su tema en relaci\u00f3n al fraude electoral que en principio tendr\u00eda matices de orden interno comparado a la interferencia extranjera, adem\u00e1s aclar\u00f3 que no es su intenci\u00f3n incluir dichos desarrollos en su informe. Finalmente, sugiri\u00f3 enviar un cuestionario a los Estados para conocer la situaci\u00f3n en cada pa\u00eds miembro de la OEA. El doctor Carlos Mata inst\u00f3 al relator a determinar el objeto del trabajo para concretar de la mejor manera su tarea. Sugiri\u00f3 trabajar el impacto de las nuevas tecnolog\u00edas, por medio de acciones que vienen desde el extranjero, teniendo como punto de referencia el principio de no intervenci\u00f3n, estipulado en la Carta de la OEA. Al respecto cit\u00f3 el caso de las influencias que partidos pol\u00edticos hacen por medio de llamadas telef\u00f3nicas desde el exterior de los pa\u00edses. En su entender el aporte que haga el Comit\u00e9 no requiere ser necesariamente la elaboraci\u00f3n de una ley modelo. El doctor Milenko Bertrand subray\u00f3 la importancia de la finalidad del estudio, sin que sea necesario elaborar una ley modelo, pero que incluya temas ligados a la responsabilidad de los Estados. Inst\u00f3 al relator a limitarse a los temas jur\u00eddicos que refieran a nuevas formas de intervenci\u00f3n, pero sin omitir las formas en que hist\u00f3ricamente los Estados de las Am\u00e9ricas han sufrido la interferencia y sus efectos, integrando en cada caso soluciones. El doctor Espeche-Gil invit\u00f3 al relator a presentar desarrollos en materia de no intervenci\u00f3n y acci\u00f3n colectiva, y la necesaria actualizaci\u00f3n para enfrentar las nuevas formas de interferencias. El doctor Duncan Hollis sugiri\u00f3 no determinar el formato en esta etapa, y que se defina la naturaleza del documento en funci\u00f3n del informe que se presente. Se deber\u00eda buscar mecanismos para defenderse frente a la interferencia. El informe inicial deber\u00eda contener desarrollos de lo sucedido en las elecciones en Francia, la Uni\u00f3n Europea y los Estados Unidos. Determinar los pasos para confrontar las interferencias, tales como los compromisos pol\u00edticos del G-7; el llamado de Macron que retoma el compromiso del G-7 (el llamado de Par\u00eds) e involucrar tanto a los Estados como a actores no gubernamentales. Se deber\u00eda tambi\u00e9n realizar un an\u00e1lisis sobre el impacto de la no intervenci\u00f3n y su definici\u00f3n bajo el estado actual del derecho internacional. El relator del tema doctor Alix Richard agradeci\u00f3 los comentarios y se comprometi\u00f3 a incluir tanto las formas tradicionales de interferencia como las m\u00e1s recientes, incluyendo a los ataques cibern\u00e9ticos. Todo ello con el fin de buscar una f\u00f3rmula que permita proteger a los gobiernos frente a las diversas formas de intervenci\u00f3n. La Presidenta solicit\u00f3 al relator presentar un informe en la pr\u00f3xima sesi\u00f3n del Comit\u00e9 en que se proponga adem\u00e1s la naturaleza del instrumento a ser desarrollado. Este tema no fue considerado en los per\u00edodos ordinarios de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano de marzo y agosto de 2020. Durante el 98\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual, abril, 2021), este tema que originalmente estaba bajo la relator\u00eda de un miembro que ya no hace parte del Comit\u00e9 fue retirado de la agenda por no contar con el apoyo de los miembros actuales del Comit\u00e9. El Presidente observ\u00f3 adem\u00e1s que se trataba de un trabajo de \u00edndole exploratorio. * * * 4. Lineamientos para un desarrollo normativo ulterior del asilo diplom\u00e1tico Durante el 95\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Rio de Janeiro, julio/agosto, 2019) el doctor \u00cd\u00f1igo Salvador present\u00f3 una propuesta de nuevo tema a ser integrado en la agenda del Comit\u00e9 por medio de un informe titulado \"Lineamientos para un desarrollo normativo ulterior del asilo diplom\u00e1tico\" (documento CJI/doc. 592/19). Para ello el relator identific\u00f3 la normativa convencional (Convenci\u00f3n de 1954 que le arroga al Estado la facultad exclusiva) y los desarrollos jurisprudenciales en la materia. Tambi\u00e9n se refiri\u00f3 a la distinci\u00f3n entre el asilo territorial y el asilo diplom\u00e1tico, citando opiniones de la Corte Interamericana de Derechos Humanos y de la doctrina por medio de casos particulares tanto en el hemisferio como fuera del mismo. En este sentido, el doctor Salvador present\u00f3 tres principios jur\u00eddicos que deber\u00edan ser considerados respecto a las obligaciones de los asilados: 1. No se debe establecer obligaciones que les sean imposibles de cumplir o impliquen una carga demasiado gravosa para las personas asiladas 2. De ninguna manera las obligaciones de las personas asiladas deben ser una especie de contraprestaci\u00f3n por la concesi\u00f3n del asilo 3. Las obligaciones de las personas asiladas deben ser compatibles con la naturaleza jur\u00eddica de la modalidad de asilo aplicada Al culminar asever\u00f3 que su propuesta busca determinar las condiciones, contenido y alcance del asilo diplom\u00e1tico teniendo en cuenta las obligaciones de la persona asilada, los principios de no interferencia en los asuntos internos del Estado receptor e inviolabilidad de las misiones diplom\u00e1ticas, y el tema de la calificaci\u00f3n de su naturaleza por el Estado asilante. El doctor Milenko Bertrand agradeci\u00f3 la propuesta en un tema en donde existe un poco de anarqu\u00eda. Sugiri\u00f3 incluir los avances en relaci\u00f3n a las normas contra el terrorismo y el genocidio. En su entender se deber\u00edan considerar las causales del refugio en la aplicaci\u00f3n del asilo. Respecto al tema de la facultad soberana y derechos humanos, cit\u00f3 el caso de un nacional chileno quien tiene pendientes varias acusaciones de cr\u00edmenes cometidos en su pa\u00eds y a quien se le ha otorgado el refugio en Argentina (cuya defensa alude al asilo pol\u00edtico). Inst\u00f3 a verificar la pertinencia de revisar la posible eliminaci\u00f3n de la instituci\u00f3n del asilo. Es consciente que el asilo ha permitido salvar vidas, pero la crisis del refugio de nuestros d\u00edas y la extensi\u00f3n de las causales obliga a generar un concepto del refugio que pudiera incluir el asilo. La doctora Mariana Salazar agradeci\u00f3 la actualidad del tema y la descripci\u00f3n que propone el doctor Salvador. Se opuso a toda tentativa de eliminar la figura del asilo a la luz del no reconocimiento ampliado de la Convenci\u00f3n de Cartagena sobre Refugiados y de la posibilidad que esta figura permite cuando no se puede salir de su pa\u00eds de origen. Solicit\u00f3 cautela en relaci\u00f3n a la caracterizaci\u00f3n del asilo como un derecho humano, respecto a las causas que se citan en el informe. El doctor George Galindo agradeci\u00f3 al doctor Salvador y destac\u00f3 el car\u00e1cter apropiado de la propuesta. En relaci\u00f3n al objeto del trabajo, consider\u00f3 que un estudio sobre el asilo permitir\u00e1 hacer una actualizaci\u00f3n y ser\u00e1 una contribuci\u00f3n importante. Sugiri\u00f3 a\u00f1adir los deberes de los Estados respecto al asilo diplom\u00e1tico (a la luz del caso Ir\u00e1n c. EEUU que establece que el derecho diplom\u00e1tico es autosuficiente \"self contained\") as\u00ed como la relaci\u00f3n con los asilados y el personal diplom\u00e1tico. Propuso verificar la dimensi\u00f3n pol\u00edtica respecto a la manera en que los Estados se relacionan, y no \u00fanicamente la dimensi\u00f3n de los derechos humanos. Inst\u00f3 tambi\u00e9n a incluir elementos sobre el deber de garantizar la inviolabilidad de las legaciones diplom\u00e1ticas y las garant\u00edas necesarias para mantener la neutralidad. El doctor Luis Garc\u00eda-Corrochano constat\u00f3 la ausencia de claridad de ciertos elementos que no fueron resueltos por la Corte Internacional de Justicia en el Caso Haya De la Torre. No se tratar\u00eda de un derecho al asilo, pero m\u00e1s bien ser\u00eda una discreci\u00f3n en manos del Estado bajo ciertos lineamientos. La incorporaci\u00f3n en el informe de la condici\u00f3n del asilado es fundamental, ello tiene adem\u00e1s relaci\u00f3n con la capacidad para poder mantener la neutralidad y permitirle al Estado garantizar al asilado sus derechos esenciales. Finalmente, se sugiri\u00f3 regular el aspecto temporal (pues por naturaleza el asilo diplom\u00e1tico debe ser transitorio). La Presidenta aludi\u00f3 a la importancia de la inviolabilidad de las Embajadas, e invit\u00f3 al doctor \u00cd\u00f1igo Salvador a participar como el relator en el tema, contando con la anuencia del pleno. El relator del tema agradeci\u00f3 las observaciones, el inter\u00e9s en mantener el tema bajo estudio, y solicit\u00f3 orientaciones respecto al camino a tomar.216 217 El doctor Arrighi recomend\u00f3 al Comit\u00e9 educar a la opini\u00f3n p\u00fablica sobre el buen uso de los conceptos formulados, teniendo en cuenta los elementos planteados por los miembros. El relator propuso identificar los t\u00e9rminos sin perder de vista el inter\u00e9s de poder hacer una propuesta normativa al finalizar esa primera tarea. Este tema no fue considerado en los per\u00edodos ordinarios de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano de marzo y agosto de 2020. Durante el 98\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (Sesi\u00f3n virtual, abril, 2021), este tema que originalmente estaba bajo la relator\u00eda de un miembro que ya no hace parte del Comit\u00e9 fue retirado de la agenda por no contar con el apoyo de los miembros actuales del Comit\u00e9. El doctor Galindo constat\u00f3 una estrecha relaci\u00f3n de su relator\u00eda con el tema de asilo diplom\u00e1tico. * * * CAP\u00cdTULO III219 ACTIVIDADES REALIZADAS POR EL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO DURANTE EL A\u00d1O 2021 A. Participaci\u00f3n del Presidente del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano ante Asamblea General de la OEA, el Consejo Permanente y la Comisi\u00f3n de Asuntos Jur\u00eddicos y Pol\u00edticos Documentos CJI/doc. 649/21 Informe del Presidente del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano ante la Comisi\u00f3n de Asuntos Jur\u00eddicos y Pol\u00edticos - CAJP) (Sesi\u00f3n virtual, 20 de mayo de 2021) (presentado por el doctor Luis Garc\u00eda-Corrochano Moyano) CP/CAJP-3599/21 Informe de la Comisi\u00f3n de Asuntos Jur\u00eddico y pol\u00edticos con las observaciones y recomendaciones de los Estados miembros al informe anual del CJI al LI per\u00edodo ordinario de sesiones de la Asamblea General de la OEA, presentado ante la CAJP el 20 de mayo de 2021 (Documento elaborado por el Departamento de Derecho Internacional) CJI/doc. 654/21 Informe del Presidente del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano ante el Consejo Permanente de la OEA (Sesi\u00f3n virtual, 15 de septiembr de 2021) (presentado por el doctor Luis Garc\u00eda-Corrochano Moyano) CJI/doc. 656/21 Informe del Presidente del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano ante la Asamblea General de la OEA (Sesi\u00f3n virtual, 12 noviembre de 2021) (presentado por el doctor Luis Garc\u00eda-Corrochano Moyano) * * * El jueves 20 de mayo de 2021, el Presidente del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano, doctor Luis Garc\u00eda-Corrochano, realiz\u00f3 una presentaci\u00f3n oral del informe anual de las actividades del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano durante el a\u00f1o 2020, ante la Comisi\u00f3n de Asuntos Jur\u00eddicos y Pol\u00edticos (CAJP) que celebr\u00f3 una sesi\u00f3n virtual, cuyo informe escrito fue registrado como (documento CJI/doc. 649/21). En la ocasi\u00f3n, el Presidente pas\u00f3 en revista tres desarrollos que el Comit\u00e9 hab\u00eda culminado para enteonces, la \"Propuesta de Ley Modelo 2.0 sobre Acceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica\" aprobada por la Asamblea General en octubre de 2020, esta Ley Modelo busca aumentar los niveles de transparencia en la gesti\u00f3n p\u00fablica; las \"Directrices para los Acuerdos Vinculantes y No Vinculantes\", documento de \u00edndole no vinculante que presenta puntos de entendimiento y pr\u00e1cticas \u00f3ptimas a quienes participan en negociaci\u00f3n, adopci\u00f3n o aplicaci\u00f3n de diferentes tipos de acuerdos internacionales; y el informe sobre el \"Derecho internacional y operaciones cibern\u00e9ticas del Estado: mejora de la transparencia\" el cual sirvi\u00f3 de base a un pronunciamiento de la Asamblea General de la OEA a favor de la aplicabilidad del derecho internacional a las operaciones estatales en el ciberespacio. En funci\u00f3n del informe, la Secretar\u00eda T\u00e9cnica del CJI, el Departamento de Derecho Internacional ha elaborado un programa de capacitaci\u00f3n, que el Presidente ofreci\u00f3 a las delegaciones interesadas. Adicionalmente, el mi\u00e9rcoles 15 de septiembre de 2021, el Presidente del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (CJI), doctor Luis Garc\u00eda-Corrochano Moyano, present\u00f3 ante el Consejo Permanente un resumen de los trabajos elaborados por el CJI en el curso del a\u00f1o 2021, y que responden, salvo el \u00faltimo, a mandatos establecidos por la Asamblea General (documento CJI/doc. 654/21): Recomendaciones del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano para la adopci\u00f3n de legislaci\u00f3n dom\u00e9stica relativa a la regulaci\u00f3n de fuegos artificiales y art\u00edculos pirot\u00e9cnicos en las Am\u00e9ricas, (documento CJI/doc. 646/21 rev.3).220 221 Informe sobre el marco jur\u00eddico interamericano para fortalecer la resiliencia social y econ\u00f3mica en la regi\u00f3n en el marco de la pandemia de COVID-19 y de sus efectos posteriores: propuesta del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano, (documento CJI/doc. 651/21 rev .2). Principios Actualizados sobre la Privacidad y la Protecci\u00f3n de los Datos Personales, con Anotaciones, (documento CJI/doc. 638/21). Declaraci\u00f3n del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano sobre Neurociencia, Neurotecnolog\u00edas y Derechos Humanos: Nuevos Desaf\u00edos Jur\u00eddicos para las Am\u00e9ricas, (declaraci\u00f3n CJI/DEC. 01 (XCIX-O/21)). Finalmente, el 12 de noviembre de 2021, el Presidente del Comit\u00e9, doctor Luis Garc\u00eda-Corrochano Moyano, present\u00f3 el \"Informe Anual ante la Asamblea General - 2020\", (documento CJI/doc. 656/21) reunida de manera virtual. En dicha ocasi\u00f3n el Presidente aludi\u00f3 a los desarrollos alcanzados tanto en 2020 como en 2021; en este \u00faltimo caso describi\u00f3 de manera detallada los instrumentos sometidos por medio del Consejo Permanente a la Asamblea General a la luz de las dos sesiones virtuales del CJI que tuvieron lugar en el 2021, previo a la sesi\u00f3n ordinaria de la Asamblea General. Al respecto describi\u00f3 los trabajos en materia de regulaci\u00f3n de fuegos artificiales; la resiliencia social y econ\u00f3mica en la regi\u00f3n en el marco de la pandemia de COVID-19; los Principios Actualizados sobre la Privacidad y la Protecci\u00f3n de los Datos Personales; y, la Declaraci\u00f3n del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano sobre Neurociencia, Neurotecnolog\u00edas y Derechos Humanos. El Presidente aprovech\u00f3 este espacio para reconocer a las delegaciones por el \u00e9xito de la VIII Reuni\u00f3n Conjunta con las Asesores Jur\u00eddicos de los Ministerios de Relaciones Exteriores de los Estados miembros que tuvo lugar de manera virtual el 9 de agosto del presente, la cual congreg\u00f3 a representantes de veinte Estados miembros. Asimismo, inform\u00f3 que el Comit\u00e9 ha incorporado dos nuevos mandatos de la Asamblea General que han sido objeto de an\u00e1lisis en el seno de la Comisi\u00f3n de Asuntos Jur\u00eddicos y Pol\u00edticos: \"la inviolabilidad de las sedes diplom\u00e1ticas como principio de las relaciones internacionales y su relaci\u00f3n con la figura del asilo diplom\u00e1tico\", eligiendo como relator al doctor George Rodrigo Bandeira Galindo, y \"la excepcionalidad del uso de la fuerza en el contexto interamericano\", eligiendo como relator al doctor Luis Garc\u00eda-Corrochano Moyano. A continuaci\u00f3n, se incluyen las presentaciones en cada instancia, incluyendo a la s\u00edntesis de la sesi\u00f3n en el seno de la CAJP: CJI/doc. 649/21 INFORME DEL PRESIDENTE DEL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO ANTE LA COMISI\u00d3N DE ASUNTOS JUR\u00cdDICOS Y POL\u00cdTICOS (CAJP) (20 de mayo de 2021) (presentado por el doctor Luis Garc\u00eda-Corrochano Moyano) Se\u00f1or Presidente de la CAJP, Embajador Josu\u00e9 Fiallo, al momento de agradecerle quiero saludar por su intermedio a las delegaciones presentes en esta sesi\u00f3n que nos permite presentar el Informe Anual del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano correspondiente a sus actividades en 2020. Tambi\u00e9n har\u00e9 referencia a ciertos desarrollos llevados adelante en el a\u00f1o en curso. En el a\u00f1o 2020, el CJI celebr\u00f3 dos per\u00edodos ordinarios de sesiones, el primero en su sede la ciudad de Rio de Janeiro, Brasil en marzo, y el segundo de manera virtual en el mes de agosto, debido a la pandemia Covid-19. El trabajo de codificaci\u00f3n y desarrollo progresivo del derecho internacional del CJI En el 2020, el CJI adopt\u00f3, en total, tres instrumentos jur\u00eddicos con el prop\u00f3sito de servir de referentes para los Estados miembros tanto en sus relaciones interestatales como en sus esfuerzos de implementaci\u00f3n de legislaci\u00f3n interna.En ese sentido, en marzo de 2020, el CJI present\u00f3 al Consejo Permanente una \"Propuesta de Ley Modelo 2.0 sobre Acceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica\", en respuesta a un mandato de la Asamblea General de la OEA. Esta Ley Modelo 2.0 tiene entre otros objetivos aumentar los niveles de transparencia en la gesti\u00f3n p\u00fablica; combatir la corrupci\u00f3n; promover la competencia abierta, las inversiones y el crecimiento econ\u00f3mico; empoderar a diversos sectores de la poblaci\u00f3n, incluidos aquellos que est\u00e1n en situaci\u00f3n de vulnerabilidad; siendo al mismo tiempo un componente fundamental del ejercicio de la democracia. Asimismo, este instrumento se caracter\u00edstica por haber incorporado la perspectiva de g\u00e9nero desde la etapa de su dise\u00f1o. Como ustedes saben la propuesta del CJI fue aprobada por la Asamblea General en octubre de 2020 solicitando al CJI y al Departamento de Derecho Internacional, en su calidad de Secretar\u00eda T\u00e9cnica de dicho \u00d3rgano, que le d\u00e9 la mayor difusi\u00f3n entre los diversos actores interesados y contin\u00fae apoyando los esfuerzos de los Estados miembros que as\u00ed lo soliciten en la adopci\u00f3n o adecuaci\u00f3n apropiada de legislaci\u00f3n\". En el informe sobre la implementaci\u00f3n del Programa Interamericano para el Desarrollo del Derecho Internacional que dar\u00e1 en unos momentos el doctor Dante Negro, Director del Departamento de Derecho Internacional, se da cuenta de las actividades que ya se han iniciado para dar cumplimiento a dicho mandato. Asimismo, en el mes de agosto el CJI aprob\u00f3 las \"Directrices para los Acuerdos Vinculantes y No Vinculantes\" que exponen de manera clara puntos de entendimiento y pr\u00e1cticas \u00f3ptimas para el uso de los Estados en la negociaci\u00f3n, adopci\u00f3n o aplicaci\u00f3n de diferentes tipos de acuerdos internacionales y en su interacci\u00f3n con los diversos actores que se encargan de ello. En ese sentido, las directrices son relevantes para los acuerdos entre Estados, as\u00ed como para aquellos concertados por entidades gubernamentales y unidades territoriales subnacionales. Es un documento ilustrativo que sugiere el uso de ciertos conceptos en funci\u00f3n del tipo de instrumento e incluso propone definiciones. Todo ello con la intenci\u00f3n de propiciar un mejor conocimiento y disminuir el riesgo de futuras dificultades en las interacciones interestatales. Como saben, en octubre de 2020, la Asamblea General tom\u00f3 nota de estas Directrices . Igualmente, en la sesi\u00f3n de agosto, el CJI adopt\u00f3 un informe titulado \"Derecho internacional y operaciones cibern\u00e9ticas del Estado: mejora de la transparencia\" que brinda par\u00e1metros claros sobre la aplicaci\u00f3n del derecho internacional al ciberespacio y presenta puntos de convergencia y divergencia en cuanto al entendimiento de dichas normas internacionales en los Estados miembros de la OEA, incluso sus reacciones frente a amenazas cibern\u00e9ticas. Es un documento que busca aportar mayor transparencia y mejorar los conocimientos con el fin de limitar riesgos de escalada o conflicto, en un \u00e1rea que no cuenta con reglas claras. Con base a dicho informe y a la resoluci\u00f3n del CJI que lo aprueba, la Asamblea General de la OEA adopt\u00f3 una declaraci\u00f3n tendiente a apoyar la aplicabilidad del derecho internacional a las operaciones estatales en el ciberespacio, que participa de los pronunciamientos de la misma naturaleza que han venido haciendo organizaciones internacionales. El CJI solicit\u00f3 al Departamento de Derecho Internacional desarrollar un programa de capacitaci\u00f3n sobre la base del informe antes referido. Dicha propuesta nos fue presentada hace unas semanas atr\u00e1s, el CJI dio su visto bueno, y el Departamento de Derecho Internacional est\u00e1 en estos momentos desarrollando las \u00faltimas etapas antes de ponerlo a disposici\u00f3n de los Estados miembros. El prop\u00f3sito de dicho curso ser\u00e1 familiarizar a los interesados en las herramientas para la determinaci\u00f3n de las amenazas cibern\u00e9ticas y, en particular, en la evaluaci\u00f3n y comprensi\u00f3n de c\u00f3mo operan dichas amenazas. Pido a las delegaciones interesadas dejarnos saber si habr\u00eda inter\u00e9s en llevar adelante dicho curso en su pa\u00eds. Esperamos que estos tres aportes contribuyan a los esfuerzos de los Estados miembros por fortalecer tanto sus legislaciones internas como por seguir desarrollando progresivamente el derecho internacional. Quiero aprovechar la ocasi\u00f3n para solicitarles que se pueda dar a los mismos la mayor difusi\u00f3n posible entre sus autoridades nacionales competentes. De hecho, los citados informes del Comit\u00e9 han sido debidamente publicados en todos los idiomas oficiales de la OEA y pueden ser consultados en la p\u00e1gina web del Comit\u00e9. Finalmente, deseo informarles que el CJI aprob\u00f3 en su sesi\u00f3n virtual celebrada el pasado mes de abril \"los Principios Actualizados sobre privacidad y la protecci\u00f3n de datos personales con anotaciones\" que ponen al d\u00eda los principios aprobados en marzo de 2015. Todo ello en respuesta a un mandato de la Asamblea General del a\u00f1o 2018. Este instrumento ya ha sido enviado al Consejo Permanente con la recomendaci\u00f3n de que los Principios sean aprobados por la Asamblea General. 222 223 Quiero pues pedirles respetuosamente la debida atenci\u00f3n y estudio de los Principios, de tal modo que con tiempo pueda elevarse una recomendaci\u00f3n al \u00d3rgano m\u00e1ximo de la Organizaci\u00f3n que entiendo este a\u00f1o se reunir\u00e1 en el mes de noviembre. Actualmente, la agenda del CJI est\u00e1 compuesta de diecisiete temas. Algunos de ellos buscan atender mandatos de la Asamblea General, mientras que otros temas han sido incluidos por iniciativa propia. Aprovecho esta presentaci\u00f3n para invitar a las delegaciones a consultar los desarrollos de nuestros trabajos en la p\u00e1gina web del CJI, actualizada constantemente por el Departamento de Derecho Internacional ( OEA: Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (CJI): Principal (oas.org) ). Difusi\u00f3n del derecho internacional Lamentablemente tengo que informar que debido a las condiciones que se presentaron el a\u00f1o pasado por motivos de la pandemia, el Curso anual de derecho internacional no pudo desarrollarse. Sin embargo, de manera alternativa, y desde octubre de 2020, el CJI ha celebrado cuatro foros virtuales que han abordado trabajos del CJI tales como: la Ley Modelo 2.0 sobre Acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica, las directrices para acuerdos vinculantes y no vinculantes, las operaciones cibern\u00e9ticas del Estado, y el derecho consuetudinario particular en el contexto el continente americano. De hecho, se prev\u00e9 un nuevo foro para el pr\u00f3ximo lunes sobre la gu\u00eda de contratos comerciales internacionales, y otro en junio sobre la protecci\u00f3n de datos personales. Por su parte, la Reuni\u00f3n Conjunta entre el CJI y los Consultores Jur\u00eddicos de los Ministerios de Relaciones Exteriores de los Estados Miembros programada originalmente para agosto del 2020 fue postergada por las mismas razones. Cabe se\u00f1alar, sin embargo, que en la sesi\u00f3n de abril del presente a\u00f1o el CJI decidi\u00f3 celebrar la VIII Reuni\u00f3n Conjunta de manera virtual el lunes 9 de agosto. Varias delegaciones han confirmado ya la presencia de sus respectivos consultores, pero quiero hacer un llamado a las delegaciones para que ofrezcan sus buenos oficios intentando que sus respectivos consultores participen activamente en dicha reuni\u00f3n. El prop\u00f3sito de la misma ser\u00e1 dar a conocer el estado de nuestros trabajos y que los consultores puedan presentar al CJI propuestas de temas de inter\u00e9s para sus respectivas Canciller\u00edas. Asuntos Presupuestarios Un \u00faltimo tema al cual quiero referirme es el relativo a la situaci\u00f3n presupuestaria del CJI. Al momento de reiterar el agradecimiento a todas aquellas delegaciones que constantemente respaldan los trabajos del CJI, quiero traer nuevamente a su atenci\u00f3n nuestra preocupaci\u00f3n por la inexistencia desde hace algunos a\u00f1os del cargo de secretario del Comit\u00e9. Nuestra Secretar\u00eda T\u00e9cnica, el Departamento de Derecho Internacional, ha seguido brindando un apoyo invalorable y constante a los trabajos del CJI. La producci\u00f3n del CJI en los \u00faltimos a\u00f1os es prueba de dicha colaboraci\u00f3n. Pero contar con dicho cargo no solamente es esencial para seguir atendiendo la creciente cantidad de temas y mandatos que recibimos, sino que resulta apropiado pues nos hallamos en una situaci\u00f3n de desventaja con relaci\u00f3n a los dem\u00e1s \u00f3rganos de la Organizaci\u00f3n. El restablecimiento de ese puesto en el presupuesto del CJI ya sea a trav\u00e9s de una nueva contrataci\u00f3n o mediante una transferencia interna pueden resolver esta coyuntura. El informe anual se encuentra en la p\u00e1gina web del Comit\u00e9, y ha sido distribuido debidamente entre los Estados. Adicionalmente, existe un volumen f\u00edsico que nuestra Secretar\u00eda T\u00e9cnica les enviar\u00e1 a las Misiones. Se\u00f1or Presidente, se\u00f1oras y se\u00f1ores delegados, gracias por la oportunidad que me brindan de dirigirme a ustedes en mi calidad de presidente del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano. Pongo como siempre a disposici\u00f3n de los Estados Miembros de la OEA los trabajos y esfuerzos de este \u00d3rgano, de sus integrantes y de su Secretar\u00eda T\u00e9cnica, el Departamento de Derecho Internacional de la OEA. Muchas gracias. * * * CP/CAJP-3599/21 INFORME DE LA COMISI\u00d3N DE ASUNTOS JUR\u00cdDICOS Y POL\u00cdTICOS (CAJP) CON LAS OBSERV ACIONES Y RECOMENDACIONES DE LOS ESTADOS MIEMBROS AL INFORME ANUAL DEL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO AL QUINC - UAG\u00c9SIMO PRIMER PER\u00cdODO ORDINARIO DE SESIONES DE LA ASAMBLEA GEN - ERAL DE LA OEA, PRESENTADO ANTE LA CAJP EL 20 DE MAYO DE 2021 (Documento preparado por el Departamento de Derecho Internacional) I. Introducci\u00f3n El jueves 20 de mayo de 2021, el presidente del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano, doctor Luis Garc\u00eda-Corrochano, realiz\u00f3 una presentaci\u00f3n oral del informe anual de las actividades del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano durante el a\u00f1o 2020, ante la Comisi\u00f3n de Asuntos Jur\u00eddicos y Pol\u00edticos (CAJP) que celebr\u00f3 una sesi\u00f3n virtual debido a la pandemia del Coronavirus COVID-19. La sesi\u00f3n fue presidida por el Embajador Josu\u00e9 Fiallo, Representante Permanente de la Rep\u00fablica Dominicana ante la OEA y estuvieron presentes v\u00eda streaming, representantes de las siguientes veinticinco Misiones Permanentes ante la OEA: Antigua y Barbuda, Argentina, Bahamas, Brasil, Canad\u00e1, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Estados Unidos, Guatemala, Hait\u00ed, Honduras, Jamaica, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Saint Kitts y Nevis, Santa Luc\u00eda, Trinidad y Tobago, Uruguay y Venezuela. Cabe mencionar que esta era la primera sesi\u00f3n formal de la CAJP luego de conocerse el fallecimiento de la Embajadora Elisa Ruiz D\u00edaz, Representante Permanente de Paraguay ante la OEA y presidenta del Consejo Permanente. Por tal raz\u00f3n, el Embajador Fiallo solicit\u00f3 realizar un minuto de silencio en su memoria, y tanto el presidente del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (CJI) como los miembros de las delegaciones manifestaron sus muestras de solidaridad y presentaron sus condolencias a la misi\u00f3n de Paraguay ante la OEA y a la familia de la Embajadora Ruiz D\u00edaz. II. Presentaci\u00f3n del doctor Luis Garc\u00eda-Corrochano (CP/CAJP/INF. 914/21 ) En su discurso desde Lima, Per\u00fa, el presidente del Comit\u00e9 se refiri\u00f3 en una primera instancia al trabajo de codificaci\u00f3n y desarrollo progresivo del derecho internacional del CJI, subrayando la elaboraci\u00f3n por parte del Comit\u00e9 de tres instrumentos jur\u00eddicos, los cuales han sido debidamente publicados en todos los idiomas oficiales de la OEA y pueden ser consultados en la p\u00e1gina web del Comit\u00e9. La \"Propuesta de Ley Modelo 2.0 sobre Acceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica\" que surgiera de un mandato de la Asamblea General de la OEA busca aumentar los niveles de transparencia en la gesti\u00f3n p\u00fablica. El documento del Comit\u00e9 fue aprobado por la Asamblea General en octubre de 2020; Las \"Directrices para los Acuerdos Vinculantes y No Vinculantes es un documento de \u00edndole no vinculante que presenta puntos de entendimiento y pr\u00e1cticas \u00f3ptimas a quienes participan en negociaci\u00f3n, adopci\u00f3n o aplicaci\u00f3n de diferentes tipos de acuerdos internacionales. El informe sobre el \"Derecho internacional y operaciones cibern\u00e9ticas del Estado: mejora de la transparencia\" se pronuncia sobre la aplicaci\u00f3n del derecho internacional al ciberespacio, incluso frente a las amenazas cibern\u00e9ticas. La resoluci\u00f3n que adopt\u00f3 dicho informe sirvi\u00f3 de base a un pronunciamiento de la Asamblea General de la OEA a favor de la aplicabilidad del derecho internacional a las operaciones estatales en el ciberespacio. En funci\u00f3n del informe, la secretar\u00eda t\u00e9cnica del CJI, el Departamento de Derecho Internacional ha elaborado un programa de capacitaci\u00f3n, que el presidente ofreci\u00f3 a las delegaciones interesadas Asimismo, el Dr. Garc\u00eda-Corrochano aprovech\u00f3 la oportunidad para dar a conocer un desarrollo m\u00e1s reciente, correspondiente a la adopci\u00f3n de los \"Principios Actualizados sobre privacidad y la protecci\u00f3n de datos personales con anotaciones\" que ponen al d\u00eda los principios aprobados en marzo de 2015, y que ser\u00e1n sometidos a la Asamblea General para su consideraci\u00f3n. 224 225 Acto seguido, el presidente del CJI se refiri\u00f3 a la agenda actual del Comit\u00e9 compuesta de diecisiete temas, invitando a las delegaciones a consultar los avances en la p\u00e1gina web del CJI. En el \u00e1mbito de la promoci\u00f3n del derecho internacional aclar\u00f3 que el tradicional Curso de Derecho Internacional por primera vez en su historia no hab\u00eda tenido lugar debido a la pandemia COVID-19. Aprovechando el uso de las tecnolog\u00edas, el CJI ha realizado foros virtuales desde octubre de 2020, tanto sobre temas culminados como aquellos que se encuentran en su agenda, tales como la Ley Modelo 2.0 sobre Acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica; las directrices para acuerdos vinculantes y no vinculante; las operaciones cibern\u00e9ticas del Estado; y, el derecho consuetudinario particular en el contexto el continente americano. En relaci\u00f3n a la Reuni\u00f3n Conjunta entre el CJI y los Consultores Jur\u00eddicos de los Ministerios de Relaciones Exteriores de los Estados Miembros, programada originalmente para agosto del 2020, anunci\u00f3 que fue postergada para el lunes 9 de agosto del presente a\u00f1o y que tendr\u00e1 lugar de manera virtual. Inst\u00f3 a las delegaciones que a\u00fan no hab\u00edan confirmado su presencia a hacerlo con el fin de permitirles presentar al CJI propuestas de inter\u00e9s para sus Canciller\u00edas. En referencia al tema presupuestario, el presidente dej\u00f3 constancia del reconocimiento del Comit\u00e9 por el apoyo constante de los Estados y llev\u00f3 a la atenci\u00f3n de la Comisi\u00f3n la preocupaci\u00f3n frente a la ausencia del cargo de \"secretario del Comit\u00e9\", retirando un llamado a restablecer el puesto en el presupuesto correspondiente. Al momento de reconocer el apoyo invalorable del Departamento de Derecho Internacional, a t\u00edtulo de ecretar\u00eda t\u00e9cnica del Comit\u00e9, explic\u00f3 que el aumento de los mandatos requiere contar con una persona dedicada exclusivamente al Comit\u00e9. El Dr. Garc\u00eda-Corrchano precis\u00f3 que su presentaci\u00f3n corresponde una s\u00edntesis del Informe Anual publicado como documento CP/doc.5675/21 , que puede ser consultado en INFOANUAL. CJI.2020.ESP.pdf (oas.org) en espa\u00f1ol, y en INFOANUAL.CJI.2020.ENG.pdf (oas.org) en ingl\u00e9s. El presidente del CJI concluy\u00f3 su presentaci\u00f3n quedando a disposici\u00f3n de los Estados miembros de la OEA y expresando la voluntad de continuar sirviendo al desarrollo progresivo y la codificaci\u00f3n del derecho internacional. III. Consideraci\u00f3n del Informe Anual del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano a la luz de la presentaci\u00f3n del doctor Luis Garc\u00eda-Corrochano El presidente de la CAJP reconoci\u00f3 el car\u00e1cter ilustrativo del informe presentado por el doctor Garc\u00eda-Corrochano. De la misma forma, las delegaciones que tomaron la palabra emitieron su agradecimiento a la presentaci\u00f3n que hiciera el presidente del Comit\u00e9 y a la labor de sus miembros. La delegaci\u00f3n de Brasil manifest\u00f3 su apoyo al restablecimiento del cargo de secretario ejecutivo, al momento de recordar la resoluci\u00f3n de la Asamblea General de 2019 que solicita un estudio para el \"eventual restablecimiento del puesto de secretario ejecutivo\" del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano, p\u00e1rrafo 4 del numeral i de la resoluci\u00f3n AG/RES. 2930 (XLIX-O/19). Realz\u00f3 el car\u00e1cter centenario del CJI y el honor de su pa\u00eds en ser sede de dicho \u00f3r gano de la OEA. La delegaci\u00f3n de Panam\u00e1 reconoci\u00f3 la pronta adaptaci\u00f3n del Comit\u00e9 a la virtualidad que le permiti\u00f3 cumplir con sus trabajos durante el \u00faltimo a\u00f1o a pesar del COVID-19, 2020. Tambi\u00e9n subray\u00f3 la naturaleza variada de los desarrollos del Comit\u00e9 que tienen una repercusi\u00f3n en mejor comprensi\u00f3n del derecho, tanto al interior de los Estados como en sus relaciones con otros. Finalmente, elogi\u00f3 el profesionalismo de los miembros que componen el Comit\u00e9 y dio a conocer la postulaci\u00f3n del Dr. Alejandro Ferrero, ciudadano paname\u00f1o quien espera poder aportar una visi\u00f3n subregional. La delegaci\u00f3n de Ecuador salud\u00f3 el trabajo de los relatores del Comit\u00e9 en temas de alto contenido jur\u00eddico, destacando entre otros, los desarrollos en torno al acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica, las directrices sobre los acuerdos vinculantes y no vinculantes, as\u00ed como el dise\u00f1o de una gu\u00eda para la aplicaci\u00f3n del principio de convencionalidad. Llam\u00f3 a los Estados a implementar la propuesta sobre principios de protecci\u00f3n de datos personales, dominio en que Ecuador dispone de una Ley Org\u00e1nica. Asimismo, la delegaci\u00f3n acogi\u00f3 de manera positiva la iniciativa tendiente a la formaci\u00f3n en el marco de actividades vinculadas al ciberespacio que fuera propuesta por el ex relator Dr. Duncan Hollis. Hizo eco de los planteamientos presentados por el informe del Dr. I\u00f1igo Salvador en la esfera del asilo diplom\u00e1tico, tema que fuera objeto de una sesi\u00f3n especial de la CAJP en abril del presente a\u00f1o relativa a \"la inviolabilidad de las sedes diplom\u00e1ticas como principio de las relaciones internacionales y su relaci\u00f3n con la figura del asilo diplom\u00e1tico\". De hecho, exhort\u00f3 a los miembros del Comit\u00e9 a continuar los trabajos que fueran emprendidos por el ex relator Salvador. Indic\u00f3 la intenci\u00f3n de colaborar con iniciativas tendientes a la implementaci\u00f3n de los instrumentos que emanan del Comit\u00e9. Finalmente, se comprometi\u00f3 a continuar apoyando las acciones tendientes a reinstaurar de manera permanente el cargo de secretario del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano, solicitando al presidente de la CAJP realizar las acciones que se imponen. La delegaci\u00f3n de M\u00e9xico constat\u00f3 la riqueza tem\u00e1tica y la calidad de los trabajos, as\u00ed como la permanente necesidad de continuar estimulando los estudios que sobre el derecho internacional realiza el Comit\u00e9. Afirm\u00f3 su orgullo por los aportes de dicha entidad al desarrollo progresivo y codificaci\u00f3n del derecho interamericano. Al observar la presencia de una jurista mexicana de las tres mujeres que lo integran, la doctora Mariana Salazar Albornoz, la delegaci\u00f3n inst\u00f3 a contar con un mayor n\u00famero de mujeres con el fin de enriquecer sus trabajos. Dentro de los temas que ha aprobado el Comit\u00e9 recientemente resalt\u00f3 el relativo al estudio sobre operaciones cibern\u00e9ticas y el apoyo entregado por su delegaci\u00f3n a la declaraci\u00f3n de la Asamblea General que reconoci\u00f3 la aplicabilidad del derecho internacional en el ciber espacio, en base en la propuesta del Comit\u00e9. Tambi\u00e9n se refiri\u00f3 a las directrices sobre acuerdos vinculantes y no vinculantes que presentan un manual de particular pertinencia al momento de negociar propuestas y distinguir la naturaleza jur\u00eddica de las mismas. Al igual que la delegaci\u00f3n de Ecuador, record\u00f3 la sesi\u00f3n de reflexi\u00f3n de la CAJP sobre \"la inviolabilidad de las sedes diplom\u00e1ticas como principio de las relaciones internacionales y su relaci\u00f3n con la figura del asilo diplom\u00e1tico\", cuyos resultados deber\u00e1n ser elevados al CJI para su examen. Asimismo, aludi\u00f3 a la relevancia del estudio que lleva adelante el Comit\u00e9 en materia de fraude electoral. Concluy\u00f3 su intervenci\u00f3n reafirmando la necesidad de brindar las garant\u00edas para que el CJI pueda servir de manera aut\u00f3noma por medio de la integridad presupuestaria. La delegaci\u00f3n de Chile valor\u00f3 los esfuerzos llevados adelante por el Comit\u00e9 a pesar de los obst\u00e1culos que impuso la pandemia COVID-19, realzando entre los estudios presentados la adopci\u00f3n de la Ley Modelo Interamericana 2.0 sobre acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica y las directrices para los acuerdos vinculantes y no vinculantes. Valor\u00f3 tambi\u00e9n los nuevos temas que conforman su agenda, tal como la \"Gu\u00eda del derecho aplicable a las inversiones extranjeras\" y la \"Incorporaci\u00f3n de los principios rectores de las Naciones Unidas sobre las empresas y los derechos humanos\". En relaci\u00f3n con el tema de derecho internacional y operaciones cibern\u00e9ticas, constat\u00f3 la relevancia en el \u00e1mbito jur\u00eddico de los aportes del Comit\u00e9 en un tema reconocido como novedoso y de variada implicancia. En lo que respecta a la gu\u00eda para la aplicaci\u00f3n del principio de convencionalidad recomend\u00f3 llevar adelante una reflexi\u00f3n de dicho concepto. Finalmente, sugiri\u00f3 al Comit\u00e9 considerar incluir en el tratamiento de temas futuros un an\u00e1lisis sobre la cooperaci\u00f3n internacional para prevenir pandemias y reaccionar frente a estas. Con el fin de evitar duplicidad, se recomend\u00f3 al Comit\u00e9 concentrar sus esfuerzos en las particulares de la regi\u00f3n, y continuar fortaleciendo las relaciones con otras instancias de la misma naturaleza, tanto regionales como universales. La delegaci\u00f3n de Colombia manifest\u00f3 su aprecio por la dedicaci\u00f3n y manera eficiente y oportuna en el trabajo tendiente a la codificaci\u00f3n y progresivo desarrollo del derecho internacional. Se refiri\u00f3 en particular a la propuesta de ley modelo 2.0 sobre acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica, estimando su relevancia en estos tiempos de pandemia que imponen respuestas frente a emergencias. Los trabajos sobre protecci\u00f3n de datos personales fueron considerados una excelente base para un di\u00e1logo que permita explorar la posibilidad de dotarse de un instrumento regional. Se\u00f1al\u00f3 el car\u00e1cter \u00fatil de las directrices sobre acuerdos vinculantes y no vinculantes pudiendo contribuir a la uniformidad tanto a nivel interno como internacional. Felicit\u00f3 al Comit\u00e9 por haber mantenido en su agenda el tema de ciber seguridad con un alcance m\u00e1s amplio. En lo relativo a los temas nuevos, elogi\u00f3 la inclusi\u00f3n de los \"principios rectores de las Naciones Unidas sobre las empresas y los derechos humanos\" otorgando un importante espacio al rol del sector empresarial. Reconoci\u00f3 los avances en torno a la eficacia de las decisiones judiciales extranjeras que busca mejorar el acceso a la justicia por medio de procedimientos internos simplificados, as\u00ed como de la gu\u00eda para la aplicaci\u00f3n del principio de la convencionalidad que permitir\u00e1 orientar las autoridades internas. Finalmente, remarc\u00f3 la necesidad de asegurar la congruencia de los mandatos de la Asamblea General por medio de los necesarios recursos humanos y financieros asignados al Comit\u00e9.226 227 La delegaci\u00f3n de Costa Rica realz\u00f3 los avances realizados en su reciente per\u00edodo que permiti\u00f3 la adopci\u00f3n de \"los Principios Actualizados sobre privacidad y la protecci\u00f3n de datos personales con anotaciones\". Aplaudi\u00f3 la iniciativa de celebrar una Reuni\u00f3n Conjunta del CJI con los consultores de las Canciller\u00edas, confirmando la presencia de su pa\u00eds en dicho encuentro, el cual permitir\u00e1 dar seguimiento a dos temas de la agenda del Comit\u00e9: el derecho internacional aplicable al ciberespacio y el derecho internacional consuetudinario. Adem\u00e1s, observ\u00f3 que ello servir\u00e1 para una mayor colaboraci\u00f3n de su pa\u00eds con el Comit\u00e9. La delegaci\u00f3n de Per\u00fa salud\u00f3 al CJI por continuar su labor a pesar de la pandemia COVID-19. Destac\u00f3 los estudios y desarrollos del Comit\u00e9 sobre la aplicaci\u00f3n del principio de convencionalidad, la protecci\u00f3n de datos personales y ciberseguridad. Culmin\u00f3 anunciando el compromiso y apoyo de Per\u00fa a las labores del Comit\u00e9. El Dr. Luis Garc \u00eda-Corrochano al retomar la palabra agradeci\u00f3 los comentarios y la buena recepci\u00f3n que ha tenido el informe. Indic\u00f3 haber tomado nota de los aportes entregados, en particular respecto a la solicitud de di\u00e1logo y comunicaci\u00f3n con otras organizaciones. Inform\u00f3 que la Comisi\u00f3n de Derecho Internacional (CDI) de Naciones Unidas no llevar\u00e1 adelante los encuentros con entidades regionales durante el actual per\u00edodo de sesiones (se programar\u00e1 una sesi\u00f3n entre sus per\u00edodos de sesiones). Tambi\u00e9n inform\u00f3 sobre la invitaci\u00f3n a participar en una sesi\u00f3n informativa en la Comisi\u00f3n de Derecho Internacional de la Uni\u00f3n Africana. La delegaci\u00f3n de Guatemala encomi\u00f3 la labor del Comit\u00e9 y de su secretar\u00eda t\u00e9cnica, el Departamento de Derecho Internacional, en lo que respecta al desarrollo progresivo, la codificaci\u00f3n y difusi\u00f3n del derecho internacional. Celebr\u00f3 los instrumentos elaborados por el Comit\u00e9 en los \u00faltimos a\u00f1os, especificando en particular la adopci\u00f3n de los Principios Actualizados sobre privacidad y la protecci\u00f3n de datos personales con anotaciones y la gu\u00eda sobre el derecho aplicable a los contratos comerciales internacionales en las Am\u00e9ricas. En relaci\u00f3n con la Gu\u00eda, inform\u00f3 que su pa\u00eds ha hecho gestiones con el Departamento Derecho Internacional para recibir su asesor\u00eda con el fin de permitir armonizar la legislaci\u00f3n interna. Finalmente, gracias al decidido apoyo del DDI se llevar\u00e1 a cabo un curso de actualizaci\u00f3n a miembros de la academia diplom\u00e1tica de Guatemala para fortalecer las capacidades institucionales sobre el sistema Interamericano. El Presidente de la CAJP manifest\u00f3 su reconocimiento al Dr. Garc\u00eda-Corrochano por la presentaci\u00f3n del informe y tom\u00f3 nota de este, junto a las observaciones y recomendaciones presentadas por las delegaciones de los Estados miembros. Resalt\u00f3 la importante contribuci\u00f3n que viene realizando el CJI al desarrollo progresivo del derecho internacional en estos \u00faltimos a\u00f1os, con la aprobaci\u00f3n de numerosos informes, gu\u00edas, principios y leyes modelos tales como los \"Principios Actualizados sobre la Privacidad y la Protecci\u00f3n de Datos Personales\"; la \"Ley Modelo Interamericana 2.0 sobre Acceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica\"; las \"Directrices para los Acuerdos Vinculantes y No Vinculantes\"; el \"Informe sobre Derecho Internacional y Operaciones Cibern\u00e9ticas de los Estados\"; y la \"Gu\u00eda sobre el Derecho Aplicable a los Contratos Comerciales Internacionales en las Am\u00e9ricas\", todos los cuales han sido aprobados en el transcurso de los dos \u00faltimos a\u00f1os, demostrando la capacidad de trabajo y de respuesta del CJI a los mandatos de la Asamblea General. Remarc\u00f3 el alcance que ha tenido la difusi\u00f3n hecha por parte de su secretar\u00eda t\u00e9cnica, el Departamento de Derecho Internacional, a estos informes y propuestas a trav\u00e9s de los foros virtuales que organiza una vez al mes. Al respecto, solicit\u00f3 a las delegaciones que tambi\u00e9n realicen sus mejores esfuerzos por difundir en sus pa\u00edses lo m\u00e1s ampliamente posible, las convocatorias a dichas actividades que se distribuyen a trav\u00e9s del bolet\u00edn de noticias del Departamento de Derecho Internacional, con el objetivo de que m\u00e1s personas se beneficien de estas actividades y se promueva m\u00e1s ampliamente el importante trabajo que el CJI realiza. Asimismo, el presidente de la CAJP subray\u00f3 la importancia de las Reuniones Conjuntas que se realizan peri\u00f3dicamente con las asesor\u00edas y consultor\u00edas jur\u00eddicas de las canciller\u00edas de los Estados miembros, esperando que la reuni\u00f3n que se celebre en agosto de este a\u00f1o obtenga los objetivos esperados. En ese sentido, exhort\u00f3 a las delegaciones a hacer sus mejores esfuerzos por lograr una amplia participaci\u00f3n de sus respectivos asesores y consultores jur\u00eddicos, aprovechando que dicha reuni\u00f3n se realizar\u00e1 de manera virtual. Finalmente, el Embajador Fiallo destac\u00f3 la solicitud hecha por el presidente del CJI de restablecer el cargo de secretario del CJI, pues como \u00e9l mismo ha manifestado, \"este es el \u00fanico \u00f3rgano de la OEA que no cuenta actualmente con dicho cargo, cuyas funciones est\u00e1n siendo realizadas en su totalidad desde hace varios a\u00f1os por el Departamento de Derecho Internacional\". * * * CJI/doc. 654/21 INFORME DEL PRESIDENTE DEL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO ANTE EL CONSEJO PERMANENTE DE LA OEA (15 de septiembre de 2021) (presentado por el doctor Luis Garc\u00eda-Corrochano Moyano Embajador Harold Forsyth quiero agradecerle a usted y a los Representantes ante el Consejo Permanente por facilitar esta presentaci\u00f3n en torno a los informes adoptados por el Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano en su m\u00e1s reciente per\u00edodo ordinario de sesiones, celebrado de manera virtual del 1 al 11 de agosto de 2021, ocasi\u00f3n en que el CJI adopt\u00f3 tres importantes informes que solicitamos muy respetuosamente sean sometidos a la Asamblea General para su consideraci\u00f3n (ya todos ellos fueron remitidos a este Consejo, el pasado 19 de agosto): \"Las recomendaciones para la adopci\u00f3n de legislaci\u00f3n dom\u00e9stica relativa a la regulaci\u00f3n de fuegos artificiales y art\u00edculos pirot\u00e9cnicos en las Am\u00e9ricas\"177 instan a los Estados a dotarse de una normativa que tenga en cuenta las distintas realidades de la regi\u00f3n. El Comit\u00e9 considera que este tema requiere atenci\u00f3n inmediata a la luz de los efectos nefastos de los fuegos artificiales y art\u00edculos pirot\u00e9cnicos en la salud humana, el medio ambiente y el bienestar. En este contexto, se presentan diez recomendaciones que incorporan un principio conductor de no regresi\u00f3n tanto en relaci\u00f3n con la implementaci\u00f3n como con el respecto de las sanciones, extendiendo su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n a un amplio espectro que incluye la fabricaci\u00f3n, el almacenamiento, el transporte, la compra, la venta, el uso o manipulaci\u00f3n, la importaci\u00f3n y la exportaci\u00f3n. Las recomendaciones del Comit\u00e9 se han elaborado en cumplimiento a un mandato de la resoluci\u00f3n de la Asamblea General sobre Derecho Internacional.178 Por su parte, la propuesta del Comit\u00e9 sobre el \"Marco jur\u00eddico interamericano para fortalecer la resiliencia social y econ\u00f3mica en la regi\u00f3n en el marco de la pandemia de COVID-19 y de sus efectos posteriores\"179, que tambi\u00e9n responde a un mandato de la Asamblea General, resoluci\u00f3n Derecho Internacional180, realiza un an\u00e1lisis en un tema que excede lo jur\u00eddico y cuyo impacto no se puede medir completamente por no haber concluido. En lo concreto, el Comit\u00e9 propone establecer un marco jur\u00eddico especifico con lineamientos pol\u00edticos y operativos para orientar la toma de decisiones por medio de acciones espec\u00edficas que sirvan de referente frente a futuras situaciones con caracter\u00edsticas similares. Teniendo en cuenta los variados desaf\u00edos (crisis de las econom\u00edas nacionales, brechas educativas y laborales, efectos nefastos para poblaciones vulnerables, etc.), el Comit\u00e9 sugiere presentar esta iniciativa a la Cumbre de las Am\u00e9ricas, foro que podr\u00eda facilitar una acci\u00f3n colectiva regional que permita articular los esfuerzos de los Estados y su necesaria cooperaci\u00f3n, con participaci\u00f3n del mayor n\u00famero de organismos y entidades competentes. Finalmente, la declaraci\u00f3n sobre \"Neurociencia, Neurotecnolog\u00edas y Derechos Humanos: Nuevos Desaf\u00edos Jur\u00eddicos para las Am\u00e9ricas\"181 corresponde a un primer esfuerzo del Comit\u00e9 por introducir el tema en la Organizaci\u00f3n teniendo en cuenta las preocupaciones \u00e9ticas y jur\u00eddicas que dichos avances puedan incurrir el \u00e1mbito de los derechos, las libertades fundamentales y la dignidad de 177 Documento CJI/doc. 646/21 rev.3. CJI/DEC. 01 (XCIX-O/21).228 229 las personas. La Declaraci\u00f3n del Comit\u00e9 presenta reflexiones en torno de cinco aspectos particulares, haciendo un llamado a participar en la discusi\u00f3n a los Estados, el sector privado, la academia y el mundo cient\u00edfico. El Comit\u00e9 aspira a desarrollar unos \"Principios interamericanos en materia de neurociencias, neurotecnolog\u00edas y Derechos Humanos en cuya elaboraci\u00f3n se espera contar con el apoyo de los actores mencionados. Es importante se\u00f1alar que durante el previo per\u00edodo ordinario, celebrado igualmente de manera virtual del 5 al 9 de abril de 2021, el Comit\u00e9 adopt\u00f3 los \"Principios Actualizados sobre la Privacidad y la Protecci\u00f3n de los Datos Personales, con Anotaciones\", los cuales fueron remitidos al Consejo Permanente el 13 de abril, con la recomendaci\u00f3n que la Asamblea General los apruebe. Los principios buscan proteger los datos e informaci\u00f3n personales por medio, entre otros, de una mayor transparencia en el tratamiento de estos datos y de la rendici\u00f3n de cuentas por parte de los controladores y encargados de quienes manejan dicha informaci\u00f3n. Asimismo, se promueve la seguridad de datos sensibles y el empoderamiento de los ciudadanos con relaci\u00f3n al tratamiento de sus datos personales. La actualizaci\u00f3n refleja distintas aproximaciones que sobre el tema coexisten en la regi\u00f3n y responde a un mandato de la Asamblea General.182 Debo dejar constancia que todos estos informes ya se encuentran en la p\u00e1gina web del CJI (OEA: Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano (CJI): Principal (oas.org) ) Igualmente, es pertinente informarles que el Comit\u00e9 integr\u00f3 en su agenda dos nuevos mandatos de la Asamblea General que han sido objeto de an\u00e1lisis en el seno de la Comisi\u00f3n de Asuntos Jur\u00eddicos y Pol\u00edticos: \"la inviolabilidad de las sedes diplom\u00e1ticas como principio de las relaciones internacionales y su relaci\u00f3n con la figura del asilo diplom\u00e1tico\", y \"la excepcionalidad del uso de la fuerza en el contexto interamericano\". Finalmente, quiero aprovechar este espacio para expresar nuestro aprecio y agradecimiento por el \u00e9xito de la VIII Reuni\u00f3n Conjunta con las Asesores Jur\u00eddicos de los Ministerios de Relaciones Exteriores de los Estados miembros que tuvo lugar de manera virtual el 9 de agosto del presente, la cual congreg\u00f3 a representantes de Argentina, Belize, Bolivia, Brasil, Canad\u00e1, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, Estados Unidos, Guatemala, Guyana, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Santa Lucia, Suriname y Uruguay. Tambi\u00e9n participaron el consultor jur\u00eddico de Espa\u00f1a y especialistas del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja. La pr\u00f3xima Reuni\u00f3n Conjunta con los Asesores Jur\u00eddicos est\u00e1 prevista para el 2023. Por su parte, el CJI celebrar\u00e1 su \"cent\u00e9simo per\u00edodo ordinario de sesiones\" entre el 28 de marzo y el 1 de abril de 2022, y al respecto les estaremos informando de las acciones que se emprender\u00e1n para honrar tan importante aniversario. Muchas gracias. * * * 182 AG/RES. 2926 (XLVIII-O/18), numeral i.CJI/doc. 656/21 INFORME DEL PRESIDENTE DEL COMIT\u00c9 JUR\u00cdDICO INTERAMERICANO ANTE LA ASAMBLEA GENERAL DE LA OEA (12 de noviembre de 2021) (presentado por el doctor Luis Garc\u00eda-Corrochano Moyano Sr. Pedro Brolo Presidente de la 51o Asamblea General Se\u00f1oras y se\u00f1ores representantes de los Estados miembros de la OEA Sr. Luis Almagro, Secretario General de la OEA Sr. N\u00e9stor M\u00e9ndez, Secretario General Adjunto Sus Excelencias, Estimado Presidente de esta Asamblea General Se\u00f1or Canciller Pedro Brolo al momento de agradecer el espacio brindado, tengo el honor de presentar las actividades desarrolladas por el Comit\u00e9 Jur\u00eddico en ocasi\u00f3n de los dos per\u00edodos ordinarios celebrados en el a\u00f1o 2020, el primero en su sede la ciudad de Rio de Janeiro, Brasil en marzo, y el segundo de manera virtual en el mes de agosto, debido a la pandemia COVID-19. Todos estos desarrollos pueden ser consultados en el Informe Anual del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano, documento CP/doc.5675/21 y accesible en la p\u00e1gina web del Comit\u00e9. a. Desarrollos Durante el per\u00edodo descrito y en concordancia con los esfuerzos de promoci\u00f3n en materia de codificaci\u00f3n y desarrollo progresivo del derecho internacional, el Comit\u00e9 adopt\u00f3 tres informes, los cuales han sido debidamente publicados en todos los idiomas oficiales de la OEA y pueden ser consultados en la p\u00e1gina web del Comit\u00e9. La \"Propuesta de Ley Modelo 2.0 sobre Acceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica\" responde a un mandato de la Asamblea General de la OEA y tiene por objeto aumentar los niveles de transparencia en la gesti\u00f3n p\u00fablica. El documento del Comit\u00e9 fue aprobado por la Asamblea General en octubre de 2020, y el tema est\u00e1 siendo objeto de difusi\u00f3n por nuestra secretar\u00eda t\u00e9cnica, el Departamento de Derecho Internacional, por medio de la organizaci\u00f3n de Talleres que incorporan a los \u00f3rganos gar - antes que trabajan en el tema. Las \"Directrices para los Acuerdos Vinculantes y No Vinculantes corresponden a un doc - umento de \u00edndole no vinculante que presenta puntos de entendimiento y pr\u00e1cticas \u00f3ptimas a quienes participan en negociaci\u00f3n, adopci\u00f3n o aplicaci\u00f3n de diferentes tipos de acuerdos internacionales. La riqueza de la catalogaci\u00f3n de las palabras de uso com\u00fan puede resultar una referencia de gran utilidad para las instancias competentes al interior de nuestros pa\u00edses. El informe sobre el \"Derecho internacional y operaciones cibern\u00e9ticas del Estado: mejora de la transparencia\" se pronuncia sobre la aplicaci\u00f3n del derecho internacional al ciberespacio, inclu - so frente a las amenazas cibern\u00e9ticas. La resoluci\u00f3n que adopt\u00f3 dicho informe sirvi\u00f3 de base a un pro - nunciamiento de la Asamblea General de la OEA a favor de la aplicabilidad del derecho internacional a las operaciones estatales en el ciberespacio. En funci\u00f3n de dicho informe, la Secretar\u00eda T\u00e9cnica del CJI, el Departamento de Derecho Internacional ha elaborado un programa de capacitaci\u00f3n con miras a su difusi\u00f3n entre los Estados interesados. Presidente, quiero a continuaci\u00f3n describir brevemente los desarrollos m\u00e1s recientes del Comit\u00e9 que si bien se integrar\u00e1n en el reporte del pr\u00f3ximo a\u00f1o, ya han sido remitidos a esta honorable Asamblea para su consideraci\u00f3n, y en algunos casos su adopci\u00f3n:230 231 \"Las recomendaciones para la adopci\u00f3n de legislaci\u00f3n dom\u00e9stica relativa a la regulaci\u00f3n de fuegos artificiales y art\u00edculos pirot\u00e9cnicos en las Am\u00e9ricas\"183 presentan diez recomendaciones que incorporan un principio conductor de no regresi\u00f3n en su implementaci\u00f3n, extendiendo su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n a un amplio espectro que incluye la fabricaci\u00f3n, el almacenamiento, el transporte, la compra, la venta, el uso o manipulaci\u00f3n, la importaci\u00f3n y la exportaci\u00f3n. Estas recomendaciones se han elaborado en cumplimiento a un mandato de la resoluci\u00f3n de la Asamblea General sobre Derecho Internacional.184 La propuesta del Comit\u00e9 sobre el \"Marco jur\u00eddico interamericano para fortalecer la resiliencia social y econ\u00f3mica en la regi\u00f3n en el marco de la pandemia de COVID-19 y de sus efectos posteriores\"185, que tambi\u00e9n responde a un mandato de la Asamblea General, resoluci\u00f3n Derecho Internacional186, realiza un an\u00e1lisis en un tema que excede lo jur\u00eddico y cuyo impacto no se puede medir completamente por no haber concluido. En lo concreto, el Comit\u00e9 propone establecer un marco jur\u00eddico especifico con lineamientos pol\u00edticos y operativos para orientar la toma de decisiones por medio de acciones espec\u00edficas que sirvan de referente frente a futuras situaciones con caracter\u00edsticas similares. En este sentido, el Comit\u00e9 sugiere presentar esta iniciativa a la Cumbre de las Am\u00e9ricas, foro que podr\u00eda facilitar una acci\u00f3n colectiva regional que permita articular los esfuerzos de los Estados y su necesaria cooperaci\u00f3n, con participaci\u00f3n del mayor n\u00famero de organismos y entidades competentes. La declaraci\u00f3n sobre \"Neurociencia, Neurotecnolog\u00edas y Derechos Humanos: Nuevos Desaf\u00edos Jur\u00eddicos para las Am\u00e9ricas\"187 es un primer esfuerzo del Comit\u00e9 por introducir el tema en la Organizaci\u00f3n, teniendo en cuenta las preocupaciones \u00e9ticas y jur\u00eddicas que dichos avances puedan imponer en relaci\u00f3n al respeto de los derechos, las libertades fundamentales y la dignidad de las personas. El Comit\u00e9 aspira a desarrollar unos \"Principios interamericanos en materia de neurociencias, neurotecnolog\u00edas y Derechos Humanos en cuya elaboraci\u00f3n se espera contar con el apoyo de los Estados, el sector privado, la academia y el mundo cient\u00edfico. Los \"Principios Actualizados sobre la Privacidad y la Protecci\u00f3n de los Datos Personales, con Anotaciones\", buscan proteger los datos e informaci\u00f3n personales por medio, entre otros, de una mayor transparencia en el tratamiento de estos datos y de la rendici\u00f3n de cuentas por parte de los controladores y encargados de quienes manejan dicha informaci\u00f3n. Asimismo, se promueve la seguridad de datos sensibles y el empoderamiento de los ciudadanos con relaci\u00f3n al tratamiento de sus datos personales. La actualizaci\u00f3n refleja distintas aproximaciones que sobre el tema coexisten en la regi\u00f3n y responde a un mandato de la Asamblea General188. b.- Difusi\u00f3n del derecho internacional Curso de derecho internacional. Lamentablemente por segundo a\u00f1o consecutivo el Curso anual de derecho internacional no pudo desarrollarse debido a las condiciones impuestas por la pandemia COVID-19. Sin embargo, de manera alternativa, el CJI ha celebrado foros virtuales que han permitido discutir los desarrollos m\u00e1s recientes de su agenda, tales como: la Ley Modelo 2.0 sobre Acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica, las Directrices para acuerdos vinculantes y no vinculantes, las operaciones cibern\u00e9ticas del Estado, el derecho consuetudinario particular en el contexto el continente americano, la Gu\u00eda de contratos comerciales internacionales y los Principios Actualizados sobre la Privacidad y la Protecci\u00f3n de los Datos Personales de datos personales. Esperamos retomar el dictado del Curso en el 2022, tal como ha venido siendo la tradici\u00f3n a trav\u00e9s de los anos desde el a\u00f1o 1974. VIII Reuni\u00f3n Conjunta con las Asesores Jur\u00eddicos de los Ministerios de Relaciones Exteriores de los Estados miembros . Quiero renovar nuestro aprecio y agradecimiento a los Estados 183 Documento CJI/doc. 646/21 rev.3. (XLVIII-O/18), numeral i.por el \u00e9xito de esta nueva versi\u00f3n de la Reuni\u00f3n Conjunta que tuvo lugar de manera virtual el 9 de agosto del presente, y permiti\u00f3 un rico intercambio sobre cuestiones sustantivas como de procedimiento. El evento reuni\u00f3 a representantes de veinte Estados miembros (Argentina, Belize, Bolivia, Brasil, Canad\u00e1, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, Estados Unidos, Guatemala, Guyana, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Santa Lucia, Suriname y Uruguay). Tambi\u00e9n participaron el consultor jur\u00eddico de Espa\u00f1a y especialistas del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja. La pr\u00f3xima Reuni\u00f3n Conjunta con los Asesores Jur\u00eddicos est\u00e1 prevista para el 2023. c.- Otros asuntos Quiero en nombre del Comit\u00e9 dejar constancia de nuestra gratitud a los Estados por el apoyo a los trabajos del CJI, lo cual se ve reflejado en el positivo presupuesto previsto para el 2022, cuyos recursos permitir\u00e1n poder seguir atendiendo a los mandatos que este \u00f3rgano de la OEA nos encargue. Hacemos votos para que en un futuro cercano se restablezca el puesto del cargo de \"secretario del Comit\u00e9\". Al momento de tomar nota de la reforma al Estatuto del Comit\u00e9 tendiente a lograr la equidad de g\u00e9nero entre sus miembros, hago un respetuoso llamado a los Estados a tener ello en consideraci\u00f3n al momento de presentar candidaturas de internacionalistas de sus pa\u00edses para llenar las vacantes pendientes, y poder contar con el pleno de los miembros para el a\u00f1o 2022. Se\u00f1or Presidente, se\u00f1oras y se\u00f1ores delegados, agradeciendo por su atenci\u00f3n, quedo pendiente de toda consulta o comentario. Dejo constancia de la dedicaci\u00f3n e inter\u00e9s de los miembros del Comit\u00e9 de contribuir al desarrollo del derecho internacional tanto en los Estados miembros como en la Organizaci\u00f3n, con el apoyo y profesionalismo de nuestra Secretar\u00eda T\u00e9cnica, el Departamento de Derecho Internacional de la Secretar\u00eda de Asuntos Jur\u00eddicos de la OEA. Muchas gracias. * * * B. VIII Reuni\u00f3n Conjunta con las Asesores Jur\u00eddicos de los Ministerios de Relaciones Exteriores de los Estados miembros El d\u00eda lunes 9 de agosto de 202 se realiz\u00f3 la VIII Reuni\u00f3n Conjunta con las Asesores Jur\u00eddicos de los Ministerios de Relaciones Exteriores de los Estados miembros que tuvo lugar de manera virtual, y permiti\u00f3 al Comit\u00e9 congregar a asesores de 20 Estados miembros: Argentina, Belize, Bolivia, Brasil, Canad\u00e1, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, Estados Unidos, Guatemala, Guyana, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Santa Lucia, Suriname y Uruguay. Adem\u00e1s, participaron el consultor jur\u00eddico de Espa\u00f1a y especialistas del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja. En la ocasi\u00f3n, dos de los temas de la agenda del Comit\u00e9 fueron objeto de enriquecedores intercambios que permitieron consideraciones sustantivas como de procedimiento, \"el derecho internacional p\u00fablico aplicable al ciberespacio y el Derecho internacional consuetudinario particular en el contexto del continente americano\". Asimismo, la doctora Mariana Salazar hizo una breve presentaci\u00f3n de los\" Principios actualizados sobre la privacidad y la protecci\u00f3n de datos personales\" que fueron adoptados por el Comit\u00e9 en su sesi\u00f3n de marzo de 2021, e inst\u00f3 a los consultores a apoyar su adopci\u00f3n por parte la Asamblea General de la OEA. Algunos consultores presentaron sugerencias respecto de nuevos temas e hicieron propuestas para hacer m\u00e1s efectiva la interrelaci\u00f3n entre el CJI y las consultor\u00edas jur\u00eddicas. En este \u00faltimo caso se presentaron proposiciones respecto de la extensi\u00f3n de los per\u00edodos de las consultas para dar respuesta a cuestionarios; la redacci\u00f3n de las preguntas y el seguimiento a los comentarios recibidos por el Comit\u00e9 con las delegaciones afin de dar a conocer el uso que se confiere a dichos insumos. Se espera celebrar una nueva Reuni\u00f3n Conjunta con los Asesores Jur\u00eddicos en 2023. 232 233 C. Curso de Derecho Internacional Por segundo a\u00f1o consecutivo no se celebr\u00f3 el Curso de Derecho Internacional que tradicionalmente se celebra anualmente en agosto en Rio de Janeiro, Brasil, debido a la pandemia COVID-19, el cual fue postergado para el pr\u00f3ximo a\u00f1o. En materia de promoci\u00f3n del derecho internacional, el Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interameriano ha venido organizando foros virtuales con presencia de los relatores respectivos de cada tema, moderados por funcionarios del Departamento de Derecho Internacional, su secretar\u00eda t\u00e9cnica: Los principios actualizados sobre la privacidad y la protecci\u00f3n de datos personales: Hacia un modelo regional; Contratos Comerciales Internacionales en las Am\u00e9ricas; Derecho internacional consuetudinario particular en el contexto del continente americano; Presentaci\u00f3n del Informe del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano sobre Derecho Internacional y operaciones cibern\u00e9ticas del Estado: mejora de la transparencia; Presentaci\u00f3n de las Directrices del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano para los Acuerdos Vinculantes y No Vinculantes; Presentaci\u00f3n de la Propuesta del Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano de Ley Modelo 2.0 sobre Acceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica. Los desarrollos de cada uno de los temas referidos pueden ser consultaos en el siguiente enlace: http://www.oas.org/es/sla/cji/comite_juridico_interamericano_foros_virtuales.asp * * * D. Relaciones de cooperaci\u00f3n con otros organismos interamericanos y con organizaciones regionales o mundiales similares i.- Encuentros realizados por el Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano durante el 99\u00ba per\u00edodo ordinario de sesiones celebrado de manera virtual: 5 de agosto de 2021: Encuentro virtual con Alejandra Mora Mora, Secretar \u00eda Ejecutiva de la Comisi\u00f3n Interamericana de Mujeres (CIM). La doctora Mora comparti\u00f3 algunas ideas sobre la evoluci\u00f3n del concepto de la igualdad y las acciones que se realizan para elaborar dise\u00f1os de pol\u00edticas p\u00fablicas diferenciados en los pa\u00edses. Tambi\u00e9n se refiero al trabajo que la Comisi\u00f3n realiza en concordancia con mandatos por tratados del sistema interamricano, tal como el trabajo de Mesecvi en seguimiento a la Convenci\u00f3n Interamericana para prevenir, sancionar y erradicar la violencia contra la mujer \"Convenci\u00f3n de Belem do Para\". Acto seguido se refiri\u00f3 a la importancia del movimiento sufragista y las acciones a favor tanto del derecho a votar como a ser elegido (acceso a las funciones). Finalmente, la Secretar \u00eda Ejecutiva explic\u00f3 los desarrollos con relaci\u00f3n a las cuotas de g\u00e9nero y paridad (que se busque transformar y equilibrar lo que existe en la realidad), mencionando los Estados que han liderado dichos procesos as\u00ed como el tipo de mecanismos que se han implementado para alcanzar el equilibrio (tal como por ejemplo los nombramientos de los Estados en los car gos de la OEA). ii.- Otras actividades 16 de septiembre de 2021: Reuni\u00f3n con los Asesores Jur\u00eddicos en Derecho Internacional Privado de los Ministerios de Relaciones Exteriores de los Estados miembros de la OEA . Este evento virtual fue organizado por el Departamento de Derecho Internacional en colaboraci\u00f3n con la Oficina Permanente de la Conferencia de La Haya de Derecho Internacional Privado (HCCH) y permiti\u00f3 debatir en torno a dos temas de la agenda del Comit\u00e9, a la luz de los instrumentos relevantes adoptados en el seno de la Conferencia de La Haya, el reconocimiento y ejecuci\u00f3n de sentencias extranjeras (que dio lugar a una presentaci\u00f3n de la doctora Jeannette Tramhel del DDI), y tecnolog\u00eda y cooperaci\u00f3n transfronteriza (que tuvo como panelista por parte del Comit\u00e9 a la doctora Cecilia Fresnedo). Se cont\u00f3 con la presencia de representantes de 26 Estados miembros, permitiendo una rica discusi\u00f3n en torno a los temas de referencia e incluso se obtuvieron propuestas sobre el futuro de los mismos. * * *235 \u00cdNDICES237 INDICE ONOM\u00c1STICO ARRIGHI, Jean-Michel 18, 20, SOARES, Jo\u00e3o Clemente 25 BERTRAND-GALINDO ARRIAGADA, ALC\u00cdV AR, Juan 174 COLLOT, G\u00e9lin Iman\u00e8s 25 CORREA PALACIO, Ruth Stella 18, 20, 25, 37 DUBUVEC, Marek 215 ESPECHE-GIL, Miguel Angel 18, 20, 45, 100 FRESNEDO DE AGUIRRE, Cecilia 18, 20, 48, 142, 153 FUJIMORI, Alberto 100 GALINDO, George Bandeira 18, 20, 44, 57, 59, 77, 220 ARC\u00cdA-CORROCHANO MOYANO, Luis 18, 20, 43, 162, 177, 222, 225, 227, 229 HERN\u00c1NDEZ GARC\u00cdA, Joel 27, 28 HOLLIS, Duncan B. 32, 46, 105, 176, 214 JIM\u00c9NEZ DE AR\u00c9CHAGA, Eduardo 57 LANDA RUIZ, Am\u00e1lia 18, 20 LARSON, Stephen G. 18, 20, 152, 185 MATA PRATES, Carlos Alberto 27, 178 MORA, Alejandra 234 MORENO RODR\u00cdGUEZ, Jos\u00e9 Antonio 18, 20, 44, 105,140, 155, 213 MORENO-V ALLE, Jaime 181 NEGRO, Dante M. 18, 20, 39, 108, 156, 172, 216 ORIAS ARREDONDO, Ramiro 18, 20, 107, 141, 142 RICHARD, Alix 46, 102, 214 RUDGE, Eric P. 18, 20, 59, 142, 151 SALAZAR ALBORNOZ, Mariana 18, 20, 47, 50, 172, 176 SALINAS BURGOS, Hern\u00e1n 101, 215, SALV ADOR CRESPO, I\u00f1igo 171, 216, 227 SOUZA GOMES, Maria Concei\u00e7\u00e3o de 18, 20 STEWART, David P. 27, 211 TOLEDO, Alejandro 101 TORO UTILLANO, Luis 18, 20 TRAMHEL, Jeannette 45, 211, 235 VILLALTA VIZCARRA, Ana Elizabeth 29 * * * 238 239 INDICE POR ASUNTO Asesores jur\u00eddicos VIII Reuni\u00f3n Conjunta 233 Asilo Derecho internacional 170, 216 Ciberseguridad 170, 216 Comit\u00e9 Jur\u00eddico Interamericano cooperaci\u00f3n 234 estructura 17 fecha y sede 22 temario 19, 20 actividades 222, 225, 229 Contratos - acuerdos 151 Cooperaci\u00f3n jur\u00eddica 154 Corrupci\u00f3n 142 Covid 157, 160 Curso, Derecho Internacional 234 Derecho a la informaci\u00f3n datos personales 174, 182, 222 Derechos humanos empresas 141 neurociencias 142, 145 principio de convencionalidad 25 Derecho internacional consuetudinario 57, 62, 77 Deuda externa 56 Educaci\u00f3n 149 Entidades civiles 141 FRAUDE 100 Fuegos artificiales -v. Piroctenia Inversiones extranjeras 139 Piroctenia 104, 111, 132 Proceso electoral 214 Recibos electr\u00f3nicos 211 Sentencias extranjeras 39, 139 Uso de la fuerza 170 * * * LA O RGANIZ ACIO N DE LOS ESTADO S AMERICANO S La Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA) es la organizaci\u00f3n regional m\u00e1s antigua del mundo, ya que se remonta a la Primera Conferencia Internacional de Estados Americanos, celebrada en Washington, D.C., de octubre de 1889 a abril de 1890. En esta reuni\u00f3n se aprob\u00f3 la creaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Internacional de Rep\u00fablicas Americanas. La Carta de la OEA se suscribi\u00f3 en Bogot\u00e1 en 1948 y entr\u00f3 en vigencia en diciembre de 1951. Posteriorm ente la Carta fue enmendada por el Protocolo de Buenos Aires, suscrito en 1967, el cual entr\u00f3 en vigencia en febre ro de 1970; por el Protoc olo de Cartagena de Indias, suscrito en 1985, el cual entr\u00f3 en vigencia en noviembre de 1988; por el Protocolo de Managua, suscrito en 1993, el cual entr\u00f3 en vigencia el 29 de enero de 1996; y por el Protocolo de Washington, suscrito en 1992, el cual entr\u00f3 en vigor el 25 de septiembre de 1997. En la actualidad la OEA tiene 35 Estados miembros. Adem \u00e1s, la Organizaci\u00f3n ha otorgado categor\u00eda de Observador Permanente a 72 Estados , as\u00ed como a la Uni\u00f3n Europea. Los prop\u00f3sitos esenciales de la OEA son los siguientes: afianzar la paz y la seguridad del Continente; promover y consolidar la democracia representativa dentro del respeto al principio de no intervenci\u00f3n; prevenir las posibles causes de dificultades y asegurar la soluci\u00f3n pacifica de las controvers ias que surjan entre los Estados miembros; organizar la acci\u00f3n solidaria de estos en caso de agresi\u00f3n; procurar la soluci\u00f3n de los problem as pol\u00edticos, jur\u00eddicos y econ\u00f3m icos que se susciten entre ellos; prom over, por medio de la acci\u00f3n cooperativa, su desarrollo econ\u00f3m ico, social y cultural, y alcanzar una efectiva limitaci\u00f3n de armamentos conve ncionales que permita dedicar el mayor n\u00famero de recursos al desarrollo econ\u00f3mico y social de los Estados miembros. La OEA realiza sus fines por medio de los siguientes \u00f3rganos: la Asamblea General; la Reuni\u00f3n de Consulta de Ministros de Relaci ones Exteriores; los Consejos (el Cons ejo Permanente y el Consejo Interamericano pare el Desarrollo Integral); el Com it\u00e9 Jur\u00eddico interam ericano; la Com isi\u00f3n Interam ericana de Derechos Hum anos; la Secretaria General; las Conferencias Especializadas ; los Orga nismos Especializados, y otras entida des establecidas por la Asamblea General. La Asamblea General celebra periodos ordina rios de sesiones una vez por a\u00f1o. E n circunstancias especiales se re\u00fane en periodos extraordinarios de sesiones. La Reuni\u00f3n de Consulta se convoca con el fin de considerar asuntos de car\u00e1cter urgente y de inter\u00e9s com\u00fan, y pare servir de Orga no de Consulta en la aplicaci\u00f3n del Tratado Interam ericano de Asistencia Reciproca (TIAR), que es el principal instrumento pare la acci\u00f3n solidaria en caso de agresi\u00f3n. El Consejo Perm anente conoce de los asuntos que le encom ienda la Asamblea General o la Reuni\u00f3n de Consulta y ejecuta las decisiones de ambas cuando su cumplimiento no haya sido encomendado a otra entidad; vela por el mantenimiento de las relaciones de amistad entre los Estados miembros as\u00ed como por la observancia de las normas que regulan el funcionam iento de la Secretaria Genera l, y adem\u00e1s, act\u00faa provisionalmente como Organo de Cons ulta pare la aplicaci\u00f3n del TIAR. La Secretaria General es el \u00f3rgano central y perm anente de la OEA. La Sede tanto del Consejo Permane nte como de la Secretaria General esta ubicada en Washington, D.C. ESTADOS MIEMBROS: Antigua y Barbuda, Argentina, Bahamas (Commonwealth de las), Barbados, Belice, Bolivia, Brasil, Canad\u00e1, Colombia, Costa Rica, Cuba, Chile, Dominica (Commonwealth de), Ecuador, El Salvador, Estados Unidos, Grenada, Guatemala, Guyana, Hait\u00ed, Hondur as, Jamaic a, M\u00e9xic o, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay , Per\u00fa , Rep\u00fablic a Dominic ana, Saint Kitts y Nevis, Santa Luc\u00eda, San Vicente y las Granadinas, Surinam e, Trinidad y Tobago, Uruguay y Venezuela. \u00a9 Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos 240 "}