{"title": "sarampi\u00f3n", "author": null, "url": "https://www.forocrianzanatural.com/sarampion_topic202726_page2.html", "hostname": "forocrianzanatural.com", "description": "a\u00f1ado, para que no haya ideas equivocadas que en alemania (como cada vez m\u00e1s en pa\u00edses europeos) hay...", "sitename": "Crianza Natural", "date": "2011-08-09", "cleaned_text": "del Tema | | bousier Avanzado Alta: 31 Diciembre 2012 Estado: No conectado Puntos: 1319 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3433156&PN=21&TR=401) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3433156&PN=21&TR=401) Escrito el: 24 Febrero 2015 a las 2:05pm | | a\u00f1ado, para que no haya ideas equivocadas que en alemania (como cada vez m\u00e1s en pa\u00edses europeos) hay muchos inmigrantes n\u00f3madas, ambulantes que ni han o\u00eddo hablar de vacunaci\u00f3n y que son dif\u00edciles de ayudar porque no tienen residencia fija ni est\u00e1n escolarizados. esa es una nueva fuente de no vacunaci\u00f3n. creo que el grupo antivacunas es menor de lo que creemos. y las epidemias de las que o\u00edmos hablar surgen en grupos muchos mayores (etnias n\u00f3madas, grupos religiosos, etc.). | | | | Valeyard Avanzado Alta: 27 Diciembre 2013 Pa\u00eds: sur del mundo Estado: No conectado Puntos: 12029 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3433163&PN=21&TR=401) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3433163&PN=21&TR=401) Escrito el: 24 Febrero 2015 a las 2:10pm | | Yo soy pro vacunas, igual creo que ya lo saben por ac\u00e1. Con respecto a lo de las religiones, para mi cualquiera puede profesar lo que quiera siempre y cuando no se le niegue la educaci\u00f3n, LA SALUD y la dignidad a un ser humano. Si se le niega alguna de estas cosas.... es una hijaputes humana no hay dios que valga para respaldar eso. | | \"Sepan disculpar los errores del autocorrector, no es que sea bruta, el tiene vida propia\" | | | | vikinga11 Avanzado Alta: 30 Enero 2013 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: No conectado Puntos: 1043 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3433169&PN=21&TR=401) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3433169&PN=21&TR=401) Escrito el: 24 Febrero 2015 a las 2:13pm | | | bousier escrito:| a\u00f1ado, para que no haya ideas equivocadas que en alemania (como cada vez m\u00e1s en pa\u00edses europeos) hay muchos inmigrantes n\u00f3madas, ambulantes que ni han o\u00eddo hablar de vacunaci\u00f3n y que son dif\u00edciles de ayudar porque no tienen residencia fija ni est\u00e1n escolarizados. esa es una nueva fuente de no vacunaci\u00f3n. creo que el grupo antivacunas es menor de lo que creemos. y las epidemias de las que o\u00edmos hablar surgen en grupos muchos mayores (etnias n\u00f3madas, grupos religiosos, etc.). Tambi\u00e9n hay mucha moda \"pija\" de no vacunar y mucha moda \"sin base cient\u00edfica\" de que las vacunas causan autismo, d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, etc y mucha tonter\u00eda, porque siempre lo que debe prevaler es la salud del menor!!! | | | | bousier Avanzado Alta: 31 Diciembre 2012 Estado: No conectado Puntos: 1319 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3433212&PN=21&TR=401) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3433212&PN=21&TR=401) Escrito el: 24 Febrero 2015 a las 2:56pm | | totalmente de acuerdo, vikinga. pero yo me refer\u00eda a un porcentaje de vacunaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n inferior al 70%... que es enorme. ello no se debe a grupos minoritarios anticavunas ni modas, llegar a un porcentaje de no vacunados del 35% o m\u00e1s como en muchas regiones, hace falta algo m\u00e1s que una moda... por cierto, que las vacunaciones es algo tambi\u00e9n cultural: aqu\u00ed en holanda a nadie se le ocurre vacunar de varicela (que ni est\u00e1 disponible), para la cultura calvinista ciertas enfermedades son totalmente normales. es m\u00e1s, a la guarder\u00eda local van todos los ni\u00f1os con varicela, con costras, sin costras, con ampollas sin ampollas. | | | | platerito Avanzado Alta: 18 Septiembre 2011 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3433363&PN=21&TR=401) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3433363&PN=21&TR=401) Escrito el: 24 Febrero 2015 a las 6:49pm | | Tambi\u00e9n hay que tener en cuenta una cosa, la mayor\u00eda de afectados del brote de sarampi\u00f3n son adultos (de entre los 18 y los 44 a\u00f1os) En Alemania, se vacuna contra el sarampi\u00f3n desde hace 40 a\u00f1os, los ni\u00f1os que nacieron antes de ese tiempo casi todos pasaron por la enfermedad y est\u00e1n inmunes. Al principio solo se administraba una dosis y no est\u00e1n lo suficientemente protegidos. As\u00ed que en mi opini\u00f3n, debemos empezar por revisar nuestras propias vacunas para evitar contagiar la enfermedad, sobre todo a los ni\u00f1os y personas mayores/enfermos cr\u00f3nicos, etc. Editado por platerito - 24 Febrero 2015 a las 6:50pm | | | | mividita Avanzado Alta: 08 Mayo 2009 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3433381&PN=21&TR=401) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3433381&PN=21&TR=401) Escrito el: 24 Febrero 2015 a las 7:23pm | | A m\u00ed tambi\u00e9n me da much\u00edsima pena que pase algo as\u00ed cuando se sabe que los riesgos de un sarampi\u00f3n complicado no son tan raros ni banales, y existiendo una vacuna probada y segura (y ACONSEJADA por las principales sociedades m\u00e9dicas/de pediatr\u00eda del mundo bas\u00e1ndose en datos fiables de estudios cient\u00edficos hechos con rigor) | | | | Thaly Avanzado Alta: 28 Febrero 2012 Pa\u00eds: Durmiendo feliz Estado: No conectado Puntos: 1107 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3433433&PN=21&TR=401) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3433433&PN=21&TR=401) Escrito el: 24 Febrero 2015 a las 9:42pm | | En estados unidos hace opco hubo una epidemia que inici\u00f3 en Disney y el paciente 0 era un ni\u00f1o no vacunado. De ah\u00ed que est\u00e1 en auge el tema de la vacunaci\u00f3n en ese pa\u00eds. Les sugiero leer la carta de una padre m\u00e9dico a alos padres que no vacunan, explicando como su decisi\u00f3n que no tiene base, perjudic\u00f3 a su hija peque\u00f1a con c\u00e1ncer. | | D\u00eda del peque\u00f1o gusano 9/08/2011 | | | | Thaly Avanzado Alta: 28 Febrero 2012 Pa\u00eds: Durmiendo feliz Estado: No conectado Puntos: 1107 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3433436&PN=21&TR=401) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3433436&PN=21&TR=401) Escrito el: 24 Febrero 2015 a las 9:46pm | | Se los copio porque me parece importante, por la red la hallan hasta con fotos de la ni\u00f1a y su familia: Este art\u00edculo fue originalmente escrito por un pediatra de Phoenix, Arizona, cuya hija con c\u00e1ncer fue contagiada de sarampi\u00f3n por un peque\u00f1o enfermo al cual sus padres se opusieron a vacunar. En estos momentos, una serie de fuertes sentimientos me embargan. Hacia mi familia, me siento sobreprotector como un pap\u00e1 oso. Hacia usted, un padre que no vacuna a sus hijos, siento un gran enojo y mucha frustraci\u00f3n ante las alternativas que ha elegido. Hoy todos ya habr\u00e1n escuchado del brote de sarampi\u00f3n originado en Disneylandia. O m\u00e1s exactamente, originado por una persona sin vacunar que infect\u00f3 a otras que tambi\u00e9n se encontraban de vacaciones. No entrar\u00e9 a discutir sobre el movimiento anti-vacunaci\u00f3n, la controversia del thiomersal (que ya no se utiliza en las vacunas para ni\u00f1os), ni sobre el mito de que la vacuna MMR produce autismo (existen cambios en la qu\u00edmica cerebral de un autista antes del nacimiento). Enfoqu\u00e9monos en el sarampi\u00f3n unos momentos. Alguna vez fue una epidemia en Estados Unidos. Hoy en d\u00eda, es considerada erradicada de esta naci\u00f3n (no contin\u00faa circulando entre la poblaci\u00f3n, solo se contagia a trav\u00e9s de viajes fuera del pa\u00eds). El virus de sarampi\u00f3n es altamente contagioso, >90% infeccioso, y puede sobrevivir en el aire de una habitaci\u00f3n e infectar a alguien dos horas despu\u00e9s. Otro dato curioso, es que el sarampi\u00f3n es transmisible antes de ser diagnosticado, cuatro d\u00edas antes de que aparezca la erupci\u00f3n caracter\u00edstica. El sarampi\u00f3n en s\u00ed es muy desagradable, pero las complicaciones son muy peligrosas. Una de cada 1000 personas con sarampi\u00f3n desarrollar\u00e1 una inflamaci\u00f3n del cerebro, y una de 1000 morir\u00e1. Eso suena divertido. Est\u00e1 bien. Me calmar\u00e9. Supongo que amas tanto a tu hijo como yo a los m\u00edos. Supongo que est\u00e1s intentando realizar las mejores decisiones con relaci\u00f3n a su cuidado. Pero por favor date cuenta que tu hijo no vive en una burbuja. Cuando tu hijo se enferma, otros ni\u00f1os quedan expuestos. Mis hijos. \u00bfPor qu\u00e9 ibas a exponer a sabiendas a alguien a tu hijo enfermo, sin vacunar, despu\u00e9s de haber visitado recientemente Disneylandia? Eso fue una jugada realmente est\u00fapida. \u00bfPor qu\u00e9 esto me afecta a m\u00ed y a los m\u00edos? \u00bfPor qu\u00e9 mi familia est\u00e1 en peligro si estamos vacunados? Me alegro que hayas preguntado. Con respecto al virus de sarampi\u00f3n, hay cuatro tipos de personas. De los cuales, todas est\u00e1n representadas en mi familia. Primero, la vacuna MMR le confiere inmunidad a casi todos aquellos que la reciben. Dos dosis dan protecci\u00f3n que puede confirmarse con un an\u00e1lisis de sangre. Mi mujer est\u00e1 dentro de ese grupo. Segundo, cerca del 3% de los ni\u00f1os que han sido vacunados con todas sus dosis no desarrollan una respuesta inmunol\u00f3gica duradera. Ellos tienen bajos niveles de t\u00edtulos de sangre y no est\u00e1n protegidos contra el sarampi\u00f3n. Si est\u00e1n expuestos, este grupo es probable que contraiga la enfermedad. Yo formo parte de ese grupo y, afortunadamente, no estuve expuesto. Tercero, los no vacunados. Mi hijo, Eli, tiene 10 meses de edad. Es muy peque\u00f1o para que lo vacunen con la MMR, por lo tanto, no tiene protecci\u00f3n. Ya sea porque se negaron sus padres o porque son muy peque\u00f1os, los ni\u00f1os expuestos que no han sido vacunados tienen un 90% de probabilidades de contraer sarampi\u00f3n. Cuarto, hay ni\u00f1os como mi Maggie. Estos son ni\u00f1os que no pueden ser vacunados. Ni\u00f1os que padecen c\u00e1ncer. Ni\u00f1os que tienen inmunodeficiencia. Peque\u00f1os que son verdaderamente al\u00e9rgicos a una vacuna o a parte de la vacuna; como, la anafilaxis al huevo. Estos ni\u00f1os permanecen en riesgo. Ellos no pueden ser protegidos, a menos que vacunemos a los que los rodean. Maggie fue diagnosticada con leucemia linfoide aguda (LLA), c\u00e1ncer de sangre, en agosto pasado. Le han realizado m\u00faltiples quimioterapias, punciones lumbares y una cirug\u00eda para implantarle un cat\u00e9ter. Ella ha ingresado seis veces desde su diagn\u00f3stico y ha pasado casi tres semanas en el Hospital para ni\u00f1os de Phoenix, incluyendo Halloween y a\u00f1o nuevo. Ella ha sido inmunizada completamente, pero no podemos inmunizarla m\u00e1s hasta que termine su tratamiento. Su tratamiento terminar\u00e1, si Dios quiere, justo despu\u00e9s de su cumplea\u00f1os n\u00famero cinco, en enero de 2017. He aqu\u00ed, como el brote de sarampi\u00f3n, ha complicado a\u00fan m\u00e1s nuestra situaci\u00f3n. Fue un mi\u00e9rcoles. Maggie acababa de ser dada de alta del Hospital para ni\u00f1os de Phoenix despu\u00e9s de haber finalizado con su \u00faltima sesi\u00f3n de quimioterapia. Esa tarde ella fue a la cl\u00ednica de cuidados especiales PCH East Valley para retirar unos an\u00e1lisis del laboratorio. Todo estaba en orden y nosotros nos sent\u00edamos confiados hasta que el domingo en la tarde recibimos la llamada. Ese mi\u00e9rcoles en la tarde, Anna, Maggie y Eli, hab\u00edan sido expuestos al virus del sarampi\u00f3n por otro paciente. Nuestros dos hijos no contaban con la inmunidad para defenderse contra el sarampi\u00f3n. La \u00fanica protecci\u00f3n disponible fueron m\u00faltiples inyecciones de inmunoglobulina de rubeola (los anticuerpos del sarampi\u00f3n). Hab\u00eda tres inyecciones para Maggie y dos inyecciones para Eli. Gritaron, pero al menos ahora tienen una protecci\u00f3n temporal contra el sarampi\u00f3n. Estamos rezando para que sea suficiente. Eli y Maggie fueron expuestos al virus el 21 de enero. A pesar del tratamiento que se les dio, ellos pueden mostrar signos de sarampi\u00f3n en cualquier momento desde hoy hasta el 11 de febrero (21 d\u00edas posteriores a la exposici\u00f3n). Luego de un nuevo an\u00e1lisis de sangre, los resultados mostraron que mi mujer y yo somos inmunes al sarampi\u00f3n, pero nuestros hijos permanecer\u00e1n en aislamiento hasta el 11 de febrero. Padre que decidi\u00f3 no vacunar a su hijo, gracias por arruinarnos nuestras tres semanas de vacaciones de la quimioterapia. En lugar de un descanso, nos dedicaremos a observar si aparecen s\u00edntomas de sarampi\u00f3n y rezar para que no tengan fiebre, o si no, devuelta al hospital. Gracias por hacernos cancelar nuestro viaje a la nieve este a\u00f1o. Maggie realmente quer\u00eda ver la nieve, pero no nos arriesgaremos a exponer a nadie m\u00e1s. Dicho esto, gracias por exponer a 195 ni\u00f1os a esta enfermedad. Tus malas decisiones no solo afectan a tu hijo. Tambi\u00e9n afectan a mi familia y a muchos como nosotros. Por favor disculpa mi sarcasmo. Estoy enfadado y un poco asustado. Pap\u00e1 oso. Editado por Thaly - 24 Febrero 2015 a las 9:47pm | | D\u00eda del peque\u00f1o gusano 9/08/2011 | | | | Valeyard Avanzado Alta: 27 Diciembre 2013 Pa\u00eds: sur del mundo Estado: No conectado Puntos: 12029 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3433439&PN=21&TR=401) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3433439&PN=21&TR=401) Escrito el: 24 Febrero 2015 a las 9:52pm | | Me hizo piantar un lagrim\u00f3n por la hija :( | | \"Sepan disculpar los errores del autocorrector, no es que sea bruta, el tiene vida propia\" | | | | Thaly Avanzado Alta: 28 Febrero 2012 Pa\u00eds: Durmiendo feliz Estado: No conectado Puntos: 1107 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3433441&PN=21&TR=401) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3433441&PN=21&TR=401) Escrito el: 24 Febrero 2015 a las 9:59pm | | Es que no es un grupo el que contagia una enfermedad. las epidemias surgen de una sola persona. Un solo ni\u00f1o no vacunado puede iniciar una epidemia, y eso pas\u00f3 en Disney. Y no hablamos de un ni\u00f1o n\u00f3mada, ni de alguna secta rara. Un ni\u00f1o com\u00fan y corriente estadounidense con vacuna gratuita a su alcance, cuyos padres son anti vacunas. Este ni\u00f1o contagi\u00f3 a m\u00e1s de 200 personas. | | D\u00eda del peque\u00f1o gusano 9/08/2011 | | | | mividita Avanzado Alta: 08 Mayo 2009 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3433445&PN=21&TR=401) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3433445&PN=21&TR=401) Escrito el: 24 Febrero 2015 a las 10:06pm | | A m\u00ed tambi\u00e9n me ha dado mucha pena leer lo que escribe ese padre. Es que es verdad, no es s\u00f3lo lo que te pase a t\u00ed o a tu ni\u00f1o...es que puedes poner en riesgo serio a muchas personas, alguien con c\u00e1ncer, una embarazada, un anciano, un ni\u00f1o con una inmunodeficiencia primaria o cualquier problema de salud grave...es una pena, cuando es evitable. | | | | lalare Avanzado Alta: 13 Octubre 2014 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: No conectado Puntos: 469 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3433448&PN=21&TR=401) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3433448&PN=21&TR=401) Escrito el: 24 Febrero 2015 a las 10:11pm | | Yo por m\u00e1s que me esfuerce no logro entenderlo. Es tan f\u00e1cil encontrar informaci\u00f3n veraz que no puedo de ninguna de las maneras comprender qu\u00e9 lleva a unos padres a no defender a su hijo de enfermedades como el sarampi\u00f3n, la varicela, la meningitis. Conozco un caso cercano de conocidos que perdieron una hijita por tosieran, pues ni a\u00fan as\u00ed se convencieron para vacunar a su otro hijo. Me consta que son padres con nivel cultural medio-alto, capaces de entender, a la que lean un poco, como funciona el sistema inmune, pero nada, lo dicho no puedo comprenderlo. | | | | Norte Avanzado Alta: 13 Febrero 2015 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: No conectado | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3433522&PN=21&TR=401) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3433522&PN=21&TR=401) Escrito el: 25 Febrero 2015 a las 12:57am | | Los pelos de punta | | | | piedra Avanzado Alta: 20 Mayo 2010 Estado: No conectado Puntos: 5078 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3433534&PN=21&TR=401) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3433534&PN=21&TR=401) Escrito el: 25 Febrero 2015 a las 1:25am | | yo no vacuna de todo,no tengo porque dar explicaciones de porque no lo hago ,ni soy rara ni soy de una secta ni soy una loca que pone en peligro a sus hijos a mi hijo mayor lo vacune por primera vez con 3 a\u00f1os, de triple virica,porque asi lo crei conveniente,y despues sus respectivo recordatorios,no pienso vacunarle de nada mas,le pese a quien le pese,estoy en mi derecho mi hijo peque\u00f1o tiene 6 meses,no esta vacunado de nada,aqui en Francia es olbigado para entrar en la guarderia vacunar de triple virica,bueno de polio ,tetanos y diferina es obligado tengo a mi medico amenazandome en que tengo que vacunar de las obligatorias ,pero tengo claro que ni loca antes de los dos a\u00f1os y lo siento pero a mi ningun padre me va a decir que pongo en riesgo a su hijo y que tengo el deber con la sociedad de vacunar,no.o sea que para que otros padres se queden contentos yo tengo que vacunar a mi hijo aun no estando deacuerdo?tengo que ponerle una vacuna,muy a mi pesar,para que otros padres sienten que asi sus hijos estan protegidos?estamos locos o que?cada uno que mire por sus hijos y por lo mios decido yo | | | | ursulita Avanzado Alta: 11 Mayo 2014 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: No conectado Puntos: 294 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3433550&PN=21&TR=401) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3433550&PN=21&TR=401) Escrito el: 25 Febrero 2015 a las 4:21am | | De acuerdo piedra, es tu decisi\u00f3n,pero no resulta muy responsable por tu parte que sean un posible foco de contagio para grupos vulnerables. No vivimos en burbujas, compartimos espacio con los dem\u00e1s. Aparte de que ellos pueden enfermar. Puedes no vacunar a tus hijos, pero es una decisi\u00f3n que no te afecta solo a ti o a ellos, ya que no vives aislada ni tus hijos tampoco. Este tema me supera. Para mi la libertad personal es una cosa, y poner en riesgo la salud es otra, y no al mismo nivel. Editado por ursulita - 19 Abril 2015 a las 1:07am | | | | LEUBER Avanzado Alta: 28 Septiembre 2012 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: No conectado Puntos: 1784 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3433552&PN=21&TR=401) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3433552&PN=21&TR=401) Escrito el: 25 Febrero 2015 a las 5:45am | | Ostras, piedra, despu\u00e9s de leer la historia de este padre con una hija con c\u00e1ncer, vienes t\u00fa a reivindicar tus razones, y me dan escalofr\u00edos... No, por supuesto, \u00bfc\u00f3mo vas a vacunar a tu hijo para que una padre como \u00e9ste se quede contento? Hay que ver lo ego\u00edsta que es la gente, que por tener una hija con c\u00e1ncer se mosquea con quienes decidieron por no s\u00e9 qu\u00e9 razones no vacunar a su hijo y provocaron un gran riesgo para algunas personas como dicha ni\u00f1a. | | | | Emma2005 Avanzado Alta: 10 Diciembre 2007 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3433555&PN=21&TR=401) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3433555&PN=21&TR=401) Escrito el: 25 Febrero 2015 a las 6:07am | | Si cada uno es libre de hacer lo que quiera con su vida y no tiene que dar razones ni justificarse pero lo k es unhecho probado es que gracias a la vacunacion se han erradicado enfermedades mortales o letales k antes si k afectaban pk no se vacunaba Cada uno k haga lo k quiera pero la realidad esta ahi y yo si puedo evitar ese riesgo lo evitare Y si ahora no hace falta vacunar pk se ha erradicado algunas enfermedades sera pk padres y madres siguen vacunando a sus hijos | | | | | | LEUBER Avanzado Alta: 28 Septiembre 2012 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: No conectado Puntos: 1784 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3433564&PN=21&TR=401) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3433564&PN=21&TR=401) Escrito el: 25 Febrero 2015 a las 6:54am | | Y esos padres y madres que s\u00ed vacunamos a nuestros hijos, hacemos un favor a los que no vacunan. Porque si la mayor\u00eda est\u00e1 vacunada del sarampi\u00f3n, los ni\u00f1os que no lo est\u00e1n, tienen pocas probabilidades de enfermar. (La ni\u00f1a con c\u00e1ncer, el ni\u00f1o al que sus padres no quieren vacunar) Aunque a veces las probabilidades fallan o se juntan muchos no vacunados, que se lo cuenten a los padres del ni\u00f1o de 18 meses muerto por sarampi\u00f3n en Alemania. Y luego est\u00e1n las enfermedades como el t\u00e9tanos, que no se contagia de otras personas, pero puede contraerse con algo tan tonto como pincharse con un pincho de rosal, y provoca, con bastante probabilidad, una muerte terrible... | | | | florinaranja Avanzado Alta: 06 Agosto 2014 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3433568&PN=21&TR=401) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3433568&PN=21&TR=401) Escrito el: 25 Febrero 2015 a las 7:30am | | | ursulita escrito:| De acuerdo piedra, es tu decisi\u00f3n,pero no resulta muy responsable por tu parte que sean un posible foco de contagio para grupos vulnerables. No vivimos en burbujas, compartimos espacio con los dem\u00e1s. Aparte de que ellos pueden enfermar. Yo me contagie de varicela porque alguien decidi\u00f3 no vacunar a su hijo de esta enfermedad, y pasearlo por ah\u00ed en vez de tenerlo en su casa. Me contagie embarazada, y a punto de parir. Mi hija por suerte no se contagio, pero paso sus primeros d\u00edas de vida en una incubadora, sola, con vias puestas y sus moretones , antiretrovirales, anal\u00edticas y un etc. Y yo aislada sin mi reci\u00e9n nacida durante casi un mes. Y as\u00ed son las cosas. Una varicela neonatal es muy grave, y a mi se me complico con un proceso pulmonar. Puedes no vacunar a tus hijos, pero es una decisi\u00f3n que no te afecta solo a ti o a ellos, ya que no vives aislada ni tus hijos tampoco. Este tema me supera. Para mi la libertad personal es una cosa, y poner en riesgo la salud es otra, y no al mismo nivel. Es que en este caso la que te deber\u00edas de haber vacunado eras TU. La vacuna de la varicela la ponen a las 12 a\u00f1os si no la has pasado, pero casi todos los ni\u00f1os a esa edad la han pasado y excepto un porcentaje peque\u00f1o en ni\u00f1os no es grave. Estoy a favor de las vacunas, mis hijas llevan todas las obligatorias, pero la culpa de que un adulto se contagie de varicela no es de la sociedad, es de \u00e9l mismo. Editado por florinaranja - 25 Febrero 2015 a las 7:32am | | | | Emma2005 Avanzado Alta: 10 Diciembre 2007 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=3433574&PN=21&TR=401) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=3433574&PN=21&TR=401) Escrito el: 25 Febrero 2015 a las 7:49am | | Justo a los tres dias de nacer mi hijo mi sobrino vacunado paso las paperas. Claro fueron muy light pk estaba vacunado pero k hubiera pasado si en vez de tres dias hubiera sido una semana o mas dias??? K hubiera estado en contacto con mi hijo recien nacido no vacunado ... y menos mal k al hospital no entro pk no podia. Como se contagio??? Las tuvo y gracias a la vacuna pues fue algo muy leve... | | | | "}