{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.codem.es/Adjuntos/CODEM/Documentos/Informaciones/Publico/7435a4ea-d9d5-44e7-928c-254ed1b219db/9AB195E0-5D77-444A-88DB-F8FED38839AA/a594b132-3ea1-4949-89ce-8ed61241a022/a594b132-3ea1-4949-89ce-8ed61241a022.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Revista de Prensa Del 28/11/2019 al 29/11/2019 \u00cdNDICE # Fecha Medio Titular Tipo NOTICIAS DE COLEGIO DE ENFERMERIA DE MADRID 1 28/11/2019 Mejor con Salud Ejercicio f\u00edsico y ciclo menstrual Digital PROFESION 2 29/11/2019 Sanifax, 21 'A LOS M\u00c9DICOS NOS PODR\u00c1 GUSTAR M\u00c1S O MENOS, PERO B UENA PARTE DE LA HUMANIZACI\u00d3N DEPENDE DE LA ENFERMER\u00cdA'Escrita 3 29/11/2019 Salud Ediciones Baleares, 1,6-7 Mar\u00eda Jos\u00e9 Sastre, presidenta del Colegio Oficial d e Enfermer\u00eda de las Islas Baleares Escrita 4 29/11/2019 Salud Ediciones Baleares, 41 Cuidar de un ni\u00f1o enfermo en el aire Escrita 5 29/11/2019 Salud Ediciones Baleares, 44 Eleven, pone a respirar al Congreso Nacional los Nu evos Retos de las Enfermeras del siglo XXI Escrita 6 28/11/2019 enfermeria21.com \u00bfQu\u00e9 percepci\u00f3n tienen los estudiantes de Enfermer\u00ed a y Fisioterapia de las personas con problemas de salud mental?Digital 7 28/11/2019 enfermeria21.com Una enfermera imparte un taller sobre desigualdades de g\u00e9nero en el \u00e1mbito de la salud Digital 8 29/11/2019 El Pa\u00eds El VIH a trav\u00e9s de tres mujeres: una paciente, una enfermera y una doctora Digital 9 29/11/2019 Acta Sanitaria Honor, humor y compromiso en la gala m\u00e1s importante del a\u00f1o para las enfermeras Digital 10 28/11/2019 Expansi\u00f3n Common MS desarrollar\u00e1 aplicaciones de iOS para pro fesionales de enfermer\u00eda Digital 11 28/11/2019 La Vanguardia Los hospitales c\u00e1ntabros celebran el Singripe Frida y con un caf\u00e9 para los profesionales que se vacunen Digital 12 28/11/2019 La Vanguardia Desconfianza hacia vacunas y digitalizaci\u00f3n entre r etos de la Sanidad europea Digital 13 28/11/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica La Enfermer\u00eda espa\u00f1ola se viste de gala para \"poner alma a los datos\" Digital 14 28/11/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Uno de cada 3 empleos para m\u00e9dicos y enfermeros esp a\u00f1oles son temporales Digital 15 28/11/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Condenada por pegar un bofet\u00f3n a su m\u00e9dica y enferm era Digital 16 28/11/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica La \"broma\" de los porros que critica una enfermera Digital 17 28/11/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Espa\u00f1a registra 3.244 nuevos diagn\u00f3sticos de VIH Digital 18 28/11/2019 agencias.abc.es Fern\u00e1ndez:Enfermer\u00eda es eslab\u00f3n decisivo en transfo rmaci\u00f3n modelo asistencial Digital 19 28/11/2019 Fundaci\u00f3n de Enfermeria en Castilla y Le\u00f3nLa presencia de las enfermeras en todos \u00e1mbitos de la sociedad mejora la eficacia y la eficiencia del SNS Digital 20 28/11/2019 Diariofarma Los prematuros ya tienen calendario vacunal oficial , con rotavirus y gripe Digital 21 28/11/2019 Acta Sanitaria La cifra de espa\u00f1oles de 65 a\u00f1os o m\u00e1s con patolog\u00ed as cr\u00f3nicas y depresi\u00f3n supera la media de la UE Digital 22 28/11/2019 PortalesMedicos.com S\u00edndrome Burnout y consecuencias en el \u00e1mbito socia l de profesionales de Enfermer\u00eda Digital 23 28/11/2019 Geriatricarea.comYa se conocen los ganadores de los XVII Premis ACRA , que se entregan hoy 28 de noviembre Digital 24 28/11/2019 Diario Enfermero El Colegio de Enfermer\u00eda de Alicante denuncia el gr ave perjuicio que supone no contar con enfermeras escolaresDigital 25 28/11/2019 Diario Enfermero \"Salvando a Llanetes\" recibe el Premio ABC en su ca tegor\u00eda de Enfermer\u00eda Digital 26 28/11/2019 Gente Digital Distinguido un p\u00f3ster del CHN en el Congreso Nacion al de Enfermer\u00eda en Endoscopia Digestiva Digital SANIDAD 27 28/11/2019 enfermeria21.com Sanidad colabora con Educaci\u00f3n en el desarrollo de un plan de salud escolar Digital 28 29/11/2019 ISanidad La obesidad ya es el tercer factor de riesgo para l a salud de los espa\u00f1oles Digital29 29/11/2019 ISanidad Epoc: los pacientes y el visado en triple terapia f ija Digital 30 28/11/2019 Infosalus.com La OMS recomienda hacer tres pruebas reactivas cons ecutivas para detectar eficazmente el VIH Digital 31 28/11/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Madrid oficializa la reforma de la direcci\u00f3n de su sanidad Digital 32 28/11/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Madrid pone en marcha cuatro ejes para fomentar la investigaci\u00f3n sanitaria Digital 33 28/11/2019 Con Salud La OMS reconoce que los avances contra la malaria s e han estancado Digital 34 28/11/2019 Con Salud Fuerte apuesta por la Sanidad de la Comunidad de Ma drid en sus 100 d\u00edas de gobierno Digital 35 28/11/2019 Acta Sanitaria La Sanidad sigue siendo el sexto problema m\u00e1s impor tante para los espa\u00f1oles DigitalNOTICIAS DE COLEGIO DE ENFERMERIA DE MADRID Ejercicio f\u00edsico y ciclo menstrual original El ciclo menstrual comienza con la aparici\u00f3n del sangrado va ginal t\u00edpico y finaliza cuando este reaparece en el ciclo siguiente. Entre medias, suceden una serie de etapas cuyas caracter\u00edsticas hormonales influyen directamente so bre el rendimiento . Precisamente, son estas particularidades las que nos llevan a relacionar ejercicio f\u00edsico y ciclo menstrual. Grosso modo , podemos decir que las fases menstrual, ovulatoria y preme nstrual son etapas de elevada tensi\u00f3n fisiol\u00f3gica en las que cae el rendimiento deportivo. En contraposici\u00f3n, parece que las etapas que preceden y suceden inmediatamente a la ovulaci\u00f3n son las que m\u00e1s favorecen la pr\u00e1ctica de ejercicio f\u00edsico . Ejercicio f\u00edsico y ciclo menstrual El ciclo menstrual dura unos 28 d\u00edas y se compone de: fase f olicular (menstrual (post-ovulatoria y pre-me nstrual). En cada una de estas etapas, la mujer presenta unas determinadas caracter\u00edsticas f\u00ed sicas y psicol\u00f3gicas que est\u00e1n relacionadas con sus niveles hormonales y que impactan directamente sobre la pr\u00e1ctica de ejercicio f\u00edsico . Descubre: \u00bfC\u00f3mo calcular mis d\u00edas f\u00e9rtiles si tengo un ciclo menstrual irregular? A continuaci\u00f3n, te contamos qu\u00e9 ocurre en cada una de las etapas del ciclo menstrual, c\u00f3mo influyen sobre el rendimiento deportivo y cu\u00e1l es la mejor opci\u00f3n de entrenamiento en cada caso. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Mejor con Salud Prensa Digital 84 355 313 196 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 2085 EUR (2361 USD) https://mejorconsalud.com/ejercicio-fisico-y-ciclo-menstrual/ Etapa menstrual Se trata de la primera fase del ciclo, dura unos 5 d\u00edas y en ella se produce el llamado sangrado menstrual. En esta etapa, los niveles de estr\u00f3genos, progesterona y testoster ona est\u00e1n 'bajo m\u00ednimos' . Adem\u00e1s, como consecuencia del sangrado, caen los niveles de hierro en sangre y aumenta la frecuencia cardiaca en reposo. Los cambios descritos dan lugar a: Peor estado de \u00e1nimo. Trastornos del sue\u00f1o. Cansancio. Aumento del esfuerzo percibido. Reducci\u00f3n del umbral de fatiga. Aumento del riesgo de lesiones . Mayor tiempo de reacci\u00f3n. Menor coordinaci\u00f3n y destreza. Durante estos d\u00edas, lo mejor es tom\u00e1rselo con calma y darle prioridad al propio bie nestar por encima de la pr\u00e1ctica de ejercicio f\u00edsico . Aqu\u00ed, con el objetivo de mantener un estilo de vida activo y mejorar el estado de \u00e1nimo, ser\u00eda recomendable i ncluir paseos que sean ligeros, agradables, al aire libre y bajo la luz del sol . Fase pre-ovulatoria La pre-ovulaci\u00f3n constituye la segunda etapa de la fase fo licular, sucede a la menstruaci\u00f3n, dura alrededor de 9 d\u00edas y, en ella, los niveles de estr\u00f3genos se encuentran elevados . En consecuencia, el estado de \u00e1nimo es \u00f3ptimo y el uso de l a energ\u00eda r\u00e1pida (ATP y gluc\u00f3geno) es m\u00e1s eficiente. Por ello, es el momento perfecto para hacer entrenamientos metab\u00f3licos en formato HIIT (High Intensity Interval Training ). Ovulaci\u00f3n La ovulaci\u00f3n constituye la segunda fase del ciclo, dura solo 1 d\u00eda y suele generar dolor . Aqu\u00ed, estr\u00f3genos y testosterona presentan concentraciones m\u00e1ximas y, fruto de ello, la mujer se siente con m\u00e1s fuerza que nunca. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Mejor con Salud Prensa Digital 84 355 313 196 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 2085 EUR (2361 USD) https://mejorconsalud.com/ejercicio-fisico-y-ciclo-menstrual/ Durante esta fase, lo mejor es optar por entrenamientos enfocados en e l trabajo de la fuerza m\u00e1xima . Pero, \u00a1cuidado! Los cambios hormonales descritos suponen u n exceso de laxitud neuromuscular que aumenta el riesgo de lesiones. La ovulaci\u00f3n es la etapa del ciclo menstrual en la que se registran m\u00e1s lesiones f\u00edsicas, especialmente de rodillas. Etapa post-ovulatoria Esta etapa se refiere al inicio de la fase l\u00fatea, el fi nal del ciclo, y dura alrededor de 9 d\u00edas. Aqu\u00ed, adem\u00e1s de una alta concentraci\u00f3n de estr\u00f3genos, aparecen elevados niveles de progesterona . Los progest\u00e1genos mejoran el uso de la grasa como combusti ble energ\u00e9tico, as\u00ed que lo ideal ser\u00e1 optar por ejercicios aer\u00f3bicos de baja intensi dad y elevada duraci\u00f3n (running , caminar a intensidad moderada, cycling ...). Fase pre-menstrual La fase pre-menstrual constituye la \u00faltima etapa del ciclo , precede a la menstruaci\u00f3n, dura aproximadamente 5 d\u00edas y se caracteriza por la ca\u00edda de los niveles de todas las hormonas . Aqu\u00ed, aparece el llamado s\u00edndrome pre-menstrual. Descubre: C\u00f3mo combatir los s\u00edntomas del s\u00edndrome premenstrual En esta etapa, los niveles de estr\u00e9s son elevados y se produce un empeoramiento del estado de \u00e1nimo por la reducci\u00f3n de serotonina, asociada a la ca\u00edda de l os niveles de progesterona. Adem\u00e1s, se retienen l\u00edquidos, empeoran las habilidades p sicomotrices necesarias para un adecuado rendimiento y aumenta el apetito. De acuerdo a las caracter\u00edsticas de esta \u00faltima etapa, lo mejor es optar por actividades que ayuden a descargar tensiones y a mantener la calma . Buenos ejemplos de ello son el yoga, el taich\u00ed y el pilates. Conclusi\u00f3n: ejercicio f\u00edsico y ciclo menstrual Como podemos ver, cada una de las etapas del ciclo menstrua l tiene unas caracter\u00edsticas particulares y complejas que impactan directamente sobre la pr\u00e1ctica de ejercicio f\u00edsico. As\u00ed, es Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Mejor con Salud Prensa Digital 84 355 313 196 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 2085 EUR (2361 USD) https://mejorconsalud.com/ejercicio-fisico-y-ciclo-menstrual/ imprescindible coordinar ejercicio f\u00edsico y ciclo m enstrual con el objetivo de trabajar a pleno rendimiento . Climaterio y menopausia: \u00bfc\u00f3mo adaptar el estilo de vida ? Graduado en Enfermer\u00eda por la Universidad de Valencia en 2014 y M\u00e1ster en Entrenamiento y Nutrici\u00f3n Deportiva en 2018, desde que lleg\u00f3 al mundo sanitario ha participado en numerosos cursos y congresos relacionados con el sobrepeso, la obesidad y l a promoci\u00f3n de la salud. En diciembre de 2018 particip\u00f3 en el International Sports Exercise and Nutrition Confere nce, donde present\u00f3 su trabajo \" Prevalence of eating disorders risk among semi-profesional team sport players \". Dicho trabajo tambi\u00e9n ha sido publicado en formato abstract en la International Journal of Sport Nutrition and Exercise Metabolism , y la obra original ha sido aceptada para ser publicada por la prestigiosa revista cient\u00edfica Nutrici\u00f3 n Hospitalaria. Est\u00e1 colegiado en el Colegio Oficial de Enfermer\u00eda de Madrid, es miembro del comit\u00e9 cient\u00edfico de Asociaci\u00f3n de Enfermeras de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tic a y socio de la Sociedad Espa\u00f1ola de Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica y Metabolismo. Adem\u00e1s, colabora como re dactor en diferentes medios y plataformas digitales. Actualmente, tras cinco a\u00f1os de intenso trabajo en el \u00e1mb ito sanitario, est\u00e1 centrado en Plan D, un programa de salud integral destinado a potenciar el estado de salud, combatir el so brepeso y la obesidad, resolver estados carenciales y controlar enferm edades cr\u00f3nicas. Todo ello, a trav\u00e9s de un enfoque integral, un m\u00e9todo did\u00e1ctico y un abordaje profesional, cient\u00edfico y personal. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Mejor con Salud Prensa Digital 84 355 313 196 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 2085 EUR (2361 USD) https://mejorconsalud.com/ejercicio-fisico-y-ciclo-menstrual/ PROFESION Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Sanifax General Prensa Escrita 3000 3000 9000 Fecha Pa\u00eds P\u00e1gina Tama\u00f1o V.Publicitario 29/11/2019 Espa\u00f1a 21 586,62 cm\u00b2 (94,1%) 1434 EUR (1624 FORO SANITARIO ORGANIZADO POR ILUNION SANIFAXJOS\u00c9 MAR\u00cdA VERGELES: \"A LOS M\u00c9DICOS NOS PODR\u00c1 GUSTAR M\u00c1S O MENOS, PERO BUENA PARTE DE LA HUMANIZACI\u00d3N DEPENDE DE LA ENFERMER\u00cdA\" Por eso, cuando vienen esos efectos de deslumbrarnos de las grandes tecnolog\u00edas que puede haber en hospitales, me parece que tenemos una gran tecnolog\u00eda e n el consultorio local de un pueblo. Pero que est\u00e1 lo suficientemente cercano a ese ciudadano o ciuda dana que le permite entender lo que le han dicho en otro sitio. Yo tengo una an\u00e9cdota cuando era resident e, ahora que los residentes est\u00e1n de moda en Extremadura. Tengo una an\u00e9cdota que rotaba yo por la Uni dad de Coronarias de Badajoz. Yo hice la especialidad de Medicina Familiar y Comunitaria en lo que vi en el hospital universitario de Badajoz, en concreto, en la Unidad Docente de Badajoz. Hab\u00eda un cardi\u00f3logo que sab\u00eda much\u00edsima Cardiolog\u00eda. Yo llegu\u00e9 el primer d\u00eda a Coronarias. Rot\u00e1bamos poco tiempo los m\u00e9dicos de familia por Coronarias porque entonces eran tres a\u00f1os en lugar de cuatro a\u00f1os. Y hab\u00eda una se\u00f1ora en un box que ten\u00eda algo as\u00ed como 79 a\u00f1os y ten\u00eda una arritmia. Y el cardi\u00f3logo le dec\u00eda \"Mire usted se\u00f1ora, tenemos que enviarle a Madrid, porque lo que le tienen que hacer...\", entonces no hab\u00eda Unidad de Cardiofisiolog\u00eda ni de Electrofisi olog\u00eda en el hospital universitario de Badajoz y lueg o ha evolucionado y se tratan aqu\u00ed. \"Mire usted se\u00f1ora, tenemos que mandarla a Madrid\", le de c\u00eda el cardi\u00f3logo \"porque tiene usted una fibrilaci\u00f3n auricular r\u00e1pida por mecanismo de reentrada y te nemos que hacerle la ablaci\u00f3n del seno\". La se\u00f1ora con m\u00faltiples sensores, ya saben c\u00f3mo es Coronaria, y la se\u00f1ora pon\u00eda una cara rara. Afortunadamente el cardi\u00f3logo se dio cuenta en la comun icaci\u00f3n no verbal que la se\u00f1ora no le entend\u00eda. Y volv\u00eda a repetirle lo mismo \"Mire usted se\u00f1ora, no se acaba de enterar. Nosotros tenemos que mandarle a Madrid porque le tenemos que hacer la ablaci\u00f3n de un se no porque tiene usted una fibrilaci\u00f3n auricular r\u00e1pida por mecanismo de reentrada\". Cuando se lo repiti\u00f3 por tercera vez, la se\u00f1ora nos mir\u00f3 a l os residentes que est\u00e1bamos detr\u00e1s del adjunto, que era un residente interno y un residente de familia. Y pregunt\u00f3 que por qu\u00e9 ten\u00eda que ir ella a Madrid con lo bien que viv\u00eda ella en el pueblo y lo tranquil a que estaba. Y que por qu\u00e9 ten\u00eda que ir Madrid. Y tuvimos evidentemente que explic\u00e1rselo de otra manera. A lo cual la se\u00f1ora, sin ning\u00fan tipo de entrevista motivacional accedi\u00f3 a ir Madrid a hacer la ablaci\u00f3n del seno. Pero claro, explicado de esta manera era muy complicado que lo entendiese. Por eso es lo que ten emos que intentar conseguir. Intentar avanzar nuestra realidad a lo que es ese d\u00eda a d\u00eda. Y no conta r tanto las ablaciones del seno como contarle lo que de verdad queremos hacerle al paciente. O como lo que d e verdad queremos hacer con la persona que al final es lo que nos importa y lo que nos va a cambiar la vida. Yo tengo una esperanza por terminar en los directivos del Servicio Extreme\u00f1o Andaluz. Porque creo que est\u00e1n siendo capaces de introducir elementos de humaniz aci\u00f3n al mismo tiempo que hacen una buena gesti\u00f3n de las \u00e1reas de salud. Pero tengo much\u00edsima esperanza en esa Subdirecci\u00f3n qu e todav\u00eda le quedan unas cuantas de veces de que le cambien el nombre y que le llamen p rogramas asistenciales. Porque yo he llevado una Direcci\u00f3n General que se llamaba Gesti\u00f3n del Con ocimiento y a m\u00ed me llamaron de todo, desde Conocimiento del Medio hasta lo que puedan imaginar. As\u00ed que yo tengo mucha esperanza en la Subdirecci\u00f3n de Cuidados y de Humanizaci\u00f3n. Creo qu e una buena parte de la humanizaci\u00f3n, nos guste m\u00e1s o nos guste menos a los m\u00e9dicos, depende de la enfermer\u00eda. Pues eso existe la hipertensi\u00f3n arterial de la bata blanca. La hipertensi\u00f3 n arterial de la bata blanca existe por los m\u00e9dicos. Porque somos m\u00e1s distantes que lo que es la enfermer\u00eda.______________________________ Y yo los cuidados los baso mucho de lo que yo he aprendi do como m\u00e9dico desde el punto de vista hol\u00edstico. Eso de que las enfermeras sean capaces de val orar al paciente por los patrones de funcionamiento que son los patrones funcionales de Go rdon, a m\u00ed me parece una cosa tan maravillosa que los m\u00e9dicos jam\u00e1s seremos capaces de hacer. Porque a no sotros nos han ense\u00f1ado que si tiene esos s\u00edntomas lo que hacemos es compararlos. Lo que hacemos so n diagn\u00f3sticos diferenciales y al final le ponemos una etiqueta diagn\u00f3stica. Lo cual lo tenemos much\u00edsimo m\u00e1s complicado. Por eso, yo tengo tanta esperanza en que esa Subdirecci\u00f3n se une la palabra cuidado con la palabra humanizaci\u00f3n, que me parece incalculable lo que podemos desarrollar de aqu\u00ed en adelante. (...) Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Salud Ediciones Baleares General Prensa Escrita ND ND Fecha Pa\u00eds P\u00e1gina Tama\u00f1o V.Publicitario 29/11/2019 Espa\u00f1a 1 49,47 cm\u00b2 (7,9%) 343 EUR (388 USD) ENTREV Mar\u00eda Jos\u00e9 Sastre, presidenta del Colegio Oficial de Enfermer\u00eda de las Islas Baleares P\u00e1g.6-7 Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Salud Ediciones Baleares General Prensa Escrita ND ND Fecha Pa\u00eds P\u00e1gina Tama\u00f1o V.Publicitario 29/11/2019 Espa\u00f1a 6 495,14 cm\u00b2 (79,4%) 1185 EUR (1342 USD) MARIA JOSE SASTRE / PRESIDENTA DEL COLEGIO OFICIAL DE ENFERMER\u00cdA DE LAS I SLAS BALEARES \u00abQue Baleares tenga la ratio m\u00e1s bajas de enfermera s es un problema para la seguridad del paciente\u00bb H a c e p o c o m \u00e1 s d e siete m eses M a r\u00eda Jos\u00e9 Sastre fue p ro c la m a d a presid en ta d e l C o le g io O ficial d e Enferm er\u00eda d e las Islas B aleares, a l ser la suya la \u00fa n ic a c a n d id a tu ra p re s e n ta d a p a ra s u c e d e r a la hasta ese m o m e n to presidenta, R osam ar\u00eda H ern \u00e1n d ez. M a r\u00eda Jos\u00e9 Sastre es d ip lo m a d a e n Enferm er\u00eda por la UIB y m \u00e1ster en investigaci\u00f3n e n Salud y C a lid a d d e V id a . Inici\u00f3 su c a rre ra profesional e n el a n tig u o Hospital d e Son D ureta, p a ra p a s a r lu e g o a la A tenci\u00f3n Prim aria. H a tra b a ja d o 19 a \u00f1 o s e n diferentes centros d e salud d e M a llo rc a , c o m o c o o rd in a d o ra y c o m o tutora d e residentes d e en ferm er \u00eda. M a r\u00eda Jos\u00e9 Sastre p a rtic ip \u00f3 re c ie n te m e n te c o m o entrevistad a e n el p ro g ra m a d e televisi\u00f3n Salut i F orga d e C a n a l 4 Televisi\u00f3 q u e presenta y d irig e J o a n C a lafa t . lidad, de las complicaciones hospitalarias. Es un problema de calidad de los cuidados y de seguridad para el paciente. P.- \u00bfHay suficientes plazas para que se formen enferme\u00ad ras especialistas en Baleares? R.- Hay pocas plazas. Las que tienen una trayectoria m\u00e1s larga, como son las de Sa\u00ad lud Mental y Comadronas, tie\u00ad nen m\u00e1s plazas, pero la espe\u00ad cialidad de Comunitaria, que se inici\u00f3 en 2011 ha mantenido \u00abMi momento profesional m\u00e1s feliz fue al cumplirse mi sue\u00f1o de crearse el Programa Paciente Activo\u00bb La entrevista a M a r\u00eda Jos\u00e9 Sastre, presidenta del C o le g io Oficial d e Enferm er\u00eda d e las Islas Baleares, continu\u00f3, c o m o vien e siendo habitual en el p ro g ra m a Salut i Forga d e C a n a l 4 Televisi\u00f3, en la q u e tuvo lugar, c o n la pa rtic ip a ci\u00f3 n d e los contertulios habituales. En esta ocasi\u00f3n estuvieron presentes la d o c to ra M a rg a l id a Gili, v ic e d e c a n a y jefa d e Estudios d e la Facultad d e M ed icin a , R am on C olom , tesorero d el C o le g io d e Farm ac\u00e9uticos d e Baleares y S o led ad G allardo, en fe rm e ra y directora geren te d e l Hospital d e Inca, todos ellos a titulo y representaci\u00f3n personal. \u00c9stas s on alg u n as d e las preguntas y com entarios q u e le form ularon a la protagonista d e esa noche. J. C. / J. R. R.J .R iera Roca/J.,C alafat P.- \u00bfQu\u00e9 valoraci\u00f3n hace de la situaci\u00f3n de la profesi\u00f3n en\u00ad fermera en Baleares y, por ex\u00ad tensi\u00f3n, en com paraci\u00f3n al resto de Espa\u00f1a y de Europa? R.- Tenemos una formaci\u00f3n excelente que ha evoluciona\u00ad do en los \u00faltimos a\u00f1os, tene\u00ad mos unas enferm eras muy bien preparadas. La Facultad de Enfermer\u00eda de Baleares tie\u00ad ne un gran reconocimiento ex\u00ad terior. Prueba de ello es que sistemas sanitarios del extran\u00ad jero vienen aqu\u00ed a buscar en\u00ad fermeras. Tenemos enferme\u00ad ras que investigan, que se doc\u00ad toran y que est\u00e1n liderando muchos proyectos en el siste\u00ad ma balear de salud. P.- \u00bfConsidera que la situa\u00ad ci\u00f3n laboral de las enfermeras de Baleares es la adecuada o hay que mejorar salarios, ho\u00ad rarios, ratios de pacientes...? R.- Los recortes en remune\u00ad raciones se han recuperado y se ha reconocido la carrera profesional. El problema que tenemos son las ratios bajas: tres enfermeras por mil habi\u00ad tantes, la m\u00e1s baja de Espa\u00f1a que tiene un promedio de 5,8, frente a la europea que es de 8,8. Esta ratio es a\u00fan m\u00e1s baja si m iram os en A tenci\u00f3n Pri\u00ad maria o d\u00f3n\u00ad de se necesi\u00ad tan m\u00e1s cui\u00ad dados, que es d\u00f3nde hay p e r s o n a s m ayores o fr\u00e1giles, que es en las resi\u00ad dencias. Es un problema de seguridad para el paciente en aspectos como el control de la medica\u00ad ci\u00f3n, el aumento de la ser en\u00ad milia no hay antece\u00ad dentes de profesio\u00ad nales sanitarios y yo, la verdad, no te\u00ad n\u00eda claro que quisie\u00ad ra ser enfermera, ya que me gustaba mucho la Historia, la docencia y otras muchas cosas. Fue durante un verano, haciendo un contratode sustituci\u00f3n como auxiliar de enfermer\u00eda (para poderme pagar los estudios) en una re\u00ad sidencia, vi el trabajo aut\u00f3no\u00ad mo y el trato con las personas que hac\u00edan las enfermeras y me di cuenta de que me gus\u00ad taba mucho y decid\u00ed cambiar de planes y estudiar Enferme\u00ad r\u00eda. Luego eleg\u00ed trabajar en Atenci\u00f3n Primaria. Tuve muy claro lo que quer\u00eda desde el momento en que hice pr\u00e1cti\u00ad cas en el Centro de Salud de Arquitecto Bennassar. Descu\u00ad br\u00ed que me gustaba mucho la atenci\u00f3n dom iciliaria y laatenci\u00f3n comunitaria, hacer educaci\u00f3n por la salud, salir a la escuelas, estar con la gente del barrio... todo eso creo es que muy importante. SOLEDAD GALLARDO.- En esa trayectoria profesio\u00ad nal tan larga seguro que ha habido momentos mejores y peores. Ser enfermera no es f\u00e1cil. \u00bfCon qu\u00e9 m omentos m\u00e1s sensibles o singulares de su trayectoria profesional se quedar\u00eda? R.- Han sido m\u00e1s los bue\u00ad nos m omentos. Uno de los mejores momentos ha sido el de haber entrado en el Pro\u00ad grama Paciente Activo. Ha sido uno de los momentos m\u00e1s bonitos de mi vida. Es un proyecto al que yo llevaba mucho tiempo dando vuel\u00ad tas, desde el 2012 en el COI\u00ad BA ya estuve trabajando con asociaciones de pacientes tra\u00ad tando de ver c\u00f3mo lo pon\u00eda\u00ad mos en marcha, aunque en ese momento el Govern que hab\u00eda no estuvo por la labor. Ver que ese sue\u00f1o se realizabay se iniciaba ese proyecto ha sido uno de los mejores mo\u00ad mentos de la profesi\u00f3n. RAMON COLOM.- \u00bfQu\u00e9 le llev\u00f3 a presentarse para la pre\u00ad sidencia del Colegio Oficial de Enfermer\u00eda de Baleares? R.- Hace unos a\u00f1os me lle\u00ad varon a ello. Ya hab\u00eda sido vi\u00ad cepresidenta de la Junta de Gobierno del Colegio de En\u00ad fermer\u00eda durante cuatro a\u00f1os. Hice un par\u00f3n y ahora he vuelto. Fueron los compa\u00f1e\u00ad ros los que plantearon la posi\u00ad bilidad de configurar una can\u00ad didatura alternativa, cambiar cosas en el colegio, potenciar\u00ad lo, que trabaje para los colegia\u00ad dos. Y as\u00ed entr\u00e9, sin saber muy bien d\u00f3nde me met\u00eda, hace 8 a\u00f1os. Tras ese par\u00f3n que he mencionado ya ten\u00eda muy cla\u00ad ro que quer\u00eda dar continuidad a todo el trabajo de la Junta an\u00ad terior. Rosamar\u00eda Hern\u00e1ndez, la anterior presidenta, ha he\u00ad cho un trabajo incre\u00edble. Por todo ello en esta ocasi\u00f3n me he presentado por responsabili\u00ad dad y por compromiso. \u00abEn Baleares se forman enfermeras especialistas, pero luego faltan categor\u00edas profesionales reconocidas\u00bb Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Salud Ediciones Baleares General Prensa Escrita ND ND Fecha Pa\u00eds P\u00e1gina Tama\u00f1o V.Publicitario 29/11/2019 Espa\u00f1a 7 500,51 cm\u00b2 (80,3%) 1192 EUR (1350 USD) 4 plazas hasta 2019, aunque ahora se ha incrementado y el a\u00f1o que viene se formar\u00e1n 14 residentes. Otras especialida\u00ad des m\u00e1s nuevas, como Geria- tr\u00eda y Pediatr\u00eda que solo tienen 2 plazas para residentes. Se ha incorporado Ibiza con la Uni\u00ad dad de Atenci\u00f3n Fam iliar y Comunitaria que comenzar\u00e1 en 2020 y se va a crear la de Trabajo. Pero son dos plazas y son insuficientes. Pero tene\u00ad mos otro problema. Se est\u00e1n formando especialistas, y se est\u00e1 haciendo una inversi\u00f3n pero no se les da salida porque no siempre hay la categor\u00eda profesional reconocida. P.- Desde el punto de vista co\u00ad legial: \u00bfContamos con un buen sistema de salud en Ba\u00ad leares? R.- S\u00ed, todo es mejorable, pero tenemos un buen sistema de salud p\u00fablica. Hay que me\u00ad jorar algunos aspectos, espe\u00ad cialmente la Atenci\u00f3n Prima\u00ad ria, que es la que tras la crisis ha tenido menos recursos. Hay que hacer una apuesta fuerte ah\u00ed. Tenemos estrategias de cronicidad, que eran muy ne\u00ad cesarias para dar respuesta a un problema de salud, pero si queremos evitar que la gente llegue a tener problemas cr\u00f3ni\u00ad cos hemos de trabajar en pro- \u00abCada vez smoci\u00f3n, prevenci\u00f3n y educa\u00ad ci\u00f3n de la salud. hay un pro\u00ad blema m\u00e1s: no tenemos sufi\u00ad cientes plazas residenciales para una poblaci\u00f3n muy enve\u00ad jecida, personas que adem\u00e1s prefieren quedarse en casa, por lo que hay que reforzar tam\u00ad bi\u00e9n la atenci\u00f3n domiciliaria. enfermeras 1 doctoran, in lideran proy sistema sanP.- \u00bfTienen las enfermeras la visibilidad y reconocimiento que merecen por su prepara\u00ad ci\u00f3n y peso real? R.- Las enfermeras tenemos el de los pa\u00ad cientes, porque somos las pro\u00ad fesionales que estamos en un m ayor contacto con los pacientes. Y la visibilidad por parte de las instituciones ha mejorado mucho. Hoy hay much\u00edsi\u00ad mas enferm eras liderando proyec\u00ad tos en los hospita\u00ad les y en Atenci\u00f3n Primaria. Podr\u00edam os tener m\u00e1s, tenemos a\u00fan mucho que aportar para mejorar la salud de las personas y eso es algo importante que se conozca. P.- \u00bfCu\u00e1les son los retos, en estos momentos, al frente del Colegio Oficial de Enferme\u00ad r\u00eda de las Islas Baleares?on m\u00e1s las que se nvestigan y ectos en el itario\u00bbR.- Nuestro objetivo prefe\u00ad rente es velar por los profesio\u00ad nales, por la seguridad del pa\u00ad ciente y la garant\u00eda de la orde\u00ad naci\u00f3n profesional. Dentro de nuestro plan estrat\u00e9gico, una de las fundamentales es el desa\u00ad rrollo del Nursing Now, esa campa\u00f1a que nos va a dar mu\u00ad cho trabajo durante un a\u00f1o. Y tambi\u00e9n queremos desarrollar un portal de transparencia, algo en lo que estamos trabajando mucho. Tambi\u00e9n se est\u00e1 crean\u00ad do una asesor\u00eda psicoprofesio- nal para las enfermeras que ten\u00ad gan problemas en el entorno la\u00ad boral. Los problemas de estr\u00e9s, bornout, etc\u00e9tera, que han de visibilizarse m\u00e1s. Tambi\u00e9n te\u00ad nemos en marcha un plan de formaci\u00f3n que supone una in\u00ad versi\u00f3n de 70.000\u20ac y un plan de ayudas a la investigaci\u00f3n. Esta\u00ad mos financiando siete proyec\u00ad tos de investigaci\u00f3n. Tenemos una asesor\u00eda para las enferme\u00ad ras que comienzan a investigar. Y queremos acercar el colegio a los colegiados para que partici\u00ad pen m\u00e1s, ofreci\u00e9ndoles un com\u00ad promiso de di\u00e1logo, de saber qu\u00e9 quieren y qu\u00e9 necesitan. Estamos trabajando tambi\u00e9n en protocolo de agresiones, dada la gravedad de este problema. Y otra l\u00ednea muy interesante es la de trabajar con las asociacio\u00ad nes de pacientes. SOLEDAD GALLARDO.- Durante los \u00faltimos 20 a\u00f1os la profesi\u00f3n mejor valorada en EEUU es la de enfermera (excepto en 2001, tras los atentados del 11-S, en que lo fueron los bomberos). La so\u00ad ciedad americana conf\u00eda en las enfermeras, en su hones\u00ad tidad y en su \u00e9tica. Sin em \u00ad bargo, se advierte que a\u00fan hay pocas enferm eras en puestos de toma de decisio\u00ad nes. Expl\u00edquenos un pocom\u00e1s qu\u00e9 es Nursing Now y para qu\u00e9 sirve. R.- Nursing Now es una campa\u00f1a im pulsada por la OMS y por el Consejo Interna\u00ad cional de Enfermeras. Se basa en un informe que hizo el Consejo de Salud del Parla\u00ad mento brit\u00e1nico que se\u00f1ala que invertir en enfermeras y en su desarrollo profesional puede mejorar el crecimiento econ\u00f3mico, el acceso a la sa\u00ad lud y la promoci\u00f3n en la igual\u00addad de g\u00e9nero. Dentro de las l\u00edneas de Nursing Now una es la visibilidad. Muchas veces el trabajo de las enfermeras no se traduce en mejoras en sa\u00ad lud. Nursing Now es que se trasmita c\u00f3mo se mejora la sa\u00ad lud de los ciudadanos y que eso se visualice y que llegue. Otra de sus l\u00edneas estrat\u00e9gicas es el liderazgo, que haya m\u00e1s enfermeras en puestos donde se toman las decisiones y que haya igualdad de condicionesen el acceso a ese liderazgo. Ha habido una gran respues\u00ad ta del colectivo para trabajar en este proyecto. MARGALIDA GILI.- Tras muchos a\u00f1os como docente en la UIB siempre he tenido la impresi\u00f3n de que el Gra\u00ad do de Enfermer\u00eda ha tenido que remar m\u00e1s m\u00e1s para conseguir lo mismo que el resto. Lleg\u00f3 a decirse que se escog\u00eda Enfermer\u00eda porque eran tres a\u00f1os y que al pasar\u00ad lo a 4 y convertirlo en Grado nadie ir\u00eda. Y hoy es una de las carreras m\u00e1s demanda\u00ad das. \u00bfCree que la formaci\u00f3n que se ofrece es la adecuada? R.- La formaci\u00f3n ha evolu\u00ad cionado mucho. Cuando yo entr\u00e9 se ped\u00eda una de las notas m\u00e1s altas. Es verdad que ha costado mucho, pero tambi\u00e9n lo es que ha tenido siempre un gran reconocimiento. Desde hace 20 a\u00f1os la Facultad de En\u00ad fermer\u00eda tiene este gran reco\u00ad nocimiento. Se han trabajado m\u00e1s temas como la comunica\u00ad ci\u00f3n, se ha incorporado la in\u00ad vestigaci\u00f3n. Cuando yo estu\u00ad di\u00e9 la preparaci\u00f3n era m\u00e1s t\u00e9c\u00ad nica. Ahora salen enfermeras muy bien formadas en investi\u00adgaci\u00f3n, que acaban haciendo doctorados; enfermeras que son gestoras... la formaci\u00f3n ha evolucionado positivamente. RAMON COLOM.- \u00bfY no le parece que una enferm era que tiene una gran carga de trabajo y responsabilidad, si le vienen del colegio con cam pa\u00f1as o iniciativa se puede ver sobrepasada? R.- Es un poco lo que pens\u00e1\u00ad bam os nosotras. Pero tam\u00ad bi\u00e9n es verdad que estas en\u00ad fermeras que se han ofrecido para el Nursing Now y \u00e9stas que trabajan en la parte asis- tencial quieren precisamente cambiar que no se les conoz\u00ad ca, que no puedan desarrollar sus competencias porque el sistem a no lo perm ite. Esas son sus motivaciones para en\u00ad trar en un proyecto como este que es voluntario y altruista y fuera del horario laboral. Hay que tener en cuenta que en la campa\u00f1a est\u00e1n el COIBA, la Facultad y la Conselleria de Salud. Y nos hemos marcado objetivos para 2020, realistas y que se puedan conseguir. Es cierto que en t\u00e9rminos gene\u00ad rales hemos de mejorar la par\u00ad ticipaci\u00f3n de los colegiados. Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Salud Ediciones Baleares General Prensa Escrita ND ND Fecha Pa\u00eds P\u00e1gina Tama\u00f1o V.Publicitario 29/11/2019 Espa\u00f1a cm\u00b2 (59,7%) 1027 EUR (1163 USD) Elena Lombo e In\u00e9s Puig son dos enfermeras del servici o de transporte pedi\u00e1trico, un servicio especializad o del Ibsalut. Cuidar de un ni\u00f1o enfermo en el aire Las enfermeras pedi\u00e1tricas son pieza clave en el tr aslado a\u00e9reo pedi\u00e1trico entre hospitales de las Islas Balea res Juan Riera Roca Elena Lombo e In\u00e9s Puig son dos enfermeras del servi\u00ad cio de transporte pedi\u00e1trico, un servicio especializado del Ibsalut que tiene por objeto ga\u00ad rantizar la atenci\u00f3n y los cui\u00ad dados a los pacientes pedi\u00e1tri\u00ad cos que deban ser trasladados entre hospitales de las Islas o desde las Islas a la pen\u00ednsula. Este transporte se realiza en ambulancias terrestres espec\u00ed\u00ad ficas y, lo que es m\u00e1s significa\u00ad tivo, en helic\u00f3ptero ambulan\u00ad cia entre Formentera e Ibiza, entre Pitiusas y Mallorca y en\u00ad tre Menorca y M allorca, as\u00ed como en avi\u00f3n am bulancia cuando el destino final es un hospital de la pen\u00ednsula. Traslados Estos traslados, m\u00e1s fre\u00ad cuentes entre las Pitiusas y Menorca con destino a Mallor\u00ad ca, se realizan, con car\u00e1cter de emergencia o sin \u00e9l, para tras\u00ad ladar pacientes pedi\u00e1tricos que en sus hospitales de ori\u00ad gen no pueden ser atendidos por un equipo de referencia ocon determinada tecnolog\u00eda espec\u00edfica. La unidad de especialis\u00ad tas en transporte pedi\u00e1trico naci\u00f3 en 2004. En este d\u00e9ci\u00ad mo quinto a\u00f1o \u00ab se ha incor\u00ad porado una ambulancia espec\u00ed\u00ad fica para explican estas dos enfermeras. Y a\u00f1a\u00ad de Puig: \u00abEs en 2007 cuando se incorpora la enfermera pe\u00ad di\u00e1trica especialista al pediatra del equipo.\u00bb \u00abEn estos transportes \u2014se\u00ad \u00f1ala Lombo\u2014 nuestro traba\u00ad jo es, como siempre, el de estar cerca del paciente. En este caso, al ser un ni\u00f1o, tienes que apor\u00ad tar cuidados tanto al ni\u00f1o como a la familia. Est\u00e1s pendiente de su bienestar y de que la situa\u00ad ci\u00f3n, que es compleja, sea lleva\u00ad dera en la mayor medida\u00bb. Estos cuidados son, si cabe, m\u00e1s complejos, dado que adem\u00e1s del soporte vi\u00ad tal del paciente \u00abla parte emocional del ni\u00f1o es mucho m\u00e1s potente que en el adulto, por lo que hay que procurar que est\u00e9 tranquilo. Y todo ello aportando en todo momento seguridad y calidad en los cui\u00ad dados.\u00bbPrematuros, cardi\u00f3patas... El abanico de patolog\u00edas que suelen precisar en un mo- ment\u00f3 dado de este tipo de traslados es muy am plio, ex\u00ad plican Elena Lombo e In\u00e9s Puig: \u00abPasan por nuestras manos desde grandes prema\u00ad turos (con pesos de m enos de un kilo) que hay que llevar a la Unidad de Cuidados Intensivos Neonatales de Son Espases, hasta ni\u00f1os de 14 a\u00f1os o m\u00e1s que tienen ciertas patolog\u00edas cr\u00f3nicas que sigue asumiendo el Servicio de Pediatr\u00eda aunque sobrepase la edad pedi\u00e1trica. Realizamos des\u00ad de primeros cuidados y adapta\u00ad ci\u00f3n extrauterina de un neonato con una asfixia por un problema en el parto, a problemas expli\u00ad can las enfermeras especialis\u00ad tas, \u00abes siempre un trabajo en equipo, porque va una enfermera y un pediatra, y ese binomio apor\u00ad ta seguridad al paciente y al mis\u00ad mo tiempo es una forma de traba\u00ad jar enriquecedora para todos\u00bb . Ese 'equipo' llega adem\u00e1s, m\u00e1s all\u00e1. Estas enfermeras son ca\u00ad paces de relacionarse de in\u00ad mediato a nivel profesional con los profesionales que re\u00ad ciben al paciente en el hospital de lle\u00ad gada, de modo que n ad a m\u00e1s bajar\u00ad s e d e l h eli- c \u00f3 p - tero o d e 1 avi\u00f3n y entrar en contacto tie\u00ad nen que trabajar como si llevaran a\u00f1os ha\u00ad ci\u00e9ndolo con ellos. Este tipo de traslado es el que se denomina secunda\u00ad rio, desde un hospital de menor nivel al hospital de referencia, que en Baleares es Son Espases. \u00abEstos tras\u00ad lados se realizan ante el riesgo de que el paciente evolucione a un estado cr\u00edtico, o ya lo est\u00e9 para recibir una atenci\u00f3n m\u00e1s compleja\u00bb , explican. Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Salud Ediciones Baleares General Prensa Escrita ND ND Fecha Pa\u00eds P\u00e1gina Tama\u00f1o V.Publicitario 29/11/2019 Espa\u00f1a 44 140,45 cm\u00b2 (22,5%) 711 EUR (805 USD) Eleven, pone a respirar al Congreso Nacional los Nuevos Retos de las Enfermeras del siglo XXI Tom\u00e1s G\u00f3mez.Redacci\u00f3n Eleven, el programa dirigido a profesionales y pacientes im\u00ad pulsado por la Unidad de Se\u00ad guridad del Paciente (USP) del \u00c1rea de Salud de Ibiza y For- mentera para mejorar su salud por medio del yoga y de ejerci\u00ad cios de respiraci\u00f3n y medita\u00ad ci\u00f3n, ha logrado notoriedad gracias al Congreso Nacional Los Nuevos Retos de las Enfer\u00ad meras en el s. XXI, que tuvo lu\u00ad gar del 6 al 8 de noviembre en el Hospital de la Santa Creu i de Sant Pau (Barcelona). Esta iniciativa de humaniza\u00ad ci\u00f3n de la USP, que pretende mejorar la salud del personal del Hospital Can Misses y ali\u00ad viar el estr\u00e9s de los pacientes y de sus fam iliares por medio del yoga y la m editaci\u00f3n, ha participado en dicho Congre\u00ad so: Eleven ha sido presentado en la mesa titulada 'Estrategias y desarrollo del bienestar en\u00ad fermero: y nosotr@s, \u00bfC\u00f3mo nos cuidamos?'. Esos once minutos de yoga que dan nombre al proyecto han sido presentados a las doscientas personas que han acudido al encuentro por Paz M erino, coordinadora de laUSP y jefa de la UCI del Hos\u00ad pital Can Misses, y Tom\u00e1s G\u00f3\u00ad mez, instructor de yoga, quie\u00ad nes han explicado los benefi\u00ad cios del programa y, adem\u00e1s, pusieron a los asistentes a res\u00ad pirar y a hacer sencillos ejerci\u00ad cios de yoga directamente en sus propios asientos. Minutos Seg\u00fan el instructor de yoga, \"esos once minutos de conexi\u00f3n con uno mismo tienen un enorme valor, ya que la respiraci\u00f3n permite desbloquear tensiones, miedos acu\u00ad mulados y estr\u00e9s. Aunque parezcaincre\u00edble, nos olvidamos de respirar, y con Eleven lo hacemos, lo que per\u00ad mite reducir la tensi\u00f3n f\u00edsica y emo\u00ad cional y lograr m\u00e1s autoconoci- miento y autoestima. Una vez m\u00e1s han dado fe, en esta ocasi\u00f3n, los asistentes al Congreso de Barcelo\u00ad na\". Tom\u00e1s G\u00f3mez desarrolla de manera altruista este progra\u00ad ma \u2014concebido por la USP\u2014, per medo del cual ya ha impar\u00ad tido once sesiones en Can Mis- ses visitando el \u00c1rea Quir\u00fargi\u00ad ca y la de Pediatr\u00eda, el Hospital de D\u00eda Oncol\u00f3gico, la UCI, los servicios sindicales, el SAMU 061 y los servicios de Hemodi\u00e1- lisis y Rehabilitaci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 percepci\u00f3n tienen los estudiantes de Enfermer\u00ed a y Fisioterapia de las personas con problemas de salud mental? original La revista Metas de Enfermer\u00eda ha publicado un art\u00edculo, titulado \"Estigma en persona s con enfermedad mental desde el punto de vista de estudiante s de Enfermer\u00eda y Fisioterapia\", en la que sus autores tratan de establecer las actitudes de los al umnos de ciencias de la salud con respecto a los pacientes afectados por este tipo de patolog \u00edas y detectar los elementos que influyen en dichas opiniones. Para ello, los investigadores Ana Navea, doctora en Educaci \u00f3n y psic\u00f3loga general sanitaria, Laura Visiers, doctora en Enfermer\u00eda en la Fundaci\u00f3n Sa n Juan de Dios, David Pe\u00f1a, doctor en Enfermer\u00eda del Servicio C\u00e1ntabro de Salud, y Ana Ma r\u00eda Recio, enfermera y doctora en Psicolog\u00eda, llevaron a cabo un estudio descriptivo transversal . M\u00e9todo de realizaci\u00f3n Para elaborar este trabajo, los autores efectuaron dicho estudio entre los meses de febrero y marzo de 2018, con un grupo de estudiantes de Enfermer\u00ed a y Fisioterapia, del primer al cuarto curso, del Centro Universitario de Ciencias de l Salud Sa n Rafael-Nebrija, en Madrid, para el curso 2017/18. En este sentido, se realiz\u00f3 una convocatoria a los estudiantes para una sesi\u00f3n informativa en la que se expusieron los objetivos y la met odolog\u00eda y se solicit\u00f3 colaboraci\u00f3n. En total, participaron 262 alumnos, mayoritariamente d el grado de Enfermer\u00eda, a los que se les reparti\u00f3 una encuesta en la que se incluyeron variables com o la edad, el sexo, el curso y el grado. Dicho cuestionario estaba compuesto por 27 element os, aglutinados en conceptos como responsabilidad, ira, miedo, ayuda o segregaci\u00f3n, peligr osidad o piedad. Resultados Una vez analizada la informaci\u00f3n obtenida durante su in vestigaci\u00f3n los autores pudieron concluir que los estudiantes de Enfermer\u00eda y Fisioterapia destacaban los factores de ayuda, piedad y coacci\u00f3n, sin embargo los valores m\u00e1s bajos se reflej aron en los de ira y responsabilidad, as\u00ed como que los alumnos que cuentan con u n mayor bagaje formativo Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas enfermeria21.com Prensa Digital 224 769 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Ecuador 45 EUR (50 USD) 157 EUR (177 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=230714178 mostraron puntuaciones m\u00e1s bajas en el de segregaci\u00f3n. Este art\u00edculo se encuentra disponible en la p\u00e1gina web d e Metas de Enfermer\u00eda , a la que se puede acceder a trav\u00e9s siguiente enlace: https://www.enfermeria21.com/revistas/metas/articulo/81496 salud mental Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas enfermeria21.com Prensa Digital 224 769 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Ecuador 45 EUR (50 USD) 157 EUR (177 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=230714178 Una enfermera imparte un taller sobre desigualdades de g\u00e9nero en el \u00e1mbito de la salud original Ana Isabel S\u00e1nchez, enfermera del Hospital de Alta Resol uci\u00f3n Sierra de Segura, ubicado en la provincia de Ja\u00e9n, y con un m\u00e1ster en G\u00e9nero, ha ofreci do una charla en la que ha incidido en c\u00f3mo influye el g\u00e9nero en la atenci\u00f3n sanitaria que reci ben las mujeres , en un acto organizado por el hospital, en colaboraci\u00f3n con el Ayunta miento de la localidad de La Puerta de Segura, con motivo de la reciente celebraci\u00f3n del D\u00eda Internacional de la Eliminaci\u00f3n de la Violencia contra la Mujer. \u00a9 Agencia Sanitaria Alto Guadalquivir El prop\u00f3sito adoptado con este programa, informan desde la Agencia Sanitaria Alto Guadalquivir en una nota de prensa, ha sido concienciar a la poblaci\u00f3n en general, con mayor atenci\u00f3n en las mujeres, y a los profesionales sanitarios sob re las desigualdades de g\u00e9nero relacionadas con la salud. En este sentido, S\u00e1nchez ha querido poner de manifiesto, en la citada nota informativa, que \"existen estudios realizados por autoridades competentes, com o la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud o el Ministerio de Sanidad, que indican que por el hecho de ser mujer existe una serie de sesgos en la forma de entender la salud y la enfermed ad. Estos hacen que, en los sistemas de salud, en muchos casos, se atienda de forma difer ente a una mujer que a un hombre, interpretando en algunas ocasiones como s\u00edntomas m enores algunos que pueden determinar una patolog\u00eda de mayor gravedad\". De esta forma, apuntan desde la agencia sanitaria, la l iteratura cient\u00edfica respalda que la incidencia y las consecuencias de las enfermedades en hombres y mujeres presentan diferencias seg\u00fan las caracter\u00edsticas biol\u00f3gicas, y, as\u00ed, tambi \u00e9n desigualdades por raz\u00f3n de g\u00e9nero. En el primer caso, destacan, se tratar\u00eda de los d istintos tipos de c\u00e1ncer de padecen, y en el segundo, de los sesgos de g\u00e9nero en la atenci\u00f3n a l as enfermedades cardiovasculares. Por otra parte, indican en la nota de prensa, la tend encia de la sociedad actual a la Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas enfermeria21.com Prensa Digital 224 769 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Ecuador 45 EUR (50 USD) 157 EUR (177 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=230714175 medicalizaci\u00f3n tiene mayor impacto en las mujeres, y esto se debe, en parte, a que utilizan antes y con mayor frecuencia los servicios de salud por motivos r eproductivos. Adem\u00e1s, subrayan, por razones de g\u00e9nero el dise\u00f1o de pol\u00edticas de salud tiende a intervenir en mayor medida en las mujeres y a medicalizar su ciclo de vida, ent re otros \u00e1mbitos, en la atenci\u00f3n al parto y la menopausia. Por ello, indican, se reconoce que los servicios de salud y el personal sanitario tienen un papel fundamental en la promoci\u00f3n de la equidad de g\u00e9nero. Asimismo, durante la charla se abord\u00f3 tambi\u00e9n c\u00f3mo afecta la violencia de g\u00e9nero a la salud de las mujeres, un aspecto en el que el hospital lleva a cabo una labor coordinada con diversas instituciones para la detecci\u00f3n precoz y en la puesta en marcha de circuitos tanto en la atenci\u00f3n a las personas afectadas como el acercamiento de los recursos disponibles a las v\u00edctimas. De esta forma, en l\u00ednea con los protocolos region ales de la Consejer\u00eda de Salud, el centro cuenta con la Gu\u00eda para la detecci\u00f3n y atenci\u00f3n a personas con malos tratos, que ofrece pautas para cuatro etapas, a saber, la identificaci \u00f3n del caso, la derivaci\u00f3n de la paciente, la puesta a disposici\u00f3n de recursos y la coordinaci\u00f3 n con otros sectores implicados en la atenci\u00f3n a la violencia de g\u00e9nero y maltrato a me nores y personas mayores. Noticias relacionadas Cuidados enfermeros ante la violencia de ... Elaboran en el Pa\u00eds Vasco una gu\u00eda de actuaci\u00f3n ... Una matrona y docente de Sevilla, premiada por su . .. Desigualdad de g\u00e9nero , enfermera , Hospital de Alta Resoluci\u00f3n Sierra de Segura , Violencia de G\u00e9nero Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas enfermeria21.com Prensa Digital 224 769 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Ecuador 45 EUR (50 USD) 157 EUR (177 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=230714175 El VIH a trav\u00e9s de tres mujeres: una paciente, una enfermera y una doctora Patricia Peir\u00f3 original C\u00e1ndida \u00c1lvarez, presidenta de Agavih, fotografiada hace unos d\u00edas en Vigo. \u00d3scar Corral Nacer y crecer con VIH \"En 2001 conoc\u00ed al amor de mi vida. Cuatro a\u00f1os despu\u00e9s se hizo un examen m\u00e9dico y yo fui a por sus resultados. En el bus les ech\u00e9 un ojo por hacer a lgo, y mi sorpresa fue cuando llegu\u00e9 a la casilla del VIH y vi que marcaba positivo. En ese momento pens\u00e9: 'Uaaau, \u00bfc\u00f3mo se lo digo?\". C\u00e1ndida \u00c1lvarez, nacida en Ourense en 1958 pero emigrada a Argentina de ni\u00f1a, confirm\u00f3 despu\u00e9s que ella tambi\u00e9n era portadora del vir us. Y tambi\u00e9n ten\u00eda hepatitis C. \"Fueron apareciendo sentimientos de a poco. La noticia m e devast\u00f3. Sab\u00eda que no me iba a morir, pero aun as\u00ed ten\u00eda miedo de no ver crecer a mi h ijo (nacido de una relaci\u00f3n anterior y libre del virus). Fue duro dec\u00edrselo. Ten\u00eda 14 a\u00f1os. Mi r\u00f3 a mi marido como buscando un culpable. Aparte de eso, se trunc\u00f3 mi vida sexual... En ge neral tienes que reacomodar todas las \u00e1reas de tu vida. Al poco, decidimos mudarnos a Espa\u00f1a y aqu\u00ed comenzamos el tratamiento\", explica esta gallega de acento argentino. En 2014 fund\u00f3 en Vigo Agavih, una asociaci\u00f3n de apoyo a las personas con VIH. El incremento del acceso a los medicamentos y su constante mej ora a lo largo de los a\u00f1os ha hecho que las muertes relacionadas con esta condici\u00f3n se redu zcan un 33% en todo el mundo, pero la epidemia sigue presente. Un total de 3 8 millones de personas viven con el virus y solo en 2018 se le detect\u00f3 a 1,7 millones de pacien tes, seg\u00fan datos de ONUSIDA. En todo el mundo, las enfermedades relacionadas con el sida son la principal causa de mortalidad entre las mujeres entre 15 y 49 a\u00f1os. Mujeres y hombres afrontan el diagn\u00f3stico de forma difer ente, tanto en lo psicol\u00f3gico, lo social y lo biol\u00f3gico. A veces son sutilezas, pero las pacientes no l as viven as\u00ed. \"Estoy de acuerdo en que las mujeres han sido las grandes olvidadas en la in vestigaci\u00f3n. Todos los primeros ensayos cl\u00ednicos se hac\u00edan en hombres por la posibilidad de q ue la mujer se quedara embarazada en el proceso. Por eso no se evaluaba qu\u00e9 impa cto ten\u00eda en una persona con 60 kilos y otras caracter\u00edsticas biol\u00f3gicas un medicamento que se h ab\u00eda testado en un hombre de 90 kilos\", explica la doctora Celia Miralles, de la unida d de VIH del hospital \u00c1lvaro Cunqueiro de Vigo. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds Prensa Digital 1 711 000 5 817 400 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 29/11/2019 Espa\u00f1a 140 EUR (158 USD) 7337 EUR (8309 USD) https://elpais.com/elpais/2019/11/27/planeta_futuro/1574875233_931411.html Estoy de acuerdo en que las mujeres han sido las grandes ol vidadas en la investigaci\u00f3n. Todos los primeros ensayos cl\u00ednicos se hac\u00edan en hombres Miralles es miembro adem\u00e1s del Grupo de Estudios de Sida (Gesida) de la Sociedad Espa\u00f1ola de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica (Seimc). Estos profesionales de la salud elaboraron hace seis a\u00f1os un manual sobre las caracter\u00edsticas espec\u00edficas para el abordaje femenino. \"Hay que tener en cuenta las diferentes edades f\u00e9rtiles de una mujer. Por ejemplo, no pueden tomar todos los anticonceptivos, tambi \u00e9n hay que valorar todo cuidadosamente cuando se quiere quedar embarazada, hay me dicamentos t\u00f3xicos desde el momento de la concepci\u00f3n. Y luego llega la menopausia, cuando pueden aumentar las toxicidades de las medicinas y crear m\u00e1s riesgo cardiovascular y \u00f3 seo\", detalla. El manual va a ser revisado y actualizado en los pr\u00f3ximos meses. La doctora destaca que las campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n s\u00ed han tenido en cuenta a la poblaci\u00f3n fe menina casi desde el principio, como la que han lanzado este a\u00f1o la Coordinadora estatal de VIH y sida (Cesida) y Gilead en la semana del D\u00eda Mundial de la Lucha contra el Sida. Por las caracter\u00edsticas f\u00edsicas de los genitales, las mujeres ta mbi\u00e9n tienen m\u00e1s posibilidades de infectarse durante el coito: hay m\u00e1s superficie y m\u00e1s muco sa y adem\u00e1s el semen tiene mayor carga viral que los fluidos femeninos. Por otro lad o, algunas mujeres de los estratos m\u00e1s vulnerables no siempre tienen el poder negociador de exigir a su pareja sexual que se ponga preservativo. Mar\u00eda Asunci\u00f3n, Susi, Garc\u00eda es enfermera del \u00e1rea de en fermedades infecciosas del hospital Galdakao-Usansolo, en Vizcaya. Su cara es la primera que ven aquellos que dan positivo en la prueba de VIH y de su voz escuchan: \"Este es un nuevo inqu ilino y siempre y cuando respet\u00e9is las normas de convivencia mutuas, todo va a ir bien \". Asegura que, en general, ellas tienen menor noci\u00f3n del riesgo: \"Alguna vez me han dicho : '\u00bfPero c\u00f3mo ha podido pasar? Iba bien vestido, ol\u00eda bien... Y lo que respondo siempre es que el VIH no entiende de clases sociales\". Garc\u00eda lleva dedicada a pacientes de VIH desde hace m\u00e1s de dos d\u00e9cadas. \"Desde que se empezaron a dar los primeros casos y vi tanto miedo a m\u00ed me interes\u00f3 y no par\u00e9 hasta conseguir trabajar en esto, y es lo mejor que he hecho en la vida. Muchos no se lo quieren comentar a nadie y yo les digo: 'Yo siempre voy a estar aqu \u00ed cuando me necesites, pero soy tu enfermera, necesitas a tu familia, a tus amigos\", expl ica mientras su tel\u00e9fono interrumpe el di\u00e1logo cada diez minutos. El factor psicol\u00f3gico Aparte de las diferencias f\u00edsicas, tambi\u00e9n est\u00e1n las psicol\u00f3g icas. El estigma. Para combatir esta y otras aristas, se cre\u00f3 en 2012 el programa europeo She al que se adhiri\u00f3 entre otros el hospital \u00c1lvaro Cunqueiro de Vigo. \"Se incorpor\u00f3 a las pacientes en los protocolos de atenci\u00f3n. Pod\u00edan charlar entre ellas, nos ayudaron a dise \u00f1ar materiales de apoyo. Es impresionante ver c\u00f3mo una mujer pasa de la cerraz\u00f3n tota l a abrirse por primera vez en 15 Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds Prensa Digital 1 711 000 5 817 400 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 29/11/2019 Espa\u00f1a 140 EUR (158 USD) 7337 EUR (8309 USD) https://elpais.com/elpais/2019/11/27/planeta_futuro/1574875233_931411.html a\u00f1os, verlas compartir sus miedos sobre quedarse embarazada, escuchar el testimonio de otra que decidi\u00f3 no tener hijos...\", apunta la doctora. Entre todas las cosas que ha escuchado en su consulta, algunas mujeres parejas de hombres con VIH le han dicho a esta enfermera que van a seguir si n usar cond\u00f3n porque as\u00ed \"comparten\" C\u00e1ndida \u00c1lvarez, que fue paciente de la doctora Miralle s antes de fundar Agavih, se incorpor\u00f3 desde el principio al programa. \"Ahora, otra de las t areas que hacemos es acompa\u00f1ar a los inmigrantes a hacerse las pruebas y a estar integrados en e l sistema de salud de la Xunta\", apunta \u00c1lvarez. Las cifras de a\u00f1os recientes apuntaban que hasta el 60% de las mujeres diagnosticadas de VIH en Espa\u00f1a eran extranjeras. Las mujeres entre 15 y 24 a\u00f1os tienen el doble de posibi lidades que los hombres de infectarse. Seg\u00fan estudios de ONUSIDA, una de cada tres m ujeres en todo el mundo ha experimentado discriminaci\u00f3n relacionada con su salud sexual y reproductiva. Incluso en algunos casos las pacientes aseguran tener miedo de ser juzgadas y el sentimiento de verg\u00fcenza les impide acudir al m\u00e9dico. \"Muchas de las cosas m\u00e1s personales las hablan directamente con las enfermeras antes que con el m\u00e9dico\", asegura la enfermera Susi. Entre todas l as cosas que ha escuchado en su consulta, algunas mujeres, parejas de hombres con VIH, le han dicho que van a seguir sin usar cond\u00f3n porque as\u00ed \"comparten\". \"Otra cosa que me lla ma much\u00edsimo la atenci\u00f3n es que veo a much\u00edsimas m\u00e1s mujeres negativas con hombres que han da do positivo que al contrario. Que un hombre est\u00e9 con una mujer con VIH no lo veo tant o\", especifica. Los cambios f\u00edsicos que experimentan las pacientes es otro de los temas recurrentes: \"Algunas tienen lipomatosis o lipoatrofia, es decir, que pierden masa en las piernas o se les cae el culete . Y esto les afecta mucho a la autoestima. Muchas me dicen que no quieren que sus parejas las vean desnudas o que no van a la playa sin estar tapadas\", relata. Tres mujeres y un virus que trastoca la vida, pero hace mucho ya que (con tratamiento) no la quita. Puedes seguir a PLANETA FUTURO en Twitter y Facebook e Instagram , y suscribirte aqu\u00ed a nuestra newsletter. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds Prensa Digital 1 711 000 5 817 400 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 29/11/2019 Espa\u00f1a 140 EUR (158 USD) 7337 EUR (8309 USD) https://elpais.com/elpais/2019/11/27/planeta_futuro/1574875233_931411.html Honor, humor y compromiso en la gala m\u00e1s importante del a\u00f1o para las enfermeras Luis Xim\u00e9nez original Twittear Honor, humor y compromiso han sido los puntos fuertes de l os Premios Enfermer\u00eda en Desarrollo, ED 2019, la gala m\u00e1s importante del a\u00f1o p ara el reconocimiento del trabajo de enfermeras y fisioterapeutas, a menos de dos meses de empeza r el A\u00f1o Mundial de la Enfermer\u00eda, designado por la Organizaci\u00f3n Mundial de l a Salud (OMS). Los galardones, impulsados por el sindicato profesional de Enfermer\u00eda (SATSE), y la Fundaci\u00f3n para el Desarrollo de la Enfermer\u00eda (FUDEN) , que se entregaron en los cines Capitol de la Gran V\u00eda de Madrid, contaron con la asist encia de los consejeros de Sanidad de la Comunidad de Madrid, Enrique Ruiz Escudero; Castilla La Mancha, Jes\u00fas Fern\u00e1ndez Sanz, y Extremadura, Jos\u00e9 Mar\u00eda Vergeles. Igualmente, acudieron a la llamada de Enfermer\u00eda los nuevos directores generales de Cuidados, en todos los casos en fermeros, de Asturias, Castilla- La Mancha y La Rioja. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria Prensa Digital 3348 9863 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 29/11/2019 Espa\u00f1a 44 EUR (49 USD) 353 EUR (399 USD) https://www.actasanitaria.com/honor-humor-y-compromiso-en-la-gala-mas-importante-del-ano-para-las-enfermeras/ Yolanda N\u00fa\u00f1ez Lugar de encuentro Tras una divertida escena de despiste con la directora de l a revista Enfermer\u00eda en Desarrollo, Yolanda N\u00fa\u00f1ez Gelado, la actriz y presentadora Llum Barr era abri\u00f3 la gala. Adem\u00e1s de referir an\u00e9cdotas de su madre y la magn\u00edfica atenci\u00f3n que recibi\u00f3 de Enfermer\u00eda ante los problemas derivados de su afici\u00f3n al mazap\u00e1n, se dirigi\u00f3 con simpat\u00eda a la parte central de la platea, ocupada por los consejeros de Sanidad y sus equipos. N\u00fa\u00f1ez Gelado ironiz\u00f3 sobre la falta de plantillas como puya hacia el consejero de Sanidad de la Comunidad de Madrid, al que, sin embargo, agradeci \u00f3 acudir a\u00f1o a a\u00f1o a la gala, desde hace tres. A rengl\u00f3n seguido, agradeci\u00f3 su gran esfuerzo a los 58 jurados de todas las profesiones que revisaron las 274 candidaturas de ED 2019. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria Prensa Digital 3348 9863 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 29/11/2019 Espa\u00f1a 44 EUR (49 USD) 353 EUR (399 USD) https://www.actasanitaria.com/honor-humor-y-compromiso-en-la-gala-mas-importante-del-ano-para-las-enfermeras/ Juan Carlos Berdeal y Mar\u00eda Antonia Font Calidad percibida La directora general de Salud P\u00fablica de Islas Baleares, Mar\u00eda Antonia Font, entreg\u00f3 el premio a la categor\u00eda de 'Calidad percibida', que recibi\u00f3 Juan Carlos Berdeal, enfermero supervisor UCI Neonatal del Hospital Son Espases de Palma de Mallo rca, por su candidatura \" Proyecto de mejora de la calidad de los cuidados prestados en la U CI Neonatal \". Font destac\u00f3 la satisfaccion que supone hacer humana la asist encia, mientras que Berdeal declar\u00f3 con emoci\u00f3n que recibir un premio es un b\u00e1lsamo p ara un largo camino de alegr\u00edas y contratiempos. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria Prensa Digital 3348 9863 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 29/11/2019 Espa\u00f1a 44 EUR (49 USD) 353 EUR (399 USD) https://www.actasanitaria.com/honor-humor-y-compromiso-en-la-gala-mas-importante-del-ano-para-las-enfermeras/ Amelia Amezcua Llegar\u00e1n m\u00e1s ediciones En segundo lugar la responsable de la Fundaci\u00f3n FUDEN y la revista Enfermer\u00eda en Desarrollo, Amelia Amezcua, advirti\u00f3 que las enfermeras ya han ocupado el asiento del conductor para vencer barreras externas. Es un prop\u00f3sito reco gido por The Lancet en el que la revista apost\u00f3 por liberar en las enfermeras todo su pot encial para que mejore la atenci\u00f3n y la salud de las personas, con suficientes recursos y apoyo institucio nal. Factores que, desgraciadamente, a\u00fan faltan en Espa\u00f1a, seg\u00fan lament\u00f3. Dio Amezcua la bienvenida a la generaci\u00f3n de enfermeras mejor preparada de la Historia. Para hacer ideas de los ideales y para llegar a acciones d el mayor provecho para el mundo. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria Prensa Digital 3348 9863 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 29/11/2019 Espa\u00f1a 44 EUR (49 USD) 353 EUR (399 USD) https://www.actasanitaria.com/honor-humor-y-compromiso-en-la-gala-mas-importante-del-ano-para-las-enfermeras/ Ainoa Biurrun, Carla Noguer, Carmen Jerez y Jorge M\u00ed nguez Innovaci\u00f3n y creatividad El subdirector general de Salud P\u00fablica de La Rioja, Jo rge M\u00ednguez, que resumi\u00f3 el lema de la sanidad riojana, humanizada y antes atenta a la perso na que no solo al paciente, denunci\u00f3 la invisibilidad de los cuidados, a pesar de la tendencia a la excelencia de las enfermeras. Momento en que dio el segundo trofeo, correspondiente a la categor\u00eda ' Innovaci\u00f3n y creatividad en enfermer\u00eda ', a Ainoa Biurrun Garrido, Carla Noguer Pich y Carme n Jerez Molina, enfermeras del Campus Sant Joan de D\u00e9u y Hospital del Ma r (Barcelona), por su candidatura \"Mejora de la comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n con el ni\u00f1o de 6 a 9 a\u00f1os diagnosticado de patolog\u00eda oncol\u00f3gica, mediante una maleta pedag\u00f3gica\u00bb . Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria Prensa Digital 3348 9863 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 29/11/2019 Espa\u00f1a 44 EUR (49 USD) 353 EUR (399 USD) https://www.actasanitaria.com/honor-humor-y-compromiso-en-la-gala-mas-importante-del-ano-para-las-enfermeras/ Premio ED Vivesoy 2019 Con dificultad para contener la emoci\u00f3n, la lideresa d e las enfermeras premiadas anunci\u00f3 que Barcelona tendr\u00e1 un C\u00e1ncer Center a medio plazo. Y dio las gracias por un proyecto en el que casi nadie cre\u00eda al principio. Enfermer\u00eda y nutrici\u00f3n Seguidamente, Elena Garea, responsable de calidad de l a nutrici\u00f3n en la compa\u00f1\u00eda l\u00e1ctea Pascual, otorg\u00f3 el Premio Vivesoy a la promoci\u00f3n del auto cuidado y de los h\u00e1bitos de vida saludable a Pilar de la Pe\u00f1a Zarzuelo y Nuria Vilela S \u00e1nchez, del Centro de Transfusi\u00f3n de la Comunidad de Madrid, por su candidatura \" Proyectos de aprendizaje servicio en la escuela: una apuesta de futuro en donaci\u00f3n de sangre \u00ab. La portavoz de los premiados evoc\u00f3 la creaci\u00f3n de los mensajeros solidarios, que se vali\u00f3 de escolar es para llevar un mensaje impulsor de la donaci\u00f3n en la regi\u00f3n. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria Prensa Digital 3348 9863 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 29/11/2019 Espa\u00f1a 44 EUR (49 USD) 353 EUR (399 USD) https://www.actasanitaria.com/honor-humor-y-compromiso-en-la-gala-mas-importante-del-ano-para-las-enfermeras/ Jordi Ram\u00f3n Rizo Iniciativas corresponsables En cuarto lugar, la directora general de Cuidados de C astilla-LaMancha, Bego\u00f1a Fern\u00e1ndez, agradeci\u00f3 a un foro que ayuda a la enfermer\u00eda a ser el paradigma de los cuidados en una noche m\u00e1gica y llena de ilusiones y proyectos. En el camino d e ofrecer siempre una atenci\u00f3n digna y de calidad. De manera que, para ilustrarlo, en treg\u00f3 el galard\u00f3n de la categor\u00eda 'Iniciativas corresponsables' a Jordi Ram\u00f3n Rizo, enfermero especialista en Salud Mental en el Parc Sanitari Sant Joan de Deu, por su candidatura \"Impacto de una intervenci\u00f3n grupal en la percepci\u00f3n de soledad de las personas mayores \". Ram\u00f3n Rizo dio una amplia ronda de agradecimientos y re cord\u00f3 una reciente jornada en la que qued\u00f3 claro que los profesionales tambi\u00e9n quieren se r empoderados. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria Prensa Digital 3348 9863 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 29/11/2019 Espa\u00f1a 44 EUR (49 USD) 353 EUR (399 USD) https://www.actasanitaria.com/honor-humor-y-compromiso-en-la-gala-mas-importante-del-ano-para-las-enfermeras/ Pedro Soriano, H\u00e9ctor Casti\u00f1eira, M\u00f3nica Gonz\u00e1lez, y Jordi Mitj\u00e1 Enfermer\u00eda TV La directora del canal Enfermer\u00eda TV, M\u00f3nica Gonz\u00e1lez, o torg\u00f3 este galard\u00f3n a #FFPaciente , de Pedro Soriano, Enfermera Saturada, 'alter ego' d e H\u00e9ctor Casti\u00f1eira, y Enfermer\u00eda Blog, de Jordi Mitj\u00e1. Los premiados pidieron a gestores y pol\u00edticos que escuchen m\u00e1s a las enfermeras. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria Prensa Digital 3348 9863 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 29/11/2019 Espa\u00f1a 44 EUR (49 USD) 353 EUR (399 USD) https://www.actasanitaria.com/honor-humor-y-compromiso-en-la-gala-mas-importante-del-ano-para-las-enfermeras/ Eva del Roc\u00edo Mart\u00ednez y Sergio Vall\u00e9s Universidad y fin de grado El director general de Cuidados del Principado de Astur ias, Sergio Vall\u00e9s, razon\u00f3 que mejorar la asistencia sanitaria pasa por dar m\u00e1s competencia al cole ctivo m\u00e1s numeroso y vinculado con el paciente. A ra\u00edz de estas palabras dio trofeo en l a categor\u00eda \"Universidad de trabajos de fin de grado\" a Eva del Roc\u00edo Mart\u00ednez, del Centro Uni versitario de Enfermer\u00eda Cruz Roja de Sevilla, por su candidatura: \" Influencia de los cuidados paliativos pedi\u00e1tricos en la eta pa final de la vida y papel de enfermer\u00eda \". Roc\u00edo se alegr\u00f3 especialmente por haber logrado desta car los cuidados paliativos de los ni\u00f1os con patolog\u00eda irreversib le, al ser la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable que existe. Eva Garc\u00eda Perea Universidad y tesis La responsable de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid (UA M), Eva Garc\u00eda Perea, entreg\u00f3 el premio de la categor\u00eda 'Universidad y tesis doctorales' al doctor Alberto Gonz\u00e1lez, alumno de la Universidad Europea de Madrid del Complejo Asistencia l Universitario de Le\u00f3n, por su candidatura \" Modelo de Competencias para la Gestora Enfermera (MCGE )\". Gonz\u00e1lez reclam\u00f3 a sus directores de tesis que subieran al escenario, que decl inaron hacer con un gran abrazo lanzado desde las butacas, que se fundi\u00f3 en un aplauso ded icado a todas aquellas enfermeras que en ese mismo momento estaban cogiendo de la mano a sus pacientes en cualquier hospital cercano o lejano. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria Prensa Digital 3348 9863 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 29/11/2019 Espa\u00f1a 44 EUR (49 USD) 353 EUR (399 USD) https://www.actasanitaria.com/honor-humor-y-compromiso-en-la-gala-mas-importante-del-ano-para-las-enfermeras/ Rub\u00e9n Francisco Flores, Ana Mar\u00eda Garc\u00eda Pozo, Mar\u00eda Isabel Durango, Mar\u00eda Dolores Gonz\u00e1lez Baz y Diana Mo lina Villaverde, con Jos\u00e9 Mar\u00eda Vergeles Trabajo enfermero La Categor\u00eda 'Trabajo enfermero' correspondi\u00f3 a Rub\u00e9n Francisco Flores Garc\u00eda, Ana Mar\u00eda Garc\u00eda Pozo, Mar\u00eda Isabel Durango Lim\u00e1rquez, Mar\u00eda Dolo res Gonz\u00e1lez Baz y Diana Molina Villaverde, enfermeras del Hospital General Universitar io Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid, por su candidatura: \" Plan de acogida estructurado como estrategia de seguridad en una organizaci\u00f3n de alta complejidad \". Las premiadas, encabezadas por Rub\u00e9n, declararon que l a excelencia se logra d\u00eda a d\u00eda. Con una apelaci\u00f3n a la directora de recursos humanos de la CAM, y sus perturbadoras bolsas laborales centralizadas. Este galard\u00f3n fue entregado por el consejero de Sanida d de Extremadura, Jos\u00e9 Mar\u00eda Vergeles, que acogi\u00f3 de buen grado y con deportividad la broma de Llum sobre si el pol\u00edtico hab\u00eda llegado en tren, o no. Lo que le dio pie a ha blar de una mayor cohesi\u00f3n sanitaria a trav\u00e9s la ayuda que pueden prestar las enfermeras al SNS. Algo que ya ha empezado en su regi\u00f3n con el reconocimiento de las enfermeras especialista s, seg\u00fan declar\u00f3. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria Prensa Digital 3348 9863 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 29/11/2019 Espa\u00f1a 44 EUR (49 USD) 353 EUR (399 USD) https://www.actasanitaria.com/honor-humor-y-compromiso-en-la-gala-mas-importante-del-ano-para-las-enfermeras/ Jos\u00e9 Mar\u00eda Vergeles Para lo que eligi\u00f3 el procedimiento de urgencia para la enfermer\u00eda quir\u00fargica, con objeto de que se eviten las bolsas de trabajo y los problemas que ge neran. Adem\u00e1s de las profesionales imprescindibles para atender debidamente a la dependen cia, entre otras muchas \u00e1reas. Elogi\u00f3 Vergeles, as\u00ed mismo, el trabajo realizado por la revista Enfermer\u00eda en Desarrollo. Enfermer\u00eda en Desarrollo Finalmente, el premio 'Enfermer\u00eda en Desarrollo 2019 ' fue para Roberto Brizuela, Javier Fern\u00e1ndez, Arturo Alonso, Nerea Rom\u00e1n, Sara Vilches, M ontse Aparicio, profesionales de Enfermer\u00eda de los hospitales La Paz y el Cl\u00ednico de Madri d, que forman parte del Equipo de Calle de Salud Mental (ECASAM), por su labor en la a tenci\u00f3n a personas con problemas de salud mental. Los premiados dedicaron la alegr\u00eda del d\u00ed a a los sin hogar, como est\u00edmulo para seguir cuid\u00e1ndolos y para que se sientan tan humanos como r ealmente son. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria Prensa Digital 3348 9863 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 29/11/2019 Espa\u00f1a 44 EUR (49 USD) 353 EUR (399 USD) https://www.actasanitaria.com/honor-humor-y-compromiso-en-la-gala-mas-importante-del-ano-para-las-enfermeras/ Roberto Brizuela, Javier Fern\u00e1ndez, Arturo Alonso, Ne rea Rom\u00e1n, Sara Vilches y Montse Aparicio Entreg\u00f3 este galard\u00f3n el consejero de Sanidad de la Co munidad de Madrid, Enrique Ruiz Escudero, para quien la regi\u00f3n cuenta con cerca de 45.000 enfermeras colegiadas, de las cuales 90 fueron candidatas a los premios y premiadas algun as muy insignes. Raz\u00f3n que le hizo sentirse como Enrique Cerezo en el estadio Wanda Met ropilitano. Ruiz Escudero anim\u00f3 a que las enfermeras mantengan vivas sus reivindicaciones desde la certeza de que su magn\u00edfico trabajo prestigia a la sanida d madrile\u00f1a dentro y fuera de Espa\u00f1a. Impulso ciudadano Llum gui\u00f3 con gracia una gala con continuas alusiones a la s guardias maratonianas, los cupos excesivos de pacientes por profesional y la apremiante falta de un suficiente n\u00famero de enfermeras. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria Prensa Digital 3348 9863 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 29/11/2019 Espa\u00f1a 44 EUR (49 USD) 353 EUR (399 USD) https://www.actasanitaria.com/honor-humor-y-compromiso-en-la-gala-mas-importante-del-ano-para-las-enfermeras/ Manuel Cascos Para reforzar esta tesis llam\u00f3 al escenario al presidente de SATSE, Manuel Cascos, que celebr\u00f3 la creaci\u00f3n de las direcciones generales de Cuidado s en las regiones de Asturias, Castilla-La Mancha y Extremadura, y se mostr\u00f3 confiado, pr\u00f3 ximamente, en que tambi\u00e9n se cree en la Comunidad de Madrid este cuerpo administrati vo Momento en que agradeci\u00f3 a personalidades como Andr\u00e9s Aberasturi, Andy y Lucas y el mag o Jorge Blass, entre otras, que ayudaron a enviar al Congreso de los Diputados los apoyos so ciales suficientes, en forma de 660.000 firmas, para que se legisle un n\u00famero adecuado de pacientes por enfermera. El cantante Lucas agradeci\u00f3 el cari\u00f1o de Enfermer\u00eda que acompa\u00f1\u00f3 hasta el final de su vida a su a\u00f1orado padre. Por su parte, el periodista agradeci\u00f3 a las enfermeras de la Fundacion Jim\u00e9nez D\u00edaz su aliento, en tiempos de m\u00e1ximas dudas. Mient ras que el mago Blass sac\u00f3 una rosa de una llama de fuego encendida con un mechero por Llum. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria Prensa Digital 3348 9863 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 29/11/2019 Espa\u00f1a 44 EUR (49 USD) 353 EUR (399 USD) https://www.actasanitaria.com/honor-humor-y-compromiso-en-la-gala-mas-importante-del-ano-para-las-enfermeras/ Jes\u00fas Fern\u00e1ndez Sanz Alegato final Cerr\u00f3 el acto el consejero de Sanidad de Castilla La Ma ncha, Jes\u00fas Fern\u00e1ndez Sanz, que destac\u00f3 en su trayectoria como gestor el m\u00e1s sincero aprecio p or el colectivo enfermero, al que defini\u00f3 como fant\u00e1stica profesi\u00f3n. Como deseos pre navide\u00f1os el pol\u00edtico castellanomanchego ha bl\u00f3 de puestos y no de camas; de humanizaci\u00f3n y no de rutinas; y de un modelo m\u00e1s comun itario que hospitalcentrista. Con el broche de dotar al sistema con m\u00e1s salud, a trav\u00e9s de m \u00e1s enfermer\u00eda. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria Prensa Digital 3348 9863 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 29/11/2019 Espa\u00f1a 44 EUR (49 USD) 353 EUR (399 USD) https://www.actasanitaria.com/honor-humor-y-compromiso-en-la-gala-mas-importante-del-ano-para-las-enfermeras/ V\u00edctor Aznar La gala ED 2019 fue trending topic en redes sociales dur ante la velada. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria Prensa Digital 3348 9863 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 29/11/2019 Espa\u00f1a 44 EUR (49 USD) 353 EUR (399 USD) https://www.actasanitaria.com/honor-humor-y-compromiso-en-la-gala-mas-importante-del-ano-para-las-enfermeras/ Enrique Ruiz Escudero Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria Prensa Digital 3348 9863 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 29/11/2019 Espa\u00f1a 44 EUR (49 USD) 353 EUR (399 USD) https://www.actasanitaria.com/honor-humor-y-compromiso-en-la-gala-mas-importante-del-ano-para-las-enfermeras/ Jorge Blass y Llum Barrera Andr\u00e9s Aberasturi y acompa\u00f1antes Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria Prensa Digital 3348 9863 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 29/11/2019 Espa\u00f1a 44 EUR (49 USD) 353 EUR (399 USD) https://www.actasanitaria.com/honor-humor-y-compromiso-en-la-gala-mas-importante-del-ano-para-las-enfermeras/ Andy, Lucas y admiradores Deja un comentario Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria Prensa Digital 3348 9863 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 29/11/2019 Espa\u00f1a 44 EUR (49 USD) 353 EUR (399 USD) https://www.actasanitaria.com/honor-humor-y-compromiso-en-la-gala-mas-importante-del-ano-para-las-enfermeras/ Common MS desarrollar\u00e1 aplicaciones de iOS para pro fesionales de enfermer\u00eda EUROPA_PRESS original MADRID, 28 (Portaltic/EP) La desarrolladora espa\u00f1ola de software sanitario Common MS ha comenzado a colaborar con Apple Espa\u00f1a para el desarrollo de un conjunto de apps para el sistema m\u00f3vil iOS, denominado Alice, destinadas al personal de enfermer\u00eda de cl\u00ednicas y hospitales espa\u00f1oles. Alice tiene como objetivo facilitar el trabajo de los en fermeros que est\u00e1n en contacto directo con los pacientes, mejorando la eficacia de su trabajo y re duciendo los tiempos de atenci\u00f3n, como ha explicado la compa\u00f1\u00eda en un comunicado. Este proyecto dota a los enfermeros y auxiliares de cl\u00ednica d e una plataforma tecnol\u00f3gica basada en los dispositivos de Apple a trav\u00e9s de distintas ap ps, que funcionan independientemente de la plataforma de historia cl\u00edni ca con que cuente el centro sanitario. Entre las principales funcionalidades de las apps integrad as en Alice destacan la lista y asignaci\u00f3n de pacientes, el acceso al historial cl\u00ednico, la p osibilidad de realizar anotaciones de enfermer\u00eda sobre evoluci\u00f3n de pacientes, la medici\u00f3n de co nstantes vitales o la administraci\u00f3n de medicaci\u00f3n. Los datos esenciales del paciente pueden ser actualizados de forma inmediata, al permitir la introducci\u00f3n de las constantes vitales, notas de progreso de enfermer\u00eda y el plan de cuidados. Adem\u00e1s, Esteban Gebhard, socio consultor de COMMON MS, ha destacado la transparencia para el usuario del proyecto Alice, ya que \"las apps son in dependientes de la soluci\u00f3n de historia cl\u00ednica con la que cuente el hospital\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Expansi\u00f3n Prensa Digital 657 916 1 608 760 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 140 EUR (158 USD) 5125 EUR (5804 USD) https://www.expansion.com/agencia/europa_press/2019/11/28/20191128180146.html Los hospitales c\u00e1ntabros celebran el 'Singripe Frid ay' con un caf\u00e9 para los profesionales que se vacunen Redacci\u00f3n original SANTANDER, 28 (EUROPA PRESS) La Consejer\u00eda de Sanidad, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n Gener al de Salud P\u00fablica, celebra este viernes, 29 de diciembre, en los hospitales del Servicio C\u00e1 ntabro de Salud el 'Singripe Friday', dirigido a animar a los profesionales sanitarios y no sani tarios a vacunarse contra esta enfermedad y que incluye, adem\u00e1s de la vacuna, un caf\u00e9. Con el fin de apoyar esta iniciativa, que coincide con la campa\u00f1a comercial del 'Black Friday', responsables del departamento que dirige Miguel Rodr\u00edg uez y del SCS visitar\u00e1n a las 9.30 horas el dispositivo de vacunaci\u00f3n instalado en el hall de entrada del Edificio 2 de Noviembre del Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla. Bajo el lema 'Vac\u00fanate hoy, tu mejor adquisici\u00f3n de la temporada', el 'Singripe Friday' incluye una vacuna y un caf\u00e9 para todos los profesionales que se sume n a esta iniciativa, oferta que permanecer\u00e1 vigente durante el horario comprendido, en tre las siete de la ma\u00f1ana y las seis de la tarde. Adem\u00e1s de los trabajadores de los hospitales de Valdecilla , Laredo, Sierrallana y Tres Mares, el 'Singripe Friday' cuenta con la participaci\u00f3n de las F acultades de Medicina y Enfermer\u00eda. Con esta iniciativa se trata de acercar a los trabajadores de los centros hospitalarios del SCS los beneficios de la vacuna contra la gripe como \"medida m \u00e1s eficaz para proteger a los profesionales contra el virus y ofrecer a los pacientes una a tenci\u00f3n m\u00e1s segura\". Tambi\u00e9n se pretende incrementar la cobertura vacunal ent re los profesionales que desarrollan su actividad en los centros sanitarios hasta el 65% recomenda do por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas La Vanguardia Prensa Digital 1 440 000 4 896 000 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 140 EUR (158 USD) 6883 EUR (7795 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=230777352 Desconfianza hacia vacunas y digitalizaci\u00f3n entre ret os de la Sanidad europea Redacci\u00f3n original Bruselas, 28 nov (EFE).- La creciente desconfianza hacia las vacunas y c\u00f3mo hacer que la digitalizaci\u00f3n de la Sanidad beneficie a todos los ciudad anos son dos de los grandes retos de los sistemas europeos, seg\u00fan un informe publicado este jueve s por la Comisi\u00f3n Europea. El documento forma parte del llamado \"Estado de Salud en la UE\", que se complementa con los perfiles sanitarios nacionales de 30 pa\u00edses (los 28 de l a UE, junto con Noruega e Islandia), elaborados a partir de datos de Bruselas y de la Organiza ci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico (OCDE). \"Espero que hagan uso de los perfiles para reformar y pa ra compartir informaci\u00f3n\", dijo en una rueda de prensa el comisario europeo de Sanidad, Vyten is Andriukaitis. Las diferencias en el acceso a los sistemas de Sanidad y a los medicamentos entre los ciudadanos de los Estados miembros son otros dos de los desaf\u00ed os puestos de relieve por el informe. Entre otras tendencias, menciona la preocupaci\u00f3n por la cr eciente reticencia a las vacunas, una \"importante amenaza\" para la salud p\u00fablica en toda Europa. Seg\u00fan el Eurobar\u00f3metro de abril de este a\u00f1o, casi la m itad de la poblaci\u00f3n de la UE (48 %) considera que las vacunas pueden producir a menudo efectos se cundarios graves, el 38 % cree que pueden provocar las enfermedades contra las que p rotegen y el 31 % est\u00e1 convencido de que pueden debilitar el sistema inmunitari o. Los ciudadanos de mayor edad y con m\u00e1s estudios conf\u00edan m\u00e1s qu e los j\u00f3venes y que los que tienen unos niveles de educaci\u00f3n inferior, seg\u00fan consta ta el informe. Adem\u00e1s, hay diferencias entre pa\u00edses, con Portugal, Dinama rca y Espa\u00f1a a la cabeza en la confianza hacia las vacunas y Bulgaria, Letonia y Francia en el extremo opuesto. Para Bruselas, los Estados miembros tienen que trabajar e n la mejora de la alfabetizaci\u00f3n sanitaria, la lucha contra la desinformaci\u00f3n y la particip aci\u00f3n activa de los profesionales de la salud para hacer frente a este problema. Otro de los desaf\u00edos es la digitalizaci\u00f3n de la Sanidad, seg\u00fan el estudio, que subraya que los portales de informaci\u00f3n sobre salud, los tel\u00e9fonos m\u00f3viles y ciertas aplicaciones tienen un enorme potencial para ayudar a los ciudadanos a adoptar \"un papel m\u00e1s activo\" en su comportamiento y mejorar su salud. Sin embargo, el uso de las nuevas tecnolog\u00edas puede dar l ugar tambi\u00e9n \"a que haya ganadores y perdedores\", alerta el informe, que a\u00f1ade que las personas que m\u00e1s se beneficiar\u00edan de estas innovaciones y de otras herramientas digitales \"pueden a veces ser las que tienen menos facilidad de acceso a ellas\". Tambi\u00e9n en este apartado el informe advierte de los r iesgos de la desinformaci\u00f3n e incide en \"la necesidad de utilizar las soluciones digitales de maner a correcta y apropiada, asegur\u00e1ndose de que la transformaci\u00f3n digital de la pro moci\u00f3n de la salud y de la prevenci\u00f3n de la enfermedad no tiene efectos adversos\". Las soluciones digitales, a\u00f1ade, deben ser vistas como \"part e de una estrategia m\u00e1s amplia y completa\". Las lagunas en el acceso a la atenci\u00f3n sanitaria en la UE son tambi\u00e9n uno de los principales desaf\u00edos, constata el documento, que a\u00f1ade que a la hora de medir el acceso a la asistencia sanitaria y determinar los obst\u00e1culos existentes hay que anal izar tanto las necesidades cl\u00ednicas como las caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas de los pacientes. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas La Vanguardia Prensa Digital 1 440 000 4 896 000 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 140 EUR (158 USD) 6883 EUR (7795 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=230737531 Por otra parte, ante los retos que plantea la insuficie ncia de profesionales de la salud, el informe menciona la necesidad de combinar sus competencias y asegura que en toda la UE existen ejemplos prometedores de la transferencia de tare as entre los profesionales de la salud, especialmente en lo que se refiere a la mejora d el papel de los enfermeros y de los farmac\u00e9uticos. Tambi\u00e9n hay un amplio margen para cooperar en la UE e n lo relativo a los medicamentos y para aprender en aspectos como el gasto racional o asegura r \"una prescripci\u00f3n responsable\", a\u00f1ade. Andriukaitis explic\u00f3 que conocer la situaci\u00f3n de cada pa\u00eds y d e la UE \"contribuye a la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas nacionales y a la cooperaci\u00f3n a n ivel de la UE\". En 2016, la Comisi\u00f3n Europea puso en marcha el ciclo de mediaci\u00f3n de conocimientos \"Estado de la salud en la UE\" para ayudar a los Estados m iembros de la UE a mejorar la salud de sus ciudadanos y los resultados de sus sistemas sanitari os. Los informes aportan un an\u00e1lisis exhaustivo y una visi\u00f3n glo bal teniendo en cuenta el contexto, colmando as\u00ed el d\u00e9ficit de conocimientos, que los responsables de la elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas en el \u00e1mbito de la salud consideraban uno de l os principales obst\u00e1culos. EFE mb/ah (M\u00e1s informaci\u00f3n sobre la Uni\u00f3n Europea en euroefe.eur activ.es) Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas La Vanguardia Prensa Digital 1 440 000 4 896 000 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 140 EUR (158 USD) 6883 EUR (7795 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=230737531 La Enfermer\u00eda espa\u00f1ola se viste de gala para \"poner alma a los datos\" original Conocimiento cient\u00edfico , empoderamiento y visibilidad enfermera. Con esas palab ras se podr\u00eda resumir la sexta gala de los Premios Enfermer\u00eda en Desarrollo 2019, organizados por el Sindicato de Enfermer\u00eda, Satse , y la Fundaci\u00f3n para el Desarrollo de la Enfermer\u00eda, Fude n. Una cita en los Cines Capitol Gran V\u00eda que ha reunido a m\u00e1s de mil asistentes con un objetivo principal: hacer visible el poder investigador, la excelenci a profesional y las ganas de dar lo mejor de s\u00ed mismas de las enfermeras y fisioterapeutas espa\u00f1 olas. La cita ha estado presentada por la actriz Llum Barrera que ha aportado un tono de humor al encuentro poni\u00e9ndose en la piel de las profesionales que estaban en la sala y que se enfrentaban d\u00eda a d\u00eda con \"la Wikipedia familiar\". \"E stos premios son como los Goya, pero sin los de siempre\", ha bromeado la actriz. Una de las voces m\u00e1s conocidas de esta cita es la de Amelia Amezcua, directora de la Fundaci\u00f3n para el Desarrollo de la Enfermer\u00eda, (Fud en), quien ha agradecido a la profesi\u00f3n que tomen estos premios como suyos y \"hayan conquistado su coraz\u00f3n\" t ras seis a\u00f1os de trabajo por parte de la Fundaci\u00f3n y el sindicato. \"Con estos prem ios, hemos dado una vuelta a la imagen de las enfermeras priorizando en la responsabilid ad social sobre cualquier inter\u00e9s personal o econ\u00f3mico. No hay que hablar siempre de las ba rreras a las que nos enfrentamos\", ha introducido la directora. Amezcua ha usado un s\u00edmil automovil\u00edstico para ejemplificar el cambio de rol de la profesi\u00f3n. \"Hemos pasado de estar en el asiento del pasajero al del conductor\". La profesional tambi\u00e9n ha lamentado que cuando se habla de la profesi\u00f3n \"se en foca a las agresiones o a la precariedad laboral \". Pero, como bien ha agradecido Amezcua, \"esta gala sir ve para visibilizar el talento de las enfermeras as\u00ed como todos proyectos silenci ados. Nos acerca a sus personas y sus historias. Poniendo alma a todos esos datos\". \"Las barreras que tenemos la Enfermer\u00eda son externa s no internas. Somos generadoras y due\u00f1as de todo este talento. Las barreras est\u00e1n fuera -h a continuado-, pero nosotros tenemos el capital y hemos cambiado el asiento de pasajero por el de conductor en el desarrollo humano personal y de los que cuidamos\". Recordando que en el a\u00f1o 2020 es el a\u00f1o de la Enfermer\u00eda seg\u00fan la OMS, Amezcua ha recordado un art\u00edculo publicado por The Lancet , una de las revistas m\u00e1s importantes investigadoras, que \"en su t\u00edtulo ya llevaba impl\u00edcito la falta de visibilidad del trabajo de las enfermeras\". \"Hay que garantizar nuestro desarrollo y capa citaci\u00f3n y recibir el apoyo pol\u00edtico e institucional \", ha reivindicado mirando a las autoridades pol\u00edticas d e la sala. Muchas caras conocidas han apoyado la Iniciativa Legislativa Popular para incrementar el ratio de enfermeras por n\u00famero de pacientes que ha presentado Satse en el Congreso de los Diputados . Algunos de ellos, como los cantantes Andy y Lucas, el mago J orge Blas; el periodista Andr\u00e9s Aberasturi, l a actriz Marisol Membrillo y la escritora Clara S\u00e1nchez han querido unirse a la cita para pedir \"de coraz\u00f3n\" que los pol\u00edticos est\u00e9n a la altura de la ILP y reciba su visto bueno. Pero, adem\u00e1s de ese aspecto de estreno de alfombra roja plagado de estrellas de la literatura, la televisi\u00f3n y la m\u00fasica; estos premios tienen desde que e ligieron los Capitol un aspecto de \u00d3scar. Un 'estreno' que no han querido perderse los conse jeros de Sanidad de la Comunidad de Madrid, Enrique Ruiz Escudero; Castilla La Mancha, Jes\u00fas Fern\u00e1ndez Sanz , y Extremadura, Jos\u00e9 Mar\u00eda Vergeles. Este \u00faltimo, que ha felicitado a los organizadores por e stos premios, ha reconocido la cantidad de los enfermeros que, en este momento, \"est\u00e1n desarroll ando su trabajo en los centros sanitarios de todo el pa\u00eds para que nosotros podamos estar aqu\u00ed esta noche\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 11 843 39 184 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 683 EUR (773 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=230794761 Vergeles ha tomado un tono reivindicativo y ha pedido la ayuda a la sala para \"cohesionar nuestros sistema nacional de salud\". \"Os pido ayuda para qu e se sigan constituyendo las categor\u00edas de Enfermer\u00eda especialista en todo el pa \u00eds. Debemos ser capaces de decirle al Ministerio (sea qui\u00e9n sea) que es necesario que esas miles d e enfermeras de Familiar y Comunitaria que esperan a una convalidaci\u00f3n extraordinar ia lo consigan cuanto antes porque es necesario para este pa\u00eds\", ha implorado. \"Porque es ne cesario desarrollar la especialidad en medico quir\u00fargico -ha finalizado-, y que se acabe con l as bolsas que no deber\u00edan existir a d\u00eda de hoy porque as\u00ed es c\u00f3mo se puede realizar una buena Enfermer\u00eda\". Tan orgulloso como \"Enrique Cerezo en el Wanda Metropolitano\" , el consejero de la Comunidad de Madrid ha entregado uno de los premios recordando que de los 200 proyectos finalistas y presentados \"90 son de Madrid\". \"Nuestras 45.0 00 enfermeras hacen de Madrid una comunidad muy importante a nivel internacional\", ha manifestado el consejero que ha valorado el trabajo de Fuden a la hora de visibilizar a las enfermeras. Para cerrar el acto, la directora de la Revista Enfermer\u00eda en Desarrollo, Y olanda Nu\u00f1ez Gelado, ha invitado a la platea a ponerse en la piel de las e nfermeras representando a una profesional a la que le llaman a \u00faltima hora para cubrir un turn o. Algo que, a su juicio, ocurre por la falta de profesionales y las plantillas \"tan ajustadas\" con las que trabajamos. Una declaraci\u00f3n que ha levantado los aplausos de la sala. \"Las barreras que tenemos la Enfermer\u00eda son externas no i nternas\" El discurso final del acto lo ha realizado Jes\u00fas Fern\u00e1ndez Sanz, consejero de Sanidad de Castilla-La Mancha, quien ha esperado no ser \"el malo de la pel\u00edcula\". \"V uestro d\u00eda a d\u00eda es reivindicar, como hab\u00e9is hecho en este foro, pero yo lo a gradezco\". \"Tengo que felicitar a las enfermeras porque, gracias a vosotros, nos sentimos seguros co n nuestra sanidad p\u00fablica\", ha apuntado. El consejero ha recordado que, para que ahora exista una ley de sanidad universal, ha sido necesario mucho esfuerzo del que \"hoy somos fruto\". \" Tenemos uno de los mejores sistemas de salud p\u00fablicos del mundo gracias, entre otras cosas, a las decisiones pol\u00edticas. Ya no hablamos de \u00edndice de mortalidad sino de \u00edndice de super vivencia, ya no es profesiones de primera y de segunda y ese es nuestro valor\", ha a\u00f1adido a segurando que la lucha no es solo tener m\u00e1s profesionales sino \"tener m\u00e1s salud\". Premiados 2019 - Categor\u00eda 'Calidad percibida': Juan Carlos Berdeal, enfermero supervisor UCI Neonatal del Hospital Son Espases de Palma de Mallorca , por su candidatura \"Proyecto de mejora de la calidad de los cuidados prestados en la UCI Neonatal\". - Categor\u00eda 'Innovaci\u00f3n y creatividad en enfermer\u00eda': Ai noa Biurrun Garrido, Carla Noguer Pich y Carmen Jerez Molina, enfermeras del Campus Sant Joan de D\u00e9u y Hospital del Mar (Barcelona) por su candidatura \"Mejora de la comunicaci\u00f3n e informaci \u00f3n con el ni\u00f1o de 6 a 9 a\u00f1os diagnosticado de patolog\u00eda oncol\u00f3gica mediante una maleta pedag\u00f3gica. -Premio Vivesoy a la promoci\u00f3n del autocuidado y de los h\u00e1 bitos de vida saludable: Pilar de la Pe\u00f1a Zarzuelo y Nuria Vilela S\u00e1nchez, del Centro de Transfusi\u00f3n de la Comunidad de Madrid, por su candidatura \"Proyectos de aprendizaje servicio en la escuela: una apuesta de futuro en donaci\u00f3n de sangre\". - Categor\u00eda 'Iniciativas corresponsables': Jordi Ram\u00f3n Rizo, enfermero especialista en Salud Mental en el Parc Sanitari Sant Joan de Deu, por su candidatura \"Impacto de una intervenci\u00f3n grupal en la percepci\u00f3n de soledad de las personas mayores\" . - Categor\u00eda 'Universidad. Tesis doctorales': Alberto Gonz\u00e1 lez. Universidad Europea de Madrid. Complejo Asistencial Universitario de Le\u00f3n, por su candidatura \"Modelo de Competencias para Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 11 843 39 184 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 683 EUR (773 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=230794761 la Gestora Enfermera (MCGE)\". - Categor\u00eda \"Universidad. Trabajos de fin de grado\": E va del Roc\u00edo Mart\u00ednez, Centro Universitario de Enfermer\u00eda Cruz Roja de Sevilla, por su candidatura: \"Influencia de los cuidados paliativos pedi\u00e1tricos en la etapa final de la vi da y papel de enfermer\u00eda\". - Categor\u00eda 'Trabajo enfermero': Rub\u00e9n Francisco Flore s Garc\u00eda, Ana M\u00aa Garc\u00eda Pozo, M\u00aa Isabel Durango Lim\u00e1rquez, M\u00aa Dolores Gonz\u00e1lez Baz y Diana Molina Villaverde, del Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid, por su candidatura: \"Plan de acogida estructurado como estrategia de seguridad en una organiza ci\u00f3n de alta complejidad\" - Premio Enfermer\u00eda Tv: #FFPaciente, de Soriano Saturada, 'alter de H\u00e9ctor Casti\u00f1eira, y Enfermer\u00eda Blog, de Jordi - Premio 'Enfermer\u00eda en Desarrollo 2019': Roberto Br izuela, Javier Fern\u00e1ndez, Arturo Alonso, Nerea Rom\u00e1n, Sara Vilches, Montse Aparicio, profesionale s de Enfermer\u00eda de los hospitales La Paz y El Cl\u00ednico de Madrid, que forman parte del Equipo de Calle de Salud Ment al (ECASAM) por su labor en la atenci\u00f3n a personas con problemas de sa lud mental. Aspecto de la sala durante los VI Premios de Enfermer\u00eda en desarrollo. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Please enable JavaScript to view the comments powered by Disqus. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 11 843 39 184 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 683 EUR (773 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=230794761 Uno de cada 3 empleos para m\u00e9dicos y enfermeros esp a\u00f1oles es temporales original Este jueves la Comisi\u00f3n Europea ha publicado su \u00faltimo informe sobre el perfil sanitario de Espa\u00f1a en 2019. Un an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n del usuario del Sistema Nacional de Salud (SNS) as\u00ed como sus profesionales. En \u00e9l, se plasma un claro ejempl o de precariedad laboral pues, seg\u00fan el mismo, uno de cada tres empleos para m\u00e9dicos y enfermeros espa\u00f1oles son temporales. As\u00ed las cosas, el informe refleja que, aunque el n\u00famero de estos profesionales ha aumentado en los \u00faltimos a\u00f1os, una parte importante de este increm ento se ha debido al gran n\u00famero de contratos temporales, \"lo que aumenta la tasa de rotaci\u00f3n del personal\". Continuando con la tendencia de a\u00f1os anteriores, el n\u00fam ero de m\u00e9dicos por cada 1 000 habitantes es ligeramente superior a la media de la UE (3,9 frente a 3,6 en 2017) aunque el porcentaje de enfermeros est\u00e1 muy por debajo de la media de la UE (5,7 por cad a 1 000 habitantes frente a 8,5). Tres puntos m\u00e1s que en 2012 \"La elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas de capacitaci\u00f3n m\u00e9dica m\u00e1s cohe rentes se han visto obstaculizadas por la falta de una visi\u00f3n clara\" El estudio se hace eco de informes que indican una escasez cad a vez mayor de enfermeros y el uso creciente de \"contratos temporales y a tiempo parcia l\" da lugar a una gran rotaci\u00f3n del personal. \"En el conjunto del SNS, el 30 por ciento de todos los empleados ten\u00eda un co ntrato temporal en 2017, frente al 27 por ciento en 2012\". Adem\u00e1s, denuncian que hay una \" inquietud creciente\" sobre la escasez de enfermeros y m\u00e9dicos, en particular de m\u00e9dicos de familia, ya que mucho s se aproximan a la edad de jubilaci\u00f3n.\" La elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas de educaci\u00f3n y cap acitaci\u00f3n m\u00e9dica m\u00e1s coherentes se ha visto obstaculizada por la falta de una visi\u00f3n clara y compartida entre las autoridades educativas y sanitarias sobre las necesidades a medio y largo plazo \", relata el texto europeo en un 'tir\u00f3n de orejas' a la gesti\u00f3n p\u00fablica. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 11 843 39 184 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 683 EUR (773 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=230748149 Espa\u00f1a gasta menos en sanidad que la media de la UE . Infraestructuras: 500 millones de euros A nivel infraestructuras, y tomando como base un informe d e la Comisi\u00f3n Europea de 2016, se refleja que Espa\u00f1a est\u00e1 recibiendo una importante fina nciaci\u00f3n para modernizar su sistema sanitario a trav\u00e9s de los Fondos Estructurales y de Inversi\u00f3n de la Uni\u00f3n Eur opea. Durante el periodo 2014-2020, Espa\u00f1a recibir\u00e1 algo m\u00e1 s de 500 millones de euros para invertir en su sistema sanitario. La mayor parte de esta f inanciaci\u00f3n se asigna al desarrollo de la sanidad electr\u00f3nica (257 millones de euros), a la inf raestructura sanitaria (177 millones de euros) y a la mejora del acceso a los servicios sanitarios y soci ales (67 millones de euros). Gasto santiario por c\u00e1pita Para terminar, el documento refleja que en 2017, el gasto sanitario per c\u00e1pita (ajustado en funci\u00f3n de las diferencias en el poder adquisitivo) era d e 2.371 euros, un 15 por ciento por debajo de la media de la UE, de 2.884 euros. El gasto sanitario ascend\u00eda al 8,9 por ciento del PIB, tambi\u00e9n por debajo de la media de la UE, del 9 ,8 por ciento. El gasto p\u00fablico representaba el 71 por ciento de todo el gasto sanitario en 2017 , por debajo de la media de la UE, que es del 79 por ciento. El po rcentaje de gasto p\u00fablico en sanidad descendi\u00f3 tras la crisis econ\u00f3mica de 2009 debido a las medidas de reducci\u00f3n de costes y al aumento de los copagos de los medicamentos . Ha comenzado a aumentar de nuevo en los \u00faltimos a\u00f1os, aunque sigue por debajo del nivel anterio r a la crisis. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 11 843 39 184 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 683 EUR (773 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=230748149 Pega un bofet\u00f3n a su m\u00e9dica y enfermera tras gritar les que no la tocaran original La Justicia ha condenado a una mujer a un a\u00f1o de c\u00e1rcel p or agredir a una m\u00e9dica y a una enfermera en Palma de Mallorca en 2017. Adem\u00e1s, la acusada, que se ha declarado culpable, deber\u00e1 indemnizar a las perjudicadas con 200 euros a cada una. As\u00ed lo ha determinado la jueza titular de lo Penal n\u00fa mero 1, que tambi\u00e9n les impone una multa de 180 euros por un delito de atentado y 120 por dos l eves de lesiones. Intervenci\u00f3n de la Polic\u00eda Local Los hechos se produjeron a primera hora de la ma\u00f1ana de l 15 de septiembre, cuando la agresora se encontraba en el aparcamiento de un colegio bajo los efectos de las drogas . Hasta all\u00ed se desplazaron la m\u00e9dica del Dispositivo de Intervenci\u00f3n R\u00e1pida de Atenci\u00f3n Primaria de Mallorca y una enfermera. Tal y como recoge \u00daltima Hora , la acusada empez\u00f3 a gritar diciendo que no la tocaran y dio una fuerte bofetada a la enfermera . La doctora intent\u00f3 calmarla, pero tambi\u00e9n fue agred ida. Las sanitarias avisaron de inmediato a la Polic\u00eda Local de Pa lma, que acudi\u00f3 al aparcamiento y consigui\u00f3 reducir a la mujer, que fue trasladada hasta un centro hospitalario. Ambas profesionales, que denunciaron los hechos, sufrieron enrojecimiento facial y dolor en el o\u00eddo derecho , lesiones que tardaron dos d\u00edas en curarse. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 11 843 39 184 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 683 EUR (773 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=230716182 La \"broma\" de los porros: \"Paciente, 24 a\u00f1os y esqu izofrenia hebefr\u00e9nica\" original \u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n existe entre el consumo de cannabis y la esquizofrenia ? Si ya numerosos estudios han buscado en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n dar respuesta a e sta inc\u00f3gnita para acotar el v\u00ednculo que puede darse entre sustancia y enfermedad , los propios profesionales sanitarios dan respuesta con lo que viven en consulta para concienciar d e sus peligros. Una muestra de ello ha sido el testimonio que ha dado una enfermera sobre el caso de un paciente joven y c\u00f3mo se llegan a banalizar los riesgos del cannabis. \"La broma de los porros\". As\u00ed ha valorado ir\u00f3nicamente Mar\u00eda Casanova (@mcasanovaRCCV) , a trav\u00e9s de su cuenta de Twitter, la situaci\u00f3n de un pacie nte. En concreto, esta profesional ha explicado el caso que est\u00e1 viviendo de cerca de un paciente d e 24 a\u00f1os de edad que tiene esquizofrenia hebefr\u00e9nica por consumo perjudicial d e THC (tetrahidrocannabinol, el principal constituyente psicoactivo del cannabis). A trav\u00e9s de un hilo, esta enfermera ha explicado que es u n perfil que \"probablemente quede ingresado en larga estancia\" y que \"no es el primero\" qu e esta trabajadora ve. Sobre el abuso del THC, Casanova ha detallado que \"en individuos predispuestos puede acelerar la aparici\u00f3n de sintomatolog\u00eda de la enfermedad o incluso hace que se manifieste\" matizando que no tiene que ser \"causa directa\". Sobre esta historia en concreto, la enfermera ha aclara do que hubo consumo antes que sintomatolog\u00eda y que, por eso, se clasifica como \"esquizofren ia por consumo perjudicial de THC\". \"No hablo de causalidad. El consumo de THC es factor de riesgo y muchos casos desencadenante de una patolog\u00eda que no hab\u00eda dado la cara en la persona\", ha aclarado. Pues tengo un paciente de 24 a\u00f1os con esquizofrenia hebef r\u00e9nica por consumo perjudicial de THC. Y probablemente quede ingresado en larga estancia . La broma de los porros. \u2014 Mar\u00eda Casanova (@mcasanovaRCCV) November 26, 2019 Despu\u00e9s de los argumentos que ha dado esta enfermera, mu chos usuarios se han animado a contar casos cercanos sobre c\u00f3mo el consumo del cannabis ha afect ado a la salud de conocidos. Por otro lado, varios han lamentado que el consumo de estas sustancias para tratar algunas enfermedades mentales se recomiende. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 11 843 39 184 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 683 EUR (773 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=230778138 Yo no entiendo por qu\u00e9 algunos recomiendan porros para tratar la depresi\u00f3n wtf. Me parece un consejo irresponsable la gente depresiva es m\u00e1s vulnerable a las adicciones y la dependencia de todo tipo. Si a vos te salv\u00f3 la vida el porro o qu\u00e9 se yo genial pero no recomiendes eso. \u2014 El\u00edas Sengoku (@PerezosoPolar) November 27, 2019 Tengo un amigo que con 17 le dio un brote y nos atac\u00f3 e insult\u00f3 porque pensaba que \u00e9ramos todos de la CIA , tuvimos que reducirlo y llevarlo al hosp ital , estuvo all\u00ed 7 meses y sali\u00f3 como un zombie que nunca fue el mismo, pero eh \"los porros no son drogas.\" \u2014 Vietgal (@Vietgal1) November 27, 2019 A modo de conclusi\u00f3n, la enfermera ha dicho que no ha h ablado de causalidad sino que \"el diagn\u00f3stico es el que es\" y que \"solo quer\u00eda mostrar que los porros no son todo maravillas como algunos lo pintan\" ya que ha habido usuarios en la conversaci\u00f3n que han hablado del consumo de esta sustancia como tratamiento medicinal. Un estudio espa\u00f1ol que demuestra la relaci\u00f3n Uno de los \u00faltimos estudios que ha analizado esta cuesti\u00f3n es la investigaci\u00f3n llevada a cabo por la Universidad del Pa\u00eds Vasco y del Ciber de Salud Me ntal (Cibersam) que identific\u00f3, por primera vez, mecanismos a escala molecular que estaban implicados en el incremento del riesgo de desarrollar esquizofrenia tras el consumo de cann abis. Vapeo y cannabis Pese a que los estudios y los profesionales sanitarios adviert an sobre los riesgos del uso de este tipo de sustancias, se han observado nuevos patrones de consumo . Por ejemplo, hace unas semanas este diario se hac\u00eda eco de los \u00faltimos resultad os de una encuesta que public\u00f3 el Ministerio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social en la que se alertaba que se ha triplicado el consumo de cannabis a trav\u00e9s del cigarrillo e lectr\u00f3nico . Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 11 843 39 184 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 683 EUR (773 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=230778138 Espa\u00f1a registra 3.244 nuevos diagn\u00f3sticos de VIH, u n 5% menos en un a\u00f1o original En 2018, en Espa\u00f1a se notificaron 3.244 nuevos diagn\u00f3sticos de VIH , 137 menos que hace un a\u00f1o (-5 por ciento), cuando se registraron 3.381 , seg\u00fan los datos presentados este jueves por la ministra de Sanidad en funciones, Mar\u00eda Luisa Carcedo , durante la rueda de prensa la exposici\u00f3n \"Del SiDa NoDa a #SiemprePreservativo. Tres d\u00e9cada s frente al VIH y el Sida\" . La mayor\u00eda de los nuevos diagn\u00f3sticos de VIH han si do en hombres (85,3 por ciento) y la media de edad, de 36 a\u00f1os . La transmisi\u00f3n en hombres que mantienen relaciones sexua les con hombres (HSH) fue la m\u00e1s frecuente (56,4 por ciento) , seguida de la heterosexual (26,7 por ciento), y la que se produce en personas que se inyectan drogas (PID) (3,2 por ciento). Asimismo, el 37,6 por ciento de los nuevos diagn\u00f3sticos de in fecci\u00f3n por el VIH se realiz\u00f3 en personas originarias de otros pa\u00edses ; y el 47,6 por ciento de los nuevos diagn\u00f3sticos presentaron diagn\u00f3stico tard\u00edo, seg\u00fan el informe de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica del VIH y Sida en Espa\u00f1a de 2018. Tendencia descendente La tendencia global en el periodo 2009-2018 es descend ente, apreci\u00e1ndose diferencias seg\u00fan modo de transmisi\u00f3n. En personas que se inyectan drogas la tendencia es descendente , al igual que los casos atribuidos a relaciones heterosexuales (tanto e n hombres como en mujeres). Las tasas de nuevos diagn\u00f3sticos en hombres que mantienen relaci ones con hombres muestran un punto de cambio en 2016, pero la tendencia antes y despu \u00e9s de ese a\u00f1o es estable. El porcentaje de casos con diagn\u00f3stico tard\u00edo desciende levem ente entre 2009 y 2016, manteni\u00e9ndose estable despu\u00e9s. No se observan cambios seg\u00fan modo de transmisi\u00f3n. \"No se trata de regresar al p\u00e1nico de los primeros a\u00f1os\", ha advertido la ministra, \"pero s\u00ed de concienciar a la ciudadan\u00eda de que la necesidad de prevenci \u00f3n sigue tan vigente como cuando hace casi 40 a\u00f1os se detectaron los primeros casos de V IH y la incertidumbre se apoder\u00f3 de toda la sociedad\". \"El uso del preservativo es un asunto fundamental d e salud p\u00fablica\" , ha insistido Mar\u00eda Luisa Carcedo. \"Por ello, desde el Ministerio recomendamos vivam ente a toda la poblaci\u00f3n, pero muy especialmente a los y las j\u00f3venes, que lleven siempre en cima el preservativo y lo usen\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 11 843 39 184 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 683 EUR (773 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=230750227 Financiaci\u00f3n del PrEP Desde el pasado 1 de noviembre, el Sistema Nacional de Salud financia la indicaci\u00f3n de profilaxis pre-exposici\u00f3n (PrEP) como estrategia de prevenci\u00f3n de la infecci\u00f3n por el VIH en poblaci\u00f3n de alto riesgo. La dispensaci\u00f3n de este medicamento en el \u00e1mbito del SNS se realiza por los servicios de farmacia hospitalaria o en centros asistenciales autorizados, sin coste directo para el paciente. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 11 843 39 184 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 683 EUR (773 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=230750227 Fern\u00e1ndez:Enfermer\u00eda es eslab\u00f3n decisivo en transfor maci\u00f3n modelo asistencial 28-11-2019 / 21:30 h EFE original El Gobierno de Castilla-La Mancha trabaja en un cambio del modelo para dar respuesta a los retos de presente y futuro, con una poblaci\u00f3n envejecida, un creciente porcentaje de pacientes cr\u00f3nicos y luripatol\u00f3gicos y otros aspectos como la dispersi\u00f3n ge ogr\u00e1fica o la despoblaci\u00f3n, en el que considera a la enfermer\u00eda como un eslab\u00f3n decisivo. As\u00ed lo ha resaltado este jueves el consejero de Sanidad de Castilla-La Mancha, Jes\u00fas Fern\u00e1ndez, durante la clausura de los Premios Enfermer\u00eda en Desarrollo 2019, entregados en Madrid por la Fundaci\u00f3n para el Desarrollo de la Enfe rmer\u00eda (FUDEN) y el Sindicato de Enfermer\u00eda (SATSE), seg\u00fan ha informado la Junta en un a nota. Fern\u00e1ndez ha se\u00f1alado que, en este proceso evolutivo, los profesionales de Enfermer\u00eda tienen que ser parte activa, liderando estrategias de continuida d de la asistencia sanitaria, desde la Atenci\u00f3n Primaria a la Atenci\u00f3n Hospitalaria, y como esla b\u00f3n fundamental para establecer estrategias de coordinaci\u00f3n con el \u00e1mbito de la Atenci\u00f3n Sociosanitaria. Hemos de pasar de un modelo centrado en curar, a uno fo calizado en cuidar y en esa evoluci\u00f3n los profesionales de Enfermer\u00eda est\u00e1n participan do en la creaci\u00f3n de planes y estrategias de cuidados para la atenci\u00f3n del paciente cr\u00f3n ico y fr\u00e1gil y sus familias, entre otros, ha subrayado. Asimismo, Fern\u00e1ndez ha reconocido la implicaci\u00f3n de los pro fesionales de Enfermer\u00eda en la puesta en marcha de la Estrategia de Seguridad del Paci ente y en el desarrollo de distintos protocolos como los proyectos Zero en UCI, la identificaci\u00f3n segura de pacientes o el Proyecto No Hacer, entre otros, pues son iniciativas que est\u00e1n destin adas a mejorar la calidad de la asistencia sanitaria que prestamos a los pacientes, ha recalca do. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas agencias.abc.es Prensa Digital 1 334 000 4 535 600 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 110 EUR (124 USD) 6690 EUR (7576 USD) https://agencias.abc.es/noticia.asp?noticia=3251873 WEB FUNDACI\u00d3N ENFERMER\u00cdA DE CASTILLA Y LE\u00d3N (FECYL) original La presencia de las enfermeras en todos \u00e1mbitos de la socie dad mejora la eficacia y la eficiencia del SNS La enfermer\u00eda ha dejado de ser una profesi\u00f3n al servicio de otra para ser una profesi\u00f3n al servicio de la sociedad. As\u00ed se ha reflejado en una jornad a enfermera celebrada en Lugo, en la que se ha recalcado la necesidad de apostar por una ma yor presencia del colectivo en nuevos sectores y \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n profesional. \"El lider azgo que tenemos que hacer tiene el fin de adaptarse a las necesidades poblaciones. Debemos asumir nuestra responsabilidad laboral y no tener miedo\", ha se\u00f1alado Lourdes Bermell o, presidenta del Colegio de Enfermer\u00eda de Lugo. La aparici\u00f3n de la enfermera escolar es una de las cuestio nes por las que se debe apostar. \"Uno de los retos que tenemos en nuestro pa\u00eds es la educaci \u00f3n para la salud para conseguir unos h\u00e1bitos saludables en toda la poblaci\u00f3n y, sin duda, la figura de la enfermera escolar va a ser un agente de salud primordial en este cometido po rque podemos acceder a los ni\u00f1os en una edad en la que todav\u00eda pueden cambiar sus h\u00e1bitos sal udables\", ha apostillado Paz Gatell, enfermera escolar en el Colegio San P\u00edo X de Majadahona (Madrid). Hoy en d\u00eda existen muchos ni\u00f1os y adolescentes con necesidades en materias de salud que no pueden ser cubiertas por padres o profesores sin la ayud a de profesionales de la salud. La educaci\u00f3n para la salud es la mejor herramienta para la prevenci\u00f3n de la enfermedad, \"y nosotras estamos preparadas para ello, hay que recordar qu e la docencia es una de nuestras competencias. Pero tenemos muchos retos por delante, porqu e todav\u00eda tenemos que convencer que la enfermera escolar es una agente de salud id\u00f3neo en los centros educativos. Siempre queda el dinero como fondo del asunto, pero tenemos q ue recordar a las autoridades sanitarias que no es un gasto, es una inversi\u00f3n\", ha a\u00f1adi do. Pacientes expertos Los pacientes deben estar en el centro del sistema y converti rse en un paciente formado e informado. Andoni Lorenzo, presidente del Foro Espa\u00f1ol de Pacientes, ha resaltado que los pacientes quieren participar explicando sus vivencias \"porque el paciente tiene que ser el actor, no el espectador. En Espa\u00f1a hay muchos pacientes con e nfermedades cr\u00f3nicas y creemos que la sanidad debe tenernos en cuenta y tomar com o punto de partida la formaci\u00f3n y la educaci\u00f3n en salud\". Lorenzo, adem\u00e1s, ha puesto encima de la mesa un problema al que los pacientes y las familias se enfrentan en su d\u00eda a d\u00eda: \"existen ni\u00f1os con necesidades especiales en el \u00e1mbito escolar que necesitan la figura de la enfermera. Pero no s\u00f3lo la enfermera tiene un papel clave en estos centros, su labor es vital para toda la poblaci\u00f3n. Ellas pueden encauzar a todos en esa vida saludable\". Asumiendo estas competencias enfermeras dentro del Sistema Nacional de Salud no s\u00f3lo ahorra costes, sino que adem\u00e1s mejora su eficacia y eficienci a. La maternidad es otro \u00e1mbito complejo en el que las enfermeras y las matronas tienen m ucho que aportar. Hay que tener en cuenta que la mejor necesita alguien que les gu\u00eda en esa s primeras tomas de decisiones. Uno de los aspectos que generan m\u00e1s dudas es la lactancia. \"Ate nder bien durante este proceso, teniendo en cuenta criterios de calidad y estando bien fo rmadas es una herramienta muy \u00fatil para el trabajo enfermero. Es un tesoro que debemos cu idar mucho porque la lactancia no es una necesidad dom\u00e9stica, es una cuesti\u00f3n p\u00fablica de primer orden. Es clave no solo para los beb\u00e9s y sus madres, sino para toda la poblaci\u00f3n porque esta mos protegiendo la salud de todos. A pesar de los a\u00f1os que llevamos hablando de lactan cia, todav\u00eda quedan muchas asignaturas pendientes que van desde la formaci\u00f3n de todo el personal que est\u00e1 en contacto con los beb\u00e9s y las madres hasta la actualizaci\u00f3n de conocimien tos. No debemos quedarnos en lo que sabemos, debemos ir un paso m\u00e1s all\u00e1 y aprovechar todos los recursos que tenemos alrededores porque nos pueden ayudar a fomentar el autocuidado en la lactancia\", ha argumentado Esther Mart\u00ednez, matrona y consultora de lact ancia del Centro de Salud Fingoi (Lugo). Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Fundaci\u00f3n de Enfermeria en Castilla y Le\u00f3n Prensa Digital 223 1116 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 41 EUR (46 USD) 178 EUR (201 USD) http://www.fecyl.com/modules.php?name=Noticias_enfermeras&op=ver&id=12854 Puede encontrar toda la informaci\u00f3n relativa a este art \u00edculo en el enlace https://diarioenfermero.es/la-presencia-de-las-enfermera s-en-todos-ambitos-de-la-sociedad- mejora-la-eficacia-y-la-eficiencia-del-sns/ Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Fundaci\u00f3n de Enfermeria en Castilla y Le\u00f3n Prensa Digital 223 1116 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 41 EUR (46 USD) 178 EUR (201 USD) http://www.fecyl.com/modules.php?name=Noticias_enfermeras&op=ver&id=12854 Los prematuros ya tienen calendario vacunal oficial , con rotavirus y gripe original La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica del Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud (CISNS) ha aprobado el documento que recoge las nuevas recomendaciones de \"vacunaci\u00f3n en prematuros\" . El documento aprobado resalta que la poblaci\u00f3n con an tecedente personal de prematuridad, es decir, nacida antes de la semana 37 de gestaci\u00f3n, tiene un mayor riesgo de sufrir ciertas enfermedades inmunoprevenibles. Este documen to pone especial \u00e9nfasis sobre todo, si el nacimiento es anterior a la semana 28 y este riesgo perdura hasta aproximadamente los 24 meses de edad. El documento tiene como objetivo realizar recomendaciones espec\u00edficas para este grupo de poblaci\u00f3n. Para hacerlo posible se ha revisado la evidencia de la vacunaci\u00f3n en la prevenci\u00f3n de enfermedades que suponen mayor riesgo, su seguridad , as\u00ed como las recomendaciones realizadas en pa\u00edses de nuestro entorno. En concreto, se ha evaluado la vacunaci\u00f3n frente a tosferina, hepatitis B , enfermedad invasiva por bacterias capsuladas, rotavirus y gripe . La Comisi\u00f3n recomienda la vacunaci\u00f3n de los prematuros seg\u00fa n la edad cronol\u00f3gica, sin tener en cuenta el peso al nacer ni la edad gestacional. Adem\u00e1 s, se indica que se utilizar\u00e1 la misma pauta de vacunaci\u00f3n que en nacidos a t\u00e9rmino, siendo de e norme importancia la vacunaci\u00f3n \"en tiempo\" y comenzando el mismo d\u00eda que se cumplen los d os meses de edad o lo antes posible tras ese momento. El documento introduce la vacunaci\u00f3n frente a rotavirus e n este grupo de poblaci\u00f3n, por lo que se financiar\u00eda con fondos p\u00fablicos, y la vacunaci\u00f3n anual fre nte a la gripe en los nacidos antes de la semana 32 de gestaci\u00f3n. Adem\u00e1s, para proteger a l os reci\u00e9n nacidos durante los primeros meses de vida, el documento considera fundamental la vacunaci\u00f3n de embarazadas frente a la gripe en cualquier trimestre de gestaci\u00f3n y frente a la tosferina a partir de la semana 27 de gestaci\u00f3n. Debe tenerse en cuenta, que se consideran reci\u00e9n nacidos pr ematuros a los nacidos con menos de 37 semanas de edad gestacional, estim\u00e1ndose en E spa\u00f1a alrededor del 7% de los reci\u00e9n nacidos, aproximadamente 28.000 al a\u00f1o, con un au mento del 36% desde 1996. El estr\u00e9s laboral , el retraso de la maternidad, los problemas de salud e n la madre y el aumento Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diariofarma Prensa Digital 2383 8124 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 35 EUR (39 USD) 306 EUR (346 USD) https://www.diariofarma.com/2019/11/28/los-prematuros-ya-tienen-calendario-vacunal-oficial-con-rotavirus-y-gripe de partos m\u00faltiples son las causas identificables fundamenta les de ese aumento, destacan en la ponencia. Asimismo, la comisi\u00f3n resalta que la mayor morbimortalida d en los prematuros se observa en los nacimientos con edad gestacional de menos de 28, extend i\u00e9ndose el riesgo al menos hasta las 32 semanas. Este grupo supone el 1% de todos los nacimientos (4.300 al a\u00f1o aproximadamente ). Tambi\u00e9n, se indica que la especial vulnerabilidad a las i nfecciones en los prematuros es mayor seg\u00fan se reduce la edad gestacional y el peso, incluyen do algunas inmunoprevenibles, como tosferina, gripe y enfermedad neumoc\u00f3cica invasiva (ENI ), que incluso parece mantenerse durante los primeros a\u00f1os de vida. Entre las razones que pueden explicar esta susceptibilidad a las infecciones se incluye la inmadurez de las barreras cut\u00e1neo-mucosas, la inmadurez del sistema inmunitario (con una menor respuesta a ant\u00edgenos polisac\u00e1ridos capsulares), la me nor transferencia de anticuerpos maternos (que comienza alrededor de la semana 17 de gest aci\u00f3n, igual\u00e1ndose las concentraciones en la madre y el feto entre las semanas 32 y 36 ), la menor tasa de lactancia materna y las patolog\u00edas y tratamientos acompa\u00f1antes a la prematuridad (desnutrici\u00f3n, neumopat\u00eda, el tratamiento prolongado con esteroides, la hospitalizaci\u00f3n prolongada, etc.) y factores contribuyentes como pueden ser la presencia de herm anos de corta edad entre los convivientes y el bajo nivel socioecon\u00f3mico. Por otro lado, el documento explica que la respuesta inm une de los reci\u00e9n nacidos prematuros a las vacunas puede ser inferior a la de nacidos a t\u00e9rmino, sobre to do en aquellos con gestaciones de menos de 28 semanas o peso inferior a 1.500 g, sin embargo, en general, se alcanzan concentraciones protectoras de anticuerpos a todos l os ant\u00edgenos vacunales al completar la primovacunaci\u00f3n. Adem\u00e1s, el documento deja claro que es necesario dar prio ridad de vacunar a esta poblaci\u00f3n de manera \u00f3ptima. Elaboraci\u00f3n del documento El documento fue aprobado el pasado 8 de noviembre de 2019 dentro de la Ponencia del Programa y Registro de Vacunaciones, y fue revisado y aproba do por la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica el pasado 14 de noviembre. El grupo de trabajo que ha desarrollado el texto se en cuentra integrado por Aurora Limia, jefe de \u00c1rea de Programas de Vacunaci\u00f3n del Ministerio de Sanidad ; Jos\u00e9 Antonio Navarro, jefe del Servicio de Prevenci\u00f3n y responsable del Programa de V acunaci\u00f3n de la Regi\u00f3n de Murcia ; Luis Carlos Urbiztondo, jefe de Servicio de Medicina P reventiva de la Agencia de Salud P\u00fablica de Catalu\u00f1a de Catalu\u00f1a; David Moreno, especialista en Pediatr\u00eda , UGC de Pediatr\u00eda, Hospital Materno-Infantil de M\u00e1laga; Jos\u00e9 Antonio Taboada, jefe del servicio de control de enfermedades transmisibles de la Consejer\u00eda de Sanidad de Galicia ; Jos\u00e9 Mar\u00eda Arteagoitia, jefe de Servicio de Vigilancia y Vacunas del Gobierno Vasco y Ant\u00f2nia Galmes, coordinadora de vacunas del Gobierno de las Islas Baleares. Adem\u00e1s, el documento ha sido revisado por el Comit\u00e9 Asesor de Vacunas de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (CAV-AEP), la Sociedad Espa\u00f1ola de Neonatolog\u00eda (SE- Neo), la Asociaci\u00f3n Nacional de Enfermer\u00eda y Vacunas (Anenvac) El Comit\u00e9 Asesor de Vacunas de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pe diatr\u00eda (CAV-AEP), ha valorado positivamente los avances en las vacunaciones frente a l rotavirus y la gripe de los prematuros, ha agradecido la confianza mostrada, aunque ha echado en falta que se aceptaran algunas otras sugerencias realizadas por esta organizaci\u00f3n. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diariofarma Prensa Digital 2383 8124 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 35 EUR (39 USD) 306 EUR (346 USD) https://www.diariofarma.com/2019/11/28/los-prematuros-ya-tienen-calendario-vacunal-oficial-con-rotavirus-y-gripe La cifra de espa\u00f1oles de 65 a\u00f1os o m\u00e1s con patolog\u00ed as cr\u00f3nicas y depresi\u00f3n supera la media de la UE Mar\u00eda Fern\u00e1ndez Arconada original Twittear La Comisi\u00f3n Europea ha elaborado un informe sobre el 'Estado de Salud en Espa\u00f1a. Perfil sanitario nacional 2019 ', realizado en el marco de un estudio m\u00e1s amplio que a borda el panorama general de salud en la Uni\u00f3n Europea (UE), y el cual destaca, entre otras conclusiones, que \u00ablos espa\u00f1oles son los m\u00e1s longevos de la UE \u00bb, pero los porcentajes de habitantes de 65 a\u00f1os o m\u00e1s que refieren enfermedades cr \u00f3nicas, limitaciones en las actividades cotidianas y/o s\u00edntomas de depresi\u00f3n superan los p romedios de la Uni\u00f3n. Cristian Herrera, Katarzyna Ptak-Bufkens e Ioannis V irvilis Durante la exposici\u00f3n de los resultados obtenidos en este e studio, previa a la presentaci\u00f3n oficial, intervinieron el portavoz de prensa de la Repre sentaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea en Espa\u00f1a, Ioannis Virvilis; la coordinadora de Pol\u00edticas de la Direcci\u00f3n General para la Salud y Seguridad Alimentaria de la Comisi\u00f3n, Katarzyna Ptak-Bu fkens; y Cristian Herrera, que es analista en el \u00e1mbito de Salud de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria Prensa Digital 3348 9863 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 44 EUR (49 USD) 353 EUR (399 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=230730087 Econ\u00f3micos (OCDE). Sin embargo, fue el comisario europeo de Salud y Segur idad Alimentaria, Vytenis Andriukaitis, el encargado de presentar oficialmente, este jueves, 28 de noviembre, los documentos. Por su parte, Katarzyna Ptak-Bufkens analiz\u00f3, en la exposici\u00f3n previ a, el informe relativo a los datos generales de la UE, el segundo que se realiza sobre este \u00e1mbito desde la Comisi\u00f3n. Los objetivos principales fueron recabar \u00abevidencias sobre los sist emas de salud\u00bb de los Estados miembro y \u00abmejorar los datos sobre la asistencia sanitaria en la Uni\u00f3n\u00bb, indic\u00f3 la coordinadora. Cristian Herrera, que aport\u00f3 los principales datos obten idos en cuanto a Espa\u00f1a, subray\u00f3 que \u00abcasi el 60 por ciento de las personas mayores de 65 a\u00f1os o m\u00e1s aseguraba padecer una o varias enfermedades cr\u00f3nicas en 2017\u00bb, mientras que la med ia europea es del \u00ab54 por ciento\u00bb, y \u00abun 21 por ciento de los espa\u00f1oles\u00bb de estas cara cter\u00edsticas afirma \u00abtener, al menos, una limitaci\u00f3n en sus actividades cotidianas\u00bb, cuando la media de la UE es del \u00ab18 por ciento\u00bb. En cuanto a los s\u00edntomas de depresi\u00f3n, \u00abel 3 9 por ciento\u00bb de los habitantes espa\u00f1oles con 65 a\u00f1os o m\u00e1s los refiere, a pesar de que en la UE el promedio es del \u00ab29 por ciento\u00bb, destac\u00f3. Causas de muerte \u00abLa esperanza de vida ha mejorado de manera m\u00e1s acelerad a en Espa\u00f1a que en el resto de la UE\u00bb, ya que \u00ablos espa\u00f1oles, hoy en d\u00eda, pueden esperar vivir unos 21,5 a\u00f1os m\u00e1s una vez alcanzada la edad de 65 a\u00f1os, 1,5 a\u00f1os m\u00e1s que la media de la UE\u00bb, manifest\u00f3 eSTE analista de la OCDE. Sin embargo, la brecha de g\u00e9nero es m\u00e1s pronunciada en Espa\u00f1a, pues, mientras que en la Uni\u00f3n las mujeres viven, de medi a, \u00ab5,2 a\u00f1os m\u00e1s que los hombres\u00bb, en el Estado espa\u00f1ol esta diferencia es de \u00ab5,5 a\u00f1os\u00bb. Por otro lado, \u00ablas cardiopat\u00edas isqu\u00e9micas, los accidentes cerebrovasculares y el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n siguen siendo las principales causas de muerte en el pa\u00eds, aunque se han reducido. Por el contrario, las tasas de mortalidad por la enferm edad de Alzheimer han aumentado dr\u00e1sticamente, aunque esto se debe, al menos en parte, a la mejora en el diagn\u00f3stico y en las pr\u00e1cticas de registro de la mortalidad\u00bb, revel\u00f3 Herrera. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria Prensa Digital 3348 9863 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 44 EUR (49 USD) 353 EUR (399 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=230730087 Tabaquismo y obesidad \u00abLas estimaciones sugieren que m\u00e1s de un tercio de las muer tes en Espa\u00f1a pueden atribuirse a factores de riesgo por comportamiento, entre los que se incluyen el consumo de tabaco, los riesgos asociados con la alimentaci\u00f3n, el consumo de alcohol y la poca actividad f\u00edsica, una proporci\u00f3n, no obstante, ligeramente menor que la med ia de la Uni\u00f3n\u00bb, asever\u00f3 Herrera. \u00abAlrededor del 16 por ciento (67.000) de todas las mue rtes en 2017 puede atribuirse \u00fanicamente al tabaquismo (directo y pasivo)\u00bb, afirm\u00f3. \u00abSe calcula que los riesgos relacionados con la alimentaci\u00f3n suponen el 12 por ciento (52.000) de todas las muertes. Alrededor del 8 por cien to (32.000) de las muertes puede atribuirse al consumo de alcohol y el 2 por ciento (9.500 ) a la escasa actividad f\u00edsica\u00bb, aclar\u00f3 eSTE analista. En cuanto al consumo de tabaco, \u00abm\u00e1s de u no de cada cinco adultos (22%) fumaba a diario en 2017 seg\u00fan la Encuesta Nacional de S alud, frente a la media de la UE del 19 por ciento\u00bb, explic\u00f3, mientras que \u00aben 2013-2014, casi el 20 por ciento de los adolescentes ten\u00eda sobrepeso o sufr\u00eda obesidad, un porcentaje superior a la media del 17 por ciento de los pa\u00edses de la UE\u00bb. Gasto sanitario menor El gasto sanitario en Espa\u00f1a es inferior a la media de la UE, seg\u00fan ESTE informe sobre la salud en el panorama nacional, ya que \u00aben 2017, el gast o sanitario per c\u00e1pita era de 2.371 euros, un 15 por ciento por debajo de la media de la UE, de 2.884 euros. El gasto sanitario ascend\u00eda al 8,9 por ciento del Producto Interior Bruto (PIB), tambi\u00e9n por debajo de la media de la UE, del 9,8 por ciento\u00bb, especific\u00f3 Herrera. No obstante, \u00ablos pagos directos de bolsillo de las person as y familias superan el promedio de la Uni\u00f3n\u00bb, dado que estos pagos \u00abalcanzaron el 24 por cie nto del gasto sanitario total en 2017. Este porcentaje est\u00e1 muy por encima de la media de l 16 por ciento de la UE. Los pagos directos consisten fundamentalmente en copagos de medicamen tos y dispositivos m\u00e9dicos fuera de los hospitales\u00bb. Tambi\u00e9n se concentran \u00aben la at enci\u00f3n dental, que no est\u00e1 cubierta\u00bb, detall\u00f3 eSTE representante de la OCDE . Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria Prensa Digital 3348 9863 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 44 EUR (49 USD) 353 EUR (399 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=230730087 Contratos temporales Asimismo, Herrera mostr\u00f3 su preocupaci\u00f3n porque, a pesar d e que \u00abel n\u00famero de m\u00e9dicos y enfermeras ha aumentado\u00bb, se observa \u00abuna tendencia hacia los contratos temporales\u00bb. Sobre las tasas de mortalidad evitable, \u00aben Espa\u00f1a se encuentra n entre las m\u00e1s bajas de la UE\u00bb, aunque \u00ablas tasas de mortalidad por c\u00e1ncer de pulm\u00f3n sigu en siendo elevadas y se acercan a la media de la UE\u00bb, sostuvo. Igualmente, \u00ablas causas tratables de mortalidad se encuent ran tambi\u00e9n entre las m\u00e1s bajas de Europa, lo que indica que el sistema sanitario espa\u00f1ol e s, en general, eficaz en el tratamiento de las personas con afecciones potencialmente mortales\u00bb, arg ument\u00f3 este especialista de la citada organizaci\u00f3n, que a\u00f1adi\u00f3 que, a pesar de los dat os sobre el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, \u00ablas tasas de supervivencia para las c\u00e1nceres de pr\u00f3stata, mama y col on est\u00e1n por encima de la media de la UE\u00bb. La preocupaci\u00f3n m\u00e1s importante Para los ciudadanos europeos, \u00abla salud es la preocupaci\u00f3n m\u00e1s importante\u00bb, por lo que este informe est\u00e1 dirigido \u00aba personas dedicadas a tomar decisi ones pol\u00edticas\u00bb, apunt\u00f3 Ptak- Bufkens, que a\u00f1adi\u00f3 que, desde la Comisi\u00f3n, pretenden q ue los Estados miembro \u00abcooperen\u00bb para intercambiar los datos recogidos y la situaci\u00f3n de sus si stemas de salud, con el fin de mejorar. Este estudio de la salud europea, tambi\u00e9n lla mado informe de acompa\u00f1amiento, se sostiene sobre \u00abtres pilares: la eficacia, la accesibilidad y la resiliencia\u00bb, destac\u00f3. Disminuyen las vacunaciones Algunas de las conclusiones que se derivan de este informe d e acompa\u00f1amiento son, seg\u00fan la representante de la Comisi\u00f3n en la reuni\u00f3n, que el n\u00famero de vacunaciones \u00abha disminuido\u00bb en la UE, ya que \u00abhay pa\u00edses en los que las pe rsonas no piensan que sean importantes\u00bb; que \u00abla digitalizaci\u00f3n de la salud debe e star integrada en las pol\u00edticas\u00bb y que en los pa\u00edses \u00abhay problemas sobre la privacidad de los datos, l a interoperabilidad, y la Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria Prensa Digital 3348 9863 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 44 EUR (49 USD) 353 EUR (399 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=230730087 resistencia de los profesionales a usar estos instrumentos ele ctr\u00f3nicos\u00bb; y que \u00abha disminuido el n\u00famero de personas sin acceso a la asistencia sanitaria, p ero todav\u00eda hay muchas brechas\u00bb. Adem\u00e1s, este estudio de la Comisi\u00f3n Europea sobre Espa\u00f1a detecta que \u00abel cambio de tareas con respecto a los roles de profesionales sanitarios puede se r muy beneficioso\u00bb, a pesar de que \u00abhay m\u00e9dicos que no ven bien que, por ejemplo, las e nfermeras realicen otras tareas\u00bb. Por otro lado, Ptak-Bufkens manifest\u00f3 la intenci\u00f3n de est e organismo europeo de \u00abpotenciar el ahorro de utilizar medicamentos gen\u00e9ricos y biosimilares\u00bb y \u00abla cooperaci\u00f3n de los Estados miembro en programas de contrataci\u00f3n p\u00fablica para abord ar los mercados de forma conjunta\u00bb, con respecto a la industria farmac\u00e9utica. Deja un comentario Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria Prensa Digital 3348 9863 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 44 EUR (49 USD) 353 EUR (399 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=230730087 S\u00edndrome Burnout y consecuencias en el \u00e1mbito socia l de profesionales de Enfermer\u00eda original S\u00edndrome Burnout y consecuencias en el \u00e1mbito socia l de profesionales de Enfermer\u00eda El s\u00edndrome de Burnout o quemarse por el trabajo surge como una respuesta excesiva ante un ac\u00famulo de estr\u00e9s cr\u00f3nico. Como consecuencia origina un dete rioro en los cuidados profesionales y en la atenci\u00f3n a los usuarios en las distint as organizaciones de servicios. El s\u00edndrome de burnout influye en los profesionales de enfe rmer\u00eda derivando en deterioro de la calidad de vida laboral y ello repercute sobre los cuidado s de la sociedad en general. Autora: \u00c1ngeles Ceballos Linares. Graduada en Enfermer\u00eda por la Escuela Universitaria de Enfermer\u00eda Virgen de la Macarena. Sevilla. Coautoras: Eva Mar\u00eda Guijo S\u00e1nchez. Graduada en Enfermer\u00eda por el Centro Universitario de M\u00e9rida. Nerea Romero Broto. Graduada en Enfermer\u00eda por la U niversidad de Zaragoza. Ana S\u00e1nchez Molina. Graduada en Enfermer\u00eda por la Uni versidad de Ja\u00e9n. Beatriz Quintana Teruel. Graduada en Enfermer\u00eda por la Universidad Alfonso X El Sabio. Madrid. Palabras clave Burnout asistencial, sobrecarga laboral, personal sanitar io. Resumen La desmotivaci\u00f3n que sufren los profesionales sanitarios en su centro de trabajo, pone de manifiesto que el s\u00edndrome de burnout est\u00e9 implicado en las elevadas tasas de absentismo laboral que presentan estos profesionales. Es importante abordar las causas y las consecuencias sociales, se e numerar\u00e1n las pruebas de evaluaci\u00f3n m\u00e1s empleadas para medir el s\u00edndrome de burno ut en los profesionales enfermeros y finalmente se analizar\u00e1n las intervenciones que se orien tan para poder minimizar o eliminar el s\u00edndrome de burnout. Abstract The demotivation suffered by health professionals in thei r workplace, shows that burnout syndrome is implicated in the high rates of absenteeism th at these professionals have. It is important to the social causes and consequences, the oriented to minimize eliminate burnout syn drome will be analyzed. keywords Assistance burnout, work overload, health personnel. Introducci\u00f3n El s\u00edndrome de burnout se considera una respuesta excesiva de bido a un estr\u00e9s cr\u00f3nico originado en el entorno laboral. Se trata de una re percusi\u00f3n de car\u00e1cter individual y tambi\u00e9n afecta a organizaciones y en el \u00e1mbito social. Al entender burnout como una respuesta al estr\u00e9s laboral cr\u00f3nico, se debe tomar en consideraci\u00f3n el entorno sanitario en el que nos desenvolve mos. Teniendo en cuenta las caracter\u00edsticas especiales y novedosas que nos hace reflexionar sob re c\u00f3mo adecuarnos profesionalmente al mismo. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas PortalesMedicos.com Prensa Digital 229 745 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 178 EUR (201 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=230747139 Este s\u00edndrome conlleva unos factores a tener en cuenta : -Factores personales ; La edad, sexo o personalidad del individuo entre otra s. -Factores sociales; Estado civil, apoyo familiar. -Factores laborales; La carga del trabajo, las relaciones con el equipo labor al o la antig\u00fcedad. Objetivos Determinar la relaci\u00f3n entre s\u00edndrome Burnout y las con secuencias en el \u00e1mbito personal, social y laboral. Metodolog\u00eda La metodolog\u00eda usada ha sido una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica, en bases tales como Medline, Dialnet y Scielo entre 2015-2019 utilizando como descriptores la p alabra Burnout asistencial, sobrecarga laboral, personal sanitario. Se tiene en cuenta que aquellos aspectos como la desmotivaci \u00f3n, desinter\u00e9s, malestar interno o bien insatisfacci\u00f3n laboral son aspectos que caracterizan el s\u00edndrome. Como consecuencia conlleva a una serie de conductas de estos p rofesionales como; deterioro del rendimiento en el trabajo, la p\u00e9rdida de responsa bilidad, p\u00e9rdida de la motivaci\u00f3n. Es un tema que preocupa porque repercute tanto en el \u00e1 mbito personal como en el \u00e1mbito laboral. Conlleva a absentismo laboral, bajo nivel de sa tisfacci\u00f3n y alta movilidad laboral entre otras. El s\u00edndrome de quemarse en el trabajo debe ser entendi do como una respuesta a fuentes de estr\u00e9s cr\u00f3nico. En el contexto de las organizaciones sanitaria s se pueden considerar estresores las relaciones sociales de los profesionales de salud con los pacientes y sus familiares y la relaci\u00f3n profesional - organizaci\u00f3n. Existen cuatro etapas de desarrollo del proceso de estar qu emado 1.Entusiasmo 2.Estancamiento 3.Frustraci\u00f3n 4.Apat\u00eda Aparece los siguientes s\u00edntomas Agotamiento emocional Despersonalizaci\u00f3n Falta de realizaci\u00f3n personal Causas S\u00edndrome Burnout P\u00e9rdida de control. No es capaz de seguir las funciones del puesto de trabajo que desempe\u00f1a. Situaciones laborales que est\u00e1n poco definidas de manera que los profesionales manifiestan inseguridades. Din\u00e1mica no funcional del grupo de trabajo. Se englob a en este contexto las relaciones sociales. No tener apoyo social. Es importante no sentirse aislado e n el trabajo y fomentar apoyo personal y social para evitar sentirse m\u00e1s estresado. P\u00e9rdida de equilibrio entre la vida laboral, familia r y social. Debe tener un equilibrio ya que puede conllevar a quemarse m\u00e1s r\u00e1pidamente en el trabajo. Consecuencias S\u00edndrome Burnout Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas PortalesMedicos.com Prensa Digital 229 745 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 178 EUR (201 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=230747139 A nivel conductual: Aparece absentismo laboral, abuso de sustancias, alteracion es de conducta alimentaria, aumento de la conducta violenta y comportam ientos de alto riesgo. A nivel f\u00edsico: Desencadena alteraciones cardiovasculares, alteraciones org\u00e1 nicas, dolores musculares/ articulares. A nivel psicol\u00f3gico/ emocional: Condiciona estados de apat\u00eda, ansiedad, irritabilidad, depresi\u00f3n, hostilidad. Instrumentos de medida del S\u00edndrome de Burnout El instrumento usado con frecuencia para medir el s\u00edndro me de Burnout es el \" Maslach Burnout Inventory (MBI) de Maslach y Jackson 1981/1986. Recomendaciones 1. a) Eval\u00fae los factores estresantes que derivan en agotamiento en el trabajo y c\u00f3mo puede darle soluci\u00f3n. 2. b) Evaluar opciones. Discuta las preocupaciones con su supervisor. Llegar a un acue rdo por ambas partes. 3. c) Ajustar actitudes . Qu\u00e9 actitudes se pueden modificar para mantener relaci ones m\u00e1s positivas en el trabajo. 4. d) Buscar apoyo. Si nos apoyamos en compa\u00f1eros y buscamos colaboraci\u00f3n ante una si tuaci\u00f3n que nos sobrepasa, esto hace que se minimice el estr\u00e9s laboral. 5. e) Diversas a ctividades: Puedes realizar actividades que te motiven y conseguir libe rar estr\u00e9s. Discusi\u00f3n Disponer de un protocolo adaptado a las caracter\u00edsticas de cada servicio podr\u00eda reducir los niveles de burnout entre los profesionales enfermeros. Est o repercutir\u00eda directamente en la calidad de la asistencia, la satisfacci\u00f3n de los pacientes, re ducci\u00f3n de la baja por estr\u00e9s laboral as\u00ed como la mejora del rendimiento laboral. Al igual que proporcionamos cuidados a los pacientes tambi \u00e9n debemos proporcionarnos cuidados los profesionales de enfermer\u00eda para garantizar nuestra salud tanto f\u00edsica, ps\u00edquica y social. Conclusi\u00f3n Debido a la importancia de su aparici\u00f3n sumado al efecto de quien lo sufre y las consecuencias laborales que conlleva, se deben tomar medidas preventivas. Ser\u00e1 necesario educar a los profesionales para desarrollar estrategias que permitan desarrollar habilidades que permitan mejorar la capacidad de enfre ntar las demandas de trabajo. Bibliograf\u00eda 1. Nurses in there burnout. Art\u00edculo cient\u00edfico/ scientifi c paper. Universidad t\u00e9cnica de Ambato. Psic. Cl\u00edn. Mg. Sara Guadalupe. Lic. Mg Miriam Fern\u00e1ndez. Lic. Mg Jos\u00e9 Luis Herrera. N\u00fam 1. abril 2016. ISSN 2477- 9172. 2. Estudios sobre Burnout y afrontamiento. Revista intera cciones.com. Universidad de San Mart\u00edn de Porres. Per\u00fa. Caycho Rodr\u00edguez. Octubre 2015. 3. Desgaste Ocupacional en profesionales de Enfermer\u00eda.Co ngreso prevencionar. Paula Gonz\u00e1lez Cabrera, Mar\u00eda del Carmen Santes Basti\u00e1n, Blanca Judith Lavoignet - Ascosta, Nazaria Mart\u00ednez D\u00edaz, Alma Rosa Barrios Melchor.1. 2017.Madrid.ISBN 9788469763735. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas PortalesMedicos.com Prensa Digital 229 745 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 178 EUR (201 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=230747139 Ya se conocen los ganadores de los XVII Premis ACRA , que se entregan hoy 28 de noviembre original La Associaci\u00f3 Catalana de Recursos Assistencials (A CRA) ha dado a conocer los ganadores de los XVII Premis ACRA, que entregar\u00e1 el 28 de noviembre en el auditorio del Cosmocaixa de Barcelona. Nuevamente, estos galardones pondr\u00e1n en valor el sector de la atenci\u00f3n a los mayores mediante el reconocimiento de aquellos proyectos, acciones y profesionales que m\u00e1s han contribuido a la mejora del bienestar y la calidad de vi da de las personas. El \u00abProjecte Immersi\u00f3 - Avan\u00e7ament en el model d'atenc i\u00f3 centrada a la persona\u00bb es el ganador en la categor\u00eda de Mejora de la calidad . Este proyecto del centro Masies de Mollet (Grup Fiatc Resid\u00e8ncies ) simula la experiencia de vivir durante un d\u00eda como un usuario con dependencia por parte de las trabajadoras del centro, una inmersi\u00f3 n con el objetivo de desarrollar la empat\u00eda y la sensibilizaci\u00f3n de las profesio nales. La experiencia, realizada a 32 auxiliares de geriatr\u00eda y al equipo t\u00e9cnico, se ha traduci do en una mejora de los aspectos en los que las profesionales detectaron que deb\u00edan reforzar la atenci\u00f3n, y tambi\u00e9n de la percepci\u00f3n de los usuarios hacia las cuidadoras. Por su parte, en la categor\u00eda de Innovaci\u00f3n el proyecto ganador es \u00abBetter taste in older age\u00bb , desarrollado por la empresa de restauraci\u00f3n social Serunion en un centro residencial y que como gran novedad incluye un aroma alimentario inocuo en la comida , por un lado, y el efecto de un aroma en el ambiente . La incorporaci\u00f3n de este marketing olfativo en un centr o residencial para personas mayores, tan presente en otros sect ores de ocio y tiempo libre, ha servido para paliar los efectos negativos de la insaborizaci\u00f3n d e los alimento s, as\u00ed como la frustraci\u00f3n, desgana e inapetencia que pueden tener los residentes, con la consiguiente mejora gustativa y tambi\u00e9n cualitativa entre el cuidador, el usua rio y los familiares. Los XVII Premis ACRA se entregar\u00e1n el jueves 29 de noviembre en Cosmocaixa Barcelona El premio a la Mejor trayectoria y aportaci\u00f3n profesional ha ido a parar al Colectivo de enfermeras de los servicios asociados de ACRA , un reconocimiento hacia las que cuidan a los usuarios. El sector de atenci\u00f3n a las personas mayores, sin\u00f3ni mo de estabilidad y compromiso con los mayores, est\u00e1 formado principalmente por mujeres, y el jurado de los premios ha querido reconocer a las enfermeras de m\u00e1s de 60 a\u00f1os , 15 de los cuales, como m\u00ednimo, ejerciendo en el sector. Hace tres a\u00f1os, el colectivo de auxi liares en geriatr\u00eda tambi\u00e9n gan\u00f3 el premio en esta categor\u00eda. El jurado de los Premis ACRA tambi\u00e9n ha concedido un acc\u00e9sit en la categor\u00eda de Mejora de la calidad al centro Mas d'Angl\u00ed (Aditnalta Promocions - Grup Atlantida ), por el \u00abProjecte intercultural per a gent gran i menors migrats no a companyats\u00bb . El Honorable Conseller de Socials i Fam\u00ed lies, Chakir el Homrani , presidir\u00e1 el acto de entrega de estos galardones que contar\u00e1 con la asistencia de m\u00e1s de 300 asociados , entre ellos la junta directiva de la organizaci\u00f3n y su pr esidenta, Cinta Pascual . Esta gala es un reconocimiento a los mejores proyectos y aportaciones cient\u00edfi cas en el sector de la atenci\u00f3n a las personas mayores por parte de las entidades y los profesi onales. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Geriatricarea.com Prensa Digital 170 583 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 173 EUR (195 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=230719532 El Colegio de Enfermer\u00eda de Alicante denuncia el gr ave perjuicio que supone no contar con enfermeras escolares Publicado por: Diario Enfermero original REDACCI\u00d3N.- El Colegio de Enfermer\u00eda de Alicante qui ere denunciar que la falta de enfermeras escolares en los centros educativos p\u00fablicos puede su poner un grave perjuicio para la salud de los integrantes de la comunidad escolar , tal y como lo confirman noticias como la publicada hoy sobre la circunstancia de que dos ni\u00f1a s diab\u00e9ticas de 7 y 9 a\u00f1os del CEIP El Salvador de Mutxamel tuvieron que abandonar el centro en horario escolar para ir al centro de salud para pincharse insulina debido a que nin g\u00fan enfermero pudo desplazarse al colegio. Desde el Colegio de Enfermer\u00eda de Alicante queremos p edir que de una vez por todas la Administraci\u00f3n apueste por la existencia de enfermeras escol ares en todos los centros educativos p\u00fablicos de la Comunidad Valenciana para evitar situaciones como la descrita. Las enfermeras escolares podr\u00edan haber evitado casos como este y a dem\u00e1s desarrollar\u00edan una important\u00edsima labor en cuanto a prevenci\u00f3n y educaci\u00f3n pa ra la salud en toda la comunidad educativa. Resulta parad\u00f3jico que todos los partidos pol\u00edticos adorn en sus programas electorales con la bandera de la enfermera escolar para olvidarse luego de l asunto una vez que alcanzan el gobierno. Cabe recordar que la falta de enfermeras escolares en to dos los centros educativos p\u00fablicos viene provocada por la negativa de las consellerias de San idad y Educaci\u00f3n de dotarlos con estas profesionales, derivando la atenci\u00f3n de los alumnos a l centro de salud de referencia, con la consiguiente sobrecarga de trabajo en los centros de sal ud, que carecen de personal suficiente para atender las urgencias que puedan darse en cada centro educativo, un parche que no funciona. Y ello merced al protocolo de atenci\u00f3n sanitaria espec\u00edf ica en centros educativos firmado entre las consellerias de Educaci\u00f3n y Sanidad, protocolo que anul a y ningunea completamente el papel de la Enfermer\u00eda Escolar y deja la salud de los me nores en manos de los profesionales de la educaci\u00f3n, toda vez que indica que es necesario \"orie ntar al personal del centro educativo sobre la forma de actuar ante una urgencia sani taria previsible o no previsible y sobre la administraci\u00f3n de medicamentos, de manera que, mediante la aplicaci\u00f3n del presente documento, se aten\u00fae la incertidumbre y se d\u00e9 apoyo al pe rsonal sobre las responsabilidades de auxilio y acompa\u00f1amiento\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 172 EUR (194 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=230766682 Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 172 EUR (194 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=230766682 Salvando a Llanetes recibe el Premio ABC en su cate gor\u00eda de Enfermer\u00eda Publicado por: Diario Enfermero original RAQUEL GONZ\u00c1LEZ ARIAS.- \"Lo que quieran, menos ense\u00f1ar reanimaci\u00f3n cardiopulmo nar a los ni\u00f1os\". Esa frase, previa a unas clases de primeros auxili os que enfermeros de la Facultad de Enfermer\u00eda de Albacete iban a impartir en los coleg ios, fue lo que dio lugar al proyecto \"Salvando a Llanetes\", una iniciativa que ayer era recono cida en el marco de los Premios ABC como la mejor en la categor\u00eda de Proyecto de Enfermer\u00eda del A\u00f1o. El motivo por el que los profesores no quer\u00edan que se en se\u00f1ara reanimaci\u00f3n cardiopulmonar a los ni\u00f1os resid\u00eda en los maniqu\u00edes que tradicionalmente se emplean en estos cursos, maniqu\u00edes cuyo aspecto, aseguraban, impresionaba a los ni\u00f1o s. La importancia de ense\u00f1ar esta t\u00e9cnica a los m\u00e1s peque\u00f1os hizo que uno de los enferm eros all\u00ed presentes, \u00c1ngel L\u00f3pez Gonz\u00e1lez, empezara a darle vueltas a una idea que encontr \u00f3 su forma en LLanetes, una mu\u00f1eca con la que resulta mucho m\u00e1s agradable aprender. Llanetes debe su nombre a la patrona de Albacete y ha cruzado fronteras convertida en R osita, como se la conoce ya en Am\u00e9rica Latina. \u00c1ngel recib\u00eda ayer el reconocimiento a su iniciativa, y lo hac\u00eda junto a otros compa\u00f1eros que tambi\u00e9n han contribuido a hacer de Llanetes una realid ad cada vez m\u00e1s presente en los colegios. Al acto, presidido por la ministra de Sanidad y Consumo en funciones, Mar\u00eda Luisa Carcedo, acudi\u00f3 tambi\u00e9n el presidente del Consejo Gener al de Enfermer\u00eda, Florentino P\u00e9rez Raya, miembro del jurado de estos premios. Tras la entre ga, P\u00e9rez Raya reconoc\u00eda que \"no ha sido f\u00e1cil seleccionar el trabajo premiado y es que el nive l de los trabajos presentados ha sido muy alto\". Con respecto al proyecto ganador, P\u00e9rez Raya ha hecho hin capi\u00e9 en \"la importancia de formar a los ni\u00f1os en cuestiones como \u00e9sta, la reanimaci\u00f3n cardiopu lmonar, para que luego, ante una situaci\u00f3n de este tipo y cuando ya tengan una cierta edad sepan c\u00f3mo actuar\". Y es que, una de las premisas de Llanetes reside en que los ni\u00f1os que a prenden jugando con ella se conviertan en adultos que puedan salvar vidas en el futuro . Valent\u00edn Fuster tambi\u00e9n se lleva a \"Llanetes\" \"Llanetes nos est\u00e1 dando muchas alegr\u00edas\", apuntaba \u00c1ngel L\u00f3pez tras recoger su premio y es que, adem\u00e1s de lo que representa un reconocimiento como este, puede decir orgulloso que \"gracias a este proyecto ya se han formado 4.000 ni\u00f1os en r eanimaci\u00f3n cardiopulmonar en nuestro pa\u00eds\". \"La mejor forma de ense\u00f1ar a los ciudadan os es empezar formando a los ni\u00f1os porque aprenden r\u00e1pido, retienen y, sobre todo, adqui eren h\u00e1bitos que se mantendr\u00e1n y potenciar\u00e1n en el futuro\", a\u00f1ad\u00eda. Este enfermero, director del Departamento de Enfermer \u00eda, Fisioterapia y Terapia Ocupacional de la Universidad de Castilla La Mancha, lleva a Llanete s all\u00e1 adonde va y no quiso dejar pasar la oportunidad de entregar un kit completo de RC P a la Ministra de Sanidad y al cardi\u00f3logo Valent\u00edn Fuster, tambi\u00e9n premiado en este a cto y que, agradecido, pidi\u00f3 al enfermero otro m\u00e1s ya que, seg\u00fan le dijo, tiene dos ni etos con la edad perfecta para aprender a utilizarlo. Visibilidad Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 172 EUR (194 USD) https://diarioenfermero.es/salvando-a-llanetes-recibe-el-premio-abc-en-su-categoria-de-enfermeria/ La de enfermer\u00eda era una categor\u00eda que en los \u00faltimos a\u00f1os no hab\u00eda estado presente en los Premios ABC y que este a\u00f1o ha vuelto con fuerza. \"Necesit\u00e1b amos esta categor\u00eda porque las enfermeras son uno de los pilares fundamentales de nuestr a asistencia sanitaria. Sin ella, nuestros premios estaban cojos. Por eso, tras nueve ediciones, con esta, anunciamos ya la d\u00e9cima, que ser\u00e1 muy especial y en la que, por supuesto, En fermer\u00eda estar\u00e1 presente\", explicaba Nuria Ram\u00edrez de Castro, redactora jefe de Soci edad de ABC. Contar con esta categor\u00eda es, para el presidente del Con sejo General de Enfermer\u00eda, una gran oportunidad para \"visibilizar todo lo que hacen las enf ermeras en nuestro pa\u00eds y, adem\u00e1s, reconocerlo. Iniciativas como estas son muy importantes para l a profesi\u00f3n\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 172 EUR (194 USD) https://diarioenfermero.es/salvando-a-llanetes-recibe-el-premio-abc-en-su-categoria-de-enfermeria/ Distinguido un p\u00f3ster del CHN en el Congreso Nacion al de Enfermer\u00eda en Endoscopia Digestiva original PAMPLONA, 28 (EUROPA PRESS) Un estudio sobre el papel del personal de Enfermer\u00eda e n la aplicaci\u00f3n de una nueva t\u00e9cnica para solucionar la apertura de una sutura es\u00f3fago-g\u00e1stri ca, presentado por tres enfermeras y tres m\u00e9dicos de la Unidad de Endoscopias del Complejo Hosp italario de Navarra (CHN), ha obtenido un acc\u00e9sit a la mejor comunicaci\u00f3n p\u00f3ster en el X I Congreso Nacional de Enfermer\u00eda en Endoscopia Digestiva. 'Tratamiendo de dehisciencia de sutura esofago-g\u00e1strica re fractaria mediante Eso-Esponge' es el t\u00edtulo del p\u00f3ster galardonado, cuyas autoras son las en fermeras Arantzazu Marco Fayanas, Silvia Aguirre Equisoain y Elisa Mart\u00ednez Monreal, y los m \u00e9dicos I\u00f1aki Fern\u00e1ndez-Uri\u00e9n Sainz, Vanesa Jusu\u00e9 Irurita y Blanca Mart\u00ednez Monreal. El estudio fue premiado en el congreso organizado por la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Enfermer\u00eda en E ndoscopia Digestiva (AEEED) en Alicante del 15 al 16 de noviembre. Precisamente, dos de las autoras -Silvia Aguirre y Elisa Ma rt\u00ednez- tambi\u00e9n participaron en un p\u00f3ster premiado en la anterior edici\u00f3n de este congreso. En aquella ocasi\u00f3n, se trataba de un 'Plan de formaci\u00f3n para el personal de nueva incorporaci \u00f3n al servicio de endoscopias'. APLICACI\u00d3N EN EL ES\u00d3FAGO, NOVEDAD EN EL CHN El caso descrito en el p\u00f3ster ahora distinguido corresponde a un paciente intervenido de un tumor en el es\u00f3fago y que, posteriormente, present\u00f3 una apertura en la sutura que fue tratada mediante una pr\u00f3tesis met\u00e1lica. Ante la persistencia de l a dificultad respiratoria con la que ingres\u00f3, se retir\u00f3 la protesis y se coloc\u00f3 en el orificio un a Eso-Esponge, sistema formado por un tipo especial de esponja y un tubo conectado a vac\u00edo qu e genera un drenaje continuo que va creando nuevo tejido de granulaci\u00f3n hasta conseguir el cierre completo. Las autoras explican que \"la Eso-Esponge resulta una alter nativa \u00fatil cuando la colocaci\u00f3n de una pr\u00f3tesis met\u00e1lica esof\u00e1gica no es suficiente, permite u na r\u00e1pida recuperaci\u00f3n y debido a su buena tolerancia, puede realizarse de manera ambulat oria\". Por ello, la describen como una \"t\u00e9cnica eficaz para el tratamiento de las dehisciencias ana stom\u00f3ticas y perforaciones en la regi\u00f3n esof\u00e1gica, que puede reducir la morbimortalidad de los pacientes\". El p\u00f3ster aporta la novedad del empleo de este procedi miento en el es\u00f3fago: \"Se utiliza habitualmente para cerrar f\u00edstulas en el recto. De hecho , en el CHN solo se ha empleado en la regi\u00f3n esof\u00e1gica en dos casos. Dado el buen resultado, es u na t\u00e9cnica que puede considerarse para futuros casos refractarios a la pr\u00f3tesis\", d etallan. MANEJO DEL MATERIAL Y EDUCACI\u00d3N SANITARIA En las conclusiones del trabajo, sus autores destacan el pap el que desempe\u00f1a el personal de Enfermer\u00eda en la aplicaci\u00f3n de la t\u00e9cnica \"porque es la encargada del manejo y preparaci\u00f3n de todo el material\". \"Debe adaptar el tama\u00f1o de la esponja a la cavidad y tambi\u00e9n se ocupa de garantizar la presi\u00f3n negativa prescrita\", indicam. En este sentido, insisten en que \"el tratamiento debe se r realizado por personal experimentado y formado en la t\u00e9cnica\". Por otro lado, las conclusiones subrayan la funci\u00f3n de la e nfermer\u00eda en la parte del procedimiento referido a educaci\u00f3n para la salud, \"ya qu e explica al paciente el equipamiento que lleva consigo, los signos de alarma y los cuidados necesari os\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Gente Digital Prensa Digital 768 2869 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 48 EUR (54 USD) 217 EUR (245 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=230728905 SANIDAD Sanidad colabora con Educaci\u00f3n en el desarrollo de un plan de salud escolar original Mar\u00eda Luisa Carcedo, ministra de Sanidad, ha puesto de manifiesto que desde su departamento se est\u00e1 trabajando con el de Educaci\u00f3n para poner en marcha un Plan Estrat\u00e9gico de Salud Escolar y Estilos de Vida Saludables, informan desde la entidad sanitaria en un comunicado, tras la firma de un convenio para fome ntar la salud en el \u00e1mbito educativo. De acuerdo con los datos del \u00faltimo Estudio Aladino, ofr ecidos en la citada nota informativa, cerca de uno de cada cinco ni\u00f1os de entre 6 y 9 a\u00f1os padece obesidad y m\u00e1s del 40% tiene exceso de peso. As\u00ed Carcedo que querido destacar que estos fa ctores, al igual que en el caso de los adultos, conllevan un mayor riesgo de desarrollar d iabetes tipo 2, enfermedades cardiovasculares, asma e hipertensi\u00f3n. Por otro lado, la ministra ha se\u00f1alado que existen invest igaciones que reflejan la relaci\u00f3n entre el sobrepeso en la infancia y el nivel familiar de ingresos, subrayando que un infor me del Alto Comisionado para la lucha contra la pobreza infantil evi denciaba que alrededor del 10% de la poblaci\u00f3n entre 4 y 14 a\u00f1os es obeso, cifra que se eleva al 16% en los entornos con ingresos menores, y que el consumo de alimentos saludables es m\u00e1s hab itual en familias con m\u00e1s capacidad econ\u00f3mica. De esta forma, Carcedo ha indicado que algunas de las me didas emprendidas en el contexto de la Estrategia NAOS pasan por un plan de colaboraci\u00f3n con las empresas para disminuir el contenido de az\u00facar, grasas y sal en los alimentos ; por trabajar en una norma para fomentar la alimentaci\u00f3n saludable y sostenible en centros educativos y d ependencias p\u00fablicas, con criterios de calidad nutricional en las prescripciones t\u00e9cnica s para la contrataci\u00f3n y oferta de alimentos y bebidas; por una medida conjunta con el Mini sterio de Agricultura para mejorar la calidad de las comidas que se ponen a disposici\u00f3n en el pro grama de ayuda alimentaria a las personas m\u00e1s desfavorecidas; y por incidir en la publicidad e n este \u00e1mbito dirigida a menores de 15 a\u00f1os, destacan desde Sanidad. Noticias relacionadas Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas enfermeria21.com Prensa Digital 224 769 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Ecuador 45 EUR (50 USD) 157 EUR (177 USD) https://www.enfermeria21.com/diario-dicen/sanidad-colabora-con-educacion-en-el-desarrollo-de-un-plan-de-salud-escolar/ Madrid prepara la primera edici\u00f3n de la Marcha ... Canarias pone en marcha las Aulas de Salud para ... alimentaci\u00f3n saludable , Ministerio de Educaci\u00f3n , Ministerio de Sanidad , Salud escolar Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas enfermeria21.com Prensa Digital 224 769 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Ecuador 45 EUR (50 USD) 157 EUR (177 USD) https://www.enfermeria21.com/diario-dicen/sanidad-colabora-con-educacion-en-el-desarrollo-de-un-plan-de-salud-escolar/ La obesidad ya es el tercer factor de riesgo para l a salud de los espa\u00f1oles original obesidad en Espana ..Cristina Cebri\u00e1n. La obesidad en Espa\u00f1a sigue aumentando y la Comisi\u00f3n Europea (CE) l o demuestra con nuevos datos sobre ello. As\u00ed lo pone de manifiesto en un nuevo informe sobre el perfil sanitario de Espa\u00f1a que acaba de publicarse. En concreto, el estudio destaca q ue los \u00edndices de obesidad en nuestro pa\u00eds crecieron en 2017. En ese a\u00f1o uno de cada seis adultos, el 17% de la poblaci\u00f3n, sufr\u00eda obesidad. La cifra se encuentra p or encima de la media europea, donde alcanza el 15%. Por el contrario, el consumo de alcohol , otro factor de riesgo importante para la salud, es \"relativamente bajo \", seg\u00fan este documento. As\u00ed, el porcentaje de adultos esp a\u00f1oles que refieren un consumo elevado de alcohol est\u00e1 entre los m\u00e1s bajos de Europa, con un 9%. Una dieta inadecuada y la falta de actividad f\u00edsica colocan a Espa\u00f1a como uno de los pa\u00edses de la UE donde las tasas de obesidad empiezan a dispararse En cuanto al tercer factor de riesgo se\u00f1alado por la CE, el tabaquismo , en los \u00faltimos 15 a\u00f1os se ha producido un descenso de las tasas. A\u00fan as\u00ed, en 2017 u n 22% de la poblaci\u00f3n, algo m\u00e1s de uno de cada cinco espa\u00f1oles, segu\u00eda fumando a diari o. Este dato representa una proporci\u00f3n superior a la media de la UE, que se encuen tra en un 19%. Una dieta inadecuada y la falta de actividad f\u00edsica colocan a Espa\u00f1a como uno de los pa\u00edses de la UE donde las tasas de obesidad empiezan a disparar se. Esta situaci\u00f3n preocupa, adem\u00e1s, por la incidencia que tienen el sobrepeso y la o besidad entre la poblaci\u00f3n joven. Obesidad entre adolescentes Entre 2013 y 2014 casi el 20% de los adolescentes ten\u00eda sobrepeso u o besidad , un porcentaje superior al de la media europea (17%). Adem\u00e1s, existe una diferencia por sexos ya que la cifra es mayor entre los chicos de 15 a\u00f1os. As\u00ed, un 24% de e llos es obeso o sufre sobrepeso, mientras que entre las chicas ese porcentaje es del 15%. La CE destaca que en 2018 el 19% de los espa\u00f1oles t en\u00eda 65 a\u00f1os o m\u00e1s y, para 2050, se prev\u00e9 que esta proporci\u00f3n alcance el 36% El informe de la CE apunta a la escasa actividad f\u00edsica y a una mala alimentaci\u00f3n como los principales causantes de ese aumento. Sin embargo, la pro porci\u00f3n de adultos espa\u00f1oles que en 2017 afirmaban comer al menos una pieza de fruta al d\u00eda se encontraba entre las m\u00e1s elevadas de la UE. Solo cerca del 35% de los adultos afir maba comer al menos una verdura al d\u00eda, acerc\u00e1ndose a la media del 36% de la UE. Principales causas de muerte en Espa\u00f1a Espa\u00f1a cuenta cada vez con una poblaci\u00f3n m\u00e1s envejecida. En e ste informe, la CE destaca que en 2018 el 19% de los espa\u00f1oles ten\u00eda 65 a\u00f1os o m\u00e1s . Esta cifra indica un incremento con respecto al 11% del a\u00f1o 1980. Adem\u00e1s, se prev\u00e9 que esta p roporci\u00f3n alcance el 36% antes de 2050. As\u00ed, el documento indica que la poblaci\u00f3n espa\u00f1 ola aumentar\u00e1 su esperanza de vida en unos 21,5 a\u00f1os de m\u00e1s una vez alcanzados los 65 a\u00f1os. Esta cifra est\u00e1 1,5 a\u00f1os por encima de la media europea. Este aumento de la esperanza de vida en nuestro pa\u00eds desde el a\u00f1o 2000 se debe principalmente a la reducci\u00f3n de los \u00edndices de mortalida d por enfermedades cardiovasculares. Especialmente de cardiopat\u00edas isqu\u00e9micas y accidentes cerebrovascu lares. Sin embargo, en 2016 estas enfermedades segu\u00edan siendo las principales causas de mortalidad y el crecimiento de las tasas de obesidad puede poner en peligro una mayo r reducci\u00f3n, seg\u00fan explica el Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ISanidad Prensa Digital 240 782 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 29/11/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 179 EUR (202 USD) http://isanidad.com/151418/la-obesidad-ya-es-el-tercer-factor-de-riesgo-para-la-salud-de-los-espanoles informe de la CE. Entre las principales causas de muerte en Espa\u00f1a es t\u00e1n el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, el c\u00e1ncer colorrectal y la epoc Entre las principales causas de muerte en Espa\u00f1a siguen esta ndo el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, c\u00e1ncer colorrectal y la epoc . La buena noticia es que su carga ha disminuido ligeram ente desde el a\u00f1o 2000. Por el contrario, las tasas de mortalidad por la enfermedad de Alzheimer han aumentado dr\u00e1sticamente. Esto se debe, al menos en parte , a la mejora en el diagn\u00f3stico y en las pr\u00e1cticas de registro de la mortalidad. Transformaci\u00f3n de los sistemas sanitarios europeos Los perfiles sanitarios nacionales que realiza la CE propo rcionan un an\u00e1lisis detallado de los sistemas sanitarios. Tambi\u00e9n analizan la salud de la pobla ci\u00f3n y los factores de riesgo importantes; as\u00ed como la eficacia, la accesibilidad y la resi liencia de los sistemas de salud en cada Estado miembro de la UE. Por otro lado, entre las tendencias m\u00e1s importantes de la transformaci\u00f3n de los sistemas sanitarios destaca la reticencia a vacunarse . \"Supone una amenaza importante para la salud p\u00fablica en toda Europa \", se\u00f1ala el informe. Para combatir esta situaci\u00f3n recomi endan mejorar la alfabetizaci\u00f3n sanitaria; luchar contra la desinformaci \u00f3n y la participaci\u00f3n activa de los profesionales de la salud. Las lagunas en la accesibilidad de la atenci\u00f3n sani taria siguen siendo una realidad en la UE y se debe n tener en cuenta las necesidades cl\u00ednicas de los pac ientes Otra conclusi\u00f3n destacada se refiere al ciclo de vida de los medicamentos . Tal y como destaca la CE, \" estos muestran un amplio margen para la cooperaci\u00f3n de l os Estados miembros a la hora de garantizar terapias seguras, eficaces y asequibles \". Lo cual incluye todo, desde el gasto racional hasta una prescripci\u00f3n responsable. Finalmente, las lagunas en la accesibilidad de la atenci\u00f3n sanitaria siguen siendo una realidad en la UE. Por ello, el informe de la CE recomienda t ener en cuenta tanto las necesidades cl\u00ednicas como las caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas de los pacientes a la hora de medir el acceso a la asistencia sanitaria y los numerosos obst\u00e1culos existen tes. Noticias complementarias Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ISanidad Prensa Digital 240 782 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 29/11/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 179 EUR (202 USD) http://isanidad.com/151418/la-obesidad-ya-es-el-tercer-factor-de-riesgo-para-la-salud-de-los-espanoles Epoc: los pacientes y el visado en triple terapia f ija original Respirar epoc ..Mar\u00eda Jim\u00e9nez. El tratamiento farmacol\u00f3gico de la Enfermedad Pulmona r Obstructiva Cr\u00f3nica (epoc) est\u00e1 orientado a la consecuci\u00f3n de dos objetivos. En primer lug ar, el control y disminuci\u00f3n de la sintomatolog\u00eda de la enfermedad con la consecuente mejor a en la calidad de vida de los pacientes. En segundo lugar, la disminuci\u00f3n del riesgo de reca\u00eddas futuras, reduciendo la frecuencia y la gravedad de las agudizaciones de la epoc. El consenso farmacol\u00f3gico para alcanzar estas mejoras en la salud de este tipo de paciente s se encuentra en el uso de la triple terapia fija, combinaci\u00f3n de dos f\u00e1rmacos broncodi latadores junto con un corticoide administrados en un \u00fanico inhalador. El tratamiento farmacol\u00f3gico de la epoc est\u00e1 orient ado al control de la sintomatolog\u00eda y a la disminuc i\u00f3n del riesgo de reca\u00eddas La Agencia Europea del Medicamento (EMEA) indica la tr iple terapia fija como tratamiento de mantenimiento en los pacientes adultos con epoc moderada a grave que no est\u00e9n adecuadamente controlados con una combinaci\u00f3n de corticoide s y agonistas Beta 2 o con una combinaci\u00f3n LAMA/LABA. Existen numerosos ensayos cl\u00ednicos que avalan la ap licaci\u00f3n de los tres medicamentos mediante un solo dispositivo La administraci\u00f3n del f\u00e1rmaco en este formato \u00fanico perm itir\u00eda que el paciente sufriera menos errores cl\u00ednicos. Esto se traduce en menos exacerbaciones, mejo r calidad de vida y mayor adherencia. A pesar de estas fortalezas, las administracione s han impuesto un visado que dificulta al facultativo su prescripci\u00f3n, puesto que, final mente, es el inspector quien toma la Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ISanidad Prensa Digital 240 782 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 29/11/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 179 EUR (202 USD) http://isanidad.com/150583/epoc-los-pacientes-y-el-visado-en-triple-terapia-fija/ decisi\u00f3n definitiva. Este visado supone, en opini\u00f3n de las distintas asociaciones cient\u00edficas, de Atenci\u00f3n Primaria y de pacientes, \" una carga extra de acciones burocr\u00e1ticas y administrativas. Repercute de forma negativa en los pacientes, evita el cor recto abordaje de la patolog\u00eda e incide en la adherencia terap\u00e9utica \". Factores que favorecen un mayor n\u00famero de consultas en AP e ingresos hospitalarios. Asimismo, existen numerosos ensayos cl\u00ednicos, publicados en revista s cient\u00edficas internacionales y de prestigio, que avalan la aplicaci\u00f3n de los tres medicamentos mediante un solo dispositivo. Este m\u00e9todo, adem\u00e1s, de ser m\u00e1s sencillo y mejorar la asistencia terap\u00e9utica de los pacientes, permitir\u00eda una mayor equidad. Actualme nte, el tiempo de conseguir el visado difiere en las distintas Comunidades Aut\u00f3nomas, generand o desigualdades en el acceso a los tratamientos. El desarrollo de Trimbow, la primera y \u00fanica triple te rapia fija para el tratamiento de la epoc, que combina en un mismo dispositivo inhalador dos tipos de broncodilatadores (LABA/LAMA) y un corticoide (ICS), supone un gran avance para los pacie ntes con esta enfermedad, que actualmente son tratados con una triple terapia por sepa rado, al facilitar la toma de la medicaci\u00f3n por parte del paciente. El desarrollo de Trimbow, la primera y \u00fanica triple terapia fija para el tratamiento de la epoc, que combina en un mismo dispositivo inhalador dos tipos de broncodilatadores (LABA/LAMA) y un corticoide (ICS), es un gran avance para los pacien tes con esta enfermedad La administraci\u00f3n de este tratamiento en enfermos de ep oc, seg\u00fan el estudio Trinity , se traduce en la reducci\u00f3n de agudizaciones en pacientes con en fermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica, que tienen un gran impacto en los pacientes y son la principal causa de hospitalizaci\u00f3n y muerte, as\u00ed como una carga econ\u00f3mica impor tante para los sistemas sanitarios. La administraci\u00f3n de la triple terapia fija en enfe rmos de epoc, seg\u00fan el estudio \"Trinity\", se traduce en la reducci\u00f3n de agudizaciones en pacientes El estudio expone que la utilizaci\u00f3n de este tipo de ter apias a lo largo de 52 semanas, se traduce en datos cl\u00ednicos tan significativos como: La tasa anual de agudizaciones moderadas o graves se reduj o en un 20 % despu\u00e9s de 52 semanas de tratamiento. La funci\u00f3n pulmonar, expresada como valor valle de FEV1 ( volumen espiratorio m\u00e1ximo en el primer segundo), aument\u00f3 en 61 ml despu\u00e9s de 52 semanas de trat amiento. Otro hallazgo importante, fue la ausencia de un mayor riesgo de neumon\u00eda asociado al uso de ICS. Unos datos que se suman a los presentados en el estudio Trilogy , publicado en The Lancet en septiembre de 2016, que demostraron que la misma com binaci\u00f3n triple fija extrafina ya hab\u00eda demostrado una eficacia superior a la de combinaci\u00f3 n fija de ICS/LABA (un tratamiento de referencia para la epoc), seg\u00fan un gran n\u00famero de p ar\u00e1metros cl\u00ednicos. Redujo la tasa de reagudizaciones en un 23 %, al mismo tiempo que mejorab a la funci\u00f3n pulmonar y reduc\u00eda la disnea. Art\u00edculos relacionados Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ISanidad Prensa Digital 240 782 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 29/11/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 179 EUR (202 USD) http://isanidad.com/150583/epoc-los-pacientes-y-el-visado-en-triple-terapia-fija/ La OMS recomienda hacer tres pruebas reactivas cons ecutivas para detectar eficazmente el VIH original MADRID, 28 Nov. (EUROPA PRESS) - La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) ha instado a los pa\u00edses a realizar tres pruebas reactivas consecutivas, en lugar de dos, para detectar eficazm ente y con una mayor precisi\u00f3n a las personas infectadas por VIH. As\u00ed se desprende del informe 'Directrices consolidadas de la OMS sobre servicios de pruebas de VIH', publicado con motivo de la celebraci\u00f3n, el pr\u00f3xi mo 1 de diciembre, del D\u00eda Mundial del Sida y de la Conferencia Internacional sobre el Sid a y las infecciones de transmisi\u00f3n sexual en \u00c1frica (ICASA2019) que tendr\u00e1 lugar en Kigal i (Ruanda) del 2 al 7 de diciembre. El objetivo de las recomendaciones plasmadas en el trabajo es ayudar a los pa\u00edses a detectar a las 8,1 millones de personas que tienen el VIH y no lo saben y, por ende, suministrarles el tratamiento para salvar su vida. \"La epidemia del VIH ha cambiado dr\u00e1sticamente en la \u00fa ltima d\u00e9cada. Hay muchas personas recibiendo tratamiento pero tambi\u00e9n hay otras muchas que a\u00fan no reciben la ayuda que necesitan porque no han sido diagnosticadas, por lo que l as nuevas directrices tienen como objetivo cambiar dr\u00e1sticamente esta situaci\u00f3n\", ha dicho el director general de la OMS, Tedros Adhanom Ghebreyesus. Por todo ello, y con el fin de reducir las 1,7 millones de nuevas infecciones por VIH que se producen cada a\u00f1o, la OMS ha aconsejado tambi\u00e9n a los pa \u00edses que faciliten las pruebas de autoevaluaci\u00f3n del VIH a las personas que tienen un mayor riesgo de contraerlo y que no suelen acudir a los centros sanitarios. Adem\u00e1s, la organizaci\u00f3n de Naciones Unidas ha subrayado la importancia de las pruebas de VIH entre las redes sociales de las personas que tienen m\u00e1s probabilidades a contagiarse como, por ejemplo, los hombres que practican sexo con otro s hombres, las personas que se inyectan drogas, la poblaci\u00f3n transg\u00e9nero, las trabajador as sexuales y los presos. \"El uso de comunicaciones digitales innovadoras, como mensaje s cortos y videos, puede aumentar la demanda y la aceptaci\u00f3n de las pruebas de VI H\", ha dicho la OMS, para recalcar la necesidad de aumentar los esfuerzos para realizar prueb as r\u00e1pidas de detecci\u00f3n en determinadas regiones europeas, sudeste asi\u00e1tico, Pac\u00edfico o cciental y Mediterr\u00e1neo oriental. Por otra parte, el organismo ha abogado por el uso de pruebas r\u00e1pidas duales de VIH/s\u00edfilis en la atenci\u00f3n prenatal porque puede ayudara eliminar la transmisi\u00f3n de madre a hijo de ambas infecciones, as\u00ed como a cerrar la brecha de pruebas y trata miento y combatir la segunda causa principal de muerte fetal a nivel mundial. Tambi\u00e9n re comienda enfoques m\u00e1s integrados para las pruebas de VIH, s\u00edfilis y hepatitis B. \"Salvar vidas del VIH comienza con las pruebas. Estas nuevas re comendaciones pueden ayudar a los pa\u00edses a acelerar su progreso y responder de ma nera m\u00e1s efectiva a la naturaleza cambiante de sus epidemias de VIH\", ha zanjad o la l\u00edder del equipo de la OMS para pruebas, prevenci\u00f3n y poblaciones de VIH, Rachel Bagg aley. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Infosalus.com Prensa Digital 31 259 96 901 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 66 EUR (74 USD) 1209 EUR (1369 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=230709782 Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Infosalus.com Prensa Digital 31 259 96 901 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 66 EUR (74 USD) 1209 EUR (1369 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=230709782 Madrid oficializa la reforma de la direcci\u00f3n de su s anidad original Isabel D\u00edaz Ayuso y Enrique Ruiz Escudero. La Comunidad de Madrid ha oficializado la reforma de la direcci\u00f3n de su Sanidad, tanto de la gesti\u00f3n de la Consejer\u00eda como la del Servicio Madrile\u00f1o de Salud (Sermas) . Un cambio de responsables, y de competencias, que viene motivado por la f ormaci\u00f3n del nuevo Gobierno de coalici\u00f3n de PP y Ciudadanos en la regi\u00f3n y con el objetivo de dar seguridad jur\u00eddi ca a la reestructuraci\u00f3n. A trav\u00e9s de un documento firmado por la presidenta regional, Isabel D\u00edaz Ayuso , y el consejero de Sanidad, Enrique Ruiz Escudero , que se ha publicado en el Bolet\u00edn auton\u00f3mico, se hace efectiva la reforma de la direcci\u00f3n en la sanidad madrile\u00f1a . Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 11 843 39 184 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 683 EUR (773 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=230778102 Madrid pone en marcha cuatro ejes para fomentar la investigaci\u00f3n sanitaria original La Comunidad de Madrid , a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n General de Investigaci\u00f3n, Docencia y Documentaci\u00f3n de la Consejer\u00eda de Sanidad , ha presentado en la III Jornada de Investigaci\u00f3n 'Observar para hacer preguntas, Investigar para dar respuest as' las cuatro l\u00edneas de actuaci\u00f3n en Investigaci\u00f3n Sanitaria para los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1o s. El plan tiene como objetivo que la regi\u00f3n siga siendo un polo de atracci\u00f3n y referencia en investigaci\u00f3n, gesti\u00f3n y procesos de desarrollo en innovaci\u00f3n sanitaria . El consejero de Sanidad, Enrique Ruiz Escudero , ha inaugurado la jornada, en la que ha presentado los principales ejes de actuaci\u00f3n de investigaci\u00f3 n sanitaria en la regi\u00f3n, y donde ha se\u00f1alado algunas de las metas a conseguir en los pr\u00f3xim os a\u00f1os por los investigadores del Servicio Madrile\u00f1o de Salud. \" Los profesionales son el recurso m\u00e1s valioso con el que contamos , y es en el marco de nuestros Centros e Institutos de Investigaci\u00f3n Sanitaria donde se desarrollan los proyectos de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n con el objetivo de mejorar la calidad de vida de los pacientes y sus familiares \", ha subrayado. A trav\u00e9s de 12 ponencias se presentan los resultados m\u00e1s rele vantes de investogaci\u00f3n e innovaci\u00f3n Desde la Consejer\u00eda de Sanidad se est\u00e1n promoviendo actua ciones en fomento de la investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n sanitaria. Por ello, se establece n cuatro grandes ejes de trabajo . El primero de ellos, las personas , donde el recurso m\u00e1s valioso son las instituciones y los profesionales. Desde la Comunidad se trabaja para mejorar \"la situaci\u00f3n laboral y el desarrollo de los profesionales adscritos a las fundaciones\" . En segundo eje de trabajo es el Fortalecimiento de la Estructura de Investigaci\u00f3n S anitaria . La investigaci\u00f3n traslacional desarrollada en las Fundaciones e Institutos de Investigaci\u00f3n Sanitaria permite trasladar los resultados al paciente, y por tanto a la sociedad. Por ello, desde la Consejer\u00eda de Sanidad se trabaja de manera coordina da con el Instituto de Salud Carlos III para hacer real la integraci\u00f3n de grupos de investigaci\u00f3n de Atenci\u00f3n Primaria, Salud P\u00fablica y Summa 112 en los ocho Institutos de Investigaci\u00f3n Sanitaria acreditados en la Co munidad de Madrid. Dentro de este esfuerzo de integraci\u00f3n, hay que destacar el desarrollo de BioMad como una plataforma que integra las estructuras de investigaci\u00f3n pr esentes en la sociedad: empresas, Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 11 843 39 184 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 683 EUR (773 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=230734674 universidad y mundo sanitario . El tercer eje de trabajo es la Internacionalizaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n . Desde la Comunidad de Madrid se estimular\u00e1 la participaci\u00f3n en convocatorias int ernacionales de las investigaciones. Adem\u00e1s, se potenciar\u00e1n los ensayos cl\u00ednicos multic\u00e9ntricos y se incrementar\u00e1 la participaci\u00f3n en iniciativas de la Comisi\u00f3n Europea , incentivando la participaci\u00f3n en proyecto de compra p\u00fablica innovadora en las que la Comunidad de Madrid ya ha obtenido m\u00e1s de ocho millones de financiaci\u00f3n en la s \u00faltimas convocatorias de Proyectos FID-Salud . El cuarto eje es el Retorno a la Sociedad , con el objetivo de que la cultura cient\u00edfica vuelva \"al sentido social de manera efectiva, por lo que se pretende mostrar y difundir a la sociedad, a trav\u00e9s de Unidades de Cultura Cient\u00edfica , la realidad de los tres ejes anteriores\". La Comunidad quiere que los ciudadanos conozcan que \" Madrid es una regi\u00f3n emprendedora en innovaci\u00f3n sanitaria a la hora de atender las demandas presentes y futuras en el sector sanitario y socio sanitario\". Desarrollo tecnol\u00f3gico e innovador Estas terceras jornadas, en las que la comunidad sanitaria de Madrid expone su actividad investigadora, ha puesto el foco en iniciativas de \u00e9xito en difere ntes \u00e1mbitos en los que la Comunidad tiene un enorme potencial. Las doce ponencias ilustran el desarrollo tecnol\u00f3gico y la i nnovaci\u00f3n sanitaria desarrollados en nuestra regi\u00f3n. Ejemplos de ello son la impresi\u00f3n 3D aplicada a la cirug\u00eda ortop\u00e9dica, la t erapia celular aplicada en pacientes con lesi\u00f3n medular , o la nutrigen\u00f3mica aplicada al c\u00e1ncer, investigaciones de car\u00e1cter traslacional que tienen un impa cto directo en la salud de la poblaci\u00f3n. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 11 843 39 184 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 683 EUR (773 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=230734674 La OMS reconoce que los avances contra la malaria s e han estancado original De izquierda a derecha: Javier Gamo, Pedro Alonso, L ode Schuerman y el catedr\u00e1tico \u00c1ngel Gil (Foto. RAN M) Los datos revelados por el \u00faltimo informe global elabor ado por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) en relaci\u00f3n a la malaria en 2018, no permite ser optimista en relaci\u00f3n a esta enfermedad. En 2017 se registraron 219 millones de nuevos casos por lo que el organismo admite que no se est\u00e1n logrando avances significativos en la reducci\u00f3n de casos de paludismo . Es necesario que se contin\u00faen realizando grandes esfuerzos por parte de todos los agentes implicados en la lucha contra esta enfermedad para poder cumplir con l os objetivos que se han fijado para 2020: reducir las muertes y enfermedades causadas por el pa ludismo en al menos un 40%. Con esta fotograf\u00eda de fondo la Real Academia Nacional de Medicina ha celebrado en Madrid la sesi\u00f3n cient\u00edfica extraordinaria \"La malaria: avances y claves para su erradicaci\u00f3n\". Una cita que ha contado con la presencia de Pedro Alonso , director del Programa Mundial de Malaria de la OMS. Han intervenido adem\u00e1s el doctor Joaqu\u00edn Poch Broto, pre sidente de la RANM; el catedr\u00e1tico de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica de la Universidad R ey Juan Carlos, \u00c1ngel Gil; el doctor Lode Schuerman, del \u00e1rea global de vacunas de GSK ; el doctor Javier Gamo, director de la unidad de malaria del el centro de investigaci\u00f3n Diseases of DevelopmentWorld (DDW) de GSK Espa\u00f1a en Tres Cantos (Madrid); y Guillermo de Ju an, director de Relaciones Institucionales de GSK Espa\u00f1a, compa\u00f1\u00eda que ha patrocinad o el encuentro. \"En los \u00faltimos dos o tres a\u00f1os \"el progreso se ha estancado en cifras inaceptablemente altas: m\u00e1s de 400.000 muertes al a\u00f1o\" Alonso ha destacado en su intervenci\u00f3n que, si bien en los \u00faltimos 15 a\u00f1os ha habido \"muy buenas noticias\", y se han realizado progresos \"como nunca\" f rente al paludismo, lo cierto es que en los \u00faltimos dos o tres a\u00f1os \"el progreso se ha estan cado en cifras inaceptablemente altas: m\u00e1s de 400.000 muertes al a\u00f1o \". \"Hacen falta nuevas herramientas de control vectorial para combatir resistencias, nuevos f\u00e1rmacos preventivos, nuevas tecnolog\u00edas disruptivas... distintas op ciones y, entre ellas, sin duda, una vacuna\", ha destacado. \"Contamos con una vacuna que lleva 30 a\u00f1os desarroll\u00e1ndose y ha sido la primera evaluada por una agencia regulatoria \". Tal y como ha recordado, \"La OMS ha lanzado un progr ama Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 7341 25 138 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 35 EUR (39 USD) 521 EUR (590 USD) https://www.consalud.es/pacientes/oms-reconoce-avances-malaria-estancado_71386_102.html piloto en abril de este a\u00f1o para administrarla en tre s pa\u00edses africanos. El objetivo es vacunar a 300.000 ni\u00f1os al a\u00f1o durante los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1o s\". El doctor Alonso ha se\u00f1alado que se trata de una \"buena primera generaci\u00f3n de vacunas\", ha expresado poniendo en valor en valor la labor del DDW de GSK en Tres Cantos (Madrid), que juega un importante papel a nivel internacional. La malaria es una enfermedad que afecta de forma es pecial a los menores de cinco a\u00f1os y a las embarazadas, sobre todo en pa\u00edses de \u00c1frica Aunque todav\u00eda es pronto para contar con resultados del programa piloto de la OMS, el doctor Alonso defiende la necesidad de poner en marcha estrateg ias recordando que la malaria es una enfermedad que afecta de forma especial a los menor es de cinco a\u00f1os y a las embarazadas, sobre todo en pa\u00edses de \u00c1frica. \"Los adultos en \u00c1frica son los que sobreviven a la malaria\" , ha manifestado se\u00f1alando que el paludismo se asocia tambi\u00e9n con otros problemas que incrementan el riesgo de mortalidad infantil como la prematuridad de hijos de mujeres que han sufr ido malaria durante la gestaci\u00f3n. \"Para la Academia es un d\u00eda muy especial, como instituci\u00f3n que vela por la salud global\", ha asegurado por su parte el profesor y acad\u00e9mico \u00c1ngel Gil. \"Abordar el problema de la malaria, no s\u00f3lo lo que p asa en Espa\u00f1a, sino con una visi\u00f3n mucho m\u00e1s global , es importante para nuestra instituci\u00f3n. Adem\u00e1s, tenemo s la suerte de contar con investigadores espa\u00f1oles que han tenido un protagonism o destacado en estos momentos\", se\u00f1ala Gil, destacando la importancia de la vacunaci\u00f3n y l os avances que se han producido en los \u00faltimos a\u00f1os contra la malaria. \"En nuestro centro de investigaci\u00f3n de Tres Cantos, DDW, u na de nuestras se\u00f1as de identidad es la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n responsable en malaria y otras enfermedades como la tuberculosis. Como compa\u00f1\u00eda global hemos desarrollado la primera vacuna frente a la fo rma m\u00e1s mortal de malaria , as\u00ed como el primer medicamento en 60 a\u00f1os para la cura radical de la enfermedad causada por Plasmodiumvivax. Se trata de un com puesto con dosis \u00fanica que reduce el riesgo de recidiva en malaria causada por esta e specie del par\u00e1sito, y desde el DDW hemos colaborado en parte importante a este logro. Me gustar\u00eda destacar la impagable colaboraci\u00f3n del doctor Alonso con nuestros investigadores de sde hace d\u00e9cadas\", ha expresado el doctor Javier Gamo destacando el compromiso de GSK en la lucha contra la malaria desde hace d\u00e9cadas. GSK considera que, en la lucha contra la malaria, es nece sario que se adopte un enfoque global. Raz\u00f3n por la que el trabajo de este centro est\u00e1 orientado a las enfermedades de pa\u00edses en desarrollo basado en la innovaci\u00f3n abierta y la colaboraci\u00f3n entre el sector p\u00fablico y privado. El 92% de los nuevos casos se detectan en la Regi\u00f3n de \u00c1frica de la OMS (200 millones) Volviendo a los datos de la OMS relativos a 2017 aunque descienden en 20 millones a los reportados en 2010, ponen de manifiesto que no se est\u00e1n alcanzando los objetivos marcados . Vemos que el 92% de los nuevos casos se detectan en la Regi\u00f3 n de \u00c1frica de la OMS (200 millones). Por detr\u00e1s queda la Regi\u00f3n de Asia Sudorien tal (5%). Cabe destacar que solo cinco pa\u00edses representan casi la mitad de los casos de ma laria en todo el mundo : Nigeria (25%), Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo (11%), Mozambique (5%), India (4%) y Uganda (4%). A excepci\u00f3n de la Regi\u00f3n de Asia Sudoriental de la OMS, que sigui\u00f3 viendo disminuir su tasa de incidencia de 17 casos de la enfermedad por cada 1.000 personas en riesgo en 2010 a 7 en 2017 (lo que supone una disminuci\u00f3n del 59%), todas las regiones de la OMS registraron poco progreso o incluso un aumento de la incidencia en el periodo 2010-2017. En t\u00e9rminos de mortalidad, se estima que en 2017 se produjeron 435.000 muertes por malaria en el mundo . Una cifra menor que las 451.000 muertes estimadas en 2016. El 61% de los fallecimientos por malaria se da en ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os (266.000 muertes en este Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 7341 25 138 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 35 EUR (39 USD) 521 EUR (590 USD) https://www.consalud.es/pacientes/oms-reconoce-avances-malaria-estancado_71386_102.html grupo de edad en total en 2017). Los pa\u00edses africanos soportan no solo las tasas m\u00e1s altas de i ncidencia, sino tambi\u00e9n el 93% de la mortalidad, con un 93% del total. Adem\u00e1s, concluye la OMS en su \u00faltimo informe sobre paludismo , casi el 80% de las muertes por malaria en el mundo en 20 17 se concentraron en 17 pa\u00edses de \u00c1frica y la India , y siete de estos pa\u00edses representaron m\u00e1s de la mitad de las muertes (el 53%) por malaria en el mundo: Nigeria (1 9%), Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo (11%), Burkina Faso (6%), Rep\u00fablica Unida de Tanzania ( 5%), Sierra Leona (4%), N\u00edger (4%) e India (4%). Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es La Comunidad de Madrid avanza en el tratamiento y pr evenci\u00f3n de la malaria El presidente del Gobierno en funciones, Pedro S\u00e1nc hez, en el Congreso Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 7341 25 138 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 35 EUR (39 USD) 521 EUR (590 USD) https://www.consalud.es/pacientes/oms-reconoce-avances-malaria-estancado_71386_102.html Fuerte apuesta por la Sanidad de la Comunidad de Ma drid en sus 100 d\u00edas de gobierno original La Comunidad de Madrid culmina los primeros 100 d\u00eda s de Gobierno poniendo en marcha m\u00e1s de 200 actuaci ones (Foto. Comunidad de Madrid) La Comunidad de Madrid culmina los 100 primeros d\u00edas de Gobierno . El Ejecutivo regional que preside Isabel D\u00edaz Ayuso desde el pasado mes de agosto ha elevado y aprobado en e l Consejo de Gobierno un total de 351 asuntos. Se han aprobado acuerdos por una cuant\u00eda que asciende a los 1.350 millones de euros. De total de iniciativas, 55 ya est\u00e1n terminadas, 104 en curso y otras 42 est\u00e1n en la fase de trabajos preparatorios. Desglosando el balance en las diferentes \u00e1reas sobre las qu e se ha trabajado en estos 100 primeros d\u00edas de Gobierno, se han puesto en marcha un to tal de 31 iniciativas relacionadas con la Sanidad . El Ejecutivo valora en este sentido la apuesta por la inco rporaci\u00f3n de nuevos equipos de alta tecnolog\u00eda , as\u00ed como la puesta en funcionamiento del primer aceler ador lineal adquirido gracias a la donaci\u00f3n de Amancio Ortega. Adem\u00e1s, se han iniciado los trabajos del Plan Estrat\u00e9gico de Atenci\u00f3n Primaria 2020-2024 y el de Infraestructuras. Dentro de este plan se contempla adem\u00e1s la construc ci\u00f3n de 30 nuevos Centros de Salud Un plan que tiene por objetivo modernizar y reorientar la atenci\u00f3n primaria as\u00ed como ofrecer unos servicios m\u00e1s accesibles y orientados al ciudadano, con mayor tiempo de atenci\u00f3n al paciente y con el reconocimiento e implicaci\u00f3n de todos los profesionales que la conforman. Dentro de este plan se contempla adem\u00e1s la construcci\u00f3n de 30 nuevos Centros de Salud. Entre las medidas relativas a Sanidad aparece el desarrol lo de un prototipo de Tarjeta Sanitaria Virtual . Inicialmente cumplir\u00e1 las mismas funciones que ya pueden efectuarse con la tarjeta f\u00edsica como la identificaci\u00f3n del ciudadano a la hora de realizar tr\u00e1mites administrativos. Otras de las medidas destacadas son la reducci\u00f3n de las listas de espera en la Comunidad d e Madrid mediante el desarrollo del Plan Cronos , as\u00ed como la implementaci\u00f3n y la evaluaci\u00f3n en proceso del Plan de Salud Mental 2018-2020 . Dentro del programa de las medidas del Gobierno de la Comunidad de Madrid en materia de Sanidad encontramos la puesta en marcha de una nueva ap licaci\u00f3n para pacientes con psicosis capaz de detectar las b\u00fasquedas que realizan paciente s con trastornos de psicosis en Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 7341 25 138 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 35 EUR (39 USD) 521 EUR (590 USD) https://www.consalud.es/autonomias/c-madrid/fuerte-apuesta-sanidad-comunidad-madrid-100-dias-gobierno_71425_102.html internet y redes sociales sobre ideas delirantes o de suicidi o. Se ha puesto en marcha la difusi\u00f3n del \"Manual de desgaste profesional\" a todos los centros y unidades del Servicio Madrile\u00f1o de Salud. Actualizaci\u00f3n, expansi\u00f3n y adopci\u00f3n de nuevas tipolog\u00edas de vi olencia del programa inform\u00e1tico del \"Registro de Agresiones Externas a los Profesionale s del SERMAS\" . Cabe destacar tambi\u00e9n la implantaci\u00f3n de un sistema de registr o de los resultados obtenidos en las pruebas metab\u00f3licas de cribado neonatal, as\u00ed como el dise\u00f1 o y puesta en marcha del \"Plan de Atenci\u00f3n Integral en Longevidad, Fragilidad y Soled ad\". Se han iniciado las obras para la construcci\u00f3n del Instituto Oncol\u00f3gico Pr\u00edncipe de Asturias del Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n y la del Bloque Quir\u00fargic o del mismo hospital Se ha producido la adjudicaci\u00f3n del proyecto ganador par a el nuevo dise\u00f1o del Hospital Universitario La Paz. Ha empezado la adquisici\u00f3n de nuevos equipos de alta tecnolog\u00eda (Tacs, Pet-tacs digitales, mam\u00f3grafos con tomos\u00edntesis...) para 10 ho spitales por un importe de 9,5 millones de euros. Asimismo se han destinado 2,9 millones de euros a la renovaci\u00f3n de equipos. Se han iniciado las obras para la construcci\u00f3n del Institut o Oncol\u00f3gico Pr\u00edncipe de Asturias del Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n y la del Bloque Quir\u00fargico del mismo hospital. Cabe destacar entre estas medias que se ha iniciado el proyecto para la ampliaci\u00f3n y mejora del Hospital 12 de Octubre . En este periodo de tiempo se han modernizado las Plataformas Tecnol\u00f3gicas del SUMMA 112 y se ha lanzado una oferta p\u00fablica de empleo de 4.054 pl azas en el \u00e1rea de Sanidad. Otras de las medidas destacadas son la implementaci\u00f3n de nu evas actuaciones en el marco del \"Plan regional de donaci\u00f3n y Trasplantes de \u00d3rganos \" y la implementaci\u00f3n de nuevas actuaciones en el marco del \"Plan de Cuidados Paliativos\" . Tarjeta sanitaria \u00fanica para que los madrile\u00f1os ten gan los mismos derechos en el acceso a la atenci\u00f3n sanitaria en toda Espa\u00f1a Tambi\u00e9n se ha trabajado en actuaciones para mejorar el Programa de Atenci\u00f3n Integral de C\u00e1ncer de Mama , as\u00ed como para impulsar la creaci\u00f3n de una tarjeta sanit aria \u00fanica para que los madrile\u00f1os tengan los mismos derechos en el acceso a la atenci\u00f3n sanitaria en toda Espa\u00f1a. El Ejecutivo ha desarrollado el proyecto para la formaci\u00f3n de directivos de la Consejer\u00eda de Salud y el fortalecimiento de la Escuela Madrile\u00f1a de Salud . Adem\u00e1s se ha iniciado la elaboraci\u00f3n del nuevo \"Plan de Humanizaci\u00f3n de Asistencia Sanitaria 2020- 2023\" . Se ha procedido al inicio de las actuaciones para la actua lizaci\u00f3n del \"Plan de Drogodependencias de la Comunidad de Madrid\" , la adquisici\u00f3n de vacunas para la campa\u00f1a de la gripe y las correspondientes al calendario de vacunaci\u00f3n de la Co munidad de Madrid. En el terreno farmac\u00e9utico han elaborado el Proyecto de Ley de Farmacia de la Comunidad de Madrid . La Comunidad de Madrid adem\u00e1s ha fijado como medida la colaboraci\u00f3n con el Gobierno de Espa\u00f1a para evitar el turismo sanitario . Las \u00faltimas medidas en materia de Sanidad se basan en , extender el servicio de pruebas r\u00e1pidas de VIH y otras ITS , y se ha iniciado los tr\u00e1mites para la eliminaci\u00f3n de pl azo de 24 horas que limita el traslado de cad\u00e1veres fuera de la re gi\u00f3n. MEDIDAS CONTRA LA LUDOPAT\u00cdA En estos 100 d\u00edas de Gobierno, el Ejecutivo auton\u00f3mico ha puesto el foco en un problema que cada vez afecta m\u00e1s a los menores, j\u00f3venes y poblaci\u00f3n vulnera ble. Se trata de la ludopat\u00eda y la proliferaci\u00f3n de las casas de apuestas . Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 7341 25 138 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 35 EUR (39 USD) 521 EUR (590 USD) https://www.consalud.es/autonomias/c-madrid/fuerte-apuesta-sanidad-comunidad-madrid-100-dias-gobierno_71425_102.html Se ha procedido a la suspensi\u00f3n de las licencias en la apertura de nuevo s negocios de estas caracter\u00edsticas. Adem\u00e1s, se abrir\u00e1 un centro de prevenci\u00f3n e investigaci\u00f3n en adicciones a nuevas tecnolog\u00edas. Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es La Comunidad de Madrid presenta su hoja de ruta en investigaci\u00f3n sanitaria La Comunidad participa en la presentaci\u00f3n del futur o sistema de emergencias sanitarias 5G (Foto. Comun idad de Madrid) Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 7341 25 138 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 35 EUR (39 USD) 521 EUR (590 USD) https://www.consalud.es/autonomias/c-madrid/fuerte-apuesta-sanidad-comunidad-madrid-100-dias-gobierno_71425_102.html La Sanidad sigue siendo el sexto problema m\u00e1s impor tante para los espa\u00f1oles original Twittear El Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas (CIS) ha publicad o el avance de su Bar\u00f3metro para el mes de noviembre, del que se desprende que un 15,2 p or ciento de los encuestados consideran la Sanidad como una de las principales preocupa ciones, por lo que este asunto se encuentra en sexto lugar, por detr\u00e1s del paro (60,3%), los partidos y la pol\u00edtica (45,5%), los problemas econ\u00f3micos (30,4%), la independencia de Catalu \u00f1a (19%) y la corrupci\u00f3n (18,4%). Un 3,2 por ciento de los encuestados se\u00f1al\u00f3 la Sanidad com o el primero de los principales problemas que existe actualmente en Espa\u00f1a, mientras que un 5,7 por ciento lo sit\u00fao en segundo y un 6,4 por ciento en el tercero. En cuanto a l os problemas que m\u00e1s afectan a las personas de forma personal, la Sanidad sube al tercer p uesto, con un 18,5 por ciento. Se encuentra por detr\u00e1s de los problemas econ\u00f3micos (30,2%) y el paro (25,1%). En este sentido, seg\u00fan el avance del CIS , la Sanidad es, para el 6,4 por ciento de la poblaci\u00f3n, el primer problema que m\u00e1s les afecta persona lmente; el segundo para el 7,4 por ciento y el tercero para el 4,6 por ciento. Por otro la do, son m\u00e1s las mujeres preocupadas por este \u00e1mbito (4,3%) como primer problema del pa\u00eds, con respecto a los hombres (2%). Adem\u00e1s, por comunidades aut\u00f3nomas, Canarias es la regi\u00f3n en la q ue hay m\u00e1s habitantes preocupados por la Sanidad (13%), y las Islas Baleares y Ca stilla-La Mancha las que menos (1% ambas). Deja un comentario Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria Prensa Digital 3348 9863 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/11/2019 Espa\u00f1a 44 EUR (49 USD) 353 "}