{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://doe.juntaex.es/pdfs/doe/2015/2410o/2410o.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Consejer\u00eda de Econom\u00eda e Infraestructuras Actividad comercial. Ayudas. Decreto 308/2015, de 11 de diciembre, por el que se modifi- can el Decreto 270/2014, de 16 de diciembre, por el que se establecen las bases reguladorasde las ayudas para la realizaci\u00f3n de proyectos de animaci\u00f3n comercial y primera convocatoriade ayudas para los proyectos realizados por asociaciones, federaciones y confederaciones delsector comercio, y el Decreto 241/2013, de 23 de diciembre, de mejora de la competitividaddel peque\u00f1o comercio minorista en Extremadura, apoyo a la creaci\u00f3n y promoci\u00f3n de franqui-cias y primera convocatoria de las ayudas para el ejercicio 2014.............................. 38659 Energ\u00edas Renovables. Subvenciones. Decreto 309/2015, de 11 de diciembre, por el que se modifica el Decreto 115/2015, de 19 de mayo, por el que se establecen las bases regula-doras para el r\u00e9gimen de concesi\u00f3n de subvenciones para actuaciones en energ\u00edas renovablesen Extremadura y se aprueba la primera convocatoria .......................................... 38644 Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio Industrias agrarias. Incentivos. Decreto 306/2015, de 4 de diciembre, por el que se es- tablecen las bases reguladoras de concesi\u00f3n de incentivos agroindustriales en la ComunidadAut\u00f3noma de Extremadura y se aprueba la convocatoria para el ejercicio 2016 ........ 38696JUEVES, 17 de diciembre de 2015N\u00daMERO 241 DISPOSICIONES GENERALESIN\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538657 Producci\u00f3n vit\u00edcola. Decreto 310/2015, de 11 de diciembre, por el que se establece un pla- zo extraordinario de solicitudes de arranque de vi\u00f1edos en 2016 y se suprime el plazo parapresentar solicitudes de autorizaci\u00f3n de plantaci\u00f3n de vi\u00f1edos durante 2015............ 38781 Consejer\u00eda de Sanidad y Pol\u00edticas Sociales Programas de apoyo a familias en situaciones especiales. Subvenciones. Decreto 307/2015, de 4 de diciembre, por el que se regulan los Programas de Atenci\u00f3n a las Familiasy se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones a las entidades p\u00fa-blicas que los desarrollen y se realiza la primera convocatoria para las anualidades 2016 y2017 .............................................................................................................. 38783 Consejer\u00eda de Econom\u00eda e Infraestructuras Instalaciones el\u00e9ctricas. Resoluci\u00f3n de 13 de noviembre de 2015, del Servicio de Ordena- ci\u00f3n Industrial, Energ\u00e9tica y Minera de Badajoz, autorizando el establecimiento de instalaci\u00f3nel\u00e9ctrica. Ref.: 06/AT-14208/17586 .................................................................... 38840 Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio Autorizaci\u00f3n ambiental. Resoluci\u00f3n de 9 de noviembre de 2015, de la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente, por la que se otorga autorizaci\u00f3n ambiental unificada al centro autorizadode tratamiento de veh\u00edculos fuera de uso (CAT), titularidad de Docu Card Extremadura, SL,en el t\u00e9rmino municipal de Malpartida de C\u00e1ceres ................................................ 38842 Autorizaci\u00f3n ambiental. Resoluci\u00f3n de 10 de noviembre de 2015, de la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente, por la que se otorga autorizaci\u00f3n ambiental unificada al centro de trata-miento de veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil, promovido por Desguaces Extremadura, CB, en elt\u00e9rmino municipal de Puebla de Sancho P\u00e9rez ...................................................... 38859 Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo Elecciones. Horario. Correcci\u00f3n de errores de la Resoluci\u00f3n de 3 de noviembre de 2015, de la Direcci\u00f3n General de Trabajo, por la que se adoptan medidas respecto al horario laboral deld\u00eda 20 de diciembre de 2015, con motivo de las elecciones al Congreso de los Diputados y alSenado ............................................................................................................ 38885 Consejer\u00eda de Sanidad y Pol\u00edticas Sociales Centros sanitarios. Resoluci\u00f3n de 17 de noviembre de 2015, de la Direcci\u00f3n General de Pla- nificaci\u00f3n, Formaci\u00f3n y Calidad Sanitarias y Sociosanitarias, por la que autoriza la renovaci\u00f3nde autorizaci\u00f3n de funcionamiento del Hospital de M\u00e9rida para la obtenci\u00f3n e implante demembrana amni\u00f3tica ........................................................................................ 38886OTRAS RESOLUCIONESIIIN\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538658 Centros sanitarios. Resoluci\u00f3n de 17 de noviembre de 2015, de la Direcci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n, Formaci\u00f3n y Calidad Sanitarias y Sociosanitarias, por la que autoriza la reno-vaci\u00f3n de autorizaci\u00f3n de funcionamiento del Hospital de M\u00e9rida para el Banco de membra-na amni\u00f3tica .................................................................................................. 38888 Consejer\u00eda de Econom\u00eda e Infraestructuras Expropiaciones. Resoluci\u00f3n de 3 de diciembre de 2015, de la Secretar\u00eda General, por la que se somete a informaci\u00f3n p\u00fablica la relaci\u00f3n de bienes y derechos, as\u00ed como sus propietariosafectados por las obras de Emergencia: \"Abastecimiento alternativo de los municipios que seabastecen del embalse Prado de las Monjas para paliar los efectos del incendio de agosto de2015\" .............................................................................................................. 38890 Instalaciones el\u00e9ctricas. Expropiaci\u00f3n Anuncio de 12 de noviembre de 2015 por el que se someten a informaci\u00f3n p\u00fablica la petici\u00f3n de autorizaci\u00f3n administrativa, la declaraci\u00f3n enconcreto de utilidad p\u00fablica y la necesidad de urgente ocupaci\u00f3n, que ello implica, de insta-laci\u00f3n el\u00e9ctrica. Ref.: 10/AT-2224-2 .................................................................... 38902 Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio Informaci\u00f3n p\u00fablica. Anuncio de 24 de noviembre de 2015 por el que se somete a infor- maci\u00f3n p\u00fablica el expediente de constituci\u00f3n del coto de pesca denominado \"Prao de los To-ros\", en el t\u00e9rmino municipal de Santib\u00e1\u00f1ez el Bajo .............................................. 38905 Contrataci\u00f3n. Anuncio de 2 de diciembre de 2015 por el que se hace p\u00fablica la convocato- ria, por procedimiento abierto y tramitaci\u00f3n urgente, para la contrataci\u00f3n del servicio de \"Ad-quisici\u00f3n de vacunas para la enfermedad de la lengua azul, Serotipo-1 y Serotipo-4\". Expte.:1523SU1CA867 ................................................................................................ 38907 302.\u00aa Comandancia de la Guardia Civil Subastas. Anuncio de 30 de noviembre de 2015 por el que se anuncia subasta de armas ........................................................................................................ 38910 Consorcio Museo de las Ciencias del Vino de Almendralejo Estatutos. Anuncio de 16 de noviembre de 2015 por el que se da publicidad a los nuevos Es- tatutos del Consorcio Museo de las Ciencias del Vino de Almendralejo .................... 38911ANUNCIOSVN\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538659 CONSEJER\u00cdA DE ECONOM\u00cdA E INFRAESTRUCTURAS DECRETO 308/2015, de 11 de diciembre, por el que se modifican el Decreto 270/2014, de 16 de diciembre, por el que se establecen las basesreguladoras de las ayudas para la realizaci\u00f3n de proyectos de animaci\u00f3ncomercial y primera convocatoria de ayudas para los proyectos realizadospor asociaciones, federaciones y confederaciones del sector comercio, y elDecreto 241/2013, de 23 de diciembre, de mejora de la competitividad delpeque\u00f1o comercio minorista en Extremadura, apoyo a la creaci\u00f3n ypromoci\u00f3n de franquicias y primera convocatoria de las ayudas para elejercicio 2014. (2015040338) El Decreto 270/2014, de 16 de diciembre, establece las bases reguladoras de las ayudas para la realizaci\u00f3n de proyectos de animaci\u00f3n comercial, con la finalidad de dinamizar y promocionarel comercio extreme\u00f1o y fomentar el asociacionismo comercial. A trav\u00e9s de su disposici\u00f3n adi-cional \u00fanica fue realizada la primera convocatoria de las ayudas para proyectos de animaci\u00f3ncomercial desarrollados por asociaciones, federaciones y confederaciones del sector comercio. Con el objetivo de impulsar el desarrollo y ejecuci\u00f3n de proyectos de gran envergadura que ejerzan un efecto supramunicipal para la captaci\u00f3n de flujos comerciales, a trav\u00e9s del Decre-to 81/2015, de 5 de mayo, por el que se modifica el Decreto 270/2014, de 16 de diciembre,por el que se establecen las bases reguladoras de las ayudas para la realizaci\u00f3n de proyectosde animaci\u00f3n comercial y primera convocatoria de ayudas para los proyectos realizados porasociaciones, federaciones y confederaciones del sector comercio, se modific\u00f3 la l\u00ednea de ayu-das para proyectos de animaci\u00f3n comercial desarrollados por entidades locales regulada en elT\u00edtulo II, ampliando el importe de inversi\u00f3n m\u00e1xima subvencionable y el porcentaje de cofi-nanciaci\u00f3n, que pas\u00f3 del 50 % al 80 %. Asimismo, se modific\u00f3 la financiaci\u00f3n de las ayudas,de forma que las convocatorias cuya vigencia no se extend\u00eda m\u00e1s all\u00e1 del ejercicio 2015, pu-dieran financiarse tambi\u00e9n con fondos FEDER del Programa Operativo de Extremadura para elperiodo de programaci\u00f3n 2007-2013. La gesti\u00f3n ordinaria de las convocatorias efectuadas en 2015 y el conocimiento adquirido por la tramitaci\u00f3n procedimental de las subvenciones determinan la necesidad de perfeccionar elr\u00e9gimen de ayudas a trav\u00e9s de una serie de modificaciones cuya finalidad fundamental es fo-mentar la presentaci\u00f3n y desarrollo de proyectos de animaci\u00f3n comercial, aclarar el c\u00f3mpu-to de la poblaci\u00f3n en proyectos liderados por asociaciones, federaciones y confederaciones delsector comercio de \u00e1mbito supramunicipal y ajustar el importe de inversi\u00f3n m\u00e1xima subven-cionable en la l\u00ednea de ayudas de entidades locales a las disponibilidades presupuestarias pa-ra intentar atender las solicitudes previstas. Para fomentar la presentaci\u00f3n y desarrollo de proyectos se va a permitir que el beneficiario pueda subcontratar, total o parcialmente, la actividad subvencionable. Se considera que laDISPOSICIONES GENERALESIN\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538660 subcontrataci\u00f3n puede aportar un valor a\u00f1adido en la medida en que el dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de los proyectos por empresas especializadas en promoci\u00f3n de ventas, comunicaci\u00f3n comercialo publicidad, con experiencia en campa\u00f1as creativas, nuevas herramientas de comunicaci\u00f3ny conocimiento del mercado, puede contribuir al \u00e9xito de la actuaci\u00f3n. Se trata de empresascon un perfil profesional espec\u00edfico y que aportan un servicio que ni las asociaciones, federa-ciones y confederaciones del sector comercio, ni las entidades locales pueden prestar con me-dios propios. Se modifica el precepto relativo a informaci\u00f3n y publicidad para informar al beneficiario de que acepta su inclusi\u00f3n en una lista p\u00fablica de operaciones, en cumplimiento de lo estableci-do en el art\u00edculo 115.2 del Reglamento 1303/2013 del Parlamento Europeo y del Consejo, de17 de diciembre de 2013, si finalmente es aceptada la ayuda concedida, el beneficiario apa-recer\u00e1 en una lista p\u00fablica de beneficiarios. Respecto a la l\u00ednea de ayudas de asociaciones, federaciones y confederaciones del sector co- mercio, se aclarar\u00e1 que cuando \u00e9stas tengan un car\u00e1cter supramunicipal, el c\u00f3mputo de lapoblaci\u00f3n, a efectos de determinar la inversi\u00f3n m\u00e1xima subvencionable, tendr\u00e1 en cuenta lapoblaci\u00f3n de todas las localidades en las que se desarrolle la actuaci\u00f3n. Por \u00faltimo, se va a reducir el importe de la inversi\u00f3n m\u00e1xima subvencionable en la l\u00ednea de ayudas para entidades locales, debido, por un lado, a la menor dotaci\u00f3n presupuestaria parala convocatoria de 2016, acorde a la planificaci\u00f3n plurianual de los fondos FEDER del nuevoPrograma Operativo de Extremadura 2014-2020, y por otro, para poder atender a las solici-tudes previstas, puesto que se estima que las pr\u00f3ximas convocatorias anuales tengan un pla-zo de vigencia m\u00e1s amplio y que adem\u00e1s den cobertura a la campa\u00f1a de Navidad, que escuando m\u00e1s proyectos de animaci\u00f3n comercial se desarrollan. Por otro lado, una de las actuaciones incluidas en la Agenda del Cambio, dentro de la Medi- da 13 \"Est\u00edmulos a la Producci\u00f3n Econ\u00f3mica\" es el Plan de Optimizaci\u00f3n Energ\u00e9tica en el Co-mercio, incluido dentro del Plan Integral de Comercio de Proximidad. Este plan tiene comoobjetivo impulsar el ahorro y la eficiencia energ\u00e9tica en los establecimientos comerciales pa-ra modernizar el sector comercial, disminuir la factura energ\u00e9tica e incrementar su compe-titividad y avanzar hacia un modelo econ\u00f3mico sostenible. El plan se va a instrumentalizara trav\u00e9s de un sistema de ayudas dirigido a Pymes comerciales minoristas, con el que sepretende subvencionar, b\u00e1sicamente, los gastos derivados de la elaboraci\u00f3n de planes deahorro energ\u00e9tico, la implementaci\u00f3n de medidas de ahorro energ\u00e9tico y las inversiones pa-ra optimizar la iluminaci\u00f3n y aprovechar su uso como elemento de marketing y de atracci\u00f3nal consumidor. El Decreto 241/2013, de 23 de diciembre, de mejora de la competitividad del peque\u00f1o co- mercio minorista en Extremadura, apoyo a la creaci\u00f3n y promoci\u00f3n de franquicias y primeraconvocatoria de las ayudas para el ejercicio 2014, establece un marco general de ayudas pa-ra la mejora de la competitividad del peque\u00f1o comercio minorista de Extremadura y el fo-mento de la actividad comercial de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, a fin de impul-sar el equilibrio territorial del comercio. Este decreto fue modificado por el Decreto 278/2014,de 30 de diciembre, para reforzar la seguridad jur\u00eddica, introducir cambios en la l\u00ednea de ayu-das para la creaci\u00f3n y promoci\u00f3n comercial de la franquicia y mejorar la simplificaci\u00f3n admi-nistrativa en cuanto a la documentaci\u00f3n a requerir para justificar el pago.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538661 Con la finalidad de implementar el Plan de Optimizaci\u00f3n Energ\u00e9tica en el Comercio, se va a introducir una nueva modificaci\u00f3n en el Decreto 241/2013, de 23 de diciembre, para incor-porar dentro de la l\u00ednea de ayudas para la mejora de la competitividad del peque\u00f1o comerciominorista, regulada en el Titulo II, como gastos elegibles las inversiones que se encuadrandentro del citado plan. As\u00ed mismo se modifican diversos preceptos para adaptarlos a la nor-mativa comunitaria vigente, conforme al Programa Operativo 2014-2020. En virtud de lo expuesto y de conformidad con el art\u00edculo 23 de la Ley 1/2002, de 28 de fe- brero, del Gobierno y de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, a pro-puesta del Consejero de Econom\u00eda e Infraestructuras, y previa deliberaci\u00f3n del Consejo deGobierno de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura en su sesi\u00f3n de 11 de diciembre de2015 DISPONGO: Art\u00edculo uno. Modificaci\u00f3n del Decreto 270/2014, de 16 de diciembre, por el que se establecen las bases reguladoras de las ayudas para la realizaci\u00f3n de proyectos deanimaci\u00f3n comercial y primera convocatoria de ayudas para los proyectos realiza-dos por asociaciones, federaciones y confederaciones del sector comercio. Se modifica el Decreto 270/2014, de 16 de diciembre, por el que se establecen las bases re- guladoras de las ayudas para la realizaci\u00f3n de proyectos de animaci\u00f3n comercial y primeraconvocatoria de ayudas para los proyectos realizados por asociaciones, federaciones y confe-deraciones del sector comercio, en los siguientes t\u00e9rminos: Uno. Se a\u00f1ade un nuevo apartado 6 en el art\u00edculo 3, del siguiente tenor: \"6. La entidad beneficiaria podr\u00e1 subcontratar, total o parcialmente, la actividad subvencio- nable, siempre que se realicen en condiciones normales de mercado\". Dos. Se modifica el apartado 4 del art\u00edculo 19 que queda redactado de la siguiente forma: \"4. De igual forma, en las notificaciones de concesi\u00f3n de estas ayudas, se se\u00f1alar\u00e1 que la Uni\u00f3n Europea participa en la financiaci\u00f3n de las mismas y, en su caso, se indicar\u00e1 la cuan-t\u00eda o el porcentaje de la ayuda aportada por el instrumento comunitario correspondiente,de conformidad con el art\u00edculo 115 y Anexo XII del Reglamento n.\u00ba 1303/2013 del Parla-mento Europeo y del Consejo, de 17 de diciembre. Asimismo, y en cumplimiento de lo establecido en el art\u00edculo 115.2 del citado Reglamen- to, si finalmente es aceptada la ayuda concedida, el beneficiario aparecer\u00e1 en una listap\u00fablica de beneficiarios\". Tres. Se modifica el art\u00edculo 21 que queda redactado de la siguiente forma: \"Art\u00edculo 21. Inversi\u00f3n m\u00e1xima subvencionable e importe de la ayuda.En las ayudas para la realizaci\u00f3n de proyectos de animaci\u00f3n comercial desarrollados por en- tidades locales la inversi\u00f3n m\u00e1xima subvencionable tendr\u00e1 el siguiente l\u00edmite m\u00e1ximo global: a) Si la acci\u00f3n se va a desarrollar en una localidad de m\u00e1s de 20.000 habitantes: 7.000 euros.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538662 b) Si la acci\u00f3n se va a desarrollar en una localidad entre 10.000 y 20.000 habitantes: 5.000 euros. c) Si la acci\u00f3n se va a desarrollar en una localidad de menos de 10.000 habitantes: 3.000 euros. Las ayudas consistir\u00e1n en una subvenci\u00f3n del 80 % de la actividad subvencionable\".Cuatro. Se modifica el art\u00edculo 22 que queda redactado de la siguiente forma: \"Art\u00edculo 22. Inversi\u00f3n m\u00e1xima subvencionable e importe de la ayuda.1. En las ayudas para la realizaci\u00f3n de proyectos de animaci\u00f3n comercial desarrollados por asociaciones, federaciones y confederaciones, la inversi\u00f3n m\u00e1xima subvencionable tendr\u00e1el siguiente l\u00edmite m\u00e1ximo global: a) Si la acci\u00f3n se va a desarrollar en una localidad de m\u00e1s de 20.000 habitantes: 3.700 euros. b) Si la acci\u00f3n se va a desarrollar en una localidad entre 10.000 y 20.000 habitantes: 3.000 euros. c) Si la acci\u00f3n se va a desarrollar en una localidad de menos de 10.000 habitantes: 1.800 euros. d) Si la acci\u00f3n se va a desarrollar por una entidad de \u00e1mbito supramunicipal en m\u00e1s de una localidad, se aplicar\u00e1 el l\u00edmite que corresponda de los tres apartados anteriores,siendo la poblaci\u00f3n a considerar la suma de los habitantes de todas las localidades enlas que se vaya a desarrollar el proyecto. 2. Las ayudas consistir\u00e1n en una subvenci\u00f3n del 80 % de la actividad subvencionable\".Art\u00edculo dos. Modificaci\u00f3n del Decreto 241/2013, de 23 de diciembre, de mejora de la competitividad del peque\u00f1o comercio minorista de Extremadura, apoyo a la cre-aci\u00f3n y promoci\u00f3n de franquicias y primera convocatoria de las ayudas para el ejer-cicio 2014. Se modifica el Decreto 241/2013, de 23 de diciembre, de mejora de la competitividad del pe- que\u00f1o comercio minorista de Extremadura, apoyo a la creaci\u00f3n y promoci\u00f3n de franquicias yprimera convocatoria de las ayudas para el ejercicio 2014, en los siguientes t\u00e9rminos: Uno. Se modifica la letra h) del apartado 1 del art\u00edculo 20, que queda redactado de la si- guiente forma: \"h) Incumplimiento de la obligaci\u00f3n recogida en el art\u00edculo 17.2. del presente decreto se apli- car\u00e1 el principio de proporcionalidad cuando se hayan mantenido los bienes inventariablesm\u00e1s de dos a\u00f1os, en funci\u00f3n del n\u00famero de d\u00edas que resten por cumplir hasta el plazo m\u00ed-nimo obligado de cinco a\u00f1os a contar desde la fecha efectiva en que se acredite el in-cumplimiento de dicha obligaci\u00f3n, y as\u00ed como lo dispuesto en el art\u00edculo 71 del Reglamento1303/2013 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 17 de diciembre de 2013\". Dos. Se modifica el apartado 4 del art\u00edculo 22, que queda redactado de la siguiente forma: N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538663 \"4. De igual forma, en las notificaciones de concesi\u00f3n de estas ayudas, se se\u00f1alar\u00e1 que la Uni\u00f3n Europea participa en la financiaci\u00f3n de las mismas y, en su caso, se indicar\u00e1 la cuan-t\u00eda o el porcentaje de la ayuda aportada por el instrumento comunitario correspondiente,de conformidad con el art\u00edculo 115 y Anexo XII del Reglamento n.\u00ba 1303/2013 del Parla-mento Europeo y del Consejo, de 17 de diciembre. Asimismo, y en cumplimiento de lo establecido en el art\u00edculo 115.2 del citado Reglamen- to, si finalmente es aceptada la ayuda concedida, el beneficiario aparecer\u00e1 en una listap\u00fablica de beneficiarios\". Tres. Se modifica el art\u00edculo 26 que queda redactado de la siguiente forma: \"Art\u00edculo 26. Gastos elegibles.Tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de elegibles, las siguientes categor\u00edas de gastos:a) Las obras de reforma del local y eliminaci\u00f3n de barreras arquitect\u00f3nicas de acceso al mismo. b) La adquisici\u00f3n de mobiliario.c) La adquisici\u00f3n de equipos y elementos de decoraci\u00f3n, rotulaci\u00f3n y se\u00f1alizaci\u00f3n, ilumina- ci\u00f3n, protecci\u00f3n y seguridad. d) La adquisici\u00f3n de equipamiento comercial y espec\u00edfico para la sala de ventas.e) La adquisici\u00f3n de terminales del punto de venta.f) La adquisici\u00f3n de programas de gesti\u00f3n.g) Los gastos de instalaci\u00f3n y puesta en marcha de sistemas de fidelizaci\u00f3n de clientes.h) Los gastos de elaboraci\u00f3n de planes de ahorro energ\u00e9tico.i) Implementaci\u00f3n en la sala de ventas de medidas de eficiencia energ\u00e9tica.j) Inversiones para mejorar y optimizar la iluminaci\u00f3n interior y exterior del establecimien- to comercial. El proyecto de inversi\u00f3n deber\u00e1 contemplar la adquisici\u00f3n de un terminal punto de venta, sal- vo en el caso de que ya lo dispusiera, en cuyo caso deber\u00e1 acreditarlo\". Disposici\u00f3n final \u00fanica. Entrada en vigor.El presente decreto entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura. M\u00e9rida, a 11 de diciembre de 2015. El Presidente de la Junta de Extremadura, GUILLERMO FERN\u00c1NDEZ VARA El Consejero de Econom\u00eda e Infraestructuras, JOS\u00c9 LUIS NAVARRO RIBERA N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538664 DECRETO 309/2015, de 11 de diciembre, por el que se modifica el Decreto 115/2015, de 19 de mayo, por el que se establecen las bases reguladoras parael r\u00e9gimen de concesi\u00f3n de subvenciones para actuaciones en energ\u00edasrenovables en Extremadura y se aprueba la primera convocatoria. (2015040339) La Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura viene desarrollando, en el ejercicio de las compe- tencias asumidas conforme al art\u00edculo 10.1.7 del Estatuto de Autonom\u00eda de la Comunidad Au-t\u00f3noma de Extremadura, en la redacci\u00f3n de la Ley Org\u00e1nica 1/2011, de 28 de enero, diver-sas pol\u00edticas acordes a determinadas Directivas Comunitarias y, en concreto, a la EstrategiaEuropa 2020 \"Una estrategia para un crecimiento inteligente, sostenible e integrador\", a finde fomentar un uso eficaz de los recursos disponibles y una reducci\u00f3n de las emisiones deCO 2en todos los sectores; y dentro de los principios, objetivos y actuaciones activas con- templadas en el Plan de Energ\u00edas Renovables 2011-2020 aprobado por Acuerdo del Consejode Ministros de fecha 11 de noviembre de 2011, que se constituye como Plan Estrat\u00e9gico Prin-cipal, estableciendo objetivos acordes con la Directiva 2009/28/CE del Parlamento Europeo ydel Consejo, de 23 de abril de 2009, relativa al fomento del uso de energ\u00eda procedente defuentes renovables, y atendiendo a lo establecido en la Ley 2/2011, de 4 de marzo, de Eco-nom\u00eda Sostenible. En el \u00e1mbito auton\u00f3mico se aprob\u00f3 mediante Resoluci\u00f3n del Consejero de Agricultura, Desa- rrollo Rural, Medio ambiente y Energ\u00eda, de fecha 6 de mayo de 2015, el \"Plan Estrat\u00e9gico deSubvenciones para Actuaciones en Energ\u00edas Renovables en Extremadura\", en el que se con-cretan, para cada l\u00ednea de subvenci\u00f3n, los objetivos y efectos que se pretenden con su apli-caci\u00f3n, el plazo necesario para su consecuci\u00f3n, los costes previsibles, su fuente de financia-ci\u00f3n, su cobertura presupuestaria y unos indicadores relacionados con los objetivos del planque permitan su evaluaci\u00f3n y seguimiento. En este sentido, el Consejo de Gobierno de Junta de Extremadura, en sesi\u00f3n celebrada el 19 de mayo de 2015, aprob\u00f3 el Decreto 115/2015, de 19 de mayo, por el que se establecen lasbases reguladoras para el r\u00e9gimen de concesi\u00f3n de subvenciones para actuaciones en ener-g\u00edas renovables en Extremadura y se aprueba la primera convocatoria, siendo publicado el 26de mayo de 2015, en el Diario Oficial de Extremadura n\u00famero 99, con la finalidad de apoyarlas actuaciones energ\u00e9ticas de mejora de la eficiencia, incremento del ahorro energ\u00e9tico y elfomento del uso racional de la energ\u00eda, todo ello preservando la protecci\u00f3n del medio am-biente, as\u00ed como reduciendo y mitigando el impacto de gases efecto invernadero, en resumen,favoreciendo una transici\u00f3n a una econom\u00eda baja en carbono en todos los sectores. Con la aprobaci\u00f3n de la presente norma, que modifica el decreto indicado, desde la Conseje- r\u00eda de Econom\u00eda e Infraestructuras se pretende conseguir mayor efectividad y operatividad enla distribuci\u00f3n de los fondos asignados en cada convocatoria, introduciendo una serie de cam-bios en su articulado que implican mejoras de car\u00e1cter administrativo que proporcionan unagesti\u00f3n m\u00e1s \u00e1gil de las subvenciones establecidas en estas bases reguladoras, as\u00ed como unasimplificaci\u00f3n de los tr\u00e1mites establecidos y una mejora en el seguimiento de los objetivosperseguidos por la estrategia de crecimiento sostenible. Asimismo, se aclaran determinados conceptos contenidos en la norma para su adaptaci\u00f3n a lo establecido en la normativa sectorial que regula la autorizaci\u00f3n de las instalaciones de pro-N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538665 ducci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica, as\u00ed como a lo establecido en el C\u00f3digo T\u00e9cnico de la Edificaci\u00f3n en lo referente a instalaciones t\u00e9rmicas y fotovoltaicas. En definitiva, con la modificaci\u00f3n del Decreto 115/2015, de 19 de mayo, se pretende conse- guir un reparto m\u00e1s justo y equitativo de los fondos disponibles de cara a alcanzar a un ma-yor n\u00famero de beneficiarios, persiguiendo, en su conjunto, la m\u00e1xima consecuci\u00f3n del obje-tivo de la norma, esto es, una gesti\u00f3n eficaz de los recursos disponibles y una reducci\u00f3n delas emisiones de CO 2en todos los sectores mediante el ahorro y eficiencia energ\u00e9tica y el uso de fuentes renovables de generaci\u00f3n de energ\u00eda. En concordancia con lo anterior y conforme a las facultades que me atribuye el ordenamien- to jur\u00eddico en el art\u00edculo 90.2 de la Ley 1/2002, de 28 de febrero, del Gobierno y de la Admi-nistraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, a propuesta del Consejero de Econo-m\u00eda e Infraestructuras, previa deliberaci\u00f3n y acuerdo de la Junta de Extremadura reunida enConsejo de Gobierno en su sesi\u00f3n de 11 de diciembre de 2015. DISPONGO: Art\u00edculo \u00fanico. Modificaci\u00f3n del Decreto 115/2015, de 19 de mayo, por el que se es- tablecen las bases reguladoras para el r\u00e9gimen de concesi\u00f3n de subvenciones paraactuaciones en energ\u00edas renovables en Extremadura y se aprueba la primera con-vocatoria. El Decreto 115/2015, de 19 de mayo, por el que se establecen las bases reguladoras para el r\u00e9gimen de concesi\u00f3n de subvenciones para actuaciones en energ\u00edas renovables en Extrema-dura y se aprueba la primera convocatoria, queda modificado en los siguientes t\u00e9rminos. Uno. Se modifica el apartado 1, del art\u00edculo 4, que queda redactado como sigue: \"1. Tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de beneficiarios de las ayudas contempladas en el presente de- creto, las personas f\u00edsicas y jur\u00eddicas, incluidas las comunidades de vecinos y las empre-sas de servicios energ\u00e9ticos, las Corporaciones Locales y entidades sin \u00e1nimo de lucro,que realicen alguna de las actuaciones recogidas en el Anexo I y cumplan los requisitosque se contemplan en el mismo para la tecnolog\u00eda correspondiente, y cuya localizaci\u00f3nsea en el territorio de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Se except\u00faa de esta regla las instalaciones de producci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica contem- pladas en el art\u00edculo 7.1 letras c) y d), cuyo beneficiario deber\u00e1 ser, en todo caso, una per-sona f\u00edsica o jur\u00eddica. Asimismo las ayudas correspondientes a las actuaciones contempladas en el art\u00edculo 7.1, letra d) del presente decreto, solo podr\u00e1n ser solicitadas por empresas manufactureras otransformadoras que tengan procesos t\u00e9rmicos en sus procesos productivos; empresasagroindustriales, que desarrollen actuaciones que tengan como base el desarrollo de latecnolog\u00eda de generaci\u00f3n del biog\u00e1s basada en los digestores anaerobios, utilizando prin-cipalmente los residuos ganaderos y agroindustriales, sin menoscabo de otros, con finesenerg\u00e9ticos (uso t\u00e9rmico y/o el\u00e9ctrico)\". Dos. Se modifica el apartado 1 del art\u00edculo 7, que queda redactado como sigue:N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538666 \"1. Las actuaciones objeto de subvenci\u00f3n incluidas en el presente decreto, son las siguientes: a) Instalaciones para producci\u00f3n de energ\u00eda t\u00e9rmica que utilicen la biomasa como com- bustible, as\u00ed como la sustituci\u00f3n de quemadores de combustibles f\u00f3siles por quemado-res de biomasa. b) Instalaciones de aprovechamiento de la energ\u00eda solar t\u00e9rmica de baja temperatura. c) Instalaciones de producci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica mediante paneles solares fotovoltai- cos en instalaciones aisladas con y sin acumulaci\u00f3n, as\u00ed como las contempladas en elart\u00edculo 9 \"Autoconsumo de energ\u00eda el\u00e9ctrica\" de la Ley 24/2013, de 26 de diciembre,del Sector El\u00e9ctrico cuya autorizaci\u00f3n sea competencia de la Comunidad Aut\u00f3noma deExtremadura, seg\u00fan lo establecido en el art\u00edculo 1 del presente decreto. Se incluyenlas instalaciones mixtas e\u00f3licas-fotovoltaicas, siempre que la potencia fotovoltaica ins-talada sea superior al 50 por ciento del total. d) Instalaciones de Biog\u00e1s para producci\u00f3n de energ\u00eda t\u00e9rmica y/o el\u00e9ctrica, tanto en ins- talaciones aisladas como las contempladas en el art\u00edculo 9 \"Autoconsumo de energ\u00edael\u00e9ctrica\"de la Ley 24/2013, de 26 de diciembre, del Sector El\u00e9ctrico cuya autorizaci\u00f3nsea competencia de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, seg\u00fan lo establecido enel art\u00edculo 1 del presente decreto. e) Instalaciones de Geotermia.f) Instalaciones de aerotermia e hidrotermia mediante bombas de calor de alta eficiencia. Se permitir\u00e1 el caso de instalaciones h\u00edbridas biomasa t\u00e9rmica mas solar t\u00e9rmica. En cual- quier caso, se considerar\u00e1 que una instalaci\u00f3n de biomasa t\u00e9rmica est\u00e1 hibridada con unade solar t\u00e9rmica, siempre que compartan elementos b\u00e1sicos y que la cobertura de las ne-cesidades para las que est\u00e1n dise\u00f1adas se lleve a cabo fundamentalmente a partir de es-tas dos fuentes. En estos casos se aplicar\u00e1 el porcentaje de ayuda correspondiente a ca-da parte de la instalaci\u00f3n\". Tres. Se modifica el art\u00edculo 12, que queda redactado como sigue: \"Art\u00edculo 12. Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n.La Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n ser\u00e1 la encargada de valorar individualmente las solicitudes, a fin de verificar su adecuaci\u00f3n a las bases reguladoras y la determinaci\u00f3n de la cuant\u00eda a conce-der a cada una de ellas. Estar\u00e1 constituida por los siguientes miembros: \u2014 Presidente: Jefe de Servicio de la Direcci\u00f3n General con competencias en la materia.\u2014 Secretario: Jefe de Secci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General con competencias en la materia.\u2014 Vocales: Al menos una persona de perfil t\u00e9cnico de la Direcci\u00f3n General con competen- cias en la materia. \u2014 Tambi\u00e9n se podr\u00e1 incorporar personal asesor a propuesta del Presidente.Se levantar\u00e1n actas de las Comisiones de Valoraci\u00f3n que se realicen, que tendr\u00e1n car\u00e1cter vinculante, por parte del Secretario, en las que se recoger\u00e1n los resultados de las valoracio-N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538667 nes realizadas. Deber\u00e1n ser firmadas por el Secretario, con el visto bueno del Presidente de la comisi\u00f3n\". Cuatro . Se modifica la letra a) del apartado 6 del art\u00edculo 15, que queda redactada como sigue: \"a) Memoria t\u00e9cnico-econ\u00f3mica del proyecto a subvencionar, que deber\u00e1 incluir, como m\u00ednimo: \u2014 Datos generales del proyecto, descripci\u00f3n y c\u00e1lculos justificativos de la instalaci\u00f3n.\u2014 Reducci\u00f3n anual estimada de gases efecto invernadero prevista por la instalaci\u00f3n.\u2014 Esquema de instalaci\u00f3n o de principio, as\u00ed como planos de situaci\u00f3n y planta a escala suficiente. \u2014 Presupuesto desglosado y detallado, de las inversiones a realizar.Asimismo, deber\u00e1 adjuntarse a la memoria t\u00e9cnica cualquier justificaci\u00f3n documental que se requiera en el Anexo I del presente decreto para cada una de las tecnolog\u00edas subven-cionables\". Cinco. Se modifica la letra f) del apartado 6 del art\u00edculo 15, que queda redactada como sigue: \"f) Certificados de estar al corriente en el cumplimiento de sus obligaciones fiscales y tribu- tarias con la Seguridad Social, con la Hacienda estatal y con la Hacienda de la Comuni-dad Aut\u00f3noma; o autorizaci\u00f3n a la Consejer\u00eda de Econom\u00eda e Infraestructuras a recabarde los organismos p\u00fablicos competentes la informaci\u00f3n necesaria para comprobar estosextremos\". Seis. Se modifica la letra h) del apartado 6 del art\u00edculo 15, que queda redactada como sigue: \"h) Cuando el solicitante realice una actividad empresarial, deber\u00e1 remitir fotocopia de la de- claraci\u00f3n censal en el censo de obligados tributarios del Impuesto de Actividades Econ\u00f3-micas de la Agencia Estatal de Administraci\u00f3n Tributaria en la que aparezca el alta en elep\u00edgrafe correspondiente, o en su defecto certificado expedido por la Agencia Tributariadel Impuesto de Actividades Econ\u00f3micas. O bien, autorizaci\u00f3n a la Consejer\u00eda de Econo-m\u00eda e Infraestructuras a recabar de los organismos p\u00fablicos competentes la informaci\u00f3nnecesaria para comprobar estos extremos\". Siete. Se modifica la letra i) del apartado 6 del art\u00edculo 15, que queda redactada como sigue: \"i) Declaraci\u00f3n referente a que las instalaciones est\u00e1n excluidas de las obligaciones estable- cidas en el C\u00f3digo T\u00e9cnico de la Edificaci\u00f3n. Dicha declaraci\u00f3n se encuentra incluida den-tro del modelo de solicitud de la convocatoria\". Ocho. Se modifica el p\u00e1rrafo primero del art\u00edculo 20, que queda redactado como sigue: \"Las incidencias en la ejecuci\u00f3n del proyecto ser\u00e1n resueltas por la Direcci\u00f3n General de In- dustria y Energ\u00eda, de oficio o previa comunicaci\u00f3n de los interesados y, en especial, los su-puestos de cambios de denominaci\u00f3n o de las circunstancias societarias con o sin cambios deN\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538668 titularidad, cambios de ubicaci\u00f3n, modificaciones de la actividad, retrasos en la ejecuci\u00f3n del proyecto que motive la solicitud de una pr\u00f3rroga, as\u00ed como las modificaciones justificadas delproyecto inicial, a excepci\u00f3n de las que supongan variaci\u00f3n del importe de la inversi\u00f3n apro-bada que se regir\u00e1n por lo especificado en el apartado 2 del art\u00edculo 21 de este decreto\". Nueve. Se modifica el apartado 5 del art\u00edculo 22, que queda redactado como sigue: \"5. La solicitud de liquidaci\u00f3n deber\u00e1 presentarse en el plazo m\u00e1ximo de un mes a contar des- de la fecha de finalizaci\u00f3n del per\u00edodo de ejecuci\u00f3n, si no re\u00fane los requisitos exigidos, ono se acompa\u00f1asen los documentos especificados, se requerir\u00e1 a los solicitantes, por unasola vez, para que en el plazo de 10 d\u00edas subsanen los errores advertidos o acompa\u00f1enlos documentos preceptivos, de tal forma que si as\u00ed no lo hicieran, se les tendr\u00e1 por de-sistidos de su petici\u00f3n procedi\u00e9ndose al archivo del expediente previa resoluci\u00f3n expresa,en los t\u00e9rminos que establece el art\u00edculo 42 de la Ley 30/1992. La falta de presentaci\u00f3n de la solicitud de liquidaci\u00f3n en el plazo establecido o su presen- taci\u00f3n fuera de ese plazo conllevar\u00e1 la p\u00e9rdida del derecho a la subvenci\u00f3n\". Diez. Se a\u00f1ade un tercer apartado al art\u00edculo 23, con la siguiente redacci\u00f3n: \"Para subvenciones inferiores a 3.000 euros, dicha certificaci\u00f3n podr\u00e1 sustituirse por una de- claraci\u00f3n responsable de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 12.8 de la Ley 6/2011, de23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura\". Once. Se a\u00f1ade un tercer p\u00e1rrafo al apartado 2 del art\u00edculo 32, con la siguiente redacci\u00f3n: \"El beneficiario de la ayuda ser\u00e1 incluido en una lista p\u00fablica de operaciones, que ser\u00e1 obje- to de publicaci\u00f3n electr\u00f3nica o por otros medios, seg\u00fan lo previsto en el art\u00edculo 115.2 y elAnexo XII punto 1 del Reglamento (UE) n.\u00ba 1303/2013 del Parlamento Europeo y del Conse-jo, de 17 de diciembre de 2013\". Doce. Se a\u00f1ade un segundo p\u00e1rrafo al apartado 3 del art\u00edculo 32, con la siguiente redacci\u00f3n: \"En todas las medidas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n que lleve a cabo, el beneficiario debe- r\u00e1 reconocer el apoyo de los Fondos Europeos, mostrando el emblema de la Uni\u00f3n y una re-ferencia a la Uni\u00f3n Europea, informando al p\u00fablico del apoyo obtenido de los Fondos, de la si-guiente forma: a) Haciendo una breve descripci\u00f3n en su sitio de internet, en caso de que disponga de uno, de la operaci\u00f3n, de manera proporcionada al nivel de apoyo prestado, con sus objetivosy resultados, y destacando el apoyo financiero de la Uni\u00f3n. b) Colocando para todas las operaciones al menos un cartel con informaci\u00f3n sobre el pro- yecto (de un tama\u00f1o m\u00ednimo de A3), en el que mencionar\u00e1 la ayuda financiera de la Uni\u00f3n,en un lugar bien visible para el p\u00fablico, por ejemplo, la entrada de un edificio. c) Reflejar sobre cualquier documento relacionado con la ejecuci\u00f3n de la operaci\u00f3n que se destine al p\u00fablico o a los participantes, una declaraci\u00f3n en la que se informe de que elprograma operativo ha recibido apoyo del Fondo\".N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538669 Trece. Se modifican los Anexos I, II y III, en la forma y contenido que se establecen en el presente decreto. Disposici\u00f3n adicional primera.Las referencias contenidas en el presente decreto a la Direcci\u00f3n General de Industria y Ener- g\u00eda y a la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda, deben en-tenderse referidas a la Direcci\u00f3n General de Industria, Energ\u00eda y Minas y a la Consejer\u00eda deEconom\u00eda e Infraestructuras, respectivamente. Disposici\u00f3n adicional segunda.Por parte de la Direcci\u00f3n General de Industria, Energ\u00eda y Minas, se elaborar\u00e1 una versi\u00f3n con- solidada del texto del presente decreto y de su modificaci\u00f3n, al objeto de ser publicada en elPortal Ciudadano de la Junta de Extremadura. Disposici\u00f3n transitoria \u00fanica. Irretroactividad para convocatorias anteriores.No ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n las modificaciones contenidas en el presente decreto a las convocato- rias que a la entrada en vigor del mismo se encuentren pendientes de resoluci\u00f3n. Disposici\u00f3n final \u00fanica. Entrada en vigor.El presente decreto entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura. M\u00e9rida, a 11 de diciembre de 2015. El Presidente de la Junta de Extremadura, GUILLERMO FERN\u00c1NDEZ VARA El Consejero de Econom\u00eda e Infraestructuras, JOS\u00c9 LUIS NAVARRO RIBERAN\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538670 ANEXO I ACTUACIONES SUBVENCIONABLES A) INSTALACIONES T\u00c9RMICAS QUE UTILICEN LA BIOMASA COMO COMBUSTIBLE Y SUSTI- TUCI\u00d3N DE QUEMADORES DE COMBUSTIBLES F\u00d3SILES POR QUEMADORES DE BIOMASA. Instalaciones para producci\u00f3n de energ\u00eda t\u00e9rmica mediante generadores de calor que utilicen la biomasa como combustible. En esta actuaci\u00f3n, se incluye tambi\u00e9n la sustituci\u00f3n y adapta-ci\u00f3n de quemadores de calderas de combustibles f\u00f3siles por quemadores que utilicen la bio-masa como combustible. 1. Definiciones: a) Sistema de almacenamiento de biomasa o silo: Dep\u00f3sito (prefabricado o ejecutado me- diante obra civil) en el que se almacena el biocombustible en condiciones adecuadaspara su uso en la caldera o el sistema de combusti\u00f3n mediante biomasa cuando \u00e9stelo requiera. b) Sistema de alimentaci\u00f3n de combustible: Sistema que permite que la caldera reciba el combustible biom\u00e1sicos procedente del almacenamiento en la forma y cantidad nece-sarias para alcanzar las prestaciones de la instalaci\u00f3n. c) Generador de calor: Equipo para la producci\u00f3n de calor. d) Generador de aire caliente: Es un tipo especial de generador de calor, en el cual el flui- do portador de la energ\u00eda t\u00e9rmica es el aire. e) Caldera: Tipo de generador de calor. Equipo a presi\u00f3n en el que el calor procedente del biocombustible s\u00f3lido se transfiere a los usos t\u00e9rmicos del edificio o del proceso in-dustrial por medio de un circuito de agua, u otro fluido, cerrado. No se incluyen en es-ta definici\u00f3n aquellos equipos basados en motores de combusti\u00f3n interna o externa,los de cogeneraci\u00f3n o bomba de calor. f) Sistema de Monitorizaci\u00f3n: Constituidos por los sensores, sistemas de adquisici\u00f3n de datos, centralitas de monitorizaci\u00f3n de par\u00e1metros, sistemas de comunicaci\u00f3n remo-ta, etc. g) Sistema de distribuci\u00f3n: Sistema que permite la distribuci\u00f3n de la energ\u00eda t\u00e9rmica ge- nerada, bien en el propio edificio o proceso industrial o distribuido en los sistemas dedistrito del tendido de tuber\u00edas as\u00ed como el sistema de regulaci\u00f3n, control y medida deconsumos energ\u00e9ticos. h) Red de calor: Interconexi\u00f3n de una o varias fuentes centralizadas de producci\u00f3n de ca- lor con los consumidores en distintos edificios a trav\u00e9s de redes de conductos de cual-quier fluido caloportador para calefacci\u00f3n y tambi\u00e9n para agua caliente sanitaria (ACS). i) Obra civil: Aquella asociada al proyecto. En t\u00e9rminos generales, se incluyen excava- ciones, cimentaciones, zanjas, urbanizaci\u00f3n, edificios, etc.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538671 2. Subcategor\u00edas. Se establecen las siguientes subcategor\u00edas:A.1. Instalaciones que cuenten con calderas autom\u00e1ticas para instalaciones de baja tem- peratura (condensaci\u00f3n) con un rendimiento m\u00ednimo del 95 % mantenido tanto acarga nominal. A.2. Instalaciones que cuenten con calderas autom\u00e1ticas con un rendimiento m\u00ednimo del 85 % mantenido tanto a carga nominal. A.3. Instalaciones que cuenten con calderas no autom\u00e1ticas con un rendimiento m\u00ednimo del 75 % a carga nominal. A.4. Nuevas redes de calefacci\u00f3n de distrito o ampliaci\u00f3n de las existentes a nuevos usuarios, aunque permanezca inalterada la potencia de generaci\u00f3n t\u00e9rmica. A.5. Sustituci\u00f3n de quemadores y adaptaci\u00f3n de calderas de combustibles f\u00f3siles para la combusti\u00f3n de biocombustibles s\u00f3lidos. A.6. Generadores de calor de aire caliente. Se incluyen en esta categor\u00eda las estufas de biomasa as\u00ed como otros generadores mediante aire caliente con una potencia m\u00edni-ma de 7 kilowatios. En el caso de que el generador sea instalado en un edificio de-ber\u00e1 cumplir con lo establecido en el Reglamento de Instalaciones T\u00e9rmicas en losEdificios, en concreto, el rendimiento m\u00ednimo a carga nominal deber\u00e1 ser del 65 %como m\u00ednimo. Para las aplicaciones A.1 y A.2, se entender\u00e1 por caldera autom\u00e1tica aquella que dispon- ga al menos de los siguientes elementos: sistema de encendido, sistemas de alimenta-ci\u00f3n, limpieza y extracci\u00f3n de cenizas autom\u00e1ticos, as\u00ed como posibilidad de contar con unsistema de telecontrol y/o telegesti\u00f3n. Se deber\u00e1 aportar certificado del fabricante en elque se indique que la misma es autom\u00e1tica, as\u00ed como el valor del rendimiento m\u00ednimo acarga nominal. 3. Costes subvencionables. Se consideraran gastos subvencionables las inversiones en maquinaria, equipos comple- mentarios, montaje e instalaciones, necesarios para conseguir el objetivo de utilizaci\u00f3n delas energ\u00edas renovables, as\u00ed como obra civil asociada, realizaci\u00f3n de proyectos de inge-nier\u00eda y dem\u00e1s relacionados con la ejecuci\u00f3n de la instalaci\u00f3n subvencionada. Para las actuaciones A1, A2, A3, A4:\u2014 Calderas de biomasa.\u2014 Instalaci\u00f3n, montaje y conexionado hidr\u00e1ulico.\u2014 Dep\u00f3sitos de almacenamiento de agua caliente, intercambiadores de calor, vasos de expansi\u00f3n, bombas, tuber\u00edas, valvuler\u00eda, aislamientos, etc. \u2014 Instalaci\u00f3n el\u00e9ctrica necesaria.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538672 \u2014 Gastos relacionados con el dep\u00f3sito de almacenamiento de biocombustible y sistema de alimentaci\u00f3n de la caldera. \u2014 Sistema de evacuaci\u00f3n de productos de la combusti\u00f3n.\u2014 Sistema de depuraci\u00f3n de gases de la combusti\u00f3n\u2014 Sistema de medici\u00f3n de la energ\u00eda t\u00e9rmica producida independiente del elemento ge- nerador de la energ\u00eda t\u00e9rmica para el uso de calefacci\u00f3n y/o ACS. \u2014 En su caso, el sistema de monitorizaci\u00f3n de la instalaci\u00f3n.\u2014 Obras auxiliares de reposici\u00f3n de elementos constructivos a la situaci\u00f3n inicial, y adap- taci\u00f3n de salas para la ubicaci\u00f3n de la caldera y del dep\u00f3sito de biocombustible. El l\u00ed-mite m\u00e1ximo de este gasto, dentro de la inversi\u00f3n que se considere subvencionable,se establece en un 25 %. \u2014 En su caso, costes de maquinaria auxiliar necesaria para la ejecuci\u00f3n de la instalaci\u00f3n.\u2014 Proyectos y Direcci\u00f3n de obra.Para las actuaciones tipo A.4, adem\u00e1s de lo anterior, se subvencionar\u00e1 s\u00f3lo la parte de la instalaci\u00f3n correspondiente al sistema general: \u2014 Sistema de distribuci\u00f3n del tendido de tuber\u00edas, as\u00ed como el sistema de regulaci\u00f3n, con- trol y medida de consumos energ\u00e9ticos. \u2014 Obra civil asociada al sistema de distribuci\u00f3n del tendido de tuber\u00edas: en la que se in- cluyen excavaciones, cimentaciones, zanjas, urbanizaci\u00f3n, edificios, etc. Para las actuaciones A.5, se subvencionar\u00e1:El coste del quemador de biomasa y el sistema de alimentaci\u00f3n del mismo as\u00ed como los costes derivados de su instalaci\u00f3n y puesta en marcha y la adaptaci\u00f3n necesaria para lacaldera de combustible f\u00f3sil, as\u00ed como: \u2014 Dep\u00f3sitos de almacenamiento de agua caliente, intercambiadores de calor, vasos de expansi\u00f3n, bombas, tuber\u00edas, valvuler\u00eda, aislamientos, etc. \u2014 Instalaci\u00f3n el\u00e9ctrica necesaria.\u2014 Gastos relacionados con el dep\u00f3sito de almacenamiento de biocombustible y sistema de alimentaci\u00f3n de la caldera. \u2014 Sistema de medici\u00f3n de la energ\u00eda t\u00e9rmica producida independiente del elemento ge- nerador de la energ\u00eda t\u00e9rmica para el uso de calefacci\u00f3n y/o ACS. \u2014 En su caso, el sistema de monitorizaci\u00f3n de la instalaci\u00f3n.\u2014 Adaptaci\u00f3n de salas para la ubicaci\u00f3n de la caldera y del dep\u00f3sito de biocombustible. El l\u00edmite m\u00e1ximo de este gasto, dentro de la inversi\u00f3n que se considere subvenciona-ble, se establece en un 25 %.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538673 Para las actuaciones A.6, se subvencionar\u00e1: El coste del generador de calor y, en su caso del sistema de evacuaci\u00f3n de humos de la combusti\u00f3n y la obra civil y de reposici\u00f3n asociada al proyecto, as\u00ed como aquellos deriva-do de la instalaci\u00f3n de equipos. El l\u00edmite m\u00e1ximo del gasto correspondiente a la obra ci-vil y de reposici\u00f3n asociada al proyecto, dentro de la inversi\u00f3n que se considere subven-cionable, se establece en un 25 %. NOTA: Adem\u00e1s de todos los costes no subvencionables seg\u00fan el art\u00edculo 8 del decreto, en concreto para esta tecnolog\u00eda en todos los casos, no ser\u00e1n subvencionables los costes aso-ciados a los equipos y sistemas que formen parte del sistema de climatizaci\u00f3n interna deledificio o vivienda: suelo radiante, techo radiante, unidades terminales (radiadores, fan-coils...) tuber\u00edas, v\u00e1lvulas, etc. 4. Costes de referencia. Las potencias que a continuaci\u00f3n se indican, se consideran referenciadas a la potencia no- minal del equipo de aprovechamiento energ\u00e9tico. 5. Cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n.Tipo de actuaci\u00f3n Coste de referencia A.1 Hasta 50 kW (incluida) 700 \u20ac/kW Desde 50 a 100 kW (incluida) 550 \u20ac/kW M\u00e1s de 100 kW 450 \u20ac/kW A.2 Hasta 50 kW (incluida) 600 \u20ac/kW Desde 50 a 100 kW (incluida) 500 \u20ac/kW Desde 100 a 500 kW (incluida) 400 \u20ac/kW M\u00e1s 500 kW 300 \u20ac/kW A.3 300 \u20ac/m zanja A.5 Hasta 50 kW (incluido) 140 \u20ac/kW Desde 50 a 200 kW (incluido) 100 \u20ac/kW Desde 200 a 400 kW (incluido) 75 \u20ac/kW M\u00e1s de 400 kW (incluido) 50 \u20ac/kW A.6 200 \u20ac/kW Tipo de actuaci\u00f3n Cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n A.1 45% de la inversi\u00f3n subvencionable. A.2 35% de la inversi\u00f3n subvencionable. A.3 30% de la inversi\u00f3n subvencionable N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538674 El importe m\u00e1ximo de la subvenci\u00f3n para este tipo de tecnolog\u00eda ser\u00e1 de 150.000 \u20ac. El c\u00e1lculo de la subvenci\u00f3n se realizar\u00e1 aplicando el % que se designa sobre el precio real subvencionable de la instalaci\u00f3n. En el caso de precios superiores a los de referencia se aplicar\u00e1 sobre el coste de referencia.B) INSTALACIONES SOLARES T\u00c9RMICAS DE BAJA TEMPERATURA.Aprovechamiento de la energ\u00eda solar t\u00e9rmica de baja temperatura en edificios e instalaciones ya existentes, mediante sistemas solares t\u00e9rmicos activos para producci\u00f3n de agua caliente,apoyo a calefacci\u00f3n y/o climatizaci\u00f3n, calentamiento de piscinas, as\u00ed como para aplicacionesen procesos productivos. 1. Definiciones. a) Campo de captaci\u00f3n solar: compuesto por captadores solares t\u00e9rmicos, elementos de soporte y fijaci\u00f3n de los captadores, elementos de interconexi\u00f3n entre captadores, etc. b) Sistema de acumulaci\u00f3n solar: compuesto de dep\u00f3sitos de almacenamiento del agua calentada mediante el recurso solar. c) Circuito primario: circuito del que forman parte los captadores y las tuber\u00edas que los unen, en el cual el fluido t\u00e9rmico recoge la energ\u00eda solar y la transmite. d) Circuito secundario: Circuito en el que se recoge la energ\u00eda transferida del circuito pri- mario para ser distribuida a los puntos de consumo. e) Sistema de regulaci\u00f3n, y control: compuesto por centralitas de control, equipos de re- gulaci\u00f3n, sensores, sistemas de adquisici\u00f3n de datos, etc. f) Sistema de monitorizaci\u00f3n: Constituidos por los sensores, sistemas de adquisici\u00f3n de datos, centralitas de monitorizaci\u00f3n de par\u00e1metros, sistemas de comunicaci\u00f3n remo-ta, etc. g) Instalaciones por elementos: Sistemas de energ\u00eda solar para calentamiento de un flui- do a partir de la captaci\u00f3n de la radiaci\u00f3n solar mediante captadores solares t\u00e9rmicos,que est\u00e1n constituidos por elementos de diversas marcas y caracter\u00edsticas y que noconstituyen un sistema integrado ni uniforme y no se presentan a la venta completosy listos para instalar bajo un solo nombre comercial. h) Instalaciones con sistemas prefabricados: Sistemas indirectos de energ\u00eda solar para ca- lentamiento de un fluido a partir de la captaci\u00f3n de la radiaci\u00f3n solar, bien sea comosistema compacto o como sistema partido. Consiste bien en un sistema integrado obien en un conjunto y configuraci\u00f3n uniforme de componentes. Se produce bajo con-A.4 40% de la inversi\u00f3n subvencionable A.5 35% de la inversi\u00f3n subvencionable A.6 30% de la inversi\u00f3n subvencionable N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538675 diciones que se presumen uniformes y ofrecidas a la venta como equipos completos y listos para instalar, bajo un solo nombre comercial. i) Aplicaciones especiales: Aplicaciones de refrigeraci\u00f3n mediante absorci\u00f3n u otras apli- caciones, por ejemplo en procesos industriales. j) Obra civil: Aquella asociada al proyecto. En t\u00e9rminos generales, se incluyen excava- ciones, cimentaciones, zanjas, urbanizaci\u00f3n, edificios, etc. 2. Subcategor\u00edas. Se distinguen varios tipos de subcategor\u00edas:B.1: Instalaciones por elementos con captadores solares planos: Sistemas de energ\u00eda so- lar para calentamiento de un fluido a partir de la captaci\u00f3n de la radiaci\u00f3n solar, me-diante captadores solares planos cuyo coeficiente global de perdidas sea inferior a5 W/(m 2 \u00baC), para su utilizaci\u00f3n en aplicaciones t\u00e9rmicas. No se consideran elegi- bles los sistemas directos para aplicaciones de agua caliente sanitaria. B.2: Instalaciones con sistemas prefabricados con captadores solares planos: Sistemas indirectos de energ\u00eda solar para calentamiento de un fluido a partir de la captaci\u00f3nde la radiaci\u00f3n solar, bien sea como sistema compacto o como sistema partido queutilice captadores solares planos. Consiste bien en un sistema integrado o bien enun conjunto y configuraci\u00f3n uniforme de componentes. Se produce bajo condicio-nes que se presumen uniformes y ofrecidas a la venta como equipos completos ylistos para instalar, bajo un solo nombre comercial. Los captadores solares tendr\u00e1nun coeficiente de perdidas inferior a 5 W/(m 2\u00baC). B.3: Aplicaciones especiales: Aplicaciones especiales con temperatura de dise\u00f1o superior a 60 \u00baC, y superando rendimientos del 40 %, para (tm-ta) = 60 \u00baC y I = 800 W/m2 sobre la curva cuadr\u00e1tica de certificaci\u00f3n del captador. Se incluyen tambi\u00e9n: Sistemas de energ\u00eda solar para calentamiento de un fluido a partir de la captaci\u00f3n de la radiaci\u00f3n solar, mediante captadores solares de tubos de vac\u00edo, pa-ra su utilizaci\u00f3n en aplicaciones t\u00e9rmicas. No se consideran elegibles los sistemas direc-tos para aplicaciones de agua caliente sanitaria. En todas estas aplicaciones s\u00f3lo se subvenciona la parte correspondiente a la instalaci\u00f3n solar. 3. Costes subvencionables. Se consideraran gastos subvencionables las inversiones en maquinaria, equipos comple- mentarios, montaje e instalaciones, necesarios para conseguir el objetivo de utilizaci\u00f3n delas energ\u00edas renovables, as\u00ed como obra civil asociada, realizaci\u00f3n de proyectos de inge-nier\u00eda y dem\u00e1s relacionados con la ejecuci\u00f3n de la instalaci\u00f3n subvencionada. Para las todas las subcategor\u00edas:\u2014 El campo de captaci\u00f3n solar (incluido su estructura).N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538676 \u2014 Instalaci\u00f3n, montaje y conexionado hidr\u00e1ulico. \u2014 Dep\u00f3sitos de almacenamiento del agua calentada mediante la instalaci\u00f3n solar t\u00e9rmi- ca, intercambiadores de calor, vasos de expansi\u00f3n, bombas, tuber\u00edas, valvuler\u00eda, ais-lamientos, etc. \u2014 Instalaci\u00f3n el\u00e9ctrica necesaria.\u2014 Sistema de control de la instalaci\u00f3n y de medici\u00f3n de la energ\u00eda t\u00e9rmica producida, \u2014 En su caso, sistema de monitorizaci\u00f3n de la instalaci\u00f3n.\u2014 Obras auxiliares de reposici\u00f3n de elementos constructivos a la situaci\u00f3n inicial, y de adaptaci\u00f3n de salas para la ubicaci\u00f3n de los dep\u00f3sitos de acumulaci\u00f3n solar y resto deelementos de impulsi\u00f3n, intercambio, etc. El l\u00edmite m\u00e1ximo de estos gastos, dentro dela inversi\u00f3n que se considere subvencionable, se establece en un 25 %. \u2014 En su caso, costes de maquinaria auxiliar necesaria para la ejecuci\u00f3n de la instalaci\u00f3n.\u2014 Proyectos y Direcci\u00f3n de obra. 4. Costes de referencia. Las unidades que a continuaci\u00f3n se indican, se consideran referenciadas a la superficie de absorci\u00f3n del captador solar. 5. Cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n. El importe m\u00e1ximo de la subvenci\u00f3n para este tipo de tecnolog\u00eda ser\u00e1 de 40.000 \u20ac. El c\u00e1lculo de la subvenci\u00f3n se realizar\u00e1 aplicando el % que se designa sobre el precio re- al subvencionable de la instalaci\u00f3n. En el caso de precios superiores a los de referencia se aplicar\u00e1 sobre el coste de referen cia.Tipo de Actuaci\u00f3n Coste de Referencia B.1 Hasta 20 m2 instalados de superficie de absorci\u00f3n captador 850 \u20ac/m2 A partir de 20 m2 de superficie de absorci\u00f3n de captador 700 \u20ac/m2 B.2 Cualquier superficie de absorci\u00f3n de captador 900 \u20ac/m2 B.3 Aplicaciones especiales 1.400 \u20ac/m2 Tipo de actuaci\u00f3n Cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n B.1 40% de la inversi\u00f3n subvencionable B.2 35% de la inversi\u00f3n subvencionable B.3 40% de la inversi\u00f3n subvencionable N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538677 NOTA: Se permitir\u00e1 el caso de instalaciones h\u00edbridas biomasa t\u00e9rmica + solar t\u00e9rmica. Se considera que una instalaci\u00f3n de biomasa t\u00e9rmica esta hibridada con una de solar t\u00e9r- mica, siempre que compartan elementos b\u00e1sicos y que la cobertura de las necesidades pa-ra las que est\u00e1n dise\u00f1adas se lleve a cabo fundamentalmente a partir de estas dos fuen-tes. En estos casos se aplicar\u00e1 el % de ayuda correspondiente a cada parte de la instalaci\u00f3n. C) INSTALACIONES SOLARES FOTOVOLTAICAS Y MIXTAS FOTOVOLTAICA-E\u00d3LICA.Conversi\u00f3n de la energ\u00eda procedente de la radiaci\u00f3n solar en energ\u00eda el\u00e9ctrica mediante pa- neles solares fotovoltaicos. En las instalaciones mixtas fotovoltaica-e\u00f3lica la potencia del ae-rogenerador no podr\u00e1 ser superior al 50 por ciento de la potencia total instalada. 1. Definiciones y elementos de las instalaciones: a) Generador fotovoltaico: Constituido por los m\u00f3dulos solares fotovoltaicos y sus ele- mentos de soporte y fijaci\u00f3n, as\u00ed como los elementos de interconexi\u00f3n de los m\u00f3dulos,etc. b) Aerogenerador (opcional). Incluidos sistemas de soporte y fijaci\u00f3n. c) Sistema de acumulaci\u00f3n: Sistema de acumulaci\u00f3n el\u00e9ctrica de la energ\u00eda generada me- diante los m\u00f3dulos solares fotovoltaicos que puede estar constituido por los regulado-res, elementos de interconexi\u00f3n, etc. d) Sistemas de acondicionamiento de la energ\u00eda: Constituidos por los convertidores, in- versores, elementos de interconexi\u00f3n, etc. e) Sistema de monitorizaci\u00f3n: Constituidos por los sensores, sistemas de adquisici\u00f3n de datos, centralitas de monitorizaci\u00f3n de par\u00e1metros el\u00e9ctricos, sistemas de comunica-ci\u00f3n remota, etc. f) Instalaci\u00f3n el\u00e9ctrica, cableado y elementos de seguridad: constituido por el cableado el\u00e9ctrico, cuadros el\u00e9ctricos, elementos de seguridad el\u00e9ctrica, etc. g) Obra civil: Aquella asociada al proyecto. En t\u00e9rminos generales, se incluyen excava- ciones, cimentaciones, zanjas, urbanizaci\u00f3n, edificios, etc. 2. Subcategor\u00edas. Se distinguen varios tipos de subcategor\u00edas:C1: Instalaciones fotovoltaicas con acumulaci\u00f3n.C2: Instalaciones fotovoltaicas Costes subvencionables: Se gastos subvencionables las inversiones en maquinaria, equipos comple- mentarios, montaje e instalaciones, necesarios para conseguir el objetivo de utilizaci\u00f3n deN\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538678 las energ\u00edas renovables, as\u00ed como obra civil asociada, realizaci\u00f3n de proyectos de inge- nier\u00eda y dem\u00e1s relacionados con la ejecuci\u00f3n de la instalaci\u00f3n subvencionada. \u2014 El generador fotovoltaico (incluida su estructura).\u2014 Aerogenerador, incluidos sistemas de soporte y fijaci\u00f3n. Solo para actuaciones tipo C3.\u2014 La instalaci\u00f3n el\u00e9ctrica.\u2014 El sistema de acumulaci\u00f3n de energ\u00eda, mediante bater\u00edas estacionarias o de caracte- r\u00edsticas similares. \u2014 El sistema de control de la instalaci\u00f3n y, en su caso, monitorizaci\u00f3n de la misma.\u2014 Obras auxiliares de reposici\u00f3n de elementos constructivos a la situaci\u00f3n inicial, obra ci- vil asociada al proyecto, y adaptaci\u00f3n de salas para la ubicaci\u00f3n de los equipos de acu-mulaci\u00f3n de la energ\u00eda el\u00e9ctrica, acondicionamiento de la misma, cuadros el\u00e9ctricos,monitorizaci\u00f3n, etc. El l\u00edmite m\u00e1ximo de estos gastos, dentro de la inversi\u00f3n que seconsidere subvencionable, se establece en un 25 %. \u2014 En su caso, costes de maquinaria auxiliar necesaria para la ejecuci\u00f3n de la instalaci\u00f3n.\u2014 Proyectos y Direcci\u00f3n de obra. 4. Costes de referencia. Las potencias que a continuaci\u00f3n se indican, se consideran referenciadas a la potencia pi- co de los paneles fotovoltaicos para las actuaciones tipos C.1 y C.2., y a la potencia no-minal del equipo aerogenerador para el tipo de actuaci\u00f3n C.3. 5. Cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n. El importe m\u00e1ximo de la subvenci\u00f3n para este tipo de tecnolog\u00eda ser\u00e1 de 50.000 \u20ac. El c\u00e1lculo de la subvenci\u00f3n se realizar\u00e1 aplicando el % que se designa sobre el precio re- al subvencionable de la instalaci\u00f3n. En el caso de precios superiores a los de referencia se aplicar\u00e1 sobre el coste de referencia.Tipo de actuaci\u00f3n Coste de referencia C.1 5.000 \u20ac/KW C.2 3.000 \u20ac/KW C.3 Costes C.1 o C.2 + 2.000 \u20ac/KW e\u00f3lica Tipo de actuaci\u00f3n Cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n C.1 40% de la inversi\u00f3n subvencionable C.2 35% de la inversi\u00f3n subvencionable C.3 35% de la inversi\u00f3n subvencionable N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538679 D) INSTALACIONES DE DIGESTI\u00d3N ANAEROBIA Y APROVECHAMIENTO ENERG\u00c9TICO DE CALOR/FR\u00cdO Y/O ELECTRICIDAD DE CUALQUIER TIPO DE MATERIA ORG\u00c1NICA SUSCEPTIBLE DE ESTE TRATAMIENTO. Instalaciones de producci\u00f3n de energ\u00eda t\u00e9rmica (para calor y/o fr\u00edo) y/o el\u00e9ctrica mediante el aprovechamiento energ\u00e9tico del biog\u00e1s producido por la digesti\u00f3n anaerobia de residuos bio-degradables. 1. Definiciones. a) Digesti\u00f3n anaerobia: Proceso microbiol\u00f3gico de fermentaci\u00f3n de la materia org\u00e1nica, en condiciones de ausencia de ox\u00edgeno, transform\u00e1ndose por la acci\u00f3n bacteriana loscompuestos org\u00e1nicos (residuos biodegradables) en biog\u00e1s. Tiene como fin \u00faltimo ladisminuci\u00f3n del poder contaminante de los residuos. b) Biog\u00e1s: Mezcla de gases generados por las reacciones microbiol\u00f3gicas, compuesto de metano - CH 4- (entre un 50-75 %), di\u00f3xido de carbono - CO2- (entre un 25-50 %) y otros gases en menor proporci\u00f3n, tales como nitr\u00f3geno, hidr\u00f3geno, sulfuro de hi-dr\u00f3geno, etc. c) Sustrato: Se entiende como sustrato el residuo biodegradable de origen agr\u00edcola, ga- nadero, agroindustrial y lodos de depuradora o mezcla de los mismos, que son ali-mentados al biorreactor para ser degradados por digesti\u00f3n anaerobia. d) Digestato o digerido: Subproducto semi-l\u00edquido resultante de la digesti\u00f3n anaerobia, tiene un uso potencial como fertilizante org\u00e1nico. e) Sistemas de manipulaci\u00f3n y preparaci\u00f3n del sustrato: constituido por los elementos necesarios para la homogeneizaci\u00f3n, adecuaci\u00f3n y almacenamiento del residuo en laplanta. f) Digestor o biorreactor: Recipiente donde se produce la digesti\u00f3n anaerobia. Es el equi- po principal de producci\u00f3n de biog\u00e1s, as\u00ed como sus sistemas auxiliares de alimentaci\u00f3n,extracci\u00f3n del biog\u00e1s, retirada de s\u00f3lidos y lodos, y sistema de calefacci\u00f3n, mezcla, se-guridad, etc. g) Sistemas de gesti\u00f3n y manipulaci\u00f3n del biog\u00e1s: entre ellos se encuentran los sistemas de depuraci\u00f3n del biog\u00e1s, gas\u00f3metros, compresores, etc. cuya finalidad sea la de acon-dicionar el biog\u00e1s para su uso de forma adecuada por los sistemas de aprovechamien-to energ\u00e9tico. Entre los procedimientos m\u00e1s usuales se pueden citar la eliminaci\u00f3n depart\u00edculas, deshidrataci\u00f3n/condensaci\u00f3n, eliminaci\u00f3n de compuestos del azufre y con-centraci\u00f3n de biog\u00e1s/eliminaci\u00f3n de CO 2. h) Sistemas de aprovechamiento energ\u00e9tico: constituidos por los elementos necesarios para la valorizaci\u00f3n energ\u00e9tica del biog\u00e1s mediante elementos como motores, turbinas,calderas, pilas de combustible, etc. para la producci\u00f3n de calor y/o electricidad y/o fr\u00edo,as\u00ed como el sistema de acumulaci\u00f3n el\u00e9ctrica de la energ\u00eda generada. i) Sistema de monitorizaci\u00f3n: constituidos por los sensores, sistemas de adquisici\u00f3n de datos, centralitas de monitorizaci\u00f3n de par\u00e1metros el\u00e9ctricos, sistemas de comunica-ci\u00f3n remota, etc.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538680 j) Sistemas de conducciones, bombeos y elementos de seguridad: Entendi\u00e9ndose como tal a las tuber\u00edas y elementos de bombeo necesarios para hacer fluir tanto el sustratocomo el biog\u00e1s y digestato entre los distintos elementos de la planta. Incluyendo val-vuler\u00eda y otros elementos de seguridad como antorchas. k) Instalaci\u00f3n el\u00e9ctrica, cableado y elementos de seguridad: Constituido por el cableado el\u00e9ctrico, cuadros el\u00e9ctricos, elementos de seguridad el\u00e9ctrica, etc. l) Obras auxiliares de reposici\u00f3n de elementos constructivos a la situaci\u00f3n inicial, y obra civil asociada al proyecto. En t\u00e9rminos generales, se incluyen excavaciones, cimenta-ciones, zanjas, urbanizaci\u00f3n, edificios, etc. El l\u00edmite m\u00e1ximo de estos gastos, dentro dela inversi\u00f3n que se considere subvencionable, se establece en un 25 %. 2. Subcategor\u00edas. Se distinguen varios tipos de subcategor\u00edas:D.1: Instalaciones destinadas \u00fanicamente a la producci\u00f3n de calor. Aquellas instalacio- nes en las que el sistema de aprovechamiento energ\u00e9tico sea una caldera (equipoa presi\u00f3n en el que el calor procedente del biocombustible se transfiere a los usost\u00e9rmicos del edificio/s o del proceso/s industriales por medio de un circuito de aguacerrado. No se incluyen en esta definici\u00f3n aquellos equipos basados en motores decombusti\u00f3n interna o externa, los de cogeneraci\u00f3n o bomba de calor). D.2: Instalaciones destinada a la producci\u00f3n de calor y electricidad. Aquellas instalacio- nes de cogeneraci\u00f3n (electricidad y calor) cuyo sistema de aprovechamiento ener-g\u00e9tico se basa en un motor de combusti\u00f3n interna. D.3: Instalaciones destinadas a la producci\u00f3n de calor y su distribuci\u00f3n en redes. Nue- vas redes de calefacci\u00f3n de distrito o ampliaci\u00f3n de las existentes a nuevos usua-rios, aunque permanezca inalterada la potencia de generaci\u00f3n t\u00e9rmica. Tambi\u00e9npuede incluir la producci\u00f3n de electricidad. Los distintos tipos de instalaciones de biog\u00e1s subvencionables ser\u00e1n aquellos que opten por la tecnolog\u00eda de digestores (es decir aquellos que dispongan de un biorreactor quecontenga una disoluci\u00f3n acuosa del residuo biodegradable). Asimismo, se excluir\u00e1n aque-llas instalaciones que no est\u00e9n destinadas principalmente al aprovechamiento energ\u00e9ticodel biog\u00e1s. Particularmente, se excluir\u00e1n las que puedan considerarse como experimen-tales o en las que su rendimiento y/o funcionamiento no est\u00e9 asegurado. As\u00ed como, lasinstalaciones destinadas a la producci\u00f3n de biocombustibles (inyecci\u00f3n de metano en lared o como combustible para veh\u00edculos). 3. Costes subvencionables. Se consideraran gastos subvencionables las inversiones en maquinaria, equipos comple- mentarios, montaje e instalaciones, necesarios para conseguir el objetivo de utilizaci\u00f3n delas energ\u00edas renovables, as\u00ed como obra civil asociada, realizaci\u00f3n de proyectos de inge-nier\u00eda y dem\u00e1s relacionados con la ejecuci\u00f3n de la instalaci\u00f3n subvencionada. Para las actuaciones D.1, D.2:N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538681 \u2014 Sistemas de manipulaci\u00f3n y preparaci\u00f3n del sustrato: \u2014 Digestor/es o biorreactor/es.\u2014 Sistemas de gesti\u00f3n y manipulaci\u00f3n del biog\u00e1s.\u2014 Sistemas de aprovechamiento energ\u00e9tico, incluido sistema de acumulaci\u00f3n de energ\u00eda.\u2014 Sistema de monitorizaci\u00f3n.\u2014 Sistemas de conducciones, bombeos y elementos de seguridad.\u2014 Instalaci\u00f3n el\u00e9ctrica, cableado y elementos de seguridad.\u2014 Adaptaci\u00f3n de instalaciones, estancias y elementos existentes en edificio o instalacio- nes industriales o agr\u00edcolas del propio solicitante, para ser utilizado de forma exclusi-va como alguno de los elementos anteriores, siempre que sea debidamente justifica-do en la memoria de la solicitud. \u2014 Obra civil asociada: Compuesta por movimientos de tierra, cimentaciones, zanjas, etc. El l\u00edmite m\u00e1ximo de este gasto, dentro de la inversi\u00f3n que se considere subvenciona-ble, se establece en un 25 %. \u2014 Proyecto y Direcci\u00f3n de obra. Para las actuaciones tipo D.3, adem\u00e1s de lo anterior, se subvencionar\u00e1:\u2014 Sistema de distribuci\u00f3n del tendido de tuber\u00edas, as\u00ed como el sistema de regulaci\u00f3n, con- trol y medida de consumos energ\u00e9ticos. \u2014 Obra civil asociada al sistema de distribuci\u00f3n del tendido de tuber\u00edas: En la que se in- cluyen excavaciones, cimentaciones, zanjas, urbanizaci\u00f3n, edificios, etc. No ser\u00e1n subvencionables los costes asociados a los equipos y sistemas que formen par- te del sistema de climatizaci\u00f3n interna de edificios, equipos y sistemas que formen partede procesos industriales o agr\u00edcolas, equipos y sistemas de distribuci\u00f3n de electricidad (in-cluidos transformadores de tensi\u00f3n y similares) y en general cualquier equipo y sistemaque no est\u00e9 relacionado con el objeto de este decreto. La instalaci\u00f3n subvencionada deber\u00e1 ser nueva, disponer de marcado CE en sus elemen- tos que sean de aplicaci\u00f3n y cumplir la normativa vigente por la pudieran estar afectadas,especialmente en materia de seguridad y de protecci\u00f3n del medio ambiente (residuos,aguas, etc...). 4. Costes de referencia. Las potencias que a continuaci\u00f3n se indican, se consideran referenciadas a la potencia no- minal del equipo de aprovechamiento energ\u00e9tico. Tipo de actuaci\u00f3n Coste de referencia D.1 D.1.1 : Hasta 150 kW (incluida) 5.000 \u20ac/kW D.1.2 : Desde 150 a 300 kW (incluida) 4.000 \u20ac/kW D.1.3 : Desde 300 kW 3.800 \u20ac/kW N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538682 5. Cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n. El importe m\u00e1ximo de la subvenci\u00f3n para este tipo de tecnolog\u00eda ser\u00e1 de 150.000 \u20ac. El c\u00e1lculo de la subvenci\u00f3n se realizar\u00e1 aplicando el % que se designa sobre el precio re- al subvencionable de la instalaci\u00f3n. En el caso de precios superiores a los de referencia se aplicar\u00e1 sobre el coste de referencia. E) INSTALACIONES DE GEOTERMIA.Instalaciones de intercambio geot\u00e9rmico para calefacci\u00f3n, producci\u00f3n de ACS, refrigeraci\u00f3n o procesos productivos. En el caso que sea a trav\u00e9s de bombas de calor, en la Directiva 2009/28/CE se reconoce co- mo energ\u00eda renovable, en determinadas condiciones, la energ\u00eda capturada por bombas de ca-lor, seg\u00fan se dice en el art\u00edculo 5 y se define en el Anexo VII: Balance Energ\u00e9tico de las Bom-bas de Calor. Las bombas de calor que podr\u00e1n considerarse como renovables son aquellas en las que la pro- ducci\u00f3n final de energ\u00eda supere de forma significativa el insumo de energ\u00eda primaria necesa-ria para impulsar la bomba de calor. Esto se traduce en que el SPF del sistema (\"Factor deRendimiento Medio Estacional Estimativo\") debe ser mayor de 2,5. La eficiencia energ\u00e9tica de las m\u00e1quinas deber\u00e1 ser mayor de 4, de acuerdo con la informa- ci\u00f3n t\u00e9cnica proporcionada por el fabricante tanto para el COP (referencia a 0 \u00baC de tempe-ratura de entrada del evaporador y 35 \u00baC de salida del condensador) como para el EER (re-ferencia a 35 \u00baC de temperatura de entrada del evaporador y 7 \u00baC de salida del condensador). 1. Definiciones. a) Sistema de captaci\u00f3n del recurso geot\u00e9rmico: Constituido por el conjunto de conduc- ciones enterradas en el terreno cuya finalidad es la de intercambiar el calor necesariocon el mismo (cediendo o absorbiendo calor). b) Bomba de calor geot\u00e9rmica: M\u00e1quina que permite transferir calor de un foco fr\u00edo a un foco caliente mediante el aporte de un trabajo. En el caso de las bombas de ca-lor geot\u00e9rmicas, absorben calor del terreno en periodo de calefacci\u00f3n a trav\u00e9s delD.2 D.2.1 : Hasta 100 kW (incluida) 11.000 \u20ac/kW D.2.2 : Desde 100 a 500 kW (incluida) 8.000 \u20ac/kW D.2.3 : Desde 500 kW 6.500 \u20ac/kW D.3 Coste D.1 \u00f3 D.2 + 100 \u20ac/m zanja Tipo de actuaci\u00f3n Cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n D.1 30% de la inversi\u00f3n subvencionable D.2 35% de la inversi\u00f3n subvencionable D.3 35% de la inversi\u00f3n subvencionable N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538683 sistema de captaci\u00f3n geot\u00e9rmico, para cederlo en la instalaci\u00f3n interior, y en el pe- riodo de re frigeraci\u00f3n ceden el calor extra\u00eddo en la instalaci\u00f3n interior al terreno. c) Sistema de monitorizaci\u00f3n: Constituidos por los sensores, sistemas de adquisici\u00f3n de datos, centralitas de monitorizaci\u00f3n de par\u00e1metros, sistemas de comunicaci\u00f3n remo-ta, etc. d) Sistemas abiertos: Sistemas geot\u00e9rmicos que utilizan habitualmente agua subterr\u00e1nea como fluido para el intercambio de energ\u00eda. El agua calentada/enfriada (refrigera-ci\u00f3n/calefacci\u00f3n, respectivamente) tiene que ser gestionada, preferiblemente inyec-t\u00e1ndola al acu\u00edfero del que procede. La disipaci\u00f3n del calor en el subsuelo se hace b\u00e1-sicamente mediante los mecanismos de convecci\u00f3n y conducci\u00f3n, de forma que puedecausar afecciones hidr\u00e1ulicas y t\u00e9rmicas en el medio. e) Sistemas cerrados: Sistemas geot\u00e9rmicos en los cuales el fluido de los intercambiado- res de las bombas de calor (normalmente agua con glicol) circula a trav\u00e9s de un cir-cuito horizontal o vertical de tubos. No captan agua subterr\u00e1nea, sino que aprovechanel mecanismo de conducci\u00f3n del calor del terreno para transmitirlo al fluido t\u00e9rmicoque trabaja en ciclo cerrado en la bomba de calor. f) Factor de Rendimiento Medio Estacional Estimativo (SPF): Coeficiente de Rendimiento Estacional Neto en modo Activo (SCOPnet), en el caso de las bombas de calor accio-nadas el\u00e9ctricamente, o a la relaci\u00f3n estacional neta de energ\u00eda primaria en modo ac-tivo (SPERnet), en el de las bombas de calor accionadas t\u00e9rmicamente. La determinaci\u00f3n del SPF, es decir del SCOPnet para las bombas de calor accionadas el\u00e9ctricamente, debe efectuarse de acuerdo con la norma EN 14825:2014. En esta nor-ma, se define el SCOPnet como la eficiencia energ\u00e9tica estacional de una unidad enmodo activo de calefacci\u00f3n sin calefactores el\u00e9ctricos suplementarios. En el caso de que el fabricante ofrezca el dato del COPnominal obtenido mediante en- sayos realizados mediante otra norma que les afecte, se podr\u00e1 justificar el valor delSFP mediante: \u2014 Declaraci\u00f3n de conformidad CE del fabricante.\u2014 Etiquetado energ\u00e9tico.\u2014 Para la determinaci\u00f3n del SPF, aparte de la citada Norma EN 14825:2014, se pue- de utilizar tambi\u00e9n el documento de referencia \"Prestaciones medias estacionalesde las bombas de calor para producci\u00f3n de calor en edificios\" (Ministerio de Indus-tria, Energ\u00eda y Turismo, Instituto de Diversificaci\u00f3n y Ahorro Energ\u00e9tico. Madrid. Fe-brero de 2014). 2. Subcategor\u00edas. E1: Instalaciones geot\u00e9rmicas de circuito abierto sin reinyecci\u00f3n.E2: Instalaciones geot\u00e9rmicas de circuito abierto con reinyecci\u00f3n e instalaciones geo- t\u00e9rmicas con bomba de calor de circuito cerrado con intercambio horizontal.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538684 E3: Instalaciones geot\u00e9rmicas con bomba de calor de circuito cerrado con intercambio vertical. 3. Costes subvencionables. Se consideraran gastos subvencionables las inversiones en maquinaria, equipos comple- mentarios, montaje e instalaciones, necesarios para conseguir el objetivo de utilizaci\u00f3n delas energ\u00edas renovables, as\u00ed como obra civil asociada, realizaci\u00f3n de proyectos de inge-nier\u00eda y dem\u00e1s relacionados con la ejecuci\u00f3n de la instalaci\u00f3n subvencionada. \u2014 Sistema de captaci\u00f3n del recurso geot\u00e9rmico: ejecuci\u00f3n de perforaciones, entubado y relleno de las perforaciones, zanjas horizontales y arquetas colectoras. \u2014 Bombas de calor geot\u00e9rmicas.\u2014 Instalaci\u00f3n, montaje y conexionado hidr\u00e1ulico.\u2014 Dep\u00f3sitos de inercia, intercambiadores de calor, vasos de expansi\u00f3n, bombas, tube- r\u00edas, valvuler\u00eda, aislamientos, etc. \u2014 Instalaci\u00f3n el\u00e9ctrica necesaria.\u2014 Sistema de control de la instalaci\u00f3n y de medici\u00f3n de la energ\u00eda t\u00e9rmica producida.\u2014 En su caso, sistema de monitorizaci\u00f3n de la instalaci\u00f3n.\u2014 Obras auxiliares de reposici\u00f3n de elementos constructivos a la situaci\u00f3n inicial y ade- cuaci\u00f3n de salas para el alojamiento de bombas de calor geot\u00e9rmicas, sistemas de mo-nitorizaci\u00f3n y control, equipos de impulsi\u00f3n, dep\u00f3sitos de inercia, etc. El l\u00edmite m\u00e1xi-mo de estos gastos, dentro de la inversi\u00f3n que se considere subvencionable, seestablece en un 25 %. \u2014 En su caso, costes de maquinaria auxiliar necesaria para la ejecuci\u00f3n de la instalaci\u00f3n.\u2014 Realizaci\u00f3n del Test de Respuesta T\u00e9rmica y Simulaci\u00f3n.\u2014 Proyectos y Direcci\u00f3n de obras.NOTA: Adem\u00e1s de todos los costes no subvencionables seg\u00fan el art\u00edculo 8 en concreto pa- ra esta tecnolog\u00eda en todos los casos, no ser\u00e1n subvencionables los costes asociados a losequipos y sistemas que formen parte del sistema de climatizaci\u00f3n interna del edificio o vi-vienda: suelo radiante, techo radiante, unidades terminales (radiadores, fancoils...) tube-r\u00edas, v\u00e1lvulas, etc. 4. Costes de referencia. Las potencias que a continuaci\u00f3n se indican, se consideran referenciadas a la potencia no- minal del equipo de aprovechamiento energ\u00e9tico.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538685 5. Cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n. El importe m\u00e1ximo de la subvenci\u00f3n para este tipo de tecnolog\u00eda ser\u00e1 de 150.000 \u20ac. El c\u00e1lculo de la subvenci\u00f3n se realizar\u00e1 aplicando el % que se designa sobre el precio re- al subvencionable de la instalaci\u00f3n. En el caso de precios superiores a los de referencia se aplicar\u00e1 sobre el coste de referencia. F) INSTALACIONES DE AEROTERMIA E HIDROTERMIA.Instalaciones aerot\u00e9rmicas e hidrot\u00e9rmicas mediante bomba de calor de alta eficiencia del ti- po aire-agua, aire-aire, agua-agua que extraen energ\u00eda existente en el aire exterior o agua,y la ceden a sistemas de calefacci\u00f3n o refrigeraci\u00f3n (principalmente calefacci\u00f3n de baja tem-peratura, refrigeraci\u00f3n y/o calefacci\u00f3n mediante fancoils, suelo radiante-refrescante, etc.).Tambi\u00e9n se incluyen los sistemas de calentamiento de agua para producci\u00f3n de agua calien-te sanitaria, sistemas de calentamiento de piscinas, sistemas de apoyo para generaci\u00f3n deenerg\u00eda t\u00e9rmica en procesos productivos, etc. En la Directiva 2009/28/CE se reconoce como energ\u00eda renovable, en determinadas condicio- nes, la energ\u00eda capturada por bombas de calor, seg\u00fan se dice en el art\u00edculo 5 y se define enel anexo VII: Balance Energ\u00e9tico de las Bombas de Calor. Las bombas de calor que podr\u00e1n considerarse como renovables son aquellas en las que la pro- ducci\u00f3n final de energ\u00eda supere de forma significativa el insumo de energ\u00eda primaria necesa-ria para impulsar la bomba de calor. Esto se traduce en que el SPF del sistema (\"Factor deRendimiento Medio Estacional Estimativo\") debe ser mayor de 2,5. La eficiencia energ\u00e9tica de las m\u00e1quinas deber\u00e1 ser mayor de 3,5, de acuerdo con la infor- maci\u00f3n t\u00e9cnica proporcionada por el fabricante tanto para el COP (referencia a 7 \u00baC de tem-peratura de entrada del evaporador y 35 \u00baC de salida del condensador) y mayor de 2,5 parael EER (referencia a 18 \u00baC de temperatura de salida de evaporador y 35 \u00baC de entrada delcondensador).Tipo de actuaci\u00f3n Coste referencia E.1 550 \u20ac/kW E.2 1.200\u20ac/kW E.3 2.000 \u20ac/kW Tipo de actuaci\u00f3n Cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n E.1 30% de la inversi\u00f3n subvencionable E.2 35% de la inversi\u00f3n subvencionable E.3 35% de la inversi\u00f3n subvencionable N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538686 1. Definiciones. a) Bomba de Calor Aerot\u00e9rmica: M\u00e1quina t\u00e9rmica que permite transferir calor de un foco fr\u00edo a un foco caliente mediante el aporte de un trabajo. En el caso de las bombas decalor aerot\u00e9rmicas, absorben calor del aire exterior, para cederlo al agua de un circui-to de calefacci\u00f3n de baja temperatura, producci\u00f3n de ACS, etc., o bien directamente alaire de un local para climatizarlo o acondicionarlo. b) Bomba de Calor Hidrot\u00e9rmica: M\u00e1quina t\u00e9rmica que permite transferir calor de un fo- co fr\u00edo a un foco caliente mediante el aporte de un trabajo. En el caso de las bombasde calor hidrot\u00e9rmicas absorben calor del agua para cederlo al agua de un circuito decalefacci\u00f3n de baja temperatura, calentamiento de piscina, producci\u00f3n de ACS, etc., obien directamente al aire de un local para climatizarlo o acondicionarlo. c) Sistema de monitorizaci\u00f3n: Constituidos por los sensores, sistemas de adquisici\u00f3n de datos, centralitas de monitorizaci\u00f3n de par\u00e1metros, sistemas de comunicaci\u00f3n remo-ta, etc. d) Factor de Rendimiento Medio Estacional Estimativo (SPF): Coeficiente de Rendimiento Estacional Neto en modo Activo (SCOPnet), en el caso de las bombas de calor accio-nadas el\u00e9ctricamente, o a la relaci\u00f3n estacional neta de energ\u00eda primaria en modo ac-tivo (SPERnet), en el de las bombas de calor accionadas t\u00e9rmicamente. La determinaci\u00f3n del SPF, es decir del SCOPnet para las bombas de calor accionadas el\u00e9ctricamente, debe efectuarse de acuerdo con la norma EN 14825:2014. En esta nor-ma, se define el SCOPnet como la eficiencia energ\u00e9tica estacional de una unidad enmodo activo de calefacci\u00f3n sin calefactores el\u00e9ctricos suplementarios. En el caso de que el fabricante ofrezca el dato del COPnominal obtenido mediante en- sayos realizados mediante otra norma que les afecte, se podr\u00e1 justificar el valor delSFP mediante: \u2014 Declaraci\u00f3n de conformidad CE del fabricante.\u2014 Etiquetado energ\u00e9tico.\u2014 Para la determinaci\u00f3n del SPF, aparte de la citada Norma EN 14825:2014, se pue- de utilizar tambi\u00e9n el documento de referencia \"Prestaciones medias estacionalesde las bombas de calor para producci\u00f3n de calor en edificios\" (Ministerio de Indus-tria, Energ\u00eda y Turismo, Instituto de Diversificaci\u00f3n y Ahorro Energ\u00e9tico. Madrid. Fe-brero de 2014). 2. Subcategor\u00edas. F1: Instalaciones aerot\u00e9rmicas/hidrot\u00e9rmicas con bombas de calor. 3. Costes subvencionables. Se consideraran gastos subvencionables las inversiones en maquinaria, equipos comple- mentarios, montaje e instalaciones, necesarios para conseguir el objetivo de utilizaci\u00f3n delas energ\u00edas renovables, as\u00ed como obra civil asociada, realizaci\u00f3n de proyectos de inge-nier\u00eda y dem\u00e1s relacionados con la ejecuci\u00f3n de la instalaci\u00f3n subvencionada.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538687 \u2014 Bombas de calor aerot\u00e9rmicas e hidrot\u00e9rmicas. \u2014 Instalaci\u00f3n, montaje y conexionado hidr\u00e1ulico.\u2014 Dep\u00f3sitos de inercia, intercambiadores de calor, vasos de expansi\u00f3n, bombas, tuber\u00edas, valvuler\u00eda, aislamientos, etc. \u2014 Instalaci\u00f3n el\u00e9ctrica necesaria.\u2014 Sistema de control de la instalaci\u00f3n y de medici\u00f3n de la energ\u00eda t\u00e9rmica producida.\u2014 En su caso, sistema de monitorizaci\u00f3n de la instalaci\u00f3n.\u2014 Obras auxiliares de reposici\u00f3n de elementos constructivos a la situaci\u00f3n inicial y ade- cuaci\u00f3n de salas para el alojamiento de bombas de calor aerot\u00e9rmicas, sistemas demonitorizaci\u00f3n y control, equipos de impulsi\u00f3n, dep\u00f3sitos de inercia, etc. El l\u00edmite m\u00e1-ximo de estos gastos, dentro de la inversi\u00f3n que se considere subvencionable, se es-tablece en un 25 %. \u2014 En su caso, costes de maquinaria auxiliar necesaria para la ejecuci\u00f3n de la instalaci\u00f3n.\u2014 Proyectos y Direcci\u00f3n de Obras.NOTA: Adem\u00e1s de todos los costes no subvencionables seg\u00fan el art\u00edculo 8 en concreto pa- ra esta tecnolog\u00eda en todos los casos, no ser\u00e1n subvencionables los costes asociados a losequipos y sistemas que formen parte del sistema de climatizaci\u00f3n interna del edificio o vi-vienda: suelo radiante, techo radiante, unidades terminales (radiadores, fancoils...) tube-r\u00edas, v\u00e1lvulas, etc. 4. Costes de referencia. Las potencias que a continuaci\u00f3n se indican, se consideran referenciadas a la potencia no- minal del equipo de aprovechamiento energ\u00e9tico. 5. Cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n. El importe m\u00e1ximo de la subvenci\u00f3n para este tipo de tecnolog\u00eda ser\u00e1 de 150.000 \u20ac. El c\u00e1lculo de la subvenci\u00f3n se realizar\u00e1 aplicando el % que se designa sobre el precio re- al subvencionable de la instalaci\u00f3n. En el caso de precios superiores a los de referencia se aplicar\u00e1 sobre el coste de referencia. Tipo de actuaci\u00f3n Coste de referencia F.1 700 \u20ac/kW Tipo de actuaci\u00f3n Cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n F.1 35% de la inversi\u00f3n subvencionable N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538688 ANEXO II: SOLICITUD DE LA AYUDA Consejer\u00eda de Econom\u00eda e Infraestructuras Direcci\u00f3n General de Industria, Energ\u00eda y Minas REGISTRO DE ENTRADA SUBVENCIONES PARA ACTUACIONES DE APROVECHAMIENTO DE ENERG\u00cdAS RENOVABLES N\u00ba DE EXPEDIENTE 1. DATOS DEL SOLICITANTE Nombre o raz\u00f3n social: C.I.F. : Correo Electr\u00f3nico del Representante: 2. DOMICILIO A EFECTOS DE NOTIFICACIONES( no rellenar si coincide con los datos del solicitante) Nombre o raz\u00f3n social para recibir las notificaciones: Domicilio : Localidad: C\u00f3digo Postal: Provincia: 3. DATOS DE ACTUACI\u00d3N T\u00edtulo del Proyecto o Actuaci\u00f3n: Emplazamiento(calle, plaza, etc): En el supuesto de que sea finca r\u00fastica especificar pol\u00edgono y parcela: Localidad: Provincia: Presupuesto de Actuaci\u00f3n sin IVA(\u20ac): IVA (%): Presupuesto de Actuaci\u00f3n con IVA (\u20ac): Tipo de Instalaci\u00f3n: Biomasa T\u00e9rmica Solar T\u00e9rmica de Baja Temperatura Solar Fotovoltaica o Mixta Fotovoltaica-E\u00f3lica Instalaci\u00f3n de Biog\u00e1s. Aprovechamiento energ\u00eda del subsuelo. Geotermia Aprovechamiento energ\u00eda de Aerotermia o Hidrotermia N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538689 4. AUTORIZA CI\u00d3N PARA R ECABAR CERTIFI CADOS Y OTRAS INFORMA CIONES Autorizaci\u00f3n a la consulta v\u00eda telem\u00e1tica de la situaci\u00f3n del solicitante ante: - Hacienda Estatal S\u00cd \u0001 NO \u0001 - Seguridad Social S\u00cd \u0001 NO \u0001 - Hacienda Auton\u00f3mica S\u00cd \u0001 NO \u0001 Cuando el solicitante realice una actividad empresarial, autorizaci\u00f3n a la consulta v\u00eda telem\u00e1tica sobre movimientos en el Cens o de Actividades Econ\u00f3micas ante la Agencia Tributaria: S\u00cd \u0001 NO \u0001 Cuando el solicitante sea persona f\u00edsica, autorizaci\u00f3n a la comprobaci\u00f3n de oficio de los datos de identidad del interesado: S\u00cd \u0001 NO \u0001 Cuando el solicitante sea empresario aut\u00f3nomo, autorizaci\u00f3n a la comprobaci\u00f3n de oficio de los datos de identidad del interesad o: S\u00cd \u0001 NO \u0001 Cuando se act\u00fae por medio de representante legal, autorizaci\u00f3n a la comprobaci\u00f3n de oficio de los datos de identidad del mismo: S\u00cd \u0001 NO \u0001 En el caso de que los interesados no otorgaran su autorizaci\u00f3n expresa a la cesi\u00f3n de datos, o bien revocaran la inicialmente prestada, la acreditaci\u00f3n deber\u00e1 efectuarse aportando junto a la solicitud una certificaci\u00f3n administrativa positiva expedida e n soporte papel por el \u00f3rgano competente de la Agencia Tributaria, de la Consejer\u00eda de Hacienda y Administraci\u00f3n P\u00fablica o la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social, previo pago, en este caso, de las exacciones legalmente establecidas, as\u00ed como fotoco pia compulsada u original del Documento Nacional de Identidad. 5. DECLARA CI\u00d3N R ESPONSABL E SOBR E LOS R EQUISITOS EXIGIDOS PARA OBT ENER LA CONDI CI\u00d3N D E BENEFICIARIO En aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en el art\u00edculo 12.2 de la Ley 6/2 011, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, el interesado que suscribe, por medio de la presente ante la Ilma. Sra. Directora General de Industria, Energ\u00eda y Minas, DECLARA q ue NO se halla incurso en ninguna de las siguientes circunstancias: a) Haber sido condenadas mediante sentencia firme a la pena de p\u00e9rdida de la posibilidad de obtener subvenciones o ayudas p\u00fablicas. b) Haber solicitado la declaraci\u00f3n de concurso voluntario, haber sido declarados insolventes en cualquier procedimiento, hallarse declarados en concurso, salvo que \u00e9ste haya adquirido la eficacia de un convenio, estar sujetos a intervenci\u00f3n judicia l o haber sido inhabilitados conforme a la Ley 22/2 003, de 9 de julio, Concursal, sin que haya concluido el per\u00edodo de inhabilitaci\u00f3n fijado en la sentencia de calificaci\u00f3n del concurso. c) Haber dado lugar, por causa de la que hubiesen sido declarados culpables, a la resoluci\u00f3n firme de cualquier contrato celebrado con la Administraci\u00f3n. d) Estar incursa la persona f\u00edsica, los administradores de las sociedades mercantiles o aquellos que ostenten la representaci\u00f3n legal de otras personas jur\u00eddicas, en alguno de los supuestos de incompatibilidades que establezca la normativa vigente. e) No hallarse al corriente en el cumplimiento de las obligaciones tributarias o frente a la Seguridad Social impuestas por las disposiciones vigentes o tener cualquier deuda con la Hacienda de la Comunidad Aut\u00f3noma, en la forma que se determine reglamentariamente. f) Tener la residencia fiscal en un pa\u00eds o territorio calificado reglamentariamente como para\u00edso fiscal. g) No hallarse al corriente de pago de obligaciones por reintegro de subvenciones en los t\u00e9rminos que reglamentariamente se determinen. h) Haber sido sancionado mediante resoluci\u00f3n firme con la p\u00e9rdida de la posibilidad de obtener subvenciones en virtud de norma con rango de ley. i) No podr\u00e1n acceder a la condici\u00f3n de beneficiarios las agrupaciones previstas en el segundo p\u00e1rrafo del apartado 3 del art\u00edculo 10 de esta ley cuando concurra alguna de las prohibiciones anteriores en cualquiera de sus miembros. j) Las prohibiciones de obtener subvenciones afectar\u00e1n tambi\u00e9n a aquellas empresas de las que, por raz\u00f3n de las personas que las rigen o de otras circunstancias, pueda presumirse que son continuaci\u00f3n o que derivan, por transformaci\u00f3n, fusi\u00f3n o sucesi\u00f3n, de otras empresas en las que hubiesen concurrido aqu\u00e9llas. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538690 26. DECLARA CI\u00d3N JURADA D E NO INI CIO DE LAS INV ERSION ES El/la interesado/a que suscribe, por medio de la presente, DECLARA no haber iniciado la instalaci\u00f3n o ejecutado el gasto subvencionable objeto de la subvenci\u00f3n solicitada con anterioridad a la presentaci\u00f3n de la solicitud. 7. DECLARA CI\u00d3N JURADA SOBR E LA NO IN CLUSI\u00d3N D E LA INSTALA CI\u00d3N D ENTRO D EL \u00c1MBITO D E APLI CACI\u00d3N D EL C\u00d3DIGO T\u00c9 CNICO DE EDIFICACI\u00d3N \u0001 El/la interesado/a que suscribe, por medio de la presente, DECLARA que la instalaci\u00f3n para la cual solicita subvenci\u00f3n, se encuentra fuera de la obligatoriedad que establece el C.T.E. ( 1) \u0001 El/la interesado/a que suscribe, por medio de la presente, DECLARA, que el a\u00f1o de construcci\u00f3n del edificio donde se ubicar\u00e1 la instalaci\u00f3n es ________________ (1) CTE.: C\u00f3digo T\u00e9cnico de la Edificaci\u00f3n Real Decreto 314/2006, de 17 de marzo, por el que se aprueba el C\u00f3digo T\u00e9cnico de la Edificaci\u00f3n. 8. AYUDAS SOLI CITADAS Y/O CONCEDIDAS POR EL SOLI CITANT E PARA EL MISMO PROY ECTO TIPO D E AYUDA ORGANISMO IMPORT E SITUA CION En el apartado de SITUACI\u00d3N se debe hacer constar la situaci\u00f3n de la ayuda en cuesti\u00f3n, diferenciando: 1.- Pendiente de solicitar, 2.- Solicitada, 3.- Concedida y 4.- Cobrada. 9. ACLARA CI\u00d3N SOBR E RECUPERACI\u00d3N \u00bfEs recuperable el IVA? \u0001 S\u00ed. \u0001 No. 10. DO CUMENTACI\u00d3N QU E SE PRESENTA, original o copia compulsada de: (indicar la documentaci\u00f3n que se aporta junto a la solicitud para la tramitaci\u00f3n del expediente) \u0001 Memoria t\u00e9cnico-econ\u00f3mica. \u0001 Presupuesto desglosado y/o factura pro forma del proveedor. Cuando el importe del gasto subvencionable supere las cuant\u00edas que en los supuestos de coste por ejecuci\u00f3n de obra, de suministro de bienes de equipo o prestaci\u00f3n de servicios por empresas de consultor\u00eda o asistencia t\u00e9cnica, se establezcan en la legislaci\u00f3n de contratos del sector p\u00fablico para los contratos menore s, el beneficiario deber\u00e1 solicitar como m\u00ednimo tres ofertas de diferentes proveedores. \u0001 Certificados de estar al corriente en el cumplimiento de sus obligaciones fiscales y tributarias con la Seguridad Social, con l a Hacienda estatal y con la Hacienda de la Comunidad Aut\u00f3noma, en su caso. \u0001 Alta de terceros cumplimentada en original, firmada y sellada en formato actualizado. \u0001 Declaraci\u00f3n censal en el censo de obligados tributarios del Impuesto de Actividades Econ\u00f3micas de la Agencia Estatal de Administraci\u00f3n Tributaria o certificado expedido por la Agencia Tributaria del Impuesto de Actividades Econ\u00f3micas, en su caso. \u0001 Otra document aci\u00f3n................................................................................................... N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538691 10.1. D ocumentos espec\u00edficos en func i\u00f3n del tipo de solicitante : EMPRESARIOS AUT\u00d3NOMOS \u0001 Poder del representante legal. \u0001 N.I.F. del representante legal, en su caso. COMUNIDAD DE BIENES O SOCIEDADES CIVILES \u0001 Documento de constituci\u00f3n de la Sociedad. \u0001 Declaraci\u00f3n firmada en la que conste los compromisos asumidos por cada comunero o socio. EMPRESAS (PYME) \u0001 Escrituras de constituci\u00f3n de la sociedad. \u0001 Escritura del apoderamiento del firmante. COMUNIDAD DE PROPIETARIOS \u0001 Acta de la reuni\u00f3n de nombramiento presidente. \u0001 Acta de constituci\u00f3n de la Comunidad de vecinos. \u0001 Acta del acuerdo para realizar la instalaci\u00f3n. ENTIDADES LOCALES \u0001 Certificado de la existencia de consignaci\u00f3n Presupuestaria. \u0001 Certificado del cumplimiento de la Ley de contratos. \u0001 Declaraci\u00f3n responsable de estar al corriente en las obligaciones tributarias y con la seguridad social INSTITUCIONES SIN \u00c1NIMO DE LUCRO \u0001 Estatutos debidamente inscritos en el registro correspondiente. \u0001 Tarjeta de identificaci\u00f3n. \u0001 Poder del firmante de la solicitud. PERSONAS FISICAS \u0001 Acreditaci\u00f3n Propiedad del inmueble. EMPRESAS DE SERVICIOS ENERG\u00c9TICOS \u0001 Contrato suscrito con el titular, propietario o explotador directo de la actividad o establecimiento. \u0001 Justificaci\u00f3n de la capacidad y medios para la ejecuci\u00f3n del contrato. En caso de que la documentaci\u00f3n ya obre en poder de esta Administraci\u00f3n actuante, deber\u00e1 indicarse la fecha y el \u00f3rgano o dependencia en que fueron presentados, siempre que no hayan transcurrido m\u00e1s de cinco a\u00f1os desde la finalizaci\u00f3n del procedimiento al que correspondan. DOCUMENTO 1: Fecha de presentaci\u00f3n:____________ Organismo:_________________________________________ Expediente o procedimiento: Organismo:_________________________________________ Expediente o procedimiento: ___________________________________________________________ N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538692 11. RATIFI CACI\u00d3N D E LOS EXTREMOS Y D ECLARA CIONES CONTENIDOS EN LA SOLI CITUD El que suscribe conoce y acepta las condiciones generales de las subvenciones reguladas por el presente decreto, firmando la presente y haci\u00e9ndose plenamente responsable de las declaraciones formuladas y de los datos consignados en la misma. A tal fin, declara ante la Administraci\u00f3n P\u00fablica la intenci\u00f3n de realizar las inversiones proyectadas y SOLI CITA la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n, haciendo particularmente las siguientes DECLARA CIONES: Que todos los datos expuestos en esta solicitud son correctos y veraces. Que se compromete a aportar los documentos probatorios que se soliciten o los datos adicionales que se requieran. Que se compromete a poner en conocimiento de la Direcci\u00f3n General de Industria, Energ\u00eda y Minas, en cualquier momento del procedimiento, otras ayudas solicitadas y/o concedidas para este mismo proyecto de inversi\u00f3n y que no hayan sido comunicadas anteriormente En.................................., a............ de............................................... de 2 01.. Firma del solicitante o representante legal Fdo. D/ D \u00f1a: .................................................................................... ( Nombre y apellidos del solicitante o representante legal y sello de la empresa ) PROTECCI\u00d3N DE DATOS: En cumplimiento de lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica 15/1999, de 13 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Personal, la Consejer\u00eda de Econom\u00eda e Infraestructuras, le informa que los datos personales obtenidos mediante la cumplimentaci\u00f3n de este documento o cualquier otro que se requiera en la tramitaci\u00f3n de esta solicitud van a ser incorporados, para su tratamiento, en un fichero automatizado. La Direcci\u00f3n General de Industria, Energ\u00eda y Minas, de conformidad con el articulo 8.2.e) del Decreto 125/2005, de 2 4 de mayo, por el que se aprueban medidas para la mejora de la tramitaci\u00f3n administrativa y simplificaci\u00f3n documental asociada a los procedimientos de la Junta de Extremadura, asegurara el tratamiento confidencial de los datos de car\u00e1 cter personal contenidos en este formulario, y el adecuado uso de los mismos. De acuerdo con lo previsto en la citada Ley Org\u00e1nica y conforme al procedimiento establecido, sobre los datos suministrados pueden ejercitar ante la Direcci\u00f3n General de Industria, E nerg\u00eda y Minas, con sede en Paseo de Roma, s/n, M\u00f3dulo D, Planta 1\u00aa, C.P.: 06300 , M\u00e9rida; los derechos de acceso, rectificaci\u00f3n, oposici\u00f3n y cancelaci\u00f3n de datos que consideren oportuno los interesados. Las autoridades, funcionarios empleados p\u00fablicos al servicio de la Junta de Extremadura que tengan acceso a los datos e informa ci\u00f3n aportados quedan obligados a su adecuado uso y a guardar el m\u00e1s estricto sigilo respecto de su contenido. La transgresi\u00f3n de es te deber les har\u00e1 incurrir en las responsabilidades que proceda, as\u00ed como al sometimiento al ejercicio de las competencias que correspon den a la Agencia Espa \u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos, de conformidad con lo previsto en la Ley Org\u00e1nica 15/1999, y en las normas que las desarrollen y sean de aplicaci\u00f3n. ILMO /A. DIR ECTOR/A GENERAL D E INDUSTRIA , ENERG\u00cdA Y MINAS. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538693 ANEXO III: SOLICITUD DE LIQUIDACI\u00d3N Consejer\u00eda de Econom\u00eda e Infraestructuras Direcci\u00f3n General de Industria, Energ\u00eda y Minas REGISTRO DE ENTRADA SUBV ENCIONES PARA ACTUACIONES DE APROV ECHAMIENTO DE ENERG\u00cdAS RENOVAB LES N\u00ba DE EXPEDIENTE 1. DATOS DEL BENEFICI ARIO Nombre o raz\u00f3n social: ICILIO A EFEC TOS DE NOT IFICACIONES( no rellenar si coincide con los datos del solicitante) Nombre o raz\u00f3n social para recibir las notificaciones: Domicilio : Localidad: C\u00f3digo Postal: Provincia: 3. DATOS DE ACTUACI\u00d3N T\u00edtulo del Proyecto o Actuaci\u00f3n Ejecutada: Emplazamiento(calle, plaza, etc): En el supuesto de que sea finca r\u00fastica especificar pol\u00edgono y parcela: Localidad: Provincia: Tipo de Instalaci\u00f3n: Biomasa T\u00e9rmica Expediente: Solar T\u00e9rmica de Baja temperatura Expediente: Solar Fotovoltaica o Mixta Fotovoltaica-E\u00f3lica Expediente: Instalaci\u00f3n de Biog\u00e1s. Expediente: Aprovechamiento energ\u00eda del subsuelo. Geotermia Expediente: Aprovechamiento energ\u00eda de Aerotermia o Hidrotermia Expediente: N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538694 4. AUTORIZA CI\u00d3N PARA R ECABAR CERTIFI CADOS Autorizaci\u00f3n a la consulta v\u00eda telem\u00e1tica de la situaci\u00f3n del solicitante ante: - Hacienda Estatal S\u00cd \u0001 NO \u0001 - Seguridad Social S\u00cd \u0001 NO \u0001 - Hacienda Auton\u00f3mica S\u00cd \u0001 NO \u0001 En el caso de que los interesados no otorgaran su autorizaci\u00f3n expresa a la cesi\u00f3n de datos, o bien revocaran la inicialmente p restada, la acreditaci\u00f3n deber\u00e1 efectuarse aportando junto a la solicitud una certificaci\u00f3n administrativa positiva expedida en soporte papel por el \u00f3rgano competente de la Agencia Tributaria, de la Consejer\u00eda de Hacienda y Administraci\u00f3n P\u00fablica o la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social, previo pago, en este caso, de las exacciones legalmente establecidas, conforme a lo dispuesto en el Decreto 125/2005, de 24 de mayo, por el que se aprueban medidas para la mejora de la tramitaci\u00f3n administrativa y simplificaci\u00f3n documental asociada a los procedimientos de la Junta de Extremadura. 5. AYUDAS SOLI CITADAS Y/O CONCEDIDAS POR EL SOLI CITANT E PARA EL MISMO PROY ECTO TIPO D E AYUDA ORGANISMO IMPORT E SITUA CION En el apartado de SITUACI\u00d3N se debe hacer constar la situaci\u00f3n de la ayuda en cuesti\u00f3n, diferenciando: 1.- Pendiente de solicitar, 2.- Solicitada, 3.- Concedida y 4.- Cobrada. El que suscribe, actuando en representaci\u00f3n de la empresa titular del expediente de concesi \u00f3n de subvenci\u00f3n al que se refiere la presente solicitud de liquidaci\u00f3n. EXPONE: Que ha realizado en su totalidad la actuaci\u00f3n objeto de subvenci\u00f3n, cuyo n\u00famero de expediente se indica, ascendiendo el importe de la misma a la cantidad de _____________________ euros (sin IVA.). Que para la tramitaci\u00f3n aporta la siguiente documentaci\u00f3n, original o copia de: \u0001 Solicitud de liquidaci\u00f3n. \u0001 Facturas desglosada del proveedor con partidas y precios unitarios. \u0001 Documentaci\u00f3n justificativa legal del cobro por parte del proveedor \u0001 Certificaci\u00f3n de ejecuci\u00f3n de las instalaciones emitido por t\u00e9cnico competente o instalador acreditado, diligenciado por el \u00f3rgano competente. \u0001 En las subvenciones con importe superior a 6.000\u20ac, documento acreditativo de la instalaci\u00f3n de la placa o c\u00e1rtel, en la que tambi\u00e9n deber\u00e1 figurar el logotipo del F.E.D.E.R. \u0001 Certificados de estar al corriente en el cumplimiento de sus obligaciones fiscales y tributarias con la Seguridad Social, con la Hacienda Estatal y con la Hacienda de la Comunidad Aut\u00f3noma (solo en el caso de no haber autorizado al \u00f3rgano gestor para recabar los mismos ). \u0001 Fotograf\u00edas (un m\u00ednimo de tres ) en la que se muestre la realizaci\u00f3n de las inversiones subvencionadas, as\u00ed como, en su caso, de los distintivos anunciadores establecidos en el art\u00edculo 3 2 del presente decreto. \u0001 Otra documentaci\u00f3n............................................................................................................ .............. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538695 SOLICITA: Que una vez efectuados los tr\u00e1mites y comprobac iones oportunas, le sea liquidada la subvenc i\u00f3n, deseando le sea abonado su importe en la siguiente cuenta bancar ia: C\u00d3DIG O IBAN (Si la cuenta, no se encuentra dada de alta en el sistema de terceros de la Junta de Extremadura, deber\u00e1 aportar Alta de Terceros debidamente cumplimentada, firmada y sellada). Y para tal fin DECLARA BAJO JURAM ENTO que: Se han realizado y pagado las invers iones objeto del exped iente de conces i\u00f3n de subvenc i\u00f3n. T odos los datos expuestos en esta solicitud son correctos y veraces . Se compromete a comun icar las incidenc ias relativas a este exped iente de conces i\u00f3n que se produzcan con poster ioridad a la presentac i\u00f3n de esta solicitud. En.................................. , a............ de............................................... de 201.. (Firma del solicitante o representante legal) Fdo. D/ D\u00f1a: .................................................................................... ( Nombre y apellidos del solicitante o representante legal y sello de la empresa ) PROTECCI\u00d3N DE DATOS: En cump limiento de lo dispuesto en la Ley Org\u00e1n ica 15/1999, de 13 de diciembre, de Protecc i\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Persona l, la Consejer \u00eda de Econom \u00eda e Infraestructuras, le informa que los datos persona les obten idos mediante la cump limentac i\u00f3n de este documento o cualquier otro que se requiera en la tramitaci\u00f3n de esta solicitud van a ser incorporados, para su tratam iento, en un fichero automat izado . La Direcci\u00f3n Genera l de Industr ia, Energ\u00eda y Minas, de conform idad con el articulo 8.2.e) del Decreto 125/2005, de 24 de mayo, por el que se aprueban medidas para la mejora de la tramitaci\u00f3n administrativa y simplificaci\u00f3n documenta l asoc iada a los proced imientos Junta de Extremadura, asegurara el tratam iento confidenc ial de los datos de car\u00e1cter persona l conten idos en este formu lario, y el adecuado uso de los mismos . De acuerdo con lo previsto en la citada Ley Org\u00e1n ica y conforme al proced imiento estab lecido, sobre los datos suministrados pueden ejerc itar ante la Direcci\u00f3n Genera l de Industr ia, Energ\u00eda y Minas, con sede en Paseo de Roma, s/n, M\u00f3du lo D, Planta 1\u00aa, C.P.: 06300, M\u00e9rida; de acceso, rectificaci\u00f3n, opos ici\u00f3n y cance laci\u00f3n de datos que cons ideren oportuno los interesados . Las autor idades, funcionarios, empleados p\u00fablicos al servicio de la Junta de Extremadura que tengan acceso a los datos e informac i\u00f3n aportados quedan obligados a su adecuado uso y a guardar el m\u00e1s estricto sigilo respecto de su conten ido. La transgres i\u00f3n de este deber les har\u00e1 incurr ir en las responsab ilidades que proceda, as\u00ed como al somet imiento al ejerc icio de las competenc ias que corresponden a la Agenc ia Espa\u00f1o la de Protecc i\u00f3n de Datos, de conform idad con lo previsto en la Ley Org\u00e1n ica 15/1999, y en las normas que las desarro llen y sean de aplicaci\u00f3n. ILMO/A . DIRECTOR/A GENERA L DE INDUSTR IA , ENERG\u00cdA Y MINAS. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538696 CONSEJER\u00cdA DE MEDIO AMBIENTE Y RURAL, POL\u00cdTICAS AGRARIAS Y TERRITORIO DECRETO 306/2015, de 4 de diciembre, por el que se establecen las bases reguladoras de concesi\u00f3n de incentivos agroindustriales en la ComunidadAut\u00f3noma de Extremadura y se aprueba la convocatoria para el ejercicio2016. (2015040336) La industria agraria y alimentaria representa una de las principales actividades econ\u00f3micas de Extremadura. El sistema agroindustrial favorece el desarrollo de las regiones agrarias por suimportancia en la generaci\u00f3n de empleo y por el incremento del valor a\u00f1adido que impone alos productos agrarios. Estos dos motivos son los responsables del impulso que, pr\u00e1cticamentede forma continua, le confieren los agentes p\u00fablicos con la finalidad de favorecer el fortaleci-miento del mismo. Consciente de su importancia, la Uni\u00f3n Europea contempl\u00f3 la intervenci\u00f3n en las industrias agrarias en el Reglamento (CE) 1305/2013 del Parlamento y del Consejo, de 17 de diciembrede 2013, relativo a la ayuda al desarrollo rural a trav\u00e9s del Fondo Europeo Agr\u00edcola de Desa-rrollo Rural (en adelante, FEADER) en su art\u00edculo 17.1.b). Estas ayudas est\u00e1n incluidas en elPrograma de Desarrollo Rural de Extremadura 2014-2020 (en adelante PDR 2014-2020), apro-bado por la Comisi\u00f3n el d\u00eda 18 de noviembre de 2015, a trav\u00e9s de la submedida 4.2. Inver-siones a la Transformaci\u00f3n, Comercializaci\u00f3n o Desarrollo de los Productos Agr\u00edcolas, que ac-tualiza las ayudas previstas para la medida 123 \"Aumento del Valor a\u00f1adido de lasproducciones agr\u00edcolas y forestales\", del Programa de Desarrollo Rural de Extremadura 2007-2013 (en adelante PDR 2007-2013). No obstante, los cambios experimentados respecto al anterior per\u00edodo de programaci\u00f3n acon- sejan aprobar nuevas bases reguladoras para estas subvenciones. Por otra parte, el Real Decreto 548/2013, de 19 de julio, para la aplicaci\u00f3n de las medidas del programa de apoyo 2014-2018 al sector vitivin\u00edcola espa\u00f1ol, derogado por el Real Decreto1079/2014, de 19 de diciembre, establece que las inversiones destinadas a la transformaci\u00f3nde productos del sector vitivin\u00edcola (descritos en el anexo VII, parte II, del Reglamento (UE)1308/2013 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 17 de diciembre de 2013) deber\u00e1n so-licitarse por este Programa financiado por el FEAGA mientras se encuentre operativo. En virtud de lo expuesto, vista la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Co- munidad Aut\u00f3noma de Extremadura, de conformidad con la Ley 1/2002, de 28 de febrero, delGobierno y de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, en uso de lasatribuciones conferidas en materia de agricultura por el art\u00edculo 9.1.12 del Estatuto de Auto-nom\u00eda de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, a propuesta de la Consejera de MedioAmbiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio, y previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Gobier-no de la Junta de Extremadura en sesi\u00f3n de 4 de diciembre de 2015, N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538697 DISPONGO: CAP\u00cdTULO I DISPOSICIONES GENERALES Art\u00edculo 1. Objeto, \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n y r\u00e9gimen jur\u00eddico.1. El presente decreto tiene por objeto establecer las bases reguladoras de una l\u00ednea de ayu- das, en forma de subvenci\u00f3n a fondo perdido, para aquellas empresas del sector agroin-dustrial que realicen inversiones en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Adem\u00e1s, envirtud de este decreto, se procede a aprobar la convocatoria 2016 de las mismas. 2. Los objetivos de estas inversiones deben ser alguno de los siguientes: a) Desarrollo de una estructura moderna, integral y adecuada: a.1. Fomento del asociacionismo agrario y la integraci\u00f3n de los productores primarios en la cadena agroalimentaria. a.2. Aumentar el valor a\u00f1adido y la calidad de los productos agroalimentarios.a.3. Mejorar los rendimientos de los establecimientos agroindustriales sin p\u00e9rdida de la calidad del producto obtenido. a.4. Mejorar y controlar las condiciones sanitarias y la seguridad alimentaria de los es- tablecimientos. a.5. Aumentar la dimensi\u00f3n de las empresas para facilitar el acceso a mercados m\u00e1s amplios, aumentar la rentabilidad y contribuir a su permanencia. a.6. Creaci\u00f3n de nuevos establecimientos agroalimentarios en Extremadura.a.7. Mejorar de la competitividad de las empresas del sector.a.8. Prevenci\u00f3n de riesgos laborales. b) Favorecer el acceso, desarrollo y aplicaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas, en coordinaci\u00f3n con otras actuaciones comunitarias y nacionales en materia de I+D. c) Adaptaci\u00f3n de las producciones a las demandas del mercado.d) Avance hacia la mejora ambiental de la industria agroalimentaria: d.1. Protecci\u00f3n del medio ambiente mediante el aprovechamiento de subproductos, ahorro en el consumo de agua y/o energ\u00eda, eliminaci\u00f3n y valorizaci\u00f3n de residuosy prevenci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n mejorando la gesti\u00f3n de vertidos y residuos. d.2. Protecci\u00f3n y mejora del bienestar animal. 3. Las medidas en las que se pretenda actuar y los cr\u00e9ditos presupuestarios que se destinen para su financiaci\u00f3n se determinan en la convocatoria anual. Como disposici\u00f3n adicional\u00fanica de este decreto se convocan las ayudas para el ejercicio 2016 y en la misma se fi-ja los cr\u00e9ditos presupuestarios. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538698 4. Las ayudas objeto de este decreto se regir\u00e1n por lo dispuesto en el mismo, por la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura,y por la regulaci\u00f3n contenida en la normativa estatal de car\u00e1cter b\u00e1sico que resulte deaplicaci\u00f3n. Art\u00edculo 2. Definiciones.A los efectos de las ayudas previstas en este decreto, se tendr\u00e1n en consideraci\u00f3n las si- guientes definiciones: 1. \u00abPYME\u00bb: empresa con menos de 250 trabajadores, y cuyo volumen de negocios anual no exceda de 50 millones de euros o cuyo balance general anual no exceda de 43 millonesde euros. 2. \u00abPeque\u00f1a empresa\u00bb: en la categor\u00eda de las PYME, se define a una peque\u00f1a empresa co- mo una empresa con menos de 50 trabajadores, y cuyo volumen de negocios anual o cu-yo balance general anual no supere los 10 millones de euros. 3. \u00abMicroempresa\u00bb: en la categor\u00eda de las PYME, se define a una microempresa como una empresa con menos de 10 trabajadores, y cuyo volumen de negocios anual o cuyo ba-lance general anual no supere los 2 millones de euros. 4. \u00abR\u00e9gimen de ayudas\u00bb: todo dispositivo con arreglo al cual se pueden conceder ayudas in- dividuales a las empresas, definidas en el mismo de forma gen\u00e9rica y abstracta, sin ne-cesidad de medidas de aplicaci\u00f3n adicionales. 5. \u00abIntensidad de la ayuda\u00bb: importe de la misma expresado en porcentaje de los costes subvencionables. 6. \u00abContrato llave en mano\u00bb: aquellas inversiones en las que el beneficiario adjudica a una \u00fanica empresa la totalidad de las inversiones previstas en los apartados 1,2 y 3 del art\u00ed-culo 8 que clasifica las inversiones subvencionables. 7. \u00abEmpresa\u00bb: siguiendo la definici\u00f3n contemplada en la Recomendaci\u00f3n 2003/361/CE de la Comisi\u00f3n, de 6 de mayo de 2003, se considerar\u00e1 empresa toda persona f\u00edsica o enti-dad, independientemente de su forma jur\u00eddica, que ejerza una actividad econ\u00f3mica confines lucrativos; en particular, se considerar\u00e1n empresas las entidades que ejerzan unaactividad artesanal u otras actividades a t\u00edtulo individual o familiar, las sociedades o agru-paciones de personas y las asociaciones que ejerzan una actividad econ\u00f3mica de formaregular. 8. \u00abProducci\u00f3n Agr\u00edcola Primaria\u00bb: Producci\u00f3n de productos derivados de la agricultura y de la ganader\u00eda, enumerados en el Anexo I del Tratado de Funcionamiento de la Uni\u00f3n Euro-pea (TFUE), sin llevar a cabo ninguna otra operaci\u00f3n que modifique la naturaleza de di-chos productos. A estos efectos se entender\u00e1 que s\u00ed implican una modificaci\u00f3n de la naturaleza de los pro- ductos agr\u00edcolas las operaciones de almacenamiento, limpieza, secado, selecci\u00f3n, enva-sado y/o etiquetado de dichos productos siempre que, simult\u00e1neamente se verifiquen lassiguientes circunstancias:N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538699 a) Que dichas operaciones sean realizadas fuera de las explotaciones agr\u00edcolas o ganaderas. b) Que dichas operaciones sean realizadas por empresas que no han llevado a cabo su producci\u00f3n agr\u00edcola primaria. 9. \u00abProveedores independientes\u00bb: Empresas que cumplen los siguientes requisitos: a) Distintos domicilios sociales.b) Distintos centros productivos.c) Ning\u00fan accionista posee m\u00e1s del 5 % en ambas empresas.d) No coincide ning\u00fan miembro de los \u00f3rganos de gobierno. Art\u00edculo 3. Financiaci\u00f3n.1. Las ayudas reguladas en este decreto est\u00e1n cofinanciadas por el FEADER en un 75 %, al estar incluidas en el PDR de Extremadura 2014-2020, dentro de la submedida 4.2.1 \"Apo-yo a las Inversiones en Transformaci\u00f3n, Comercializaci\u00f3n y/o desarrollo de productos agr\u00ed-colas\". El resto ser\u00e1 cofinanciado por el Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y MedioAmbiente, y la Junta de Extremadura. 2. Dada la especificidad de este tipo de actuaciones, cuyo per\u00edodo de ejecuci\u00f3n de las in- versiones puede durar m\u00e1s de un ejercicio presupuestario, los compromisos de cr\u00e9ditocorrespondientes a la convocatoria de las ayudas podr\u00e1n imputarse al ejercicio econ\u00f3-mico en el que se prevea la finalizaci\u00f3n de la actuaci\u00f3n, teniendo como l\u00edmite las can-tidades adjudicadas en la medida correspondiente del PDR 2014-2020 que regula estasayudas. En la convocatoria de ayudas se recoger\u00e1n las disponibilidades presupuestarias a tal efecto. 3. La cuant\u00eda de los cr\u00e9ditos fijados en la convocatoria podr\u00e1 modificarse, de acuerdo con lo establecido en la Ley 3/2015, de 17 de febrero, de modificaci\u00f3n de la Ley 6/2011, de sub-venciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, hasta el l\u00edmite de las disponibili-dades presupuestarias siempre antes de que se produzca la resoluci\u00f3n de la concesi\u00f3n delas ayudas, sin necesidad de abrir una nueva convocatoria. 4. Todo lo anterior queda supeditado a la existencia de cr\u00e9dito adecuado y suficiente.Art\u00edculo 4. Compatibilidad de las ayudas.1. El beneficiario podr\u00e1 obtener para el proyecto de inversi\u00f3n subvencionado otras ayudas p\u00fablicas a condici\u00f3n de que no est\u00e9n financiadas, aunque sea parcialmente, con fondosprocedentes de la Uni\u00f3n Europea. La ayuda m\u00e1xima que podr\u00e1 obtener, sumadas todaslas ayudas concedidas compatibles, es del 50 % del importe de las inversiones subven-cionables. Este porcentaje podr\u00e1 incrementarse en 20 puntos porcentuales adicionales,siempre que el m\u00e1ximo de la ayuda combinada no sea superior al 90 % en el/los caso/sde operaciones subvencionadas en el marco de la Asociaci\u00f3n Europea de Innovaci\u00f3n (AEI)y/o de aquellas relacionadas con una uni\u00f3n (fusi\u00f3n) de organizaciones de productores. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538700 2. Estas ayudas son incompatibles con el apoyo financiero a la inversi\u00f3n industrial en el mar- co de la pol\u00edtica p\u00fablica de reindustrializaci\u00f3n y fomento de la competitividad industrialconcedido por el Ministerio de Industria y Energ\u00eda. 3. Las inversiones en el sector de mostos, vinos y vinagres de vino no podr\u00e1n ser objeto de las ayudas previstas en el presente decreto, siempre que dichas inversiones puedan serobjeto de solicitud de ayuda al amparo del Programa de Apoyo al sector vitivin\u00edcola espa-\u00f1ol 2014-2018. CAP\u00cdTULO II \u00c1MBITO SUBJETIVO Y OBJETIVO Art\u00edculo 5. Plan estrat\u00e9gico.A los efectos de lo establecido en el art\u00edculo 5 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Sub- venciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, se considera plan estrat\u00e9gico de laspresentes ayudas el Programa de Desarrollo Rural de Extremadura FEADER 2014-2020. Art\u00edculo 6. Beneficiarios.1. Podr\u00e1n ser beneficiarios de las ayudas previstas en este decreto las empresas que reali- cen inversiones destinadas a la transformaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de los productos indi-cados en el Anexo I del Tratado de Funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea. En cualquier caso, el producto obtenido como consecuencia de la transformaci\u00f3n tiene que ser tambi\u00e9n producto del Anexo I del mencionado Tratado. 2. No podr\u00e1n ser beneficiarios de las ayudas: a) Las empresas que realicen inversiones destinadas a la transformaci\u00f3n y comercializa- ci\u00f3n de los productos de la pesca y de la acuicultura. b) Las empresas destinadas a la transformaci\u00f3n de productos del sector vitivin\u00edcola (des- critos en el anexo VII, parte II, del Reglamento (UE) n.\u00ba 1308/2013 del ParlamentoEuropeo y del Consejo, de 17 de diciembre de 2013), deber\u00e1n financiar sus inversio-nes mediante el Programa de Apoyo al Sector Vitivin\u00edcola Espa\u00f1ol 2014-2018, mien-tras est\u00e9 operativo. c) Las empresas p\u00fablicas o las participadas por \u00e9stas en m\u00e1s de un 50 %.d) Las entidades de derecho p\u00fablico.e) Las entidades sin \u00e1nimo de lucro cualquiera que sea la forma que adopten y las parti- cipadas mayoritariamente por \u00e9stas. 3. No podr\u00e1n obtener la condici\u00f3n de beneficiario las personas o entidades en quienes con- curra alguna de las circunstancias previstas en el art\u00edculo 12.2 de la Ley 6/2011, de 23de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Con la finalidadde acreditar la no inclusi\u00f3n en alguno de los supuestos contemplados en el citado art\u00edcu-lo, los solicitantes efectuar\u00e1n declaraci\u00f3n responsable seg\u00fan modelo establecido en Ane-N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538701 xo I, dirigida al \u00f3rgano que ha de otorgar la subvenci\u00f3n, que se incluir\u00e1 en la solicitud de concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n. 4. Cuando el solicitante sea una comunidad de bienes u otra agrupaci\u00f3n sin personalidad ju- r\u00eddica propia: a) Se har\u00e1n constar expresamente, tanto en la documentaci\u00f3n que se acompa\u00f1e a la so- licitud como en la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n, los compromisos de ejecuci\u00f3n asumidos porcada miembro de la agrupaci\u00f3n y el importe de la subvenci\u00f3n a aplicar a cada uno deellos quienes, en su caso, obtendr\u00e1n la condici\u00f3n de beneficiario. b) En todo caso, deber\u00e1 nombrarse un representante o apoderado \u00fanico con poderes bas- tantes para cumplir las obligaciones que, como beneficiario, corresponden a la agru-paci\u00f3n. c) La agrupaci\u00f3n no podr\u00e1 disolverse hasta que haya transcurrido el plazo de prescripci\u00f3n previsto en los art\u00edculos 45 y 70 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvencionesde la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. 5. Cuando se hayan percibido fondos o se hayan obtenido resoluciones favorables de conce- si\u00f3n con ocasi\u00f3n de anteriores convocatorias de ayudas realizadas al amparo de esta me-dida o de la medida 1.2.3 del Programa de Desarrollo Rural de Extremadura 2007-2013,para poder acceder a estas ayudas deber\u00e1 acreditarse, de forma fehaciente el efectivocumplimiento de las condiciones y obligaciones establecidas en las correspondientes ba-ses reguladoras y resoluciones de concesi\u00f3n. Art\u00edculo 7. Proyectos de inversi\u00f3n promocionables.1. Se considerar\u00e1n proyectos promocionables: a) Proyectos de creaci\u00f3n de nuevos centros productivos.b) Proyectos de ampliaci\u00f3n-modernizaci\u00f3n de centros productivos existentes. Son aque- llos que suponen una ampliaci\u00f3n o la diversificaci\u00f3n de la producci\u00f3n de un estableci-miento existente. c) Proyectos de traslado de centros productivos existentes. Son aquellas inversiones en las que se cierran las instalaciones ubicadas en el casco urbano y se traslada la activi-dad hasta un pol\u00edgono industrial o terrenos similares del t\u00e9rmino municipal. d) Proyectos de integraci\u00f3n de tecnolog\u00edas limpias en la empresa (inversiones verdes). Son aquellos proyectos de inversi\u00f3n que colaboran con la protecci\u00f3n del medio am-biente mediante el aprovechamiento de subproductos, ahorro en el consumo de aguao energ\u00eda, eliminaci\u00f3n o valorizaci\u00f3n de recursos y la prevenci\u00f3n de contaminaci\u00f3n de-bida a vertidos y residuos. e) Inversiones para adaptar el centro productivo a normas nacionales m\u00e1s estrictas que la normativa comunitaria. 2. El promotor del proyecto de inversi\u00f3n deber\u00e1 financiar, sin ayuda p\u00fablica de ninguna na- turaleza, al menos el 25 % del importe total del mismo. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538702 3. Todas las inversiones deber\u00e1n respetar las restricciones de producci\u00f3n o las limitaciones impuestas en la correspondiente regulaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Com\u00fan de Mercados. 4. El proyecto, en todo caso, deber\u00e1 cumplir las siguientes condiciones: a) Ser apreciado como viable t\u00e9cnica, econ\u00f3mica y financieramente, de acuerdo con la in- formaci\u00f3n aportada al expediente. b) Cumplir las normas m\u00ednimas en materia de medio ambiente, higiene y, en su caso, bie- nestar de los animales. c) Contribuir a mejorar la situaci\u00f3n del sector de la producci\u00f3n agraria b\u00e1sica correspon- diente. Art\u00edculo 8. Inversiones subvencionables.Las inversiones subvencionables ser\u00e1n elementos de nueva adquisici\u00f3n o ejecuci\u00f3n que de- ber\u00e1n ser realizados con posterioridad al acta de comprobaci\u00f3n del no inicio de la inversi\u00f3n.Ser\u00e1n subvencionables dentro de los proyectos contemplados en el art\u00edculo 7 de este decre-to, las siguientes inversiones: 1. Obra civil y/o adquisici\u00f3n de inmuebles: a) La construcci\u00f3n de nuevos edificios y almacenamiento de materias primas. b) La adquisici\u00f3n de edificios en suelo calificado como industrial que no hayan sido cons- truidos con ayudas p\u00fablicas en los \u00faltimos cinco a\u00f1os contados desde la fecha del pa-go de las citadas ayudas, hasta el momento de presentaci\u00f3n de la solicitud al amparodel presente decreto. c) Tra\u00eddas y acometidas de servicios necesarios para la actividad, siempre que est\u00e9n en terrenos de propiedad del solicitante y permanezcan en propiedad de la empresa be-neficiaria hasta transcurridos 5 a\u00f1os a partir de la fecha de solicitud la liquidaci\u00f3n dela ayuda. Estas inversiones no podr\u00e1n ser objeto de cesi\u00f3n a Ayuntamientos o empre-sas suministradora de agua, telefon\u00eda o energ\u00eda durante el plazo establecido. d) Urbanizaci\u00f3n adecuada a las necesidades del proyecto, ejecutado sobre terrenos pro- piedad del solicitante y que no sean objeto de cesi\u00f3n. e) La ampliaci\u00f3n, mejora y modernizaci\u00f3n de edificios existentes.f) La construcci\u00f3n de balsas de evaporaci\u00f3n impermeabilizadas. 2. Maquinaria y equipamientos: a) Dep\u00f3sitos.b) Maquinaria de proceso del producto.c) Elementos de transporte interior.d) Equipos de medida y control. e) Depuraci\u00f3n de aguas residuales.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538703 f) Otra maquinaria y equipamiento. g) Aplicaciones inform\u00e1ticas y equipos inform\u00e1ticos relacionados con la inversi\u00f3n. 3. Instalaciones: a) Instalaciones frigor\u00edficas y de aislamiento.b) Instalaciones de gas y generadores t\u00e9rmicos.c) Instalaciones el\u00e9ctricas.d) Instalaciones de fontaner\u00eda ligadas a maquinarias y bienes de equipo.e) Instalaciones de seguridad y contraincendios.f) Otras instalaciones. 4. Otras inversiones: a) Trabajos de ingenier\u00eda de proyectos y de direcci\u00f3n facultativa de los trabajos. Art\u00edculo 9. Inversiones excluidas.1. En ning\u00fan caso se considerar\u00e1n subvencionables las inversiones indicadas a continuaci\u00f3n: a) El Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido, las tasas, impuestos y precios p\u00fablicos.b) Las inversiones realizadas mediante f\u00f3rmulas de arrendamiento financiero (leasing o renting) o las adquisiciones de bienes en el marco de un sistema de venta y arriendoretroactivo (lease-back). c) Los gastos financieros ocasionados por el desarrollo del proyecto.d) La mano de obra propia y los materiales de igual procedencia.e) La adquisici\u00f3n de terrenos.f) La construcci\u00f3n de inmuebles que pudieran tener la consideraci\u00f3n de vivienda.g) Obras de embellecimiento o recreo.h) Obra civil en terrenos o inmuebles que no sean propiedad del solicitante.i) Las inversiones de reposici\u00f3n o mera sustituci\u00f3n de equipos y maquinaria, salvo que la nueva adquisici\u00f3n corresponda a equipos o maquinaria que mejore a los anteriores,bien por la tecnolog\u00eda utilizada, su rendimiento o ahorro energ\u00e9tico. j) La maquinaria y bienes de equipos de segunda mano.k) Los elementos de transporte exterior.l) La maquinaria destinada a la fabricaci\u00f3n de botellas y envases.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538704 m)Material normalmente amortizable en un a\u00f1o (botellas, embalajes, material fungible de laboratorio, tarimas, cajones-tarima, cajas de campo, palets, contenedores, bidones ysimilares). n) Cualquier actuaci\u00f3n sobre maquinaria ya instalada, salvo en casos de incremento de capacidad o incorporaci\u00f3n de nuevas prestaciones. o) Las reparaciones y obras de mantenimiento.p) La maquinaria y bienes de equipos que tecnol\u00f3gicamente no sean actuales y los fabri- cados 3 o m\u00e1s a\u00f1os antes de la solicitud de la ayuda. q) Las relativas a almacenes frigor\u00edficos para productos congelados o ultra congelados, excepto si sus capacidades de almacenamiento son proporcionadas a la capacidad deproducci\u00f3n de las instalaciones de transformaci\u00f3n a las que est\u00e1n vinculadas. r) Las relativas a la capacidad de almacenamiento destinada esencialmente a la inter- venci\u00f3n. s) El sector minorista.t) Las destinadas a la transformaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de productos de la pesca y de la acuicultura. u) Las limitadas por la Uni\u00f3n Europea. 2. Se excluir\u00e1n las inversiones realizadas en centros productivos, que realicen actividades de venta minorista y transformaci\u00f3n de productos del Anexo I del TFUE, si el espacio desti-nado a la venta minorista es mayor al 20 % de la superficie total del centro productivo. 3. Adem\u00e1s de las contempladas en el apartado anterior, se consideran exclusiones sectoria- les determinadas inversiones que afectan a los sectores: vitivin\u00edcola, aceite de oliva, le-che de vaca y productos derivados de ella, frutas y hortalizas, tabaco y miel. Las inver-siones no subvencionables por sectores ser\u00e1n las indicadas a continuaci\u00f3n: a) En el sector del vino no se subvencionar\u00e1n: a.1. Los dep\u00f3sitos de almacenamiento que est\u00e9n construidos con un material distinto del acero inoxidable. a.2. Las prensas conocidas como continuas, en las que la presi\u00f3n es ejercida por un tornillo de Arqu\u00edmedes en su avance sobre un contrapeso. a.3. Las m\u00e1quinas estrujadoras centr\u00edfugas.a.4. Las pr\u00e1cticas de precalentamiento de la uva o calentamiento de los mostos o de los vinos en presencia de orujos tendentes a forzar la extracci\u00f3n de materia colo-rante. a.5. Las barricas para el envejecimiento del vino. b) En el sector del aceite de oliva no se subvencionar\u00e1n:N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538705 b.1. Los patios de limpieza y lavado de las aceitunas que no pertenezcan a una al- mazara. b.2. Los dep\u00f3sitos de almacenamiento que est\u00e9n construidos con un material distinto del acero inoxidable. c) En el sector de frutas y hortalizas: s\u00f3lo ser\u00e1n auxiliables las acciones que no hayan presentado solicitud de ayuda en los programas operativos de las Organizaciones deProductores de Frutas y Hortalizas (OPFH) para las mismas inversiones. d) En el sector del tabaco s\u00f3lo podr\u00e1n optar a estas ayudas las instalaciones de secado de tabaco promovidas por entidades asociativas agrarias (Cooperativas y SAT) que uti-licen energ\u00edas renovables en el proceso de secado de tabaco y tengan una capacidadde secado mayor de 160.000 Kg/a\u00f1o de tabaco curado. e) En el sector de la miel, s\u00f3lo ser\u00e1n auxiliables las inversiones que no se hayan solicita- do al amparo del Plan Nacional Ap\u00edcola. Art\u00edculo 10. Tipo de ayuda y cuant\u00eda.1. La subvenci\u00f3n ser\u00e1 a fondo perdido.2. La inversi\u00f3n m\u00ednima auxiliable ser\u00e1 de 25.000 \u20ac y la inversi\u00f3n m\u00e1xima auxiliable ser\u00e1 de 20.000.000 \u20ac. En el caso de nuevas empresas o empresas que construyan un nuevo centro productivo y el solicitante sea una persona jur\u00eddica, deber\u00e1 acreditar con la aceptaci\u00f3n de la propues-ta de resoluci\u00f3n unos fondos propios de al menos la sexta parte de la inversi\u00f3n auxiliablepropuesta. En el caso de proyectos de ampliaci\u00f3n-modernizaci\u00f3n deber\u00e1 acreditar con la solicitud un volumen de negocios igual a la inversi\u00f3n auxiliable solicitada o unos fondos propios de almenos la sexta parte de la inversi\u00f3n auxiliable solicitada. 3. El porcentaje de ayuda se calcular\u00e1 en funci\u00f3n de: a) Tipo de empresa. Se clasificar\u00e1n las empresas en dos grupos: EMPRESAS TIPO I: Aquellos beneficiarios que adem\u00e1s de ser PYMES cumplan alguno de los siguientes requisitos: \u2014 Personas f\u00edsicas.\u2014 Entidades Asociativas Agrarias. \u2014 Sociedades cuyo capital social pertenece \u00fanicamente a personas f\u00edsicas.\u2014 Sociedades que incluyen en su accionariado alguna sociedad pero \u00e9sta pertenece \u00fanicamente a personas f\u00edsicas, con excepci\u00f3n de las sociedades de capital riesgo. EMPRESAS TIPO II. El resto de las empresas.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538706 b) El porcentaje de ayuda ser\u00e1 decreciente para inversiones de mayor cuant\u00eda seg\u00fan la siguiente tabla: INVERSI\u00d3N AUXILIABLE MENOR DE TIPO DE EMPRESA TIPO 1 TIPO 2 %% 300.000,00 31 25500.000,00 30 24750.000,00 25 212.000.000,00 24 212.250.000,00 23 212.500.000,00 22 21 Mayor de 2.500.000 21 21 4. Si despu\u00e9s de aplicar los porcentajes de ayudas establecido en el punto 3 a todas las so- licitudes que cumplen los requisitos siguen existiendo remanentes, se podr\u00e1 incrementarel porcentaje de ayudas para las empresas tipo 1 en las que el producto obtenido este in-cluido en el Anexo I del TFUE. Este incremento se realizar\u00e1 en los siguientes casos: a) Nuevas empresas que creen nuevos puestos de trabajo: 1 %.b) El empleo que se compromete a generar la empresa es mayor o igual a 1 UTA por ca- da 300.000 \u20ac de inversi\u00f3n auxiliable aprobada: 1 %. c) Que al menos el 20 % de la inversi\u00f3n tenga como finalidad el ahorro de agua y/o ener- g\u00eda o la protecci\u00f3n del medio ambiente: 1 %. d) La inversi\u00f3n se destina a la transformaci\u00f3n de un producto cuyo sector primario se con- sidera social (que se establecer\u00e1 en la convocatoria) por el empleo que genera: 1 %. e) Actividades prioritarias, a establecer en cada convocatoria: 1 %. f) Producciones acogidas a una figura de calidad reconocida: 1 %.Los incrementos establecidos en los puntos a) y b) anteriores no son acumulables. 5. A las inversiones relacionadas con la fusi\u00f3n de organizaciones (agrupaci\u00f3n y organizaci\u00f3n de productores seg\u00fan Directrices de la Uni\u00f3n Europea aplicables a las ayudas estatales enlos sectores agr\u00edcola y forestal y en las zonas rurales de 2014 a 2020 (2014/C 204/01) yseg\u00fan el reglamento de exenci\u00f3n Reglamento (UE) 702/2014) y en las que el producto fi-nal sea un producto incluido en el Anexo I del TFUE se les conceder\u00e1 un incremento del10 % de la ayuda. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538707 Art\u00edculo 11. Moderaci\u00f3n de costes. 1. Los gastos de las inversiones previstas en el Anexo III s\u00f3lo ser\u00e1n subvencionables hasta los importes que se establecen en el mismo como l\u00edmites m\u00e1ximos aun cuando se ejecu-te y acredite un coste igual o superior a esos l\u00edmites. 2. Cuando el importe del gasto subvencionable supere las cuant\u00edas que en los supuestos de suministro de bienes de equipo o de prestaci\u00f3n de servicios por empresas de consultor\u00edao asistencia t\u00e9cnica se establezcan en la legislaci\u00f3n de contratos del sector p\u00fablico paralos contratos menores, el beneficiario deber\u00e1 solicitar como m\u00ednimo tres ofertas de pro-veedores independientes, con car\u00e1cter previo a la contracci\u00f3n del compromiso para laprestaci\u00f3n del servicio o la entrega del bien, conforme a lo exigido en el apartado 3 delart\u00edculo 36 de la Ley 6/2011, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extrema-dura, seg\u00fan su redacci\u00f3n dada por el apartado 3.\u00ba del art\u00edculo 4 de la Ley 2/2014, de 18de febrero, de medidas financieras y administrativas de la Comunidad Aut\u00f3noma de Ex-tremadura. 3. No podr\u00e1n ofertar ni ejecutar inversiones aquellas empresas en las que alguno de los miembros del accionariado y/o \u00f3rgano de gobierno concurran las siguientes circuns-tancias: a) Que est\u00e9 vinculado laboralmente con la empresa solicitante o beneficiaria de la ayuda.b) Que tenga, de forma directa o indirecta, m\u00e1s del 5 % de las acciones de la empresa solicitante o beneficiaria de la ayuda. c) Que ostente facultades de administraci\u00f3n y/o representaci\u00f3n sobre la empresa solici- tante o beneficiaria de la ayuda. 4. Se podr\u00e1n admitir inversiones que no vayan acompa\u00f1adas de esas tres ofertas en el ca- so de que, por las especiales caracter\u00edsticas de los gastos subvencionables, no exista enel mercado suficiente n\u00famero de entidades que los suministren o presten, salvo trabajosde ingenier\u00eda de proyectos. Estas circunstancias deber\u00e1n justificarse en una memoria. 5. La elecci\u00f3n entre las ofertas presentadas, que deber\u00e1n aportarse con la justificaci\u00f3n o, en su caso, en la solicitud de la subvenci\u00f3n, se realizar\u00e1 conforme a criterios de eficiencia yeconom\u00eda, debiendo justificarse expresamente en una memoria la elecci\u00f3n cuando no re-caiga en la propuesta econ\u00f3mica m\u00e1s ventajosa. Las ofertas deber\u00e1n estar firmadas y se-lladas por la empresa comercial. 6. Sin la adecuada justificaci\u00f3n en una oferta que no fuera la m\u00e1s favorable econ\u00f3micamen- te, el \u00f3rgano concedente podr\u00e1 recabar una tasaci\u00f3n pericial contradictoria del bien o ser-vicio, siendo de cuenta del beneficiario los gastos ocasionados. En tal caso, la subvenci\u00f3nse calcular\u00e1 tomando como referencia el menor de los dos valores: el declarado por el be-neficiario o el resultante de la tasaci\u00f3n.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538708 CAP\u00cdTULO III PROCEDIMIENTO Art\u00edculo 12. Presentaci\u00f3n de solicitudes, documentaci\u00f3n y plazos.1. Las solicitudes se formalizar\u00e1n preferentemente a trav\u00e9s de internet, en el portal oficial de la Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio de la Junta deExtremadura http://gobex.es/cons002/view/main/index/index.php, a trav\u00e9s de la iniciati-va ARADO, o en su defecto en el modelo normalizado establecido en el Anexo I de estedecreto. Se dirigir\u00e1n a la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Agraria Comunitaria de la Conseje-r\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio. 2. Podr\u00e1n ser presentadas en cualquiera de los Centros de Atenci\u00f3n Administrativa (CAD), Oficinas Comarcales Agrarias, Oficinas de Respuesta Personalizada, o en cualquiera de lasoficinas integradas en el Sistema de Registro \u00danico de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extre-madura, as\u00ed como en los lugares previstos en el art\u00edculo 38.4 de la Ley 30/1992, de 26de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del ProcedimientoAdministrativo Com\u00fan. 3. Se acompa\u00f1ar\u00e1 a la solicitud la documentaci\u00f3n indicada a continuaci\u00f3n, en formato ori- ginal o mediante copia cotejada por funcionario p\u00fablico, sin perjuicio de la se\u00f1alada deforma espec\u00edfica en el presente decreto o en el resto de normativa que resulte de apli-caci\u00f3n. a) Declaraci\u00f3n responsable sobre la condici\u00f3n de beneficiario, seg\u00fan modelo establecido al efecto en el Anexo I este decreto. Si el solicitante fuese una comunidad de bienes ocualquier otra agrupaci\u00f3n sin personalidad jur\u00eddica propia, se deber\u00e1 presentar una de-claraci\u00f3n por cada comunero, socio, miembro o part\u00edcipe. b) Memoria normalizada del proyecto de inversi\u00f3n, seg\u00fan modelo de este decreto. Se de- ber\u00e1 aportar estudio que acredite la viabilidad econ\u00f3mica y financiera del proyecto deinversi\u00f3n que incluya TIR, VAN y PAYBACK, con y sin la subvenci\u00f3n. c) Facturas proforma o presupuestos de los activos por los que solicita subvenci\u00f3n.d) Planos de situaci\u00f3n y emplazamiento, y de distribuci\u00f3n en planta diferenciando la si- tuaci\u00f3n anterior de la posterior a la inversi\u00f3n, donde se detalle la ubicaci\u00f3n de la ma-quinaria y/o equipos a instalar. e) Escritura de constituci\u00f3n de la sociedad y de sus posteriores modificaciones, poder del representante y DNI del mismo. Los titulares de expedientes aprobados y resueltos enlos 5 a\u00f1os anteriores a la entrada en vigor del presente decreto, estar\u00e1n exentos depresentar la documentaci\u00f3n anterior, salvo para aquellos casos que hayan experimen-tado modificaciones. En caso de comunidades de bienes o cualquier otra agrupaci\u00f3nsin personalidad jur\u00eddica propia se incluir\u00e1 la escritura de constituci\u00f3n de la comunidado sociedad, o documento an\u00e1logo, donde se establezcan los miembros o socios com-ponentes, as\u00ed como su porcentaje de participaci\u00f3n. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538709 f) Tarjeta del NIF cuando proceda. En el caso de personas f\u00edsicas y en aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en el Decreto 184/2008, de 12 de septiembre, la comprobaci\u00f3n o constan-cia de los datos de identidad de quienes tengan la condici\u00f3n de interesados se realiza-r\u00e1 de oficio, previo consentimiento del interesado, para que sus datos de identidad per-sonal y de domicilio o residencia puedan ser consultados por el \u00f3rgano instructor,debiendo constar dicho consentimiento en la solicitud o en cualquier otra comunicaci\u00f3nposterior. g) Declaraci\u00f3n de informaci\u00f3n relativa a la condici\u00f3n de PYME, seg\u00fan modelo establecido en el Anexo IV. h) \u00daltima declaraci\u00f3n presentada sobre el Impuesto de Sociedades o, en el caso de per- sonas f\u00edsicas, sobre el Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas. i) En el caso de empresas vinculadas, si la entidad solicitante elabora cuentas consolida- das o est\u00e1 incluida en las cuentas consolidadas de otra empresa vinculada, deber\u00e1naportar las cuentas consolidadas elaboradas correspondientes al \u00faltimo ejercicio ce-rrado que hayan sido presentadas ante el registro correspondiente. Si la empresa so-licitante, o una o varias empresas vinculadas, no elaboran cuentas consolidadas o nose incluyen por consolidaci\u00f3n, habr\u00e1n de entregar los balances y declaraciones sobreel Impuesto de Sociedades de la solicitante y de las empresas vinculadas correspon-dientes al \u00faltimo ejercicio cerrado presentadas en el registro correspondiente. j) Justificantes de la propiedad del lugar donde se realizar\u00e1 la inversi\u00f3n (nota simple ac- tualizada o certificado del Registro de la Propiedad que incluya la fecha de expedici\u00f3n).En caso de arrendamiento, contrato de alquiler, documento de cesi\u00f3n o similar con unaduraci\u00f3n m\u00ednima de 5 a\u00f1os y justificante de la propiedad del arrendatario. k) Datos de la cuenta bancaria \u00fanica dedicada en exclusiva a este fin y por la que debe- r\u00e1n realizarse solamente los pagos de la inversi\u00f3n por la que se solicita la ayuda. l) Certificado de encontrarse al corriente del cumplimiento de las obligaciones tributarias con el Estado y la Hacienda auton\u00f3mica y de las obligaciones con la Seguridad Socialo autorizaci\u00f3n expresa para ser recabados por el \u00f3rgano gestor. m)En el caso de inversiones de m\u00e1s de 500.000 \u20ac realizadas por entidades asociativas agrarias, deber\u00e1 aportarse acuerdo de la Asamblea General aprobando la solicitud desubvenci\u00f3n para las inversiones y la ejecuci\u00f3n de las mismas en el caso de concesi\u00f3nde la ayuda. n) En el caso de proyectos de ampliaci\u00f3n-modernizaci\u00f3n de centros productivos existen- tes, licencia de actividad o autorizaci\u00f3n ambiental. o) Fotocopia compulsada de las resoluciones o solicitudes de otras ayudas para este mis- mo proyecto. p) En caso de que se solicite el incremento de la ayuda por creaci\u00f3n de empleo, certifi- cado de vida laboral de la empresa y certificado de vida laboral de los trabajadores au-t\u00f3nomos o socios trabajadores que tenga la empresa correspondiente a los doce me-ses anteriores a la solicitud de ayuda.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538710 q) En su caso, certificado que acredite la realizaci\u00f3n del proceso de elaboraci\u00f3n bajo una figura de calidad diferenciada, tal como indicaci\u00f3n geogr\u00e1fica, denominaci\u00f3n de origeno producci\u00f3n ecol\u00f3gica. r) En su caso, n\u00famero de registro de marca en el Registro de Patentes y Marcas en la Ofi- cina Espa\u00f1ola de Patentes y Marcas. 4. Se except\u00faan del apartado anterior los documentos exigidos que ya estuvieran en poder de la Administraci\u00f3n auton\u00f3mica de Extremadura. En este caso, la entidad solicitante po-dr\u00e1 acogerse a lo establecido en el apartado f del art\u00edculo 35 de la Ley 30/1992, de 26de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimien-to Administrativo Com\u00fan siempre que se haga constar, en el momento de la solicitud, lafecha y el \u00f3rgano en que fueron presentados los documentos o, en su caso, emitidos, yno hayan transcurrido m\u00e1s de cinco a\u00f1os desde la finalizaci\u00f3n del procedimiento al quecorrespondan. 5. Un mismo beneficiario s\u00f3lo podr\u00e1 realizar una solicitud por convocatoria, salvo que reali- ce inversiones en distintos sectores productivos, en centros productivos situados en loca-lidades diferentes o centros productivos con distintos registros sanitarios; en estos casosdeber\u00e1 realizar solicitudes independientes para las inversiones previstas en cada uno deellos. En el caso de presentar m\u00e1s de una solicitud por beneficiario para el mismo centroy el mismo sector productivo, s\u00f3lo se dar\u00e1 validez a la \u00faltima. 6. El plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes ser\u00e1 del 1 de octubre al 31 de enero del a\u00f1o si- guiente, salvo para la primera convocatoria, que ser\u00e1 desde el d\u00eda siguiente a la publica-ci\u00f3n de esta convocatoria en el Diario Oficial de Extremadura hasta el 28 de febrero de2016. Art\u00edculo 13. Acta de no inicio de las inversiones. 1. El solicitante s\u00f3lo podr\u00e1 iniciar las inversiones proyectadas una vez haya presentado la so- licitud de ayuda y se haya levantado el acta de no inicio de las inversiones. 2. La acreditaci\u00f3n del no inicio de las inversiones se realizar\u00e1 mediante acta levantada por funcionario de la Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio confecha posterior a la solicitud de ayuda. La empresa solicitante podr\u00e1 solicitar autorizaci\u00f3nal Servicio de Incentivos Agroindustriales para realizar el acta de no inicio por notario. 3. El acta levantada por funcionario de la Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agra- rias y Territorio, requerir\u00e1 la visita del mismo al lugar en el que se pretenda llevar a cabola inversi\u00f3n. El funcionario deber\u00e1 comprobar que no se han iniciado las inversiones. El ac-ta deber\u00e1 ser firmada por el funcionario actuante y por el solicitante o su representante. 4. En caso de autorizaci\u00f3n por parte del Servicio de Incentivos Agroindustriales al beneficia- rio para que el acta de no inicio sea realizada por notario, \u00e9sta deber\u00e1 ser presencial. Enel acta constar\u00e1 el no inicio de las inversiones e incluir\u00e1 fotograf\u00edas que reflejen claramenteel estado del lugar en el que se vayan a ejecutar las mismas y acompa\u00f1ada de un planoen el que se indique el lugar desde el que se ha realizado la fotograf\u00eda. Para acreditar elno inicio, deber\u00e1 ser remitida el acta original al Servicio de Incentivos Agroindustriales pa-N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538711 ra la continuaci\u00f3n de la tramitaci\u00f3n del expediente administrativo en el plazo de 10 d\u00edas naturales desde el levantamiento de la misma, en caso contrario el beneficiario deber\u00e1 so-licitar una nueva autorizaci\u00f3n. 5. Una vez comprobado el no inicio de las inversiones proyectadas el solicitante quedar\u00e1 au- torizado a iniciar las inversiones. 6. La comprobaci\u00f3n del no inicio de las inversiones y el levantamiento del acta no presupo- ne el cumplimiento del resto de condiciones exigidas para la concesi\u00f3n definitiva de la ayu-da ni que vaya a resultar beneficiaria de la misma una vez que hayan sido aplicados loscriterios de valoraci\u00f3n y ponderaci\u00f3n que establece el art\u00edculo 19 de este decreto, y portanto, sin que se prejuzgue la decisi\u00f3n que finalmente se adopte. Art\u00edculo 14. Inicio de las inversiones.1. Ser\u00e1n inadmitidas a tr\u00e1mite las solicitudes de aquellos proyectos que hayan iniciado las inversiones antes del acta de no inicio. 2. Se entender\u00e1 \u00abinicio de las inversiones\u00bb la fecha en que se produzca en primer lugar bien el inicio de las actividades o las obras de construcci\u00f3n relativas a la inversi\u00f3n, bien el pri-mer compromiso jur\u00eddicamente vinculante para realizar un pedido de equipos o cualquierotro compromiso que haga irreversible el proyecto o la actividad. La \u00fanica excepci\u00f3n a esta norma la constituyen los gastos derivados de los proyectos t\u00e9c- nicos que podr\u00e1n haber sido realizados hasta un a\u00f1o antes del acta de no inicio. Art\u00edculo 15. Procedimiento de concesi\u00f3n de las subvenciones.1. El procedimiento de concesi\u00f3n de las ayudas se inicia de oficio mediante la publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura de la orden de la convocatoria anual de las ayudas. Asi-mismo, la publicaci\u00f3n se realizar\u00e1 en virtud de lo establecido en la Ley 4/2013, de 21 demayo, de Gobierno Abierto de Extremadura 2. El procedimiento se tramitar\u00e1 en los t\u00e9rminos establecidos en el T\u00edtulo II de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y en es-tas bases reguladoras. 3. La concesi\u00f3n de las subvenciones definidas en este decreto se tramitar\u00e1 en r\u00e9gimen de concurrencia competitiva, mediante la comparaci\u00f3n de las solicitudes presentadas, a finde establecer una prelaci\u00f3n entre las mismas, de acuerdo con los criterios de valoraci\u00f3ny ponderaci\u00f3n determinados que se se\u00f1alan en el art\u00edculo 19 de este decreto. Las sub-venciones se conceder\u00e1n, respetando el l\u00edmite fijado en la convocatoria y dentro del cr\u00e9-dito disponible, a aquellas solicitudes que hayan obtenido mayor valoraci\u00f3n en la aplica-ci\u00f3n de los criterios referenciados. 4. No obstante lo dispuesto en el apartado anterior, no ser\u00e1 preciso establecer un orden de prelaci\u00f3n entre las solicitudes que re\u00fanan los requisitos establecidos en el caso de que elcr\u00e9dito consignado en la convocatoria fuera suficiente, atendiendo al n\u00famero de solicitu-des e inversi\u00f3n solicitada una vez terminado el plazo de su presentaci\u00f3n o, en su caso, desubsanaci\u00f3n de las mismas.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538712 5. Si la solicitud no re\u00fane los requisitos exigidos se requerir\u00e1 al interesado para que, en el plazo de diez d\u00edas, subsane la falta o acompa\u00f1e los documentos preceptivos, con indica-ci\u00f3n de que si as\u00ed no lo hiciera se le tendr\u00e1 por desistido de su petici\u00f3n, previa resoluci\u00f3nque deber\u00e1 ser dictada en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 42 de la Ley 30/1992, de26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del ProcedimientoAdministrativo Com\u00fan. 6. El solicitante deber\u00e1 facilitar los controles y otros actos de comprobaci\u00f3n que la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Agraria Comunitaria disponga, y est\u00e1 obligado a aportar los documen-tos laborales, fiscales, tributarios, de car\u00e1cter contable o de cualquier otra \u00edndole, que sele requieran para la determinaci\u00f3n y comprobaci\u00f3n de los datos en virtud de los cualesdeba pronunciarse la resoluci\u00f3n de la concesi\u00f3n o la liquidaci\u00f3n de la ayuda. Art\u00edculo 16. Modificaci\u00f3n de solicitudes de ayudas a\u00fan no resueltas.1. No se admitir\u00e1n modificaciones del proyecto de inversi\u00f3n presentadas despu\u00e9s de 1 mes del vencimiento del plazo de recepci\u00f3n de solicitudes, salvo la/s renuncia/s a alguna/s dela/s inversi\u00f3n/es solicitadas previamente, para lo que habr\u00e1 un plazo de 3 meses tras elvencimiento del plazo de recepci\u00f3n de solicitudes, sin que se pueda usar el importe de lasinversiones a las que se renuncia. 2. Los solicitantes de ayudas podr\u00e1n presentar solicitudes de modificaci\u00f3n dentro del plazo establecido en el punto anterior. Para la aceptaci\u00f3n de la modificaci\u00f3n deber\u00e1n cumplirselas siguientes circunstancias: a) No se admitir\u00e1n solicitudes de incremento del porcentaje de ayuda.b) No se admitir\u00e1n inversiones que supongan un incremento del presupuesto estimado por el peticionario en su solicitud de ayuda. c) En el caso de haberse acreditado el no inicio, las nuevas inversiones deber\u00e1n estar acreditadas con el acta de no inicio ya levantada. Art\u00edculo 17. Ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n.El \u00f3rgano competente para la ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n del procedimiento corresponder\u00e1 al Servicio de Incentivos Agroindustriales de la Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticasAgrarias y Territorio. A tal efecto podr\u00e1 realizar de oficio cuantas actuaciones estime necesarias para la determi- naci\u00f3n, conocimiento y comprobaci\u00f3n de los datos en virtud de los cuales deba pronunciarsela propuesta de resoluci\u00f3n. Asimismo, podr\u00e1 solicitar al interesado la documentaci\u00f3n complementaria que entienda ne- cesaria en cada caso concreto con el fin de poder verificar el cumplimiento de los criterios ob-jetivos de otorgamiento de la subvenci\u00f3n. Art\u00edculo 18. Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n.1. Para la evaluaci\u00f3n y, en su caso, prelaci\u00f3n de las solicitudes se constituir\u00e1 una Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n que emitir\u00e1 un acta en el que se concrete el resultado de las labores efec-tuadas. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538713 2. Si conforme a lo previsto en el art\u00edculo 12, una vez terminado el plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes los cr\u00e9ditos consignados en la convocatoria fueran suficientes para atender atodos los solicitantes finalmente admitidos, en aras de una mayor agilidad para evitar di-laciones innecesarias, no ser\u00e1 necesario valorar y establecer un orden de prelaci\u00f3n. La Co-misi\u00f3n emitir\u00e1 informe vinculante en el que se concretar\u00e1 el resultado y la determinaci\u00f3nde la cuant\u00eda de ayuda a conceder, proponiendo la adjudicaci\u00f3n a medida que se vaya ve-rificando el cumplimiento de los requisitos exigidos a los solicitantes. 3. En caso contrario, la Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n emitir\u00e1 informe vinculante en el que apre- ciar\u00e1 la necesidad de aplicar la concurrencia competitiva procediendo a valorar y estable-cer un orden de prelaci\u00f3n de las solicitudes que cumplan los requisitos exigidos. El resul-tado de la evaluaci\u00f3n deber\u00e1 plasmarse en un nuevo informe que tendr\u00e1 car\u00e1ctervinculante y que concretar\u00e1 el resultado de la evaluaci\u00f3n, la prelaci\u00f3n de solicitudes y lacuant\u00eda de la ayuda a conceder. Este informe deber\u00e1 remitirse al \u00f3rgano instructor. 4. La Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n estar\u00e1 formada por cuatro miembros: Presidente, dos Vocales y Secretario. Todos sus miembros deber\u00e1n estar integrados en la Consejer\u00eda de Medio Am-biente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio y al menos tres de ellos en alguno de los Ser-vicios de que se componga la Direcci\u00f3n General competente para la gesti\u00f3n de estas ayu-das. Uno de los componentes de la comisi\u00f3n deber\u00e1 tener la condici\u00f3n de funcionario dedicha Consejer\u00eda con titulaci\u00f3n de Ingeniero Agr\u00f3nomo. 5. La composici\u00f3n definitiva de la comisi\u00f3n deber\u00e1 publicarse, con anterioridad a su consti- tuci\u00f3n, a trav\u00e9s de internet en el portal oficial de la Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Ru-ral, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio: http://agralia.gobex.es 6. La Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n ajustar\u00e1 su funcionamiento al r\u00e9gimen jur\u00eddico de los \u00f3rganos colegiados regulado en la Ley 30/1992, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fa-blicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan y a lo dispuesto en la Ley 1/2002, de28 de febrero, del Gobierno y de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Ex-tremadura. Art\u00edculo 19. Criterios objetivos de valoraci\u00f3n y ponderaci\u00f3n.1. Ser\u00e1n criterios para determinar la puntuaci\u00f3n de cada solicitud y establecer la prelaci\u00f3n entre ellas, los siguientes: a) Tipo de beneficiario.b) Subsector en el que se realice la inversi\u00f3n.c) Inversiones verdes. d) Inversiones con mayor valor a\u00f1adido.e) Inversiones que influyan favorablemente en la creaci\u00f3n de empleo.f) Cultivos sociales. g) Caracter\u00edsticas de la empresa. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538714 h) Actuaciones de especial inter\u00e9s para la Comunidad Aut\u00f3noma. i) Importe de la inversi\u00f3n.j) Nuevas empresas que se instalen en nuevos centros productivos e inversiones desti- nadas a una mayor elaboraci\u00f3n del producto respecto a la que se ven\u00eda realizando. 2. La ponderaci\u00f3n de cada uno de estos criterios ser\u00e1 la siguiente: a) Seg\u00fan el tipo de beneficiario: a.1. Sociedad cooperativa de 2.\u00ba o ulterior Grado o cooperativa acogida a la Orden APA/180//2008, de 22 de enero: 7 puntos. a.2. Cooperativa resultante de un proceso de fusi\u00f3n en los dos a\u00f1os anteriores a la fe- cha de solicitud de estas ayudas: 6 puntos. a.3. Entidades Asociativas Prioritarias: 5 puntos. a.4. Cooperativas agrarias con m\u00e1s de 100 socios e integrada en cooperativa de 2\u00ba o ulterior Grado: 5 puntos. a.5. Resto de cooperativas agrarias y Sociedades Agrarias de Transformaci\u00f3n: 2 puntos. b) Seg\u00fan el subsector en el que se realice la inversi\u00f3n: b.1. Frutas, frutos secos, hortalizas, vino, aderezo, aceite, cerdo ib\u00e9rico y elaboraci\u00f3n de quesos de oveja y cabra: 1 punto. c) Inversiones verdes, es decir aquellas que tengan como finalidad el ahorro de agua y/o energ\u00eda o la protecci\u00f3n del medio ambiente: c.1. Inversiones en las que m\u00e1s del 50 % de la inversi\u00f3n tenga como \u00fanico objetivo esta finalidad: 2 puntos. c.2. Inversiones en las que m\u00e1s del 20 % de la inversi\u00f3n tenga como \u00fanico objetivo esta finalidad: 1 punto. d) Inversiones cuyo producto tiene mayor valor a\u00f1adido (m\u00e1ximo 3 puntos a acumular por mayor valor a\u00f1adido): d.1. Producci\u00f3n ecol\u00f3gica: 2 puntos.d.2. Denominaci\u00f3n de Origen o Indicaci\u00f3n Geogr\u00e1fica protegida: 1 punto.d.3. Marca propia inscrita a nombre del solicitante antes de solicitar la ayuda: 1 punto. e) Inversiones que influyan positivamente en el empleo: e.1. La empresa se compromete a crear como m\u00ednimo 1 puesto de trabajo por cada 300.000 \u20ac de inversi\u00f3n auxiliable aprobada: 4 puntos. e.2. La empresa se compromete a mantener el empleo: 1 punto.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538715 f) Inversi\u00f3n realizada para la transformaci\u00f3n de productos procedentes de cultivos socia- les (que se establecer\u00e1 en la convocatoria): f.1. Frutas y hortalizas: 3 puntos.f.2 Frutos secos, vino, aderezo y aceite: 2 puntos.f.3. Sector del cerdo ib\u00e9rico, y elaboraci\u00f3n de queso de oveja o cabra: 1 punto. g) Tipo de empresa: a las empresas Tipo I se les valora con 4 puntos.h) Actuaciones de especial inter\u00e9s par la Comunidad Aut\u00f3noma que se determinar\u00e1n en cada convocatoria: 4 puntos. i) Importe de la inversi\u00f3n auxiliable: i.1. Inversiones menores de 300.000 \u20ac: 4 puntos.i.2. Inversiones comprendidas entre 300.001 y 500.000 \u20ac: 3 puntos.i.3. Inversiones comprendidas entre 500.001 y 750.000 \u20ac: 2 puntos.i.4. Inversiones comprendidas entre 750.001 y 1.000.000 \u20ac: 1 punto. j) Nuevas empresas que se instalen en nuevos centros productivos e inversiones orien- tadas a la obtenci\u00f3n de un producto m\u00e1s avanzado en la cadena alimentaria del queobten\u00eda anteriormente: 2 puntos. En caso de empate entre varias solicitudes ser\u00e1n preferentes las solicitudes con una in- versi\u00f3n auxiliable solicitada de menor importe. 3. Las empresas beneficiarias que transcurrido el plazo concedido para la ejecuci\u00f3n de las in- versiones no acrediten el cumplimiento de las condiciones establecidas en la resoluci\u00f3n deconcesi\u00f3n de ayuda, se les reducir\u00e1 la puntuaci\u00f3n obtenida, en aplicaci\u00f3n del punto ante-rior, un 30 % en las 2 siguientes convocatorias. Art\u00edculo 20. Propuesta de resoluci\u00f3n. 1. El \u00f3rgano instructor, a la vista de la preevaluaci\u00f3n del expediente y del informe vinculan- te correspondiente de la Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n, formular\u00e1 la propuesta de resoluci\u00f3n pro-visional, que no se apartar\u00e1 del sentido del informe de la Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n, debi-damente motivada y la elevar\u00e1 al \u00f3rgano competente para resolver. Art\u00edculo 21. Aceptaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n.En el caso de resoluci\u00f3n positiva los beneficiarios comunicar\u00e1n a la Direcci\u00f3n General de Po- l\u00edtica Agraria Comunitaria: 1. En el plazo de 1 mes, desde la notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n, la aceptaci\u00f3n de la ayuda acompa\u00f1ada del compromiso de ejecutar las inversiones, que resulten operativas y acre-ditar la inversi\u00f3n de al menos el 60 % del presupuesto aprobado por resoluci\u00f3n del \u00f3rga-no competente. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538716 2. En el plazo de dos meses: a) Cuando por la naturaleza de las inversiones se precise, y cuando no se haya presen- tado con la solicitud de la ayuda, se presentar\u00e1 el Informe de Evaluaci\u00f3n Ambiental. b) En el caso de nuevas empresas acreditar: haber suscrito y desembolsado los fondos propios establecidos en el art\u00edculo 10. c) Documentaci\u00f3n justificativa de haber formalizado una garant\u00eda de buena ejecuci\u00f3n por un importe del 15 % de la ayuda concedida, con el fin de asegurar la correctaejecuci\u00f3n del proyecto y la acreditaci\u00f3n del 60 % del pago de la inversi\u00f3n auxiliableaprobada. Art\u00edculo 22. Resoluci\u00f3n.1. La concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n se realizar\u00e1 mediante resoluci\u00f3n motivada por la Excma. Sra. Consejera de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio, o en su caso,por el \u00f3rgano en quien delegue. 2. La resoluci\u00f3n contendr\u00e1 en todo caso: a) Condiciones que afecten al proyecto.b) Nombre del beneficiario, NIF y denominaci\u00f3n del proyecto.c) Cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n, informaci\u00f3n sobre la financiaci\u00f3n con cargo a fondos de la Uni\u00f3n Europea y porcentaje de cofinanciaci\u00f3n de la misma. d) Plazo de ejecuci\u00f3n de las inversiones.e) La obligaci\u00f3n de ejecutar las inversiones mediante contrato llave en mano, cuando proceda. f) Las condiciones que legalmente sean exigibles, as\u00ed como la obligaci\u00f3n del beneficiario de someterse a las actuaciones de comprobaci\u00f3n y control financiero establecidas enla Ley 5/2007, de 19 de abril, General de Hacienda P\u00fablica de la Comunidad Aut\u00f3no-ma de Extremadura y, supletoriamente, a la regulaci\u00f3n que se derive conforme a laLey 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria. g) La obligaci\u00f3n por parte del beneficiario de llevar un sistema de contabilidad separado con un c\u00f3digo contable adecuado que deber\u00e1 someterse a controles por auditor\u00edas ex-ternas para todas las transacciones relativas a esta operaci\u00f3n para su presentaci\u00f3nante la Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio si se lerequiriese. h) La obligatoriedad de dar cumplimiento a las medidas de informaci\u00f3n y publicidad indi- cadas en el art\u00edculo 17.3 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Co-munidad Aut\u00f3noma de Extremadura y lo dispuesto en el art\u00edculo 13 y el Anexo III delReglamento (UE) n.\u00ba 808/2014 de la Comisi\u00f3n, de 17 de julio de 2014, y lo estableci-do en el Decreto 50/2001, de 3 de abril.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538717 i) Advertencia al beneficiario de que sus datos pueden aparecer en un listado de acceso p\u00fablico. 3. El plazo m\u00e1ximo para resolver de forma expresa y notificar la resoluci\u00f3n ser\u00e1 de seis me- ses a contar desde la finalizaci\u00f3n del plazo para la presentaci\u00f3n de las solicitudes. Trans-currido dicho plazo sin que se haya notificado resoluci\u00f3n expresa, \u00e9sta se entender\u00e1 de-sestimada. 4. La resoluci\u00f3n pondr\u00e1 fin a la v\u00eda administrativa y contra ella podr\u00e1 interponerse recurso potestativo de reposici\u00f3n ante la Consejera de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrariasy Territorio en el plazo de un mes contado a partir del d\u00eda siguiente a aquel en que tengalugar la notificaci\u00f3n, o recurso contencioso-administrativo ante el Tribunal Superior de Jus-ticia de Extremadura en el plazo de dos meses a contar desde el d\u00eda siguiente al de la no-tificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n. 5. Sin perjuicio de lo establecido en el art\u00edculo 26 relativo a las alteraciones en el proyecto, la variaci\u00f3n de las condiciones tenidas en cuenta para la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n po-dr\u00e1 dar lugar a la modificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n y, en su caso, a la p\u00e9rdida oreintegro de la misma. Art\u00edculo 23. Notificaci\u00f3n y publicaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n.1. La resoluci\u00f3n del procedimiento de concesi\u00f3n de subvenciones se notificar\u00e1 individual- mente a los interesados, de conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 59 de la Ley30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y delProcedimiento Administrativo Com\u00fan. 2. Las subvenciones concedidas ser\u00e1n publicadas en el Diario Oficial de Extremadura y en el Portal de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura en la forma estable-cida en los art\u00edculos 17.1 y 20 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de laComunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Dicho portal se encuentra a disposici\u00f3n de los in-teresados en la sede corporativa http://sede.gobex.es. 3. En los t\u00e9rminos y condiciones establecidos en el art\u00edculo 11.1 de la Ley 4/2013, de 21 de mayo, de Gobierno Abierto de Extremadura y a los solos fines y efectos previstos en lamisma, las concesiones de subvenci\u00f3n tambi\u00e9n ser\u00e1n publicadas en el Portal Electr\u00f3nicode la Transparencia y la Participaci\u00f3n Ciudadana. Art\u00edculo 24. Obligaciones de los beneficiarios.1. El beneficiario est\u00e1 obligado a utilizar la subvenci\u00f3n exclusivamente para la realizaci\u00f3n de la actividad o proyecto para el que le ha sido concedida. 2. El beneficiario adquiere las obligaciones que se relacionan a continuaci\u00f3n sin perjuicio de las establecidas en la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n o en la convocatoria: a) Realizar la inversi\u00f3n que fundamente la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n en el plazo y for- ma establecidos en la resoluci\u00f3n. La inversi\u00f3n justificada, deber\u00e1 alcanzar al menos el60 % del presupuesto total aprobado por la resoluci\u00f3n inicial y las inversiones debe-r\u00e1n ser operativas. En todo caso, trat\u00e1ndose de condiciones referentes a la cuant\u00eda deN\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538718 la inversi\u00f3n, el alcance del incumplimiento se determinar\u00e1 proporcionalmente a la in- versi\u00f3n dejada de practicar o practicada indebidamente, salvo que no justifique al me-nos el 60 % de la inversi\u00f3n, en cuyo caso la penalizaci\u00f3n ser\u00e1 del doble del incumpli-miento. En el caso de que la cuant\u00eda incumplida del mismo sea inferior al 1 % y 1.000euros en t\u00e9rminos de inversi\u00f3n, se considerar\u00e1 cumplido totalmente el proyecto. b) Justificar la realizaci\u00f3n de la inversi\u00f3n o las adquisiciones efectuadas, as\u00ed como el cumplimiento de los requisitos y condiciones que determinen la concesi\u00f3n de la sub-venci\u00f3n. c) Someterse a las actuaciones de comprobaci\u00f3n y control que puedan realizar tanto el \u00f3rgano concedente como otros \u00f3rganos que resulten competentes. d) Acreditar encontrarse al corriente del cumplimiento de las obligaciones tributarias con el Estado, la Hacienda auton\u00f3mica y la Seguridad Social, con anterioridad a dictarsela propuesta de concesi\u00f3n y, en su caso, al pago de la subvenci\u00f3n. Los interesadospodr\u00e1n otorgar su autorizaci\u00f3n expresa para que los certificados puedan ser directa-mente recabados en su nombre por el \u00f3rgano gestor, conforme a lo establecido enla Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Ex-tremadura. e) Conservar los documentos justificativos de la aplicaci\u00f3n de los fondos percibidos du- rante 5 a\u00f1os, desde la solicitud de liquidaci\u00f3n de la ayuda, al objeto de actuaciones decomprobaci\u00f3n y control. f) Proceder al reintegro de los fondos percibidos en los supuestos contemplados en el ar- t\u00edculo 43 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3-noma de Extremadura. g) Dar adecuada publicidad del car\u00e1cter p\u00fablico de la financiaci\u00f3n de las actividades ob- jeto de subvenci\u00f3n y contemplar las consideraciones de informaci\u00f3n y publicidad esta-blecidas en la normativa comunitaria para las ayudas al desarrollo rural a trav\u00e9s delFondo Europeo Agr\u00edcola de Desarrollo Rural (FEADER) y del porcentaje de cofinancia-ci\u00f3n de las mismas y en lo establecido en el Decreto 50/2001, de 3 de abril. En las pla-cas figurar\u00e1 una descripci\u00f3n del proyecto o de la operaci\u00f3n, as\u00ed como la bandera euro-pea y una explicaci\u00f3n del papel desempe\u00f1ado por la Comunidad a trav\u00e9s del siguientelema: \u00abFondo Europeo Agr\u00edcola de Desarrollo Rural: Europa invierte en las zonas rura-les\u00bb. Esta informaci\u00f3n ocupar\u00e1 como m\u00ednimo el 25 % de la placa. Todo lo anterior conforme al Reglamento (UE) n.\u00ba 1305/2013 del Parlamento Europeo y del Consejo, relativo a la ayuda al desarrollo rural a trav\u00e9s del Fondo Europeo Agr\u00ed-cola de Desarrollo Rural (FEADER). h) Llevar, sin perjuicio de la contabilidad nacional, un sistema de contabilidad separado con un c\u00f3digo contable adecuado para garantizar la adecuada justificaci\u00f3n de la sub-venci\u00f3n. Los beneficiarios de ayuda deber\u00e1n llevar una contabilidad espec\u00edfica de losgastos objeto de ayuda, de manera que \u00e9stos deber\u00e1n estar contabilizados en su in-movilizado y recogidos en las cuentas o subcuentas independientes e identificables demanera que en ellas se contabilicen \u00fanicamente tales gastos.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538719 i) Mantener la actividad y destinar las inversiones objeto del expediente de ayuda al fin para el que han sido subvencionadas durante los 5 a\u00f1os computados a partir de la fe-cha de presentaci\u00f3n de la solicitud de liquidaci\u00f3n. En el caso de bienes inscribibles enun registro p\u00fablico deber\u00e1 hacerse constar en la escritura esta circunstancia, as\u00ed comoel importe de la subvenci\u00f3n concedida, debiendo ser objeto de inscripci\u00f3n en el regis-tro p\u00fablico correspondiente. j) Poner en conocimiento inmediato de la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Agraria Comuni- taria cualquier variaci\u00f3n en las actividades dise\u00f1adas en el proyecto presentado, de-biendo comunicarlo por escrito y justificando las causas que la motiven. k) Comunicar con car\u00e1cter inmediato al \u00f3rgano concedente la obtenci\u00f3n de otras ayudas, ingresos o recursos que financien las acciones subvencionadas. Esta comunicaci\u00f3n de-ber\u00e1 efectuarse tan pronto como se conozca. l) Cumplir con las obligaciones que con car\u00e1cter b\u00e1sico se establecen en la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones, en el art\u00edculo 13 de la Ley 6/2011, de23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y en la nor-mativa comunitaria europea. m)Cualquier otra obligaci\u00f3n impuesta de manera expresa a los beneficiarios en las bases reguladoras, en la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n o en sus anexos. n) En el caso de que el solicitante haya obtenido un incremento de ayuda por creaci\u00f3n de empleo deber\u00e1 acreditar el cumplimiento del mismo antes de 3 a\u00f1os de la solicitud deliquidaci\u00f3n de la ayuda. En caso de no acreditarlo, deber\u00e1 reintegrar el doble del im-porte obtenido como consecuencia de ese incremento de la ayuda. CAP\u00cdTULO IV EJECUCI\u00d3N Art\u00edculo 25. Ejecuci\u00f3n del proyecto.1. La ejecuci\u00f3n del proyecto deber\u00e1 ajustarse a las condiciones, finalidad, prescripciones y plazos establecidos en la resoluci\u00f3n individual de concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n. 2. El plazo concedido para la ejecuci\u00f3n depender\u00e1 del importe y naturaleza de la inversi\u00f3n y ser\u00e1 como m\u00e1ximo de 18 meses, contados a partir de la fecha de la resoluci\u00f3n de conce-si\u00f3n de la ayuda. Podr\u00e1 concederse, a petici\u00f3n del interesado, una \u00fanica pr\u00f3rroga de 6meses si el beneficiario acredita la ejecuci\u00f3n, facturaci\u00f3n y pago de al menos el 35 % dela inversi\u00f3n. Art\u00edculo 26. Alteraciones en el proyecto a ejecutar.1. Solo se admitir\u00e1n las modificaciones del proyecto de inversi\u00f3n previstas en el art\u00edculo 16 de este decreto. 2. No obstante lo anterior, podr\u00e1n ser admitidas junto con la solicitud de liquidaci\u00f3n y pago de la ayuda las alteraciones que a continuaci\u00f3n se relacionan que tendr\u00e1n la considera-ci\u00f3n de no sustanciales: N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538720 a) No ejecutar alguna de las inversiones incluidas en el proyecto de inversi\u00f3n aprobado. b) Disminuir los importes de las inversiones incluidas en el proyecto aprobado. c) Modificaci\u00f3n de la inversi\u00f3n de maquinaria y/o equipos, incluida en el proyecto apro- bado, por una nueva destinada a la misma funci\u00f3n. d) Cambio en el n\u00famero de unidades de maquinaria y/o equipos iguales a los aprobados.e) Alteraci\u00f3n en la disposici\u00f3n interior de las maquinarias y/o equipos aprobados. 3. Las modificaciones anteriores podr\u00e1n ser aceptadas siempre que el importe del gasto del proyecto de inversi\u00f3n ejecutado sea al menos el 60 % del importe del proyecto de inver-si\u00f3n aprobado inicialmente y que no supongan el incumplimiento de condiciones o com-promisos que se hayan tenido en cuenta para obtener la ayuda. 4. No se podr\u00e1n compensar las inversiones entre los distintos cap\u00edtulos establecidos art\u00edcu- lo 8 (Obra civil y/o adquisici\u00f3n de inmuebles, Maquinaria y equipamiento, Instalaciones yotras inversiones), tampoco se podr\u00e1n compensar inversiones entre las distintas inversio-nes del cap\u00edtulo de instalaciones relacionadas en el punto 3 del citado art\u00edculo. Art\u00edculo 27. Cambios de titularidad.1. No se admitir\u00e1 ning\u00fan cambio de titularidad hasta la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de la ayu- da, salvo si el beneficiario es una persona f\u00edsica o miembro de una Comunidad de Bienesy s\u00f3lo en casos de fuerza mayor, jubilaci\u00f3n u otra causa debidamente justificada. 2. Una vez dictada la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de la ayuda, se podr\u00e1n admitir cambios de ti- tularidad si la nueva empresa cumple los requisitos para ser beneficiaria. El cambio no po-dr\u00e1 suponer disminuci\u00f3n de la puntuaci\u00f3n de los criterios de valoraci\u00f3n y ponderaci\u00f3n es-tablecidos en el art\u00edculo 19 de este decreto, si se aplic\u00f3 el sistema de concurrenciacompetitiva, y no podr\u00e1 resultar incompatible con cualesquiera otros requisitos y condi-ciones exigidos en las presentes bases reguladoras. 3. La nueva empresa deber\u00e1 subrogarse en todos los derechos y obligaciones inherentes al expediente hasta el cumplimiento de todos los compromisos. CAP\u00cdTULO V LIQUIDACI\u00d3N Y PAGO Art\u00edculo 28. Solicitud de pago y justificaci\u00f3n del pago de las inversiones realizadas. 1. Finalizadas las inversiones, el beneficiario solicitar\u00e1 el pago de la ayuda mediante el mo- delo del Anexo V, siendo requisitos necesarios para su presentaci\u00f3n la previa finalizaci\u00f3n,el pago de las inversiones, que la empresa se encuentre en funcionamiento y en su casoel mantenimiento o la creaci\u00f3n de empleo. Junto con la solicitud se acompa\u00f1ar\u00e1 la documentaci\u00f3n que se establece en el Anexo VII Relaci\u00f3n de Facturas y Justificantes de la Inversi\u00f3n y su correspondencia con las facturasdefinitivas presentadas tanto en papel como en formato de hoja de c\u00e1lculo as\u00ed como todala justificaci\u00f3n documental de la inversi\u00f3n realmente ejecutada y del resto de condiciones,N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538721 sin perjuicio de la obligaci\u00f3n de presentar cualesquiera otros documentos recogidos en es- te decreto y dem\u00e1s normativa que resulte de aplicaci\u00f3n. 2. El plazo m\u00e1ximo para la presentaci\u00f3n de la solicitud de liquidaci\u00f3n ser\u00e1 de 15 d\u00edas desde la fecha de finalizaci\u00f3n del per\u00edodo de ejecuci\u00f3n. La falta de solicitud de liquidaci\u00f3n en elplazo establecido conllevar\u00e1 la p\u00e9rdida del derecho a la subvenci\u00f3n a que hace referenciael art\u00edculo 31 del presente decreto. 3. Si la solicitud de liquidaci\u00f3n no re\u00fane los requisitos exigidos o no se acompa\u00f1an los do- cumentos correspondientes, se requerir\u00e1 al solicitante para que en el plazo de diez d\u00edassubsane la falta o acompa\u00f1e los documentos preceptivos con la advertencia de que, si as\u00edno lo hiciera, se proceder\u00e1 a revocar la subvenci\u00f3n concedida, mediante resoluci\u00f3n quedeber\u00e1 ser dictada en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 42 de la Ley 30/1992, de 26de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del ProcedimientoAdministrativo Com\u00fan. 4. Cuando la subvenci\u00f3n sea igual o superior a 300.000 euros, y de conformidad con cuan- to establece el art\u00edculo 35 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Co-munidad Aut\u00f3noma de Extremadura, las cuentas justificativas de la inversi\u00f3n deber\u00e1n serverificadas por un auditor de cuentas o sociedad de auditor\u00eda inscritos en el Registro Ofi-cial de Auditores de Cuentas para lo que habr\u00e1 que acompa\u00f1ar el Anexo VI. Este informeincluir\u00e1, una comprobaci\u00f3n in situ de las inversiones y de la contabilidad de las mismas,as\u00ed como la declaraci\u00f3n de la elegibilidad de los gastos de acuerdo con lo establecido enla Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extre-madura y en el Real Decreto 548/2013. 5. Los beneficiarios deber\u00e1n acreditar el abono efectivo de las facturas a trav\u00e9s de la cuen- ta \u00fanica dedicada en exclusiva al pago de la ayuda presentando todos los movimientos dela misma. En el caso de pagos que no se hayan realizado por la misma el beneficiario de-ber\u00e1 acreditar la trazabilidad de los mismos. Si el pago se ha realizado mediante efectos de pagos aplazados, deber\u00e1n ser nominativos. 6. El incumplimiento de la obligaci\u00f3n de justificaci\u00f3n de la subvenci\u00f3n, o la justificaci\u00f3n in- suficiente de la misma, llevar\u00e1 aparejado la p\u00e9rdida del derecho a la subvenci\u00f3n o, en sucaso, el reintegro de la misma, en las condiciones previstas en la Ley 6/2011, de 23 demarzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Art\u00edculo 29. Declaraci\u00f3n de cumplimiento y liquidaci\u00f3n de la ayuda.1. Las subvenciones se liquidar\u00e1n y abonar\u00e1n, previa comprobaci\u00f3n por parte de la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Agraria Comunitaria del cumplimiento de las condiciones expresadasen la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n previo informe emitido por el Servicio de Incentivos Agroin-dustriales que ser\u00e1 competente para la tramitaci\u00f3n de la solicitud de pago. 2. Sin perjuicio de las dem\u00e1s comprobaciones que procedan, con car\u00e1cter previo al pago se examinar\u00e1n in situ la ejecuci\u00f3n de las inversiones. 3. Las inversiones que ser\u00e1n tenidas en cuenta en la liquidaci\u00f3n y pago de la subvenci\u00f3n se- r\u00e1n las incluidas en la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538722 4. El importe a pagar se calcular\u00e1, de acuerdo con lo establecido en el Reglamento (UE) n.\u00ba 809/2014 de la Comisi\u00f3n, de 17 de julio de 2014, teniendo en cuenta: a) El importe de la inversi\u00f3n solicitada y aprobada en resoluci\u00f3n. b) El importe del gasto subvencionable tras el estudio de la fase de liquidaci\u00f3n.Si el importe fijado con arreglo a la letra a) supera el importe fijado con arreglo a la letra b) en m\u00e1s de un 10 %, se aplicar\u00e1 una sanci\u00f3n administrativa al importe fijado con arre-glo a la letra b). El importe de la sanci\u00f3n ser\u00e1 igual a la diferencia entre esos dos impor-tes, pero no ir\u00e1 m\u00e1s all\u00e1 de la retirada total de la ayuda. No obstante, no se aplicar\u00e1n sanciones cuando el beneficiario pueda demostrar a satis- facci\u00f3n de la autoridad competente que no es responsable de la inclusi\u00f3n del importe noadmisible o cuando la autoridad competente adquiera de otro modo la convicci\u00f3n de queel beneficiario no es responsable de ello. 5. Declarado el cumplimiento en tiempo y forma de las condiciones, se practicar\u00e1 la liquida- ci\u00f3n que corresponda. CAP\u00cdTULO VI INCUMPLIMIENTOS Art\u00edculo 30. De la obligaci\u00f3n de colaborar.Todos los beneficiarios y terceros relacionados con el objeto de la subvenci\u00f3n o su justifica- ci\u00f3n estar\u00e1n obligados a prestar la debida colaboraci\u00f3n con la Administraci\u00f3n P\u00fablica, as\u00ed co-mo a facilitar la documentaci\u00f3n que les resulte exigible. Esta obligaci\u00f3n incluye a las empre-sas que hayan ejecutado las inversiones. El incumplimiento de esta obligaci\u00f3n podr\u00e1 derivaren causa de incumplimiento o reintegro. Art\u00edculo 31. P\u00e9rdida del derecho a la subvenci\u00f3n.1. El \u00f3rgano concedente, mediante resoluci\u00f3n, declarar\u00e1 la p\u00e9rdida total o parcial del dere- cho a su percepci\u00f3n y, en su caso, la obligaci\u00f3n de reintegrar las cantidades que hubiesepercibido m\u00e1s los intereses de demora, seg\u00fan proceda conforme a lo establecido en la nor-mativa que resulte de aplicaci\u00f3n y sin perjuicio de las dem\u00e1s acciones legales que fueranprocedentes, en cualquiera de los siguientes casos: a) Incumplimiento de cualquiera de las condiciones establecidas en la resoluci\u00f3n de con- cesi\u00f3n o en el presente decreto. b) Obstaculizaci\u00f3n de la labor inspectora.c) Falseamiento de los datos o documentos aportados en el expediente. 2. Las cantidades que deban ser objeto de reintegro tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de ingresos de derecho p\u00fablico a los efectos legales oportunos. 3. Cuando el beneficiario realice una declaraci\u00f3n falsa, la inversi\u00f3n quedar\u00e1 excluida de la ayuda y se recuperar\u00e1n todos los importes que se hayan abonado por dicha operaci\u00f3n.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538723 Adem\u00e1s, quedar\u00e1 excluido de la ayuda tanto durante el a\u00f1o natural de que se trate como durante el a\u00f1o siguiente. 4. Las reducciones y exclusiones que resulten procedentes se aplicar\u00e1n a los gastos no sub- vencionables detectados durante los controles previstos en el Reglamento (UE) n.\u00ba809/2014 de la Comisi\u00f3n, de 17 de julio de 2014. 5. En todo caso, el r\u00e9gimen sancionador ser\u00e1 el establecido en el T\u00edtulo V de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, y ser\u00e1 in-dependiente de la obligaci\u00f3n de reintegro de la subvenci\u00f3n que en su caso resulte exigible. Art\u00edculo 32. Procedimiento para declarar la p\u00e9rdida del derecho a la subvenci\u00f3n y el reintegro de las cantidades percibidas. 1. El procedimiento de incumplimiento y, en su caso, reintegro se regir\u00e1 por lo dispuesto en el T\u00edtulo III de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3-noma de Extremadura. 2. La propuesta de resoluci\u00f3n ser\u00e1 formulada por la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Agraria Co- munitaria quien la remitir\u00e1 al titular de la Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticasAgrarias y Territorio para que adopte la resoluci\u00f3n que proceda. Art\u00edculo 33. Incumplimiento de condiciones y graduaci\u00f3n de su alcance.1. En todo caso, el alcance del incumplimiento ser\u00e1 total en los siguientes casos: a) Obtenci\u00f3n de la subvenci\u00f3n sin reunir las condiciones requeridas para ello.b) Incumplimiento de la finalidad para la que la subvenci\u00f3n fuera concedida.c) No inscripci\u00f3n en los Registros Oficiales exigidos por la legislaci\u00f3n de desarrollo de la actividad subvencionada. d) No acreditaci\u00f3n por el beneficiario de hallarse al corriente en el cumplimiento de las obligaciones tributarias o frente a la Seguridad Social impuestas por las disposicionesvigentes o tener cualquier deuda con la Hacienda de la Comunidad Aut\u00f3noma. e) Falta de colaboraci\u00f3n con las actuaciones de comprobaci\u00f3n y control.f) Incurrir en las situaciones de prohibici\u00f3n de acceso a las subvenciones establecidas en los apartados 2 y 3 del art\u00edculo 12 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvencio-nes de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. g) La falta de operatividad de las inversiones. h) Incumplimiento de la obligaci\u00f3n de justificaci\u00f3n o la falta de presentaci\u00f3n de la solici- tud de liquidaci\u00f3n dentro del plazo establecido en este decreto para la ejecuci\u00f3n. i) No acreditar el nivel de empleo comprometido en el plazo de 3 a\u00f1os a partir de la so- licitud de la liquidaci\u00f3n de la ayuda, cuando se quede por debajo de la puntuaci\u00f3n es-tablecida como baremo para obtener la ayuda, al perder los puntos por no cumplir di-cho compromiso de empleo.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538724 2. Si el incumplimiento deriva de la inobservancia de alguna condici\u00f3n o supuesto distinto de los anteriores, su alcance, total o parcial, ser\u00e1 determinado en funci\u00f3n del grado y de laentidad de la condici\u00f3n incumplida. a) Cuando la empresa no acredite el nivel de empleo comprometido en el plazo de 3 a\u00f1os a partir de la solicitud de liquidaci\u00f3n de la ayuda, y los puntos obtenidos por este mo-tivo, en aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 19, no hayan sido necesarios para obtener la ayuda: seaplicar\u00e1 una reducci\u00f3n del porcentaje de subvenci\u00f3n del 2 % y el reintegro de dichacantidad. b) En caso de incumplimiento de los compromisos, que han de mantenerse durante los cinco a\u00f1os siguientes a la solicitud de la liquidaci\u00f3n de la ayuda, el baremo a aplicaren cuanto al reintegro de la ayuda ser\u00e1 el siguiente: b.1. A los producidos dentro de los dos primeros a\u00f1os, proceder\u00e1 el reintegro total de la ayuda. b.2. A los producidos en los tres a\u00f1os siguientes se les aplicar\u00e1 un reintegro propor- cional al tiempo transcurrido. 3. Cuando el alcance del incumplimiento sea total proceder\u00e1 el reintegro \u00edntegro de las can- tidades percibidas y la exigencia de los intereses de demora. En los dem\u00e1s casos, la cantidad final subvencionable se obtendr\u00e1 reduciendo de la ini- cialmente concedida el porcentaje del alcance del incumplimiento, dando lugar al reinte-gro de las cantidades percibidas en exceso. Disposici\u00f3n adicional \u00fanica. Convocatoria de las ayudas para el ejercicio 2016.Se aprueba la convocatoria p\u00fablica y \u00fanica de subvenciones para el a\u00f1o 2016, sometida al r\u00e9- gimen de concurrencia competitiva, con sujeci\u00f3n a las bases establecidas en el presente de-creto y a las reglas siguientes: 1.\u00aa Objeto y finalidad. La presente disposici\u00f3n adicional \u00fanica tiene por objeto la realizaci\u00f3n de la convocatoria de una l\u00ednea de ayudas, en forma de subvenci\u00f3n directa a fondo perdido, para aquellas empre-sas del sector agroindustrial que realicen inversiones en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extre-madura seg\u00fan lo establecido en el art\u00edculo 6 de este decreto. 2.\u00aa Beneficiarios. Podr\u00e1n ser beneficiarios de las ayudas previstas en este decreto las empresas que realicen in- versiones destinadas a la transformaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de los productos indicados en elAnexo I del Tratado de Funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea y que cumplan con lo estableci-do en el art\u00edculo 6 del presente decreto. No podr\u00e1n ser beneficiarias las empresas y entidades indicadas en el apartado 2 del art\u00edculo 6 de este decreto.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538725 3.\u00aa Proyectos de inversi\u00f3n e inversiones subvencionables. Al amparo de esta convocatoria se considerar\u00e1n proyectos de inversi\u00f3n e inversiones sub- vencionables los se\u00f1alados en los art\u00edculos 7 y 8 del presente decreto. No ser\u00e1n subvencionables las inversiones indicadas en el art\u00edculo 9.4.\u00aa Cuant\u00eda de la ayuda. 1. La subvenci\u00f3n ser\u00e1 a fondo perdido.2. La inversi\u00f3n m\u00ednima auxiliable ser\u00e1 de 25.000 \u20ac y la inversi\u00f3n m\u00e1xima auxiliable ser\u00e1 de 20.000.000 \u20ac. En el caso de nuevas empresas o empresas que construyan un nuevo centro productivo y el solicitante sea una persona jur\u00eddica, deber\u00e1 acreditar con la aceptaci\u00f3n de la propues-ta de resoluci\u00f3n unos fondos propios de al menos la sexta parte de la inversi\u00f3n auxiliablepropuesta. En el caso de proyectos de ampliaci\u00f3n-modernizaci\u00f3n deber\u00e1 acreditar con la solicitud un volumen de negocios igual a la inversi\u00f3n auxiliable solicitada o unos fondos propios de almenos la sexta parte de la inversi\u00f3n auxiliable solicitada. 3. El porcentaje de ayuda se calcular\u00e1 en funci\u00f3n de: a) Tipo de empresa. Se clasificar\u00e1n las empresas en dos grupos: EMPRESAS TIPO I: Aquellos beneficiarios que adem\u00e1s de ser PYMES cumplan alguno de los siguientes requisitos: \u2014 Personas f\u00edsicas.\u2014 Entidades Asociativas Agrarias. \u2014 Sociedades cuyo capital social pertenece \u00fanicamente a personas f\u00edsicas.\u2014 Sociedades que incluyen en su accionariado alguna sociedad pero \u00e9sta pertenece \u00fanicamente a personas f\u00edsicas, con excepci\u00f3n de las sociedades de capital riesgo. EMPRESAS TIPO II. El resto de las empresas. b) El porcentaje de ayuda ser\u00e1 decreciente para inversiones de mayor cuant\u00eda seg\u00fan la siguiente tabla: INVERSI\u00d3N AUXILIABLE MENOR DE TIPO DE EMPRESA TIPO 1 % TIPO 2% 300.000,00 31 25500.000,00 30 24750.000,00 29 231.000.000,00 28 22N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538726 1.250.000,00 27 21 1.500.000,00 26 211.750.000,00 25 212.000.000,00 24 212.250.000,00 23 212.500.000,00 22 21 Mayor de 2.500.000 21 21 4. Si despu\u00e9s de aplicar los porcentajes de ayudas establecido en el punto 3 a todas las so- licitudes que cumplen los requisitos siguen existiendo remanentes, se podr\u00e1 incrementarel porcentaje de ayudas para las empresas tipo 1 en las que el producto obtenido este in-cluido en el Anexo I del TFUE. Este incremento se realizar\u00e1 en los siguientes casos: a) Nuevas empresas que creen nuevos puestos de trabajo: 1 %.b) La empresa se comprometa a crear como m\u00ednimo 1 puesto de trabajo por cada 300.000 \u20ac de inv ersi\u00f3n auxiliable aprobada: 1 %. c) Que al menos el 20 % de la inversi\u00f3n tenga como finalidad el ahorro de agua y/o ener- g\u00eda o la protecci\u00f3n del medio ambiente: 1 %. d) La inversi\u00f3n se destina a la transformaci\u00f3n de un producto cuyo sector primario se con- sidera social por el empleo que genera, como son las inversiones realizadas para latransformaci\u00f3n de productos procedentes de cultivos sociales (frutas, hort\u00edcolas, to-mate, olivar, frutos secos, vi\u00f1edo, elaboraci\u00f3n de queso de oveja o cabra y elaboraci\u00f3nde productos derivados del cerdo ib\u00e9rico): 1 %. e) Actividades prioritarias, son las inversiones realizadas por entidades asociativas priori- tarias, cooperativas que destinen al menos el 5 % de la inversi\u00f3n al control de la cali-dad de la producto inicial de entrada: 1 %. f) Producciones acogidas a una figura de calidad reconocida: 1 %.Los incrementos establecidos en los puntos a) y b) anteriores no son acumulables. 5. A las inversiones relacionadas con la fusi\u00f3n de organizaciones (agrupaci\u00f3n y organizaci\u00f3n de productores seg\u00fan Directrices de la Uni\u00f3n Europea aplicables a las ayudas estatales enlos sectores agr\u00edcola y forestal y en las zonas rurales de 2014 a 2020 (2014/C 204/01) yseg\u00fan el reglamento de exenci\u00f3n Reglamento (UE) 702/2014) y en las que el producto fi-nal sea un producto incluido en el Anexo I del TFUE se les conceder\u00e1 un incremento del10 % de la ayuda. 5.\u00aa Procedimiento de concesi\u00f3n y convocatoria. 1. La concesi\u00f3n de las subvenciones definidas en esta convocatoria se tramitar\u00e1 en r\u00e9gimen de concurrencia competitiva, mediante la comparaci\u00f3n de las solicitudes presentadas, afin de establecer una prelaci\u00f3n entre las mismas, de acuerdo con los criterios de valora-ci\u00f3n y ponderaci\u00f3n determinados que se se\u00f1alan en el art\u00edculo 19. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538727 2. Las subvenciones se conceder\u00e1n, respetando el l\u00edmite fijado en esta convocatoria y den- tro del cr\u00e9dito disponible, a aquellas solicitudes que hayan obtenido mayor valoraci\u00f3n enla aplicaci\u00f3n de dichos criterios. 3. No obstante lo dispuesto en el apartado anterior, no ser\u00e1 preciso establecer un orden de prelaci\u00f3n entre las solicitudes que re\u00fanan los requisitos establecidos en el caso de que elcr\u00e9dito consignado en la convocatoria fuera suficiente, atendiendo al n\u00famero de solicitu-des e inversi\u00f3n solicitada una vez terminado el plazo de su presentaci\u00f3n o, en su caso, desubsanaci\u00f3n de las mismas. 6.\u00aa Plazo de presentaci\u00f3n de las solicitudes y documentaci\u00f3n. 1. El plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes ser\u00e1 desde el d\u00eda siguiente al de la publicaci\u00f3n de esta convocatoria en el Diario Oficial de Extremadura hasta el 28 de febrero de 2016. Lasolicitud deber\u00e1 ajustarse al modelo normalizado que se establece en el Anexo I del pre-sente decreto. 2. La solicitud incluir\u00e1 e ir\u00e1 acompa\u00f1ada de la siguiente documentaci\u00f3n, en su formato ori- ginal o mediante copias cotejadas por funcionario p\u00fablico, sin perjuicio de la obligaci\u00f3n depresentar cualesquiera otros documentos especificados o que se deduzcan de lo estable-cido en el resto del presente decreto y dem\u00e1s normativa de aplicaci\u00f3n: a) Declaraci\u00f3n responsable sobre la condici\u00f3n de beneficiario, seg\u00fan modelo establecido al efecto en el Anexo I este decreto. Si el solicitante fuese una comunidad de bienes ocualquier otra agrupaci\u00f3n sin personalidad jur\u00eddica propia, se deber\u00e1 presentar una de-claraci\u00f3n por cada comunero, socio, miembro o part\u00edcipe. b) Memoria normalizada del proyecto de inversi\u00f3n, seg\u00fan modelo de este decreto. Se de- ber\u00e1 aportar estudio que acredite la viabilidad econ\u00f3mica y financiera del proyecto deinversi\u00f3n que incluya TIR, VAN y PAYBACK, con y sin la subvenci\u00f3n. c) Facturas proforma o presupuestos de los activos por los que solicita subvenci\u00f3n.d) Planos de situaci\u00f3n y emplazamiento, y de distribuci\u00f3n en planta diferenciando la si- tuaci\u00f3n anterior de la posterior a la inversi\u00f3n, donde se detalle la ubicaci\u00f3n de la ma-quinaria y/o equipos a instalar. e) Escritura de constituci\u00f3n de la sociedad y de sus posteriores modificaciones, poder del representante y DNI del mismo. Los titulares de expedientes aprobados y resueltos enlos 5 a\u00f1os anteriores a la entrada en vigor del presente decreto, estar\u00e1n exentos depresentar la documentaci\u00f3n anterior, salvo para aquellos casos que hayan experimen-tado modificaciones. En caso de comunidades de bienes o cualquier otra agrupaci\u00f3nsin personalidad jur\u00eddica propia se incluir\u00e1 la escritura de constituci\u00f3n de la comunidado sociedad, o documento an\u00e1logo, donde se establezcan los miembros o socios com-ponentes, as\u00ed como su porcentaje de participaci\u00f3n. f) Tarjeta del NIF cuando proceda. En el caso de personas f\u00edsicas y en aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en el Decreto 184/2008, de 12 de septiembre, la comprobaci\u00f3n o constan-cia de los datos de identidad de quienes tengan la condici\u00f3n de interesados se realiza-r\u00e1 de oficio, previo consentimiento del interesado, para que sus datos de identidad per-N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538728 sonal y de domicilio o residencia puedan ser consultados por el \u00f3rgano instructor, de- biendo constar dicho consentimiento en la solicitud o en cualquier otra comunicaci\u00f3nposterior. g) Declaraci\u00f3n de informaci\u00f3n relativa a la condici\u00f3n de PYME, seg\u00fan modelo establecido en el Anexo IV. h) \u00daltima declaraci\u00f3n presentada sobre el Impuesto de Sociedades o, en el caso de per- sonas f\u00edsicas, sobre el Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas. i) En el caso de empresas vinculadas, si la entidad solicitante elabora cuentas consolida- das o est\u00e1 incluida en las cuentas consolidadas de otra empresa vinculada, deber\u00e1naportar las cuentas consolidadas elaboradas correspondientes al \u00faltimo ejercicio ce-rrado que hayan sido presentadas ante el registro correspondiente. Si la empresa so-licitante, o una o varias empresas vinculadas, no elaboran cuentas consolidadas o nose incluyen por consolidaci\u00f3n, habr\u00e1n de entregar los balances y declaraciones sobreel Impuesto de Sociedades de la solicitante y de las empresas vinculadas correspon-dientes al \u00faltimo ejercicio cerrado presentadas en el registro correspondiente. j) Justificantes de la propiedad del lugar donde se realizar\u00e1 la inversi\u00f3n (nota simple ac- tualizada o certificado del Registro de la Propiedad que incluya la fecha de expedici\u00f3n).En caso de arrendamiento, contrato de alquiler, documento de cesi\u00f3n o similar con unaduraci\u00f3n m\u00ednima de 5 a\u00f1os y justificante de la propiedad del arrendatario. k) Datos de la cuenta bancaria \u00fanica dedicada en exclusiva a este fin y por la que debe- r\u00e1n realizarse solamente los pagos de la inversi\u00f3n por la que se solicita la ayuda. l) Certificado de encontrarse al corriente del cumplimiento de las obligaciones tributarias con el Estado y la Hacienda auton\u00f3mica y de las obligaciones con la Seguridad Socialo autorizaci\u00f3n expresa para ser recabados por el \u00f3rgano gestor. m)En el caso de inversiones de m\u00e1s de 500.000 \u20ac realizadas por entidades asociativas agrarias, deber\u00e1 aportarse acuerdo de la Asamblea General aprobando la solicitud desubvenci\u00f3n para las inversiones y la ejecuci\u00f3n de las mismas en el caso de concesi\u00f3nde la ayuda. n) En el caso de proyectos de ampliaci\u00f3n-modernizaci\u00f3n de centros productivos existen- tes, licencia de actividad. o) Fotocopia compulsada de las resoluciones o solicitudes de otras ayudas para este mis- mo proyecto. p) En caso de que se solicite el incremento de la ayuda por creaci\u00f3n de empleo, certifi- cado de vida laboral de la empresa y certificado de vida laboral de los trabajadores au-t\u00f3nomos o socios trabajadores que tenga la empresa correspondiente a los doce me-ses anteriores a la solicitud de ayuda. q) En su caso, certificado que acredite la realizaci\u00f3n del proceso de elaboraci\u00f3n bajo una figura de calidad diferenciada, tal como indicaci\u00f3n geogr\u00e1fica, denominaci\u00f3n de origeno producci\u00f3n ecol\u00f3gica.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538729 r) En su caso, n\u00famero de registro de marca en el Registro de Patentes y Marcas en la Ofi- cina Espa\u00f1ola de Patentes y Marcas. 4. Se except\u00faan del apartado anterior los documentos exigidos que ya estuvieran en poder de la Administraci\u00f3n auton\u00f3mica de Extremadura. En este caso, la entidad solicitante po-dr\u00e1 acogerse a lo establecido en el apartado f del art\u00edculo 35 de la Ley 30/1992, de 26de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimien-to Administrativo Com\u00fan siempre que se haga constar, en el momento de la solicitud, lafecha y el \u00f3rgano en que fueron presentados los documentos o, en su caso, emitidos, yno hayan transcurrido m\u00e1s de cinco a\u00f1os desde la finalizaci\u00f3n del procedimiento al quecorrespondan. En el supuesto de imposibilidad material de obtener el documento, el \u00f3rgano instructor podr\u00e1 requerir al solicitante su presentaci\u00f3n o, en su defecto, la acreditaci\u00f3n por otros me-dios de los requisitos a que se refiere el documento con anterioridad a la formulaci\u00f3n dela propuesta de resoluci\u00f3n, de conformidad con lo dispuesto en el apartado 3 del art\u00edculo23 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma deExtremadura. 5. Tras la presentaci\u00f3n de la solicitud de ayuda se deber\u00e1 acreditar el no inicio de las inver- siones proyectadas que deber\u00e1 realizarse siguiendo lo establecido en el art\u00edculo 13 del de-creto por el que se aprueban las bases reguladoras. 6. Un mismo beneficiario s\u00f3lo podr\u00e1 realizar una solicitud al amparo de esta convocatoria, salvo en los supuestos y en la forma que determina el punto 5 del art\u00edculo 12 de estedecreto. 7.\u00aa \u00d3rganos competentes para la ordenaci\u00f3n, instrucci\u00f3n y resoluci\u00f3n. Plazo de re- soluci\u00f3n y notificaci\u00f3n. 1. El \u00f3rgano competente para la ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n del procedimiento corresponder\u00e1 al Servicio de Incentivos Agroindustriales de la Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Po-l\u00edticas Agrarias y Territorio, que podr\u00e1 realizar de oficio cuantas actuaciones estime nece-sarias para la determinaci\u00f3n, conocimiento y comprobaci\u00f3n de los datos en virtud de loscuales deba pronunciarse la propuesta de resoluci\u00f3n. 2. El \u00f3rgano instructor, a la vista de la preevaluaci\u00f3n del expediente y del informe vinculan- te correspondiente de la Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n, formular\u00e1 la propuesta de resoluci\u00f3n pro-visional, que no se apartar\u00e1 del sentido del informe de la Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n, debi-damente motivada y la elevar\u00e1 al \u00f3rgano competente para resolver. 3. El beneficiario deber\u00e1 aceptar, en el plazo de 1 mes, desde su notificaci\u00f3n la resoluci\u00f3n positiva de resoluci\u00f3n acompa\u00f1ada de la documentaci\u00f3n establecida en el art\u00edculo 21 deeste decreto. elev\u00e1ndola al \u00f3rgano competente para su resoluci\u00f3n definitiva. 4. La concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n se realizar\u00e1 mediante resoluci\u00f3n motivada por la Excma. Sra. Consejera de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio, o en su caso,por el \u00f3rgano en quien delegue. La resoluci\u00f3n contendr\u00e1 en todo caso: a) Condiciones que afecten al proyecto.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538730 b) Nombre del beneficiario, NIF y denominaci\u00f3n del proyecto. c) Cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n, informaci\u00f3n sobre la financiaci\u00f3n con cargo a fondos de la Uni\u00f3n Europea y porcentaje de cofinanciaci\u00f3n de la misma. d) Plazo de ejecuci\u00f3n de las inversiones.e) La obligaci\u00f3n de ejecutar las inversiones mediante contrato llave en mano, cuando proceda. f) Las condiciones que legalmente sean exigibles, as\u00ed como la obligaci\u00f3n del beneficiario de someterse a las actuaciones de comprobaci\u00f3n y control financiero establecidas enla Ley 5/2007, de 19 de abril, General de Hacienda P\u00fablica de la Comunidad Aut\u00f3no-ma de Extremadura y, supletoriamente, a la regulaci\u00f3n que se derive conforme a laLey 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria. g) La obligaci\u00f3n por parte del beneficiario de llevar un sistema de contabilidad separado con un c\u00f3digo contable adecuado que deber\u00e1 someterse a controles por auditor\u00edas ex-ternas para todas las transacciones relativas a esta operaci\u00f3n para su presentaci\u00f3n an-te la Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio si se le re-quiriese. h) La obligatoriedad de dar cumplimiento a las medidas de informaci\u00f3n y publicidad indi- cadas en el art\u00edculo 17.3 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Co-munidad Aut\u00f3noma de Extremadura y lo dispuesto en el art\u00edculo 13 y el Anexo III delReglamento (UE) n.\u00ba 808/2014 de la Comisi\u00f3n, de 17 de julio de 2014, y lo estableci-do en el Decreto 50/2001, de 3 de abril. i) Advertencia al beneficiario de que sus datos pueden aparecer en un listado de acceso p\u00fablico. 5. Al amparo de lo previsto en los art\u00edculos 22.5 y 23.1 de la Ley 6/2011, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, el plazo m\u00e1ximo para resolver y notificar laresoluci\u00f3n ser\u00e1 de seis meses desde la finalizaci\u00f3n del plazo de presentaci\u00f3n de las soli-citudes. Transcurrido dicho plazo sin que se haya notificado resoluci\u00f3n expresa se enten-der\u00e1 desestimada, conforme a lo dispuesto en el apartado 5 del art\u00edculo 22 de la mismaLey 6/2011. 6. La resoluci\u00f3n del procedimiento de concesi\u00f3n se notificar\u00e1 individualmente a los interesa- dos, de conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 59 de la Ley 30/1992, de RJAP y PAC. 7. La resoluci\u00f3n pondr\u00e1 fin a la v\u00eda administrativa y contra ella podr\u00e1 interponerse recurso potestativo de reposici\u00f3n ante la Consejera de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrariasy Territorio en el plazo de un mes contado a partir del d\u00eda siguiente a aquel en que tengalugar la notificaci\u00f3n, de conformidad con lo se\u00f1alado en el art\u00edculo 102 de la Ley 1/2002,de 28 de febrero, del Gobierno y de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Ex-tremadura y los art\u00edculos 116 y 117 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimenJur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan, o re-curso contencioso-administrativo ante el Tribunal Superior de Justicia de Extremadura enel plazo de dos meses a contar desde el d\u00eda siguiente al de la notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538731 8. Toda alteraci\u00f3n de las condiciones tenidas en cuenta para la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n podr\u00e1 dar lugar a la modificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n y, en su caso, a la p\u00e9rdi-da o reintegro de la misma, de acuerdo con lo dispuesto en los art\u00edculos 31 y 32 del pre-sente decreto, a excepci\u00f3n de lo establecido en el apartado 2 del art\u00edculo 26 del mismo. 9. Las subvenciones concedidas ser\u00e1n publicadas en el Diario Oficial de Extremadura, en el Portal de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma en la forma establecida en los art\u00edcu-los 17.1 y 20 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Au-t\u00f3noma de Extremadura, y en el Portal Electr\u00f3nico de la Transparencia y la Participaci\u00f3nCiudadana de la Comunidad Aut\u00f3noma. Dicho portal se encuentra a disposici\u00f3n de los in-teresados en la sede corporativa: http://sede.gobex.es. 8.\u00aa Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n. 1. Para la evaluaci\u00f3n y, en su caso, prelaci\u00f3n de las solicitudes se constituir\u00e1 una Comi- si\u00f3n de Valoraci\u00f3n que emitir\u00e1 un acta en el que se concrete el resultado de las laboresefectuadas. 2. Si una vez terminado el plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes los cr\u00e9ditos consignados en la convocatoria fueran suficientes para atender a todos los solicitantes finalmente admiti-dos, en aras de una mayor agilidad para evitar dilaciones innecesarias, no ser\u00e1 necesariovalorar y establecer un orden de prelaci\u00f3n. La comisi\u00f3n emitir\u00e1 informe vinculante en elque se concretar\u00e1 el resultado y la determinaci\u00f3n de la cuant\u00eda de ayuda a conceder, pro-poniendo la adjudicaci\u00f3n a medida que se vaya verificando el cumplimiento de los requi-sitos exigidos a los solicitantes. 3. En caso contrario, la Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n emitir\u00e1 informe vinculante en el que apre- ciar\u00e1 la necesidad de aplicar la concurrencia competitiva procediendo a valorar y estable-cer un orden de prelaci\u00f3n de las solicitudes que cumplan los requisitos exigidos. El resul-tado de la evaluaci\u00f3n deber\u00e1 plasmarse en un nuevo informe que tendr\u00e1 car\u00e1ctervinculante y que concretar\u00e1 el resultado de la evaluaci\u00f3n, la prelaci\u00f3n de solicitudes y lacuant\u00eda de la ayuda a conceder. Deber\u00e1 remitirse al \u00f3rgano instructor. 4. La Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n estar\u00e1 formada por cuatro miembros: Presidente, dos Vocales y Secretario. Todos sus miembros deber\u00e1n estar integrados en la Consejer\u00eda de Medio Am-biente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio y al menos tres de ellos en alguno de los Ser-vicios de que se componga la Direcci\u00f3n General competente para la gesti\u00f3n de estas ayu-das. Uno de los componentes de la comisi\u00f3n deber\u00e1 tener la condici\u00f3n de funcionario dedicha Consejer\u00eda con titulaci\u00f3n de Ingeniero Agr\u00f3nomo. 5. La composici\u00f3n definitiva de la comisi\u00f3n deber\u00e1 publicarse, con anterioridad a su consti- tuci\u00f3n, a trav\u00e9s de internet en el portal oficial de la Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Ru-ral, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio: http://agralia.gobex.es. 6. La Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n ajustar\u00e1 su funcionamiento al r\u00e9gimen jur\u00eddico de los \u00f3rganos colegiados regulado en la Ley 30/1992, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fa-blicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan y a lo dispuesto en la Ley 1/2002, de28 de febrero, del Gobierno y de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Ex-tremadura.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538732 9.\u00aa Criterios objetivos de valoraci\u00f3n y ponderaci\u00f3n. 1. Ser\u00e1n criterios para determinar la puntuaci\u00f3n de cada solicitud y establecer la prelaci\u00f3n entre ellas, los siguientes: a) Tipo de beneficiario.b) Subsector en el que se realice la inversi\u00f3n.c) Inversiones verdes. d) Inversiones con mayor valor a\u00f1adido.e) Inversiones que influyan favorablemente en la creaci\u00f3n de empleo.f) Cultivos sociales. g) Caracter\u00edsticas de la empresa. h) Actuaciones de especial inter\u00e9s para la Comunidad Aut\u00f3noma.i) Importe de la inversi\u00f3n.j) Nuevas empresas que se instalen en nuevos centros productivos e inversiones desti- nadas a una mayor elaboraci\u00f3n del producto respecto a la que se ven\u00eda realizando. 2. La ponderaci\u00f3n de cada uno de estos criterios ser\u00e1 la siguiente: a) Seg\u00fan el tipo de beneficiario: a.1. Sociedad cooperativa de 2.\u00ba o ulterior Grado o cooperativa acogida a la Orden APA/180//2008, de 22 de enero: 7 puntos. a.2. Cooperativa resultante de un proceso de fusi\u00f3n en los dos a\u00f1os anteriores a la fe- cha de solicitud de estas ayudas: 6 puntos. a.3. Entidades asociativas prioritarias: 5 puntos. a.4. Cooperativas agrarias con m\u00e1s de 100 socios e integrada en cooperativa de 2.\u00ba o ulterior Grado: 5 puntos. a.5. Resto de cooperativas agrarias y sociedades agrarias de transformaci\u00f3n: 2 puntos. b) Seg\u00fan el subsector en el que se realice la inversi\u00f3n: b.1. Frutas, frutos secos, hortalizas, vino, aderezo, aceite, cerdo ib\u00e9rico y elaboraci\u00f3n de quesos de oveja y cabra: 1 punto. c) Inversiones verdes, es decir aquellas que tengan como finalidad el ahorro de agua y/o energ\u00eda o la protecci\u00f3n del medio ambiente: c.1. Inversiones en las que m\u00e1s del 50 % de la inversi\u00f3n tenga como \u00fanico objetivo esta finalidad: 2 puntos.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538733 c.2. Inversiones en las que m\u00e1s del 20 % de la inversi\u00f3n tenga como \u00fanico objetivo esta finalidad: 1 punto. d) Inversiones cuyo producto tiene mayor valor a\u00f1adido (m\u00e1ximo 3 puntos a acumular por mayor valor a\u00f1adido): d.1. Producci\u00f3n ecol\u00f3gica: 2 puntos.d.2. Denominaci\u00f3n de Origen o Indicaci\u00f3n Geogr\u00e1fica protegida: 1 punto.d.3. Marca propia inscrita a nombre del solicitante antes de solicitar la ayuda: 1 punto. e) Inversiones que influyan positivamente en el empleo: e.1. La empresa se compromete a crear como m\u00ednimo 1 puesto de trabajo por cada 300.000 \u20ac de inversi\u00f3n auxiliable aprobada: 4 puntos. e.2. La empresa se compromete a mantener el empleo: 1 punto. f) Inversi\u00f3n realizada para la transformaci\u00f3n de productos procedentes de cultivos socia- les (que se establecer\u00e1 en la convocatoria): f.1. Frutas y hortalizas: 3 puntos.f.2. Frutos secos, vino, aderezo y aceite: 2 puntos.f.3. Sector del cerdo ib\u00e9rico, y elaboraci\u00f3n de queso de oveja o cabra: 1 punto. g) Tipo de empresa: a las empresas Tipo I se les valora con 4 puntos.h) Actuaciones de especial inter\u00e9s par la Comunidad Aut\u00f3noma que se determinar\u00e1n en cada convocatoria: Las inversiones realizadas por entidades asociativas prioritarias, co-operativas que destinen al menos el 5 % de la inversi\u00f3n al control de la calidad de laproducto inicial de entrada, y se dotar\u00e1n de 4 puntos. i) Importe de la inversi\u00f3n auxiliable: i.1. Inversiones menores de 300.000 \u20ac: 4 puntos.i.2. Inversiones comprendidas entre 300.001 y 500.000 \u20ac: 3 puntos.i.3. Inversiones comprendidas entre 500.001 y 750.000 \u20ac: 2 puntos.i.4. Inversiones comprendidas entre 750.001 y 1.000.000 \u20ac: 1 punto. j) Nuevas empresas que se instalen en nuevos centros productivos e inversiones orien- tadas a la obtenci\u00f3n de un producto m\u00e1s avanzado en la cadena alimentaria del queobten\u00eda anteriormente: 2 puntos. En caso de empate entre varias solicitudes ser\u00e1n preferentes las solicitudes con una in- versi\u00f3n auxiliable solicitada de menor importe.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538734 10.\u00aa Solicitud de pago de la ayuda. plazo y justificaci\u00f3n de las inversiones. 1. El beneficiario solicitar\u00e1 el pago de la ayuda de conformidad con cuanto dispone el art\u00edcu- lo 28 de este decreto, siendo necesario para su presentaci\u00f3n la previa finalizaci\u00f3n de lasinversiones, el pago de las mismas y que la empresa se encuentre en funcionamiento. 2. El plazo m\u00e1ximo para la presentaci\u00f3n de la solicitud de liquidaci\u00f3n ser\u00e1 de 15 d\u00edas desde la fecha de finalizaci\u00f3n del per\u00edodo de ejecuci\u00f3n. Transcurrido este plazo sin que haya pre-sentado la solicitud de cobro se proceder\u00e1 a requerir mediante tr\u00e1mite de audiencia al in-teresado para que en plazo improrrogable de diez d\u00edas sea presentada. La falta de solici-tud de liquidaci\u00f3n en el plazo establecido conllevar\u00e1 la p\u00e9rdida del derecho a la subvenci\u00f3na que hace referencia el art\u00edculo 33 del presente decreto. 11.\u00aa Financiaci\u00f3n. 1. Las ayudas contempladas en esta convocatoria se financiar\u00e1n con cargo a los Presu- puestos Generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, con imputaci\u00f3n a la apli-caci\u00f3n presupuestaria 12.04.323C.770.00, c\u00f3digo de proyecto de gasto201612004000500 el si-guiente desgloses de Cuant\u00eda 2016 10.000 2017 2. Estas ayudas est\u00e1n cofinanciadas por el Fondo Europeo Agr\u00edcola de Desarrollo Rural (FEADER), en un 75.00 %, incluidas en el Programa de Desarrollo Rural de Extremadura2014- 2020, dentro de la medida 4.2. Inversiones a la Transformaci\u00f3n, Comercializaci\u00f3no Desarrollo de los Productos Agr\u00edcolas; el resto ser\u00e1 cofinanciado por el Ministerio de Agri-cultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente y la Junta de Extremadura. 3. La cuant\u00eda de los cr\u00e9ditos fijados en esta convocatoria podr\u00e1 ser aumentada, de acuerdo con lo establecido en la Ley 3/2015, de 17 de febrero, de modificaci\u00f3n de la Ley 6/2011,de subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, hasta el l\u00edmite de las dis-ponibilidades presupuestarias siempre antes de que se produzca la resoluci\u00f3n de la con-cesi\u00f3n de las ayudas, sin necesidad de abrir una nueva convocatoria. 4. Todo lo anterior queda supeditado a la existencia de cr\u00e9dito adecuado y suficiente.12.\u00aa Medios de impugnaci\u00f3n. 1. Esta convocatoria pone fin a la v\u00eda administrativa en virtud de lo establecido en el art\u00edcu- lo 103.1.a) de la Ley 1/2002, de 28 de febrero, del Gobierno y de la Administraci\u00f3n de laComunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, y surtir\u00e1 efectos desde el d\u00eda siguiente al de supublicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura. 2. Contra ella podr\u00e1 interponerse recurso potestativo de reposici\u00f3n ante el \u00f3rgano que la dic- ta en el plazo de un mes a contar desde el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el DiarioN\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538735 Oficial de Extremadura o recurso contencioso-administrativo ante la Sala de lo Conten- cioso-Administrativo del Tribunal Superior de Justicia de Extremadura en el plazo de dosmeses contados desde el d\u00eda siguiente a dicha publicaci\u00f3n. Disposici\u00f3n derogatoria \u00fanica. Derogaci\u00f3n normativa.Queda derogado el Decreto 155/2014, de 8 de julio, por el que se establecen las bases re- guladoras de concesi\u00f3n de incentivos agroindustriales en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extre-madura y se aprueba la convocatoria \u00fanica y dem\u00e1s normativa conexa as\u00ed como aquellas otrasnormas de igual o inferior rango en lo que contradigan o se opongan a lo dispuesto por estedecreto. Disposici\u00f3n final primera. Habilitaci\u00f3n.Se faculta a la Consejera de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio para dic- tar cuantas disposiciones sean necesarias para el cumplimiento y desarrollo de las normascontenidas en el presente decreto, as\u00ed como para realizar la incorporaci\u00f3n de medios telem\u00e1-ticos oportunos para agilizar la tramitaci\u00f3n de las ayudas contempladas y modificar los Ane-xos de solicitudes establecidos en este decreto. Disposici\u00f3n final segunda. Entrada en vigor.El presente decreto entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura. M\u00e9rida, a 4 de diciembre de 2015. El Presidente de la Junta de Extremadura, GUILLERMO FERN\u00c1NDEZ VARA La Consejera de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio, BEGO\u00d1A GARC\u00cdA BERNALN\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538736 ANEXO I Consejer\u00eda de REGISTRO DE ENTRADA JUNTA DE EXTREMADURA Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio FEADER Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Agraria Comunitaria INCENTI VOS AGROIND USTRIA LES EXTRE ME\u00d1OS INSTANCIA - \u0001 TECNOLOG\u00cdAS LIMPIAS \u0001 ADAPTACI\u00d3N A NORMAS Actividad para la que se solicita subvenci\u00f3n: ________________________________________________ Ep\u00edgrafe I.A.E. \u0001\u0001\u0001\u0001 Ubicaci\u00f3n de el inicio de las inversiones: _____________________________ Fecha prevista para la finalizaci\u00f3n de las inversiones: ____________________________ C.- RESUMEN DE LAS INVERSIONES PROYECTADAS: INVERSIONES DEL PRO YECTO DE INVERSI\u00d3N: IMPORTE (\u20ac) 1. OBRA CIVIL Y/O ADQUISICI\u00d3N DE EDIFICIOS......... ....................................................... _______________________ 2. MAQUINARIA Y EQUIPAMI ENTO.............................. ............................................... _______________________ 3. INSTALACIONES............................................................... .................................... _______________________ 4. TRABA JOS DE INGENIER\u00cdA DE PRO YECTO Y DIRECCI\u00d3N FACULTATIVA.................. ___________________ TOTAL PROYECTO DE INVERSI\u00d3N .................. .......................... .......______________________ Seg\u00fan lo establecido en el presente decreto N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538737 D.- LA EMPRESA SOLICITA UN INCREMENTO DEL PORCENTAJE DE AYUDA RESPECTO A LA INVERSI\u00d3N SUBVENCIONABLE POR LOS SI GUIENTES MOTIVOS, DECLARA QUE SE ENCUENTRA EN LOS SI GUIENTES CASOS Y SE COMPROMETE A CUMPLIR LAS CONDICIONES DE LOS CASOS QUE SE INDICAN: (Marcar con una X los casos para los que se solicita el aumento del porcentaje de ayuda respecto a la inversi\u00f3n subvencionable): \u0001 Nueva empresa que crea nuevos puestos de trabajo. \u0001 Creaci\u00f3n de empleo, en este caso, completar el cuadro adjunto, indicando los trabajadores con los que cuenta la empresa antes de la inversi\u00f3n y los trabajadores con los que se compromete a contar despu\u00e9s de la inversi\u00f3n. ANTES DE LA INVERSI\u00d3N DESPU\u00c9S DE LA INVERSI\u00d3N (Mantener + Crear) AUT\u00d3NOMOS FIJOS FIJOS DISCONTINUOS TOTAL \u0001 Inversiones que tengan como finalidad el ahorro de agua y/o energ\u00eda o la protecci\u00f3n del medio ambiente: \u0001 Inversiones en las que m\u00e1s del 50 % de la inversi\u00f3n tenga como \u00fanico objetivo esta finalidad. \u0001 Inversiones en las que m\u00e1s del 20 % de la inversi\u00f3n tenga como \u00fanico objetivo esta finalidad. \u0001 Inversiones destinadas a la transformaci\u00f3n de un producto, cuyo sector primario se considera social por el empleo que genera (frutas, hort\u00edcola, tomate, olivar, frutos secos, vi\u00f1edo, elaboraci\u00f3n de queso de oveja y cabra y elaboraci\u00f3n de productos derivados del cerdo ib\u00e9rico). \u0001 Actividades prioritarias. \u0001 Inversiones realizadas en procesos productivos cuya elaboraci\u00f3n se realice bajo una figura de calidad diferenciada (Denominaciones de Origen Protegidas, Indicaci\u00f3n Geogr\u00e1fica Protegida, Producci\u00f3n Ecol\u00f3gica). \u0001 Las inversiones relacionadas con la fusi\u00f3n de organizaciones (agrupaci\u00f3n y organizaci\u00f3n de productores seg\u00fan Directrices de la Uni\u00f3n Europea aplicables a las ayudas estatales en los sectores agr\u00edcola y forestal y en las zonas rurales de 2014 a 2020 (2014/C 204/01) y seg\u00fan el reglamento de exenci\u00f3n (Reglamento (UE) 702/2014) y en las que el producto final sea un producto incluido en el Anexo I del TFUE. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538738 E.- CRITERIOS DE VALORACI\u00d3N PARA DETERMINAR LA PUNTUACI\u00d3N DE CADA SOLICITUD Y ESTABLECER LA PRELACI\u00d3N ENTRE LAS SOLICITUDES. (Marcar con una X los casos en los que se encuentre la empresa para el proyecto de inversi\u00f3n objeto de la solicitud de la ayuda) CRITERIOS DE VALORACI \u00d3N PARA LA PRELACI \u00d3N DE SOLICITUDES TIPO DE BENE FICIARIO SOCIEDADES COOPERATI VAS AGRARIAS DE 2\u00ba O ULTERIOR GRADO , O COOPERATI VAS ACOGIDAS A LA ORDEN APA/180/2008 COOPERATI VA RESULTANTE DE UN PROCESO DE FUSION EN LOS DOS A\u00d1OS ANTERIORES A LA FECHA DE SOLICITUD ENTIDADES ASOCIATIVAS PRIORITARIAS SOCIEDAD COOPERATI VA AGRARIA CON MAS DE 150 SOCIOS E INTEGRADA EN COOP DE 2\u00ba O ULTERIOR GRADO RESTO DE COOPERATI VAS Y SOCIEDADES AGRARIAS DE TRANS FORMACI\u00d3N (SAT) OTROS BENE FICIARIOS SUBSECTOR FRUTAS, FRUTOS SECOS, HORTA LIZAS, VINO , ADERE ZO, ACEITE , CERDO IB\u00c9RICO Y ELABORA CION DE QUESOS DE OVEJA Y CABRA OTROS SUBSECTORES INVERSIONES CUYA FINALIDAD SEA EL AHORRO DE AGUA Y/O ENERGIA O LA PROTECCION DEL MEDIO AMBIENTE SUPEREN EL 50% DE LA INVERSION SUPEREN EL 20% DE LA INVERSION RESTO DE INVERSIONES INVERSIONES CUYO PRODUCTO TIENE MAYOR VALOR A\u00d1ADIDO (M\u00c1XIMO 3 PUNTOS ) PROD UCC I\u00d3N CACION GEOGRA FICA PROTEGIDA MARCA PROPIA (inscrita a nombre del solicitante antes de solicitar la ayuda) RESTO CREACI \u00d3N DE EMPLEO CREAR EMPL EO (acorde a tabla del Art\u00edculo 19.2.e1) MANTENER EMPL EO RESTO INVERSIONES PARA TRANS FORMACION DE PRODUCTOS PROCEDENTES DE CULTIVOS SOCIALES FRUTAS Y HORTALI ZAS FRUTOS SECOS, VINO, ADERE ZO Y ACEITE CERDO IB\u00c9RICO y QUESO DE OVEJA Y DE CABRA TIPO DE EMPRESA TIPO I RESTO ACTUACIONES ESPECIAL INTERES PARA LA COMUNIDAD AUT \u00d3NOMA Inversiones realizadas por Entidades Asociativas Prioritarias, Cooperativas y Empresas que realicen inversiones en explotaciones agr\u00edcolas de su propiedad. RESTO IMPORTE DE LA INVERSI \u00d3N AUXILIA BLE MENOS DE 300.000 EUROS ENTRE 300.001 Y 500.000 EUROS ENTRE 500.001 Y 750.000 EUROS ENTRE 750.001 Y 1.000.000 EUROS MAS DE 1.000.000 EUROS NUEVAS EMPRESAS NUEVAS EMPRESAS QUE SE INSTA LEN EN NUEVOS CENTROS PROD UCTIVOS E INVERSIONES ORIENTADAS A LA OBTENCI\u00d3N DE UN PROD UCTO MAS AVANZADO EN LA CADENA ALIMENTARIA DEL QU E OBTENIA ANTERIOR MENTE RESTO N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538739 F.- OTRAS AYUDAS OFICIALES SOLICITADAS Y/O CONCEDIDAS A LA EMPRESA PARA ESTE PROYECTO. TIPO DE AYUDA OR apartado de SITUACI\u00d3N se debe hacer constar la situaci\u00f3n de la ayuda en cuesti\u00f3n diferenciando: 1-Pendiente de solicitar, 2-Solicitada, 3-Concedida y 4-Cobrada. G.- LA EMPRESA SOLICITA VISITA PREVIA AL INICIO DE LAS INVERSIONES PREVISTAS EN EL ESTABLECIMIENTO ANTES MENCIONADO, POR NOTARIO (marcar con una \"X\" lo que proceda ): \u0001 S\u00ed. \u0001 No. Localidad y fecha: __________________________________________________________ Nombre, apellidos, firma y sello de la empresa: ___________________________________ N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538740 DECLARACI\u00d3N RESPONSABLE SOBRE LA CONDICI\u00d3N DE BENEFICIARIO D./D\u00f1a. ________________________________________________________________ , con N.I.F. __________________ , actuando en su propio nombre o como representante legal de la empresa _______________________________________ , con N.I.F. n\u00ba___________________ , DECLARA: \u0001 No haber sido condenado mediante sentencia firme a la pena de p\u00e9rdida de la posibilidad de obtener subvenciones o ayudas p\u00fablicas. \u0001 No haber solicitado la declaraci\u00f3n de concurso, no haber sido declarado insolvente en cualquier procedimiento, no hallarse declarados en concurso, no estar sujetos a intervenci\u00f3n judicial o haber sido inhabilitados conforme a la Ley Concursal sin que haya concluido el periodo de inhabilitaci\u00f3n fijado en la sentencia de calificaci\u00f3n del concurso. \u0001 No haber dado lugar, por causa de la que hubiesen sido declarados culpables, a la resoluci\u00f3n firme de cualquier contrato celebrado con la Administraci\u00f3n. \u0001 No estar incurso la persona f\u00edsica, los administradores de las sociedades mercantiles o aquellos que ostenten la representaci\u00f3n legal de otras personas jur\u00eddicas, en alguno de los supuestos de la Ley 3/2015, de 30 de marzo, reguladora del ejercicio del alto cargo de la Administraci\u00f3n General del Estado ; de la Ley 1/2014, de 18 de febrero, de regulaci\u00f3n del estatuto de los altos cargos p\u00fablicos del Gobierno y la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura ; de la Ley 53/1984, de 26 de diciembre, de Incompatibilidades del Personal al Servicio de la Administraciones Publicas, o tratarse de cualquiera de los cargos electivos regulados en la Ley Org\u00e1nica 5/1985, de 19 de junio, del R\u00e9gimen Electoral General, en los t\u00e9rminos establecidos en la misma o en la normativa auton\u00f3mica que regula estas materias. \u0001 Hallarse al corriente en el cumplimiento de las obligaciones tributarias con la Administraci\u00f3n del Estado y con la Hacienda de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, as\u00ed como frente a la Seguridad Social. \u0001 No tener la residencia fiscal en un pa\u00eds o territorio calificado reglamentariamente como para\u00edso fiscal. \u0001 Hallarse al corriente de pago de obligaciones por reintegro de subvenciones. \u0001 No haber sido sancionado mediante resoluci\u00f3n firme con la p\u00e9rdida de la posibilidad de obtener subvenciones, seg\u00fan la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, o seg\u00fan la Ley 58/2003, de 17 de diciembre, General Tributaria. \u0001 Que la empresa solicitante no es continuaci\u00f3n ni deriva, por transformaci\u00f3n, fusi\u00f3n o sucesi\u00f3n, de otras empresas en las que hubiesen concurrido las prohibiciones de obtener subvenciones, ni puede presumirse que lo sea por raz\u00f3n de la/s persona/s que la rige/n o de otras circunstancias. \u0001 Que todos los datos contenidos en esta solicitud y en la memoria normalizada del proyecto de inversi\u00f3n son ciertos. \u0001 Que las inversiones para las que se solicita la subvenci\u00f3n no se han iniciado antes del d\u00eda de presentaci\u00f3n de esta solicitud. \u0001 Que se compromete a no iniciar las inversiones referidas hasta el momento en que cuente con acta de comprobaci\u00f3n de no inicio, a aportar los documentos probatorios que se soliciten o los datos adicionales que se requieran, al tiempo que se reserva el derecho de aceptaci\u00f3n de la concesi\u00f3n en los t\u00e9rminos que se produzcan y a poner en conocimiento de la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Agraria Comunitaria, en cualquier momento del procedimiento, otras ayudas solicitadas y/o concedidas para este mismo proyecto de inversi\u00f3n que no hayan sido comunicadas anteriormente. En ............................................................................................., a .......... de ............................................ de ................. FDO.: \u00cdTICA AGRARIA COMUNITARIA , CONSE JER\u00cdA DE MEDIO AMBIENTE Y RURAL , POL \u00cdTICAS AGRARIAS Y TERRITORIO N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538741 OTOR GAMIENTO DE CONSENTIMIENTO AL \u00d3R GANO INSTRUCTOR DEL PROCEDIMIENTO D./D\u00f1a.______________________________________________________________________, con N.I.F. ____________________, actuando en su propio nombre o como representante legal de la empresa _______________________________________________, con C.I.F. n\u00ba_______________, AUTORIZO a la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Agraria Comunitaria de la Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio para que, al efecto exclusivo de la tramitaci\u00f3n de esta solicitud, recabe de los organismos competentes los certificados de encontrarse al corriente en el cumplimiento de las Obligaciones Tributarias, Estatales y Auton\u00f3micas, y frente a la Seguridad Social, as\u00ed como la comprobaci\u00f3n de los datos de identificaci\u00f3n fiscal a trav\u00e9s de los Sistemas de Verificaci\u00f3n de Datos de Identidad y la informaci\u00f3n sobre movimientos en el Censo de Actividades Econ\u00f3micas. En caso de no conceder dicha autorizaci\u00f3n, ind\u00edquelo expresamente marcando las siguientes casillas. En este caso deber\u00e1 aportar, junto a la solicitud, las correspondientes certificaciones administrativas en vigor en soporte papel expedidas por los \u00f3rganos competentes: \u0001 NO AUTORI ZO a la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Agraria Comunitaria a obtener directamente los datos que acrediten que el solicitante se encuentra al corriente de sus obligaciones tributarias con la Hacienda Estatal y frente a la Seguridad Social, y que no tiene deudas exigibles con la Administraci\u00f3n de la Hacienda de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. \u0001 NO AUTORI ZO a la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Agraria Comunitaria para que mis datos de identidad personal sean consultados en sus archivos, bases de datos u otros fondos documentales o mediante los servicios ofrecidos por el Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas como prestador del Sistema de Verificaci\u00f3n de Datos de Identidad (SVDI). FDO.: ________________________________________ PROTECCI\u00d3N DE DATOS : En cumplimiento de lo dispuesto en la Ley Org \u00e1nica 15/1999 , de 13 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos de Car \u00e1cter Personal, la Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio, le informa que los datos personales obtenidos mediante la cumplimentaci\u00f3n de este documento o cualquier otro que se requiera en la tramitaci\u00f3n de esta solicitud van a ser incorporados, para su tratamiento, en un fichero automati zado. De acuerdo con lo previsto en la citada Ley Org \u00e1nica y conforme al procedimiento establecido, puede ejercitar los derechos de acceso, rectificaci\u00f3n, oposici\u00f3n y cancelaci\u00f3n de datos ante la Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio, Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Agraria Comunitaria. Avenida Luis Ramallo s/n, M\u00e9rida. 06800 N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538742 DOCUMENTACI\u00d3N QUE SE ACOMPA\u00d1A A LA SOLICITUD Marque con una X: \u0001 Declaraci\u00f3n responsable sobre la condici\u00f3n de beneficiario, seg\u00fan modelo establecido al efecto en el Anexo I este decreto. Si el solicitante fuese una comunidad de bienes o cualquier otra agrupaci\u00f3n sin personalidad jur\u00eddica propia, se deber\u00e1 presentar una declaraci\u00f3n por cada comunero, socio, miembro o part\u00edcipe. \u0001 Memoria normalizada del proyecto de inversi\u00f3n, seg\u00fan modelo del Anexo II del decreto. Se deber\u00e1 aportar estudio que acredite la viabilidad econ\u00f3mica y financiera del proyecto de inversi\u00f3n que incluya T.I.R., V.A.N y PAYBACK, con y sin la subvenci\u00f3n. \u0001 Facturas proforma o presupuestos de los activos por los que solicita subvenci\u00f3n. \u0001 Planos de: \u0001 Situaci\u00f3n y emplazamiento, y \u0001 De distribuci\u00f3n en planta diferenciando la situaci\u00f3n anterior de la posterior a la inversi\u00f3n, donde se detalla la ubicaci\u00f3n de la maquinaria y/o equipos a instalar. \u0001 Escritura de constituci\u00f3n de la Sociedad y sus posteriores modificaciones, poder del representante y DNI del mismo. En caso de comunidades de bienes o cualquier otra agrupaci\u00f3n sin personalidad jur\u00eddica propia se incluir\u00e1 la Escritura de constituci\u00f3n de la Comunidad o Sociedad, o documento an\u00e1logo, donde se establezcan los miembros o socios componentes, as\u00ed como su porcentaje de participaci\u00f3n. \u0001 Tarjeta del NIF cuando proceda. En el caso de personas f\u00edsicas y en aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en el Decreto 184/2008, de 12 de septiembre, la comprobaci\u00f3n o constancia de los datos de identidad de quienes tengan la condici\u00f3n de interesados se realizar\u00e1 de oficio, previo consentimiento del interesado, para que sus datos de identidad personal y de domicilio o residencia puedan ser consultados por el \u00f3rgano instructor, debiendo constar dicho consentimiento en la solicitud de la subvenci\u00f3n o en cualquier otra comunicaci\u00f3n posterior. \u0001 Declaraci\u00f3n de informaci\u00f3n relativa a la condici\u00f3n de PYME, seg\u00fan modelo establecido en el Anexo .IV \u0001 \u00daltima declaraci\u00f3n presentada sobre el Impuesto de Sociedades o, en el caso de personas f\u00edsicas, sobre el Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas \u0001 En el caso de empresas vinculadas: \u0001 Cuentas consolidadas elaboradas correspondientes al \u00faltimo ejercicio cerrado (si la entidad solicitante elabora cuentas consolidadas o est\u00e1 incluida en las cuentas consolidadas de otra empresa vinculada). \u0001 Balances y declaraci\u00f3n del Impuesto de Sociedades de la empresa solicitante y de las empresas vinculadas correspondientes al \u00faltimo ejercicio cerrado (si no se encuentra en el caso anterior). \u0001 Justificantes de la propiedad del lugar donde re realizar\u00e1 la inversi\u00f3n (nota simple actualizada o certificado del Registro de la Propiedad que incluya la fecha de expedici\u00f3n). En caso de arrendamiento, contrato de alquiler o documento de cesi\u00f3n o similar con una duraci\u00f3n m\u00ednima de 5 a\u00f1os y justificante de la propiedad del arrendatario. \u0001 Datos de la cuenta bancaria \u00fanica dedicada en exclusiva a este fin y por la que deber\u00e1n realizarse solamente los pagos de la inversi\u00f3n por la que se solicita la ayuda. \u0001 Certificado de encontrarse al corriente del cumplimiento de las obligaciones tributarias con el Estado y la Hacienda auton\u00f3mica y de las obligaciones con la Seguridad Social o autorizaci\u00f3n expresa para ser recabados por el \u00f3rgano gestor. \u0001 En el caso de inversiones de m\u00e1s de 500.000 \u20ac realizadas por entidades asociativas agrarias, deber\u00e1 aportarse acuerdo de la Asamblea General aprobando las solicitudes de subvenci\u00f3n para las inversiones y la ejecuci\u00f3n de las mismas en caso de concesi\u00f3n de la ayuda. \u0001 Fotocopia compulsada de las resoluciones o solicitudes de otras ayudas para este mismo proyecto distintas de incentivos regionales y pr\u00e9stamos de subsidiaci\u00f3n de intereses. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538743 \u0001 En caso de que se solicite el incremento de la ayuda por creaci\u00f3n de empleo, certificado de vida laboral de la empresa y certificado de vida laboral de los trabajadores aut\u00f3nomos o socios trabajadores que tenga la empresa correspondiente a los doce meses anteriores a la solicitud de ayuda. \u0001 En su caso, certificado que acredite la realizaci\u00f3n del proceso de elaboraci\u00f3n bajo una figura de calidad diferenciada, tal como indicaci\u00f3n geogr\u00e1fica, denominaci\u00f3n de origen o producci\u00f3n ecol\u00f3gica. \u0001 En su caso, n\u00famero de registro de marca en el Registro de Patentes y Marcas en la Oficina Espa\u00f1ola de Patentes y Marcas. \u0001 En el caso de proyectos de ampliaci\u00f3n-modernizaci\u00f3n de centros productivos existentes licencia de actividad o la autorizaci\u00f3n ambiental. \u0001 Otros documentos (describir del solicitante o de su/s representante/s legal/es N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538744 ANEXO II MEMORIA NORMALIZADA DEL PROYECTO DE INVERSI\u00d3N 1 - DATOS DE IDENTI FICACION DEL SOLICITANTE - EMPRESA : ______________________________________________________________________ - N.I.F. : __________________________ (Si la empresa no esta a\u00fan constituida en esta casilla se consignar\u00e1 A CON STIT UIR ). Tipo de empresa (marque donde corresponda por su situaci\u00f3n) Tipo I \u0001 Personas f\u00edsicas \u0001 Sociedades Asociativas Agrarias (Cooperativas o Sociedades Agrarias de Transformaci\u00f3n -SATs -) \u0001 Sociedades, que no son Cooperativas ni SATs, cuyo capital social pertenece \u00fanicamente a personas f\u00edsicas, \u0001 Sociedades, que no son Cooperativas ni SATs, que incluyen en su accionariado alguna sociedad pero \u00e9sta pertenece \u00fanicamente a personas f\u00edsicas. Tipo II \u0001 Empresas que NO son del tipo I A - D omicilio social : Nombre : ________________________________________________________________________________ Calle : __________________________________________________________________________________ C\u00f3digo Postal - Localidad : Provincia Postal - Provincia : : : _____________________________________________ C - D irecci\u00f3n a efecto de notificaciones : Nombre : _________________________________________________________________________________ Calle : ____________________________________________________________________________________ C\u00f3digo Postal - Localidad : Provincia ________________________ E- mail : ____________________________________________________ D - E n caso de tramitar el expediente a trav\u00e9s de CONS ULTOR\u00cdA-ASESOR\u00cdA(*) indicar nombre: ________________________________________________________________________________________ (*)Debe estar autorizada por la Solicitante. - Los apartados B y C anteriores se cumplimentaran \u00fanicamente en el caso de que no coincidan con los indicados en el apartado A. El apartado D se cumplimentar\u00e1 en caso de que el solicitante quiera autorizar a otras personas o entidades distintas de sus representantes. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538745 2 - DATOS ECONOMICOS Y DE INVERSION DEL SOLICITANTE - Principal actividad actual de la empresa : ____________________________________________________ - Actividad para la que se solicita la subvenci\u00f3n : _______________________________________________ - Ep\u00edgrafe I.A.E. para la actividad por la que se solicita la subvenci\u00f3n ( con 4 d\u00edgitos ) : _________________ - C\u00f3digo Nacional de Actividades Econ\u00f3micas ( C.N.A.E. - 93 ) : _____________ - Locali zaci\u00f3n de las nuevas inversiones (Deber\u00e1 coincidir, en su caso, con la que conste en el Acta Notarial de presencia que acredite el no inicio de las inversiones por las que se solicita la subvenci\u00f3n ). Direcci\u00f3n/paraje : ________________________________________________________________________ Municipio : _____________________________________________________________________________ Provincia : ______________________________________________________________________________ \u00bfEs un nuevo centro productivo ? \u0001 SI \u0001 NO. NOTA: por cada centro productivo y en las condiciones que el articulo 12.5 dice se puede realizar una \u00fanica inversi\u00f3n por centro productivo y convocatoria -Para proyectos de ampliaci\u00f3n y/o moderni zaci\u00f3n (NO rellenar en el caso de un nuevo centro productivo) - \u00bfEl volumen de negocios anual es superior a la inversi\u00f3n prevista ?: \u0001 SI \u0001 NO - Fondos propios \u00bfson superiores a la sexta parte (16,66 %) de la inversi\u00f3n prevista ? \u0001 SI \u0001 NO. (caso de ser negativas las dos respuestas anteriores, el proyecto no ser\u00eda subvencionable) N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538746 3 - ANTECEDENTES EMPRESARIALES DE LOS PROMOTORES O DE LA EMPRESA (Exclusivamente los relacionados con el objeto de la inversi\u00f3n a realizar ). N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538747 4 - MEMORIA DESCRIPTIVA DEL PROYECTO DE INVERSION (Para cumplimentar correctamente este ep\u00edgrafe consultar las instrucciones existentes al respecto ). N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538748 4 - MEMORIA DESCRIPTIVA DEL PROYECTO DE INVERSION (sigue ) (Para cumplimentar correctamente este ep\u00edgrafe consultar las instrucciones existentes al respecto ). N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538749 5 -VALORACION ECONOMICA DEL PROYECTO DE INVERSION (Para cumplimentar correctamente este ep\u00edgrafe consultar las instrucciones existentes al respecto ). CONCEPTOS M2 / Uds EUROS A- EDIFICIOS -OBRA CIVIL Y/O ADQUISICI\u00d3N DE INMUEBLES : Construcci\u00f3n de nuevos edificios y de almacenamiento de materias primas (m\u00b2)* La adquisici\u00f3n de edificios en suelo industrial. Urbanizaci\u00f3n (m\u00b2)* Oficinas, laboratorios y servicios especiales (m\u00b2)* Mejoras de edificios existentes, ampliaci\u00f3n de los mismos, y modernizaci\u00f3n de los mismos (m\u00b2)* Construcci\u00f3n de balsas de evaporaci\u00f3n TOTAL EDIFICIOS -OBRA CIVIL Y/O ADQUISICI\u00d3N DE INMUEBLES. B- MAQUINARIA Y EQUIPAMIENTO Dep\u00f3sitos Maquinaria de proceso del producto Elementos de transporte interior Equipos de medida y control Depuraci\u00f3n de aguas residuales Otras maquinarias y equipamientos Aplicaciones inform\u00e1ticas y equipos inform\u00e1ticos relacionados con la inversi\u00f3n. TOTAL MAQUINARIA Y EQUIPAMIENTO C- INSTALACIONES Instalaciones frigor\u00ed ficas y aislamiento t\u00e9rmico Instalaciones de gas y generadores t\u00e9rmicos Instalaciones el\u00e9ctricas Instalaciones de fontaner\u00eda ligadas a maquinaria y bienes de equipo Instalaciones de seguridad y contraincendios Otras instalaciones D- OTRAS INVERSIONES . Traba jos de ingenier\u00eda de proyectos y de direcci\u00f3n facultativa TOTAL OTRAS INVERSIONES TOTAL INVERSIONES PROYECTADAS * En estas partidas se har\u00e1n constar la superficies, expresada en m\u00b2, que se vayan a construir, adaptar, etc., seg\u00fan proceda, as\u00ed como el n\u00ba de uds. Para los dem\u00e1s casos. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538750 CONCEPTO PROVEEDOR Vinculada la solicitante a la empresa proveedora (*) SI/NO % de participaci\u00f3n de la solicitante en la empresa proveedora \u00f3 viceversa IMPORTE ** (SIN I.V.A.) OPC I\u00d3N ELEGIDA (*)seg\u00fan el articulo 11.3 (**) Si el Importe supera los 500.000, 00 \u20ac el Proveedor acompa\u00f1ara acreditaci\u00f3n de haber realizado al menos 3 inversiones de esa magnitud similares. seg\u00fan el articulo 11.2 CUADRO DE FACTURAS PROFORMA DE LOS ACTIVOS POR LOS QUE SOLICITA SUBVENCION N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538751 -OFERTAS COMERCIALES Y EMPRESA SOLICITANTE DE LA AYU DA Referido a TODAS las empresas proveedoras que ofrecen las ofertas comerciales para la ejecuci\u00f3n de las Inversiones. Vinculaci\u00f3n con las empresas proveedoras con la solicitante EMPRESA PROVEE DORA: ____________________________________ NIF.: ______________ Miembros del accionariado de las empresas proveedoras est\u00e1n vinculados laboralmente con la empresas solicitante : SI \u0001 NO \u0001. La empresa proveedora tiene una participaci\u00f3n superior o igual al 5 %. en la empresa solicitante SI \u0001 NO \u0001. La empresa proveedora ostenta facultades de administraci\u00f3n y/o representaci\u00f3n sobre la empresa solicitante SI \u0001 NO \u0001. La/s misma/s persona/s, tanto en la empresa proveedora como en sobre la empresa solicitante ostenta/n poder y/o facultades de administraci\u00f3n y/o representaci\u00f3n SI \u0001 NO \u0001. NOTA IMPORTANTE: H\u00e1gase una ficha por cada empresa proveedora. 6 - MATERIAS PRIMAS Y PRODUCTOS FINALES 6.1.- ORIGEN Y DESTINO DE LAS MATERIAS PRIMAS Y PRODUCTOS FINALES. MATERIAS PRIMAS PRODUCTOS FINALES EXTREMADURA (1) % % RESTO DE ESPA\u00d1A (2) % % TOTAL NACIONAL (3)=(1)+(2) % % RESTO DE LA UNI\u00d3N EUROPEA (4) % % FUERA DE LA UNI\u00d3N EUROPEA (5) % % TOTAL (3)+(4)+(5) 100% 100% 6.2.- INFORMACI\u00d3N SOBRE EL CONSUMO DE MATERIAS PRIMAS Y OBTENCI\u00d3N DE PRODUCTOS FINALES. DESIGNACI\u00d3N UD/A\u00d1O ANTES DE LA INVERSI\u00d3N DESPU \u00c9S DE LA INVERSI\u00d3N ENTRA DAS DE MATERIAS PRIMAS SALI DAS DE PRO DUCTOS FINALES N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538752 7.- CUADRO RESUMEN DE LOS EFECTOS DE LAS INVERSIONES PREVISTAS SOBRE LA CAPACIDAD INSTALADA. ANTES DE LA INVERSI \u00d3N DESPU \u00c9S DE TRANSFORMACI \u00d3N ENVASADO ALMACENAMIENTO DE PRODUCTOS TERMINADOS Nota: Ind\u00edquese las unidades de medida (t, Hl, etc.) 8 - INCIDENCIAS DEL PROYECTO SOBRE EL MEDIO AMBIENTE / EVALUACION AMBIENTAL Evaluaci\u00f3n de Impacto Medioam Medioam biental) del proyecto? \u0001 SI \u0001 NO. INCIDENCIAS DEL PROYECTO SOBRE EL MEDIO AMBIENTE N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538753 MEJORA DE LOS CONSUMOS DE ENERGIA Y AGUA. INFORMACI\u00d3N SOBRE EL MEDIO AMBIENTE ANTES DE LA INVERSI\u00d3N DESPU\u00c9S DE LA INVERSI\u00d3N Consumo de agua (m3/a\u00f1o) \u00bfCon la Inversi\u00f3n reduce el consumo de Agua? \u0001 SI \u0001 NO. Cuant\u00eda de las Inversiones cuya implantaci\u00f3n supone una reducci\u00f3n del Consumo de AGUA \u20ac Porcentaje de la inversi\u00f3n dedicada A REDUCIR el consumo de AGUA % Consumo de energ\u00eda : - Gas natural (m3/a\u00f1o) - Electricidad (Kw.h/a\u00f1o) - Productos petrol\u00edferos(m3 /a\u00f1o de gas\u00f3leo,fuel..) - Carb\u00f3n (t/a\u00f1o) - Biomasa (t/a\u00f1o) (indicar tipo) - Otras (indicar fuente de energ\u00eda) \u00bfCon la Inversi\u00f3n reduce el consumo de ENERG\u00cdA? \u0001 SI \u0001 NO. Cuant\u00eda de las Inversiones cuya implantaci\u00f3n supone una reducci\u00f3n del Consumo de ENERG\u00cdA \u20ac Porcentaje de la inversi\u00f3n dedicada A REDUCIR el consumo de ENERG\u00cdA % Cantidad de residuos generados : - Residuos peligrosos (t/a\u00f1o) - Residuos de envases y embalajes (t/a\u00f1o) - Otros residuos (t/a\u00f1o) Volumen de vertidos (m3/a\u00f1o) Implantaci\u00f3n de sistemas de gesti\u00f3n de la calidad : (s\u00ed/no) Implantaci\u00f3n de sistemas de gesti\u00f3n medioambiental. (s\u00ed/no) N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538754 9.- CUMPLIMIENTO DE LA NORMATIVA SANITARIA Y DE REGISTRO INDUSTRIAL N\u00ba REGISTRO SANITARIO : N\u00ba REGISTRO DE INDUSTRIAS AGRARIAS : 10 .-PARTICIPACI\u00d3N DEL PRODUCTOR DE BASE EN LA VENTAJAS DE LA INVERSI\u00d3N Uno de los objetivos del R(CE)1305/2013, del Consejo, relativo a una ayuda al desarrollo rural con cargo al FEADER es mejorar la calidad de vida en las zonas rurales y fomentar la diversificaci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica. Debe acreditarse las ventajas que supone para la zona donde se va a instalar la industria. N\u00ba DE PRODU CTORES BENEFICIADOS: _______________ (Adjuntar documentaci\u00f3n que acredite los productores beneficiados por la inversi\u00f3n ) 11.- DATOS DE EMPLEO (Para cumplimentar correctamente este ep\u00edgrafe consultar las instrucciones existentes al respecto). CUAD RO-RESUM EN ANTES DE LA INVERSION DESPUES DE LA INVERSION AUTONOMOS FIJOS EVENTUALES TOTAL OBSERV ACIONES AL EMPLEO RATIO DE CRE ACION DE EMPLEO MINIMO SEG\u00daN EL ARTICULO N\u00ba10.4.b N\u00ba DE QUE DESEAN CRE AR s_ INVER SION TOTAL SOLICITADA (b): ______________ \u20ac_ Ratio Creaci\u00f3n de empleo m\u00ednimo: R = (b) / 300.000 \u20ac = _______________ \u00bfEs (a) mayor que R? : SI \u0001 NO \u0001.. Caso de ser afirmativo puede optar al incremento del % de ayuda por raz\u00f3n de creaci\u00f3n empleo N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538755 12 - MEMORIA ECONOMICA (Para cumplimentar correctamente este ep\u00edgrafe consultar las instrucciones existentes al respecto ). CUENTA DE EXPLOTACI\u00d3N (por a\u00f1os econ\u00f3micos) ANTES INVERSI \u00d3N INGRESOS - Importe Neto de la Cifra de negocios ......................... ___________________ - Aumento de Existencias ............................................. ____________________ - Trabajos efectuados para el Inmovilizado .................. ___________________ - Otros Ingresos de Explotaci\u00f3n .................................... ___________________ TOTAL (a) ............................... GASTOS - Reducci\u00f3n de Existencias ................................................. __________________ - Aprovisionamientos .......................................................... __________________ TOTAL (b)............................... VALOR A\u00d1ADIDO ( a - b ) ................... Gastos de personal ......................................................... __________________ Dotaciones ____________________ Variaci\u00f3n Provisiones .................................... ____________________ Otros Gastos de Explotaci\u00f3n ..................................................... ____________________ TOTAL (c)............................... I. RESULTADO DE LA EXPLOTACION ( a - b - c ) Ingresos financieros FINANCIEROS ( extraordinarios ( RESULTADOS EXTRAORDINARIOS ( f g ) IV. RESULTADOS DEL EJERCICIO ( I+II+III ) Impuesto sobre Sociedades ( h RESULTADOS DESPUES IMPUESTOS ( IV- h ) N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538756 TIR VAN Y PAY-BACK SITUACI\u00d3N ACT UAL DESPU\u00c9S DE LA INVERSI\u00d3N SIN AY UDA DESPU\u00c9S DE LA INVERSI\u00d3N CON AY UDA TIR (%) VAN (\u20ac) PAY-BACK (A\u00f1os y meses ) 13.- PLAN FINANCI ERO (Para cumplimentar correctamente este ep\u00edgrafe consultar las instrucciones existentes al respecto). Recursos propios (25 % m\u00ednimo)............................................................................................................. Pr\u00e9stamos subvenciona dos (*)................................................................................................................. (*) La empresa ha solicita do, o va a solicitar , un cr\u00e9dito complementario : . SI \u0001 NO \u0001.. Subvenciones directas - Incenti vos Extreme \u00f1os Agroin dustriales % T OTAL ......................................................................................................................... 100 % N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538757 INCENTIVOS EXTREME\u00d1OS AGROINDUSTRIALES INSTRUCCIONES PARA CUMPLIMENTAR LA MEMORIA NORMALI ZADA DE SOLICITUD La Memoria T\u00e9cnica Normalizada del Proyecto de Inversi\u00f3n contiene espacios en blanco para que en los mismos se conteste a los distintos ep\u00edgrafes, si es necesario se podr\u00e1n a\u00f1adir hojas en blanco cuando la extensi\u00f3n de la respuesta as\u00ed lo requiera. Estas hojas complementarias deber\u00e1n se\u00f1alar a qu\u00e9 ep\u00edgrafe se refieren. Con car\u00e1cter general, se cumplimentar\u00e1n los datos que se solicitan en cada uno de los distintos ep\u00edgrafes y espacios dejados en blanco. Cualquier ep\u00edgrafe o espacio en blanco de los impresos que no sea preciso cumplimentar, deber\u00e1 inutilizarse se\u00f1al\u00e1ndolo con un trazo. 1 - DATOS DE IDENTIFICACION DEL SOLICITANTE Es conveniente indicar, al menos, un tel\u00e9fono de contacto por si fuese necesario contactar con el solicitante. Este simple dato puede agili zar la tramitaci\u00f3n de su expediente. El apartado B se cumplimentar \u00e1 \u00fanicamente en el caso de que no coincida con lo indicado en el apartado A. En caso de no cumplimentarse estos espacios deber \u00e1n inutili zarse se\u00f1al \u00e1ndolos con un trazo. 2 - DATOS ECONOMICOS DEL SOLICITANTE Principal actividad actual de la empresa: Deber\u00e1 detallarse la actividad principal de la empresa. Actividad y Ep\u00edgrafe I.A.E. para la que se solicita la subvenci\u00f3n: Deber\u00e1 detallarse la actividad concreta para la que se realizar\u00e1 la inversi\u00f3n e indicar, con 4 d\u00edgitos, el ep\u00edgrafe del I.A.E. en el que se encuadra \u00e9sta. C\u00f3digo Nacional de Actividades Econ\u00f3micas (C.N.A.E. - 93 ): Se deber\u00e1 indicar a que ep\u00edgrafe de la Clasificaci\u00f3n Nacional de Actividades Econ\u00f3micas ( del a\u00f1o 1.993 ) pertenece la actividad para la cual se solicita la subvenci\u00f3n. Localizaci\u00f3n de las nuevas inversiones: Se indicar\u00e1 Direcci\u00f3n, Municipio y Provincia donde se ubicaran las nuevas inversiones, esta localizaci\u00f3n debe quedar perfectamente identificada y deber\u00e1 coincidir, en su caso, con la que conste en el Acta Notarial de presencia que acredite el no inicio de las inversiones por las que se solicita la subvenci\u00f3n. Dimensi\u00f3n actual de la empresa: Se marcar\u00e1 con una X la opci\u00f3n que corresponda para cada una de las cuatro preguntas formuladas. 3 - ANTECEDENTES EMPRESARIALES DE LOS PROMOTORES O DE LA EMPRESA Se debe hacer una breve descripci\u00f3n de los antecedentes empresariales de los promotores. Estos antecedentes se referir\u00e1n exclusivamente a los relacionados con el objeto de la inversi\u00f3n a reali zar. 4 - MEMORIA DESCRIPTI VA DEL PROYECTO DE INVERSION En este apartado se indicaran los siguientes datos : a) Justificaci\u00f3n del proyecto de inversi\u00f3n y c\u00f3mo \u00e9ste contribuye a la consecuci\u00f3n de uno o varios de los objetivos establecidos en el decreto. b) Se deber\u00e1 describir detalladamente en que consiste la inversi\u00f3n a realizar haciendo referencia a los bienes a adquirir, diferenciando por cap\u00edtulos: edificios -obra civil y/o adquisici\u00f3n de inmuebles (caracter\u00edsticas constructivas y superficies de las distintas dependencias), equipamiento -bienes de equipo y otras inversiones (modelo, fabricante, precio unitario, etc.). Asimismo, con objeto de poder entender todo el proyecto en su N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538758 conjunto, se deber\u00e1n relacionar aquellos otros activos fijos que, a\u00fan no siendo subvencionables por esta l\u00ednea, son necesarios para desarrollar el proyecto (caso de activos de segunda mano, inversiones ya realizadas antes de presentar la solicitud, activos no subvencionables, etc.). c) Breve descripci\u00f3n de los procesos de obtenci\u00f3n de los principales productos o servicios derivados de la nueva inversi\u00f3n compar\u00e1ndose, si procede, con el proceso anterior a la inversi\u00f3n. 5 -VALORACION ECONOMICA DEL PROYECTO DE INVERSION En cada uno de los distintos cap\u00edtulos se podr\u00e1n incluir: 1.- OBRA CIVIL Y/O ADQUISICI\u00d3N DE INMUEBLES: a) La construcci\u00f3n de nuevos edificios y almacenamiento de materias primas. b) La adquisici\u00f3n de edificios en suelo industrial. c) Tra\u00eddas y acometidas de servicios necesarios para la actividad, siempre que queden en propiedad de la empresa beneficiaria, y que no sean objeto de cesi\u00f3n a Ayuntamientos o empresas suministradora de agua, telefon\u00eda o energ\u00eda. d) Urbanizaci\u00f3n adecuada a las necesidades del proyecto, ejecutados sobre terrenos propiedad del solicitante y que no sean objeto de cesi\u00f3n. e) La ampliaci\u00f3n, mejora y modernizaci\u00f3n de edificios existentes. f) La construcci\u00f3n de balsas de evaporaci\u00f3n impermeabilizadas. 2. MAQUINARIA Y EQUIPAMIENTOS: a) Dep\u00f3sitos. b) Maquinaria de proceso del producto. c) Elementos de transporte interior. d) Equipos de medida y control. e) Depuraci\u00f3n de aguas residuales. f) Otra maquinaria y equipamiento. g) Aplicaciones inform\u00e1ticas y equipos inform\u00e1ticos relacionados con la inversi\u00f3n. 3. INSTALACIONES: a) Instalaciones frigor\u00edficas y de aislamiento. b) Instalaciones de gas y generadores t\u00e9rmicos. c) Instalaciones el\u00e9ctricas. d) Instalaciones de fontaner\u00eda ligadas a maquinarias y bienes de equipo. e) Instalaciones de seguridad y contraincendios. f) Otras instalaciones. 4. OTRAS INVERSIONES: a) Trabajos de ingenier\u00eda de proyectos y de direcci\u00f3n facultativa de los trabajos. Listado de facturas y de ofertas/ Vinculaciones con las empresas proveedoras Se consignaran los datos requeridos en la tabla de ofertas y/o facturas proforma. Ficha .Referido a los datos de las Empresas Proveedoras se rellenara una ficha por empresa proveedora indicando las diferentes vinculaciones entre \u00e9sta y la Solicitante. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538759 6 - MATERIA S PRIMA S Y PRODUCTOS FINALES Se deber\u00e1n cumplimentar los dos cuadros .En el primero de ellos se indicar\u00e1 en cada una de las casillas el porcentaje de materias primas y productos semi -elaborados procedentes de la Comunidad Aut\u00f3noma, del resto de Espa\u00f1a, de otros pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea y del resto de pa\u00edses fuera de la U.E. De igual forma se indicar\u00e1 el destino de la producci\u00f3n. En el segundo cuadro se informar\u00e1 de c\u00f3mo la inversi\u00f3n afecta al consumo de materias primas y a la obtenci\u00f3n de productos finales. Se distinguir\u00e1n as diferentes materias primas consumidas (designaci\u00f3n: uvas, aceitunas, canales de cerdo...) y se indicar\u00e1n las unidades de medida (t/a\u00f1o, Hl/a\u00f1o....). Del mismo modo se har\u00e1 con los productos finales (vino, aceituna aderezada, jamones...). 7- CUADRO RESUMEN DE LOS EFECTOS PREVISTOS DE LAS INVERSIONE S PREVISTAS SOB RE LA CAPACIDAD INSTALADA Aqu\u00ed se cumplimentar\u00e1 el cuadro indicando las capacidades de almacenamiento de materias primas, manipulaci\u00f3n (frutas y hortalizas frescas, p.ej.), transformaci\u00f3n, envasado y almacenamiento de productos terminados, antes y despu\u00e9s de la inversi\u00f3n prevista. Debe indicarse las unidades de medida (Hl., t, etc.) 8 - INCI DENCIA S DEL PROYECTO SOBRE EL MEDIO AMBIENTE Evaluaci\u00f3n medioambiental: a la cuesti\u00f3n se responde si alguno de los organismos autorizados por la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, ha emitido Autorizaci\u00f3n o Informe o Informe de Impacto, que haya evaluado medioambientalmente el proyecto Incidencias: Deben describirse los efectos que la inversi\u00f3n proyectada producen sobre el medio ambiente (agua, suelo, flora, fauna y resto de recursos naturales), ya sean favorables o desfavorables. En el caso de ser desfavorables se describir\u00e1n las medidas que se pretenden llevar a cabo con el objeto de corregir, minimizar o eliminar los efectos desfavorables de las inversiones sobre el medioambiente. Asimismo, se cumplimentar\u00e1 el cuadro de consumos de agua, energ\u00eda, residuos generados y volumen de vertidos producidos, antes y despu\u00e9s de la inversi\u00f3n, con las unidades de medida expresadas en el cuadro. Se indicar\u00e1 si se tienen, o si tras la inversi\u00f3n se van a implantar sistemas de gesti\u00f3n de la calidad y/o de gesti\u00f3n medioambiental (se responder\u00e1 si o no.) Asimismo las cuestiones referidas a las cuant\u00edas de la Inversi\u00f3n relacionadas con la reducci\u00f3n de los consumos de agua y/o energ\u00eda debe/n consignarse \u00fanicamente aqu\u00e9lla parte de la inversi\u00f3n que espec\u00edficamente realiza esa funci\u00f3n. El porcentaje que se pide es precisamente el de la parte de la inversi\u00f3n mencionada antes respecto al la totalidad de la inversi\u00f3n 9- CUMPLIMIEN TO DE LA NORMA TIVA M\u00cdNIMA SANITARIA Y DEL REGISTRO INDUST RIAL Debe indicarse el n\u00famero de Registro Sanitario y el n\u00famero de Registro de Industrial. En el caso de que las instalaciones antes de la inversi\u00f3n no cumplieran la normativa sanitaria vigente se describir\u00e1n las actuaciones que se pretenden llevar a cabo para la adaptaci\u00f3n a la normativa sanitaria vigente. 10- PARTICIPACI\u00d3N DEL PRODUCTOR DE BASE EN LAS VENTAJAS DE LA INVERSI\u00d3N Se debe demostrar la participaci\u00f3n de los productores de base (agricultores y ganaderos) en las ventajas econ\u00f3micas que se deriven de la concesi\u00f3n de ayudas a la industria agroalimentaria. Para acreditarlo se se\u00f1alan de manera indicativa, no exhaustiva algunas maneras de hacerlo: N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538760 - Contratos, acorto o a largo plazo, vinculante, establecidos entre agricultores e industriales. - Contratos homologados por la Administraci\u00f3n. - Compromisos de adquisici\u00f3n de materia prima. - Acuerdos interprofesionales. - Declaraciones de inter\u00e9s de organizaciones profesionales sobre esta cuesti\u00f3n. - Declaraciones an\u00e1logas de Ayuntamientos. - Relaciones de proveedores habituales. Debe establecerse en n\u00ba de productores que se benefician. En cooperativas agrarias se asimilar\u00e1 al n\u00ba de socios. Debe tenerse en cuenta que estos productores son productores agrarios, es decir agricultores, ganaderos u otros productores de la producci\u00f3n agraria convencional. 11- DATOS DE EMPLEO Se cumplimentar\u00e1 este apartado atendiendo a las siguientes reglas: a) Se refiere al empleo global de la empresa, si \u00e9sta tiene m\u00e1s de un centro productivo o m\u00e1s de una actividad tambi\u00e9n se computan los puestos de trabajo que en esos casos existan o vayan a existir. Se consignaran el c\u00f3mputo de todas las cuentas de cotizaci\u00f3n que pudiera tener la empresa b) El c\u00f3mputo de los puestos de trabajo se realizar\u00e1 conforme a lo dispuesto en el decreto. A estos efectos, se entender\u00e1 por creaci\u00f3n de empleo el incremento neto del n\u00famero de empleados con contrato a jornada completa, socios trabajadores y trabajadores aut\u00f3nomos comparado con el nivel m\u00e1ximo de plantilla indefinida con que contase la empresa en los 12 meses anteriores a la presentaci\u00f3n de la solicitud de subvenci\u00f3n. De acuerdo con este criterio, en el apartado correspondiente a ANTES DE LA INVERSION se transcribir\u00e1n los datos que figuren en la vida laboral de la empresa que se deber\u00e1 de aportar junto con la solicitud. Estos datos se referir\u00e1n a los 12 meses anteriores a la fecha de presentaci\u00f3n de la solicitud. La vida laboral, como m\u00e1ximo, se admitir\u00e1 si se refiere a no m\u00e1s de 30 d\u00edas a contar desde dicha fecha de solicitud siempre que no se hubieran producido modificaciones con respecto a la fecha de solicitud de la ayuda. En el apartado correspondiente a DESPUES DE LA INVERSION se reflejaran los puestos reales que tenga previsto tener la empresa en la fecha prevista de la presentaci\u00f3n de la solicitud del cobro de la subvenci\u00f3n que, en su caso, se conceda. c) Dentro de los aut\u00f3nomos se podr\u00e1n computar: Si se trata de personas f\u00edsicas, a los propios solicitantes y otras personas que la normativa de la Seguridad Social exija o faculte para estar dentro de este r\u00e9gimen. Si se trata de personas jur\u00eddicas, a los representantes, administradores o socios trabajadores de la misma. Si se trata de comunidades de bienes, a los socios comuneros. d) En el caso de que el incremento de empleo se materialice en trabajadores fijos discontinuos, en el apartado de \"OBSERVACIONES AL EMPLEO \", se deber\u00e1 especificar expresamente la duraci\u00f3n de cada uno de los contratos de los trabajadores contratados y si estos contratos son a jornada completa o parcial. e) Adem\u00e1s de para lo indicado anteriormente, el cuadro \"OBSERVACIONES AL EMPLEO \" se utilizar\u00e1 para aclarar o explicar situaciones especiales que se produzcan ; por ejemplo, si la empresa tuviese m\u00e1s de una actividad o m\u00e1s de un centro productivo se deber\u00e1 diferenciar los trabajadores existentes en cada caso. RATIO CREACION DE EMPLEO En el cuadro referido a creaci\u00f3n de empleo se consignar\u00e1 el n\u00ba de empleados que se quieren crear. Luego se realizar\u00e1 la operaci\u00f3n aritm\u00e9tica: inversi\u00f3n dividido entre 300.000 \u20ac. Se compararan ambas cosas y se contestara a la pregunta. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538761 12 - MEMORIA ECONOMICA Se explicar\u00e1n brevemente los resultados de la cuenta de explotaci\u00f3n del ejercicio cerrado inmediatamente anterior a la inversi\u00f3n y el resultado esperado una vez realizada la inversi\u00f3n. Si la empresa es de nueva creaci\u00f3n la columna \"ANTES DE LA INVERSION \" de la cuenta de explotaci\u00f3n deber\u00e1 inutilizarse se\u00f1al\u00e1ndola con un trazo. El cuadro de TIR VAN y PAY BACK se consignar\u00e1n los resultados del solicitante. 13 - PLAN FINANCIERO Se cumplimentar\u00e1 este cuadro atendiendo a las siguientes reglas: \u0002 En Recursos Propios se indicar\u00e1 el porcentaje del proyecto que el solicitante va a financiar sin ning\u00fan tipo de ayuda, este porcentaje nunca ser\u00e1 inferior al 25% de la inversi\u00f3n total para la que se solicita la ayuda. \u0002 En Subvenciones Directas tendremos en cuenta lo siguiente: \u0001 En la fila de Incentivos Extreme\u00f1os Agroindustriales el porcentaje indicado ser\u00e1 la subvenci\u00f3n que desee percibir el solicitante ( como m\u00e1ximo ser\u00e1 el 50 %). \u0001 En las filas que aparecen debajo de Otras Subvenciones P\u00fablicas, en su caso, se especificar\u00e1n de igual modo el tipo de ayuda y el porcentaje de subvenci\u00f3n que se haya/n solicitado/concedido. \u0002 En Pr\u00e9stamos Subvencionados se indicar\u00e1 el porcentaje de la inversi\u00f3n que se financiar\u00e1 a trav\u00e9s de un cr\u00e9dito subsidiado. Como m\u00e1ximo se indicara un porcentaje que sumado a los anteriores de el 100 % de la inversi\u00f3n total para la que se solicita la ayuda. \u0002 En cualquier caso la empresa deber\u00e1 manifestar si ha solicitado, o va a solicitar, un cr\u00e9dito subsidiado del 75 % de la inversi\u00f3n proyectada de acuerdo con la normativa establecida al respecto. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538762 ANEXO III M\u00d3DULOS LIMITATIVOS * URBANIZACI\u00d3N (m\u00e1ximo para la superficie construida en planta baja) .................................. 30 \u20ac/m 2 * CON STRUCCI\u00d3N - Edificios industriales (incluida la cubierta de panel sandwich).................................. 250 \u20ac/m2 -Edificios industriales refrigerados en m\u00e1s del 75% de su superficie, en los que el cerramiento exterior es de panel frigor\u00edfico aislante ( tanto paramentos verticales)...........................300 \u20ac/m2 - Zonas destinadas a oficinas y laboratorios (zonas que exijan alicatados, suelos especiales, etc.) ................................................................................................ 300 \u20ac/m2 - Cobertizos .................................................................................................................. 150 \u20ac/m2 * ADQU ISICI\u00d3N DE INMUEBLES EN SUELO INDUST RIAL (incluidas las obras de adaptaci\u00f3n) \u0001 Edificios industriales .................................................................................................. 250 \u20ac/m2 * OBRAS DE ADAPTACI\u00d3N (en inmuebles que no hayan recibido subvenciones en los \u00faltimos 5 a\u00f1os) \u0001 Edificios industriales .................................................................................................. 150 \u20ac/m2 * PANE LES. Panel frigor\u00edfico aislante autoportante constituido por s\u00e1ndwich con l\u00e1minas externas de acero prelacado. - Paneles para c\u00e1maras frigor\u00edficas: Hasta 60 mm. .......................................................... 33 \u20ac/m2 Desde 61 hasta 80 mm. ........................................... 37 \u20ac/m2 Desde 81 hasta 100 mm. ......................................... 42 \u20ac/m2 Desde 101 hasta 120 mm. ....................................... 47 \u20ac/m2 Desde 121 hasta 140 mm. ...................................... 52 \u20ac/m2 Desde 141 hasta 180 mm. ...................................... 57 \u20ac/m2 Mayor de 181 mm. .................................................. 67 \u20ac/m2 - Aislamiento en suelos de al menos 30 mm ..................... 23 \u20ac/m2 * INSTALACIONE S DE PLANTAS DE CURADO DE TABACO . Instalaciones de planta de curado, selecci\u00f3n y envasado de tabaco que utilicen energ\u00edas renovables. Nuevas .............................. .......... ..1,5 \u20ac/Kilo de tabaco curado Modernizaci\u00f3n .............................. ...0,5 \u20ac/Kilo de tabaco curado * FERMEN TADORE S DE FIBRA DE VIDRIO: Fermentadores entre 5.000 y 30.000 litros Precio (\u20ac/ud) = 1.250 + Volumen (litros)/ 25 Fermentadores enterrados entre 8.000 y 30.000 litros Precio (\u20ac/ud) = 1.350 + Volumen (litros)/ 20 N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538763 Cuando para el uso a que este destinado requiera un tratamiento especial se podr\u00e1 incrementar el precio un 7%. * BALSA DE EVAPORACION IMPERMEABILI ZACI\u00d3N DE BALSAS . Realizadas con lamina de polietileno de alta densidad de 1,5 mm 4,50 \u20ac/m2 CONSTRUCC ION DE BALSAS de evaporaci\u00f3n incluido el movimiento de tierras y la imper - meabilizaci\u00f3n: Hasta 1.000 euros ........................................................................... 6.0 \u20ac/m 3 A partir de 1.001 y hasta 2.000 euros ............................................. 5,0 \u20ac/m3 A partir de 2.001 y hasta 3.000 euros ............................................. 4,0 \u20ac/m3 A partir de 3.001 y hasta 5.000 euros ............................................. 3,5 \u20ac/m3 A partir de 5.001 y hasta 10.000 euros ........................................... 3,0 \u20ac/m3 A partir de de capacidad. * PROYECTO Y DIRECCI \u00d3N DE OBRA. E n funci\u00f3n de la inversi\u00f3n subvencionable se establecen los siguientes tramos: INVERSI\u00d3N HASTA MODULO M\u00c1XIMO RESTO DE LA INVERSI\u00d3N HASTA PORCEN TAJE % 50.000 4.000 100.000 8,00 100.000 8.000 200.000 7,00 200.000 15.000 400.000 6,00 400.000 27.000 700.000 4,00 700.000 39.000 1.000.000 2,00 1.000.000 45.000 2.000.000 1,00 2.000.000 55.000 5.000.000 0,75 5.000.000 77.500 10.000.000 0,25 10.000.000 90.000 20.000.000 0,10 N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538764 ANEXO IV MODELO DE DECLARACI\u00d3N INFORMACI\u00d3N RELATIVA A LA CONDICI\u00d3N DE PYME IDENTIFICACI\u00d3N PRECISA DE LA EMPRESA Nombre o raz\u00f3n social: Dom icilio social: NIF: Nombre y cargo del/de los principales directivos (1 ) TIPO DE EMPRESA (v\u00e9ase la nota explicativa en la hoja siguiente) Ind\u00edquese con una o varias cruces la situaci\u00f3n de la empresa solicitante : E mpresa Aut\u00f3noma (En este caso, los datos indicados a continuac i\u00f3n proceden \u00fanicamente de las cuentas de la empresa solicitante . Cump lim\u00e9ntese \u00fanicamente la presente declaraci\u00f3n, iones comp lementar ias, as\u00ed como fichas suplementar ias; a continuac i\u00f3n comp l\u00e9tese la presente declaraci\u00f3n, trasladando el resultado del c\u00e1lculo al cuadro de abajo) E mpresa vinculada (Cump lim\u00e9ntese y a\u00f1\u00e1dase el c\u00e1lculo de datos e informac iones comp lementar ias, as\u00ed como fichas suplementar ias; a continuac i\u00f3n comp l\u00e9tese la presente declaraci\u00f3n, trasladando el resultado del c\u00e1lculo al cuadro de abajo) DATOS PARA DETERMINAR LA CATEGOR\u00cdA DE LA EMPRESA Se calcular\u00e1n seg\u00fan el art\u00edcu lo 6 del anexo a la Recomendac i\u00f3n 2003 /361/CE de la Com isi\u00f3n, sobre la definici\u00f3n de peque\u00f1as y medianas empresas . Periodo de referenc ia (*): Efectivos (UTA) Volumen de negoc ios (en miles de euros) Balance genera l (en miles de euros) (*) Todos los datos deber\u00e1n corresponder al \u00faltimo ejerc icio contab le cerrado y se calcular\u00e1n con car\u00e1cter anua l. En empresas de nueva creac i\u00f3n que no han cerrado a\u00fan sus cuentas, se utilizar\u00e1n datos basados en estimaciones fiables realizadas durante el ejerc icio financ iero. Importe: Hay un respecto al ejerc icio contab le anter ior que podr\u00eda acarrear el camb io de categor\u00eda de la empresa solicitante (microempresa, peque\u00f1a, mediana o gran empresa) No SI (en este caso, cump lim\u00e9ntese y a\u00f1\u00e1dase una declaraci\u00f3n relativa al ejerc icio anter ior (2) Firma Nombre y cargo del firmante, facultado para representar a la empresa : Declaro que la presente declaraci\u00f3n y sus posibles informac iones comp lementar ias son exactas . En ,el Firma: (1) Presidente, director general o equivalente. (2) Apartado 2 del art\u00edculo 4 de la definici\u00f3n contenida en el anexo a la Recomendaci\u00f3n 2003/361 /CE de la Com isi\u00f3n. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538765 NOTA E XPLICATIVA RELATIVA A LOS TIPOS DE EMPRESAS CONSIDERADOS PARA CALCULAR LOS EFECTIVOS Y LOS IMPORTES FINANCIEROS I. TIPOS DE EMPRESAS La definici\u00f3n de PYM E (1) distingue tres tipos de empresa en funci\u00f3n del tipo de relaci\u00f3n que mant iene con otras empresas respecto a participaci\u00f3n en el capital, derechos de voto o derecho a ejercer una influenc ia dominante (2). Tipo 1: empresa aut\u00f3noma. Es con diferenc ia el caso m\u00e1s frecuente . Abarca todas las empresas que no pertenecen a ninguno de los otros dos tipos (asoc iadas o vinculadas) . La empresa solicitante es aut\u00f3noma si: - N o posee una participaci\u00f3n igual o super ior al 25% (3) en otra empresa . - El 25% (3) o m\u00e1s de la misma no es propiedad directa de otra empresa u organ ismo p\u00fablico ni de varias empresas vinculadas entre s\u00ed o varios organ ismos p\u00fablicos, salvo determ inadas excepc iones (4). - Y no elabora cuentas conso lidadas ni est\u00e1 incluida en las cuentas de una empresa que elabore cuentas conso lidadas, y por tanto no es una empresa vinculada (5). Tipo 2: empresa asociada. Este tipo est\u00e1 const ituido por las empresas que mant ienen lazos significativos de asoc iaci\u00f3n financ iera con otras empresas, sin que ninguna ejerza, directa o indirectamente, un contro l efect ivo sobre la otra. Son asoc iadas las empresas que ni son aut\u00f3nomas ni est\u00e1n vinculadas entre s\u00ed. La empresa solicitante es asoc iada de otra empresa si: - Posee una participaci\u00f3n comprend ida entre el 25% (3) y el 50% (3) de dicha empresa . - O si dicha empresa posee una participaci\u00f3n comprend ida entre el 25% (3) y el 50% (3) de la empresa solicitante . - Y la empresa solicitante no elabora cuentas conso lidadas que incluyan a dicha empresa por conso lidaci\u00f3n, ni est\u00e1 incluida por conso lidaci\u00f3n en las cuentas de dicha empresa ni en las de ninguna empresa vinculada a ella (5). Tipo 3: empresa vinculada. Este tipo corresponde a la situaci\u00f3n econ\u00f3m ica de las empresas que forman parte de un grupo que contro la, directa o indirectamente, la mayor\u00eda de su capital o derechos de voto (aunque sea a trav\u00e9s de acuerdos o de personas f\u00edsicas accionistas), o que puede ejercer una influenc ia dominante sobre la empresa . Son casos menos habituales que en genera l se diferenc ian claramente de los dos tipos anter iores. Para evitar dificultades de interpretac i\u00f3n a las empresas, la Com isi\u00f3n Europea ha definido este tipo de empresas utilizando, cuando se adapten al objeto de la definici\u00f3n, las cond iciones incluidas en el art\u00edcu lo 1 de la Directiva 83/349/CEE del Consejo, de 13 de junio de 1983, basada en la letra g) del apartado 3 del art\u00edcu lo 54 del Tratado, relativa a las cuentas conso lidadas (6), que se aplica desde hace a\u00f1os . Por lo tanto, una empresa sabe, por lo genera l, de forma inmed iata si est\u00e1 vinculada, en tanto que ya est\u00e1 sujeta a la obligaci\u00f3n de elaborar cuentas conso lidadas en virtud de dicha Directiva o est\u00e1 incluida por conso lidaci\u00f3n en las cuentas de una empresa obligada a elaborar cuentas conso lidadas . Los dos \u00fanicos casos, aunque poco frecuentes, en los cuales una empresa puede cons iderarse vinculada sin estar obligada a elaborar cuentas conso lidadas se descr iben en los dos primeros guiones de la nota n\u00ba 5 al final de la presente nota explicativa. En este caso, la empresa debe verificar si cump le alguna de las cond iciones espec ificadas en el apartado 3 del art\u00edcu lo 3 de la Definici\u00f3n. II. LOS EFECTIVOS Y UNIDADES DE TRABAJO ANUA L (7) Los efect ivos de una empresa corresponden al n\u00famero de unidades de trabajo anua l (UTA). \u00bfQui\u00e9nes se incluyen en los efect ivos? : - L os asalariados de la empresa . - L as personas que trabajan para la empresa que mantengan una relaci\u00f3n de subord inaci\u00f3n con la misma y est\u00e9n asimiladas a los asalariados con arreg lo a la legislaci\u00f3n nacional, N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538766 - L os propietarios que dirigen su empresa . - L os socios que ejerzan una actividad regular en la empresa y disfruten de ventajas financ ieras por parte de la empresa . Los aprend ices o alumnos de formac dentro de los efect ivos. MODO DE CALCULAR LOS EFECTIVOS Una UTA corresponde a una persona que haya trabajado en la empresa o por cuenta de la misma a jornada comp leta durante todo el a\u00f1o de que se trate. Los efect ivos se contab ilizan en UTA. El trabajo de las personas que no hayan trabajado todo el a\u00f1o o lo hayan hecho a tiempo parcial, independ ientemente de su durac i\u00f3n, as\u00ed como el trabajo estac ional, se contab iliza en fracc iones de UTA. No se contab iliza la durac i\u00f3n de los perm isos de matern idad o perm isos parenta les. (1) En el presente texto, el t\u00e9rmino \"definici\u00f3n\" se refiere al anexo de la Recomendaci\u00f3n 2003/361/CE de la Comisi\u00f3n, sobre la definici\u00f3n de peque\u00f1as y medianas empresas. (2) Art\u00edculo 3 de la definici\u00f3n. (3) En t\u00e9rminos de participaci\u00f3n de capital o derechos de voto, se tendr\u00e1 en cuenta el mayor de los dos porcentajes. A dicho porcentaje se a\u00f1adir\u00e1 el porcentaje de participaci\u00f3n que cualquier otra empresa vinculada a la empresa accionista posea sobre la empresa en cuesti\u00f3n (apartado 2 del art\u00edculo 3 de la definici\u00f3n). (4) Una empresa puede seguir siendo considerada aut\u00f3noma aunque se alcance o se supere este l\u00edmite del 25% cuando corresponda a alguno de los tipos de inversores que se indican a continuaci\u00f3n (siempre que los inversores no sean empresas vinculadas a la empresa solicitante); a) Sociedades p\u00fablicas de participaci\u00f3n, sociedades de capital riesgo, personas f\u00edsicas o grupos de personas f\u00edsicas que realicen una actividad regular de inversi\u00f3n en capital riesgo (inversores providenciales o business angel) e inviertan fondos propios en empresas sin cotizaci\u00f3n burs\u00e1til, siempre y cuando la inversi\u00f3n de dichos business angels en la misma empresa no supere 1.250.000 euros; b) Universidades o centros de investigaci\u00f3n sin fines lucrativos; c) Inversores institucionales, incluidos los fondos de desarrollo regional. (Segundo p\u00e1rrafo del apartado 2 del art\u00edculo 3 de la definici\u00f3n). (5) Si el domicilio social de la empresa est\u00e1 ubicado en un Estado que ha previsto una excepci\u00f3n a la obligaci\u00f3n de elaborar dichas cuentas con arreglo a la s\u00e9ptima Directiva 83/349/CEE, la empresa debe verificar espec\u00edficamente que no cumple ninguna de las condiciones establecidas en el apartado 3 del art\u00edculo 3 de la definici\u00f3n. - En algunos casos poco frecuentes, una empresa puede estar vinculada a otra a trav\u00e9s de una persona o un grupo de personas f\u00edsicas que act\u00faen de com\u00fan acuerdo (apartado 3 del art\u00edculo 3 de la definici\u00f3n). - A la inversa, puede darse el caso, muy poco habitual, de que una empresa elabore voluntariamente cuentas consolidadas sin estar sujeta a ello seg\u00fan la s\u00e9ptima Directiva. En este caso hipot\u00e9tico, la empresa no est\u00e1 necesariamente vinculada y puede considerarse s\u00f3lo asociada. Para determ inar si una empresa est\u00e1 vinculada o no, debe verificarse, para cada una de las tres situaciones menc ionadas, si cump le alguna de las cond iciones estab lecidas en el apartado 3 del art\u00edcu lo 3 de la definici\u00f3n, en su caso a trav\u00e9s de una persona o grupo de personas f\u00edsicas que act\u00faen de com\u00fan acuerdo . (6) DO L 193 de 18.7.1983, p. l. cuya \u00faltima modificaci\u00f3n la constituye la Directiva 2001/65/CE del Parlamento Europeo y del Consejo (DO L 283 de 27.10.2001, p. 28). (7) Art\u00edcu lo 5 de la definici\u00f3n. Contenida en el anexo a la Recomendaci\u00f3n 2003/361/CE de la Comisi\u00f3n, sobre la definici\u00f3n de peque\u00f1as y medianas empresas. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538767 C\u00c1LCULO DE DATOS E INFORMAC IONES COMP LEMENTAR IAS EN EL CASO DE O VINCU LADA . Informa ciones c an de adjunt arse a la Decl araci\u00f3n relativa a la condici\u00f3n de PYME, seg\u00fan p roceda: - Informac i\u00f3n A si la empresa tiene una o varias empresas asoc iadas (y, en su caso, fichas suplementar ias). - Informac i\u00f3n B si la empresa tiene una o varias empresas vinculadas (y, en su caso, fichas supl ementar ias). C\u00e1lculo de los datos de una empresa vinculada o asociada (1) (v\u00e9ase nota explicativa) Periodo de referencia (2) Efectivos (UTA) Volumen de negocios (en miles de euros) Balance general (en miles de euros) 1. Datos (2) de la empresa solicitante o bien de las cuentas conso lidadas datos del cuadro B(1) del anexo B (3) 2. Datos (2) agregados proporc ionalmente de todas las (posibles) empresas asoc iadas (datos del cuadro A del anexo A) 3. Suma de los datos (2) de todas las (posibles) empresas vinculadas no incluidas por conso lidaci\u00f3n en la l\u00ednea 1 (datos del cuadro B (2) del anexo B) TOTA L (1) Apartados 2 y 3 del art\u00edculo 6 de la definici\u00f3n. (2) Todos los datos deber\u00e1n corresponder al \u00faltimo ejerc icio contable cerrado y se calcular\u00e1n con car\u00e1cter anual. En empresas de nueva creac i\u00f3n que no han cerrado a\u00fan sus cuentas , se utilizar\u00e1n datos basados en estimaciones fiables realizadas durante el ejerc icio financ iero (art\u00edculo 4 de la definici\u00f3n). (3) Los datos de la empresa , incluidos los efect ivos, se deter minan con arreglo a las cuentas y dem\u00e1s datos de la empresa o, en su caso , de las cuentas consol idadas de la empresa o las cuentas consol idadas en las que est\u00e1 incluida por consol idaci\u00f3n. Los resultados de la l\u00ednea \"TOTAL\" han de trasladarse a l cuadro destinado a los datos para determ inar la categor\u00eda de empresa de la declaraci\u00f3n. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538768 INFORMACI\u00d3N A, Empresa del Tipo Asociada Para cada empresa para la que se cump limente una \"ficha de asoc iaci\u00f3n\" (una ficha para cada empresa asoc iada a la empresa solicitante y para las empresas asoc iadas a las posibles empresas vinculadas cuyos datos a\u00fan no se hayan recog ido en las cuentas conso lidadas (1)), los datos del \"cuadro de asoc iaci\u00f3n\" de que se trate se trasladar\u00e1n al cuadro itulativo siguiente: Cuadro A Empresa asoc Efect ivos (UTA) Volumen de negoc ios (en miles de euros) Balance genera l (en miles de euros) 1. 2. 3. 4. 5. 6. 7. TOTAL En caso necesar io, a\u00f1\u00e1danse p\u00e1ginas o ampl\u00edese el cuadro . Recuerde : Estos datos son el resultado de un c\u00e1lculo proporc ional efectuado en la \"ficha cada empresa asoc iada directa o indirecta . Los datos indicados en la l\u00ednea \"TOTAL\" del cuadro anter ior deber\u00e1n trasladarse a la l\u00ednea 2 (relativa a las empresas asoc iadas) del cuadro del anexo de la declaraci\u00f3n. (1) Si los datos relativos a una empresa se recogen en las cuentas conso lidadas en un porcentaje inferior al determ inado en el apartado 2 del art\u00edcu lo 6, es conven iente, no obstante, aplicar el porcentaje que se determ ina en dicho art\u00edcu lo (segundo p\u00e1rrafo del apartado 3 del art\u00edcu lo 6 de la definici\u00f3n). N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538769 FICHA DE ASOCIACI\u00d3N I. IDENT IFICAC I\u00d3N PREC ISA Nombre o raz\u00f3n social: Dom icilio social: NIF: Nombre y cargo del/ de los principales directivos (1) II. DATOS BRUTOS DE DICHA EMPRESA ASOC IADA . Periodo de referenc ia: Efectivos (UTA) Volumen de negoc ios (en miles de euros ) Balance genera l (en miles de euros ) Datos brutos Recuerde : Estos datos brutos son el resultado de las cuentas y dem\u00e1s datos de la empresa asoc iada, en su caso conso lidados, a los que se a\u00f1ade el 100% de los datos de las empresas vinculadas a la misma, salvo si los datos de dichas empresas ya est\u00e1n incluidos por conso lidaci\u00f3n en la contab ilidad de la Si resulta necesar io, a\u00f1\u00e1danse \"fichas de vinculaci\u00f3n\" para las empresas vinculadas no incluidas por conso lidaci\u00f3n. III. C\u00c1LCULO PROPORC IONA L a) Ind\u00edquese exactamente el porcentaje de participaci\u00f3n (3) que posee la empresa declarante (o la empresa vinculada a trav\u00e9s de la que se estab lece la relaci\u00f3n con la empresa asoc iada) en la empresa asoc iada objeto de la presente ficha. b) Ind\u00edquese el porcentaje de participaci\u00f3n que posee la empresa asoc iada objeto de la presente ficha en la empresa declarante (o en la empresa vinculada). c) Selecci\u00f3nese el mayor de ambos porcentajes y apl\u00edquese a los datos brutos indicados en el cuadro anter ior. Trasl\u00e1dense los resultados de dicho c\u00e1lculo proporc ional al cuadro siguiente: \"Cuadro de asociaci\u00f3n\" Porcentaje : Efectivos (UTA) Volumen de negoc ios (en miles de euros ) Balance genera l (en miles de euros ) Resu ltados proporc ionales Estos datos debe trasladarse al Cuadro A de la Informac i\u00f3n A. (1) Presidente , director general o equivalente. (2) Primer p\u00e1rrafo del apartado 3 del art\u00edculo 6 de la definici\u00f3n. (3) Por lo que respecta a participaci\u00f3n en el capital o derechos de voto, se tendr\u00e1 en cuenta el mayor de los dos porcentajes. A dicho porcentaje debe a\u00f1ad\u00edrsele el porcentaje de participaci\u00f3n que cualqu ier empresa vinculada posea de la empresa en cuest i\u00f3n (primer p\u00e1rrafo del apartado 2 del art\u00edculo 3 de la definici\u00f3n) N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538770 INFORMACI\u00d3N B, Empresas vinculadas 1. DETERM INAR EL CASO EN EL QUE SE ENCUENTRA LA EMPRESA SOLICITANTE Caso 1: La empresa solicitante elabora cuentas conso lidadas o est\u00e1 incluida en las cuentas conso lidadas de otra empresa vinculada (Cuadro B1) Caso 2: La empresa solicitante o una o varias empresas vinculadas no elaboran cuentas conso lidadas o no se incluyen por conso lidaci\u00f3n (Cuadro B2) Nota importante : Los datos de las empresas vinculadas a la empresa solicitante son el resultado de sus cuentas y dem\u00e1s datos , en su caso consol idados. A estos datos se agregan proporc ionalmente los datos de las posibles empresas asoc iadas a dichas empresas vinculadas , situadas en una posici\u00f3n inmediatamente anter ior o poster ior a la de la empresa solicitante , en caso de que no est\u00e9n ya incluidas por consol idaci\u00f3n (1) 2. M\u00c9TODOS DE C\u00c1LCULO PARA CADA CASO En el caso1 : Las cuentas conso lidadas sirven de base de c\u00e1lculo. Cump lim\u00e9ntese a continuac i\u00f3n el Cuadro B1. Cuadro B1 Efectivos (UTA) (a) Volumen de negoc ios (en miles de euros ) Balance genera l (en miles de euros ) Total (a) Cuando en las cuentas consol idadas no figuren los efect ivos, el c\u00e1lculo del mismo se realizar\u00e1 mediante la suma de los efect ivos de todas las empresas a las que est\u00e9 vinculada. Los datos indicados en la l\u00ednea \"Tota l\" del cuadro anter ior deber \u00e1n trasladarse a la l\u00ednea 1 del Cuadro del anexo de la declaraci\u00f3n. Ident ificaci\u00f3n de las empresas incluidas por conso lidaci\u00f3n Empresa vinculada (nombre /identificaci\u00f3n) Dom icilio social N\u00ba de registro o del IVA (b) Nombre y cargo del/de los principales directivos (c) A. B. C. D. E. (b) Lo deter minar\u00e1n los Estados Miembros seg\u00fan sus neces idades. (c) Presidente , director general o equivalente. Nota importante : Las empresas asoc iadas a una empresa vinculada de este tipo que no est\u00e9n ya incluidas por consol idaci\u00f3n se tratar\u00e1n como socios directivos de la empresa solicitante. Por cons iguiente, en el anexo A deber\u00e1n a\u00f1ad irse sus datos y una \"ficha de asoc iaci\u00f3n\". En el caso 2: Rell\u00e9nese una \"ficha de vinculaci\u00f3n\" por cada empresa vinculada (incluidas las vinculaciones a trav\u00e9s de otras empresas vinculadas ) y proc\u00e9dase mediante simple suma de las cuentas de todas las empresas vinculadas cump limentando el Cuadro B2 siguiente: Cuadro B2 Empresa n\u00ba E fectivos (UTA) Volumen de negoc ios (en miles de euros ) Balance genera l (en miles de euros ) vinculac i\u00f3n\" por empresa. Los datos indicados en la l\u00ednea \"TOTA L\" del cuadro anter ior deber \u00e1n trasladarse a la l\u00ednea 3 (relativa a las empresas vinculadas) del cuadro del anexo de la declaraci\u00f3n. (1) Segundo p\u00e1rrafo del apartado 2 del art\u00edculo 6 de la definici\u00f3n. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538771 FICHA DE VINCUL ACI\u00d3N (SOLAMENTE PARA CADA EMPRESA VINCU CONSO LIDAC I\u00d3N) 1. Ident ificaci\u00f3n prec isa de Nombre o raz\u00f3n social: Dom icilio social: NIF: Nombre y cargo del/ de los principales directivos (1) 2. Datos relativos a esta empresa Periodo de referenc ia: Efectivos (UTA) Volumen de negoc ios (en miles de euros ) Balance genera l (en miles de euros ) TOTAL Estos datos deber \u00e1n trasladarse al Cuadro B2 de la Informac i\u00f3n B. Nota importante : Los datos de las empresas vinculadas a las empresas solicitante son el resultado de sus cuentas y dem\u00e1s datos , en su caso consol idados. A estos datos se agregan proporc ionalmente los datos de las posibles empresas asoc iadas a dichas empresas vinculadas , situadas en una posici\u00f3n inmediatamente anter ior o poster iormente a la de la empresa , en caso de que no est\u00e9n ya incluidas en las cuentas consol idadas (2). Las empresas asoc iadas de este tipo deber\u00e1n tratarse como socios directivos de la empresa solicitante . Por cons iguiente, en el anexo A deber\u00e1n a\u00f1ad irse sus datos una \"ficha de asoc iaci\u00f3n\". (1) Presidente , director general o equivalente. (2) Apartado 2 del art\u00edculo 4 de la definici\u00f3n conten ida en el anexo a la Recomendac i\u00f3n 2003/361/CE de la Comisi\u00f3n N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538772 ANEXO V Consejer\u00eda de REGISTRO DE ENTRA DA JUNTA DE EXTREMADURA Agricultura , Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda FEADER Direcci\u00f3n General de Industria y Energ\u00eda INCENTIVOS AGRO INDUSTR IALES EXTREME\u00d1OS SOLICITUD DE LIQUIDACI\u00d3N N\u00ba de AUTORIZACI\u00d3N PARA EL ABONO DE LA SUBVENCI\u00d3N: B.1) DATOS BANCARIOS PARA EL ABONO DE LA \u0001\u0001 TITULAR DE LA CUENTA : ________________________________________________________________________________________ (Este titular de la cuenta debe coincidir con el beneficiario de la subvenci\u00f3n y la cuenta indicada deber\u00e1 estar dada de alta en el Sistema de Alta a Terceros de la Junta de Extremadura ) B.2) AUTORIZO , CASO DE NO ESTAR DADA DE ALTA LA CUENTA ARRIBA REFEREN CIADA EN EL \"SISTE MA DE ALTA A TERCEROS DE LA JUNTA DE EXTREMADURA\", A QUE EL PAGO DE LA SUBVENCI\u00d3N SE REA LICE EN CUAL QUIER OTRA CUENTA DE TITULARIDAD DE LA EMPRESA BENE FICIARIA QUE EST\u00c9 ACTIVA EN DICHO SISTEMA . C.- OTROS DATOS COMPLEMENTARIOS: Fecha de finalizaci\u00f3n del periodo de vigencia de la concesi \u00f3n de la ayuda: ____ /_____ /_______- N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538773 D.- OTRAS AYUDAS OFICIALES SOLICITADAS Y/O CONCEDIDAS A LA EMPRESA PARA ESTE PROYECTO. TIPO DE AYUDA ORGANISMO IMPORTE apartado de SITUACI\u00d3N se debe hacer constar la situaci\u00f3n de la ayuda en cuesti\u00f3n diferenciando: 1- Pendiente de solicitar, 2- Solicitada, 3- Concedida y 4- Cobrada. E.- RESUMEN DE LAS INVERSIONES REALIZADAS INVERSIONES REALI ZADAS IMPORTE (\u20ac) SOLI CITADAS JUSTIFICADAS 1. OBRA CIVIL Y/O ADQUISICI\u00d3N DE EDIFICIOS 2. MAQUINARIA Y EQUIPAMIENTO 3. INSTALA CIONES 4. TRA BAJOS DE INGENIER\u00cdA DE PRO YECTO Y DIRECCI\u00d3N FACULTATIVA TOTAL PRO YECTO DE INVERSI\u00d3N Seg\u00fan lo establecido en el presente decreto F.- OTRAS JUSTIFICACIONES (para los casos que proceda ): CUMPLIMIENTO DEL NIVEL DE EMPLEO Y CUMPLIMIENTO DE OTRAS CONDICIONES \u0001 HA CREA DO al menos el equivalente a 1 puesto de trabajo fijo en la empresa medido en UTA por cada 300.000 \u20ac de inversi\u00f3n auxiliable, consider \u00e1ndose el nivel de empleo inicial el nivel medio de empleo durante el \u00faltimo a\u00f1o, teniendo en cuenta, en su caso, el nivel de empleo m\u00ednimo que debe cumplir la empresa por compromisos de anteriores expedientes de Incenti vos Agroind ustriales . En el cuadro adjunto, se indican los trabajadores con los que la empresa cuenta ahora. AUT\u00d3NOMOS FIJOS FIJOS DISCONTIN UOS (Se utilizar\u00e1n unidades U.T.A.) TOTAL EMPLEO ACTUAL \u0001 Inversiones que tengan como finalidad el ahorro de agua y/o energ \u00eda o la protecci \u00f3n del medio ambiente : \u0002 Inversiones en las que m\u00e1s del 50 % de la inversi\u00f3n tenga como \u00fanico objetivo esta finalidad. \u0002 Inversiones en las que m\u00e1s del 20 % de la inversi\u00f3n tenga como \u00fanico objetivo esta finalidad: 1 puntos N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538774 \u0001 Inversiones destinadas a la transformaci\u00f3n de un producto, cuyo sector primario se considera social por el empleo que genera (frutas, hort\u00edcola, tomate, olivar, frutos secos, vi\u00f1edo, elaboraci\u00f3n de queso de oveja y cabra y elaboraci\u00f3n de productos derivados del cerdo ib\u00e9rico). \u0001 Actividades prioritarias. \u0001 Inversiones realizadas en procesos productivos cuya elaboraci\u00f3n se realice bajo una figura de calidad diferenciada (Denominaciones de Origen Protegidas, Indicaci\u00f3n Geogr\u00e1fica Protegida, Producci\u00f3n Ecol\u00f3gica). \u0001 Las inversiones relacionadas con la fusi\u00f3n de organi zaciones (agrupaci\u00f3n y organi zaci\u00f3n de productores seg\u00fan Directrices de la Uni\u00f3n Europea aplicables a las ayudas estatales en los sectores agr\u00edcola y forestal y en las zonas rurales de 2014 a 2020 (2014/C 204/01) y seg\u00fan el reglamento de exenci\u00f3n Reglamento (UE) 702/2014) y en las que el producto final sea un producto incluido en el anexo I del TFUE. \u0001 Se ha Implantado y/o se aplican t\u00e9cnicas innovadoras G.- AUTORIZACI\u00d3N OTORGAMIENTO DE CONSENTIMIENTO AL \u00d3RGA NO IMIENTO D./D\u00f1a.__________________________________________________ , con N.I.F. ________________ , actuando en su propio nombre o como representante legal de la empresa _________________________ ___________________________ con C.I.F. n\u00ba___________________ , AUTORI ZO a la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Agraria Comunitaria de la Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio para que, al efecto exclusivo de la tramitaci\u00f3n de esta solicitud, recabe de los organismos competentes los certificados de encontrarse al corriente en el cumplimiento de las Obligaciones Tributarias, Estatales y Auton\u00f3micas, y frente a la Seguridad Social, as\u00ed como la comprobaci\u00f3n de los datos de identificaci\u00f3n fiscal a trav\u00e9s de los Sistemas de Verificaci\u00f3n de Datos de Identidad y la informaci\u00f3n sobre movimientos en el Censo de Actividades Econ\u00f3micas. FDO.: _________________________________________ PROTECCI\u00d3N DE DATO S: En cumplimento de lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica 15/1999, de 13 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Personal, la Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio, le informa que los datos personales obtenidos mediante la cumplimentaci\u00f3n de este documento o cualquier otro que se requiera en la tramitaci\u00f3n de esta solicitud, van a ser incorporados para su tratamiento en un fichero automati zado. De acuerdo con lo previsto en la citada Ley Org\u00e1nica y conforme al procedimiento establecido, puede ejercitar los derechos de acceso, rectificaci\u00f3n, oposici\u00f3n y cancelaci\u00f3n de datos ante la Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio, Avda Luis Ramallo s/n, M\u00e9rida 06800. La prestaci\u00f3n de la anterior autori zaci\u00f3n no es obligatoria. En caso de que la empresa no lo autorice, deber\u00e1 aportar, junto con esta solicitud, todos los documentos a que se refiere esta autori zaci\u00f3n. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538775 H.- SOLICITUD Y DECLARACI\u00d3N JURADA: El que suscr ibe actuando en representac i\u00f3n de la empresa titular del expediente de conces i\u00f3n de subvenc i\u00f3n a la que se refiere la presente solicitud de liquidaci\u00f3n SSOLICITA que, una vez efectuados los tr\u00e1mites y comprobac iones oportunas le sea liquidada la subvenc i\u00f3n a fondo perdido que proceda , en base al siguiente resumen : SOLICITA * J USTIFICA 1. OBRA CIVIL Y/O ADQUISICI \u00d3N DE EDIFICIOS . ___________________ _______________ _________________ ______________ _________________ ______________ 4. TRABA JOS DE PROYECTO Y DIRECCI \u00d3N FACULTATIVA _________________ ______________ 5. TOTAL PROYECTO DE INVERSI\u00d3N ______________ ____________ (* Se tendr\u00e1 en cuenta las cifras aqu\u00ed consignadas a efectos de las posibles reducciones y exclusiones se aplicar\u00edan a los gastos no subvencionables que se detecten de acuerdo con los art\u00edculos 25 y 29 del Reglamento (CE) n\u00ba 65/2011) Y para tal fin DDECLARA que: \u0001 Se han realizado y pagado las invers iones objeto del expediente de conces i\u00f3n de subvenc i\u00f3n y se ha manten ido y/o creado empe lo conforme a lo indicado en los apartados E y F de la presente solicitud. \u0001 La empresa est\u00e1 en funcionam iento, desarro lla su actividad norma lmente y se legalizada ante los organ ismos correspond ientes . \u0001 Todos los datos expuestos en esta solicitud son correctos y veraces . \u0001 Se compromete al manten imiento de la actividad, de las invers iones subvenc ionadas y, en su caso, del empleo compromet ido durante cinco a\u00f1os contados a partir de la fecha de la presentac i\u00f3n de esta solicitud de liquidaci\u00f3n. \u0001 Se compromete a comun icar las incidencias relativas a este expediente de conces i\u00f3n de incent ivos que se produ zcan con poster ioridad a la presentac i\u00f3n de esta solicitud de liquidaci\u00f3n. En __________________________________ , a __________ de ___________________________ de 20__. (Firma y, en su caso, sello de la empresa) Fdo.: _____________________________________________________________ (NOMBRE Y APELLIDOS DEL/ DE LOS SOLICITANTE/S O REPRESENTANTE/S LEGAL/ES) EXCMA. SRA. CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE Y RURAL, POL\u00cdTICAS AGRARIAS Y TERRITORIO. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538776 DOCUMENTACI\u00d3N A PRESE NTAR JUNTO A LA SOL ICITUD DE LIQUIDAC I\u00d3N 1. Documentos comunes a todas las solicitudes: \u2014 Escritura de Constituci\u00f3n de la Sociedad y de sus posteriores modificaciones, inscritas en el Registro Mercantil (en el caso de no haberse aportado con anterioridad o haberse producido modificaciones). \u2014 Relaci\u00f3n de todas las facturas que se presentan, diferenci\u00e1ndose las distintas partidas del proyecto de inversi\u00f3n (Obra civil, instalaciones, etc.), y con indicaci\u00f3n de: concepto, proveedor, fecha y n\u00famero de la factura, e importe de la misma. \u2014 Facturas en firme y justificantes de pago de todas las inversiones subvencionadas. El justificante de pago de facturas, obligatoriamente ser\u00e1 mediante documentos bancarios (cheques, transferencias, pagar\u00e9s, etc.) y con su correspondiente justificaci\u00f3n de cargo en cuenta que ser\u00e1 mediante un extracto de movimientos de la cuenta \u00fanica dedicada en exclusiva al pago de la ayuda, presentando todos los movimientos de la misma con el n\u00ba de cuenta del titular, nombre del mismo y con sello de la entidad bancaria. En cualquier caso siempre debe quedar acreditado el sujeto que paga la factura, el proveedor, el importe pagado y la factura a que corresponde dicho pago. \u2014 En proyectos de ampliaci\u00f3n -modernizaci\u00f3n, si no se ha presentado antes se deber\u00e1 aportar: cuando sea exigible por la normativa vigente en materia medioambiental: la autorizaci\u00f3n ambiental. \u2014 En nuevos centros, se deber\u00e1 aportar: Licencia municipal de actividad del establecimiento o autorizaci\u00f3n ambiental. \u2014 Fotograf\u00edas donde se muestre la actividad de la empresa, incluyendo las inversiones subvencionadas, y del cartel anunciador de la subvenci\u00f3n concedida. \u2014 Solicitud y declaraci\u00f3n jurada, que recoge el punto H, de la presente solicitud. 2. Documentos espec\u00edficos seg\u00fan el proyecto de inversi\u00f3n: \u2014 En caso de adquisici\u00f3n de inmuebles: o Escritura p\u00fablica de compraventa, debidamente inscrita en el Registro de la Propiedad y a favor del beneficiario de la subvenci\u00f3n concedida o, a falta de inscripci\u00f3n, documento acreditativo de su presentaci\u00f3n y liquidada de sus correspondientes impuestos. Deber\u00e1 hacerse constar en la escritura la afecci\u00f3n de ese bien al fin concreto para el que se concedi\u00f3 la subvenci\u00f3n, as\u00ed como el importe de la subvenci\u00f3n concedida, debiendo ser objeto estos extremos de inscripci\u00f3n en el Registro correspondiente. o Certificado de tasador independiente debidamente acreditado e inscrito en el correspondiente registro oficial (Banco de Espa\u00f1a...) \u2014 En el caso de que la obra civil consista en nuevas construcciones o edificaciones: Escritura de declaraci\u00f3n de obra nueva debidamente inscrita en el Registro de la Propiedad y a favor del beneficiario o, a falta de inscripci\u00f3n, documento acreditativo de su presentaci\u00f3n y liquidada de sus correspondientes impuestos. Deber\u00e1 hacerse constar en la escritura la afecci\u00f3n de ese bien al fin concreto para el que se concedi\u00f3 la subvenci\u00f3n, as\u00ed como el importe de la subvenci\u00f3n concedida, debiendo ser objeto estos extremos de inscripci\u00f3n en el Registro correspondiente. \u2014 En caso de que se solicite el incremento de la ayuda por creaci\u00f3n de empleo, certificado de vida laboral de la empresa y certificado de vida laboral de los trabajadores aut\u00f3nomos o socios trabajadores que tenga la empresa correspondiente a los doce meses anteriores a la presente solicitud de liquidaci\u00f3n. \u2014 En caso de que el derecho de cobro de la subvenci\u00f3n est\u00e9 cedido a un tercero: Documento de cesi\u00f3n otorgado ante fedatario publico. \u2014 En caso de que NO autorice a esta administraci\u00f3n a recabar los documentos expresados en el apartado G del modelo de solicitud de liquidaci\u00f3n o Certificados de estar al corriente de las obligaciones tributarias (ante la A.E.A.T. y ante Junta de Extremadura) y frente a la Seguridad Social. o Si existe compromiso de creaci\u00f3n de empleo, vida laboral de todas las cuentas de cotizaci\u00f3n de la empresa procedente de la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538777 ANEXO VI INFORME ESPE CIAL DE CERTIFICACI\u00d3N DE INVERS IONES A la Direcci\u00f3n Genera l de Pol\u00edtica Agrar ia Comun itaria de la Consejer \u00eda de Medio Amb iente y Rura l, Pol\u00edticas Agrar ias y Territorio de la Junta de Extremadura . 1. Hemos proced ido a la actuac i\u00f3n profes ional que resulta del presente documento a requer imiento de D. (nombre del representante de la empresa con poderes suficientes para este requer imiento) con NIF _____________ en calidad de ________________ (representante, gerente, consejero delegado, etc) de la empresa _____________________ (empresa titular del exped iente de subvenc i\u00f3n) con domicilio social en ___________________ (calle y localidad). 2. Por el mandato recibido, se solicita certificaci\u00f3n en la que se manifieste evidenc ia suficiente de que la empresa _____________________________ (empresa titular del exped iente de subvenc i\u00f3n) ha realizado las invers iones relacionadas en el Anexo A previstas en el exped iente de Incent ivos Extreme \u00f1os Agro industr el n\u00famero ___________ (indicar n\u00famero del exped iente) en la localidad de ___________________ (localidad y provincia), al amparo del Decreto __________________________ , todo ello para su presentac i\u00f3n ante la Direcci\u00f3n Genera l de Pol\u00edtica Agrar ia Comun itaria de la Consejer \u00eda de Medio Amb iente y Rura l, Pol\u00edticas Agrar ias y Territorio de la Junta de Extremadura . 3. N uestra actuac i\u00f3n profes ional ha cons istido en la verificaci\u00f3n de los siguientes proced imientos: a) Comprobac i\u00f3n in situ, en la empresa, de la contab ilidad de las invers iones realizadas b) Examen de las facturas y justificantes de pago de la invers i\u00f3n realizada por la empresa _____________________ (empresa titular del exped iente de subvenc i\u00f3n) entre las fechas ____________________ (fecha primera relativa a la de presentac i\u00f3n de la solicitud de subvenc i\u00f3n y la segunda referente a la de la \u00faltima factura que comp lete las invers iones, o como m\u00e1ximo, fecha del periodo de vigenc ia; si existieses facturas cuyas fechas sean poster iores al periodo de vigenc ia se incluir\u00e1n las mismas en el presente informe en un segundo Anexo con el mismo formato que el Anexo A) Nota: si el Informe Espec ial de Certificaci\u00f3n de Invers iones correspond ientes a una segunda liquidaci\u00f3n, la primera fecha del segundo Informe corresponder\u00e1 al d\u00eda siguiente de la segunda fecha del primero . c) Verificaci\u00f3n de la contab ilizaci\u00f3n de la invers i\u00f3n en los registros de la empresa titular. 4. Como resultado de la revisi\u00f3n que hemos efectuado de la documentac i\u00f3n aportada por la Empresa _____________________ (empresa titular del exped iente de subvenc a) Se han exam inado las facturas relacionadas en el Anexo A, por un valor sin I.V.A. de ________________________________ (importe real en euros) y las mismas corresponden a la invers i\u00f3n realizada . b) Las invers iones realizadas han sido satisfechas por los importes reflejados en el Anexo A, incluido el I.V.A., de acuerdo con las cond iciones de pago pactadas con los proveedores de los bienes objeto de invers i\u00f3n. En este sentido se hacen las siguientes cons iderac iones (indicar , si corresponde cons iderac iones y observac iones relevantes respecto a incidenc N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538778 c) Desde el DD/MM/AA hasta el DD/MM/AA (las mismas fechas que se recogen en el punto 3.a de este mode lo) las invers iones que se han realizado se muestran en el siguiente detalle: INVERSIONES REALIZADAS IMPORTE (\u20ac) Invers i\u00f3n realizada (sin IVA) Pagos realizados venc idos Pagos Pendientes (*) (1) 1. OBRA CIVIL Y/O ADQUISICI\u00d3N DE EDIFICIOS 2. MAQUINAR IA Y EQUIPAM IENTO 3. INSTALAC IONES 4. INGEN IER\u00cdA DE PRO YECTO Y DIRECC I\u00d3N FAC ULTAT IVA TOTAL INVERSIONES (*) I.V.A. incluido. (1) Los pagos pend ientes se refer ir\u00e1n a la fecha de emisi\u00f3n del presente informe espec ial de certificaci\u00f3n de invers iones . 5. En las facturas de invers i\u00f3n que se recogen en el Anexo A, no se han tenido en cuenta aque llas relativas a manten imiento y/o reparac iones, dado que estas no son subvenc ionab les. 6. Para llevar a cabo el presente informe se ha verificado que la justificaci\u00f3n de las invers iones realizadas se ajusta a lo dispuesto en el Decreto _____________________________________ 7. Este informe espec ial de certificaci\u00f3n de invers iones se emite exclusivamente para acred itar las invers iones realizadas por la empresa __________________________________________ (empresa titular del exped iente de subvenc i\u00f3n) ante la Direcci\u00f3n Genera l de Pol\u00edtica Agrar ia Comun itaria de la Consejer\u00eda de Medio Amb iente y Rura l, Pol\u00edticas Agrar ias y Territorio de la Junta de Extremadura, seg\u00fan el exped iente n\u00ba __________________ y no debe utilizarse para ninguna otra finalidad. _________________________________________________________________ Lugar, fecha y firma Fdo: ___________________________________ (nombre y apellidos del Auditor y sello) N\u00ba de inscripci\u00f3n en el R.O.A.C._____________________________ N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538779ANEXO VI (SEGU NDA PARTE) RELACI\u00d3N DE JUSTIFICANTES DE INVERSI\u00d3N EMPRESA: ______________________________________________________ DATOS DE LA FACTURA FORMA DE PAGO N\u00ba de Orden F echa Factura N\u00ba F actura N ombre Proveedor Conce pto Factura (1) Base Factura (2) SI/NO (3) Tota l Factura (4) Documento (5) Vencimiento (6) Importe (7) Pagado (8) Fecha del de Pago (9) Pendiente de Pago 1 2 3 4 .. .. TOTAL (1): Importe correspondiente a la base de la factura sin IVA. (2): Contestar SI/NO si aplica o no la denominada \"Inversi \u00f3n del Sujeto Pasivo del IVA\" en la factura. (3): Importe correspondiente del TOTAL de la factura (incluido IVA si ha sido aplicado). (4): Tipo de documento de pago: recibo (REC), pagar \u00e9 (PAG), letra (LET),...etc. (5): Fecha de vencimiento del documento de pago. (6): Importe del documento de pago. (7): Pagado: indicar el importe del documento de pago si ha sido cargado, a fecha de realizaci\u00f3n de este Anexo . (8): Fecha del cargo en la cuenta del documento de pago (pagar \u00e9, cheque ...). (9): Pendiente de pago. Indicar el importe del documento si aun no ha sido cargado, a fecha de realizaci\u00f3n de este Anexo. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538780 ANEXO VII RELACI\u00d3N DE FACTURAS Y JUSTIFICANTES DE LA INVERSI\u00d3N EXPE DIENTE: EMPRESA: __________________________________________________________________ DATOS DE LA FACTURA FORMA DE PAGO N\u00ba de Orden F echa Factura N\u00ba F actura N ombre Proveedor Conce pto Factura (1) Base Factura (2) SI/NO (3) Tota l Factura (4) Documento (5) Vencimiento (6) Importe (7) Pagado (8) Fecha del de Pago (9) Pendiente de Pago 1 2 3 4 .. .. TOTAL (1): Importe correspondiente a la base de la factura sin IVA. (2): Contestar SI/NO si aplica o no la denominada \"Inversi \u00f3n del Sujeto Pasivo del IVA\" en la factura. (3): Importe correspondiente del TOTAL de la factura (incluido IVA si ha sido aplicado). (4): Tipo de documento de pago: recibo (REC), pagar \u00e9 (PAG), letra (LET),...etc. (5): Fecha de vencimiento del documento de pago. (6): Importe del documento de pago. (7): Pagado: indicar el importe del documento de pago si ha sido cargado, a fecha de realizaci\u00f3n de este Anexo . (8): Fecha del cargo en la cuenta del documento de pago (pagar \u00e9, cheque ...). (9): Pendiente de pago. Indicar el importe del documento si aun no ha sido cargado, a fecha de realizaci\u00f3n de este Anexo. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538781 DECRETO 310/2015, de 11 de diciembre, por el que se establece un plazo extraordinario de solicitudes de arranque de vi\u00f1edos en 2016 y se suprimeel plazo para presentar solicitudes de autorizaci\u00f3n de plantaci\u00f3n de vi\u00f1edosdurante 2015. (2015040340) A partir del 1 de enero de 2016, se instaura un nuevo r\u00e9gimen de autorizaciones para plan- taciones de vid, cuya duraci\u00f3n est\u00e1 prevista hasta el 31 de diciembre de 2030, como conse-cuencia de lo establecido en el Reglamento (UE) 1308/2013, del Parlamento Europeo y delConsejo, de 17 de diciembre de 2013, por el que se crea la organizaci\u00f3n com\u00fan de mercadosde los productos agrarios y por el que se derogan los Reglamento (CEE) n.\u00ba 922/72, (CEE)n.\u00ba 234/79, n.\u00ba 1037/2001 y (CE) n.\u00ba 1234/2007. Este procedimiento tiene establecido el plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes de arranque des- de el 1 de agosto hasta el 30 de noviembre de cada a\u00f1o natural, siendo necesario que el so-licitante tenga inscrita la parcela que pretende arrancar a fecha 1 de agosto de la campa\u00f1aen curso y el plazo de resoluci\u00f3n est\u00e1 establecido en seis meses. El r\u00e9gimen actualmente vi-gente, y cuya expiraci\u00f3n se producir\u00e1 el pr\u00f3ximo 31 de diciembre, permite la presentaci\u00f3n desolicitudes de autorizaci\u00f3n de plantaci\u00f3n de vi\u00f1edos desde el 1 de diciembre hasta el 30 deabril de la campa\u00f1a vit\u00edcola. El nuevo r\u00e9gimen jur\u00eddico determina la necesidad de suprimir la posibilidad de la presenta- ci\u00f3n de solicitudes de autorizaciones de plantaci\u00f3n durante el mes de diciembre de 2015, de-bido a que la posibilidad de solicitar la conversi\u00f3n de derechos de plantaci\u00f3n en autorizaci\u00f3nde plantaci\u00f3n de vi\u00f1edos, se encuentra habilitada desde el pasado 15 de septiembre. Del mis-mo modo, es necesario proceder a la apertura de un periodo extraordinario para la presenta-ci\u00f3n de solicitudes de arranque para derecho de replantaci\u00f3n de vi\u00f1edos. En virtud de lo expuesto, de conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 36 f) de la Ley 1/2002, de 28 de febrero, del Gobierno y de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma deExtremadura y en aplicaci\u00f3n de la disposici\u00f3n adicional segunda del Decreto 89/2009, de 24de abril, por el que se desarrollan las normas que regulan el potencial de producci\u00f3n vit\u00edcolaen la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura En su virtud, a propuesta de la Consejera de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Te- rritorio, y previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Gobierno en su sesi\u00f3n del d\u00eda 11 de diciembrede 2015, DISPONGO: Art\u00edculo \u00fanico.1. El plazo para la presentaci\u00f3n de solicitudes de arranque para derecho de replantaci\u00f3n de vi\u00f1edos comenzar\u00e1 el 4 de enero de 2016 y concluir\u00e1 el 29 de enero de 2016. 2. No se admitir\u00e1 la presentaci\u00f3n de solicitudes de autorizaci\u00f3n de plantaciones de vi\u00f1edo du- rante el mes de diciembre de 2015, pudiendo ser presentadas, en todo caso, solicitudespara la conversi\u00f3n de derechos de plantaci\u00f3n en autorizaci\u00f3n de plantaci\u00f3n de vi\u00f1edos.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538782 Disposici\u00f3n final \u00fanica. Entrada en vigor. El presente decreto entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura. M\u00e9rida, a 11 de diciembre de 2015. El Presidente de la Junta de Extremadura, GUILLERMO FERN\u00c1NDEZ VARA La Consejera de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio, BEGO\u00d1A GARC\u00cdA BERNALN\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538783 CONSEJER\u00cdA DE SANIDAD Y POL\u00cdTICAS SOCIALES DECRETO 307/2015, de 4 de diciembre, por el que se regulan los Programas de Atenci\u00f3n a las Familias y se establecen las bases reguladoras para laconcesi\u00f3n de subvenciones a las entidades p\u00fablicas que los desarrollen y serealiza la primera convocatoria para las anualidades 2016 y 2017. (2015040337) El Estatuto de Autonom\u00eda de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura atribuye en su art\u00edcu- lo 9.1.26 las competencias exclusivas en materia de infancia y juventud; protecci\u00f3n y tutelade menores y en su art\u00edculo 9.1.30 las competencias exclusivas en materia de protecci\u00f3n a lafamilia e instrumentos de mediaci\u00f3n familiar. La Ley 14/2015, de 9 de abril, de Servicios Sociales de Extremadura en su art\u00edculo 31 regu- la como un servicio social de atenci\u00f3n especializada los Programas de Atenci\u00f3n Familiar, loscuales ofrecer\u00e1n actuaciones dirigidas a potenciar las mejores condiciones posibles para elejercicio de la parentalidad positiva as\u00ed como de medidas de orientaci\u00f3n y apoyo espec\u00edficasante situaciones de conflicto familiar, dificultad psicosocial, riesgo de exclusi\u00f3n social y din\u00e1-micas de maltrato en el seno de la familia. La Ley 4/1994, de 10 de noviembre, de Protecci\u00f3n y Atenci\u00f3n a Menores en su art\u00edculo 14 es- tablece que la Junta de Extremadura arbitrar\u00e1 un sistema de apoyo a las familias de los me-nores consistente en prestaciones de tipo econ\u00f3mico, psicol\u00f3gico y educativo que impidan quesituaciones de carencia, desemboquen en el desamparo del menor y que favorezcan su per-manencia en el n\u00facleo familiar. Desde la Administraci\u00f3n p\u00fablica se pretende dise\u00f1ar pol\u00edticas y acciones de apoyo a las fami- lias y los menores en vulnerabilidad social y/o familiar con el objetivo de garantizar los dere-chos sociales de las personas y familias a lo largo de su ciclo vital, con la intenci\u00f3n de pres-tar apoyo y asesoramiento a las mismas. En este sentido el concepto de \"vulnerabilidad social y/o familiar\" se entiende como aquella diversidad de \"situaciones intermedias\", por la cual se est\u00e1 desenfocando el modo de resol-ver problemas por parte de los miembros de las familias o que padecen una carencia efecti-va que implica la imposibilidad actual de sostenimiento y desarrollo y una debilidad a futuroa partir de esta incapacidad. La noci\u00f3n de vulnerabilidad social y/o familiar ayuda a identificar a grupos sociales, hogares e individuos, que por su menor disponibilidad de activos materiales y no materiales, quedanexpuestos a sufrir alteraciones bruscas y significativas en sus niveles de vida, ante cambiosen la situaci\u00f3n familiar o en la manera de c\u00f3mo solucionan los problemas de sus miembrosactivos. El presente decreto trata de dar respuesta a la constataci\u00f3n que desde los distintos Servicios Sociales de Atenci\u00f3n B\u00e1sica de los municipios han detectado y a la necesidad de atender acada vez m\u00e1s familias en situaci\u00f3n de vulnerabilidad social y/o familiar. La Direcci\u00f3n Generalcompetente en materia de familia ha decidido enfocar la visi\u00f3n del programa ampliando elabanico de intervenci\u00f3n y atender no solo a familias con menores en riesgo, sino tambi\u00e9nN\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538784 aquellas familias que no teniendo menores en su seno se encuentran en situaci\u00f3n de vulne- rabilidad social y/o familiar o en situaci\u00f3n de crisis. Los antiguos Programas de Atenci\u00f3n a Familias se dirig\u00edan exclusivamente a menores en ries- go social. Actualmente se considera importante ampliar los sujetos de intervenci\u00f3n, no s\u00f3loconsiderando a las familias con menores a cargo en situaci\u00f3n de riesgo, sino tambi\u00e9n a fami-lias que se encuentren en situaci\u00f3n de vulnerabiliad social y/o familiar, con el objetivo de ga-rantizar los derechos sociales, participativos o comunitarios de sus miembros. Con esta nueva norma se pretende ampliar el abanico de intervenci\u00f3n a las familias que se encuentren en vulnerabilidad social o familiar, respondiendo a una mirada amplia y global, enla cual se pretende una mayor eficacia y homogeneidad en las intervenciones en el medio co-munitario. La implantaci\u00f3n de estos nuevos programas generar\u00e1 nuevas l\u00edneas de colaboraci\u00f3n entre los Programas de Atenci\u00f3n a Familias con la red de Servicios Sociales de Atenci\u00f3n Social B\u00e1sico,fomentando la mayor colaboraci\u00f3n y coordinaci\u00f3n entre los mismos de cara siempre a en-contrar el m\u00e1ximo beneficio para familias vulnerables y menores en posible riesgo social. Por todo ello, los Programas de Atenci\u00f3n a Familias deben considerarse una pieza estrat\u00e9gica esencial de apoyo a las familias vulnerables en el medio, y pueden asentar y regenerar el te-jido familiar y las redes de apoyo a las mismas. As\u00ed mismo, de cara a la implementaci\u00f3n en el medio, desde la Administraci\u00f3n se ha dise\u00f1ado una estructura de intervenci\u00f3n m\u00e1s homog\u00e9nea y equilibrada, con la intenci\u00f3n de dotar a to-do el territorio de una s\u00f3lida red de atenci\u00f3n a las familias. Se ha considerado clave la colaboraci\u00f3n y relaci\u00f3n consensuada entre el Servicio Social de Atenci\u00f3n Social B\u00e1sico y los Programas de Atenci\u00f3n a Familias. De tal manera que trabajencoordinados y consesuados, en perfecta sinton\u00eda, de cara a intervenir sobre personas, gru-pos, colectivos y contextos que en interacci\u00f3n con su medio presenten dificultades en su de-sarrollo global, promoviendo cambios a trav\u00e9s de la intervenci\u00f3n que resuelvan dichos pro-blemas, basados en una s\u00f3lida relaci\u00f3n de ayuda a las familias, potenciando las capacidadesde las personas para vivir en sociedad de modo m\u00e1s pleno y modifiquen aquellos impedi-mentos sociales que puedan obstaculizarlo, con la finalidad \u00faltima de aumentar el bienestarde la sociedad en su conjunto. En virtud de lo expuesto y a propuesta del Consejero de Sanidad y Pol\u00edticas Sociales, previa deliberaci\u00f3n del Consejo de Gobierno de la Junta de Extremadura, en su sesi\u00f3n del d\u00eda 4 dediciembre de 2015. DISPONGO: Art\u00edculo 1. Objeto.El presente decreto tiene por objeto el establecimiento de un r\u00e9gimen de financiaci\u00f3n para los Programas de Atenci\u00f3n a las Familias (en adelante PAF), regulando en el Cap\u00edtulo I, los as-pectos t\u00e9cnicos de los mismos y en el Cap\u00edtulo II, las bases reguladoras para la concesi\u00f3n desubvenciones a las entidades p\u00fablicas que los desarrollen.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538785 CAP\u00cdTULO I ASPECTOS T\u00c9CNICOS DE LOS PROGRAMAS DE ATENCI\u00d3N A LAS FAMILIAS Art\u00edculo 2. Definici\u00f3n.Los PAF se definen como el conjunto de actuaciones dirigidas a apoyar y ayudar a las fami- lias en situaci\u00f3n de crisis o de vulnerabilidad social y/o familiar, potenciando las mejores con-diciones posibles para la mejora de las relaciones y evoluci\u00f3n positiva de las familias, comoactuaciones ante situaciones de riesgo de menores y din\u00e1micas maltratantes en el seno delas mismas. Art\u00edculo 3. Finalidad y temporalizaci\u00f3n.1. Los PAF tienen como finalidad potenciar las habilidades familiares, apoyando a familias ba- jo condiciones de riesgo y vulnerabilidad en su desarrollo familiar, debiendo el PAF refor-zar, acompa\u00f1ar y formar a los miembros de las familias para favorecer el correcto desa-rrollo de todos sus miembros. 2. Con car\u00e1cter general, se entiende por vulnerabilidad social y/o familiar, las condiciones so- ciales, de riesgo y dificultad que inhabilitan e invalidan, de manera inmediata o en el fu-turo al grupo afectado, dificultando su bienestar social y su desarrollo personal, y por tan-to su calidad de vida. 3. Se entiende por situaci\u00f3n de riesgo de un menor, aquella en la que existe un perjuicio en el desarrollo personal, familiar, social o educativo, en su bienestar o en los derechos delmenor que no alcanza la entidad, intensidad o persistencia suficiente para justificar su se-paraci\u00f3n del n\u00facleo familiar. Se tratar\u00eda, por ello, de crear las condiciones adecuadas quefaciliten la atenci\u00f3n de las necesidades b\u00e1sicas del menor para un desarrollo f\u00edsico, edu-cativo, ps\u00edquico y social saludable en el seno de la familia. 4. Los PAF se desarrollar\u00e1n desde que se produzca el inicio de la actividad hasta el 31 di- ciembre del a\u00f1o siguiente al de la resoluci\u00f3n de la convocatoria. Art\u00edculo 4. Entidades.1. Los PAF ser\u00e1n desarrollados por las siguientes entidades locales: a) Las Mancomunidades Integrales, constituidas al amparo de la Ley 17/2010, de 22 de diciembre, de Mancomunidades y Entidades Locales Menores de Extremadura. y, en sucaso, aquellas que hayan comenzado el procedimiento para su calificaci\u00f3n como Man-comunidad Integral antes de la fecha de publicaci\u00f3n de la orden de convocatoria co-rrespondiente. b) Los municipios que cuenten con una poblaci\u00f3n superior a 10.000 habitantes, de acuer- do con los datos publicados por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica.. 2. Los municipios que cuenten con una poblaci\u00f3n superior a 10.000 habitantes y que formen parte de una Mancomunidad Integral, s\u00f3lo podr\u00e1n concurrir a t\u00edtulo individual, debiendodesarrollar su propio PAF.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538786 3. De acuerdo con lo expuesto en el apartado anterior, las Mancomunidades Integrales que de- sarrollen el PAF y cuenten entre sus municipios integrantes con Municipios con una pobla-ci\u00f3n superior a 10.000 habitantes, no podr\u00e1n desarrollar el Programa en estos municipios. Art\u00edculo 5. Objetivos.Los objetivos del PAF ser\u00e1n generales e instrumentales:a) Objetivos generales: 1. Potenciar, sensibilizar y desarrollar desde una perspectiva preventiva y de intervenci\u00f3n a las familias en situaciones de crisis o de vulnerabilidad social y/o familiar o con fal-ta de habilidades para lograr mecanismos que resuelvan sus problemas, fortaleciendosus capacidades y factores protectores y orientando a que las familias sean promoto-ras de su proceso de cambio. 2. Favorecer el desarrollo integral de los menores en situaci\u00f3n de riesgo en su medio, a trav\u00e9s de intervenciones socioeducativas que promuevan su autonom\u00eda personal y eldesarrollo equilibrado a nivel educativo, social, familiar y comunitario. b) Objetivos instrumentales: 1. Fortalecer a las familias en situaciones de crisis o de vulnerabilidad social y/o familiar, actuando sobre los factores protectores de \u00e9stas para permitir un funcionamiento \u00f3p-timo de las mismas ante situaciones adversas. 2. Identificar y minimizar o eliminar los factores de riesgo y vulnerabilidad en la unidad familiar. 3. Dotar a los miembros de la unidad familiar de habilidades que les permitan solucionar sus crisis retomando la estabilidad en sus vidas. 4. Realizar actividades de car\u00e1cter preventivo y socioeducativo, relacionadas con las di- ferentes \u00e1reas de intervenci\u00f3n del PAF, dirigidas a la poblaci\u00f3n en general, y especial-mente a familias vulnerables o en situaciones de crisis. 5. Trabajar para que las familias vulnerables no sean estigmatizadas por el conjunto de la poblaci\u00f3n, tratando de integrarlas desde un prisma positivo y eficiente en la Comu-nidad. 6. Abordar situaciones de riesgo del menor para reducir los factores que confluyen e in- teraccionan y que afectan al desarrollo de sus pontencialidades, su inserci\u00f3n social ysus posibilidades de \u00e9xito en su vida futura, logrando a su vez la evoluci\u00f3n positiva yresiliente de la familia. Art\u00edculo 6. Poblaci\u00f3n destinataria.Con car\u00e1cter general, el PAF ir\u00e1 destinado a todas aquellas familias en situaciones de crisis o de vulnerabilidad social y/o familiar, pudiendo contemplarse desde el PAF una gran diversidadde grupos sociales a intervenir. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538787 Asimismo, se atender\u00e1 desde el PAF a familias con menores en situaci\u00f3n de riesgo, en las que, a causa de circunstancias personales o familiares que inciden en el desarrollo del mismo o porinfluencia del entorno, se perjudique su evoluci\u00f3n psicol\u00f3gica, cognitiva, social o educativa. Art\u00edculo 7. Requisitos de acceso.El PAF intervendr\u00e1 directamente con familias en situaciones de crisis o de vulnerabilidad so- cial y/o familiar y con familias con menores a su cargo en posible riesgo, implementando unProyecto de Intervenci\u00f3n Social y Educativo Familiar (en adelante PISEF). Para ello deber\u00e1concurrir alguna de las siguientes circunstancias: a) Que la familia tenga afectada una o m\u00e1s \u00e1reas en las que se interviene desde el PAF.b) Que existan indicios de que en la familia ocurre una posible situaci\u00f3n detectada como vulnerable y que por tanto, la familia se encuentra puntualmente o de manera constan-te bajo una situaci\u00f3n de crisis familiar o vulnerabilidad y necesite apoyo profesional pa-ra afrontarla. c) Que alg\u00fan menor se encuentre en posible situaci\u00f3n de riesgo social.d) Que la problem\u00e1tica de la unidad familiar no pueda ser abordada desde otras institucio- nes o que sus actuaciones resulten insuficientes para solventar la misma. Art\u00edculo 8. Profesionales adscritos a la ejecuci\u00f3n del PAF.1. Como m\u00ednimo, el equipo t\u00e9cnico adscrito al PAF que preste sus servicios en una Manco- munidad Integral o en proceso de calificaci\u00f3n como integral, estar\u00e1 formado por dos pro-fesionales diferentes de los siguientes perfiles: psic\u00f3logo, trabajador social o educador so-cial, a jornada completa. 2. En las Mancomunidades Integrales o en proceso de calificaci\u00f3n como integral, con una po- blaci\u00f3n destinataria del programa superior a 25.000 habitantes, estar\u00e1 formado por tresprofesionales diferentes de los siguientes perfiles: psic\u00f3logo, trabajador social o educadorsocial contratado a jornada completa. Para la realizaci\u00f3n de este c\u00f3mputo, no se tendr\u00e1en cuenta la poblaci\u00f3n de los municipios superiores a 10.000 habitantes que deber\u00e1n de-sarrollar el PAF a t\u00edtulo individual, de acuerdo con lo recogido en el art\u00edculo 4.2. 3. Como m\u00ednimo, el equipo t\u00e9cnico adscrito al PAF que preste sus servicios en un municipio estar\u00e1 formado por dos profesionales diferentes de los siguientes perfiles: psic\u00f3logo, tra-bajador social o educador social, de los que uno estar\u00e1 contratado a jornada completa yel otro, como m\u00ednimo, a media jornada. 4. Por las caracter\u00edsticas del servicio a prestar, en aras de facilitar una mejor atenci\u00f3n a las familias y, a los efectos de la formalizaci\u00f3n de los correspondientes contratos laborales,habr\u00e1 de considerarse que la jornada laboral deber\u00e1 desarrollarse un m\u00ednimo de tres d\u00ed-as a la semana en horario de tarde, periodo en el cual es m\u00e1s factible la intervenci\u00f3n yparticipaci\u00f3n de un mayor n\u00famero de miembros de la unidad familiar. 5. Asimismo, debido a la especial naturaleza de los PISEF que supondr\u00e1 intervenir con las familias y con los menores, as\u00ed como a la conveniencia de garantizar una atenci\u00f3n conti-N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538788 nuada a las familias, el PAF debe quedar cubierto como m\u00ednimo en un 50 % durante los periodos vacacionales. 6. Adicionalmente, la entidad p\u00fablica a la que se concede la subvenci\u00f3n para la financiaci\u00f3n del PAF podr\u00e1, con cargo a sus propios fondos, contratar otros profesionales, y que pre-ferentemente, deber\u00e1n encuadrarse en alguno de los siguientes perfiles: Psicolog\u00eda. Pedagog\u00eda.Psicopedagog\u00eda.Educaci\u00f3n Social.Trabajo Social.T\u00e9cnico en Integraci\u00f3n Social. 7. En todos los perfiles profesionales se valorar\u00e1 la formaci\u00f3n y experiencia en intervenci\u00f3n psicosocial y vulnerabilidad social en crisis familiares, mediaci\u00f3n familiar y materia de me-nores, familia y mujer. Art\u00edculo 9. Funciones generales y metodolog\u00eda de intervenci\u00f3n de los profesionales adscritos a la ejecuci\u00f3n del PAF. 1. Las funciones generales a realizar por el equipo t\u00e9cnico en el marco de la ejecuci\u00f3n del PAF ser\u00e1n: a) Organizaci\u00f3n de la din\u00e1mica de funcionamiento del PAF, asignaci\u00f3n de zona y familias de referencia. b) Coordinaci\u00f3n intragrupal del equipo del PAF, as\u00ed como con otros profesionales y recur- sos de la zona. c) Organizaci\u00f3n y registro de los expedientes de las familias incluidas en el PAF.d) Elaboraci\u00f3n y emisi\u00f3n de informes t\u00e9cnicos por parte del PAF, que se soliciten por es- crito para las Administraciones p\u00fablicas y en funci\u00f3n del inter\u00e9s superior del menor. e) Dise\u00f1o, ejecuci\u00f3n y registro del PISEF. 2. El proceso metodol\u00f3gico del PAF consiste en: a) La recepci\u00f3n de todos los posibles casos de familias en situaci\u00f3n de crisis o de vulne- rabilidad social y/o familiar o de menores en riesgo, con posibilidades de intervenci\u00f3ndesde el Programa de Atenci\u00f3n a Familias, podr\u00e1n recibirse tanto directamente en elPAF como en el Servicio de Informaci\u00f3n, Valoraci\u00f3n y Orientaci\u00f3n (en adelante SIVO)dependiente del Servicio Social de Atenci\u00f3n Social B\u00e1sica del municipio al que corres-ponda el caso. b) La inclusi\u00f3n en el PAF de cualquier expediente a abordar se decidir\u00e1 de manera con- sensuada y de com\u00fan acuerdo entre los profesionales del PAF y los t\u00e9cnicos del SIVO.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538789 c) La Direcci\u00f3n General competente en materia de familia podr\u00e1 derivar directamente al PAF los casos que se determine. d) Ante la decisi\u00f3n de ser incluido un expediente familiar en el PAF correspondiente, se efectuar\u00e1 por parte de los profesionales del PAF, la elaboraci\u00f3n y puesta en marcha deun PISEF, procurando la participaci\u00f3n de las familias y los menores, si los hubiere, decara a consensuar dicho proyecto. e) Una vez puesto en marcha el PISEF, si desde los profesionales del PAF se detecta que no es el recurso m\u00e1s adecuado para la intervenci\u00f3n, consensuadamente con el SIVO,se derivar\u00e1 al dispositivo m\u00e1s acertado para el abordaje de los factores vulnerables dela unidad familiar. f) El PISEF se implementar\u00e1 por los t\u00e9cnicos del PAF en intervenciones de car\u00e1cter so- cioeducativo preferentemente en el domicilio familiar. g) Para la elaboraci\u00f3n del PISEF se contar\u00e1 necesariamente con la participaci\u00f3n de la fa- milia, y as\u00ed mismo, con los menores, si tuviesen suficiente madurez y, en todo caso, sifueran mayores de 12 a\u00f1os. h) En aquellos contextos familiares en los que sea conocida la posible existencia de una situaci\u00f3n de riesgo de un menor, el PAF realizar\u00e1 un estudio al objeto de constatar yevaluar la existencia de dicha situaci\u00f3n. En los expedientes en los cuales se produzcala omisi\u00f3n de colaboraci\u00f3n en la elaboraci\u00f3n o desarrollo del PISEF, por parte de losprogenitores, tutores, guardadores o acogedores, los profesionales del PAF remitir\u00e1nun informe sobre dicha omisi\u00f3n de colaboraci\u00f3n a la Direcci\u00f3n General competente enmateria familia, de cara a ser valorado por la misma, la oportuna toma de decisiones. i) Informaci\u00f3n y derivaci\u00f3n de los usuarios a otros recursos comunitarios cuando as\u00ed se requiera (Salud Mental, Centros de Drogodependencia Extreme\u00f1os, Centro de Atenci\u00f3na la Discapacidad de Extremadura o dispositivo que corresponda). j) Coordinaci\u00f3n continuada con la red de los Servicios Sociales de Atenci\u00f3n Social B\u00e1si- ca, informando el PAF del desarrollo de los distintos PISEF. k) Coordinaci\u00f3n con la red de los Servicios Sociales de Atenci\u00f3n Social B\u00e1sica en el se- guimiento y desarrollo de los expedientes relacionados con la Renta B\u00e1sica Extreme\u00f1ade Inserci\u00f3n, as\u00ed como las Ayudas de Prevenci\u00f3n, de situaciones de desprotecci\u00f3n y elapoyo a la Reintegraci\u00f3n Familiar, cuyos beneficiarios pertenezcan a unidades familia-res que se encuentren incluidas en el PAF. l) Coordinaci\u00f3n con los \u00e1mbitos profesionales (educativo, social, cultural, sanitario, judi- cial, policial y de ocio), de cara a crear redes de apoyo eficaces y amplias para las fa-milias en situaciones vulnerables y los menores. m)Planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de actividades de car\u00e1cter preventivo y no asis- tenciales, prestando una especial atenci\u00f3n a aquellas acciones dirigidas a fomentar ayu-das en situaciones de vulnerabilidad o crisis, y la participaci\u00f3n de las familias y los me-nores en el entorno. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538790 n) Elaboraci\u00f3n de propuestas de mejora que fomenten un adecuado desarrollo en las in- tervenciones y contacto con los usuarios. Art\u00edculo 10. Funciones espec\u00edficas de los profesionales adscritos a la ejecuci\u00f3n del PAF. 1. Las funciones espec\u00edficas a realizar por cada uno de los miembros del equipo t\u00e9cnico en el marco de la ejecuci\u00f3n del PAF son: a) Educador social: \u00c1mbito educativo. 1) Evaluar el modelo de resoluci\u00f3n de conflictos de la unidad familiar.2) Diagnosticar las capacidades y potencialidades de todos los integrantes de la uni- dad familiar respecto al \u00e1mbito educativo. 3) Ofrecer pautas educativas a las familias.4) Dise\u00f1ar actividades que desde su \u00e1mbito promuevan la educaci\u00f3n y la formaci\u00f3n como objetivos sensibles para el desarrollo de las familias. 5) Diagnosticar las situaciones de posible riesgo familiar de cara a implementar el PISEF. 6) Promover y orientar acerca del uso de recursos de ocio y tiempo libre.7) Participar y colaborar en el dise\u00f1o, ejecuci\u00f3n y registro del PISEF.8) Evaluar adecuadamente el PISEF de cada expediente. 9) Evaluaci\u00f3n global del PAF a trav\u00e9s del documento de evaluaci\u00f3n diagn\u00f3stico inicial y de la memoria final. b) Psic\u00f3logo: \u00c1mbito relacional. 1) Evaluar el funcionamiento familiar y de todos sus miembros a nivel afectivo y/o re- lacional. 2) Trabajar individual y/o grupalmente para modificar pautas disfuncionales en las fa- milias. 3) Modificar h\u00e1bitos en positivo, ofreciendo medios y elementos al usuario vulnerable.4) Ofrecer pautas para la mejora en las resoluciones de los conflictos y din\u00e1micas fa- miliares. 5) Orientar a las familias en el manejo de las situaciones problemas.6) Promover habilidades de comunicaci\u00f3n-relaci\u00f3n.7) Detectar posibles patolog\u00edas (derivaci\u00f3n a \u00e1mbitos profesionales espec\u00edficos).8) Participar y colaborar en el dise\u00f1o, ejecuci\u00f3n y registro del PISEF.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538791 9) Evaluar adecuadamente el PISEF de cada expediente. 10) Evaluaci\u00f3n global del PAF a trav\u00e9s del documento de evaluaci\u00f3n diagn\u00f3stico inicial y de la memoria final. c) Trabajador social: \u00c1mbito comunitario-social. 1) Diagnosticar las capacidades y potencialidades de todos los integrantes de la uni- dad familiar respecto al \u00e1mbito socio familiar. 2) Modificar h\u00e1bitos en positivo, ofreciendo medios y elementos al usuario vulnerable.3) Potenciar la autonom\u00eda personal de los miembros de las unidades familiares.4) Observar y detectar situaciones de riesgo y vulnerabilidad social. 5) Informar, orientar y asesorar a las familias acerca de los recursos sociales comuni- tarios, seg\u00fan las necesidades del caso. 6) Trabajar las relaciones sociales y familiares para conseguir una adecuada integra- ci\u00f3n social. 7) Dise\u00f1ar actividades que desde su \u00e1mbito promuevan la integraci\u00f3n social como ob- jetivo sensible para el desarrollo de las familias. 8) Participar y colaborar en el dise\u00f1o, ejecuci\u00f3n y registro del PISEF.9) Evaluar adecuadamente el PISEF de cada expediente. 10) Evaluaci\u00f3n global del PAF a trav\u00e9s del documento de evaluaci\u00f3n diagn\u00f3stico inicial y de la memoria final. 2. Adem\u00e1s de las funciones espec\u00edficas establecidas en el apartado anterior, cada expedien- te podr\u00e1 ser abordado por todos los integrantes del PAF. No obstante, ser\u00e1 uno de los pro-fesionales del equipo el encargado de recoger y centralizar toda la informaci\u00f3n y las ac-tuaciones realizadas por el resto de los compa\u00f1eros, constituy\u00e9ndose en la personareferente del caso para la familia. Art\u00edculo 11. Niveles de intervenci\u00f3n.Los niveles de intervenci\u00f3n en los que se estructuran los PAF son prevenci\u00f3n primaria y pre- venci\u00f3n secundaria: 1. Prevenci\u00f3n primaria: Se trata de un primer nivel de intervenci\u00f3n, dirigido a la poblaci\u00f3n en general, y espe- cialmente a familias vulnerables o en situaci\u00f3n de crisis. Las actuaciones a desarrollar ser\u00e1n:a) Acciones grupales o comunitarias que fomenten las relaciones adecuadas en la fami- lia, la socializaci\u00f3n e integraci\u00f3n entre miembros.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538792 b) Actividades grupales o comunitarias dirigidas a integrar familias vulnerables con la co- munidad. c) Actividades que fortalezcan las capacidades que todas las familias poseen, a\u00fan las m\u00e1s fr\u00e1giles, convirti\u00e9ndolas en factores de protecci\u00f3n y de resiliencia que les permitanabordar las situaciones adversas. 2. Prevenci\u00f3n Secundaria: Se trata de un segundo nivel de intervenci\u00f3n del PAF en el que las acciones van dirigidas espec\u00edficamente a familias concretas con deterioro multidimensional y en situaci\u00f3n de ries-go psicosocial, y en la que existen indicios de recuperabilidad. Su finalidad es evitar el fun-cionamiento familiar desestructurado y la vulnerabilidad social. Las unidades familiares colaborar\u00e1n en la aplicaci\u00f3n de un PISEF desarrollando los conte- nidos en funci\u00f3n de las \u00e1reas espec\u00edficas para tal fin. Tambi\u00e9n se incluyen en este nivel los expedientes de menores que tengan una medida de protecci\u00f3n y dependan de la Direcci\u00f3n General competente en materia de familia, y conlos que se haya valorado la posibilidad de reunificaci\u00f3n familiar. Las actuaciones en este segundo nivel deber\u00e1n diversificarse en funci\u00f3n de las necesida- des de cada familia, pudiendo ser de car\u00e1cter intensivo, puntual o de seguimiento. Art\u00edculo 12. \u00c1reas de intervenci\u00f3n.El PAF utilizar\u00e1 como ejes vertebradores las \u00e1reas siguientes:a) \u00c1rea de vivienda.b) \u00c1rea de econom\u00eda y organizaci\u00f3n dom\u00e9stica.c) \u00c1rea de estilos educativos.d) \u00c1rea de acceso a recursos.e) \u00c1rea para la mejor resoluci\u00f3n de conflictos.f) \u00c1rea de manejo de situaciones problema.g) \u00c1rea de prevenci\u00f3n del riesgo.h) \u00c1rea de participaci\u00f3n e integraci\u00f3n social.i) \u00c1rea de relaciones familiares y/o sociales.Art\u00edculo 13. Fases de intervenci\u00f3n del proyecto de intervenci\u00f3n social y educativo familiar. El proceso del PISEF estar\u00e1 constituido por las siguientes fases: 1. Recepci\u00f3n de los posibles casos de familias en situaci\u00f3n de crisis o de vulnerabilidad so- cial y/o familiar.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538793 La recepci\u00f3n de casos de familias de posible abordaje podr\u00e1 ser directamente en el PAF y/o en el SIVO a trav\u00e9s de: \u2014 Cualquier \u00e1mbito profesional en contacto con la infancia (sanidad, educaci\u00f3n, judicial...). \u2014 Los propios interesados.\u2014 La Direcci\u00f3n General competente en materia de familia.\u2014 Cualquier ciudadano en base a lo dispuesto en la Ley 4/1994, de 10 de noviembre, de Protecci\u00f3n y Atenci\u00f3n a Menores y en la Ley Org\u00e1nica 1/1996, de 15 de enero, de pro-tecci\u00f3n jur\u00eddica del menor, de modificaci\u00f3n del C\u00f3digo Civil y de la Ley de Enjuicia-miento Civil. La inclusi\u00f3n del expediente de una familia en lo relativo a su abordaje profesional en el PAF se realizar\u00e1 logrando un consenso conjunto entre el SIVO y los profesionales del PAF. 2. Elaboraci\u00f3n y desarrollo del PISEF. Tras la inclusi\u00f3n de la familia en el programa, comenzar\u00e1 la fase elaboraci\u00f3n y desarrollo del PISEF, entrevistando a sus miembros y comenzando la intervenci\u00f3n preferentementeen el domicilio. Seguidamente se elaborar\u00e1 el PISEF, para el que se procurar\u00e1 la participaci\u00f3n directa de los progenitores, tutores, guardadores o acogedores del menor, siendo o\u00edda y tenida encuenta la opini\u00f3n de estos, as\u00ed como del menor, si tiene la suficiente madurez, y en todocaso, los mayores de doce a\u00f1os, de cara a consensuar y no imponer la implementaci\u00f3ndel proyecto. Dicho proyecto deber\u00e1 ser firmado por las partes implicadas, y deber\u00e1 incluir:\u2014 Objetivos.\u2014 Actuaciones.\u2014 Recursos (materiales, humanos e institucionales)\u2014 Previsi\u00f3n de plazos.\u2014 Identificaci\u00f3n de los factores protectores.\u2014 Temporalizaci\u00f3n.\u2014 Criterios/indicadores para evaluar el funcionamiento del PISEF.En el caso de existencia de indicadores de maltrato de un menor se notificar\u00e1 a la Direc- ci\u00f3n General competente en materia de familia, cumplimentando para ello la hoja de no-tificaci\u00f3n oficial del Registro Unificado de Maltrato Infantil (en adelante RUMI), se\u00f1alandola gravedad del caso. En el supuesto de existencia de indicadores de riesgo para un menor, el caso se aborda- r\u00e1 desde el PAF realizando la correspondiente comunicaci\u00f3n a la Direcci\u00f3n General com-N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538794 petente en materia de familia, utilizando a tal fin la hoja de notificaci\u00f3n oficial del RUMI, haciendo constar que se trata de una situaci\u00f3n de riesgo y, por tanto, abordable por el co-rrespondiente equipo del PAF, utilizando como instrumento de intervenci\u00f3n un PISEF. 3. Seguimiento del expediente. Una vez conseguidos los objetivos propuestos tras la implementaci\u00f3n del PISEF se lleva- r\u00e1 a cabo la fase de seguimiento, que implicar\u00e1 la continuaci\u00f3n de la relaci\u00f3n con la fa-milia una vez conseguida cierta estabilidad en la din\u00e1mica familiar, para de esta manera,poder seguir observando y valorando su funcionamiento y la permanencia de los cambiosconseguidos. Esta situaci\u00f3n permite al equipo ser receptivo a las posibles demandas pun-tuales que se sigan produciendo por parte de la familia, evitando de este modo que se ge-neren din\u00e1micas que contribuyan a la cronificaci\u00f3n de los casos. Por parte del equipo del PAF se mantendr\u00e1n contactos peri\u00f3dicos con la unidad familiar, y al mismo tiempo, se procurar\u00e1 una estrecha relaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n con los Servicios So-ciales de Atenci\u00f3n Social B\u00e1sica, de cara a actualizar la informaci\u00f3n del caso concreto, conobjeto de corroborar si los cambios conseguidos se mantienen. Asimismo, se reforzar\u00e1n los mecanismos que permitan que la familia, de manera paulati- na, se vaya desvinculando del apoyo proporcionado por los profesionales del PAF. 4. Supervisi\u00f3n del expediente. Una familia se encuentra en situaci\u00f3n de supervisi\u00f3n cuando se d\u00e9 alguno de los supues- tos siguientes: Cuando habi\u00e9ndose realizado un trabajo de sensibilizaci\u00f3n y motivaci\u00f3n, la unidad fami- liar no se muestre dispuesta a colaborar con los profesionales, y exista un miembro en es-pecial situaci\u00f3n de vulnerabilidad o riesgo psicosocial. El expediente continuar\u00e1 en el PAF,recogi\u00e9ndose informaci\u00f3n del caso, desde los distintos \u00e1mbitos profesionales con los quela unidad familiar mantenga contacto. As\u00ed mismo, ante una posible situaci\u00f3n de riesgo de un menor, en la cual la familia, tras la aplicaci\u00f3n del PISEF, no es colaboradora, se remitir\u00e1 un informe fundamentado a la Di-recci\u00f3n General competente en materia de familia, de cara a su valoraci\u00f3n. 5. Baja del expediente. La baja de cualquier expediente del Programa de Atenci\u00f3n a Familias se realizar\u00e1 de ma- nera consensuada y de com\u00fan acuerdo entre los profesionales del PAF y los t\u00e9cnicos delSIVO. Los motivos por los que un expediente puede causar baja en el PAF son los siguientes:\u2014 Inviabilidad en el cumplimiento de objetivos, siempre que exista consenso entre los profesionales del PAF y el Servicio Social de Atenci\u00f3n Social B\u00e1sica correspondiente delexpediente, exceptuando el caso de que se aprecie una alta vulnerabilidad social y/ofamiliar relevante para un miembro de la unidad familiar, o de un menor en situaci\u00f3nde riesgo social, manteni\u00e9ndose en el PAF.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538795 \u2014 Traslado del expediente. En este caso, se derivar\u00e1 al equipo del PAF que correspon- da, acompa\u00f1ado de un informe pormenorizado sobre la situaci\u00f3n familiar, actuacionesrealizadas y objetivos alcanzados. \u2014 Cumplimiento de objetivos. Art\u00edculo 14. Coordinaci\u00f3n y supervisi\u00f3n.El objeto de la coordinaci\u00f3n es abordar las intervenciones en su globalidad, contando con las opiniones de los profesionales de diferentes perfiles y/o entidades intervinientes. De esta ma-nera, se evita la fragmentaci\u00f3n de los casos, la duplicidad de las intervenciones desde distin-tos recursos y el desgaste profesional de los t\u00e9cnicos que intervienen, lo que redunda en unaactuaci\u00f3n coherente, permitiendo al mismo tiempo la optimizaci\u00f3n de los recursos. 1. Coordinaci\u00f3n interna. Profesionales del PAF y con los Servicios Sociales de Atenci\u00f3n So- cial B\u00e1sica. El equipo t\u00e9cnico del PAF ha de mantener reuniones de coordinaci\u00f3n con una periodicidad quincenal, con el fin de que la intervenci\u00f3n sea lo m\u00e1s efectiva y productiva posible. Es esencial el desarrollo de una coordinaci\u00f3n b\u00e1sica con los distintos Servicios Sociales de Atenci\u00f3n Social B\u00e1sica de la zona a la que pertenezca el PAF; la relaci\u00f3n entre ambos se-r\u00e1 de car\u00e1cter bidireccional y horizontal, fluyendo la informaci\u00f3n necesaria entre ambosdispositivos. El PAF recabar\u00e1 y facilitar\u00e1 la informaci\u00f3n necesaria para que en todo momento los dis- tintos Servicios Sociales de Atenci\u00f3n Social B\u00e1sica del que dependa cada expediente, co-nozca la situaci\u00f3n en que se encuentre desde el punto de vista de la intervenci\u00f3n. La periodicidad de las reuniones entre ambos equipos ser\u00e1 de car\u00e1cter mensual, sin per- juicio de las reuniones espec\u00edficas que sean necesarias mantener para la coordinaci\u00f3n encasos concretos. 2. Coordinaci\u00f3n externa. Con otros \u00e1mbitos profesionales relacionados con la infancia. Se mantendr\u00e1n reuniones de coordinaci\u00f3n con cualesquiera de las entidades, equipos, uni- dades o programas que tengan relaci\u00f3n o sinergias con la familia con la que se est\u00e1 in-terviniendo. En estos casos, las reuniones se fijar\u00e1n en funci\u00f3n de las necesidades y evo-luci\u00f3n de cada caso. Asimismo, se mantendr\u00e1 la coordinaci\u00f3n con la Direcci\u00f3n General competente en materia de familia, con objeto de disponer de un apoyo y/o asesoramiento t\u00e9cnico especializadoante aquellas dudas y dificultades que puedan surgir ante posibles casos de desprotecci\u00f3nde un menor. Se mantendr\u00e1 una relaci\u00f3n fluida con los Equipos de Recepci\u00f3n y Valoraci\u00f3nde Situaciones de Riesgo y Maltrato Infantil y con los equipos t\u00e9cnicos de seguimiento acentros y pisos de la mencionada Direcci\u00f3n General. Art\u00edculo 15. Evaluaci\u00f3n.1. La organizaci\u00f3n del PAF conlleva el dise\u00f1o de sistemas de diagn\u00f3stico y control sobre su funcionamiento que ayudan a mejorar las intervenciones del mismo.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538796 2. A tal efecto, se elaborar\u00e1 de cara al inicio de las actuaciones un documento de Evaluaci\u00f3n Diagn\u00f3stica Inicial, seg\u00fan modelo establecido en el Anexo IV, el cual constar\u00e1 como m\u00edni-mo de los siguientes apartados relativos a: \u2014 Datos generales sobre el PAF, ubicaci\u00f3n, poblaci\u00f3n a atender. \u2014 Caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas de la zona en la que se va a desarrollar el PAF.\u2014 Datos de la poblaci\u00f3n o poblaciones.\u2014 Tipolog\u00eda de indicadores de riesgo que presentan las familias de la zona.\u2014 Descripci\u00f3n del tipo de intervenci\u00f3n o plan de trabajo a desarrollar.\u2014 Coordinaci\u00f3n.\u2014 Descripci\u00f3n de acciones encaminadas al abordaje de situaciones de vulnerabilidad social.\u2014 Medidas especificas relacionadas con la mejora de situaciones de crisis en las familias afectadas. \u2014 Otros. 3. Dicho documento de Evaluaci\u00f3n Diagn\u00f3stica Inicial deber\u00e1 ser remitido a la Direcci\u00f3n Ge- neral competente en materia de familia en el plazo de un mes desde el inicio de las ac-tuaciones del correspondiente PAF. 4. Igualmente, el equipo del PAF deber\u00e1 elaborar una Memoria T\u00e9cnica por cada anualidad seg\u00fan modelo establecido en el Anexo V, que deber\u00e1 ser remitida a la citada Direcci\u00f3n Ge-neral competente en materia de familia, en el plazo de los tres meses siguientes a la fi-nalizaci\u00f3n de cada anualidad y que comprender\u00e1, como m\u00ednimo, los siguientes extremos: \u2014 Datos de identificaci\u00f3n del PAF. \u2014 Recursos humanos del PAF.\u2014 Datos estad\u00edsticos de las familias.\u2014 N\u00famero de expedientes de familias distribuidos por municipios.\u2014 Datos sociodemogr\u00e1ficos.\u2014 Datos sociolaborales.\u2014 Datos de la vivienda.\u2014 Datos estad\u00edsticos sobre la intervenci\u00f3n.\u2014 Descripci\u00f3n de acciones encaminadas al abordaje de situaciones de vulnerabilidad social. \u2014 Medidas especificas relacionadas con la mejora de situaciones de crisis en las familias afectadas. \u2014 Dificultades en la realizaci\u00f3n del PAF.\u2014 Propuestas de mejora en la intervenci\u00f3n.\u2014 Valoraci\u00f3n global de la realizaci\u00f3n del PAF.\u2014 Observaciones.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538797 CAP\u00cdTULO II BASES REGULADORAS PARA LA CONCESI\u00d3N DE SUBVENCIONES A LAS ENTIDADES P\u00daBLICAS QUE DESARROLLEN LOS PROGRAMAS DE ATENCI\u00d3N A LAS FAMILIAS Art\u00edculo 16. Objeto.Las presentes bases reguladoras tendr\u00e1n por objeto establecer un r\u00e9gimen de ayudas para la financiaci\u00f3n a las entidades locales de los gastos originados como consecuencia del desarro-llo de los PAF. Art\u00edculo 17. Entidades beneficiarias.1. Podr\u00e1n ser entidades beneficiarias las siguientes entidades locales: a) Las Mancomunidades Integrales, constituidas al amparo de la Ley 17/2010, de 22 de diciembre, de Mancomunidades y Entidades Locales Menores de Extremadura. y, en sucaso, aquellas que hayan comenzado el procedimiento para su calificaci\u00f3n como Man-comunidad Integral antes de la fecha de publicaci\u00f3n de la orden de convocatoria co-rrespondiente. b) Los municipios que cuenten con una poblaci\u00f3n superior a 10.000 habitantes, de acuer- do con los datos publicados por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica. 2. Los municipios que cuenten con una poblaci\u00f3n superior a 10.000 habitantes y que formen parte de una Mancomunidad Integral, s\u00f3lo podr\u00e1n concurrir a t\u00edtulo individual, debiendodesarrollar su propio PAF. 3. De acuerdo con lo expuesto en el apartado anterior, las Mancomunidades Integrales que desarrollen el PAF y cuenten entre sus municipios integrantes con municipios con una po-blaci\u00f3n superior a 10.000 habitantes, no podr\u00e1n desarrollar el programa en estos munici-pios. Art\u00edculo 18. Requisitos para obtener la condici\u00f3n de entidad beneficiaria.Las entidades beneficiarias de las subvenciones reguladas por este decreto deber\u00e1n cumplir los siguientes requisitos: a) Estar inscritas en el Registro Unificado de Entidades y Centros de Servicios Sociales de Extremadura. b) Acreditar que no se hallan incursas en ninguna de las circunstancias recogidas en el apar- tado 2 del art\u00edculo 12 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comuni-dad Aut\u00f3noma de Extremadura, que impiden obtener la condici\u00f3n de beneficiario de sub-venciones p\u00fablicas. Art\u00edculo 19. De los principios inspiradores.La gesti\u00f3n de las subvenciones establecidas en la presente norma se llevar\u00e1 a efecto de acuer- do con los siguientes principios:N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538798 a) Publicidad, transparencia, concurrencia, objetividad, igualdad y no discriminaci\u00f3n. b) Eficacia en el cumplimiento de los objetivos fijados por el \u00f3rgano administrativo conce- dente. c) Eficiencia en la asignaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos.Art\u00edculo 20. Procedimiento de concesi\u00f3n.1. El procedimiento para la concesi\u00f3n de estas subvenciones ser\u00e1 el de concesi\u00f3n directa mediante convocatoria abierta, en los t\u00e9rminos establecidos en el Cap\u00edtulo III del T\u00edtuloII de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma deExtremadura. La Junta de Extremadura pretende establecer una red b\u00e1sica y homog\u00e9nea que asegure un trato igualitario en la protecci\u00f3n de la familia, extensible a todo el territorio de la Comuni-dad Aut\u00f3noma, garantizando la existencia de los PAF y su composici\u00f3n m\u00ednima. Para ello,se sirve de las Mancomunidades Integrales y de los municipios con una poblaci\u00f3n superiora 10.000 habitantes como la Administraci\u00f3n p\u00fablica m\u00e1s id\u00f3nea para satisfacer las necesi-dades reales de los ciudadanos, que son los destinatarios \u00faltimos de estas ayudas. Estas circunstancias, las razones de car\u00e1cter p\u00fablico y social que llevan aparejadas y la imposibilidad de establecer criterios objetivos para determinar un orden de prelaci\u00f3n enla concesi\u00f3n de las ayudas justifican el r\u00e9gimen de concesi\u00f3n directa de las subvencionescontempladas en este decreto. 2. El procedimiento para la concesi\u00f3n de estas subvenciones se iniciar\u00e1 a instancia del inte- resado y vendr\u00e1 precedido de una convocatoria aprobada por orden del titular de la Con-sejer\u00eda competente en materia de pol\u00edticas sociales y publicada en el Diario Oficial de Ex-tremadura, en el Portal de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura as\u00edcomo en el Portal Electr\u00f3nico de la Transparencia y la Participaci\u00f3n Ciudadana, y se ir\u00e1nconcediendo las mismas por riguroso orden de entrada conforme se vayan solicitando porlos interesados que cumplan los requisitos del art\u00edculo 18. Art\u00edculo 21. Financiaci\u00f3n. 1. La financiaci\u00f3n de las subvenciones reguladas en el presente decreto se har\u00e1 con cargo a las aplicaciones presupuestarias correspondientes de los Presupuestos Generales de la Co-munidad Aut\u00f3noma para cada ejercicio presupuestario. 2. De conformidad con el art\u00edculo 29.3 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, cada convocatoria determinar\u00e1 las aplica-ciones, proyectos presupuestarios y las cuant\u00edas estimadas previstas inicialmente para elperiodo de vigencia de la misma, las cuales podr\u00e1n aumentarse en funci\u00f3n de las dispo-nibilidades presupuestarias. De producirse el agotamiento del cr\u00e9dito presupuestario y no procederse a efectuar las modificaciones de cr\u00e9dito correspondientes o no existir nuevas disponibilidades presu-puestarias, se declarar\u00e1 terminado el periodo de vigencia de la convocatoria mediante re-soluci\u00f3n del titular de la Consejer\u00eda competente en materia de pol\u00edticas sociales, que se-N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538799 r\u00e1 objeto de publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura y en el Portal de Subvencio- nes, con la consiguiente inadmisi\u00f3n de las solicitudes posteriormente presentadas. Art\u00edculo 22. Cuant\u00eda a subvencionar.1. El importe de la subvenci\u00f3n que se conceda por parte de la Administraci\u00f3n de la Co- munidad Aut\u00f3noma de Extremadura para financiar los gastos ocasionados por el desa-rrollo de los PAF ser\u00e1 una cantidad fija, determinada en la forma establecida en el apar-tado siguiente. 2. Para cada Mancomunidad Integral o en proceso de calificaci\u00f3n como integral se establecen las siguientes cuant\u00edas por anualidad, en funci\u00f3n del n\u00famero de municipios que la integreny el n\u00famero de profesionales que formen parte del correspondiente equipo t\u00e9cnico: N.\u00ba MUNICIPIOS 2 PROFESIONALES 3 PROFESIONALES 85.132,87 \u20ac * Mancomunidades con poblaci\u00f3n superior a 25.000 habitantes. Para cada Municipio, la cantidad subvencionada por anualidad asciende a 42.080,64 euros. En el caso de que el PAF se desarrolle por periodos inferiores a un a\u00f1o o cuando el inicio de la actividad no coincida con el comienzo de la anualidad presupuestaria, esta cuant\u00edase establecer\u00e1 proporcionalmente, en funci\u00f3n de la duraci\u00f3n del PAF en ese a\u00f1o, tenien-do como referencias las cuant\u00edas anuales establecidas en el apartado anterior. 3. La cantidad establecida en el apartado anterior podr\u00e1 destinarse de manera \u00edntegra a cu- brir el 100 % de los gastos de personal, o bien se podr\u00e1 financiar junto con los gastos depersonal hasta un 10 % del importe total de la subvenci\u00f3n para gastos de mantenimiento. 4. En su caso, las entidades beneficiarias podr\u00e1n realizar las aportaciones con fondos pro- pios que consideren viables conforme a su situaci\u00f3n financiera, para sufragar de formacomplementaria y sin car\u00e1cter obligatorio las cantidades mencionadas anteriormente, lascuales se podr\u00e1n destinar a gastos de personal y/o gastos de mantenimiento. Art\u00edculo 23. Gastos subvencionables.1. Se consideran gastos subvencionables, a los efectos previstos en este decreto y de acuer- do con lo dispuesto en la Ley 6/2011, de 23 de marzo, aquellos que de manera indubita-da respondan a la naturaleza de la prestaci\u00f3n subvencionada, resulten estrictamente ne-cesarios y sean ejecutados dentro de los ejercicios presupuestarios correspondientes a laorden de convocatoria. 2. A los efectos del presente decreto, se considerar\u00e1 gasto realizado el que ha sido efectiva- mente pagado con anterioridad a la finalizaci\u00f3n de los plazos que, para la justificaci\u00f3n delas subvenciones, se establecen en el art\u00edculo 30 de este decreto y, en particular los si-guientes:N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538800 a) Gastos de personal. \u2014 Podr\u00e1n imputarse en esta partida las retribuciones salariales m\u00e1s las cuotas de co- tizaci\u00f3n a la Seguridad Social que se deriven del personal que la entidad beneficia-ria contrate o tenga contratado para la ejecuci\u00f3n de los PAF, conforme a lo estable-cido en el art\u00edculo 8. \u2014 No ser\u00e1n gastos subvencionables las retribuciones salariales referidas a horas ex- traordinarias, a vacaciones no disfrutadas, a gratificaciones extraordinarias y en es-pecie. Tampoco ser\u00e1n gastos subvencionables las retribuciones que se perciban enconcepto de indemnizaciones por despido o jubilaciones, as\u00ed como el resto de per-cepciones no salariales o extrasalariales, salvo las relativas a los gastos de despla-zamientos recogidos en el apartado siguiente. b) Gastos de mantenimiento. \u2014 Podr\u00e1n imputarse a la subvenci\u00f3n los gastos de desplazamientos originados para el desarrollo del PAF, tom\u00e1ndose en este \u00faltimo caso como municipio referente para elabono de los gastos de desplazamientos, el municipio donde tenga su sede la man-comunidad que gestione el programa. \u2014 Asimismo, podr\u00e1n imputarse a la subvenci\u00f3n los gastos ocasionados por las dietas del personal adscrito, originados como consecuencia de la ejecuci\u00f3n del PAF, que serealicen fuera del municipio o municipios de la Mancomunidad correspondiente alque est\u00e9 adscrito el profesional. El importe de los gastos ocasionados por los conceptos antes se\u00f1alados no podr\u00e1 superar las cuant\u00edas reguladas por la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma enel Decreto 287/2007, de 3 de agosto, sobre indemnizaciones por raz\u00f3n de servicio. Asimismo, podr\u00e1n imputarse con cargo a la partida de mantenimiento los siguien- tes tipos de gastos, siempre y cuando guarden una relaci\u00f3n directa con la ejecuci\u00f3ndel PAF: 1.\u00ba Gastos de estudios, trabajos t\u00e9cnicos, informes y trabajos estad\u00edsticos relacio- nados con los PAF, que se deriven de trabajos encomendados a empresas es-pecializadas, profesionales independientes o expertos y sean autorizados porla Direcci\u00f3n General competente en materia de familia. 2.\u00ba Gastos de organizaci\u00f3n y celebraci\u00f3n de jornadas en materia de PAF y sean au- torizados por la Direcci\u00f3n General competente en materia de familia. 3. En ning\u00fan caso tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de subvencionables los siguientes gastos: a) Gastos de capital (inversiones y gastos de amortizaci\u00f3n asociados).b) Los impuestos indirectos cuando sean susceptibles de recuperaci\u00f3n o compensaci\u00f3n, ni los impuestos personales sobre la renta. c) Los intereses deudores de las cuentas bancarias.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538801 d) Los gastos financieros y de garant\u00edas bancarias. e) Los intereses de demora, los recargos, multas coercitivas y sanciones administrativas y penales. f) Los gastos de procedimientos judiciales.g) La adquisici\u00f3n de material inventariable.h) Los gastos de comidas, aperitivos, meriendas o similares.i) Los gastos de alojamiento.j) Los gastos relativos a inscripciones o matricula de cualquier curso, jornada o actua- ciones similares. 4. En ning\u00fan caso el coste de financiaci\u00f3n de los gastos subvencionables podr\u00e1 ser superior al valor de mercado. Art\u00edculo 24. Solicitudes y documentaci\u00f3n. 1. La solicitud se formalizar\u00e1 conforme al modelo que se establece en el Anexo I A para Man- comunidades Integrales o en proceso de calificaci\u00f3n y en el Anexo I B para municipios delpresente decreto, debidamente suscrita por el representante legal de la correspondienteentidad. Las solicitudes ir\u00e1n dirigidas al titular de la Consejer\u00eda competente en materia de pol\u00edticas sociales y podr\u00e1n presentarse en cualquiera de los lugares contemplados en el art\u00edculo 7.1del Decreto 257/2009, de 18 de diciembre, por el que se implanta un Sistema de Regis-tro \u00danico y se regulan las funciones administrativas del mismo en el \u00e1mbito de la Admi-nistraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, o en cualquiera de los lugares es-tablecidos en el art\u00edculo 38.4 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre. La solicitud que se formule a trav\u00e9s de las oficinas de Correos se presentar\u00e1 en sobre abierto, al objeto de que en la misma se haga constar por el responsable la fecha de pre-sentaci\u00f3n. 2. La solicitud ir\u00e1 acompa\u00f1ada de la siguiente documentaci\u00f3n, sin perjuicio de la adaptaci\u00f3n que se pueda efectuar en la correspondiente orden de convocatoria: a) Declaraci\u00f3n del representante legal de la entidad en la que se haga constar que la mis- ma no se encuentra incursa en ninguna de las circunstancias establecidas en el art\u00ed-culo 12.2 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, que impiden obtener la condici\u00f3n de be-neficiario de subvenciones p\u00fablicas, de acuerdo con el modelo que se establece comoAnexo II. b) Declaraci\u00f3n del representante legal de la entidad relativa a las subvenciones, ayudas, ingresos o recursos, solicitados y/o recibidos para la misma finalidad, procedentes deotras Administraciones o entes p\u00fablicos o privados, nacionales, de la Uni\u00f3n Europea ode organismos internacionales, seg\u00fan el modelo que se establece como Anexo III .N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538802 c) Memoria econ\u00f3mica del coste de la ejecuci\u00f3n del PAF. d) En el caso de aportaci\u00f3n de fondos propios, deber\u00e1 presentarse un certificado del Se- cretario y/o Interventor de la entidad donde se haga constar que se ha realizado laoportuna retenci\u00f3n de cr\u00e9dito en el presupuesto de la entidad correspondiente a laaportaci\u00f3n econ\u00f3mica para la primera anualidad, seg\u00fan modelo establecido en el Ane-xo VI y un certificado del Secretario y/o Interventor de existencia de cr\u00e9dito adecua-do y suficiente para la segunda anualidad, seg\u00fan modelo establecido en el Anexo VII. e) Las Mancomunidades Integrales deber\u00e1n aportar copia compulsada de los Estatutos de creaci\u00f3n. f) Las Mancomunidades en proceso de calificaci\u00f3n, deber\u00e1n remitir copia compulsada de la solicitud presentada al efecto. 3. La presentaci\u00f3n de la solicitud por parte del interesado conllevar\u00e1 la autorizaci\u00f3n al \u00f3rga- no gestor para recabar los certificados o informaci\u00f3n a emitir por la Agencia Estatal de laAdministraci\u00f3n Tributaria, por la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social y por la Conse-jer\u00eda competente en materia de hacienda de la Junta de Extremadura. No obstante, el so-licitante podr\u00e1 denegar expresamente el consentimiento debiendo presentar entonces lacertificaci\u00f3n correspondiente. 4. Las entidades solicitantes podr\u00e1n prestar su autorizaci\u00f3n para obtener de oficio otros do- cumentos y certificados que deban aportar las Administraciones y registros p\u00fablicos, me-diante la cumplimentaci\u00f3n del apartado correspondiente en la solicitud de la subvenci\u00f3n. 5. La formulaci\u00f3n de la solicitud por parte de las entidades interesadas para acceder a los beneficios del presente decreto, supone la aceptaci\u00f3n por parte de las mismas de las con-diciones en virtud de las cuales se conceden las subvenciones as\u00ed como de las obligacio-nes que se derivan de tales concesiones, sin perjuicio de los derechos al desistimiento ya la renuncia que las entidades interesadas puedan ejercitar. Art\u00edculo 25. Plazo de presentaci\u00f3n de solicitud.El plazo de presentaci\u00f3n de las solicitudes de las subvenciones reguladas en el presente de- creto ser\u00e1 de 30 d\u00edas desde la publicaci\u00f3n de la correspondiente orden de convocatoria en elDiario Oficial de Extremadura. Art\u00edculo 26. Subsanaci\u00f3n de solicitudes.1. Una vez recibida la solicitud, si \u00e9sta presenta defectos o resultara incompleta, se reque- rir\u00e1 a la Entidad solicitante para que, en el plazo de diez d\u00edas, subsane la falta o acom-pa\u00f1e la documentaci\u00f3n que se determine, con indicaci\u00f3n de que, si as\u00ed no lo hiciere, se latendr\u00e1 por desistida de su solicitud, previa resoluci\u00f3n que deber\u00e1 ser dictada en los t\u00e9r-minos previstos en el art\u00edculo 42 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Ju-r\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan. 2. Cuando en cualquier momento se considere que alguno de los actos del interesado no re- \u00fane los requisitos necesarios, el \u00f3rgano instructor lo pondr\u00e1 en su conocimiento, conce-di\u00e9ndole un plazo de diez d\u00edas para cumplimentarlo, con expreso apercibimiento de queN\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538803 de no hacerlo as\u00ed, se le podr\u00e1 declarar deca\u00eddo en su derecho al tr\u00e1mite correspondiente; sin embargo, se admitir\u00e1 la actuaci\u00f3n del interesado y producir\u00e1 efectos legales si se pro-dujera antes o dentro del d\u00eda que se notifique la resoluci\u00f3n en la que se tenga por trans-currido el plazo. Art\u00edculo 27. Ordenaci\u00f3n, instrucci\u00f3n y resoluci\u00f3n del procedimiento. 1. El \u00f3rgano competente para la ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n del procedimiento de concesi\u00f3n de las subvenciones reguladas en el presente decreto ser\u00e1 el titular de la Direcci\u00f3n Generalcompetente en materia de familia, quien realizar\u00e1 de oficio cuantas actuaciones estimenecesarias para la determinaci\u00f3n, conocimiento y comprobaci\u00f3n de los datos en virtud delos cuales deba formularse la propuesta de resoluci\u00f3n. 2. El \u00f3rgano instructor, a la vista del expediente, comprobar\u00e1 el cumplimiento de los requi- sitos establecidos para adquirir la condici\u00f3n de entidad beneficiaria de las subvencionesreguladas en el presente decreto y formular\u00e1 al \u00f3rgano concedente propuesta de resolu-ci\u00f3n de concesi\u00f3n debidamente motivada. 3. La concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n ser\u00e1 resuelta por el titular de la Consejer\u00eda competente en materia de pol\u00edticas sociales en el plazo m\u00e1ximo de 6 meses a contar desde la presenta-ci\u00f3n de la solicitud. Transcurrido dicho plazo sin que se haya notificado la resoluci\u00f3n ex-presa de la concesi\u00f3n, las entidades estar\u00e1n legitimadas para entender desestimada susolicitud por silencio administrativo. 4. La resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n fijar\u00e1 expresamente el importe de la subvenci\u00f3n, de confor- midad con lo establecido en este decreto, y determinar\u00e1 las condiciones, obligaciones yplazos a los que queda sujeta la entidad beneficiaria. 5. Frente a la resoluci\u00f3n expresa o presunta del procedimiento, que pone fin a la v\u00eda admi- nistrativa, la entidad podr\u00e1 interponer recurso potestativo de reposici\u00f3n ante el titular dela Consejer\u00eda competente en materia de pol\u00edtica social, o ser impugnada directamente an-te el orden jurisdiccional contencioso-administrativo, en la forma y plazos establecidos enla normativa vigente de aplicaci\u00f3n. Art\u00edculo 28. Publicidad de la concesi\u00f3n de subvenciones. Se dar\u00e1 publicidad de todas las subvenciones concedidas al amparo del presente decreto me- diante su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura, en el Portal de Subvenciones de la Co-munidad Aut\u00f3noma de Extremadura y en el Portal Electr\u00f3nico de la Transparencia y la Partici-paci\u00f3n Ciudadana conforme a lo dispuesto en la normativa vigente en materia de subvenciones. Art\u00edculo 29. Obligaciones de las entidades beneficiarias.Las entidades beneficiarias de las subvenciones vendr\u00e1n obligadas a cumplir las obligaciones que, con car\u00e1cter general, se recogen en el art\u00edculo 13 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, deSubvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y, en especial, las siguientes: a) Ejecuci\u00f3n del PAF en los t\u00e9rminos establecidos en el Cap\u00edtulo I de este decreto.b) Justificaci\u00f3n ante el \u00f3rgano concedente del cumplimiento de los requisitos, condiciones y finalidad que determinan la concesi\u00f3n o disfrute de la subvenci\u00f3n.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538804 c) Potenciaci\u00f3n e implicaci\u00f3n de las entidades locales en la formaci\u00f3n de una red auton\u00f3mi- ca de apoyo a las familias. d) Selecci\u00f3n de los profesionales que desarrollar\u00e1n el PAF conforme a los principios de igual- dad, m\u00e9rito y capacidad. e) Comunicaci\u00f3n a la Direcci\u00f3n General competente en materia de familia de los datos iden- tificativos de las personas que desarrollar\u00e1n el PAF, con indicaci\u00f3n de la jornada laboral,la distribuci\u00f3n horaria as\u00ed como la Mancomunidad Integral, en proceso de calificaci\u00f3n co-mo integral o municipios asignados para el desarrollo de la prestaci\u00f3n. f) Sustituci\u00f3n, tan pronto como se produzca y, en todo caso, en un plazo no superior a 30 d\u00edas, de la baja por cualquier motivo, incluido los supuestos de maternidad, del personalcontratado con cargo a la subvenci\u00f3n, dando inmediata cuenta de esta circunstancia a laDirecci\u00f3n General competente en materia de familia, acompa\u00f1ando copia compulsada delcontrato laboral del profesional que realice la sustituci\u00f3n. g) Asistencia por parte de los profesionales y/o representantes legales, seg\u00fan proceda, a las reuniones de coordinaci\u00f3n de los PAF, a las que sean convocados por las diferentes Con-sejer\u00edas de la Junta de Extremadura o entidades p\u00fablicas de ella dependientes. h) Comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n con antelaci\u00f3n suficiente a la Direcci\u00f3n General competente en materia de familia respecto a la organizaci\u00f3n y celebraci\u00f3n de conferencias, asamble-as, congresos, simposios, grupos de trabajo, convenciones, cursos y seminarios que guar-den una relaci\u00f3n directa con la ejecuci\u00f3n de los PAF, as\u00ed como respecto a la asistencia delos profesionales que desarrollen el PAF a cualquier tipo de jornadas, cursos o actuacio-nes similares. i) Sometimiento a las actuaciones de comprobaci\u00f3n a efectuar por el \u00f3rgano concedente as\u00ed como a cualesquiera otras de comprobaci\u00f3n y control financiero que puedan realizar los\u00f3rganos de control competentes, aportando cuanta informaci\u00f3n les sea requerida en elejercicio de las actuaciones anteriores. j) Acreditaci\u00f3n con anterioridad a dictarse la propuesta de concesi\u00f3n y con car\u00e1cter previo al pago que se halla al corriente en el cumplimiento de las obligaciones con la Agencia Es-tatal de la Administraci\u00f3n Tributaria, con la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social y conla Hacienda de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, en la forma establecida en el ar-t\u00edculo 24 del presente decreto. k) Comunicaci\u00f3n al \u00f3rgano concedente de la subvenci\u00f3n de la obtenci\u00f3n de otras subvencio- nes, ayudas, ingresos o recursos que financien las actividades subvencionadas, as\u00ed comola modificaci\u00f3n de las circunstancias que hubieren fundamentado la concesi\u00f3n de la sub-venci\u00f3n. Esta comunicaci\u00f3n deber\u00e1 efectuarse tan pronto como se conozcan dichas circunstancias y, en todo caso, con anterioridad al agotamiento del plazo establecido en el art\u00edculo 30.6para la remisi\u00f3n de la documentaci\u00f3n justificativa final de la aplicaci\u00f3n dada a los fondospercibidos. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538805 l) Conservaci\u00f3n de los documentos justificativos de la aplicaci\u00f3n de los fondos recibidos, in- cluidos los documentos electr\u00f3nicos, en tanto puedan ser objeto de actuaciones de com-probaci\u00f3n y control. m) Asumir, en el caso de que la entidad beneficiaria haya aportado fondos propios para la eje- cuci\u00f3n del programa, la aportaci\u00f3n econ\u00f3mica resultante entre el importe de la cantidadconcedida y el coste total de la actividad subvencionada. Dicha aportaci\u00f3n deber\u00e1 justifi-carse en los t\u00e9rminos y condiciones establecidos en el art\u00edculo 30 para la justificaci\u00f3n delos gastos y de los pagos realizados con cargo a la subvenci\u00f3n concedida por la Adminis-traci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. n) Adoptar las medidas de difusi\u00f3n contenidas en el apartado 3 del art\u00edculo 17 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.Para ello, las entidades beneficiarias deber\u00e1n exponer en lugar visible, en el exterior dellocal donde se desarrolle el PAF, un cartel con expresi\u00f3n del Programa de Atenci\u00f3n a lasFamilias que se financia, e indicar la condici\u00f3n de acci\u00f3n subvencionada por la Junta deExtremadura, Consejer\u00eda competente en materia de pol\u00edticas sociales, de acuerdo con loprevisto para su imagen institucional. o) Remisi\u00f3n de los documentos de Evaluaci\u00f3n Diagn\u00f3stica tras el inicio de la actividad y la Memoria T\u00e9cnica Final tras la ejecuci\u00f3n del programa, en los t\u00e9rminos establecidos en elart\u00edculo 15 del presente decreto. p) Proceder al reintegro de los fondos percibidos en los supuestos contemplados en el art\u00ed- culo 43 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo. q) Las restantes obligaciones previstas en el presente decreto.Art\u00edculo 30. Forma de pago, justificaci\u00f3n y r\u00e9gimen de garant\u00edas.1. Las subvenciones recogidas en este decreto se abonar\u00e1n en la forma establecida en el pre- sente art\u00edculo y sin necesidad de garant\u00eda alguna, conforme a lo dispuesto en la normati-va vigente en materia de subvenciones. 2. Las subvenciones ser\u00e1n abonadas fraccionadamente en siete pagos en la forma que se es- pecifica en este apartado y con cargo a dos anualidades: a) La justificaci\u00f3n y pago de la subvenci\u00f3n correspondiente a la primera anualidad se realizar\u00e1 de la siguiente forma: 1.\u00ba El primer 50 % de la subvenci\u00f3n que corresponde a la primera anualidad se abo- nar\u00e1 una vez notificada la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n, estando entodo caso supeditado el pago a la remisi\u00f3n del documento de evaluaci\u00f3n diagn\u00f3s-tica de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 15, de la copia compulsada de loscontratos de los profesionales adscritos al equipo t\u00e9cnico, del certificado de iniciode actividad de acuerdo con el modelo establecido en el Anexo VIII y de la docu-mentaci\u00f3n acreditativa de haber adoptado las medidas de difusi\u00f3n de acuerdo conlo estipulado en el art\u00edculo 29.1 n) del presente decreto, en el plazo m\u00e1ximo de unmes desde el comienzo de la actividad.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538806 2.\u00ba El segundo y tercer pago de la subvenci\u00f3n imputable a la primera anualidad que corresponden al restante 50 % de la misma, se abonar\u00e1n de la siguiente forma: \u2014 Un segundo abono del 25 % se efectuar\u00e1, previa recepci\u00f3n del certificado de justificaci\u00f3n de una cantidad igual al 50 % de importe de la subvenci\u00f3n co-rrespondiente a la primera anualidad, en la forma establecida en el apartado5 de este art\u00edculo, a remitir antes del 1 de noviembre de la primera anualidad. \u2014 El restante 25 % se abonar\u00e1, previa recepci\u00f3n del certificado de justificaci\u00f3n de una cantidad igual a dicho 25 %, que acumulado supone un 75 % del im-porte de la subvenci\u00f3n correspondiente a la primera anualidad, en la forma es-tablecida en el apartado 5 de este art\u00edculo, a remitir antes del 5 de diciembrede la primera anualidad. b) La justificaci\u00f3n y pago de la subvenci\u00f3n correspondiente a la segunda anualidad se realizar\u00e1 de la siguiente forma: 1.\u00ba Un primer abono del 25 % se efectuar\u00e1, previa recepci\u00f3n del certificado de justi- ficaci\u00f3n del \u00faltimo 25 % de la primera anualidad, en la forma establecida en elapartado 5 de este art\u00edculo y de la memoria t\u00e9cnica de la primera anualidad deacuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 15 y conforme al modelo establecido enel Anexo V, a remitir antes del 1 de abril de la segunda anualidad. En el caso de que la entidad beneficiaria haya aportado fondos propios para la eje- cuci\u00f3n del programa, deber\u00e1 remitir un certificado de retenci\u00f3n de cr\u00e9dito corres-pondiente a la cuant\u00eda a aportar por la entidad beneficiaria en la segunda anuali-dad, antes del plazo establecido en el apartado anterior, conforme al modeloestablecido en el Anexo VI. 2.\u00ba Un segundo abono del 25 % se efectuar\u00e1, previa recepci\u00f3n del certificado de jus- tificaci\u00f3n de una cantidad igual a dicho 25 % del importe de la subvenci\u00f3n corres-pondiente a la segunda anualidad, en la forma establecida en el apartado 5 de es-te art\u00edculo, a remitir antes del 1 de agosto de la segunda anualidad. 3.\u00ba Un tercer abono del 25 % se efectuar\u00e1, previa recepci\u00f3n del certificado de justifi- caci\u00f3n de una cantidad igual a dicho 25 %, que acumulado supone un 50 % delimporte de la subvenci\u00f3n correspondiente a la segunda anualidad, en la forma es-tablecida en el apartado 5 de este art\u00edculo, a remitir antes del 1 de noviembre dela segunda anualidad. 4.\u00ba Un \u00faltimo abono del 25 % se efectuar\u00e1, previa recepci\u00f3n del certificado de justifi- caci\u00f3n de una cantidad igual a dicho 25 %, que acumulado supone un 75 % delimporte de la subvenci\u00f3n correspondiente a la segunda anualidad, en la forma es-tablecida en el apartado 5 de este art\u00edculo, a remitir antes del 5 de diciembre de lasegunda anualidad. 5.\u00ba La justificaci\u00f3n del \u00faltimo 25 %, que acumulado supone el 100 % del importe de la subvenci\u00f3n correspondiente a la segunda anualidad, se realizar\u00e1 en la forma es-tablecida en el apartado 5 de este art\u00edculo y deber\u00e1 ser remitida a la Direcci\u00f3n Ge-N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538807 neral competente en materia de familia antes del 1 de abril de la anualidad siguiente a la finalizaci\u00f3n del PAF. Junto a esta documentaci\u00f3n se deber\u00e1 remitir una memo-ria econ\u00f3mica justificativa final en la que se recoger\u00e1 el importe total de las ac-tuaciones realizadas, incluyendo, en su caso, las derivadas de la aportaci\u00f3n de laentidad, conforme al modelo establecido como Anexo XI y una memoria t\u00e9cnica dela segunda anualidad, conforme al modelo establecido como Anexo V y de acuer-do con las caracter\u00edsticas establecidas en el art\u00edculo 15. En el caso de que la entidad beneficiaria haya aportado fondos propios para la financia- ci\u00f3n del programa, deber\u00e1 especificar en la justificaci\u00f3n de la cuant\u00eda total ejecutada y demanera diferenciada, el importe y la aplicaci\u00f3n de los fondos propios a las actividades sub-vencionadas. De igual modo, proceder\u00e1 en el caso de que se hayan recibido otras sub-venciones o recursos distintos de los financiados por la Administraci\u00f3n de la ComunidadAut\u00f3noma de Extremadura. 3. En ning\u00fan caso se dar\u00e1 lugar a que exista una cantidad anticipada y sin justificar supe- rior al 50 % de la subvenci\u00f3n concedida. 4. Previamente al pago de la subvenci\u00f3n, y en la forma establecida en el art\u00edculo 24.3 del presente decreto, la entidad beneficiaria deber\u00e1 acreditar que se halla al corriente en elcumplimento de las obligaciones tributarias con la Hacienda del Estado, la Hacienda de laComunidad Aut\u00f3noma y frente a la Seguridad Social. 5. La justificaci\u00f3n de los gastos y de los pagos realizados con cargo a la subvenci\u00f3n conce- dida se efectuar\u00e1 conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 35.9 de la Ley 6/2011, de 23 demarzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, mediante certifica-ci\u00f3n suscrita por el Secretario y/o Interventor con el visto bueno del representante legalde la entidad, respecto de los gastos y pagos realizados, desglosados por partidas y delcumplimiento de la finalidad para la que fue concedida la subvenci\u00f3n, conforme al mode-lo establecido como Anexo IX al presente decreto. Junto a la mencionada certificaci\u00f3n, deber\u00e1n aportarse originales o copias compulsadas de facturas, recibos de pagos y dem\u00e1s justificantes de gastos y documentos contables devalor probatorio equivalente que acrediten documentalmente el importe total certificado. La acreditaci\u00f3n de la efectividad del pago correspondiente a las n\u00f3minas, facturas, segu- ros sociales y dem\u00e1s documentos de valor probatorio equivalente en el tr\u00e1fico jur\u00eddico mer-cantil o con eficacia administrativa, atendiendo a su forma, se realizar\u00e1 con la siguientedocumentaci\u00f3n: a) Si la forma de pago es una transferencia bancaria, \u00e9sta se justificar\u00e1 mediante copia del resguardo del cargo de la misma, debiendo figurar en el concepto de la transfe-rencia el n\u00famero de factura o, en defecto de \u00e9sta, el concepto abonado. b) Si la forma de pago es el cheque, el documento justificativo consistir\u00e1 en: 1.\u00ba Un Recib\u00ed, firmado y sellado por el proveedor, en el que debe especificarse: \u2014 La factura o documentaci\u00f3n justificativa del gasto a que corresponde el pago y su fecha.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538808 \u2014 El n\u00famero y la fecha del cheque. \u2014 Debajo de la firma debe aparecer el nombre y n\u00famero del NIF de la persona que firma. 2.\u00ba Copia de extracto bancario del cargo en cuenta correspondiente a la operaci\u00f3n jus- tificada. c) Si la forma de pago consiste en un pagar\u00e9, el documento justificativo consistir\u00e1 en: 1.\u00ba Un Recib\u00ed, firmado y sellado por el proveedor, en el que debe especificarse: \u2014 La factura o documento justificativo, del gasto a que corresponde el pago y su fecha. \u2014 El n\u00famero y la fecha del vencimiento del pagar\u00e9.\u2014 Debajo de la firma debe aparecer el nombre y n\u00famero del NIF de la persona que firma. 2.\u00ba Copia de extracto bancario del cargo en cuenta correspondiente a la operaci\u00f3n jus- tificada. d) Si la forma de pago es met\u00e1lico, el documento justificativo consistir\u00e1 en un recib\u00ed, fir- mado y sellado por el proveedor, en el que debe especificarse: \u2014 La factura o documento justificativo del pago a que corresponde el pago y su fecha.\u2014 Debajo de la firma debe aparecer el nombre y n\u00famero del NIF de la persona que firma. e) En aquellos casos distintos de los anteriores, el documento justificativo consistir\u00e1 en un recib\u00ed en las condiciones indicadas para los mismos en los supuestos anteriores. 6. En el plazo de diez d\u00edas, contados a partir de la recepci\u00f3n de los fondos, la entidad p\u00fabli- ca que desarrolla el PAF, remitir\u00e1 a la Direcci\u00f3n General competente en materia de fami-lia certificado expedido por el Secretario y/o Interventor acreditativo de haber incluido ensu contabilidad el ingreso del importe abonado con destino a la finalidad para la que hasido concedida la subvenci\u00f3n seg\u00fan modelo establecido en el Anexo X. Art\u00edculo 31. Subcontrataci\u00f3n.Dada la naturaleza de los PAF, no podr\u00e1 concertarse con terceros la ejecuci\u00f3n de la actividad subvencionada. Art\u00edculo 32. Circunstancias que pueden dar lugar a la modificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n. 1. Toda alteraci\u00f3n de las condiciones tenidas en cuenta para la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n, y en todo caso, la obtenci\u00f3n concurrente de otras aportaciones fuera de los supuestos decompatibilidad previstos en este decreto, podr\u00e1 dar lugar a la modificaci\u00f3n de los t\u00e9rmi-nos de la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n, de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 18.4 de la Ley6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y,en su caso, de la cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538809 2. Cuando la entidad beneficiaria sea conocedora de cualquier circunstancia que pueda dar lugar a la modificaci\u00f3n de las condiciones que hubieran fundamentado la concesi\u00f3n de lasubvenci\u00f3n, lo pondr\u00e1 en conocimiento de la Direcci\u00f3n General competente en materia defamilias tan pronto como tenga conocimiento de ello y, en todo caso, con anterioridad alagotamiento del plazo establecido en el art\u00edculo 30.6 del presente decreto para la remi-si\u00f3n de la documentaci\u00f3n justificativa final de la aplicaci\u00f3n dada a los fondos percibidos. Art\u00edculo 33. Compatibilidad con otras subvenciones.1. La concesi\u00f3n de las subvenciones establecidas en este decreto ser\u00e1 compatible con cua- lesquiera otras que pudieran ser otorgadas para la misma finalidad por otras Administra-ciones P\u00fablicas o entidades p\u00fablicas o privadas, siempre que el importe global de las mis-mas no supere el coste de la actividad subvencionable. 2. Las entidades solicitantes estar\u00e1n obligadas a declarar todas las subvenciones solicitadas o recibidas para el mismo concepto en el momento de formular su solicitud y en cualquierotro de la vigencia del procedimiento en que se produzca tal solicitud y/o recepci\u00f3n. Art\u00edculo 34. Medidas de control.La Consejer\u00eda competente en materia de pol\u00edticas sociales llevar\u00e1 a cabo las actuaciones de comprobaci\u00f3n e inspecci\u00f3n que sean necesarias para constatar el cumplimiento de las condi-ciones y finalidad que determinaron la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n. Art\u00edculo 35. Reintegro de las subvenciones.1. Sin perjuicio de otras responsabilidades a que hubiera lugar, proceder\u00e1 el reintegro de las cantidades percibidas y la exigencia del inter\u00e9s de demora desde el momento del pagohasta la fecha en que se acuerde la procedencia del reintegro, cuando concurra algunasde las causas previstas en el art\u00edculo 43 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subven-ciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y en los supuestos espec\u00edficos de in-cumplimiento de las obligaciones previstas en este decreto. 2. El \u00f3rgano concedente de las subvenciones ser\u00e1 el competente para revocar la subvenci\u00f3n y exigir el reintegro en periodo voluntario, correspondiendo efectuar la recaudaci\u00f3n eje-cutiva a la Consejer\u00eda competente en materia de hacienda. 3. El \u00f3rgano que resuelva el reintegro tendr\u00e1 en cuenta el principio de proporcionalidad pa- ra modular la obligaci\u00f3n de devoluci\u00f3n de la ayuda percibida atendiendo al grado y ca-racter\u00edsticas del incumplimiento en que haya incurrido la entidad beneficiaria en relaci\u00f3ncon la finalidad de la subvenci\u00f3n. 4. El procedimiento de reintegro se iniciar\u00e1 de oficio desde el momento en que se aprecie la existencia de alguno de los supuestos de reintegro previstos en el apartado uno anterior. En la tramitaci\u00f3n del procedimiento se garantizar\u00e1, en todo caso, el derecho de la entidad interesada a la audiencia. El \u00f3rgano competente para resolver dictar\u00e1 resoluci\u00f3n que pon-dr\u00e1 fin a la v\u00eda administrativa en el plazo m\u00e1ximo de doce meses desde la fecha del acuer-do de iniciaci\u00f3n. Contra la citada resoluci\u00f3n cabr\u00e1 interponer los recursos que correspon-dan de acuerdo con la normativa vigente.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538810 5. Las cantidades a reintegrar tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de ingresos de Derecho P\u00fablico, re- sultando de aplicaci\u00f3n para su cobranza lo previsto en la Ley 5/2007, de 19 de abril, Ge-neral de Hacienda P\u00fablica de Extremadura. 6. Cuando se produzca la devoluci\u00f3n voluntaria sin requerimiento previo de la Administra- ci\u00f3n, el \u00f3rgano concedente de la subvenci\u00f3n calcular\u00e1 y exigir\u00e1 posteriormente el inter\u00e9sde demora establecido en el art\u00edculo 24.3 de la Ley 5/2007, de 19 de abril, General deHacienda P\u00fablica de Extremadura sin el incremento del 25 %, de acuerdo con lo previstoen el art\u00edculo 44 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la ComunidadAut\u00f3noma de Extremadura, y hasta el momento en que se produjo la devoluci\u00f3n efectivapor parte del beneficiario. 7. La obligaci\u00f3n de reintegro establecida en los apartados anteriores, se entender\u00e1 sin per- juicio de lo dispuesto en la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comuni-dad Aut\u00f3noma de Extremadura en lo relativo a infracciones y sanciones administrativasen materia de subvenciones. Art\u00edculo 36. Criterios de graduaci\u00f3n de los incumplimientos de las condiciones im- puestas con motivo de la concesi\u00f3n. 1. En el caso de incumplimientos parciales, el \u00f3rgano concedente determinar\u00e1 la cantidad a reintegrar por la entidad beneficiaria respondiendo al principio de proporcionalidad, en fun-ci\u00f3n de los costes justificados y las actuaciones acreditadas, siempre que el cumplimien-to por aqu\u00e9lla se aproxime de modo significativo al cumplimiento total y quede acredita-da una actuaci\u00f3n inequ\u00edvocamente tendente a la satisfacci\u00f3n de sus compromisos. 2. Se considerar\u00e1 que el cumplimiento por el beneficiario se aproxima significativamente al cumplimiento total, cuando se haya ejecutado un 60 % de las actividades objeto de lasubvenci\u00f3n. En estos casos proceder\u00e1 la p\u00e9rdida del derecho a la subvenci\u00f3n en cuanto ala parte no ejecutada. Proceder\u00e1 el reintegro total de la subvenci\u00f3n concedida, cuando lasactividades subvencionables se ejecuten en un porcentaje inferior al 60 % de las mismas. 3. En el caso de que el importe de la subvenci\u00f3n concedida en virtud del presente decreto, en concurrencia con otras subvenciones, ayudas, ingresos o recursos, superase el coste de laactividad subvencionada, proceder\u00e1 el reintegro del exceso obtenido sobre el coste de laactividad desarrollada, as\u00ed como la exigencia del inter\u00e9s de demora correspondiente. Disposici\u00f3n adicional \u00danica. Convocatoria de subvenciones para las anualidades 2016 y 2017. 1. Objeto: Aprobar la primera convocatoria correspondiente a los ejercicios 2016 y 2017 de las ayudas de la Consejer\u00eda de Sanidad y Pol\u00edticas Sociales dirigidas a financiar los gastosde personal y mantenimiento generados por la ejecuci\u00f3n de los PAF. 2. Entidades beneficiarias: Tendr\u00e1n la condici\u00f3n de beneficiarias las entidades referidas en el art\u00edculo 17 y que re\u00fanan los requisitos para obtener la condici\u00f3n de beneficiarios que es-tablece el art\u00edculo 18 de este decreto. 3. Procedimiento de concesi\u00f3n y de convocatoria: El procedimiento de concesi\u00f3n de las sub- venciones que financian los PAF ser\u00e1 el de concesi\u00f3n directa mediante convocatoria abier-N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538811 ta, en los t\u00e9rminos establecidos en el Cap\u00edtulo III del T\u00edtulo II de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. 4. Forma y plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes: Las solicitudes de ayuda se presentar\u00e1n en la forma establecida en el art\u00edculo 24 del presente decreto, conforme a los modelos quese establecen como Anexo I A y Anexo I B e ir\u00e1n acompa\u00f1adas de la documentaci\u00f3n aque se refiere el apartado segundo del mencionado art\u00edculo. Las solicitudes ir\u00e1n dirigidas al titular de la Consejer\u00eda de Sanidad y Pol\u00edticas Sociales y podr\u00e1n presentarse en cualquiera de los lugares contemplados en el art\u00edculo 7.1 del De-creto 257/2009, de 18 de diciembre, por el que se implanta un Sistema de Registro \u00dani-co y se regulan las funciones administrativas del mismo en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3nde la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, o en cualquiera de los lugares establecidosen el art\u00edculo 38.4 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre. La solicitud que se formule a trav\u00e9s de las oficinas de Correos se presentar\u00e1 en sobre abierto, al objeto de que en la misma se haga constar por el responsable la fecha de pre-sentaci\u00f3n. El plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes ser\u00e1 de 30 d\u00edas a partir de la publicaci\u00f3n del pre- sente decreto en el Diario Oficial de Extremadura. 5. \u00d3rganos competentes para la ordenaci\u00f3n, instrucci\u00f3n y resoluci\u00f3n del procedimiento. Pla- zo de resoluci\u00f3n y notificaci\u00f3n: El \u00f3rgano competente para la ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n delprocedimiento de concesi\u00f3n es el titular de la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edticas Sociales e In-fancia y Familia, que realizar\u00e1 de oficio cuantas actuaciones estime necesarias para la de-terminaci\u00f3n, conocimiento y comprobaci\u00f3n de los datos en virtud de los cuales formular\u00e1la propuesta de resoluci\u00f3n que elevar\u00e1 al \u00f3rgano concedente. La concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n ser\u00e1 resuelta por el titular de la Consejer\u00eda de Sanidad y Pol\u00edticas Sociales. El plazo m\u00e1ximo para resolver y notificar ser\u00e1 de 6 meses a contar desde la presentaci\u00f3n de la solicitud; transcurrido el mismo sin que se haya notificado la resoluci\u00f3n expresa dela concesi\u00f3n, las entidades estar\u00e1n legitimadas para entender desestimada su solicitud porsilencio administrativo. 6. Publicidad: Se dar\u00e1 publicidad de todas las subvenciones concedidas al amparo del pre- sente decreto mediante su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura, en el Portal deSubvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma y en el Portal Electr\u00f3nico de la Transparencia yla Participaci\u00f3n Ciudadana conforme a lo dispuesto en la normativa vigente en materia desubvenciones. 7. Cuant\u00eda: El importe de la subvenci\u00f3n que se conceda por parte de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para financiar los gastos ocasionados por el desa-rrollo de los PAF ser\u00e1 una cantidad fija, determinada en la forma que se establece a con-tinuaci\u00f3n: Para cada Mancomunidad Integral o en proceso de calificaci\u00f3n como integral se establecen las siguientes cuant\u00edas por anualidad, en funci\u00f3n del n\u00famero de municipios que la integreny el n\u00famero de profesionales que formen parte del correspondiente equipo t\u00e9cnico:N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538812 N.\u00ba MUNICIPIOS 2 PROFESIONALES 3 PROFESIONALES 85.132,87 \u20ac * Mancomunidades con poblaci\u00f3n superior a 25.000 habitantes. Para cada Municipio, la cantidad subvencionada por anualidad asciende a 42.080,64 euros. En el caso de que el PAF se desarrolle por periodos inferiores a un a\u00f1o o cuando el inicio de la actividad no coincida con el comienzo de la anualidad presupuestaria, esta cuant\u00edase establecer\u00e1 proporcionalmente, en funci\u00f3n de la duraci\u00f3n del PAF en ese a\u00f1o, tenien-do como referencias las cuant\u00edas anuales establecidas en el apartado anterior. La cantidad establecida en el apartado anterior podr\u00e1 destinarse de manera \u00edntegra a cu- brir el 100 % de los gastos de personal, o bien se podr\u00e1 financiar junto con los gastos depersonal hasta un 10 % del importe total de la subvenci\u00f3n para gastos de mantenimiento. En su caso, las entidades beneficiarias podr\u00e1n realizar las aportaciones con fondos pro- pios que consideren viables conforme a su situaci\u00f3n financiera, para sufragar de formacomplementaria y sin car\u00e1cter obligatorio las cantidades mencionadas anteriormente, lascuales se podr\u00e1n destinar a gastos de personal y/o gastos de mantenimiento. 8. Financiaci\u00f3n: El importe total de los cr\u00e9ditos previstos para la presente convocatoria, sin perjuicio de que pueda aumentarse en virtud de nuevas disponibilidades presupuestarias,asciende a 4.978.152 euros que se distribuir\u00e1 del siguiente modo: Con cargo a los Presupuestos Generales de la Comunidad de Extremadura para el ejerci- cio 2016, la cantidad de 2.489.076 euros, dentro del Proyecto de gasto 200714003000100(Programa de Intervenci\u00f3n con Familias): presupuestaria: 11.02.252A.461.00: 1.899.947 euros.Con cargo a los Presupuestos Generales de la Comunidad de Extremadura para el ejerci- cio 2017, la cantidad de 2.489.076 euros, dentro del Proyecto de gasto 200714003000100(Programa de Intervenci\u00f3n con Familias): presupuestaria: 11.02.252A.461.00: 1.899.947 euros.De producirse el agotamiento del cr\u00e9dito presupuestario y no procederse a efectuar las modificaciones de cr\u00e9dito correspondientes o no existir nuevas disponibilidades presu-puestarias, se declarar\u00e1 terminado el periodo de vigencia de la convocatoria mediante re-soluci\u00f3n del titular de la Consejer\u00eda de Sanidad y Pol\u00edticas Sociales, que ser\u00e1 objeto de pu-blicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura y en el Portal de Subvenciones, con laconsiguiente inadmisi\u00f3n de las solicitudes posteriormente presentadas.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538813 La resoluci\u00f3n de la convocatoria quedar\u00e1 sometida a la condici\u00f3n suspensiva de existencia de cr\u00e9dito adecuado y suficiente para financiar las obligaciones derivadas de la misma enlos ejercicios 2016 y 2017, de acuerdo con lo dispuesto en la Regla 42 de la Orden de 5 deenero de 2000, por la que se aprueba la instrucci\u00f3n de operatoria contable a seguir en laejecuci\u00f3n del gasto de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Disposici\u00f3n derogatoria. Derogaci\u00f3n normativa.Quedan derogadas cuantas disposiciones de igual o inferior rango se opongan a lo dispuesto en el presente decreto. Queda expresamente derogado el Decreto 131/2012, de 6 de julio, por el que se regulan los Programas de Atenci\u00f3n a las Familias y se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3nde subvenciones a las entidades p\u00fablicas que los desarrollen y se realiza la primera convoca-toria para las anualidades 2012 y 2013. Disposici\u00f3n final primera. R\u00e9gimen jur\u00eddico.Las subvenciones reguladas en el presente decreto se rigen por lo establecido en las normas b\u00e1sicas de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones; en el Real Decre-to 887/2006, de 21 de julio, por el que se aprueba el Reglamento de la Ley 38/2003, sin per-juicio de su car\u00e1cter supletorio en el resto de sus disposiciones; la Ley 6/2011, de 23 de ma-zo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura; en la Ley 5/2007, de 19de abril, General de Hacienda P\u00fablica de Extremadura; y en las dem\u00e1s normas concordantesen materia de subvenciones p\u00fablicas. Disposici\u00f3n final segunda. Habilitaci\u00f3n normativa.Se autoriza a el titular de la Consejer\u00eda competente en materia de pol\u00edticas sociales para que dicte cuantos actos y disposiciones resulten necesarios para el desarrollo y ejecuci\u00f3n de lodispuesto en el presente decreto. Disposici\u00f3n final tercera. Entrada en vigor.El presente decreto entrar\u00e1 en vigor el mismo d\u00eda de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Ex- tremadura. M\u00e9rida, a 4 de diciembre de 2015. El Presidente de la Junta de Extremadura, GUILLERMO FERN\u00c1NDEZ VARA El Consejero de Sanidad y Pol\u00edticas Sociales, JOSE M.\u00aa VERGELES BLANCAN\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538814 ANEXO I A MANCOMUNIDADES SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA LA FINANCIACI\u00d3N DE LOS PROGRAMAS DE ATENCI\u00d3N A LAS FAMILIAS DATOS DE LA ENTIDAD SOLICITANTE Y DEL REPRESENTANTE LEGAL Nombre de la Entidad C.I.F N\u00ba Registro Unificado Entidades y Centros Servicios Sociales de Extremadura Direcci\u00f3n Municipio C.P. Provincia N\u00ba Tel\u00e9fono N\u00ba Fax Correo Electr\u00f3nico Nombre y Apellidos del/larepresentante legalD.N.I/N.I.F Cargo (representaci\u00f3n que ostenta): DATOS RELATIVOS A LA NOTIFICACI\u00d3N Nombre y Apellidos Direcci\u00f3n Municipio C.P. Provincia Otros medios o lugarespara la notificaci\u00f3nREGISTRO DE ENTRADAN\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538815 DATOS RELATIVOS A LA EJECUCION DEL PROGRAMA DE ATENCI\u00d3N A LAS FAMILIAS N\u00ba DE MUNICIPOS PERTENECIENTES A LA MANCOMUNIDAD EN LOS QUE SE VA A DESARROLLAR EL PROGRAMA N\u00ba DE HABITANES TOTALES DESTINATARIOS DEL PROGRAMA (Datos oficiales publicados por el INE) MUNICIPIOS DESTINATARIOS DEL PROGRAMA PARA LA ATENCI\u00d3N A FAMILIAS DENOMINACI\u00d3N NUMERO DE HABITANTES (Datos oficiales publicados por el INE) PRIMERA ANUALIDAD Coste TotalPrimera Anualidad Coste Partida de Personal Coste Partida deMantenimiento SEGUNDA ANUALIDAD Coste TotalSegunda Anualidad Coste Partida de Personal Coste Partida deMantenimiento Este apartado solamente se relle nar\u00e1 en el caso de que la entid ad aporte fondos propios para la ejecuci\u00f3n del PAF, de acuerdo con lo estableci do en el art\u00edculo 22.4 del Decreto 307/2015, de 4 de diciembre. Subvenci\u00f3n Junta de Extremadura Aportaci\u00f3n entidad beneficiara Coste total ejecuci\u00f3n PAFN\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538816 SOLICITUD Y DECLARACI\u00d3N Como representante legal de la Entidad y en nombre de ella, SOLICITO que se tenga por presentado este escrito, con los documentos que se le acompa\u00f1an y, en su virtud, acordar la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n para la financiaci\u00f3n de la ejecuci\u00f3n del Programa de Atenci\u00f3n a las Familias, a cuyo efecto: DECLARO: PRIMERO.- La veracidad de los datos consignados en esta solicitud y conocer lo establecido en el Decreto 307/2015 , de 4 de diciembre. ACEPTO la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n que, una vez instruido el oportuno procedimiento, le pueda ser reconocida a la Entidad a la que repr esento as\u00ed como las obligaciones que de ello se deriven. Junto a esta solicitud se acompa\u00f1a la siguiente documentaci\u00f3n: a) Declaraci\u00f3n del representante legal de la Entidad en la que se haga constar que la misma no se encuentra incursa en ninguna de las circuns tancias establecidas en el art\u00edculo 12.2 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo que impiden obtener la condici\u00f3n de beneficiario de subvenciones p\u00fablicas, de acuerdo con el modelo que se establece como Anexo II. b) Declaraci\u00f3n del representante legal de la Entidad relativa a las subvenciones, ayudas, ingresos o recursos, solicitados y/o recibidos para la misma finalida d, procedentes de otras administraciones o entes p\u00fablicos o privad os, nacionales, de la Uni\u00f3n Europea o de organismos internacionales, seg\u00fan el modelo que se establece como Anexo III . c) Memoria Econ\u00f3mica del coste de la ejecuci\u00f3n del PAF. d) En el caso de aportaci\u00f3n de fondos propios, deber\u00e1 presentarse un Certificado del Secretario y/o Interventor de la entidad donde se haga constar que se ha realizado la oportuna retenci\u00f3n de cr\u00e9dito en el presupuesto de la Entidad correspondiente a la aportaci\u00f3n econ\u00f3mica para la primera anualidad, seg\u00fan modelo establecido en el Anexo VI y unN\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538817 Certificado del Secretario y/o Interventor de existencia de cr\u00e9dito adecuado y suficiente para la segunda anualidad, seg\u00fan modelo establecido en el Anexo VII. e) Las Mancomunidades Integrales deber\u00e1n apor tar copia compulsada de los Estatutos de creaci\u00f3n. f) Las Mancomunidades que hayan iniciado el procedimiento para ser calificadas como Integrales, deber\u00e1n remitir copia compulsada de la solicitud presentada al efecto. En ___________________________, a ________ de ____________________ de_____. Firmado y sellado: D/D\u00aa______________________________________________ EXCMO. SR. CONSEJERO DE SANIDAD Y POL\u00cdTICAS SOCIALES Consejer\u00eda de Sanidad y Pol\u00edticas Sociales Avda. de las Am\u00e9ricas n\u00ba 2. M\u00e9rida - 06800.PROTECCI\u00d3N DE DATOS: En cumplimiento de lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica 15/1999, de 13 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Personal , la Consejer\u00eda de Sanidad y Pol\u00edticas Sociales, le informa que los datos personales obtenidos mediante la cumplimentaci\u00f3n de e ste documento o cualquier otro que se requiera en la tramitaci\u00f3n de esta solicitud van a ser incorporados, para su tratamiento, en un fichero automatizado. De acuerdo con lo previsto en la citada Ley Org\u00e1nica y conforme al procedimiento establecido, puede ejercitar los derechos de acceso, rectificaci\u00f3n, o posici\u00f3n y cancelaci\u00f3n de datos ante el \u00f3r gano corres pondiente.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538818 ANEXO 1B MUNICIPIOS SOLICITUD DE SUBVENCI\u00d3N PARA LA FINANCIACI\u00d3N DE LOS PROGRAMAS DE ATENCI\u00d3N A LAS FAMILIAS DATOS DE LA ENTIDAD SOLICITANT E Y DEL REPRESENTANTE LEGAL Nombre de la Entidad C.I.F N\u00ba Registro Unificado Entidades y Centros Servicios Sociales de Extremadura Direcci\u00f3n Municipio C.P. Provincia N\u00ba Tel\u00e9fono N\u00ba Fax Correo Electr\u00f3nico Nombre y Apellidosdel/la representantelegalD.N.I/N.I.F Cargo (representaci\u00f3n que ostenta): DATOS RELATIVOS A LA NOTIFICACI\u00d3N Nombre y Apellidos Direcci\u00f3n Municipio C.P. Provincia Otros medios o lugarespara la notificaci\u00f3n DATOS RELATIVOS A LA EJECUCION DEL PROGRAMA DE ATENCI\u00d3N A LAS FAMILIAS N\u00ba DE HABITANES DEL MUNICIPIO (Datos oficiales publicados por el INE)REGISTRO DE ENTRADAN\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538819 PRIMERA ANUALIDAD Coste Total Primera Anualidad Coste Partida de Personal Coste Partida deMantenimiento SEGUNDA ANUALIDAD Coste TotalSegunda Anualidad Coste Partida de Personal Coste Partida deMantenimiento Este apartado solamente se rell enar\u00e1 en el caso de que la entidad aporte fondos propios para la ejecuci\u00f3n del PAF, de acuerdo con lo estableci do en el art\u00edculo 22.4 del Decreto 307/2015, de 4 de diciembre. Subvenci\u00f3n Junta de Extremadura Aportaci\u00f3n entidad beneficiara Coste total ejecuci\u00f3n PAF SOLICITUD Y DECLARACI\u00d3N Como representante legal de la Entidad y en nombre de ella, SOLICITO que se tenga por presentado este escrito, con los documentos qu e se le acompa\u00f1a y en su virtud acordar la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n para la financiaci \u00f3n de la ejecuci\u00f3n del Programa de Atenci\u00f3n a las Familias, a cuyo efecto: DECLARO: PRIMERO.- La veracidad de los datos consignados en esta solicitud y conocer lo establecido en el Decreto 307/2015 , de 4 de diciembre. ACEPTO la concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n que, una ve z instruido el oportuno procedimiento, le pueda ser reconocida a la Entidad a la que represento as\u00ed como las obligaciones que de ello se deriven.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538820 Junto a esta solicitud se acompa\u00f1a la siguiente documentaci\u00f3n: a) Declaraci\u00f3n del representante legal de la Entidad en la que se haga constar que la misma no se encuentra incursa en ninguna de las circuns tancias establecidas en el art\u00edculo 12.2 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo que impiden obtener la condici\u00f3n de beneficiario de subvenciones p\u00fablicas, de acuerdo con el modelo que se establece como Anexo II. b) Declaraci\u00f3n del representante legal de la Entidad relativa a las subvenciones, ayudas, ingresos o recursos, solicitados y/o recibidos para la misma finalidad, procedentes de otras administraciones o entes p\u00fablicos o priva dos, nacionales, de la Uni\u00f3n Europea o de organismos internacionales, seg\u00fan el modelo que se establece como Anexo III . c) Memoria Econ\u00f3mica del coste de la ejecuci\u00f3n del PAF. d) En el caso de aportaci\u00f3n de fondos propios, deber\u00e1 presentarse un Certificado del Secretario y/o Interventor de la entidad donde se haga constar que se ha realizado la oportuna retenci\u00f3n de cr\u00e9dito en el presupuesto de la Entidad correspondiente a la aportaci\u00f3n econ\u00f3mica para la primera anualidad, seg\u00fan modelo establecido en el Anexo VI y un Certificado del Secretario y/o Interventor de existencia de cr\u00e9dito adecuado y suficiente para la segunda anualidad, seg\u00fan modelo establecido en el Anexo VII. En ___________________________, a ________ de ____________________ de_____. Firmado y sellado: D/D\u00aa______________________________________________ EXCMO. SR. CONSEJERO DE SANIDAD Y POL\u00cdTICAS SOCIALES Consejer\u00eda de Sanidad y Pol\u00edticas Sociales Avda. de las Am\u00e9ricas n\u00ba 2. M\u00e9rida - 06800.PROTECCI\u00d3N DE DATOS: En cumplimiento de lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica 15/1999, de 13 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Personal , la Consejer\u00eda de Sanidad y Pol\u00edticas Sociales, le informa que los datos personales obtenidos mediante la cumplimentaci\u00f3n de e ste documento o cualquier otro que se requiera en la tramitaci\u00f3n de esta solicitud van a ser incorporados, para su tratamiento, en un fichero automatizado. De acuerdo con lo previsto en la citada Ley Org\u00e1nica y conforme al procedimiento establecido, puede ejercitar los derechos de acceso, rectificaci\u00f3n, o posici\u00f3n y cancelaci\u00f3n de datos ante el \u00f3r gano corres pondiente.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538821 ANEXO II DECLARACI\u00d3N RESPONSABLE DE NO ENCONTRARSE INCURSO EN PROHIBICI\u00d3N ALGUNA PA RA OBTENER SUBVENCIONES D/D\u00aa..........................................................................., con D.N.I. n\u00ba ..................... actuando c omo munidad Integral ......... con C.I.F. n\u00ba:.................................................. DECLARO BAJO MI RESPONSABILIDAD, que la Entidad a la que represento NO se halla incursa en ninguna de las circunst ancias previstas en el art\u00edculo 12.2 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Co munidad Aut\u00f3noma de Extremadura: En ........................., a ..........de .............................de .................... El Representante Legal Fdo. ______________________________________________N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538822 ANEXO III DECLARACI\u00d3N RESPONSABLE RELATI VA A LAS AYUDAS RECIBIDAS Y/O SOLICITADAS PARA LA FINANCIACI\u00d3N DEL PROGRAMA DE ATENCI\u00d3N A LAS FAMILIAS D/D\u00aa..........................................................................., con D.N.I. n\u00ba ..................... actuando c omo Mu nicipio/Mancomunidad Integral ................................................. con C.I.F. n\u00ba:.................................................. DECLARO BAJO MI RESPONSABILIDAD que la mencionada Entidad, le ha sido reconocida con fecha...... una subven ci\u00f3n o ayuda de ............................\u20ac (importe en letra), para la financiaci\u00f3n de los objetivos y finalidades a que responde el Programa de Atenci\u00f3n a las Familias, por parte de la/s siguiente/s entidad/es: ..................... DECLARO BAJO MI RESPONSABILIDAD que la mencionada Entidad, ha solicitado con fecha...... una subvenci\u00f3n o ayuda de ............................\u20ac (importe en letra), para la financiaci\u00f3n de los objetivos y finalidades a que responde el Programa de Atenci\u00f3n a las Familias, a la/s siguiente/s entidad/es: ..................... DECLARO BAJO MI RESPONSABILIDAD que la mencionada Entidad no ha solicitado ninguna otra subvenci\u00f3n o ayuda para la fina nciaci\u00f3n de los objetivos y finalidades a que responde el Programa de Atenci\u00f3n a las Familias. Y para que conste y surta los efectos oportunos al expediente de su raz\u00f3n, ante la Consejer\u00eda de Sanidad y Pol\u00edticas Sociales de la Junta de Extremadura, y al amparo de lo estipulado en el art\u00edculo 29.1 j) del Decreto de 307/2015, de 4 de diciembre, por el que se regulan los Programas de Atenci\u00f3n a las Familias y se establecen las Bases Reguladoras para la concesi\u00f3n de subvenciones a las Entidades P\u00fablicas que los desarrollen. En ........................., a ..........de .............................de .................... El Representante Legal Fdo. ______________________________________________N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538823 ANEXO IV EVALUACI\u00d3N DIAGN\u00d3STICA INICIALCONSEJER\u00cdA DE SANIDAD Y POL\u00cdTICAS SOCIALES. DIRECCI\u00d3N GENERAL DE POL\u00cdTICAS SOCIALES E INFANCIA Y FAMILIA. PROGRAMA DE ATENCI\u00d3N A LAS FAMILIAS. * * * * * * * * * * * Municipio o Mancomunidad: (En caso de tratarse de Mancomunidades Integrales o en proceso de calificaci\u00f3n especificar los Municipios que se integr an en la Mancomunidad ). 1.- CARACTER\u00cdSTICAS DE LA ZONA EN LA QUE VA A DESARROLLARSE EL PROGRAMA. 1.1. Datos de poblaci\u00f3n. N\u00famero de habitantes. N\u00famero de municipios. 1.2.Tipolog\u00eda de indicadores de riesgo que presentan las familias. 2.- INTERVENCI\u00d3N/ PROYECTO/ PLAN DE TRABAJO. 2.2 INTERVENCI\u00d3N CON LA FAMILIA. o OBJETIVOS GENERALES. o PREVISI\u00d3N N\u00daMERO DE FAMILIAS A ATENDER. 2.2.- OTROS (COMUNIDAD, ENTORNO, ETC): o OBJETIVOS GENERALES: 3.- MEJORAS/CAMBIOS EN EL SISTEMA DE COORDINACI\u00d3N PREVISTO CON LOS RECURSOS SOCIALES EXISTE NTES EN LA ZONA (CENTROS DE SERVICIOS SOCIALES, \u00c1MBITO ED UCATIVO, SANITARIO, PROGRAMAS COMUNITARIOS, ONGS, ETC.).N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538824 3.1.- COORDINACI\u00d3N INTERNA: 3.1.1. COORDINACI\u00d3N ESPECIFICA CON SERVICIO SOCIAL DE ATENCI\u00d3N SOCIAL B\u00c1SI CA. MEJORAS A APORTAR. 3.2.- COORDINACI\u00d3N EXTERNA: 4.- DESCRIPCI\u00d3N DE ACCIONES ENCAMINADAS AL ABORDAJE DE FAMILIAS EN SITUACI \u00d3N DE VULNERABILIDAD. 4.1- ACCIONES CON CAR\u00c1CTER PREVENTIVO PRIMARIO: 4.2 DESARROLLO DEL PROYECTO DE INTERVENCI\u00d3N SOCIAL Y EDUCATIVO. \u00c1REAS DEL PROYECTO DE INTERVENCI\u00d3N SOCIAL Y EDUCATIVO FAMILIAR: a) \u00c1rea de vivienda b) \u00c1rea de econom\u00eda y organizaci\u00f3n dom\u00e9stica. c) \u00c1rea de estilos educativos. d) \u00c1rea de acceso a recursos. e) \u00c1rea para la mejor resoluci\u00f3n de conflictos. f) \u00c1rea de manejo de situaciones problema. g) \u00c1rea de prevenci\u00f3n del riesgo. h) \u00c1rea de participaci\u00f3n e integraci\u00f3n social. i) \u00c1rea de relaciones familiares y/o sociales. 5.- MEDIDAS ESPECIFICAS RELACI ONADAS CON LA INTERVENCI\u00d3N CON MENORES A IMPLEMENTAR POR PARTE DEL PROGRAMA. 5.1- DESARROLLO DEL PROYECTO DE INTERVENCI\u00d3N SOCIAL Y EDUCATIVO CON FAMILIAS Y MENORES. - Objetivos. - Actuaciones.- Recursos (materiales, humanos e institucionales)- Previsi\u00f3n de plazos. - Identificaci\u00f3n de los factores protectores. - Temporalizaci\u00f3n.- Criterios/indicadores para evaluar el funcionamiento del Plan de Intervenci\u00f3n. 6.- OTROS DATOS DE INTER\u00c9S.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538825 ANEXO V MEMORIA ANUAL CONSEJER\u00cdA DE SANIDAD Y POL\u00cdTICAS SOCIALES. DIRECCI\u00d3N GENERAL DE POL\u00cdTICAS SOCIALES E INFANCIA Y FAMILIA. SERVICIO DE FAMILIAS, INFANCIA Y ADOLESCENCIA. MEMORIA ANUAL. PROGRAMA DE ATENCI\u00d3N A LAS FAMILIAS. 1 DATOS DE IDENTIFICACI\u00d3N DEL PROGRAMA. 1.1. MANCOMUNIDAD. / AYUNTAMIENTO. MUNICIPIOS DE LA MANCOMUNIDAD. 1.2. MUNICIPIOS EN LOS QUE NO SE INTERVIENE. RAZONES DE LA NO INTERVENCI\u00d3N EN AQUELLOS MUNICIPIOS INTEGRANTES DE LAMANCOMUNIDAD QUE SIN EMBARGO, NO VAN A SER BENEFICIARIOS DELPROGRAMA. MUNICIPIOS. JUSTIFICAR PORQUE NO SE INTERVIENE. 1.3. PERIODO DE TIEMPO QUE COMPRENDE LA MEMORIA. FECHA DE INICIO: FECHA DE FINALIZACI\u00d3N: 1.4. FECHA DE EMISI\u00d3N DE LA MEMORIA.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538826 2. RECURSOS HUMANOS DEL PROGRAMA. 2.1. RECURSOS HUMANOS. 2.2 DESCRIBIR BREVEMENTE LA ORGA NIZACI\u00d3N DEL EQUIPO DE TRABAJO DE LOS PROFESIONALES DEL PAF CON EL SERVICIO SOCIAL ATENCI\u00d3NSOCIAL B\u00c1SICA.: (1)* 2.3. CAMBIO DE PROFESIONAL SI LO HUBO, Y FECHA DEL CAMBIO. 3. DATOS ESTAD\u00cdSTICOS DE LAS FAMILIAS. 3.1. N\u00daMERO TOTAL DE EXPEDIENTES EN EL A\u00d1O EN CURSO. : N\u00daMERO: 3.2. CANALES DE DERIVACI\u00d3N DE LAS FA MILIAS DETECTADAS EN EL A\u00d1O EN CURSO EFECTUADAS AL SIVO/PAF:(2)* \u00c1MBITO N\u00daMERO. - SERVICIO SOCIAL DE ATENCI\u00d3N SOCIALB\u00c1SICA - PROGRAMAS DE FAMILIAS. - EDUCACI\u00d3N INFANTIL. - EDUCACI\u00d3N PRIMARIA. - EDUCACI\u00d3NPERFIL PROFESIONAL.ADSCRITOS/AS AL PROGRAMA. .CONTRATADO/AS PARA EL PROGRAMA.DEDICACI\u00d3N:N\u00ba DE HORAS/ SEMANA.TIPO DE CONTRATO.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538827 SECUNDARIA. - CENTRO DE SALUD. - UNIDADES DE SALUD MENTAL. - SFIA (3*) - OTROS. - TOTAL DE FAMILIAS DETECTADAS EN EL A\u00d1O EN CURSO: 3.3. N\u00daMERO TOTAL DE FAMILIAS EN VULNERABILIDAD SOCIAL , INTERVENIDAS DESDE EL PAF EN EL A\u00d1O EN CURSO (A LA FECHA DE CUMPLIMENTACI\u00d3N DE LA MEMORIA FINAL).: N\u00daMERO: 3.4. N\u00daMERO TOTAL DE MENORES EN RIESGO CON LOS QUE SE HA INTERVENIDO DESDE EL PAF (A LA FECHA DE CUMPLIMENTACI\u00d3N DE LA MEMORIA FINAL). N\u00daMERO: 3.5. N\u00daMERO TOTAL DE EXPEDIENTES EN FASE DE SEGUIMIENTO.(4)*: N\u00daMERO: 3.6. N\u00daMERO TOTAL DE EXPEDIENTES EN FASE DE SUPERVISI\u00d3N.(4)*: N\u00daMERO: - N\u00daMERO DE EXPEDIENTES DE FAMILIAS DISTRIBUIDAS POR MUNICIPIOS: - MUNICIPIOS: - FAMILIAS: - - - - - - - - - - - - - - - - N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538828 3.7 N\u00daMERO DE MENORES CON LOS QUE SE INTERVIENEN EN CADA MUNICIPIOS: MUNICIPIO. N\u00ba TOTAL MENORES EN INTERVENCI\u00d3N.N\u00ba MENORES CON EXPDTE PROTECCI\u00d3N EN EL PAF.N\u00ba MENORES CON EXPDTE DE REFORMA. TOTAL: DATOS SOCIODEMOGR\u00c1FICOS: 3.8 - EDAD Y SEXO DE LOS PADRES. 3.9-EDAD Y SEXO DE LOS MENORES. EDAD. HOMBRES MUJERES TOTALES EDAD. NI\u00d1OS NI\u00d1AS TOTALES 16-20 0-2 21-25 3-5 TOTALES SOLTEROS/AS CASADOS/AS VIUDOS/AS DIVORCIADOS/ ASN\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538829 PAREJAS DE HECHO OTROS TOTAL: 3.11. NIVEL DE INSTRUCCI\u00d3N DE LOS PADRES / CUIDADORES NIVEL DE INSTRUCCI\u00d3NHOMBRES MUJERES TOTALES NO SABE LEERNI ESCRIBIR. SIN ESTUDIOS. EDUCAC I\u00d3N DE LOS MENORES. NIVEL DE INSTRUCCI\u00d3NHOMBRES MUJERES TOTALES NO SABE LEER NI ESCRIBIR. SIN ESTUDIOS. EDUCACI\u00d3NINFANTIL EDUCACI\u00d3NPRIMARIA. F.P DE PRIMERGRADO F.P DESEGUNDOGRADO EDUSECUNDARIA diciembre de 201538830 TOTAL: DATOS SOCIOLABORALES. 3.13. SITUACI\u00d3N LABORAL DE LOS PADRES / CUIDADORES: SITUACI\u00d3N HOMBRES MUJERES TOTALES TRABAJADOR POR CUENTA AJENA TRABAJADOR POR CUENTA PROPIA PROG PREV REINTG FAM PENSIONISTA S.S. PRESTACIONES POR DESEMPLEO OTRAS SITUACIONES TOTAL DATOS DE LA VIVIENDA: 3.14. TIPO DE VIVIENDA. 3.15. CARACTER\u00cdSTICAS. PISO N\u00daMERO PROPIA N\u00daMERO CASA ALQUILER OTROS VIVI PROMO P\u00daBLICA TOTAL TOTAL 4. DATOS ESTAD\u00cdSTICOS SOBRE LA INTERVENCI\u00d3N. 4.1 \u00c1REAS DE INTERVENCI\u00d3N CON LAS FAMILIAS: \u00c1REAS N\u00daMERO DE FAMILIAS. \u00c1rea de vivienda. \u00c1rea Econom\u00eda y organizaci\u00f3n dom\u00e9stica.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538831 \u00c1rea de estilos educativos. \u00c1rea de Acceso a recursos. \u00c1rea para la mejor Resoluci\u00f3n de conflictos. \u00c1rea de manejo de situaciones problema. \u00c1rea de prevenci\u00f3n del riesgo. \u00c1rea de participaci\u00f3n e integraci\u00f3n social. \u00c1rea de relaciones familiares y/o sociales. 4.2 ACTIVIDADES COMPLEMENTARIAS: DENOMINACI\u00d3N ORGANIZA EL EQUIPO.COLABORA EL EQUIPO.\u00c1MBITO PROFESIONAL 4.3 ACTIVIDADES, DESCRIPCI\u00d3N DE ACCIONES REALIZADAS POR EL PROGRAMA: 5. COORDINACI\u00d3N DEL EQUIPO DE PROGRAMAS DE FAMILIAS. 5.1. COORDINACI\u00d3N INTERNA DEL EQUIPO DE PROGRAMAS PARA LA EDUCACI\u00d3N FAMILIAR Y ATENCI\u00d3N A FAMILIAS: 5.2. COORDINACI\u00d3N CON LOS DEPARTAMENTOS QUE INTEGREN EL SERVICIO DE FAMILIAS, INFANCIA Y ADOLESCENCIA.5.1.1 - COORDINACI\u00d3N CON LOS SERVICIO SOCIALES DE ATENCI\u00d3N SOCIAL B\u00c1SICO -N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538832 5.3. CONTACTOS CON OTROS \u00c1MBITOS PROFESIONALES.(5)* 6. DIFICULTADES EN LA REALIZACI\u00d3N DEL PROYECTO. 7. PROPUESTAS DE ME JORA EN LA INTERVENCI\u00d3N. 8. VALORACI\u00d3N GLOBAL DE LA REALIZACI\u00d3N DEL PROGRAMA. 9. OBSERVACIONES. 10. NOMBRE DE LOS PROFESIONALES QUE HAN REALIZADO LA MEMORIA. GRACIAS POR SU COLABORACI\u00d3N.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538833 (1) DESCRIBIR EN UN M\u00c1XIMO DE 10 L\u00cdNEAS, C\u00d3MO SE ORGANIZA EL EQUIPO A LA HORA DE ABORDAR LOS CASOS: - COORDINACI\u00d3N CON SIVO. - CON QU\u00c9 CRITERIO SE ADJUDICAN LOS CASOS A CADA PROFESIONAL - OTROS. (2) SE\u00d1ALAR EL N\u00ba DE CASOS NO TIFICADOS DESDE CADA UNA DE LAS ENTIDADES, OBTENER LOS DATOS, CONJUNTAMENTE CON EL SERVICIO SOCIAL DE ATENCI\u00d3N SOCIAL B\u00c1SICO. (3) SFIA: SERVICIO DE FAMI LIAS, INFANCIA Y ADOLESCENCIA. SE ENTIENDE, TODOS LOS POSIBLES CASOS DETECTADOS PROVENIENTESDE LOS DISTINTOS DEPARTAMENTOS DE \u00c9STE SERVICIO: DEMANDA DEL MEDIO, SEGUIMIENTO A CENTROS DE ACOGIDA DE ME NORES, MEDIDAS JUDICIALES, ETC. (4) COMPRENDE TODOS LOS EXPEDIEN TES CON LOS QUE SE HA TRABAJADO A LO LARGO DEL A\u00d1O EN CURSO. (5) HACE REFERENCIA A LOS DISTINTOS \u00c1MBITOS PROFESIONALES: SOCIAL, EDUCATIVO, SANITARIO, POLICIAL, JUDICIAL, ETC.INSTRUCCIONES PARA CUMPLIMENTAR LA MEMORIA.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538834 ANEXO VI CERTIFICADO RETENCI\u00d3N DE CR\u00c9DITO MUNICIPIO/MANCOMUNIDAD DE................................................ D/D\u00aa..........................................................................., con D.N.I. n\u00ba ..................... actuando Ayuntamiento /Mancomunidad de ..........................................con C.I.F. n\u00ba:.............................................: CERTIFICA Que en el Presupuesto de esta Entidad para el ejercicio .... se ha efectuado una retenci\u00f3n de cr\u00e9dito con fecha de .............., con n\u00famero de operaci\u00f3n contable ....., en la/s partida/s presupuestaria/s ..............., por importe de ........... correspondiente a la aportaci\u00f3n complementaria del Ayuntamiento /Mancomu nidad de.............. para la financiaci\u00f3n del Programa de Atenci\u00f3n a las Familias. Y para que conste y surta los efectos oportunos al expediente de su raz\u00f3n, ante la Consejer\u00eda de Sanidad y Pol\u00edticas Sociales de la Junta de Extremadura, y al amparo de lo estipulado en elart\u00edculo 24 del Decreto 307/2015, de 4 de diciembre. En ..............................................., a ......................de .............................de ................ .... V\u00ba B\u00ba EL/LA EL /LA INTERVENTOR/A Fdo.: Fdo.:N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538835 ANEXO VII ACUERDO PREVISI\u00d3N CR\u00c9DITO ADECUADO Y SUFICIENTE MUNICIPIO/MANCOMUNIDAD DE................................................ D/D\u00aa..........................................................................., con D.N.I. n\u00ba ..................... actuando Ayuntamiento /Mancomunidad de ..........................................con C.I.F. n\u00ba:.............................................: ACUERDA Efectuar la oportuna previsi\u00f3n de cr\u00e9dito adecuado y suficiente con cargo al Presupuesto del ejercicio... de esta Entidad po r importe de ............................ con objeto de hacer frente a la aportaci\u00f3n complementaria del Ayunta miento/Mancomunidad de .................. para la financiaci\u00f3n con fondos propios del Programa de Atenci\u00f3n a las Familias, anualidad ..... Y para que conste y surta los efectos oportunos al expediente de su raz\u00f3n, ante la Consejer\u00eda de Sanidad y Pol\u00edticas Sociales de la Junta de Extremadura, y al amparo de lo estipulado en elart\u00edculo 24 del Decreto 307/2015, de 4 de diciembre. En ..............................................., a ......................de .............................de ................ .... V\u00ba B\u00ba EL/LA /LA INTERVENTOR/A Fdo.: Fdo.: Sello de la entidad solicitanteN\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538836 ANEXO VIII MODELO DE CERTIFICADO DE INICIO DE ACTIVIDAD MUNICIPIO/MANCOMUNIDAD DE............................................. D/D\u00aa..........................................................................., con D.N.I. n\u00ba ..................... actuando C.I.F. n\u00ba:.............................................: CERTIFICA: Que habi\u00e9ndosele concedido una ayud a por importe de ..............................(importe en n\u00famero) ...................(importe en letra), se ha inic iado la actividad objeto de la subvenci\u00f3n con fecha de .....................de ................ Y para que conste y surta los efectos oportunos al expediente de su raz\u00f3n, ante la Consejer\u00eda de Sanidad y Pol\u00edticas Sociales de la Junta de Extremadura, y al amparo de lo estipulado en elart\u00edculo 30 del Decreto 307/2015, de 4 de diciembre. En ..............................................., a ............de .............................de .................... V\u00ba B\u00ba EL/LA ALCALDE/ALCALDESA EL /LA INTERVENTOR/A Fdo.: Fdo.:N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538837 ANEXO IX MODELO DE CERTIFICADO DE JUST IFICACI\u00d3N DE GASTOS Y PAGOS MUNICIPIO/MANCOMUNIDAD DE................................................ D/D\u00aa..........................................................................., con D.N.I. ..................... actuando Ayuntamiento /Mancomunidad de ..........................................con C.I.F. n\u00ba:.............................................: CERTIFICA : Que seg\u00fan consta en los documentos y antecedentes obrantes en esta Intervenci\u00f3n a mi cargo, resulta que en relaci \u00f3n a la subvenci\u00f3n concedida por parte de la Consejer\u00eda de Sanidad y Pol\u00edticas Sociales de la Junta de Extremadura a este/aAyuntamiento/Mancomunidad por importe de ......................\u20ac, al amparo del Decreto 307/2015, de 4 de diciembre, los gastos habi dos en la ejecuci\u00f3n del mencionado Programa correspondientes al 50% / 75% / 100% de la su bvenci\u00f3n concedida para la primera anualidad // al 25% / 50% / 75% / 100% de la subvenci\u00f3n concedida para la segunda anualidad del total delPrograma, ascienden a la cantidad de ...............................\u20ac (Importe en letra), habi\u00e9ndosedestinado a la finalidad para la que fue conc edida y habi\u00e9ndose efectuado pagos por dicho importe, los cuales corresponden a los siguientes cap\u00edtulos: PERSONAL............................................\u20ac MANTENIMIENTO....................................\u20ac Asimismo, con cargo a la aportaci\u00f3n de la entidad local, los gastos habidos en la ejecuci\u00f3n del mencionado Programa, a fecha del presente, ascienden a .....\u20ac (Importe en letra), habi\u00e9ndoseefectuado pagos por dicho importe.* * Este apartado solamente se cumplimentar\u00e1 en el caso de que la entidad aporte fondos propios para la ejecuci\u00f3n del PAF. Y para que conste y surta los efectos oportunos al expediente de su raz\u00f3n, ante la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edticas Sociales e Infancia y Familia de la Consejer\u00eda de Sanidad y Pol\u00edticasSociales de la Junta de Extremadura, y al amparo de lo estipulado en el art\u00edculo 30 del Decreto 307/2015, de 4 de diciembre, relativo a la form a de pago y justificac i\u00f3n de las subvenciones, expido la presente certificaci\u00f3n de orden y con el Visto Bueno del Sr/Sra. Alcalde/Alcaldesa/Presidente/a, en ...............a ......................de............................... de ...... V\u00ba B\u00ba EL/LA EL /LA INTERVENTOR/A Fdo.: Fdo.:N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538838 ANEXO X MODELO CERTIFICADO DE INGRESO MUNICIPIO/MANCOMUNIDAD DE............................................. D/D\u00aa..........................................................................., con D.N.I. n\u00ba ..................... actuando de ..........................................con C.I.F. n\u00ba:............................................. CERTIFICO : Que seg\u00fan consta en los documentos y antecedentes obrantes en esta Intervenci\u00f3n a mi cargo, resulta que en relaci\u00f3n a la s ubvenci\u00f3n concedida por parte de la Consejer\u00eda de Sanidad y Pol\u00edticas Sociales de la Junta de Extremadura a este Municipio/Mancomunidad por importe de...........................\u20ac, al amparo del Decreto 307/2015, de 4 de diciembre, correspondiente a la primera anualidad, el ingreso correspondien te al primer 50%/ al primer/ segundo 25% ha sido formalizado mediante manda miento de ingreso n\u00ba................. de fecha..........................y contabilizado en la partida presupuestaria .................., porimporte de ...............................\u20ac con destino al fin para el que ha sido concedido. Que seg\u00fan consta en los documentos y antecedentes obrantes en esta Intervenci\u00f3n a mi cargo, resulta que en relaci\u00f3n a la s ubvenci\u00f3n concedida por parte de la Consejer\u00eda de Sanidad y Pol\u00edticas Sociales de la Junta de Extremadura a este Municipio /Mancomunidad por importe de...........................\u20ac, al amparo del Decreto 307/2015, de 4 de diciembre, correspondiente a la segunda anualidad, el ingreso correspondien te al primer 25% / segundo 25% /tercer 25%/ cuarto 25% ha sido formalizado medi ante mandamiento de ingreso n\u00ba................. de fecha..........................y contabilizado en la partida presupuestaria .................., porimporte de ...............................\u20ac con destino al fin para el que ha sido concedido. Y para que conste y surta los efectos oportunos al expediente de su raz\u00f3n, ante la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edticas Sociales e Infancia y Familia de la Consejer\u00eda de Sanidad y Pol\u00edticasSociales de la Junta de Extremadura, y al amparo de lo estipulado en el art\u00edculo 30 del mencionado decreto, relativo a la forma de pago y justificaci\u00f3n de las subvenciones, expido la presente certificaci\u00f3n. En ..............................................., a ............de .............................de .................... V\u00ba B\u00ba EL/LA ALCALDE/ALCALDESA EL /LA INTERVENTOR/A Fdo.: Fdo.:N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538839 ANEXO XI MODELO DE MEMORIA ECON \u00d3MICA JUSTIFICATIVA FINAL MUNICIPIO/MANCOMUNIDAD DE................................................ Ayuntamiento /Mancomunidad de ..........................................con C.I.F. n\u00ba:............................................ CERTIFICA : Que seg\u00fan consta en los documentos y antecedentes obrantes en esta Intervenci\u00f3n a mi cargo, resulta que en relaci\u00f3n al importe total resultante de la suma de lassubvenciones concedidas para las anualidades .... y .... por parte de la Co nsejer\u00eda de Sanidad y Pol\u00edticas Sociales de la Junta de Extremadura a este/a Ayuntamiento/Mancomunidad por lacuant\u00eda de ......................\u20ac, al amparo del Decret o 307/2015, de 4 de diciembre, los gastos habidos en la ejecuci\u00f3n del me ncionado Programa correspondie ntes al ...% del mencionado importe total ascienden a la cantidad de ...............................\u20ac (Importe en letra),habi\u00e9ndose destinado a la finalidad para la que fueron concedidas y habi\u00e9ndose efectuado pagos por dicho importe, los cuales corresponden a los siguientes cap\u00edtulos: PERSONAL............................................\u20ac MANTENIMIENTO....................................\u20ac Asimismo, con cargo a la aportaci\u00f3n de la entidad local, los gastos totales habidos en la ejecuci\u00f3n del mencionado Programa correspondien tes a las anualidades ..... y ...., ascienden a la cantidad de ...............................\u20ac (Importe en le tra), habi\u00e9ndose efectuado pagos por dicho importe, los cuales corresponden al/ los siguiente/s cap\u00edtulo/s:* PERSONAL............................................\u20ac MANTENIMIENTO....................................\u20ac * Este apartado solamente se cumplimentar\u00e1 en el caso de que la entidad aporte fondos propios para la ejecuci\u00f3n del PAF.Y para que conste y surta los efectos oportunos al expediente de su raz\u00f3n, ante la Direcci\u00f3nGeneral de Pol\u00edticas Sociales e Infancia y Familia de la Consejer\u00eda de Sanidad y Pol\u00edticasSociales de la Junta de Extremadura, y al amparo de lo estipulado en el art\u00edculo 30 delmencionado decreto, relativo a la forma de pago y justificaci\u00f3n de las subvenciones, expido lapresente certificaci\u00f3n de orden y con el Visto Bueno del Sr/Sra. Alcalde/Alcaldesa/Presidente/a, en ...............a ......................de............................... de ...... V\u00ba B\u00ba EL/LA EL /LA INTERVENTOR/A Fdo.: Fdo.:N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538840 CONSEJER\u00cdA DE ECONOM\u00cdA E INFRAESTRUCTURAS RESOLUCI\u00d3N de 13 de noviembre de 2015, del Servicio de Ordenaci\u00f3n Industrial, Energ\u00e9tica y Minera de Badajoz, autorizando el establecimientode instalaci\u00f3n el\u00e9ctrica. Ref.: 06/AT-14208/17586. (2015062551) Visto el expediente iniciado en este Servicio de Ordenaci\u00f3n Industrial Energ\u00e9tica y Minera de Badajoz a petici\u00f3n de Distribuidora El\u00e9ctrica de Monasterio, SL, con domicilio en c/ Pastor yLandero, 3, 1.\u00ba, de Sevilla solicitando autorizaci\u00f3n administrativa y cumplidos los tr\u00e1mites re-glamentarios ordenados en el art\u00edculo 128 del Real Decreto 1955/2000, de 1 de diciembre(BOE de 27-12-2000), as\u00ed como lo dispuesto en la Ley 24/2013, de 26 de diciembre, del Sec-tor El\u00e9ctrico: Este Servicio ha resuelto:Autorizar a Distribuidora El\u00e9ctrica de Monasterio, SL, el establecimiento de la instalaci\u00f3n el\u00e9c- trica, cuyas caracter\u00edsticas son las siguientes: L\u00ednea subterr\u00e1nea 15/20 kV D/C con 1,132 km y tres CT tipo interior (250+630+250 kva) en el t\u00e9rmino municipal de Monesterio. L\u00ednea el\u00e9ctrica:Origen: de Fuentes, c/ Antonio Lancharro Reyes, c/ Huerta de Murcia. Estaci\u00f3n transformadora:Tipo: Interior. N\u00fam Transformadores: 3.Potencia unitaria en kvas: Lancharro Reyes, c/ Huerta de Murcia.Finalidad: Mejora del suministro el\u00e9ctrico de la zona.OTRAS RESOLUCIONESIIIN\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538841 Referencia del expediente: 06/AT-14208/17586. Esta instalaci\u00f3n no podr\u00e1 entrar en funcionamiento mientras no cuente el peticionario de la misma con el Acta de Puesta en servicio previo cumplimiento de los tr\u00e1mites que se se\u00f1alanen el art\u00edculo 132 del mencionado RD 1955/2000, de 1 de diciembre. La presente resoluci\u00f3n no pone fin a la v\u00eda administrativa y contra la misma podr\u00e1 interpo- nerse recurso de alzada ante la Direcci\u00f3n General de Industria y Energ\u00eda de esta Consejer\u00eda,de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 114 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, deR\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan,modificada por la Ley 4/1999, de 13 de enero, en el plazo de un mes a contar desde el d\u00edasiguiente al de la notificaci\u00f3n de la presente resoluci\u00f3n, de conformidad con lo dispuesto enel art\u00edculo 115 de dicha norma legal. Badajoz, a 13 de noviembre de 2015. El Jefe de Servicio de Ordenaci\u00f3n Industrial, Energ\u00e9tica y Minera de Badajoz, JUAN CARLOS BUENO RECION\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538842 CONSEJER\u00cdA DE MEDIO AMBIENTE Y RURAL, POL\u00cdTICAS AGRARIAS Y TERRITORIO RESOLUCI\u00d3N de 9 de noviembre de 2015, de la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente, por la que se otorga autorizaci\u00f3n ambiental unificada al centroautorizado de tratamiento de veh\u00edculos fuera de uso (CAT), titularidad deDocu Card Extremadura, SL, en el t\u00e9rmino municipal de Malpartida deC\u00e1ceres. (2015062526) ANTECEDENTES DE HECHO Primero. Con fecha 17 de noviembre de 2014 tiene entrada en el Registro \u00danico de la Junta de Extremadura, la solicitud de autorizaci\u00f3n ambiental unificada (AAU) para el centro autori-zado de tratamiento de veh\u00edculos fuera de uso (CAT) ubicado en el t\u00e9rmino municipal de Mal-partida de C\u00e1ceres y titularidad de Docu Card Extremadura, SL, con CIF B-10269603. Segundo. El proyecto contempla la solicitud de AAU para un centro de tratamiento de veh\u00ed- culos fuera de uso. Esta actividad est\u00e1 incluida en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Ley 5/2010,de 23 de junio, de prevenci\u00f3n y calidad ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extrema-dura y del Reglamento de autorizaciones y comunicaci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3no-ma de Extremadura, aprobado por el Decreto 81/2011, de 20 de mayo, en particular en lacategor\u00eda 9.1 del Anexo II del Reglamento de autorizaciones y comunicaci\u00f3n ambiental de laComunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, relativa a \"Instalaciones para la valorizaci\u00f3n y elimi-naci\u00f3n, en lugares distintos de los vertederos, de residuos de todo tipo, no incluidas en elAnexo I\". La instalaci\u00f3n se ubica en las parcelas del pol\u00edgono industrial Las Arenas de Malpartida de C\u00e1- ceres (C\u00e1ceres) con las siguientes referencias catastrales: 6100803QD1760S0001GJ y6100818QD1760S0001IJ. Las caracter\u00edsticas esenciales del proyecto est\u00e1n descritas en elAnexo I de esta resoluci\u00f3n. Tercero. En cumplimiento de lo establecido en el art\u00edculo 57.4 de la Ley 5/2010 y en el art\u00ed- culo 23 del Reglamento de autorizaciones y comunicaci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3-noma de Extremadura, la solicitud de AAU fue sometida al tr\u00e1mite de informaci\u00f3n p\u00fablica,mediante anuncio de 9 de marzo de 2015 que se public\u00f3 en el DOE n.\u00ba 70, de 14 de abril, de2015. Durante dicho tr\u00e1mite, no se han recibido alegaciones. Cuarto. Respecto al informe municipal de compatibilidad urban\u00edstica, referido en el art\u00edculo 57.2.d de la Ley 5/2010 y al art\u00edculo 21.b del Reglamento de autorizaciones y comunicaci\u00f3nambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, obra en el expediente copia de un cer-tificado municipal de fecha 14 de noviembre de 2014 seg\u00fan el cual la actividad referida escompatible con la normativa urban\u00edstica, al cumplir todos los par\u00e1metros urban\u00edsticos y sien-do compatible su uso. Sin embargo, el emplazamiento se encuentra dentro de la Unidad deEjecuci\u00f3n 2 del sector 2 del Pol\u00edgono Industrial Las Arenas, la cual se encuentra en fase deejecuci\u00f3n, no habi\u00e9ndose recepcionado las obras de urbanizaci\u00f3n por el Ayuntamiento de Mal-partida de C\u00e1ceres.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538843 Asimismo, se cuenta con informe t\u00e9cnico de la OGUTVA de la Mancomunidad Tajosalor de fe- cha 29 de diciembre de 2014 seg\u00fan el cual: no se tiene constancia de que la actividad cuen-te con licencia de actividad o autorizaci\u00f3n de vertidos, la actividad se ubica en una parcelacontenida dentro de un \u00e1mbito de gesti\u00f3n (unidad de ejecuci\u00f3n n.\u00ba 2) de la que no existeconstancia de su recepci\u00f3n y, sin perjuicio de lo anterior, el uso resulta compatible en esta ca-lificaci\u00f3n de suelo, cumpliendo con los par\u00e1metros urban\u00edsticos. Quinto. El proyecto obtuvo su Declaraci\u00f3n de Impacto Ambiental mediante resoluci\u00f3n de 10 de octubre de 2002 (DOE 126 de 31/10/2002) y se cuenta con comunicado de r\u00e9gimen inte-rior de la Direcci\u00f3n de Programas de Impacto Ambiental de fecha 27 de mayo de 2015 seg\u00fanel cual no es preciso realizar una nueva evaluaci\u00f3n de impacto ambiental. Sexto. La instalaci\u00f3n obtuvo autorizaci\u00f3n para la gesti\u00f3n de veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil mediante resoluci\u00f3n de 25 de noviembre de 2009 de la Direcci\u00f3n General de Evaluaci\u00f3n y Ca-lidad Ambiental (n\u00famero de autorizaci\u00f3n GVFU\\EX\\02). Asimismo, obtuvo pr\u00f3rroga de estaautorizaci\u00f3n, mediante resoluci\u00f3n de 20 de noviembre de 2014, hasta que se resuelva la so-licitud de autorizaci\u00f3n ambiental unificada solicitada el 17 de noviembre de 2014. S\u00e9ptimo. Mediante escrito de 9 de marzo de 2015, la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente remiti\u00f3 al Ayuntamiento de Malpartida de C\u00e1ceres copia de la solicitud de AAU con objeto deque este Ayuntamiento promoviera la participaci\u00f3n real y efectiva del p\u00fablico en el procedi-miento de concesi\u00f3n de esta AAU. Asimismo, en el mismo escrito, la Direcci\u00f3n General de Me-dio Ambiente solicit\u00f3 informe a ese Ayuntamiento sobre la adecuaci\u00f3n de las instalacionesdescritas en la solicitud de AAU a todos aquellos aspectos que fueran de su competencia se-g\u00fan lo estipulado en el art\u00edculo 57.5 de la Ley 5/2010. El Ayuntamiento no ha contestado, sinembargo, obra en el expediente copia de un certificado municipal de fecha 14 de noviembrede 2014 seg\u00fan el cual el titular de la referida instalaci\u00f3n cuenta con autorizaci\u00f3n para vertera la red municipal de saneamiento, condicionada a no superar los valores del Anexo I de laOrdenanza Municipal de Vertidos. Octavo. Para dar cumplimiento al art\u00edculo 57.6 de la Ley 5/2010, al art\u00edculo 26 del Reglamento de autorizaciones y comunicaci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y alart\u00edculo 84 de la Ley 30/1992, del r\u00e9gimen jur\u00eddico de las administraciones p\u00fablicas y del pro-cedimiento administrativo com\u00fan, la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Am-biente y Energ\u00eda se dirigi\u00f3 mediante escritos de fecha 25 de marzo de 2014 a los interesadoscon objeto de proceder al tr\u00e1mite de audiencia a los interesados. A fecha de hoy, ambos in-teresados dan por concluido el tr\u00e1mite de audiencia. FUNDAMENTOS DE DERECHO Primero. La Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio es el \u00f3rgano competente para la resoluci\u00f3n del presente expediente en virtud de lo dispuesto en el art\u00edcu-lo 56 de la Ley 5/2010, de 23 de junio, de prevenci\u00f3n y calidad ambiental de la ComunidadAut\u00f3noma de Extremadura, y seg\u00fan el art\u00edculo segundo del Decreto del Presidente 16/2015,de 6 de julio, por el que se modifican la denominaci\u00f3n, el n\u00famero y las competencias de lasConsejer\u00edas que conforman la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Segundo. La actividad proyectada se encuentra dentro del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Ley 5/2010, de 23 de junio, y del Decreto 81/2011, de 20 de mayo, por el que se aprueba el Re-N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538844 glamento de autorizaciones y comunicaci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extre- madura, en particular en la categor\u00eda 9.1 del Anexo II del Reglamento de autorizaciones y co-municaci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, relativa a \"Instalacionespara la valorizaci\u00f3n y eliminaci\u00f3n, en lugares distintos de los vertederos, de residuos de todotipo, no incluidas en el Anexo I\". Tercero. Conforme a lo establecido en el art\u00edculo 55 de la Ley 5/2010 y en el art\u00edculo 2 del Reglamento de autorizaciones y comunicaci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Ex-tremadura, se somete a autorizaci\u00f3n ambiental unificada la construcci\u00f3n, montaje, explota-ci\u00f3n, traslado o modificaci\u00f3n sustancial de las instalaciones en las que se desarrolle alguna delas actividades que se incluyen en el Anexo II del citado reglamento. A la vista de los anteriores antecedentes de hecho, fundamentos de derecho e informe t\u00e9cni- co, y una vez finalizados los tr\u00e1mites reglamentarios para el expediente de referencia, estaDirecci\u00f3n General de Medio Ambiente, RESUELVE: Otorgar la Autorizaci\u00f3n Ambiental Unificada a favor de Docu Card Extremadura, SL, para el centro autorizado de tratamiento de veh\u00edculos fuera de uso (CAT) (ep\u00edgrafe 9.1 del Anexo IIdel Reglamento), ubicado en el t\u00e9rmino municipal de Malpartida de C\u00e1ceres, a los efectos re-cogidos en la Ley 5/2010, de 23 de junio, de prevenci\u00f3n y calidad ambiental de la Comuni-dad Aut\u00f3noma de Extremadura y en el Reglamento de autorizaciones y comunicaci\u00f3n am-biental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, aprobado por el Decreto 81/2011, de 20de mayo, se\u00f1alando que en el ejercicio de la actividad se deber\u00e1 cumplir el condicionado fi-jado a continuaci\u00f3n y el recogido en la documentaci\u00f3n t\u00e9cnica entregada, excepto en lo que\u00e9sta contradiga a la presente autorizaci\u00f3n, sin perjuicio de las prescripciones de cuanta nor-mativa sea de aplicaci\u00f3n a la actividad de referencia en cada momento. El n.\u00ba de expedientede la instalaci\u00f3n es el AAU 14/214. CONDICIONADO DE LA AUTORIZACI\u00d3N AMBIENTAL UNIFICADA - a - Medidas relativas a los residuos gestionados por la actividad 1. A la vista de la documentaci\u00f3n aportada, se autoriza la recepci\u00f3n, almacenamiento tem- poral y descontaminaci\u00f3n, as\u00ed como el desmontaje posterior a fin de posibilitar la reutili-zaci\u00f3n, reciclado y valorizaci\u00f3n del siguiente residuo peligroso: 2. La valorizaci\u00f3n de los residuos indicados en el punto anterior deber\u00e1 realizarse mediante las operaciones de valorizaci\u00f3n R4, R7, R12 y R13, relativas y de compuestos met\u00e1licos\", \"valorizaci\u00f3n de componentes utilizados parareducir la contaminaci\u00f3n\", \"intercambio de residuos para someterlos a cualquiera de lasoperaciones enumeradas entre R1 y R11. Quedan aqu\u00ed incluidas operaciones previas a RESI DUO ORIGEN LER(1) Veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil Entrega del residuo a una entidad p\u00fablica o privada autorizada para la recogida del mismo, para su tratamiento 16 01 04* (1) LER: Lista Europ ea de Residuos publicada por la Decisi\u00f3n 2014/955/UE, de 18 de diciembre de 2014. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538845 la valorizaci\u00f3n incluido el tratamiento previo, operaciones tales como el desmontaje, la clasificaci\u00f3n, la trituraci\u00f3n, la compactaci\u00f3n, la peletizaci\u00f3n, el secado, la fragmenta-ci\u00f3n, el acondicionamiento, el reenvasado, la separaci\u00f3n, la combinaci\u00f3n o la mezcla,previas a cualquiera de las operaciones enumeradas de R1 a R11\" y \"almacenamientode residuos en espera de cualquiera de las operaciones numeradas de R1 a R12\", res-pectivamente, del Anexo II de la Ley 22/2011, de 28 de julio, de residuos y suelos con-taminados. 3. Las operaciones de descontaminaci\u00f3n de veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil cumplir\u00e1n lo es- tablecido en el Anexo III del Real Decreto 1383/2002, de 20 de diciembre, sobre gesti\u00f3nde veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil. En virtud del mismo, se extraer\u00e1n y retirar\u00e1n de for-ma controlada todos los fluidos, materiales y componentes indicados en dicho anexo. Larealizaci\u00f3n de tales operaciones de extracci\u00f3n y retirada, garantizar\u00e1n la efectiva descon-taminaci\u00f3n del veh\u00edculo y, en consecuencia, su consideraci\u00f3n como residuo no peligroso(LER 16 01 06). 4. Al objeto de facilitar el reciclado se retirar\u00e1n los siguientes residuos especiales, compo- nentes met\u00e1licos que contengan cobre, aluminio y magnesio (siempre que estos metalesno se separen en los procesos de trituraci\u00f3n); catalizadores, neum\u00e1ticos y componentespl\u00e1sticos de gran tama\u00f1o (por ejemplo parachoques, salpicaderos, dep\u00f3sitos de fluido), siestos materiales no son retirados en el proceso de fragmentaci\u00f3n para ser reciclados co-mo tales materiales, vidrios, catalizador y sistemas de air-bag (retirada o neutralizaci\u00f3n). 5. La capacidad m\u00e1xima de tratamiento de veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil es de 2.200 al a\u00f1o; siendo inferior a 10 toneladas al d\u00eda. 6. El plazo de realizaci\u00f3n de dichas operaciones, contado a partir de la recepci\u00f3n del veh\u00ed- culo en el centro autorizado de tratamiento que realiza la descontaminaci\u00f3n, no ser\u00e1 su-perior a treinta d\u00edas. Se dispondr\u00e1 de un \u00e1rea de recepci\u00f3n de veh\u00edculos adecuada al n\u00fa-mero de veh\u00edculos a descontaminar, en el que no se apilar\u00e1n los mismos. Esta zonadispondr\u00e1 de pavimento impermeable y sistema de recogida de posibles derrames, co-nectado a equipo de tratamiento de aguas hidrocarburadas, seg\u00fan lo dispuesto en el ca-p\u00edtulo -e-. 7. El almacenamiento de los componentes extra\u00eddos del veh\u00edculo se realizar\u00e1 de forma dife- renciada, evitando da\u00f1ar aquellos que contengan fluidos o sean reutilizables. En todo ca-so, el almacenamiento se realizar\u00e1 en instalaciones que cumplan los requisitos t\u00e9cnicosestablecidos en el Anexo I del Real Decreto 1383/2002. 8. En las operaciones posteriores a la descontaminaci\u00f3n, se separar\u00e1n las piezas y compo- nentes que puedan ser reutilizados de los que deban reciclarse, comercializ\u00e1ndose las pri-meras de acuerdo con la normativa sobre seguridad industrial. Las piezas y componentesno reutilizables, se destinar\u00e1n a su reciclado, mediante su entrega a gestor de residuosautorizado a tal fin. La empresa deber\u00e1 cumplir, en colaboraci\u00f3n con el resto de agentes econ\u00f3micos, en el \u00e1mbito de su actividad, los objetivos de reutilizaci\u00f3n, reciclado y valorizaci\u00f3n, seg\u00fan lo es-tablecido en los apartados 1.a y 1.b del art\u00edculo 9 del Real Decreto 1383/2002.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538846 9. \u00danicamente en el caso de que se prevea la reutilizaci\u00f3n del bloque motor completo, po- dr\u00e1 mantenerse \u00e9ste lubricado, sin proceder, por tanto, a la extracci\u00f3n de los aceites en\u00e9l contenidos. 10. La valorizaci\u00f3n de los veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil indicada en el apartado a.1 con- sistir\u00e1 en el desmontaje de los mismos, separaci\u00f3n de componentes peligrosos y clasifi-caci\u00f3n de otros componentes. Estas operaciones se aplicar\u00e1n de tal modo que se maximice la recuperaci\u00f3n de compo- nentes peligrosos para el medio ambiente (incluyendo los que se encuentren en fase gas ol\u00edquida) y no se dificulte la reutilizaci\u00f3n o reciclado correctos de componentes completos. En particular, la extracci\u00f3n de los fluidos de equipos de aire acondicionado deber\u00e1 reali- zarse de manera controlada, permitiendo su recuperaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n posterior, evi-tando el escape de contaminantes a la atm\u00f3sfera; y asegurando el control de atm\u00f3sferasexplosivas. 11. No se autorizan operaciones de gesti\u00f3n de los residuos distintas a las indicadas en los apartados a.1 y a.2. 12. Las instalaciones cumplir\u00e1n los requisitos t\u00e9cnicos establecidos en el Anexo I del Real De- creto 1383/2002. En particular, se estructurar\u00e1n en tres \u00e1reas: zona de recepci\u00f3n, zonade descontaminaci\u00f3n y zona de almacenamiento de veh\u00edculos descontaminados. 13. La capacidad de almacenamiento de veh\u00edculos descontaminados vendr\u00e1 dada por la su- perficie dedicada a tal fin. Para este almacenamiento la instalaci\u00f3n dispone de 8.734 m 2 de superficie. Este \u00e1rea se encontrar\u00e1 pavimentada, impermeabilizada y provista de redde recogida de aguas pluviales conectada a sistema de tratamiento de aguas hidrocar-buradas, acorde a lo dispuesto en el cap\u00edtulo -e-. No se apilar\u00e1n veh\u00edculos a m\u00e1s de dos alturas, excepto en caso de que disponga de los equipos adecuados de seguridad homologados. Se dispondr\u00e1 de viales internos que permitan el acceso de veh\u00edculos. 14. Deber\u00e1 aplicarse un procedimiento de admisi\u00f3n de residuos antes de su recogida. Este procedimiento deber\u00e1 permitir, al titular de la instalaci\u00f3n, asegurar que los residuos re-cogidos para su almacenamiento coinciden con los indicados en a.1 y llevar un registrode los residuos recogidos y almacenados. 15. El titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 mantener constituida una fianza por valor de 33.000 \u20ac (treinta y tres mil euros), de conformidad con la instrucci\u00f3n 2/2013 de la Direcci\u00f3n Ge-neral de Medio Ambiente. La cuant\u00eda de la fianza podr\u00e1 actualizarse conforme al art\u00edculo28.2 del Real Decreto 833/1988, de 20 de julio, por el que se aprueba el Reglamento pa-ra la ejecuci\u00f3n de la Ley 20/1986, B\u00e1sica de Residuos T\u00f3xicos y Peligrosos. La fianza podr\u00e1 constituirse de cualquiera de las formas previstas en el art\u00edculo 28 del Real Decreto 833/1988, de 20 de julio, por el que se aprueba el reglamento para la eje-cuci\u00f3n de la Ley 20/1986, B\u00e1sica de Residuos T\u00f3xicos y Peligrosos. La fianza ser\u00e1 de-vuelta, previa solicitud por el interesado, a la finalizaci\u00f3n de la actividad, siempre y cuan-N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538847 do se hayan cumplido las condiciones de cese de actividad establecidas en la AAU y no se deba proceder a reparaci\u00f3n de da\u00f1os ambientales consecuencia de la actividad. 16. El titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 constituir un seguro de responsabilidad civil conforme a lo establecido en el art\u00edculo 6 del Real Decreto 833/1988, de 20 de julio, por el que seaprueba el Reglamento para la ejecuci\u00f3n de la Ley 20/1986, B\u00e1sica de Residuos T\u00f3xicosy Peligrosos, que cubra el riesgo de indemnizaci\u00f3n por los posibles da\u00f1os causados a ter-ceras personas o sus cosas, derivado del ejercicio de su actividad de gesti\u00f3n de residuospeligrosos. Dicho seguro deber\u00e1 cubrir las indemnizaciones por muerte, lesiones o enfermedades de las personas; las indemnizaciones debidas por da\u00f1os en las cosas; los costes de repara-ci\u00f3n y recuperaci\u00f3n del medio ambiente alterado; los da\u00f1os accidentales como la conta-minaci\u00f3n gradual. El titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 remitir a la Direcci\u00f3n General de Me-dio Ambiente fotocopia compulsada de las condiciones generales y particulares. El importe del seguro ser\u00e1 actualizado anualmente en el porcentaje de variaci\u00f3n que ex- perimente el \u00edndice general de precios oficialmente publicado por el Instituto Nacional deEstad\u00edstica. El referido porcentaje se aplicar\u00e1 cada a\u00f1o sobre la cifra de capital asegura-do del per\u00edodo inmediatamente anterior. En el supuesto de suspensi\u00f3n de la cobertura de los riesgos asegurados o de extinci\u00f3n del contrato del seguro por cualquier causa, el titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 comunicartales hechos de inmediato a la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente y la AAU quedar\u00e1suspendida, no pudiendo ejercerse la actividad objeto de la misma. 17. La fianza y el seguro de responsabilidad civil referidos en los puntos anteriores, se esta- blecen sin perjuicio de la exigencia, en su momento, de la garant\u00eda financiera precisa pa-ra dar cumplimiento a la Ley 26/2007, de 23 de octubre, de Responsabilidad Medioam-biental. En cuyo caso, la adaptaci\u00f3n de las figuras existentes, se realizar\u00e1 conforme a lodispuesto en la disposici\u00f3n adicional tercera del Real Decreto 2090/2008, de 22 de di-ciembre, por el que se aprueba el Reglamento de desarrollo parcial de la Ley 26/2007,de 23 de octubre, de Responsabilidad Medioambiental. 18. El proceso de valorizaci\u00f3n de los veh\u00edculos fuera de uso deber\u00e1 cumplir con lo estableci- do en la normativa de aplicaci\u00f3n, en particular, en el Real Decreto 833/1988, de 20 dejulio, por el que se aprueba el Reglamento para la ejecuci\u00f3n de la Ley 20/1986, B\u00e1sicade Residuos T\u00f3xicos y Peligrosos; y en el Real Decreto 1383/2002, de 20 de diciembre,de gesti\u00f3n de veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil. 19. El centro autorizado de tratamiento de veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil deber\u00e1 estar se- gregado de cualquier tipo de instalaci\u00f3n o actividad que no sea la del propio centro. 20. En su caso, la empaquetadora de veh\u00edculos se ubicar\u00e1 en una zona en la que no se pro- duzca deterioro del firme y con recogida de los fluidos que se puedan generar. - b - Producci\u00f3n, tratamiento y gesti\u00f3n de residuos generados 1. Los residuos peligrosos que se generar\u00e1n por la actividad de la instalaci\u00f3n industrial son los siguientes:N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538848 RESIDUO ORIGEN C\u00d3DIGO LER(1) Fuel oil y gas\u00f3leo Combustibles de veh\u00edculos fuera de uso (VFU) 13 07 01* Gasolina 13 07 02* Residuos de aceites hidr\u00e1ulicos L\u00edquidos de transmisi\u00f3n y otros aceites hidr\u00e1ulicos, aceites de motor, del diferencial y de la caja de cambios 13 01* Residuos de aceites de motor, de transmisi\u00f3n mec\u00e1nica y lubricantes 13 02* Otros aceites no especificados en otra categor\u00eda del cap\u00edtulo 13 de la Lista Europea de Residuos 13 08 99* Materiales de filtraci\u00f3n (incluidos los filtros de aceite no especificados en otra categor\u00eda) Filtros de combustible 15 02 02* Filtros de aceite Filtros de aceite de VFU 16 01 07* Componentes que contienen mercurio Componentes retirados de los VFU 16 01 08* Componentes que contienen PCB Condensadores de PCB/PCT 16 01 09* Componentes explosivos Air bags(2) 16 01 10* Zapatas de freno que contienen amianto Zapatas de freno retiradas de los VFU 16 01 11* L\u00edquidos de frenos L\u00edquidos de frenos de VFU 16 01 13* Anticongelantes que contienen sustancias peligrosas L\u00edquidos de refrigeraci\u00f3n y anticongelantes 16 01 14* Gases en recipientes a presi\u00f3n (incluidos los halones) que contienen sustancias peligrosas Fluidos del sistema del aire acondicionado, dep\u00f3sito de gas licuado y cualquier otro fluido peligroso no necesario para la reutilizaci\u00f3n del elemento del que forme parte 16 05 04* Bater\u00edas de plomo Bater\u00edas de arranque 16 06 01* Componentes peligrosos distintos de los especificados en los c\u00f3digos 16 01 07 a 16 01 11; 16 01 13 y 16 01 14 Componentes y materiales que, de conformidad con el Anexo II del Real Decreto 1383/2002, de 20 de diciembre, deben ir marcados o identificados por su contenido en plomo, mercurio, cadmio y/o cromo hexavalente 16 01 21* Bater\u00edas Ni-Cd para veh\u00edculos el\u00e9ctricos 16 06 02* Tubos fluorescentes y otros residuos que contienen mercurio Operaciones de mantenimiento de alumbrado u operaciones de clasificaci\u00f3n de los residuos recogidos para su gesti\u00f3n 20 01 21* Mezclas de grasas e hidrocarburos Mezclas de grasas e hidrocarburos procedentes de la separaci\u00f3n de aguas/sustancias aceitosas distintas de las especificadas en el c\u00f3digo 19 08 09 19 08 10* (1) LER: Lista Europea de Residuos publicada por la Decisi\u00f3n 2014/955/UE, de 18 de diciembre de 2014. (2)Los sistemas de air bags deber\u00e1n ser retirados y neutralizados.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538849 2. Los residuos no peligrosos que se generar\u00e1n por la actividad de la instalaci\u00f3n industrial son los siguientes: 3. La generaci\u00f3n de cualquier otro residuo no indicado en los apartados b.1 \u00f3 b.2, deber\u00e1 ser comunicada a la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente. - c - Condiciones comunes a la gesti\u00f3n y producci\u00f3n de residuos 1. Mientras los residuos se encuentren en la instalaci\u00f3n industrial, el titular de \u00e9sta estar\u00e1 obligado a mantenerlos en condiciones adecuadas de higiene y seguridad. En particular: a) Las condiciones de los almacenamientos deber\u00e1n evitar el arrastre de los residuos por el viento o cualquier otra p\u00e9rdida de residuo o de componentes del mismo. b) Se almacenar\u00e1n sobre solera impermeable tanto dentro como fuera de las naves.c) El almacenamiento temporal de residuos peligrosos se efectuar\u00e1 en zonas cubiertas y con pavimento impermeable. d) Para aquellos residuos peligrosos que, por su estado f\u00edsico, l\u00edquido o pastoso, puedan generar lixiviados o dar lugar a vertidos, se dispondr\u00e1 de cubetos de retenci\u00f3n o siste-ma equivalente, a fin de garantizar la contenci\u00f3n de eventuales derrames. Dichos sis-temas ser\u00e1n independientes para aquellas tipolog\u00edas de residuos cuya posible mezcla encaso de derrame suponga aumento de su peligrosidad o mayor dificultad de gesti\u00f3n. e) Los residuos peligrosos generados en las instalaciones deber\u00e1n envasarse, etiquetarse y almacenarse conforme a lo establecido en los art\u00edculos 13, 14 y 15 del Real DecretoRESIDUO ORIGEN C\u00d3DIGO LER(1) Neum\u00e1ticos fuera de uso Neum\u00e1ticos retirados de VFU 16 01 03 Veh\u00edculo al final de su vida \u00fatil que no contenga l\u00edquidos ni otros componentes peligrosos VFU descontaminado 16 01 06 Metales f\u00e9rreos Residuos retirados al objeto de facilitar el reciclado 16 01 17 Metales no f\u00e9rreos Componentes met\u00e1licos que contengan cobre, aluminio y magnesio (siempre que estos metales no se separen en los procesos de trituraci\u00f3n) 16 01 18 Pl\u00e1stico Componentes pl\u00e1sticos de gran tama\u00f1o, tales como salpicaderos, parachoques, (si estos materiales no son retirados en el proceso de fragmentaci\u00f3n para ser reciclados como tales materiales) 16 01 19 Vidrio Residuos retirados al objeto de facilitar el reciclado 16 01 20 Catalizadores Catalizadores retirados de VFU 16 08 01 Mezcla de residuos municipales Limpieza de oficinas, vestuarios y aseos 20 03 01 (1) LER: Lista Europea de Residuos publicada por la Decisi\u00f3n 2014/955/UE, de 18 de diciembre de 2014. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538850 833/1988, de 20 de julio, por el que se aprueba el Reglamento para la ejecuci\u00f3n de la Ley 20/1986, B\u00e1sica de Residuos T\u00f3xicos y Peligrosos. f) En la zona espec\u00edficamente destinada a almacenar neum\u00e1ticos usados, se extremar\u00e1n las medidas de prevenci\u00f3n de riesgos de incendio, evitando a tal fin almacenamientosexcesivos. g) Se instalar\u00e1n los equipos y agentes de extinci\u00f3n de incendios requeridos por los orga- nismos competentes en materia de seguridad contra incendios en establecimientos in-dustriales. 2. No se mezclar\u00e1n residuos peligrosos de distinta categor\u00eda, ni con otros residuos no peli- grosos, sustancias o materiales. La mezcla incluye la diluci\u00f3n de sustancias peligrosas. 3. Los residuos no peligrosos no podr\u00e1n almacenarse por un tiempo superior a dos a\u00f1os, si su destino final es la valorizaci\u00f3n, o a un a\u00f1o, si su destino final es la eliminaci\u00f3n. Mien-tras que los residuos peligrosos no podr\u00e1n almacenarse por un tiempo superior a seis me-ses. Ello de conformidad con lo dispuesto en la Ley 22/2011, de 28 de julio, de residuosy suelos contaminados. - d - Medidas de protecci\u00f3n y control de la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica Las operaciones de tratamiento de veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil se realizar\u00e1n sin evacuar contaminantes a la atm\u00f3sfera. En particular, deber\u00e1n evitarse las emisiones, confinadas o di-fusas, de clorofluorocarburos (CFC), hidroclorofluorocarburos (HCFC), hidroflurocarburos(HFC) o hidrocarburos (HC). A tal efecto, se evitar\u00e1 la p\u00e9rdida de estanqueidad de los circui-tos o dep\u00f3sitos de fluidos existentes en los veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil y se atender\u00e1 alcumplimiento de lo establecido al respecto en el apartado a.10. - e - Medidas de protecci\u00f3n y control de las aguas, del suelo y de las aguas subterr\u00e1neas 1. La instalaci\u00f3n industrial contar\u00e1 con las siguientes redes independientes de saneamiento: a) Una de recogida de aguas residuales sanitarias procedente de aseos. Estas aguas se dirigir\u00e1n a la red municipal de saneamiento. b) Una red de recogida de pluviales limpias, recogidas sobre el techo de las naves, que podr\u00e1n segregarse y evacuarse de forma independiente a las pluviales que se recojanen \u00e1reas susceptibles de provocar contaminaci\u00f3n a las mismas. c) Una red de recogida de derrames y aguas pluviales para la zona de recepci\u00f3n de ve- h\u00edculos y el \u00e1rea de almacenamiento de veh\u00edculos descontaminados. Estas aguas se-r\u00e1n dirigidas a un equipo de tratamiento de aguas hidrocarburadas. d) Una red estanca de recogida de derrames en el interior de la zona de descontamina- ci\u00f3n de veh\u00edculos. Esta red no estar\u00e1 conectada a la red general de saneamiento de lainstalaci\u00f3n y recoger\u00e1 las fugas o derrames accidentales de l\u00edquidos contenidos en losveh\u00edculos a tratar, dirigi\u00e9ndolos a una arqueta estanca para su recuperaci\u00f3n y correc-ta gesti\u00f3n.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538851 e) Una red de recogida de las aguas residuales procedentes del lavado de piezas. Estas aguas se dirigir\u00e1n a la depuradora de la instalaci\u00f3n industrial y, tras su tratamiento, sedirigir\u00e1n a la red municipal de saneamiento. 2. Las redes de saneamiento de aguas hidrocarburadas estar\u00e1n dirigidas a un equipo de tra- tamiento de aguas hidrocarburadas, que habr\u00e1 de estar adecuadamente dimensionado pa-ra los caudales y cargas contaminantes originados en las superficies de recogida. 3. El vertido final de las aguas hidrocarburadas ya tratadas, de las aguas del lavado de pie- zas ya tratadas y de las aguas sanitarias a la red municipal de saneamiento deber\u00e1 con-tar con la autorizaci\u00f3n del Ayuntamiento de Malpartida de C\u00e1ceres. 4. En un punto de cada colector de evacuaci\u00f3n de los efluentes a la red municipal de sane- amiento situado en el exterior del recinto del centro industrial debe implantarse una ar-queta de control del vertido final que permita en todo momento al personal inspector dela Administraci\u00f3n acceder a la misma y efectuar la pertinente toma de muestras. 5. Se deber\u00e1 disponer de un manual de mantenimiento preventivo al objeto de garantizar el buen estado de las instalaciones, en especial respecto a los medios disponibles para evi-tar la contaminaci\u00f3n del medio en caso de derrames o escapes accidentales y a las medi-das de seguridad implantadas. En particular, se retirar\u00e1n con la frecuencia precisa los residuos peligrosos separados en los equipos de tratamiento de aguas hidrocarburadas y en la depuradora de aguas residualesde lavado, gestion\u00e1ndose adecuadamente conforme a lo indicado en el cap\u00edtulo -b-. 6. Al objeto de prevenir vertidos no autorizados a dominio p\u00fablico hidr\u00e1ulico o al suelo, to- dos los residuos que contengan fluidos; y los veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil desconta-minados se almacenar\u00e1n sobre pavimento impermeable y se asegurar\u00e1 la retenci\u00f3n y re-cogida de fugas de fluidos. - f - Medidas de protecci\u00f3n y control de la contaminaci\u00f3n ac\u00fastica 1. No se permitir\u00e1 el funcionamiento de ninguna fuente sonora cuyo nivel de recepci\u00f3n ex- terno sobrepase los valores establecidos en el Decreto 19/1997, de 4 de febrero, de Re-glamentaci\u00f3n de Ruidos y Vibraciones. 2. La actividad desarrollada no superar\u00e1 los objetivos de calidad ac\u00fastica ni los niveles de ruido establecidos como valores l\u00edmite en el Real Decreto 1367/2007, de 19 de octubre,por el que se desarrolla la Ley 37/2003, de 17 de noviembre, del Ruido, en lo referente azonificaci\u00f3n ac\u00fastica, objetivos de calidad y emisiones ac\u00fasticas. - g - Plan de ejecuci\u00f3n 1. Sin perjuicio de lo establecido en el art\u00edculo 63 de la Ley 5/2010, de 23 de junio, dado que la actividad ya se est\u00e1 desarrollando, se otorga un plazo de un a\u00f1o para que las ins-talaciones existentes se adapten a lo establecido en la autorizaci\u00f3n ambiental unificada. 2. En relaci\u00f3n con las instalaciones y actividad ya existente, dentro del plazo de un a\u00f1o in- dicado en el apartado g.1, el titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 comunicar a la Direcci\u00f3n Ge-N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538852 neral de Medio Ambiente la finalizaci\u00f3n de la adaptaci\u00f3n a lo establecido en la AAU, apor- tando la documentaci\u00f3n que certifique que las obras e instalaciones se han ejecutado con-forme a lo establecido en la documentaci\u00f3n presentada y a las condiciones de la AAU, deconformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 64 de la Ley 5/2010, de 23 de junio, y en elart\u00edculo 34 del Reglamento de autorizaciones y comunicaci\u00f3n ambiental de la ComunidadAut\u00f3noma de Extremadura, aprobado por el Decreto 81/2011, de 20 de mayo. 3. En particular y sin perjuicio de lo que se considere necesario, la comunicaci\u00f3n referida en el apartado g.2 deber\u00e1 acompa\u00f1arse de: a) Licencia municipal urban\u00edstica.b) Acreditaci\u00f3n de estar al d\u00eda en la constituci\u00f3n de la fianza y del pago del seguro.c) La documentaci\u00f3n que indique y acredite qu\u00e9 tipo de gesti\u00f3n y qu\u00e9 gestores autori- zados se har\u00e1n cargo de los residuos gestionados y generados por la actividad con elfin \u00faltimo de su valorizaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n, incluyendo los residuos dom\u00e9sticos y co-merciales. d) El certificado de cumplimiento de los requisitos de ruidos establecido en el art\u00edculo 26 del Decreto 19/1997, de 4 de febrero, de reglamentaci\u00f3n de ruidos y vibraciones. e) Acreditaci\u00f3n del cumplimiento del cumplimiento del apartado e.1.d). - h - Vigilancia y seguimiento Residuos gestionados (recepcionados y almacenados):1. El titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 mantener actualizado un archivo f\u00edsico o telem\u00e1tico don- de se recojan, por orden cronol\u00f3gico, las operaciones de recogida, almacenamiento y va-lorizaci\u00f3n de veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil realizadas en el que figuren, al menos, lossiguientes datos: a) Fecha de recepci\u00f3n de los veh\u00edculos. b) N\u00famero y tipo de veh\u00edculos tratados, su peso y los porcentajes reutilizados, reciclados y valorizados. c) Materiales obtenidos en el tratamiento de los residuos, indicando cantidades. Destino de los materiales obtenidos en el tratamiento de los residuos. d) Gestor autorizado al que se entregan los residuos y, en su caso, tiempo de almacena- miento. 2. Para la contabilizaci\u00f3n de los residuos se deber\u00e1 diferenciar seg\u00fan los tres casos siguientes: Veh\u00edculos fuera de uso de procedencia nacional y que entren en el \u00e1mbito de aplica- ci\u00f3n del Real Decreto 1383/2002, de 20 de diciembre, sobre gesti\u00f3n de veh\u00edculos al fi-nal de su vida \u00fatil. Veh\u00edculos fuera de uso de procedencia nacional y que no est\u00e9n afectados por el Real Decreto 1383/2002. Veh\u00edculos fuera de uso.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538853 3. La documentaci\u00f3n referida en el apartado h.1. estar\u00e1 a disposici\u00f3n de la Direcci\u00f3n Gene- ral de Medio Ambiente y de cualquier Administraci\u00f3n p\u00fablica competente en la propia ins-talaci\u00f3n. La documentaci\u00f3n referida a cada a\u00f1o natural deber\u00e1 mantenerse durante loscinco a\u00f1os siguientes. 4. El titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 contar con documentaci\u00f3n que atestig\u00fce cada salida de residuos desde su instalaci\u00f3n a un gestor autorizado. 5. De conformidad con el art\u00edculo 41 de la Ley 22/2011, de 28 de julio, de residuos y suelos contaminados, el titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 presentar, con una frecuencia anual y an-tes del 1 de marzo de cada a\u00f1o, una memoria resumen de la informaci\u00f3n contenida enlos archivos cronol\u00f3gicos de las actividades de gesti\u00f3n de residuos del a\u00f1o anterior, conel contenido que figura en el Anexo XII de la Ley 22/2011, de 28 de julio. Residuos producidos:6. De conformidad con el art\u00edculo 40 de la Ley 22/2011, de 28 de julio, el titular de la ins- talaci\u00f3n industrial dispondr\u00e1 de un archivo f\u00edsico o telem\u00e1tico donde se recoja por ordencronol\u00f3gico la cantidad, naturaleza, origen y destino de los residuos producidos; cuandoproceda se inscribir\u00e1 tambi\u00e9n, el medio de transporte y la frecuencia de recogida. En elArchivo cronol\u00f3gico se incorporar\u00e1 la informaci\u00f3n contenida en la acreditaci\u00f3n documen-tal de las operaciones de producci\u00f3n y gesti\u00f3n de residuos. Se guardar\u00e1 la informaci\u00f3n ar-chivada durante, al menos, tres a\u00f1os. 7. En su caso, antes de dar traslado de los residuos peligrosos a una instalaci\u00f3n para su va- lorizaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n deber\u00e1 solicitar la admisi\u00f3n de los residuos y contar con el docu-mento de aceptaci\u00f3n de los mismos por parte del gestor destinatario de los residuos. 8. Asimismo, el titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 registrar y conservar los documentos de acep- taci\u00f3n de los residuos peligrosos en las instalaciones de tratamiento, valorizaci\u00f3n o elimi-naci\u00f3n y los ejemplares de los documentos de control y seguimiento de origen y destinode los residuos por un periodo de tres a\u00f1os. - i - Medidas a aplicar en situaciones anormales de explotaci\u00f3n que puedan afectar al medio ambiente Fugas, fallos de funcionamiento:1. En caso de incumplimiento de los requisitos establecidos en la AAU, el titular de la insta- laci\u00f3n industrial deber\u00e1: a) Comunicarlo a la DGMA en el menor tiempo posible, mediante correo electr\u00f3nico o fax, sin perjuicio de la correspondiente comunicaci\u00f3n por v\u00eda ordinaria. b) Adoptar las medidas necesarias para volver a la situaci\u00f3n de cumplimiento en el plazo m\u00e1s breve posible y para evitar la repetici\u00f3n del incidente. En particular, en caso de desaparici\u00f3n, p\u00e9rdida o escape de residuos, el titular de la ins- talaci\u00f3n industrial deber\u00e1, adem\u00e1s, adoptar las medidas necesarias para la recuperaci\u00f3nN\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538854 y correcta gesti\u00f3n del residuo. Por otra parte, en caso de evacuaci\u00f3n de vertidos no au- torizados, el titular deber\u00e1, adem\u00e1s, comunicar este incidente al Ayuntamiento de Mal-partida de C\u00e1ceres o, si fueran a dominio p\u00fablico hidr\u00e1ulico, a Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fi-ca del Tajo. 2. El titular de la instalaci\u00f3n industrial dispondr\u00e1 de un plan espec\u00edfico de actuaciones y me- didas para situaciones de emergencias por funcionamiento con posibles repercusiones enla calidad del medio ambiente. Paradas temporales y cierre:3. En el caso de paralizaci\u00f3n definitiva de la actividad o de paralizaci\u00f3n temporal por pla- zo superior a dos a\u00f1os, el titular de la AAU deber\u00e1 entregar todos los residuos exis-tentes en la instalaci\u00f3n industrial a un gestor autorizado conforme a la Ley 22/2011,de 28 de julio; y dejar la instalaci\u00f3n industrial en condiciones adecuadas de higienemedio ambiental. - j - Prescripciones finales 1. La AAU objeto de la presente resoluci\u00f3n tendr\u00e1 una vigencia indefinida, sin perjuicio de lo establecido en los art\u00edculos 59 y 61 de la Ley 5/2010, de 23 de junio, de prevenci\u00f3n y ca-lidad ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, y 30 y 31 del Reglamentode autorizaciones y comunicaci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura,aprobado por el Decreto 81/2011, de 20 de mayo. Al respecto de la necesidad de renovar la autorizaci\u00f3n de gesti\u00f3n de residuos que se in- cluye en esta AAU, se indica que esta autorizaci\u00f3n tendr\u00e1 una vigencia de ocho a\u00f1os, pa-sada la cual se renovar\u00e1 por per\u00edodos sucesivos, de conformidad con el art\u00edculo 27 de laLey 22/2011, de 28 de julio, de residuos y suelos contaminados. 2. Se dispondr\u00e1 de una copia de la presente resoluci\u00f3n en el mismo centro a disposici\u00f3n de los agentes de la autoridad que lo requieran. 3. El incumplimiento de las condiciones de la resoluci\u00f3n constituye una infracci\u00f3n que ir\u00e1 de leve a grave, seg\u00fan el art\u00edculo 153 de la Ley 5/2010, de prevenci\u00f3n y calidad ambientalde la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, sancionable con multas de hasta 200.000euros. 4. Contra la presente resoluci\u00f3n, que agota la v\u00eda administrativa, podr\u00e1 interponer el intere- sado recurso potestativo de reposici\u00f3n ante la Consejera de Medio Ambiente y Rural, po-l\u00edticas Agrarias y Territorio, en el plazo de un mes, a partir del d\u00eda siguiente a aquel enque se lleve a efecto su notificaci\u00f3n, o ser impugnada directamente ante el orden juris-diccional contencioso-administrativo. Transcurrido dicho plazo, \u00fanicamente podr\u00e1 interponerse recurso contencioso-administra- tivo, sin perjuicio, en su caso, de la procedencia del recurso extraordinario de revisi\u00f3n.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538855 No se podr\u00e1 interponer recurso contencioso-administrativo hasta que sea resuelto expre- samente o se haya producido la desestimaci\u00f3n presunta del recurso de reposici\u00f3n inter-puesto. M\u00e9rida, a 9 de noviembre de 2015. La Consejera de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio PA (Res. de 16 de septiembre de 2015) El Director General de Medio Ambiente, PEDRO MU\u00d1OZ BARCON\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538856 ANEXO I RESUMEN DEL PROYECTO La actividad consiste en un centro autorizado para el tratamiento de veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil (CAT). El proceso productivo se desarrolla en las siguientes fases: \u2014 Comprobaciones previas. \u2014 Recepci\u00f3n y acondicionamiento.\u2014 Descontaminaci\u00f3n.\u2014 Almacenamiento de veh\u00edculos descontaminados. Las instalaciones de tratamiento est\u00e1n dise\u00f1adas para la descontaminaci\u00f3n de 2.200 veh\u00edcu- los fuera de uso al a\u00f1o. La actividad se lleva a cabo en dos parcelas del pol\u00edgono industrial Las Arenas de Malpartida de C\u00e1ceres (C\u00e1ceres) con las siguientes referencias catastrales: 6100803QD1760S0001GJ y6100818QD1760S0001IJ. Coordenadas UTM X: 715.927, ETRS89. Infraestructuras, instalaciones y equipos principales:\u2014 Nave de 1792 m 2construidos m\u00e1s entreplanta de 397 m2. Dentro de la nave, 162 m2se destinan a la descontaminaci\u00f3n de veh\u00edculos y 193 m2al lavado de piezas. \u2014 Zona exterior de almacenamiento de veh\u00edculos descontaminados de 8.734 m2. \u2014 Zona exterior de recepci\u00f3n de veh\u00edculos de 450 m2. \u2014 Dep\u00f3sitos de residuos l\u00edquidos.\u2014 Instalaci\u00f3n de extracci\u00f3n de fluidos.\u2014 Instalaci\u00f3n de saneamiento.\u2014 Sistema de depuraci\u00f3n f\u00edsico-qu\u00edmico.\u2014 Sistema de tratamiento de aguas hidrocarburadas.\u2014 Elevadores.\u2014 M\u00e1quina de lavar.\u2014 Prensa de filtros.\u2014 Compresor de aire.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538857 Figura 1. Plano en planta de la instalaci\u00f3n industrial.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538858 Figura 2. Plano en planta de la nave N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538859 RESOLUCI\u00d3N de 10 de noviembre de 2015, de la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente, por la que se otorga autorizaci\u00f3n ambiental unificada alcentro de tratamiento de veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil, promovido porDesguaces Extremadura, CB, en el t\u00e9rmino municipal de Puebla de SanchoP\u00e9rez. (2015062527) ANTECEDENTES DE HECHO Primero. Con fecha 18 de septiembre de 2014 tiene entrada en el Registro \u00danico de la Junta de Extremadura la solicitud de autorizaci\u00f3n ambiental unificada (AAU) para el proyecto de cen-tro de tratamiento de veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil, promovido por D. Pl\u00e1cido Caballero P\u00e9-rez, en representaci\u00f3n de Desguaces Extremadura, CB, en el t\u00e9rmino municipal de Puebla deSancho P\u00e9rez (Badajoz), con NIF 80052237-R y domicilio fiscal en c/ Francisco Zurbar\u00e1n, n.\u00ba29 de Puebla de Sancho P\u00e9rez. Segundo. La instalaci\u00f3n industrial se encuentra en la parcela 105 del pol\u00edgono 10, del t\u00e9rmi- no municipal de Puebla de Sancho P\u00e9rez. Las coordenadas geogr\u00e1ficas son X = 730.334; Y =4.253.874; huso 29 ED50. Las caracter\u00edsticas esenciales del proyecto est\u00e1n descritas en el Anexo I de esta resoluci\u00f3n.Tercero. La actividad de \"Centro de tratamiento de veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil\", dispone de Resoluci\u00f3n de fecha 6 de julio de 2015, del Consejero de Agricultura, Desarrollo Rural, Me-dio Ambiente y Energ\u00eda, por la que se adopta la decisi\u00f3n de no someter a evaluaci\u00f3n de im-pacto ambiental ordinaria, el proyecto de la citada actividad. Asimismo, la actividad cuentacon informe de impacto ambiental favorable, de fecha 6 de junio de 2015, con n\u00famero de ex-pediente IA 15/01835. Se adjuntan copias de ambos documentos en el Anexo II de esta resoluci\u00f3n.Cuarto. Con fecha de registro de 22 de septiembre de 2015, el Ayuntamiento de Puebla de Sancho P\u00e9rez remite Informe del t\u00e9cnico municipal de fecha 17 de septiembre de 2015 en elque se pronuncia en los siguientes t\u00e9rminos: \"Por tanto, la actividad es compatible con el planeamiento urban\u00edstico vigente\"Puebla de Sancho P\u00e9rez, a 17 de septiembre de 2015; firma ilegible; Fdo: Francisco Pach\u00f3n Cortegana; T\u00e9cnico municipal.\" Quinto. En cumplimiento de lo establecido en el art\u00edculo 57.4 de la Ley 5/2010, de 23 de ju- nio, de prevenci\u00f3n y calidad ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura la solici-tud de AAU fue sometida al tr\u00e1mite de informaci\u00f3n p\u00fablica, mediante Anuncio de 16 de fe-brero de 2015 que se public\u00f3 en el DOE n.\u00ba 63, de 1 de abril. Sexto. Mediante escritos con registro de salida de 17 de febrero de 2015, la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente (DGMA) remiti\u00f3 al Ayuntamiento de Puebla de Sancho P\u00e9rez copia del ex-pediente de solicitud de AAU con objeto de que este Ayuntamiento promoviera la participaci\u00f3nreal y efectiva de las personas interesadas en el procedimiento de concesi\u00f3n de esta AAU me-N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538860 diante notificaci\u00f3n por escrito a las mismas y, en su caso, recepci\u00f3n de las correspondientes alegaciones. Asimismo, en el mismo escrito, la DGMA solicit\u00f3 informe a ese Ayuntamiento so-bre la adecuaci\u00f3n de las instalaciones descritas en la solicitud de AAU a todos aquellos aspec-tos que fueran de su competencia seg\u00fan lo estipulado en el art\u00edculo 24 del Decreto 81/2011. En respuesta al escrito anterior, remite el Ayuntamiento de Puebla de Sancho P\u00e9rez, Certifi- cado en el que informa, que tras inserci\u00f3n en el tabl\u00f3n de anuncios de ese Ayuntamiento, porel plazo legal establecido, as\u00ed como notificaci\u00f3n por escrito a los titulares catastrales inme-diatos del lugar del emplazamiento, no sea presentado alegaci\u00f3n alguna. S\u00e9ptimo. Para dar cumplimiento al art\u00edculo 57.6 de la Ley 5/2010 y al art\u00edculo 84 de la Ley 30/1992, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Adminis-trativo Com\u00fan, esta DGMA se dirigi\u00f3 mediante escritos de 26 de agosto de 2015 a D. Pl\u00e1cidoCaraballo P\u00e9rez, en representaci\u00f3n de Desguaces Extremadura, CB y al Ayuntamiento de Pue-bla de Sancho P\u00e9rez con objeto de proceder al tr\u00e1mite de audiencia a los interesados. Con fecha 2 de octubre de 2015, se ha personado D. Dami\u00e1n Caraballo P\u00e9rez en esta Direc- ci\u00f3n General de Medio Ambiente para ejercer su derecho de tr\u00e1mite de audiencia. No se han pronuciado al respecto ni los titulares ni el Ayuntamiento. FUNDAMENTOS DE DERECHO Primero. La Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio es el \u00f3rgano competente para la resoluci\u00f3n del presente expediente en virtud de lo dispuesto en el art\u00edcu-lo 15 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3nomade Extremadura, y seg\u00fan el art\u00edculo segundo del Decreto del Presidente 16/2015, de 6 de ju-lio, por el que se modifican la denominaci\u00f3n, el n\u00famero y las competencias de las Consejer\u00ed-as que conforman la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Segundo. La actividad se encuentra dentro del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Ley 5/2010, de 23 de junio, de prevenci\u00f3n y calidad ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y delDecreto 81/2011, de 20 de mayo, por el que se aprueba el Reglamento de autorizaciones ycomunicaci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, en particular en las ca-tegor\u00edas 9.1 y 9.3 del Anexo II del citado Reglamento, relativas a \"Instalaciones para la valo-rizaci\u00f3n y eliminaci\u00f3n, en lugares distintos de los vertederos, de residuos de todo tipo, no in-cluidas en el Anexo I\" e \"Instalaciones de gesti\u00f3n de residuos mediante almacenamiento delos mismos, con car\u00e1cter previo a su valorizaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n\" respectivamente. Tercero. Conforme a lo establecido en el art\u00edculo 55 de la Ley 5/2010 y en el art\u00edculo 2 del Decreto 81/2011, de 20 de mayo, por el que se aprueba el Reglamento de autorizaciones ycomunicaci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, se somete a autoriza-ci\u00f3n ambiental unificada la construcci\u00f3n, montaje, explotaci\u00f3n, traslado o modificaci\u00f3n sus-tancial de aquellas instalaciones de titularidad p\u00fablica o privada en las que se desarrolle al-guna de las actividades recogidas en su Anexo II del citado decreto. A la vista de los anteriores antecedentes de hecho, fundamentos de derecho e informe t\u00e9cni- co, y una vez finalizados los tr\u00e1mites reglamentarios para el expediente de referencia, estaDirecci\u00f3n General de Medio Ambiente,N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538861 RESUELVE: Otorgar Autorizaci\u00f3n Ambiental Unificada a favor de Desguaces Extremadura, CB, para la ins- talaci\u00f3n y puesta en marcha del proyecto de Centro de tratamiento al final de su vida \u00fatil, re-ferida en el Anexo I de la presente resoluci\u00f3n, en el t\u00e9rmino municipal de Puebla de SanchoP\u00e9rez (Badajoz), a los efectos recogidos en la Ley 5/2010, de 23 de junio, de prevenci\u00f3n ycalidad ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y en el Decreto 81/2011, de20 de mayo, por el que se aprueba el Reglamento de autorizaciones y comunicaci\u00f3n ambien-tal de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, se\u00f1alando que en el ejercicio de la actividadse deber\u00e1 cumplir el condicionado fijado a continuaci\u00f3n y el recogido en la documentaci\u00f3n t\u00e9c-nica entregada, excepto en lo que \u00e9sta contradiga a la presente autorizaci\u00f3n, sin perjuicio delas prescripciones de cuanta normativa sea de aplicaci\u00f3n a la actividad de referencia en cadamomento. El n.\u00ba de expediente de la instalaci\u00f3n es el AAU 14/163. El informe de impacto ambiental incluido en el Anexo II de esta resoluci\u00f3n no produce, en sus propios t\u00e9rminos, los efectos de la calificaci\u00f3n urban\u00edstica prevista en el art\u00edculo 18 de la Ley15/2001, de 14 de diciembre, del Suelo y Ordenaci\u00f3n Territorial de Extremadura, al no ser deaplicaci\u00f3n el art\u00edculo 10 de la Ley 12/2010, de 16 de noviembre, de Impulso al Nacimiento yConsolidaci\u00f3n de Empresas en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. CONDICIONADO DE LA AUTORIZACI\u00d3N AMBIENTAL UNIFICADA - a - Medidas relativas a los residuos gestionados por la actividad 1. A la vista de la documentaci\u00f3n aportada, se autoriza la recepci\u00f3n, almacenamiento tem- poral y descontaminaci\u00f3n, as\u00ed como el desmontaje posterior a fin de posibilitar la reutili-zaci\u00f3n, reciclado y valorizaci\u00f3n del siguiente residuo: 2. La valorizaci\u00f3n de los residuos indicados en el punto anterior deber\u00e1 realizarse mediante las operaciones de valorizaci\u00f3n R4, R7, R12 y R13, relativas metales y de compuestos met\u00e1licos\", \"valorizaci\u00f3n de componentes utilizados para re-ducir la contaminaci\u00f3n\", \"intercambio de residuos para someterlos a cualquiera de las ope-raciones enumeradas entre R1 y R11\" y \"almacenamiento de residuos en espera de cual-quiera de las operaciones numeradas de R1 a R12\", respectivamente, del Anexo II de laLey 22/2011, de 28 de julio, de residuos y suelos contaminados. 3. Las operaciones de descontaminaci\u00f3n de veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil cumplir\u00e1n lo es- tablecido en el Anexo III del Real Decreto 1383/2002, de 20 de diciembre, sobre gesti\u00f3nde veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil. En virtud del mismo, se extraer\u00e1n y retirar\u00e1n de for-ma controlada todos los fluidos, materiales y componentes indicados en dicho anexo. Larealizaci\u00f3n de tales operaciones de extracci\u00f3n y retirada, garantizar\u00e1n la efectiva descon- RESIDUO ORIGEN LER(1) Veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil Entrega del residuo a una entidad p\u00fablica o privada autorizada para la recogida del mismo, para su tratamiento. 16 01 04* (1) LER : Lista Euro pea de Residuos publicada por la Orden MAM/304/2002 , de 8 de febrero. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538862 taminaci\u00f3n del veh\u00edculo y, en consecuencia, su consideraci\u00f3n como residuo no peligroso (LER 16 01 06). 4. El plazo de realizaci\u00f3n de dichas operaciones, contado a partir de la recepci\u00f3n del veh\u00edcu- lo en el centro autorizado de tratamiento que realiza la descontaminaci\u00f3n, no ser\u00e1 supe-rior a treinta d\u00edas. Se dispondr\u00e1 de un \u00e1rea de recepci\u00f3n de veh\u00edculos adecuada al n\u00fame-ro de veh\u00edculos a descontaminar, en el que no se apilar\u00e1n los mismos. Esta zona dispondr\u00e1de pavimento impermeable y sistema de recogida de posibles derrames, conectado a equi-po de tratamiento de aguas hidrocarburadas, seg\u00fan lo dispuesto en el apartado e. 5. Al objeto de facilitar el reciclado, se retirar\u00e1n los siguientes residuos especiales: compo- nentes met\u00e1licos que contengan cobre, aluminio y magnesio (siempre que estos metalesno se separen en los procesos de trituraci\u00f3n); catalizadores, neum\u00e1ticos, vidrios, compo-nentes pl\u00e1sticos de gran tama\u00f1o (por ejemplo parachoques, salpicaderos, dep\u00f3sitos defluido) y sistemas de air-bag (retirada o neutralizaci\u00f3n). 6. La capacidad m\u00e1xima de tratamiento de veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil es de 1000 al a\u00f1o; siendo inferior a 10 toneladas al d\u00eda. 7. El almacenamiento de los componentes extra\u00eddos del veh\u00edculo se realizar\u00e1 de forma dife- renciada, evitando da\u00f1ar aquellos que contengan fluidos o sean reutilizables. En todo ca-so, el almacenamiento se realizar\u00e1 en instalaciones que cumplan los requisitos t\u00e9cnicosestablecidos en el Anexo I del Real Decreto 1383/2002. 8. En las operaciones posteriores a la descontaminaci\u00f3n, se separar\u00e1n las piezas y compo- nentes que puedan ser reutilizados de los que deban reciclarse, comercializ\u00e1ndose las pri-meras de acuerdo con la normativa sobre seguridad industrial. Las piezas y componentesno reutilizables, se destinar\u00e1n a su reciclado, mediante su entrega a gestor de residuosautorizado a tal fin. La empresa deber\u00e1 cumplir, en colaboraci\u00f3n con el resto de agentes econ\u00f3micos, en el \u00e1mbito de su actividad, los objetivos de reutilizaci\u00f3n, reciclado y valorizaci\u00f3n, seg\u00fan lo es-tablecido en los apartados 1.a y 1.b del art\u00edculo 9 del Real Decreto 1383/2002. 9. \u00danicamente en el caso de que se prevea la reutilizaci\u00f3n del bloque motor completo, po- dr\u00e1 mantenerse \u00e9ste lubricado, sin proceder, por tanto, a la extracci\u00f3n de los aceites en\u00e9l contenidos. 10. La valorizaci\u00f3n de los veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil indicada en el apartado a.2) con- sistir\u00e1 en el desmontaje de los mismos, separaci\u00f3n de componentes peligrosos y clasifi-caci\u00f3n de otros componentes. Estas operaciones se aplicar\u00e1n de tal modo que se maximice la recuperaci\u00f3n de compo- nentes peligrosos para el medio ambiente (incluyendo los que se encuentren en fase gas ol\u00edquida) y no se dificulte la reutilizaci\u00f3n o reciclado correctos de componentes completos. En particular, la extracci\u00f3n de los fluidos de equipos de aire acondicionado deber\u00e1 reali- zarse de manera controlada, permitiendo su recuperaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n posterior, evitan-do el escape de contaminantes a la atm\u00f3sfera; y asegurando el control de atm\u00f3sferas ex-plosivas.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538863 11. No se autorizan operaciones de gesti\u00f3n de los residuos distintas a las indicadas en los apartados a.1 y a.2. 12. Las instalaciones cumplir\u00e1n los requisitos t\u00e9cnicos establecidos en el Anexo I del Real De- creto 1383/2002. En particular, se estructurar\u00e1n en tres \u00e1reas: zona de recepci\u00f3n, zonade descontaminaci\u00f3n y zona de almacenamiento de veh\u00edculos descontaminados. 13. La capacidad de almacenamiento de veh\u00edculos descontaminados vendr\u00e1 dada por la su- perficie dedicada a tal fin. Para este almacenamiento la instalaci\u00f3n dispone de un patioexterior de 500 m 2. Este \u00e1rea se encontrar\u00e1 pavimentada, impermeabilizada y provista de red de recogida de aguas pluviales conectada a sistema de tratamiento de aguas hi-drocarburadas, acorde a lo dispuesto en el apartado e. No se apilar\u00e1n veh\u00edculos a m\u00e1s de dos alturas, excepto en caso de que disponga de los equipos adecuados de seguridad homologados. Se dispondr\u00e1 de viales internos que permitan el acceso de veh\u00edculos. 14. Deber\u00e1 aplicarse un procedimiento de admisi\u00f3n de residuos antes de su recogida. Este procedimiento deber\u00e1 permitir, al titular de la instalaci\u00f3n, asegurar que los residuos re-cogidos para su almacenamiento coinciden con los indicados en a.1 y llevar un registrode los residuos recogidos y almacenados. 15. El titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 constituir una fianza por valor de 15.000 \u20ac (quince mil euros). La cuant\u00eda de la fianza podr\u00e1 actualizarse conforme al art\u00edculo 28.2 del Real De-creto 833/1988, de 20 de julio, por el que se aprueba el reglamento para la ejecuci\u00f3n dela Ley 20/1986, B\u00e1sica de Residuos T\u00f3xicos y Peligrosos. La fianza podr\u00e1 constituirse para responder de las obligaciones derivadas del ejercicio de la actividad y de la autorizaci\u00f3n ambiental unificada, Conforme al art\u00edculo 105 de la Ley5/2010. La fianza ser\u00e1 devuelta, previa solicitud por el interesado, a la finalizaci\u00f3n de laactividad, siempre y cuando se hayan cumplido las condiciones de cese de actividad es-tablecidas en la AAU y no se deba proceder a reparaci\u00f3n de da\u00f1os ambientales conse-cuencia de la actividad. 16. El titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 constituir un seguro de responsabilidad civil conforme a lo establecido en el art\u00edculo 6 del Real Decreto 833/1988 de 20 de julio, por el que se apruebael Reglamento para la ejecuci\u00f3n de la Ley 20/1986, B\u00e1sica de Residuos T\u00f3xicos y Peligrosos,que cubra el riesgo de indemnizaci\u00f3n por los posibles da\u00f1os causados a terceras personas osus cosas, derivado del ejercicio de su actividad de gesti\u00f3n de residuos peligrosos. Dicho seguro deber\u00e1 cubrir las indemnizaciones por muerte, lesiones o enfermedades de las personas; las indemnizaciones debidas por da\u00f1os en las cosas; los costes de repara-ci\u00f3n y recuperaci\u00f3n del medio ambiente alterado; los da\u00f1os accidentales como la conta-minaci\u00f3n gradual. El titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 remitir a la Direcci\u00f3n General de Me-dio Ambiente fotocopia compulsada de las condiciones generales y particulares ocertificado. El importe del seguro ser\u00e1 actualizado anualmente en el porcentaje de variaci\u00f3n que ex- perimente el \u00edndice general de precios oficialmente publicado por el Instituto Nacional deN\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538864 Estad\u00edstica. El referido porcentaje se aplicar\u00e1 cada a\u00f1o sobre la cifra de capital asegura- do del per\u00edodo inmediatamente anterior. En el supuesto de suspensi\u00f3n de la cobertura de los riesgos asegurados o de extinci\u00f3n del contrato del seguro por cualquier causa, el titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 comunicartales hechos de inmediato a la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente y la AAU quedar\u00e1suspendida, no pudiendo ejercerse la actividad objeto de la misma. 17. La fianza y el seguro de responsabilidad civil referidos en los puntos anteriores, se esta- blecen sin perjuicio de la exigencia, en su momento, de la garant\u00eda financiera precisa pa-ra dar cumplimiento a la Ley 26/2007, de 23 de octubre, de Responsabilidad Medioam-biental. En cuyo caso, la adaptaci\u00f3n de las figuras existentes, se realizar\u00e1 conforme a lodispuesto en la disposici\u00f3n adicional tercera del Real Decreto 2090/2008, de 22 de di-ciembre, por el que se aprueba el Reglamento de desarrollo parcial de la Ley 26/2007,de 23 de octubre, de Responsabilidad Medioambiental. 18. El centro autorizado de tratamiento de veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil deber\u00e1 estar se- gregado de cualquier tipo de instalaci\u00f3n o actividad que no sea la del propio centro. 19. El proceso de gesti\u00f3n de residuos que se autoriza se llevar\u00e1 a cabo atendiendo al cum- plimiento de cuantas prescripciones establezca al respecto la normativa vigente de apli-caci\u00f3n y la propia AAU. - b - Producci\u00f3n, tratamiento y gesti\u00f3n de residuos generados 1. Los residuos peligrosos que se generar\u00e1n por la actividad de la instalaci\u00f3n industrial son los siguientes: RESIDUO ORIGEN C\u00d3DIGO LER(1) Fuel oil y gas\u00f3leo Gasolina Combust ibles de veh\u00edculos fuera de uso (VFU) 13 07 01* 13 07 02* 13 07 03* Residuos de aceites hidr\u00e1ulicos L\u00edquidos de transmisi\u00f3n y otros aceites hidr\u00e1ulicos, aceites de motor, del diferencia l y de la caja de cambios 13 01 13 02 13 08 99* Residuos de aceites de motor, de transmisi\u00f3n mec\u00e1nica y lubricantes Lodos de separadores de agua y sustancia s aceitosas. Proceso 13 05 02* Clorofluoro carbonos, HCFC, HFC Fluidos refrigerantes 14 06 01* Envases que contienen restos de sustancia s peligrosas o est\u00e9n contaminados por ellas. Proceso 15 01 10* N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538865 Absorb entes, materiales de filtraci\u00f3n (incluidos los filtros de aceite no especificados en otra categor\u00eda) Filtros de combust ible 15 02 02* Filtros de aceite Filtros de aceite de VFU. 16 01 07* Com ponentes que contienen mercurio Com ponentes retirados de los VFU. 16 01 08* Com ponentes que contienen PCB Conden sadores de PCB/PCT. 16 01 09* Com ponentes explosivos Air bags(2) 16 01 10* Zapa tas de freno que contienen amianto Zapa tas de freno retiradas de los VFU. 16 01 11* L\u00edquidos de frenos L\u00edquidos de frenos de VFU 16 01 13* Anticongelantes que contienen sustancia s peligrosas L\u00edquidos de refrigeraci\u00f3n y anticongelantes 16 01 14* Gases en recipien tes a presi\u00f3n (incluidos los halones) que contienen sustancia s peligrosas Fluidos del sistema del aire acondici onado, dep\u00f3 sito de gas licuado y cualquier otro fluido peligroso no necesario para la reutilizaci\u00f3n del elemento del que form e parte 16 05 04* Bater\u00edas de plomo Bater\u00edas de arranque 16 06 01* Com ponentes peligrosos distintos de los especificados en los c\u00f3dig os 16 01 07 a 16 01 11; 16 01 13 y 16 01 14 Bater\u00edas Ni-Cd para veh\u00edculos el\u00e9ctricos Com ponentes y materiales que, de conform idad con el Anex o II del Real Decreto 1383/2002 , de 20 de dicie mbre, deben ir marcados o identificados por su contenido en plomo, mercurio, cadmio y/o cromo hexava lente. 16 01 21* 16 06 02* 16 06 03* Tubos fluor escentes y otros residuos que contienen mercurio Operaciones de mantenimiento de alumbr ado u operaciones de clasificaci\u00f3n de los residuos recogidos para su gesti\u00f3n. 20 01 21* Mezclas de grasas e hidrocarburos Mezclas de grasas e hidrocarburos proceden tes de la separaci\u00f3n de aguas/sustancia s aceitosas distintas de las especificada s en el c\u00f3dig o 19 08 09 19 08 10* (1) LER : Lista Euro pea de Residuos publicada por la Orden MAM/304/2002 , de 8 de febrero. (2) Los sistemas de air bags deber\u00e1n ser retirados o neutralizados. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538866 2. Los residuos no peligrosos que se generar\u00e1n por la actividad de la instalaci\u00f3n industrial son los siguientes: 3. La generaci\u00f3n de cualquier otro residuo no indicado en los apartados b.1 \u00f3 b.2, deber\u00e1 ser comunicada a la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente. - c - Condiciones comunes a la gesti\u00f3n y producci\u00f3n de residuos 1. Mientras los residuos se encuentren en la instalaci\u00f3n industrial, el titular de \u00e9sta estar\u00e1 obligado a mantenerlos en condiciones adecuadas de higiene y seguridad. En particular: a) Las condiciones de los almacenamientos deber\u00e1n evitar el arrastre de los residuos por el viento o cualquier otra p\u00e9rdida de residuo o de componentes del mismo. b) Se almacenar\u00e1n sobre solera impermeable, tanto dentro como fuera de las naves.c) El almacenamiento temporal de residuos peligrosos se efectuar\u00e1 en zonas cubiertas y con pavimento impermeable. d) Para aquellos residuos peligrosos que, por su estado f\u00edsico, l\u00edquido o pastoso, puedan generar lixiviados o dar lugar a vertidos, se dispondr\u00e1 de cubetos de retenci\u00f3n o siste-RESIDUO ORIGEN C\u00d3DIGO LER(1) Neum\u00e1ticos fuera de uso Neum\u00e1ticos retirados de VFU 16 01 03 Veh\u00edculo al final de su vida \u00fatil que no contenga l\u00edquidos ni otros componentes peligrosos VFU descontaminado 16 01 06 Metales f\u00e9rreos Residuos retirados al objeto de facilitar el reciclado 16 01 17 Metales no f\u00e9rreos Com ponentes met\u00e1licos que contengan cobre, aluminio y magne sio (siempre que estos metales no se separen en los procesos de trituraci\u00f3n ) 16 01 18 Pl\u00e1stico Com ponentes pl\u00e1sticos de gran tama\u00f1o, tales como salpicade ros, parachoques, (si estos materiales no son retirados en el proceso de fragmentaci\u00f3n para ser reciclados como tales materiales) 16 01 19 Vidrio Residuos retirados al objeto de facilitar el reciclado 16 01 20 Catalizadores Catalizadores retirados de VFU 16 08 01 Mezcla de residuos municipa les Limpieza de oficina s, vestuarios y aseos 20 03 01 Lodos de fosa s\u00e9ptica Mantenimiento de la fosa s\u00e9ptica 20 03 06 (1) LER : Lista Euro pea de Residuos publicada por la Orden MAM/304/2002 , de 8 de febrero. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538867 ma equivalente, a fin de garantizar la contenci\u00f3n de eventuales derrames. Dichos sis- temas ser\u00e1n independientes para aquellas tipolog\u00edas de residuos cuya posible mezcla encaso de derrame suponga aumento de su peligrosidad o mayor dificultad de gesti\u00f3n. e) En la zona espec\u00edficamente destinada a almacenar neum\u00e1ticos usados, se extremar\u00e1n las medidas de prevenci\u00f3n de riesgos de incendio, evitando a tal fin almacenamientosexcesivos. f) Se instalar\u00e1n los equipos y agentes de extinci\u00f3n de incendios requeridos por los orga- nismos competentes en materia de seguridad contra incendios en establecimientos in-dustriales. 2. Los residuos producidos y gestionados deber\u00e1n almacenarse conforme a lo establecido en la normativa de aplicaci\u00f3n en cada momento, en particular, actualmente: a) Respecto a residuos en general, art\u00edculo 18 de la Ley 22/2011.b) Respecto a residuos peligrosos, adem\u00e1s, art\u00edculos 13, 14 y 15 del Real Decreto 833/1988. c) En el caso de los aceites usados, el art\u00edculo 5 del Real Decreto 679/2006. 3. Queda expresamente prohibida la mezcla de los residuos peligrosos y no peligrosos ge- nerados entre s\u00ed o con otros residuos. Los residuos deber\u00e1n segregarse desde su origen,disponi\u00e9ndose de los medios de recogida y almacenamiento intermedio adecuados paraevitar dichas mezclas. La mezcla incluye la diluci\u00f3n de sustancias peligrosas. - d - Medidas de protecci\u00f3n y control de la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica 1. Las operaciones de tratamiento de veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil, se realizar\u00e1n sin eva- cuar contaminantes a la atm\u00f3sfera. En particular, deber\u00e1n evitarse las emisiones, confi-nadas o difusas, de clorofluorocarburos (CFC), hidroclorofluorocarburos (HCFC), hidroflu-rocarburos (HFC) o hidrocarburos (HC). A tal efecto, se evitar\u00e1 la p\u00e9rdida de estanqueidadde los circuitos o dep\u00f3sitos de fluidos existentes en los veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil yse atender\u00e1 al cumplimiento de lo establecido al respecto en el apartado a.10. - e - Medidas de protecci\u00f3n y control de las aguas, del suelo y de las aguas subterr\u00e1neas 1. La instalaci\u00f3n industrial contar\u00e1 con las siguientes redes independientes de saneamiento: a) Una de recogida de aguas residuales sanitarias procedente de aseos. Estas aguas se dirigir\u00e1n a fosa estanca. b) Una red de recogida de zona de descontaminaci\u00f3n de veh\u00edculos, estas aguas se dirigi- r\u00e1n a fosa estanca. c) Una red de recogida de proceso en la zona de recepci\u00f3n de veh\u00edculos y zona de alma- cenamiento de veh\u00edculos descontaminados, conectada a equipo de tratamiento deaguas hidrocarburadas y vertido al DPH.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538868 2. Las redes de saneamiento vierten a fosa estanca, la cual ser\u00e1 vaciada periodicamente por gestor autorizado. 3. En relaci\u00f3n con los vertidos a dominio p\u00fablico hidr\u00e1ulico (DPH), el titular de la instala- ci\u00f3n, previo al inicio de actividad, deber\u00e1 obtener la autorizaci\u00f3n de vertido otorgada porla Confederaci\u00f3n hidrogr\u00e1fica de la cuenca correspondiente (Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1ficadel Guadiana). - f - Medidas de protecci\u00f3n y control de la contaminaci\u00f3n ac\u00fastica 1. El nivel de emisi\u00f3n m\u00e1ximo previsto de las principales fuentes de emisi\u00f3n de ruidos del complejo industrial ser\u00e1 de 80 dB(A). 2. No se permitir\u00e1 el funcionamiento de ninguna fuente sonora cuyo nivel de recepci\u00f3n ex- terno sobrepase los valores establecidos en el Decreto 19/1997, de 4 de febrero, de Re-glamentaci\u00f3n de Ruidos y Vibraciones. 3. La actividad desarrollada no superar\u00e1 los objetivos de calidad ac\u00fastica ni los niveles de ruido establecidos como valores l\u00edmite en el Real Decreto 1367/2007, de 19 de octubre,por el que se desarrolla la Ley 37/2003, de 17 de noviembre, del Ruido, en lo referente azonificaci\u00f3n ac\u00fastica, objetivos de calidad y emisiones ac\u00fasticas. - g - Plan de ejecuci\u00f3n y acta de puesta en servicio 1. En el caso de que el proyecto o actividad no comenzara a ejecutarse o desarrollarse en el plazo de cuatro a\u00f1os, a partir de la fecha de otorgamiento de la AAU, la DGMA previa au-diencia del titular, acordar\u00e1 la caducidad de la AAU, conforme a lo establecido en el art\u00ed-culo 63 de la Ley 5/2010, de 23 de junio. 2. Dentro del plazo establecido en el apartado anterior, y con el objeto de comprobar el cum- plimiento del condicionado fijado en la AAU, el titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 presentar a laDGMA solicitud de conformidad con el inicio de la actividad. Acompa\u00f1ado a dicha solicitud seaportar\u00e1 memoria, suscrita por t\u00e9cnico competente, seg\u00fan establece el art\u00edculo 34 del De-creto 81/2011, de 20 de mayo, en la que recoger\u00e1 que las infraestructuras e instalacionesejecutadas se han realizado cumpliendo el condicionado fijado en la autorizaci\u00f3n ambientalunificada y lo expuesto en el proyecto evaluado(seg\u00fan Anexo XII del citado decreto). 3. Tras la solicitud de conformidad con el inicio de la actividad, la DGMA girar\u00e1 una visita de comprobaci\u00f3n con objeto de extender, en caso favorable, el acta de puesta en servicio dela actividad. El inicio de la actividad no podr\u00e1 llevarse a cabo mientras la DGMA no d\u00e9 suconformidad mediante el acta referida en el punto anterior. Transcurrido el plazo de unmes desde la presentaci\u00f3n, por parte del titular, de la solicitud de conformidad con el ini-cio de actividad sin que el \u00f3rgano ambiental hubiese respondido a la misma, se entende-r\u00e1 otorgada. 4. El titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 comunicar a la DGMA, la fecha definitiva de inicio de la actividad en un plazo no superior a una semana desde su inicio. 5. En particular y sin perjuicio de lo que se considere necesario, la memoria referida en el apartado g.2 deber\u00e1 acompa\u00f1arse de:N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538869 a) Procedimientos detallados de valorizaci\u00f3n a emplear acompa\u00f1ados de una justificaci\u00f3n del cumplimiento de los requisitos establecidos en la AAU, en particular de los esta-blecidos en el apartado a.2. b) Copia de la calificaci\u00f3n urban\u00edstica que legitimen las obras, expedida por el \u00f3rgano com- petente. c) Copia de la licencia de obra.d) Certificado de conformidad, sobre la adecuaci\u00f3n de las infraestructuras e instalaciones realizadas, a lo establecido en la autorizaci\u00f3n ambiental unificada (AAU) y lo recogidoen el proyecto evaluado. e) Acreditaci\u00f3n de estar al d\u00eda en la constituci\u00f3n de la fianza y del pago del seguro.f) La documentaci\u00f3n que indique y acredite qu\u00e9 tipo de gesti\u00f3n y qu\u00e9 gestores autoriza- dos se har\u00e1n cargo de los residuos gestionados y generados por la actividad con el fin\u00faltimo de su valorizaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n, incluyendo los residuos dom\u00e9sticos y comer-ciales, o declaraci\u00f3n jurada en la que se comprometa a entregar la citada documenta-ci\u00f3n, de todos y cada unos de los residuos (deber\u00e1 enunciarlos), una vez se realice laprimera expedici\u00f3n de los residuos a gestor autorizado. g) El certificado de cumplimiento de los requisitos de ruidos establecido en el art\u00edculo 26 del Decreto 19/1997, de 4 de febrero, de reglamentaci\u00f3n de ruidos y vibraciones. 6. Una vez otorgada conformidad con la actividad, la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente proceder\u00e1 a actualizar la inscripci\u00f3n del titular de la AAU en el Registro de peque\u00f1os pro-ductores de residuos peligrosos. - h - Vigilancia y seguimiento. Prescripciones generales:1. Con independencia de los controles recogidos en esta resoluci\u00f3n, la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente, en el ejercicio de sus competencias, podr\u00e1 efectuar y requerir cuantosan\u00e1lisis e inspecciones estime convenientes para comprobar la adecuaci\u00f3n de las infraes-tructuras e instalaciones ejecutadas a lo establecido en la AAU y en el proyecto evaluado. 2. Se deber\u00e1 prestar al personal acreditado por la administraci\u00f3n competente toda la asis- tencia necesaria para que \u00e9sta pueda llevar a cabo cualquier inspecci\u00f3n de las instalacio-nes relacionadas con la AAU, as\u00ed como tomar muestras y recoger toda la informaci\u00f3n ne-cesaria para el desempe\u00f1o de su funci\u00f3n de control y seguimiento del cumplimiento delcondicionado establecido. 3. Deber\u00e1 permanecer siempre en las instalaciones un responsable de la industria, a fin de garantizar el cumplimiento de los condicionantes recogido en esta resoluci\u00f3n, as\u00ed como lalegislaci\u00f3n de aplicaci\u00f3n. 4. Deber\u00e1 indicar a la Administraci\u00f3n cualquier equipo necesario (EPI, dispositivos persona- les, dispositivos en veh\u00edculos, etc.) para realizar una inspecci\u00f3n de las instalaciones.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538870 Residuos gestionados (recepcionados y almacenados): 5. El titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 mantener actualizado un archivo f\u00edsico o telem\u00e1tico don- de se recojan, por orden cronol\u00f3gico, las operaciones de recogida, almacenamiento y va-lorizaci\u00f3n de veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil realizadas en el que figuren, al menos, lossiguientes datos: a) Fecha de recepci\u00f3n de los veh\u00edculos.b) N\u00famero y tipo de veh\u00edculos tratados, su peso y los porcentajes reutilizados, reciclados y valorizados. c) Materiales obtenidos en el tratamiento de los residuos, indicando cantidades. Destino de los materiales obtenidos en el tratamiento de los residuos. d) Gestor autorizado al que se entregan los residuos y, en su caso, tiempo de almacena- miento. 6. Para la contabilizaci\u00f3n de los residuos se deber\u00e1 diferenciar seg\u00fan los tres casos siguientes: \u2014 Veh\u00edculos fuera de uso de procedencia nacional y que entren en el \u00e1mbito de aplica- ci\u00f3n del Real Decreto 1383/2002, de 20 de diciembre, sobre gesti\u00f3n de veh\u00edculos al fi-nal de su vida \u00fatil. \u2014 Veh\u00edculos fuera de uso de procedencia nacional y que no est\u00e9n afectados por el Real Decreto 1383/2002. \u2014 Veh\u00edculos fuera de uso que procedan del extranjero. 7. La documentaci\u00f3n referida en el apartado h.1. estar\u00e1 a disposici\u00f3n de la Direcci\u00f3n Gene- ral de Medio Ambiente y de cualquier Administraci\u00f3n p\u00fablica competente en la propia ins-talaci\u00f3n. La documentaci\u00f3n referida a cada a\u00f1o natural deber\u00e1 mantenerse durante lostres a\u00f1os siguientes. 8. El titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 contar con documentaci\u00f3n que atestig\u00fce cada salida de residuos desde su instalaci\u00f3n a un gestor autorizado. 9. De conformidad con el art\u00edculo 41 de la Ley 22/2011, de 28 de julio, de residuos y suelos contaminados, el titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 presentar, con una frecuencia anual y an-tes del 1 de marzo de cada a\u00f1o, una memoria resumen de la informaci\u00f3n contenida enlos archivos cronol\u00f3gicos de las actividades de gesti\u00f3n de residuos del a\u00f1o anterior, conel contenido que figura en el Anexo XII de la Ley 22/2011, de 28 de julio. Residuos producidos:10. El titular de la instalaci\u00f3n industrial deber\u00e1 llevar un registro de la gesti\u00f3n de todos los re- siduos generados: a. Entre el contenido del registro de residuos no peligrosos deber\u00e1 constar la cantidad, naturaleza, identificaci\u00f3n del residuo, origen y destino de los mismos.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538871 b. El contenido del registro, en lo referente a residuos peligrosos, deber\u00e1 ajustarse a lo establecido en el art\u00edculo 17 del Real Decreto 833/1988, de 20 de julio, por el que seaprueba el Reglamento para la ejecuci\u00f3n de la Ley 20/1986, B\u00e1sica de Residuos T\u00f3xi-cos y Peligrosos. 11. En su caso, antes de dar traslado de los residuos peligrosos a una instalaci\u00f3n para su va- lorizaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n deber\u00e1 solicitar la admisi\u00f3n de los residuos y contar con el docu-mento de aceptaci\u00f3n de los mismos por parte del gestor destinatario de los residuos. 12. Asimismo, el titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 registrar y conservar los documentos de acep- taci\u00f3n de los residuos peligrosos en las instalaciones de tratamiento, valorizaci\u00f3n o eli-minaci\u00f3n y los ejemplares de los documentos de control y seguimiento de origen y des-tino de los residuos por un periodo de tres a\u00f1os. - i - Medidas a aplicar en situaciones anormales de explotaci\u00f3n que puedan afectar al medio ambiente Fugas, fallos de funcionamiento:1. En caso de incumplimiento de los requisitos establecidos en la AAU, el titular de la insta- laci\u00f3n industrial deber\u00e1: a) Comunicarlo a la DGMA en el menor tiempo posible, mediante correo electr\u00f3nico o fax, sin perjuicio de la correspondiente comunicaci\u00f3n por v\u00eda ordinaria. b) Adoptar las medidas necesarias para volver a la situaci\u00f3n de cumplimiento en el plazo m\u00e1s breve posible y para evitar la repetici\u00f3n del incidente. En particular, en caso de desaparici\u00f3n, p\u00e9rdida o escape de residuos, el titular de la ins- talaci\u00f3n industrial deber\u00e1, adem\u00e1s, adoptar las medidas necesarias para la recuperaci\u00f3ny correcta gesti\u00f3n del residuo. 2. El titular de la instalaci\u00f3n industrial dispondr\u00e1 de un plan espec\u00edfico de actuaciones y me- didas para situaciones de emergencias por funcionamiento con posibles repercusiones enla calidad del medio ambiente. Paradas temporales y cierre:3. En el caso de paralizaci\u00f3n definitiva de la actividad o de paralizaci\u00f3n temporal por plazo superior a dos a\u00f1os, el titular de la AAU deber\u00e1 entregar todos los residuos existentes enla instalaci\u00f3n industrial a un gestor autorizado conforme a la Ley 22/2011, de 28 de ju-lio; y dejar la instalaci\u00f3n industrial en condiciones adecuadas de higiene ambiental. - j - Prescripciones finales 1. Seg\u00fan el art\u00edculo 27.3 del Decreto 81/2011, de 20 de mayo, la Autorizaci\u00f3n ambiental ob- jeto del presente informe tendr\u00e1 una vigencia indefinida, sin perjuicio de las modificacio-nes reguladas en los art\u00edculos 30 y 31 del Decreto 81/2011, de 20 de mayo, y de la ne-cesidad de obtener o renovar las diversas autorizaciones sectoriales incluidas en ella queas\u00ed lo requieran. N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538872 2. La actividad deber\u00e1 inscribirse en los registros correspondientes. 3. Transcurrido el plazo de vigencia de cualquiera de las autorizaciones sectoriales auton\u00f3- micas incluidas en la autorizaci\u00f3n ambiental unificada, aquellas deber\u00e1n ser renovadas y,en su caso, actualizadas por periodos sucesivos seg\u00fan se recoge en el art\u00edculo 29 del De-creto 81/2011, de 20 de mayo. 4. El titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 comunicar a la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente cualquier modificaci\u00f3n que se proponga realizar en la misma seg\u00fan se establece en el ar-t\u00edculo 30 del Decreto 81/2011, de 20 de mayo. 5. El titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 comunicar a la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente la transmisi\u00f3n de titularidad de la instalaci\u00f3n en el plazo m\u00e1ximo de un mes desde que latransmisi\u00f3n se haya producido y seg\u00fan lo establecido en el art\u00edculo 32 del Decreto81/2011, de 20 de mayo. 6. El titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 comunicar a la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente el inicio, la finalizaci\u00f3n o la interrupci\u00f3n voluntaria por mas de tres meses, de la actividadseg\u00fan se establece en el art\u00edculo 33 del Decreto 81/2011, de 20 de mayo. 7. El titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 proporcionar, a la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente o a quien act\u00fae en su nombre, toda la asistencia necesaria para permitirle llevar a cabocualquier tipo de inspecci\u00f3n ambiental de las recogidas en el art\u00edculo 42 del Decreto81/2011, de 20 de mayo. 8. La presente AAU podr\u00e1 ser revocada por incumplimiento de cualquiera de sus condiciones.9. El incumplimiento de las condiciones de la resoluci\u00f3n constituye una infracci\u00f3n que ir\u00e1 de leve a grave, seg\u00fan el art\u00edculo 153 de la Ley 5/2010, de prevenci\u00f3n y calidad ambientalde la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. 10. Contra la presente resoluci\u00f3n, que agota la v\u00eda administrativa, podr\u00e1 interponer el intere- sado recurso potestativo de reposici\u00f3n ante la Consejera de Medio Ambiente y Rural, Po-l\u00edticas Agrarias y Territorio, en el plazo de un mes, a partir del d\u00eda siguiente a aquel enque se lleve a efecto su notificaci\u00f3n, o ser impugnada directamente ante el orden juris-diccional contencioso-administrativo. Transcurrido dicho plazo, \u00fanicamente podr\u00e1 interponerse recurso contencioso-administra- tivo, sin perjuicio, en su caso, de la procedencia del recurso extraordinario de revisi\u00f3n. No se podr\u00e1 interponer recurso contencioso-administrativo hasta que sea resuelto expre- samente o se haya producido la desestimaci\u00f3n presunta del recurso de reposici\u00f3n inter-puesto. M\u00e9rida, a 10 de noviembre de 2015. La Consejera de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio Pa (Res. de 16 de septiembre de 2015) El Director General de Medio Ambiente, PEDRO MU\u00d1OZ BARCO N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538873 ANEXO I DESCRIPCI\u00d3N DE LA ACTIVIDAD Los datos generales del proyecto son:Actividad: El proyecto consiste en la instalaci\u00f3n y puesta en funcionamiento de un centro de tratamiento de veh\u00edculos al final de su vida \u00fatil. La actividad proyectada se encuentra dentro del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Decreto 81/2011, concretamente en el grupo 9.1. Instalaciones para la valorizaci\u00f3n y eliminaci\u00f3n, en lugaresdistintos de los vertederos, de residuos de todo tipo, no incluidas en el Anexo I y 9.3. \"Ins-talaciones de gesti\u00f3n de residuos mediante almacenamiento de los mismos, con car\u00e1cter pre-vio a su valorizaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n, excepto los puntos limpios y las instalaciones dedicadasal almacenamiento de residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n inertes.\", por lo tanto debe con-tar con AAU para ejercer la actividad. Capacidades y consumos: Dispone de una capacidad de anual de 1000 veh\u00edculos al a\u00f1o. Ubicaci\u00f3n: La actividad se llevar\u00e1 a cabo en las parcelas 105 del pol\u00edgono 10, en la localidad de Puebla de Sancho P\u00e9rez de los Barros. (Badajoz). Infraestructuras, instalaciones y equipos principales:\u2014 Zona de recepci\u00f3n de VFU. 150 m 2. \u2014 Zona de descontaminaci\u00f3n de VFU. 20 m2. \u2014 Almac\u00e9n de piezas reutilizables. 195 m2. \u2014 Zona de veh\u00edculos descontaminados. 500 m2.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538874 ANEXO II RESOLUCI\u00d3N DE IMPACTO AMBIENTAL N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538875 N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538876 N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538877 N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538878 N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538879 M\u00e9rida, a 6 de julio de 2015. Director General de Medio Ambiente, (PD Resoluci\u00f3n de 8 de agosto de 2011, DOE n.\u00ba 162, de 23 de agosto de 2011) ENRIQUE JULI\u00c1N FUENTESN\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538880 N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538881 N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538882 N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538883 M\u00e9rida, a 6 de julio de 2015. Director General de Medio Ambiente (PD Resoluci\u00f3n de 8 de agosto de 2011, DOE n.\u00ba 162, de 23 de agosto de 2011), ENRIQUE JULIAN FUENTESN\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538884 ANEXO III: PLANON\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538885 CONSEJER\u00cdA DE EDUCACI\u00d3N Y EMPLEO CORRECCI\u00d3N de errores de la Resoluci\u00f3n de 3 de noviembre de 2015, de la Direcci\u00f3n General de Trabajo, por la que se adoptan medidas respecto alhorario laboral del d\u00eda 20 de diciembre de 2015, con motivo de laselecciones al Congreso de los Diputados y al Senado. (2015062559) Advertido error en la Resoluci\u00f3n de 3 de noviembre de 2015, de la Direcci\u00f3n General de Tra- bajo, por la que se adoptan medidas respecto al horario laboral del d\u00eda 20 de diciembre de2015, con motivo de las elecciones al Congreso de los Diputados y al Senado, publicada enel Diario Oficial de Extremadura n\u00fam. 224, de 20 de noviembre de 2015, se procede a efec-tuar la oportuna rectificaci\u00f3n. En la p\u00e1gina 37293, en la disposici\u00f3n adicional:Donde dice:\"Las anteriores disposiciones tendr\u00e1n car\u00e1cter supletorio para el r\u00e9gimen de permisos del per- sonal al servicio de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura reguladopor Decreto 47/1991, de 30 de abril (DOE de 9 de mayo de 1991)\". Debe decir:\"Las anteriores disposiciones tendr\u00e1n car\u00e1cter supletorio para el r\u00e9gimen de permisos del per- sonal al servicio de la Junta de Extremadura\".N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538886 CONSEJER\u00cdA DE SANIDAD Y POL\u00cdTICAS SOCIALES RESOLUCI\u00d3N de 17 de noviembre de 2015, de la Direcci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n, Formaci\u00f3n y Calidad Sanitarias y Sociosanitarias, por la queautoriza la renovaci\u00f3n de autorizaci\u00f3n de funcionamiento del Hospital deM\u00e9rida para la obtenci\u00f3n e implante de membrana amni\u00f3tica. (2015062533) Vista la solicitud de renovaci\u00f3n de autorizaci\u00f3n de funcionamiento del Hospital de M\u00e9rida pa- ra la obtenci\u00f3n e implante de membrana amni\u00f3tica formulada por el Gerente del Area de Sa-lud de M\u00e9rida, se ponen de manifiesto los siguientes HECHOS Primero. Consultado el Registro General de centros, establecimientos y servicios sanitarios de nuestra Comunidad Aut\u00f3noma, el Hospital de M\u00e9rida fue autorizado para el funcionamientode obtenci\u00f3n e implante de membrana amni\u00f3tica por Resoluci\u00f3n el 23 de marzo de 2005. Segundo. El Gerente del \u00c1rea de Salud de M\u00e9rida, formula solicitud de renovaci\u00f3n de autori- zaci\u00f3n de funcionamiento del Hospital de M\u00e9rida para la obtenci\u00f3n e implante de membranaamni\u00f3tica, seg\u00fan Real Decreto ley 9/2014, de 4 de julio, por el que se establecen las normas de calidad y seguridad para la donaci\u00f3n, la obtenci\u00f3n, la evaluaci\u00f3n, el procesamiento, la pre-servaci\u00f3n, el almacenamiento y la distribuci\u00f3n de c\u00e9lulas y tejidos humanos y se aprueban lasnormas de coordinaci\u00f3n y funcionamiento para su uso en humanos. Tercero. En fecha 4 de noviembre de 2015, se realiza visita de inspecci\u00f3n al Hospital de M\u00e9- rida, levant\u00e1ndose Acta que certifica que el citado centro sanitario cumple todos los requisi-tos exigidos por la normativa vigente para la obtenci\u00f3n e implante de membrana amni\u00f3tica, FUNDAMENTOS DE DERECHO Primero. Resulta de aplicaci\u00f3n el art\u00edculo 4 del Decreto 37/2004, de 5 de abril, sobre autori- zaci\u00f3n administrativa de centros, establecimientos y servicios sanitarios en la Comunidad Au-t\u00f3noma de Extremadura, en virtud del cual los centros, establecimientos y servicios sanita-rios est\u00e1n sujetos a la renovaci\u00f3n de la autorizaci\u00f3n administrativa de funcionamiento en laforma en que se determine en dicho Decreto. Segundo. Por otra parte, el art\u00edculo 14 del citado Decreto regulan el procedimiento para la tramitaci\u00f3n de la renovaci\u00f3n de la autorizaci\u00f3n de funcionamiento, tr\u00e1mites que han sido cum-plidos en el mencionado expediente. Tercero. Resulta tambi\u00e9n de aplicaci\u00f3n lo dispuesto en el Real Decreto ley 9/2014, de 4 de ju- lio, por el que se establecen las normas de calidad y seguridad para la donaci\u00f3n, la obten-ci\u00f3n, la evaluaci\u00f3n, el procesamiento, la preservaci\u00f3n, el almacenamiento y la distribuci\u00f3n dec\u00e9lulas y tejidos humanos y se aprueban las normas de coordinaci\u00f3n y funcionamiento parasu uso en humanos. En el Acta de inspecci\u00f3n anteriormente mencionada, se acredita que se cumplen los requisi- tos establecidos en el Real Decreto ley 9/2014, de 4 de julio.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538887 Vistos los preceptos invocados y dem\u00e1s de preceptiva aplicaci\u00f3n, esta Direcci\u00f3n General, en virtud de lo dispuesto en el art\u00edculo 5.2 del citado Decreto 37/2004, de 5 de abril, sobre au-torizaci\u00f3n administrativa de centros, establecimientos y servicios sanitarios en la ComunidadAut\u00f3noma de Extremadura, RESUELVE: Primero. Autorizar la renovaci\u00f3n de la Autorizaci\u00f3n de funcionamiento al Hospital de M\u00e9rida para la obtenci\u00f3n e implante de membrana amni\u00f3tica. Segundo. Designar como persona responsable de la obtenci\u00f3n e implante de membrana am- ni\u00f3tica del Hospital de M\u00e9rida a Don Fernando Morais Foruria. Tercero. Esta autorizaci\u00f3n tendr\u00e1 una vigencia de cuatro a\u00f1os, a partir de la publicaci\u00f3n de la presente resoluci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura, siendo renovables por periodos deid\u00e9ntica duraci\u00f3n. Cuarto. La Instituci\u00f3n hospitalaria deber\u00e1 observar lo preceptuado en la normativa vigente, someti\u00e9ndose, en cuanto su cumplimiento, a todas aquellas especificaciones que del desa-rrollo de la misma se deriven. Contra la presente resoluci\u00f3n, que no pone fin a la v\u00eda administrativa, podr\u00e1n interponer los interesados recurso de alzada ante el Titular de la Consejer\u00eda de Sanidad y Pol\u00edticas Socialesen el plazo de un mes a contar desde el d\u00eda siguiente a la recepci\u00f3n de la presente notifica-ci\u00f3n, de conformidad con lo establecido en los art\u00edculos 114 y 115 de la Ley 30/1992, de 26de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Ad-ministrativo Com\u00fan. M\u00e9rida, a 17 de noviembre de 2015. El Director General de Planificaci\u00f3n, Formaci\u00f3n y Calidad Sanitarias y Sociosanitarias, LUIS TOBAJAS BELVIS N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538888 RESOLUCI\u00d3N de 17 de noviembre de 2015, de la Direcci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n, Formaci\u00f3n y Calidad Sanitarias y Sociosanitarias, por la queautoriza la renovaci\u00f3n de autorizaci\u00f3n de funcionamiento del Hospital deM\u00e9rida para el Banco de membrana amni\u00f3tica. (2015062534) Vista la solicitud de renovaci\u00f3n de autorizaci\u00f3n de funcionamiento del Hospital de M\u00e9rida pa- ra el Banco de membrana amni\u00f3tica formulada por el Gerente del Area de Salud de M\u00e9rida,se ponen de manifiesto los siguientes HECHOS Primero. Consultado el Registro General de centros, establecimientos y servicios sanitarios de nuestra Comunidad Aut\u00f3noma, el Hospital de M\u00e9rida fue autorizado para el funcionamientodel Banco de membrana amni\u00f3tica por Resoluci\u00f3n el 23 de marzo de 2005. Segundo. El Gerente del \u00c1rea de Salud de M\u00e9rida, formula solicitud de renovaci\u00f3n de autori- zaci\u00f3n de funcionamiento del Hospital de M\u00e9rida para el Banco de membrana amni\u00f3tica, se-g\u00fan Real Decreto ley 9/2014, de 4 de julio, por el que se establecen las normas de calidad y seguridad para la donaci\u00f3n, la obtenci\u00f3n, la evaluaci\u00f3n, el procesamiento, la preservaci\u00f3n, elalmacenamiento y la distribuci\u00f3n de c\u00e9lulas y tejidos humanos y se aprueban las normas decoordinaci\u00f3n y funcionamiento para su uso en humanos. Tercero. En fecha 4 de noviembre de 2015, se realiza visita de inspecci\u00f3n al Hospital de M\u00e9- rida, levant\u00e1ndose Acta que certifica que el citado centro sanitario cumple todos los requisi-tos exigidos por la normativa vigente para el Banco de membrana amni\u00f3tica. FUNDAMENTOS DE DERECHO Primero. Resulta de aplicaci\u00f3n el art\u00edculo 4 del Decreto 37/2004, de 5 de abril, sobre autori- zaci\u00f3n administrativa de centros, establecimientos y servicios sanitarios en la Comunidad Au-t\u00f3noma de Extremadura, en virtud del cual los centros, establecimientos y servicios sanita-rios est\u00e1n sujetos a la renovaci\u00f3n de la autorizaci\u00f3n administrativa de funcionamiento en laforma en que se determine en dicho Decreto. Segundo. Por otra parte, el art\u00edculo 14 del citado Decreto regulan el procedimiento para la tramitaci\u00f3n de la renovaci\u00f3n de la autorizaci\u00f3n de funcionamiento, tr\u00e1mites que han sido cum-plidos en el mencionado expediente. Tercero. Resulta tambi\u00e9n de aplicaci\u00f3n lo dispuesto en el Real Decreto ley 9/2014, de 4 de ju- lio, por el que se establecen las normas de calidad y seguridad para la donaci\u00f3n, la obten-ci\u00f3n, la evaluaci\u00f3n, el procesamiento, la preservaci\u00f3n, el almacenamiento y la distribuci\u00f3n dec\u00e9lulas y tejidos humanos y se aprueban las normas de coordinaci\u00f3n y funcionamiento parasu uso en humanos. En el Acta de inspecci\u00f3n anteriormente mencionada, se acredita que se cumplen los requisi- tos establecidos en el Real Decreto ley 9/2014, de 4 de julio. Vistos los preceptos invocados y dem\u00e1s de preceptiva aplicaci\u00f3n, esta Direcci\u00f3n General, en virtud de lo dispuesto en el art\u00edculo 5.2 del citado Decreto 37/2004, de 5 de abril, sobre au-N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538889 torizaci\u00f3n administrativa de centros, establecimientos y servicios sanitarios en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, RESUELVE: Primero. Autorizar la renovaci\u00f3n de la Autorizaci\u00f3n de funcionamiento al Hospital de M\u00e9rida para el Banco de membrana amni\u00f3tica. Segundo. Designar como persona responsable del Banco de membrana amni\u00f3tica del Hospi- tal de M\u00e9rida a Don Fernando Morals Foruria. Tercero. Esta autorizaci\u00f3n tendr\u00e1 una vigencia de cuatro a\u00f1os, a partir de la publicaci\u00f3n de la presente resoluci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura, siendo renovables por periodos deid\u00e9ntica duraci\u00f3n. Cuarto. La Instituci\u00f3n hospitalaria deber\u00e1 observar lo preceptuado en la normativa vigente, someti\u00e9ndose, en cuanto su cumplimiento, a todas aquellas especificaciones que del desa-rrollo de la misma se deriven. Contra la presente resoluci\u00f3n, que no pone fin a la v\u00eda administrativa, podr\u00e1n interponer los interesados recurso de alzada ante el Titular de la Consejer\u00eda de Sanidad y Pol\u00edticas Socialesen el plazo de un mes a contar desde el d\u00eda siguiente a la recepci\u00f3n de la presente notifica-ci\u00f3n, de conformidad con lo establecido en los art\u00edculos 114 y 115 de la Ley 30/1992, de 26de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Ad-ministrativo Com\u00fan. M\u00e9rida, a 17 de noviembre de 2015. El Director General de Planificaci\u00f3n, Formaci\u00f3n Y Calidad Sanitarias y Sociosanitarias, LUIS TOBAJAS BELVISN\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538890 CONSEJER\u00cdA DE ECONOM\u00cdA E INFRAESTRUCTURAS RESOLUCI\u00d3N de 3 de diciembre de 2015, de la Secretar\u00eda General, por la que se somete a informaci\u00f3n p\u00fablica la relaci\u00f3n de bienes y derechos, as\u00edcomo sus propietarios afectados por las obras de Emergencia:\"Abastecimiento alternativo de los municipios que se abastecen delembalse Prado de las Monjas para paliar los efectos del incendio de agostode 2015\". (2015062566) Para la ejecuci\u00f3n de las obra de Emergencia: \"Abastecimiento alternativo de los municipios que se abastecen del embalse Prado de las Monjas para paliar los efectos del incendio de agos-to de 2015\", es necesario proceder a la expropiaci\u00f3n de los terrenos cuya ubicaci\u00f3n y propie-tarios se relacionan en el correspondiente anexo. Durante el mes de agosto se ha producido en la Comarca de la Sierra de Gata uno de los in- cendios m\u00e1s devastadores que ha sufrido el territorio de la Comunidad Aut\u00f3noma, en unascircunstancias que merecen la calificaci\u00f3n de acontecimiento catastr\u00f3fico. Como consecuencia del incendio acaecido, el agua embalsada en \"el Prado de las Monjas\", del que se abastecen de agua potable las localidades de Acebo, Hoyos, Villamiel, Trevejo, Pera-les del Puerto y Cilleros, con las lluvias de oto\u00f1o y a trav\u00e9s de las corrent\u00edas naturales, ha re-cibido cenizas y dem\u00e1s contaminantes causados por la erosi\u00f3n del incendio, con la consi-guiente contaminaci\u00f3n del agua potable. Con objeto de solucionar tal problema, con fecha 5 de octubre de 2015, por la Secretar\u00eda Ge- neral de la Consejer\u00eda de Econom\u00eda e Infraestructuras se ha ordenado la tramitaci\u00f3n de emer-gencia de la ejecuci\u00f3n de las obras consistente en la b\u00fasqueda de un abastecimiento alter-nativo del embalse denominado \"La Atalaya\" a las citadas poblaciones, habi\u00e9ndosecomunicado al Consejo de Gobierno de la Junta de Extremadura en fecha 23 de octubre de2015, todo ello de conformidad con el art\u00edculo 113 del Real Decreto legislativo 3/2011 de 14de noviembre, texto refundido de la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico. En consecuencia, conforme a lo dispuesto en la Ley de Expropiaci\u00f3n Forzosa, de 16 de di- ciembre de 1954, y su Reglamento, se abre un per\u00edodo de informaci\u00f3n p\u00fablica por t\u00e9rmino de15 d\u00edas para que cualquier persona pueda aportar los datos oportunos, por escrito, para rec-tificar posibles errores en la relaci\u00f3n que se publica, u oponerse por razones de fondo o deforma, a la necesidad de ocupaci\u00f3n. En este caso indicar\u00e1 los motivos por los que debe con-siderarse preferente la ocupaci\u00f3n de otros bienes o la adquisici\u00f3n de otros derechos distintosy no comprendidos en la relaci\u00f3n.ANUNCIOSVN\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538891 El presente anuncio y la relaci\u00f3n que se acompa\u00f1a se publicar\u00e1n en el DOE, Prensa Regional y BOP y ser\u00e1 expuesto al p\u00fablico en el tabl\u00f3n de anuncios de los Ayuntamientos de los mu-nicipios afectados, pudiendo, asimismo, consultar los datos en la siguiente pagina web: fomento.gobex.es/fomento/live/informaci\u00f3n-ciudadano/expropiaciones.htmlLos interesados podr\u00e1n enviar cuantas alegaciones estimen convenientes por escrito, diri- gi\u00e9ndolas, en el plazo de 15 d\u00edas, a la Secretar\u00eda General de la Consejer\u00eda de Econom\u00eda e In-fraestructuras en M\u00e9rida, avda. de las Comunidades, s/n., pudiendo asimismo examinar elProyecto, que se encuentra a su disposici\u00f3n en la citada direcci\u00f3n. A efectos de lo dispuestoen la Ley Org\u00e1nica 15/1999, de 13 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Perso-nal, se pone en conocimiento de todos los interesados que sus datos personales ser\u00e1n incor-porados a un fichero automatizado titularidad de la Consejer\u00eda de Econom\u00eda e Infraestructu-ras de la Junta de Extremadura, siendo tratados por \u00e9sta con la finalidad de gestionar losexpedientes de expropiaci\u00f3n. Dichos datos ser\u00e1n cedidos a la Consejer\u00eda de Hacienda y Ad-ministraci\u00f3n P\u00fablica. Asimismo, se pone en conocimiento de los afectados la posibilidad de ejercitar los derechos de acceso, rectificaci\u00f3n, cancelaci\u00f3n y oposici\u00f3n dirigiendo una notificaci\u00f3n a la direcci\u00f3n an-teriormente citada. M\u00e9rida, a 3 de diciembre de 2015. El Consejero de Econom\u00eda e Infraestructuras, PD Resoluci\u00f3n de 10 de agosto de 2015 (DOE n\u00fam. 154, de 11 de agosto). La Secretaria General,CONSUELO CERRATO CALDERA.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538892RELACI\u00d3N DE AFECTADOS INFORMACI\u00d3N P\u00daBLICA N\u00ba 1 EXPEDIENTE : OBR05 15212 ABTO . ALTERNATI VO A MUNICIPIOS DESDE L T\u00c9RMINO MUNICIPAL : 1.000.300,00 ACEBO (CACERES ) Tipo de Finca Pol\u00edgono Parcela Nombre / Direcci\u00f3n del Propietario M\u00b2 Ocupad os Ocupac i\u00f3n Tipo de Cultivo Bienes y otros da\u00f1os Unidades 1/0 6 61 DESCONOCIDO 7 TOT Impro ductivo 326 SER Impro ductivo 158 2/0 6 78 DE BALDIOS , SOCIEDAD 5 TOT Pastos 1.659 SER Pastos 707 TEM Pastos PZ MAYOR 1 10857 ACEBO CACERES 3/0 6 85 ACEBO , AYUNTAMIENTO 2 SER CACERES 4/0 6 67 DE BALD\u00cdOS , SOCIEDAD 2 TOT Pastos 3.825 SER Pastos 1.608 TEM Pastos PZ MAYOR 1 10857 ACEBO CACERES N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538893RELACI\u00d3N DE AFECTADOS INFORMACI\u00d3N P\u00daBLICA N\u00ba 1 EXPEDIENTE : OBR05 15212 ABTO . ALTERNATI VO A MUNICIPIOS DESDE L T\u00c9RMINO MUNICIPAL : 1.006.400,00 CILLEROS (CACERES ) Tipo de Finca Pol\u00edgono Parcela Nombre / Direcci\u00f3n del Propietario M\u00b2 Ocupad os Ocupac i\u00f3n Tipo de Cultivo Bienes y otros da\u00f1os Unidades 1/0 4 43 REPILADO MARCOS , FELI X 97 SER Pinar maderable 992 SER Matorral 1.142 TEM Matorral CR MOR ALEJA 55 10895 CILLEROS CACERES 2/0 4 9017 CILLEROS , AYUNTAMIENTO 334 SER V\u00eda de comu nicaci\u00f3n de dominio p\u00fablico PZ DE SAN BLA S 4 10895 CILLEROS CACERES 3/0 4 44 CILLEROS , AYUNTAMIENTO 4 TOT Pastos 301 SER Pastos 377 TEM Pastos PZ DE SAN BLA S 4 10895 CILLEROS CACERES 4/0 4 63 REBOSA RAMAJO , NATI VIDAD 23 TOT Matorral 321 SER Matorral 450 TEM Matorral PZ LA LAGUN A, 6 10895 CILLEROS CACERES N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538894RELACI\u00d3N DE AFECTADOS INFORMACI\u00d3N P\u00daBLICA N\u00ba 1 EXPEDIENTE : OBR05 15212 ABTO . ALTERNATI VO A MUNICIPIOS DESDE PRADO DE L T\u00c9RMINO MUNICIPAL : 1.014.200,00 PERALES DEL PUERTO (CACERES ) Tipo de Finca Pol\u00edgono Parcela Nombre / Direcci\u00f3n del Propietario M\u00b2 Ocupad os Ocupac i\u00f3n Tipo de Cultivo Bienes y otros da\u00f1os Unidades 1/0 1 22 SANTOS BERNAL , JULIO 8 TOT Pastos 5.663 SER Pastos 1.172 SER Impro ductivo 1.121 TEM Pastos 604 TEM Impro ductivo CL DO\u00d1A SUCESO 21 FUEN TE S EST 37200 LA FUEN TE DE SAN ESTEBAN SALA MANCA 2/0 1 23 ROMERO TERRE ZON, MIG UEL 34 SER Matorral 34 TEM Matorral DESCONOCIDO 10896 PERALES DEL PUER TO CACERES 3/0 1 16 DESCONOCIDO 8 SER Impro ductivo INDEFINIDO 4/0 19 13 PERALES DEL PUERTO , AYUNTAMIENTO 325 SER Pinar maderable 183 TEM Pinar maderable AV SIERR A DE GATA 12 10896 PERALES DEL PUER TO CACERES N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538895RELACI\u00d3N DE AFECTADOS INFORMACI\u00d3N P\u00daBLICA N\u00ba 1 EXPEDIENTE : OBR05 15212 ABTO . ALTERNATI VO A MUNICIPIOS T\u00c9RMINO MUNICIPAL : 1.021.000,00 VILLAMIEL (CACERES ) Tipo de Finca Pol\u00edgono Parcela Nombre / Direcci\u00f3n del Propietario M\u00b2 Ocupad os Ocupac i\u00f3n Tipo de Cultivo Bienes y otros da\u00f1os Unidades 1/0 19 9020 DE VILLAMIEL , AYUNTAMIENTO 4 TOT V\u00eda de comu nicaci\u00f3n de dominio p\u00fablico 2.359 SER V\u00eda de comu nicaci\u00f3n de dominio p\u00fablico 51 TEM V\u00eda de comu nicaci\u00f3n de dominio p\u00fablico PZ MAYOR, 1 10893 VILLA 2/0 18 8 TEM Hidrograf\u00eda natural (r\u00edo,laguna,... AV. 28011 MADRID MADRID 3/0 18 9007 VILLAMIEL , AYUNTAMIENTO 14 TOT V\u00eda de comu nicaci\u00f3n de dominio p\u00fablico 231 SER V\u00eda de comu nicaci\u00f3n de dominio p\u00fablico 183 TEM V\u00eda de comu nicaci\u00f3n de dominio p\u00fablico ALA MBRADA 1\u00aa 7,00 PZ MAYOR, 1 10893 VILLA MIEL CACERES N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538896RELACI\u00d3N DE AFECTADOS INFORMACI\u00d3N P\u00daBLICA N\u00ba 1 EXPEDIENTE : OBR05 15212 ABTO . ALTERNATI VO MUNICIPIOS DESDE L 4/0 18 9 TELLE Z RODRIGO , ANTONIO 8 TOT Pastos 26 TOT Robledal 11 TOT Impro ductivo 4.075 SER Pastos 780 SER Robledal 287 SER Impro ductivo 49 SER Vi\u00f1a secano 1.825 TEM Pastos 572 TEM Robledal 75 TEM Impro ductivo 196 TEM Vi\u00f1a secano ALA MBRADA 1\u00aa 7,00 PARED PIEDR A SEC A 2\u00aa 37,00 3.146 SER Pastos 1.305 SER Robledal 1.105 SER Olivos secano 1.559 TEM Pastos 622 TEM Robledal 587 TEM Olivos secano PARED PIEDR A SEC A 2\u00aa 42,00 RD MUR ALLA 10892 JO CACERES 6/0 18 3 TELLE Z RODRIGO , ANTONIO 250 SER Robledal 200 TEM Robledal PARED PIEDR A SEC A 2\u00aa 245,00 AV. PL: 01 PT: IZ 10001 CACERES CACERES N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538897RELACI\u00d3N DE AFECTADOS INFORMACI\u00d3N P\u00daBLICA N\u00ba 1 EXPEDIENTE : OBR05 15212 ABTO . ALTERNATI 7/0 18 9002 VILLAMIEL , AYUNTAMIENTO 120 SER V\u00eda de comu nicaci\u00f3n de dominio p\u00fablico 73 TEM V\u00eda de comu nicaci\u00f3n de dominio p\u00fablico PARED PIEDR A SECA 2\u00aa 35,00 PZ MAYOR, 1 CACERES CACERES 9/0 9024 , AYUNTAMIENTO 170 SER V\u00eda de comu ni caci\u00f3n de dominio p\u00fablico 132 TEM V\u00eda de comu nicaci\u00f3n de dominio p\u00fablico PARED PIEDR A SECA 2\u00aa 175,00 PZ MAYOR, 1 10893 VILLA MIEL CACERES 10/0 19 53 VILLAMIEL , AYUNTAMIENTO 4 TOT Pastos 519 SER Pastos 1.001 SER Robledal 150 TEM Pastos 515 TEM Robledal PZ MAYOR, 1 10893 VILLA MIEL CACERES N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538898RELACI\u00d3N DE AFECTADOS INFORMACI\u00d3N P\u00daBLICA N\u00ba 1 EXPEDIENTE : OBR05 15212 ABTO . ALTERNATI VO A MUNICIPIOS DESDE PRADO DE L 11/0 19 54 CRISTO RIVAS, FERNANDO 539 SER Pastos 58 TEM Pastos PARED PIEDR A SECA 2\u00aa 8,00 AYUNTAMIENTO 231 SER V\u00eda de comu nicaci\u00f3n de dominio p\u00fablico 751 TEM V\u00eda de comu nicaci\u00f3n de dominio p\u00fablico PZ MAYOR, 1 10893 VILLA MIEL CACERES 13/0 19 49 CRISTO RIVAS, ADELAIDA (Y HNOS .) 436 SER Pastos 85 SER V\u00eda de comu nicaci\u00f3n de dominio p\u00fablico PARED PIEDR A SECA 2\u00aa 17,00 DESCONOCIDO 10893 VILLA MIEL CACERES 14/0 19 17 ARROYO P\u00c9RE Z, M.\u00aa TERESA 4 TOT Pastos 1.053 SER Pastos 465 TEM Pastos PARED PIEDR A SECA 2\u00aa 20,00 CL ARGEN T INA 5 PL: 02 PT: A 28220 MAJADAHOND A MADRID N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538899RELACI\u00d3N DE AFECTADOS INFORMACI\u00d3N P\u00daBLICA N\u00ba 1 EXPEDIENTE : OBR05 15212 ABTO . ALTERNATI VO A MUNICIPIOS DESDE PRADO DE L 15/0 19 20 SANZ PECH , MARIANO 4 TOT Pastos 1.635 SER Pastos 601 TEM Pastos ALA MBRADA 1\u00aa 38,00 PARED PIEDR A SECA 2\u00aa PT: A MAJADAHOND A MADRID 16/0 19 19 VIDAL CARRASCO , AGUST\u00cdN PARED PIEDR A SECA 2\u00aa 8,00 MIEL CACERES 17/0 16 9001 EXTREMAD URA, JUNTA 504 SER V\u00eda de comu nicaci\u00f3n de dominio p\u00fablico 937 TEM V\u00eda de comu nicaci\u00f3n de dominio p \u00fablico PS DE ROM A EDIF . C DIR. INGRES PL:03 06800 MERID A 19 18 DE VILLAMIEL S.A., ANTIG UOS BALDIOS 249 SER Pastos 38 TEM Pastos PARED PIEDR A SEC A 2\u00aa 8,00 CL TEODORO PASCU AL 10 10893 VILLA MIEL CACERES N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538900RELACI\u00d3N DE AFECTADOS INFORMACI\u00d3N P\u00daBLICA N\u00ba 1 EXPEDIENTE : OBR05 15212 ABTO . ALTERNATI 19/0 19 9022 VILLAMIEL , AYUNTAMIENTO 103 SER V\u00eda de comu nicaci\u00f3n de dominio p\u00fablico 52 TEM V\u00eda de comu nicaci\u00f3n de dominio p\u00fablico PZ MAYOR 1 10893 VILLA MIE L CACERES 20/0 19 4 DE VILLAMIEL S.A., ANTIG UOS BALDIOS 8 TOT Pastos 372 SER Pastos 1.503 TEM Pastos PARED PIEDR A SEC A 2\u00aa 75,00 CL TEODORO PASCU AL 10 10893 VILLA MIE L CACERES 21/0 19 3 GAL V\u00c1N MART\u00cdN , JUAN 4 TOT Pastos 188 SER Labor o labradio regad \u00edo 465 SER Pastos 1.104 SER Vi\u00f1a secano 219 TEM Labor o labradio regad \u00edo 175 TEM Pastos 477 TEM Vi\u00f1a secano PARED PIEDR A SEC A 2\u00aa 145,00 CL CACERES 22/0 , AYUNTAMIENTO 149 SER V\u00eda de comu nicaci\u00f3n de dominio p\u00fablico 17 TEM V\u00eda de comu nicaci\u00f3n de dominio p\u00fablico PZ MAYOR 1 10893 VILLA MIE L CACERES N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538901RELACI\u00d3N DE AFECTADOS INFORMACI\u00d3N P\u00daBLICA N\u00ba 1 EXPEDIENTE : OBR05 15212 ABTO . ALTERNATI VO A MUNICIPIOS DESDE 23/0 19 1 DE VILLAMIEL S.A., ANTIG UOS BALDIOS 4 TOT Impro ductivo 34 SER Pastos 641 SER Impro ductivo CL TEODORO PASCU AL 10 10893 VILLA MIEL 24/0 19 59 DE VILLAMIEL S.A., ANTIG UOS BALDIOS 186 SER Pastos 285 TEM Pastos CL TEODORO PASCU AL 10 10893 VILLA MIEL CACERES 25/0 18 TEM Impro ductivo AV. PORTUGAL, 81 28011 MADRID MADRID N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538902 ANUNCIO de 12 de noviembre de 2015 por el que se someten a informaci\u00f3n p\u00fablica la petici\u00f3n de autorizaci\u00f3n administrativa, la declaraci\u00f3n en concretode utilidad p\u00fablica y la necesidad de urgente ocupaci\u00f3n, que ello implica, deinstalaci\u00f3n el\u00e9ctrica. Ref.: 10/AT-2224-2. (2015082880) A los efectos prevenidos en la Ley 24/2013, de 26 de diciembre, del Sector El\u00e9ctrico, art\u00edcu- los 125 y 144 del Real Decreto 1955/2000, de 1 de diciembre, por el que se regulan las ac-tividades de transporte, distribuci\u00f3n, comercializaci\u00f3n, suministro y procedimientos de auto-rizaci\u00f3n de instalaciones de energ\u00eda el\u00e9ctrica, se somete al tr\u00e1mite de informaci\u00f3n p\u00fablica lapetici\u00f3n de autorizaci\u00f3n administrativa y declaraci\u00f3n en concreto de la utilidad p\u00fablica y la ne-cesidad de urgente ocupaci\u00f3n que ello implica de la instalaci\u00f3n que a continuaci\u00f3n se detalla: Peticionario:Iberdrola Distribuci\u00f3n El\u00e9ctrica, SAU, con domicilio en: C/ Periodista S\u00e1nchez Asensio, 1, C\u00e1ceres. L\u00ednea el\u00e9ctrica:Origen: Nuevo apoyo A4 del proyecto. Final: Nuevo apoyo proyecto.T\u00e9rmino municipal servicio en kV: Materiales: U 70 y B 20 Composite Tipo: l\u00ednea a\u00e9rea en km: 0,792.Longitud total en km: 0,792.Emplazamiento de la l\u00ednea: Parcelas privadas del tm de Holguera, que se muestran en la RBD.Finalidad: Anexo al proyecto para mantener la traza actual en los terrenos de \"Viveros San Mar- cos\" (pol\u00edgono 8, parcela 1), propiedad de la Junta de Extremadura en el tm de Holguera. Referencia del expediente: 10/AT-2224-2. La declaraci\u00f3n en concreto de utilidad p\u00fablica, en virtud de lo establecido en el art. 56 de la Ley 24/2013, de 26 de diciembre, del Sector El\u00e9ctrico, llevar\u00e1 impl\u00edcito en todo caso la nece-sidad de ocupaci\u00f3n de los bienes o de adquisici\u00f3n de los derechos afectados e implicar\u00e1 la ur-gente ocupaci\u00f3n a efectos del art. 52 de la Ley de Expropiaci\u00f3n Forzosa. Asimismo, se publica la relaci\u00f3n concreta e individualizada de los interesados y bienes afec- tados en base a la documentaci\u00f3n aportada por el titular de la instalaci\u00f3n. Lo que se hace p\u00fablico para que pueda ser examinada la documentaci\u00f3n presentada en este Servicio de Ordenaci\u00f3n Industrial, Energ\u00e9tica y Minera, sito en Edificio M\u00faltiple, 3.\u00aa planta enC\u00e1ceres y formularse al mismo tiempo las reclamaciones, por duplicado, que estimen opor-tunas, en el plazo de veinte d\u00edas, contados a partir del siguiente al de la publicaci\u00f3n de esteanuncio.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538903 Igualmente, los afectados dentro del mismo plazo, podr\u00e1n aportar los datos oportunos, a los solos efectos de rectificar posibles errores, de acuerdo con el art. 17 del Reglamento de la Leyde Expropiaci\u00f3n Forzosa, as\u00ed como formular las alegaciones procedentes por raz\u00f3n de lo dis-puesto en el art. 161 del Real Decreto 1955/2000, de 1 de diciembre. C\u00e1ceres, a 12 noviembre de 2015. El Jefe de Servicio Ordenaci\u00f3n Industrial, Energ\u00e9tica y Minera de C\u00e1ceres, ARTURO DUR\u00c1N GARC\u00cdA.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538904RELACI\u00d3N DE PROPIETARIOS, BIENES Y DERECHOS. 10/AT-2224-2 FINCA AFECCI \u00d3N N.\u00ba POLIG. PARC . PARA JE TM TIPO TERRENO NOM BRE Y APELLIDOS APOYOS VUELO CAN TIDAD m2 m m2 7 1 2 7 LOS GARBAN ZOS HOL GUERA LABOR ANGELA FLORES S \u00c1NCHE Z - - - - - - 58,39 350,34 8 1 10 LOS GARBAN ZOS HOL GUERA LABOR M.\u00aa AN GELES RONCERO ARROYO 1 (A4) 2,2 5 93,16 558,96 JUAN CARLOS RA MOS S \u00c1NCHE Z ISMAEL MATEOS GRANADOS 9 3 24 LOS GARBAN ZOS HOL GUERA LABOR ANTOL \u00cdN L\u00d3PE Z GOBELLO 1 (A5) 2,2 5 53,28 319,68 10 3 36 LOS GARBAN ZOS HOL GUERA LABOR ANTOL \u00cdN L\u00d3PE Z GOBELLO - - - - - - 91,98 551,88 11 8 1 6 BOTES DE SAN MARCOS HOL GUERA LABOR ALEJANDRO G\u00d3MEZ VICIOSO 1 (A10) 2,2 5 160,42 962,52 N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538905 CONSEJER\u00cdA DE MEDIO AMBIENTE Y RURAL, POL\u00cdTICAS AGRARIAS Y TERRITORIO ANUNCIO de 24 de noviembre de 2015 por el que se somete a informaci\u00f3n p\u00fablica el expediente de constituci\u00f3n del coto de pesca denominado \"Praode los Toros\", en el t\u00e9rmino municipal de Santib\u00e1\u00f1ez el Bajo. (2015082876) El Servicio de Recursos Cineg\u00e9ticos y Pisc\u00edcolas de la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente, est\u00e1 tramitando el expediente de constituci\u00f3n del Coto de Pesca denominado \"Prao de los To-ros\", junto con la \"Sociedad de Pescadores Santiba\u00f1eja\". Considerando que la naturaleza deeste procedimiento as\u00ed lo requiere, atendiendo a lo establecido en el art\u00edculo 86 de la Ley30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Pro-cedimiento Administrativo Com\u00fan, en su redacci\u00f3n dada por la Ley 4/1999, se comunica alp\u00fablico en general que el expediente de constituci\u00f3n del coto de pesca denominado \"Prao delos Toros\", en el t\u00e9rmino municipal de Santib\u00e1\u00f1ez el Bajo, podr\u00e1 ser examinado, durante vein-te d\u00edas h\u00e1biles, a contar desde el d\u00eda siguiente al de la publicaci\u00f3n del presente anuncio en elDiario Oficial de Extremadura, en las dependencias del Servicio de Recursos Cineg\u00e9ticos y Pis-c\u00edcolas, de la Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio, c/ ArroyoValhondo, 2, en C\u00e1ceres. Los l\u00edmites y condiciones de la constituci\u00f3n son:Masas de agua del coto \"Prao de los Toros\":\u2014 Pantanillo: L\u00edmite aguas embalsadas en el muro, coordenadas UTM 29 ED50, X: 734.254 m, Y: 4.451.990 m. principal: Tenca. Temporada de pesca (per\u00edodo de funcionamiento): 15 de mayo al 14 de septiembre in- clusive. D\u00edas h\u00e1biles de pesca: Mi\u00e9rcoles, s\u00e1bados, domingos y festivos. Cupo y talla de capturas: Ocho (8) tencas de 15 cm arriba. Artes y cebos: M\u00e1ximo dos (2) ca\u00f1as a la mano y se proh\u00edbe el uso de poteras y en- godos. No se podr\u00e1n ocupar puestos fijos en cuyo radio de cinco metros se observenbasuras. N\u00famero de permisos diarios: sesenta y ocho (68) con distribuci\u00f3n de cincuenta y uno (51) permisos para la Sociedad de Pescadores Consorciada Colaboradora y diecisiete(17) para el resto de pescadores. Caracter\u00edsticas de los permisos: - Ribere\u00f1os o de sociedades colaboradoras: 3.\u00aa categor\u00eda.- Otros pescadores: 2.\u00aa categor\u00eda. \u2014 Laguna Nueva: L\u00edmite aguas embalsadas en el muro, coordenadas UTM 29 ED50, X: 734.552 m, Y: 4.451.805 m.N\u00daMERO diciembre de 201538906 Especie pisc\u00edcola principal: Tenca. Temporada de pesca (per\u00edodo de funcionamiento): 15 de mayo al 14 de septiembre in- clusive. D\u00edas h\u00e1biles de pesca: Mi\u00e9rcoles, s\u00e1bados, domingos y festivos. Cupo y talla de capturas: Ocho (8) tencas de 15 cm arriba. Artes y cebos: M\u00e1ximo dos (2) ca\u00f1as a la mano y se proh\u00edbe el uso de poteras y en- godos. No se podr\u00e1n ocupar puestos fijos en cuyo radio de cinco metros se observenbasuras. N\u00famero de permisos diarios: Treinta y dos (32) con distribuci\u00f3n de veinticuatro (24) permisos para la Sociedad de Pescadores Consorciada Colaboradora y ocho (8) para elresto de pescadores. Caracter\u00edsticas de los permisos: - Ribere\u00f1os o de sociedades colaboradoras: 3.\u00aa categor\u00eda.- Otros pescadores: 2.\u00aa categor\u00eda. \u2014 Laguna del Encinar: L\u00edmite aguas embalsadas en el muro, coordenadas UTM 29 ED50, X: 735.222 m, Y: 4.452.951 m principal: Tenca. Temporada de pesca (per\u00edodo de funcionamiento): 15 de mayo al 14 de septiembre in- clusive. D\u00edas h\u00e1biles de pesca: Mi\u00e9rcoles, s\u00e1bados, domingos y festivos. Cupo y talla de capturas: ocho (8) tencas de 15 cm arriba. Artes y cebos: M\u00e1ximo dos (2) ca\u00f1as a la mano y se proh\u00edbe el uso de poteras y en- godos. No se podr\u00e1n ocupar puestos fijos en cuyo radio de cinco metros se observenbasuras. N\u00famero de permisos diarios: Veinte (20) con distribuci\u00f3n de quince (15) permisos pa- ra la Sociedad de Pescadores Consorciada Colaboradora y cinco (5) para el resto depescadores. Caracter\u00edsticas de los permisos: - Ribere\u00f1os o de sociedades colaboradoras: 3.\u00aa categor\u00eda.- Otros pescadores: 2.\u00aa categor\u00eda. \u2014 Laguna de los Hitos: L\u00edmite aguas embalsadas en el muro, coordenadas UTM 29 ED50, X: 733.771 m, Y: 4.453.278 m principal: Tenca. Temporada de pesca (per\u00edodo de funcionamiento): 15 de mayo al 14 de septiembre in- clusive. D\u00edas h\u00e1biles de pesca: Mi\u00e9rcoles, s\u00e1bados, domingos y festivos. Cupo y talla de capturas: Ocho (8) tencas de 15 cm arriba.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538907 Artes y cebos: M\u00e1ximo dos (2) ca\u00f1as a la mano y se proh\u00edbe el uso de poteras y en- godos. No se podr\u00e1n ocupar puestos fijos en cuyo radio de cinco metros se observenbasuras. N\u00famero de permisos diarios: Diecis\u00e9is (16) con distribuci\u00f3n de doce (12) permisos pa- ra la Sociedad de Pescadores Consorciada Colaboradora y cuatro (4) para el resto depescadores. Caracter\u00edsticas de los permisos: - Ribere\u00f1os o de sociedades colaboradoras: 3.\u00aa categor\u00eda.- Otros pescadores: 2.\u00aa categor\u00eda. Las personas interesadas en este expediente, podr\u00e1n presentar sus alegaciones, dentro del pla- zo citado anteriormente, en el Servicio de Recursos Cineg\u00e9ticos y Pisc\u00edcolas, de la Consejer\u00edade Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio, c/ Arroyo Valhondo, 2, en C\u00e1ceres. Lo que se comunica a los efectos oportunos y para el general conocimiento.M\u00e9rida, a 24 de noviembre de 2015. El Director General del Medio Ambiente, PEDRO MU\u00d1OZ BARCO. ANUNCIO de 2 de diciembre de 2015 por el que se hace p\u00fablica la convocatoria, por procedimiento abierto y tramitaci\u00f3n urgente, para lacontrataci\u00f3n del servicio de \"Adquisici\u00f3n de vacunas para la enfermedad dela lengua azul, Serotipo-1 y Serotipo-4\". Expte.: 1523SU1CA867. (2015082878) 1. ENTIDAD ADJUDICATARIA. a) Organismo: Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio. b) Dependencia que tramita el expediente: Secretar\u00eda General. Servicio de Contrataci\u00f3n.c) N\u00famero de expediente: 1523SU1CA867. 2. OBJETO DEL CONTRATO. a) Descripci\u00f3n del objeto: Adquisici\u00f3n de vacunas para la enfermedad de la lengua azul, Serotipo-1 y Serotipo-4. b) Divisi\u00f3n por lotes y n\u00famero: Lote n.\u00ba 1: Adquisici\u00f3n de vacunas para la enfermedad de la lengua azul Serotipo-1. Lote n.\u00ba 2: Adquisici\u00f3n de vacunas para la enfermedad de la lengua azul Serotipo-4. c) CPV: 33651690-1 Vacunas para la medicina veterinaria. d) Lugar de ejecuci\u00f3n: Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.e) Plazo de ejecuci\u00f3n: 5 meses.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538908 3. TRAMITACI\u00d3N Y PROCEDIMIENTO DE ADJUDICACI\u00d3N. a) Tramitaci\u00f3n: Urgencia. b) Procedimiento: Abierto.c) Criterios de adjudicaci\u00f3n: Varios criterios. Criterios de adjudicaci\u00f3n cuya valoraci\u00f3n es autom\u00e1tica: \u2014 Proposici\u00f3n econ\u00f3mica: 78 puntos. \u2014 Incremento de cualidades o cantidades a suministrar sobre lo exigido en el PPT: Has- ta 11 puntos. \u2014 Garant\u00eda: Hasta 11 puntos. 4. PRESUPUESTO TOTAL. Importe sin IVA: DEL LOTE Lote 1: 775.882,36 euros (IVA excluido) Lote Anualidades:2015: euros. 5. GARANT\u00cdAS. Provisional: Dispensada. Definitiva: 5 % del importe de adjudicaci\u00f3n (excluido el IVA). 6. OBTENCI\u00d3N DE DOCUMENTACI\u00d3N E INFORMACI\u00d3N. a) Entidad: La que figura en los apartados 1.a) y 1.b). b) Domicilio: Avda. Luis Ramallo, s/n.c) 924 002435.f) P\u00e1gina http://contratacion.gobex.es/g) Fecha l\u00edmite de obtenci\u00f3n de documentos e informaci\u00f3n: La fecha l\u00edmite de presenta- ci\u00f3n de ofertas.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538909 7. REQUISITOS ESPEC\u00cdFICOS DEL CONTRATISTA. a) Clasificaci\u00f3n: No se requiere clasificaci\u00f3n. b) Solvencia econ\u00f3mica y financiera, y solvencia t\u00e9cnica y profesional: Tal y como se es- pecifica en el apartado F del Cuadro Resumen de Caracter\u00edsticas que forman parte delPliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares como Anexo I. 8. PRESENTACI\u00d3N DE LAS OFERTAS O DE LAS SOLICITUDES DE PARTICIPACI\u00d3N. a) Fecha l\u00edmite de presentaci\u00f3n: Hasta las 14:30 horas del d\u00eda 5 de enero de 2016. b) Documentos a presentar: Los que se rese\u00f1an en el Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares: Sobre nominado \"3\", conteniendo la oferta econ\u00f3mica y documentaci\u00f3npara valoraci\u00f3n de criterios cuantificables de forma autom\u00e1tica. Sobre nominado \"1\",conteniendo la documentaci\u00f3n relacionada en el punto 4.1.2. del Pliego de Cl\u00e1usulasAdministrativas Particulares. Todos los sobres deber\u00e1n ir firmados y sellados por el li-citador o su representante. c) Lugar de presentaci\u00f3n: Registro \u00danico. 1.\u00ba Entidad: Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio. 2.\u00ba Domicilio: Avda. Luis Ramallo, s/n.3.\u00ba Localidad y c\u00f3digo postal: M\u00e9rida 06800. d) Admisi\u00f3n de variantes: No se admiten variantes. 9. APERTURA DE LAS OFERTAS. a) Entidad: Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio. b) Domicilio: Avda. Luis Ramallo, s/n.c) Localidad: M\u00e9rida.d) Fechas y horas: \u2014 Documentaci\u00f3n Administrativa (Sobre 1): 13 de enero de 2016 a las 13:00 horas. Mediante acto p\u00fablico se proceder\u00e1 a la comunicaci\u00f3n del resultado de la revisi\u00f3nde la documentaci\u00f3n administrativa y, en su caso, petici\u00f3n de subsanaci\u00f3n de do-cumentaci\u00f3n. Concedi\u00e9ndose un plazo de tres d\u00edas h\u00e1biles para la subsanaci\u00f3n delos errores declarados como tales. \u2014 Documentaci\u00f3n para valoraci\u00f3n de criterios cuya valoraci\u00f3n es autom\u00e1tica (Sobre 3): 20 de enero de 2016 a las 9:30 horas, conforme a lo establecido en el punto6.5 del Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares. Asimismo, la informaci\u00f3n relativa al resultado de todas las mesas de contrataci\u00f3n que se celebren, podr\u00e1 ser consultada en el tabl\u00f3n de anuncios del Servicio de Contrataci\u00f3n dela Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, Pol\u00edticas Agrarias y Territorio, sita en avda. LuisRamallo, s/n., de M\u00e9rida. A los efectos establecidos en el art. 53 del TRLCSP, el resultado de la calificaci\u00f3n de la Do- cumentaci\u00f3n Administrativa y las dem\u00e1s sesiones, as\u00ed como cualquier variaci\u00f3n en las fe-N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538910 chas y horas indicadas para la celebraci\u00f3n de las mesas, se har\u00e1 p\u00fablico a trav\u00e9s del Per- fil de contratante en la siguiente direcci\u00f3n de internet: http://contratacion.gobex.es. 10. FINANCIACI\u00d3N: Comunidad Aut\u00f3noma.11. GASTOS DE ANUNCIOS: Los gastos ocasionados por la publicaci\u00f3n del presente anuncio, ser\u00e1n abonados por el adjudicatario antes de la firma del contrato. 12. FECHA DE ENV\u00cdO DEL ANUNCIO AL DIARIO OFICIAL DE LA UNI\u00d3N EUROPEA: 24 de noviembre de 2015. M\u00e9rida, a 2 de diciembre de 2015. El Secretario General, (PD Resoluci\u00f3n de 16 de septiembre de 2015), DOE n.\u00ba 184 de 23 de septiembre, F. JAVIER GASPAR NIETO. 302.\u00aa COMANDANCIA DE LA GUARDIA CIVIL ANUNCIO de 30 de noviembre de 2015 por el que se anuncia subasta de armas. (2015082881) Se hace p\u00fablico, que en la Comandancia de la Guardia Civil de C\u00e1ceres, se va a celebrar una Subasta de Armas, el pr\u00f3ximo 22 de febrero de 2016, a las 10:00 horas; la misma estar\u00e1compuesta por 279 lotes (armas), dicha subasta se efectuar\u00e1 mediante la modalidad de \"Plie-go Cerrado\", procedi\u00e9ndose al mismo tiempo a la apertura de los sobres. Las armas (lotes), estar\u00e1n expuestas al p\u00fablico en el Acuartelamiento de la ciudad de C\u00e1ce- res, sito en la avda. de la Universidad, 50, los d\u00edas 15, 16, 17, 18 y 19 del mismo mes, enhorario de 9:30 a 13:00 horas. C\u00e1ceres, a 30 de noviembre de 2015. La Comandante Jefa Accidental de la Comandancia, MAR\u00cdA JES\u00daS PASCUAL RUIZ.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538911 CONSORCIO MUSEO DE LAS CIENCIAS DEL VINO DE ALMENDRALEJO ANUNCIO de 16 de noviembre de 2015 por el que se da publicidad a los nuevos Estatutos del Consorcio Museo de las Ciencias del Vino deAlmendralejo. (2015082864) Por Convenio de Colaboraci\u00f3n, de 3 de junio de 2009, se acord\u00f3 la creaci\u00f3n del Consorcio Mu- seo de las Ciencias del Vino de Almendralejo, con participaci\u00f3n de la Junta de Extremadura yel Ayuntamiento de Almendralejo en el mismo, aprob\u00e1ndose sus Estatutos. Mediante Decreto del Presidente 16/2015, de 6 de julio, por el que se modifican la denomi- naci\u00f3n, el n\u00famero, y las competencias de las Consejer\u00edas que conforman la Administraci\u00f3n dela Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, se reestructura la organizaci\u00f3n de la Administra-ci\u00f3n P\u00fablica auton\u00f3mica, con base a criterios de austeridad, eficacia y eficiencia. Con el fin de adaptar los estatutos a esta nueva estructura organizativa, y particularmente a lo dispuesto en el Decreto 260/2015, de 7 de agosto, por el que se establece la estructura or-g\u00e1nica de la Presidencia de la Junta de Extremadura, se considera necesario modificar deter-minados preceptos de los estatutos actualmente vigentes, aprobados en la reuni\u00f3n del Con-sejo Rector de 11 de diciembre de 2014. Habi\u00e9ndose acordado la reforma de los citados Estatutos en reuni\u00f3n del Consejo Rector del Consorcio Museo de las Ciencias del Vino de Almendralejo de fecha 13 de noviembre de 2015,con la aprobaci\u00f3n de las instituciones consorciadas, de conformidad con el procedimiento es-tablecido en el art\u00edculo 13.5 de los mismos, seg\u00fan lo previsto en el art\u00edculo 60 de la Ley30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Pro-cedimiento Administrativo Com\u00fan, procede la publicaci\u00f3n de los Estatutos en su nueva re-dacci\u00f3n, incluy\u00e9ndose al efecto en Anexo al presente anuncio. En consecuencia, este \u00f3rgano superior del Consorcio, y de acuerdo con lo establecido en el citado art\u00edculo 13.5 de los mencionados estatutos, modifica los siguientes art\u00edculos de losmismos: Primero. El art\u00edculo 7 queda redactado del siguiente modo: Art\u00edculo 7. Consejo Rector.1. El Consejo Rector constituye el \u00f3rgano superior del Consorcio y tendr\u00e1 la siguiente com- posici\u00f3n: a) La Presidencia del Consorcio, que recaer\u00e1 en el titular de la Secretar\u00eda General de Cul- tura o de la Consejer\u00eda que ostente las competencias en materia de Cultura de la Jun-ta de Extremadura, cuando \u00e9stas no se encuentren en la Presidencia. b) La Vicepresidencia, que recaer\u00e1 en el titular de la Alcald\u00eda-Presidencia del Ayuntamiento de Almendralejo.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538912 c) El titular de la Direcci\u00f3n General competente en materia de Patrimonio Cultural. d) El titular de la Direcci\u00f3n General competente en materia de Turismoe) Dos representantes del Ayuntamiento de Almendralejo.f) Dos representantes de entidades privadas.g) La Secretar\u00eda, que recaer\u00e1 en el funcionario de la Junta de Extremadura designado por quien ostente la Presidencia del Consorcio. 2. Podr\u00e1n formar parte del Consejo Rector representantes de otras instituciones p\u00fablicas o privadas que se incorporen al Consorcio, en los t\u00e9rminos que se especifiquen en los co-rrespondientes acuerdos de integraci\u00f3n. 3. En casos de ausencia, enfermedad u otro impedimento temporal, los integrantes del Con- sejo Rector podr\u00e1n delegar su representaci\u00f3n en el mismo. 4. Las funciones del Secretario ser\u00e1n las que establece el art\u00edculo 25 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del ProcedimientoAdministrativo Com\u00fan. 5. Tendr\u00e1 derecho de asistencia, con voz y sin voto, el Gerente del ConsorcioSegundo. El art\u00edculo 8 queda redactado del siguiente modo: Art\u00edculo 8. Competencias del Consejo Rector.El Consejo Rector tendr\u00e1 las siguientes competencias:a) Fijar las directrices generales de actuaci\u00f3n y decidir cuantas cuestiones estime oportunas para el mejor funcionamiento del Consorcio. b) Aprobar los reglamentos y normas de r\u00e9gimen interno del Consorcio.c) Aprobar los presupuestos del Consorcio, planes de inversiones y programas financieros, as\u00ed como las cuentas y la liquidaci\u00f3n de los presupuestos vencidos. d) Aprobar a propuesta de la Comisi\u00f3n Ejecutiva el plan anual de actuaciones y proyectos.e) Aprobar la plantilla de personal y la forma de provisi\u00f3n de los puestos creados.f) Aprobar la forma de gesti\u00f3n por la que se deben regir los servicios del Consorcio.g) Nombrar y separar al Gerente, a propuesta de la Presidencia del Consorcio.h) Aprobar las operaciones de cr\u00e9dito y endeudamiento.i) Acordar la modificaci\u00f3n de los Estatutos.j) Acordar la liquidaci\u00f3n y disoluci\u00f3n del Consorcio.k) Adquirir y enajenar bienes de su patrimonio.N\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538913 l) La contrataci\u00f3n de obras o servicios de cuant\u00eda superior a 3.000 euros. m) Autorizar los gastos del Consorcio y ordenar sus pagos o delegar, en funci\u00f3n de su cuan- t\u00eda, dichas competencias. n) Elaborar una memoria anual de actividades.o) Acordar, en su caso, el cambio de domicilio del Consorcio.p) Cualesquiera otras de \u00edndole general y an\u00e1logas a las anteriores que conforme a la legis- laci\u00f3n vigente le correspondan, as\u00ed como las no atribuidas espec\u00edficamente al resto de los\u00f3rganos del Consorcio. Tercero. El art\u00edculo 9 queda redactado del siguiente modo: Art\u00edculo 9. Composici\u00f3n de la Comisi\u00f3n Ejecutiva.1. La Comisi\u00f3n Ejecutiva del Consorcio estar\u00e1 integrada por los siguientes miembros: a) Presidencia, que recaer\u00e1 en el titular de la Alcald\u00eda-Presidencia del Ayuntamiento de Al- mendralejo. b) Un representante del Ayuntamiento de Almendralejo.c) Dos representantes de la Consejer\u00eda competente en materia de cultura.d) Un representante de las entidades privadas que formen parte del Consorcio. 2. Podr\u00e1n formar parte de la Comisi\u00f3n Ejecutiva representantes de otras instituciones p\u00fabli- cas o privadas que se incorporen al Consorcio, en los t\u00e9rminos que se especifiquen en loscorrespondientes acuerdos de integraci\u00f3n. 3. Actuar\u00e1 como Secretario, el del Consejo Rector.4. Tendr\u00e1 derecho de asistencia a la Comisi\u00f3n Ejecutiva, con voz pero sin voto, el Gerente del Consorcio. 5. En casos de ausencia, enfermedad u otro impedimento temporal, los integrantes de la Co- misi\u00f3n Ejecutiva podr\u00e1n delegar su representaci\u00f3n en la misma. Cuarto. El art\u00edculo 10 queda redactado del siguiente modo: Art\u00edculo 10. Funciones de la Comisi\u00f3n Ejecutiva.Corresponden a la Comisi\u00f3n Ejecutiva las siguientes funciones:a) Ejecutar los acuerdos del Consejo Rector.b) Elaborar y presentar el Consejo Rector los proyectos de presupuestos y el plan de actua- ci\u00f3n para su aprobaci\u00f3n y realizar su seguimiento una vez aprobado. c) Controlar la actividad de los servicios del ConsorcioN\u00daMERO 241 Jueves, 17 de diciembre de 201538914 d) Contratar y despedir al personal correspondiente a la plantilla del Consorcio. e) Contratar obras y servicios de hasta 3000 eurosf) La elaboraci\u00f3n de una Memoria Anual de actividades.g) Cualesquiera otras delegadas expresamente por el Consejo RectorQuinto. El art\u00edculo 12 apartado 1, queda redactado del siguiente modo: Art\u00edculo 12. La Gerencia.1. La Gerencia, que ser\u00e1 ejercida exclusivamente por personal funcionario o laboral proce- dente de cualquiera de las Administraciones consorciadas, es el \u00f3rgano encargado de ase-gurar la gesti\u00f3n ordinaria de los asuntos de la competencia del Consejo Rector y de la Co-misi\u00f3n Ejecutiva. Almendralejo, a 16 de noviembre de 2015. La Presidenta del Consejo Rector del Consorcio Museo de las Ciencias del Vino, MIRIAM GARC\u00cdA CABEZAS.Consejer\u00eda de Hacienda y Administraci\u00f3n P\u00fablica Secretar\u00eda General Tel\u00e9fono: 924 005012 - 924 005114 e-mail: doe@gobex.esGOBIERNO DE EXTREMADURA Avda. Valhondo, s/n. 06800 M\u00e9rida "}