{"title": "Ayuda alergia a los \u00e1caros", "author": null, "url": "https://www.forocrianzanatural.com/ayuda-alergia-a-los-acaros_topic231020.html", "hostname": "forocrianzanatural.com", "description": "Buenos d\u00edas,A mi peque le han diagnosticado alergia a los \u00e1caros del polvo. Me gustar\u00eda que si alguna...", "sitename": "Crianza Natural", "date": "2017-01-01", "cleaned_text": "del Tema | | luidi Avanzado Alta: 23 Agosto 2016 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: No Puntos: 737 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=4331888&PN=2&TR=29) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=4331888&PN=2&TR=29) Tema: Ayuda alergia a los \u00e1caros Escrito el: 21 Septiembre 2022 a las 10:52am | | Buenos d\u00edas, A mi peque le han diagnosticado alergia a los \u00e1caros del polvo. Me gustar\u00eda que si alguna est\u00e1is en la misma situaci\u00f3n, me cont\u00e1rais qu\u00e9 medidas tom\u00e1is en casa. Hasta ahora he visto: fundas anti \u00e1caros para colchones y almohadas aspiradora espec\u00edfica anti\u00e1caros deshumidifcador para la humedad del cuarto Pero tambi\u00e9n me gustar\u00eda saber: Cada cuanto pas\u00e1is el polvo en su habitaci\u00f3n? Cada cuando cambi\u00e1is sabanas, edred\u00f3n, etc? Aspir\u00e1is las s\u00e1banas a diario? Algo m\u00e1s que se os ocurra? Muchas gracias por adelantado! | | | | Soral Avanzado Alta: 06 Mayo 2016 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=4331890&PN=2&TR=29) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=4331890&PN=2&TR=29) Escrito el: 21 Septiembre 2022 a las 11:16am | | Yo tengo alergia a los \u00e1caros y s\u00f3lo me ha afectado cuando ha sido una exposici\u00f3n muy fuerte, en plan dormir en una habitaci\u00f3n de una casa cochombrosa. En casa no uso ni fundas anti\u00e1caros, ni aspiradora espec\u00edfica, ni deshumidificador, y en mi casa nunca he tenido problemas con la alergia. S\u00ed que me ha pasado alguna vez en casa de sacar algo que estaba almacenado y con una capa de polvo y ah\u00ed s\u00ed que me ha dado alergia, una vez me dio muy fuerte al dormir en la casa de un familiar en una habitaci\u00f3n que ten\u00edan cerrada siempre, me despert\u00e9 con la cara hinchada y con dificultad respiratoria. En mi caso al menos tiene que ser una exposici\u00f3n a una gran cantidad de \u00e1caros para que me afecte, con los \u00e1caros \"del d\u00eda a d\u00eda\" normales que hay en una casa, no me ocurre. | | Cuando tienes un hijo, el mundo tiene un reh\u00e9n. | | | | luidi Avanzado Alta: 23 Agosto 2016 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: No conectado Puntos: 737 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=4331891&PN=2&TR=29) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=4331891&PN=2&TR=29) Escrito el: 21 Septiembre 2022 a las 11:26am | | Gracias, Soral. Pues mi peque es acostarse y empezar a estornudar, no s\u00e9 si es que la tiene m\u00e1s fuerte que t\u00fa...mi casa desde luego no est\u00e1 cochamborsa, jeje...vienen a limpiar semanalmente, por eso quer\u00eda ver si aparte de de esa limpieza semanal puedo ir yo haciendo algo en el d\u00eda a d\u00eda. | | | | Sissel Avanzado Alta: 27 Julio 2017 Estado: No conectado | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=4331893&PN=2&TR=29) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=4331893&PN=2&TR=29) Escrito el: 21 Septiembre 2022 a las 11:40am | | Yo tambi\u00e9n tengo alergia y me va por rachas, de peque\u00f1a me pon\u00eda peor y ahora solo a veces al limpiar o al costarme en la cama o por rachas. La cama es una gran fuente de \u00e1caros, la almohada mucho. A m\u00ed me sirvi\u00f3 cambiar la almohada por una con tratamiento anti\u00e1caros. Si la alergia es m\u00e1s fuerte o incluso provoca sarpullidos en la piel, cambiar el colch\u00f3n y las s\u00e1banas tambi\u00e9n puede ayudar much\u00edsimo. | | | | MIMOS Avanzado Alta: 13 Mayo 2007 Estado: No conectado | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=4331897&PN=2&TR=29) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=4331897&PN=2&TR=29) Escrito el: 21 Septiembre 2022 a las 12:36pm | | Mi peque tambi\u00e9n tiene alergia a los \u00e1caros. Al principio me puse muy atacada y limpiaba su habitaci\u00f3n todos los d\u00edas, s\u00e1banas d\u00eda si, d\u00eda no, hasta que por un problema de salud m\u00edo deje de hacerlo y no pas\u00f3 nada, as\u00ed es que me fui relajando. Tambi\u00e9n es verdad que le estuvieron vacunando dos a\u00f1os y ahora es mayor y solo lo nota si hay muuucho polvo en alg\u00fan sitio. Sabanas semanal como el resto, suelo a diario y polvo dos/tres veces. Si ahora dices que si lo nota, intenta por ejemplo probar a cambiar s\u00e1banas si lo haces una vez, pues dos o tres, polvo si lo haces una vez pues lo mismo. Seg\u00fan le vayas viendo, el mismo te ir\u00e1 marcando su necesidad | | | | florinaranja Avanzado Alta: 06 Agosto 2014 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=4331898&PN=2&TR=29) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=4331898&PN=2&TR=29) Escrito el: 21 Septiembre 2022 a las 12:46pm | | Yo tir\u00e9 los peluches a la basura, lavo las s\u00e1banas a 60 grados, le quit\u00e9 alfombras y cortinas... Estuve 3 a\u00f1os poni\u00e9ndole las vacunas de la alergia y ahora (18 a\u00f1os) est\u00e1 genial. Alguna vez estornuda, pero muy bien. Es que de peque\u00f1a ten\u00eda laringitis cada dos por tres que supongo que eran al\u00e9rgicas y mosos, tos... a ra\u00edz del diagn\u00f3stico mejor\u00f3 al tomar medidas. | | | | bero-bero Avanzado Alta: 13 Enero 2009 Estado: No conectado | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=4331901&PN=2&TR=29) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=4331901&PN=2&TR=29) Escrito el: 21 Septiembre 2022 a las 1:47pm | | Es curioso lo de que sea al acostarse. Yo tambi\u00e9n antes de cualquier otra medida m\u00e1s compleja cambiar\u00eda almohada y colch\u00f3n por una anti\u00e1caros, ver\u00eda si hay alg\u00fan peluche cerca de su cabecero que necesite pasar a mejor vida... A m\u00ed me hicieron pruebas de alergia de peque\u00f1a por rinitis constante y di positivo a \u00e1caros, polen y moho, pero hoy en d\u00eda no me da absolutamente ning\u00fan problema, quitando rachas de estornudos si limpio un armario o si, como dec\u00edan por ah\u00ed, duermo en una casa que ha acumulado polvo. Por cierto que a mi hija le pas\u00f3 lo de ponerse fatal de estornudos y mocos al acostarse y result\u00f3 que lo que le daba alergia eran las plumas. Lo comprobamos en una exposici\u00f3n art\u00edstica que hab\u00eda que pasar por un pasillo de plumas y se puso mal\u00edsima de congesti\u00f3n. No le hemos hecho pruebas, pero es que no ha habido m\u00e1s s\u00edntomas cambiando almohada y edred\u00f3n. | | | | amont Avanzado Alta: 03 Febrero 2015 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=4331905&PN=2&TR=29) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=4331905&PN=2&TR=29) Escrito el: 21 Septiembre 2022 a las 2:53pm | | Vacuna, algunas se pueden poner de peques, lleva a\u00f1os pero funciona. | | | | MIMOS Avanzado Alta: 13 Mayo 2007 Estado: No conectado | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=4331911&PN=2&TR=29) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=4331911&PN=2&TR=29) Escrito el: 21 Septiembre 2022 a las | | | florinaranja escrito:| Yo tir\u00e9 los peluches a la basura, lavo las s\u00e1banas a 60 grados, le quit\u00e9 alfombras y cortinas... Estuve 3 a\u00f1os poni\u00e9ndole las vacunas de la alergia y ahora (18 a\u00f1os) est\u00e1 genial. Alguna vez estornuda, pero muy bien. Es que de peque\u00f1a ten\u00eda laringitis cada dos por tres que supongo que eran al\u00e9rgicas y mosos, tos... a ra\u00edz del diagn\u00f3stico mejor\u00f3 al tomar medidas. Yo tambi\u00e9n quite peluches, y alfombra, la del comedor que era de pelo tambi\u00e9n. Cortinas le puse veneciana | | | | Planetario Avanzado Alta: 21 Mayo 2021 Estado: No conectado Puntos: 238 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=4331941&PN=2&TR=29) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=4331941&PN=2&TR=29) Escrito el: 21 Septiembre 2022 a las 10:40pm | | depende de la zona climatol\u00f3gica en la que vivas tambi\u00e9n. En zonas costera, con humedad elevada, los \u00e1caros son un problema todo el a\u00f1o. En \u00e1reas de interior m\u00e1s secas, los \u00e1caros afectan solo en momentos puntuales. Para m\u00ed, es importante lavar s\u00e1banas a 60\u00ba una vez a la semana, toallas lo mismo. La ropa guardada de la anterior temporada, no puedo ni tocarla, tiene que ir a la lavadora directamente antes de volver a usarla. El polvo hay que limpiarlo con bayeta h\u00fameda para que no est\u00e9 en suspensi\u00f3n. | | | | LaGataconBotas Avanzado Alta: 18 Julio 2014 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=4331949&PN=2&TR=29) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=4331949&PN=2&TR=29) Escrito el: 22 Septiembre 2022 a las 6:58am | | En mi familia es la perra la al\u00e9rgica a los \u00e1caros, lavamos toda su ropa de cama a 60 grados una vez a la semana, no tenemos alfombras en ning\u00fan sitio, limpiamos el polvo con bayeta mojada y aspirar, no barrer. Empeoraba siempre cuando llueve, y cuando vamos a la playa era una pesadilla La vacunamos contra la alergia durante cinco a\u00f1os (el vete nos dijo que en perros ers m\u00e1s tiempo que en humanos, pero el mecanismo es el mismo), y mejor\u00f3 totalmente, ahora solo notamos que est\u00e1 mal cuando llueve varios d\u00edas seguidos , pero mucho, y como aqu\u00ed apenas llueve | | | | sarete Avanzado Alta: 24 Agosto 2008 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=4332046&PN=2&TR=29) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=4332046&PN=2&TR=29) Escrito el: 22 Septiembre 2022 a las 7:52pm | | B\u00e1sicamente voy a repetir lo que ya te han dicho..fuera peluches, libros y objetos que cojan polvo, adi\u00f3s a las alfombras de pelo, yo cambi\u00e9 por una que se pueden fregar. En vez de cortinas puse estores, m\u00e1s f\u00e1cil de limpiar. S\u00e1banas las lavo todas las semanas a 60 grados, la funda del edred\u00f3n cada 15 d\u00edas. Sof\u00e1 con fundas que aspiro todos los d\u00edas y lavo una vez al mes. Aspirar todos los d\u00edas ( yo tengo Roomba y aspirador escoba). En mi caso he mejorado un mont\u00f3n as\u00ed q creo q esto va por rachas. | | | | CAPRICHO Avanzado Alta: 22 Septiembre 2005 Pa\u00eds: Barcelona Estado: No conectado Puntos: 1526 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=4332054&PN=2&TR=29) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=4332054&PN=2&TR=29) Escrito el: 22 Septiembre 2022 a las 11:07pm | | Aparte de todo lo que te han dichoya, yo aspiraba colch\u00f3n y le daba la vuelta cada 15 dias, y el sof\u00e1 si no es de piel, aspirarlo tambi\u00e9n regularmente con un buen aspirador. | | | | luidi Avanzado Alta: 23 Agosto 2016 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: No conectado Puntos: 737 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=4332068&PN=2&TR=29) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=4332068&PN=2&TR=29) Escrito el: 23 Septiembre 2022 a las 12:03pm | | Muchas gracias a todas, me llevo muchos consejitos. | | | | nhr Avanzado Alta: 03 Julio 2006 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: No conectado Puntos: 1716 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=4332565&PN=2&TR=29) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=4332565&PN=2&TR=29) Escrito el: 30 Septiembre 2022 a las 11:53pm | | A\u00f1ado a todo lo que te han dicho, tener poca ropa, especialmente en invierno, para que siempre se ponga ropa que no lleve mucho tiempo guardaday . Si coges algo que lleve m\u00e1s tiempo debes sacudirlo bien t\u00fa por la ventana o darle una vuelta en la secadora si tienes. Y que se vacune en cuanto pueda. | | | | mividita Avanzado Alta: 08 Mayo 2009 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=4332598&PN=2&TR=29) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=4332598&PN=2&TR=29) Escrito el: 01 Octubre 2022 a las 12:55pm | | A nosotros lo que mejor nos va es aspirar a menudo (no hace falta a diario aunque si puede pasar la roomba mejor), lavar s\u00e1banas a 60, y tener las superficies despejadas (los menos objetos posibles que acumulen polvo). Tambi\u00e9n tengo un purificador de aire que voy moviendo por las habitaciones cuando tienen muchos s\u00edntomas de alergia. | | | | Planetario Avanzado Alta: 21 Mayo 2021 Estado: No conectado Puntos: 238 | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=4332607&PN=2&TR=29) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=4332607&PN=2&TR=29) Escrito el: 01 Octubre 2022 a las 2:00pm | | ah, yo no tengo alfombras ni cortinas. | | | | Eslamia Avanzado Alta: 28 Agosto 2021 Estado: No conectado | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=4333062&PN=2&TR=29) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=4333062&PN=2&TR=29) Escrito el: 03 Octubre 2022 a las 10:20pm | | . Editado por Eslamia - 10 Octubre 2022 a las 12:54am | | | | pezpez Avanzado Alta: 30 Noviembre 2021 Estado: No conectado | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=4338330&PN=2&TR=29) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=4338330&PN=2&TR=29) Escrito el: 04 Diciembre 2022 a las 9:58pm | | Chicas resubo para preguntar. He visto en amazon unos productos en spray para combatir los \u00e1caros para personas al\u00e9rgicas. Alguien lo ha probado? Funciona? Me acaban de diagnosticar al peque y tengo un gran problema porque mi apartamento es un gran almac\u00e9n de \u00e1caros... Ante la imposibilidad de deshacerme de colchones y muebles viejos (vivo de alquiler) me pregunto si puede ser peligroso echar masivamente estos productos, aunque en la etiqueta afirman que no es t\u00f3xico. | | | | yomisma1234 Avanzado Alta: 15 Julio 2013 Pa\u00eds: Espa\u00f1a Estado: | Opciones Mensaje Gracias(0) |[Citar](new_reply_form.asp?Quote=1&PID=4338332&PN=2&TR=29) [Respuesta](new_reply_form.asp?PID=4338332&PN=2&TR=29) Escrito el: 04 Diciembre 2022 a las 10:34pm | | Puedes comprar un topper para el colch\u00f3n (un colchoncillo que se pone encima) o decirle al casero que cambie el colch\u00f3n.. o comprarlo t\u00fa y te lo llevas cuando te cayas | | "}