{"title": "Declaraci\u00f3n P\u00fablica sobre vacunas contra la Fiebre Amarilla", "author": null, "url": "https://ssmc.redsalud.gob.cl/declaracion-publica-sobre-vacunas-contra-la-fiebre-amarilla/", "hostname": "redsalud.gob.cl", "description": "Frente a la falta de disponibilidad de vacuna contra la fiebre amarilla en los establecimientos de salud privados del pa\u00eds, el Ministerio de Salud informa: 1.- En Chile continental esta enfermedad no est\u00e1 presente, por lo que la vacuna para ella...", "sitename": "Servicio de Salud Metropolitano Central", "date": "2018-10-26", "cleaned_text": "Declaraci\u00f3n P\u00fablica sobre vacunas contra la Fiebre Amarilla Frente a la falta de disponibilidad de vacuna contra la fiebre amarilla en los establecimientos de salud privados del pa\u00eds, el Ministerio de Salud informa: 1.- En Chile continental esta enfermedad no est\u00e1 presente, por lo que la vacuna para ella no est\u00e1 incluida en el calendario de inmunizaciones del Ministerio de Salud. 2.- Sin embargo, a partir de 2018 se inici\u00f3 una vacunaci\u00f3n program\u00e1tica para lactantes de 18 meses residentes de Isla de Pascua debido a que el mosquito que transmite la enfermedad (Aedes aegypti) est\u00e1 presente en esa zona y existe un riesgo potencial de contagio. Para ellos existe un stock asegurado. 2.- Para aquellos turistas que viajan a zonas de riesgo de fiebre amarilla y deban vacunarse por exigencia del pa\u00eds de destino o siguiendo las recomendaciones de la OMS/OPS con respecto a la vacunaci\u00f3n selectiva (el organismo internacional ha recomendado vacunarse a quienes viajen a algunas zonas de Brasil), deben hacerlo en los vacunatorios internacionales del sistema de salud privado. 3.- El encargado de proveer las vacunas contra la fiebre amarilla a los vacunatorios del sistema de salud privado del pa\u00eds es el Laboratorio Sanofi Pasteur, el cual ha informado que a la fecha no dispone de dosis en sus bodegas locales para distribuir. 4.- Frente a esta situaci\u00f3n, el Ministerio de Salud se puso en contacto con Sanofi Pasteur, quien inform\u00f3 que la baja disponibilidad de esta vacuna a nivel mundial es debido a que la demanda supera la capacidad de producci\u00f3n. 5.- Laboratorio Sanofi Pasteur afirm\u00f3 al Ministerio de Salud que en noviembre y diciembre estar\u00e1n disponibles en Chile 43.000 dosis. 6.- Sobre los plazos de entrega de los lotes a nivel internacional, el laboratorio inform\u00f3 que ha establecido prioridades de entrega de la vacuna de acuerdo a situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de los pa\u00edses: 1\u00b0 Pa\u00edses end\u00e9micos, 2\u00b0 Operaciones Humanitarias y 3\u00b0 vacunaci\u00f3n privada (viajeros). Chile se encuentra en la condici\u00f3n 3\u00b0, uso s\u00f3lo privado (viajeros), ya que no presenta localmente situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de riesgo. 7.- Para los viajeros que requieran de la vacuna se recomienda que \u00e9sta sea administrada 10 d\u00edas antes de viajar. Es importante, adem\u00e1s, considerar que estas vacunas deben ser indicadas por un profesional m\u00e9dico y al momento de adquirirla se debe presentar la orden m\u00e9dica y un documento de identificaci\u00f3n como carnet de identidad o pasaporte. Sobre la Fiebre Amarilla: La fiebre amarilla es una enfermedad de regiones tropicales de Am\u00e9rica del Sur y del \u00c1frica, que se manifiesta con fiebre aguda e ictericia (coloraci\u00f3n amarilla de la piel y conjuntivas), seguida de hemorragia en 15 a 25% de los pacientes infectados. Estos s\u00edntomas aparecen entre 3 y 6 d\u00edas despu\u00e9s de la picadura de un mosquito infectado. En una fase inicial causa fiebre, dolor muscular y de cabeza, escalofr\u00edos, p\u00e9rdida del apetito y n\u00e1useas o v\u00f3mitos. Para la mayor\u00eda de los pacientes estos s\u00edntomas desaparecen despu\u00e9s de 3 a 4 d\u00edas. Entre enero de 2016 y diciembre de 2017, siete pa\u00edses y territorios de la regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas han notificado casos confirmados de fiebre amarilla: El Estado Plurinacional de Bolivia, Brasil, Colombia, Ecuador, Guyana Francesa, Per\u00fa y Suriname. Durante este periodo, se notific\u00f3 el mayor n\u00famero de casos humanos y epizootias registrada en la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas en d\u00e9cadas. El incremento observado est\u00e1 relacionado tanto al ecosistema favorable que propici\u00f3 la diseminaci\u00f3n del virus as\u00ed como a la existencia de poblaci\u00f3n "}