{"title": "Fibromialgia: la condici\u00f3n invisible que lucha por hacerse un espacio en el sistema m\u00e9dico", "author": "Mar\u00eda Jes\u00fas Mart\u00ednez-Conde", "url": "https://www.eldefinido.cl/actualidad/pais/11190/Fibromialgia-la-condicion-invisible-que-lucha-por-hacerse-un-espacio-en-el-sistema-medico/", "hostname": "eldefinido.cl", "description": "Vivir con fibromialgia es un drama que conocen solo quienes lo padecen. No solamente hay que enfrentarse a las dolencias, sino tambi\u00e9n a un estigma y a una constante negaci\u00f3n de sus s\u00edntomas. Hoy te contamos de qu\u00e9 se trata esta condici\u00f3n invisibilizada.", "sitename": "El Definido", "date": "2019-07-12", "cleaned_text": "Se trata de una artritis. No, m\u00e1s bien de una depresi\u00f3n que se est\u00e1 somatizando en el cuerpo. \u00a1Mentira, no es nada! Una exageraci\u00f3n de la paciente, pues los ex\u00e1menes no arrojan patolog\u00edas, seguramente est\u00e1 bajo mucho estr\u00e9s, tiene que relajarse. Estos son algunos de los diagn\u00f3sticos que muchas personas con fibromialgia han debido escuchar durante sus vidas. Y, lo m\u00e1s lamentable, es que una gran porci\u00f3n de ellas a\u00fan no acertan con el m\u00e9dico indicado que les d\u00e9 real peso a sus s\u00edntomas y que por fin les diga, s\u00ed, usted padece una condici\u00f3n llamada fibromialgia. Y viven dando bote, entre el neur\u00f3logo, el traumat\u00f3logo y el psiquiatra. \u00bfDe qu\u00e9 se trata esta tan incomprendida enfermedad? Investigamos y adem\u00e1s recibimos el testimonio de [Estefan\u00eda Barra](https://www.linkedin.com/in/estefaniabarraizquierdo/?originalSubdomain=cl), cocinera de profesi\u00f3n y publicista de oficio, quien vive con fibromialgia y, junto a su pareja, el psic\u00f3logo especialista en el tema, [Mauricio Gate\u00f1o](https://www.centroimpulsa.cl/mauricio-gateno-director-impulsa), han creado el [Centro Impulsa](https://www.centroimpulsa.cl/), el primero desarrollado en Chile para tratar esta condici\u00f3n de forma integral. A pesar de que la fibromialgia fue [catalogada](https://www.who.int/classifications/help/icdfaq/en/) en 1992 por la OMS como una enfermedad (cosa que demor\u00f3 bastante en suceder y que muchos especialistas agradecen, porque por fin est\u00e1 tipificada y ya no es un mito), hoy muchos expertos [prefieren llamarla](https://www.centroimpulsa.cl/entrevista-sobre-fibromialgia-radio-zero) una condici\u00f3n. Esto, porque no solo se trata de un proceso [reum\u00e1tico](https://es.wikipedia.org/wiki/Reumatolog%25C3%25ADa) (del aparato locomotor y el tejido conectivo), sino de una situaci\u00f3n polisintom\u00e1tica. Se [define](https://es.wikipedia.org/wiki/Fibromialgia%23Historia) como una condici\u00f3n cr\u00f3nica de dolor musculoesquel\u00e9tico generalizado, que implica hipersensibilidad en muchas \u00e1reas del cuerpo y puntos predefinidos, pero sin alteraciones org\u00e1nicas demostrables, y he ah\u00ed la dificultad de su diagn\u00f3stico. Incluso, se ha [descubierto](https://www.clinicalascondes.cl/CENTROS-Y-ESPECIALIDADES/Especialidades/Departamento-de-Medicina-Interna/Noticias/Te-puede-interesar/Fibromialgia--Los-ultimos-tratamientos) que es un disturbio en el procesamiento del dolor en el cerebro, a partir de la ejecuci\u00f3n de resonancias magn\u00e9ticas a personas que viven con esta condici\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 s\u00edntomas la caracterizan? \u00a1 [M\u00faltiples](https://www.mayoclinic.org/es-es/diseases-conditions/fibromyalgia/in-depth/fibromyalgia-symptoms/art-20045401)! Y por eso se cofunden y cuesta llegar al diagn\u00f3stico. Es m\u00e1s, no existe una prueba de laboratorio o de imagenolog\u00eda que certifique la condici\u00f3n, siempre queda a criterio m\u00e9dico. Sin embargo, [de acuerdo](https://www.mayoclinic.org/es-es/diseases-conditions/fibromyalgia/in-depth/fibromyalgia-symptoms/art-20045401) a las pautas del [American College of Rheumatology](https://www.rheumatology.org/) (Colegio Estadounidense de Reumatolog\u00eda): uno de los criterios es el dolor generalizado en todo el cuerpo durante al menos tres meses. `Generalizado\u00b4 se define como dolor en ambos lados del cuerpo, y tambi\u00e9n arriba y abajo de la cintura. A esto se suma la fatiga, el cansancio al despertar, la dificultad para pensar y la ausencia de una afecci\u00f3n previa que pueda estar causando los s\u00edntomas (como enfermedades reum\u00e1ticas, problemas de salud mental o trastornos neurol\u00f3gicos). Y, por si no fuera suficiente, es posible que estas personas tengan tambi\u00e9n s\u00edndrome de intestino irritable, dolores de cabeza y mandibulares, ansiedad o depresi\u00f3n y dolor al orinar. \u00bfAlguna cosita m\u00e1s? Lamentablemente s\u00ed, se ha comprobado que hay factores psicol\u00f3gicos que pueden desencadenar la condici\u00f3n, por ejemplo, puede surgir despu\u00e9s de haber vivido un acontecimiento mental o f\u00edsicamente traum\u00e1tico y, de paso, tambi\u00e9n es posible que sea gen\u00e9tica (heredable). As\u00ed con esta condici\u00f3n, pero tranquilos, que hay esperanzas y muy buenos tratamientos para vivir una vida plena, amig\u00e1ndose con ella. [No se sabe](https://www.centroimpulsa.cl/entrevista-sobre-fibromialgia-radio-zero) a ciencia cierta cu\u00e1ntos chilenos padecen fibromialgia, pero hay algunas referencias. Por ejemplo, en el Reino Unido se [estima](https://www.theguardian.com/global/2018/sep/01/pain-rollercoaster-fibromyalgia-kirsty-young-desert-island-discs) que existen alrededor de 1 mill\u00f3n de personas que viven con la condici\u00f3n (de un [total](https://es.wikipedia.org/wiki/Reino_Unido) de 66 millones de habitantes). Y, de acuerdo a Mauricio Gate\u00f1o de Centro Impulsa, [entrevistado](https://www.centroimpulsa.cl/entrevista-sobre-fibromialgia-radio-zero) por radio Zero, en general entre un 2 y un 6% de la poblaci\u00f3n la padece. Un dato que no deja de sorprender, es que, de acuerdo a los \u00faltimos estudios, un 95% de la gente que consulta son mujeres, un hecho sobre el que hay que poner atenci\u00f3n para entender las causas, seg\u00fan cuenta Estefan\u00eda a El Definido. Vivir con fibromialgia no es f\u00e1cil, pues no solamente hay que enfrentar las tremendas dolencias, sino tambi\u00e9n la incomprensi\u00f3n general de una sociedad y un aparato m\u00e9dico que en muchas ocasiones, por ignorancia o falta de empat\u00eda, no reconoce la gravedad de la condici\u00f3n. Se ha descubierto que esta condici\u00f3n tiene un origen multifactorial y poco biol\u00f3gico, por lo que es todo un desaf\u00edo para la [medicina alop\u00e1tica](https://es.wikipedia.org/wiki/Alopat%25C3%25ADa), que es la m\u00e1s conocida y validada por la poblaci\u00f3n, y la \u00fanica validada por el Estado. Reumat\u00f3logos y psiquiatras la enfrentan con medicamentos y como resultado tenemos a una gran cantidad de personas medicadas, sufriendo efectos secundarios y dependiendo del f\u00e1rmaco con el que les haya ido menos mal, explica Estefan\u00eda. Vivo con una condici\u00f3n m\u00e9dica poco entendida, a menudo invisible, que significa que mi vida es un poco como una monta\u00f1a rusa. Nunca s\u00e9 de una semana a la siguiente, ni siquiera de un d\u00eda para el otro, c\u00f3mo estar\u00e9, [se\u00f1ala ](https://www.theguardian.com/global/2018/sep/01/pain-rollercoaster-fibromyalgia-kirsty-young-desert-island-discs) [Kirsty Young](https://en.wikipedia.org/wiki/Kirsty_Young), presentadora de radio y televisi\u00f3n en el Reino Unido que sufre fibromialgia, adem\u00e1s de otros personajes famosos que han hecho p\u00fablico su padecimiento de esta condici\u00f3n, como [Lady Gaga](https://twitter.com/ladygaga/status/907571825294675968), [Morgan #chronicpain vivo con w / is #Fibromyalgia deseo ayudar a crear conciencia y conectar a las personas que lo tienen, dice Lady Gaga en su cuenta de Twitter.| La fibromialgia de Kirsty comenz\u00f3 cuando ella ten\u00eda 24 a\u00f1os, pero solo en 2005 se le dio un diagn\u00f3stico certero. En esos doce a\u00f1os, muchos m\u00e9dicos le dijeron que padec\u00eda de artritis, depresi\u00f3n o que simplemente todo estaba en su cabeza, lo que la frustr\u00f3 bastante, [cuenta](https://www.theguardian.com/global/2018/sep/01/pain-rollercoaster-fibromyalgia-kirsty-young-desert-island-discs) a The Guardian. Cuando finalmente obtuve mi diagn\u00f3stico, fue un gran alivio tener un nombre para lo que estaba experimentando, se\u00f1ala y luego agrega: creo que cada persona con fibromialgia tiene un papel que desempe\u00f1ar para informar al p\u00fablico sobre la condici\u00f3n y c\u00f3mo nos afecta. Cada uno de nosotros tiene diferentes s\u00edntomas y se ve afectado en diferentes grados, y la educaci\u00f3n y la sensibilizaci\u00f3n son la manera de hacer que otros comprendan lo que estamos pasando. As\u00ed, el activismo ha sido para muchos de estos personajes la forma de concientizar a la opini\u00f3n p\u00fablica y a los profesionales de la medicina, sobre la importancia de visibilizar una condici\u00f3n que, a pesar de no ser diagnosticada bajo un microscopio, es absolutamente real. \u00bfCu\u00e1les son los tratamientos para vivir con ella? Desde la medicina m\u00e1s tradicional y tal como se\u00f1alan desde la [Cl\u00ednica las Condes](https://www.clinicalascondes.cl/CENTROS-Y-ESPECIALIDADES/Especialidades/Departamento-de-Medicina-Interna/Noticias/Te-puede-interesar/Fibromialgia--Los-ultimos-tratamientos), no existen tratamientos m\u00e1gicos para la fibromialgia, pero s\u00ed se suelen prescribir analg\u00e9sicos simples como el paracetamol o incluso relajantes musculares. Sin embargo, la condici\u00f3n tiene la dificultad de no poder ser tratada con antiinflamatorios o corticoides, pues no es una enfermedad inflamatoria. Los anticonvulsivantes se est\u00e1n utilizando hace algunos a\u00f1os con resultados positivos en un 60 o 65% de los casos, lo que es bastante. Y, a causa de los desencadenantes que ya se\u00f1alamos, muchas veces estos tratamientos farmacol\u00f3gicos se combinan con atenci\u00f3n psiqui\u00e1trica o psicol\u00f3gica e inclusive con antidepresivos (no para tratar una depresi\u00f3n, sino porque son capaces de subir el umbral del dolor). Adem\u00e1s, en la cl\u00ednica enfatizan la importancia de sumar al tratamiento una terapia f\u00edsica: masoterapia, ultrasonido o ultratermia (aumento de la temperatura de forma local), todo supervisado por un kinesi\u00f3logo. Para Estefan\u00eda, lo m\u00e1s importante en el tratamiento es abarcar la condici\u00f3n multidisciplinarmente: Nosotros creemos que el problema es el enfoque con el que se enfrenta, consider\u00e1ndose los \u00f3rganos de forma separada, sin ahondar en el origen de cada caso. Pero hacerlo demanda recursos de tiempo y dinero obviamente, aunque pareciera ser la forma m\u00e1s efectiva y duradera de vivir sin dolores. Creemos que hay un cambio cultural que urge si queremos solucionar la problem\u00e1tica de que a\u00f1o tras a\u00f1o el porcentaje de personas con fibromialgia crece y crece sin soluciones ni cobertura. Esta enfermedad requiere ser tratada de manera personalizada, ahondar en el caso del consultante para llegar al origen, entrar en la biograf\u00eda y juntos entender qu\u00e9 hechos y experiencias la fueron detonando, para luego sanar heridas emocionales y reeducar para generar un cambio de calidad de vida permanente. El Centro Impulsa propone la medicina integrativa, un modelo de atenci\u00f3n [biopsicosocial](https://es.wikipedia.org/wiki/Modelo_biopsicosocial), es decir, que abarque no solamente el factor biol\u00f3gico del paciente, sino que lo haga dialogar con las emociones, las conductas y los factores sociales que desempe\u00f1an un papel significativo en cualquier actividad humana, incluido el mundo de la salud. Al igual que una mesa, el tratamiento para esta condici\u00f3n tiene cuatro patas: una para los medicamentos, otra para la terapia psicol\u00f3gica, la tercera es el apoyo con otros pacientes y, por \u00faltimo, el ejercicio f\u00edsico, como [se\u00f1ala](https://www.dermacross.cl/wp-content/uploads/2018/08/dermacrossmagazine_baja.pdf) la doctora Lilian Soto, reumat\u00f3loga de la cl\u00ednica [Dermacross](https://www.dermacross.cl/). El di\u00e1logo con otros pacientes para compartir experiencias, es especialmente relevante, ya que al no existir grados de fibromialgia, impacta de diferentes maneras en las biograf\u00edas de cada uno, y es positivo poder intercambiar testimonios y no sentirse tan solo. Estefan\u00eda nos cuenta que aquellas personas que acuden al centro y se comprometen de verdad con su tratamiento, en general obtienen buenos resultados. Lamentablemente, consultar por estos s\u00edntomas no es algo com\u00fan, ya que se trata de un target m\u00e1s bien bueno para postergarse [las mujeres], son un grupo bien v\u00edctima del machismo y la desigualdad social, son quienes esta sociedad les ha pasado por encima de mil maneras, entonces cuesta que quieran empezar a ponerse a ellos mismos antes de todo y dejar h\u00e1bitos que los enferman, explica. La idea de esta propuesta de tratamiento, es que sea generado por varios especialistas en conjunto; intentar sanar el aspecto emocional (algunas veces desencadenante) y aplacar los s\u00edntomas. El equipo se conforma por un kinesi\u00f3logo, m\u00e9dicos, psic\u00f3logos, terapia de yoga, masajes y nutrici\u00f3n. Adem\u00e1s, se han capacitado en temas de g\u00e9nero. Es prioridad para nosotros dedicar tiempo a nuestro propio desarrollo y sanaci\u00f3n personal, ya que creemos que es una de las grandes falencias de los profesionales de la salud, concluye Estefan\u00eda, lo que suena bastante innovador en un ambiente en donde el aspecto emocional suele ser dejado de lado, \u00a1m\u00e1s a\u00fan el de quienes est\u00e1n dedicados al cuidado de otros! A partir de este enfoque, esas personas que sufren de fibromialgia y se han sentido postergadas o incluso negadas por el sistema, pueden encontrar un lugar de comprensi\u00f3n y, desde la aceptaci\u00f3n de la condici\u00f3n y el inicio del tratamiento integral, pueden comenzar su proceso de recuperaci\u00f3n, que [nunca](https://www.centroimpulsa.cl/entrevista-sobre-fibromialgia-radio-zero) ser\u00e1 total. Aprender a vivir con fibromialgia, abrazar la condici\u00f3n y entender que para salir adelante se requiere de un trabajo personal, f\u00edsico y emocional, puede ser visto como una oportunidad de crecimiento. "}