{"title": "Este es el nuevo efecto secundario de la vacuna de Pfizer contra el Covid detectado por Sanidad", "author": "Radio Onda Cero; Esther Garcia Amaro", "url": "https://www.ondacero.es/noticias/sociedad/este-nuevo-efecto-secundario-vacuna-pfizer-covid-detectado-sanidad_2023012163cbf16eeb5eb600019388a3.html", "hostname": "ondacero.es", "description": "Este es el nuevo efecto secundario de la vacuna de Pfizer contra el Covid detectado por Sanidad", "sitename": "OndaCero", "date": "2023-01-21", "cleaned_text": "La Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos ha actualizado la informaci\u00f3n relativa a las vacunas autorizadas por la UE contra la Covid-19. En esta ocasi\u00f3n, el [\u00faltimo informe de Farmacovigilancia,](https://www.aemps.gob.es/informa/19o-informe-de-farmacovigilancia-sobre-vacunascovid-19/) publicado el pasado 19 de enero, incluye nuevas reacciones adversas relacionadas con la administraci\u00f3n de las vacunas Comirnaty (Pfizer) y Vaxzevria (AstraZeneca). Tras recopilar todas las notificaciones recibidas hasta el 18 de junio de 2022, el Comit\u00e9 Europeo de Farmacovigilancia (PRAC) concluye en el documento que \"existe al menos una posibilidad razonable de relaci\u00f3n de causalidad con esta reacci\u00f3n adversa\". El nuevo efecto secundario de la vacuna de Pfizer Desde su autorizaci\u00f3n hasta el 13 de noviembre de 2022, se han administrado en el Espacio Econ\u00f3mico Europeo (EEE) alrededor de 685 millones de dosis de Comirnaty (Pfizer). Adem\u00e1s, se han inoculado cerca de 16,1 millones de dosis de las vacunas Comirnaty bivalentes (original/\u00f3micron BA.4-5). En cuanto a los efectos secundarios derivados de la vacuna, se han registrado un total de 44.280 notificaciones tras recibir Comirnaty original. De ellas, la mayor\u00eda corresponden a mujeres (73%) y a personas de entre 18 y 65 a\u00f1os (82%). A los \"acontecimientos adversos\" detectados en el anterior informe de Farmacovigilancia, Sanidad a\u00f1ade ahora el mareo. El PRAC matiza que esta reacci\u00f3n es \"poco frecuente\" y en la mayor\u00eda de los casos aparece en los 24 horas posteriores a la vacunaci\u00f3n. Los efectos secundarios m\u00e1s comunes de la vacuna de Pfizer (Comirnaty) Los diez acontecimientos adversos m\u00e1s notificados tras recibir la vacuna Comirnaty original son los siguientes: - Pirexia - Cefalea - Mialgia - Dolor en la zona de vacunaci\u00f3n - Malestar - Fatiga - Linfadenopat\u00eda - N\u00e1useas - Escalofr\u00edos - Astenia Asimismo, los diez acontecimientos adversos m\u00e1s notificados tras recibir la vacuna Comirnaty bivalente son: - Pirexia - Malestar - Mialgia - Cefalea - Dolor en la zona de vacunaci\u00f3n - Tos - V\u00f3mitos - Diarrea - Astenia - Fatiga El nuevo efecto secundario de la vacuna de AstraZeneca El informe de Sanidad tambi\u00e9n actualiza los datos de farmacovigilancia sobre la vacuna Vaxzevria (AstraZeneca) desde el informe anterior. Desde que se autoriz\u00f3 su comercializaci\u00f3n en la UE hasta el 13 de noviembre de 2022, se han administrado en alrededor de 68,8 millones de dosis de Vaxzevria en adultos. Adem\u00e1s, en esta \u00faltima evaluaci\u00f3n se incluye una nueva reacci\u00f3n adversa relacionada con la administraci\u00f3n de la vacuna: la vasculitis cut\u00e1nea. M\u00e1s noticias de sociedad [CASOS COVIDQu\u00e9 hacer si me contagio de covid en septiembre 2023: \u00bfhay alg\u00fan protocolo?](https://www.ondacero.es/noticias/sociedad/que-hacer-contagio-covid-septiembre-2023-hay-algun-protocolo_20230921650c46354fd7bf0001a96137.html) [LEY DE BIENESTAR ANIMALLas zonas de la casa en la que estar\u00e1 prohibido dejar a tu perro con la nueva ley animal](https://www.ondacero.es/noticias/sociedad/zonas-casa-que-estara-prohibido-dejar-perro-nueva-ley-animal_20230921650c42ca98383a00016f51f4.html) [metereolog\u00edaEl oto\u00f1o llegar\u00e1 m\u00e1s tarde: el cambio en las temperaturas del que ha avisado Roberto Brasero](https://www.ondacero.es/noticias/sociedad/otono-llegara-mas-tarde-cambio-temperaturas-que-avisado-roberto-brasero_20230921650c2fa71fb4a6000142c140.html) [D\u00eda Mundial del AlzheimerLas causas que pueden originar la enfermedad del Alzheimer](https://www.ondacero.es/noticias/sociedad/causas-que-pueden-originar-enfermedad-alzheimer_20230921650c104f98383a00012b56fc.html) [TR\u00c1FICOEstos son los casos en los que una multa de tr\u00e1fico te puede llevar a la c\u00e1rcel](https://www.ondacero.es/noticias/sociedad/estos-son-casos-que-multa-trafico-puede-llevar-carcel_20230921650c07794fd7bf0001a8b2fe.html) Se trata de una inflamaci\u00f3n de los vasos sangu\u00edneos de la piel, manifestada frecuentemente en forma de erupci\u00f3n cut\u00e1nea o como peque\u00f1as manchas rojas o viol\u00e1ceas, planas y redondas, bajo la superficie de la piel, o cardenales. "}