{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/wp-content/uploads/2022/04/farmapress_168_pag.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "COLEGIO DE FARMAC\u00c9UTICOS DE SEVILLA Octubre/Noviembre 2019168 Entrevista: Regina Serrano, delegada Territorial de SaludProyecto Adj\u00fantate: a andar los grupos de trabajo#SOMOS ASISTENCIALESEN PORTADAFARMAPRESS 16802 AGENDA DEL PRESIDENTE / SUMARIO FARMAPRESS 168 AGENDA DEL PRESIDENTE SUMARIOSECCIONES 02 Agenda del Presidente 03 En mi opini\u00f3n Farmacia asistencial (y presencial) 04 En portada @COF_Sevilla, #somosasistenciales 08 Entrevista Regina Serrano, Delegada Provincial de Salud 10 Actualidad Adj\u00fantate echa a andar y re\u00fane ya a los primeros grupos Estos son los compa\u00f1eros que nos representan en la asamblea del CACOFEl blog del Colegio, en el primer listado de portales fiables creados por farmac\u00e9uticos ...Y nuestra WEB, certificada con el sello de calidad HONCode La farmacia sevillana, contra la Violencia de G\u00e9nero Implicaci\u00f3n en los programas del Consejo General 14 A fondo Rosal\u00eda Garc\u00eda Arista, Vocal 3\u00aa Coordinaci\u00f3n de Nuevos Proyectos Antonio Hoys Garc\u00eda, Vocal\u00eda Adjuntos, Sustitutos y Regentes, Reci\u00e9n Colegiados y Estudiantes 18 Facturaci\u00f3n03.09.2019 PERMANENTE 04.09.2019 REUNI\u00d3N DE PRESIDENTES (CONGRAL) 09.09.2019 PERMANENTE 10.09.2019 11.09.2019 REUNI\u00d3N CACOF 12.09.2019 REUNI\u00d3N PRESIDENTES CACOF 17.09.2019 PERMANENTE Y REUNI\u00d3N CON COLEGIADOS 19.09.2019 JORNADA DEBATE CON MOTIVO DEL X ANIVERSARIO DE LA RECETA ELECTR\u00d3NICA ELECTR\u00d3NICA EN VALENCIA. PONENCIA SOBRE 'FUTURO DE LA OF: SUBASTAS ANDALUZAS Y DESABASTECIMIENTOS'. 23-26.09.2019 ASISTENCIA KRKA 04.10.2019 CONGRESO NACIONAL ATENCI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICA EN C\u00c1DIZ 07.10.2019 PERMANENTE, REUNI\u00d3N FORO INNOVAER, JUNTA DE GOBIERNO Y REUNI\u00d3N APROSASE 08.10.2019 REUNI\u00d3N PRESIDENTES CACOF Y COMIT\u00c9 EJECUTIVO 09.10.2019 REUNI\u00d3N PRESIDENTES CONGRAL 10.10.2019 JORNADAS ORL Y ATENCI\u00d3N A MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N 14.10.2019 PERMANENTE. REUNI\u00d3N CON DELEGADOS DE ZONA Y Y CON DELEGADA PROVINCIAL DE SALUD Y JEFA DE INSPECCI\u00d3N15.10.2019 REUNI\u00d3N CON LABORATORIOS CHIESI Y CON LA ONG PAZ Y BIEN. FIRMA CONVENIO MAPFRE 16-18.10.2019 CONGRESO FARMAC\u00c9UTICO CASTILLA Y LE\u00d3N 21.10.2019 INAUGURACI\u00d3N JORNADAS DE LA ASOCIACI\u00d3N DE DERECHO FARMAC\u00c9UTICO EN EL HOSPITAL VIRGEN DEL ROC\u00cdO. PERMANENTE. CONSTITUCI\u00d3N DE MESA ELECTORAL ELECCIONES CACOF 22.10.2019 REUNI\u00d3N DE PRESIDENTES CONGRAL 24.10.2019 REUNI\u00d3N CON COLEGIADOS Y JUNTA DE GOBIERNO. PERMANENTE 28.10.2019 PERMANENTE. REUNI\u00d3N CON FARMAC\u00c9UTICOS DE LA ALGABA 29.10.2019 REUNI\u00d3N CON FARMAC\u00c9UTICOS ADJUNTOS 30.10.2019 FARMAONUBA Edita Real e Ilustre Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Sevilla C/ Alfonso XII, 51. 41001 Sevilla. Telf: 95 497 96 00 Fax: 95 497 96 01 e-mail: ricofse@redfarma.org www.farmaceuticosdesevilla.es Consejo de Redacci\u00f3n: Manuel P\u00e9rez, Juan Luis Barea, Mar\u00eda Isabel de Andr\u00e9s, Milagros Ol\u00edas, Gema Herrer\u00edas, Pedro Bueno, M\u00aa Teresa D\u00edaz. Maquetaci\u00f3n y Producci\u00f3n: Euromedia Impresi\u00f3n: Imprenta Gal\u00e1n. Dep\u00f3sito Legal: SE-2.037/2000 Farm@press no se hace responsable de las opiniones de terceros vertidas y/o recogidas en sus p\u00e1ginas.OCTUBRE/NOVIEMBRE 2019 FARMACEUTICOSDESEVILLA.ES03 EN MI OPINI\u00d3N HFARMACIA ASISTENCIAL (Y PRESENCIAL) EN MI OPINI\u00d3NHA SIDO UNA SATISFACCI\u00d3N PARA NOSOTROS COMPROBAR que el blog del RICOFSE ha sido incluido en el primer listado de portales fiables creados por Farmac\u00e9uticos. En un mundo impactado por la transformaci\u00f3n digital es indudable que la Farmacia tiene que empezar a jugar y a estar presente en todos los frentes, y el entorno digital es un desaf\u00edo al que no podemos renunciar, tambi\u00e9n por responsabilidad, porque hay mucha desinformaci\u00f3n y muchas personas que buscan y encuentran asesoramiento, consejos y recomendaciones que no tienen las debidas garant\u00edas y que la mayor\u00eda de las veces est\u00e1n movidos por intereses comerciales. Pero dicho esto, no debemos olvidar que la Farmacia es sobre todo presencial y que uno de nuestros principales activos es precisamente esa capilaridad y presencia f\u00edsica que nos permite estar cerca de nuestros pacientes, llamarlos por su nombre y apellidos, conocerlos mejor, en suma. Dicho de otra forma, cuando un paciente viene a ver a su farmac\u00e9utico, habitualmente no necesita contarle su vida, su patolog\u00eda o sus preocupaciones desde cero. No es como cuando uno llama a un tel\u00e9fono de esos de atenci\u00f3n al cliente en el que cada vez te atiende una persona y cada vez que llamas lo tienes que contar todo desde el principio y parece que nadie sabe ni quiere ni le interesa resolver tu problema. No. Para recibir el consejo del farmac\u00e9utico no hay que llamar a un tel\u00e9fono, ni hablar con una persona desconocida que un d\u00eda est\u00e1 en Canarias y otro en Barcelona, y tampoco hay que pedir cita previa para que te atiendan personalmente. No hay un establecimiento o dos en tu ciudad, sino que hay uno siempre muy cerca de ti al que si vas a menudo, vas a ver siempre a las mismas personas a las que no les tienes que explicar todo desde cero. Hablamos mucho de Farmacia Asistencial, e indudablemente la Farmacia Asistencial es el futuro que deseamos y buscamos, pero es preciso reconocer que esos servicios asistenciales requieren y demandan esa presencialidad. Lo digital est\u00e1 de moda, pero si la farmacia puede jugar un papel clave y estra - t\u00e9gico en la atenci\u00f3n y el control de los enfermos cr\u00f3nicos, en la adherencia al medicamento y en todos esos proyectos en los que estamos trabajando y que figuran en este n\u00famero de Farmapress es gracias a nuestra condici\u00f3n presencial. Es la cercan\u00eda al paciente lo que nos convierte, por ejemplo, en el espacio id\u00f3neo para la deshabituaci\u00f3n tab\u00e1quica, y la financiaci\u00f3n p\u00fablica de los tratamientos para dejar de fumar representa una oportunidad que debemos aprovechar, pues acrecienta el papel estrat\u00e9gico que puede jugar la Farmacia contra el tabaquismo, tanto en la prevenci\u00f3n como en el seguimien - to de la personas que quieren dejar de fumar. Y lo mismo podr\u00edamos decir de las vacunas, o de patolog\u00edas como la diabetes, respiratorias como el asma o la Epoc... hasta el Alzheimer: en una jornada a la que asist\u00ed hace poco se contaba el caso de una paciente que se hab\u00eda extraviado y que pudo llegar a casa gracias a que el farmac\u00e9utico la hab\u00eda visto pasar varias veces por su Farmacia. Los farmac\u00e9uticos conocemos a nuestros pacientes, estamos cerca de ellos y sabemos qui\u00e9nes son, y eso tiene un valor incalculable, que la Administra - ci\u00f3n deber\u00eda aprovechar. La farmacia Asistencial (y presencial) es la respuesta a muchos desaf\u00edos del sistema sanitario. MANUEL P\u00c9REZ / PresidenteLa Farmacia es sobre todo presencial, y uno de nuestros principales activos es precisamente esa capilaridad y presencia f\u00edsica que nos permite estar cerca de nuestros pacientes 167 FARMAPRESS EN PORTADA 04 @COF_Sevilla, #somosasistenciales hLAS \u00daL TIMAS NOVEDADES SOBRE CINCO INICIATIVAS ASISTENCIALES EN LOS QUE LA FARMACIA SEVILLANA EST\u00c1 IMPLICADA: VACUNACI\u00d3N, DIABETES, TABACO, O AX\u00d3NFARMA\u00ae Y NUMAHACIENDO NUESTRO EL ACERTADO ESLOGAN del Consejo General, en la farmacia sevillana podemos decir con todo fundamento que #somos asistenciales. En este reportaje te contamos todas las novedades sobre iniciativas asistenciales que est\u00e1n siendo apo - yadas o puestas en marcha por @COF_Sevilla. Iniciativas que demuestran que la farmacia sevillana es asistencial y es ade - m\u00e1s digital y tambi\u00e9n presencialmente asistencial, y as\u00ed debe seguir siendo, pues nuestra presencia f\u00edsica, nuestra capilari - dad en el territorio, nuestra cercan\u00eda al paciente, lejos de ser un anacronismo, es uno de nuestros activos fundamentales, el que, junto a nuestra formaci\u00f3n, nos capacita para desempe\u00f1ar el rol de primer eslab\u00f3n de acceso al sistema sanitario.OCTUBRE/NOVIEMBRE 2019 FARMACEUTICOSDESEVILLA.ES EN PORTADA05EN PORTADA Vacunaci\u00f3n. De forma alineada con los objetivos marcados por las autoridades sanitarias, propusimos al Consejo Andaluz que todos los colegios suscribi\u00e9ramos un manifiesto en favor de las vacunas, con el fin de poner en valor su importancia como herramienta de prevenci\u00f3n en un contexto de des - informaci\u00f3n y dudas espoleadas por grupos reticentes a su utilizaci\u00f3n o que desaconsejan arbitrariamente su uso. Asimis - mo, y con el objetivo de promocionar la vacunaci\u00f3n entre sanitarios y visibilizar este compromiso, sirviendo de ejemplo para nuestros pacientes, hemos puesto en marcha en las redes sociales una campa\u00f1a animando a nuestros colegiados y seguidores a hacerse una foto vacun\u00e1ndose y subirla con los hahstag #Andaluc\u00edaSeVacuna y #yos\u00edmevacuno. Asimismo, una de las novedades de la Campa\u00f1a de Vacunaci\u00f3n de la Gri - pe 2019-2020 ha sido la inclusi\u00f3n entre los grupos diana del personal de Oficina de Farmacia, algo que consideramos muy positivo pues reconoce nuestro papel dentro del sistema sa - nitario. De forma coherente con ello, hemos dado a nuestros colegiados la posibilidad de vacunarse en el propio Colegio. Fue el pasado martes 19 de noviembre, en horario de 12 a 16 horas. Previamente, se llev\u00f3 a cabo una sesi\u00f3n formativa de actualizaci\u00f3n sobre gripe y novedades en vacunas. Como espacio sanitario m\u00e1s pr\u00f3ximo al usuario y paciente, nuestro consejo y la informaci\u00f3n que ofrezcamos a los pacientes pue - de ser esencial para una correcta prevenci\u00f3n de la gripe. Diabetes. Con motivo de la celebraci\u00f3n del D\u00eda Mundial de la Diabetes y del D\u00eda Mundial de la Obesidad, la Vocal\u00eda de Nutrici\u00f3n y Seguridad Alimentaria del Colegio llev\u00f3 a cabo una serie de actuaciones bajo el lema \"Semana de la Obesidad y la Diabetes\", ofreciendo informaci\u00f3n y datos de inter\u00e9s a trav\u00e9s de las redes sociales del colegio, as\u00ed como un post en el blog colegial bajo el t\u00edtulo \"Nutrici\u00f3n, clave para el desarrollo y prevenci\u00f3n de la diabetes mellitus tipo II\" y una serie de encuestas sobre estos dos temas. Asimismo, desde el Colegio estamos dando difusi\u00f3n a la \"Gu\u00eda de Actuaci\u00f3n para el abor - daje multidisciplinar a personas con diabetes mellitus tipo 2\". Una iniciativa que, por primera vez, ha unido a farmac\u00e9uti - cos, m\u00e9dicos, enfermeras y pacientes en la creaci\u00f3n de una herramienta de atenci\u00f3n a las personas con diabetes; y que es fruto de la colaboraci\u00f3n entre tres importantes entida -Dentro del compromiso de la Farmacia Comunitaria sevillana con la protecci\u00f3n de su equipo, sus pacientes y la ciudadan\u00eda, la sede colegial acogi\u00f3 una jornada de vacunaci\u00f3n antigripal para el personal de la farmacia EN PORTADA FARMAPRESS 16806 des del \u00e1mbito sanitario: el Consejo General de Colegios de Farmac\u00e9uticos, la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Diabetes (FEDE) y el laboratorio Boehringer-Ingelheim. Nuevamente, la presen - cialidad de la Farmacia y su cercan\u00eda al paciente es un valor que podemos aprovechar para reforzar el papel que tienen los farmac\u00e9uticos en el control de pacientes con determinadas patolog\u00edas. El caso de la diabetes es un ejemplo clar\u00edsimo, pues desde la farmacia comunitaria el farmac\u00e9utico puede desarrollar funciones de cribado, detecci\u00f3n, prevenci\u00f3n y seguimiento de la enfermedad, control de la glucemia, mejora de la adherencia, y colaboraci\u00f3n con el resto del equipo de atenci\u00f3n sanitaria del paciente, entre otros.Tabaquismo. La inclusi\u00f3n del tratamiento de la adicci\u00f3n tab\u00e1quica dentro de la cartera b\u00e1sica de servicios supone una gran noticia para la promoci\u00f3n de la deshabituaci\u00f3n tab\u00e1quica y refuerza el papel que la farmacia puede jugar en este \u00e1mbito, aprovechando as\u00ed su capilaridad y cercan\u00eda a los pacientes. Iniciativas como la Red Andaluza de Servi - cios Sanitarios y Espacios Libres de Humo (RASSELH), de la que forman parte hospitales y centros de salud y a la que se pueden sumar las oficinas de farmacia de toda nuestra provincia a trav\u00e9s de nuestro Colegio, representan una gran oportunidad de avanzar en esta direcci\u00f3n. Por eso invitamos nuevamente a todas nuestras farmacias a adherirse a esta iniciativa. Ahora mismo ya hay m\u00e1s de 30 farmacias sevilla - nas dispuestas a colaborar. Ax\u00f3nFarma\u00ae. Se han desarrollado en el Colegio y han comenzado ya en la provincia (Osuna y Constantina) varias se - siones formativas sobre AXONFarma, la plataforma tecnol\u00f3gi - ca para el desarrollo de la farmacia asistencial impulsada por el Consejo Andaluz de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos. Pero se trata no s\u00f3lo de una herramienta que favorece la im - plantaci\u00f3n y desarrollo de servicios profesionales sanitarios. Es mucho m\u00e1s. A trav\u00e9s de esta plataforma tambi\u00e9n se accede Se han llevado a cabo varias sesiones formativas sobre Ax\u00f3nFarma\u00ae, la plataforma impulsada por el Consejo Andaluz para favorecer el desarrollo de la Farmacia AsistencialOCTUBRE/NOVIEMBRE 2019 FARMACEUTICOSDESEVILLA.ES EN PORTADA07 a Nodofarma y a su vez al sistema de verificaci\u00f3n SeVEM, y dentro de poco tambi\u00e9n ser\u00e1 la v\u00eda de acceso a Receta XXI, para lo que ser\u00e1 necesaria la instalaci\u00f3n del correspondiente certificado digital en todos los navegadores de la farmacia, lo que nos permitir\u00e1 no depender de las tarjetas identificativas para dicho acceso. Asimismo, la incorporaci\u00f3n a Receta XXI de los mutualistas de MUFACE que tienen la prestaci\u00f3n m\u00e9di - ca con el SAS, har\u00e1 imprescindible la impresi\u00f3n de una Hoja de Cupones Precintos (HCP) que las farmacias andaluzas se descargar\u00e1n tambi\u00e9n a trav\u00e9s de Ax\u00f3nFarma\u00ae. NUMA. NUMA es el proyecto en el que participa la Far - macia sevillana para la construcci\u00f3n de un nuevo modelo asistencial basado en la integraci\u00f3n de la farmacia con el resto de profesionales sanitarios y de la administraci\u00f3n. Un proyecto que nos est\u00e1 permitiendo ya estrechar lazos de comunicaci\u00f3n efectivos con los compa\u00f1eros de medi - cina y enfermer\u00eda y que nos ha llevado a compartir varias sesiones de trabajo conjuntas en las que se ha constatado la voluntad de colaborar en pos del paciente. Indudable - mente, la farmacia asistencial implica y supone tambi\u00e9n una mayor integraci\u00f3n y relaci\u00f3n con el resto de niveles asistenciales. El pilotaje de NUMA ha comenzado ya en la farmacia de nuestra compa\u00f1era Rosal\u00eda Garc\u00eda Arista y en \u00e9l participan diez farmacias de Sevilla. Son cinco casos concretos que demuestran el compromiso de la farmacia sevillana con la vocaci\u00f3n asistencial y el liderazgo de nuestro Colegio en este \u00e1mbito. Una iniciativa que persigue el refuerzo del protagonismo del farmac\u00e9utico dentro del sistema sanitario y que debe acabar, m\u00e1s tarde o m\u00e1s tempra - no, en acuerdos con la Administraci\u00f3n para el pago de nuevos servicios asistenciales. Pero para llegar a este punto es impor - tante tomar la iniciativa y aumentar la formaci\u00f3n, colaborar con asociaciones de pacientes y otros niveles asistenciales, y poner en marcha programas pioneros cuyos resultados pue - dan ser presentados como aval de costoeficacia y resultados en salud ante las administraciones. Y eso es justamente lo que estamos haciendo. El proyecto NUMA, en cuyo pilotaje participan diez farmacias sevillanas, est\u00e1 permitiendo estrechar lazos de comunicaci\u00f3n efectivos con los compa\u00f1eros de medicina y enfermer\u00eda que han constatado la voluntad de colaborar en pos del paciente FARMAPRESS 16808 Ha cumplido m\u00e1s de ocho meses en el cargo. \u00bfQu\u00e9 balance hace de este periodo al frente de la delegaci\u00f3n territorial? Han sido unos meses de duro trabajo, pero a su vez gratifican - te. Cuando est\u00e1 en tus manos colaborar para mejorar la sanidad en tu provincia siempre es una gran responsabilidad. \u00bfCu\u00e1les son los principales desaf\u00edos que se ha encontrado y en qu\u00e9 nuevos retos est\u00e1 trabajando? Desaf\u00edos muchos. He encontrado en la delegaci\u00f3n un gran equipo humano pero un trabajo poco organizado. Hab\u00eda expedientes atrasados en establecimientos sanitarios, procedimientos, renova - ci\u00f3n de t\u00edtulos de familias numerosas, etc. El gran reto es hacer una administraci\u00f3n m\u00e1s eficaz y cercana al ciudadano, agilizar los tr\u00e1mites poniendo todos los recursos a su alcance. Tenemos que ser, como dice nuestro Consejero, efectivos y afectivos. No hace mucho, el Gobierno andaluz 'dejaba morir' la und\u00e9 - cima subasta de medicamentos, cumpliendo as\u00ed su compro -miso de no renovar esta f\u00f3rmula como v\u00eda de compra de medicamentos. Nuestra postura y nuestro compromiso ha sido claro desde el principio. Muestra de ello, es que desde el 29 de septiembre los farmac\u00e9uticos sois libres de elegir la marca de dispensaci\u00f3n ante la prescripci\u00f3n por principio activo de m\u00e1s de 200 medicamen - tos. Es fundamental garantizar la libre prescripci\u00f3n, la libertad de dispensaci\u00f3n y la sostenibilidad de nuestro magn\u00edfico Sistema Sanitario P\u00fablico Andaluz. Para ello se requiere el esfuerzo y la colaboraci\u00f3n de todas las partes. Son muchas las voces de la profesi\u00f3n las que solicitan que se derogue la norma que ha sustentado las subastas de medica - mentos. \u00bfQu\u00e9 sopesa hacer la Consejer\u00eda de Salud? Se est\u00e1n analizando las medidas a seguir y las decisiones las tomar\u00e1 el consejo de gobierno. Es importante respetar lo que dice la Ley de Garant\u00edas y Uso Racional de Medicamentos y Productos Sanitarios: \"Se reconoce el derecho de todos los ciudadanos a obtener medicamentos en condiciones de igualdad en todo el Sistema Nacional de Salud...\"Regina Serrano Delegada Territorial de Salud Defiende en esta entrevista que la Farmacia debe jugar un papel importante en el sistema. Tanto desde las Oficinas de Farmacia como desde las farmacias de hospitales se colabora con la Administraci\u00f3n sanitaria en multitud de campa\u00f1as: vacunaci\u00f3n antigripal, nutrici\u00f3n, uso racional del medicamento, campa\u00f1as de donaci\u00f3n...\"ES FUNDAMENTAL GARANTIZAR LA LIBRE PRESCRIPCI\u00d3N, LA LIBERTAD DE DISPENSACI\u00d3N Y LA SOSTENIBILIDAD DE NUESTRO MAGN\u00cdFICO SISTEMA SANITARIO P\u00daBLICO ANDALUZ\"ENTREVISTAOCTUBRE/NOVIEMBRE 2019 FARMACEUTICOSDESEVILLA.ES09ENTREVISTA Algunos indicadores econ\u00f3micos apuntan que entramos en un nuevo periodo de desaceleraci\u00f3n. \u00bfAfectar\u00e1 esta situa - ci\u00f3n a la sanidad? \u00bfSe estudia la posibilidad de plantear alguna medida de ahorro que pueda afectar de manera m\u00e1s directa a la farmacia? Es verdad que los datos econ\u00f3micos reflejan un proceso de desaceleraci\u00f3n, pero hay que afrontar las cosas como vienen. Los recursos p\u00fablicos son limitados y por eso hay que gestionarlos con pulcritud y eficiencia. Usted es farmac\u00e9utica y conoce bien la apuesta que se viene haciendo desde la profesi\u00f3n con el fin de ofrecer me - didas que favorezcan la sostenibilidad del SNS, apostando por una mayor implicaci\u00f3n del farmac\u00e9utico en cuestiones relacionadas con la salud de los usuarios. \u00bfQu\u00e9 valoraci\u00f3n hace de estas propuestas? Est\u00e1 claro que el papel del farmac\u00e9utico es primordial en la asistencia sanitaria a la poblaci\u00f3n en todos los niveles. Desde la oficina de farmacia debe hacerse el seguimiento farmacotera - p\u00e9utico y as\u00ed mejorar la adherencia a los tratamientos por parte de los pacientes. El farmac\u00e9utico quiere, y debe participar, en todas las cuestiones relacionadas con la salud de los usuarios. Desde las oficinas de farmacia y farmacias de hospitales se cola - bora con la administraci\u00f3n sanitaria en multitud de campa\u00f1as: vacunaci\u00f3n antigripal, nutrici\u00f3n, uso racional del medicamento, campa\u00f1as de donaci\u00f3n, ... El sistema sanitario se enfrenta asimismo a otros impor - tantes retos de futuro, relacionados con cambios demo - gr\u00e1ficos, una mayor esperanza de vida o una creciente cronicidad de los pacientes. \u00bfQu\u00e9 papel puede jugar la farmacia ante esos retos? La farmacia debe jugar un papel muy importante en el sistema sanitario. Desde la Consejer\u00eda de Salud y Familias se ha hecho una gran apuesta por el modelo sociosanitario. Ya nuestro con - sejero ha manifestado que quiere recuperar el tiempo perdido y aprobar una norma de atenci\u00f3n farmac\u00e9utica (AF) para los pacientes sociosanitarios, las residencias y los centros. Una normativa que parta del consenso entre profesionales. \u00bfSe plantean desde la Consejer\u00eda aprovechar de alg\u00fan modo esta apuesta asistencial que se promueve desde la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica? La farmacia comunitaria debe ser una farmacia de proximi - dad, y debe articularse con otros profesionales sanitarios para ofrecer un nuevo modelo de asistencia sanitaria, de atenci\u00f3n domiciliaria y de eficiencia del modelo p\u00fablico sanitario. El Colegio participa actualmente en NUMA (Nuevo Modelo Asistencial), una iniciativa de la Consejer\u00eda de Salud y su hom\u00f3loga del Algarve portugu\u00e9s, que pretende, entre otros aspectos, mejorar la comunicaci\u00f3n e interrelaci\u00f3n entre la farmacia comunitaria y los centros de salud. \u00bfPuede ser esta la puerta a nuevos proyectos de salud p\u00fablica en los que tengan un rol m\u00e1s relevante los farma - c\u00e9uticos? Est\u00e1 claro que hay que intensificar las relaciones entre las unidades de farmacia de atenci\u00f3n primaria y las oficinas de farmacia de su zona para establecer actuaciones conjuntas en beneficio de los pacientes. La labor de los farmac\u00e9uticos va m\u00e1s all\u00e1 del \u00e1mbito de la farmacia comunitaria. Se ha visto, por ejemplo, en el re - ciente brote de listeriosis, donde muchos compa\u00f1eros han desarrollado una gran labor en los equipos de vigilancia sanitaria. \u00bfConsidera que se conoce y valora lo suficiente la amplia labor que desempe\u00f1an los compa\u00f1eros m\u00e1s all\u00e1 del \u00e1mbito de la oficina de farmacia? Es verdad que hace ya a\u00f1os que el farmac\u00e9utico ha dejado de verse solo como el farmac\u00e9utico con oficina de farmacia. Nues - tra profesi\u00f3n est\u00e1 presente en muchos \u00e1mbitos de la vida sanita - ria debido a su amplia formaci\u00f3n. Nos encontramos farmac\u00e9u - ticos de hospitales, de atenci\u00f3n primaria, sanidad ambiental, seguridad alimentaria, industria farmac\u00e9utica, consumo, ... Sevilla se convertir\u00e1 en 2020 en capital mundial de la farmacia al acoger el Congreso de la FIP (Federaci\u00f3n Internacional Farmac\u00e9utica). \u00bfQu\u00e9 supone esta cita para la sanidad andaluza? Durante unos d\u00edas nos vamos a convertir en escaparate mundial de la profesi\u00f3n. Es una gran oportunidad el poder poner en va - lor el modelo actual de farmacia que tenemos en Espa\u00f1a, y por ende en Andaluc\u00eda; un modelo de asistencia sanitaria a exportar al resto del mundo, un modelo de cercan\u00eda y eficiencia. Por \u00faltimo, \u00bfen qu\u00e9 direcci\u00f3n cree que debe evolucionar la Farmacia? La farmacia debe evolucionar hacia un modelo de colaboraci\u00f3n entre Administraciones p\u00fablicas y profesionales sanitarios. Es importante aprovechar el papel del farmac\u00e9utico como profe - sional sanitario m\u00e1s cercano al paciente como nexo de uni\u00f3n con el trabajo del resto de profesionales sanitarios. Debemos caminar unidos hacia una asistencia sanitaria m\u00e1s humanizada, integral y centrada en el paciente.La Farmacia comunitaria debe ser una Farmacia de proximidad, y debe articularse con otros profesionales sanitarios para ofrecer un nuevo modelo de asistencia sanitaria, de atenci\u00f3n domiciliaria y de eficiencia del modelo p\u00fablico sanitarioENTREVISTAFARMAPRESS 168010 Los grupos de trabajo de Nutrici\u00f3n, Oficina de Farmacia y Salud Publica de la iniciativa 'Adj\u00fantate', propuesta 360\u00ba del Colegio ideado para utilizar la inquietud de nuestros compa\u00f1eros en favor de su desarrollo personal, est\u00e1n ya trabajando. Adj\u00fantate es un proyecto dirigido a enriquecer nuestro curr\u00edculum, mejorar la capacidad para impartir formaci\u00f3n, aprender a realizar estudios cient\u00edficos, acceder a becas o compartir experiencias profesiona - les con otros compa\u00f1eros en congresos y jornadas. Si te interesa este proyecto, puedes contactar directamente con alguno de los responsables del proyecto: Rosal\u00eda Garc\u00eda, vocal de Coordinaci\u00f3n de Nuevos Proyectos, y Antonio Hoys, vocal de Adjuntos, Sustitutos y Regentes, Reci\u00e9n Colegiados y Estudiantes, o escribir un correo electr\u00f3nico a ricofse@redfarma.org, con el asunto Adj\u00fantate. Nos pondremos en contacto contigo para explicarte m\u00e1s detalles sobre esta iniciativa que tan buena acogida est\u00e1 teniendo.Adj\u00fantate echa a andar y re\u00fane ya a los primeros grupos Adj\u00fantate es una propuesta 360\u00ba dirigida a enriquecer nuestro curr\u00edculum, mejorar la capacidad para impartir formaci\u00f3n, aprender a realizar estudios cient\u00edficos, acceder a becas o compartir experiencias profesionales con otros compa\u00f1eros en congresos y jornadas Grupo de Gesti\u00f3n de Oficina de Farmacia. Grupo de trabajo de Salud P\u00fablica. Grupo de trabajo de Nutrici\u00f3n.NOTICIASOCTUBRE/NOVIEMBRE 2019 FARMACEUTICOSDESEVILLA.ES011 El pasado d\u00eda 5 de noviembre se proclamaron electos a los candi - datos a delegados a la Asamblea del CACOF en los ocho colegios provinciales. Igualmente, desde la constituci\u00f3n de las Mesas Elec - torales con las que dio comienzo el proceso de elecci\u00f3n a nuevos cargos en el Consejo, se ha elegido a los once vocales auton\u00f3mi - cos, de los cuales tres son tambi\u00e9n compa\u00f1eros de Sevilla. Seg\u00fan el calendario electoral, la toma de posesi\u00f3n de los 69 miembros de la Asamblea (58 Delegados y 11 Vocales Auton\u00f3mi - cos) tendr\u00e1 lugar el s\u00e1bado 18 de enero de 2020 en la Asamblea Extraordinaria Constitutiva. En ella se elegir\u00e1 a los 17 Consejeros del Comit\u00e9 Ejecutivo (8 de ellos, los Presidentes de los COFs, son natos) y a los cargos de la Permanente del CACOF (Presidente, Vicepresidente, Secretario y Tesorero), adem\u00e1s de Vicesecretario y Contador. El mandato de 4 a\u00f1os comenzar\u00e1 en enero de 2020 y finaliza en diciembre de 2023. Los compa\u00f1eros que representar\u00e1n al Colegio de Sevilla en la Asamblea del Consejo Andaluz son los siguientes: Manuel P\u00e9rez Fern\u00e1ndez, Manuel Ojeda Casares, Juan Pedro Vaquero Prada, Mar\u00eda Isabel Andr\u00e9s Mart\u00edn, Juan Luis Barea Ledesma, Rosal\u00eda Garc\u00eda Arista, Domingo Ortega L\u00f3pez, Jes\u00fas Mu\u00f1oz Ruiz-Canela, Antonio Hoys Garc\u00eda, Federico Mart\u00edn-Zamorano Llamas, Jes\u00fas Cruz V\u00e1zquez y Jos\u00e9 Manuel Manzanares Olivares. En cuanto a los tres vocales auton\u00f3micos del CACOF que pertenecen a nuestro Colegio, se trata de: Gema Herrer\u00edas Esteban (Dermofarmacia), Antonio Rabasco \u00c1lvarez (Industria) y Fernando Cansino Calvo (\u00d3ptica).Estos son los compa\u00f1eros que nos representan en la asamblea del CACOF Sevilla contar\u00e1 adem\u00e1s con tres vocal\u00edas auton\u00f3micas: Dermofarmacia, Optica e Industria. La toma de posesi\u00f3n de los 69 miembros de la Asamblea tendr\u00e1 lugar el pr\u00f3ximo 18 de enero en la Asamblea Extraordinaria Constitutiva MANUEL P\u00c9REZ ROSAL\u00cdA GARC\u00cdA JES\u00daS CRUZJUAN PEDRO VAQUERO JES\u00daS MU\u00d1OZ GEMA HERRER\u00cdASMANUEL OJEDA DOMINGO ORTEGA JOS\u00c9 MANUEL MANZANARESMAR\u00cdA ISABEL DE ANDR\u00c9S ANTONIO HOYS ANTONIO M\u00aa RABASCOJUAN LUIS BAREA FEDERICO MART\u00cdN- ZAMORANO FERNANDO CANSINONOTICIASFARMAPRESS 168012 NOTICIAS La Federaci\u00f3n de Empresarios Farmac\u00e9uticos de Castilla-La Man - cha (FEFCAM) y el Instituto #SaludsinBulos acaban de publicar el primer listado de webs fiables de farmacia. Esta lista re\u00fane blogs y portales realizados por farmac\u00e9uticos e instituciones del sector con informaci\u00f3n fiable dirigida a los ciudadanos, y en ella se inclu - ye al blog de nuestro Colegio. La elaboraci\u00f3n del listado de webs fiables en farmacia forma parte de la alianza entre FEFCAM, organizaci\u00f3n que representa a m\u00e1s de 400 oficinas de farmacia de esa comunidad aut\u00f3noma, y #Salud - sinBulos, rubricada el pasado julio. Los sitios web que componen esta recopilaci\u00f3n tienen como denominador com\u00fan contar con profesionales de la farmacia con una amplia trayectoria como autores reconocidos, aportar fuentes cre\u00edbles y datos contrastables en todas sus informaciones. En la lista hay blogs que incluyen consejos sobre nutrici\u00f3n, cuidado infantil, belleza o problemas comunes de salud, adem\u00e1s de informaciones sobre calendarios vacunales, alertas sanitarias, medicamentos y tratamientos de las patolog\u00edas m\u00e1s prevalentes, entre otros asuntos. Instituciones como nuestro Colegio y el Consejo General de Cole - gios Oficiales de Farmac\u00e9uticos aparecen en el listado efectuado por FEFCAM y #SaludsinBulos, adem\u00e1s de farmac\u00e9uticas con gran presencia en redes sociales y popularidad como Mari\u00e1n Garc\u00eda, la boticaria Garc\u00eda, y Mar\u00eda Jos\u00e9 Cachafeiro, autora del blog La botica de Tet\u00e9. Ambas profesionales forman parte de la red de cazabulos de #SaludsinBulos y se han distinguido por una intensa labor en los \u00faltimos a\u00f1os en desmontar mitos y noticias falsas de salud. En el listado se destaca que el blog del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Sevilla (que naci\u00f3 con #BeSocialFarma, nuestro proyecto Social Media) aborda asuntos de actualidad de inter\u00e9s para la poblaci\u00f3n, divididos en diferentes categor\u00edas como mundo infantil, salud de la mujer y vida saludable, entre otras. Adem\u00e1s, se apunta que nuestra web incluye herramientas de inter\u00e9s como Termofarma, que indica c\u00f3mo actuar con los medicamentos refrigerados una vez que se ha roto la cadena del fr\u00edo. Nuestro portal ha obtenido este certificado de acuerdo con el C\u00f3digo de Conducta definido por la fundaci\u00f3n Health on the Net (HON), que facilita que los usuarios conozcan siempre la fuente y el objetivo de la informaci\u00f3n publicada. Esta certificaci\u00f3n garan - tiza la fiabilidad y la credibilidad de los contenidos, as\u00ed como el cumplimiento de los siguientes principios definidos por HONcode: autor\u00eda, complementariedad, confidencialidad, actualizaci\u00f3n, garant\u00eda, transparencia de los autores, transparencia del patroci - nador y honestidad en la pol\u00edtica publicitaria. Una vez superado el proceso, se ha publicado el correspondiente sello en nuestra web, que permite reconocer que nuestro sitio es miembro de HONcode. La fundaci\u00f3n Health On the Net promueve y gu\u00eda la publicaci\u00f3n en Internet de informaci\u00f3n \u00fatil y confiable sobre la salud, as\u00ed como su uso eficiente y apropiado. Fundada en 1995, HON es una organizaci\u00f3n no gubernamental y no lucrativa, acreditada por el Consejo Econ\u00f3mico y Social de las Naciones Unidas. Durante m\u00e1s de 20 a\u00f1os, HON se ha centrado en la cuesti\u00f3n fundamental de proporcionar a los ciudadanos una informaci\u00f3n que respete unos est\u00e1ndares \u00e9ticos. Dado el enorme volumen de informaci\u00f3n m\u00e9dica disponible en Internet, el C\u00f3digo de Conducta HONcode ofrece un est\u00e1ndar consensuado para proteger los ciudadanos de informaci\u00f3n err\u00f3nea sobre la salud.El blog del Colegio, en el primer listado de portales fiables creados por farmac\u00e9uticos ...Y nuestra WEB, certificada con el sello de calidad HONCode Despu\u00e9s de una revisi\u00f3n exhaustiva de los contenidos de nuestro portal, la fundaci\u00f3n Health on the Net ha considerado que est\u00e1n conformes con los principios del c\u00f3digo de conducta de HONcode, que certifica sitios web de temas sanitarios con este sello acreditativo de calidad y fiabilidad OCTUBRE/NOVIEMBRE 2019 FARMACEUTICOSDESEVILLA.ES013 NOTICIAS Con motivo del D\u00eda Internacional contra la Violencia de G\u00e9nero, que se celebr\u00f3 el pasado d\u00eda 25 de noviembre, la Consejer\u00eda de Salud y Familias solicit\u00f3 a trav\u00e9s del Consejo Andaluz la colabo - raci\u00f3n de las farmacias andaluzas para sensibilizar a la poblaci\u00f3n frente a este tema. Para ello, y de acuerdo con el Pacto de Estado contra la Violencia de G\u00e9nero, se llevan a cabo distintas acciones. Una de ellas es utilizar las consultas m\u00e9dicas, centros sanitarios y farmacias como plataformas informativas con los materiales (carteles, folletos, etc.) derivados del 'II Concurso de Carteles. D\u00eda Internacional contra la Violencia de G\u00e9nero', convocado para este fin por la Administra - ci\u00f3n y fallado el pasado 18 de octubre. Igualmente, se ha hecho llegar a las farmacias los materiales de esta campa\u00f1a, que son el resultado de los carteles ganadores de este certamen y, sobre todo, tienen los n\u00fameros de tel\u00e9fono a los que pueden llamar las v\u00edctimas. Es evidente el compromiso de nuestro Colegio con el Consejo General de Colegios Farmac\u00e9uticos. En este marco de coopera - ci\u00f3n, durante el mes de noviembre por parte de la corporaci\u00f3n la vicesecretaria, Mar\u00eda Isabel Andr\u00e9s; la vocal 3\u00aa Coordinaci\u00f3n de Nuevos Proyectos, Rosal\u00eda Garc\u00eda; la vocal 5\u00aa Farmacia Asistencial, Mar\u00eda Jos\u00e9 de la Matta; y la secretaria t\u00e9cnica, Mar\u00eda Teresa D\u00edaz, se reunieron con Tamara Peir\u00f3 y Raquel Varas, del \u00c1rea de Servicios Asistenciales del Consejo para conocer todos sus proyectos asis - tenciales y poder coordinarlos de una forma eficaz. Dentro de esta implicaci\u00f3n colegial con los programas del Consejo, encontramos la pr\u00f3xima acci\u00f3n de HazFarma, un proyecto global orientado al desarrollo de los Servicios Profesionales Farma - c\u00e9uticos Asistenciales desde la Farmacia Comunitaria. Se trata de HazDispensaci\u00f3n, una iniciativa del Consejo General, con la colaboraci\u00f3n de Laboratorios Cinfa, que girar\u00e1 en torno al Servicio de Dispensaci\u00f3n, aplic\u00e1ndolo de forma pr\u00e1ctica a pacientes que solicitan un tratamiento con o sin receta, de los grupos terap\u00e9uti - cos objetivos de la acci\u00f3n, utilizando Nodofarma Asistencial. Durante el tiempo que dura la acci\u00f3n, el Farmac\u00e9utico Comunita - rio deber\u00e1 participar registrando en Nodofarma Asistencial casos de su actividad diaria relacionados con los pacientes que solicitan alguno de los medicamentos objetivos de la Acci\u00f3n. Los objetivos de HazDispensaci\u00f3n son actualizar los conocimientos del farmac\u00e9utico comunitario en pro de la mejora de la pr\u00e1ctica asistencial con el paciente; promover la realizaci\u00f3n de Servicios Profesionales Farmac\u00e9uticos Asistenciales, en este caso desde el Servicio de Dispensaci\u00f3n y centrado en pacientes que utilizan me - dicamentos de los grupos terap\u00e9uticos abordados, con o sin receta; y potenciar la imagen del Farmac\u00e9utico Comunitario como uno de los pilares b\u00e1sicos del equipo asistencial tanto de cara a la sociedad, como al resto del equipo asistencial y a la Administraci\u00f3n. La inscripci\u00f3n se puede llevar a cabo a trav\u00e9s de la web de Portal - farma hasta el 20 de diciembre.La farmacia sevillana, contra la Violencia de G\u00e9nero Implicaci\u00f3n en los programas del Consejo General T\u00e9cnicos del CONGRAL y miembros de la Junta de Gobierno y staff t\u00e9cnico de nuestro Colegio.FARMAPRESS 168014 A FONDO En qu\u00e9 nuevos proyectos trabaja ahora mismo? Una de las prioridades de esta nueva Junta de Gobierno es mejorar la comunicaci\u00f3n con los colegiados y particularmente con colecti - vos espec\u00edficos como los adjuntos o los nuevos colegiados, que que - remos que est\u00e9n m\u00e1s cerca de su corporaci\u00f3n y que la vean como algo suyo, que es realmente lo que es. En esa direcci\u00f3n, uno de las iniciativas en las que tenemos depositadas grandes expectativas es el proyecto 'Adj\u00fantate'. Con ella estamos tratando de atraer a los adjuntos, trabajando con ellos en su formaci\u00f3n como profesionales y en todos los temas que les puedan interesar. Y qu\u00e9 resultados se est\u00e1n obteniendo... Empezamos este proyecto a principios de 2018. Y aunque la primera convocatoria no fue muy numerosa, ah\u00ed descubrimos a personas como Antonio Hoys, actual vocal de Adjuntos, Sustitutos y Regentes, Reci\u00e9n Colegiados y Estudiantes; Alejandra Le\u00f3n, nuestra vocal de Nutrici\u00f3n y Salud Alimentaria; y otros muchos adjuntos que est\u00e1n trabajando en el mismo proyecto 'Adj\u00fantate' y que est\u00e1n aportando muchas cosas van a hacer crecer mucho el proyecto. Gracias a ese empuje, antes del verano pusimos en marcha la ver - si\u00f3n 2.0 del proyecto, que ha tenido una gran acogida. Y a princi - pios de octubre tuvimos tres reuniones a las que acudieron medio centenar de personas, todas con muy buena predisposici\u00f3n, ganas de hacer cosas e incluso de aceptar responsabilidades corporativas. El descubrir gente que est\u00e1 dispuesta a trabajar, a dar su opini\u00f3n y a ayudarnos a llevar el Colegio de la mejor forma posible, a m\u00ed me parece muy interesante. \u00bfY con los nuevos colegiados, qu\u00e9 se est\u00e1 haciendo? Estamos dise\u00f1ando 'Bienvenido a tu Colegio', que es un programa de bienvenida dirigido a lograr igualmente una mayor proximidad y comunicaci\u00f3n con los nuevos colegiados, que desde el mismo momento en que se colegian ellos perciban el colegio como algo suyo. Con ese objetivo, se les va a citar en el Colegio para darles una peque\u00f1a explicaci\u00f3n de las personas que forman el Colegio, tanto la Junta de Gobierno como, sobre todo, el personal del Colegio, que van a ser luego las personas de referencia a la hora de cualquier incidencia en su vida colegial. Tambi\u00e9n se les va a explicar los servicios del Colegio, c\u00f3mo pueden solicitarlos y en qu\u00e9 consisten. Y tambi\u00e9n se les preguntar\u00e1 por sus necesidades, de modo que si hay algunas que no est\u00e1n cubiertas nos pongamos a ello. Lo que esperamos es que la colegiaci\u00f3n no sea un tr\u00e1mite burocr\u00e1tico sino el primer paso para una intensa relaci\u00f3n. Y estoy seguro de que les vamos a sorprender, porque no se imagi - nan todo lo que el Colegio puede hacer por ellos, y de hecho ya tenemos a muchos sorprendidos.Rosal\u00eda Garc\u00eda Arista Vocal 3\u00aa Coordinaci\u00f3n de Nuevos Proyectos En esta entrevista, la vocal encargada de la coordinaci\u00f3n de nuevos proyectos destaca las grandes expectativas puestas en iniciativas como 'Adj\u00fantate' y 'Bienvenido a tu Colegio', que espera sirvan para acercar a\u00fan m\u00e1s el Colegio al colectivo de adjuntos y nuevos colegiados, y se\u00f1ala que \"se est\u00e1 trabajando adem\u00e1s en articular acciones para que el farmac\u00e9utico sea referente sanitario en su zona\", reforzando la vertiente asistencial y el papel de la oficina de farmacia en prevenci\u00f3n, informaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento del paciente.\"UNO DE LOS GRANDE OBJETIVOS DE ESTA JUNTA DE GOBIERNO ES LOGRAR QUE EL FARMAC\u00c9UTICO SEA REFERENTE SANITARIO EN SU ZONA\"OCTUBRE/NOVIEMBRE 2019 FARMACEUTICOSDESEVILLA.ES015 A FONDO A FONDOO sea, que de lo que se trata es de romper la primera barrera... S\u00ed, y sobre todo de ser capaces de transmitir todo lo que estamos haciendo, y todos los proyectos que llevamos a cabo, en \u00e1mbitos donde vemos que los colegiados no se est\u00e1n dando cuenta. Por ejemplo, nuestro Colegio es muy activo en Farmacia asistencial y en el terreno tecnol\u00f3gico igual, y de hecho tiene un gran prestigio y reconocimiento fuera. Ahora lo que tenemos que lograr es que esa percepci\u00f3n cale tambi\u00e9n internamente, particularmente entre los adjuntos y los m\u00e1s j\u00f3venes. Y lo primero para ello es tambi\u00e9n mejorar la propia comunicaci\u00f3n entre las vocal\u00edas, y que todos conozcamos los proyectos que estamos haciendo cada uno, para ser lo m\u00e1s efectivo posibles y adem\u00e1s para comunicarlo bien. Estamos hablando, entonces tambi\u00e9n, de mejorar el trabajo multidisciplinar... As\u00ed es, y realmente esa es una de las funciones principales de mi vocal\u00eda. Adem\u00e1s de los proyectos nuevos que hemos asumido como propios, intentamos coordinar las iniciativas de las diferentes vocal\u00edas para que haya una sinergia entre toda la gente que trabaja en el Colegio. Buscamos que los proyectos salgan de la mejor forma posible y con el menor trabajo posible: que el trabajo sea efectivo y adem\u00e1s se comunique bien. A veces los colegiados nos reclaman medidas que ya est\u00e1n en marcha, y te das cuenta de que el problema es que no hemos sabido comunicarlas bien. Es un tema de acercamiento... Y de lograr que el colegiado vaya m\u00e1s al colegio... Y quiz\u00e1s tambi\u00e9n al rev\u00e9s. Incluso literalmente. Yo creo que a la gente le gusta mucho que vayas a visitarla a su Farmacia o a su lugar de trabajo. Es una cosa que habitualmente no se hace, porque real - mente es dif\u00edcil sacar tiempo para eso, pero esta Junta de Gobierno lo va a intentar. Es cierto que se hacen reuniones de zona, pero las los la mayor\u00eda de farmac\u00e9uticos valoran esas reuniones 'in situ'. Si el Colegio va a ellos, ellos ir\u00e1n m\u00e1s al Colegio. Dec\u00eda antes que el Colegio ya es muy activo en materia asis - tencial. \u00bfEn qu\u00e9 proyectos en esa direcci\u00f3n se est\u00e1 trabajando ahora? Uno de los grandes objetivos de esta Junta de Gobierno es lograr que el farmac\u00e9utico sea referente sanitario en su zona. Con ese objetivo se ha creado una Vocal\u00eda de Zonas Farmac\u00e9uticas, llevada por nues - tro compa\u00f1ero Federico Mart\u00edn-Zamorano, alguien muy resolutivo y que est\u00e1 asistido por otros tres compa\u00f1eros de la Junta de Gobier - no. Se va intentar darle al Adjunto de Zona un papel mucho m\u00e1s predominante en todo lo que es la actividad del Colegio y que sirva de nexo de uni\u00f3n y vertebre tanto la comunicaci\u00f3n del colegiado con el Colegio, como del Colegio con el colegiado. Adem\u00e1s de todo eso, que te\u00f3ricamente era un papel que ya ten\u00edan, tambi\u00e9n pretende - mos, que sirvan para establecer una interlocuci\u00f3n con los referentes sanitarios y sociales de la zona: centros de salud, consultas privadas, asociaciones de pacientes, ONGs... De esta forma podemos reforzar nuestra implicaci\u00f3n dentro del sistema sanitario y reforzar nuestro papel como agentes de salud. Tenemos much\u00edsimo que decir en \u00e1m - bitos como la prevenci\u00f3n, la informaci\u00f3n o el acompa\u00f1amiento del paciente. Estamos muy acostumbrados a trabajar en ese territorio de puertas adentro de nuestras oficinas de farmacia. Lo que pretende - mos ahora es dar un paso m\u00e1s y hacerlo de puertas afuera, saliendo de nuestras farmacias y teniendo una mayor presencia. P\u00f3ngame un ejemplo Pues por ejemplo, en mi barrio, en Torreblanca, se puede trabajar mucho la prevenci\u00f3n y la educaci\u00f3n social, y yo, como farmac\u00e9u - tica, he colaborado con Cruz Roja, colegios, institutos, centros de FP... Si lo hacemos a nivel corporativo, ser\u00e1 much\u00edsimo m\u00e1s potente. \u00bfY c\u00f3mo se puede hacer? Pues con otras de las medidas que queremos poner en marcha y que va muy vinculada precisamente a las zonas. Queremos configu - rar una red de agentes formadores en salud, de forma que tengamos una serie de farmac\u00e9uticos que est\u00e9n muy cualificados en diferentes temas y que ayuden a preparar a otros compa\u00f1eros y preparen tambi\u00e9n presentaciones para el p\u00fablico en general. Es un proyecto que ha ilusionado y hay much\u00edsima gente dispuesta a formar parte de esa red de formadores.Nuestro Colegio tiene un gran prestigio y reconocimiento fuera. Tenemos que lograr que esa percepci\u00f3n cale tambi\u00e9n internamente, particularmente entre los adjuntos y los m\u00e1s j\u00f3venes Licenciada en Farmacia por la Universidad de Sevilla, es tambi\u00e9n diplomada en \u00d3ptica Optom\u00e9trica y Ac\u00fastica Audiom\u00e9trica por la Universidad de Barcelona. Desde que culmin\u00f3 su formaci\u00f3n universitaria ha trabajado en la oficina de farmacia de su familia, primero como cotitular junto a su padre desde 1994 hasta 2015, y desde entonces como titular. Esa influencia paterna fue de hecho un factor determinante en su vocaci\u00f3n, algo que no esconde: \"A mi padre le gustaba mucho la profesi\u00f3n y la viv\u00eda tanto que yo, desde peque\u00f1a, iba a la Farmacia y jugaba a atender en la Farmacia, haci\u00e9ndome un mostrador con cajas. Siempre me ha gustado. Tambi\u00e9n es cierto que yo entonces estudi\u00e9 la carrera como un medio para conseguir un fin, pero luego la carrera me encant\u00f3. Me gust\u00f3 much\u00edsimo m\u00e1s de lo que me esperaba y al final me enamor\u00e9 de nuestra profesi\u00f3n\". Defensora de la vocaci\u00f3n asistencial de la farmacia, cree que la vertiente sanitaria siempre debe estar por encima de la faceta comercial: \"Siempre digo que la farmacia es del mostrador hacia fuera un establecimiento sanitario y del mostrador hacia dentro es un negocio. Pero no podemos olvidar que tenemos el negocio porque tenemos la vertiente asistencial\". Consciente de ello, trabajar\u00e1 desde el Co - legio por potenciar esta vertiente asistencial. Vocal de n\u00famero del Colegio desde 2014, ha participado directamente en nuevos proyectos profesionales como Iris, Parhelio VIH y Respiratorio. PerfilFARMAPRESS 168016 A FONDO Cu\u00e1l debe ser el papel del Colegio respecto a los compa\u00f1e - ros y, en particular, de los farmac\u00e9utico adjuntos? Siempre he dicho que el Colegio debe ser la casa de todos. Debe ser el punto de encuentro de todos los farmac\u00e9uticos sea cual sea su puesto de trabajo, ya sea titular, adjunto, farmac\u00e9u - tico hospitalario, garante que trabaja en una industria veteri - naria o alimentaria... Creo que el Colegio debe ser un punto de encuentro para todos y debe estar abierto a cualquier proble - m\u00e1tica o a cualquier actividad que quiera desarrollar cualquier compa\u00f1ero. En los \u00faltimos a\u00f1os el Colegio ha hecho un gran esfuerzo por promover la formaci\u00f3n y el desarrollo profesional de los farmac\u00e9uticos adjuntos. \u00bfQu\u00e9 papel juega el programa Ad - j\u00fantate para movilizar su participaci\u00f3n en la vida colegial?El programa Adj\u00fantate est\u00e1 pensado para movilizar a los compa - \u00f1eros. Somos un colectivo muy pausado, ya que nuestra carga de trabajo es suficiente para que nos cueste trabajo movernos. Por eso se ide\u00f3 Adj\u00fantate, cuya idea es movilizar a trav\u00e9s de las inquietudes personales y ponerlas en marcha para traducirlas en un trabajo colectivo. Lo que busca es desarrollar herramientas para la dispensaci\u00f3n, peque\u00f1os estudios y otras ayudas para la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica a trav\u00e9s de esas inquietudes personales del Colegio. Se trata por tanto, de sacarte de esa rutina diaria y que puedas desarrollarte. En mi caso, si tengo una inquietud en fitoterapia, buscar\u00e9 compa\u00f1eros con la misma inquietud de manera que arranquemos ese proyecto y trabajemos en \u00e9l. No me voy a poner a trabajar en otra \u00e1rea como pediatr\u00eda porque quiz\u00e1 sea algo que no me motive. Esa es la idea de Adj\u00fantate: engarzar a compa\u00f1eros que tengan una misma inquietud y poder desarrollarla. \u00bfQu\u00e9 otras medidas y proyectos le gustar\u00eda que se impulsara desde su vocal\u00eda? Pretendo impulsar sobre todo un cambio de filosof\u00eda en la for - maci\u00f3n. Como profesional ya no vale ser un mero contenedor de Antonio Hoys Garc\u00eda Vocal de Adjuntos, Sustitutos y Regentes, Reci\u00e9n Colegiados y Estudiantes Lo suyo no fue ni por herencia ni por devoci\u00f3n. Estudi\u00f3 Farmacia de forma accidental, aunque tal y como habla de su ocupaci\u00f3n y de sus propuestas hay algo de seguro de que la devoci\u00f3n lo encontr\u00f3 a \u00e9l durante el primer curso de la carrera. Porque cuando acab\u00f3 el a\u00f1o decid\u00eda no cambiar el camino y as\u00ed transita por un trabajo que le \"enriquece mucho personalmente\". Y esa pasi\u00f3n por su trabajo la conduce al Colegio, donde est\u00e1 motivado por potenciar la presencia de los adjuntos en la vida colegial e impulsar un cambio de filosof\u00eda en la formaci\u00f3n, para potenciar el desarrollo profesional. Casi como un mantra transmite que para mejorar las cosas hay que implicarse. Repasamos en esta entrevista el papel que deben tener los farmac\u00e9uticos adjuntos tanto en el Colegio como en las farmacias, y la importancia de que los j\u00f3venes tengan un papel activo en los \u00f3rganos colegiales.\"EL COLEGIO DEBE SER EL PUNTO DE ENCUENTRO DE TODOS LOS COMPA\u00d1EROS\"OCTUBRE/NOVIEMBRE 2019 FARMACEUTICOSDESEVILLA.ES017A FONDOA FONDO El farmac\u00e9utico adjunto es un pilar principal de una farmacia en el d\u00eda a d\u00eda. Por esa raz\u00f3n todos los servicios profesionales de la farmacia deben incluirlosinformaci\u00f3n y que los cursos sean cursos donde se den informa - ci\u00f3n en bruto. La direcci\u00f3n a la que debe dirigirse la formaci\u00f3n es a entrenar profesionales: una formaci\u00f3n m\u00e1s de coaching, de liderazgo, con t\u00e9cnicas para aprender a tratar a ciertos colectivos, a ciertos pacientes. Lo que hay que hacer es entrenar al profesional para desarrollar su labor m\u00e1s que darle informaci\u00f3n, que es a lo que estamos acos - tumbrados. De forma cl\u00e1sica la formaci\u00f3n han sido cursos donde se aprend\u00eda algo, pero no se aprend\u00eda a desarrollarlo. Y lo que hay que fomentar es el entreno del profesional. Hay que dar un paso m\u00e1s all\u00e1 y ese cambio de filosof\u00eda en la formaci\u00f3n es lo que hay que promover en el Colegio, en el Consejo Andaluz, en el Consejo General. El desarrollo profesional tiene que ir acompa\u00f1ado de forma \u00edntima de la formaci\u00f3n del profesional. \u00bfCu\u00e1l debe ser la presencia de los j\u00f3venes colegiados en el Colegio? Los j\u00f3venes son motor de cambio. El trabajo en equipo no solo es el trabajo de unos cuantos; la relaci\u00f3n intergeneracional enrique - ce mucho el trabajo, porque no es lo mismo el punto de vista que tenga un compa\u00f1ero que tenga 50 a\u00f1os que otro reci\u00e9n graduado. Por eso, en mi comisi\u00f3n de trabajo hay un abanico muy amplio, con adjuntos reci\u00e9n salidos de la carrera y otros que llevan dos d\u00e9cadas en el mostrador. Es un grupo de trabajo suficientemente amplio y con distintos perfiles para enriquecer las decisiones. Y es que el papel del joven en el Colegio tiene que ser ese. Tiene que enriquecer el organigrama y que el organigrama sea lo m\u00e1s plural posible. \u00bfA d\u00f3nde debe dirigirse el papel de los adjuntos en los servi - cios profesionales de las farmacias? El farmac\u00e9utico adjunto es el pilar principal de una farmacia en el d\u00eda a d\u00eda. Estamos en la primera l\u00ednea de batalla del mostrador y somos los que sustentamos la actividad diaria de una farmacia. Es por esta raz\u00f3n que todo lo que sean los servicios profesionales de la farmacia deben incluir necesariamente a los farmac\u00e9uticos adjuntos. Somos los que normalmente m\u00e1s nos preocupamos por evolucionar profesionalmente y en formarnos continuamente. Nuestro papel tiene que ser el de prepararnos cuanto m\u00e1s mejor e ir hacia adelante con los servicios profesionales. Vamos a desarro - llar profesionalmente a los adjuntos para que sean unos profesio - nales formados al cien por cien y para ello vamos a trabajar desde la vocal\u00eda.Es muy diferente trabajar rodeado de pacientes que hacerlo en el Colegio por y con los compa\u00f1eros... Mi trabajo me enriquece mucho personalmente y si he entrado a trabajar dentro de la vocal\u00eda en el Colegio es porque siempre he estado motivado a implicarme en este tipo de tareas. De forma previa siempre lo he hecho. En su d\u00eda pertenec\u00ed a Junta de Facultad, he sido colaborador de la Delegaci\u00f3n de Alumnos, he sido director del \u00c1rea de Cultura muchos a\u00f1os organizan - do actividades... Se trata de un \u00e1mbito que me motiva, pero el enriquecimiento personal del mostrador no es comparable. Son campos completamente distintos, pero s\u00ed es cierto que tengo esa apetencia por desarrollar esas actividades y el trabajar en equipo y desarrollar todo tipo de actividades. Soy de los que piensan que si hay que arreglar una situaci\u00f3n o implicarse para mejorarla, lo hago y no me quedo esperando, porque el quedarme esperando puede significar que al final no lo haga nadie. Si yo tengo la opor - tunidad de hacerlo, \u00bfpor qu\u00e9 me voy a quedar en mi casa? Vamos a desarrollar profesionalmente a los adjuntos para que sean unos profesionales formados al cien por cien y para ello vamos a trabajar desde la Vocal\u00edaAntonio Hoys Garc\u00eda es graduado en Farmacia por la Uni - versidad de Sevilla, donde fue miembro de la Comisi\u00f3n re - dactora del actual Plan de Estudios. Su llegada a la carrera fue, como \u00e9l mismo reconoce, \"plenamente accidental\". Era su segunda opci\u00f3n y como se qued\u00f3 fuera de la primera lo tuvo claro: \"Era una segunda opci\u00f3n muy enriquecedora. Y al final se cruz\u00f3 en mi destino, entr\u00e9, me gust\u00f3 el mundo de la Farmacia y me qued\u00e9. Al a\u00f1o siguiente podr\u00eda haber cambiado de carrera, pero decid\u00ed no hacerlo y aqu\u00ed estoy\". Es farmac\u00e9utico adjunto en su localidad natural desde 2015 y est\u00e1 especializado en alimentaci\u00f3n infantil, fitoterapia y productos veterinarios.PerfilFARMAPRESS 168018 FACTURACI\u00d3N PVP PVP MEDIO MES ACUMULADO SAS 7.96 % 2.92 % LIBRES 4.05 % 3.13 % TOTAL 7.73 % 2.93 % ANDALUCIA NACIONAL RECETAS SAS 6.76 % 2.44 % LIBRES 5.72 % 2.30 % TOTAL 6.70 % 2.44 % ANDALUC\u00cdA NACIONAL PVP PVP MEDIO MES ACUMULADO SAS 4.65 % 3.11 % LIBRES 4.11 % 3.24 % TOTAL 4.62 % 3.11 % ANDALUCIA NACIONAL RECETAS SAS 4.26 % 2.63 % LIBRES 0.78 % 2.13 % TOTAL 4.07 % 2.61 % CAPITAL 38.94 37.73 % PROVINCIA 61.06 % 62.27 % TOTAL PVP. VARIACI\u00d3N CAPITAL / PROVINCIA PVP RECETAS CAPITAL 39.48 % 38.53 % PROVINCIA 60.52 % 61.47 % TOTAL PVP.FACTURACI\u00d3N CAPITAL 1.137.156+1.523.587 MES ACUMULADO COLEGIO 12.67 \u20ac 12.43\u20ac ANDALUC\u00cdA NACIONAL FACTURACI\u00d3N MEDIA POR RECETA MES ACUMULADO COLEGIO 12.55 \u20ac 12.44\u20ac ANDALUC\u00cdA NACIONALFARMAPRESS 167 018 SEPTIEMBRE OCTUBRE LA FACTURACI\u00d3N DEL MES DE SEPTIEMBRE SE ABON\u00d3 EL 11 DE NOVIEMBRE DE 2019LA FACTURACI\u00d3N DEL MES DE AGOSTO SE ABON\u00d3 EL 10 DE OCTUBRE DE 2019OCTUBRE/NOVIEMBRE 2019 FARMACEUTICOSDESEVILLA.ES019 #Adj\u00fantate Trabajamos por ti. Siente tuyo el Colegio. Convi\u00e9rtelo en #MiRICOFSESi eres farmac\u00e9utico adjunto, est\u00e1s ahora sin ejercicio, jubilado... este proyecto es para ti. Una oportunidad para enriquecer tu curr\u00edculum, mejorar tu capacidad para impartir formaci\u00f3n, aprender a realizar estudios cient\u00edficos, acceder a becas o compartir tus experiencias profesionales con otros compa\u00f1eros en congresos y jornadas. \u00bfQuieres saber m\u00e1s? Escr\u00edbenos a ricofse@redfarma.org , con el asunto Adj\u00fantate , y nos pondremos en contacto contigo. Una compa\u00f1\u00eda de Grupo Seguros para cubrir lo qu e m\u00e1s importa. Presentamos Ama Vida, la nue va gama de segur os de vida cr eada por A.M.A., la mutua de los pr ofesionales sanitarios, para asegurar la tranquilidad de las familias de nuestr os sanitarios y g arantizar una pr otec ci\u00f3n a medida ac orde con cir cunstancias de su pr ofesi\u00f3n. que g arantiza la estabilidad ec on\u00f3mica y el patrimonio de su familia en el caso de que usted no pueda hac erlo. Nuevos segur os de Vida www .ama vidasegur os.com 954 29 65 60 /902 30 30 10 A.M.A. SEVILLA (Progreso) Progreso, 10 (junto a Colegio de M\u00e9dicos) Tel. 954 29 65 60 sevilla@amaseguros.com A.M.A. SEVILLA (Plaza Nueva) Plaza Nueva, 8 Tel. 954 29 65 60 sevilla@amaseguros.comA4 AMA VIDA "}