{"title": "Desayunos con aroma a: | DESAYUNO CON AROMA A: MEDICINA COMPLEMENTARIA 05-JUN-2021 Gracias por acompa\u00f1arnos en estos eventos sabatinos que se han vuelto una tradici\u00f3n para el... | By Profesionistas Farmac\u00e9uticos de M\u00e9xico | Facebook", "author": null, "url": "https://www.facebook.com/ProfesionistasFarmaceuticosdeMexico/videos/desayunos-con-aroma-a/348997279916653/", "hostname": "facebook.com", "description": "DESAYUNO CON AROMA A: MEDICINA COMPLEMENTARIA 05-JUN-2021 Gracias por acompa\u00f1arnos en estos eventos sabatinos que se han vuelto una tradici\u00f3n para el...", "sitename": "FacebookWatch", "date": "2000-01-01", "cleaned_text": "Desayunos con aroma a: | DESAYUNO CON AROMA A: MEDICINA COMPLEMENTARIA 05-JUN-2021 Gracias por acompa\u00f1arnos en estos eventos sabatinos que se han vuelto una tradici\u00f3n para el... | By Profesionistas Farmac\u00e9uticos de M\u00e9xico "}