{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.northwestern.edu/studentaffairs/images/student-affairs-spring-gathering-april-27-2021_spanish.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "1 Kristen Glass Perez S1 01:39 [m\u00fasica] Buenos d\u00edas a todos. Es maravilloso verlos a todos aqu\u00ed esta ma\u00f1ana. Un agradecimiento especial a Rob Aaron y Alejandro Dominguez por presentar el evento Mix and Mingle que tuvo lugar antes de este. Estoy segura de que muchos de ustedes pudieron disfrutarlo. Mi nombre es Kristen Glass Perez. Mis pronombres son \"ella\" y \"la\". Comenc\u00e9 a mitad del trimestre de oto\u00f1o como capellana y directora ejecutiva de Vida religiosa y espiritual. No tuve la oportunidad de conocerlos a todos, as\u00ed que sepan que estoy muy agradecida por esta oportunidad de estar con ustedes de esta forma esta ma\u00f1ana. Durante el mes de mayo, en Vida religiosa y espiritual, exploraremos algo llamado ecolog\u00eda espiritual. \u00bfQu\u00e9 significa esto? Bien , la versi\u00f3n de Twitter de la ecolog\u00eda espiritual es que es algo que nos invita a profundizar nuestra propia reflexi\u00f3n sobre nuestras conexiones con la Tierra y con el pr\u00f3jimo. S1 02:45 En un ensayo denominado In the Time of the Sacred Places, la activist a, ambientalista, economista, pol\u00edtica y autora Wenonah LaDuke de la Mississippi Band of the Ojibwe escribe esto: \"La tribu anishinaabe fluct\u00faan entre un mundo y otro. Los planos paralelos del esp\u00edritu y el mundo material coexisten en la perpetuidad. Todo lo sagrado permanece a pesar del martillo neum\u00e1tico de la civilizaci\u00f3n industrial, el sonido de los motores de combusti\u00f3n y el blanco desinfectado de un d\u00eda decolorado con dioxinas. Ense\u00f1anzas tan antiguas como los pueblos que han vivido en una tierra dura nte cinco milenios hablan de un conjunto de relaciones con todo lo que nos rodea. Predicado sobre el respeto, el reconocimiento de la interdependencia de todos los seres, una comprensi\u00f3n de la necesidad absoluta del ser humano de ser reverente y de manejar nuestro comportamiento. Y una comprensi\u00f3n de que esta relaci\u00f3n debe reafirmarse a trav\u00e9s de formas de vida y a trav\u00e9s del reconocimiento tanto de lo sagrado como de lo imperfecto.\" Una de las opciones de nuestro programa durante el mes de la ecolog\u00eda espiritual es una caminata guiada en persona aprobada del campus Evanston con Adam Kessell, ecologista urbano, activista ind\u00edgena aqu\u00ed en Chicago y autor de un libro llamado Zombie Gardening. Adam destacar\u00e1 de qu\u00e9 forma las especies invasivas y las plantas nat ivas coexisten en una narrativa hist\u00f3rica y vivida de la experiencia. S1 04:46 Al comenzar esta reuni\u00f3n, podemos reconocer los planos paralelos de la perpetuidad. Northwestern University es una comunidad de estudiantes situada dentro de una red de relacio nes hist\u00f3ricas y contempor\u00e1neas con tribus, comunidades, padres, estudiantes y alumnos nativos americanos. Tambi\u00e9n se encuentra en las proximidades de una comunidad urbana de nativos americanos en Chicago y cerca de varias tribus del medio oeste. El campus de Northwestern se sit\u00faa en las tradicionales tierras natales de los pueblos del Council of Three Fires, Ojibwe, Potawatomi y Odawa, as\u00ed como las naciones de Menominee, Miami y Ho -Chunk. Tambi\u00e9n era un lugar de comercio, viajes, encuentros y sanaci\u00f3n para m\u00e1s de una docena de otras tribus nativas y a\u00fan es el hogar de m\u00e1s de 100 000 miembros tribales del estado de Illinois. Una de las responsabilidades de Northwestern como instituci\u00f3n acad\u00e9mica es diseminar el conocimiento sobre los pueblos nativos y la his toria de la instituci\u00f3n con ellos. En consonancia con el compromiso de la universidad con la diversidad y la inclusi\u00f3n, Northwestern trabaja para construir relaciones con las comunidades nativas americanas a trav\u00e9s de actividades acad\u00e9micas, sociedades, re conocimientos hist\u00f3ricos, servicio comunitario y esfuerzos para la inscripci\u00f3n. Como divisi\u00f3n, debemos recordar las fortalezas de nuestras comunidades ind\u00edgenas nativas a la vez que nos comprometemos con la reconciliaci\u00f3n y la sanaci\u00f3n que debe tener lugar entre Northwestern University y estas comunidades. 2 S1 06:40 Quiero cerrar con las palabras, una vez m\u00e1s, de Wenonah LaDuke: \"Nuestro pasado es nuestro presente. Nuestro presente es nuestro futuro. Y nuestro futuro es el presente y el pasado de siete generaciones\". Ahora tengo el placer de presentar a nuestra vicepresidenta de Asuntos estudiantiles, la Dra. Julie Payne -Kirchmeier. Julie Payne Kirchmeier S2 07:06 Gracias, Kristen. Y tomarme un momento para reconocer y agradecerles por ayudarnos a empezar de una manera tan importante y significativa. Fue conmovedor, educativo, instructivo y hermoso. Y cuando hablamos del reconocimiento de las tierras y de ir m\u00e1s all\u00e1, nos dieron un ejemplo muy real de c\u00f3mo hacerlo para nosotros, para nue stros equipos, para toda nuestra divisi\u00f3n. Por eso, muchas gracias. En verdad lo aprecio. Tambi\u00e9n quiero agregar mi bienvenida. Y para aquellos de nosotros que somos... gente que es nueva aqu\u00ed... y s\u00e9 que contamos con varios. Los vimos en las pantallas al comienzo. Mi nombre es Julie Payne -Kirchmeier. Como dijo Kristen, soy la vicepresidenta de Asuntos estudiantiles. Y uso los pronombres \"ella\" y \"la\". Es un honor para m\u00ed acompa\u00f1arlos y brindarles mi servicio a todos ustedes en la universidad en este cargo. Tenemos una agenda muy completa hoy. Y acabamos de tener nuestra bienvenida y el reconocimiento de tierras. Tenemos algunas actualizaciones para ustedes en algunas \u00e1reas muy importantes, desde la planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica hasta nuestro trabajo sobre equid ad racial y lo que est\u00e1 sucediendo con los eventos de primavera. S\u00e9 que hay muchas preguntas sobre eso. Y tambi\u00e9n tenemos el trabajo de transici\u00f3n de verano y oto\u00f1o. Tuvimos algunas preguntas enviadas con anticipaci\u00f3n, que las presentaciones abordar\u00e1n en p arte. Luego trabajaremos con el control de calidad, y despu\u00e9s habr\u00e1 momentos para que hagan preguntas. Y llegaremos al final con un breve reconocimiento y un cierre. As\u00ed que muchas gracias nuevamente por estar con nosotros para que podamos sumergirnos en e sto juntos. Sin embargo, quiero que comencemos con algunos pensamientos generales. Y no me llevar\u00e1 demasiado tiempo. Nadie necesita escucharme hablar todo el tiempo. S\u00e9 que eso puede volverse repetitivo por momentos. S2 08:46 Pero, Kris, si pudieras pasar de diapositiva. As\u00ed es m\u00e1s o menos como me siento ahora. No s\u00e9 el resto de ustedes, pero es abril en Asuntos estudiantiles de Northwestern y estamos en medio del trimestre de primavera. Y me siento como este perro. Siento como que si alguien quisiera move rme, tendr\u00eda que arrastrarme. Estoy cansada. S\u00ed. Aplastada. Gracias, Ronnie. Siento que estoy en la milla 20 de un marat\u00f3n de 26 millas en un a\u00f1o t\u00edpico. Y este a\u00f1o, es a\u00fan m\u00e1s dif\u00edcil. Y lo sabemos, y lo decimos, pero creo que de verdad, lo estamos sintie ndo ahora. Hay mucha ansiedad y miedo y estr\u00e9s, y el aislamiento es cada vez mayor. Y tambi\u00e9n tenemos todos los impactos externos de los eventos mundiales, tan recientes como la semana pasada, que realmente contin\u00faan acumul\u00e1ndose y producen este nivel de a gotamiento. Lucas, es un excelente comentario. Se lo envi\u00f3 a los panelistas. Esto es un ultramarat\u00f3n de m\u00e1s de 50 millas. As\u00ed que ultramaratones, si alguien corre [inaudible], solo... estamos agotados. Y me siento tanto como este perro. Y no nos pasa solo a nosotros. \u00bfVerdad? Les pasa a nuestros estudiantes. A nuestras familias. A nuestras comunidades. Y a nuestro mundo. Y cuando estoy tan cansada, y no s\u00e9 si todos sienten lo mismo, siento como que se me paraliza el cerebro. Como cuando veo la plataforma nu eva de Microsoft y me quedo mirando fijo la pantalla por un rato. SAIT, no te culpo. Voy a navegar en ella, est\u00e1 muy bien. S2 10:20 Kris, si pudieras pasarla. As\u00ed es m\u00e1s o menos como se siente mi cerebro ahora, todo bloqueado cuando veo esta pantalla en m i iPhone. Como que no puedo tomar una decisi\u00f3n m\u00e1s. \u00bfEsto es para cortar o dejar en espera; qu\u00e9 significan los s\u00edmbolos? \u00bfDeber\u00eda rechazarla? Hay muchas opciones y cosas que recibo. Sin importar qu\u00e9 3 bot\u00f3n presione, estar\u00e1 mal, porque o bien cortar\u00e9 la llam ada con el presidente o pondr\u00e9 a un padre en espera y nunca podr\u00e9 volver a comunicarme. Y tal vez solo me pasa a m\u00ed. Y solo estoy habl\u00e1ndoles a las personas que quiz\u00e1 tengan m\u00e1s de 50, como yo. Pero se acumula todo y no puedo hacer ni una cosa m\u00e1s. Y, como dijo Jeremy Schenck, terminamos en este lugar donde todos estamos un poco demasiado crujientes. Kris, si pudieras avanzar. En esos momentos, y he pasado por esto, me encuentro buscando esos indicios de alegr\u00eda y celebraci\u00f3n. La semana pasada, Lesley - Ann o freci\u00f3 una frase sobre la que estuve reflexionando y he usado los \u00faltimos d\u00edas, que es: est\u00e1s buscando una chispa de esperanza. Y me hizo pensar. Y pens\u00e9, cuando imaginamos una chispa, no necesariamente la vemos de entrada. Y si no la buscamos, podemos ign orarla. \u00bfVerdad? Y tienes que tener la intenci\u00f3n de encontrarla para que pueda nutrirse y crecer. Y ayer... \u00bffue ayer a la ma\u00f1ana? S\u00ed. Hoy es martes. Bien. Ayer a la ma\u00f1ana, me reun\u00ed con un grupo de personas de Asuntos estudiantiles y decid\u00ed preguntarles s i podr\u00edan identificar ese momento. Como si lo hubieran visto. El momento de celebraci\u00f3n o la chispa de esperanza. Y escuchamos cosas importantes y cosas superficiales. Como que alguien hab\u00eda dormido toda la noche por primera vez porque su hijo de dos a\u00f1os lo ven\u00eda despertando. Y finalmente, la noche anterior, logr\u00f3 dormir toda la noche. Y el descanso y el alivio en su rostro eran evidentes. Una persona habl\u00f3 sobre c\u00f3mo su hijo comprendi\u00f3 algo de su vida que fue optimista y muy importante. Y fue simplemente encantador ver la alegr\u00eda en el rostro de este padre y escuchar el sonido de su voz. S2 12:16 Alguien habl\u00f3 de una compra importante, \u00bfno?, y de que hac\u00eda mucho que la esperaba. Y el orgullo y la anticipaci\u00f3n de ese logro fue evidente. Y luego alguien habl\u00f3 de una reuni\u00f3n anterior esa ma\u00f1ana en la que reformularon, en el momento, muchas de las preguntas que les iban surgiendo, en realidad se trat\u00f3 m\u00e1s de ayudarlos a pensar en un proceso con m\u00e1s claridad y no partiendo del juicio o la culpa. Y ese fue un es pacio axial fundamental para m\u00ed. Y luego compart\u00ed la alegr\u00eda de poder ver a una amiga en persona, una amiga que he tenido durante m\u00e1s de 20 a\u00f1os, y poder abrazarla. Algunas de estas cosas son superficiales, otras son importantes, pero todas representaron m omentos de alegr\u00eda y celebraci\u00f3n. Y lo veo en toda nuestra divisi\u00f3n y en las cosas que todos siguen haciendo. Ya sea por todas las cl\u00ednicas de vacunaci\u00f3n y el alivio y la alegr\u00eda que sienten las personas cuando ingresan a esos lugares y c\u00f3mo los reciben, incluso la vacunaci\u00f3n de medianoche, que todo un equipo logr\u00f3 del Servicio de Salud y Norris y Gesti\u00f3n de Riesgos y nuestros entrenadores atl\u00e9ticos, realmente ayudan a nuestros estudiantes a progresar en ese lugar. En este momento, tenemos un equipo que est \u00e1 apoyando al gobierno estudiantil, que se encuentra principalmente en el Campus Life, mientras atraviesan casi un renacimiento de su organizaci\u00f3n y en verdad est\u00e1n pasando por algunas cosas sumamente dif\u00edciles. Contamos con un equipo completo que se enfoc a en el Mes de concientizaci\u00f3n del acoso sexual. Y veo a la gente de CARE, Carrie Wachter y su equipo, y c\u00f3mo est\u00e1n intensificando y planificando esto en colaboraci\u00f3n con la Oficina de Equidad y AccessibleNU y algunos socios de CIC, y acerc\u00e1ndole esto a lo s estudiantes en un momento tan importante. Veo mucho trabajo en torno a la equidad racial y la justicia social en diferentes unidades y focalizado en diferentes cosas. Ya sea si se trata de c\u00f3mo realmente abordar\u00edamos el posible cambio de nombre de los es pacios que supervisamos en el campus, \u00bfno?, de manera respetuosa, reflexiva, equitativa e inclusiva. Y un excelente ejemplo de un grupo que ha estado haciendo este trabajo es que hay un subgrupo en Norris que efectivamente ha observado los espacios de Norr is y el impacto que tiene. S2 14:18 O conozco al equipo del decano de estudiantes, todos tienen un intenso d\u00eda de trabajo ma\u00f1ana y lo van a hacer mientras se sumergen juntos en el trabajo de 4 equidad racial y justicia social. Y a\u00fan veo personas que se reco nfortan mutuamente. Un peque\u00f1o grupo de nosotros termin\u00f3 en la fuente ayer... la semana pasada. Perd\u00f3n. Y no fue planeado, y sin embargo, la luminosidad, la comunidad y el apoyo que se sinti\u00f3 en ese espacio me acompa\u00f1aron durante d\u00edas. Y espero que les hay a pasado lo mismo a las personas que vimos cuando Kelly Schaefer y yo estuvimos all\u00ed con Brent y Tracy y Patrick y Keith y... se me hizo una laguna. Jake tambi\u00e9n estaba all\u00ed. Y Rusty. Y estar realmente juntos e incluso aparecer en Zoom cuando Kelly Bangert y Travis estuvieron all\u00ed. Y hubo un nivel de energ\u00eda, y fue una de esas chispas de esperanza y un momento de alegr\u00eda. Y hay tanto trabajo que se est\u00e1 haciendo para que ocurran estos momentos. Y espero que lo que puedan ver es que cuando ocurren esos momen tos de esperanza realmente eso es la base para una ayuda decisiva. Kris, si puedes avanzar. Gracias. Cuando tenemos estos momentos de esperanza trascendental; y hay tantos m\u00e1s que estar\u00eda una hora y media si pudiera mencionar todos. Y como una luz, cuando se combinan, pueden iluminar el camino. Y tambi\u00e9n quiero enfatizar que la esperanza trascendental no significa que finjamos que las cosas no son reales. No es un delirio. No es negaci\u00f3n. No ignora los desaf\u00edos reales o los problemas o los peligros. No inve nta excusas. Es reconocer la verdad y trabajar para encontrar la mejor manera de sobrellevar la situaci\u00f3n, revelarse y salir adelante. Es atravesar la parte dif\u00edcil mientras seguimos creyendo que algo mejor y m\u00e1s significativo es posible. Y comparto esto c on ustedes no solo como un momento personal de revelaci\u00f3n, sino en realidad m\u00e1s como la forma en que queremos encaminar nuestra conversaci\u00f3n por el resto de nuestro tiempo juntos. S2 16:18 Sabemos que hablaremos sobre cosas que est\u00e1n llenas de esperanza. Cuando hablamos de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica y sobre ser firmes y hacer el trabajo profundo e intencional en torno a la equidad racial, eso est\u00e1 lleno de esperanza. Cuando hablamos de recuperaci\u00f3n. Y eso es en lo que estamos entrando, son fases de recuperaci\u00f3n para nuestra comunidad, para nuestro estado, para nuestra universidad, para nuestros estudiantes, para los dem\u00e1s. El enfoque lleno de esperanza hacia c\u00f3mo podr\u00eda ser un futuro colectivo para una divisi\u00f3n est\u00e1 all\u00ed. Y en Asuntos estudiantile s, tenemos un rol fundamental en esa recuperaci\u00f3n. Y s\u00e9 que lo vamos a hacer bien. Para serles honesta, me siento ansiosa por esto. Ahora estoy sentada aqu\u00ed, en el campus. Y pronto comenzaremos a ir a eventos presenciales que est\u00e1n sucediendo o a reunirnos con gente en persona. Pero al mismo tiempo que esa ansiedad, tengo esa sensaci\u00f3n de calma, de esperanza y de prop\u00f3sito. Y s\u00e9 que tengo fe en este equipo, en ustedes, nuestros estudiantes. Y espero que puedan encontrar el prop\u00f3sito y hacer lo mismo por ust edes, como yo he compartido aqu\u00ed y otros han compartido para sus equipos y sus estudiantes. Y aferrarse... recuerden que s\u00ed, el miedo es contagioso y vi que eso sucede y es real, pero tambi\u00e9n lo es la esperanza. As\u00ed que lo ofrezco como una forma de comenza r nuestra conversaci\u00f3n hoy, de tener una buena base en este momento, adem\u00e1s de la maravillosa base que tambi\u00e9n nos dio Kristen. Y con eso, comenzaremos nuestras actualizaciones y conversaciones con el resto de ustedes. Ahora me gustar\u00eda invitar a Rob Aaron , nuestro director ejecutivo para Evaluaci\u00f3n y planificaci\u00f3n de Asuntos estudiantiles, y a Lesley -Ann Brown -Henderson, nuestra vicepresidenta adjunta para Inclusi\u00f3n y jefa de personal, para hablar de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica. Con ustedes, Lesley -Ann y Rob . Lesley -Ann Brown- Henderson S3 18:05 Buenos d\u00edas a todos. Encantada, no de verlos realmente, pero de estar con ustedes esta ma\u00f1ana. Rob Aaron y yo lideramos nuestro proceso de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica para la divisi\u00f3n y realmente queremos darles a todos algunas actualizaciones sobre qu\u00e9 esperar. En esta siguiente diapositiva, ver\u00e1n que estamos a mitad del proceso. Comenzamos a fines de marzo, con un mensaje en el Snapshot de Asuntos estudiantiles (SA) para contarles a todos que comenz\u00e1bamos este proceso. Y el primer 5 paso es en verdad la encuesta de pr\u00e1cticas. Esa encuesta estuvo abierta durante unas tres semanas. Y le pedimos a todo el personal que la realizara para dar su opini\u00f3n espec\u00edficamente sobre nuestro plan estrat\u00e9gico actual en la divisi\u00f3n. Tambi \u00e9n hay algunos m\u00f3dulos adicionales sobre los que tambi\u00e9n les pedimos su opini\u00f3n a algunas personas de \u00e1reas espec\u00edficas. Cerramos esa encuesta el viernes pasado. S\u00e9 que algunas personas tuvieron dificultades t\u00e9cnicas con eso y nos escribieron a Rob y a m\u00ed, y les agradezco la paciencia mientras trabajamos con los servicios de NASPA Advisory Services en todo este proceso. Est\u00e1n trabajando a la par de nosotros mientras intentamos entender hacia d\u00f3nde vamos como divisi\u00f3n y c\u00f3mo queremos articular eso en el plan estrat\u00e9gico. As\u00ed que ahora, nos estamos dirigiendo hacia un per\u00edodo de compromiso, y Rob Aaron hablar\u00e1 sobre c\u00f3mo son los siguientes pasos. Pero queremos aclarar que en cada etapa del proceso, queremos escuchar al personal de la divisi\u00f3n. Y tambi\u00e9n vamos a escuchar a algunas partes interesadas, que no pertenecen a Asuntos estudiantiles, pero habr\u00e1 varios circuitos de opiniones. Entonces, la primera parte fue tratar de obtener la mayor cantidad de opiniones del personal sobre nuestro plan estrat\u00e9gico actual. Y eso se hizo a trav\u00e9s de la encuesta de pr\u00e1cticas. Vamos a tener un per\u00edodo de entrevistas remotas, sobre el que Rob Aaron hablar\u00e1 m\u00e1s de su duraci\u00f3n. Y eso va a involucrar a m\u00e1s de 100 miembros del personal en entrevistas en grupos reducidos con nuestr o equipo de revisores que NASPA Advisory Services reuni\u00f3 para nosotros. S3 20:08 Eso respaldar\u00e1 la creaci\u00f3n de un informe. Buscar\u00e1n algunos datos preexistentes que tenemos, los datos de la encuesta de pr\u00e1cticas y estas entrevistas remotas, y redactar\u00e1n un informe. A partir de ese informe, luego se comunicar\u00e1 nuestro proceso de retiro de clases. Y el retiro va a ser un poco m\u00e1s breve porque intentaremos que sea remoto, pero tambi\u00e9n habr\u00e1 circuitos de opiniones para el personal durante ese proceso. Va a habe r al menos dos o tres, y tambi\u00e9n uno espec\u00edficamente con el Consejo de SA durante ese tiempo. Por eso, les pedimos nuevamente su opini\u00f3n. Queremos que todos participen. Y sabemos con certeza que este plan no tendr\u00e1 \u00e9xito si no todos ustedes ven su trabajo representado en \u00e9l. As\u00ed que estamos ansiosos por escuchar sus opiniones. Si quieren hacernos alg\u00fan comentario en alg\u00fan momento, no duden en escribirnos un correo electr\u00f3nico a m\u00ed o a Rob. Los apoyaremos, los escucharemos e integraremos sus opiniones en el proceso. Dicho esto, le cedo la palabra a Rob para que pueda compartir un poco los pasos a seguir. Robert Aaron S4 21:11 Por supuesto. Gracias, Lesley -Ann. Y tambi\u00e9n gracias a Julie. Creo que sus comentarios iniciales sobre el hecho de que estamos... perd\u00f3n. Encontrando algunos procesos llenos de esperanza es muy importante cuando observamos la noci\u00f3n de la planificaci\u00f3n est rat\u00e9gica y somos realmente capaces de tener visi\u00f3n de futuro sobre d\u00f3nde vemos que suceden las cosas. Con este fin, como mencion\u00f3 Lesley -Ann, queremos que todos participen de alguna forma, manera o modo. Espero que hayan podido completar la parte de la enc uesta que se les pidi\u00f3 que respondieran. Una de las cosas sobre planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica es que involucra a muchos de los que formamos parte de la divisi\u00f3n. Queremos escuchar las voces de todos. No todos podr\u00e1n participar en cada uno de los pasos del proc eso. Y est\u00e1 bien, porque tenemos estos circuitos de opiniones incorporados, como acaba de decir Lesley -Ann. Entonces, primero y principal, realizaremos entrevistas remotas. Habr\u00e1 un total de 14 de estas asignadas a muchas partes interesadas diferentes, muc hos de nosotros de la divisi\u00f3n. Muchos de los grupos se escoger\u00e1n al azar. Ahora estamos en el proceso de recopilar los nombres de las personas que participar\u00e1n en esas reuniones de grupos m\u00e1s peque\u00f1os. Estos ser\u00e1n facilitados por nuestros socios a trav\u00e9s de NASPA. Estamos muy agradecidos de trabajar con personas externas que pueden ayudarnos como socios para que todos podamos participar en este proceso con ustedes. Esto tendr\u00e1 6 lugar los d\u00edas 11 y 12 de mayo. Luego ingresaremos en un retiro de la planificac i\u00f3n estrat\u00e9gica, principalmente con miembros del Consejo de Asuntos estudiantiles y SALT el 8 y 9 de julio. Y eso generar\u00e1 algunos de los primeros borradores del plan que producir\u00e1n los servicios de NASPA Advisory Services. Y ah\u00ed es donde entran todos los de la divisi\u00f3n, es que tenemos preparados los circuitos de opiniones para mediados de julio y luego de nuevo... bueno, el 19 de julio y luego de nuevo en 23 de julio. As\u00ed que tendremos estas oportunidades en julio para que las personas den sus opiniones. S4 23:12 Por eso, cuando se les pida que indaguen sobre eso, espero que puedan tomarse el tiempo para realmente reflexionar sobre qu\u00e9 es lo que ven en la p\u00e1gina. \u00bfRefleja d\u00f3nde ustedes prev\u00e9n que se dirige la divisi\u00f3n? Y entonces pueden darnos una opini\u00f3n honesta sobre lo que creen que sucede. Ese va a ser la primera manera en que participar\u00e1n en este proceso. Tendremos un primer borrador de este plan en agosto y realizaremos un breve proceso de revisi\u00f3n. Luego lanzaremos este nuevo plan estrat\u00e9gico en el oto\u00f1o. Ser\u00e1 un proceso corto. Est\u00e1 dise\u00f1ado para que tenga muchos componentes. Nos emociona mirar hacia adelante y ver cu\u00e1les terminar\u00e1n siendo los siguientes pasos de nuestro plan. Esa es nuestra perspectiva general b\u00e1sica de los pr\u00f3ximos pasos. Qu isiera dejarlos nuevamente con Julie o Lesley -Ann, si tienen algo m\u00e1s que agregar. Yo no... Lesley -Ann Brown- Henderson S3 24:03 S\u00ed. Muy r\u00e1pido, solo quer\u00eda mencionar que para las entrevistas remotas, la cantidad que estamos buscando por espacio de entrevi sta es de aproximadamente 20 miembros del personal o 20 personas. Y eso es porque lo haremos de forma remota por Zoom. NASPA Advisory Services nos recomend\u00f3 que tratemos de mantener los grupos m\u00e1s peque\u00f1os, m\u00e1s manejables, para que todos puedan hacer comen tarios y tambi\u00e9n para que no estemos haciendo clic en varias pantallas para poder ver a la gente o escuchar sus voces. Lo \u00faltimo que dir\u00e9 sobre las entrevistas remotas es que queremos o\u00edr las opiniones de todos. Por eso tendremos una sesi\u00f3n para las person as de habla hispana. Tendremos una sesi\u00f3n que en realidad se basar\u00e1 en la funci\u00f3n y no necesariamente en el contenido de sus trabajos. \u00bfBien? Entonces, desde todos los niveles, generales y profundos, dentro de Asuntos estudiantiles, queremos escuchar a las personas y nos aseguraremos de escuchar a una gran parte de nuestro personal en toda la divisi\u00f3n. Julie Payne Kirchmeier S2 25:02 Gracias, Lesley -Ann y Rob. Ahora har\u00e9 una pausa por un momento. Dos cosas. Una, quiero agradecer a todos los que pudieron responder la encuesta. Entendemos que como est\u00e1n las cosas, como est\u00e1n estos tiempos, con las responsabilidades que tenemos, a veces n o puedan participar. Pero esto no significa, como escucharon decir a Lesley -Ann y Rob, que no existan otros puntos de participaci\u00f3n para ustedes. \u00bfBien? Y tambi\u00e9n entendemos que Rob, como nuestra persona de planificaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n, tiene acceso a muchos datos que ya tenemos. Ustedes ya han respondido muchas cosas antes. Y esto tambi\u00e9n se va a usar. As\u00ed que no quiero que la gente piense que si no tuvieron la oportunidad de hacer algo, por la raz\u00f3n que sea, no forman parte de esto, porque me han escuchado decir antes, cuando hablamos de una visi\u00f3n y hablamos de un plan estrat\u00e9gico para la divisi\u00f3n, es nuestro. No es m\u00edo, no es de Lesley -Ann, no es de Rob, no es de SALT, es nuestro. Y es por eso que tenemos tantos de estos puntos de contacto y oportunidades de participaci\u00f3n para ustedes. Y queremos asegurarnos de que pueden aprovecharlos. Lo segundo que quiero es hacer una pausa aqu\u00ed para que podamos conectar preguntas con el contenido. \u00bfHay preguntas que puedan tener y que quieran poner en el chat con los pa nelistas o mediante preguntas y respuestas, o de la forma que tenga m\u00e1s sentido para ustedes, sobre el proceso de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica, o algo de lo que Rob y Lesley -Ann han compartido? Me detengo para revisar las marcas rojas cuando aparecen en el ch at 7 [inaudible]. Bien. Entonces, si piensan en algo, conozco a algunas personas, lo est\u00e1s escuchando, pueden sentarse con eso por un minuto, tambi\u00e9n tendremos tiempo al final para que si piensan en algo en el camino o los puntos comienzan a conectarse para ustedes, por supuesto nos tomaremos el tiempo al final para responder esas preguntas. As\u00ed que, Rob, Lesley -Ann, quiero agradecerles a ambos, no solo por su presentaci\u00f3n aqu\u00ed, sino por su... creo, Lesley -Ann, que llamaste a tu d\u00fao el \"cuidador del proceso\", creo que fue en una reuni\u00f3n del otro d\u00eda. Con su liderazgo en este espacio, creo que vamos a tener un proceso realmente s\u00f3lido y bueno, y un gran resultado debido a lo que hacen. As\u00ed que, gracias. S2 27:10 Y con esto, pasamos a la siguiente secci\u00f3n, que es sobre equidad racial. Lesly -Ann se va aquedar, dada su nueva funci\u00f3n. Y una vez m\u00e1s, felicitaciones y gracias por encargarte de esto, Lesley -Ann. Como vicepresidenta adjunta para Inclusi\u00f3n y jefa de personal, una de sus responsabilidades es el enfoque e strat\u00e9gico que necesitamos adoptar como una divisi\u00f3n para la equidad racial. Y fue intencional cuando hablamos sobre esta funci\u00f3n. Ahora ella nos pondr\u00e1 al tanto de d\u00f3nde estamos como divisi\u00f3n. Y, Lesley -Ann, si tambi\u00e9n puedes mencionar algunas cosas sobre c\u00f3mo eso se conecta con la universidad, ser\u00eda genial. Lesley -Ann, volvemos a ti. Lesley -Ann Brown- Henderson S3 27:49 Buenos d\u00edas nuevamente. Entonces, con respecto a la equidad racial, cuando Julie asumi\u00f3 el cargo como vicepresidenta, dijo que, como divisi\u00f3n, \u00edbamos a tomar en serio la equidad racial y la justicia social. Y en ese momento, en realidad pasaban dos cosas. Exist\u00eda una idea sobre estos compromisos con la justicia social que la universidad hab\u00eda propuesto en junio del a\u00f1o pasado. Y tambi\u00e9n me nombraron l\u00edder de acci\u00f3n, junto con Manuel, que es el vicepresidente de Recursos humanos, y ahora Robin Means Coleman, que es nuestro director general de diversidad. Y hemos... nuestra funci\u00f3n es intentar ver cu\u00e1les son los compromisos, comprenderlos y elevarlos. Y efectivamente les informamos a Julie y a Craig y Kathleen y a nuestro presidente sobre d\u00f3nde estamos, qu\u00e9 recursos se necesitan y nuestras mejores ideas y experiencia sobre c\u00f3mo vamos avanzando con estas cosas como instituci\u00f3n. Ese trabajo es tr abajo que est\u00e1 ocurriendo. La divisi\u00f3n se menciona o tiene una funci\u00f3n que cumplir en muchos de los compromisos. Adem\u00e1s, estamos atravesando el proceso de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica, y la equidad racial va a ser una parte fundamental de ese proceso. Por eso , lo que necesit\u00e1bamos intentar hacer era comprender que hay un tipo de respuesta universitaria que tiene lugar ahora, que tenemos algo de responsabilidad para Asuntos estudiantiles. Hay un proceso de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica por el que estamos atravesand o. Y esperamos que para el comienzo del a\u00f1o acad\u00e9mico, es nuestra intenci\u00f3n tener un plan que compartiremos con todos. Entonces, \u00bfqu\u00e9 sucede en el medio? Con mis colegas del Consejo de SA, tuvimos una reuni\u00f3n el trimestre pasado y como que en verdad nos su mergimos en el trabajo en torno a la equidad racial. S3 29:45 SALT ha estado haciendo un trabajo sobre esto y realmente lleg\u00f3 a un lugar donde pensamos que podr\u00edamos proponer algunas metas potenciales al Consejo de SA para tener una opini\u00f3n, retrabajar, repensar y para la participaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n. Entonces trabaj amos en el Consejo de SA. Se reunieron seis grupos en torno a algunas metas propuestas. Y lo que se obtuvo de eso fue que surgieron tres metas, como metas que queremos incorporar a lo que la universidad est\u00e1 haciendo y a nuestro avance hacia nuestro proces o de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica o a nuestro proceso de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica. Estas son las tres metas hacia las que trabajamos. Una es desarrollar e implementar un plan de estudios, competencias para una justicia social fundacional para todo nuestro pe rsonal de la divisi\u00f3n. Eso es para toda nuestra divisi\u00f3n. La segunda es crear un programa de tutor\u00eda para el personal BIPOC 8 espec\u00edficamente, en torno al progreso profesional, en torno a la tutor\u00eda. Y la tercera es desarrollar una gu\u00eda de contrataci\u00f3n inclu siva racialmente justa. Lo que hicimos desde entonces fue invitar a trabajar como voluntarios a los miembros del Consejo de SA que quisieran continuar el trabajo fuera del espacio del Consejo de SA. Y conseguimos unos 15 voluntarios. Y cada grupo o cada me ta tiene un enlace con SALT que trabaja con nuestros colegas del Consejo de SA para llevar adelante cada una de estas metas. Hay dos tipos de indicadores temporales que les hemos pedido a estos grupos que tengan en cuenta. El primero es que tendremos una r euni\u00f3n de Consejo de SA en un par de semanas y que est\u00e9n preparados para compartir una actualizaci\u00f3n con el grupo para decir: \"Aqu\u00ed es donde estamos. Aqu\u00ed es hacia donde vamos. Esto es lo que pensamos\". Esa reuni\u00f3n est\u00e1 programada para el 19 de mayo. S3 3 1:36 El segundo tipo de indicador temporal es en realidad para decir que queremos pensar en la implementaci\u00f3n de estas tres metas para el a\u00f1o acad\u00e9mico 21/22. Ser\u00eda el pr\u00f3ximo oto\u00f1o, invierno y primavera. Entonces, \u00bfcu\u00e1l ser\u00eda la recomendaci\u00f3n sobre c\u00f3mo i mplementar estas metas para el pr\u00f3ximo a\u00f1o acad\u00e9mico? Eso es lo que han estado haciendo mis colegas del Consejo de SA. Eso es lo que hemos estado haciendo a escala universitaria. Tambi\u00e9n deben saber que la equidad racial ser\u00e1 una parte central del proceso de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica. As\u00ed que tendremos una oportunidad de compartir nuestros comentarios y opiniones sobre c\u00f3mo las ideas en torno a la equidad racial y la justicia social en general deber\u00edan ser comunicar nuestra pr\u00e1ctica, y nuestra misi\u00f3n y visi \u00f3n como divisi\u00f3n. Julie Payne Kirchmeier S2 32:27 Gracias, Lesley -Ann. Voy a agregar que agradezco que haya algunas personas que hicieron preguntas sobre... y las reformular\u00e9 un poco. \u00bfC\u00f3mo nos aseguramos que este trabajo trascienda de las personas que es t\u00e1n realmente liderando el trabajo? Ya sea que sean ustedes, que sean los l\u00edderes del grupo de trabajo, que sean nuestros colegas que suelen encargarse de este trabajo, que est\u00e9 insertado en una unidad o en unidades como CIC. Y pienso en tu ejemplo, Lesley -Ann, sobre la experiencia. Y usaremos a Lori Gordon como ejemplo. No s\u00e9 si quieres compartirlo, o no tengo problema en hacerlo yo, y c\u00f3mo est\u00e1 conectado. Lesley -Ann Brown- Henderson S3 33:12 Por supuesto. No tengo problema. El ejemplo que us\u00e9 cuando hablaba con SALT sobre esto es que creo que a veces hay mucha preocupaci\u00f3n al respecto, bueno, los expertos son las personas que deben hacer esto y creo que tal vez no tengo la experiencia. Y hay a lgo de verdad en eso. Pero creo que como universidad, como divisi\u00f3n, como personas que trabajamos en Asuntos estudiantiles, tenemos competencias, \u00bfno?, como personal de nuestras asociaciones nacionales, que comunican nuestra pr\u00e1ctica en cierta forma. Y existen algunas pocas competencias dentro de la justicia social que nuestras asociaciones nacionales han dicho que son importantes para cualquier practicante de Asuntos estudiantiles. Entonces, el ejemplo que les di a mis colegas fue que todos necesitamos sab er c\u00f3mo manejar nuestros presupuestos. Eso es un prerrequisito para poder hacer nuestro trabajo. Es una expectativa de nuestro trabajo. Debemos ser buenos administradores de nuestros fondos. Eso no significa que s\u00e9 qu\u00e9 hacer. Puedo hacer lo que Laurie dice . Laurie Gordon es nuestra directora ejecutiva de Negocios y finanzas. Brillante y puede hacer muchas cosas que no tengo idea de c\u00f3mo hacer. No se espera que yo tenga el mismo nivel de competencia que Laurie, pero se espera que tenga un m\u00ednimo de competenc ia para poder hacer mi trabajo. Y creo que cuando pensamos en la equidad racial, existe una competencia m\u00ednima que se debe exigir. Deber\u00eda ser una expectativa de la gente que trabaja en Asuntos estudiantiles y ciertamente nuestras asociaciones nacionales l o han confirmado. Por eso creo que para hablar de lo que dices, Julie, pienso en la pregunta m\u00e1s amplia, y parte de ella tambi\u00e9n. \u00bfBien? Parte de mi 9 funci\u00f3n, soy vicepresidenta adjunta de Inclusi\u00f3n. Eso es parte del trabajo que hago. Creo que en el caso de la inclusi\u00f3n del campus y el equipo de la comunidad, eso es parte del trabajo que ellos hacen con y para los estudiantes. S3 35:14 Creo que las partes en las que debemos, uno, construir confianza en la divisi\u00f3n dentro de todas las unidades. Dos, c\u00f3mo les damos los medios a la gente. En este punto, si estamos haciendo algo para el personal o algo m\u00e1s general, no solo contamos con las voces de CIC, las personas de CIC o las personas en otros espacios dentro de la divisi\u00f3n que tengan esta experiencia, sino q ue tambi\u00e9n debemos darle a la gente la oportunidad y la habilidad para decir: \u00bfsabes qu\u00e9?, ahora mismo no tengo la capacidad para esto. Y eso es lo que he intentado hacer con el Consejo de SA porque se ocupan de su trabajo diario, que es realmente de cara a los estudiantes. Y tambi\u00e9n darles a las personas la posibilidad de que sientan que tienen la capacidad para desarrollar sus competencias y participar. Esas son algunas ideas con respecto a la pregunta que planteaste, Julie. Julie Payne Kirchmeier S2 36: 06 Gracias, Lesley -Ann. Y gracias por el contexto para la pregunta que hac\u00eda uno de los miembros de nuestro personal. Tambi\u00e9n [inaudible] al comienzo de este informe sobre que esto es algo que la divisi\u00f3n se toma muy en serio. Y, nuevamente, repetir\u00e9 lo qu e dije en otros espacios, que esto es algo que haremos como divisi\u00f3n. Escucharon a Lesley -Ann hablar de competencias. Pueden ver que una de las primeras metas que tenemos es c\u00f3mo debe ser ese plan de estudios de competencias para una justicia social fundac ional para el personal de nuestra divisi\u00f3n. \u00bfCu\u00e1les son esas expectativas que tenemos? Y por eso creo que es importante que sepamos que este es un esfuerzo de toda la divisi\u00f3n. No se trata de depender simplemente de las personas que hacen el trabajo. Se trata de que todos tenemos trabajo que hacer, ya sea de forma individual, colectiva o mediante programaci\u00f3n. Entonces veo algunas preguntas que llegan tambi\u00e9n sobre si hay personas en estos grupos de trabajo que puedan brindar una perspectiva experta sobre e quidad en la salud. Y creo que es un punto interesante que debemos tener en cuenta. Por eso, gracias por ofrecerlo. Contamos con algunas personas all\u00ed que actualmente forman parte del Servicio de Salud. Pero si observamos todas las formas de equidad, creo que eso es un componente importante para tener en cuenta. S\u00e9 que cuando nos referimos a la equidad, nos ponemos muy firmes con la equidad racial, pero hay otras formas de equidad en las que debemos conectar estos puntos ya que no existen de forma aislada. Y luego, creo que hay una pregunta tambi\u00e9n que a\u00fan no se ha respondido, Lesley -Ann, sobre c\u00f3mo vemos que Asuntos estudiantiles contribuye y potencialmente lidera los cargos, los comit\u00e9s, los grupos de trabajo y las recomendaciones actuales de justicia social e inclusi\u00f3n de la equidad en toda la universidad. Lesley -Ann Brown- Henderson S3 37:50 Dir\u00eda que eso ha sido uno de los hilos conductores del trabajo que yo misma, Manuel y Cecilia en ese momento, y ahora Robin hemos estado haciendo. Uno de los compromisos para con la justicia social gira en torno a revisar y volver a comprometerse con recomendaciones anteriores. Y espec\u00edficamente hablan sobre el informe del grupo de trabajo de GNBT, el informe del grupo de trabajo sobre experiencias de los estudiantes negros y varios otros informes de grupos de trabajo. Las estamos mirando e intentando que l as cosas avancen lo mejor que podemos. Y creo que Asuntos estudiantiles tiene una funci\u00f3n que cumplir, en especial cuando vemos cu\u00e1les han sido esas recomendaciones y c\u00f3mo hemos podido... qu\u00e9 funci\u00f3n ha tenido Asuntos estudiantiles en algunas de ellas. Jul ie antes habl\u00f3 un poco sobre volver a nombrar los espacios, y ciertamente eso ha surgido en el pasado como recomendaciones y es un trabajo en el que Asuntos estudiantiles tiene una funci\u00f3n. 10 \u00bfBien? Tenemos espacios. Tenemos cosas que est\u00e1n bajo supervisi\u00f3n. Entonces, \u00bfc\u00f3mo podemos hacerlo? Esa es una pregunta muy general. Me gustar\u00eda tener conversaciones m\u00e1s espec\u00edficas. Siempre puede comunicarse conmigo, pero creo que la divisi\u00f3n tiene una funci\u00f3n muy importante que desempe\u00f1ar y ciertamente hemos estado lid erando en esta \u00e1rea, aunque todav\u00eda tenemos trabajo por hacer. Julie Payne Kirchmeier S2 39:16 Gracias, Lesley -Ann. Hay una pregunta m\u00e1s que voy a responder r\u00e1pido y hay un par m\u00e1s que han llegado que vamos a guardar para el final para poder asegurarnos d e que lleguemos con nuestra pr\u00f3xima sesi\u00f3n. Rob, muchas gracias por tu pregunta sobre si se incluir\u00e1n oportunidades de ascenso y mejora para el personal BIPOC dentro de nuestra estrategia de equidad racial. Y mi respuesta corta a eso es s\u00ed. Eso se analiz\u00f3 mucho. Hablamos sobre retener y reclutar personal BIPOC. Hablamos sobre... como parte del trabajo de equidad racial, no solo la gu\u00eda de contrataci\u00f3n racialmente justa, sino que obviamente hay ahora un componente del ciclo de vida para el reclutamiento, la contrataci\u00f3n, la incorporaci\u00f3n, la capacitaci\u00f3n, el desarrollo, el ascenso. Y entonces creo que esas son todas las cosas en las que tenemos que conectar los puntos. Y tambi\u00e9n es una de las cosas que a medida que avanzamos hacia estas entrevistas de finalis tas para nuestro director de Recursos Humanos, y gracias, Rob Aaron, por liderar esa b\u00fasqueda, les haremos ese tipo de preguntas a nuestros posibles candidatos a director de Recursos Humanos. Tendremos m\u00e1s informaci\u00f3n sobre eso. Realmente necesitamos que p articipen con nosotros para que podamos seguir avanzando. Con respecto a lo que mencion\u00f3 Lesley -Ann sobre c\u00f3mo estamos conect\u00e1ndonos con iniciativas de toda la universidad, esta es otra iniciativa universitaria en la que nos estamos apoyando tambi\u00e9n. Hay m \u00e1s preguntas sobre eso, as\u00ed que escr\u00edbanlas y haremos todo lo posible para que responderlas al final. Lesley - Ann, gracias, y nos volveremos a ver aqu\u00ed un poco m\u00e1s tarde. Me siento como una presentadora de un programa de televisi\u00f3n matutino, pero no creo qu e deba dejar mi trabajo diario. Bien, sigamos y pasemos a nuestra pr\u00f3xima secci\u00f3n, que es sobre los eventos de primavera. Los eventos de primavera de Asuntos estudiantiles, pero m\u00e1s bien eventos de primavera centrados en los estudiantes. Y me gustar\u00eda invi tar a Kelly Schaefer, nuestra vicepresidenta adjunta de Participaci\u00f3n estudiantil, y a Mona Dugo, nuestra decana interina de estudiantes, para que se sumen y nos expliquen algunas cosas. Bueno, Kelly y Mona, les paso el turno a ustedes. Kelly Schaefer S5 41:09 Gracias, Julie. Me gusta el formato de programa de televisi\u00f3n, porque tengo con quien hablar cuando [inaudible]. Bien, genial. Esto es excelente. Hola, Mona. Qu\u00e9 bueno verte. S6 41:22 [inaudible]. S5 41:22 Bienvenida al programa matutino. Comenzaremos con... las cosas siguen cambiando. Nuestros estudiantes se conectan. Y pensamos en c\u00f3mo eso sucede de formas muy significativas. \u00bfCu\u00e1les son los puntos de compromiso? \u00bfC\u00f3mo evolucionan los estudiantes en torno a ellos? Creo que con Desarrollo estudiantil 101, encontramos a los estudiantes donde est\u00e1n. Ese siempre ha sido un principio de nuestro trabajo. Y nunca ha sido m\u00e1s importante, ya que realmente buscamos comprender c\u00f3mo se ve eso en estos d\u00edas a trav\u00e9s de la COVID, a trav\u00e9s de eventos nacionales y mundiales en torno a la justicia racial. Sabemos que debemos ser nuestros mejores oyentes para responder. Por supuesto, hemos pasado de la presencialidad a la virtualidad completa, y ahora estamos en una combinaci \u00f3n de ambas. Creo que lo otro que mencionar\u00e9, hablamos sobre esto y estamos documentando c\u00f3mo son las etapas de retraso para los estudiantes en t\u00e9rminos de ese desarrollo, que, creo, observaremos durante a\u00f1os. Espec\u00edficamente, este a\u00f1o, sabemos que sin est udiantes en el campus, los per\u00edodos de a\u00f1oranza del hogar o los per\u00edodos de, tal vez, experimentar con 11 alcohol o drogas o cosas que solemos ver en momentos particulares del a\u00f1o han estado cambiando todo el a\u00f1o. Y realmente debimos responder ante estos cicl os retrasados. Y hemos aprendido a medida que han aprendido los estudiantes. Una carga muy pesada. Gracias, Julie, por el perro \"aplastado\". Creo que donde estamos con el programa de primavera, si podemos pasar de diapositiva, por favor. Gracias. Todo esto ha llevado a que hayamos hecho programaci\u00f3n virtual y presencial y tenemos un seguimiento, como pueden ver, de esa revisi\u00f3n de nuestros totales de programaci\u00f3n, c\u00f3mo se ven para el oto\u00f1o, el invierno y, seguramente, la primavera es presencial. S5 43:10 Felicitaciones a Bianca de Campus Life por las 132 solicitudes de HERC. Justo lo recib\u00ed esta ma\u00f1ana. Realmente agradezco su ayuda con eso. Han aprobado 121. Tenemos un comit\u00e9 que controla los eventos en persona, evento por evento, para observar la mitigaci\u00f3 n de da\u00f1os y riesgos con respecto a todo lo relacionado con COVID. HERC es nuestro Comit\u00e9 de Revisi\u00f3n de Eventos H\u00edbridos. Gracias por eso, Julie. Chateamos detr\u00e1s de escena. La gran presentadora del programa matutino. Entonces, vemos todo lo que es h\u00edbrid o mientras observamos c\u00f3mo podemos comenzar... y todos nos han escuchado decir esto. C\u00f3mo comenzamos a preparar las cosas durante el trimestre de primavera. Primero y principal, queremos lograr ese equilibrio de cuando administramos Salud y seguridad. Tamb i\u00e9n estamos teniendo en cuenta lo que los estudiantes necesitan en t\u00e9rminos de romper con el aislamiento y la soledad y volver a socializar y hacer amigos, algo tan b\u00e1sico como hacer amigos. Creo que con la primavera, tenemos algunos principios organizativ os sobre c\u00f3mo ha sido todo el a\u00f1o y tambi\u00e9n esa estructura organizativa. Y, ver\u00e1n, siento gratitud en este punto. Contamos estos n\u00fameros, \u00bfno?, como parte de nuestro uso de los servicios y del seguimiento, que es uno de nuestros grupos de evaluaci\u00f3n en la planificaci\u00f3n y la evaluaci\u00f3n de Asuntos estudiantiles. Y para esas personas, estamos recopilando esos ahora, voy a leer una lista porque quiero ser inclusiva y estoy muy agradecida. En cuanto a lo que incluyen estos n\u00fameros, con el oto\u00f1o y el invierno en particular, observamos la programaci\u00f3n de Wildcat Welcome. Observamos la programaci\u00f3n de Wildcat Wellness. Tambi\u00e9n Res Services y su trabajo. El HERC, de nuevo, el Comit\u00e9 de Revisi\u00f3n de Eventos H\u00edbridos que incluye toda la programaci\u00f3n de FSL y RSO. S5 45 :00 Contamos cosas que estaban en Paw Print. \u00bfBien? Entonces esta es una iniciativa nueva de este a\u00f1o donde cada mi\u00e9rcoles enviamos un bolet\u00edn informativo a todos los estudiantes. Se lo enviamos a unos 21 000 estudiantes. Es realmente incre\u00edble. Tiene un gran alcance. Un reconocimiento a Jill y Brent por publicarlo todas las semanas, y a todos los que generan contenido. Tambi\u00e9n tenemos programas que est\u00e1n en la base de datos de Participaci\u00f3n estudiantil. Paquetes de participaci\u00f3n en la Vida religiosa y espiritual que se han llevado a alojamientos de aislamiento y cuarentena. HpaW y su trabajo. Norris, CAPS y adem\u00e1s Purple Pantry est\u00e1 aqu\u00ed tambi\u00e9n. Y solo quiero compartir mi gratitud para todas las personas que han enviado toda esa informaci\u00f3n. Tambi\u00e9n con el liderazgo de Amanda, Brad, Charles, Brent y Josh que realmente cumplieron funciones importantes de liderazgo y reunieron al comit\u00e9 de participaci\u00f3n virtual, que luego le dio forma al H\u00edbrido, que ahora va a pensar qu\u00e9 sucede en el oto\u00f1o. Esto es para ubic arlos un poco en d\u00f3nde comenzar\u00eda. Mona, creo, contigo, mientras vemos la siguiente diapositiva sobre Dillo, que es un componente importante de la primavera. Mona Dugo S6 46:10 46:13 [inaudible] a todos. Qu\u00e9 lindo estar en este espacio con todos ustedes. Si pudi\u00e9ramos seguir y pasar de diapositiva. Voy a hablar un poco sobre Dillo Day, que tradicionalmente es mi d\u00eda favorito del a\u00f1o. Siempre espero con ansias a Dillo porque es cuando vemos que los e studiantes se divierten de verdad y disfrutan un festival de primavera con mucha historia y tradici\u00f3n. Este a\u00f1o Dillo Day es el s\u00e1bado 22 de mayo. E intentaremos encontrar un equilibrio entre honrar las tradiciones de Dillo Day y darles a los estudiantes la experiencia de Dillo Day, en particular a los estudiantes del \u00faltimo a\u00f1o que se grad\u00faan y para los cuales ser\u00e1 el \u00faltimo Dillo Day. Intentaremos equilibrar eso con las necesidades de Salud y seguridad de nuestra comunidad. La COVID a\u00fan es muy real y si b ien se est\u00e1n levantando las restricciones y estamos viendo algo de alivio, sabemos que estamos en un vecindario, en una comunidad que sigue estando afectada por la pandemia. Por eso, estamos intentando encontrar un equilibrio entre esas dos cosas. Y por es o, hay muchos miembros del personal que han estado trabajando arduamente tratando de descubrir c\u00f3mo brindar esa experiencia a nuestros estudiantes de una manera que garantice la seguridad de nuestros estudiantes y de nuestra comunidad. Jake Fields y Tracey Gibson -Jackson han estado haciendo su magia con Mayfest este a\u00f1o. Mayfest ha creado una experiencia virtual digital para nuestros estudiantes. Hay una lista de siete artistas este a\u00f1o, que incluyen cuatro de Mayfest y tres solamente para miembros (o FMO). Adem\u00e1s, habr\u00e1 dos artistas estudiantes, uno que gan\u00f3 la Batalla de las bandas y uno que gan\u00f3 la competencia de DJ. As\u00ed que no vemos la hora de ver y escuchar m\u00fasica. No ser\u00e1 frente al lago. Todo ser\u00e1 digital y en l\u00ednea, pero, aun as\u00ed, hay mucho trabajo puesto en esto y mucha buena m\u00fasica. S6 48:12 La comunidad de Northwestern recibir\u00e1 un enlace para Dillo Day para poder participar y escuchar a las bandas. Y las bandas, como siempre, se anunciar\u00e1n en las redes sociales a medida que nos acerquemos al evento . Mayfest est\u00e1 trabajando en el campus sobre actividades presenciales. Y no son actividades con plazo de tiempo, como en el pasado. Son oportunidades para que los estudiantes se relacionen en Lakefill o frente al lago posiblemente. Todav\u00eda es un trabajo en curso, pero est\u00e1n analizando algunas ideas sobre algunas opciones para comer en el lago, tal vez algunas instalaciones donde los estudiantes puedan salir y tomarse fotos con la gran instalaci\u00f3n de Dillo Day que tuvimos en los \u00faltimos a\u00f1os. Esa noche, los comedores ofrecer\u00e1n horarios extendidos para comer hasta las 11:30 para darles a los estudiantes una oportunidad de reunirse y comer juntos de la forma m\u00e1s segura posible. Tambi\u00e9n estamos ocupados pensando en los planes de Salud y seguridad en el vecindario fuera del campus. En cuanto al campus, sentimos que hemos implementado un buen plan. En el vecindario fuera del campus, para aquellos que nos han ayudado a organizar eso el a\u00f1o pasado, saben que puede haber algunas travesuras que contin\u00faan all\u00ed afuera. P or eso estamos armando nuestro plan habitual y preparando eso. Tal vez va a ser el Dillo que esperamos en los vecindarios fuera del campus. Entonces, a la vez que tenemos en cuenta la seguridad de nuestros estudiantes y nuestros residentes, vamos a aumenta r el personal en los vecindarios fuera del campus a partir de las 9:00 a. m. el d\u00eda de Dillo Day y habr\u00e1 en grupos una especie de recorrido por los vecindarios, como solemos hacer, involucrando a los estudiantes que pueden estar organizando reuniones socia les, y conversando con ellos sobre Salud y seguridad, regulaciones sobre COVID y, por supuesto, el alcohol, que siempre es una preocupaci\u00f3n para nosotros este d\u00eda. S6 50:15 Dado el di\u00e1logo y el activismo en torno a las pol\u00edticas en este momento, estamos adoptando un enfoque un poco diferente este a\u00f1o. Tendremos personal afuera, y el NUPD tendr\u00e1 seguridad contratada que ser\u00e1n oficiales desarmados que estar\u00e1n trabajando ese d\u00eda para intentar ayudarnos a manejar algunas de las preocupaciones 13 de Salud y seguri dad que puedan surgir en Dillo Day. Estamos trabajando con la sala de emergencia local para que los estudiantes que quiz\u00e1 se sobrepasen con el alcohol en Dillo Day tengan una buena recepci\u00f3n cuando lleguen para recibir atenci\u00f3n y tratamiento, y asegurarnos de que puedan regresar de manera segura al campus m\u00e1s tarde. Y la vida residencial mantendr\u00e1 sus pol\u00edticas habituales para hu\u00e9spedes, que durante la COVID son m\u00e1s restrictivas. Por eso no recibiremos estudiantes de todo el pa\u00eds en nuestro campus para Dill o Day. Este ser\u00e1 un evento solo para el campus, y nuestros asistentes residentes har\u00e1n rondas a partir de las 10:00 a. m. hasta la noche. Creo que habr\u00e1 muchas manos a la obra y solo esperaremos que tengamos alguna actividad entre nuestros estudiantes y qu e la manejemos de la manera que siempre lo hacemos y trataremos de alentar a nuestros estudiantes. Nuestro mayor deseo es que los estudiantes aprovechen la oportunidad para reunirse de forma segura con sus grupos y sus familias y disfruten de la selecci\u00f3n musical que ha creado Mayfest. Y aprovechen la oportunidad para socializar, pero con cuidados. Esperemos que tengamos buen tiempo. Y esperamos contar con carritos de golf que funcionen. Y esperamos con ansias que sea un gran d\u00eda. A medida que se acerque el d\u00eda, habr\u00e1 m\u00e1s informaci\u00f3n, pero esto es b\u00e1sicamente donde estamos ahora con la planificaci\u00f3n. Ha sido una excelente asociaci\u00f3n entre el grupo de Mayfest, de Participaci\u00f3n estudiantil, algunos miembros del personal de la oficina del decano de estudiantes y de Relaciones del vecindario y la comunidad para ayudar a que los residentes de Evanston se sientan c\u00f3modos con nuestros planes para Dillo Day. Ahora podr\u00eda responder algunas preguntas o pasamos a Kelly Schaefer. Julie Payne Kirchmeier S2 52:27 S\u00ed. Mona, voy a decir algunas cosas antes de que se sume Kelly. Y cuando ella finalice, haremos una pausa y veremos si hay preguntas adicionales. Creo que el comentario sobre el carrito de golf era para Kelly y para m\u00ed porque nuestro carrito muri\u00f3 en medio de Sheridan Road hace unos a\u00f1os. Y voy a considerar un punto para los estudiantes si no conozco a ninguno de los nombres de bandas que se ofrecen. \u00bfBien? Nadie necesita saber cu\u00e1les son mis bandas favoritas de los 90. Y con esto, Kelly, todo tuyo. Kelly Scha efer S5 52:54 Me encanta. Muchas gracias, Mona. Quisiera volver a tocar el tema de la asociaci\u00f3n. \u00bfBien? No hay mejor momento para que trabajemos en conjunto de la forma en que lo hacemos. Y aprecio mucho que su equipo y el nuestro se junten para tratar de resolver esto. Nuevamente, esto forma parte de esa reacci\u00f3n retrasada de los estudiantes. \u00bfBien? Las cosas est\u00e1n cambiando y, ya sea que haya o no energ\u00eda para hacer algunas cosas, y c\u00f3mo apoyamos a los estudiantes en eso es algo que aprecio mucho de uste des y su equipo. As\u00ed que, gracias. Muchas gracias. Y, lo otro que quer\u00eda decir. Ay, perd\u00f3n. S\u00ed. Viene la graduaci\u00f3n. Tengo un comentario m\u00e1s sobre Dillo. Tenemos una gran cantidad de mensajes con cada podcast y SAM. Quer\u00eda mencionar eso tambi\u00e9n cuando habl amos de Smart Dillo. Solo quiero... quiero decir que lo ver\u00e1n y nos aseguraremos de que ciertamente les pidamos a nuestros estudiantes hacer todo lo que Mona mencion\u00f3. Bueno, ahora, Julie, podemos pasar a la graduaci\u00f3n. \u00bfBien? Aqu\u00ed estamos. Podemos pasar a la siguiente diapositiva. Por favor. La graduaci\u00f3n es cuando... tenemos la oportunidad este a\u00f1o de realmente encontrar esa chispa. Gracias, Julie, por esa met\u00e1fora. Y gracias, Lesley -Ann, tambi\u00e9n. Encontrar esa chispa. Trabajamos con una serie de principios b\u00e1sicos en torno a la graduaci\u00f3n. Jeremy y yo lo hacemos como codirectores. Y Julie es la ex codirectora. Queremos recordar el motivo de las complicaciones de la graduaci\u00f3n. Es este momento ritual, tradicional, que anhelamos planificar para nuestros est udiantes y permitir que ellos encuentren un gran significado en cuanto a marcar este momento. Es un hito. Y nos reunimos para celebrar estos momentos en muchas de nuestras comunidades. Tenemos comunidades de grupos de afinidad. Tenemos el m\u00e1s grande... tod os est\u00e1n 14 invitados a la graduaci\u00f3n. Convocatorias de las facultades para reconocimiento individual. Y eso realmente solidifica nuestro trabajo juntos en los a\u00f1os que hemos estado juntos. S5 54:52 Tambi\u00e9n queremos equilibrar los componentes de la ceremonia tradicional con la necesidad de brindar un entorno seguro. Y ciertamente este a\u00f1o pensamos mucho en eso, como tambi\u00e9n lo hicimos el a\u00f1o pasado. Este componente de seguridad es primordial para nosotros ya que planificamos mucho de esto. Y esto es algo que hacemos todos los a\u00f1os. Siempre nos enfocamos en mejorar la experiencia de los estudiantes como invitados. Es un marcador tan clave para nosotros que cuando hablamos con los casi 80 planificadores, con las facultades y con el equipo de planificaci\u00f3n, cuand o nos reunimos, somos buenos en recordar esto y centrarnos en c\u00f3mo hacemos este trabajo. Y siempre conseguimos un s\u00ed cuando es posible. \u00bfQu\u00e9 puede hacer que esta experiencia sea significativa? No siempre podemos conseguir un s\u00ed, por supuesto, porque hay co sas que simplemente no podemos hacer. Lo que escuchamos ahora durante el trimestre... como ustedes saben, en enero dijimos que iba a ser de forma remota. Y luego recibimos una informaci\u00f3n diferente del estado, as\u00ed que tuvimos que adaptarnos. Recibimos una informaci\u00f3n diferente del estado otra vez, as\u00ed que nos hemos adaptado un poco m\u00e1s. Creo que estamos en un momento en el que podemos decir que tal vez recibamos m\u00e1s informaci\u00f3n del estado. Sabemos por el gobernador Pritzker que la fase cinco podr\u00eda ser inminente. Jeremy va a hablar un poco m\u00e1s sobre las fases. Pero en lo que concierne a la graduaci\u00f3n, si podemos llegar a la fase cinco, lo hacemos con alrededor del 70 % de personas mayores de 65 vacunadas, y ya hemos alcanzado ese par\u00e1metro. El que no hemos a lcanzado, y se trata de una estrategia de dos puntas, es que los casos positivos y las hospitalizaciones deben estar en disminuci\u00f3n constante. Y estamos en una disminuci\u00f3n en este momento. Todav\u00eda necesitamos cinco o seis d\u00edas en que eso efectivamente debe disminuir. Entonces, cuando prevemos c\u00f3mo ser\u00e1 la situaci\u00f3n para la graduaci\u00f3n, creemos que estaremos en una buena situaci\u00f3n. Donde estamos con nuestra planificaci\u00f3n, creemos que se va a sostener y que podremos brindar la mejor experiencia a nuestros estu diantes con las condiciones que tenemos. S5 56:52 Si pudieras pasar de diapositiva, por favor, ser\u00eda genial. Gracias. Entonces, del 12 al 14 de junio es el fin de semana de graduaci\u00f3n. Esperamos ver a los graduados y a sus seres queridos. Haremos una cele braci\u00f3n de 2020. Aqu\u00ed es donde invitaremos a la clase 2020 para hacer un tipo de evento presencial. No es la entrega del t\u00edtulo. Ya obtuvieron sus t\u00edtulos. Esto es algo donde se les pueda dar un reconocimiento y puedan pasar algo de tiempo con ese componen te de celebraci\u00f3n que no tuvieron el a\u00f1o pasado porque fue virtual. Igualmente tendremos la graduaci\u00f3n virtual. Eso nos lleva a los tama\u00f1os. Es muy grande en cuanto a lo que se permite desde el punto de vista de la seguridad. Y por eso, igualmente lo harem os virtual, porque sabemos por nuestra evaluaci\u00f3n, por nuestros estudiantes, que la parte m\u00e1s importante es caminar por el escenario y tener ese reconocimiento. \u00bfBien? Es ese momento de tanto orgullo y alegr\u00eda para ellos y para sus seres queridos. Eso es lo que sin duda hemos puesto en primer plano. Tambi\u00e9n tendremos felicitaciones, celebraciones y recepciones durante todo el fin de semana, virtuales y presenciales. Estamos con muchas cosas al mismo tiempo mientras intentamos armar el rompecabezas. Ya habl\u00e9 un poco sobre las fases en Illinois. Tambi\u00e9n quiero hablar sobre la dotaci\u00f3n de personal. Estamos tan contentos con la cantidad de personas que est\u00e1n dispuestas a ayudar. Tenemos algunas ideas muy creativas este a\u00f1o. Realmente estamos lanzando una red muc ho m\u00e1s amplia y preguntando en toda la instituci\u00f3n y tenemos f\u00e1cilmente 70 personas a las que sabemos que podemos aprovechar sin siquiera haberlo pedido mucho m\u00e1s ampliamente. Hemos preparado muchos de esos pedidos tanto aqu\u00ed como en toda la 15 instituci\u00f3n. Y nos emociona ver que podemos conseguir el personal que necesitamos para la graduaci\u00f3n y las convocatorias. S5 58:50 Y las dos personas que lideran esta tarea son Tracey y Anne. \u00bfBien? No hay mejores personas para estar a cargo de la dotaci\u00f3n de personal y la experiencia de los invitados, ya que es una parte fundamental de c\u00f3mo nos elogian por nuestro evento. Solo quiero mencionar eso tambi\u00e9n sobre la dotaci\u00f3n de personal. Lo otro que quiero mencionar, y est\u00e1 un poco fuera... es decir, est\u00e1 relaci onado con la graduaci\u00f3n, no est\u00e1 tan fuera de tema. Las audiciones de los estudiantes fueron la semana pasada. Ronnie las organiz\u00f3. Gracias, Ronnie por eso. Escuchamos las audiciones para orador en la graduaci\u00f3n. Es un grupo de estudiantes que se re\u00fane, ha cen una audici\u00f3n a sus compa\u00f1eros y seleccionan... es una de las partes m\u00e1s conmovedoras del trabajo que hacemos es escuchar d\u00f3nde est\u00e1n nuestros estudiantes a\u00f1os m\u00e1s tarde. Y con eso, algunas cuestiones de log\u00edstica en torno a la graduaci\u00f3n. Trajes de cer emonia, el plazo para pedirlos es el 2 de mayo. Tarjetas, enviaremos un mensaje esta semana que incluye cosas un poco distintas este a\u00f1o. Les preguntaremos: \"\u00bfVas a asistir?\" Porque necesitamos conocer los n\u00fameros ya que tenemos asientos con distanciamient o social y debemos asegurarnos de que no haya dificultades con eso. Y ahora estamos limitando a dos tarjeta por invitado. Entonces, les pedimos que nos respondan si van a venir, qui\u00e9nes son sus invitados, cu\u00e1ntas tarjetas necesitan, qu\u00e9 adaptaciones [inaud ible] podr\u00edan necesitarse. Y eso estar\u00e1 separado por facultad. Porque lo que haremos esta a\u00f1o es que tenemos Ryan Field y Ryan Fieldhouse como los dos lugares donde ensayaremos todas las convocatorias. Entonces tendremos dos equipos de producci\u00f3n durante l os tres d\u00edas. Est\u00e1 realmente muy bien organizado. Y muchas gracias a Jeremy, mi coconspirador, o mi hermano de otra vida, como Mona mencion\u00f3 antes esta ma\u00f1ana. As\u00ed que, gracias. Eso es todo sobre la graduaci\u00f3n. Si hay preguntas, las esperamos en la secci\u00f3n de preguntas y respuestas. Julie Payne Kirchmeier S2 01:00:49 Excelente. Gracias, Kelly. Gracias, Mona. Dir\u00e9 que algunas de las preguntas que enviaron con anterioridad, Kelly, Mona, en sus respectivas actualizaciones, creo que las respondieron bien. Gracias por intercalarlas en sus comentarios. Creo que vamos a revisar aqu\u00ed para ver si hay alguna pregunta espec\u00edfica. Hay muchas. Me lo voy a apropiar y nombrarlo en este espacio. Hay mucha ansiedad con respecto a asistir a eventos pre senciales. Y en particular, la graduaci\u00f3n. Y lo entiendo. Tenemos gente que viene de afuera de la comunidad. No se trata solo de nuestros estudiantes. No se trata solo de nuestro personal. Tal vez eventos para dotaci\u00f3n de personal. Puede existir la preocup aci\u00f3n de que tenemos algo de presi\u00f3n externa para hacer esto. Kelly, creo que fundamentaste bien cu\u00e1les son nuestras intenciones, pero no s\u00e9 si quieres hablar de eso. Porque s\u00e9 que, como dije al principio, habr\u00e1 mucha ansiedad y temor a medida que atravese mos estas pr\u00f3ximas fases con el estado e incluso en nuestra propia actividad universitaria. Kelly Schaefer S5 01:01:43 S\u00ed. Aprecio eso. Gracias, Julie. Ese es un componente que hemos priorizado durante todo este proceso mientras avanzamos paso a paso. Y e se componente de seguridad y bienestar se extiende a cualquiera de los miembros de la comunidad que asista. Por eso, una de las cosas que hicimos fue que tuvimos que adelantarnos a una solicitud de que si la gente pod\u00eda trabajar para la graduaci\u00f3n, si se p od\u00eda reunir personal para la graduaci\u00f3n, exist\u00eda la oportunidad de estar vacunado. Y vimos a varias personas de la instituci\u00f3n que nos tomaron la palabra como parte de su trabajo con la graduaci\u00f3n y las convocatorias. Los tiempos se ajustaron r\u00e1pido porque nos enfrent\u00e1bamos a c\u00f3mo eran los plazos de la vacuna, seg\u00fan disponibilidad, elegibilidad y cu\u00e1ndo es la graduaci\u00f3n. Y nos complaci\u00f3 ver eso. Creo que el otro componente, hablando de que hemos lanzado esta amplia red y que tenemos bastante inter\u00e9s, creo, me quita la 16 presi\u00f3n de d\u00f3nde... no queremos que nadie que forme parte del personal no quiera estar all\u00ed. No queremos que esto afecte la ansiedad, la salud ni el bienestar de nadie de ninguna manera. Por eso creo que mi optimismo sobre c\u00f3mo hemos lanzado es ta red m\u00e1s amplia y c\u00f3mo hemos escuchado algunos comentarios de aquellos que s\u00ed quieren participar ha sido muy reconfortante. Y es por eso que lo ofrezco en el espacio de esta forma, para que sepamos que no se va a depender de nuestra divisi\u00f3n \u00fanicamente c omo lo hemos hecho durante muchos a\u00f1os. Julie Payne Kirchmeier S2 01:03:14 \u00bfBien? Gracias, Kelly, por esa explicaci\u00f3n. Tambi\u00e9n aprecio, ahora que lo puedo decir en el espacio, que nuestras facultades, nuestro personal, sus eventos son un componente y noso tros navegamos en otro. Tenemos la pista de atletismo all\u00e1. Tenemos instalaciones all\u00e1. Y luego esta ramificaci\u00f3n de pedir a todos los otros vicepresidentes que la env\u00eden a toda la universidad para obtener... personal no voluntario. Creo que es un enfoque diferente y uno que probablemente conservaremos porque esto es un evento universitario de celebraci\u00f3n. Mientras Kelly cruza los dedos de nuevo. Gracias, Kelly. Bien. Vamos a continuar, entonces. Y, Mona y Kelly, muchas gracias por la informaci\u00f3n. Vamos a p asar a nuestra pr\u00f3xima secci\u00f3n, que se trata de la planificaci\u00f3n del verano y oto\u00f1o, y el regreso al trabajo. Me gustar\u00eda invitar a Jeremy, que ya est\u00e1 aqu\u00ed, porque es muy r\u00e1pido. Hola, Jeremy. Y me unir\u00e1 a \u00e9l... S7 01:04:04 [inaudible]. S4 01:04:05 ... para partes de esto. Pero para explicarnos algunas cosas sobre las vacunas, sabemos que tenemos un par de preguntas sobre las vacunas. Sabemos que hay preguntas sobre la transici\u00f3n en el verano y c\u00f3mo ser\u00e1n potencialmente las expectativas para el oto\u00f1o. Jeremy, \u00bfpor qu\u00e9 no comienzas? Empezaremos con las vacunas. Jeremy Schenk S7 01:04:22 Gracias, Julie. Excelente. Bueno, en cuanto a las vacunas, quiero comenzar reconociendo que hemos estado haciendo cl\u00ednicas de vacunaci\u00f3n en el campus desde principios de marzo y realmente reconozco al personal de NUHS, Northwestern University Center Risk Management, por su trabajo en la coordinaci\u00f3n de nuestras cl\u00ednicas de vacunaci\u00f3n en el campus. Comenzamos con nuestra primera cl\u00ednica de 33 dosis e intentando explicar, a ver, \u00bfc\u00f3mo vamos a hacer para que se vacunen 33 personas? Y r\u00e1pidamente llegamos a una cl\u00ednica de alrededor de 333 dosis. Y ese equipo tiene, en conjunto con Evanston... y gran parte de c\u00f3mo pudimos trabajar en nuestra lista fue en conjunto con Evanston, que lo guio. \u00cdbamos a comenzar con el cuerpo docente y el personal, que eran los de m\u00e1s edad y luego ir bajando por edad. Y esa fue la gu\u00eda ofrecida por Evanston. Fue esa la asociaci\u00f3n que hicimos para recibir la vacunaci\u00f3n. Y como tal, en este punto, estamos orgullosos de poder decir que todo nuestro cuerpo docente y personal de la Northwestern University ha sido invitado a una cl\u00ednica de vacunaci\u00f3n en el campus. Muchas ya se han vacunado fuera del campus. Pero hemos revisado toda la lista de nu estro cuerpo docente y personal. Creo que Luke envi\u00f3 un correo electr\u00f3nico sobre eso la semana pasada o la anterior. La semana pasada nos comunicamos y ahora hemos comenzado a invitar a todos los estudiantes universitarios de Northwestern. Revisamos toda la lista y ahora estamos haciendo una especie de seguimiento final de esos estudiantes. Pero, de nuevo, al igual que el cuerpo docente y el personal, muchos de nuestros estudiantes lo resolvieron a trav\u00e9s del evento de vacunaci\u00f3n universitaria que organiz\u00f3 el estado, o encontraron otras formas locales de recibir sus primeras dosis. Realmente me alegro por eso. Hemos visto un aumento del suministro de vacunas en todo el estado. 17 S7 01:06:21 Bromeo con lo que dijo el Dr. Bob Palinkas, probablemente a fines de febrero, dijo: \"En realidad, para fines de abril, vamos a tener un mont\u00f3n de vacunas y el problema va a ser c\u00f3mo vamos a llenar esos lugares\". Y Bob fue bastante acertado. Por eso digo, si Bob te hace una buena recomendaci\u00f3n, probablemente ser\u00e1 acertada. U na vez m\u00e1s, un gran reconocimiento al Dr. Bob, Kristin Abbott, Anita Opdyke y otros que han trabajado tanto para hacer posible estas cl\u00ednicas de vacunaci\u00f3n para nuestro cuerpo docente, nuestro personal y nuestros estudiantes. Como mencion\u00f3 Kelly, pudimos v er c\u00f3mo \u00edbamos a hacer para que el cuerpo docente y el personal que estaban trabajando con la graduaci\u00f3n se vacunaran un poco antes. Esto fue porque necesit\u00e1bamos recibir la segunda dosis y que pasara el per\u00edodo de dos semanas posterior antes de que comenz ara la fecha de la graduaci\u00f3n. Entonces, en ese momento, lo publicamos como una invitaci\u00f3n. Dicho esto, al mismo tiempo que atra\u00edamos al cuerpo docente y al personal, de todas formas revisamos la lista completa de invitados del cuerpo docente y el personal . Muchas personas se hab\u00edan vacunado fuera del campus. Se les sugiere, sin obligarlos, a los estudiantes, al cuerpo docente y al personal que divulguen su estado de vacunaci\u00f3n en un foro en l\u00ednea que tiene la universidad. Eso estaba en un correo electr\u00f3nic o que envi\u00f3 Luke. As\u00ed que no estamos pidiendo esto en este momento. Los supervisores no est\u00e1n haciendo una lista con los que est\u00e1n vacunados y los que no. Eso es informaci\u00f3n privada que se maneja a trav\u00e9s de ese foro. Pero s\u00ed sabemos que tanto los CDC como la orientaci\u00f3n del IDPH han comenzado a publicar... [inaudible] bien, si la persona est\u00e1 vacunada, existe la posibilidad de hacer esto o aquello en comparaci\u00f3n con las personas no vacunadas. S7 01:08:24 Pero realmente no dice c\u00f3mo eso se hace cumplir o s e controla. Entonces, mientras seguimos esperando que el estado y el gobierno federal contin\u00faen publicando orientaci\u00f3n, seguimos explorando lo que eso significa y c\u00f3mo respondemos a eso. Con el \u00faltimo punto de esta dispositiva, sobre el que Julie va a habl ar un poco, porque muchos de ustedes probablemente hayan visto que muchos de nuestros compa\u00f1eros y facultades est\u00e1n comenzando a preguntarse si vamos a requerir o no las vacunas para nuestros estudiantes en el oto\u00f1o. S\u00e9 que a\u00fan no hemos anunciado oficialme nte nada al respecto, pero s\u00e9 que los l\u00edderes de los \u00faltimos a\u00f1os est\u00e1n hablando sobre eso. Julie, no s\u00e9 si quieres agregar algo a esta diapositiva. Julie Payne Kirchmeier S2 01:09:02 S\u00ed, me gustar\u00eda. Veo que tenemos dos o tres preguntas que surgieron reci\u00e9n en la secci\u00f3n de preguntas y respuestas sobre este problema. Y s\u00ed, sobre el tema de Jeremy, muchos de nuestros colegas, en particular nuestros colegas de universidades privadas de v arios estados han estado diciendo que van a requerir eso para sus estudiantes. Y ahora hemos visto que unos pocos dicen: Ah, vamos a ped\u00edrselo a los estudiantes, el cuerpo docente y el personal. \u00bfBien? As\u00ed que incluso aqu\u00ed hay diferentes versiones. Un par de cosas. Una, hemos hablado de esto a nivel de liderazgo de los \u00faltimos a\u00f1os. Hay un comit\u00e9 ejecutivo m\u00e1s peque\u00f1o que trabaja con el grupo de estrategia para la planificaci\u00f3n y tambi\u00e9n dentro del personal jer\u00e1rquico del presidente. Y hay muchos factores q ue debemos tener en cuenta para nosotros. Uno es que la vacuna est\u00e1 aprobada de emergencia. \u00bfBien? A\u00fan no ha recibido la aprobaci\u00f3n completa de la FDA. Ese es un factor. Otro factor, nuestros estudiantes internacionales que tienen diferentes tipos de vacun as a su disposici\u00f3n en diferentes pa\u00edses. \u00bfEs eso algo que reunir\u00eda los requisitos? Ah\u00ed es donde aparece el tema de Jeremy sobre la orientaci\u00f3n, la orientaci\u00f3n federal, estatal, porque debemos cumplir con eso. Esas son las cosas que entran en juego. Antici pamos que se tomar\u00e1 una decisi\u00f3n tan pronto como se recopilen estos factores. Lo otro que debemos recordar es que tenemos todos estos campus que est\u00e1n anunciando. Tienen un sistema semestral. Y aqu\u00ed es donde me siento nuevamente como el perro aplastado. \u00bfB ien? Est\u00e1n en modo graduaci\u00f3n y 18 est\u00e1n terminando sus semestres ahora y se est\u00e1n preparando para volver a comenzar en agosto. As\u00ed que tenemos como una pasarela para que podamos ver c\u00f3mo resulta esto. Apenas sepamos, obviamente lo sabr\u00e1n ustedes. De hecho, p robablemente recibiremos un anuncio juntos, pero ac\u00e1 es donde estamos parados. Jeremy Schenk S7 01:10:40 Gracias, Julie. S\u00ed. Veo aqu\u00ed una pregunta acerca de qu\u00e9 pasa con las segundas dosis. Las cl\u00ednicas que se realizan en el campus a trav\u00e9s de Norris, el cuerpo docente, el personal y los estudiantes que se est\u00e1n vacunando all\u00ed, que reciben su primera dosis, est\u00e1n recibiendo un turno para su segunda dosis. As\u00ed que tambi\u00e9n estamos haciendo cl\u00ednicas para segundas dosis. Obviamente esas son solo con turno. Per o si han recibido su primera dosis a trav\u00e9s de la cl\u00ednica del campus, recibir\u00e1n una invitaci\u00f3n para su segunda dosis. Bien. Podemos avanzar a la pr\u00f3xima diapositiva, que se centra en el verano. Como Julie mencion\u00f3 antes, a medida que estamos entrando en un a especie de fase de recuperaci\u00f3n, el verano y observar la transici\u00f3n de nuestro verano est\u00e1 comenzando a mostrar c\u00f3mo ser\u00e1 el oto\u00f1o. Sabemos que hay muchas preguntas sobre el documento de arreglos de trabajos alternativos de COVID, el AWA. Y sabemos ahora que se implementar\u00e1 a partir del 20 de junio. Anticipamos un anuncio para esta semana sobre el AWA y la planificaci\u00f3n del verano mientras comenzamos la transici\u00f3n a la experiencia presencial para el oto\u00f1o. Con la llegada de orientaci\u00f3n adicional y probablemente procesos adicionales en los que nosotros, como divisi\u00f3n, y los departamentos individuales trabajaremos para explorar y prepararnos para esa transici\u00f3n. En realidad, est\u00e1 siendo impulsado tambi\u00e9n por el plan Restaurar Illinois y, en particular, el pu ente a la fase cinco y la fase cinco. Kelly se refiri\u00f3 a ello anteriormente. Hace probablemente unas cinco semanas que el gobernador anunci\u00f3 el puente al plan de fase cinco. En el que una vez que nuestro estado llegara al 70 % de nuestros residentes mayores de 65 a\u00f1os vacunados, y vi\u00e9ramos una disminuci\u00f3n de las hospitalizaciones y las muertes, el estado ingresar\u00eda en el puente a la fase cinco. S7 01:12:38 Y bajo el puente a la fase cinco, aumentar\u00edamos las posibilidades de entornos tanto al exterior como en el interior. Entonces ese plan tambi\u00e9n cre\u00f3 la medici\u00f3n que se usar\u00eda para pasar a la fase cinco. En la fase cinco, necesitamos que el 50 % de los residentes, mayores de 16 a\u00f1os, hayan recibido la primera dosis de la vacuna, as\u00ed como un per\u00edodo de 28 d\u00ed as con hospitalizaciones y muertes estables o en disminuci\u00f3n. Y una vez que ingresemos en la fase cinco, el estado eliminar\u00e1 todos los l\u00edmites de capacidad para los espacios en el exterior y en el interior. Esas dos fases son las que siguen para el estado. Y es diferente de las fases uno a cuatro, donde ingresamos por zonas en todo el estado. En el puente a la fase cinco y la fase cinco, ingresamos en estado completo. Tambi\u00e9n han creado mediciones que retirar\u00edan a todo el estado del puente a la fase cinco o de la fase cinco si estas mediciones comienzan a declinar. Sabemos que llegamos a la medici\u00f3n para pasar al puente a la fase cinco hace m\u00e1s de un mes en cuanto a la poblaci\u00f3n vacunada de m\u00e1s de 65 a\u00f1os. Pero vimos un incremento en las hospitalizaciones, e n la positividad y en las muertes, en especial en torno a las vacaciones de primavera, a los viajes en primavera y otros eventos importantes. Ahora, en los \u00faltimos 28 d\u00edas, empezamos a ver una disminuci\u00f3n constante... el gobernador anunci\u00f3, creo, hace poco que tal vez dentro de cuatro o cinco d\u00edas podamos estar en el puente a la fase cinco. Tambi\u00e9n sabemos que en cuanto a la fase cinco, deben pasar al menos 28 d\u00edas desde que ingresamos en la fase puente hasta que podamos ingresar en la fase cinco. Y tenemos que ver al 50 % de los mayores de 16 a\u00f1os vacunados. Creo que, seg\u00fan declaraciones de la oficina del gobernador en una entrevista de esta semana, creen que estaremos en la fase cinco a comienzos del verano. 19 S7 01:14:37 Ahora, \u00bfqu\u00e9 significa comienzos del verano? Veremos. Lo que s\u00ed sabemos es que estas transiciones est\u00e1n empezando a suceder. Y con cada una de ellas, debemos observar qu\u00e9 impacto tiene eso para nuestras operaciones y c\u00f3mo estamos explorando el campus y planificando el oto\u00f1o. Bie n. Podemos avanzar a la pr\u00f3xima diapositiva. Mientras hablamos de las expectativas para el oto\u00f1o, sabemos que vamos a necesitar... que la instituci\u00f3n est\u00e9 desarrollando un marco institucional que establecer\u00e1 m\u00e1s normas y expectativas para toda la universid ad en torno a la dotaci\u00f3n de personal, manteniendo la flexibilidad para que la facultad y las unidades apliquen estrategias acordes con las necesidades locales. Muchos de ustedes quiz\u00e1 recuerden que la divisi\u00f3n de Asuntos estudiantiles en realidad present\u00f3 un documento de arreglos de trabajo flexible incluso antes de la COVID. Y mientras miramos el nuevo marco institucional, revisaremos ese documento y nos aseguraremos de que nuestro proceso y nuestras pol\u00edticas est\u00e9n alineados con el proceso institucional. Se les pedir\u00e1 a las facultades y unidades que desarrollen sus planes de personal despu\u00e9s de la pandemia de acuerdo con las pautas que est\u00e1 publicando la universidad. Estamos planificando una experiencia de oto\u00f1o presencial m\u00e1s tradicional. Sabemos que seg uir\u00e1 siendo diferente, que atravesaremos muchas pautas cambiantes, pero la planificaci\u00f3n en este momento est\u00e1 avanzando hacia esa experiencia de oto\u00f1o presencial m\u00e1s tradicional. En este momento, las fechas de traslado de oto\u00f1o tentativas o propuestas son el 13 y 14 de septiembre. Y los d\u00edas propuestos para Wildcat Welcome son el 15 de septiembre, con una pausa por Yom Kippur el 16 de septiembre, y reanudamos del 17 al 20 de septiembre. As\u00ed que estamos empezando a pensar en el oto\u00f1o, algunas actualizaciones . Y sabemos que todos est\u00e1n buscando m\u00e1s informaci\u00f3n. Y seguiremos viendo surgir cosas de la universidad y de orientaci\u00f3n adicional tanto de los CDC como del Departamento de Salud P\u00fablica de Illinois que, obviamente, se comunicar\u00e1n en todo el campus y tend r\u00e1n un impacto a medida que implementemos esos cambios en el futuro. Julie Payne Kirchmeier S2 01:16:52 Gracias, Jeremy. Hubo algunas preguntas que surgieron que en realidad ya las respondiste mientras explicabas. As\u00ed que, gracias por eso. Es realmente muy \u00fatil. Tenemos algunas preguntas sobre los detalles espec\u00edficos en torno a Wildcat Welcome y c\u00f3mo ser\u00e1 y c\u00f3mo vamos a transmitir lo que sucede si... \u00bfc\u00f3mo anticiparemos los cambios de l\u00edmite de espacios presenciales en el campus? Y creo, desde mi perspectiva, y Jeremy, si no est\u00e1s de acuerdo, interrumpe, que esa es la orientaci\u00f3n en la que estamos trabajando ahora. Porque a medida que el estado cambia y la ciudad cambia y nosotros comenzamos a entrar potencialmente en este puente, entonces esas son las cosas en las que tenemos que trabajar. Alguien hizo una pregunta sobre Wildcat Wellness de oto\u00f1o. Todo eso tiene que entrar en esa planificaci\u00f3n. En este momento, no creo que lo hagamos, solo estoy pensando en voz alta porque no sabemos lo que pue de pasar en las pr\u00f3ximas semanas. Por eso estamos tratando de anticipar todo lo que podamos en este momento. Hay una pregunta ahora, que dice: \"\u00bfPodr\u00edan aclarar de nuevo si estamos entrando o no en la fase de puente ahora mismo?\" Y est\u00e1n observando las med iciones y ponen la publicaci\u00f3n all\u00ed. Gracias por la pregunta. \u00bfQuieres volver a aclarar eso r\u00e1pido, Jeremy? Jeremy Schenk S7 01:18:00 S\u00ed, s\u00ed. Seg\u00fan el gobernador, creo que en una conferencia de prensa ayer mismo, las mediciones se han estabilizado comparativamente a donde estaban hace 28 d\u00edas. Disminuyeron y se estabilizaron. Y por donde se encuentran es que \u00e9l anticipa que estaremos en la fase de puente dentro de cuatro o cinco d\u00edas. Eso pas\u00f3 en una conferencia de prensa que dio ayer. \u00bfEso significa que n o puede haber un cambio con eso? No. Si comenzamos a ver un pico importante, el gobernador podr\u00eda volver para atr\u00e1s. Hay mediciones implementadas que evitar\u00e1n que pasemos a la fase de puente 20 o a la fase cinco. Pero por lo que se comparti\u00f3 al menos ayer es que deber\u00edamos poder anticipar la posibilidad de pasar a la fase de puente en una semana. Julie Payne Kirchmeier S2 01:18:53 Veremos qu\u00e9 pasa en una semana. Porque, como sabemos, en este momento estamos girando de derecha a izquierda sistem\u00e1ticamente todo el tiempo. Hay algunas otras preguntas. Si Mona y Kelly y Lesley -Ann y Rob pueden aparecer un momento. [inaudible] un poco concurrido, pero est\u00e1 bien. A lo mejor queremos responder juntos. Una de ellas estaba dirigida espec\u00edficamente a m\u00ed. As\u00ed que la voy a preguntar de la forma en que fue presentada. Por favor. Voy a avanzar y a extraer informaci\u00f3n del principio. \u00bfC\u00f3mo podemos tener en cuenta la equidad racial y abordar las preocupaciones leg\u00edtimas del personal de Northwestern sin etiq uetar como miedo infundado cuando regresemos al campus en persona mientras el virus todav\u00eda est\u00e9 circulando y tengamos comunidades diseminadas y variantes que est\u00e1n afuera tambi\u00e9n? Ofrezco esto al grupo si hay ideas que tienen al respecto. Comenzar\u00e9. Para m\u00ed es que estas son cosas sobre las que hemos hablado en varios diferentes lugares. Y dir\u00e9 que la gente que est\u00e1 aqu\u00ed y que se est\u00e1 respaldando en este trabajo de verano y oto\u00f1o ha estado planteando esto en todos los espacios. Existe un impacto desproporci onado en particular para nuestro personal BIPOC o nuestros estudiantes BIPOC, nuestros estudiantes de bajos ingresos [inaudible], el cuerpo docente, el personal, cuando se trata del impacto que esta pandemia ha tenido sobre las personas, las comunidades, e l acceso a diferentes recursos, incluso las vacunas, los tests desde que empezamos esta respuesta por primera vez y luego intentamos seguir adelante en modo planificaci\u00f3n en el oto\u00f1o. Lo enfocamos desde nuestra perspectiva. Creo que seguimos tratando de en focarlo en el marco de la universidad. Pero Kelly, Jeremy, en particular, dado que ustedes se apoyan principalmente en ese trabajo, \u00bfquieren ofrecer algo? Kelly Schaefer S6 01:20:39 S\u00ed. Voy a ofrecer algo que en realidad no est\u00e1 relacionado con eso espec\u00edficamente, sobre la planificaci\u00f3n del verano y el oto\u00f1o. Pero una de las cosas sobre las que estoy conversando y que ofrecer\u00e9 es que compart\u00ed algunos art\u00edculos con Kristen este fin de semana mientras habl\u00e1bamos sobre el dolor y la p\u00e9rdida y lo significativ o que ha sido para m\u00e1s de medio mill\u00f3n de personas que han muerto de COVID y sus [inaudible] complicaciones y c\u00f3mo eso tiene un efecto domin\u00f3 para los seres queridos, las familias y los amigos, y es un gran multiplicador. Mientras Kristen y yo hablamos sobre eso, s\u00e9 que ella y nuestros socios de [inaudible] est\u00e1n interesados en c\u00f3mo abordar eso. Y tenemos algunas ideas que nos est\u00e1n dando vueltas. Pero poder reconocer c\u00f3mo esto ha afectado a nuestra comunidad y lo que esto significa para la conversaci\u00f3n de nuestras comunidades y c\u00f3mo ayudarnos a avanzar de la manera que podamos, si podemos. Eso es algo en lo que estamos pensando para el oto\u00f1o. Julie Payne Kirchmeier S2 01:21:45 Gracias, Kelly. \u00bfJeremy? Jeremy Schenk S7 01:21:47 S\u00ed. Estoy de acuerdo con Kelly, creo que es un programa muy importante el que vamos a ver y tener. Voy a repetir, sobre el comentario de Julie, que es algo que ponemos en este espacio con regularidad. Creo que cuando empezamos a ver las pautas que llegan a la universidad, viendo c \u00f3mo hacemos esta transici\u00f3n al verano y al oto\u00f1o, esa capacidad para pensar en esto con un enfoque m\u00e1s flexible, porque sabemos que el impacto desproporcionado que ha tenido la pandemia en el cuerpo docente y el personal es real. Y por eso creo que veremos m\u00e1s est\u00edmulo para pensar en eso y pensar a trav\u00e9s de esa visi\u00f3n mientras trabajamos en nuestros planes. Julie Payne Kirchmeier Gracias. Gracias a ambos. Tenemos otra pregunta aqu\u00ed, y Christina, gracias por la pregunta sobre c\u00f3mo la divisi\u00f3n e st\u00e1 abordando las intersecciones entre raza y clase. 21 S2 01:22:43 Cuando pienso en nuestro trabajo en torno a la equidad racial y pienso en [inaudible] grande, c\u00f3mo nos centramos en las intersecciones: raza, clase y \u00bfBien? Escuchamos antes una pregunta sobre equidad en la salud y equidad m\u00e9dica y otras formas de equidad. Creo que hay un trabajo que hacemos realmente bien, esta es mi opini\u00f3n, para nuestros estudiantes y hay un trabajo que absolutamente necesitamos hacer como divisi\u00f3n de la universidad en torno a las inte rsecciones de identidad y c\u00f3mo eso se desarrolla en varios diferentes \u00e1reas, ya sea el regreso al campus, verano, oto\u00f1o, ya sea la estrategia de equidad racial, programas, eventos, compensaci\u00f3n. Recibimos un mensaje para los panelistas hace un momento sobr e que es muy dif\u00edcil o\u00edr estas cosas cuando no vemos el avance. Creo que eso es algo importante que se debe mencionar. Te preguntar\u00eda si hay alguna idea sobre eso, Lesley -Ann, dado tu trabajo con la estrategia de equidad racial, no s\u00e9 si quieres empezar. S i no, todo bien. Lesley -Ann Brown- Henderson S3 01:24:01 S\u00ed. Creo que lo \u00fanico que dir\u00eda es que cuando pensamos en el trabajo a trav\u00e9s de una visi\u00f3n interseccional, es m\u00e1s probable que podamos proponer resoluciones, metas, iniciativas o soluciones que satisfagan las necesidades de nuestra gente m\u00e1s marginada. Creo que donde estamos como universidad, y m\u00e1s como divisi\u00f3n, estamos realmente comenzando a lidiar incluso con c\u00f3mo es la equidad racial. Estamos en un nivel b\u00e1sico en cuanto a eso. Por ahora, dir\u00eda. Para ser honestos. Creo que a medida que seguimos conversando, a medida que exploramos las intersecciones de nuestras propias identidades, a medida que nos volvemos m\u00e1s vulnerables y valientes, a medida que pensamos en nuestros estudiant es y en c\u00f3mo nuestros estudiantes se convierten en graduados y en c\u00f3mo esos graduados se convierten en miembros del personal y a\u00fan mantienen esos identidades, entonces creo que podemos comenzar a pensar realmente en c\u00f3mo se ve un enfoque interseccional par a la justicia social dentro de la divisi\u00f3n, dentro de un lugar de trabajo. No es una gran respuesta. Creo que es un trabajo en curso. Creo que en verdad hacemos muchos intentos de pensar en la interseccionalidad, y creo que hay muchos matices en la interse ccionalidad, que hay que tener una buena base y al menos la equidad racial o al menos la base de la justicia social, y estamos llegando all\u00ed. Lo tengo en mente. Es algo en lo que pienso mientras avanzamos e invito a todos los de la divisi\u00f3n que tengan esa visi\u00f3n y hayan vivido esas experiencias a continuar expresando sus ideas. Y seguir\u00e9 buscando ideas sobre c\u00f3mo podemos articular eso, no solo a trav\u00e9s de nuestros planes sino a trav\u00e9s de nuestras conductas y pol\u00edticas. Julie Payne Kirchmeier S2 01:26:02 Gracias, Lesley -Ann. Agradezco la honestidad sobre d\u00f3nde estamos. Creo que es bien sabido. Y est\u00e1 llegando de otras formas y en otras preguntas que est\u00e1 haciendo la gente. El avance en el nivel b\u00e1sico, en toda la universidad en especial, va a ser fundamental para nosotros. Quiero responder otra pregunta que lleg\u00f3 en el chat y despu\u00e9s tenemos que seguir. Les pido a los otros panelistas que apaguen sus c\u00e1maras; muchas gracias a todos por ofrecer su perspectiva y la informaci\u00f3n, y responder preguntas en el momen to. Tengo una pregunta sobre la transici\u00f3n del servicios de salud y si habr\u00e1 atenci\u00f3n que incluya m\u00e1s a las personas trans en el campus. Voy a ampliar un poco esa pregunta y hablar\u00e9 sobre uno de nuestros principios clave en ese espacio, que es el acceso a una atenci\u00f3n sin barreras. Sabemos que la asociaci\u00f3n nos conectar\u00e1 con muchos m\u00e1s recursos y potencialmente lo tendr\u00edamos en un programa aut\u00f3nomo, autogestionado. Esa es una de las partes que forman el n\u00facleo de este proceso de integraci\u00f3n. Nos reunimos, c reo que hace unas dos semanas, con el personal del Servicio de Salude de NU ahora que se firm\u00f3 el acuerdo de sociedad sobre c\u00f3mo vamos a abordar la integraci\u00f3n en ese espacio y que esto a\u00fan se debe mantener como un principio clave de nuestro trabajo. Vamos a seguir actualiz\u00e1ndolos sobre c\u00f3mo queda esto en \u00faltima instancia. Esa es realmente una de nuestras metas, porque sabemos por el informe del personal genderqueer no 22 binario que eso es algo que se mencion\u00f3 muy espec\u00edficamente y lo o\u00edmos tambi\u00e9n de nuestro s estudiantes. Con eso, todas las preguntas que no se han respondido, nos vamos a comunicar o vamos a publicar las respuestas para que la gente pueda encontrarlas. Quiero pasar de diapositiva, si no te molesta, Kris, y agradecer a dos personas que se van a ir de aqu\u00ed en breve. Y son Laurie Gordon y el Dr. Bob Palinkas. S4 01:27:51 Laurie Gordon, como vieron en un anuncio reciente, se traslada a Duke University a trav\u00e9s de un programa m\u00e1s grande y en un lugar que est\u00e1 m\u00e1s cerca de donde estudian sus dos hijos, uno universitario y otro en una maestr\u00eda. Tambi\u00e9n es un lugar al que, pued o afirmar con seguridad, puede ir m\u00e1s en motocicleta durante todo el a\u00f1o. Laurie, quiero compartir con toda esta divisi\u00f3n lo agradecidos que estamos contigo y tu liderazgo. Llegaste y ayudaste a crear una infraestructura que s\u00e9 que nos va a ser muy \u00fatil. N os proporcionaste no solo recursos, sino, como escucharon decir antes a Lesley -Ann, tu experiencia en este espacio. Y no solo lo ofreciste t\u00fa misma, sino que ense\u00f1aste a muchos otros las habilidades necesarias para que podamos no solo administrar de manera eficaz, sino aprovechar nuestros recursos de maneras realmente importantes. Y nos dejas mucho mejor de como nos encontraste. Por eso, muchas gracias. Y, Dr. Bob, tu carrera de 44 a\u00f1os que comenz\u00f3 en una pandemia, la pandemia del SIDA, y termina en otra. Y la diferencia que has marcado para tantos estudiantes, para tantos programas, y en el mundo de la medicina, cambia y salva vidas. Muchas gracias por tu gu\u00eda y ayuda constantes en este proceso. Sabemos que a\u00fan est\u00e1s con nosotros de alguna manera mientras d ure esta transici\u00f3n, y te lo agradecemos. Aprecio mucho lo que haces. Con eso, voy a agradecer a todas las personas que ayudaron a hacer esto posible. Tenemos a Jill y Tori de Marketing de Asuntos estudiantiles. Nuestro equipo de Gesti\u00f3n de eventos de Norr is con Jason, Kris, Nate y Emily. El personal de vicepresidencia, que, de nuevo, nos hace lucir bien todos los d\u00edas. Sabemos que hay mucho trabajo arduo detr\u00e1s de eso. Regan, Ronnie y Lesley -Ann. Gracias de nuevo a Rob y Alejandro por el evento Mix and Min gle y organizar eso antes de que empecemos. S4 01:29:48 Kristen, de nuevo, tu encantador momento educativo e instructivo con nuestro reconocimiento de tierras. Y luego el apoyo de las personas que estuvieron aqu\u00ed que lideran diferentes iniciativas clave e n nombre de nuestra divisi\u00f3n, Kelly, Lesley -Ann, Rob, Jeremy, Mona y \u00bfme olvid\u00e9 de alguien? Kelly, Lesley -Ann, Rob... no, no me olvid\u00e9. Por su participaci\u00f3n esta ma\u00f1ana tambi\u00e9n. Y finalmente, gracias a todos ustedes por todo lo que hacen para apoyar a nues tros estudiantes, para brindar apoyo mutuo. Y aseg\u00farense de cuidarse del mismo modo que hacen ese trabajo. Con eso, finalizo nuestro encuentro de primavera y nos veremos la pr\u00f3xima "}