{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://core.ac.uk/download/pdf/32997831.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "V) N.\u00b0 19 - 2a quincena de febrero 1987 CL RACI\u00d3 DE L'AMETLERN\u00b0 10 A\u00f1o 1.986 Segunda quincena de Septiembre DIRIGE : JUAN RIERA nALMAU COORDINA: PERE 6-7 PANORAMA POLITICO ,. 8-9 NUESTROS PUEBLOS fO-11 INCA 12 LLUCMAJOR Y MARRATX\u00cd 13 SANT JOAN 14 BAJO EL SIGNO DE HIP\u00d3CRATES 16-17 COMUNIDAD AUT\u00d3NOMA 18-19 PEBRE BO 20 ELS NOSTRES PAGESOS 22-23 LA IMPRENTA 24-25-26 LOS CARNAVALES 27 a 34 AGENDA 36 HOR\u00d3SCOPO 38-39 EL INVENTO DE LA RUEDA 40 a 43 SAROCADESFAROLER 44 ERAN OTROS TIEMPOS 46 FUTBOL 48-49-50 CRUCIGRAMA 58 Carnaval, jolgorio, fiesta de disfraces; comparsas de alegr\u00eda, mascara y antifaces. Todo se presta estos d\u00edas, cambi\u00e1ndonos los trajes, a olvidar penas, disfrutar alegr\u00edas... ya vendr\u00e1n luego semanas de ayunos y penitencias. Disfrutemos cada cual antes que acabe la fiesta bailando con Don Carnal. Ya entraremos en Cuaresma.o coY DESPUES DE... GRAF\u00a1CAS MALLORCA C/. ANGEL, TEL. importe ptas- Semestral 1500 ptas) Forma ce pago: Giro Cheque Reembolso Con cargo a mi c/c n\u00fam Enviar a EDICIONS MANACOR S.A. ,W408 Ronda del n\u00f6 60 MANACOR 07500 APDO. DE CURPFGV l 17EDITORIAL La protesta estudiantil tiene, a nuestro entender, un trasfondo de miedo a un futuro incierto. El estudiante tiene la certeza de que tanta clase y tanto libro, tantos apuntes y tantas pr\u00e1cticas, no van a servir para nada salvo algunos casos en que van a servir para muy poco. Es muy triste venir al mundo sabiendo que hay que trabajar para vivir y que, ello no obstante, no tienen donde encontrar trabajo. Decir que los m\u00e1s listos siempre encontrar\u00e1n un puesto no es un pretexto v\u00e1lido: No podemos pretender que todos sean del grupo de los m\u00e1s listos. Tambi\u00e9n los menos dotados por la Naturaleza tienen derecho a encontrar don- de poder trabajar, donde desarrollar una actividad lucrativa de acuerdo con sus posibilidades. El n\u00famero de parados, seg\u00fan las oficinas del INEM, creci\u00f3 en el pasado mes de enero en m\u00e1s de setenta mil cua- trocientas personas. Asi' la tasa de desempleo se sit\u00faa ahora en una cota tan alta que s\u00f3lo unas pocas cifras nos sepa- ran del fat\u00eddico n\u00famero de los tres millones. El paro en los j\u00f3venes menores de 25 a\u00f1os, seg\u00fan datos oficiales, ha ex- perimentado un aumento de un 2'22 o/o. La tasa de desempleo se sit\u00faa ahora en un 2T52 o/o; 27.000 desempleados s\u00f3lo nos separan de los tres millones. Seg\u00fan el sexo y por provincias el paro ha disminuido en Ja\u00e9n, C\u00e0ceres, Sevilla y Ceuta, a la vez que ha experimen- tado aumentos en el resto de nuestro pa\u00eds. El Ministro de Trabajo, el de Econom\u00eda Carlos Solchaga, y el Secretario General de Empleo han tratado de dar una explicaci\u00f3n diciendo que por el momento la evoluci\u00f3n del desempleo en los \u00faltimos cuatro meses contrasta de manera poco cre\u00edble con todo lo que est\u00e1 pasando en la econom\u00eda y, por tanto, son cifras poco fiables que no se pue- den tomar por su valor facial y que, en consecuencia, no se puede entrar en m\u00e1s discusiones. A\u00f1ade el Sr. Solchaga que fas cifras de paro registrado en los \u00faltimos cuatro meses nos dan una evidencia muy s\u00f3lida y es que ha disminui- do el n\u00famero de parados en los varones entre los 30 y 35 mil, mientras que ha crecido en m\u00e1s de doscientos mil el de mujeres. Y a\u00f1ade el Sr. Ministro que esto evidencia que ha habido un crecimiento muy importante de empleo y que las colocaciones, que en enero fueron de 253.000, est\u00e1n animando a un grupo de personas que antes se dedica- ban a estudiar o a trabajos dom\u00e9sticos, a ir a las oficinas del INEM a buscar empleo. O sea, que, como aumenta el empleo, ahora la gente se apunta al paro para encontrar trabajo. Ya puede decir el Ministro de Trabajo todas las veces que quiera que los otros indicadores econ\u00f3micos no se co- rresponden con las cifras de desempleo; no nos va a convencer con ello de que el problema del paro sea falso o leve mientras aumenten de d\u00eda en d\u00eda el n\u00famero de empresas que cierran y el n\u00famero de j\u00f3venes espa\u00f1oles que est\u00e1n ma- no sobre mano diciendo que el trabajo es una fortuna, una bendici\u00f3n deseada, y no una maldici\u00f3n b\u00edblica. Los ordenadores ya no nos sirven para contar parados, basta con salir a la calle, con pasar por la plaza del pue- blo y ver la desesperanza que se refleja en el rostro de la gente. No es preciso ir casa por casa, es suficiente con mi- rar il rostro de los obreros sin trabajo por cierre de la empresa en que se ganaban la vida, o por remodelaci\u00f3n de la plantilla. Durante los \u00faltimos meses un promedio diario de m\u00e1s de dos mil personas han pasado a engrosar el n\u00famero de los que se han visto sumergidos en el triste oficio de no saber si ir a manifestarse ante la oficina de empleo o si quedarse convertidos en p\u00e9treas estatuas de sal en alg\u00fan pedestal del parque p\u00fablico de su pueblo natal. No nos vengan pues con el cuento de que todo esto tiene una relativa importancia porque no se sabe con exacti- tud cu\u00e1l es el n\u00famero de v\u00edctimas; esto ya lo dijeron cuando el tristemente famoso caso del s\u00edndrome t\u00f3xico por lo del aceite de colza. Hoy los padres ya no proyectan a sus hijos aquellas ilusiones de otros tiempos. Hoy cualquier familia se confor- ma con que sus hijos encuentren cualquier trabajo al que aferrarse, o una silla en cualquier oficina para traer un pe- dazo de pan con que poder subsistir. ' \u00bfQu\u00e9 delito comet\u00ed contra vosotros naciendo...?\"NOTICIAS INTERNACIONALFILIPINAS Los partidarios del derrocado presidente Ferdinand Marcos preparan un golpe de estado coincidiendo con el aniversario de la revoluci\u00f3n popular, contra el actual r\u00e9- gimen de Cory Aquino. Los conspiradores organizan escuadrones de la muerte para asesinar a algunos de los principales jefes civiles y militares. IRLANDA El jefe del partido \"Flanna Fall\", Charles Haughey, tomar\u00e1 posesi\u00f3n del cargo de primer ministro de Irlanda el pr\u00f3ximo 10 de marzo, tras ganar las elecciones. Para tener mayor\u00eda absoluta tendr\u00e1 que pactar con cuatro in- dependientes a fin de poder llevar adelante su programa. BRASIL El Gobierno brasile\u00f1o ha tomado la determinaci\u00f3n de suspender el pago de sus deudas exteriores con ca- r\u00e1cter indefinido, en relaci\u00f3n con los bancos comercia- les internacionales con los que tiene unos compromisos de 5.800 millones de d\u00f3lares. ARGENTINA Igualmente el Gobierno argentino ha declarado que dar\u00e1 prioridad a su crecimiento econ\u00f3mico antes que al pago de su deuda exterior, porque, si la banca exterior no le concede nuevos cr\u00e9ditos, no se podr\u00e1 lograr el cre- cimiento econ\u00f3mico lo cual no es posible negociar. VENEZUELA El ministro de Energ\u00eda y Minas de Caracas analiz\u00f3 la posibilidad de un impuesto estadounidense al petr\u00f3leo importado y a\u00f1adi\u00f3 que, si bajan los ingresos en Venezue- la, no podr\u00e1 pagar su deuda exterior que se remonta a 27.000 millones de d\u00f3lares. FONDO MONETARIO Se re\u00fanen en Pan's ios del Grupo de los Cinco ( EE.UU. Alemania Federal, Francia, Gran Breta\u00f1a y Jap\u00f3n) y el da los Siete (a\u00f1adiendo Canad\u00e1 e Italia) para tratar del equilibrio en el cambio de las distintas monedas y de frenar la carda del d\u00f3lar. PALESTINA Tropas sirias preparan la entrada en Beirut con el fin de pacificar el sector Oeste, con 4.000 soldados y numerosos vehi'cuios blindados. LIBERACI\u00d3N El disidente sovi\u00e9tico de origen judio Josif Begun, encarcelado desde hace seis a\u00f1os en la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica acusado de efectuar propaganda antisovi\u00e9tica, ha sido puesto en libertad. \u00ab i\u00abm oNACIONALDISCREPANCIAS Escisiones y discrepancias, que algunos califican de enfrenta m i en to personal, pudieron observarse en el programa televisivo \"Debate* entre Nicol\u00e1s Redondo, Secretario General de UGT, y el Ministro de Econom\u00eda Carlos Solchaga al que parec\u00eda ayudar el Presidente de la CEOE Jos\u00e9 Ma. Cuevas. Se rumorea a la vez la desa- parici\u00f3n de este programa televisivo de Victoria Prego por tal motivo. ESTUDIANTES uEn el Hospital Cl\u00ednico de Madrid le ha sido extra\u00edda |Hf la bala que ten\u00eda alojada cerca del ap\u00e9ndice a la estudian- te Mar\u00eda Luisa Prada, herida en las \u00faltimas manifestacio- nes estudiantiles. Se halla en la unidad de cuidados inten- sivos a la espera de su pronta y total recuperaci\u00f3n. PARLAMENTO VASCO Se est\u00e1 a la espera de que Juan Carlos Yoldi, candi- dato a Lendakari por Herri Batasuna, pueda asistir al Pleno del Parlamento Vasco cuya reuni\u00f3n ha sido apla- zada a tal fin. Este candidato se halla en prisi\u00f3n preven- tiva acusado como presunto relacionado con ETA. El Gobierno considera que ello no es en absoluto compa- tible con la legalidad ni es l\u00f3gico. JUSTICIA Antonio Hern\u00e1ndez Gil, presidente del Consejo Gene- ral del Poder Judicial present\u00f3 la memoria anual recor- dando la independencia de la justicia, la inconstituciona- lidad del sistema de elecci\u00f3n por el Parlamento de los vo- cales del consejo, la eficacia, las corruptelas, y la extraor- dinaria saturaci\u00f3n de recursos de casaci\u00f3n ante la Sala Segunda del Tribunal Supremo. CONGRESO CARLISTA Acaba de celebrarse en Pamplona el Vil Congreso Carlista con la asistencia de su representante en Llucma- jor y el delegado en Manacor Pedro Nicolau. ARCO 87 La edici\u00f3n de Arco 87 ha tenido lugar en la Casa de Campo de Madrid con la presencia de 152 galer\u00edas, entre las que figuraban Joan Oliver \"Maneu\", Pelaires, 4 Gats- I ern\u00e1n Cano, y Bennasar de Pollensa, y obras de Toni Dionis, Juli Ramis, Ram\u00f3n Canet, Men\u00e9ndez Rojas y Mar\u00eda Carbonero; sorprendiendo la enorme capacidad : de convocatoria que actualmente tienen las artes pl\u00e1sti- cas. AGRICULTORES A excepci\u00f3n de la Uni\u00f3n de Peque\u00f1os Agricultores, yj\u00ed las organizaciones agrarias m\u00e1s importantes de Espa\u00f1a ajfc ir\u00e1n a la huelga los tres \u00faltimos d\u00edas de Febrero protes- ^ tando de la pol\u00edtica agraria del Gobierno.NOTICIAS LOCALTURISMO. Entre los touroperadores alemanes se est\u00e1 desencade- nando una lucha de precios a la baja que preocupa al sec- tor tur\u00edstico balear porque puede derivar en una masifi- caa\u00f3n de turismo barato que apenas deja divisas, como ya ha sucedido con los turistas brit\u00e1nicos. CONVENIO. El Presidente de la Comunidad Aut\u00f3noma Sr. Ca\u00f1e- llas, el Consell de Sanidad Gabriel Oliver y D. Manuel Mo: ra. Presidente de la Cruz Roja de Baleares, han suscrito un acuerdo de colaboraci\u00f3n de car\u00e1cter oficial, especie de con- venio marco que regula la l\u00ednea a seguir en primeros auxi- lios en carretera, costas, accidentes en el mar y subacu\u00e1- ticos, banco de sangre y acci\u00f3n social entre otros. SON DU RET A. Unos cincuenta enfermos de la Residencia sufrieron una intoxicaci\u00f3n hace unos d\u00edas parece por el mal estado previo de los alimentos destinados a la preparaci\u00f3n de la comida. Seg\u00fan la Direcci\u00f3n del Centro, evolucionan favo- rablemente. PINTURA. El Palau Solleric, junto al Paseo de) Borne, ser\u00e1 futu- ro museo Mir\u00f3 tras haber llegado a un acuerdo el Ayunta- miento de Palma la Fundaci\u00f3n Pilar y Joan Mir\u00f3 para que se habilite a fin de albergar las obras inacabadas y no firmadas por el pintor catal\u00e1n. MAO. El Ayuntamiento de Ma\u00f3 y la Direcci\u00f3n General del Medio Ambiente dei Ministerio de Obras P\u00fablicas y Urba- nismo han convenido que este organismo destine 500 millo- nes de pesetas para que en los pr\u00f3ximas a\u00f1os se puedan comprar o expropiar terrenos en S'Atoufera des Grau para proteger la avifauna de aquel lugar. PYMES. Como ya sucedi\u00f3 el ario pasado, el Govern de la Comu- nidad Aut\u00f3noma y un total de treinta entidades bancarias han llegado a un acuerdo sobre una nueva l\u00ednea de cr\u00e9dito barato para las peque\u00f1as y medianas empresas, destinan- do a ello la Conselleria de Econom\u00eda i Hisenda cerca de los 200 millones de pesetas para subvencionar cr\u00e9ditos baratos. VIAJE. El Presidente Ca\u00f1e lias, acompa\u00f1ado de los Consellers de Obras Publicas Jeroni S\u00e1iz y de Turismo Jaume C lade- ra, viajar\u00e1 el 23 de este mes a Jersey (Irlanda) para tratar temas relacionados con el turismo y el hecho de insulari- dad, invitados por el Presidente de Turismo de aquel esta- do de la Rep\u00fablica irlandesa.OFICIALVIVIENDAS. Orden del 30 de enero sobre condiciones financieras de las operaciones \u00a1nclufbles en el programa de Construc- ci\u00f3n de Viviendas de Protecci\u00f3n Oficial 1.984-87 (BOE. n\u00fam. 41) EMPLEO. Resoluci\u00f3n sobre concesi\u00f3n de beneficios en Grandes \u00e1reas de Expansi\u00f3n Industrial mediante la resoluci\u00f3n de 316 expedientes con la aprobaci\u00f3n de 3.698.538.000 pts. de subvenci\u00f3n para una inversi\u00f3n generada de 19.950.066.000 pts. y la creaci\u00f3n de 2.701 puestos de tra- bajo correspondientes a 249 expedientes aprobados (BOE. n\u00fam. 41) CAMPOS DE TRABAJO. Resoluci\u00f3n de 9 de Febrero de la Direcci\u00f3n General de Promoci\u00f3n Educativa convocando la participaci\u00f3n en la ac- tividad de recuperaci\u00f3n de pueblos abandonados para 1987 (BOE. n\u00fam. 40) AGUA POTABLE. Concurso para la adjudicaci\u00f3n de las obras de abaste- cimiento de agua potable en la Colonia de Sant Jordi (BOE n\u00fam. 40) TOMATE. Ordenes de 12 de Febrero que homologan los contra- tos-tipo de compraventa de tomate con destino a concen- trado y jugos, a pelado entero y otros productos a base de tomate que regir\u00e1 durante la campa\u00f1a 1987-88 (BOE n\u00fam 39). ARRENDAMIENTOS R\u00daSTICOS. Ley 1/87 por la que se prorrogan determinados contra- tos de arrendamientos r\u00fasticos y se establecen plazos para el acceso a la propiedad (BOE n\u00fam. 38) VEH\u00cdCULOS. Orden por la que se aprueba el modelo de declara- ci\u00f3n-liquidaci\u00f3n que debe utilizarse para la autoliquida- ci\u00f3n de las transmisiones de veh\u00edculos usados sujetas al Impuesto sobre transmisiones Patrimoniales y Actos Ju- r\u00eddicos Documentados, as\u00ed como las tablas de precios medios de venta (BOE n\u00fam. 35) LA LECHE. Resoluci\u00f3n del SENPA por la que se instrumenta la tramitaci\u00f3n de las declaraciones obligatorias de ganaderos productores y compradores de teche de vaca y otros productos l\u00e1cteos (BOE n\u00fam. 37) \u00ed o CD ^S ^PANORAMA LOS NACIONALISTAS VASCOS Cuando las cosas en pol\u00edtica no est\u00e1n dema- siado claras es cuando, en una Comunidad Aut\u00f3noma como la de Euskadi, pasa lo que ha pasado, que los Nacio- nalistas no son capaces de entenderse para for- mar gobierno. Pero mi pregunta es: casi todos los vascos han votado partidos nacionalistas, y al final tendr\u00e1n un go- bierno monocolor con el partido socialista, \u00bfqu\u00e9 es lo que pasa en las Vascongadas?, creo que es un misterio, por- que cuando en un pue- blo un 70 por ciento vo-ta a partidos nacionalis- tas y \u00e9stos no son capa- ces de entenderse entre ellos, pienso que de na- cionalistas no tienen na- da, lo \u00fanico que hacen es dar cuerpo a los fo-rasteros de su tierra que habitan en Euskadi. Pienso que el parti- do PNV es la parte m\u00e1s negativa de esta parcela pol\u00edtica, porque no ha sabido negociar con los fe \u00ed03 Ode casa, sino que ha tenido que hacerlo con los mandados centralis- tas PSOE de Madrid, por tanto el partido na- cionalista tendr\u00e1 el fi- nal en esta etapa pol\u00ed- tica porque nunca m\u00e1s los vascos le van a dar los votos para que des- pu\u00e9s sean para benefi- ciar a los de Madrid, creo que el Sr. Arza- llus es la ola negra del nacionalismo vasco y cuando el pueblo vasco conozca sus afanes o en- ganches le van a perder la confianza. El Sr. Garaicoechea es el hombre m\u00e1s fuertePOLITIC del nacionalismo vasco, porque despu\u00e9s de que el Sr. Arzallus les haya intentado degollar tantas veces el ha sabi- do salir adelante con to- das las circunstancias que le presentaban las costumbres de las viejas glorias del Partido Na- cionalista Vasco. Creo que los parti- dos m\u00e1s radicales de Euskadi son los culpa- bles porque no ha sido posible un acuerdo entre todas las fuerzas nacionalistas, por ejemplo H.B. pienso que \u00a1SI FRECUENCIA DEPORTIVA! :F.M.:ioi\u00bb5 BALEAR-A las 13'30 ( SOBREMESA DEPORTIVA A las 2O'30 EN MARCHA De las 2O'30 a las 24 \u00a1\u00abOLES! PEDRO PABLO PARRADO TODOS LOS D\u00cdAS EN ., RUEDA DE EMISORAS RATO 'es un partido revolucio- nario y no un partido nacionalista, por tanto el pueblo vasco se ver\u00e1 gobernado por unas fuerzas centralistas y no per una confianza de su voto, por todo esto puede ser que en el Pa\u00eds Vasco las cosas nohayan cambiado mucho sino que todo va a se- guir igual, porque lo m\u00e1s factible ser\u00eda que el govierno Vasco estuvie- ra formado por todas las fuerzas nacionalis- tas vascas y no por un gobierno monocolor. CONSTRUCCIONES DOMINGO MESQUIDA Presupuestos en general Venta apartamentos en Son Serra de Marina C/Palma, 76-1 o. - Tel. 56 13 66-PETR*.NUESTROS LA TAQUILLA DEL MALLORCA Con la visita del Real Madrid para disputar el encuen- tro de liga con el Mallorca, la alegr\u00eda se apoder\u00f3 del teso- rero del club mallorquinista al ver que d ras antes ya no quedaba ni una sola entrada por vender. En taquilla se recogieron cerca de 52 millones de pesetas, cifra que no est\u00e1 nada mal para las arcas de cualquier club. Con m\u00e1s de cinco di'as de antelaci\u00f3n en las oficinas del Mallorca se ve\u00edan colgados letreros de \"no hay entradas\". Llena de satisfacci\u00f3n ver como se mantiene la afici\u00f3n a este deporte-rey a pesar de la inseguridad climatol\u00f3gica que juega un papel adverso en bastantes ocasiones. LLOSETA El viernes 13 de Febrero se inaugur\u00f3 en Lloseta la Casa de Cultura a las seis de la tarde, instalada en el antiguo ayuntamiento del pueblo en la parte trasera de la iglesia parroquial. Es un tanto m\u00e1s a favor del mandato de Miguel Pons como alcalde de la localidad. Asistieron al acto el Delegado del |NEM asi' como el Delegado del Gobierno ante la Comunidad Aut\u00f3- noma Sr. Mart\u00ed'n Plas\u00e8ncia. El coste total de la obra ha superado los seis millones de pesetas, de los cuales un 25 por ciento los ha aportado el Ayuntamiento a base de material y mano de obra. El 75 o/o restan- te ha corrido a cargo del INEM mediante el sistema de subvenciones para la mano de obra a trav\u00e9s de un concierto con el Ayuntamiento de Lloseta. En dichos locales precisamente se est\u00e1 celebrando el campeonato de Mallorca de ajedrez individual por categor\u00edas. Dicho torneo empezar\u00e1 el s\u00e1bado d\u00eda 21 de febrero a las cuatro de la tarde, para continuar los c fas 28 de Febrero y siete, catorce, veintiuno y veintiocho de mar- zo y cuatro y once de abril se disputar\u00e1n las finales. O sea, durante todos los s\u00e1bados de casi tres meses. LLUCMAJOR Tan lucido como el a\u00f1o pasado se espera que sea el carnaval que se prepara para finales de este mes. El di'a 28 de febrero, s\u00e1- bado, habr\u00e1 la cuya ante- riores, a cargo del Ayunta-miento. El pueblo se mueve y se prepara para lucir el mejor disfraz o desfilar en la m\u00e1s engalanada ca- rroza. El a\u00f1o pasado dio buen resultado el sistema de no conceder premios sino sub- venciones de 5.000 pesetas a cada una de las carrozas o grupos que se inscribie- ran; asi' que este a\u00f1o tam-poco habr\u00e1 premios espe- ciales para los grupos o com- parsas mejor disfrazados ni para las carrozas m\u00e1s art\u00eds- ticas u originales. Se espe- ra que se supere el n\u00famero de 40 carrozas de la edici\u00f3n de 1.986 y que sean m\u00e1s de mil las personas dispues- tas a salir a la calle el pr\u00f3- ximo s\u00e1bado d\u00eda 28. CICLISMO BALEAR Esta es la nueva Junta que hasta 1.978 estar\u00e1 al fren- te de la Federaci\u00f3n Territorial Balear Ciclismo: Tony Vallori; Cane- Mas, Tomeu Mulet y Jaime Ballester. Los responsables del Comit\u00e9 de Competici\u00f3n son Joan Oliver, Tomeu Arbona y Jordi Gual. Como responsa- ble seleccionador de mujeres ciclistas est\u00e1 Miguel Calden- tey. Guillermo Timoner es el seleccionador encargado de los pistara junto con Jaime Bennasar, mientras que el seleccionador de \"routiers\" ser\u00e1 Tolo Rigo. Falta nombrar los que ocupar\u00e1n las vlcepresidencias por las islas hermanas de Menorca e Ibiza, e igualmente se han de nombrar todav\u00eda los delegados respectivos para ambas islas.PUEBLOSLA RUA EN PALMA Once barriadas han presentado ya sus proyectos respectivos al Ayuntamiento de Palma para la celebraci\u00f3n de La R\u00faa. El Ayuntamiento de Cort subvencionar\u00e1 pues a estas once barriadas por tal motivo; de ellos una ser\u00e1 una comparsa y las diez restantes presentar\u00e1n carrozas. La barriada de Ca's Capiscol, que ha presentado un pro- yecto de comparsa, recibir\u00e1 una subvenci\u00f3n de 60.000 ptas, y las que proyectan construir una carroza se ver\u00e1n subven- cionadas con 100.000 ptas cada una: Son Cladera, Rafal Nou, Son Rapinya, Puig de Sant Pere, S'Arenai, El Mo- linar, El Secar de Sa Real, Son Serra-Sa Vileta, Son Roca y Son Ferriol. Una de las condiciones que el Ayuntamiento de Palma ha puesto a los organizadores de las barriadas ha sido que su fiesta no co\u00efncida con la Rua que se va a celebrar en Palma el pr\u00f3ximo 1 de marzo, y que participen en la mis- ma sin derecho a optar a los premios que en tal di'a se concedan. Por tanto la celebraci\u00f3n de la R\u00faa en las distintas barriadas queda de la siguiente forma: - El 26 de febrero: Son Rapinya celebrar\u00e1 su R\u00faa. - El 27, dra siguiente, les toca el turno a las barriadas del Puig de Sant Pere y Son Ferriol. - El d\u00eda 28. a Son Cladera, S'Arenai y el Rafal Nou. - El 3 de Marzo, a Can Capiscol. Y el 1 de Marzo todas ellas participar\u00e1n en la R\u00faa central que tendr\u00e1 lugar por las calles de Palma, pero sin poder optar a los premios que el Ayuntamiento tiene destinados a las carrozas y comparsas m\u00e1s originales y ar- ti'sticas. SANT LLOREN\u00c7 TODAVIA TIENE PLAYA \u00bfQu\u00e9 pasa con el Alcalde Bartolom\u00e9 Brunet? Ahora quieren conceder los servicios de la Playa de Sa Coma y del Cala Millor Morena por veinte a\u00f1os. Tiene que haber gato encerrado porque los ratones van sueltos. El asunto se dej\u00f3 sobre la mesa en el \u00faltimo pleno por- que el concejal \"pese-e-mero\" Toni Sanso solicit\u00f3 un in- forme econ\u00f3mico, y el \"u-e-mero\" Miguel Mascar\u00f3 le apoy\u00f3, y las intenciones de Ignasi Umbert entregando un escrito firmado por PSOE, AP y CDS. al Secretario para que lo leyera, contra Antoni Sans\u00f3, crearon en el sal\u00f3n de actos del Ayuntamiento de Sant Lloren\u00e7 un clima pro- pio de debate de la naci\u00f3n dirigido por Victoria Prego.INCA FUTBOL\u00cdSTICAFoto : A. Forteza. Y hablando de f\u00fatbol cabe recordar las desafortunadas declaraciones del expresidente del Constancia Jordi Cerda sobre la mala marcha del Club. Quien no quiso hablar de ello cuando era presidente, no se puede callar ahora que ya no lo es. Jordi Cerda habl\u00f3 y habl\u00f3 de los motivos que en su opini\u00f3n hacen que el Constancia no pite sin hacer re- ferencia, por supuesto, a lo que estaba en la mente de muchos: La mala gesti\u00f3n que en opini\u00f3n de los introduci- dos en el Club desarroll\u00f3 durante su mandato, causa prin- cipal de que los destinos del equipo se tuerzan por mal camino. \u00bfY qu\u00e9 me dicen de la ambulancia que el otro domin- go se paseaba por el campo para recoger \u00a1n situ al jugador del Pe\u00f1a Deportiva Miguel \u00c1ngel? Fue todo un espect\u00e1culo. Durante cerca de diez minutos se interrumpi\u00f3 el juego en el Nou Camp de Inca para que los servicios desanidad pudie- ra hacerse cargo del herido. La ambulancia aparcada all\u00ed' por casos de necesidad hizo su entrada triunfal en el terre- no de juego, efectuando un pase\u00edllo que mereci\u00f3 m\u00e1s aplausos que pitos. Foto : A.Forteza^& INFRACIONES URBAN\u00cdSTICAS ENFRENAMIENTOS POR LA DEMOLICI\u00d3N DE \"ES TRIOUET\" Malos ratos para el propietario y el concejal Angel Garc\u00eda Con la aprobaci\u00f3n del Plan General de Ordenaci\u00f3n Urbana se ha elaborado un cat\u00e1logo de edificios a preservar por su antig\u00fcedad, ornato o historia. Ello va dirigido a evitar que desapa- rezcan unos edificios que dan car\u00e1cter y raigambre a la poblaci\u00f3n, y el derrumbe de elementos arquitect\u00f3ni- cos que conforman la histo- ria de nuestra ciudad. Los propietarios o pro- motores de obra que solici- tan permiso municipal para obras en estos edificios ca-talogados deben sujetarse a ciertos requisitos para conservar el patrimonio his- t\u00f3rico cultural que nos acer- ca a la mentalidad de otros pueblos europeos. Pero no todo han de ser inconvenientes para los due- \u00f1os de estas casi cien edifi- caciones, tambi\u00e9n el Ayun- tamiento les concede deter- minadas ventajas tales como la exacci\u00f3n de tasas al soli- citar permiso de obras en las mismas o estar exentas del pago de la contribuci\u00f3n ur- bana.Al mismo tiempo se ha producido un hecho califi- cado de incivismo por algu- nos. Ha sido demolido sin la correspondiente licencia municipal parte del edificio de \"Es Triquet\", donde se jugaba a este deporte de procedencia valenciana en otros tiempos. Esto ha en- frentado al responsable de la Comisi\u00f3n Informativa de Urbanismo \u00c1ngel Garc\u00eda con el propietario actual de la finca quien present\u00f3 al Ayuntamiento una solici- tud de permiso de obra pre-cisamente el dfa antes que el Pleno aprobaba el Plan General de Ordenaci\u00f3n Ur- bana inicialmente, solici- tud que fue impl\u00edcita- mente denegada con tal aprobaci\u00f3n inicial. Este es el segundo edifi- cio catalogado dentro de los hist\u00f3ricos a preservar y cuya demolici\u00f3n se ha ini- ciado con la correspon- diente y preceptiva licen- cia municipal. CDS DISPUESTOA TRIUNFAREl CDS se presen t\u00f3 el viernes pasado a las 8,30 de la tarde en su nue- ve local social de Inca si- tuado en un piso supe- rior al Bar Sa Punta en la Avenida de Alcudia n\u00fam. 1. Al acto asistieron unas 160 personas y entre el nu- meroso p\u00fablico, adem\u00e1s de los representantes de la prensa local y regional se pudieron ver gente de todos los estamentos sociales: per- sonas vinculadas con la banca, empresarios, indus- triales, gente del comercio, de la pol\u00edtica y de la ense- \u00f1anza. Destacaron en el ac- to Francese Quetglas, Presi- dent Regional y Pere Vila- nova, President del Comit\u00e9 Local, adem\u00e1s de Sebasti\u00e1n Mora, Secretari. Despr\u00e9s de la presen- taci\u00f3n del acto se brindaron a responder algunas pregun- tas, diciendo que antes delas elecciones municipales, no pactar\u00e1n con ning\u00fan par- tido si bien despu\u00e9s podr\u00edan pactar seg\u00fan vean el progra- ma de los dem\u00e1s y si las condiciones lo hicieran aconsejable. Ahora lo m\u00e1s importante es estructurar el partido y preparar las elec- ciones. Cuentan ya con unos cincuenta afiliados pero to- dav\u00eda no han presentado la lista de candidatos. Respec- to a UM considera que su actuaci\u00f3n ha sido negativa tanto en lo referente al agua potable como en la creaci\u00f3n de nuevas industrias y fo- mento del empleo. Tanto Francese Quetglas como Pe- re Vilanova y Sebasti\u00e0 Mo- ra, se mostraron muy opti- mistas y esperanzados en al- canzar buen n\u00famero de vo- tos en las pr\u00f3ximas eleccio- nes municipales. LA AUTOV\u00cdA DE INCA. Como ya apunt\u00e1bamos en el n\u00famero anterior algunos agricultores se oponen a la construcci\u00f3n de una autov\u00eda que una Inca con Palma, pero la redacci\u00f3n del proyecto sigue adelante. Pasaron ya quince a\u00f1os desde que en 1972 el Ministerio de Obras P\u00fablicas y ' Urbanismo propia\u00bb el ambicioso Plan de Infraestructura Viaria de Baleares que entonces iba a costar 1.400 mi- IJones de peseta*. Seg\u00fan manifiesta el Director General de Obras P\u00fablicas de la Comunidad Aut\u00f3noma Gabriel Le-Senne, la \"redacci\u00f3n del proyecto est\u00e9 en su fase final y probablemente ser\u00e1 expuesto a informaci\u00f3n p\u00fablica a finales de marzo para que es los interesados puedan presentar las alegaciones que consideren m\u00e1s oportunas. A pesar de la oposici\u00f3n antes anunciada, no parece que los argumentos en contra sean insalvables, dependiendo m\u00e1s de de- ^ cisiones pol\u00edticas que de problemas t\u00e9cnicos. Unos est\u00e1n a favor por considerar que benefician las relaciones comerciales | y humanas entre los pueblos. Otros en cambio creen que las autov\u00edas y autopistas son perjudiciales por desviar a la gente y no o encauzarla hacia el interior de las poblaciones como ha sucedido con Montui'ri por ejemplo con el desv\u00edo de la carretera Pal- \u00bf ma-Art\u00e1 por las afueras de aquella poblaci\u00f3n.*&&Siete candidaturas vara las pr\u00f3ximas municipales MATIES GARCIES POR EL PSOE. MIGUEL CLAR POR UM. RAFAEL G\u00d3MEZ EN LAS LISTAS DEL PDP En un conocido restau- rante de esta poblaci\u00f3n ha tenido lugar una reuni\u00f3n de militantes del PSM para ul- timar detalles sobre la pre- sentaci\u00f3n de una candida- tura para las elecciones municipales pr\u00f3ximas, ini- ciando as\u00ed este partido su expansi\u00f3n por otros pue- blos de la isla. Como pri- mero de la lista figura Ma- ties Garc\u00edas, actual director de la revista local \"Lluc- major de pinte en ampie\", lo cual arrastrar\u00e1 a Garc\u00edas a dimitir de cualquier car- go de responsabilidad de dicha revista. La lista total de candidatos todav\u00eda no ha sido hecha p\u00fablica, pero de seguro figurar\u00e1n en ella per-sonas muy vinculadas con S'Arenai de Llucmajor.#* * El PDP presenta por su parte como n\u00famero tres de su lista a Miguel Mart\u00ed que actualmente forma parte del Consistorio, mientras que el segundo puesto lo ocupar\u00e1 Rafael G\u00f3mez, un cordob\u00e9s de 42 a\u00f1os dedi- cado a la hosteler\u00eda en el Arenal donde ostenta ade- m\u00e1s la presidencia del club de f\u00fatbol, motivos que hacen de \u00e9l un hombre muy conocido y apreciado en todo S'Arenai. Estamos a la espera de que se con- firme la presencia en la mis- ma lista del PDP de los can- didatos Guillermo Barcel\u00f3,Francisco Adrover, Antonio Moreno y Gabriel Rigo.\u00bb* * UM por su parte pre- sentar\u00e1 en la cabecera de su lista a un hombre bre- gado ya en pol\u00edtica, Miguel Clar, que de la extinta UCD pas\u00f3 a engrosar el grupo de Alberti. Fue Ciar alcal- de de Llucmajor por UCD de 1979 a 1983, siendo cuestionada su gesti\u00f3n por el pacto que hizo con el PSOE para una mejor go- bernabilidad municipal. Se present\u00f3 luego como can- didato por UM al Parla- mento Balear, ocupando plaza de parlamentario y conseller del CIM tras la di- misi\u00f3n del abogado PedroPablo Marrero. En una reu- ni\u00f3n celebrada en la nueva sede del partido en la pla- za de Espa\u00f1a de nuestra po- blaci\u00f3n, Miguel Ciar expli- c\u00f3 los motivos que le im- pulsaban a tomar esta \u00falti- ma decisi\u00f3n de presentarse como n\u00famero uno en una lista en que tambi\u00e9n figu- ran los actuales concejales Bernardo Tom\u00e1s y Joan Puigserver.\u00bb* Siete son en total las candidaturas hasta ahora anunciadas que bajar\u00e1n a la arena de las urnas para competir por la consecu- ci\u00f3n del mayor n\u00famero de votos posibles. AP, PSOE, UM, CDS, PSM e IU. EL PSOE PRESENTA COMO CANDIDATO AL INDEPENDIENTE MARTIN SERRA VICI\u00cf El 13 de febrero en la biblioteca del centro esco- lar Costa y Llobera se pre- sent\u00f3 al cabeza de lista del PSQE para las pr\u00f3ximas elecciones municipales del mes de junio, al indepen- diente Mart\u00edn Serra Vieh. El acto empez\u00f3 a las ocho de la noche y termin\u00f3 con una cena en un conocido restaurante. A este acto asis- tieron el vicepresidente del Parlamento Balear Francis- co Triay y el Secretario Ge- neral de la FSB-PSOE Jo- sep Moll. Empez\u00f3 \u00e9ste ha- ciendo la presentaci\u00f3n del candidato y adjetivando el programa que van a de- fender para los pr\u00f3ximos comicios municipales. To- m\u00f3 luego la palabra el can- didato quien, aparte de pro- meter una campa\u00f1a limpia y falta de ataques a sus ad-versarios pol\u00edticos, a\u00f1adi\u00f3 que procurar\u00eda potenciar la polic\u00eda municipal, su preocupaci\u00f3n para mejorar la situaci\u00f3n de los de la ter- cera edad, y las escuelas de ense\u00f1anza, adem\u00e1s de crear campos de deporte y pro- mover la construcci\u00f3n de un local para reuniones y ac- tos culturales. En cuanto a la sanidad desea poner en funcionamiento un centro de salud. La actualidad pol\u00edtica de Marratx\u00ed entra as\u00ed en la rueda pol\u00edtica que tendr\u00e1 su culminaci\u00f3n en el pr\u00f3xi- mo junio. La conformaci\u00f3n del espectro pol\u00edtico que conforma esta carrera electoral se presenta muy re- \u00f1ida en esta poblaci\u00f3n que ha alcanzado en los \u00faltimos a\u00f1os gran importancia tanto por el crecimiento del n\u00fa- mero de sus habitantes como por el de su industria debido entre otras cosas a su proximidad a la capita- lidad de la comunidad aut\u00f3noma balear.Todav\u00eda siguen bara- j\u00e1ndose muchos nombres de los que completar\u00e1n las dis- tintas opciones pol\u00edticas que ofrecer\u00e1n a los electores la posibilidad de renovar el equipo que durante cuatro a\u00f1os m\u00e1s estar\u00e1 al frente de la gesti\u00f3n municipal de Mar- ratx \u00ed.K\"fr* ? ?srLA UNIDAD SANITARIA TRA EN FUNCIONAMIENTO D. ARNAU COMPANY, \"ES METGE\", SE JUBILA \u2014Proyecto de un club para la Tercera Edad\u2014En nuestro pueblo en- tr\u00f3 en funcionamiento el pa- sado d\u00eda 16 de febrero la Unidad Sanitaria, atendida por el joven Dr. D. Jorge Sans\u00f3 que es quien ha pasado a sustituir al m\u00e9di- co Arnau Company. Tam- bi\u00e9n forma parte del equi- po como enfermera Da. Francisca Taronj\u00ed. El horario de consul- tas ser\u00e1 por el momento de 11,30a 13,30. Este cambio de titula- ridad se debe a que el Dr. Company ha reci\u00e9n cumpli- do los 65 a\u00f1os de edad y est\u00e1 en tr\u00e1mite todo el papeleo de su jubilaci\u00f3n. Natural de San Juan, duran- te cuarenta a\u00f1os ha llevado a cabo una total entrega y dedicaci\u00f3n en el desempe\u00f1o de su labor en este pueblo. Como semblanza de su vi- da hay que decir que efec- tu\u00f3 sus estudios de medi- cina en la universidad de Barcelona hasta el a\u00f1o 1947. Vino despu\u00e9s aqu\u00ed para ayudar en su quehacer sanitario al entonces m\u00e9di- co de la poblaci\u00f3n D. Ga- briel Veny, hombre bas- tante delicado de salud y que no pod\u00eda atender ya a los enfermos; debido a su mala salud y una enferme- dad que le minaba r\u00e1pida- mente, el m\u00e9dico Veny falleci\u00f3 a los pocos me- ses cuando apenas ten\u00eda cuarenta a\u00f1os, encontr\u00e1n- dose entonces D. Arnau Company al frente de los servicios m\u00e9dicos de San Juan. As\u00ed fue pues como el m\u00e9dico Company qued\u00f3 en San Juan de modo defi- nitivo hasta esta fecha. Ha sido hombre muy popular y tenido en gran estima; em- presario de cine, jugador de f\u00fatbol, Presidente del Club, m\u00e9dico de toda clase de de- portistas y de un modo es- pecial de los corredores ci- clistas. Estamos seguros de que, a pesar de su jubila- ci\u00f3n estar\u00e1 siempre abier- to > recibir cualquier con-sulta y ayudar a cualquier paciente, con esta compene- traci\u00f3n m\u00e9dico-enfermo que le ha caracterizado.# \u00bb * El Centro Sanitario ha sido recientemente reci- bido por el Ayuntamiento en un acto de firma de la recepci\u00f3n al que asistieron las autoridades locales presi- didas por el alcalde D. Juan Barcel\u00f3 con la presencia del m\u00e9dico Sr. Sans\u00f3, de la enfermera Taronj\u00ed, el Arqui- tecto y Aparejador de la obra, as\u00ed como el contra- tista. Por la Conselleria de Sanidad del Gobierno ba- lear estuvo presente D. Do- mingo Llull y el T\u00e9cnico D. Guillermo Julia. Los nuevos locales fue- ron detenidamente visita- dos por todos los asistentes y a su vez el Sr. Nicol\u00e1s de la empresa que facilit\u00f3 el material sanitario explic\u00f3 a los presentes las venta- jas del instrumental adqui- rido.SI LEVANT\u00c1- RAMOS LA CABEZA I I< Quien no recuerda aquellos viejos tiempos de la bicicleta en que unos \"profesionales-aficionados\" se lanzaban por nuestras polvorientas carre- teras desafiando soles y baches para entrenarse en la mejor de sus ilusio- nes. \"Club velocipedista INCA\" El t\u00edtulo que reza en el frontispicio es muy expresivo. Nuestras palabras sobran Con el patrocinio de la Delegaci\u00f3n de Cultura del Ayuntamiento de Manacor se Inaugur\u00f3 el s\u00e1bado dfa 21 a las 19'30 horas una exposici\u00f3n de pinturas y es- culturas de Andreu Terra- des y Gerard Matas. La exposici\u00f3n tiene lu- gar en la sala de la Torre de Ses Puntes. Gerard Matas ha ex- puesto sus esculturas tanto en exposiciones Individuales como colectivas en Palma, Barcelona, L\u00e9rida, Londres asi' como en distintas pobla- ciones de Mallorca. La Fun- daci\u00f3n March adquiri\u00f3 cinco de sus obras y tiene expues- tas ademes otras esculturas en el Museo de los Pa\u00edses Catalanes de Banyoles (Ge- rona), en el Museo de la Solidaridad de Santiago de Chile, y para el museo de Muro. Andreu Terrades por suPINTURAS Y ESCULTURAS parte, despu\u00e9s de su exito- sa presentaci\u00f3n en la ga- ler\u00eda \"Ferran Cano\" de Pal- ma, se presenta ahora en Manacor con una serie deacr\u00edlicos. La exposici\u00f3n conjunta estira1 abierta al p\u00fablico hasta el d\u00eda 6 del pr\u00f3ximo mes de marzo, y ha sidoorganizada por la Comisi\u00f3n 3 de Cultura del Ayuntamien-^, to Juntamente con ei P\u00bbtro- s- nato SIGJVO \u00bbe \u00abPOCHA BEBAMOS AGUA En principio solo deber\u00edamos beber agua obedeciendo a una demanda instintiva del cuerpo. Pero lo m\u00e1s corriente es que no bebamos el agua que nuestro cuerpo demanda; por regla general no se bebe bastante agua. Muchos doctores afirman que los c\u00e1lculos biliosos y renales no sen'an tan frecuentes si bebi\u00e9semos suficiente agua pura. Cuando se suda en abundancia, sobre todo en los d Tas calurosos, suele beberse bastante, pero hay mucha gente que bebe poco a consecuencia de la inactividad de su piel, r\u00ed\u00f1ones e intestinos. Si el agua no nos apetece, podemos hacerla un poco m\u00e1s deseable mezcl\u00e1ndole el zumo de alguna fruta. Cada veinticuatro horas una persona adulta deberi'a ingerir entre un litro y medio y tres litros de agua, dosifi- cada en peque\u00f1as cantidades cada vez, por ejemplo de medio vaso a uno, a Intervalos frecuentes. Mejor eso que anegar el est\u00f3mago con grandes cantidades de agua antes ? despu\u00e9s de las comidas. Naturalmente el agua no debe estar helada, ni siquiera en verano-, su temperatura ideal podn'a ser entre los 15 y 21 grados cent\u00edgrados, o la del agua procedente de un pozo profundo. Beber agua helada especialmente cuando se est\u00e1 cansado o sudando puede ser hasta peligroso. Una costumbre muy sana que siguen bastantes per- sonas es la de beber algo menos de un vaso de agua por la ma\u00f1ana, en ayunas, y otro antes de acostarse; no olvi- demos que el agua para el estomago es tan vigorizante como para el rostro. En algunas enfermedades debe beberse el agua de forma especial. As\u00ed en los catarros del est\u00f3mago, un vasito de agua caliente media hora antes de las comidas servir\u00e1 para lavar las mucosidades en \u00e9l depositadas; en cambio el agua fr\u00eda en tales casos ser\u00eda nociva. Igualmente la acidez del est\u00f3mago debida a una abundante comida se ver\u00e1 aliviada con un vaso de agua templada. El agua fr\u00eda en cambio se recomendaba desde antiguo en todas las calenturas y enfermedades agudas, bebida en abundancia. A veces las madres no piensan que los gritos y llantos de sus ni\u00f1os peque\u00f1os son debidos a la sed y no al hambre. Los ni\u00f1os deber\u00edan tomar agua en abundancia; incluso unas cucharadillas de agua tibia dadas a los ni\u00f1os dos o tres veces al d\u00eda les ayudar\u00e1 a coger este h\u00e1bito. Si un ni- \u00f1o chico tiene gas en el est\u00f3mago y le cuesta eructar, es muy pr\u00e1ctico darle unas cucharaditas de agua caliente y aguantarle un rato con su cabecita apoyada en el hombro de la madre que a la vez le mantendr\u00e1 un bracito para arriba..- Es cierto tambi\u00e9n el refr\u00e1n de que \"agua que no has de beber, d\u00e9jala correr\". En efecto, el agua desconocida de pozos superficiales, de zanjas de riego o de peque\u00f1os arroyos, sobre todo en climas calurosos, ha sido siempre causa de enfermedades tifoideas, disenter\u00eda, malaria o fiebre amarilla. No debemos ingerir agua desconocida o de dudosa procedencia, e Incluso es conveniente llevar a analizar al menos dos veces al a\u00f1o el agua de la cisterna para saber si est\u00e1 en las debidas condiciones.El agua de lluvia reciente, si no es despu\u00e9s de una lar- ga sequ\u00eda, el agua de pozos profundos y la de fuentes naturales, es muy buena para la salud. En cambio el agua dudosa, sea cual fuera su procedencia, s! es dudosa deber\u00e1 hervirse durante quince minutos y luego dejarla enfriar antes de ser empleada para beber. Tambi\u00e9n tiene el agua otras aplicaciones m\u00faltiples. Por ejemplo, ingerir cierta cantidad de agua caliente, o de cualquier l\u00edquido, aumenta los latidos del coraz\u00f3n. Tambi\u00e9n es un buen t\u00f3nico para el coraz\u00f3n sorber un vaso de agua fr\u00eda muy lentamente, pues le hace latir con mayor fuerza y lentitud. Si lo que pretendemos es provocar el vomito a una per- sona para aliviarle el est\u00f3mago de alimentos pesados o Indi- gestos, hay que darle a beber dos o tres vasos de agua tibia en r\u00e1pida sucesi\u00f3n, Y si le a\u00f1adimos a cada vaso una cucha- radita de sal o un poco de mostaza en polvo, se le provo- car\u00e1 el v\u00f3mito m\u00e1s a\u00fan. Otras muchas aplicaciones del agua hacen de ella, un elemento t\u00f3nico, combatir la inflama- ci\u00f3n (antiflog\u00edstico), cortar las hemorragias (hemost\u00e1tico), y tener cualidades analg\u00e9sicas.Cualquier aplicaci\u00f3n de agua sobre la piel a tempera- tura igual al cuerpo, tiene un efecto casi nulo porque no excita ni deprime. As\u00ed que los efectos fisiol\u00f3gicos que se desean obtener por aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos hidri\u00e1ticos, de unos determinados tratamientos por el agua, depender\u00e1n de la temperatura de \u00e9sta al emplearse y de la presi\u00f3n que se le de; Fr\u00eda, caliente, muy fr\u00eda o muy callente; del tiempo que dure su aplicaci\u00f3n, y de la fuerza si se trata de una ducha o de una irrigaci\u00f3n. No olvidemos con ello que los efectos fisiol\u00f3gicos que producen los tratamientos hidri\u00e1ti- cos se deben fundamentalmente a las llamadas reacciones corporales. NOTA. En pr\u00f3ximos art\u00edculos se ir\u00e1n comentando diversas dolencias, y la manera de paliarlas na- turop\u00f3ticamente, mas en el caso de que cualquier lector, tuviera inter\u00e9s en que se comente alg\u00fan tema relacionado con la Naturopatia, puede escri- bir al apartado 1456 de Palma, y procuraremos atenderlo por medio de la presente revista o, en su caso, particularmente.?\u00a31\u00ab pressuposto\u00ab per I'attff 1987 APROVATS PEL CONSELL DE GOVERN LA COMUNITAT Vos adjuntam detall dels pressuposts aprovats pel Con- sell de Govern de la Comunitat Aut\u00f2noma de les Illes Ba- lears per l'any 1987, dia 22 de gener proppassat. Dia 30 de gener, el Conseller d'Econom\u00eca i Hisenda, Crist\u00f2fol Soler, va fer entrega del projecte de Llei de Pres- suposts al President del Parlament de les Illes Balears, An- toni Cirerol. D'aquesta manera s'ha que pugui \u00e9sser aprovat de manera definitiva cap el mes de mar\u00e7. CAP\u00cdTULOS I.- GASTOS DE PERSONAL II.- COMPRA DE BIENES CORRIENTES III.- INTERESES IV.- TRANSFERENCIAS CORRIENTES VI.- INVERSIONES REALES VII.- TRANSFERENCIAS DE CAPITAL VIII.- ACTIVOS FINANCIEROS IX.- PASIVOS Barcelona EL RECTOR DE LA UNIVERSITAT DE RARCELONA RESPON A LA SOL\u00b7LICITUD DEL CONSELL DE CULTURA Conse- ller d'Educaci\u00f3 i Cultura, Francesc Gilet, s'interessava per la problem\u00e0tica de la Resid\u00e8ncia Ramon Llull de Barcelona. Despr\u00e9s de rebre a re- presentants dels estudiants, el Conseller de Cultura es dirig\u00ed per escrit als Rec- tors de les Universitats de Barcelona, al President de la Diputaci\u00f3 de Barcelona i al Conseller d'Ensenyament de la Generalitat de Catalunya. Francesc Gilet els ex- co pos\u00e0 la problem\u00e0tica que ^suposa per als estudiants | de les Balears el projectat \u00bf tancament de la resid\u00e8ncia : i sol\u00b7licitava la col.labora- ^ ci\u00f2 de tots per estudiar unasoluci\u00f3 conjunta del proble- ma. Ara, el Rector de la Universitat de Barcelona, Josep Maria Bricall, ha res- post a la carta del Conse- ller Gitet amb un escrit on s'assenyala que ha fet arribar el seu punt de vis- ta al President de la Dipu- taci\u00f3 de Barcelona i mani- festa que \"Com Universitat, les relacions estudiants de les Balears, han tengut en aquesta Universitat\". La Conselleria d'Edu- caci\u00f3 i Cultura valora posi- tivament la actitud del Rec- tor Bricall i l'espe-ra de la resposta altres estaments implicats en el tema. Finalment, la ria la seva dis- posici\u00f3 nego- ciacions soluci\u00f3 als problemes de la resid\u00e8ncia d'estudiants, que tan preocupa als univer- sitaris de les Balears a Bar- celona.Trobada dels baties de Mallorca amb el President Ca\u00f1ellas Per preparar el \"\u00bbi\u00ab de les illes Balears' EL PRESIDENT CASELLAS ES REUN\u00cd AMR TOTS ELS RATLES RE MALLORCA Dia 21 de gener, el President de la Comunitat Aut\u00f2no- ma de les Illes Balears, Gabriel Ca\u00f1ellas, es reun\u00ed a les 20 h., a la Casa de Cultura de Sineu, amb tots els baties de Ma- llorca. En aquesta reuni\u00f3, convocada pel President Ca\u00f1e- llas, es Illes Balears\", el qual estipulat per Llei, se celebra cada any el primer diumenge del mes de mar\u00e7. El President l'any passat a Mallorca, essent el Consell Insular seu que es preveu que enguany el so- lemne del \"Dia de les Illes Balears\" se celebri en el Palau del Rei de Sineu. Aquesta localitat ha estat elegida per \u00e9sser el centre de l'illa.LA CONSELLERIA , va una reuni\u00f3 de tots di- generals d'agricultura de les l'Institut Nacional reuni\u00f3 es coordina- ren els programes i investigaci\u00f3 que cada comunitat present\u00e0. Els projectes presentats per la Conselleria d'Agricultu- ra i Pesca de la Comunitat Aut\u00f2noma Balear i aprovats en aquesta reuni\u00f3 foren els de funcionament projectes, que es desenvoluparan aquest any, la Conselleria d'Agri- cultura i Pesca facilitar\u00e0 el personal capacitat i l'Adminis- traci\u00f3 Central contribuir\u00e0 amb un mili\u00f3 BO DON VENTURA RUBI i ellos s'han comprat una ca- sa a Brusel.les per descan- sar els vespres que va a les reunions agr\u00edcoles i rama- als menjars, cuine- res de Brusel.les i enlloc d'estar-hi dos dies i tor- nar se passa una setmane- ta disfrutant de la casa i dels menjars i quan torna, ho fa amb unes colors bas- bones, diu que se fot El que vos pensau les coses van canviant, ara tots els pagesos de Campos que vulguin vendre les vaques de fer llet, el Conseller d'Agricultura, les compra a totes, per mollar-les per la Serra Nord, perqu\u00e8 all\u00e0, al manco no duran llet, \u00e9s un sistema de fer viure els animals sense matar-los, aix\u00f2 s\u00f3n cavil.lades del mi- nistre d'Agricultura de la Comunitat Europea, que han aconsellat al nostre Conseller i s'ho ha cregut, mos ha dit que el preu de les vaques vives no el saben per\u00f2 mos han comunicat que pot \u00e9sser bastant alt, emperem que sigui m\u00e9s que una olla de llet. Es ben cert que mai pots dir.d'aquesta i vos promet que no sabeu com, Id\u00f2 vos ho dir\u00e9, id\u00f2 han d'aplegar tota la llavor de caramutxa que hi ha a Mallorca i despr\u00e9s de les caramutxes n'han de fer canyissos per secar-la, que amb molt que ha per ca hi haur\u00e0 una qualque pujada que massa, lo que no sabem \u00e9s perqu\u00e8 aqu\u00ed quasi tots els que fa i no sabem els mo- tius nal no ser\u00e0 massa gros per- cada un ha de comptar ses llavors que aplegar\u00e0 en el dia i segons el Senyor Guerra els hi donaran 10 c\u00e8ntims de cada llavor, ho veis.com hi ha d'haver cap per tirar endavant i llevar s'atur?. No hi ha com aquesta gent que se diu so- cialista i no ho \u00e9s, perqu\u00e8 si fossin no sin\u00f3 se n'haurien afe- gits per\u00f2 ara amb la solu- ci\u00f3 que treta de les caramutxes tot quedar\u00e0 solucionat.EL TEMPS PRONOSTIC Aquest final de ser bastant llarg.Comen\u00e7a a ser hora de sembrar ses patates si teniu un lloc arrece- rat o calentet, ja ho po- deu fer. Se torbaran un poc m\u00e9s a n\u00e9ixer, per\u00f2 sem- brat podencomen\u00e7ar a sembar les sembrar-les, que vulguin empeltai alguna olivera, ho poder fer dins el mar\u00e7 que \u00e9s el fa bastants d'anys no s'havia vist una floraci\u00f3 tan completa a llorca dels ametlers, per\u00f2 falta que ara arribi molts de \u00e9s de- sav\u00f3 que els ametlers perqu\u00e8 feia enguany, per tant s\u00f3n una guarda de factors que tots s\u00f3n favorables perqu\u00e8 aquest any sigui un any de moltes d'ametles. Es d'ad- mirar com encara no fulla i ja tenen l'ametlonet congriat, aix\u00f2 a l'ametla. S'ha de tenir en comp- te els pagesos que no han podat els ametlers en- cara ho poden fer perqu\u00e8 van molt atrassats amb el treure, i els pagesos que no podat aquest any poden podar els ametlers per la que hauran mes de mar\u00e7 perqu\u00e8 abans no ho han pogut fer. a Mallorca unes LA volen dir 120.000 tones d'ametles, per tant crec que si el temps no les mata se podr\u00e0 xerrar de l'any de les amelles a Mallorca, per tant voldria que fos aix\u00ed i poguessen aixecar l'ull llavors el preu es ba- rat, vull dir que el preu de les ametles ja ha bai- xat bastant i si n'hi ha moltes com encara panya a la Comunitat Euro- pea de moment no ha es- tat favorable pels pagesos en cap aspecte, ha de ser que vagi colmo que una naci\u00f3 que no est\u00e0 dins una comunitat Europea com \u00e9s Estats Units bess\u00f3 que tant pens que falta molt per \u00e9sser europeus, sobretot en la part de comer\u00e7 i negocis. liUIRUEli\u00edflS m. s. A. Gremio Boneteros, 19 Tel\u00e9fono\u00ab 29 09 96 - 29 47 35 EPoligono IMPREMTA UN NUEVO MUNBO PARA LA HUMANIBAB LA CONQUISTA BE LA ENERGIA (Continuaci\u00f3n) Por Pedro March DEL M\u00daSCULO HUMANO ALATOMO Antes de la revoluci\u00f3n industrial, todas las civili- zaciones habi'an dependido \u00fanica y exclusivamente de la energi'a humana. Asi fue precisamente que despu\u00e9s de la puesta en marcha de la Imprenta y la Elec- vicidad empez\u00f3 la gran revoluci\u00f3n en la vida del hombre como resultado de la aplicaci\u00f3n de la Ciencia. \u00bfCu\u00e1l es el verdadero prop\u00f3sito de la Ciencia? Saber. En cambio muchos preguntan: \u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 el panorama de arriba? En realidad, esto ya es un bocado de difi'cil digesti\u00f3n... HISTORIA DE UNA REVOLUCI\u00d3N: LA IMPRONTA DE LA IMPRENTA Gracias a Gutenberg y a Edison se ha podido conseguir llegar hasta los mismos on'genes de la ci- vilizaci\u00f3n: La Imprenta que ilumin\u00f3 el mundo, con- memorando en la cuna de la Imprenta en Maguncia; Y la Electricidad que con- sigui\u00f3 como resultado alta- mente favorable las inven- T. clones y el desarrollo de la ^ industria al servicio de la vi- | da del hombre. ^ Poco se sabe de Guten- o b*srg, era hijo de una fami- ? lia patricia due\u00f1a de unaADOPTO ESTE NOMBRE POR SER \"GUTENBERG\" EL DE UNA PROPIEDAD FAMILIAR TRABAJO COMO ORFEBRE, CORTADOR DE GEMAS Y ESMERILADOR EN STRASBURGO POR FALTA DE RECURSOS ECON\u00d3MICOS TUVO QUE ASOCIARSE CON HEILMAN, ANDR\u00c9S DRYCHNN Y RIFF FUE PROCESADO POR NO QUERER DIVULGAR SU SECRETO ART\u00cdSTICO SE ASOCIO CON SU DOMESTICO SCHOEFFER E HIPOTECO LOS MATERIALES DE LA IMPRENTA CON PLOMO Y ANTIMONIO FABRICO LETRAS M\u00d3VILES DE PERFILES MUY FINOS . PERO LA EPIDEMIA REINANTE LE VOLVI\u00d3 ADVERSA LA FORTUNA Y ADEMAS MAGUNCIA FUE ASALTADA Y SAQUEADA EL BURGU\u00c9S JOHANN FUST LE PRESTO 1.600 FLORINES PARA REEMPRENDER SU LABOR Y MAS TARDE, POR FALTA DE PAGO, SE QUEDO CON TODO EL MATERIALpropiedad llamada Guten- berg, nombre que \u00e9l adop- t\u00f3. Pese a su noble cuna trabaj\u00f3 en un gremio de artesanos de Strasburgo co- mo orfebre, cortador de gemas y esmerilador. Y cada c\u00e9ntimo que ganaba lo invert\u00eda en sus expe- rimentos con la Imprenta. ANDANZAS Y DESVENTURAS Por falta de recursos pecuniarios, se vio obligado a asociarse con tres indi- viduos llamados: Heilman, Andr\u00e9s Drychnn y Riff, estos tres empezaron a tra- bajar con gran celo y no vacilaron ni un momento en vender sus muebles y alhajas y hasta incluso su patrimonio para ayudar a la gran obra de Gutenberg. Pero despu\u00e9s, por desgra- cia de \u00e9ste, sobrevino la muerte de aquellos m\u00e1s pronto de lo que se po- di'a esperar, vi\u00e9ndose por tal caso precisado a aban- donar la ciudad de Stras- burgo, acosado por sus acreedores. Regres\u00f3 a Ma- guncia y reanud\u00f3 sus tra- bajos con gran amor. En el a\u00f1o 1.430, en Stras- burgo, se le siguieron pro- cedimientos judiciales por no querer divulgar sus cono- cimientos sobre un arte se- creto. Pero un platero lla- mado Dunne declar\u00f3 que tal secreto era el arte de impresi\u00f3n. En el a\u00f1o 1.450 tuvo que luchar con las contra- riedades de la veleidosafortuna, por lo que se vio obligado a asociarse con un rico banquero seg\u00fan unos, y platero seg\u00fan otros, aso- ci\u00e1ndose a su dom\u00e9stico Schoeffer, e hipotecando los materiales de Imprenta que posei'a Gutenberg. LOS CARACTERES M\u00d3VILES En cambio, Gutenberg y Faust idearon nuevos pro- cedimientos como son los caracteres que se pudieran unir y separar, en susti- tuci\u00f3n de los grabados, y practicaron otros ensayos que dieron un feliz resul- tado. Schoeffer, por su par- te, y tambi\u00e9n Gutenberg, lograron producir, merced a la proporci\u00f3n convenida del plomo y del antimonio,GRACIAS A LA IMPRENTA LUTER\u00d2 DIFUNDI\u00d3 SU CELEBRE POL\u00c9MICA \"A LA NOBLEZA CRISTIANA DE LA NACI\u00d3N ALEMANA\" EN 1,814 EL EQUIPO ALEM\u00c1N DE FRIEDRICH KOENIG Y ANDREAS BAUER CONSTRUYO LAS DOS PRIMERAS MAQUINAS DE IMPRESI\u00d3N PLANOCILINDRICAS, ACCIONADAS POR VAPOR; PARA THE TIMES DE LONDRES ESTA NUEVA IMPRENTA YA DIFUNDI\u00d3 LA NOTICIA DE LA DERROTA DE NAPOLE\u00d3N EN WATERLOObato a los favores de su for. tuna. Y Schoeffer qued\u00f3 due\u00f1o de la Imprenta de Maguncia, pues hab\u00eda con- tra\u00eddo matrimonio con la hija de Faust, y continu\u00f3 reportando ganancias por medio de la Imprenta, pe- reciendo al poco tiempo cuando fue asaltada y en- tregada al saqueo dicha ciu- dad, y dispers\u00e1ndose sus operarios, algunos de los cuales se establecieron en diferentes puntos de Euro- pa. SUS DOSCI ENTAS BIBLIAS En el a\u00f1o 1.448 Gu- tenberg volvi\u00f3 a Maguncia, y el burgu\u00e9s Johann Fust, uno de los pocos que previeron el potencial y la necesidad de la Impren- EN 1.455 YA HAB\u00cdA IMPRESO 200 MAGNIFICAS BIBLIAS QUE NO PUDO VENDER A 40 FLORINES UNIDAD DE ELLAS NOS QUEDAN CERCA DE 40 EJEMPLARES EL ARZOBISPO ADOLFO LE RECOGI\u00d3 EN MAGUNCIA Y LE NOMBRO GENTILHOMBRE, MURIENDO EN 1.466 UN EJEMPLAR DE LA BIBLIA DE GUTENBERG SE GUARDA EN EL MUSEO ZUM R\u00d6MISCHEN KAISER ESTE EJEMPLAR FUE DESCUBIERTO EN 1.951 ENTRE LOS BIENES DE UN NOBLE INGLESla preciosa aleaci\u00f3n por me- dio de los cuales se obtie- nen letras de perfiles muy finos, y menos duros que los de hierro. En el a\u00f1o 1.455 Gu- tenberg y Faust se sepa- raron frente de la Im- prenta, ayudado por Schoe- ffer. Se ignoran los mo- tivos de la brusca separa- ci\u00f3n, pero se atribuye, se- g\u00fan unos amigos, a la per- fidia de Faust, acreedor im- placable, a ceder los dere- chos que le perteneci'an en los beneficios de su descubrimiento, reduciendo por tanto a la miseria al PADRE e INVENTOR de la Imprenta, que se vio obligado a marcharse de Maguncia. Pero Faust vendi\u00f3 en Pan's algunas obras, asegur\u00e1ndose as\u00ed \u00e9l sin el menor escr\u00fapulo. Pero la epidemia reinante en aquel entonces le arre-ta, le prest\u00f3 1.600 flori- nes (una fortuna en aquel entonces) y Gutenberg ya contrat\u00f3 a una veintena de ayudantes y compr\u00f3 ma- terial, pergaminos de piel de ternera y papel de cali- dad del norte de Italia. Y a finales del a\u00f1o 1.445 ya se hab\u00edan impreso cerca de doscientas magn\u00edficas BIBLIAS. Pero como Gu- tenberg estaba con deudas hasta las orejas, no pudo ni tampoco tuvo oportuni- dad de poder vender sus libros impresos, que cada uno val\u00eda aproximadamente de cuarenta a cincuenta florines, y el burgu\u00e9s Jo- hann Fust, por disposici\u00f3n judicial, se qued\u00f3 en poder de las BIBLIAS y el taller de Gutenberg. EL ARZOBISPO ADOLFOLE AYUDA Este se refugi\u00f3 otravez en Maguncia, y tue re- cogido con amor por el Arzobispo Adolfo quien lo nombr\u00f3 \"GENTILHOM- BRE\" y le se\u00f1ala una pen- si\u00f3n decente que le per- miti\u00f3 por alg\u00fan tiempo de- dicarse de nuevo a la Im- prenta, y el 15 de Fe- brero del a\u00f1o 1.466 le sorprendi\u00f3 la muerte. En el primer piso del edificio principal del MU- SEO de Zum Romischen Kaiser es donde se guarda la inapreciable BIBLIA. Sus dos vol\u00famenes, el Anti- guo Testamento abierto por las primeras p\u00e1ginas del libro de Malaquias, y ely bien hechos que se hayan impreso jam\u00e1s. Y tambi\u00e9n en las vitrinas del Museo muestran como la Impren- ta difundi\u00f3 el conocimien- to en el mundo. Se ve en las p\u00e1ginas de un atlas impreso en ULM en el a\u00f1o 1.482, que revela como ve\u00eda Crist\u00f3bal Col\u00f3n el mun- do de entonces; diez a\u00f1os despu\u00e9s, con s\u00f3lo aquellas cartas impresas, se embar- c\u00f3 para descubrir el NUE- VO MUNDO. A un lado, admir\u00f3 impresiones de tex- tos de medicina y libros para ni\u00f1os. Sin la Imprenta, las ideas de MARTIN LUTE- Nuevo Testamento, expues- tos en una vitrina, apa- recen brillantemente ilumi- nados. Redescubiertos en 1.951 entre los bienes tes- tamentarios de un noble Ingl\u00e9s, George Shuckburg y ambos vol\u00famenes est\u00e1n encuadernados en tefilete carmes\u00ed con bordes dorados. Y de las doscientas BI- BLIAS que Gutenberg em- pez\u00f3 a imprimir en 1.452, ya s\u00f3lo quedan unas cuaren- ta, y est\u00e1n dispersas por trece pa\u00edses, y consideradas como los libros m\u00e1s bellosRO no habr\u00edan logrado, seguramente tan r\u00e1pida di- fusi\u00f3n. Cuando en el a\u00f1o 1.520. miles y miles de copias de su c\u00e9lebre pol\u00e9- mica \"An den chritlichen Adel deutscher Nation\" (A la nobleza cristiana de la naci\u00f3n alemana) circularon de mano en mano por todo el pa\u00eds, LUTER\u00d2 proclam\u00f3: \"El gran don de la Im- prenta no puede expresar- se con palabras\". Gracias a tfl perduran los logros de las artes y las ciencias, que as\u00ed se agregan al pasa-do y se transmiten a nues- tra posteridad. NUEVOS INVENTOS La idea de Gutenberg estimul\u00f3 nuevos inventos. En noviembre de 1.814, el equipo alem\u00e1n de Frie- drich Koenig y Andreas Bauer construy\u00f3 las dos primeras m\u00e1quinas de im- presi\u00f3n planocilindricas, ac- cionadas por vapor, para THE TIMES de Londres. Un a\u00f1o despu\u00e9s, este pe- ri\u00f3dico alcanz\u00f3 la, parade luz. Pero, hasta el d\u00eda de hoy, el principio es el que Gutenberg invent\u00f3 hace m\u00e1s de quinientos a\u00f1os. LA IMPRENTA EN ESPA\u00d1A En el a\u00f1o 1.470 la Imprenta ya fue introdu- cida en una infinidad de ciudades de Europa, sien- do acogida favorablemente por la mayor parte de los monarcas de la \u00e9poca, que se hicieron dignos de la gratitud de la humanidad entonces, asombrosa circu- laci\u00f3n de cinco mil ejem- plares difundiendo asi la noticia de la derrota de NAPOLEON en WATER- LOO con una rapidez sin precedentes. Y esto no fue m\u00e1s que el principio. Y en el s\u00f3tano del Museo, el modelo de una m\u00e1quina de fotocomposici\u00f3n, gober- nada por computador, muestra hasta donde ha llegado el invento. \"Estas m\u00e1quinas pueden componer hasta tres millones de letras y s\u00edmbolos en una hora\", y dice Halbey \"En tiempos de Gutenberg, cada tipo volv\u00eda a fundirse y colo- carse una y otra vez. Ahora un rayo cat\u00f3dico compone letras a partir de puntosprotegiendo los progresos de un invento destinado a abrir los ojos de los pue- blos a la luz de la raz\u00f3n y de la verdad, aunque la \u00e9poca de este protec- torado no fue muy lar- ga, empezando la censura de los libros impresos en 1.521. En 1.474 fue aco- gida la imprenta en Va- lencia, Barcelona, Zara- goza, Madrid y otras po- blaciones de Espa\u00f1a. (Continuar\u00e1) P. March *\u00c4>- \u2014^fc^J^\u2014CARNAVALES EN MALLORCA Historia de unas Fiestas Mundiales El carnaval, la r\u00faa, el entierro de la sardina, la cuaresma, ha tenido siempre arraigo entre el pueblo ma- llorqu\u00edn, moviendo a la gen- te de todas las edades a par- ticipar, unos como especta- dores, otros como actuan- tes disfrazados de las mil maneras, e incluso alguno en sentido negativo, criticando a los que se disfrazan, ha- blando mal de ellos, o sim- plemente haciendo comen- tarios sobre c\u00f3mo van este a\u00f1o o si el a\u00f1o pasado fue- ron unos disfraces m\u00e1s luci- dos y originales. Lo cierto es que en Ma- llorca . han tenido arraigo desde muchos a\u00f1os atr\u00e1s las fiestas del Carnaval. Est\u00e1 adem\u00e1s ligado a la tradici\u00f3n religiosa del pue- blo mallorqu\u00edn, con eso de que hay que disfrutar aho- ra porque luego vendr\u00e1 la Cuaresma con sus sacrifi- cios y privaciones, con sus abstinencias de carne y los ayunos o parquedad en el comer. El Carnaval ha sido por estas latitudes una puer- ta de entrada a la peniten- cia que se avecina, salpica a\u00f1os atr\u00e1s con ejercicios espirituales, santas misio- nes, v\u00edas crucis y rosarios de la aurora. Por esto, an- tes de que la Cuaresma hi- ciera su entrada triunfal blandiendo por los aires la sardina y el bacalao, la gen- te daba rienda suelta a sus instintos, a sus caprichos y devaneos, como si se trata- ra de los \u00faltimos coletazos de Don Camal dispuesto a no dejarse arrebatar el cetro de las manos. La gente habla toda- v\u00eda de las m\u00e1scaras que se paseaban por nuestras calles antes de la Guerra Civil, en que se permit\u00eda llevar la ca- ra tapada con el consiguien- te peligro de sangrientas y alevosas venganzas perso- nales; de los desfiles que se celebraban por el Borne pal- mesano luciendo cada uno lo que su imaginaci\u00f3n y po- sibilidades econ\u00f3micas le permitieran; de las carrozas adornadas con mil colores y cargadas de guapas chicas lu- ciendo sus invenciones. En los pueblos recuerdan toda-***x- \"X v\u00eda aquellos desfiles de ca- rrozas por la calle mayor, aquellas concentraciones de disfraces en la plaza c\u00e9ntri- ca, aquel hecho concreto que les sucedi\u00f3 y del que nadie tiene noticia porque lo guardan en lo m\u00e1s pro- fundo de su fuero interno, pero les sucedi\u00f3 coincidien- do y aprovech\u00e1ndose de que era Carnaval y de que iban con la cara tapada. Alguien todav\u00eda ha o\u00eddo cantar a nuestras vie- jas abuelas algo as\u00ed:- \u00a1Desc\u00fabrete, m\u00e1scara! -Ah, \u00a1Desc\u00fabrete, m\u00e1scara, m\u00e1scara! -No puede ser... - \u00a1Desc\u00fabrete m\u00e1scara! -Soy tu mujer. Tambi\u00e9n nos vienen a la memoria por estas fechas cuando de peque\u00f1os aprove- ch\u00e1bamos la oscuridad de la atardecida para arrojar ties- tos en la entrada de alguna casa vecina pegando cuatro gritos desde el portal y hu-yendo despavoridos como si el mism\u00edsimo diablo en per- sona no persiguiera; o cuan- do, en nuestro inocente gamberrismo infantil, at\u00e1ba- mos un cordel al albad\u00f3n de alguna puerta y, escondidos donde mejor pudi\u00e9ramos, \"toc\u00e0vem ses baules\" ha- den salir \"sa madona\" que a su vez simulaba un enfa- > do para seguir la broma, o | se enfadaba de verdad e iba ta a quejarse a nuestros padres, s- Vino luego una etapa -\u00a7. de decadencia en los disfra- ^ces, ech\u00e1ndole como siem- pre la culpa al Gobierno porque no dejaba taparse la cara con mascarillas ni anti- faces. No olvidemos que Es- pa\u00f1a pas\u00f3 por una dura postguerra y poco des- pu\u00e9s Europa tuvo que so- portar una segunda Guerra Mundial que trajo luego unos a\u00f1os de existencialis- mo salpicado de angustia vital, encerramiento en s\u00ed mismo con temas sobre la muerte, el ser-arrojado-en-el- mundo, el miedo a un futuro incierto, la desespera- ci\u00f3n ante la propia nada y una desorientaci\u00f3n total que provocaba la risa tr\u00e1gi- ca en los autores del teatro del absurdo. Por estas fe- chas (onezco representaba en Par\u00eds \"La cantante calva\" que, por cierto, ni era calva ni cantaba. No es raro pues que asisti\u00e9ramos a una etapa de decadencia en los carnava- les. Pero en la \u00e9poca de los a\u00f1os cincuenta resurgen una vez m\u00e1s de sus cenizas Don Carnal y se pasea con todo su poder\u00edo por calles, plazas y jardines de nuestros pue- blos. Resurgen los carnava- les de C\u00e1diz, los de Tenerife y Las Palmas, los de cual- quier punto de nuestra geo- graf\u00eda. Y a partir de 1975 cogen m\u00e1s fuerza a\u00fan en- trando a formar parte de lo que se ha venido en deno- minar cultura popular. Dejemos a los psic\u00f3lo- gos estudiante si son o no una manifestaci\u00f3n del tra- vestismo que todos llevamos dentro, de si las mujeres aprovechan para disfrazar- se de hombre y \u00e9stos para vestirse de mujer; o si es un deseo de realizar lo irrea-lizable, de encarnar viejos mitos y monstruos de la hu- manidad. La gente, el pueblo llano, las personas incultamente sanas no se pa- ran en estas elucubraciones, se disfrazan y nada m\u00e1s; lo \u00fanico que pretenden es pasar un rato agradable, un \"divertimento\", re\u00edr un ra- to. \u00bfQUE ES EL CARNAVAL? El Carnaval est\u00e1 cons- tituido por una serie de bu- lliciosos regocijos y fiestas populares que se celebra en los d\u00edas inmediatamente an- tes del Mi\u00e9rcoles de Ceniza, si bien se han \u00a1do amplian- do mediante concursos y han llegado a durar todo como una cuaresma. Son d fas de jolgorio y dis- frute antes de que el Mi\u00e9rco- les de Ceniza tienda su man-to de ayunos cuaresmales. Etimol\u00f3gicamente la pala- bra deriva del italiano \"car- nevale\" con el significado castellano de \"carnestolen- das\". Estrictamente el d\u00eda de carnaval es el Domingo de Quincuag\u00e9sima, si bien a \u00e9l se le a\u00f1aden el lunes y el martes siguientes. Pero, co- mo dec\u00eda, ha llegado a agrandarse tanto, por ejem- plo en Sudam\u00e9rica, que en muchos lugares empieza el 6 de Enero, d\u00eda de Reyes, y acaba el martes de Quincua- g\u00e9sima. En Venecia, por ejem- plo, en tiempos antiguos da- ban comienzo a los carnava- les el 26 de Diciembre; en Mil\u00e1n se prolongaba por tres d\u00edas despu\u00e9s del Mi\u00e9rcoles de Ceniza; y en Alemania y regiones siberianas del Rhin se contaban como d\u00edas de carnaval la semana que ter- minaba el Mi\u00e9rcoles de Ce- niza. En nuestro pa\u00eds suele prolongarse hasta el primer Domingo de Cuaresma, al que se le conoce tambi\u00e9n con el sobrenombre de \"do- mingo de pi\u00f1ata\". Tambi\u00e9n hay costum- bre de adjetivar con el nombre de \"gordo\" o \"lar- dero\" a ciertos d\u00edas de la se- mana de Sexag\u00e9sima; as\u00ed de- cimos sobre todo \"jueves lardero\", fecha que en Ma- llorca hay costumbre de co- mer ensaimadas con tajadas, ya sean \u00e9stas de sobrasada, de tocino de cerdo o de ca- labazate. Por tal fecha no falta casa en que se coma ensaimada \"amb tallades\" y otro dulce t\u00edpico. Es comoel cohete que da la salida a las fiestas de carnaval, el al- dabonazo que pone en movimiento a la juventud en busca de abalorios con que disfrazarse. SU ETIMOLOG\u00cdA. No es f\u00e1cil averiguar la etimolog\u00eda de la palabra \"carnaval\". He dicho ante- riormente que se atribuye al italiano \"carnevale\". En efecto, se la hace derivar frecuentemente de estas dos palabras italianas, carne -va- le, expresi\u00f3n que viene a sig- nificar \"\u00a1carne, adi\u00f3s\", \"hasta luego, carne\", para indicar la excesiva licencia sensual permitida en estas ocasiones antes del tiempo penitencial que la Iglesia se- \u00f1ala. A finales del siglo VI y principios del Vil rigi\u00f3 los destinos de la Iglesia el Papa San Gregorio Magno el cual al domingo anterior a la Cuaresma le aplic\u00f3 en t\u00edtu- lo de \"dominica ad carnes levandas\". Y de ahf sali\u00f3 una segunda etimolog\u00eda: Carnes levandas - carne leva- men - carnelevale - carneva- le - carnaval. Todav\u00eda hoy en Mil\u00e1n se le conoce como carnelevale. Otros en cambio opi- nan que el origen de la pala- bra es otro, y lo hacen deri- var de \"currus navalis\" o carro naval. En otros idiomas el t\u00e9r- mino tiene unos significa- dos similares y curiosos. Por ejemplo, entre los teutones la palabra carnaval se expre- sa con el t\u00e9rmino \"fastu- acht\" o \"noche de ayuno\"en su sentido literal; en la regi\u00f3n del Rhin se denomi- na \"fastelovend\" o \"fasten- seven\" o principio del ayu- no, toda vez que \"obend\" (la tarde) tiene como varian- te a \"ovend\", por ser una costumbre inveterada entre los teutones empezar el d\u00eda por la tarde. A\u00fan hoy entre los teutones y siguiendo una costumbre que arranca en la Edad Media, el carnaval suele denominarse \"fas- nacht\" o \"fasenacht\", es de- cir, fiesta de la locura, fies- ta de jarana, de jolgorio. Carnevale, carne leva- men, y fasnacht son nom- bres usuales por influencia de la cultura cristiana tan extendida por toda Europa desde hace quince siglos. El significado de \"carne leva- men\" es el de supresi\u00f3n de la carne, levantamiento de la carne; de aqu\u00ed que en Es- pa\u00f1a se le denomine tam- bi\u00e9n con la voz de \"car- nestolendas\" del carnaval, o sea, de caro (carne) y del verbo tollo (tollenda: que se ha de suprimir, que se tie- ne que quitar). Con todo y a pesar de las distintas posbilidades eti- mol\u00f3gicas hasta ahora apun- tadas, hay una que prevale- ce sobre las dem\u00e1s, y \u00e9s- ta es la del \"currus nava- lis\", que adem\u00e1s nos orien- ta sobre posibles y primiti- vos or\u00edgenes del Carnaval. ORIGEN DE ESTAS FIESTAS. Las fiestas del Carna- val tienen su origen de un modo directo de las Satur- nales romanas. Este ser\u00eda su procedencia m\u00e1s pr\u00f3xi- ma, porque remotamente se alejan hasta las fiestas prehist\u00f3ricas. En efecto, de un modo m\u00e1s general puede afirmarse que sus primitivos vestigios tuvie- ron en un principio car\u00e1c- ter religioso en todos los pueblos, y se celebra- ban para dar buena acogi- da al a\u00f1o nuevo, para que \u00e9ste les fuera pr\u00f3spe- ro y favorable; para otros era dar la bienvenida a la primavera que simbolizaba el constante resurgir de las propias cenizas, al renacer de la naturaleza toda. Tanto en Grecia, como en Roma, al igual que en los pa\u00edses teut\u00f3nicos y los pueblos cesta!, se celebra- ban procesiones o desfilesen los que se paseaba un barco con ruedas, y que es- taban llenos de m\u00e1scaras. Estas fiestas consist\u00edan en mascaradas que sobre el carro ejecutaban bailes, dan- zas promiscuas y canciones sat\u00edricas y picantes en sus t\u00e9rminos y significado. A veces eran s\u00e1tiras obscenas y sarc\u00e1sticas. Todav\u00eda en Reus (Ta- rragona) est\u00e1 hoy en vigor la costumbre del carro na- val. Hasta principios de si- glo una embarcaci\u00f3n de va- rias toneladas de peso era colocada sobre un carroma- to arrastrado por diez o do- ce caballer\u00edas, siendo mane- jadas por hombres vestidos de marinero que arrojaban flores, caramelos y otras go- losinas a los transeuntes y p\u00fablico que les contempla- ba. Seg\u00fan se ha podido observar en vasos de aquel tiempo, en Grecia ya se ce- lebraban fiestas de este tipo por lo menos desde el sigloVI antes de Cristo. Tambi\u00e9n en Roma las procesiones del barco rodado se celebraban con gran animaci\u00f3n en los \u00faftimos a\u00f1os del imperio. Seg\u00fan nos cuenta Macrobio en su libro Saturnales, estas fiestas adquirieron gran im- portancia durante el Impe- rio cuando Domiciano fij\u00f3 su duraci\u00f3n en siete d\u00edas (del 17 al 23 de diciembre). El primer d\u00eda, despu\u00e9s de celebrar un sacrificio reli- gioso en honor del dios Sa- turno, las fiestas se consi- deraban inauguradas. Du- rante los seis d\u00edas restan- tes se organizaban diver- siones populares, entre las que destacaban las lote- r\u00edas y juegos de azar que gozaban de gran acepta- ci\u00f3n. Los esclavos disfru- taban por estas fechas de total libertad para actuar, relegando por esos d\u00edas sus obligaciones para con sus amos los cuales, al que- dar sin servidumbre, sol\u00edan reunirse con los amigos para comer, charlar, y dedicar- se a las mayores diversionesV excesos. G\u00e7rfT.\u00e1Tiic\u00f5 habia tam- bi\u00e9n de estas fiestas en las regiones germ\u00e1nicas, que te- n\u00edan, un fondo religioso. En un principio !?s fiestas griegas de este tipo estaban dedicadas a Dionisos o Ba- co, dios del vino; y las de Roma se dedicaban tam- bi\u00e9n a la diosa egipcia Isis. Los teut\u00f3nicos las cele- braban en honor de la dio- sa Herta, la Madre Tierra, que era paseada en carro por calles y carreteras. En Atenas tambi\u00e9n paseaban las estatua de Dionisos por las calles y por el mar para hacer la procesi\u00f3n de la apertura de la navegaci\u00f3n. En Germania a veces la estatua de su divinidad era sustituida por un arado que era paseado igualmente en procesi\u00f3n por los cam- pos. Estas procesiones pri- maverales tanto de Germa- nia como de todos los pue- blos Celtas era m\u00e1s antiguo que el culto' de la diosa Isis de Egipto en Roma. De Roma el culto a Isis pas\u00f3 a los pueblos del centro de Europa si bien modificado con las propias creencias v costumbres de aquellos pue blos b\u00e1rbaros. El Dionisos griego se corresponia con el Saco de Roma donde se celebra- ban Bacanales, Saturnales, y Lupercales, que fueron fiestas romanas que acaba- ron absorbidas del todo por un desorden civil, un total desenfreno moral y el ma- yor sarcasmo para ridiculi- zar todo tipo de institucio- nes civiles y personas des tacadas de la vida p\u00fablica Este es el otro car\u00e1ctet del carnaval en que Rom\u00a1 destac\u00f3, adem\u00e1s lo trasplan t\u00f3 a todos aquellos pue blos en que extendi\u00f3 su do minio: Hisp\u00e0nia, La Galia Inglaterra, etc. De mode especial se not\u00f3 en todo estos pueblos la influer cia de las fiestas dedicada a Baco. LAS MASCARAS. En su origen las m\u00e1s- caras del carnaval tienen un significado religioso y espi- ritual, es decir, el de un cul- to a los muertos. Recor demos que en el atrio de todas las casas nobles roma \u00f1as se conservaban, colga das por la pared, las mascari lias de los antepasado! difuntos para recordarlos ytenerlos presentes en sus oraciones y para que \u00e9stos rogaran a los dioses por el bienestar de toda la familia. En el a\u00f1o nuevo, al cele- brar las fiestas de Baco y de Saturno, se invocaba en fa- vor de los malos esp\u00edritus de los familiares muertos y se cre\u00eda que el mejor sistema para reconciliarse con ellos y recobrar su amistad era antropomorfizarlos. El mor- tal que los personificaba se vest\u00eda de blanco, que era el color con que recubr\u00edan a los muertos y representaba el mayor luto y adem\u00e1s se tapaban con una m\u00e1scara del difunto su propio ros- tro. As\u00ed empez\u00f3 el disfraz de carnaval en el que toda- v\u00eda vemos como la gente se tapa la cara con m\u00e1scaras y antifaces. El deseo de preservar- se contra los malos esp\u00edri- tus ha perdurado hasta hoy en d\u00eda en multitud de pr\u00e1c- ticas que seguimos obser- vando en cualquier carnaval de nuestros pueblos de Ma- llorca. Estos usos supersticio- sos y determinadas frases usadas en tiempos de car- naval formaban parte de la vida dom\u00e9stica y se rela- cionaban generalmente con la agricultura. Todav\u00eda en muchas partes se encienden hogue- ras cuyo combustible son maderos y pajas; tambi\u00e9n se suele prender fuego a al- g\u00fan mu\u00f1eco u hombre de o paja. Otras veces en la c\u00fas- ^.pide del mont\u00f3n de made- ^ ros se suele poner un moni- \u00bfgote, una cruz, e incluso un 2 gato vivo que representa .2 'a encarnaci\u00f3n del mism\u00ed-simo diablo, o un mu\u00f1eco que representa a alg\u00fan bru- jo o a un esp\u00edritu mal\u00e9fico. En efecto el humo y el fuego en la creencia popu- lar tienen la virtud de bene- ficiar los campos, ayudar a la agricultura y librara los hombres de las maleficen- cias inspiradas en los esp\u00ed- ritus malos de cada uno en particular. EL ENTIERRO DE LA SARDINA. Es costumbre muy se- guida en Mallorca, as\u00ed co- mo en Espa\u00f1a entera, Ita- lia y Francia, la de acabar los Carnavales con el entie- rro de la sardina o entierrodel Carnaval. En algunos lugares se celebra el Mi\u00e9r- coles de Ceniza en que se entierra el tronco de un mu\u00f1eco que representa el rey del Carnaval; al d\u00eda si- guiente, es decir el primer jueves de Cuaresma entie- rran un brazo y al d\u00eda si- guiente el otro; el s\u00e1bado entierran un pie y de . .ta forma van prolongando las comitivas grotescas que constan de personajes y carrozas representando bur- las sacrilegas, s\u00e1tiras pol\u00ed- ticas y ridiculizaci\u00f3n de to- das las instituciones civiles y religiosas. En otros lugares del centro de Europa, as\u00ed como en Veneci\u00e0 a este acto se le suele llamar \"entierro de Baco\". Esta ceremonia con- siste por lo general en que- mar, enterrar o sumergir en el agua a un monigote de paja que es la personifica- ci\u00f3n de la fiesta, despu\u00e9s de haberlo paseado en carro o montado sobre una caba- ller\u00eda por todas las calles de la ciudad, ri\u00e9ndose de \u00e9l con burla y escarnio y despu\u00e9s de haberlo exhibido en una ventana o balc\u00f3n. Otras ve- ces se manifiesta al p\u00fablico colgando de una soga en lo m\u00e1s alto de alguna calle o la plaza principal. Otras ve- ces, ante el p\u00fablico bulli- cioso y regocijado, se pro- nuncia un discurso expli- cativo del acto relacionado con la grotesca figura de es- te hombre de paja. Este fi-nal de la fiesta en que se si- mula la muerte de un rey o de una divinidad en la hoguera o en el agua, est\u00e1 emparentado con otras famosas fiestas antiguas ya que en el fondo \u00e9sto es lo que se viene representando con ello desde muchos si- glos atr\u00e1s. En las fiestas saturna- les romanas as\u00ed como en to- das las provincias de aquel vasto Imperio, los soldados, treinta d\u00edas antes de tan so- lemne fiesta, ten\u00edan por cos- tumbre elegir al m\u00e1s guapo de sus compa\u00f1eros y vestir- le de rey, adornado con las reales insignias, y le daban toda clase de facultades de gobierno sobre la tropa. Al d\u00eda que hac\u00eda treinta le obli- gaban a suicidarse en el altar del dios Saturno del cual era personificaci\u00f3n. En Olimpia, Creta, yen la Isla de Rodas, del mismo modo que en otras muchas poblaciones de la Grecia an- tigua, cada a\u00f1o se inmolaba al dios del Tiempo (Cronos) a un hombre que era lleva- do a las afueras de la ciudad totalmente desnudo y del que hac\u00edan befa y escarnio, luego lo embadurnaban de barro por todo el cuerpo y finalmente le daban muerte. Tambi\u00e9n entre el pue- blo jud\u00edo, al celebrarse cada a\u00f1o la fiesta de los Purim, ten\u00edan la costumbre de crucificar una efigie de Aman a la que despu\u00e9s prend\u00edan fuego.LA IGLESIA CAT\u00d3LICA. Desde sus or\u00edgenes, algunos Sumos Pont\u00edfices y la mayor\u00eda de los Padres de la Iglesia clamaron desde sus libros y desde el pulpito contra los des\u00f3rdenes popu- lares del Carnaval. Eran unas fiestas demasiado arraigadas en el esp\u00edritu de los pueblos y han seguido celebr\u00e1ndose unas veces con cierto decai- miento y otras con mayor pujanza y euforia. Los juegos citados ante- riormente del Fastnacht teu- t\u00f3nico dieron lugar a las ver- daderas fiestas que se pro- longaron hasta el Renaci- miento, pero despu\u00e9s con la reforma Luterana y de- m\u00e1s reformas religiosas empez\u00f3 una \u00e9poca de deca- dencia hasta su desapari- ci\u00f3n a finales del siglo XVII. Por ejemplo el concilio de Ulm, de principios del siglo XVI, prohibe pasear el ara- do o el carro-barco por las cercan\u00edas de esta ciudad. Sin embargo ciertas composiciones dram\u00e1ticas del nuevo Carnaval germ\u00e1- nico fueron escritas por dig- nidades religiosas. As\u00ed Hans Sachs, maestro de canto de Nuremberg, compuso gran n\u00famero de aquellas piezas. Las farsas de aquel carna- val fueron las del lunes que se llamaba el lunes del cier- vo, en que los comediantes o farsantes soltaban largas parrafadas vestidos o dis- frazados de ciervo. Las del martes, v\u00edspera de la Ceni- za, se denominaron fies-ta de los locos. ALTIBAJOS DE LA FIESTA. La Reforma Protestan- te, la Guerra de los 30 A\u00f1os, y el Concilio de Trento fue- ron causa de la decadencia en toda Europa de las fies- tas de Carnaval. Los pr\u00ednci- pes luteranos predicaban la vuelta a un cristianismo pu- ro mientras que en los pa\u00ed- ses de influencia tridenti- na pretend\u00edan la unidad con Roma y tanto unos como otros se opusieron fren\u00e9ti- camente a estas fiestas de desmadre y org\u00eda. A principios del sigloXIX la fiesta vuelve a sur- gir de sus propias cenizas, restaur\u00e1ndose sobre todo en las comarcas del Rhin donde al principio de cada a\u00f1o unas comisiones o \"conse- jos de locos\", presididas por un personaje que recib\u00eda el t\u00edtulo de \"pr\u00edncipe carna- val\", organizaba los actos de las fiestas. A medidados del siglo XIX vuelve a resurgir igual- mente en Mallorca el car- naval, restableci\u00e9ndose las mascaradas pero el \u00e9xito fue mediano. En la ciudad de Colonia el carnaval fue reconstitui- do el a\u00f1o 1823 celebr\u00e1ndose desde entonces con esplen-dor y car\u00e1cter peculiar que lo hacen comparable a los' de las mejores \u00e9pocas de to- da la historia. En 1873 se celebr\u00f3 con gran solemni- dad el cincuentenario de tal acontecimiento y, a las an- tiguas usanzas, las danzantes aparecieron con ropa muy ligera, sin decoro alguno y con toda falta de pulcritud. Esto contrasta con las ac- tuales bellas j\u00f3venes y doncellas que, vestidas con suntuosos ropajes, desfilan ejecutando danzas y for- mando comparsas en todos los carnavales de hoy en d\u00eda Todav\u00eda por el centro de Europa los j\u00f3venes com- pran escobitas de retama que se fabrican especial- mente para estas ocasiones, y que llevan blandi\u00e9ndolas por los aires y pegando con ellas sobre los hombros de los paseantes. LA DANZA DE LOS TONELEROS. Hasta hace poco tiem- po en la alemana ciudad de Munich, cada siete a\u00f1os se celebraba la noche del martes de Carnaval la Danza de los Toneleros. Los j\u00f3ve- nes vestidos como los cube- ros de siglos pasados, baila- ban alrededor de un tonel y la ceremonia se llamaba \"el salto del carnicero\". Es- te salto sol\u00eda celebrarse el lunes del Carnaval y en \u00e9l se efectuaba el bautismo de los nuevo socios o inmer- si\u00f3n de los reci\u00e9n afiliadosal oficio en la piscina de la fuente de Marienplatz. A principios del siglo XX po- d\u00eda verse todav\u00eda como se celebraba este ritual tanto en Alemania como en Suiza, Austria y Hungr\u00eda. EL CARNAVAL EN ESPA\u00d1A. En Espa\u00f1a los \u00e1rabes se mostraron entusiastas del Carnaval y, al terminar la Reconquista, la fiesta esta- ba muy extendida entre los sarracenos. Felipe IV protegi\u00f3 en gran manera la celebraci\u00f3n de los Carnavales. El primer Borb\u00f3n, Feli- pe V , no consinti\u00f3 que del Carnaval se hiciera un espec- t\u00e1culo. Pero su hijo Carlos III lo favoreci\u00f3 e incluso du- rante su reinado se introdu- jeron en el teatro los bai- les de m\u00e1scaras. Fernando Vil, despu\u00e9s de la revolu- ci\u00f3n francesa y durante su gobierno absolutista, no consinti\u00f3 las fiestas de Car- naval m\u00e1s que en el interior CM de las casas. Durante la regencia de S la Reina Do\u00f1a Mar\u00eda Cristi- \u00a7 na, en la minor\u00eda de edad de = Isabel II, volvieron estas car- \u00a3 navaladas a todo su esplen-dor imit\u00e1ndose los antiguos bailes y mascaradas. Destacaron por enton- ces los Carnavales de Madrid, Sevilla y C\u00e1diz, en los que desfilaban carrozas art\u00edsticamente decoradas y se celebraban batallas de flores, concedi\u00e9ndose pre- mios a los m\u00e1s originales y mejor adornados. Actualmente gozan de gran fama los carnavales de C\u00e1diz y de Canarias, dondeales fiestas duran cerca de dos meses, entre ensayos, concursos y desfiles. En Canarias por ejem- plo desde principios de fe- brero las comparsas ensa- yan por la no?he en plena calle porque as\u00ed no inte- rrumpen la circulaci\u00f3n, y llama la atenci\u00f3n ver co- mo a las diez o a las doce de la noche todo un grupo de personas ensayan bailes, sal- tos y canciones en plenacalle de la laguna, de Santa Cruz o de cualquier otra ciudad. En otros tiempos el Carnaval de Venecia goz\u00f3 de fama por sus art\u00edsticas iluminaciones mediante fa- rolillos de colores con que se adornaban los edificios y las g\u00f3ndolas de sus cana- les. Tambi\u00e9n en Espa\u00f1a por estas fechas sol\u00edan lanzarse castillos de fuegos artificia- les con la circulaci\u00f3n de m\u00e1scaras, cabalgatas, la cele- braci\u00f3n de luchas de anima- les, juegos herc\u00faleos y otros espect\u00e1culos. Pero tambi\u00e9n cabe destacar los cr\u00edmenes, las no menos notables ven- ganzas y las conspiraciones que tanto en Venecia como en Espa\u00f1a se cometieron al amparo de la m\u00e1s absoluta disoluci\u00f3n en que se deja- ba a los ciudadanos por aquellos d\u00edas. Los Carnavales de Se- villa, C\u00e1diz, Tenerife y Las Palmas han pasado tambi\u00e9n a tener su aspecto comer- cial especulando todo tipo de motivaciones para atraer a los forasteros. En Florencia, durante el Renacimiento, fue nota- ble el libertinaje, del que dan \u00a1dea los cantos carna-v\u00e1leseos de Lorenzo de Me- d\u00edeis. En la Roma Renacen- tista de ve\u00edan las calles con- curridas por grand\u00edsimo n\u00fa- mero de extranjeros y por estas fechas se celebraban carreras de caballos, cabal- gatas, batallas de flores y de confetti. Goethe habla del carnaval de Roma en su libro Viajes por Italia, alab\u00e1ndolos con gran entu- siasmo. En Par\u00eds la cabalgata revest\u00eda singular lujo y ri- queza y al igual que en Ma- drid se formaban numero- sas carrozas art\u00edsticas y rica- mente decoradas que desfi- laban por las principales ca- lles de la ciudad. En otros lugares, a fina- les del siglo XIX, se introdu- jo la costumbre de incluir en las cabalgatas el \"buey gordo\". Por carnaval se pa- seaba un buey, lo m\u00e1s gor- do posible, escogido por sus grandes dimensiones mediante un concurso y este hecho constitu\u00eda ya de por s\u00ed una fiesta propia dentro del Carnaval, la \"fiesta del buey gordo\". Cuentan que en 1842 lleg\u00f3 a presentarse en un pueblo manchego un' buey que pesaba 1.900 qui- logramos. Esta comparsa del buey quiz\u00e1s tenga su ori- gen en el paganismo greco- romano que, a su vez, lo ha- b\u00eda copiado de los egip- cios adoradores del buey Apis. Igualmente los galos, en tiempos anteriores al cristianismo, sacrificaban un toro en el equinoccio de primavera, al que recubr\u00edan con una especie de estola sa- cerdotal. Se han encontrado in- dicios de que esa fiesta del buey gordo ya se celebraba en la edad media, organiza- da tal vez por el gremio de los carniceros. Se tienen da- tos fehacientes de su celebraci\u00f3n desde principios del siglo XV; y este buey fue paseado hasta el siglo XVIII con todo su cortejo de disfraces recorriendo las calles de la poblaci\u00f3n el d\u00eda del jueves lardero o jueves \"gordo\". M\u00daSICA CARNAVALESCA. El \"Carnaval de Vene- 3 cia\" suena a t\u00edtulo musical. \u00a7>En efecto es \u00e9sta una can- ci\u00f3n veneciana que ha dado origen a dos \u00f3peras del mis- mo t\u00edtulo. La primera de ellas consta de cuatro ac- tos con letra de Regnard y m\u00fasica de Campra, y su es- treno tuvo lugar el 28 de Fe- brero de 1699 en la acade- mia Real de M\u00fasica de Pa- r\u00eds. La segunda de estas \u00f3peras constaba de tres actos, con letras de Tom\u00e1s Sauvage y m\u00fasica de Am- brosio Thomas e igualmente se represent\u00f3 por primera vez en Par\u00eds, en el Teatro de la Opera C\u00f3mica, el 9 de Diciembre de 1857. El com- positor escribi\u00f3 elegantes variaciones sobre el tema del Carnaval de Venecia. El gran violinista Paganini lo hizo c\u00e9lebre tocando veinte de estas variaciones. Tiempos despu\u00e9s otros violinistas han apropiado asimismo es- te tema para sus respecti- vos instrumentos, entre ellos el c\u00e9lebre guitarrista T\u00e0rrega que ejecutaba numerosas y dif\u00edciles varia- ciones de aquela famosa canci\u00f3n. SHace diez a\u00f1os ahora fuimos j untos al altar. Hoy me pareces m\u00e1s guapa... \u00a1si te querr\u00e9 de verdad!Cuanto m\u00e1s hondito el pozo m\u00e1s f resquita -sale el agua. Cuanto m\u00e1s lejos del novio, mas f ir me est\u00e1 mi palabra Muri\u00f3 mi querida madre, ya me qued\u00e9 sin ventura: ninguno pasa trabajos mientras su madre le dura Granadina, por tu tierra, al dejarla un rey llor\u00f3. Granadina, por tu cara, al no verla lloro yoSi oyes hablar mal ae u no te atormentes ni llores: cuanto mejor es la fruta m\u00e1s la pican los gorriones Yo quiero que, por castigo, cuando te mueras t'entierren all\u00ed juntita conmigo Tu querer m'est\u00e1 matando, y yo le digo a la muerte que aunque sien veses me mate no he de dejar de quererte \u00bfC\u00f3mo es posible Se\u00f1or, que haga sol y que otros r Tan cuando acaba de morir la mujer que yo quer\u00eda?Lev\u00e1ntate de esa silla para que me siente yo; las penitas que tu pasas las pasaremos los dos COPLAS Cari\u00f1o que va a perderse se adora con toda el alma, como adora el moribundo la vida que se le escapa Dile a tu madre, que no te venda, que t\u00fa ser\u00e1s la due\u00f1a de la m\u00a1 hacienda Cuando yo me est\u00e9 muriendo ven a cerrarme los ojos; ya que tanto te quisieron no los dejes morir solosMal haya m\u00a1 amor, mal haya y quien del amor se fia. Yo entregu\u00e9 mi coraz\u00f3n a quien no lo merec\u00edaEl primer amor que tuve se me llev\u00f3 el coraz\u00f3n; No hay amor como el primero, pues se lleva lo mejor Gracias a Dios que he .llegado a la luz de este farol para sacar una espina que una ingrata vecina me clavo en el coraz\u00f3nPoniendo tierra por medio dicen que un querer se olvida, pero hay querer que no muere si no est\u00e1 la tierra encimaco\" biFaro Balear/ 36 >2 H \u00abS* [ MAGALLUF CD t\u00bb 8S\u00e4ILUOAJOR-Parroqui\u00ed S. Casa Crac ia -I 01 \\jt ~-Q 0 Z s 55*\" S \u00ee \u00b0 \u00ef S r = \u2014 X ilG z 1 1 3 1o> 1 M ^0-0fc K) \u2014[ L LUC- E SCORCA \\jl -0 T U\u00bb VJ C St- \u00a7 o \\jl o [522002 522070i> 0 r\u00ee 5U033 5U056\u00cdH S > O 0 T Z o z \u00ed 520 189 \u00ed| L'HORTA (S\u00d3LLER) 0 \u00ef 0 \u00bf .? s z sZ 2 ? ? y t, i 5 ? i S 1 \u00b0 \u00cf ? S a \u00ef ? \u00ef\u2014t w a \u00ab< < 0 no o O O3 O >O -MM0 O O z z \u2014 <o on a> m \u2014 <o \u2014 - - O \".f \u2014 \u00bbj* - Z \u2014 O Z O w \u2014Z \u2014 \" O \u00bffgSU \u2014 v U 0 \u2014 O O NJ - \u00bb0 1 - OI 1 S\u00b03 5 g \u2014 z4) \u2014 UI |VP o UI o o* n g V* UI V* UJ \\> UI s| FORNALUTX o z S'Horta -o o o z z -. - 0> - 0 -, \u2014 \u2014 o z\u00bb - \u00ab - 0 Oi Oi O * 5 \u00f5 o o \u2014 \u00c7M O 0\u00bb M W G M W W Q U M O\u00bb <O \u00bb * \u00bb \u2014\u00ab 5 S 9 0 z 0 I <c \u00ef-1 \u00ab0 Jl os \u00dc 3 0 > i-J > x > D 0f COSTITX sO 0 Z >0 u\u00abf > u\u00bb > ^j>\u00a7> U> S s 0 o I \u00c7O 7 S. i \u00ef \u00ef y ? 3 \u00bb -n T ' * 0 S s .-\u00b0 1 \u00ef \u00b0 \u00cd z \u00b0 - 5 C \u00ef \u00ef 5 a> C \u00c8 Z KJ 670274 j ~j 5 0 o\u00a3 i S z o I sO z UI o>0i\u00eft. K c o \u00dc 1 563162 x 6130)1| BUGER | z 00 0 \\ji \\j\u00e8 0 0 z z s o u*)5 1 11 26 0 Ui KJ UI Z <\u00a3} T512086 > >33 -0 S T O 0 6100811 IfOOlSARTA- Parroquia PP. Francise, Sto. Catalina ,5-. Sal vado r E. Betlem \u2014 M \u2014CD O O \u00bf\u00ed\u00bf \u2014 \u2014 \u00ef \u00ef S S SfO u> O Oi O 0 o^y\u00bfiy\u00bfI \u00ab Z o \u00ee K) 671404 Of o*u\u00ab[ ALQUER\u00cdA BLANCA ] S z 0 D- f Oo| ALGAIDA | S \u00ef \u00fb z KJ r \u00bf 0 C &CT \u00e4 Sx: < (O a f 1 a | UIJ )1 g >LO Hmr~m-nOzoAPRENDI A AMARTE Aprend\u00ed a amarte, Aprend\u00ed a quererte y, sin m\u00e1s a obedecerte. Pero... \u00bfpor qu\u00e9 tu amor, se escapa de mis manos? Porque en sue\u00f1os Te llamo, te busco. No encuentro de t\u00ed. Ya mis fuerzas no sirven de nada; mi grito se queda apagado y entre un continuo rodar me pierdo sin t\u00ed. Con el tiempo aprend\u00ed a amarte, a quererte y, hoy presiento que te pierdo, que te marchas de mi lado am\u00e1ndome.DE la nuesa dels somnis. POEMA DE AMOR. T\u00fa fuiste canci\u00f3n rom\u00e1ntica en una noche de luna llena. Una aurora plateada. Una poes\u00eda ya olvidada. Fuiste sentimiento herido, un libro ya deshojado; y a\u00fan as\u00ed, en tu desventura sigo de t\u00ed enamorado. COMO UN GORRI\u00d3N A veces desear\u00eda que fueras fr\u00e1gil y chiquita como un gorri\u00f3n, para tenerte encerrada muy dentro de mi coraz\u00f3n; para que as\u00ed, no te escaparas y me brindaras todo tu amor.NO EM TEMPTEU... No tempteu i perplex, amb les mans creuades rere el coll, us dic que tan sols em plau, com ara contemplar rient les anques Mequida, del PETRA Riutort Siquier - PETR\u00a3 IIn\u00bb ARIES Del 21 d\u00ab Marzo al 20 de Abril Tu salud no desmerecer\u00e1 nada. Ni siquiera padece- r\u00e1s peque\u00f1as molestias ni necesitar\u00e1s un cuidado espe- cial. Buen final de semana. Dinero: Quincena prometedora en riquezas; buenos negocios y pocos gastos. Si alquien te pide dinero, me- jor que no se lo prestes, reg\u00e1laselo. Tu actividad laboral ser\u00e1 un motivo de satisfacci\u00f3n para t\u00ed. Amor: Tal vez hagas sufrir a la persona que te ama por las diferencias de car\u00e1cter. Es hora de que hasgas al- g\u00fan sacrificio y reprimas tu mal humor. ti>Ut terrea ZaiJnu TAURO Del 21 de Abril al 21 de Mayo Tendr\u00e1s que enfrentarte a unos d\u00edas duros para tu salud en los que el dolor de cabeza y de est\u00f3mago estar\u00e1 presente en muchos momentos. Igualmente el sue\u00f1o te rondar\u00e1 a todas horas y preferir\u00e1s la noche al d\u00eda. La luna influir\u00e1 sobre tu estado de \u00e1nimo. Dinero: Tendr\u00e1s una mala administraci\u00f3n y por poco que te descuides el dinero te volar\u00e1 de las manos. No inviertas en negocios importantes que llevas las de perder. Amor: te sentir\u00e1s protegida por quien bien te quii re, lo que te ir\u00e1 muy bien debido a las ansias de cari\u00f1 que sentir\u00e1s en tu interior. GEMINIS Del 22 de Mayo al 21 de Junio El horizonte de tu salud aparece despejado. S\u00f3lo una peque\u00f1a sombra proyectada por Marte te dar\u00e1 un poco de guerra y te har\u00e1 sufrir, pero al final de la semana saldr\u00e1s triunfante. Dinero: Es un buen momento para-empezar a ganar batallas econ\u00f3micas y te ganes la confianza de quienes te pagan. Puedes elevar tu meta porque siempre le dar\u00e1s al- cance. Amor: No le hagas sufrir porque no tiene la culpa. Intenta comprenderle que se lo merece m\u00e1s de lo que aparenta. As\u00ed te sentir\u00e1s m\u00e1s fett? .que otras veces.G\u00bfUi3iquca\u00a3inca C\u00c1NCER Del 22 de Junio al 22 de Julio Los astros te encauzar\u00e1n para seguir con buen pie por el camino de la salud en que est\u00e1s entrando. El pla- neta J\u00fapiter te dar\u00e1 vigor y alegr\u00eda. Dinero: El cuerno de la abundancia se te presenta- r\u00e1 a medio llenar. Ni te faltar\u00e1 ni te sobrar\u00e1 riqueza. Con- f\u00f3rmate con lo que tienes y procura que tu lucha diaria sea leve para no perder dinero. Amor: Una persona a quien no amas se te cruzar\u00e1 en el camino y te pondr\u00e1 zancadillas. Otra en cambio te pedir\u00e1 m\u00e1s comprensi\u00f3n y cari\u00f1o. No te resistas. LEO Del 23 de Julio el 22 de Agoito Ordena tu vida, las comidas y los sue\u00f1os. Los as- tros te pueden guiar por la senda de la salud. Lleva vida sana y conforma a la naturaleza. No te opongas a las ne- cesidades vitales primarias. Dinero: Guarda lo poco que te queda para cuando te haga falta. Necesitar\u00e1s ayuda para terminar de pasar este quincena y luego te costar\u00e1 devolver lo que te pres- ten. Amor: Los cambios clim\u00e1ticos te provocar\u00e1n tor- mentas de esp\u00edritu; incluso lo puedes pasar bastante mal si no sabes dominar tus sentimientos afectivos. d\u00a1r\u00abo VIRGO Del 23 de Agoito al 23 de Septiem- bre Habr\u00e1 d\u00edas alegres y luminosos en los que pensar\u00e1s que las enfermedades no est\u00e1n hechas para t\u00ed. El traba- jo te rendir\u00e1 el ciento por uno y disfrutar\u00e1s de la vida sana al aire libre. Te ver\u00e1s due\u00f1o del mundo. Dinero: El planeta Mercurio te beneficiar\u00e1. No creas que los consejos ajenos vayan a ayudarte demasiado para solucionar tus problemas. Amor: Puedes dedicai js asuntos amorosos m\u00e1s tiempo que en otras ocasiones. Los obst\u00e1culos no impe- dir\u00e1n alcanzar lo que deseas v \u00a1a amistad dar\u00e1 paso al amor sin lugar para discusiones ni peleas.HOR\u00d3SCOPO EL SABIO SE RIGE POR LOS ASTROS, EL IGNORANTE SE DEJA ARRASTRAR POR ELLOS liUtlLIBRA Del 24 tiembre Octubrede Sept al 23 de Quincena agradable para una vida sana en que las es- trellas brillar\u00e1n con todo su esplendor. Ni una sombra se observar\u00e1 en el limpio cielo c\u00ede tu salud. Notar\u00e1s la total plenitud de tu ser. Dinero: No te importar\u00e1 perder alg\u00fan dinero sobre todo porque ver\u00e1s que de ello puedes sacar provecho. Para recoger hay que sembrar, y tu encontrar\u00e1s el terre- no abonado. Amor: Siembra la semilla del amor en coraz\u00f3n aje- no; ning\u00fan car\u00e1cter venusiano se te cruzar\u00e1 en el cami- no. S\u00f3lo encontrar\u00e1s gente sincera y de \u00e1nimo estable en quien confiar.Capricorn\u00ab. Scorno ESCORPI\u00d3N Del 24 de Octubre al 22 de Noviembre Los dolores org\u00e1nicos de car\u00e1cter persistente que te ven\u00edan aquejando, se diluir\u00e1n a medida que la luna vaya menguando en su carrera. As\u00ed pues tu salud ir\u00e1 in crescendo. Dinero: Te llevar\u00e1s un peque\u00f1o alegr\u00f3n. Tal vez ga nes alg\u00fan premio o sorteo. La suerte te aui\u00f1ar\u00e1 el ojo y querr\u00e1 acompa\u00f1arte a todas partes durante unos d\u00edas. Amor: Ten confianza en quien tu sabes, pero no le cuentes demasiadas cosas para no cansarle; tambi\u00e9n \u00e9 tiene derecho al silencio y a la mirada de ensue\u00f1o, sin palabras. BignmiiuSAGITARIO Del 23 de Noviem- bre al 21 de Diciem- bre El pr\u00f3ximo fin de semana tu estado de salud va a s\u00ab excelente, per-, no te empe\u00f1es en llevar una vida dem siado juvenil, it,- va mejor aparentar la edad que reaimer te tienes. Evita excesos no propios de tu edad, que fatigan\u00bb Dinero: Obtendr\u00e1s los resultados del buen traba de las semanas anteriores. La luna nueva te trae buen noticias y te acrecentar\u00e1s con ella. Sin embargo no conf\u00edes demasiado. Amor: Tu forma de actuar dejar\u00e1 casi perpleja a 1 pareja y los disgustos que se avecinan ser\u00e1n consecue eia de tu estado de \u00e1nimo fluctuante.CAPRICORNIO Del 23 de Diciem- bre al 20 de Enero Deber\u00edas descansar pues tus reacciones demuestran que pasas por una etapa de altibajos an\u00edmicos. Si notas extra\u00f1as reacciones en tu organismo no lo atribuyas a dolencias graves sino a tu ansiedad y constante preocu- paci\u00f3n por algo sin importancia. Dinero: Pasar\u00e1s por un buen momento para tus as- censos profesionales pues has aprendido que no se pue- de gastar lo que no se tiene. Mercurio te guiar\u00e1 por buen camino. Amor: F\u00edate m\u00e1s de Anteros que de Eros; Corres- ponde m\u00e1s de lo que te ame, da m\u00e1s de lo que recibas. Es la \u00fanica forma de sentirte satisfecha estos d\u00edas. No seas taca\u00f1a en cuestiones del coraz\u00f3n. \u00bftonarmi. ACUARIO Del 21 de Ene ro al 20 de Fe- brero Nadar\u00e1s como pez en el agua. Buena etapa si sabes cambiar algo tu tendencia al excesivo descanso. Si\u00e9nte- te capaz de sacar provecho de este buen momento cor- poral que atraviesas. Dinero: No quieras hacerte cargo de las responsabi- lidades que corresponden a los dem\u00e1s. Con preocuparte de ganar para tus obligaciones ya tienes bastante. No confundas la caridad con ganas de curiosear en la eco- nom\u00eda ajena. Amor: Te sentir\u00e1s arrebatada hacia los espacios ga- l\u00e1cticos como si fueras transportado en sue\u00f1os a otros mundos de fantas\u00eda. Mezclar\u00e1s la ficci\u00f3n con la rea- lidad y alg\u00fan disgustillo te har\u00e1 poner los pies en el sue In fuite\u00ab PISCIS Del 21 de Febre ro al 20 de Marzo Procura almacenar fuerzas para la pr\u00f3xima quin cena. No cometas barbaridades que pueden perjudica tu ya amenazada salud. Vigila tu cuerpo para que la nubes no lo tapen y ennegrezcan. Dinero: No creas que es imposible ahorrar algo Eres capaz. Estos d\u00edas Saturno te empujar\u00e1 al ahorn mientras que Urano te hundir\u00e1 en la miseria. Sigue \u00ed primero y gasta ensue\u00f1os y fantas\u00edas en vez de di\u00f1e ro. Amor: Mira de conseguir que tu pareja no te aban done que lo lamentar\u00e1s m\u00e1s que otras veces. Te qui\u00ab re aunque t\u00fa se lo pongas tan dif\u00edcil.INVENTO DE LA RUEDA Por Francisca Murillo. EL HOMBRE HA DOMESTICADO LA RUEDA HASTA SUSTITUIRLA POR COLCHONES DE AIRE EL INGENIERO INGLES COCKEREL DESCUBRI\u00d3 LAS VENTAJAS DEL AERODESLIZADOR Muchas son las fue\u00a3 zas que act\u00faan sobre los cuerpos. Una de las m\u00e1s conocidas es la de la gravedad. Cuentan que un cabo de artiller\u00eda, expli- cando bal\u00edstica a sus soldados, les dec\u00eda que, si no hubiera fuerza de gravedad, las balas seguir\u00edan cayendo por su pro- pio peso. Pobrecito. Lo cierto es que, adem\u00e1s de la gravedad, existen muchas fuerzas actuando sobre los cuerpos. Una de ellas y muy importante por cierto es la fuerza de fricci\u00f3n o de roza-miento. Cuando los obj etos se mueven uno contra otro se produce un rozamiento, y si pen- samos un momento la cantidad de movimiento que constantemente se produce, veremos cuan importante es la fricci\u00f3n. Ni los hombres, por ejemplo, ni los animales, po- dr\u00edamos andar si no hubiera una fuerza entre el suelo y nues- tros pies. Sin este rozamiento los cuerpos se caer\u00edan de la mesa: Los platos, cucharas, servilletas y mantel;los libros no se aguan tar\u00edan en las estan- ter\u00edas, y los muebles al menor inpulso se deslizar\u00edan por las baldosas; los coches, motos, bicicletas y dem\u00e1s veh\u00edculos se deslizar\u00edan sobre el asfalto con m\u00e1s sua- vidad que sobre el hielo. Al moverse un cuer- po sobre otro, la fue\u00a3 za de fricci\u00f3n tiende a detenerlo. As\u00ed vemos que al empujar un euer p\u00f2 sobre un mantel \u00e9ste tiende a detener- lo tanto m\u00e1s cuantomayor sea el rozamien- to. Si lanzamos un libro sobre una al- fombra, el libro re- corre un corto trayec- to y se para, por la mayor fricci\u00f3n entre ambos objetos. Cuando el objeto se halla en contacto con una superficie \u00e1spera, el contacto con su superficie es mayor que si lo hici\u00e9ramos deslizar por encima de una superficie pu- lida como pudiera ser un cristal o el hielo. Otro ejemplo que nos servir\u00eda ser\u00eda el de hacer recorrer la punta de un l\u00e1pizsobre un papel: La punta se desgasta y escribe; y el desgaste es mayor cuanto m\u00e1s \u00e1spera sea la super- ficie del papel porque es mayor la fuerza de fricci\u00f3n; y al bo- rrar la goma se des- gasta. Si dos superficies son muy \u00e1speras, la fuerza de rozamiento es mayor y \u00e9ste es el principio en que se basa el papel de lija, la lima y el asper\u00f3n. Pero esta fricci\u00f3n depende adem\u00e1s de la fuerza con que se fro- ten los cuerpos: Si apretamos mucho el l\u00e1piz, el papel de lija o la lima, el desgaste ser\u00e1 m\u00e1s acu- sado y r\u00e1pido. EL CALOR POR FROTACI\u00d3N Toda fricci\u00f3n pro- duce calor. Cuando la fricci\u00f3n es muy fuerte los cuerpos se calientan mucho. Todos nosotros en una fr\u00eda ma\u00f1ana de invier- no nos hemos paseado por la calle frot\u00e1ndo- nos las manos para calent\u00e1rnoslas. Esta rapidez de movimiento produce una mayor ra- pidez en el movimien- to de las mol\u00e9culas de nuestras manos y aumenta la energ\u00edacalor\u00edfica. Recordamos igual- mente cuando nos ense- \u00f1aban que el hombre primitivo consegu\u00eda encender el fuego fro- tando un palo contra otro. Y despu\u00e9s de un largo recorrido en coche podemos com- probar como las ruedasUN MEDIO PARA VENCER LA FUERZA DE FRICCI\u00d3N LA FRICCI\u00d3N ACTUA DE FRENO NECESARIO DEL TRONCO RODANDO A LA RUEDA DE RADIOS LA RUEDA DE CARRO CON CUBIERTA DE CUERO, PRECEDENTE INMEDIATO DE LAS DE COMAsus rodamientos y em- bell-OixJores est\u00e1n bastante m\u00e1s calien- tes de lo normal; se debe a la fricci\u00f3n a que las hemos some- tido. EL INVENTO DE LA RUEDA: COMO VENCER LA FRICCI\u00d3N Es de suponer que la rueda m\u00e1s primiti- va y burda ser\u00eda un tronco de \u00e1rbol liso y recto, un cilindro. Sobre \u00e9l colocar\u00edan grandes piedras para ser trasladadas y po- der construir monu- mentos o viviendas. Despu\u00e9s se har\u00edan rodajas de estos tron- cos nasta darles for- ma de ruedas de poco di\u00e1metro y mucho gro- sor. As\u00ed la rueda se fue incorporando al carro que, en sus or\u00ed- genes ser\u00eda un simple caj\u00f3n o una tabla des- liz\u00e1ndose por el suelo que le ofrec\u00eda gran resistencia. Con este nuevo in- vento las gentes pu- qieron trasladarse J allas y sus objetos fii\u00e1s r\u00e1pidamente de \u00cd un lugar a otro-: se ; gan\u00f3 en velocidad. -U Es imposible cono-cer al inventor de la rueda. Seguramente, como muchos otros in- ventos, no debe atri- buirse la paternidad a un solo hombre, sino que el hallazgo se debe a la experiencia acumulada durante si- glos por muchas per- sonas. Hace ya milenios que los hombres, cuan- do ten\u00edan que trans- portar un peso, lo arrastraban con es- fuerzo y constancia; la tarea era penosa porque la carga, al rozar por el suelo produc\u00eda una fricci\u00f3nque ofrec\u00eda resisten- cia al movimiento. Luego se fue observan- do que, al hacer rodar un animal muerto o un tronco de \u00e1rbol, su traslado resultaba m\u00e1s f\u00e1cil que arras- tr\u00e1ndolo; y si se tra- taba de una piedra de regular tama\u00f1o, era m\u00e1s f\u00e1cil su tras- lado si se hac\u00eda rodar sobre ramas que gira- ban a medida que la carga iba avanzando. De los troncos y ramas se pas\u00f3 despu\u00e9s a los rodillos de ma- dera, con lo que se facilit\u00f3 la tarea.RODAJAS DE TRONCO Las primeras ruedas fueron pues, con toda seguridad, rodajas de troncos. Posteriormente es- tas rodajas, m\u00e1s fi- nas, se un\u00edan entre s\u00ed con un pedazo de madera a modo _de eje. Era un eje que giraba con las ruedas y toda- v\u00eda ofrec\u00eda bastante resistencia por su frotamiento. Debi\u00f3 de pasar mu- cho tiempo para que el hombre se diera cuenta de que resul- taba mucho m\u00e1s pr\u00e1c-tico que el eje estu- viera fijo y las rue- das girasen solas. Todav eran ruedas macizas. Luego se pas\u00f3 a la rueda con radios, gruesos y burdos al principio, pero ya menos pesada. Y con la invenci\u00f3n de los metales esta rueda se forr\u00f3 con una banda met\u00e1lica que le daba resistencia y facili- taba su deslizamiento sin oponer tanta re- sistencia como la ma- dera. Algunas veces se usaron tambi\u00e9n bandas de cuero para recubrir las ruedas, consigui\u00e9n dose as\u00ed un suave des- lizamiento. En exca- el anti- -i Egipto se han en- contrado restos de estas ruedas recubier- tas de cuero para el carruaje de faraones y su s\u00e9quito. La rueda ofrece la ventaja de que no se arrastra por el suelo, sino que de modo sucesivo va apo- yando sobre \u00e9l los distintos puntos de su circunferencia. LAS APLICACIONES DE ESTE INVENTO Pronto las venta- jas de la rueda se aplicaron a otros ob- jetos y m\u00e1quinas dis- tintas del carro: Se multiplicaron sus aplj. caeiones y cambi\u00f3 la vida del hombre so- bre la tierra. En los molinos las ruedas de piedra tri- turaron el grano. Las norias se pusieron en funcionamiento para subir el agua a otro nivel. Poleas en pozos y cisternas. El tornode alfarero sustituy\u00f3 al modelado a mano sola. La rueca permi- ti\u00f3 un avance en el hilado de la lana. Y siglos m\u00e1s tarde se lleg\u00f3 a las ruede- citas de los relojes, a las ruedas de trenes y autom\u00f3viles, y a las pesadas ruedas del tren. Y se lleg\u00f3 a com- probar que el rozamien to disminuye engrasan- do las piezas.tos entre las zapatas de los frenos y las ruedas. Al frenar aumenta- mos la fuerza de fric- ci\u00f3n entre las dos superficies hasta pa- rar todo el movimien- to produci\u00e9ndose a la vez un aumento de calor como cuando nos frot\u00e1bamos las manos en invierno para reac- cionar en las frescas ma\u00f1anas. Pero imagin\u00e9- monos por un momento SIN LA FRICCI\u00d3N SERIA IMPOSIBLE VIVIR Esta disminuci\u00f3n de la velocidad debi- do a la fricci\u00f3n es muy \u00fatil. No s\u00f3lo, como dec\u00eda al princi- pio, para que los cue\u00a3 pos no se caigan de la mesa ni los libros de las estanter\u00edas, sino tambi\u00e9n para evi- tar choques y poder controlar el movimien- to de los cuerpos. Estos rozamientos nos permiten frenar los carros, bicicle- tas, coches y trenes. Todos los veh\u00edculos se detienen debido al rozamiento de las ruedas con la carre- tera y a los rozamien-que tal roce no exis- tiera; tendr\u00edamos un accidente detr\u00e1s de otro, los objetos se desplomar\u00edan con fre- cuencia al suelo, y no podr\u00edamos siquiera andar. EL AERODESLIZADOR Al mismo tiempo hemos procurado apren- der a dominarla a vo- luntad, entre otras cosas para resolver el problema del trans- porte. Las modernas carr iteras y los rai- les permiten despla- zarse r\u00e1pidamente. Y actualmente est\u00e1 ya en funcionamiento un nuevo veh\u00edculo que elimina casi comple-tamente el roce con el suelo por lo que puede alcanzar consi- derables velocidades. Es el aerodeslizador. Este aparato no marcha sobre el terre-, no, sino que se man- tiene flotando sobre un colch\u00f3n de aire. Dispone de un sistema para recoger el aire y lanzarlo contra el suelo formando un col- ch\u00f3n de aire sobre el que se mantiene. Esto colch\u00f3n empuja al aerodeslizador ha- cia arriba y lo aguan- ta a unos cent\u00edmetros del suelo o sobre el agua, elimina '_ la fricci\u00f3n que se pro- ducir\u00eda con las rue- das. Pjede circular por tierra y por mar, a ras de superficie y con menos problemas. Quien descubri\u00f3 las ventajas de este sistema fue el inge- niero ingl\u00e9s Cockerel, y actualmente hay uno en funcionamiento cru- zando el canal de la Mancha, de Gran Breta- \u00f1a al continente eu- ropeo. Es el Mount- batten, que realiza trayectos desde el puerto de Dover hasta Boulogne en s\u00f3lo treiri ta minutos.PIENSA BIEN. SA ROCA 5 JDARRERS t\u00e9 es febrer a m\u00e9s seguit de dies curts... V\u00e9s alerta!, amic, si de Ruetes i Enterrament de Sardina... Tots tenim per cosa fina que tant moros com xuetes defuig, ara ets ateus s\u00f3n es botiguers, conradors; ses bones dones, macarres, i es del rei, republicans. Tot belluga sa desveritat. ES FAROLEEFILOSOFIA DEMOCRITO DE ABDERA. Pertenece al grupo de fil\u00f3sofos pluralistas, o sea, a los que admiten que el origen de todas las cosas radica en una pluralidad de seres y no de un \u00fanico elemento co- m\u00fan. Tambi\u00e9n se le incluye dentro del grupo de los preso- cr\u00e9ticos, m\u00e1s por sus doctrinas que por la \u00e9poca en que vivi\u00f3, pues naci\u00f3 el a\u00f1o 460 y muri\u00f3 el 370 antes de Cristo tras una larga y tranquila vejez. Este fil\u00f3sofo sostiene el m\u00e1s puro materialismo con la idea de procurar conciliar de este modo la antinomia u oposici\u00f3n entre las doctrinas de Her\u00e1clito y las de Par- m\u00e9n ides. Recordemos que Her\u00e1clito dec\u00eda que todo es puro cambio, que no hay nada estable, mientras que Parm\u00e9- nides sosten\u00eda que todo es y nada cambia; el primero se base en el puro devenir, mientras que el segundo de- fiende la inalterabilidad de todos los seres.#** Pues Dem\u00f3crito afirma que no hay m\u00e1s que una clase de seres en perpetuo movimiento. a) Todo el universo se compone de unos elemen- tos muy peque\u00f1os, los \"\u00e1tomos\", infinitos en n\u00famero y que se mueven en el vac\u00edo. b) Estos \u00e1tomos son homog\u00e9neos en la materia, pero tienen distinta forma, peso y medida. 'T^) Siguen adem\u00e1s un movimiento rectil\u00edneo. Pero, corriW son diferentes en forma, peso y medida, chocan entre s\u00ed perdiendo su direcci\u00f3n rectil\u00ednea. Promueven remolinos en su vertiginoso movimiento, dando lugar a la gran variedad de seres y a los infinitos mundos que contemplamos. ** Este disc\u00edpulo de Leucipo fue un escritor fecund\u00ed- simo y hombre muy culto; viaj\u00f3 por todo el mundo cono- cido y esto enriqueci\u00f3 su caudal de erudici\u00f3n. Se cuenta que era un hombre que se re\u00eda de todo. A \u00e9l se atribuye la frase de que la verdad se halla ocul- ta en un pozo profundo, en un abismo. As\u00ed no es de extra- \u00f1ar que sus doctrinas fueran tambi\u00e9n muy ocultas y ade- m\u00e1s, cuando un hombre se r\u00ede de todo, es muy dif\u00edcil distinguir en su lenguaje lo serio de lo jocoso. Aunque sus explicaciones sobre los \u00e1tomos con gar- fios para engancharse hoy nos resulten algo ingenuas, no se le puede negar que supo entrever teor\u00edas propias de la f\u00edsica moderna. Dice Balmes que \"la risa de Dem\u00f3crito es el preludio del escepticismo que hizo despu\u00e9s estragos en la filoso- f\u00eda griega; quien dice que la verdad est\u00e1 oculta en un po- zo profundo, est\u00e1 muy cerca de sostener que no es posi- ble sacarla a la luz del d\u00eda.\" S.P.A.^ Y KO MIRES CON QUIEN .;,^5$^. .-^^im't,:'*f-:;\u00ef'-\u00b1- SUCEDI\u00d3 EL INTERIOR DE LA LONJA El Interior de la Lon- ja se divide en tres naves, cada una de las cuales tie- ne cinco \"voltes\" ojivales sostenidas por seis colum- nas estriadas que suben en espiral como esbeltas pal- meras. En sus rebaja- mientos se entrecruzan sus nervios formando las vueltas. Las ventanas poseen bancos adosados en sus la- terales, y las llaves lo mismo que las cornisas poseen figu- ras esculpidas. Todo el interior es fan- t\u00e1stico y corresponde al fla- m\u00edgero del Cuatrocientos. La transformaci\u00f3n de las columnas en hojas de palme- ra en su parte superior po- siblemente se deban a la ins- piraci\u00f3n del maestro Sagre- r\u00e0 en la sala capitular del convento de los Padres Do- minicos de Valencia que por su forma se denomina \"sala de les palm\u00edcies\". La \u00a1dea pl\u00e1stica de jugar con superficies c\u00f3ncavas creando el tema brillante de las aristas vivas se relacio- na con el sentido pl\u00e1stico de la nueva escultura de tierras flamencas y borgo\u00f1esas porClaus Sluter conocidas directamente por Guillem Sagrer\u00e0 en Dijon. Al pare- cer Sagrer\u00e0 ya hab\u00eda utiliza- do el perfil de superficies c\u00f3ncavas con aristas para los nervios de las b\u00f3vedas en la sala capitular de Perpi- \u00f1\u00e1n. Es de observar adem\u00e1s que, de de acuerdo con una idea muy t\u00edpica del gusto flam\u00edgero para efectos de trasparencias e Imbricacio- nes, Sagrer\u00e0 suprimido los capiteles, entrelazando los nervios helicoidales con las ojivas. Con el paso de los siglos la decadencia del comercio redujo la utilidad del edifi- cio a simple almac\u00e9n de mercanc\u00edas. Tambi\u00e9n se uti- liz\u00f3 como f\u00e1brica de artille- r\u00eda durante las guerras napo- le\u00f3nicas. Y a\u00f1os m\u00e1s tarde pas\u00f3 a depender de la Dipu- taci\u00f3n provincial que res- taur\u00f3 el edificio e instal\u00f3, a finales del siglo XIX un museo de arqueolog\u00eda y de pinturas. Actualmente depende de la Comunidad Aut\u00f3noma de las Islas Baleares. Jenofonte.LA F ABULA UNA MOSCA, Y UNA MULA. Una Mosca se sent\u00f3 en un carro, y ri\u00f1iendo a la Mula, que tiraba de \u00e9l, el dice: O cuan perezosamente andas! \u00bfno andar\u00e1s m\u00e1s agriesa? Mira no sea que te punce el cue- llo con mi aguij\u00f3n. Responde la Mu\u00eda: tus palabras no me hacen fuerza. A quien yo temo, es a este que sentado en mi silla me rige con el freno, y con el l\u00e1tigo te puede ma- tar a t\u00ed, pues yo bien s\u00e9 cuando conviene parar, y cuando apretar el paso. Se burla esta f\u00e1bula de los que siendo flacos, echan grandes bravatas, y cuando habla el fuerte han de callar. Son dignas de risa las fanfarronadas. LA MOSCA Y LA HORMIGA. La Mosca y la Hormiga contend\u00edan sobre cual de ellas era mejor. Y comenz\u00f3 la Mosca primero a razonar, diciendo de esta manera: t\u00fa no puedes igualarte conmigo, por cuanto te llevo ventaja en todas las cosas, pues donde quiera que haya alguna vianda, yo la gusto, me siento asimismo en la cabeza del Rey, y como en su mesa, beso las damas y mujeres dulcemente, cuando me place lo que t\u00fa no puedes hacer. Dijo la Hormiga: t\u00fa alabas tu poca verg\u00fcenza, \u00bfpor ventura desean a t\u00ed para alguna cosa de eso que dices? A esos reyes y matronas castas, sin ver- g\u00fcenza alguna te llegas; pero eres fastidiada de todos, y echada al instante que llegas; t\u00fa vives s\u00f3lo en est\u00edo, y vi- niendo el fr\u00edo, y la helada luego desmayas o mueres. M\u00e1s yo en todos tiempos me conservo san\u00edsima, y vivo segu- ra, pero a t\u00ed con azote ventoso te ahuyentan, y te echan des\u00ed. Quiere decir esta f\u00e1bula que quien a s\u00ed mismo se ala- ba y desalaba a los otros, es reprehendido. La vana alabanza no sirve de nada.ERAN OTROS TIEMPOS Com a n\u00fameros anteriors avui duc a aquesta p\u00e0gina uns versos trets d'una vella carpeta de finals del segle XIX: No he aconseguit sebre a qui es referien. Agrair\u00e9 que, si qualc\u00fa reconeix editorial d'aquesta revista. NOTA: Es conserva el text amb la grafia tal com fou escrita. NO EL CONEXEU? Era forza dels tal\u00e9s Manllev\u00e0 cuatre doblers I se va fer jugador. Va rodar per Barcelona Fent molts de punts apleg\u00e0 tal fegu\u00ed Que a se taula se tir\u00e0 I a crupier entra Per sort\u00ed de lo m\u00e9s fi. Tant que en una ocasi\u00f3 Degut a certa jugada No molt neta, algo enbrujada. va anar a Filipines. Se va liar amb sos Tagalos Que coneguent-li sa manya El remeteren a Espanya A forza de dar-li palos. De retorn i restablit amb ganes de prosperar A la Habana acopa A hon t\u00e9 un germ\u00e0 establit. jugades, Va embulls a \"t\u00e9 qui t\u00e9\" Va fer mil calaverades perdre sa mula: molt sia estat abans coman- dat i hagi fet el que ha de fer fer als altres. SANSANTONI. Sant Antoni s'enamor\u00e0 d'un fet d'haver-se casat qualc\u00fa amb una dona lletja. Per Sant Antoni, fa un fred del dimoni; per San Juli\u00e0 cuida a matar No diguis hivern passat que Sant Jordi no sigui estat (St. Jordi, 23 d'Abril) SANT SEBASTI\u00c0. Per Sant Sebasti\u00e0 un fred que no es pot aguantar. Qui vol menjar faves al segar, ha de fer-les per Sant Sebasti\u00e0. Per Sant Sebasti\u00e0, una hora allarga altre. COPLAS Ojos serenos, si de un dulce mirar sois alabados, \u00bfPor qu\u00e9, si me mir\u00e1is, mir\u00e1is airados? Si cuando mis piadosos m\u00e1s bellos parec\u00e9is a aquel que os mira, no me mir\u00e9is con ira, porque no me parezc\u00e1is menos hermosos. \u00a1Ay, tormentos rabiosos! Ojos claros, serenos, va que as\u00ed me mir\u00e1is, miradme al menos. (Gutierre? de Cetinql? ? 3 *FUTBOL-FUTBOL-FUTBOL-FUTBOL- DEL FUTBOL BALEAR Reiniciamos, hoy, aqu\u00ed una secci\u00f3n que se vio truncada por el inevitable y reconfortante per\u00edodo va- cacional. Levant\u00e9monos, pues, sobre el m\u00e1s afilado promontorio deportivo de la actualidad para otear en la le- jan\u00eda de unos tiempos que no por lontanos fueron peores para ordenar las fichas del domin\u00f3 futbol\u00edstico en nuestra Isla. \u00bfCu\u00e1ndo lleg\u00f3 el balompi\u00e9? disputaban? Otorgu\u00e9mosle, debidamente la paternidad a este trabajo a Don Gabriel Font Martorell, por cuanto todos estos datos est\u00e1n recogidos en 'LA HISTORIA DE LA INSTITUCI\u00d3N DECANA DEL F\u00daTBOL MALLORQU\u00cdN\". ASI NACI\u00d3 EL BALOMPI\u00c9 EN MALLORCA Rambo La primera vez que un rotativo recoge la palabra \"football\" en nuestra Isla es en 1.901. Ese vocablo em- pleaba el desaparecido diario ''La Almudaina\", como una sencilla invitaci\u00f3n a los j\u00f3venes de la \u00e9poca a pre- senciar el deporte de nuevo cu\u00f1o, importado de la \"p\u00e9r- fida Albi\u00f3n\" por don Adolfo Revuelta, profesor por aquel entonces de Educaci\u00f3n Ft'sica y Deportes del Instituto General T\u00e9cnico de Baleares. El se\u00f1or Revuelta, animad\u00edsimo con el deporte de la pelota, se erigi\u00f3 en pr\u00f3cer de los nuevos futbolistas, chiquillos que eleg\u00eda de sus clases de gimnasia, constitu- y\u00e9ndolos en formaciones \u2014equipos escolares\u2014 e incluso confeccionando un muy particular Reglamento que per- mit\u00eda hasta la alineaci\u00f3n de 15 jugadores por equipo. ^o que entonces se tuvo por mascarada no tuvo ma- 3 yor transcendencia de que los chavales se dieran de bru- ; ees tropecientas veces contra el suelo y entre ellos en la E loca e irracional busca del bal\u00f3n; elogiando al drama sna- ; kesperiano de una pelota en busca de los futbolistas, arv- e la mirada at\u00f3nita de unos cuantos transeuntes, barrun- ? Ondo que hac\u00edan aquellos \"chalaos\".En 1.903 Don Jos\u00e9 Oliver Bauza funda el \"Espa\u00f1a\", que entrenaban f\u00edsica y t\u00e1cticamente sus dos hijos Zoilo y Santi, como una secci\u00f3n deportiva del Club Ciclista (El ciclismo era anta\u00f1o el deporte rey en Mallorca). Los mismos jugadores se pagaron las zamarretas, los panta- lones cortos \u2014por debajo de la pantorrilla\u2014 las medias, los balones y los gastos de locomoci\u00f3n y desplazamientoTBOL-HTBOL-FITBOL-FITBOL- de un equipo de caballeros deportistas catalanes, que golearon (6-1) a los incipientes futbolistas mallorquines sin piedad ni remisi\u00f3n. El partido \u2014primero en Mallorca\u2014 se jug\u00f3 en el coquet\u00edsimo y desaparecido vel\u00f3dromo de Son Espanyolet (sito en la actual calle Vel\u00f3dromo) for- mando parte del equipo local los Bueno, Pons, Bonet, Don Alberto Comila (\"es menescal\" / padre de nuestro buen amigo Berto), Ramis , Font y los her- manos Mascar\u00f3: Joaqui'n y Victoriano, etc. Pr\u00f3ximamente se form\u00f3 otro equipo en el Vel\u00f3dromo de Tirador, \"El Veloz Sport Balear\" en el que se alinea- ban Antonio Monet Girai, Gaspar\u00edn (hermano del ante- Cardell y Matar\u00f3, entre otros. \"ESPA\u00d1A\" Y \"VELOZ\" A LA GRE\u00d1A Como que s\u00f3lo eran dos equipos, pronto surgi\u00f3 la ben- dita rivalidad que iba a ser caldo de cultivo del balompi\u00e9 en nuestra isla. Se desataron las pasiones entre \"espa\u00f1is- tas*' y \"velocistas\", tanto en el terreno de juego como en las gradas, donde se formaron las primeras tremolinas futbol\u00edsticas entre espectadores, hinchas de uno y otro conjunto. Esa rivalidad, desempolvando viejos odios y pasiones, fue, sin duda el mejor acicate que aupara el nue- vo deporte, pues los chavales ve\u00edas desde el campo de jue- go una forma de quemar sus imp\u00faberes energ\u00edas, y losFUTBOL-FUTBOL-fTJTBOL-IUTBOL- m\u00e1s mayores, la manera de tomar partido por uno u otro equipo, relacionarse con sus correligionarios e inhibirse de los muchos problemas laborales, cotidianos y sociales que asolaban a nuestra Espa\u00f1a de principios de Siglo. El incremento del deporte de la pelota, como lo llamaban los antisajones, se tradujo en la creaci\u00f3n de cua- tro nuevos equipos en escaso margen de tiempo: El \"Al- fonso\" \u2014precursor del Real y \"Balear'' y \"Nuevo Balear\" que con el tiempo y con la fusi\u00f3n del \"Atl\u00e9tico\" dar\u00edan al actualmente pre- cario Atl\u00e9tico Baleares. No es de extra\u00f1ar que el af\u00e1n de figurar siempre entre los primeros y la escasez de juga- dores, hizo que estos trasegaran de un equipo a otro, siendo la m\u00e1s sonada la de los hermanos Oliver, funda- dores del \"Espa\u00f1a\" se pasaron a las f Has contrarias del \"Veloz\": Hubo quien se rasg\u00f3 las vestiduras y quien dej\u00f3 de hablarles...grupos m\u00e1s parejos en edad escolar el campeonato del Instituto: Los grandes \u20144o.,5o. y 6o. de Bachiller\u2014 y \u2014lo., 2o. y 3o.\u2014. El curso de 1.912 alcanz\u00f3 un triunfo clamoroso, resultando, extra\u00f1amente, vence- dor el equipo de 4o. curso, ante la pataleta de los mayo- res, que poco despu\u00e9s servir\u00edan de base al conjunto \"Pro- greso\" del Arrabal de Santa Catalina. El per\u00edodo de 1.910 a 1.915 es de transici\u00f3n. Se fun- dan y desaparecen equipos, debido en parte a la carencia de seriedad en la organizaci\u00f3n; todo ello en favor de el \"Veloz\", que se aupa hegemonicamente. La relaci\u00f3n de los equipos surgidos y desaparecidos cuales ojos del Guadiana es la siguiente: 1.910, el \"Pal- ma1' sito en la Uni\u00f3n Protectora Mercantil, e integrado por muy destacados elementos, y el \"Asistencia Palmesana\", que era secci\u00f3n deportiva de la sociedad que llevaba el mismo nombre. PRIMER CAMPEONATO DE BALEARES Tras un partido re\u00f1ido y emocionante el \"Veloz\" se adjudic\u00f3 el Primer Campeonato de Baleares en 1.904 con los Homar, Barnils, Pons, Rossell\u00f3, Forn\u00e9s, Fuster, Serra, adem\u00e1s de los anteriormente citados. Pero aquellos alentadores principios fueron frutos fugaces del sue\u00f1o de una noche de verano. El f\u00fatbol sufri\u00f3 un par\u00f3n, en el que apenas se disputaban encuentros, para resurgir en 1.908 cuando se organiza el 2o. Torneo Regional en el que tomaron parte los casi \"hist\u00f3ricos\" \"Espa\u00f1a\" y \"Veloz\", el \"Fauleres\" (despu\u00e9s ' Uni\u00f3n\"), \"Regional\", \"Campeador\" y \"Batallador\". No es de extra\u00f1ar que con nombres tan guerreros y combativos se formasen batallas campales cada diez minutos, propiciadas, sin duda, por la poca educaci\u00f3n de- portiva, la escasez t\u00e9cnico-f\u00edsica-individual y la compleji- dad de un Reglamento ' sui g\u00e8neris\". El Comit\u00e9 Organi- zador fue arrasado y se retiraron de la competici\u00f3n el \"Espa\u00f1a'1 y el \"Regional1', ganado por el \"Veloz\", aun- que este fuera vencido en sus finales por el campe\u00f3n menor- qui'n, \"Manon F.C.\" por 1-0 y 2-1. Hay que mencionar que se reunieron en las gradas como trescientas o cuatro- cientas personas. Eso s\u00ed: con invitaci\u00f3n y tras una reta- hila suplicante por parte de los jugadores: Se hab\u00eda crea- do el \"ambiente\". NACE EL F\u00daTBOL ESCOLARo'O Retirado el profesor Revuelta, imparte clases de \"t gimnasia en el Instituto General T\u00e9cnico, Don Eusebio 3 Ferrer Maitaina, que incorpora una nueva asignatura entre j5 sus alumnos: el f\u00fatbol. De esa forma organizaba entre lo*El \"Veloz\", inaugura en aquel a\u00f1o el campo del \"In- ca F.C.\", pionero del balompi\u00e9 en la part forana: Era el \"dijous bo\" del a\u00f1o de gracia de 1.910. Tres d\u00edas despu\u00e9s, el domingo, debati\u00e9ronse el \"Ve- loz\" \"Palma\", Barbarin, Lesenne, S\u00f3cias, Emilio y Tom\u00e1s Darder, apellido \u00e9ste, de grato recuerdo actual, por la im- pronta goleadora de Juan Manuel Darder, forjado en las filas de San Francisco y Soledad y descendiente directo de \u00e9stos \u00faltimos. Dos a\u00f1os m\u00e1s tarde, donde ahora est\u00e1 el Squash del periclitado Cine Progreso, elementos procedentes de la barriada de Santa Catalina y del equipo escolar del Ins- tituto forman en el Arrabal, el \"Progreso\", que hilvan\u00f3 un extraordinario conjunto code\u00e1ndose con todos los '\"grandes\", incluso el \"Veloz1'. Se inaugura tambi\u00e9n en Ma- nacor el campo del \"Manacor F.C.1'. Si bien donde per- siste la duda (los historiadores no se ponen de acuerdo) es en la creaci\u00f3n del primer Club fuera de Palma. Coinci- den en que Inca y Manacor se formaron casi al alim\u00f3n, m\u00e1s el que parece llevarse la palma de la verdad es el Pue- blo de Binissalem que en 1.909 forma no uno. sino dos equipos de f\u00fatbol: El \"Ib\u00e8ric\" y el \"Jaime I '. Tambi\u00e9n nos informa el colega \u2014y curiosamente amigo\u2014Jaume Mar- t\u00ed, que en la ciudad vinatera se jug\u00f3 el primer partido internacional contra un equipo de la Real Armada Brit\u00e1ni- ca enfrentada a una selecci\u00f3n del pueblo, empatando 3-3. El ''Palmesano\" y \"Veloz\"trajeron al \"Regional\" de Valencia, jugando dos partidos que gan\u00f3 la escuadra \"che\" por abultados 6-1 y 5-1. Asistieron unas 400 personas a 50 c\u00e9ntimos la entrada.Dice Adler: \"Todos los problemas de la vida huma- na precisan capacidad y dis- posici\u00f3n para colaborar, y \u00e9ste es el signo inequ\u00edvo- co de la presencia del senti- miento de comunidad. Esta tonalidad afectiva compren- de en s\u00ed el valor y la felici- dad, ya que no es posible encontrarla si faltan estos valores\". Seg\u00fan Freud la neuro- sis se debe al subconscien- te. Para Adler la causa ra- dica en una falsa posici\u00f3n ante la vida, en creer que la sociedad le es hostil, en un miedo a enfrentarse con la realidad de los problemas. Teniendo pues en cuen- ta que, seg\u00fan Adler, el fun- damento de todas las neuro- sis se halla en el desorbi- tado deseo de dominio, he- mos de concluir que toda la labor educativa tiene que encaminarse en lograr que el individuo desarrolle en s\u00ed mismo el convencimiento de que necesita integrarse en la sociedad y colaborar con la comunidad para serle \u00fatil. Ha de convencerse en que puede ser un miembro \u00fatil a la sociedad.LOS COMPLEJOS SOLUCI\u00d3N DE LA NEUROSISa la infancia para no tener que ser responsable de sus actos ni tener que tomar decisiones importantes en la vida; bien mediante lo que se ha venido en llamar \"la protesta viril\" o deseo de haber pertenecido al sexo opuesto al que se pertene- ce: Hombre si se es mujer o mujer si se es hombre; o a veces el deseo de ser m\u00e1s hombre que los hom- bres, o m\u00e1s mujer que las dem\u00e1s compa\u00f1eras. F.D. No olvidemos que el complejo de inferioridad es- t\u00e1 superando cuando el in- dividuo se pregunta c\u00f3mo puede ser \u00fatil a los dem\u00e1s, c\u00f3mo puedo ayudarles; en vez de pensar c\u00f3mo actuar para sacar provecho de los dem\u00e1s. Aquel que piensa que siempre es el \u00faltimo y m\u00e1s desgraciado de todos, el que cree que va de m\u00e1rtir por la vida, todo el que consi- dera que siempre le toca sacrificarse por los dem\u00e1s, si aue a su parecer nuncanadie le hace caso; \u00e9ste se halla a un paso de la neu- rosis. Por el contrario la per- sona que vive para la entre- ga, el ser humano que quie- re ser \u00fatil a otros seres hu- manos; el individuo que del modo m\u00e1s desinteresado se preocupa por ayudar a los dem\u00e1s, \u00e9ste ha encontrado la soluci\u00f3n para evitar el te- rrible foso de la neurosis. Neurosis que puede manifes- tarse bien mediante un com- plejo de inferioridad, bien por un deseo de regresi\u00f3naijFISICA RECREATIVA UNA BOTELLA EN PELIGROConviene que en vez de vino contenga agua, por si se te cae al suelo; al menos que no manche. Esta agua de la botella superior ha de ser en cantidad suficiente como para que haga peso sobre las copas y las aguan- te.Como \u00faltima recomen- daci\u00f3n te dir\u00e9 que antes tie- nes que asegurarte de que las bases de las tr\u00e8s copas tienen el mismo di\u00e1metro. Luego puedes llamar a los admiradores para que vengan a contemplar tu obra de arte. &>&& Restaurante Son Steo/tuwa Este ejercicio tal vez horrorice a alguna se\u00f1ora crey\u00e9ndose que va a caer la botella al suelo hecha a\u00f1icos. Pero si s\u00f3is ma\u00f1o- sos no tendr\u00e1n por qu\u00e9 re- \u00f1iros. Vale m\u00e1s ingenio que fuerza. Adem\u00e1s, si quer\u00e9is ser camareros, ya sab\u00e9is c\u00f3mo servir una botella de agua y otra de vino con tres co- pas en un plato de postre tan peque\u00f1o que apenas pueda caber en \u00e9l la bote- lla de agua. Desde luego las copas corren peligro pero en este riesgo est\u00e1 la aventura. Os lo aseguro y, si se rompen, podemos comprar otras y as\u00ed favoreceremos la indus- tria del cristal y daremos al-go que ganar a la tienda de al lado de casa. Para ensayarlo, en vez de aguantar el plato con la mano, vale m\u00e1s dejarlo re- posar sobre la mesa. El di- bujo ense\u00f1a perfectamen- te c\u00f3mo colocar las cin- co piezas. Primero se ponen los pies de las tres copas en la boca de la botella de agua al tiempo que se aguan- : tan por encima con la 'bote- lla. Para ello conviene-que te ayuden como m\u00ednimo dos personas que han de ac- tuar con una precisi\u00f3n casi militar. Ambos compa\u00f1eros sostendr\u00e1n las tres copas y t\u00fa vas poniendo mientras con suavidad y delicadez la botella de vino encima.Ca\u00eda uWi\u00dffioft Ca\u00eda \u00bfBona . -\\ 5W^$ ////uNUMISMATICA 10 Reales. Carlos y Juana. Siglo XVI CLASIFICACI\u00d3N DE LAS MONEDAS. En otro art\u00edculo ya apuntaba que las monedas se pueden clasificar de muy distintas maneras. Por su \u00e9poca, por el reinado, por la materia de que est\u00e1n hechas, por su valor nomi- nal, por su obligatoriedad de admisi\u00f3n, etc. Los coleccionistas sue- len ordenarlas por naciones y, dentro de \u00e9stas, por rei- nados con subdivisiones di- versas. LA MONEDA REAL es la representada por lingotes o discos de metal, cuya for- ma y dimensiones pueden variar, y a los que la autori- dad p\u00fablica garantiza el peso y el t\u00edtulo; siendo el t\u00ed- tulo de inscripci\u00f3n o r\u00f3tu- lo exterior para su conoci- miento. MONEDA DE CAMBIO es aquella que los deudores se obligan a pagar; es la cantidad y peso convenido de metal fino que se toma como unidad. En la Edad Media los comerciantes, pa- ra librarse de los constan- tes cambios que tanto el peso como el t\u00edtulo sufr\u00edan seg\u00fan la voluntad de los go- bernantes, inventaron la moneda imaginaria de cambio. Todav\u00eda se em-plean algunos de estos ape- lativos mientras que otros han cai'do en desuso; la li- bra esterlina, el schelling hasta el reinado de Enrique Vil de Inglaterra, la libra tornesa, la \"pistola\" france- sa. Los Bancos se encarga- ban de efectuar los giros que los contratos estipula- ban, satisfaciendo los cr\u00e9di- tos mediante un \"giro a la orden\" del acreedor (si am- bas partes ten\u00edan cuenta en el Banco) o mediante la re- misi\u00f3n en efectivo de la can- tidad de metal fino acorda- da en el contrato. MONEDA LEGAL o de curso legal ilimitado es la que el deudor puede obligar a recibir en pago a su acree- dor, cualquiera que sea la suma que le adeude; por ejemplo el oro o la plata. MONEDA DE CURSO LEGAL LIMITADO es aquella cuyo poder libera- torio est\u00e1 limitado a una cantidad determinada, gene- ralmente peque\u00f1a, como por ejemplo el bronce y el cobre. LA MONEDA PRIN- CIPAL es la que de hecho o de derecho es la principal moneda de un pa\u00eds y que, por tanto, sirve de media general de los valores en dicho pa\u00eds por un tiempo determinado. P. Real.SOPA DE LETRAS V s C D E L LL I A E U E AA E E N L R VC E E R A 0 EU S A D N T 0L N L O R E LE R R A M S SB O M R U E UR M i E R C 0A S E I) J A N TASDSUJELT DOMINGOAEA LAFORTUNSA En esta sopa hallar\u00e1s cinco d\u00edas de la semana y las letras que sobren formar\u00e1n una frase de Camilo Jos\u00e9 Cela. Canad\u00e1 Brasil 'idos Indonesia Colombia Filipinas \u00a3~9-\u00a3-S-l-f :sauoTon{og Reyes Cat\u00f3licos. Doble ducado. Siglo XVIS'-Identifica cada nombre de la izquierda con su 3 correspondiente de la derecha, colocando el n\u00famero ? de la primera relaci\u00f3n en la casilla vac\u00eda del lado ^ oouesto. J2EL AJO COM\u00daN. Hay tres variedades de ajo conocidas en Mallorca: el ajo com\u00fan (allium sativum), el ajo moruno o cebollino, y el ajo de oso. Pero de los tres pr\u00e1cticamente s\u00f3lo usamos el primero en la cocina. Es el ajo un alimento conocido en Europa desde la m\u00e1s remota antig\u00fcedad. Es originario de la India y del Asia Central, de all\u00ed pas\u00f3 a Grecia y a Roma donde no po- d\u00eda faltar en ninguna cocina. Tambi\u00e9n era muy consu- mido en Egipto y se cuenta que durante la IV Dinas- t\u00eda los constructores de la pir\u00e1mide de Gisez (del fa- ra\u00f3n Keops) lo com\u00edan en cantidades industriales. De Egipto los hebreos lo introdujeron en Palestina. La parte que se utiliza son los dientes del bulbo. Es una planta que alcanza una altura de 70 cent\u00edme- tros y florece en primavera. Contiene un aceite muy oloro- so que posee alucina, dialilo, sulfur\u00f3s, nicotilamida y vi- taminas A, B-1 y B-2. Su esencia irrita la piel y lasPlantas Medicinales mucosas g\u00e1stricas. Es estomacal, antis\u00e9ptico, antiespasm\u00f3 dico, carminativo, y se emplea para combatir la disente- r\u00eda amebiana y enfermedades infecciosas como la fiebre tifoidea; es expectorante, coler\u00e8tico, diur\u00e9tico y febr\u00edfu- go. Muy bueno contra la hipertensi\u00f3n y, en consecuencia, evita la arteriosclerosis. Puede utilizarse en su estado natural, en aceite, ex- tracto, grageas, maceraci\u00f3n y tintura. M\u00faltiples son pues las virtudes de esta olorosa plan- ta de bulbos adem\u00e1s de ser un condimento indispensable en las artes culinarias. EUGENIA. COCINAPREPARACI\u00d3N: Se vierten en un bol grande, la carne, cebolla, cham- pi\u00f1ones, miga de pan, huevo, salsa de tomate, mostaza y perejil al gusto, y se mezcla todo bien. Se vierte la mi- tad de la mezcla en un molde rectangular, presionando bien. A continuaci\u00f3n, se cubre con las tiras de salchich\u00f3n y, encima, con las lonchas de mozzarella. Se a\u00f1ade el resto de la mezcla de carne, se presiona bien y se colocan las rodajas de tomate sobre la superficie, espolvore\u00e1ndola con el queso rallado. A continuaci\u00f3n, se introduce en el horno, previamente calentado a temperatura moderada (180o C), durante una hora. Se escurre la grasa que haya soltado, se desmolda y se sirve fr\u00edo o caliente. Mad\u00f2 Tonina MOLDE DE CARNE AL ESTILO ITALIANO INGREDIENTES: 750 grs. de carne picada de vaca, 1 cebolla, pelada y finalmente picada, 100 grs. de champi\u00f1ones, finalmente picados, 50 grs. de miga de pan fresco, 1 huevo, 2 cucha- ^ radas de salsa de tomate, 1 cucharadita de mostaza en pol- ^vo, 1 cucharada de perejil picado, 1 cucharadita de hierbas ^arom\u00e1ticas en polvo, sal y pimienta, 75 grs. de salchich\u00f3n ^en lonchas muy finas, cortadas en tiras, 75 grs. de queso o mozzarella, en lonchas finas, 2-3 rodajas de tomate, 2 cu- \u00a3 charadas de queso parmesano rallado.Faro Balear 155 \u00dcJ <y O\u00ed < 1/5 U a(U x C 3 cr r\u00e3L* rt\u00ed CX p isi | o uo 03 \u00abc c-, .-H w U) rO \"Oi-i \u00abW4*1 \"3 SJ e s g X m L. (Q TC 5 \u00eb\"K \u00a7 .2,5 s-S a>m 3 i CTc 2W t\u00ed 2\u00cd-t-- c S'\u00fc0 c nau 'CT O y,m 5 ^-*- E S E l!0 \" u, a.0 -J c d SCM i/i O a nudo filos\u00f3fico indican que son personas realistas, queTO 0 d t- ra>\u00abi c!T3 \u00ab -o Dt/i 0 imaginaci\u00f3n, que viven en un mundo eminentemente pr\u00e1ctico, tocando con losM 5 c<u o Q)Din (!) C O) \u00a3'o. con 0 II^4\u2014 * ACT^SC |0 u m 0 M- C OI un ra C3 Cd) C01 -t-*N ? 13i/- (T3 V D cr \"\u00d5J cou \u00cdT3 C o 'uro \"5 s de dedo que estudiemos: Cuadrado, espatulado o s\u00ab-ci\u00a7\u00bf\u00a7\u00bf5*i1\u00bb*-^,,, ^ -o .Sa.\u00efio CS'\"\u00cd'D SoS\u00b7c\u00b7a\u00b7o^w\u00b7j;\u00bb LJCW< T3Cr algunas obser- vaciones sobre la manera de comer los diferentes alimentos seg\u00fan unas hojas que hace cincuenta a\u00f1os se repart\u00edan en los internados. A) La leche.- En los quidos en que se puede mo- jar pan como la leche y el chocolate, s\u00f3lo se introduci- r\u00e1 la parte s\u00f3lida que se va- ya a comer de un bocado. B) rtotaje y sopa.- Se toman con la cuchara sola. No soplaremos si est\u00e1 calien- te, basta moverlo pausadamerv te para que se enfrie. No es- trujaremos el contenido ha- ciendo de todo una papilla.. No llenaremos tanto la cu- chara je el caldo vuelva a caer en el plato. No toma- remos en varias veces lo que de una se puso en :_. cucha- ra. No se ladea el plato. Es un acto grosero el sorber con ruido la sopa y los l\u00edquidos calientes, en lugar de atraer- los a la boca suave y silencio- samente.C) Fon.- Si se sirve a ca- da comensal un pedacillo, de \u00e9l se tomar\u00e1 con los dedos lo que se necesite, sin emplear el cuchillo a ser posible. La rebanada se puede cortar en pedacitos que queden juntos, y luego se van separando con los dedos. Nunca se hace uso del pan para reba\u00f1ar el plato. D) La came,- No debe corlarse toda a pedacitos, si- no a medida que se va comien- do. Jam\u00e1s llevaremos los hue- sos a la boca para chuparlos. La carne a aqu\u00e9llos adheri- da se separar\u00e1 con el cuchi- llo y el tenedor. E) El pescado.- Se come con el tenedor y no se emplea el cuchillo mas que para sa- car las espinas. PENSAMIENTOS Uno tiene ingenio para hacer cosas bellas, otro para dar a entender que las cosas que hace son bellas. Son dos ingenios diversos, pero ambos ganan.Un poeta que estu- viera satisfecho del mundo en que vive, no ser\u00eda poeta.El amor es como el fuego, que si no se comu- nica se apaga. G. RAPINIAL VOLANTE LAS M AQU\u00cd \u00d1AS JAPONESAS Desde hace un siglo los alemanes tienen fama de fabricar buenas moto- cicletas. Son famosas de- terminadas marcas como BMW, DKW, N SU, que ro- daban por nuestras carre- teras de principio del si- glo XX con un estruen- doso tubo de escape. La tracci\u00f3n de la rueda tra- sera no se efectuaba por cadena sino mediante una correa. Mucho han evolu- cionado estas motos hasta dar las potentes, veloces y seguras m\u00e1quinas que ac- tualmente participan en las competiciones mundiales. Uno de los grandes fa- bricantes de motos ha sido Soichiro Honda. A los ocho a\u00f1os de edad ya se exta- siaba ante los motores y ante la trilladora de arroz que ten\u00eda su padre. Al a\u00f1o siguiente se escap\u00f3 del cole- gio para ir a ver un avi\u00f3n que hab\u00eda aterrizado defor- ma forzosa a quince ki- l\u00f3metros. Luego se puso a trabajar en una casa de electricidad y posteriormen- te en un taller de repara- ci\u00f3n de autom\u00f3viles. Pero aspiraba a cosas m\u00e1s ele- vadas. Vino la primera guerra mundial y luego se Insta- l\u00f3 por su cuenta adaptandogeneradores de corriente de radiotransmisores a las bici- cletas; con las ganancias de su negocio se meti\u00f3 a fabricante de motos. Por aquellas fechas aparec\u00edan en el mercado las primeras \"chimeneas\", que eran unas motocicletas con el tubo de escape vertical tras el asien- to. Despu\u00e9s Soichiro Hon- da invent\u00f3 otros modelos de fabricaci\u00f3n totalmente japonesa y actualmente ha llegado a ser uno de los m\u00e1ximos exportadores de su pa\u00eds. Tras asistir en 1.954 a las carreras de motos de la isla de Man al norte de Inglaterra, decidi\u00f3 per- feccionar sus m\u00e1quinas para que pudieran competir y ganar en estas carreras, y diez a\u00f1os m\u00e1s tarde lo consegu\u00eda. Basta pensar que en 1.964 fabricaba mill\u00f3n y medio de motocicletas, adem\u00e1s de otras m\u00e1quinas, coches y aviones. H.PLOS MITOS PERSONAJES INFERNALES En los infiernos de Plu- t\u00f3n, adem\u00e1s de las Furias y las Parcas, habi'a otros personajes famosos. Un ser infernal se lla- maba PLUTO. Era el dios de la riqueza, hijo de Ceres y de Jusi\u00f3n, o sea, de la agricultura que es la verdadera madre de toda riqueza y bienestar terre- nal. Pluto ten\u00eda vista pero habiendo echado en cara a J\u00fapiter que s\u00f3lo favore- c\u00eda la virtud, este dios le dej\u00f3 ciego fulmin\u00e1ndole los ojos con un rayo, y as\u00ed Pluto ya no pudo distinguir nunca m\u00e1s el vicio de la virtud. Lo sue- len pintar como a un an- ciano que lleva una bolsa en la mano, que viene muy despacio y se aleja r\u00e1pi- damente; as\u00ed se da-a'enten- der lo lento que-se con- sigue hacer -dinero' y lo f\u00e1cil que es perderlo todo en un momento. Hab\u00eda tambi\u00e9n en la mansi\u00f3n de los Infiernos unos castigos famosos. T\u00c1NTALO estaba condenado a padecer ham- bre eternamente, y sed; estaba en medio de un lago cuyas aguas puras y frescas se retiraban en cuan- to se acercaba a beber\u00edas. Y sobre su cabeza col- gaban ramas de jugosas frutas que se elevaban en cuanto intentaba alcanzarlas con la mano. Dicen que este castigo le fue impues- to por haber robado de la mesa de los dioses el n\u00e9ctar y la ambros\u00eda; el n\u00e9ctar era el alimento pre- ferido de las divinidades, y la ambros\u00eda era una be- bida que ten\u00eda la virtud de conservar la eterna ju- ventud. Otros autores dicenque con este castigo quiere simbolizarse al avaro que no disfruta nunca de lo que tiene y siempre desea lo que no puede alcanzar. SISIFO era otro conde- nado. Hab\u00eda sido un ladr\u00f3n, salteador de caminos y un asesino. Por este motivo se le conden\u00f3 a subir a un monte un enorme pe\u00f1asco que, apenas llega- ba a la cumbre, se le ca\u00eda de las manos y rodaba velozmente al pie de la monta\u00f1a. Y el pobre Si- sifo se ve\u00eda obligado a em- pezar una vez m\u00e1s su di- f\u00edcil y penoso trabajo. Por tal motivo, cuando se rea- liza un penoso trabajo sin obtener \u00e9xito ni beneficios, se dice que es el de Si- sifo. Tambi\u00e9n destacaba el castigo de LAS DANAI- DAS, las cincuenta hijas de Danao, rey de Egipto. Su hermano Egisto ten\u00eda cincuenta hijos y quer\u00eda casarlos con las cincuenta hijas del rey, primos con primas. A pesar de que ni Danao ni sus hijas que- r\u00edan casarse, al final se desposaron. Pero su padre la noche de la boda les dio un pu\u00f1al a cada una y, despu\u00e9s de satisfacer a sus maridos, cuando \u00e9s- tos dorm\u00edan, los mataron a todos y huyeron a Argos. S\u00f3lo una de ellas, Hiper- mestra, no quiso cometer el parricidio. Las otras cua- renta y nueve est\u00e1n en los Infiernos llenando de agua una cuba sin fondo. As\u00ed es que, al que realiza un trabajo \u00a1n\u00fctil y sin pro- vecho alguno, le dicen que hace un trabajo tan inaca- bable como el de las Da- naidas. Otro tormento famoso es el de IXION, atado a una rueda rodeada de ser- pientes que da vueltas sin parar por haber dado muer- te a su suegro. J\u00fapiter le perdon\u00f3 pero Ixi\u00f3n le traicion\u00f3 y finalmente fue ^ de nuevo atado a la rueda \u00b0 con las serpientes en la * que todav\u00eda hoy se le ve \u00a7 dando vueltas. ^ Aurora ^l 23456789 10 11 I 2 3 M 1J 6 7 o 9 :0 ilDOLED CRUCIGRAMA HORIZONTALES: 1. Le falta el otro.- 2. Nombre de mujer. - 3. Aplasta.- 4. Al rev\u00e9s, manto. A veces sale as\u00ed.- 5. Su- j\u00e9talo. Muy agradable en las tardes de verano. 6. Sue- le ir con cual. Adverbio de cantidad.- 7. Termin\u00f3. Ya a tiene casi completa.- 3. Ai rev\u00e9s, nombre de un venerable se\u00f1or. En- tsrs.- 9. Sin arrugas.- 10. Famoso oor Im- pugna.- 3. Llamada.- 4. Al- guna cosa se pega tan fuer- te como ella. Hace lo mis- mo que las ovejas.- 5. No tiene otro igual. Muerte.- 6. Al rev\u00e9s, le falta. R\u00edo espa\u00f1ol.- 7. Al rev\u00e9s, naci\u00f3. Suj\u00e9tala.- 8. Al rev\u00e9s, su amigo le sali\u00f3 muy distin- to. Composici\u00f3n musical. 9. Euf\u00f3rico.- 10. se\u00f1ora exigente le dice al carnicero: luierc un pollo sin plumas, deshuesado, sin grasa ni /ennas TI ^erros. ie\u00f1cra, e contesta el dependiente, vaya a la poner\u00eda je infrepte y que le vendan un huevo. * * # \u00bb lecia un borracho: \"Yo s\u00f3lo bebo dos veces al d\u00eda\". -S\u00f3lo dos veces? Si, sn las comidas y fuera de las comidas.DESCUBRA LOS MEJORES MATERIALES EN EDIFICIO POL\u00cdGONO BorrasEXPOSICI\u00d3N Gran Via Asima, 4 Edificio Poligono Tel. 29 03 50 206161 07009- Palma de Mallorca ALMACENES Gremio de Herreros. 28 Tels. 254643-255748 07009 - P a I m a de Mallorca BORRAS S.A. SUMINISTROS PARA LA CONSTRUCCI\u00d3N 10.000 mts.2 DE ALMACENES. Aislamientos de naves industriales y viviendas. Pavimentaci\u00f3n y azule/eria (gres, cer\u00e1micas, etc.) Forjados. Revestimientos vidriados Material de seguridad Prefabricados de hormig\u00f3n Refractarios y otros complementos.JOYAS Y PERLASTaller de Joyer\u00eda y Relojer\u00edaCentral Amargura, n \u00b0 1. A - TEL 55 18 99 - MANACOR Sucursales Porto "}