{"title": "Una anal\u00edtica mejora la eficacia de la vacuna para la alergia al polen", "author": "Eva Salabert", "url": "https://www.webconsultas.com/noticias/bebes-y-ninos/una-analitica-mejora-la-eficacia-de-la-vacuna-para-la-alergia-al-polen", "hostname": "webconsultas.com", "description": "Realizar un an\u00e1lisis de sangre a los ni\u00f1os al\u00e9rgicos al polen permite determinar su perfil de sensibilizaci\u00f3n y elegir la vacuna m\u00e1s eficaz en cada caso.", "sitename": "Webconsultas Healthcare", "date": "2018-03-05", "cleaned_text": "Una anal\u00edtica mejora la eficacia de la vacuna para la alergia al polen [Eva Salabert](https://www.webconsultas.com/autores/eva-salabert) 05/03/2018 Analizar una muestra de sangre de un ni\u00f1o al\u00e9rgico al polen permite determinar cu\u00e1les son los componentes concretos a los que el paciente muestra una respuesta al\u00e9rgica, y seleccionar as\u00ed la [vacuna](https://www.webconsultas.com/alergia/tratamiento-264) m\u00e1s efectiva en su caso (que contenga un solo polen, o la combinaci\u00f3n de dos p\u00f3lenes), o indicar incluso si no es necesario vacunarle. Esta es la conclusi\u00f3n de un estudio, publicado en [Pediatric Allergy Immunology](http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/pai.12866/abstract;jsessionid=92397D5AE04689147EDB5BF0DEF39AB3.f02t04), que han realizado pediatras alerg\u00f3logos de la Espa\u00f1ola de Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica, Alergolog\u00eda y Asma Pedi\u00e1trica (SEICAP), que han comprobado que con la realizaci\u00f3n previa de un [an\u00e1lisis de sangre](https://www.webconsultas.com/pruebas-medicas/analisis-de-sangre-12156) se puede identificar a los ni\u00f1os sensibilizados a los al\u00e9rgenos que incluye cada vacuna, e individualizar as\u00ed la profilaxis. Diagn\u00f3stico molecular para elegir la inmunoterapia espec\u00edfica Como ha advertido el Dr. Javier Torres, miembro del Grupo de Trabajo de Alergia Respiatoria y Asma de la SEICAP, generalmente la composici\u00f3n de las vacunas que se administran por v\u00eda subcut\u00e1nea o sublingual a los menores al\u00e9rgicos, se determina seg\u00fan los [resultados de las pruebas en el antebrazo](https://www.webconsultas.com/pruebas-medicas/resultados-de-la-prueba-de-alergia-8522) ( [prick test](https://www.webconsultas.com/pruebas-medicas/prick-test-pruebas-cutaneas-de-alergia-8519)) que con frecuencia ofrecen falsos positivos, en los que a pesar de que el ni\u00f1o presenta una p\u00e1pula frente a un determinado polen, no est\u00e1 realmente sensibilizado a ese en concreto. Con el diagn\u00f3stico molecular se consigue que la inmunoterapia aplicada a los pacientes pedi\u00e1tricos con alergia al polen sea espec\u00edfica e individualizada Con el diagn\u00f3stico molecular, explica este experto, se consigue que la inmunoterapia aplicada a los pacientes pedi\u00e1tricos sea espec\u00edfica e individualizada. El Dr. Torres a\u00f1ade que no se debe considerar el grano de polen como una entidad \u00fanica, sino como el continente de prote\u00ednas alerg\u00e9nicas diversas, y tener en cuenta que aunque estos ni\u00f1os experimenten s\u00edntomas parecidos, pueden tener perfiles de sensibilizaci\u00f3n diferentes. Aumenta la alergia al polen en ni\u00f1os peque\u00f1os Seg\u00fan los pediatras alerg\u00f3logos est\u00e1 aumentando la incidencia de alergia al polen en los ni\u00f1os de tres a\u00f1os, y esto se debe a numerosas causas. Factores ambientales como el [cambio clim\u00e1tico](https://www.webconsultas.com/belleza-y-bienestar/medioambiente/efectos-del-cambio-climatico-sobre-la-salud) -que ha provocado un incremento de las temperaturas y, con ello, que se prolongue la temporada de polinizaci\u00f3n y su intensidad (cantidad de polen en el ambiente)-, o la [contaminaci\u00f3n del aire](https://www.webconsultas.com/belleza-y-bienestar/medioambiente/principales-efectos-de-la-contaminacion-por-trafico-sobre-la-salud) originada por la combusti\u00f3n de gasoil, que puede empeorar los s\u00edntomas de alergia en los peque\u00f1os con [rinitis](https://www.webconsultas.com/rinitis/rinitis-2653) o [asma](https://www.webconsultas.com/asma/asma-2037), entre otros. Al llegar la primavera los p\u00f3lenes de la mayor\u00eda de las especies se liberan (olivo, gram\u00edneas...), y desencadenan una reacci\u00f3n inflamatoria en las mucosas nasal, conjuntival y bronquial de los afectados, produci\u00e9ndoles rinitis, [conjuntivitis](https://www.webconsultas.com/conjuntivitis/conjuntivitis-3220) y asma, respectivamente. Los principales s\u00edntomas que sufren los peque\u00f1os son picores nasales, oculares y far\u00edngeos, estornudos, lagrimeo, secreci\u00f3n y obstrucci\u00f3n nasal, tos, sibilancias... Para evitarlo, el Dr. Torres se\u00f1ala que la inmunoterapia y la medicaci\u00f3n preventiva que haya indicado su m\u00e9dico se deben iniciar con la antelaci\u00f3n suficiente. Actualizado: 4 de mayo de 2023 "}