{"title": "Balance 2022 Archives - El Global", "author": "Jos\u00e9 Mar\u00eda G\u00f3mez", "url": "https://elglobal.es/tag/balance-2022/", "hostname": "elglobal.es", "description": null, "sitename": "El Global", "date": "2023-09-20", "cleaned_text": "Esta p\u00e1gina web es para uso exclusivo de profesionales sanitarios (m\u00e9dicos, enfermeros, farmac\u00e9uticos) involucrados en la prescripci\u00f3n o dispensaci\u00f3n de medicamentos, as\u00ed como profesionales de la industria farmac\u00e9utica y la pol\u00edtica sanitaria. "}