{"title": "Retiros de Yoga de julio 2017, actualizado | Yoga en Red", "author": "REDACCION", "url": "https://www.yogaenred.com/2017/06/23/retiros-de-yoga-del-mes-de-julio/", "hostname": "yogaenred.com", "description": "En esta gu\u00eda encontrar\u00e1s los mejores retiros organizados por especialistas en yoga, meditaci\u00f3n y t\u00e9cnicas de crecimiento personal. Se conjugan potentes elementos para vivir unas vacaciones felices, relajadas y llenas de sentido: pr\u00e1cticas para seguir cultivando nuestros conocimientos y experiencias, pero tambi\u00e9n contacto con la naturaleza, amistades afines, m\u00fasicas, danzas, actividades creativas para pasar unos d\u00edas inolvidables. \u00a1Elige el retiro que m\u00e1s se adapta a ti!", "sitename": "Yoga en Red", "date": "2017-06-23", "cleaned_text": "En esta gu\u00eda encontrar\u00e1s los mejores retiros organizados por especialistas en yoga, meditaci\u00f3n y t\u00e9cnicas de crecimiento personal. Se conjugan potentes elementos para vivir unas vacaciones felices, relajadas y llenas de sentido. \u00a1Elige el retiro que m\u00e1s se adapta a ti! Y si ninguno te encaja, consulta en este eficaz buscador especializado: [EncuentratuRetiro.com](https://encuentraturetiro.com/) Retiro de Introducci\u00f3n al Mindfulness y sonrisa interior Del 1 al 4 de julio D\u00f3nde: Casa Toya. Aluenda (Zaragoza) Hemos dise\u00f1ado este retiro con mucho mimo y mucho amor, porque creemos que las herramientas de mindfulness, mindfulness en movimiento y mindfulness interpersonal son muy poderosas para traer paz y bienestar a tu vida. Si a eso le a\u00f1adimos un toque de sonrisa interior y danza consciente, estamos seguras de que las personas que compong\u00e1is el grupo llegar\u00e9is a experimentar un sentimiento de unidad y afecto que perdurar\u00e1 en el tiempo. Precio: 245-280\u20ac (seg\u00fan habitaci\u00f3n) Imparten: M\u00f3nica Linares y Mar\u00eda Tall\u00f3n. M\u00e1ster mindfulness por la Universidad de Zaragoza. M\u00e1s Ashtanga yoga: explorando 2 al 4 julio D\u00f3nde: Sammati Alicante Ya estamos en verano. Qu\u00e9 mejor excusa para escaparte un fin de semana y disfrutar de los talleres de Ashtanga con Cosmin Yogi. Descansar en Sammati y disfrutar de su dieta vegerariana con Jj van Tuijl. El Ashtanga Yoga es una herramienta muy poderosa que puede permitir al practicante alcanzar incre\u00edbles niveles de conciencia que culmina con la libertad absoluta, pero a veces puede estar demasiado inmerso en el misticismo, no porque \u00e9sta fuese la intenci\u00f3n, sino por la falta de comprensi\u00f3n de su lenguaje basado en nuestro presente perfecto y no basado en los condicionamientos de las restricciones pasadas. A medida que somos una especie evolutiva que vive en un Universo en constante expansi\u00f3n, cambiamos a cada momento, transform\u00e1ndonos en lo siguiente y lo siguiente y as\u00ed sucesivamente, y es as\u00ed como se transforma nuestra pr\u00e1ctica y nuestro estilo de vida. Aunque muchas personas hoy en d\u00eda practican el yoga, existe la posibilidad de que no todos puedan disfrutar del pleno potencial de esta maravillosa pr\u00e1ctica. Cuando se comprende c\u00f3mo acceder a las capas m\u00e1s profundas de la conciencia, uno puede perfeccionar su dominio sobre la materia mental y la materia energ\u00e9tica, creando cada vez m\u00e1s espacio f\u00edsico y mental, liberando m\u00e1s y m\u00e1s resistencia hasta la liberaci\u00f3n completa de todo condicionamiento k\u00e1rmico. Imparte: Cosmin Yogi, autodidacta y apasionado por la pr\u00e1ctica de Ashtanga Yoga, Cosmin tiene la oportunidad de estudiar y formarse con Sri Manju Pattabhi Jois, el hijo de Sri K. Pattabhi Jois y despues de a\u00f1os de intenso trabajo personal, recibe su gracia para ense\u00f1ar esta pr\u00e1ctica, en la verdadera tradicion de su padre. Precio dos noches: 280\u20ac (incluye alojamiento completo, talleres, uso entorno, piscina y jacuzzi, comidas y bebidas (alcohol no incluido ), transporte hasta Sammati desde parada bus en Pilar de la Horadada, estaci\u00f3n de tren de Balsicas ( Mar Menor ), aeropuerto Murcia (San Javier). Desde otros destinos, consultar. Reserva: sammati.wellnessfinca@gmail.com | T 0034 informaci\u00f3n: [http://www.yogavlc.com/](http://www.yogavlc.com/lyc-event/retirotaller-de-ashtanga-yoga-con-cosmin-yogi-explorando-el-bandha-pranayama-dristi/) Jagruti Hindu Yoga Retreat Del 2 al 30 de julio D\u00f3nde: M\u00e1laga Este retiro llega a Espa\u00f1a desde India para trasladarte el yoga de la manera m\u00e1s pura y bella a trav\u00e9s de su filosof\u00eda milenaria. Una convivencia con la India del yoga, sus tradiciones, su modo de vida, su espiritualidad, su cultura, sus ceremonias, sus ritos, celebraciones... Aprender, aprender mucho y disfrutar haci\u00e9ndolo... Un viaje introspectivo, de descubrimiento y reencuentro. Si no vas a India, ella viene aqu\u00ed... Maestros hind\u00faes compartir\u00e1n sus ense\u00f1anzas desde la India del Himalaya y el Ganges, desde la capital mundial del yoga (Rishikesh) a M\u00e1laga (Mijas). Cultura y filosof\u00eda del yoga hind\u00fa durante todo un mes abierto para que vengas cu\u00e1ndo y c\u00f3mo quieras. S\u00f3lo t\u00fa configuras tu participaci\u00f3n para crear una experiencia \u00fanica y a tu medida. \u00a1Despierta! Hay un mundo entero esper\u00e1ndote ah\u00ed dentro... M\u00e1s informaci\u00f3n: [http://www.jagrutiyatra.com/](http://www.jagrutiyatra.com/) Festival de Kundalini Yoga Del 3 al 7 de julio D\u00f3nde: Finca Akhaara en Brihuega, Guadalajara. Dexintoxicar con Yoga. Con Sarabjit Kaur. Tratamiento para el estr\u00e9s y ayudar a centrarse en una persona. Con Lakhmi Chand Singh. El poder del mantra.Con Sampuran Kaur. Los pasos de la transici\u00f3n. Con Jai Hari Kaur. N\u00fameros del destino. Con Devta Singh. Precio: 260\u20ac (incluye estancia + comidas + ense\u00f1anzas) Organiza: YogaKundalini.com M\u00e1s informaci\u00f3n: [http://www.yogakundalini.com/](http://www.yogakundalini.com/) | [http://akhara.es/](http://akhara.es/) Vacaciones Tantra Del 3 al 8 de julio D\u00f3nde: Pinar de la Perdiz, Alicante Reg\u00e1late unas vacaciones de yoga diferentes disfrutando de los conocimientos ancestrales del Tantra. Formaci\u00f3n, talleres,comida saludable, piscina salina, habitaciones privadas, barros terap\u00e9uticos de mar, todo incluido en un espacio \u00edntimo y respetuoso de incomparable belleza. No es necesario venir con pareja. Posibilidad de masaje, grupo reducido m\u00e1x. 10 personas. Compromiso de calidad avalado por m\u00e1s de 20 a\u00f1os de profesi\u00f3n docente. \u00abNo hay Tantra sin Yoga, pues la Uni\u00f3n es el origen de toda Vida\u00bb. Incluido. - Aportaci\u00f3n: 750 \u20acAlojamiento en habitaci\u00f3n doble con ba\u00f1o privado y ducha - 3 comidas diarias desde la cena del lunes hasta la comida del s\u00e1bado - Formaci\u00f3n en Tantra + libro de la autora Ama, solo ama, manual T\u00e1ntrico. - Talleres y sesiones de yoga y meditaci\u00f3n. - Excursi\u00f3n a ba\u00f1os terap\u00e9uticos marinos - 30% descuento en masaje t\u00e1ntrico personal (previa reserva) valorado en 70\u20ac, con descuento se queda en 50\u20ac, sesi\u00f3n de 90 minutos. Qui\u00e9n: Miren Lu [http://mirenlu.com/](http://mirenlu.com/) Contacto: T 622 76 13 22 WhatsApp o mirenluguinea@gmail.com M\u00e1s informaci\u00f3n: [https://www.sammatiwellnessfinca.com/](https://www.sammatiwellnessfinca.com/) Campamento de Yoga en Verano para Ni\u00f1os Del 4 al 6 y del 18 al 23 de julio D\u00f3nde: Ashram Vettaveli, El Molino, Puerto Moral, Aracena (Huelva) La aventura del descubrimiento del Ser basado en la tradici\u00f3n de los Siddha Yoguis. 2 turnos: un campamento corto del 4 al 6 de julio de 2017. Y otro del 18 al 23 de julio de 2017. Estos campamentos tienen como objetivo ofrecer un espacio f\u00edsico pero tambi\u00e9n interno para la exploraci\u00f3n del Ser desde la felicidad y pretenden servir de complemento a la educaci\u00f3n que nuestros hijos reciben en las escuelas. Una verdadera educaci\u00f3n es un camino de b\u00fasqueda y retorno hacia el Ser. La verdadera educaci\u00f3n es el camino hacia la consciencia pura. Nuestro trabajo se enfoca en ayudar a clarificar ese camino desde la \u00f3ptica del Vasi Yoga. Y como dicen los Siddha yoguis no hay que esperar a hacernos mayores para orientar nuestra vida hacia el conocimiento del Ser y a la b\u00fasqueda de la Felicidad con may\u00fascula. El Vasi yoga ayuda al desarrollo de todas las potencialidades del Ser humano. El aprendizaje del Ser, no es algo que pueda aprenderse hablando, se trata de realizar pr\u00e1cticas que permitan vivenciar nuestro verdadero Ser, para ello usaremos pranayamas, asanas, meditaciones, paseos por la naturaleza, danza. Cuentos y juegos. Cantos y Arte. Todo ello integrado en la tradici\u00f3n yoguica de los Siddhas. Precio: 300\u20ac el campamento de 6 d\u00edas y 140\u20ac el campamento de fin de semana. Contacto: Ram\u00f3n Ruedas G\u00f3mez /ashramvettaveli@gmail.com / T 650751464 M\u00e1s informaci\u00f3n: [https://ashramvettaveli.com/](https://ashramvettaveli.com/) Retiro de Yoga en Elena Ferraris Yoga De 5 al 9 de julio D\u00f3nde: Alpes Dolomitas, Italia Reg\u00e1late unos d\u00edas de relax combinado yoga, paseos en bicicleta, paseos por bosques y monta\u00f1as en el incre\u00edble entorno de las Monta\u00f1as Dolomitas en el norte de Italia, todo acompa\u00f1ado por una comida regional excelente. Unas Vacaciones de Yoga y SPA en un entorno inmejorable \u00a1solo para ti! El precio incluye alojamiento en hotel en media pensi\u00f3n (desayuno y cena) /6 sesiones de yoga / Excursi\u00f3n en bicicleta / Excursi\u00f3n con gu\u00eda en los bosques del patrimonio Unesco / Excursi\u00f3n descubriendo las especialidades alimenticias de la zona / Circuito sauna con trainer experto que os guiar\u00e1 en el Dolomiti Spa en el hotel / Cena con degustaci\u00f3n de vinos de la regi\u00f3n en el Stuben Picnic. Precio: 4 d\u00edas media pensi\u00f3n con pack incluido por persona: habitaci\u00f3n individual 670\u20ac y habitaci\u00f3n doble 562\u20ac .El precio no incluye el vuelo hasta Venecia (aprox 250\u20ac desde Espa\u00f1a), ni el transfer entre Venecia a San Candido. Precio total transfer 230\u20ac por trayecto. El transfer se dividir\u00e1 entre los participantes, disponibilidad 7 plazas. M\u00e1s informaci\u00f3n: [http://www.elenaferrarisyoga.com/retiros-de-yoga/](http://www.elenaferrarisyoga.com/retiros-de-yoga/) Retiro de yoga 'Autoestima & autocuidado' Del 7 al 9 de julio D\u00f3nde: Eco-aldea Jabierans, preciosa eco aldea cerca de Castell\u00f3n La base de la autoestima es el reconocimiento y la aceptaci\u00f3n de quienes somos, con nuestras virtudes y defectos, con nuestras fortalezas y debilidades. A partir de ah\u00ed, utilizar recursos para ir acerc\u00e1ndonos a nuestro ser m\u00e1s aut\u00e9ntico y libre. Proponemos enfocar nuestro retiro de julio en la auto-estima y desarrollo de la aceptaci\u00f3n y del amor propio. Lo realizaremos en un ambiente protegido y acogedor, en una preciosa eco-aldea con vistas al mar (cerca de Castell\u00f3n). Proponemos un retiro alternando pr\u00e1cticas y\u00f3guicas, meditativas, masajes energ\u00e9ticos basados en la Medicina Tradicional China con momentos de descanso, introspecci\u00f3n y playa (estamos a 35 km de la playa). Son varias casitas disponibles (de 2 a 6 personas), ideal si quieres venir con amigos y compartir espacio o si vienes solo, es una buena oportunidad para conocer a nuevas personas que compartan una misma filosof\u00eda de vida. Tienes tambi\u00e9n la posibilidad de acampar. La comida ser\u00e1 vegetariana, sana y de temporada (del mismo huerto de la finca). Este retiro est\u00e1 especialmente dise\u00f1ado para personas que sienten que necesitan desarrollar m\u00e1s su autoestima, personas que necesiten m\u00e1s confianza a la hora de tomar decisiones y personas con ganas de hacer alg\u00fan cambio en su vida pero que no saben exactamente c\u00f3mo. Aportaci\u00f3n: 155\u20ac todo incluido (alojamiento, comida y actividades) Contacto: akaljotiyoga@gmail.com / T 679210167 M\u00e1s informaci\u00f3n: [https://akaljotiyoga.wordpress.com/](https://akaljotiyoga.wordpress.com/) Vacaciones con Yoga en Cantabria Del 7 al 12 de julio D\u00f3nde: Valle de Valderredible, Cantabria El objetivo, conectar con el agradecimiento y la alegr\u00eda, disfrutar. Realizaremos yoga, meditaci\u00f3n, movimiento expresivo, excursiones a pueblos con encanto, masaje tailand\u00e9s y una muy rica comida. Son habitaciones dobles compartidas. Regalaremos un \u00e1lbum digital interactivo, para recordar los mejores momentos. Precio: 480 \u20ac Organiza: Carmen Ramos M\u00e1s informaci\u00f3n: [http://www.yogaynaturaleza.com/verano-valderredible-album-gratis/](http://www.yogaynaturaleza.com/verano-valderredible-album-gratis/) Retiro de Yoga & meditaci\u00f3n en una eco-aldea cerca del mar Del 7 al 9 de julio D\u00f3nde: Eco-aldea Serratella, Castell\u00f3n Nuestros pr\u00f3ximos retiros de Yoga & Vacaciones se realizar\u00e1n cerca de Castell\u00f3n, en Serratella, una eco-aldea que ha construido Javier, un amante de la naturaleza, escultor y terapeuta. La propuesta es practicar Kundalini Yoga, meditaci\u00f3n, Qi Gong y simplemente disfrutar del precioso entorno que nos rodea, estar en armon\u00eda con la naturaleza. El programa est\u00e1 en preparaci\u00f3n, pero os dejamos unas fotos del precioso lugar. Contacto: akaljotiyoga@gmail.com M\u00e1s informaci\u00f3n: [https://akaljotiyoga.wordpress.com/2017/05/09/yoga-verano-y-eco-aldea/](https://akaljotiyoga.wordpress.com/2017/05/09/yoga-verano-y-eco-aldea/) Viaje a Vietnam haciendo Yoga Del 8 al 27 julio D\u00f3nde: Vietnam \u00danete a una nueva aventura con Apasho yoga para conocer lo mejor de Vietnam alternando la pr\u00e1ctica de yoga y disfrutando de las muchas actividades que nos brinda el patrimonio cultural y natural de uno de los destinos m\u00e1s populares del sudeste asi\u00e1tico. Y si el pa\u00eds es especial, la forma en la que lo conocer\u00e1s a\u00fan lo ser\u00e1 m\u00e1s: viviremos una de las mejores experiencias del viaje recorriendo en moto durante 5 d\u00edas la monta\u00f1a interior central vietnamita de la mano de una organizaci\u00f3n local motera: los Easy Riders. Navegaremos por una de las maravillas naturales del mundo: la m\u00e1gica bah\u00eda de Halong Bay. Visitaremos pueblos y tribus de otro tiempo, nos perderemos en mercados y puestos callejeros entre masajes, paseos en bicicleta, frutas ex\u00f3ticas y caf\u00e9s deliciosos. Haremos nuevos amigos y con ellos, recorreremos playas, lagos, dunas, cascadas, plantaciones infinitas y juntos disfrutaremos de una de las mejores gastronom\u00edas de Asia. Si quieres una experiencia diferente cargada de aventura y sensaciones nuevas, \u00a1este es tu viaje! Grupo 5-11 +34 917585551 M\u00e1s informaci\u00f3n: [http://apashoyoga.com/](http://apashoyoga.com/) Desconecta frente al mar Del 9 al 16 | Del 16 al 23 | Del 30/7 al 6/8 D\u00f3nde: Ca\u00f1os de Meca, Zahora y Conil (C\u00e1diz) Julio: Del 9 al 16 | Del 16 al 23 | Del 23 al 30 Agosto: Del 30/7 al 6/8 | Del 6 al 13 | Del 13 al 20 | Del 20 al 27 Septiembre: Del 27/8 al 3/9 | Del 3 al 10 | Del 10 al 17 Octubre: Del 11 al 15 8 d\u00edas y 7 noches, pensados para \u00abdesconectar\u00bb en un lugar privilegiado, frente al mar, calmar la mente, en playas v\u00edrgenes, sin masificaci\u00f3n y sin ir m\u00e1s lejos, 8 d\u00edas en los que: Disfrutar de lo que te gusta (naturaleza, yoga, talleres, tertulias, m\u00fasica consciente, recibir masajes, excursiones, comida sana, etc.) en un ambiente relajado y divertido. Compartir nuevas amistades con gente como t\u00fa. Hacer en cada momento lo que te apetezca, las actividades previstas incluidas en el cuidado programa, o aquellas que en cada momento te apetezcan, sin obligaciones. \u00a1Estamos de de Biocontrucci\u00f3n Del 10 al 16 de julio D\u00f3nde: Brihuega, Guadalajara Como cortar y montar un Domo Geod\u00e9sico de 20m\u00b2. Precio: 130\u20ac en camping (incluye estancia + comidas + ense\u00f1anzas). Trae tu tienda de campa\u00f1a y ba\u00f1ador para la piscina. Organiza: Akhara M\u00e1s informaci\u00f3n: [http://akhara.es/](http://akhara.es/) Retiro de Yoga, oc\u00e9ano y detox Del 11 al 17 de julio D\u00f3nde: Lanzarote (Canarias) \u00bfTe gustar\u00eda disfrutar de tus vacaciones en el mar mientras que profundizas en tu practica de yoga? Del 11 al 17 julio estaremos en Villa Amatista, una villa al lado del mar, al lado de playa Famara, desde la cual puedes realizar paseos entre arena volc\u00e1nica de colores, palmeras, disfrutar del mar, la luz de la isla y reposar desde de su piscina. Un alojamiento en el que todo se cuida a la perfecci\u00f3n para ofrecer lo mejor para tu bienestar. ( [http://www.villa-amatista.com/es](http://www.villa-amatista.com/es)) y un lugar perfecto para escaparse, practicar yoga, meditaci\u00f3n y conectar con un@ mism@. Realizaremos sesiones de yoga tanto a la ma\u00f1ana como a la tarde, y tendr\u00e1s tu tiempo personal para que disfrutes de tu indagaci\u00f3n por la isla. Sobre la pr\u00e1ctica, ser\u00e1 para todos los niveles.A trav\u00e9s del yoga din\u00e1mico 7, el vinyasa yoga, danza yoga, pranayama (t\u00e9cnicas de respiracion), meditaci\u00f3n, kriya yoga, katchugen y movilizaciones energ\u00e9ticas, reiki y otras din\u00e1micas, indagar\u00e1s y descansar\u00e1s en la armon\u00eda y profundidad de tu Ser. Esta actividad, junto a la alimentaci\u00f3n saludable y depurativa, en este fant\u00e1stico lugar, har\u00e1 de este retiro una experiencia inolvidable. M\u00e1s informaci\u00f3n: [http://amaraomyoga.com/wp\u00e1scontent/uploads/YOGAHOLIDAYS.HEALTHANDADVENTUREnuevo.pdf](http://amaraomyoga.com/wp-content/uploads/YOGAHOLIDAYS.HEALTHANDADVENTUREnuevo.pdf) Retiro de Yoga y Mindfulness Del 11 al 18 julio D\u00f3nde: Menorca Hatha vinyasa yoga, yin yoga, yoga restaurativo, yoga nidra, pranayama, relajaci\u00f3n, taller de mindfulness, taller de cocina creativa y consciente, meditaci\u00f3n con la puesta de sol en cala secreta. Un d\u00eda en Menorca: 7.30 desayuno ligero / 8.30 clase de 1,5h de vinyasa yoga, combinada con ejercicios de pranayama o con yoga nidra o meditaci\u00f3n/ 11.00 brunch abundante, nutritivo y delicioso/ 13.00-19.00 tiempo libre para disfrutar de la isla, a tu aire o en coches compartidos / 19.00 taller de 1,5h de t\u00e9cnicas de mindfulness / taller de 3h de cocina consciente creativa / excursi\u00f3n a cala Morell para meditar con la puesta de sol / 20.30 clase de Yin Yoga o Yoga restaurativo / 21.30 cena / 22.30 relajaci\u00f3n guiada y meditaci\u00f3n con estrellas / 23.00 silencio y descanso Contacto: albertcolomerneo@gmail.com T [http://www.anandayogainstituto.es/](http://www.anandayogainstituto.es/) Yoga & 11 al 16 julio D\u00f3nde: Sammati Wellnes Finca, Pilar de la Horadada, Alicante (Ashtanga estilo mysore bajo demanda) Este retiro de 5 noches / 6 d\u00edas ser\u00e1 una oportunidad para: relajarse, rejuvenecerse y renovarse; Para conectar con una comunidad de personas hermosas; Ahondar m\u00e1s en tu pr\u00e1ctica; Dejar ir el estr\u00e9s y la tensi\u00f3n emocional; Y encontrar una conexi\u00f3n m\u00e1s profunda con el momento presente. Contar\u00e1s con tres maestros para este retiro que contendr\u00e1 un m\u00e1ximo de 15 participantes. Este es un lujo que queremos ofrecer a medida que creemos en la calidad sobre la cantidad y queremos asegurarnos de que tengamos la oportunidad de pasar tiempo trabajando con cada uno de los estudiantes. Ma\u00f1anas de Yoga (Ashtanga estilo Mysore bajo demanda), Vinyasa, Acroyoga 3 horas al d\u00eda, Talleres de meditaci\u00f3n, pranyama, inversiones, yin yoga, restaurativo, etc Contacto: info@elreinodenita.com [http://elreinodenita.com/es/](http://elreinodenita.com/es/) Retiro de Verano Gangadhara - Yoga, Meditaci\u00f3n y Silencio Del 13 al 16 de julio D\u00f3nde: Jard\u00edn Mandala, en Valberzoso (Palencia) Yoga, meditaci\u00f3n y senderismo con pr\u00e1cticas de silencio en la monta\u00f1a palentina. Habitaci\u00f3n compartida o individual seg\u00fan disponibilidad. Pensi\u00f3n completa, men\u00fa vegetariano. Precio Retiro completo: 300 \u20ac; fin de semana 240 \u20ac Organiza: Gangadhara Yoga Madrid Contacto: gangadharamadrid@gmail.com | T 629 78 51 47 (Borja) | irene.pmartin@gmail.com / T 635 80 81 97 (Irene) M\u00e1s informaci\u00f3n: [http://www.gangadharayoga.com/](http://www.gangadharayoga.com/) Gypsy Camp Fest Del 14 al 16 de julio D\u00f3nde: Puerto de Santa Mar\u00eda (C\u00e1diz) Una escapada de fin de semana basada en el encuentro multicultural de danzas, m\u00fasica, yoga, cantos, rituales, meditaci\u00f3n, celebraci\u00f3n de la naturaleza y artes esc\u00e9nicas visuales as\u00ed como la degustaci\u00f3n de productos naturales de la zona. Disfruta de todo el campamento Gypsy, sus instalaciones, talleres, fiestas, mercadillo, comida sana, el arte en cada rinc\u00f3n de un entorno natural cerca de la playa durante todo un fin de semana. El precio incluye alojamiento + dietas + talleres y disfrute de las instalaciones. Existen varios precios: pack acampada, pack albergue, pack habitaci\u00f3n doble, pack familiar y pases de d\u00eda. Consultar en la web las diferentes tarifas. M\u00e1s informaci\u00f3n: [https://karavanmusicproyect.wixsite.com/gypsycampfest](https://karavanmusicproyect.wixsite.com/gypsycampfest) Retiro de Yoga y Mindfulness Del 14 al 18 de julio y del 11 al 15 de agosto D\u00f3nde: Terra d'\u00c0ngels, Ciutadella de Menorca Organizado con amor por Laura Ruiz Inspira Yoga & Albert Colomer Respira Albert Colomer. Te ofrecemos unas vacaciones donde podr\u00e1s disfrutar de la incomparable belleza de la isla de Menorca, de sus playas y acantilados incre\u00edbles, de sus arenas blancas y aguas turquesas, desde tu mejor estado de bienestar f\u00edsico y mental. Aloj\u00e1ndote en un espacio ecol\u00f3gico rodeado de \u00e1rboles y energ\u00eda especial, comiendo sano y vegetariano, haciendo yoga, pranayama y meditaci\u00f3n cada d\u00eda, practicando la atenci\u00f3n plena dentro y fuera de la esterilla y compartiendo la experiencia entre amigos. 5 d\u00edas y 4 noches para relajarte, recargar pilas, disfrutar y conectar contigo en la maravillosa isla de Menorca, para\u00edso declarado reserva de la Biosfera en 1993. La propuesta est\u00e1 abierta a todos, tanto practicantes habituales como ocasionales, como los que empiezan. Contacto: Laura: laura@inspira-yoga.com | T 656 68 29 25 | Albert: albertcolomerneo@gmail.com | T 622 15 43 15 M\u00e1s informaci\u00f3n: [http://www.inspira-yoga.com/retiro-yoga-verano-2017-menorca/](http://www.inspira-yoga.com/retiro-yoga-verano-2017-menorca/) Retiro de Yoga y naturaleza Del 14 al 22 de julio D\u00f3nde: Casa Binahia. Valle del Baztan, Navarra Tu cuerpo, tu maestro. Yoga y consciencia corporal. La propuesta para estos d\u00edas es conocer de forma amena aspectos de nuestra anatom\u00eda que son clave para la correcta y eficaz pr\u00e1ctica del Yoga. Conoceremos la anatom\u00eda de nuestro cuerpo a trav\u00e9s de las t\u00e9cnicas de yoga y, al hacerlo, nos acercaremos m\u00e1s a nuestro Ser. Este conocimiento hace que podamos poner m\u00e1s consciencia en mejorar nuestra t\u00e9cnica, promoviendo que la energ\u00eda vital fluya adecuadamente, liberando los bloqueos y devolvi\u00e9ndonos la salud. Aunque es un curso intenso, tanto a nivel te\u00f3rico como pr\u00e1ctico, no es en absoluto duro ni dif\u00edcil. Cada d\u00eda trabajaremos el cuerpo de diferentes formas, poniendo consciencia acerca de donde est\u00e1n las limitaciones m\u00e1s relevantes y afront\u00e1ndolas con eficacia. Al estar en un espacio natural excelente, complementaremos esta formaci\u00f3n con salidas y paseos por la naturaleza. Dirigido a profesores de yoga que quieran complementar su formaci\u00f3n y mejorar como profesionales. A todo practicante de Yoga, tanto novato como veterano que quiera utilizar lo aprendido para su beneficio personal. Imparten: Luis Luna (Ganesha) y Lola Gonz\u00e1lez (Mahi siddhi). Con la participaci\u00f3n del duo musical de Adama, con sus mantras y canciones sagradas.en el Valle del Bazt\u00e1n en Navarra. Casa Bihania ( [www.binahia.es](http://www.binahia.es)) es un espacio muy especial en plena naturaleza que nos permite combinar las clases en sala con paseos y salidas en diferentes entornos del valle, conectando con las diversas fuerzas y energ\u00edas de la naturaleza. Alojamiento en habitaci\u00f3n doble con ba\u00f1o. Comida vegetariana en gran parte ecol\u00f3gica. Se pedir\u00e1 la ayuda de los participantes en tareas de cocina. Precio: 660 \u20ac (curso, actividades y alojamiento en pensi\u00f3n completa) Contacto: info@yogacrisalida.es | T 660363261 M\u00e1s informaci\u00f3n: [https://www.yogasegovia.com/verano-2017-tu-cuerpo-tu-maestro/](https://www.yogasegovia.com/verano-2017-tu-cuerpo-tu-maestro/) Retiro Vacaciones de Yoga y Biodanza Del 15 al 21 de julio D\u00f3nde: Espai de l'Harmonia, Cru\u00eflles, Baix Empord\u00e0, Girona Unas vacaciones relajantes para hacer yoga y meditaci\u00f3n al aire libre sin prisas, para disfrutar de la naturaleza de este entorno privilegiado del Empord\u00e0 y para reencontrar nuestra paz interna y nuestro equilibrio. Practicaremos Kundalini y Hatha yoga, meditaci\u00f3n y Biodanza para equilibrar y armonizar el cuerpo y la mente y para bailar la vida. Visitaremos las calas de la Costa Brava, haremos excursiones a los lugares emblem\u00e1ticos de la zona y disfrutaremos de paseos y del jard\u00edn de la casa. Imparten: Lisa Howe y Mar Anton Espai de l'Harmonia es una acogedora mas\u00eda situada en el pueblo medieval de Cru\u00eflles, al lado de La Bisbal, Girona. La deliciosa comida que se sirve es una dieta vegana equilibrada, ecol\u00f3gica y de proximidad. Para m\u00e1s informaci\u00f3n (programa, precios, fotos de la casa etc) mirar la web de Lisa Howe: [www.yogacuentos.com](http://www.yogacuentos.com) M\u00e1s informaci\u00f3n: [http://www.yogacuentos.com/](http://www.yogacuentos.com/) Retiro de Yoga en\u00e9rgico y din\u00e1mico Del 16 al 22 de julio D\u00f3nde: M\u00e1laga Ven a disfrutar de un retiro de yoga dirigido a practicantes avanzados y profesores en un marco incomparable a dos km de la playa: La Allegria de la Minda (M\u00e1laga) Las pr\u00e1cticas: Tanto de manera individual como en conjunto, las pr\u00e1cticas est\u00e1n dise\u00f1adas para ahondar en los \u00e1mbitos de lo interpersonal, personal y transpersonal. As\u00ed, cada pr\u00e1ctica comienza con din\u00e1micas grupales; donde, a trav\u00e9s del juego, se trabajan las habilidades interpersonales y la gesti\u00f3n de las emociones sociales. A continuaci\u00f3n, nos adentramos en una pr\u00e1ctica de yoga en\u00e9rgico; donde, a trav\u00e9s del trabajo de posturas y respiraci\u00f3n, se profundiza en la parte m\u00e1s personal del/a praticante, consolidando su sensaci\u00f3n de identidad. Por \u00faltimo, cada pr\u00e1ctica culmina con una meditaci\u00f3n guiada; donde, a trav\u00e9s de t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n, se busca expandir la consciencia individual hacia un conocimiento interior m\u00e1s profundo. El retiro est\u00e1 formulado en una modalidad de pensi\u00f3n completa con deliciosa comida vegetariana. Imparten: Anna Pairal\u00f3 (Yoga informaci\u00f3n: Retiro Vidagenia De 17 al 22 de julio D\u00f3nde: Bor de La Cerdanya, Girona Este retiro te ofrece un espacio donde cuidar tu cuerpo y tu mente en el entorno natural id\u00edlico de La Cerdanya. Gracias a las pr\u00e1cticas de yoga y meditaci\u00f3n, guiadas por Sergi, el profesor de yoga y organizador del viaje, sentir\u00e1s como las revoluciones de tu mente disminuyen y obtienes un bienestar que hace tiempo est\u00e1s queriendo sentir. Adem\u00e1s los ejercicios de yoga, adaptados a todos los niveles, te ayudar\u00e1n a reducir malestares f\u00edsicos y a favorecer a tu sistema nervioso y a los \u00f3rganos. El men\u00fa vegano del retiro est\u00e1 pensado para personas que sin ser vegetarianas quer\u00e9is descubrir unas recetas nuevas con las que pod\u00e1is ampliar vuestras posibilidades gastron\u00f3micas. Gracias a la cocina fusi\u00f3n de Maran, natur\u00f3pata, chef y tallerista del retiro, y a su arte para combinar alimentos y esencias, disfrutar\u00e1s de platos tradicionales y otros m\u00e1s ex\u00f3ticos que sorprender\u00e1n tu paladar y te contagiar\u00e1n su alegr\u00eda. Todo ello en uno de los paisajes m\u00e1s bellos y admirados de Catalu\u00f1a, donde compartiremos salidas de senderismo para darnos ba\u00f1os de bosque a 2000 metros de altura y respirar y regenerar nuestras c\u00e9lulas gracias a la pureza de estos bosques maduros que, seg\u00fan un estudio japon\u00e9s, potencia el sistema inmunitario gracias tambi\u00e9n a los aromas de sus plantas y flores que Meri, bioqu\u00edmica, nos ayudar\u00e1 a reconocer. Adem\u00e1s tambi\u00e9n visitaremos el nacimiento de un r\u00edo donde nos ba\u00f1aremos. Contacto: info@vidagenia.com / T 654 492 512 M\u00e1s informaci\u00f3n: [http://vidagenia.com/index.php/retiro-de-julio/](http://vidagenia.com/index.php/retiro-de-julio/) 2\u00ba Semana de Biocontrucci\u00f3n Del 19 al 23 de julio D\u00f3nde: Brihuega, Guadalajara. Hacer el suelo y cubrir el Domo Geod\u00e9sico. Precio: 130\u20ac en camping (incluye estancia + comidas + ense\u00f1anzas). Trae tu tienda de campa\u00f1a y ba\u00f1ador para la piscina. Organiza: YogaKundalini.com M\u00e1s informaci\u00f3n: [http://akhara.es/](http://akhara.es/) Retiro de verano de Yoga & creatividad Del 21 al 23 de julio D\u00f3nde: Mas\u00eda Pala. Santa Margarita i els Monjos (Barcelona) Nueva edici\u00f3n de nuestro tradicional retiro de verano, con el que simb\u00f3licamente cerramos la temporada y celebramos la \u00e9poca m\u00e1s expansiva del a\u00f1o. Fin de semana creativo y transformador en el que volveremos a realizar diversas actividades basadas en din\u00e1micas para despertar el cuerpo, enfocar y aquietar la mente, sanar emociones y ganar en confianza, observaci\u00f3n, escucha y conciencia. Expandiendo la energ\u00eda y desbloqueando patrones limitantes, practicaremos Kundalini Yoga, respiraci\u00f3n consciente y meditaci\u00f3n, as\u00ed como Arteterapia y estimulantes din\u00e1micas de expresi\u00f3n creativa. Dieta sana y vegetariana. Temazcal de purificaci\u00f3n como bienvenida. Los retiros de Yoga & Creatividad impulsan el cuidado integral de cuerpo, mente y esp\u00edritu para acercarte un poco m\u00e1s al Ser libre que ya eres. Adaptamos espec\u00edficamente para cada ocasi\u00f3n nuestras propuestas para ayudarte a alinearte en una opci\u00f3n de vida m\u00e1s consciente y saludable. Imparten: Daniel Gomis, profesor de Kundalini Yoga y formaci\u00f3n en Yoga Integral con certificado oficial de profesionalidad | Anna Carlota Fern\u00e1ndez, arteterapeuta y conductora de talleres de Teatro Terap\u00e9utico. Aportaci\u00f3n: 180 \u20ac (160 \u20ac reservando antes del 7 de julio) todo incluido Contacto: T 617 16 83 92 | yogaycreatividad@gmail.com M\u00e1s informaci\u00f3n: [https://yogaycreatividad.com/](https://yogaycreatividad.com/) Vacaciones d-Conexi\u00f3n: Coaching, Mindfulness, Constelaciones familiares Del 21 al 25 julio D\u00f3nde: Etxalar, Navarra Disfruta de una experiencia de d-Conexi\u00f3n contigo mismo y tu interior para transformar tu vida. Crece liber\u00e1ndote de los bloqueos para evolucionar hacia tu yo adulto. Sanar\u00e1s los conflictos conscientes e inconscientes para comenzar una nueva etapa llena de abundancia, amor y felicidad. El autoconocimiento mediante el h\u00e1bito de parar, observar y sentir, para ser consciente y tomar las decisiones deseadas en la vida de manera creadora y empoderadora. Aprende o fortalece tu vida calmada y eficientemente. Evoluciona concretando tus metas en la vida, de acuerdo a tus propios principios, las creencias que nos limitan a conseguir nuestros sue\u00f1os y los sentimientos que nos absorben. Van a ser 5 d\u00edas que no olvidar\u00e1s,con m\u00e1s de 30h pr\u00e1cticas, ya que supondr\u00e1n un antes y un despu\u00e9s en tu vida. Mindfulness, Constelaciones Familiares y Coaching, facilitados por tres profesionales que, durante todo el taller, estaremos a tu lado de manera integrativa y creadora para que sean unos d\u00edas de inflexi\u00f3n para todos, gracias a la generosidad de las aportaciones de cada participante en el taller. Facilitan: Mar\u00eda X. Almunia Hermosa, instructora de Mindfulness, Neuroliderazgo (Search Inside Yourself, Google), licenciada en Qu\u00edmicas / Mayte Ortiz Urbina, terapeuta, facilitadora de las /Mikel Arrizabalaga Mazarico, coach profesional perspnal, ejecutivo y de Equipos certificado por Asesco, ingeniero. Este taller est\u00e1 dirigido a todos los p\u00fablicos, conozcan o no las herramientas que se van a desarrollar. Todos aprenderemos de todos, y por supuesto disfrutaremos del maravillo entorno de la naturaleza de Navarra, en un baserri para nosotros solos, rodeados de los dulces c\u00e1nticos de los pajarillos, el frescos de la hierba verde y alg\u00fan rayito de sol que nos d\u00e9 luz. Precio: 500\u20ac . Est\u00e1n incluidas todas las actividades, con m\u00e1s de 30h pr\u00e1cticas, facilitadas por los profesionales que estar\u00e1n disponibles en todo momento de forma activa, alojamiento y pensi\u00f3n completa Contacto: hola@sukhena.es / T 605467741 M\u00e1s informaci\u00f3n: [https://sukhena.es/experiencia-coaching-mindfulness-naturaleza](https://sukhena.es/experiencia-coaching-mindfulness-naturaleza) Vacaciones t\u00e1ntricas. La Magia del Sentir Del 21 al 30 de julio D\u00f3nde: Ashram Soul Garden. Turrillas, Almer\u00eda La Asociaci\u00f3n de Tantra Tradicional te propone para este verano las Vacaciones T\u00e1ntricas guiadas por nuestro Maestro Andreas, quien nos revela ense\u00f1anzas espirituales pr\u00e1cticas, directas y transcendentales para acercarnos a nuestra esencia. Diez d\u00edas de vida t\u00e1ntrica para tu crecimiento espiritual y tu descanso, para la expansi\u00f3n de tu sentir y la ampliaci\u00f3n de tu consciencia mediante el gozo y la celebraci\u00f3n. Una oportunidad para acercarte a tu verdadero ser, y conectar con los dem\u00e1s, y con la tierra y la naturaleza. Retiro dirigido a personas mayores de edad que deseen conocer y practicar la esencia del Tantra Tradicional. No es necesaria experiencia previa. El Ashram Soul Garden es un espacio de m\u00e1s de 10 hect\u00e1reas en plena naturaleza, un m\u00e1gico \u00abjard\u00edn del alma\u00bb para encontrarte a ti misma y para conectar con otras personas, con espacios ideales para el trabajo t\u00e1ntrico y para el descanso y el esparcimiento. Gu\u00eda: Andreas Windisch, maestro de Tantra Tradicional Aportaci\u00f3n: 600\u20ac camping/700\u20ac cama (todo incluido) Informaci\u00f3n y reservas: T 622 333 287 | 636 868 219 | ashramsoulgarden@gmail.com M\u00e1s informaci\u00f3n: [https://ashramsoulgarden.com/](https://ashramsoulgarden.com/) Retiro de Yoga, Meditaci\u00f3n y Constelaciones Familiares Del 21 al 23 de julio D\u00f3nde: Pirineos Fabi\u00e1n Rojas, con m\u00e1s de 30 a\u00f1os de experiencia profesional como terapeuta, psic\u00f3logo y psicocoanalista, nos regala este retiro \u00fanico. D\u00f3nde se combina lo mejor del yoga con la fuerza de las constelaciones familiares. Generalmente conseguimos que cada participante constele su propia familia, para ello es necesario la ayuda de los dem\u00e1s. Si lo deseas, puedes participar como representante en las otras constelaciones. Fabian, tras trabajar en Am\u00e9rica y Escandinavia, decide fijar residencia en Barcelona donde trabaja como terapeuta en su propio centro, as\u00ed como profesor de yoga. Entre su amplia formaci\u00f3n destaca, Terapeuta Gestalt, Psicoanalista, Constelaciones Familiares. Adem\u00e1s es licenciado en Psicolog\u00eda y antropolog\u00eda. Todo esta amplia formaci\u00f3n as\u00ed como su dilatada experiencia vital, hacen que sus constelaciones sean \u00fanicas y muy sanadoras. M\u00e1s informaci\u00f3n: [http://www.retirosyogapirineo.com/yoga/constelaciones-fam-julio/](http://www.retirosyogapirineo.com/yoga/constelaciones-fam-julio/) Mujer luna yoga: la Mujer y los Centros Lunares Del 21 al 23 de julio D\u00f3nde: Brihuega, Guadalajara. Mujer luna Yoga es un taller para mujeres, que trata sobre los centros lunares, ciclo de la Mujer ense\u00f1ado por Yogi Bhajan dentro de las t\u00e9cnicas del Kundalini Yoga. Precio: 170\u20ac (incluye manual del curso y mapa interactivo de los Centros Lunares + estancia + comidas + ense\u00f1anzas). 150\u20ac (Si reservas antes del 7 de julio). Organiza: Mujer Luna Yoga Contacto: 662 529 000 (Surjit) M\u00e1s informaci\u00f3n: [www.mujerlunayoga.com](http://mujerlunayoga.com/) Vacaciones de Yantra Yoga Del 22 al 28 de julio D\u00f3nde: Can Capsec, La Vall de Bianya. La Garrotxa (Girona) 7 d\u00edas inmersos en la naturaleza. Se combina la pr\u00e1ctica del Yantra Yoga con tiempo libre para hacer excursiones, refrescarse en la piscina y disfrutar de una convivencia armoniosa. El Yantra Yoga es el Yoga tibetano de la respiraci\u00f3n en movimiento, una ense\u00f1anza aut\u00e9ntica y antiqu\u00edsima que ayuda a mejorar el estado de los elementos del cuerpo y la salud f\u00edsica y emocional, favoreciendo el equilibrio natural de la mente a trav\u00e9s de un profundo trabajo con la respiraci\u00f3n. Precio: 460 \u20ac Contacto: gloria.yy@dzogchen.es / T 635048415 M\u00e1s informaci\u00f3n: [https://www.yogatrail.com/event/vacaciones-de-yoga-en-la-garrotxa-7689165](https://www.yogatrail.com/event/vacaciones-de-yoga-en-la-garrotxa-7689165) El Camino de Santiyoga Del 24 al 29 de julio D\u00f3nde: Camino de Santiago franc\u00e9s Unas vacaciones diferentes por el Camino Franc\u00e9s. Itinerario retiro de seis d\u00edas, para sentir los pasos andados, para conectar con caminos que ya fueron transitados por miles de peregrinos. Preg\u00fantate: \u00bfQu\u00e9 quieres encontrar en el Camino de Santiago? \u00bfCu\u00e1l es tu prop\u00f3sito? \u00bfPor qu\u00e9 este es el momento para t\u00ed para hacer el Camino? Estas y otras preguntas importantes surgen al iniciar un camino de peregrinaje. Es por ello que el camino de Santiago es m\u00edstico y m\u00e1gico, pero este ser\u00e1 un camino diferente porque ser\u00e1 un camino directo hacia nuestro interior. Para ello utilizaremos la actividad corporal, el yoga, la meditaci\u00f3n y t\u00e9cnicas de crecimiento personal para ir sumergi\u00e9ndonos lentamente en nosotros mismos, sentir la serenidad y la calma que nos ir\u00e1n calando paso a paso. El senderismo y la conexi\u00f3n con la naturaleza tambi\u00e9n ser\u00e1 una herramienta imprescindible para esta interiorizaci\u00f3n, Estar\u00e1s, adem\u00e1s, bien sostenido por profesionales y por un grupo, que te acompa\u00f1ar\u00e1 a lo largo de tu camino. Una oportunidad de autoconocimiento, para que salgas de este viaje, con otros nuevos paisajes en tu mente y en tu alma. M\u00e1s informaci\u00f3n: [http://www.santiyoga.es/] Retiro 'Yoga y arcanos: comprensi\u00f3n y pr\u00e1ctica' Del 24 al 30 de julio y del 7 al 13 de agosto D\u00f3nde: Casa los Telares, V\u00e1lor, Alpujarras (Granada) Seis d\u00edas de Yoga y convivencia en un ambiente sencillo y familiar en los que experimentaremos diferentes formas de trabajar con los arquetipos y los \u00e1sanas. A trav\u00e9s del estudio de los 22 arcanos del Tarot desarrollaremos una pr\u00e1ctica profunda, dirigida al conocimiento e investigaci\u00f3n del microcosmos personal, con sus retos y ense\u00f1anzas, y una aproximaci\u00f3n por similitud al macrocosmos universal, de donde venimos y a donde vamos. Lo universal y lo cotidiano unidos en la sesi\u00f3n de yoga con una intenci\u00f3n de evoluci\u00f3n, descubrimiento y transformaci\u00f3n. Sin olvidarnos de disfrutar y aprender junt@s. Profesora: Carmen Viejo Heredero Informaci\u00f3n y reservas: ahimsayogandalucia@yahoo.es / T 620549192 (Solicitar programa diario) Precio: 390 \u20ac (curso y pensi\u00f3n completa) M\u00e1s informaci\u00f3n: [https://casalostelares.blogspot.com.es/](https://casalostelares.blogspot.com.es/) Retiro de Yoga y Meditaci\u00f3n Del 26 al 30 de julio D\u00f3nde: Pirineo Navarro Con m\u00e1s de 30 a\u00f1os de experiencia, Swami Krishnananda nos propone vivir el yoga tradicional en plena naturaleza. El retiro se celebra en una casa palacio medieval totalmente renovada hace menos de una d\u00e9cada. La reforma ha sacado todo su brillo, pero sin perder el sabor tradicional: estufa de le\u00f1a, chimenea... En este retiro se desarrollar\u00e1 vida de Ashram, que implica vivir en la naturaleza, un entorno que facilita la vivencia del yoga, la pr\u00e1ctica regular y sistem\u00e1tica de acuerdo con la milenaria tradici\u00f3n del Yoga donde todos profesores y alumnos comparten experiencias. Practicaremos asanas, meditaci\u00f3n y panayama. Las pr\u00e1cticas se adaptan a los diferentes niveles, no es necesario tener experiencia previa. M\u00e1s informaci\u00f3n: [http://www.retirosyogapirineo.com/yoga/yoga-swami-julio-2017/](http://www.retirosyogapirineo.com/yoga/yoga-swami-julio-2017/) Vacaciones de Yoga y ocio saludable en las Del 26 al 31 de julio D\u00f3nde: Garganta de Gredos, La Vera (\u00c1vila) Unas vacaciones de yoga, naturaleza y ocio saludable en Gredos, en la finca El cielo de la Vera, en el interior de un bosque de robles aut\u00f3ctono y cerca de una hermosa garganta de aguas cristalinas que descienden de las cumbres de Gredos. Padmasana ha preparado un programa de 6 d\u00edas, 5 noches que contiene yoga diario de gran calidad (pr\u00e1ctica de Hatha Yoga, Pranayama, Meditaci\u00f3n y Psicolog\u00eda del Yoga, Mantras, Nidra Yoga o hipnosis y\u00f3guica), impresionantes excursiones en la naturaleza (gargantas Minchones y Gualtaminos donde ba\u00f1arse en sus bellas pozas cada d\u00eda, Sierra de Losar, pueblos veratos), din\u00e1micas de grupo, taller de cocina vegetariana y nutrici\u00f3n, paseos bajo las estrellas, fiesta celta de verano y alguna que otra sorpresa para cuidarte y relajarte en un entorno \u00fanico de belleza natural sin olvidar la diversi\u00f3n y haciendo nuevos amigos. Precio: 325\u20ac (375\u20ac si se desea habitaci\u00f3n doble) todo incluido. Dirige: Violeta Arribas, directora de Padmasana Center, maestra de yoga y meditaci\u00f3n, terapeuta Ayurveda, formadora de profesores de yoga, escritora del libro Yoga y Ayurveda, de la ansiedad a la salud integral. Reservas: T 91 3822733 / info@padmasanacenter.com M\u00e1s informaci\u00f3n: [http://www.padmasanacenter.com/docs/2017primerSemestre.pdf](http://www.padmasanacenter.com/docs/2017primerSemestre.pdf) Viaje haciendo yoga en Indonesia Del 27 de julio al 13 de agosto D\u00f3nde: Indonesia 18 d\u00edas de aventura, volcanes, arrozales, templos, islas sagradas, tradici\u00f3n, espiritualidad, cultura, ritos ancestrales, gastronom\u00eda, playas cristalinas, fondos de corales, y por supuesto... \u00a1yoga! Prepara tu mochila, abre tu mente y d\u00e9jate enamorar por uno de los lugares m\u00e1s bellos del planeta, un pa\u00eds con m\u00e1s de 18.000 islas, una naturaleza exuberante y un rico caleidoscopio de culturas con influencias budistas, hinduistas, animistas y cristianas. Un extraordinario viaje donde cada uno podr\u00e1 disfrutar a su ritmo y conectando con todos sus sentidos. Comenzaremos explorando la isla Java con sus templos milenarios y uno de los volcanes m\u00e1s fotografiados de Asia, Bromo. Cruzaremos hasta su isla vecina y m\u00e1s sagrada, Bali, y acabaremos los \u00faltimos d\u00edas del viaje en las arenas blancas y aguas cristalinas de las Gili islands. Adem\u00e1s de las actividades que nos brinda la naturaleza y tierras indonesias alternaremos la pr\u00e1ctica de yoga all\u00e1 donde sea posible rodeados de una explosiva y exuberante naturaleza tropical. No importa si no has practicado yoga antes, este viaje es una excusa perfecta para iniciarte. En el caso de que seas un habitual del yoga, te encantar\u00e1 la experiencia de seguir practic\u00e1ndolo mientras viajas en enclaves y lugares \u00fanicos. \u00bfTe vienes con nosotros? Grupo 5-11 personas. M\u00e1s informaci\u00f3n: Del 28 al 30 de Julio. D\u00f3nde: Ashram San Martin de Valdeiglesias, Sierra de Madrid. Verano, la Sierra energ\u00e9tica, un Ashram. Autoconocimiento a trav\u00e9s del Yoga, de meditaciones en movimiento y del Arte creado por y para ti mism@. Tiempo de reposo, de calma, de exploraci\u00f3n e integraci\u00f3n. Tiempo de abrirse y de abrazar.Tiempo de compartir. Precio \u00fanico: 225 \u20ac. Plazas limitadas a 12 personas. Se requiere un m\u00ednimo de 6 personas para realizarse. Consultar precio de acompa\u00f1ante. Los ni\u00f1os son bienvenidos. Alojamiento en habitaciones compartidas (m\u00e1x.4 por habitaci\u00f3n) con ba\u00f1o independiente. Comida ovolactovegetariana (consultar otros). Contacto: proyecto.retirarte@gmail.com Eva: 659299025 M\u00e1s informaci\u00f3n: [https://www.facebook.com/events/850644061759447/?fref=ts](https://www.facebook.com/events/850644061759447/?fref=ts) Retiro de Yoga, Meditaci\u00f3n y Descanso Del 28 al 30 de julio D\u00f3nde: Sierra de Segura, Ja\u00e9n Retiro de Yoga, Meditaci\u00f3n y Descanso en pleno coraz\u00f3n de la Sierra de Segura, en un ambiente y unas instalaciones envidiables. Este retiro es ideal para desconectar de todo a la vez que conectas contigo y re-conectas con la naturaleza. Haremos pr\u00e1cticas de yoga y meditaci\u00f3n, senderismo consciente y por supuesto, algo necesarios e imprescindible como gozar de tiempo libre para disfrutar de las maravillosas instalaciones y de los silencios y sonidos de la naturaleza. Contacto: T 615 589 523 (Ezequiel Rodr\u00edguez) y 629 82 40 81 (Iris Zamora) M\u00e1s informaci\u00f3n: [https://espaciosaludableyoga.wordpress.com/retiro-de-yoga-meditacion-y-descanso/](https://espaciosaludableyoga.wordpress.com/retiro-de-yoga-meditacion-y-descanso/) Positivo Festival Del 28 al 30 de julio D\u00f3nde: Valle de Benasque (Pirineo Aragon\u00e9s) Positivo Festival, el evento de referencia para cuerpo y mente en Espa\u00f1a/Arag\u00f3n, celebrar\u00e1 su primera edici\u00f3n en Benasque. Clases guiadas de yoga y meditaci\u00f3n, conferencias sobre mindfulness y nutrici\u00f3n y m\u00fasica en directo son la base de este novedoso formato que, sin duda, cambiar\u00e1 el cuerpo, la mente y el alma de los asistentes. Este evento se sustenta en siete conceptos que definen su identidad: Conecta Yoga y meditaci\u00f3n /Mu\u00e9vete: M\u00fasica / Aprende: Conferencias /Explora: Naturaleza /Observa: Cine / Qui\u00e9rete: Marketplace El Palacio de Los Condes de La Ribagorza, edificio restaurado renacentista del siglo XVI, ser\u00e1 el escenario principal de este evento que se completar\u00e1 con actividades al aire libre en distintas ubicaciones. As\u00ed, se han programado actividades en la naturaleza, proyecciones de cine, show cooking, talleres, entre otras. Positivo Festival ofrece m\u00e1s de 75 actividades para disfrutar con algunos de los mejores profesores de yoga, expertos profesionales en mindfulness o nutricionistas. Los amantes del yoga tendr\u00e1n la oportunidad de experimentar al aire libre clases de yoga a m\u00e1s de 1.912 metros de altitud, rodeados de las m\u00e1s altas monta\u00f1as de los Pirineos frente al imponente circo del Ampri\u00fa. La naturaleza cobra especial protagonismo en este festival. Benasque es un para\u00edso para las actividades en la naturaleza. Gracias a los gu\u00edas de la zona el p\u00fablico asistentes podr\u00e1 descubrir senderos de este Valle, disfrutar del trekking o del trail running, adem\u00e1s de los silenciosos momentos montado en un kayak en el pantano Linsoles rodeado de monta\u00f1as con una incre\u00edble vegetaci\u00f3n como la Selva de Conques. Adem\u00e1s, habr\u00e1 talleres de cocina con chefs del valle donde se elaborar\u00e1n desde dietas vegetarianas, veganas, terap\u00e9uticas, para celiacos, diab\u00e9ticos. M\u00e1s informaci\u00f3n: [http://www.positivofestival.com/el-festival/](http://www.positivofestival.com/el-festival/) Hombres que meditan Del 28 al 30 de julio D\u00f3nde: Brihuega, Guadalajara Desarrolla las facetas que necesita el hombre moderno, para vivir relajado y equilibrado el embate de los tiempos y ser exitoso. Ven a compartir, respirar y aprender. Imparten: Tirso Esteve y Devta Singh. Precio: 150\u20ac (incluye estancia + comidas + ense\u00f1anzas) M\u00e1s informaci\u00f3n: [www.yogakundalini.com](http://www.yogakundalini.com/) | [http://akhara.es/](http://akhara.es/) Vacances de Ioga a la Natura Del 29 al 31 de julio D\u00f3nde: Montseny (Barcelona) Organiza Centro Ananda Ioga de Lleida. Se realiza en OmShanti, escuela de yoga situada a los pies del Montseny. Precio: 230 \u20ac con practicas, alojamiento y comida deliciosa Contacto: T 973266571 M\u00e1s informaci\u00f3n: [https://www.anandaioga.com/ca/inici](https://www.anandaioga.com/ca/inici) Fin de semana de Yoga y m\u00e1s Del 29 al 30 de julio D\u00f3nde: Moi\u00e1 (Barcelona) Desarrolla tu potencial vital a trav\u00e9s del movimiento. Conciencia corporal, posturas y movimientos de Yoga y Chi Kung para vivir el cuerpo como un don y descubrir tu potencial vital y energ\u00e9tico. Proponemos unos nuevos retiros de meditaciones din\u00e1micos, basados en el movimiento consciente, el yoga y el chi kung, para que todos los asistentes puedan mejorar su estado an\u00edmico y sincronizar con facilidad ritmos, respiraci\u00f3n y conciencia. Habitar el cuerpo con pr\u00e1cticas para enraizar y flexibilizar la columna vertebral, aliviar los dolores, activar los meridianos y las polaridades, equilibrando y nutri\u00e9ndonos a trav\u00e9s de los sentidos y los centros energ\u00e9ticos con las energ\u00edas naturales del entorno, escuchando m\u00e1s para comunicarnos \u00edntimamente con el interior y el exterior. Personas de cualquier edad y condici\u00f3n f\u00edsica con o sin experiencia en Yoga y Chi Kung. En Moi\u00e0, en una fant\u00e1stica mas\u00eda de 600 metros cuadrados en medio de la naturaleza con capacidad para 20 personas en habitaciones compartidas de 2, 3 y 6 camas. Dieta vegetariana vegana y energ\u00e9tica hecha de sabrosos platos cocinados con productos naturales. Imparten: Jess V\u00e1zquez y Manel Casaus Aportaci\u00f3n: 130\u20ac Incluye estancia, actividades y todas las comidas. M\u00e1s informaci\u00f3n: [http://meditacioespaiobert.com/es/activitat/fin-de-semana-de-yoga-y-mas/](http://meditacioespaiobert.com/es/activitat/fin-de-semana-de-yoga-y-mas/) Desconecta frente al mar Del 30 de julio al 6 de agosto D\u00f3nde: Ca\u00f1os de Meca, Zahora y Conil (C\u00e1diz) Agosto: Del 30/7 al 6/8 | Del 6 al 13 | Del 13 al 20 | Del 20 al 27 Septiembre: Del 27/8 al 3/9 | Del 3 al 10 | Del 10 al 17 Octubre: Del 11 al 15 8 d\u00edas y 7 noches, pensados para \u00abdesconectar\u00bb en un lugar privilegiado, frente al mar, calmar la mente, en playas v\u00edrgenes, sin masificaci\u00f3n y sin ir m\u00e1s lejos, 8 d\u00edas en los que: Disfrutar de lo que te gusta (naturaleza, yoga, talleres, tertulias, m\u00fasica consciente, recibir masajes, excursiones, comida sana, etc.) en un ambiente relajado y divertido. Compartir nuevas amistades con gente como t\u00fa. Hacer en cada momento lo que te apetezca, las actividades previstas incluidas en el cuidado programa, o aquellas que en cada momento te apetezcan, sin obligaciones. \u00a1Estamos de Vacaciones! whatsapp: 619718932 M\u00e1s informaci\u00f3n: [http://www.vacacionesdesconecta.com/los-programas/desconecta-frente-al-mar] Retiro de Yoga din\u00e1mico con Jos\u00e9 Luis Cabezas Del 31 al 7 de agosto D\u00f3nde: En la naturaleza de Galicia (DharmaGaia) Este Retiro en la naturaleza es una inmersi\u00f3n abierta, nutritiva, potente y recomendada para todos. Se aclarar\u00e1n y profundizar\u00e1n las din\u00e1micas de integridad de la pr\u00e1ctica y did\u00e1ctica de Yoga, ampliando series Yoga Din\u00e1mico, desarrollo de la meditaci\u00f3n en movimiento y quietud, y la autopr\u00e1ctica. Adaptado y asesorado individualmente. En el contexto de retiro, sin distracciones ni grandes lujos materiales sino los propios de la sencillez y de contar con todo el tiempo diario para la autoindagaci\u00f3n y relax en la naturaleza abundante y fresca de Galicia. Plenamente atendidos, tanto con la gu\u00eda y refuerzo de tutores expertos, profesores de apoyo y un grupo maravilloso, como por los anfitriones en DharmaGaia y su amable atenci\u00f3n, hospedaje y comidas ricas y nutritivas. Todo propicio para profundizar, en la pr\u00e1ctica y did\u00e1ctica de yoga, mientras se favorece un verdadero descanso "}