{"title": "Claves para entender la nueva PAC", "author": "FRANCISCO EXP\u00d3SITO", "url": "https://www.laopiniondemurcia.es/comunidad/2020/07/17/claves-entender-nueva-pac-33958925.html", "hostname": "laopiniondemurcia.es", "description": "El ministro de Agricultura, Luis Planas, analiza los elementos que definir\u00e1n la Pol\u00edtica Agraria Com\u00fan", "sitename": "La Opini\u00f3n de Murcia", "date": "2020-07-17", "cleaned_text": "Cada a\u00f1o llegan a la agricultura y ganader\u00eda espa\u00f1olas unos 6.800 millones de euros procedentes de la Pol\u00edtica Agraria Com\u00fan (PAC). La mayor parte, unos 5.700 millones de euros, proceden del primer pilar y unos 1.170 millones de euros corresponden al desarrollo rural. El actual marco de ayudas 2014-2020 est\u00e1 agot\u00e1ndose, por lo que el debate sobre unos fondos comunitarios que definir\u00e1n el campo espa\u00f1ol hace meses que se inici\u00f3 y esta semana, en el Consejo Europeo que se celebrar\u00e1 el 17 y el 18 de julio, pueden cerrarse las l\u00edneas b\u00e1sicas. Los agricultores y ganaderos espa\u00f1oles estar\u00e1n muy pendientes de lo que suceda en las reuniones de los jefes de Estado en Bruselas, porque de la asignaci\u00f3n que llegue finalmente a Espa\u00f1a depender\u00e1 el futuro de un sector que se ha considerado esencial durante la pandemia del covid-19, pero que en las \u00faltimas reformas ha visto c\u00f3mo se han ido reduciendo las ayudas de la UE. El ministro de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, Luis Planas, analiza las principales claves que habr\u00e1 que tener en cuenta en el nuevo marco de la PAC, la situaci\u00f3n que se puede plantear al producirse un proceso de \u00abnacionalizaci\u00f3n\u00bb y el reparto de los fondos en Espa\u00f1a. El covid-19 tambi\u00e9n ha retrasado estos debates, por lo que es probable que la actual PAC se prorrogue de manera transitoria en 2021 y 2022, entrando en vigor a partir del 2023. LAS FECHAS \u00bfCU\u00c1NDO SE APROBAR\u00c1 LA REFORMA DE LA PAC? Puede producirse un acuerdo en el Consejo Europeo del 17 y el 18 de julio; puede que la presidencia alemana y el presidente de Consejo, si no hubiera un acuerdo, convocaran un pr\u00f3ximo Consejo, probablemente este mismo mes. Si se aprobara, ahora est\u00e1 en discusi\u00f3n un reglamento de transici\u00f3n. La Comisi\u00f3n Europea propuso un retraso inicial de un a\u00f1o apoyada por otros Estados miembros como Espa\u00f1a y Francia. La crisis del [coronavirus](/tags/coronavirus-en-murcia/) ha venido a retrasar bastante buena parte de los trabajos de discusi\u00f3n de los reglamentos entre el Parlamento Europeo y el Consejo. Sobre la mesa est\u00e1 que la nueva PAC entre en vigor el 1 de enero de 2023. El reglamento de transici\u00f3n asegura el normal funcionamiento de los pagos 2021 y 2022; no obstante, no impide que la nueva PAC entre en vigor en 2022, posici\u00f3n que defiende Espa\u00f1a. AYUDAS PREVISTAS [AYUDAS](/tags/ayudas/)\u00bfLA PANDEMIA DEL [COVID-19](/tags/coronavirus/) Hemos situado como objetivo de la negociaci\u00f3n y como l\u00ednea roja lograr el mismo nivel de fondos que obtuvimos en el periodo 2014-2020. Estamos trabajando por ello y espero y deseo que lo logremos. De eso depende en buena parte que los retos econ\u00f3micos, ambientales y sociales que nos planteamos puedan cumplirse, porque nos hacen falta explotaciones viables desde el punto de vista empresarial. La PAC es un instrumento de apoyo a agricultores y ganaderos y, por tanto, tiene que tener ese elemento empresarial como un elemento fundamental. En segundo lugar, la gran novedad de la PAC, aparte de los planes estrat\u00e9gicos nacionales, es el hecho de que sit\u00faa el pacto verde, la preservaci\u00f3n en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, los objetivos de Par\u00eds y la preservaci\u00f3n del medio natural, suelo, agua, aire, biodiversidad y paisaje como un elemento fundamental. Asimismo, es importante la reducci\u00f3n de productos fitosanitarios y los objetivos en materia de productos ecol\u00f3gicos. Todo eso necesita de un buen presupuesto comunitario, de tiempo y de flexibilidad, como, finalmente, lo necesitan los objetivos sociales, que en mi opini\u00f3n son fundamentales porque son los de car\u00e1cter transversal ligados a la renovaci\u00f3n generacional, a la incorporaci\u00f3n de j\u00f3venes y mujeres, a los retos en materia de digitalizaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en el medio rural, que son esenciales. No debemos tampoco olvidar que la PAC es buena para la sociedad en su conjunto. Es garant\u00eda de suministro de alimentos variados, seguros y de calidad, adem\u00e1s de proporcionar bienes y servicios ambientales y mantener vivos nuestros pueblos. EL MEDIO AMBIENTE [MEDIO AMBIENTE](/tags/medio-ambiente/)\u00bfQU\u00c9 IMPORTANCIA TENDR\u00c1 LA [AGRICULTURA](/tags/agricultura/) Es fundamental. La semana pasada hicimos p\u00fablicos los datos de la agricultura ecol\u00f3gica en Espa\u00f1a, con un crecimiento del 4,8% hasta alcanzar 2,35 millones de hect\u00e1reas, un 9,3% de la superficie agraria \u00fatil. Esto supone que somos el primer pa\u00eds de la UE y el cuarto del mundo. El objetivo de la UE en 2030 es que suponga el 25% y creo que lo alcanzaremos y superaremos. En el aceite de oliva he hecho una propuesta de triplicar el cultivo de aceite de oliva en ecol\u00f3gico. En la PAC, un porcentaje elevado se destinar\u00e1 a medidas medioambientales y de lucha contra el cambio clim\u00e1tico. Por ejemplo, en los ecoesquemas hay elementos muy importantes como la cubierta vegetal, los tratamientos de la poda, la rotaci\u00f3n de cultivos o cuestiones relativas a la biodiversidad en sentido m\u00e1s amplio, que pueden justificar una ayuda complementaria y que son pr\u00e1cticas que ya est\u00e1n realizando muchos de nuestros agricultores y ganaderos. EQUILIBRIO DE RENTAS \u00bfBRUSELAS APOSTAR\u00c1 POR UNA PAC M\u00c1S SOCIAL? Una PAC m\u00e1s social tiene que ver con la equidad de la renta en el sector primario. Tiene dos elementos fundamentales. Uno es la ley de la cadena alimentaria, cuya reforma significa que los precios de venta tienen que estar por encima de los costes de producci\u00f3n; por lo tanto, es fundamental que esos precios de venta puedan retribuir justamente al agricultor. Un segundo elemento es qu\u00e9 PAC articulamos. Creo que hay un consenso de todas las comunidades aut\u00f3nomas en que la agricultura familiar y profesional es la aut\u00e9ntica destinataria de esta PAC a nivel europeo. Respecto a los topes de percepci\u00f3n, se habla de 100.000 euros excluidos los costes laborales y tambi\u00e9n de la necesidad de incentivar a quienes se encuentran en la situaci\u00f3n m\u00e1s dif\u00edcil desde el punto de vista de la competencia, es decir, a los peque\u00f1os agricultores y ganaderos, que deben recibir tambi\u00e9n un refuerzo. DISTRIBUCI\u00d3N TERRITORIAL \u00bfHABR\u00c1 TRASVASES DE FONDOS DE UNAS COMUNIDADES A OTRAS? La PAC no es una cuesti\u00f3n territorial, sino de personas. Afecta a agricultores y ganaderos. En la PAC actual hay un cierto n\u00famero de regiones productivas que la propia Comisi\u00f3n Europea nos ha dicho que tenemos que reducir notablemente porque tiene que producirse, tanto a nivel de la UE como nacional, un efecto convergencia, pero no hay nada escrito. Depende de c\u00f3mo articulemos el sistema de ayudas desde el punto de vista sectorial y esto significa que la clave de todo ser\u00e1 el reparto entre agricultores y ganaderos en cuanto se refiere a la ayuda de renta b\u00e1sica, pero tambi\u00e9n en los ecoesquemas, ayudas acopladas o los programas sectoriales. Quien plantea todo como un puro tema de reparto por comunidades aut\u00f3nomas o territorios se equivoca. \u00c9sta es una pol\u00edtica de apoyo a agricultores y ganaderos y, por tanto, quien quiera defender sus intereses pol\u00edticos lo tiene que hacer con un fundamento t\u00e9cnico y estructural muy s\u00f3lido. En la preparaci\u00f3n del Plan Estrat\u00e9gico Nacional, todas las comunidades aut\u00f3nomas, as\u00ed como las organizaciones agrarias, cooperativas,? lo primero que hemos hecho es definir las necesidades sectoriales y subsectoriales. En segundo lugar, articular un mecanismo de respuesta y ahora entramos en una tercera fase, que es ver exactamente qu\u00e9 medidas y c\u00f3mo la aplicamos. El pr\u00f3ximo 23 de julio nos reuniremos con las comunidades aut\u00f3nomas, pero no estar\u00e1n cerrados los reglamentos europeos hasta oto\u00f1o, que ser\u00e1n los mecanismos de aplicaci\u00f3n y, entonces, definiremos el modelo final. Probablemente, en el primer trimestre del a\u00f1o que viene presentaremos en Bruselas nuestro Plan Estrat\u00e9gico Nacional. Hace falta esperar hasta final de a\u00f1o porque en el \u00faltimo trimestre la Comisi\u00f3n Europea nos har\u00e1 sus recomendaciones en la elaboraci\u00f3n del plan nacional, algo parecido a lo que ocurre en materia financiera y de [empleo](/tags/empleo-en-murcia/). AGRICULTORES Y TERRITORIOS \u00bfC\u00d3MO SE JUSTIFICAR\u00cdA QUE UNAS COMUNIDADES PIERDAN DINERO RESPECTO A LO QUE EST\u00c1N RECIBIENDO AHORA? El problema es que la expresi\u00f3n no es la correcta. Aqu\u00ed estamos hablando de apoyo a agricultores y ganaderos. Es verdad que hay un debate de fondo, que es lo que se denomina, impropiamente, los llamados derechos hist\u00f3ricos o las asignaciones individuales. Hay comunidades aut\u00f3nomas que est\u00e1n a favor de su desaparici\u00f3n inmediata, otras que no, pero lo que es cierto es que se tiene que producir un nivel de convergencia que es el que indica la propia PAC e instituciones comunitarias. Si alguien quiere defender un punto de vista cuantitativo lo que tiene que hacer es armar bien sus argumentos t\u00e9cnicos para defender sus intereses. MODULACI\u00d3N DE AYUDAS \u00bfHABR\u00c1 TOPES A LOS GRANDES PERCEPTORES DE AYUDAS DE LA FUTURA PAC? En el debate del Consejo Europeo uno de los puntos de la negociaci\u00f3n es el hecho de colocar un techo a la percepci\u00f3n de fondos y ya lo plante\u00f3 la Comisi\u00f3n Europea. Es un techo neto, descontados los costes laborales. Mi impresi\u00f3n es que es un elemento que tiene un efecto limitado. Desde el punto de vista redistributivo hay que ver c\u00f3mo apoyamos a los peque\u00f1os agricultores y ganaderos y a aquellos que desde el punto de vista ambiental, social y territorial juegan un papel m\u00e1s activo en la preservaci\u00f3n y cuidado del medio rural. El techo es uno de los temas que tienen que decidir los reglamentos europeos que est\u00e1n en discusi\u00f3n y se finalizar\u00e1n en oto\u00f1o. Hay que ver si la decisi\u00f3n la toma Bruselas, los estados o las comunidades. Todo est\u00e1 sobre la mesa de negociaci\u00f3n. Lo que est\u00e1 claro es que el fundamento mismo de la PAC es que aquel agricultor profesional que est\u00e9 un poco por encima o por debajo del umbral de rentabilidad asegure su rentabilidad. Hay quienes en el mercado encuentran suficiente retribuci\u00f3n y no necesitan de la PAC como un elemento de apoyo complementario, y quienes tienen una retribuci\u00f3n de car\u00e1cter recreativo o marginal y no se trata, por tanto, de agricultores profesionales. CONTROL DE PRECIOS \u00bfEXISTIR\u00c1 UNA MAYOR REGULACI\u00d3N DE MERCADOS EN LA NUEVA PAC? Un elemento fundamental que ha quedado muy claro ha sido que la PAC necesita instrumentos de mercado m\u00e1s eficaces, por ejemplo tras las problem\u00e1ticas derivadas de los conflictos comerciales con EE UU y otros pa\u00edses que se han producido. Esto muestra que los sectores m\u00e1s afectados necesitan ese tipo de apoyos. Lo hemos visto con la aplicaci\u00f3n del almacenamiento privado del aceite. Es necesario que haya m\u00e1s implicaci\u00f3n en la pol\u00edtica de mercado. Ese tema era antes, no dir\u00eda que un tab\u00fa, pero que a pesar de plantearlo por los reglamentos ten\u00eda poco recorrido hace un tiempo. Ahora, por fortuna, es un tema que se ve necesario cuando ha sido una de las partes de la PAC menos aplicada. Algunas alteraciones como la creaci\u00f3n de un fondo brexit muestra esa preocupaci\u00f3n. Los mercados se ajustan en funci\u00f3n de la oferta o la demanda, tienen un efecto tobog\u00e1n en producci\u00f3n y precios, pero las inclinaciones no pueden ser excesivas si no queremos que en cada momento se nos queden buena parte de productores en el camino, lo que ser\u00eda una desgracia econ\u00f3mica, social y ambiental. Por eso es tan importante que, gracias a la presi\u00f3n de Espa\u00f1a, se hayan alcanzado mejoras en las negociaciones europeas y que, incluso, llegara antes que los reglamentos de la futura PAC, como la extensi\u00f3n del art\u00edculo 167 de la Organizaci\u00f3n Com\u00fan de Mercados Agrarios (OCMA) para que el aceite de oliva pueda hacer una regulaci\u00f3n de mercado obligatoria, como ya ocurre en el vino. Esta modificaci\u00f3n se ha incluido en el reglamento de transici\u00f3n de la PAC, que ya se ha acordado entre las instituciones comunitarias. I+D+i \u00bfQU\u00c9 IMPORTANCIA TENDR\u00c1 LA INNOVACI\u00d3N? Estamos en un momento de cambio acelerado por el covid-19, y hay que incentivarla, ya que una de las claves de futuro es la transformaci\u00f3n digital e innovadora del sector agroalimentario y del medio rural, a trav\u00e9s de la agricultura inteligente, la industria agroalimentaria 4.0, la bioeconom\u00eda y los territorios rurales inteligentes. Por ello es importante acompa\u00f1ar a los agricultores y ganaderos en el cambio, especialmente a las peque\u00f1as y medianas explotaciones, por sus mayores dificultades para acometer inversiones y adoptar innovaciones. Todos estos objetivos deben lograrse mediante la modernizaci\u00f3n del sector, el fomento del conocimiento y el impulso de la innovaci\u00f3n y la digitalizaci\u00f3n de manera que las explotaciones agr\u00edcolas y rurales desarrollen su potencialidad. J\u00d3VENES Y MUJERES \u00bfHABR\u00c1 M\u00c1S APOYO PARA EL RELEVO GENERACIONAL Y PARA INCORPORAR A LA MUJER? Es una parte que plantea la PAC pero tenemos que ponernos de acuerdo las comunidades y el Estado porque un negocio no arranca sobre la base de una \u00fanica campa\u00f1a, sino sobre una continuidad y es necesario un proyecto empresarial que tenga seguimiento en el tiempo, que puede ser de relevo o puede ser un proyecto de nueva planta. Hay mucho por hacer. Hay medidas complementarias de car\u00e1cter fiscal que deben introducirse. Es uno de los grandes retos del futuro, pues el 60% de nuestros agricultores tiene m\u00e1s de 55 a\u00f1os. No es que sea un reto, sino que es una necesidad. LA DESPOBLACI\u00d3N \u00bfM\u00c1S DESARROLLO RURAL ANTE LA ESPA\u00d1A VACIADA? El medio rural espa\u00f1ol tiene una parte importante que se llama PAC, v\u00eda transferencia de ayudas directas o a trav\u00e9s del desarrollo rural. Son muy importantes las inversiones privadas, la actuaci\u00f3n de las administraciones, los fondos estructurales? Es verdad que el pilar 1 tiene una dotaci\u00f3n mayor y tiene un efecto sobre el medio rural muy importante. Sobre el pilar 2 se cubren objetivos ambientales y objetivos productivos, adem\u00e1s de generar inversi\u00f3n inducida, muy importante, porque tiene un efecto multiplicador en el medio rural. "}