{"title": "Jose Guerra Laso", "author": "Jose Guerra Laso", "url": "https://www.icscyl.com/mileon/author/canaldelagua/", "hostname": "icscyl.com", "description": null, "sitename": "Servicio de Medicina Interna del Hospital de Le\u00f3n", "date": "2013-07-09", "cleaned_text": "La Sesi\u00f3n del pasado viernes me toc\u00f3 a mi mismo. Se revisan 4 art\u00edculos de la revista EIMC sobre diferentes temas y se incluyen adem\u00e1s un metaan\u00e1lisis sobre la utilidad de la procacitonina en el diagn\u00f3stico diferencial de la sepsis y otra amplia revisi\u00f3n sobre el manejo de la neumon\u00eda comunitaria. Queda pendiente para una pr\u00f3xima Sesi\u00f3n revisar el asunto de la vacunaci\u00f3n actual del neumococo. Descargar presentaci\u00f3n completa [AQU\u00cd](https://docs.google.com/file/d/0BxXYCqMXR4ZaMWpxTTVXQ1VaVEk/edit?usp=sharing) La Sesi\u00f3n del 4 de Junio me toc\u00f3 exponerla a mi mismo. Aprovechando una presentaci\u00f3n de la nueva vacuna de 13 serotipos, reviso el estado de la cuesti\u00f3n. Hasta ahora en adultos las recomendaciones se refer\u00edan a la vacuna oligosac\u00e1rida de 23 serotipos, con efectividad cuestionada. Las nuevas formulaciones, conjugadas, parecen tener una mayor efectividad. La cuesti\u00f3n pr\u00e1ctica que se plantea ahora es cu\u00e1l o cu\u00e1les debemos usar y si es posible combinarlas entre s\u00ed y como. Descargar presentaci\u00f3n completa [AQU\u00cd](https://docs.google.com/file/d/0BxXYCqMXR4ZaNnhzNjNwSjRSMW8/edit?usp=sharing) Publicamos, con bastante retraso, la Sesi\u00f3n de Maitines del 9 de Abril. El Dr. Carriedo, del S\u00ba de UCI, revisa de forma detallada el manejo pr\u00e1ctico de la hemorragia masiva. Se plantean los problemas relacionados con la transfusi\u00f3n masiva de hemoderivados y la correcta reposici\u00f3n de volumen. Descargar Sesi\u00f3n completa [AQU\u00cd](https://docs.google.com/file/d/0BxXYCqMXR4ZaSTNrZF8xNzVCbFU/edit?usp=sharing) En la Sesi\u00f3n de hoy, el Dr. Santiago Fern\u00e1ndez, aprovechando una publicaci\u00f3n del NEJM de Enero-13, hace una amplia revisi\u00f3n del d\u00e9ficit de vitamina B12. Se plantea el espectro cl\u00ednico, la fisiopatolog\u00eda, las recomendaciones de manejo y las opciones de tratamiento (suplemetos parenterales o v\u00eda oral). Descargar presentaci\u00f3n completa [AQU\u00cd](https://docs.google.com/file/d/0BxXYCqMXR4ZaVGNmNTdPTk5vd2c/edit?usp=sharing) Lunes 27 de Mayo de 2013. Cosa rara, todos preparados (m\u00e1s o menos) a las 14:00. Los compa\u00f1eros m\u00e1s directos encargados de la organizaci\u00f3n. Y al final, c\u00f3mo ella quer\u00eda, de forma sencilla pero muy cari\u00f1osa, ocurri\u00f3 lo inevitable. La Dra. Alicia Bragado pasa al club de los jubilados (como dijo el Dr. Alcoba). Presentaci\u00f3n de Santiago, palabras del Jefe, m\u00e1s palabras de Charo de Castro y de su residente \u00faltima (seg\u00fan ella \"p\u00f3stuma\") Elena Aguirre. Todos de acuerdo: excelente m\u00e9dico y todav\u00eda mejor persona. Sin un ruido, siempre amable y tranquila, nos deja as\u00ed, a \"la francesa\", de forma f\u00e1cil y decidida para ella pero no para nosotros. Te echaremos de menos. Te deseamos lo mejor en tu nuevo club. Hasta siempre. La Sesi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de adjuntos de nuestro Servicio del viernes 24 de mayo de 2013 la present\u00f3 el Dr. J. A. Carro. Se revisar\u00f3n diferentes art\u00edculos publicados recientemente sobre el tratamiento de la hepatitis C, tanto sobe la combinaciones con los nuevos inhibidores de la proteasa como de nuevas mol\u00e9culas que plantean nuevas opciones de tratamiento, incluso en combinaciones sin interferon. Descargar presentaci\u00f3n completa [AQU\u00cd](https://docs.google.com/file/d/0BxXYCqMXR4Zaeko1LUprOVdsaWM/edit?usp=sharing) El pasado 16 de Abril, el Dr. Roberto Ord\u00f3\u00f1ez, del C.S. de Pinilla, present\u00f3 el S\u00edndrome de Sensibilidad Qu\u00edmica M\u00faltiple. Entidad poco conocida, de caracter\u00edsticas imprecisas y que est\u00e1 todav\u00eda por encontrar una definici\u00f3n reconocida. Relacionada con la fatiga cr\u00f3nica y con la fibromialgia, viene a colocarse en este grupo de patolog\u00edas dif\u00edciles de separar de los cuadros funcionales. En esta amplia revisi\u00f3n se plantea el estado de la cuesti\u00f3n. Descargar presentaci\u00f3n completa [AQU\u00cd](https://docs.google.com/file/d/0BxXYCqMXR4Zaa2x0NllvY1BNME0/edit?usp=sharing) La Sesi\u00f3n Bibliogr\u00e1fica del viernes 26 de Abril le correspondi\u00f3 al Dr. Antonio Arce, adjunto de nuestro Servicio. Utilizando como referencia un art\u00edculo publicado en el mes de Marzo-13 en la revista Annals of Internal Medicine, revisa las complicaciones-toxicidades relacionadas con el consumo del \u00e1c. aristol\u00f3quico, presente en diferentes compuestos utilizados en la medicina alternativa. Se hace una descripci\u00f3n del cuadro cl\u00ednico, fundamentalmente afectaci\u00f3n renal, y de su manejo. Descargar presentaci\u00f3n completa [AQU\u00cd](https://docs.google.com/file/d/0BxXYCqMXR4ZaeDN4VTR2eXBkY0U/edit?usp=sharing) Se trataba de un paciente var\u00f3n de 84 a\u00f1os que ingresa por ca\u00edda casual con traumatismo tor\u00e1cico. La radiograf\u00eda de t\u00f3rax inicial mostraba un infiltrado bilateral. La discusi\u00f3n la realiz\u00f3 la Dra. C. Sardi\u00f1a, R1 de nuestro Servicio, argumentando las diferentes posibilidades diagn\u00f3sticas y concluyendo con posible contusi\u00f3n pulmonar, fracturas costales y neumon\u00eda asociada. Adem\u00e1s, se planteaba la posibilidad de una infecci\u00f3n respiratoria cr\u00f3nica previa o de una neoplasia pulmonar no conocida. El caso lo resuelve el Dr. Guerra: manejado inicialmente como contusi\u00f3n pulmonar-neumon\u00eda bilateral, evoluci\u00f3n progresivamente desfavorable, episodios de agitaci\u00f3n-desorientaci\u00f3n-excesiva sedaci\u00f3n e imposibilidad de obtener muestras respiratorias. Un aspirado g\u00e1strico con tinci\u00f3n de auramina negativa y GenExpert negativo y finalmente cultivo positivo para M. tuberculosis. Descargar presentaci\u00f3n completa [AQU\u00cd](https://docs.google.com/file/d/0BxXYCqMXR4ZaTzFJQnotTGtTQkk/edit?usp=sharing) El Dr. \u00d3scar Sanz, del S\u00ba de Cirug\u00eda, presenta un modelo mat\u00e9matico hecho en colaboraci\u00f3n con la Universidad de Le\u00f3n (Eva Vallejo-Pascual, del Dpto. de Econom\u00eda y Estad\u00edstica) para valorar el riesgo de litiasis residual en los pacientes que se operan de colecistitis aguda. El problema radica en las complicaciones a largo plazo (fuga biliar-f\u00edstulas-etc) en los pacientes operados en los que quedan c\u00e1lculos en la v\u00eda biliar principal. Las pruebas de imagen tienen falsos negativos y no son suficientes para discrimar a los pacientes de mayor probabilidad. Hay publicadas diferentes escalas de riesgo pero ninguna definitiva. El modelo que aqu\u00ed se propone es una combinaci\u00f3n de Edad, Sexo, valor de Bilirrubina, Fosfatasa Alcalina, AST y tama\u00f1o de la v\u00eda biliar en la ecograf\u00eda. El prop\u00f3sito es hacer un seguimiento prospectivo de los pacientes que ingresan en nuestro hospital para validar este modelo. Descargar presentaci\u00f3n completa [AQU\u00cd](https://docs.google.com/file/d/0BxXYCqMXR4ZaNVQ1aXRKVjJ1Q1E/edit?usp=sharing) El Dr. Luis de Sande, del S\u00ba de Oncolog\u00eda de nuestro Hospital, present\u00f3 el pasado martes 26 de Marzo una revisi\u00f3n sobre estos tumores. Se hace un resumen de sus principales caracter\u00edsticas y de las opciones de tratamiento (fundamentalmente quir\u00fargicas). Para acabar, el Dr. de Sande promocion\u00f3 una p\u00e1gina de investigadores espa\u00f1oles sobre este tema (GEIS) y sus proyectos sobre un nuevo trabajo con Nilotinib y adriamicina como quimioterapia neoadyuvante en estos tumores. Descargar presentaci\u00f3n completa [AQU\u00cd](https://docs.google.com/file/d/0BxXYCqMXR4ZaSlhacVZkQVpuMjg/edit?usp=sharing) El Dr. Jordi Estop\u00e1, del Centro de Salud de Jose Aguado, hace una amplia revisi\u00f3n de la fisiolog\u00eda hep\u00e1tica y describe las diferentes estructuras y los grupos celulares que las forman. Se plantean tambi\u00e9n las expectativas actuales de regeneraci\u00f3n celular. Descargar presentaci\u00f3n completa [AQU\u00cd](https://docs.google.com/file/d/0BxXYCqMXR4ZaN2wwU1hYTUE1NUE/edit?usp=sharing) La Dra. Sara P\u00e9rez Andrada, adjunto de nuestro Servicio, hizo un resumen de 5 art\u00edculos recientes de la revista CID. El primero se centra en las infecciones comunitarias por E. coli productor de betalactamasas de espectro extendido. Se trata de un estudio observacional prospectivo realizado en 5 hospitales de USA. Un 3,9% de las cepas aisladas son EBSL y de ellas un 36% tienen origen comunitario. El segundo art\u00edculo plantea la necesidad de aislamiento de los pacientes con infecciones por estos microorganismos. Es una cohorte Suiza (1999-2011) y una de las principales conclusiones es que probablemente con el estricto cumplimiento de las recomendaciones b\u00e1sicas (lavado de manos por ejemplo), ser\u00eda suficiente. Se a\u00f1ade adem\u00e1s una editorial destacando aspectos fundamentales sobre el problemas que suponen estas infecciones y su manejo. El tercer art\u00edculo revisa el riego de arritmias severas en relaci\u00f3n con el uso de quinolonas. Para acabar, dos art\u00edculos sobre factores pron\u00f3sticos en las neumon\u00edas: el primero comparando estatinas, IECAs y ARA II y el segundo seg\u00fan niveles de vitamina D. Descargar presentaci\u00f3n completa [AQU\u00cd](https://docs.google.com/file/d/0BxXYCqMXR4ZaUV8wTURkN0JjZFk/edit?usp=sharing) Con bastante retraso (hab\u00eda que recopilar diferentes presentaciones) publicamos la resoluci\u00f3n del caso cl\u00ednico presentado el 26 de Diciembre de 2012. Recordar que se trataba de un var\u00f3n de 57 a\u00f1os, con antecedentes de cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica, que consultaba por s\u00edndrome general de meses de evoluci\u00f3n, alteraciones del h\u00e1bito intestinal, inestabilidad para la marcha y disnea de reciente comienzo. La discusi\u00f3n del caso la hizo el Dr. Joaqu\u00edn Llorente, R2 de nuestro Servicio (descargar [AQU\u00cd](https://docs.google.com/file/d/0BxXYCqMXR4ZaY1h0dWVKR0tRWTg/edit?usp=sharing)) y la soluci\u00f3n la presentaron la Dra. Sara P\u00e9rez, responsable del paciente, y el Dr. Carlos Vitoviz, R3 de Reumatolog\u00eda (descargar presentaci\u00f3n completa [AQU\u00cd](https://docs.google.com/file/d/0BxXYCqMXR4ZaU2JfUEgzU0stVEk/edit?usp=sharing)). El paciente fue diagnosticado de esclerosis sist\u00e9mica difusa con afectaci\u00f3n cut\u00e1nea, pulmonar, miop\u00e1tica y probablemente digestiva. El Dr. Luis Hern\u00e1ndez, adjunto del S\u00ba de Neurolog\u00eda, hizo una revisi\u00f3n el pasado martes del tema de las estatinas y su potencial toxicidad muscular. En la primera parte de la presentaci\u00f3n hace un repaso de la fisiopatolog\u00eda, de los diferentes transportadores de mol\u00e9culas y del mecanismo de acci\u00f3n de las estatinas. En la segunda parte, explica el manejo de la elevaci\u00f3n de los enzimas musculares y de cu\u00e1ndo es necesario realizar controles o estudios complementarios. Para acabar, se describe la miopat\u00eda necrotizante autoinmune, como nueva entidad dentro del grupo de miopat\u00edas inflamatorias idiop\u00e1ticas. Descargar presentaci\u00f3n completa [AQU\u00cd](https://docs.google.com/file/d/0BxXYCqMXR4ZaaUY0Um04U3ZFLWM/edit?usp=sharing) La Dra. Silvia Garc\u00eda, del S\u00ba de Neumolog\u00eda, hizo una revisi\u00f3n el pasado 5 de Marzo de los aspectos cl\u00ednicos referidos a la calidad de vida en la HTP. Present\u00f3 las diferentes escalas y las estrategias que desde la SEPAR se est\u00e1n poniendo en marcha para analizar lo que los pacientes perciben y c\u00f3mo mejorarlo. De paso, en el turno de preguntas, se plante\u00f3 la cuesti\u00f3n de la calidad de vida de los pacientes con enfermedades cr\u00f3nicas y las dificultades para valorarla. Descargar presentaci\u00f3n completa [AQU\u00cd](https://docs.google.com/file/d/0BxXYCqMXR4ZaakVmeFJSQldSM1U/edit?usp=sharing) La Sesi\u00f3n del martes 26 de Febrero la present\u00f3 el Dr. Jose Luis Mostaza. Se plantea una visi\u00f3n global del gasto sanitario, qu\u00e9 es, cu\u00e1nto es, c\u00f3mo lo gestionamos y qu\u00e9 podemos hacer para mejorarlo (gastar menos vs gastar mejor). Para reflexionar. Descargar presentaci\u00f3n completa [AQU\u00cd](https://docs.google.com/file/d/0BxXYCqMXR4ZaN2h0LUNMQ1NJZW8/edit?usp=sharing) La Dra. Silvia Garc\u00eda, R3 del S\u00ba de M. Interna, revis\u00f3 el martes 12 de Febrero las infecciones causadas por Actinomyces. Presentando inicialmente un caso real, aprovecha para describir las caracter\u00edsticas de este bacilo gram + y sus dificultades de diagn\u00f3stico. Se explican las presentaciones cl\u00ednicas y los factores de riesgo. Para acabar, una breve descripci\u00f3n de la casu\u00edstica de nuestro Hospital (11 casos entre 2001 y 2012). Descargar presentaci\u00f3n completa [AQU\u00cd](https://docs.google.com/file/d/0BxXYCqMXR4ZaQS1KRkFDeVZvdVU/edit?usp=sharing) El Dr. Jorquera, del S\u00ba de Digestivo, describe la relaci\u00f3n de la infecci\u00f3n por el VPH y la aparici\u00f3n de neoplasias digestivas, principalmente c\u00e1ncer anal. Se plantea el problema de una mayor incidencia, sobre todo en determinados grupos de riesgo como varones homosexuales y pacientes VIH + y se proponen estrategias de prevenci\u00f3n (vacunas) y diagn\u00f3stico precoz (cribado). Descar presentaci\u00f3n completa [AQU\u00cd](https://docs.google.com/file/d/0BxXYCqMXR4ZaT044d3VVV3RLVU0/edit?usp=sharing) El Dr. Luis Vaquero, residente del S\u00ba de Digestivo, presenta una revisi\u00f3n sobre las t\u00e9cnicas endosc\u00f3picas actuales para el tratamiento de la obesidad. Se describen de forma detallada, incluso con v\u00eddeos, desde las m\u00e1s cl\u00e1sicas como el bal\u00f3n intrag\u00e1strico, a las m\u00e1s novedosas como suturas endosc\u00f3picas intrag\u00e1stricas. Se plantea tambi\u00e9n la escasa evidencia publicada sobre la utilidad de estas t\u00e9cnicas. En el turno de opiniones se discute sobre el inter\u00e9s en estos procedimientos en la medicina privada y en la dificultad de modificar los estilos de vida y los trastornos alimentarios con t\u00e9cnicas que solo act\u00faan sobre una parte del problema. Para descargar presentaci\u00f3n completa pinchar [AQU\u00cd](https://docs.google.com/file/d/0BxXYCqMXR4ZaSDdndkQwNjNsSmM/edit?usp=sharing) V\u00eddeo sobre bal\u00f3n g\u00e1strico "}