{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://analesranm.es/wp-content/uploads/primera-epoca/numero_133/2016-01.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "A N A L E S D E L A REAL ACADEMIA NACIONAL DE MEDICINA DE ESPA\u00d1A A\u00d1O 2016 - TOMO CXXXIII CUADERNO PRIMERO SOLEMNE SESI\u00d3N SESIONES CIENT\u00cdFICAS SESI\u00d3N NECROL\u00d3GICA Edita: Real academia NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a Dep\u00f3sito M. 5.020.\u20141958 I.S.S.N. 0034-0634 Fotocomposici\u00f3n e Pa\u00f1os, 6 - 28013 MadridSOLEMNE SESI\u00d3N INAUGURAL DEL CURSO 2016 d\u00eda 12 de eNeRo de 2016 pResidida poR el eXcmo. sR. d. JOAQU\u00cdN POCH BROTO Mesa de la presidencia de la inauguraci\u00f3n de curso en la Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a. De izquierda a derecha: - Excmo. Sr. D. Vicente Calatayud Maldonado, Tesorero de la RANM. - Excmo. Sr. D. Manuel Escudero Fern\u00e1ndez, Vicepresidente de la RANM. - Excmo. Sr. D. Joaqu\u00edn Poch Broto, Presidente de la Real Academia Nacional de Me - dicina. - Excmo. Sr. D. Manuel D\u00edaz-Rubio Garc\u00eda, Presidente de Honor de la RANM. - Excmo. Sr. D. Luis Pablo Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez, Acad\u00e9mico Secretario General de la RANM.4 aNales de la Real academia MEMORIA DE SECRETAR\u00cdA 2015 Prof. luis pablo RodR\u00edguez RodR\u00edguez Acad\u00e9mico Secretario General La esencia de la Academia, lo que es, son los Acad\u00e9micos, y adem\u00e1s conforma su paradigma, su historia y el devenir, y la sociedad en la que est\u00e1 inmersa. Por ello en el transcurrir del tiempo se desestructura y se recompone al mismo tiempo; as\u00ed ha acontecido este a\u00f1o, con el fallecimiento de un baluarte del pensamiento del presente y del futuro: el Excmo. Sr. D. Juan Jos\u00e9 L\u00f3pez-Ibor Ali\u00f1o, que ocup\u00f3 un sill\u00f3n en la Academia en la discipli - na de Psiquiatr\u00eda. La Sesi\u00f3n Necrol\u00f3gica fue dictada por el Excmo. Sr. D. Manuel Serrano R\u00edos. Tambi\u00e9n hemos de recordar a un excepcional grupo de personas falle - cidas que han sido Acad\u00e9micos Correspondientes, bien de procedencia de Academias auton\u00f3micas, bien directos por concurso de esta Docta Casa. Por primera vez entra la Anestesia y Reanimaci\u00f3n de manera iden - titaria, a trav\u00e9s de uno de sus creadores doctrinales y asistenciales en Espa\u00f1a: el Excmo. Sr. D. Francisco L\u00f3pez Timoneda, ocupando sill\u00f3n de la Secci\u00f3n III de esta Corporaci\u00f3n. Al discurso de toma de posesi\u00f3n: \u00abAnestesia: de la inconsciencia a la consciencia\u00bb, le contesta, por la Aca - demia, el Excmo. Sr. D. Enrique Moreno Gonz\u00e1lez. Los Acad\u00e9micos al estar inmersos en la Sociedad son habitualmente reconocidos por sus m\u00e9ritos, y as\u00ed sin ser exhaustivo recordamos el reco - nocimiento a los mismos entre otros de los Acad\u00e9micos: - Antonio Campos Mu\u00f1oz, Doctor Honoris Causa de la Universidad de Santo Domingo. - Manuel Serrano R\u00edos, Acad\u00e9mico de Honor de la Real Academia de Medicina de Andaluc\u00eda Oriental. - Vicente Calatayud Maldonado, Presidente de Honor de la Sociedad Europea de Neurolog\u00eda. - Mar\u00eda Castellano Arroyo, Premio a la Mujer Sobresaliente, de la Diputaci\u00f3n de Ja\u00e9n. - Guillermo Su\u00e1rez Fern\u00e1ndez, Doctor Honoris Causa por la Univer - sidad de Extremadura. - Eduardo D\u00edaz-Rubio Garc\u00eda, Premio de Investigaci\u00f3n Oncol\u00f3gica Ramiro Carregal.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 5 A su vez esta Corporaci\u00f3n ha entregado T\u00edtulo y Medalla como Aca - d\u00e9micos Correspondientes Extranjeros al Prof. Matti Aniko, de Suecia; al Prof. Carlos A. Pellegrini, de los Estados Unidos; y al Prof. Alejandro Madrigal, de M\u00e9xico. De igual forma ha entregado T\u00edtulo y Medalla de Acad\u00e9micos Co - rrespondientes Honorarios, al Prof. Jos\u00e9 Luis Herrera Pombo y al Prof. Rafael Yuste. Ha sido reconocido por su Antig\u00fcedad Acad\u00e9mica en esta Corpora - ci\u00f3n al Acad\u00e9mico D. Gonzalo Pi\u00e9drola Angulo. Se ha proclamado electo como Acad\u00e9mico Correspondiente Hono - rario al Prof. Jos\u00e9 Mar\u00eda Fern\u00e1ndez-Ra\u00f1ada y como Acad\u00e9mico Corres - pondiente Extranjero, al Prof. Herbert Stern D\u00edaz, de la Rep\u00fablica Do - minicana. El Acad\u00e9mico Correspondiente Dr. D. Pedro Guill\u00e9n, recibi\u00f3 la Meda - lla de Oro de la Comunidad de Madrid y fue nombrado Doctor Honoris Causa por la Universidad Pontifica de Salamanca. La Academia abri\u00f3 sus puertas en una Sesi\u00f3n como la del d\u00eda de hoy, el 13 de enero de 2015, en la que Luis Pablo Rodriguez Rodr\u00edguez, el Acad\u00e9mico Secretario General que les habla, ley\u00f3 la memoria precep - tiva del curso pasado, y adem\u00e1s dict\u00f3 el discurso inaugural que bajo el t\u00edtulo: \u00abSedente\u00bb desglos\u00f3 la adquisici\u00f3n filogen\u00e9tica y ontog\u00e9nica pos - tural. Las modificaciones causadas por la prematuridad o la par\u00e1lisis cerebral. Desmitific\u00f3 la sedestaci\u00f3n an\u00f3mala como etiopatogenia de la escoliosis idiop\u00e1tica, y concluy\u00f3 igualmente, en el marco de la medici - na f\u00edsica y rehabilitaci\u00f3n, el simbolismo de las posturas sedentes en el marco social. La Academia, en esta Sesi\u00f3n Inaugural hizo entrega a los galardona - dos con los Premios de la convocatoria del a\u00f1o 2015. Y especialmente el Premio de la Academia que conlleva la Medalla y el T\u00edtulo de Acad\u00e9mico Correspondiente al Dr. D. Manuel Serrano Marug\u00e1n. Clausur\u00f3 su actividad la Real Academia el mes de diciembre pasa - do con la magn\u00edfica intervenci\u00f3n sobre \u00abEl virus bacteriano 29. De la biolog\u00eda molecular a la biotecnolog\u00eda\u00bb por la Excma. Sra. Acad\u00e9mica de Ciencias F\u00edsicas, Exactas y Naturales y Acad\u00e9mica de la Espa\u00f1ola, D\u00aa Margarita Salas Falgueras, y en el mismo acto se la otorg\u00f3 la Medalla de Honor de esta Corporaci\u00f3n. Son constructos de la Real Academia Nacional de Medicina dos he - chos definidos: el Diccionario de T\u00e9rminos M\u00e9dicos y el Museo de Medi - cina Infanta Margarita.6 aNales de la Real academia El DTM contin\u00faa su andadura con una expansi\u00f3n ascendente cons - tatada desde la fecha de su publicaci\u00f3n en septiembre el 2011. En el a\u00f1o 2015, on-line o en l\u00ednea ha sido muy consultado, siendo curiosamente EE UU el segundo pa\u00eds en n\u00famero de consultas, despu\u00e9s l\u00f3gicamente de Espa\u00f1a. El Diccionario, en este curso acad\u00e9mico y dada la transcendencia de la lengua espa\u00f1ola en el mundo, ha tomado un nov\u00edsimo impulso, al acordar la RANM, la creaci\u00f3n del DPTM. Este planteamiento ya fue asumido en reuni\u00f3n plenaria el a\u00f1o ante - rior por las distintas Academias Nacionales de la ALANAM. Pues bien, en octubre de este a\u00f1o 2015 se ha realizado, un Solemne acto de presentaci\u00f3n de este gran proyecto, presidido por S.A.R. la Infan - ta D.\u00aa Margarita, con la concurrencia de los Acad\u00e9micos representantes de las diversas Academias Nacionales de Medicina de los pa\u00edses hispano - parlantes, incluidos naturalmente los Acad\u00e9micos de esta Corporaci\u00f3n y los patrocinadores del proyecto. Este acto se celebr\u00f3 en el marco de las I Jornadas Acad\u00e9micas del DPTM que reuni\u00f3 a los representantes de los pa\u00edses latinoamericanos en unas sesiones de trabajo para coordinar la puesta en marcha del proyec - to del DPTM , asumiendo la estructura de su nueva planta, el lemario a alcanzar en su primera edici\u00f3n en l\u00ednea con 65.000 lemas, as\u00ed como las diversas entradas e interconexiones operativas. La clausura de estas Jornadas tuvieron lugar en el Paraninfo de la Universidad de Alcal\u00e1 de Henares con la conferencia: \u00abUnidad del espa - \u00f1ol y lenguajes especiales: la medicina\u00bb dictada por el Acad\u00e9mico de la RAE y Director del Instituto Cervantes Excmo. Sr. D. V\u00edctor Garc\u00eda de la Concha. Destacar tambi\u00e9n la firma de un importante convenio con la Real Academia Espa\u00f1ola para colaborar conjuntamente en cuestiones termi - nol\u00f3gicas. El otro hito acad\u00e9mico, el MMIM, continu\u00f3 su andadura en una \u00e9po - ca caracterizada por la crisis econ\u00f3mica, y que presenta id\u00e9ntica dificul - tad que haya reflejada por los diversos museos nacionales con anterior periodicidad establecida al de esta Academia. Esta situaci\u00f3n conduce a que el Museo de Medicina mantenga sus brasas iniciales y haya podido aumentar sus fondos con adquisici\u00f3n o aceptaci\u00f3n de donaci\u00f3n de m\u00e1s de 240 excepcionales piezas en este curso. Se contin\u00fae la catalogaci\u00f3n, seg\u00fan la norma oficial de Museos nacionales de los fondos existentes, y se haya, por una parte desarro -NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 7 llado el I Foro de Museolog\u00eda M\u00e9dica y por otra se haya mantenido la pol\u00edtica de celebrar exposiciones temporales patrocinadas. As\u00ed han tenido lugar las siguientes exposiciones: El Fonendoscopio: dos siglos de historia, patrocinada por 3M. 150 a\u00f1os de Caricatura m\u00e9dica en Espa\u00f1a, patrocinada por ASISA. La Medicina y el Quijote, patrocinada tambi\u00e9n por ASISA. La Real Expedici\u00f3n filantr\u00f3pica de la Viruela y Cajal y Madrid, patro - cinada por la Fundacion Tatiana P\u00e9rez de Guzm\u00e1n el Bueno. Sobre este aspecto no podemos dejar de reflejar la \u00edmproba labor desarrollada de su Director t\u00e9cnico, historiador de la Medicina y muse\u00f3 - logo el Dr. D. Javier Sanz Serrulla. Como patrocinador general adem\u00e1s de los espec\u00edficos en cada expo - sici\u00f3n, queremos resaltar a la Asociaci\u00f3n de Amigos del MMIM, al cual invitamos a pertenecer a todos ustedes presentes y a los que nos est\u00e1n siguiendo por RANM TV en este momento. A su vez este Museo que me honro en presidir ha publicado en l\u00ednea mensualmente la gaceta del MMIM donde se da noticia sobre piezas del mismo, donaciones recibidas o novedades muse\u00edsticas acontecidas o por desarrollar. No podemos dejar de destacar, con sus m\u00e1s de 100.000 vol\u00famenes la Biblioteca de la Academia, que ha recibido nuevos fondos, que ha sido requerida por 1800 investigadores y en cuya Biblioteca virtual se ha di - gitalizado este a\u00f1o 500 nuevos t\u00edtulos y que ha recibido tambi\u00e9n on-line m\u00e1s de 6.000 visitas a los fondos de la misma. Tambi\u00e9n hemos de manifestar que se han recibido m\u00e1s de 16.000 vi - sitas al Banco de Im\u00e1genes de la Medicina Espa\u00f1ola y que a su vez cada a\u00f1o aumenta su documentaci\u00f3n gr\u00e1fica. La RANM desarrolla su actividad por la estructura de su funciona - miento. En el a\u00f1o 2015 se han celebrado 12 Sesiones por las cuatro Sec - ciones de la Academia y 5 Reuniones de Comisiones. Adem\u00e1s 8 Sesiones de Junta Directiva y 5 Asambleas de Junta de Gobierno. Toda la actividad estructural se ha mantenido en este a\u00f1o acad\u00e9mico gerenciado por D. Francisco Fern\u00e1ndez, y espec\u00edficamente diferenciadas la Unidad de Terminolog\u00eda m\u00e9dica, la de Biblioteca y Archivo, la de la Uni - dad t\u00e9cnica del Museo, la de Secretar\u00eda y Administraci\u00f3n, la de la Funda - ci\u00f3n RANM y la de Conserjer\u00eda a los que deseo dejar patente como Secre - tario General mi agradecimiento y felicitaci\u00f3n por su encomiable trabajo.8 aNales de la Real academia En el \u00e1mbito de las publicaciones debemos de resaltar, incluidas las ya citadas publicaciones en l\u00ednea (on-line), que se ha editado el Anuario de la Corporaci\u00f3n, con los datos de estructura org\u00e1nica, adem\u00e1s de los componentes de las Academias del Instituto de Espa\u00f1a y de las Acade - mias de Medicina auton\u00f3micas de esta naci\u00f3n. Tambi\u00e9n los Anales de la RANM, en su tomo 131, con los cuadernos 1\u00ba y 2\u00ba con un total de 715 p\u00e1ginas, elaboradas por los Se\u00f1ores Acad\u00e9mi - cos y donde se recoge la actividad de las Sesiones Cient\u00edficas ordinarias. Tambi\u00e9n se han publicados los discursos preceptivos del a\u00f1o acad\u00e9mico. Ha visto igualmente la luz el Bolet\u00edn semestral de la Academia, coor - dinado por el Acad\u00e9mico D. Eduardo D\u00edaz-Rubio con el patrocinio de AMA. Se ha editado el 6\u00ba volumen de la Serie Monograf\u00edas de la RANM sobre Joaqu\u00edn Decref Ruiz por el Acad\u00e9mico D. Luis Pablo Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez quien les habla. Se ha publicado un n\u00famero especial sobre 150 a\u00f1os de caricaturas m\u00e9dicas en Espa\u00f1a con motivo de la exposici\u00f3n temporal del MMIM con el patrocinio de ASISA, por el Presidente de Honor de esta Corporaci\u00f3n D. Manuel D\u00edaz-Rubio y por el Acad\u00e9mico Correspondiente D. Javier Sanz Serrulla. Es por tanto una Academia abierta a la sociedad, y transparente, ya que adem\u00e1s de sus publicaciones, boletines y gacetas informativas pro - duce y transmite todas sus intervenciones cient\u00edficas ordinarias y extraor - dinarias por RANM TV y dispone de la Web RANM donde da a conocer todos los eventos a desarrollar y que se han efectuado. La Real Academia Nacional de Medicina surgi\u00f3 en 1734 antes de que estuvieran conforma - das las Sociedades Cient\u00edficas y uno de sus objetivos fundamentales era dar a conocer las novedades cient\u00edficas, discutirlas, avalarlas, as\u00ed como informar o periciar actos o desarrollas informes m\u00e9dicos. Estos hechos nunca han dejado de efectuarse por la RANM; as\u00ed en el curso acad\u00e9mico 2015 se han desarrollado y propiciado una enorme actividad cient\u00edfica de excelencia especializada en un \u00e1mbito hol\u00edstico de la medicina que es el \u00e1mbito cient\u00edfico de las Academias. Se han desarrollado un total de 37 conferencias en las Sesiones Cien - t\u00edficas Ordinarias, que tenemos desde las siete de la tarde, todos los mar - tes lectivos. De gran diversidad tem\u00e1tica, actualidad, e inter\u00e9s cient\u00edfico y acad\u00e9mico, hacen que sean una de las actividades m\u00e1s seguidas y m\u00e1s conocidas, ya que son Sesiones p\u00fablicas, de aforo libre en este Sal\u00f3n de Actos y con retransmisi\u00f3n directa a trav\u00e9s de la RANM-TV. Donde NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 9 adem\u00e1s son seguidas no solo las dos intervenciones de los dos ponentes acad\u00e9micos de cada d\u00eda, sino adem\u00e1s las intervenciones y discusiones acad\u00e9micas posteriores a las ponencias efectuadas, as\u00ed como el cierre por el Sr. Presidente de la Academia. Se han desarrollado a parte de las Sesiones de los martes, principal - mente los jueves, aunque tambi\u00e9n en otros d\u00edas de la semana, las Sesiones Cient\u00edficas Extraordinarias, que est\u00e1n coordinadas y dirigidas por un Aca - d\u00e9mico de la Corporaci\u00f3n, pero que en las mismas intervienen profesio - nales de reconocido prestigio en el campo que se dirimen en cada Sesi\u00f3n. Estas han sido: \u00abGu\u00edas alimentarias, equilibrio nutricional y balance energ\u00e9tico\u00bb, por el Acad\u00e9mico y Presidente de Honor Prof. Manuel D\u00edaz-Rubio. \u00abEl fonendoscopio. De La\u00ebnnec a la auscultaci\u00f3n electr\u00f3nica. Dos siglos de historia\u00bb, organizado por el acad\u00e9mico Prof. Jos\u00e9 Ram\u00f3n Be - rrazueta. \u00abActualizaci\u00f3n en diabetes mellitus\u00bb, con la coordinaci\u00f3n del acad\u00e9 - mico Prof. Manuel Serrano R\u00edos. \u00abMedicina regenerativa: el \u00faltimo paradigma\u00bb, coordinado por el acad\u00e9mico correspondiente Ilmo. Sr. D. Bernat Soria Escoms. \u00abLas aguas minerales naturales en los procesos renales\u00bb, coordinado por el acad\u00e9mico Prof. Luis Pablo Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez. \u00abAstigmatismo: nuevos tiempos, nuevos est\u00e1ndares en salud visual\u00bb, coordinado por el acad\u00e9mico Prof. Juli\u00e1n Garc\u00eda S\u00e1nchez. \u00abLa medicina y el Quijote\u00bb, en la que participaron los varios Sres. Acad\u00e9micos y fue coordinado por el acad\u00e9mico Prof. Vicente Calatayud Maldonado. \u00abEnsayos cl\u00ednicos en pediatr\u00eda: aspectos cient\u00edficos, \u00e9ticos y legales\u00bb, coordinada por los acad\u00e9micos Profesores D. Pedro S\u00e1nchez Garc\u00eda y D. Enrique Casado de Fr\u00edas. \u00abGripe: un problema de continua actualidad\u00bb, coordinada por el Aca - d\u00e9mico Prof. Juan del Rey Calero y el acad\u00e9mico correspondiente Dr. Jos\u00e9 Ram\u00f3n de Juanes Pardo. \u00abAvances en nutrici\u00f3n comunitaria e inmunonutrici\u00f3n\u00bb, coordinada por el acad\u00e9mico Prof. Manuel D\u00edaz-Rubio. \u00abAportaciones de la cirug\u00eda pl\u00e1stica a la sociedad, el conocimiento y la medicina\u00bb, coordinado por el Acad\u00e9mico Correspondiente Dr. C\u00e9sar Casado P\u00e9rez, con la asistencia de la Sra. Ministra de Fomento, Excma. Sra. D.\u00aa Ana Pastor Juli\u00e1n.10 aNales de la Real academia \u00abD\u00eda Mundial de la Diabetes. Nuevas perspectivas en el tratamiento de la diabetes mellitus y la obesidad\u00bb, coordinado por el acad\u00e9mico Prof. Manuel Serrano R\u00edos y por el Prof. Fernando Escobar. \u00abModelos conceptuales de nueva implementaci\u00f3n en nutrici\u00f3n co - munitaria\u00bb, coordinado por el acad\u00e9mico Prof. Manuel D\u00edaz-Rubio. \u00abEl Plan Estrat\u00e9gico para el Abordaje de la Hepatitis C (PEAHC) en el Sistema Nacional de Salud. Resultados y retos\u00bb, coordinado igualmente por el acad\u00e9mico Prof. Manuel D\u00edaz-Rubio y los Acad\u00e9micos Correspon - diente D. Agust\u00edn Albillos y Jos\u00e9 Luis Calleja. \u00abLa Expedici\u00f3n Filantr\u00f3pica de la Vacuna de la Viruela: una expe - riencia de Medicina Humanitaria\u00bb, coordinada por el acad\u00e9mico Prof. Federico Mayor Zaragoza y el acad\u00e9mico correspondiente \u00c1ngel Gil de Miguel. Adem\u00e1s se han desarrollado el Ciclo de conferencias sobre: \u00abImpor - tancia de la nutrici\u00f3n para la \u00f3ptima salud de ni\u00f1os y personas mayores\u00bb coordinado por el Acad\u00e9mico Prof. Manuel Serrano R\u00edos, con dos sesio - nes, la 1\u00aa sobre \u00abNutrici\u00f3n en los ni\u00f1os y la 2\u00aa Sesi\u00f3n sobre \u00abNutrici\u00f3n en los ancianos\u00bb. Ha tenido lugar un a\u00f1o m\u00e1s, la XII edici\u00f3n del Curso para Postgra - duados \u00abFundamentos Moleculares de la Medicina\u00bb, dirigido por el Aca - d\u00e9mico Prof. Enrique Bl\u00e1zquez Fern\u00e1ndez. En abril se celebr\u00f3 el IV Curso de Actualizaci\u00f3n en Vacunas: \u00ab40 a\u00f1os de vacunaci\u00f3n. Vacunaci\u00f3n del adulto: una asignatura pendiente\u00bb, coor - dinado por el Acad\u00e9mico Correspondiente Prof. D. \u00c1ngel Gil de Miguel. Y la XV Conferencia \u00abInnovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica en Terapia Intraveno - sa\u00bb, dentro del Ciclo de conferencias \u00abLa aportaci\u00f3n de la Tecnolog\u00eda Sanitaria\u00bb en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Tecnolog\u00eda y Salud. En 2015 se celebr\u00f3 la II Jornada Cient\u00edfica Imagen m\u00e9dica: usos ac - tuales y papel futuro, que comenz\u00f3 en 2014, y que este a\u00f1o llev\u00f3 el t\u00edtulo \u00abEl coraz\u00f3n en im\u00e1genes, diagn\u00f3stico y fisiolog\u00eda\u00bb, coordinado por el Acad\u00e9mico Prof. D. Jos\u00e9 Luis Carreras Delgado y el Acad\u00e9mico electo Prof. D. Luis Mart\u00ed Bonmat\u00ed. Con motivo de los D\u00edas Mundiales auspiciados por el Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) se ha celebrado Sesi\u00f3n Cient\u00edfica Conmemo - rativa con motivo del D\u00eda Mundial de la Visi\u00f3n, bajo la coordinaci\u00f3n del Acad\u00e9mico Prof. Juli\u00e1n Garc\u00eda S\u00e1nchez y del Acad\u00e9mico Correspondien - te Dr. Miguel \u00c1ngel Zato G\u00f3mez de Lia\u00f1o. Se celebr\u00f3 como ya es habitual la Jornada Cient\u00edfica en colabora - ci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n ECO sobre \u00abCalidad en el proceso asistencial del NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 11 paciente oncol\u00f3gico\u00bb, constando entre sus coordinadores el Acad\u00e9mico Prof. Eduardo D\u00edaz-Rubio. \u00abLa Sanidad Espa\u00f1ola en 2015\u00bb fue el tema de la conferencia impar - tida el pasado mes de junio el Ministro de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, Excmo. Sr. D. Alfonso Alonso Aranegui. Un a\u00f1o m\u00e1s, ha tenido especial relevancia la II Semana Cajal, cele - br\u00e1ndose en octubre pasado y coordinada en esta ocasi\u00f3n por el acad\u00e9 - mico Prof. Antonio Campos Mu\u00f1oz: - Adem\u00e1s de la exposici\u00f3n antes mencionada, cont\u00f3 con la celebra - ci\u00f3n de una Sesi\u00f3n Cient\u00edfica Acad\u00e9mica, con la participaci\u00f3n de los aca - d\u00e9micos Excmos. Sres. Prof. Francisco Alonso Fern\u00e1ndez, Prof. Fernan - do Reinoso Su\u00e1rez y Prof. Jos\u00e9 Manuel Ribera Casado. - Asimismo una nueva edici\u00f3n del Acto de lectura continuada de la obra de D. Santiago Ram\u00f3n y Cajal: \u00abRecuerdos de mi vida \u00bb, jornada es - pecialmente dedicada a alumnos de bachillerato, Se\u00f1ores Acad\u00e9micos y personalidades de Instituciones as\u00ed como de otras Academias. - Una conferencia magistral del Porf. Rafael Yuste, responsable del proyecto BRAIN. - Y finalmente el Simposio cient\u00edfico \u00abLos contactos neuronales vis - tos por Cajal\u00bb, organizado por el Dra. Carmen Cavada, Acad\u00e9mica Co - rrespondiente de esta Corporaci\u00f3n. Toda esta II Semana Cajal ha estado un a\u00f1o m\u00e1s patrocinada por la Fundaci\u00f3n Tatiana P\u00e9rez de Guzm\u00e1n el Bueno. Resaltar que ha tenido lugar la tercera Sesi\u00f3n Cient\u00edfica Extraordina - ria conjunta de esta Real Academia Nacional de Medicina con las Reales Academias de Ciencias Exactas, F\u00edsicas y Naturales y la de Farmacia so - bre \u00abEnvejecer sin demencia\u00bb, celebrada en esta ocasi\u00f3n el pasado mes de noviembre en la Real Academia de Ciencias Exactas, F\u00edsicas y Natu - rales y en la que intervinieron un acad\u00e9mico por cada Corporaci\u00f3n: los Profesores D. Jes\u00fas \u00c1vila de Grado (RA de Ciencias), D. Enrique Bl\u00e1z - quez Fern\u00e1ndez (RAN Medicina) y D.\u00aa M.\u00aa Teresa Miras Portugal (RA de Farmacia). Todo ello representa una actividad sin precedentes y de meritorio va - lor por su excelencia y diversidad, que va alcanzando un techo ya dif\u00edcil de superar y cuya cuant\u00eda es significativa si confrontamos en sucesivos a\u00f1os acad\u00e9micos, y m\u00e1s a\u00fan si comparamos con la disminuci\u00f3n que el presupuesto acad\u00e9mico del Gobierno ha tenido que producir. Sin duda esta actividad ha sido factible gracias a la generosa aporta - ci\u00f3n de diversas entidades e instituciones a las que hemos de agradecer y 12 aNales de la Real academia que por su gran n\u00famero obvio su enumeraci\u00f3n, al igual que el apoyo de la Fundaci\u00f3n de la RANM. A su vez la sede de la Corporaci\u00f3n ha sido requerida para albergar un importante n\u00famero de actos, concretamente 40 han sido los eventos externos de otros organismos p\u00fablicos y privados que son una muestra m\u00e1s del prestigio, colaboraci\u00f3n y atenci\u00f3n con que nuestra instituci\u00f3n sirve a la Sociedad. Para finalizar, distinguido p\u00fablico del d\u00eda de hoy, as\u00ed como el que ha acudido a tantas actividades durante todo el a\u00f1o acad\u00e9mico, al que ha visitado la Academia en las visitas programadas, guiadas y realizadas por el Acad\u00e9mico Correspondiente Prof. D. Jos\u00e9 Manuel P\u00e9rez Garc\u00eda; dis - tinguidos premiados y familiares; dignas autoridades, Excmos. e Ilmos. Acad\u00e9micos y Acad\u00e9micos Correspondientes, esta es la sucinta memoria que presento. Excmo. Sr. Presidente de la Academia, como Secretario General de la Corporaci\u00f3n doy fe. Muchas gracias. 2015 - SESIONES CIENT\u00cdFICAS ORDINARIAS \u00abEntorno socio sanitario en la Educaci\u00f3n\u00bb, por el Prof. Juan DEL REY CALERO. \u00abEpidemia de Enterobacterias con carbepenemasas tipo \u00abOXA48\u00bb. Una epidemia silente y una \u00abprueba de stress\u00bb para nuestros hospitales\u00bb, por el Prof. Rafael HERRUZO CABRERA. \u00abEnfermedades regresivas y emergentes en la cl\u00ednica pedi\u00e1trica\u00bb, por el Prof. Enrique CASADO DE FR\u00cdAS. Presentaci\u00f3n del libro \u00abLos s\u00edntomas que todos padecemos\u00bb, por el Prof. Manuel D\u00cdAZ-RUBIO GARC\u00cdA. \u00abLas heridas en las guerras medievales\u00bb, por el Prof. Carlos VARA THORBECK. \u00abPatolog\u00eda cardiol\u00f3gica inducida por los tratamientos anticancer\u00edge - nos\u00bb, por el Prof. Jos\u00e9 Ram\u00f3n BERRAZUETA FERN\u00c1NDEZ. \u00abReimplantes de miembro superior: situaci\u00f3n actual\u00bb, por el Prof. C\u00e9sar CASADO P\u00c9REZ. \u00abEl hipocampo, la corteza prefrontal medial y el sue\u00f1o en la conso - lidaci\u00f3n de la memoria declarativa\u00bb, por el Prof. Fernando REINOSO SU\u00c1REZ.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 13 \u00abEl insomnio letal familiar en el Pa\u00eds Vasco. El primer ''cluster'' mun - dial de la mutaci\u00f3n D178N/129N en el gen PRNP\u00bb, por el Prof. Juan Jos\u00e9 ZARRANZ IMIRIZALDU. \u00abConsideraciones en torno al tiempo psicol\u00f3gico, tiempo de la con - ciencia, tiempo subjetivo\u00bb, por el Prof. Francisco GONZ\u00c1LEZ DE PO - SADA. \u00abLos microbios en la medicina hispano andalus\u00ed (siglos VIII-XV)\u00bb, por el Prof. Manuel CASAL ROM\u00c1N. \u00abConstrucci\u00f3n artesanal de biopr\u00f3tesis cardiacas\u00bb, por el Prof. Ga - briel T\u00c9LLEZ DE PERALTA. \u00abPapel de las unidades de mama en la medicina actual\u00bb, por el Prof. Antonio SIERRA GARC\u00cdA. \u00abLa misteriosa enfermedad de \u00c9bola . Un enigma ecol\u00f3gico\u00bb, por el Prof. Guillermo SU\u00c1REZ FERN\u00c1NDEZ. \u00abGrupos prioritarios de vacunaci\u00f3n frente a Herpes zoster\u00bb, por el Prof. \u00c1ngel GIL DE MIGUEL. \u00abAvances en el conocimiento de la microbiota vaginal\u00bb, por el Prof. Gonzalo PI\u00c9DROLA ANGULO. \u00abVirus emergentes y globalizaci\u00f3n\u00bb, por la Prof.\u00aa M.\u00aa del Carmen MA- ROTO VELA. \u00abDe la investigaci\u00f3n b\u00e1sica al ensayo cl\u00ednico\u00bb, por el Prof. Pedro S\u00c1NCHEZ GARC\u00cdA. \u00abLas c\u00e9lulas madre de la pulpa dental. Potencialidad y aplicaciones terap\u00e9uticas\u00bb, por el Prof. Antonio CAMPOS MU\u00d1OZ. \u00abNeuroplasticidad\u00bb, por el Prof. Francisco J. RUBIA VILA. \u00abLa microcirug\u00eda en la cura del varicocele idiop\u00e1tico. En el varicocele recurrente, derivaci\u00f3n venosa esperm\u00e1tica-epig\u00e1strica. Nueva t\u00e9cnica\u00bb, por el Prof. Jos\u00e9 Mar\u00eda GIL-VERNET VILA. \u00abLey general de derechos de las personas con discapacidad y de su inclusi\u00f3n social. Utopia y realidad\u00bb, por la Prof.\u00aa Mar\u00eda CASTELLANO ARROYO. \u00abEn la \u00e9poca de los derechos, tambi\u00e9n los del m\u00e9dico\u00bb, por el Prof. Enrique VILLANUEVA CA\u00d1ADAS. \u00abLa nueva inmunoterapia del c\u00e1ncer: los inhibidores de la sinapsis inmunol\u00f3gica\u00bb, por el Prof. Eduardo D\u00cdAZ-RUBIO GARC\u00cdA. \u00abTerapia hormonal en la menopausia, proscrita o indicada\u00bb, por el Prof. Pluvio CORONADO MART\u00cdN. \u00abHidrataci\u00f3n y nutrici\u00f3n del anciano en situaciones de terminali - dad\u00bb, por el Prof. Jos\u00e9 Manuel RIBERA CASADO.14 aNales de la Real academia \u00abAdmisi\u00f3n del anciano en la UCI \u00bfDebe estar limitada?\u00bb, por el Prof. Andr\u00e9s Esteban DE LA TORRE. \u00abParticularidades del tratamiento quir\u00fargico de las enfermedades cong\u00e9nitas de la v\u00eda biliar intra y extrahep\u00e1tica\u00bb, por el Prof. Enrique MORENO GONZ\u00c1LEZ. \u00abEvoluci\u00f3n del tratamiento reconstructivo en oncolog\u00eda de cabeza y cuello: segunda mitad del siglo XX, siglo XXI\u00bb, por el Prof. Carlos NAVA - RRO VILA. \u00abReducci\u00f3n con melatonina de las lesiones cerebrales en el ictus ex - perimental\u00bb, por el Prof. Jes\u00fas A. FERN\u00c1NDEZ-TRESGUERRES HER - N\u00c1NDEZ. \u00abMorfog\u00e9nesis de la musculatura extr\u00ednseca ocular\u00bb, por el Prof. Juan JIM\u00c9NEZ COLLADO. \u00abLa Diabetes mellitus tipo2 como factor de riesgo de disfunci\u00f3n ce - rebral: Del D\u00e9ficit cognitivo a la Enfermedad de Alzheimer\u00bb, por el Prof. MANUEL SERRANO R\u00cdOS. \u00abLa vida intelectual de Jos\u00e9 Botella Llusi\u00e1\u00bb, por D. Marino G\u00d3MEZ SANTOS. \u00abLos ojos en la pintura de Pablo Picasso\u00bb, por el Prof. Juli\u00e1n GARC\u00cdA S\u00c1NCHEZ. \u00abMedicina, pintura y cosmos\u00bb, por el Prof. Rafael MART\u00cdNEZ SIE - RRA. Fdo.: Luis Pablo Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez Acad\u00e9mico Secretario GeneralNacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 15 ENTREGA DE PREMIOS ACTA DE CONCESI\u00d3N DE PREMIOS CURSO ACAD\u00c9MICO 2015 Premio de la Academia Nombramiento con T\u00edtulo de Acad\u00e9mico Correspondiente de la Real Academia Nacional de Medicina y Medalla de Oro del Cuerpo Acad\u00e9mico \u00abREORGANIZACI\u00d3N DE CIRCUITOS CORTICALES CEREBRALES EN EL RECONOCIMIENTO ESPECIAL MEDIANTE ESTIMULACI\u00d3N T\u00c1CTIL PASIVA\u00bb presentado por D. Tom\u00e1s Ortiz Alonso. Premio de investigaci\u00f3n libre \u00abConde de Cartagena\u00bb \u00abMEDICINA Y AVENTURA. EXPERIENCIA DE 15 A\u00d1OS COMO MIEMBRO DEL EQUIPO M\u00c9DICO DE LA EXPEDICI\u00d3N RUTA QUET - ZAL\u00bb presentado por D. Alfonso Camacho Aroca. Premio de investigaci\u00f3n \u00abDoctor Carde\u00f1osa\u00bb \u00abAMILOIDOSIS CARDIACA SENIL COMO CAUSA DE INSUFI - CIENCIA CARDIACA CON FRACCI\u00d3N DE EJECCI\u00d3N CONSERVADA\u00bb presentado por D.\u00aa Esther Gonz\u00e1lez L\u00f3pez. Premio de investigaci\u00f3n \u00abFundaci\u00f3n Benavides\u00bb \u00abVITRECTOM\u00cdA CON INYECCI\u00d3N DE rtPA Y RANIBIZUMAB SU - BRETINIANOS PARA EL TRATAMIENTO DE LAS HEMORRAGIAS MACULARES SECUNDARIAS A DEGENERACI\u00d3N MACULAR ASO - CIADA A LA EDAD\u00bb presentado por D. Julio Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez L\u00f3pez. Recoge el premio en su nombre, D. Julio Gonz\u00e1lez Moraleja.16 aNales de la Real academia Premio de Investigaci\u00f3n \u00abDoctor Rafael Abad y Carmen Abad Frisa\u00bb \u00abRADIO-QUIMIOTERAPIA PREOPERATORIA EN PACIENTES CON C\u00c1NCER DE RECTO: VALOR PRON\u00d3STICO DE LA RESPUESTA MOLECULAR COMBINADA (CO-RESPUESTA) EN LA EXPRESI\u00d3N DE BIOMARCADORES Y LA ACTIVIDAD METAB\u00d3LICA ESTUDIADA CON TECNOLOG\u00cdA CON 18F-FDG PET/CT\u00bb presentado por D. Claudio Sol\u00e9 Recoge el premio en su nombre, El Dr. Felipe Calvo Manuel. Premio de investigaci\u00f3n \u00abDoctor Matilla\u00bb \u00abINMUNOPATOGENIA DE LA NEUMON\u00cdA V\u00cdRICA GRAVE POSTPAND\u00c9MICA 2010-2011\u00bb Presentado por D.\u00aa Mar Justel \u00c1lvarez. Premio Nacional Real Academia Nacional de Medicina \u00abFunda - ci\u00f3n San Nicol\u00e1s\u00bb de licenciado en medicina 2015 D.\u00aa Irene Marco Clement, de la Universidad Complutense de Madrid. Premio Nacional Real Academia Nacional de Medicina \u00abFundaci\u00f3n San Nicol\u00e1s\u00bb de Doctorado en Ciencias M\u00e9dicas B\u00e1sicas 2015 \u00abPAPEL FISIOPATOL\u00d3GICO DEL FACTOR DE RESPUESTA A HI - POXIA HIF2 ALPHA MEDIANTE EL CONTROL DEL TRANSPORTA - DOR DE AMINO\u00c1CIDOS SLC7A5 Y EL REGULADOR DE S\u00cdNTESIS PROTEICA Mtorc1\u00bb presentado por D.\u00aa Ainara Elorza Peregrino, de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. Premio Nacional Real Academia Nacional de Medicina \u00abFundaci\u00f3n San Nicol\u00e1s\u00bb de Doctorado en Ciencias Cl\u00ednicas M\u00e9dicas 2015 \u00abESTUDIO CL\u00cdNICO Y DE NEUROIMAGEN FUNCIONAL DE LA AFASIA PROGRESIVA PRIMARIA Y OTRAS DEMENCIAS DE INICIO FOCAL\u00bb presentado por D. Jordi Mat\u00edas-Guiu Antem, de la Universidad Complutense de Madrid.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 17 Premio Nacional Real Academia Nacional de Medicina \u00abFundaci\u00f3n San Nicol\u00e1s\u00bb de Doctorado en Ciencias Cl\u00ednicas Quir\u00fargicas 2015 EX -AEQUO a las tesis POR ESTIMULACI\u00d3N INTRAOPERATORIA: ESTUDIO DE CORRELACI\u00d3N AN\u00c1TOMO-FUNCIONAL, EN EL GRADO DE RESECCI\u00d3N Y D\u00c9FICIT POSTOPERATORIO\u00bb. Presen - tado por D. Santiago Gil-Robles Mathieu de Vienne, de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. \u00abS\u00cdNDROME DE SMALL FOR FLOW EN UN MODELO PORCINO DE HEPATECTOM\u00cdA EXTENDIDA: DESCRIPCI\u00d3N DE LOS CAMBIOS PRECOCES Y EVALUACI\u00d3N DEL PRECONDICIONAMIENTO REGE - NERATIVO CON EMBOLIZACI\u00d3N PORTAL COMO ESTRATEGIA DE PREVENCI\u00d3N\u00bb Presentado por D. Jos\u00e9 Manuel Asencio Pascual, de la Universidad Complutense de Madrid. Premio \u00abJos\u00e9 Garc\u00eda Sicilia\u00bb de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n de la salud D. Javier Tovar Garc\u00eda, Director de EFE Salud Premio \u00abObieta\u00bb a la trayectoria profesional D. Alberto Galindo Izquierdo, Doctor en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad Complutense de Madrid y Profesor Titular de Obstetricia y Ginecolog\u00eda.18 aNales de la Real academia DISCURSO INAUGURAL OROFARINGE: SEXO, PAPILOMA VIRUS, C\u00c1NCER Prof. miguel lucas Tom\u00e1s Resumen del discurso del Prof. Miguel Lucas Tom\u00e1s en la inaugu - raci\u00f3n del curso 2016. RESUMEN1 Varios temas en patolog\u00eda oral y maxilofacial que, sin duda, son de inter\u00e9s general. De entre ellos, hemos concluido comentar para ustedes, los m\u00e1s avanzados datos del entorno del carcinoma orofar\u00edngeo de c\u00e9lu - las espinosas; tumor que quince a\u00f1os atr\u00e1s, conoc\u00edamos como epitelio - ma espinocelular, carcinoma epidermoide, carcinoma de globos c\u00f3rneos, etc., etc. 1 Esto es un resumen del discurso completo le\u00eddo el 12 de enero de 2016 en el acto de inauguraci\u00f3n del Curso Acad\u00e9mico 2016. NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 19 1) La raz\u00f3n es que la incidencia y prevalencia de este tumor est\u00e1 aumentado en los \u00faltimos tiempos de tal manera, que hay in - vestigadores que hablan de \u00e9l como de \u00abcierto tipo de epide - mia\u00bb . 2) La American Association of Cancer (ASCO) en su reuni\u00f3n de Michigan (USA), Mayo de 2015, ha propuesto como topics : a) La disecci\u00f3n terap\u00e9utica del cuello en el c\u00e1ncer de cabeza y cuello. b) La disecci\u00f3n cervical selectiva (FIN) para controlar las adenopat\u00edas tumorales cervicales de este novedoso c\u00e1ncer. 3) En el c\u00e1ncer de c\u00e9lulas espinosas de cabeza y cuello, nos inte - resa destacar, sin duda, factores ligados al virus del Papiloma Humano (VPH). 4) H\u00e1bitos sexuales, cambiantes en los \u00faltimos a\u00f1os, sobre todo tras su aparici\u00f3n en personas mucho m\u00e1s j\u00f3venes de lo habi - tual hasta hace pocos a\u00f1os. Desde que Rautava y Syrj\u00e4nen1 sugirieran hace treinta a\u00f1os en Fin - landia, la posible relaci\u00f3n entre el virus del papiloma humano (HPV) y otros c\u00e1nceres orales, se diagnostican m\u00e1s de 500.000 casos anuales,1,2 con un n\u00famero de muertes de 355.000 al a\u00f1o.3 A su vez, este c\u00e1ncer ocu - pa el sexto lugar de prevalencia mundial.4,5 Entre todos estos tumores, los que m\u00e1s est\u00e1n aumentando son los localizados en lengua y am\u00edgdala,11-13 en j\u00f3venes entre 20 y 44 a\u00f1os,14,15 y sin h\u00e1bitos de tabaco o alcohol. Ca. Orofar\u00edngeo Aumentando Var\u00f3n joven 20 - 40 a\u00f1os No tabaco No alcohol A d\u00eda de hoy, la infecci\u00f3n por VPH es el factor de riesgo m\u00e1s impor - tante en los c\u00e1nceres de cabeza y cuello en pa\u00edses occidentales,17-22 y se estima que superar\u00e1 a los c\u00e1nceres de cuello de \u00fatero en el a\u00f1o 2020.23 Asimismo se estima que para el a\u00f1o 2030, la mitad de los tumores de ca - beza y cuello estar\u00e1n relacionados con la infecci\u00f3n por el VPH.20 aNales de la Real academia Entre estos \u00faltimos est\u00e1n los carcinomas de c\u00e9lulas escamosas orofa - r\u00edngeos que han aumentado su incidencia en los \u00faltimos veinte a\u00f1os, del 20% al 70% tanto en EE.UU. como en Europa.15,19,25-27 Este aumento se da principalmente en j\u00f3venes. De hecho, estos pa - cientes son entre cuatro y quince a\u00f1os m\u00e1s j\u00f3venes que los enfermos no infectados por este virus.15,19,28-32 Hoy se sabe que el pico de prevalencia se da durante la actividad sexual temprana (adolescencia y j\u00f3venes). Ca. C\u00e9lulas Escamosas H\u00e1bitos de riesgo Infectado VPH-16 Var\u00f3n joven Grafica II-2 Se ha comprobado que el tabaco y el alcohol se relacionan con el 42% de las muertes por c\u00e1ncer orofar\u00edngeo en los pa\u00edses de renta baja y el 80% en los de renta alta.7,29,43 De hecho, las cifras del c\u00e1ncer oral est\u00e1n aumentado en algunos pa\u00edses del este y del norte de Europa donde no hay restricciones para el tabaco: Chequia, Eslovaquia, Dinamarca, Esto - nia y Finlandia.44 El aumento de la incidencia de CCE orofaringeo hace que se empiece a considerar una \u00abcuasi epidemia\u00bb y pronto ser\u00e1 el c\u00e1ncer m\u00e1s frecuente en EE.UU.12 Hoy en d\u00eda est\u00e1n completamente secuenciados m\u00e1s de 120 tipos de virus VPH, pero s\u00f3lo diecis\u00e9is tipos se han podido relacionar con lesiones orales.28 El m\u00e1s frecuente en estas neoplasias, alrededor de un 90%, es el relacionado con el HPV16. Las cifras de infecci\u00f3n por VPH16 han pasado del 23% en los a\u00f1os setenta, al 68% en el a\u00f1o 2000.52-56 Existe un amplio abanico de datos sobre la infecci\u00f3n por VPH en la orofar\u00ednge: tipos alfa, beta y gamma . Tambi\u00e9n est\u00e1 descrito muy bien los m\u00e9todos de detecci\u00f3n del beta, gamma , mu y nu as\u00ed como los m\u00e9todos diagn\u00f3sticos para la detecci\u00f3n de los genotipos m\u00e1s prevalentes que los alfa en la cavidad oral. Los marcadores serol\u00f3gicos y moleculares de la infecci\u00f3n por VPH se han asociado definitivamente con aumento del riesgo de c\u00e1ncer oro - far\u00edngeo.58 Sin embargo el mecanismo exacto de la carcinog\u00e9nesis del VPH en orofar\u00ednge est\u00e1 por definir. Nadie duda que debe ser parecida a la del carcinoma de c\u00e9rvix uterino en el que sabemos que, tr\u00e1s la exposici\u00f3n al NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 21 VPH, se produce la integraci\u00f3n del DNA viral en la c\u00e9lula hu\u00e9sped y se activan los oncogenes.49,54 El ADN viral se introduce en la c\u00e9lula hu\u00e9sped, produci\u00e9ndose enton - ces la s\u00edntesis de prote\u00ednas virales. Estas inducen el crecimiento celular incontrolado especialmente de los queratinocitos. La E6 que inactiva la prote\u00edna supresora p53 y la E7 inactiva la pRby se hace descontrolada la divisi\u00f3n celular.50,59-62 La malignizaci\u00f3n se asocia l\u00f3gicamente a la actividad de estas prote\u00ed - nas que estimulan la proliferaci\u00f3n celular y, a su vez, inhiben la apoptosis en las c\u00e9lulas infectadas.1,34,63 Seg\u00fan su virulencia los consideramos de bajo riesgo (tipos 6, 11,13, 32) o de alto riesgo (16 y 18).71-72 El VPH16 es el de mayor prevalencia en los c\u00e1nceres de la cavidad oral. Estudios recientes confirman la especificidad del VPH hacia el n\u00facleo de las c\u00e9lulas tumorales6 as\u00ed como: a) la alta integraci\u00f3n del ADN del VPH b) el gran n\u00famero de copias virales del VPH c) el alto nivel en estos de la expresi\u00f3n de los oncogenes (E6 y E7).73-75 A su vez, se han identificado como importantes factores de riesgo ciertos comportamientos sexuales como el sexo oro-genital y oro-anal,77 as\u00ed como el n\u00famero elevado de parejas sexuales.17,22,78 Hay que recordar que hay pacientes con m\u00e1s de diez compa\u00f1eros de sexo oral.12,79,80 Una posible explicaci\u00f3n podr\u00eda ser que el contagio sexual por VPH de hombre con hombre, felaci\u00f3n , es menor que el contagio en el sexo oral con mujer, cunninlingus .17,83,85 Esto se puede deber a que la zona genital femenina tiene una mayor carga viral que la masculina.86-90 Sabemos que en las \u00faltimas d\u00e9cadas ha habido una bajada muy evi - dente en la edad de inicio de las relaciones sexuales y consecuentemente un aumento del n\u00famero de las parejas sexuales; esto conlleva un aumen - to de exposici\u00f3n al VPH, ya que como ya hemos dicho m\u00e1s arriba, el ries - go de la infecci\u00f3n orofar\u00edngea aumenta con el n\u00famero de compa\u00f1eros sexuales orales.16,81 Hay datos que indican que el contacto orogenital es frecuentemente practicado entre adolescentes, y que estos no lo consideran comporta - miento de riesgo.56 Aunque se transmite primariamente por contacto sexual (oral, geni - tal y/o anal),55,93,94 no hay que olvidar que tambi\u00e9n se puede transmitir por sangre, a nivel perinatal,20 e incluso, por contacto piel con piel52 y saliva.1622 aNales de la Real academia La cl\u00ednica de los c\u00e1nceres orofar\u00edngeos positivos al VPH es distinta a la de los VPH-negativos. Los VPH-positivos se presentan como tumor de peque\u00f1o tama\u00f1o con afectaci\u00f3n ganglionar. Los VPH-negativos por su parte se caracterizan por una alta indiferenciaci\u00f3n celular.3,45,103 Esta mayor supervivencia se atribuye, en parte, a la buena respuesta del tumor a la quimio-radioterapia, quimioterapia inducida,102-104 y posi - blemente por buena respuesta inmune a los ant\u00edgenos del VPH.9 Se pueden aceptar dos negativo, edad avanzada, alcohol- tabaco, comportamiento agresivo del tumor. Y II.- tipo no queratinizante , p53 negativo, VPH16 positivo, no edad mejor pron\u00f3stico. Grupos Pron\u00f3stico Grafico VII-2. La biopsia l\u00edquida ha surgido como una nueva arma para tipificar los biomarcadores de un tumor analizando su ADN circulante. Rapidez y biotipolog\u00eda que permite tener analizado el protocolo espec\u00edfico para trabajar contra los tumores de forma totalmente personalizada. Tumor segundo - primario . Una circunstancia singular que sucede en la mucosa oral y far\u00edngea en algunos pacientes tratados previamente con radioterapia o quimioterapia se denomina s\u00edndrome de la mucosa secuestrada o s\u00edndrome de cancerizaci\u00f3n mucosa. Se trata de un tumor nuevo de naturaleza epitelial y morfol\u00f3gica - mente igual al tumor primero tratado con quimioterpia.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 23 La presencia de segundos primarios obliga siempre a hacer la revi - si\u00f3n del enfermo del c\u00e1ncer orofar\u00edngeo en este sentido, no solamente cl\u00ednica, sino con t\u00e9cnicas de imagen. Existen hoy una serie de t\u00e9cnicas m\u00ednimamente invasivas de \u00faltima generaci\u00f3n como son la microcirug\u00eda por (TLM) o la ciru- (TORS) deben ser sin duda consideradas.24 Actualmente la cirug\u00eda transoral primaria se propone como t\u00e9cnica novedosa as\u00ed como la cirug\u00eda rob\u00f3tica transoral (TORS) y microcirug\u00eda transoral Mortalidad Gr\u00e1fica VIII-3. Estas met\u00e1stasis suelen aparecer a partir del segundo a\u00f1o en los pa - cientes VPHpositivos, mientras que en los negativos aparecen antes de los dos a\u00f1os, afectando a m\u00faltiples \u00f3rganos.102,112,114,115 Existen dos tipos de vacunas para prevenir la infecci\u00f3n del virus del papiloma humano. Son las vacunas contra el VPH16 y VPH18. La vacuna se utiliza en USA como prevenci\u00f3n de la neoplasia intrae - pitelial de c\u00e9rvix y vulva, y tambi\u00e9n, en verrugas y c\u00e1ncer anal en hom - bres y mujeres en Europa. En pa\u00edses tambi\u00e9n desarrollados han disminuido los casos de c\u00e1n - ceres cervicales-uterinos gracias a los programas de \u00abscreening\u00bb . Pero no sucede lo mismo con el c\u00e1ncer orofar\u00edngeo asociado al VPH ya que no existen estos programas de screenning.1924 aNales de la Real academia Investigaci\u00f3n Actual VPH Gr\u00e1fica IX-1. En las vacunas contra el HPV de acci\u00f3n oral no se aportan datos que eval\u00faen su eficacia en la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer oral. Pero la alta eficien - cia de estas vacunas como prevenci\u00f3n en zonas como ano, c\u00e9rvix, pene, vagina, vulva, etc, nos hacen desear que tengan la misma eficacia en la prevenci\u00f3n en el c\u00e1ncer oral. Recomendaciones actuales de prevenci\u00f3n de USA-CDC, son: vacuna - ci\u00f3n rutinaria de los varones entre 9-21 a\u00f1os y de las mujeres de 9 a 26 a\u00f1os.115-117 Protocolo Vacunal EE.UU a\u00f1o 2015 Gr\u00e1fica IX-2.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 25 HOMENAJE POR ANTIG\u00dcEDAD ACAD\u00c9MICA AL PROF. D. JUAN DEL REY CALERO Conforme a lo establecido en Junta Directiva en fecha 21 de septiem - bre de 1999 y en continuidad a la iniciativa en su d\u00eda asumida de testi - moniar y agradecer sus ense\u00f1anzas y ejemplo, hoy nos toca honrar al Excmo. Sr. Prof. Dr. D. Juan del Rey Calero, que recibe de manos del Exc - mo. Sr. Presidente, Prof. D. Joaqu\u00edn Poch Broto, la placa conmemorativa. 26 aNales de la Real academiaI SESI\u00d3N CIENT\u00cdFICA d\u00eda 19 de eNeRo de 2016 pResidida poR el eXcmo. sR. d. JOAQU\u00cdN POCH BROTO Por el Excmo. Sr. D. luis gaRc\u00eda -saNcho maRT\u00edN Acad\u00e9mico de N\u00famero Resumen Despu\u00e9s de una breve rese\u00f1a hist\u00f3rica se describe el s\u00edndrome comparti - mental abdominal (SCA), m\u00e1s frecuentemente diagnosticado en nuestros d\u00edas y gravado con una morbimortalidad nada despreciable, como la consecuencia final del aumento de la presi\u00f3n intraabdominal (PIA) hasta un nivel que com - promete la funci\u00f3n y la viabilidad de los \u00f3rganos contenidos en esta cavidad y en otras. En la \u00faltima d\u00e9cada, mediante diversas reuniones de consenso, se han hecho notables progresos en la definici\u00f3n y conceptuaci\u00f3n de hiperten - si\u00f3n intraabdominal (HIA) y SCA como se expone. Se revisan someramente las causas de HIA, su fisiopatolog\u00eda y los m\u00e9todos de medida de la HIA, as\u00ed como el tratamiento m\u00e9dico. Se enfatizan los procedimientos de tratamiento quir\u00fargico, describiendo sus indicaciones y las t\u00e9cnicas disponibles. Abstract After a brief historical review, abdominal compartment syndrome and is the final result of increased intraabdominal pressure (IAP) to a 28 aNales de la Real academia level that compromises the function and the viability of the organs contained in this cavity and others. the last through various consensus meetings, remarkable progress has of intra-abdominal hypertension (IAH) and ACS. IAH causes, pathophysiology and methods of measurement of the IAH and are briefly reviewed. Surgical treatment procedures dications and techniques available. INTRODUCCI\u00d3N En la segunda mitad del siglo XiX se fija la atenci\u00f3n en las alteracio - nes fisiol\u00f3gicas derivadas del aumento de presi\u00f3n intraabdominal ( PIA) que pueden poner en peligro la vida de los pacientes por la disfunci\u00f3n o fracaso de algunos de sus \u00f3rganos1. Sin embargo no es hasta 1984 cuan - do se describe el primer grupo de pacientes en los que se mide la presi\u00f3n intravesical como exponente de la PIA, se introduce en la cl\u00ednica el con - cepto de s\u00edndrome compartimental abdominal ( SCA) y se recomienda la descompresi\u00f3n quir\u00fargica para tratarlo2. En los a\u00f1os siguientes, sobre todo gracias al estudio de pacientes cr\u00edticos en las UCI se progresa paulatinamente en el diagn\u00f3stico de pa - cientes con hipertensi\u00f3n intraabdominal ( HIA), en la evoluci\u00f3n de su proceso y en el tratamiento, m\u00e9dico, quir\u00fargico o mixto, en el momento adecuado, antes de que se establezca un s\u00edndrome de disfunci\u00f3n multi\u00f3r - g\u00e1nica el a\u00f1o 2004, se funda la WSACS ( World Society of the Abdominal Compartment Syndrome , hoy llamada WSACS- Abdominal Compartment Society ), entidad internacional multidisciplinaria de cirujanos, trauma - t\u00f3logos e intensivistas europeos, norteamericanos, australianos, neoze - landeses y de algunos pa\u00edses vecinos del sudeste asi\u00e1tico, dedicada al estudio de las implicaciones hol\u00edsticas de PIA, la HIA y el SCA3. Gracias a sus estudios y aportaciones se ha conseguido disminuir la incidencia de SCA en estadios finales al controlar la HIA. Desde entonces ha habido un crecimiento exponencial en la investigaci\u00f3n sobre estos temas. As\u00ed, tras la Conferencia Internacional de expertos, celebrada en el segundo congreso internacional de SCA en Noosa (Queensland, Australia) en di - ciembre de 2004, se consensu\u00f3 un importante n\u00famero de definiciones que fueron publicados en 20064, y una gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica en 20075. Las recomendaciones para los temas de investigaci\u00f3n en este campo, se acordaron en la conferencia de consenso del tercer congreso internacio -NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 29 nal y se publicaron en 20096. Numerosas publicaciones sobre cirug\u00eda de control de da\u00f1os y la gu\u00eda de GRADE7 (Grading of Recommendations, As - sessment, Development, and Evaluation , sistema para identificar y clasifi - car las pruebas disponibles en orden a proponer sugerencias y recomen - daciones) tambi\u00e9n han sido muy \u00fatiles para el estudio de la HIA/SCA. M\u00e1s recientemente se ha publicado una puesta al d\u00eda consensuada de definiciones y de pr\u00e1ctica cl\u00ednica en HIA y SCA, con el aval de la WSACS, confirmando las definiciones previas, a\u00f1adiendo otras y aportando suge - rencias y recomendaciones varias8. As\u00ed es posible unificar criterios para contrastar los resultados de diferentes estudios. RESE\u00d1A HIST\u00d3RICA Aunque los efectos de la HIA se conocen desde hace 150 a\u00f1os, sus efectos han sido redescubiertos en las dos \u00faltimas d\u00e9cadas, en las que se ha investigado en profundidad para reconocer su presencia y tratarla adecuadamente, previniendo as\u00ed el desarrollo de un SCA. La historia del SCA se desarrolla en varias etapas9. En la primera trata de identificarse la importancia y repercusiones del aumento de la PIA y de comprender lo que es un s\u00edndrome compartimental, cuyos s\u00edn - tomas fueron descritos por Volkmann10 como expresi\u00f3n del aumento de la presi\u00f3n en un espacio osteoaponeur\u00f3tico cerrado, lo que origina una disminuci\u00f3n de perfusi\u00f3n sangu\u00ednea a los m\u00fasculos contenidos en dicho espacio. La segunda etapa discurre con la realizaci\u00f3n de estudios expe - rimentales para medir la PIA, con dispositivos y t\u00e9cnicas diversas, sobre todo utilizando \u00f3rganos cuya luz pueda alcanzarse a trav\u00e9s de orificios naturales. En una tercera etapa progresa el estudio de las laparostom\u00edas con cierre temporal del abdomen como procedimiento terap\u00e9utico. A partir de los a\u00f1os 1980 los m\u00e9dicos identifican el SCA y estudian los procedimientos m\u00e1s adecuados para su tratamiento y a partir de los a\u00f1os 1990, el inter\u00e9s por esta entidad aumenta11 de tal forma que el n\u00famero de publicaciones se ha incrementado exponencialmente12. La fundaci\u00f3n de la WSACS3 en 2004 ha contribuido de forma extraordinaria al progreso en el conocimiento de la PIA, la HIA y el SCA. Los hitos hist\u00f3ricos m\u00e1s sobresalientes son los que describimos a continuaci\u00f3n. \u00c9tienne-Jules Marey (1830-1904), fisi\u00f3logo franc\u00e9s que dise\u00f1\u00f3 varios instrumentos de medida (como el esfigm\u00f3grafo) y cultiv\u00f3 la fotograf\u00eda 30 aNales de la Real academia de objetos en movimiento acu\u00f1ando el t\u00e9rmino de cronofotograf\u00eda, ya en 1863, observ\u00f3 la relaci\u00f3n entre PIA y la funci\u00f3n respiratoria en su libro sobre circulaci\u00f3n de la sangre13. Paul Burt (1833-1886), disc\u00edpulo de Claude Bernard, en 1870, confirma esta relaci\u00f3n y establece que la PIA aumenta con la inspiraci\u00f3n al descender el diafragma y disminuye con la espiraci\u00f3n al ascender este m\u00fasculo, bas\u00e1ndose en la medida de la presi\u00f3n tor\u00e1cica y abdominal introduciendo tubos en la tr\u00e1quea y en el recto14. La valoraci\u00f3n de la PIA fue intentada por Schatz en 1872 conectando un tubo intra\u00fatero con bal\u00f3n a un man\u00f3metro, por Wendt en 1876, quien describi\u00f3 una disminuci\u00f3n del flujo urinario en HIA, con la medida de la presi\u00f3n intrarrectal (que ya hab\u00eda intentado y en 1875 por Oderbrecht mediante una sonda vesical15. En 1890, Heinritius comprob\u00f3 que una PIA elevada produc\u00eda la muerte de gatos y perros por insuficiencia res - piratoria16. En 1911, Haven Emerson, fundador de la investigaci\u00f3n cl\u00ednica y ex - perimental de la PIA en el siglo XX, fue el primero en aclarar muchos conceptos sobre el tema. As\u00ed demostr\u00f3 en perros, gatos y conejos que la contracci\u00f3n del diafragma la aumenta, mientras la anestesia y la par\u00e1li - sis de este m\u00fasculo la disminuye. Demostr\u00f3 que la PIA es igual en cual - quier punto que se mida y tambi\u00e9n aclar\u00f3 que la insuficiencia card\u00edaca es la consecuencia de la distensi\u00f3n abdominal por gases o l\u00edquidos, lo que aumenta la resistencia en el \u00e1rea espl\u00e1cnica15. Coombs en 1922 demostr\u00f3 que el aumento de la PIA por hemorragia intraabdominal es, junto con la disminuci\u00f3n del volumen circulante, res - ponsable del compromiso hemodin\u00e1mico16. En 1923, Thorington y Schmidt: comunican el efecto nocivo del au - mento PIA sobre la funci\u00f3n renal, de modo que presiones superiores a 15 mmHg ocasionan oliguria y por encima de 30 mmHg se produce anu - ria17. En 1931, Overholt midi\u00f3 la PIA mediante un cat\u00e9ter fenestrado in - traperitoneal conectado a un transductor y concluy\u00f3 que est\u00e1 gobernada por el contenido abdominal (presi\u00f3n hidrost\u00e1tica de las v\u00edsceras) y por la \u00abflexibilidad\u00bb de la pared, siendo independiente de la atmosf\u00e9rica18. En 1940, Ogilvie recomend\u00f3 dejar abierta la laparotom\u00eda en las he - ridas de guerra, suturando un tejido de algod\u00f3n a los borde de piel para cubrir las v\u00edsceras19 y en 1948, Gross describe la importancia de evitar la tensi\u00f3n excesiva en el cierre de la pared abdominal, describiendo un nue - vo m\u00e9todo para el tratamiento del onfalocele20. Y en 1951, Baggot insiste NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 31 en evitar el cierre bajo tensi\u00f3n y dejar el abdomen abierto, pues este he - cho puede ocasionar la muerte del paciente por insuficiencia espiratoria, interpretando err\u00f3neamente que su causa era el atrapamiento de aire, a lo que denomin\u00f3 \u00abneumoperitoneo agudo a tensi\u00f3n\u00bb21 . En 1947, Bradley y Bradley demuestran la disminuci\u00f3n del flujo glo - merular cuando aumenta la PIA, que atribuyen a la compresi\u00f3n extr\u00edn - seca del ri\u00f1\u00f3n22. Tambi\u00e9n son los primeros en sugerir la similitud del abdomen con un compartimento abdominal cerrado con l\u00edquido no com - presible23, sometido a la ley de Pascal24. S\u00f6derberg y Westin, en 1970, comprobaron durante la laparoscopia en humanos la estrecha relaci\u00f3n entre la presi\u00f3n intravesical y la PIA25. Kron en 1984 observ\u00f3 que la elevaci\u00f3n de la PIA por encima de 30 mmHg produce oliguria y que la descompresi\u00f3n abdominal restablece la diuresis. Sin embargo, si no se reexplora el abdomen se produce fraca - so renal y la muerte del paciente, raz\u00f3n por la que recomienda dejar el abdomen abierto cuando la PIA es superior a 25 mmHg. Tambi\u00e9n midi\u00f3 la PIA a trav\u00e9s de una sonda vesical transuretral, constatando que es un procedimiento simple, fiable y reproducible de medida2. En 1989 Fietsam, introdujo en la literatura la denominaci\u00f3n de SCA 26, que hab\u00eda sido acu\u00f1ado pero no publicado por Kron, para referirse a este cuadro cl\u00ednico. La En 1978, Diamant describi\u00f3 los cambios circulatorios producidos por la HIA debida al neumoperitoneo en la laparoscopia. La pr\u00e1ctica de esta a finales de los 1980 y principio de los 1990, ha sido fuente de gran inter\u00e9s para el estudio del SCA27,28,29,30. El creciente inter\u00e9s por el SCA ha dado origen a la fundaci\u00f3n de la WSACS3. DEFINICIONES Y CONCEPTOS GENERALES El abdomen puede ser considerado como un compartimento cerrado con un componente r\u00edgido (arcadas costales, columna vertebral y pelvis) y otro flexible (pared abdominal y diafragma), dotado de una cierta dis - tensibilidad o compliancia. Ambos componentes, r\u00edgido y flexible, consti - tuyen el continente de la cavidad abdominal (cuya expansi\u00f3n puede estar limitada (escaras, edema, etc.), el cual encierra un contenido. Este est\u00e1 formado por \u00f3rganos s\u00f3lidos y v\u00edsceras huecas (vac\u00edas o llenas de l\u00edquido, gas o heces), y en condiciones patol\u00f3gicas por l\u00edquido (trasudado, ascitis, sangre), gas, sangre o una masa ocupante de espacio (tumor, \u00fatero gr\u00e1vi -32 aNales de la Real academia do). La PIA, que es la presi\u00f3n estable en el interior de la cavidad abdomi - nal, que aumenta con la inspiraci\u00f3n y disminuye con la espiraci\u00f3n, viene determinada por la elasticidad de la pared abdominal y por el volumen del contenido y se eleva cu\u00e1ndo disminuye la distensibilidad, aumenta el contenido o ambas cosas4. Puesto que el contenido abdominal puede ser considerado como un l\u00edquido relativamente no compresible encerrado en un compartimento estanco, est\u00e1 sometido a la ley de Pascal, de modo que la PIA es igual en cualquier punto en que se mida24,28. El espacio retroperitoneal es un espacio anat\u00f3mico comprendido en - tre el peritoneo parietal posterior y la pared posterior de la cavidad abdo - minal. Contiene estructuras (aorta, vena cava inferior, ri\u00f1ones, ur\u00e9teres) que pueden modificar su volumen (tumores) y en dicho espacio pueden acumularse colecciones, circunstancias ambas que pueden influir en la PIA. Puesto que las definiciones de HIA y SCA son, a veces, confusas y discordantes en diversos estudios los resultados obtenidos no eran com - parables29,31,32,33. Por esta raz\u00f3n, en el segundo congreso de la WSACS en 20044 y en la actualizaci\u00f3n de 20138, se elaboraron una serie de defini - ciones, las que nosotros seguimos, que han permitido unificar criterios y constituyen la base para las publicaciones actuales4,8. - Presi\u00f3n intraabdominal (PIA). Es la presi\u00f3n estable o constante en el interior de la cavidad abdominal. Aumenta con la inspiraci\u00f3n por la contracci\u00f3n del diafragma y disminuye con la espiraci\u00f3n al relajarse el diafragma. En condiciones basales y sin patolog\u00eda, la PIA oscila entre 0 mmHg y presiones subatmosf\u00e9ricas34, si bien en pacientes adultos cr\u00edti - camente enfermos es aproximadamente de 5-7 mmHg. La PIA no se con - sidera no patol\u00f3gica por debajo de 12 mmHg. La posici\u00f3n en dec\u00fabito supino con elevaci\u00f3n de la cabeza m\u00e1s de 30 grados, as\u00ed como la posici\u00f3n en dec\u00fabito prono elevan la PIA35 La medida de la PIA, debe hacerse en unas determinadas condiciones como despu\u00e9s veremos. - Hipertensi\u00f3n intraabdominal (IHA). Se define como tal a valores mantenidos o elevaciones patol\u00f3gicas repetidas de la PIA igual o superior a 12 mmHg en tres medidas espaciadas entre 4-6 horas, con PPA (v\u00e9ase m\u00e1s adelante) superior a 60 mmHg, en dos medidas espaciadas entre una y seis horas . La HIA se clasifica, seg\u00fan el valor de la PIA, en cuatro grados: grado I, PIA de 12-15 mmHg; grado II, PIA de 16-20 mmHg; grado III, PIA NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 33 de 21-25 mmHg; y grado IV, con PIA mayor de 25 mmHg, que ha venido a sustituir a la clasificaci\u00f3n de Burch en cent\u00edmetros de agua y tambi\u00e9n con cuatro grados (I, 10-15; II, 15-25; III-25-35; IV, >35 cmH2O)36. De acuerdo con su duraci\u00f3n, la HIA se clasifica en cuatro grupos37: 1) Hiperaguda: se desarrolla en segundos o minutos y es la consecuencia de hechos fisiol\u00f3gicos (re\u00edr, estornudar, toser, defecar, esfuerzos, etc.). 2) Aguda: ocurre en horas y se ve principalmente en pacientes quir\u00fargicos (hemorragia intraabdominal, traumatismo). 3) Subaguda: tiene lugar durante d\u00edas y es la forma m\u00e1s frecuentemente encontrada en pacientes m\u00e9dicos. 4) Cr\u00f3nica se desarrolla en meses (embarazo) o a\u00f1os (obesidad m\u00f3rbida, tumor intraabdominal, di\u00e1lisis peritoneal, ascitis) - S\u00edndrome compartimental abdominal (SCA). Se define como una HIA mantenida superior a 20 mmHg (con o sin una presi\u00f3n de perfusi\u00f3n abdominal menor de 60 mmHg), registradas entre una y seis horas, aso - ciada a la disfunci\u00f3n o fracaso de un \u00f3rgano que no exist\u00eda. La presi\u00f3n de presi\u00f3n de perfusi\u00f3n abdominal (PPA), propuesto como un seguro pre - dictor de la perfusi\u00f3n visceral, buen predictor de supervivencia y punto de referencia para la reanimaci\u00f3n, es un buen par\u00e1metro para valorar la PIA38,39 que se obtiene restando la PIA de la presi\u00f3n arterial media (PAM), es decir: PPA=PAM-PIA La PPA debe mantenerse por encima de 60 mmHg y es un par\u00e1metro m\u00e1s \u00fatil que el pH arterial, el d\u00e9ficit de bases, el lactato arterial y la diu - resis horaria. - Gradiente de filtraci\u00f3n renal (GF). Es la fuerza mec\u00e1nica a trav\u00e9s del glom\u00e9rulo y es igual a la diferencia entre la presi\u00f3n de filtraci\u00f3n glo - merular (PFG) y la presi\u00f3n tubular proximal (PTP): GF=PFG-PTP . La PFG se calcula como la diferencia entre la presi\u00f3n arterial media (PAM) y la PIA: PFG=PAM-PIA . Cuando hay HIA la PTP puede considerarse igual a la PIA: PTP=PIA . Al sustituir en la f\u00f3rmula GF=PFG-PTH la PFG y PTP por sus equivalentes se obtiene la siguiente ecuaci\u00f3n GF=PFG-PTP = (PAM-PIA)-PIA =PAM - 2PIA de donde se deduce que la PIA tiene una gran repercusi\u00f3n sobre la funci\u00f3n renal40,41 y la oliguria es una de las pri - meras manifestaciones de la HIA. La HIA o el SCA se clasifican, seg\u00fan su origen en tres grandes grupos: - HIA/SCA primario es el debido a lesi\u00f3n o enfermedad en la regi\u00f3n abdominop\u00e9lvica (trauma abdominal, ruptura de aneurisma de aorta 34 aNales de la Real academia abdominal, hemoperitoneo, pancreatitis aguda, peritonitis secundaria, hemorragia retroperitoneal, trasplante de h\u00edgado) que con frecuencia requiere cirug\u00eda temprana o radiolog\u00eda intervencionista. El SCA pri - mario se establece tras un per\u00edodo breve de HIA y es m\u00e1s frecuente en traumatizados de abdomen o en el curso postoperatorio de pacientes quir\u00fargicos. - HIA/SCA secundario es el relacionado con procesos no originados en la regi\u00f3n abdominop\u00e9lvica, es decir, son de etiolog\u00eda extraabdominal (sepsis, fuga capilar, quemaduras mayores, procesos que requieren la ad - ministraci\u00f3n masiva de l\u00edquidos). Se encuentra con mayor frecuencia en pacientes m\u00e9dicos o grandes quemados. - HIA/SCA recidivante , tambi\u00e9n llamado SCA terciario, es el que rea - parece despu\u00e9s de la resoluci\u00f3n, con tratamiento m\u00e9dico o quir\u00fargico, de un SCA primario o secundario previo. La mayor\u00eda de las veces est\u00e1 en re - laci\u00f3n con una HIA aguda en un paciente que se est\u00e1 recuperando y por tanto forma parte de un fen\u00f3meno en \u00abdos episodios o fases\u00bb ( second-hit phenomenon ). Se asocia con una importante morbimortalidad. Seg\u00fan la distribuci\u00f3n de las presiones en la cavidad abdominal pue - den distinguirse dos clases de SCA: uno global (SCG) o localizado (SCL)42 Las nuevas definiciones aceptadas por el Panel de Consenso de 20128 son: - S\u00edndrome policompartimental . Es un proceso en el que dos o m\u00e1s compartimentos anat\u00f3micos muestran una presi\u00f3n compartimen - tal elevada43. La denominaci\u00f3n de S\u00edndrome compartimental m\u00faltiple o multicompartimental, para evitar confusiones, se utiliza sobre todo a traumatismos de las extremidades que necesitan fasciotom\u00eda descom - presiva - Distensibilidad o compliancia abdominal , que es la capacidad de expansi\u00f3n abdominal, est\u00e1 determinada por la elasticidad de la pared abdominal y del diafragma. Se expresa como cambio del volumen intra - abdominal por cambio en la PIA. - Abdomen abierto es aquel que requiere un cierre temporal porque la piel y la fascia no se ha cerrado despu\u00e9s de la laparotom\u00eda. La t\u00e9cnica del cierre temporal debe ser claramente descrita.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 35 - Lateralizaci\u00f3n de la pared abdominal es el desplazamiento con el tiempo de la musculatura abdominal (casi siempre el recto) y las fascias que la envuelven hacia afuera, alej\u00e1ndose de la l\u00ednea media. La complejidad del abdomen abierto, aspecto este muy importante para el cirujano, se basa en la clasificaci\u00f3n original de Bjorck44: 1. Sin adherenciasA) Limpio. B) Contaminado. C) Fuga ent\u00e9rica 2. Con adherenciasA) Limpio. B) Contaminado. C) Fuga ent\u00e9rica 3. Abdomen congelado A) Limpio. B) Contaminado 4. F\u00edstula enteroatmosf\u00e9rica o enterocut\u00e1nea HIA y SCA no son situaciones equiparables, sino que este es un cua - dro m\u00e1s avanzado y comprometido como consecuencia de la evoluci\u00f3n de aquella. Verdaderamente, el SCA no es una enfermedad, sino un ver - dadero s\u00edndrome, un conjunto de s\u00edntomas y signos derivados de la parti - cipaci\u00f3n de varios \u00f3rganos y sistemas en un cuadro cl\u00ednico debido a HIA. FACTORES DE RIESGO Y CAUSAS DE HIA La HIA puede producirse por disminuci\u00f3n del continente, por au - mento del contenido, o por ambas cosas. Los factores de riesgo de HIA/ SCA, pueden clasificarse, siguiendo a Kirkpatric y cols., seg\u00fan la con - ferencia de consenso de 2012)8, y a Malbrain y de Iaet30 seg\u00fan el factor desencadenante, en cuatro grupos: 1. Disminuci\u00f3n de la compliancia de la pared abdominal : insu - ficiencia respiratoria con ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (sobre todo con presi\u00f3n intrator\u00e1cica elevada, disociaci\u00f3n con el ventilador y uso de musculatura accesoria), uso de PEEP, neumon\u00eda basal, cirug\u00eda abdominal con cierre de la fascia a tensi\u00f3n, correcci\u00f3n de grandes hernias, onfalocele y gas - trosquisis, traumatismo mayor, quemaduras con escaras abdominales, posici\u00f3n en dec\u00fabito prono o elevaci\u00f3n de la cabecera de la cama m\u00e1s de 30\u00ba, \u00edndice de masa corporal alto u obesidad central, neumoperitoneo, pantal\u00f3n neum\u00e1tico antishock, hemorragia de la pared abdominal o he - matoma de la vaina de los rectos.36 aNales de la Real academia 2. Aumento del contenido la pared abdo - minal, laparotom\u00eda de control de da\u00f1os, alimentaci\u00f3n enteral. 3. Colecciones abdominales de l\u00edquido, aire o sangre : disfunci\u00f3n hep\u00e1tica con ascitis, infecciones abdominales (peritonitis, abscesos), pancreatitis aguda, hemoperitoneo, neumoperitoneo, laparoscopia con insuflaci\u00f3n a presi\u00f3n excesiva de CO2, traumatismo mayor, di\u00e1lisis peri - toneal. 4. Aumento de permeabilidad capilar y resucitaci\u00f3n con l\u00edqui - dos: acidosis (pH<7,2), hipotensi\u00f3n, hipotermia (temperatura central menor de 33\u00ba), politransfusi\u00f3n (m\u00e1s de 10 unidades de sangre en 24 ho - ras), administraci\u00f3n masiva de l\u00edquidos45 (m\u00e1s de 5 litros de soluciones coloides o m\u00e1s de 10 litros de cristaloides en 24 horas con fuga capilar y balance h\u00eddrico positivo), coagulopat\u00eda (plaquetas por debajo de 50.000/ mm3 o tiempo parcial de tromboplastina activada dos veces superior al normal, o tiempo de protrombina inferior al 50%, o INR mayor de 1,5), pancreatitis, oliguria, sepsis grave y shock s\u00e9ptico, trauma mayor/que - maduras, laparotom\u00eda de control de da\u00f1os, etc. La asociaci\u00f3n de acido - sis, coagulopat\u00eda e hipotermia es conocida como \u00abtr\u00edada mortal\u00bb36,46. FISIOPATOLOG\u00cdA DE LA HIA/SCA El aumento de la PIA, conocido como HIA, no s\u00f3lo compromete el flujo sangu\u00edneo regional en la cavidad abdominal, sino que tambi\u00e9n es responsable de efectos adversos en \u00f3rganos y sistemas que se encuentran fuera del abdomen29. De la HIA se pasa progresivamente al SCA , en el que la viabilidad de alguno o varios \u00f3rganos se ve seriamente amenaza - da4,5,6,47. - Cavidad abdominal A nivel abdominal, la HIA tiene repercusiones sobre los \u00f3rganos in - traabdominales (sistema gastrointestinal, h\u00edgado y v\u00edas biliares, ri\u00f1\u00f3n) as\u00ed como sobre la propia pared de esta cavidad.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 37 Funci\u00f3n gastrointestinal Es muy sensible a la HIA alterando principalmente dos funciones: la de la barrera mucosa (que influye en el flujo de nutrientes y en la tras - locaci\u00f3n bacteriana) y la motilidad gastrointestinal. La elevaci\u00f3n de la PIA, incluso con presiones de 10 mmHg48, reduce el flujo mesent\u00e9rico a todos los \u00f3rganos abdominales, excepto a las gl\u00e1ndulas suprarrenales para mantener la secreci\u00f3n de catecolaminas como mecanismo de de - fensa49,50, y comprime las venas mesent\u00e9ricas con la consiguiente hiper - tensi\u00f3n venosa y edema intestinal, que contribuye a aumentar a\u00fan m\u00e1s la PIA, cerrando un c\u00edrculo vicioso que aumenta la mala perfusi\u00f3n intes - tinal. Como consecuencia de esta se produce acidosis local y sist\u00e9mica, liberaci\u00f3n de radicales libres de O2, aumento del pH intramucoso g\u00e1s - trico (pHimg), y tambi\u00e9n c\u00f3lico51, por aumento de la concentraci\u00f3n de CO2, con aumento de la permeabilidad vascular y p\u00e9rdida de la funci\u00f3n de barrera de la mucosa52, con traslocaci\u00f3n bacteriana53, s\u00edndrome de respuesta inflamatoria sist\u00e9mica (SRIS), sepsis, shock s\u00e9ptico y FMO54. Las alteraciones son mayores despu\u00e9s de episodios secuenciales de HIA e isquemia-reperfusi\u00f3n, que sirve como segundo ataque en un mo - delo en dos fases de DMO30 en el s\u00edndrome policompartimental . En efec - to, tras una lesi\u00f3n inicial o primera fase (traumatismo, infecci\u00f3n, quema - dura, sepsis, hemorragia) se activan los neutr\u00f3filos y de liberan citocinas, responsables de shock e isquemia. La segunda fase tiene lugar tras la resucitaci\u00f3n y reperfusi\u00f3n del paciente, lo que ocasiona una liberaci\u00f3n masiva de citocinas y un s\u00edndrome de permeabilidad global aumentada, con edema intestinal edema renal y edema pulmonar. El edema intestinal (s\u00edndrome de permeabilidad intestinal aguda, AIPS, de acute intestinal permeability s\u00edndrome ) es responsable de HIA y ABI (lesi\u00f3n aguda intes - tinal, de acute bowel syndome ) y y (s\u00edndrome in - testinal agudo, de acute intestinal distress syndrome )55. A su vez el edema pulmonar y tambi\u00e9n la HIA, dan lugar a ALI (lesi\u00f3n pulmonar aguda, de acute lung injury ) y de s\u00edndrome acute respiratory distress syndrome ), al que tambi\u00e9n colabora el SCA y el AIDS. Del mismo modo, el edema renal junto con la HIA, ocasionan una lesi\u00f3n renal aguda (AKI, de acute kidney injury ) y una necrosis tubular aguda (ATN, de acute tubular necrosis ), a la que tambi\u00e9n contribuye el SCA y el AIDS. Con respecto a la motilidad gastrointestinal, experimentalmente se ha demostrado que existe una correlaci\u00f3n entre el aumento de la PIA y la 38 aNales de la Real academia disminuci\u00f3n de la motilidad del intestino delgado, as\u00ed como alteraciones estructurales que pueden deberse a isquemia-reperfusi\u00f3n56. La hipoperfusi\u00f3n espl\u00e1cnica puede medirse indirectamente mediante tonometr\u00eda gastrointestinal, tambi\u00e9n usada en otros procesos (isquemia aplicando la ecuaci\u00f3n de Henderson-Hasselbach a partir del valor de la pCO2 en la luz gastrointestinal y del bicarbonato arterial. pHi = 6,1 + log [HCO3- arterial / (0,03 x pCO2 ton\u00f3metro x k)], en la que 6,1 es la constante de disociaci\u00f3n (p k) de la reacci\u00f3n, 0,03 es la cons - tante de solubilidad del CO2 en plasma y k es una constante de equilibrio tiempo-dependiente facilitada por el fabricante en funci\u00f3n del tiempo que permanezca la muestra dentro de lo bal\u00f3n equilibr\u00e1ndose con el CO2 de la luz y de la mucosa g\u00e1strica. Actualmente existen sensores de fibra \u00f3ptica que permiten la detecci\u00f3n continua de la pCO2 g\u00e1strica. El pHimg \u00e1cido ( 7,32) indica peligro de muerte y tiene significaci\u00f3n cl\u00ednica en pacientes con aumento de la PIA (> 20 mmHg)58,59. Funci\u00f3n hep\u00e1tica El h\u00edgado tambi\u00e9n es muy sensible a la HIA y con peque\u00f1as elevacio - nes de la PIA (valores de 10 mmHg) disminuye el flujo en la arteria hep\u00e1 - tica y en la porta, con una circulaci\u00f3n colateral gastroesof\u00e1gica hacia la vena \u00e1zigos. La HIA aumenta la apoptosis de los hepatocitos que tambi\u00e9n aumentan su proliferaci\u00f3n en un intento de reparaci\u00f3n. La disminuci\u00f3n de la funci\u00f3n mitocondrial y del citocromo p450, de la producci\u00f3n de sustratos energ\u00e9ticos, del metabolismo de la glucosa y del aclaramiento de lactatos son efectos propios de la HIA. La s\u00edntesis de prote\u00ednas de fase aguda, inmunoglobulinas, y otros factores defensivos tambi\u00e9n est\u00e1n comprometidos en estas circunstancias. La tasa de desaparici\u00f3n del ver - de de indocianina plasm\u00e1tico tambi\u00e9n est\u00e1 disminuida60. Funci\u00f3n renal La HIA, con PIA de 15 mmHg se manifiesta con oliguria y con anu - ria si la PIA alcanza los 30 mmHg61. Esto se debe a una disminuci\u00f3n de NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 39 la perfusi\u00f3n renal debida a la restricci\u00f3n del gasto card\u00edaco (v\u00e9ase m\u00e1s adelante) y a la compresi\u00f3n de la arteria renal, as\u00ed como a la compresi\u00f3n del par\u00e9nquima y vena renales (llamado por algunos s\u00edndrome compar - timental renal62), factores todos ellos que originan una reducci\u00f3n de la microcirculaci\u00f3n con disfunci\u00f3n glomerular y tubular con disminuci\u00f3n de la producci\u00f3n de orina2,63 con elevaci\u00f3n del nitr\u00f3geno ureico y de la creatinina y reducci\u00f3n del aclaramiento de creatinina. La compresi\u00f3n ureteral no juega ning\u00fan papel64. Por otra parte, la renina, aldosterona y hormona antidiur\u00e9tica se en - cuentran significativamente elevadas65. Mediante las f\u00f3rmulas anteriormente expuestas se sabe que el gra - diente de filtraci\u00f3n renal (GF) es igual a la diferencia entre la presi\u00f3n arterial media (PAM) y el doble del valor de PIA. (GF = PAM - 2PIA). Por tanto, la disfunci\u00f3n renal tiene un doble origen: uno prerrenal y otro inducido por la HIA y no responde ni a la expansi\u00f3n de volumen, ni a los agentes dopamin\u00e9rgicos, ni a los diur\u00e9ticos de asa, pero tiene buena respuesta a la reducci\u00f3n precoz de la HIA 63,66. La vejiga urinaria tambi\u00e9n se ve afectada por la HIA, apareciendo alteraciones bioqu\u00edmicas (aumento de malondialdehido), estructurales (da\u00f1o de la l\u00e1mina propia, del epitelio y de la serosa) y de la contractili - dad (contracciones potenciadas por la acetilcolina56 Pared abdominal La HIA, por edema visceral, empaquetamiento abdominal, l\u00edquido libre intraperitoneal y por otras causas, distienden el abdomen y reducen la compliancia de la pared27, que tambi\u00e9n resulta disminuida por edema de la propia pared secundario a shock o debido a la reanimaci\u00f3n con l\u00edquidos. Pues bien, la HIA es responsable directa de la disminuci\u00f3n del flujo sangu\u00edneo por efecto de la compresi\u00f3n, lo que origina isquemia y edema, a lo que puede contribuir el shock y la reanimaci\u00f3n con l\u00edquidos. Aunque la isquemia probablemente afecta a todos los m\u00fasculos de la pa - red, de modo especial lo hace sobre la vaina de los m\u00fasculos rectos, en la que con s\u00f3lo una PIA de 10 mmHg el flujo sangu\u00edneo disminuye el 42% respecto al flujo basal y el 80% con PIA de 40 mmHg67. Por otra parte la isquemia y el edema de la pared aumentan la rigidez de esta y desciende su distensibilidad, lo que agrava la HIA, y se incrementa el riesgo de com - plicaciones tanto no infecciosas como infecciosas (infecci\u00f3n de la herida, 40 aNales de la Real academia trastornos de cicatrizaci\u00f3n, fascitis necrosante, dehiscencia de suturas, evisceraci\u00f3n, herniaci\u00f3n) que se observan en pacientes con laparotom\u00edas cerradas a tensi\u00f3n68. - Cavidad tor\u00e1cica En la cavidad tor\u00e1cica el aumento de la PIA puede tener repercusio - nes sobre el sistema cardiovascular y sobre el sistema pulmonar. La HIA eleva el diafragma y adem\u00e1s se transmite directamente al t\u00f3rax con lo que se incrementa la presi\u00f3n intrator\u00e1cica (PIT). Esta se considera que tiene un valor de la mitad de la PIA, lo que tiene consecuencias sobre los \u00f3rganos contenidos en la cavidad tor\u00e1cica. Funci\u00f3n cardiovascular El aumento de la PIT disminuye significativamente el retorno venoso, con lo que disminuye la precarga y el gasto card\u00edaco. AL mismo tiempo la compresi\u00f3n directa del coraz\u00f3n reduce la distensibilidad ventricular, que contribuye a disminuir la precarga, y la contractilidad tambi\u00e9n disminu - ye con PIA superior a 30 mmHg. La compresi\u00f3n de la aorta y de los vasos pulmonares aumenta la resistencia vascular perif\u00e9rica, a lo que contri - buye la presi\u00f3n sobre los \u00f3rganos abdominales as\u00ed como la activaci\u00f3n del eje renina-angiotensina-aldosterona, aumentando la postcarga69,70,71. Estos efectos se producen incluso con niveles de PIA de 10 mmHg o, en pacientes hipovol\u00e9micos, incluso con niveles m\u00e1s bajos. La ventila - ci\u00f3n asistida con presi\u00f3n positiva al final de la espiraci\u00f3n (PEEP) agrava los efectos cardiovasculares de HIA72,73 y la administraci\u00f3n de l\u00edquidos aumenta temporalmente la precarga y mejora el estado hemodin\u00e1mico del paciente74. Como consecuencia de la transmisi\u00f3n abdominotor\u00e1cica, las presio - nes de llenado intracardiaco [presi\u00f3n venosa central (PVC) y presi\u00f3n de oclusi\u00f3n de la arteria pulmonar (POAP)] est\u00e1n elevadas en la HIA (a pe - sar de la disminuci\u00f3n del retorno venoso y del gasto card\u00edaco) y no pue - den tomarse como valores adecuados de precarga card\u00edaca, pues ambas medidas son la suma de la presi\u00f3n intravascular y la PIT y, por tanto, no reflejan el verdadero volumen intravascular. Por esta raz\u00f3n, es m\u00e1s ade - cuado utilizar pruebas volum\u00e9tricas, como el \u00edndice de volumen diast\u00f3li -NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 41 co final en el ventr\u00edculo derecho y el volumen diast\u00f3lico final global 70. La respuesta de la precarga al volumen intravenoso de carga se valora mejor con par\u00e1metros din\u00e1micos, como la presi\u00f3n del pulso o la variaci\u00f3n del volumen sist\u00f3lico75. Si no se dispone d pruebas volum\u00e9tricas o din\u00e1micas para la monitorizaci\u00f3n hemodin\u00e1mica, y no hay otra alternativa que no sea utilizar las presiones de llenado, las presiones transmurales pueden calcularse con las siguientes f\u00f3rmulas76: POAP PVC - PIA/2 Funci\u00f3n pulmonar La elevaci\u00f3n del diafragma por la HIA y la transmisi\u00f3n directa de la presi\u00f3n abdominal ocasionan un compresi\u00f3n de los pulmones y un aumen - to de la PIT y de la presi\u00f3n intrapleural, lo que conduce a una disfunci\u00f3n pulmonar71, caracterizada por atelectasia (que aumenta la tasa de infeccio - nes77), disminuci\u00f3n del volumen pulmonar total (enfermedad restrictiva), disminuci\u00f3n del transporte del O2 a trav\u00e9s de la membrana capilar pulmo - nar y aumento del cortocircuito (shunt) intrapulmonar pulmonar (Qs/Qt), disminuci\u00f3n del flujo capilar pulmonar, as\u00ed como de la excreci\u00f3n de CO2 y aumento del espacio muerto alveolar (Vd/Vt), hipoxemia arterial, hiper - carbia y acidosis. Las presiones pico inspiratoria y media de la v\u00eda a\u00e9rea aumentan, en tanto que el volumen corriente y la distensibilidad pulmo - nar y de la pared tor\u00e1cica disminuyen. Este s\u00edndrome de distr\u00e9s agudo se - cundario requiere un cambio en los ajustes del ventilador: la PEEP puede contrarrestar la PIA, deben usarse presiones plateau transmurales (Pplat- PIA/2) y mantenerlas por encima de 35 cmH2O, y debido al riesgo de edema pulmonar debe medirse el \u00edndice de agua pulmonar extravascular. - Cavidad craneal Funci\u00f3n neurol\u00f3gica Seg\u00fan la hip\u00f3tesis de Monroe-Kellie, el cr\u00e1neo y sus componentes [sangre, l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo (LCR) y par\u00e9nquima cerebral] est\u00e1n en un estado de equilibrio de volumen, de modo que cuando aumenta o disminuye el volumen de uno de ellos se compensa con la disminuci\u00f3n o aumento, rec\u00edproco, de otro o ambos restantes78.42 aNales de la Real academia Con la HIA o el aumento der la PIT aumenta la PIC en tanto se man - tenga el incremento de presi\u00f3n en el abdomen o en el t\u00f3rax. El aumento de la PIC se produce en el contexto de un s\u00edndrome policompartimental, y es debido a varios mecanismos. Entre ellos, la disminuci\u00f3n del flujo sangu\u00edneo en el plexo venoso lumbar debido al aumento de la presi\u00f3n en la vena cava i nferior hace que disminuya la absorci\u00f3n de LCR en la cisterna lumbar y el subsiguiente aumento de la presi\u00f3n intracraneal de este. Por otra parte, el aumento de la PIT incrementa la presi\u00f3n venosa yugular disminuyendo el retorno venoso cerebral, el flujo sangu\u00edneo ce - rebral y aumentando el volumen sangu\u00edneo venoso intracraneal, lo que aumenta la PIC79 y disminuye la presi\u00f3n de perfusi\u00f3n cerebral (PPC = PAM - PIA). Lo mismo se ha descrito con el uso de PEEP80 y del pantal\u00f3n anti-shock81. Estos efectos complican de forma importante la evoluci\u00f3n de enfermos politraumatizados con lesiones concomitantes abdominales y cerebrales. - Extremidades La presi\u00f3n en la vena femoral est\u00e1 muy aumentada, debida al in - cremento de la presi\u00f3n en la vena cava inferior como consecuencia de la HIA82 , as\u00ed como por el estrechamiento de la misma por la elevaci\u00f3n craneal del diafragma27. El aumento de la presi\u00f3n venosa femoral y de la diminuci\u00f3n del flujo venoso es causa de edema perif\u00e9rico y facilita la trombosis venosa profunda70. La normalizaci\u00f3n de la PIA puede acompa - \u00f1arse de embolismo pulmonar. - Medio interno Como consecuencia de las alteraciones fisiopatol\u00f3gicas anteriormen - te descritas, se producen alteraciones muy diversas en el medio interno, como es el trasporte de ox\u00edgeno que desencadena acidosis, la cual puede detectarse midiendo el pH sangu\u00edneo o el pH intracelular mediante tono - metr\u00eda g\u00e1strica o hipercapnia; elevaci\u00f3n del lac - tato s\u00e9rico por inhibici\u00f3n del lactato hep\u00e1tico debida a la hipoperfusi\u00f3n. Como resultado de ello hay traslocaci\u00f3n bacteriana, liberaci\u00f3n de ra - dicales libres de ox\u00edgeno y de citocinas proinflamatorias (IL-1, TNF , IL- Sist\u00e9mica (SRIS), sepsis, sepsis grave, shock s\u00e9ptico y FMO.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 43 CL\u00cdNICA La prevalencia de HIA (PIA igual o mayor de 12 mmHg) en un estu - dio epidemiol\u00f3gico multic\u00e9ntrico fue de 50,5% de los pacientes de UCI m\u00e9dicas o quir\u00fargicas, y el SCA (PIA de 20 mmHg o mas con fracaso de uno o m\u00e1s \u00f3rganos, SOFA por encima de 3) fue de 8,2%. Los \u00fanicos factores de riesgo con significaci\u00f3n estad\u00edstica en HIA fueron el \u00edndice de masa corporal, mientras que la administraci\u00f3n masiva de l\u00edquidos, la disfunci\u00f3n renal y de la coagulaci\u00f3n estuvieron en el l\u00edmite de la signifi - caci\u00f3n83. Hay que tener en cuenta que aproximadamente un tercio de los pa - cientes de cirug\u00eda abdominal por un proceso agudo desarrollar\u00e1n HIA, y un tercio de estos desarrollar\u00e1 un SCA, y s\u00f3lo un tercio de los cirujanos miden la PIV84. Si se quieren mejorar los resultados, ser\u00eda muy recomen - dable que a todos los pacientes de cirug\u00eda general de urgencia en UCI o con administraci\u00f3n masiva de l\u00edquidos se les midiera la PIA cada 6 horas. La exploraci\u00f3n cl\u00ednica, que generalmente muestra un abdomen tenso y distendido con aumento del per\u00edmetro abdominal, tiene escaso valor diagn\u00f3stico85. La elevaci\u00f3n de la PIA es un signo fundamental en el SCA. Habitualmente la oliguria, que no responde a los diur\u00e9ticos ni a la admi - nistraci\u00f3n de volumen, y se presenta muchas veces en ausencia de hipo - tensi\u00f3n arterial y presi\u00f3n venosa central normales, es el primer signo que aparece y dependiendo del \u00f3rgano u \u00f3rganos comprometidos aparecen signos y s\u00edntomas de insuficiencia respiratoria [presi\u00f3n inspiratoria pico (PIP) elevada, hipercarbia, hipoxemia refractaria metab\u00f3lica refractaria, disfunci\u00f3n card\u00edaca, au - mento de la PIC. La evoluci\u00f3n cl\u00ednica del SCA no tratado es similar a la del FMO. MEDIDA DE LA PIA Es imprescindible para el diagn\u00f3stico de la HIA, teniendo en cuenta que un diagn\u00f3stico precoz y un tratamiento agresivo son absolutamente necesarios para disminuir la morbilidad y aumentar la supervivencia. La medida de la PIA basal debe hacerse en pacientes con dos o m\u00e1s factores de riesgo de HIA/SCA en cualquier paciente que ingresa en UCI o en presencia de un nuevo o progresivo fracaso org\u00e1nico; y si existe HIA en la determinaci\u00f3n basal deben realizarse determinaciones seriadas5. 44 aNales de la Real academia La determinaci\u00f3n de la PIA poder hacerse por m\u00e9todos directos o indi - rectos y de forma intermitente, la m\u00e1s habitual, o de forma continua. La medida directa puede llevarse a cabo mediante un cat\u00e9ter intrape - ritoneal, una aguja de Veress o tipo Abbocath\u00ae conectados a un man\u00f3 - metro, a un transductor de presi\u00f3n o a un aparato insuflador de cirug\u00eda laparosc\u00f3pica (que est\u00e1 provisto de un medidor de presi\u00f3n que controla la PIA de modo autom\u00e1tico), o mediante una sonda intraperitoneal co - nectada a una unidad telem\u00e9trica piezorresistiva (sensor microelectr\u00f3ni - co de presi\u00f3n piezorresistivo de silicio) alojada en una bolsa subcut\u00e1nea que por radiofrecuencia se conecta a un dispositivo port\u00e1til de regis - tro86,87. Estos procedimientos, en mayor o menor grado, son cruentos. Los m\u00e9todos indirectos consisten en la introducci\u00f3n de una sonda o cat\u00e9ter en el interior de una v\u00edscera o vaso intraabdominal y a trav\u00e9s de este medir la presi\u00f3n en su interior como reflejo de la PIA. As\u00ed pue - de determinarse la presi\u00f3n intravesical (PIV) o transvesical, la presi\u00f3n intrag\u00e1strica (PIG) o presi\u00f3n intrarrectal, la presi\u00f3n in - trauterina , o la presi\u00f3n en la cava inferior. De ellas, la PIV, por su sim - plicidad, bajo costo y escaso riesgo de complicaciones, se considera el patr\u00f3n oro5, pues la flexibilidad de su pared, cuando est\u00e1 poco llena, hace que se comporte como un reservorio pasivo que transmite la PIA. Existen muchos procedimientos para la medida de la PIA88,89,90. Aunque con m\u00e1s frecuencia la PIA se mide de forma intermitente, tambi\u00e9n se dispone de m\u00e9todos para una medida continuada90 . Una sola medida puede no ser suficiente para el diagn\u00f3stico de HIA91, por lo que se necesitan medidas espaciadas unas horas (cada 4-12 horas en la mayor parte de las UCI92) y si hay disfunci\u00f3n de alg\u00fan \u00f3rgano, cada hora. Se deja de medir la PIA cuando est\u00e1 por debajo de 12 mmHg durante 24-48 horas. El m\u00e9todo m\u00e1s utilizado para determinar la PIA es el descrito por Kron en 19842, validado por Iberti y cols.93 o con algunas modificacio - nes88,94,95. Por otra parte se ha demostrado que existe una excelente corre - laci\u00f3n entre la PIV y la PIA96. La medida para obtener la PIA basal debe hacerse cumpliendo una serie de requisitos: con el paciente en dec\u00fabito supino completo, se coloca una sonda de Foley (16 French) con la que se vac\u00eda el volumen residual de orina haciendo compresi\u00f3n suprap\u00fabica y mediante una llave de tres pasos se conecta al transductor de presi\u00f3n (man\u00f3metro de presi\u00f3n, regleta de presi\u00f3n venosa central o transductor electr\u00f3nico), a un suero salino y a la bolsa de recogida de orina; con el paciente en dec\u00fabito supino completo y en ausencia de contracci\u00f3n de la musculatura abdominal, se purga el sistema y se toma el cero en la l\u00ednea NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 45 axilar media a nivel de la cresta Il\u00edaca (o de la s\u00ednfisis del pubis; a con - tinuaci\u00f3n se instilan 25 ml de suero fisiol\u00f3gico est\u00e9ril (1 ml/kg de peso en ni\u00f1os hasta los 20 kg) y, en estas condiciones, se registra la presi\u00f3n al final de la espiraci\u00f3n y se expresa en mmHg (1 mmHg = 1,36 cm H2O)4,5. Actualmente se dispone de diversos dispositivos comercializados, como FoleyManometer\u00ae (Holtech Medical, Copenhague), Uno-Meter\u00ae Abdo-Pressure\u00ae (ConvaTec Inc., Skillman, NJ, EE.UU.), los cuales facilitan mucho la medici\u00f3n de la PIA. Algunos autores han descrito m\u00e9todos para la medida continua de la PIA90,97 por considerar que las medidas intermitentes pueden demorar el diagn\u00f3stico de HIA/SCA. En algunos pacientes la medida de la PIV no es posible, como sucede en pacientes con traumatismo vesical, vejiga neur\u00f3gena, obstrucci\u00f3n del flujo urinario, hematomas a tensi\u00f3n de la pelvis, ascitis, etc. y en estos casos se requiere una alternativa para la medida de la PIA, que es la PIG, la cual ha sido validada con la PIV98,99. Con el paciente en ayunas y dec\u00fa - bito supino, se coloca un cat\u00e9ter intrag\u00e1strico que tiene un bal\u00f3n distal de 3 mm de di\u00e1metro externo (Tecoflex\u00ae, Spiegelberg, Hamburg) y el ex - tremo proximal se conecta a un monitor que registra de forma continua, en tiempo real, el valor de la PIA que tambi\u00e9n se registra gr\u00e1ficamente. Este procedimiento no necesita vaciar la vejiga, ni purgar el sistema, ni ajustarlo a 0 (se ajusta autom\u00e1ticamente cada hora), no interrumpe el flujo urinario, no requiere manipulaci\u00f3n del sistema y no depende del explorador100. Tiene el inconveniente de que es m\u00e1s caro y en opini\u00f3n de algunos autores es menos fiable que la PIV. DIAGN\u00d3STICO El diagn\u00f3stico de SCA no es dif\u00edcil siempre que piense en su diagn\u00f3sti - co. Los pacientes con mayor riesgo de padecerlo son los que se han someti - do a una cirug\u00eda abdominal o retroperitoneal, o enfermos que ha requerido una reanimaci\u00f3n en\u00e9rgica con l\u00edquidos por shock de cualquier naturaleza. Los signos fundamentales de SCA son: abdomen tenso y distendido, PIA elevada, oliguria refractaria a la administraci\u00f3n de volumen, presi\u00f3n pico inspiratoria y plateau elevadas en pacientes ventilados mec\u00e1nica - mente, hipercarbia, hipoxemia refractaria al aumento de la FiO2 (frac - de ox\u00edgeno inspirado) y de PEEP, acidosis metab\u00f3lica refractaria 46 aNales de la Real academia y elevaci\u00f3n de la PIC29. Estos signos son los m\u00e1s comunes en la DMO consecutiva a una HIA grave y en el desarrollo de un SCA. A ellos pueden a\u00f1adirse otros muchos, como signos de bajo gast00o card\u00edaco, aumento de presi\u00f3n en aur\u00edcula derecha y de presi\u00f3n capilar pulmonar, hipoperfusi\u00f3n espl\u00e1cnica (aumento pCO2 intramucoso por tonometr\u00eda g\u00e1strica, y edema en miembros inferiores con tendencia a trombosis venosa profunda). La radiograf\u00eda simple de t\u00f3rax y abdomen, la ultrasonograf\u00eda abdo - minal y la TAC, aunque no aportan datos de HIA, pueden ser \u00fatiles para diagnosticar su causa (hematoma, ascitis, absceso, tumor, etc.) y pueden servir de gu\u00eda para el drenaje de colecciones intraabdominales. La monitorizaci\u00f3n de la PIA es una herramienta segura, de perfil ries - go-beneficio muy favorable, para el diagn\u00f3stico de la HIA y como gu\u00eda para el tratamiento del SCA. El diagn\u00f3stico y tratamiento tempranos de estas entidades (HIA/SCA) disminuye la morbimortalidad de los pacientes que las padecen4,37. El pHimg es un buen indicador del estado de la perfusi\u00f3n. TRATAMIENTO El tratamiento de estos pacientes debe hacerse en la UCI colaboran - do estrechamente cirujanos e intensivistas, ya que el enfermo con SCA puede requerir tratamiento quir\u00fargico a lo largo de su evoluci\u00f3n y, por otra parte, los enfermos operados (por SCA u otras razones) requieren en el concurso de los intensivistas. El tratamiento de la HIA se basa en cuatro pilares fundamentales101: 1) Medidas espec\u00edficas para aminorar las consecuencias del aumento de la PIA y del SCA; 2) soporte general en UCI del enfermo cr\u00edticamente enfermo; 3) descompresi\u00f3n quir\u00fargica en los casos en que sea necesario; y 4) optimizaci\u00f3n tras la descompresi\u00f3n quir\u00fargica para contrarrestar alguno de los efectos adversos asociados a esta. TRATAMIENTO M\u00c9DICO Comprende la puesta en pr\u00e1ctica de los procedimientos destinados a contrarrestar los factores de riesgo de la HIA/SCA. Para ello es preciso controlar y mejorar la funci\u00f3n respiratoria, la situaci\u00f3n hemodin\u00e1mica del paciente, su funci\u00f3n renal, medir la PIA, el pHim y la PPA, mante -NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 47 ni\u00e9ndola por encima de los 60 mmHg. El tratamiento se controla me - diante los an\u00e1lisis habituales y las pruebas espec\u00edficas (anal\u00edticas, de fun - ci\u00f3n de los \u00f3rganos y de imagen) que se consideren oportunas en cada momento evolutivo. El tratamiento m\u00e9dico comprende los siguientes puntos: - Mejorar la compliancia de la pared abdominal: sedaci\u00f3n y analgesia, bloqueo neuromuscular102 (no fentanilo103, que puede aumentar la PIA) , evitar la elevaci\u00f3n de la cama m\u00e1s de 30 grados, balance l\u00edquido negativo, separaci\u00f3n de componentes de la pared abdominal que ha sido eficaz en un modelo porcino por v\u00eda endosc\u00f3pica104 y en pacientes quemados105. La separaci\u00f3n de componentes de la pared abdominal106 tambi\u00e9n se usa en humanos para tratar grandes eventraciones con \u00abp\u00e9rdida del derecho a domicilio\u00bb. Se realiza una disecci\u00f3n subcut\u00e1nea lateral, despegando el colgajo musculocut\u00e1neo, para realizar a continuaci\u00f3n una fasciotom\u00eda vertical de la aponeurosis del oblicuo externo del abdomen a un cent\u00edme - tro por fuera del borde del recto anterior. Se realiza entonces, mediante disecci\u00f3n roma, una separaci\u00f3n entre ambos m\u00fasculos oblicuos, lo que permite deslizar la fascia del oblicuo externo hacia afuera, ampliando as\u00ed la superficie de la fascia abdominal y por tanto la compliancia de la pared107,108. - Evacuar el contenido intraluminal: sonda colecciones abdominales: para - centesis en ascitis, aspiraci\u00f3n percut\u00e1neo guiado con TC o ecograf\u00eda de abscesos, hematomas o colecciones hem\u00e1ticas, drenaje percut\u00e1neo de cualquier tipo de colecci\u00f3n. - Correcci\u00f3n de la fuga capilar y adecuaci\u00f3n del aporte de l\u00edquidos: evitar un excesivos l\u00edquidos en la resucitaci\u00f3n110, alb\u00famina humana al 20% asociada a diur\u00e9ticos de (en lugar de dopamina)111, hemodi\u00e1lisis para suplir la funci\u00f3n renal o hemofiltraci\u00f3n continua, especialmente de alto volumen112 para eliminar los mediadores que desencadenan la cas - cada inflamatoria de la sepsis (TNF , IL-1, IL-6, IL-8, FAP, factores del 48 aNales de la Real academia complemento). Es muy importante cuando se procede a la descompresi\u00f3n quir\u00fargica el relleno vascular con cristaloides, manitol y NaCO3H antes de la cirug\u00eda para prevenir la hipotensi\u00f3n secundaria a la bajada de la PIA. - Soporte de \u00f3rganos: optimizar la ventilaci\u00f3n, considerar la PEEP (que puede aumentar la PIA), soporte hemodin\u00e1mico y relleno intravas - cular (en el que se controla el volumen telediast\u00f3lico del ventr\u00edculo de - recho como mejor indicador de la precarga), control de la funci\u00f3n renal (diuresis horaria, urea, creatinina, iones en orina, perfusi\u00f3n renal con ecograf\u00eda Doppler) y renograma isot\u00f3pico. Como medidas terap\u00e9uticas novedosas se ha utilizado la presi\u00f3n ne - gativa extraabdominal continua113,114,115 y experimentalmente el octre\u00f3ti - do116 y la melatonina117. El tratamiento se establece de forma escalonada en pasos sucesivos, para pasar de uno a otro cuando el anterior no sea eficaz. Estos pasos son los siguientes 1. Primera fase . Sonda nasog\u00e1strica y/o rectal, as\u00ed como procin\u00e9ti - cos para disminuir el contenido endoluminal; as\u00ed como evacuaci\u00f3n de colecciones intraabdominales ocupantes de espacio identificadas por ecograf\u00eda; sedaci\u00f3n y analgesia, evitar vendajes o ropas compresivas o es - caras abdominales para mejorar la compliancia abdominal; evitar exce - sivo aporte de l\u00edquidos y procurar un balance de cero a negativo durante tres d\u00edas para optimizar la fluidoterapia; optimizar la perfusi\u00f3n sist\u00e9mica y regional manteniendo una PPA 60 mmHg. 2. Fase segunda . Minimizar la nutrici\u00f3n enteral y administrar enemas para evacuar el contenido endoluminal; TAC abdominal para identificar colecciones intraabdominales y drenaje percut\u00e1neo si existen; evitar el de - c\u00fabito prono, cabecera de la cama elevada m\u00e1s de 20 y considerar posici\u00f3n en anti-Trendelenburg para mejorar la compliancia; coloides y soluciones hipert\u00f3nicas y disminuci\u00f3n de l\u00edquidos si el paciente est\u00e1 estable como con - trol de la administraci\u00f3n de l\u00edquidos; monitorizaci\u00f3n hemodin\u00e1mica como gu\u00eda de la resucitaci\u00f3n para optimizar la perfusi\u00f3n local y regional. 3. Fase tercera . Considerar descompresi\u00f3n colonosc\u00f3pica e inte - rrumpir la nutrici\u00f3n enteral para disminuir el contenido endoluminal; considerar la evacuaci\u00f3n quir\u00fargica de colecciones intraabdominales; considerar bloqueo neuromuscular para mejorar la compliancia; y con - siderar hemodi\u00e1lisis/hemofiltraci\u00f3n.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 49 4. Fase cuarta . Si la PIA es mayor de 25 mmHg y la PPA < 50 mmHg y se presenta una nueva disfunci\u00f3n o fracaso org\u00e1nico, o la HIA/SCA del paciente es refractario al tratamiento m\u00e9dico: considerar seriamente, aunque con mucha cautela, la descompresi\u00f3n quir\u00fargica abdominal. En el \u00faltimo documento de consenso de la WSACS8, con las medidas de tratamiento habitualmente descritas, se hacen afirmaciones categ\u00f3ri - cas, cuando los efectos deseables pesan m\u00e1s que los potencialmente in - deseables; sugerencias si los posibles riesgos o beneficios de la interven - ci\u00f3n son menos claros; y no recomendaciones, cuando no cabe esperar beneficios de la medida aplicada, seg\u00fan los grados de evidencia cient\u00edfica disponibles. TRATAMIENTO QUIR\u00daRGICO El tratamiento quir\u00fargico consiste en la pr\u00e1ctica de una laparotom\u00eda para explorar, revisar, identificar y tratar cualquiera de los problemas res - ponsables de la HIA/SCA, para dejar despu\u00e9s el abdomen abierto con un cierre temporal, hasta que la situaci\u00f3n del paciente permita realizar el cierre definitivo. La operaci\u00f3n, una vez decidida, debe realizarse lo antes posible, pues cuanto m\u00e1s se demore la intervenci\u00f3n las posibilidades de recuperaci\u00f3n de las funciones org\u00e1nicas es menor y las posibilidades de instauraci\u00f3n de un cuadro s\u00e9ptico por traslocaci\u00f3n bacteriana tambi\u00e9n son mayores. Hay que prestar especial atenci\u00f3n al posible s\u00edndrome de reperfusi\u00f3n postdescompresi\u00f3n que, acompa\u00f1ado de hipotensi\u00f3n y da\u00f1o oxidativo, puede ser mortal en el SCA. Para evitarlo se recomienda un tratamiento prequir\u00fargico con manitol y bicarbonato y de la administraci\u00f3n de su - ficientes l\u00edquidos para evitar el shock por descompresi\u00f3n. Tambi\u00e9n hay que prestar especial atenci\u00f3n despu\u00e9s de la descompresi\u00f3n abdominal a la hipotensi\u00f3n arterial por disminuci\u00f3n de la presi\u00f3n de llenado ventri - cular y las posibles arritmias supraventriculares por un r\u00e1pido lavado vascular y circulaci\u00f3n sist\u00e9mica de \u00e1cidos y metabolitos nocivos. Indicaciones de cirug\u00eda de descompresi\u00f3n Las indicaciones fundamentales para la descompresi\u00f3n quir\u00fargica abdominal son el fracaso del tratamiento m\u00e9dico, la PIA 20 mmHg, 50 aNales de la Real academia la imposibilidad de mantener una PPA > 50 mmHg, pHimg 7,32, y da - tos cl\u00ednicos de comienzo de DMO (acidosis, hipercapnia, requerimiento elevado de O2, oliguria, disminuci\u00f3n del gasto card\u00edaco, aumento de la presi\u00f3n en la v\u00eda a\u00e9rea, signos de hipertensi\u00f3n craneal). La descompresi\u00f3n en casos de SCA establecido, tanto en las formas primarias como secundarias, suelen tener una buena respuesta en cuan - to a las alteraciones fisiopatol\u00f3gicas, si bien la disfunciones org\u00e1nicas muestrean una respuesta variable de unos casos a otros. Hay que tener muy presente que con la cirug\u00eda descompresiva es po - sible que aparezca un s\u00edndrome de isquemia-reperfusi\u00f3n temprana con disminuci\u00f3n de fosfatos de alta energ\u00eda, liberaci\u00f3n masiva de radicales libres y otros productos t\u00f3xicos procedentes del metabolismo anaerobio, que producen disfunci\u00f3n de los organelos intracelulares, inadecuada re - perfusi\u00f3n (los tejidos no logran alcanzar la perfusi\u00f3n que ten\u00edan antes de la isquemia que puede deberse a trombosis microvascular, da\u00f1o en - dotelial o tapones de leucocitos o plaquetas), sobrecarga de calcio que activa la fosfolipasa y otras enzimas que contribuyen al da\u00f1o tisular. La disminuci\u00f3n de la precarga al disminuir la presi\u00f3n sobre Las venas abdo - minales y p\u00e9lvicas y expandirse hace que todas estas sustancias lleguen r\u00e1pidamente al coraz\u00f3n y se difundan por todo el organismo. Procedimientos de descompresi\u00f3n Consiste en practicar una laparostom\u00eda118, dejando la pared abdo - minal sin cerrar de forma primaria, lo que se denomina \u00ababdomen abierto\u00bb. Esta t\u00e9cnica fue introducida por Ogilvie en 1940119 para tratar las heridas abdominales de guerra y se utiliza actualmente en casos en que no puede cerrarse la pared abdominal, como es el caso de p\u00e9r - dida de sustancia de la pared (traumatismo, fascitis necrosante), en el tratamiento de infecciones intraabdominales graves, en el SCA con presi\u00f3n superior a los 20 mmHg, en la cirug\u00eda de control de da\u00f1os, o cuando ya se han hecho tres o m\u00e1s relaparotom\u00edas sin recuperaci\u00f3n del enfermo por cualquier patolog\u00eda abdominal (sobre todo en peritoni - tis secundarias graves)120. El abdomen abierto requiere un cierre tem - poral provisional , que puede hacerse de muy diferentes formas121,122, para proceder al cierre definitivo tan pronto como sea posible. Entre los procedimientos de cierre temporal descritos, que son muy numerosos y heterog\u00e9neos, la elecci\u00f3n de cualquiera de las t\u00e9cnicas no est\u00e1 estan -NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 51 darizada y depende en gran parte de la decisi\u00f3n del cirujano y de su experiencia. En una reciente revisi\u00f3n hist\u00f3rica de los procedimientos que han sido utilizados, se clasifican estos en dos grandes periodos: de 1940 a 1990 y de 1990 a 2010123. En el tiempo que media entre 1940 y 1990, Ogilvie describi\u00f3 el uso de una l\u00e1mina de lienzo o de algod\u00f3n en el defecto de los m\u00fasculo y suturarlo con puntos sueltos de catgut en las heridas de guerra que no pod\u00edan cerrarse de forma primaria; en otros casos utiliz\u00f3 ap\u00f3sitos de al - god\u00f3n vaselinado sobre las v\u00edsceras expuestas, por debajo de los borde de la incisi\u00f3n aproximados mediante tiras de esparadrapo o con puntos119. M\u00e1s tarde aplic\u00f3 la misma t\u00e9cnica en el abdomen s\u00e9ptico para cerrar sus bordes unos d\u00edas despu\u00e9s124. Casi 40 a\u00f1os despu\u00e9s, Steinberg describi\u00f3 el tratamiento de peritonitis dejando el abdomen abierto, con las v\u00edsceras cubiertas con un paquete de gasas, que se extra\u00edan a las 48-72 horas y anudando los alambres que previamente se hab\u00edan dejado pasados125. En los a\u00f1os siguientes el abdomen abierto fue un procedimiento utilizado en muchos casos de peritonitis graves, pues la mortalidad era menor que cerrando primitivamente el abdomen126, 127. Sin embargo, se describieron numerosas complicaciones (evisceraci\u00f3n, f\u00edstula enteroatmosf\u00e9rica, p\u00e9r - dida de l\u00edquidos, infecci\u00f3n de la herida), por lo que se consider\u00f3 como el \u00faltimo recurso para tratar a este tipo de pacientes128. Durante los a\u00f1os 1980 se popularizaron las relaparotom\u00edas progra - madas cada dos o tres d\u00edas en lugar de relaparotom\u00edas a la demanda en el tratamiento de las infecciones abdominales graves129 y, para facilitar las relaparotom\u00edas, se recurre al uso de una malla de Marlex\u00ae con una cremallera130, 131 y a otros procedimientos, como la bolsa de Bogot\u00e1132, las hojas adhesivas de Velcro\u00ae133, las mallas absorbibles134 y la \u00abt\u00e9cnica s\u00e1ndwich\u00bb135. Desde 1990 a 2010, ha continuado la discusi\u00f3n entre relaparotom\u00edas planeadas y relaparotom\u00edas a la demanda en el tratamiento de la sepsis intraabdominal136. En las relaparotom\u00edas planeadas algunos cirujanos mantienen el abdomen cerrado entre operaciones y otros usan t\u00e9cnicas de cierre temporal, como suturas de retenci\u00f3n, cremalleras o adhesivo tipo velcro, sin que haya resultados verdaderamente valorables en cuanto a resultados, complicaciones, estancia media, etc137. Tampoco hay dife - rencias significativas de resultados entre relaparotom\u00edas planeadas y a la demanda138. No obstante se han introducido muchas nuevas t\u00e9cnicas de cierre temporal en los \u00faltimos 10 a\u00f1os, como son las suturas de retenci\u00f3n din\u00e1mica, el vacuum pack y otras.52 aNales de la Real academia Por lo que respecta a las t\u00e9cnicas de cierre abdominal temporal, los objetivos fundamentales son: mantener el contenido dentro de la cavi - dad abdominal, protegerle al abrigo de lesiones y contaminaci\u00f3n exter - na, conservar la integridad de la pared abdominal y garantizar el cierre definitivo, prevenir las adherencias de las v\u00edsceras a la pared y al material de cierre, prevenir la HIA, minimizar la p\u00e9rdida de capacidad de la cavi - dad abdominal, ser realizado con facilidad y rapidez, proporcionar una f\u00e1cil reentrada, prevenir la p\u00e9rdida de l\u00edquidos, facilitar los cuidados de enfermer\u00eda, no ser caro y tener un buen resultado coste-efectivo, permitir el desplazamiento del enfermo123. Sin embargo, no siempre son alcanza - bles estos objetivos. En caso de que sea necesario practicar un estoma, este debe situarse lo m\u00e1s alejado posible de la l\u00ednea media para facilitar el cierre definitivo ulterior de la laparotom\u00eda139. A continuaci\u00f3n resumimos los posibles procedimientos que pueden utilizarse en el cierre temporal provisional del abdomen abierto140, 141. 1. Aplicaci\u00f3n de un pl\u00e1stico adhesivo sobre la herida abierta, aplican - do una bolsa de drenaje en la parte m\u00e1s declive, procedimiento sencillo pero muy poco recomendable. 2. Aproximaci\u00f3n de los bordes cut\u00e1neos sobre el defecto fascial con pinzas de campo o una sutura continua; esta t\u00e9cnica tiene el inconve - niente de no prevenir la retracci\u00f3n de la aponeurosis, lo que dificultar\u00e1 despu\u00e9s el cierre definitivo de la pared abdominal por la aparici\u00f3n una hernia ventral142. Tiene la ventaja de ser barato, disponible, y r\u00e1pido de realizar y los inconvenientes de potencial da\u00f1o a la piel, alta incidencia de HIA/SCA e interfiere algunos estudios diagn\u00f3sticos. 3. Empaquetamiento o cobertura con compresas entre los bordes de la incisi\u00f3n manteniendo estos aproximados mediante suturas de reten - ci\u00f3n. La aplicaci\u00f3n de compresas sobre las asas intestinales, cuando se prolonga unos d\u00edas, da lugar a la aparici\u00f3n de f\u00edstulas enteroatmosf\u00e9ricas en un alto porcentaje de casos143. 4. Cierre con chimenea o silo de material prot\u00e9sico, procedimiento original de Gross para el tratamiento de los onfaloceles y gastrosquisis20, que consiste en cubrir las v\u00edsceras herniadas con una malla sint\u00e9tica cu - bierta de silastic, en forma de tubo cil\u00edndrico, que se ancla a los bordes de la fascia del defecto abdominal sin ejercer presi\u00f3n sobre las v\u00edsceras NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 53 y se cierra por el otro extremo144. En d\u00edas sucesivos, se va exprimiendo el silo suavemente, para en cada sesi\u00f3n ir reduciendo progresivamente el contenido a la cavidad abdominal; se recorta el sobrante de malla en cada sesi\u00f3n y se cierra el orificio resultante. En cuanto sea posible, se retira el material sint\u00e9tico, y se cierra la pared abdominal por planos145. 5. Cubriendo el contenido abdominal con una bolsa de pl\u00e1stico (bolsa de Bogot\u00e1)146,147 que es una bolsa de lavado genitourinario colocada por su lado est\u00e9ril, que se cose con una sutura continua monofilamento de poli - propileno al borde de secci\u00f3n de la aponeurosis de la laparotom\u00eda o a los bordes de la herida; es un procedimiento de f\u00e1cil aplicaci\u00f3n, sencillo, dis - ponible y de bajo coste148. Tiene el inconveniente de posibles desgarros cu - t\u00e1neos, adherencias del intestino a la pared abdominal, aumentar el riesgo de SCA, y otros. Se han introducido algunas modificaciones al procedi - miento inicial, como el uso de una doble l\u00e1mina y drenaje aspirativo149. 6. Aplicando una malla sobre el contenido del abdomen150, cuyos bor - des se suturan a la aponeurosis. La malla puede ser reticular absorbible (cubierta o no por injerto de piel de espesor completo), como las de \u00e1cido poliglic\u00f3lico o de poliglactin 910, laminar como las de PTFE (politetra - fluoroetileno expandido)151, o bien pr\u00f3tesis compuestas152, por una malla bicapa irreabsorbible de polipropileno recubierto con silicona por su cara interna para evitar las adherencias con las asas intestinales. Las mallas no reabsorbibles, con frecuencia, se complican con f\u00edstulas intestinales143,153. Tambi\u00e9n se ha descrito el uso de pr\u00f3tesis biol\u00f3gicas, como la matriz d\u00e9rmica acelular para cerrar peque\u00f1os defectos rema - nentes de la pared abdominal despu\u00e9s de cerrar el abdomen abierto154. Una t\u00e9cnica mixta usa una malla de PTFE para el cierre temporal y sobre ella se aplica un sistema VAC (v\u00e9ase m\u00e1s adelante). Para acceder de nuevo a la cavidad abdominal se abre la malla en la l\u00ednea media en cada reintervenci\u00f3n y cada vez que se realiza una se va plicando la malla y se instala de nuevo el VAC, hasta que sea posible la retirada completa de la malla y el cierre primario de la fascia155, 156. 7. Mediante una malla de Marlex\u00ae con cremallera cuyos bordes se cosen a los bordes de secci\u00f3n de la aponeurosis de la laparotom\u00eda157. 8. Con una l\u00e1mina adhesiva an\u00e1loga al Velcro\u00ae ( Wittmann patch \u00ae)133, con una cara rugosa y otra lisa, suturando dos hojas, una a cada borde 54 aNales de la Real academia de la fascia seccionada y adosando una a otra por su cara rugosa, lo que permite despegar sus caras para entrar en la cavidad abdominal y al concluir la revisi\u00f3n del contenido, volver a pegar las hojas, procurando ir acercando los bordes de secci\u00f3n de la fascia; las l\u00e1minas de velcro se cubren con una compresa quir\u00fargica, un tubo de aspiraci\u00f3n y se cubre la herida con una l\u00e1mina adhesiva que se pega a la pared del abdomen158. 9. Con una malla de Marlex\u00ae que se coloca sobre el epipl\u00f3n y las v\u00edsceras, y se cose con sutura continua a los bordes de la fascia; sobre la malla se colocan dos tubos de aspiraci\u00f3n e irrigaci\u00f3n, que se cubren con un ap\u00f3sito adhesivo transparente que cubre el defecto. Este proceder se conoce como \u00abt\u00e9cnica del s\u00e1ndwich\u00bb135, 159. 10. Empaquetamiento al vac\u00edo ( Vacuum-packing technique ). Una hoja fenestrada de pl\u00e1stico cubre las v\u00edsceras y sobre ella se colocan com - presas quir\u00fargicas h\u00famedas y sobre estas se ponen dos tubos de drenaje, cubriendo la herida con un pl\u00e1stico herm\u00e9tico y se aplica una aspiraci\u00f3n constante a los tubos de drenaje160. Es una t\u00e9cnica sencilla, barata, y no requiere materiales espaciales161. 11. T\u00e9cnicas de cierre asistido por vac\u00edo. Son las preferidas en la ac - tualidad143. El sistema de vac\u00edo (VAC\u00ae, de Vacuum Assisted Closure )162, es la primera generaci\u00f3n de sistemas de tratamiento con presi\u00f3n negativa sobre el abdomen abierto. Fue introducida en 1995 por Brock y comer - cializada en 2003. Consta de una l\u00e1mina profunda fenestrada de polie - tileno que se coloca sobre las asas intestinales (entre las asas y el peri - toneo parietal anterior), por encima de esta una esponja de poliuretano y cubriendo todo, incluida ampliamente la piel circundante a los bordes de la laparotom\u00eda, una l\u00e1mina de pl\u00e1stico transparente adhesiva, que se - lla la cavidad abdominal. Los tubos de drenaje, que son perforados, se conectan a un sistema de aspiraci\u00f3n que mantiene una presi\u00f3n negativa continua de 100-150 mmHg y extrae l\u00edquido acumulado o de lavado. Es una t\u00e9cnica segura y no es cara. Este sistema tambi\u00e9n puede a\u00f1adirse al parche de Wittmann, por encima del mismo. Con esta t\u00e9cnica no es necesario suturar la pared y la conserva en buenas condiciones para el cierre definitivo, proporcionando una alta tasa de cierre fascial prima - rio163. Esta t\u00e9cnica ha sido mejorada con otras m\u00e1s modernas basadas en la aplicaci\u00f3n de vac\u00edo aislada o combinadas con otros procedimientos (t\u00e9cnicas mixtas).NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 55 12. Cierre fascial asistido por vac\u00edo (VAFC, de vacuum-assisted fas - cial closure ) o cierre de la asistido por vac\u00edo (VAWC, de vacuum- assisted wound closure )164. Es una modificaci\u00f3n de la t\u00e9cnica VAC ante - riormente expuesta. Utilizan una esponja de poliuretano (fabricada por KCI Medical) sobre la l\u00e1mina de polietileno no adhesivo y una bomba especial de vac\u00edo que aspira sobre dos tubos de drenaje colocados sobre la esponja de poliuretano, y todo ello se cubre con una l\u00e1mina trans - parente adhesiva. Al mismo tiempo se intenta una sutura parcial de la pared abdominal, con puntos en los extremos proximal y distal de la herida despu\u00e9s de cada procedimiento, utilizando cada vez trozos m\u00e1s peque\u00f1os de esponja de poliuretano. Este m\u00e9todo consigue, en la mayo - r\u00eda de los casos, el cierre fascial en menos tiempo165, y con menor tasa de f\u00edstulas ent\u00e9ricas166. 13. Cierre asistido por vac\u00edo y tracci\u00f3n fascial mediada por malla. Es una t\u00e9cnica mixta167, 168, 169 en la que se combina una l\u00e1mina de pl\u00e1stico que separa el intestino de la pared abdominal, sobre la que se coloca una malla de polipropileno suturada a la fascia para prevenir la lateralizaci\u00f3n de la pared abdominal, que se cubre con esponja de poliuretano y una l\u00e1mina adhesiva transparente que cubre el conjunto. Sobre esta se pone un tubo conectado a una fuente de aspiraci\u00f3n continua. 14. Suturas de retenci\u00f3n din\u00e1mica (DRS, de dynamic retention sutu - res). El sistema ABRA\u00ae ( Abdominal Re-approximation Anchor System ), est\u00e1 dise\u00f1ado para permitir la aproximaci\u00f3n gradual de la fascia y m\u00fas - culos de la l\u00ednea media del abdomen usando un elast\u00f3mero como sutura de retenci\u00f3n din\u00e1mica170,171. Esto se consigue dando varios puntos suel - tos, paralelos entre s\u00ed y perpendiculares a los bordes del defecto, con el elast\u00f3mero que atraviesan las paredes abdominales, entrando y saliendo a 5 cm de los bordes de la herida y pasando por debajo por debajo de la fascia y por encima de la hoja de silicona o cualquier otro material que cubre y protege las v\u00edsceras abdominales. Sobre este puede dejarse un sistema de aspiraci\u00f3n. Los extremos de cada hilo est\u00e1n sujetos con un bot\u00f3n adhesivo que hace de anclaje y adem\u00e1s se fija a la piel con un espa - radrapo. Diariamente se inspecciona la herida y se tensa el elast\u00f3mero, procurando mantener una fuerza constante de 290 g. 15. Sistema ABThera\u00ae ( ABThera Open Abdomen Negative Pressure Therapy System , KCI USA)172, 173, 174. Es un procedimiento de cierre tem -56 aNales de la Real academia poral del abdomen abierto que consiste en la colocaci\u00f3n del pl\u00e1stico envolvente fenestrado sobre las v\u00edsceras con una esponja de poliure - tano incorporada, bajo la fascia, llegando hasta el retroperitoneo por detr\u00e1s, el diafragma por arriba y la pelvis por abajo. As\u00ed se evitan las adherencias de las v\u00edsceras a la pared abdominal lateral, permite la movilizaci\u00f3n de la fascia y previene lesiones a las v\u00edsceras. Se coloca despu\u00e9s una esponja de espuma sobre la hoja de pl\u00e1stico y se sella el abdomen con un pl\u00e1stico transparente adherente a la piel, aplicando una succi\u00f3n de 125 mmHg175. El vendaje ABThera se cambia cada 3-5 d\u00edas en quir\u00f3fano. 16. Combinaci\u00f3n de ABRA y ABThera176. Durante la primera ope - raci\u00f3n del abdomen abierto el cierre temporal de la laparotom\u00eda se realiza con el sistema ABThera, como se ha descrito anteriormente. El montaje ABThera se cambia cada 3-5 d\u00edas en quir\u00f3fano. El sistema ABRA se a\u00f1ade a juicio del cirujano, sobre todo cuando se observa re - tracci\u00f3n fascial. Los elast\u00f3meros del sistema ABRA se colocan sobre la hoja fenestrada del sistema ABThera y por debajo de la esponja, con sus botones de anclaje fijos a la piel, y se tensan diariamente, con lo que se aproximan los bordes de la fascia y se acercan a la l\u00ednea media hasta conseguir el cierre primario utilizando una sutura continua de polidioxanona. Las ventajas del abdomen abierto son varias: inspecci\u00f3n del conte - nido en cualquier momento, f\u00e1cil acceso a la cavidad peritoneal sin da - \u00f1ar la pared abdominal, m\u00e1ximo drenaje de exudados y descompresi\u00f3n del interior del abdomen, lo que facilita la perfusi\u00f3n visceral y la ven - tilaci\u00f3n pulmonar. Sus inconvenientes son la evisceraci\u00f3n, la eventra - ci\u00f3n, la p\u00e9rdida de l\u00edquidos, electrolitos y prote\u00ednas, las infecciones de la herida y las f\u00edstulas ent\u00e9ricas. La aplicaci\u00f3n de un sistema aspirativo de vac\u00edo es muy \u00fatil para recoger los l\u00edquidos y calcular las p\u00e9rdidas diarias de fluidos. Algunos de estos procedimientos pueden realizarse en la propia UCI donde est\u00e1 el paciente ingresado, lo que se denomina cirug\u00eda \u00aba pie de cama\u00bb que se recoge en algunas publicaciones177. La descompresi\u00f3n abdominal profil\u00e1ctica no tiene una indicaci\u00f3n palmaria y definitivamente establecida, si bien en pacientes con serio riesgo de desarrollar una HIA, el cierre de la laparotom\u00eda con una pr\u00f3 - tesis que evite tensi\u00f3n puede disminuir la frecuencia de SCA178.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 57 Cierre definitivo En general, el cierre fascial primario en el curso del primer ingreso del paciente es el ideal y se acompa\u00f1a de los mejores resultados, por lo que debe hacerse en cuanto sea posible, con lo que disminuyen las com - plicaciones inherentes al cierre temporal del abdomen abierto. Cualquiera que sea la t\u00e9cnica de cierre temporal, debe evitarse el con - tacto directo de gasas y mallas no reabsorbibles con las v\u00edsceras abdomi - nales para evitar la formaci\u00f3n de adherencias y la aparici\u00f3n de f\u00edstulas ent\u00e9ricas. PRON\u00d3STICO La adopci\u00f3n de las definiciones de consenso de la WSACS y sus reco - mendaciones han demostrado su utilidad y han mejorado de forma muy significativa la supervivencia de pacientes con HIA/SCA, al tiempo que facilitar\u00e1n la investigaci\u00f3n en este terreno. La mortalidad comunicada por diversos autores en pacientes con HIA/SCA oscila entre el 42% y el 68%. En pacientes con HIA sin SCA, la mortalidad es del 8,4% y del 64,8% cuando hay SCA, pudiendo llegar al 100% en casos de SCA no tratados. La agudeza de presentaci\u00f3n y el valor absoluto de la HIA, junto con las comorbilidades preexistentes (insuficiencia renal cr\u00f3nica, EPOC, car - diopat\u00eda, etc.) guardan una estrecha relaci\u00f3n con el pron\u00f3stico de estos pacientes38. El pron\u00f3stico, por tanto, es grave. Los efectos de la cirug\u00eda de des - compresi\u00f3n no han sido muy bien valorados y muy pocos trabajos apor - tan datos sobre la funci\u00f3n de los \u00f3rganos despu\u00e9s de la descompresi\u00f3n. Aunque la PIA desciende despu\u00e9s de la cirug\u00eda la mortalidad sigue siendo considerable y la recuperaci\u00f3n de las disfunciones org\u00e1nicas es muy va - riable179. CONCLUSIONES 1. Seg\u00fan ya sugiri\u00f3 Marey en 1863, el SCA es la etapa final en la evo - luci\u00f3n de una HIA no controlada. Han tenido que transcurrir m\u00e1s de 150 a\u00f1os para comprender la importancia de esta entidad. 58 aNales de la Real academia 2. Tras los estudios actuales el SCA se presenta como una complica - ci\u00f3n frecuente de numerosos procesos, tanto m\u00e9dicos como qui - r\u00fargicos. 3. El SCA se asocia a una elevada morbilidad y mortalidad. 4. El SCA, de no ser tratado adecuadamente, es causa frecuente de disfunci\u00f3n multiorg\u00e1nica que puede llevar a la muerte de numero - sos pacientes. 5. Los protocolos actualmente establecidos por la WSACS permiten identificar y tratar adecuadamente esta entidad, con una notable mejor\u00eda en los resultados obtenidos. BIBLIOGRAF\u00cdA 1. Cheatham M.L., Intra-abdominal Hypertension for abdominal re-exploration. Ann Surg 1984; 3. et al. from the international conference of experts on intra-abdominal hypertension and abdominal compartment A., et from the international conference of experts on intraabdominal hypertension and abdominal compartment syndrome. M.L., et al. Recommendations for from the international conference of experts on intraabdominal hypertension and clinical practice of the Abdominal Compartment Syndrome. Conference reports and expert panel. Intensive 39:1190-1206. 9. van Hee R., Historical highligts in concept pay attention? Crit Care Med 2000; 28:2137-2138.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 59 12. Papavramidis T.S., A., Pliakos 4:279-291. 13. Marey E-J., Medical physiology on the blood circulation. Paris, A Dela - haye 1863, pp. 284-293. 14. Burt P., Lessons on the physiology of respiration. Paris, J.P. Bailli\u00e8re Lancet 2:253-256. 20. Gross R.E., A S.E., Bradley The of increased abdominal pressure on Clin Invest 1947; 26:1010-1015. 23. Transmission of increase from K., Intra-abdominal compart - ment - Syndrome. Georgetown, Landes Bioscience, 2006, pp. 1-7. Secondary In Ivatury R., Cheatham M.L., Malbrain M., Sugrue M., eds. 60 aNales de la Real academia Abdominal Compartment Syndrome. Georgetown, Surg 2001; 67:243-248. 35. Yi M., Len Y., Bai Y., et al. The evaluation of the effect of body positioning on intra-abdominal pressure measurement and the effect of intra-abdominal at body on organ function and emergency medicine. 2002, pp. 792-810. 40. Sugrue M., Jones F., Deane S.A., et al . Intra-abdominal hypertension is an Effects of increased renal paren - chymal pressure on renal J Trauma 2000; 48:874-877. 42. Malbrain M.L., de Iaet - ment syndrome: bladder-over 33:1869-1872. M., Cheatham M., et al. Classification-important step to improve management of patients with an open abdomen. World J Surg 2009; visceral acerbates Malbrain Gonz\u00e1lez Anestesiol. Reanim. 50:401-408) Tonometr\u00eda Anestesiol Reanim 2003; 50:401-408. 58. Sugrue F., Jones F., al . Intra-abdominal pressure and gastric intramucosal 1991; 19:1037-1040. Wrigge Effects of increased renal paren - chymal pressure on renal J Richards W.O., Scovill W., Shin B., Reed W., Acute renal failure associated with increased Dulchavsky S., Effect of intra-abdominal pressure on abdominal wall blood Am 68. Watson Med J 1998; 91:326-332.62 aNales de la Real academia 69. Parsons E.Q., intravascular volume expansion. J Trauma. 1995; 39:1071-1075. 72. Sussman of 1991; 73. Sugrue M., D'Amours S., end expiratory - sure (PEEP) in with abdominal compartment 51:419-420. 74. - nal hypertension: What not use. Acta Anaesthesiol Scand. 2008; 52:576-567. in 30:719-723. 78. B., The Monro-Kellie abdominal pressure upon intracranial and cerebral perfusion pressure before and after volume expansion. J Trauma patients severe J., Dulchavsky S., Effect of intra-abdominal pressure on abdominal 2009; 33:1123-1127. 85. Sugrue M., Bauman A., Jones F., al. Clinical examination is an inaccurate predictor of intraabdominal pressure. World J Surg 2002; 26:1428-1431.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 63 86. Chopra S.S., Wolf S., Rohde V., Freimann F.B., Pressure Measurement Techniques for Abdominal Hypertension: Care Res Pract. 2015: 278139. Published A., Henzler D., Orfao S., Evaluation pi - ezoresistive technique and water-capsule technique for direct and continu - ous measurement of pressure in critical Intensive Care Med 2004; 30:357- 371. 91. Young A.J., Weber W., Wolfe L., et al. One elevated bladder pressure meas - urement may not simple accurately intra-abdominal pressure. Crit 95. J.A., Satu\u00e9-Rodr\u00edguez J., Carrillo Rosales F., et al. Nue- va t\u00e9cnica y dispositivo para medir la presi\u00f3n intraabdominal. 2013; 1998; 45:597-609. 97. Balogh Z,, Jones Castellanos G., Pi\u00f1ero A., Fern\u00e1ndez J.A., La hipertensi\u00f3n intraabdominal y el s\u00edndrome compartimental abdominal: \u00bfqu\u00e9 debe saber y c\u00f3mo debe 2007; hypertension (IAH) and the abdominal compartment syndrome (ACS) - the long road to the final publications, how did we get there? Acta Clin relaxation 2002; de la Real academia 104. Voss M., Pinheiro J., Reynolds J., et al . Endoscopic components separa the components separation technique in the repair of complex abdominal wall hernias: experience from the Cambridge Plastic Surgery Department. Eplasty 2013; 13:e47. 109. Madl trauma 2003; 138:637-642. Dobutamine restores intestinal in hyperpressure. Crit Care Med 2000; 28:467-472. 112. Romero C.M., Downey P., Hern\u00e1ndez G., Hemofiltraci\u00f3n de alto volumen en shock s\u00e9ptico. Med Intensiva 2010; 34:345-352. 113. Valenza F., Bottino N., Canavesi K., et pressure may be negative David M., Geido D., Pracca F., et al. Dispositivo de presi\u00f3n negativa para la reducci\u00f3n de la presi\u00f3n intraabdominal. Actas XVI Congreso Argentino de Bioingiener\u00eda y V Jornadas de ingenier\u00eda cl\u00ednica. San Juan, Argentina. 2007. pp. 223-226. 116. Kacmaz A., Polat A., 8:113-119. al. Melatonin ameliorates or gan damage induced in rats. J Pineal Res 2003; 35:163-168. 118. Diccionario de t\u00e9rminos m\u00e9dicos. Real Academia Nacional de Medicina. Buenos Aires. Editorial M\u00e9dica Panamericana. 2012. 119. Ogilvie W.H., The late complications of abdominal war 120. van J Surg 1999; mediciNa 65 121. van P.B., Wind J., Dijkgraaf M.G.W., et fascial clo - sure in an open abdomen. World J Su rg 2009; 33:199-207. 122. De Iaet I.E., Ravyts . - dominal hypertension and abdominal syndrome: R.W., Open abdomen management: A review of its history and a proposed management algo - rithm. J. 1945; May 5;1(4400):619-623. 125. Steinberg D., On open peritonitis. Am J Surg. 1979; 137:216-220. 126. the 2:138-139. 127. Broom\u00e9 A., Hansson Smedberg Surgical Treatment of Severe Generalized Peritonitis from Intestinal M., Rao the septic abdomen: therapeutic and \u00absandwich tech - nique\u00bb in management of the open abdomen. Br J Surg 1986;73:369- 370. 136. Garc\u00eda-Sancho Mart\u00edn, L., Peritonitis terciarias. An R Acad Nac Med 2014; 131:597-629. 137. JAMA 2007; 298:865-872.66 aNales de la Real academia 139. Campbell A., Chang M., Fabian T., et al. Management of the open abdo - men: from initial operation to definitive closure. Suppl.):S1-22. 140. Quyn A.J., Johnston C., Hall D., et al. The open abdomen and temporary abdominal closure systems--historical evolution and systematic strategies for manage - ment of the 6:497-510. 142. Teixeira P.G., Salim A., Inaba K., et al. A prospective look at the current state of open abdomens. Am 2008; 74:891-897. 143. Diaz J.J., Cullinane D.C., Dutton W.D., et al. The management of the open abdomen in trauma and emergency general surgery: part 1-damage control. J Trauma. Sherck Seiver Onfalocele y gastros - quisis. M\u00e9xico, McGraw-Hill Interamericana. 1996. pp. 179-184. 146. Howard C.A., Turner W.W. Successful treatment of early, postop - erative, necrotizing of abdominal Med. 17:586-587. 147. Mattox K., Introduction, future control North Am 1997;77:753-759. abierto en la sepsis intraabdomi - nal severa. \u00bfUna indicaci\u00f3n beneficiosa? Rev. Chilena de Cirug\u00eda 2009; 61:294-300. 149. Joglar F., Agosto E., Marrero D., retention M., 1986; 163:587-592. 151. Vertrees A., Greer L., Pickett C., et al. Modern management of complex open abdominal wounds of war: a 5-year experience. J Fildes . Experience with in temporary Schein M., Saadia R., Abdominal wall reconstruction after open management of the septic abdomen. 145:252-61. 156. P\u00e9rez Dom\u00ednguez L., Pardellas Rivera H., C\u00e1ceres Alvarado N., et al . Vacuum assisted closure: utilidad en el abdomen abierto y cierre diferido. Experiencia en 23 pacientes. Cir Esp 2012; 90:506-512. 157. Burch Vacuum pack technique of temporary abdominal closure: a 7-year 2000; 161. MacLean A.A., O'Keeffe T., Augenstein J., Management strategies for the open abdomen: survey of the American Association for the Surgery of Trauma membership. Acta Chir M.G., et al. Temporary clo - sure of on delayed primary fascial closure 33:199-207. 164. Miller lieu of ventral hernia: the next step in open abdomen management. J Trauma. 2002; 53(5):843-49. 165. Cothren C.C., approximation with sequential Surg 2006; 192:238-242. 166. Padalino Fascia-to-fascia with abdominal topical pressure for severe abdominal infections: pre - liminary results in a department Surg Infect 2010; A., Management of Abdominal Compartment Syn - drome and the Open Abdomen. Eur Endovasc Surg 2014; 47:279-287. 168. S\u00f6relius K., Wanhainen A., Acosta S., et al. Open abdomen treatment after aortic aneurysm repair with vacuum-assisted Multicentre prospective study of Management ab - dominal wounds with a dynamic fascial the Septic Open Abdomen Dynamic Closure System. World 2011; 35:2348-2355. adults S.W., Jupiter D.C., et al. Are commercial negative pressure systems worth the cost in open abdomen management? J Am Coll Surg. 2013; 216:730-733.68 aNales de la Real academia 175. Kaplan M., Banwell P., Orgill D.P., et al. Guidelines for WOUNDS. 2005; 17(Suppl 1):S1 S24. 176. Mukhi A.N., Minor the open abdomen using com - bination therapy with ABRA and Principles and Practice. Chapter 8. New York, Springer 2007, 106-124. 178. Mayberry J.C., Mullins Care. 2006; 10:R51. INTERVENCIONES Prof. Clavero Me ha encantado su conferencia por lo novedoso del tema y la reper - cusi\u00f3n que puede tener en la Obstetricia. Quiero preguntarle si las pre - siones en la cavidad abdominal son id\u00e9nticas en ambos sexos, o si es que existen mecanismos especiales en la mujer que le permiten adaptarse mejor y m\u00e1s r\u00e1pidamente a la hipertensi\u00f3n cavitaria. Vd. ha dicho que en el embarazo aparece, pero al t\u00e9rmino debe ser enorme la hipertensi\u00f3n, porque al hacer una ces\u00e1rea comprobamos que pr\u00e1cticamente no queda espacio para las v\u00edsceras. El caso empeora en el embarazo gemelar, y no digamos en el de trillizos. Sin embargo rara vez aparecen los s\u00edntomas cl\u00ednicos del s\u00edndrome de hipertansi\u00f3n cavitaria, salvo la polaquiuria. Prof. L\u00f3pez Timoneda Al Prof. Garc\u00eda-Sancho, felicitarle por su excelente conferencia y formularle dos preguntas: El aumento de la presi\u00f3n intraabdominal es signo de alteraciones agudas en los \u00f3rganos contenidos en la cavidad ab - dominal. Es por ello, que su medici\u00f3n es de utilidad como instrumento diagn\u00f3stico y pron\u00f3stico. 1\u00aa pregunta, \u00bfse debe cambiar la actitud terap\u00e9utica en funci\u00f3n de la presi\u00f3n intraabdominal? NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 69 El grado severo de la hipertensi\u00f3n intraabdominal es una urgencia que requiere la descompresi\u00f3n del abdomen por v\u00eda quir\u00fargica, 2\u00aa pregunta, \u00bfcu\u00e1l es la mortalidad de la laparostom\u00eda descompresiva? Prof. Rodr\u00edguez Rodriguez Despu\u00e9s de la magn\u00edfica intervenci\u00f3n del Prof. Garc\u00eda-Sancho sobre el s\u00edndrome compartimental abdominal, no voy a hablar del espec\u00edfico s\u00edndrome compartimental de miembros superiores o inferiores, de tanta importancia, como se\u00f1alaba el Prof. Tellez de Peralta, para los m\u00e9dicos rehabilitadores. En el esquema zonal del s\u00edndrome compartimental ab - dominal que ha presentado el Prof. Garcia-Sancho, reflejaba entre otras regiones, el globo ocular y la rodilla. Cuando existe una rodilla inflamada, edetomatosa, si existe en la cap - sula articular una mayor distensibilidad, frecuentemnete en la parte pos - terior, se suele detectar ahora mediante RMN la existencia del conocido, desde hace ya much\u00edsimos a\u00f1os, quiste popl\u00edteo, que excepcionalmente, se rompe, y produce en la zona gemelar un dolor irascible agudo, del cual tenemos que hacer, a veces, un diagn\u00f3stico diferencial de una ruptura de fibras musculares: \u00bfEs posible que la lesi\u00f3n de la serosa sinovial, con un aumento de liquido sinovial como suele acontecer en la lesi\u00f3n ligamen - tosa, meniscal, condomalacia, artrosis, etc., y que da origen a un quiste de Baker, la existencia de un edema concomitante o s\u00edndrome comparti - mental abdominal, por si mismo con este mecanismo edematoso, puede originar o aumentar este proceso en la rodilla? Muchas gracias por la claridad de exposici\u00f3n y la gran y actual s\u00ednte - sis desarrollada. Prof. T\u00e9llez de Peralta En primer lugar quiero felicitar efusivamente al Prof. Garc\u00eda-Sancho por su magn\u00edfica disertaci\u00f3n, exponiendo pormenorizadamente tanto la compleja fisiopatolog\u00eda como las m\u00faltiples posibilidades del tratamiento quir\u00fargico del s\u00edndrome compartimental abdominal. Pretendo hacer algunas consideraciones sobre esta entidad, especial - mente en relaci\u00f3n con la localizaci\u00f3n m\u00e1s perif\u00e9rica, en las extremida - des.70 aNales de la Real academia El s\u00edndrome compartimental es una entidad cl\u00ednica condicionada por un aumento de la presi\u00f3n en un espacio cerrado, y este incremento de la presi\u00f3n puede producir lesiones irreversibles en las estructuras con - tenidas en dicho espacio. El primer estudio cl\u00ednico de un s\u00edndrome compartimental es atri - buido a Volkman a finales del siglo XiX. En 1881 describi\u00f3 el estado de contractura irreversible de los m\u00fasculos flexores de la mano por un pro - ceso isqu\u00e9mico a nivel del antebrazo. Hildebrand, en 1906, acu\u00f1\u00f3 el t\u00e9r - mino de \u00abcontractura isqu\u00e9mica de Volkman\u00bb para describir el estado final de un s\u00edndrome compartimental que no ha sido tratado, sugiriendo que la elevada presi\u00f3n tisular ser\u00eda la causa de la contractura isqu\u00e9mica, pensando que el problema subyacente era una obstrucci\u00f3n venosa res - ponsable del incremento de la tensi\u00f3n muscular que secundariamente comprometer\u00eda la circulaci\u00f3n arterial de los m\u00fasculos. Una vez liberada la obstrucci\u00f3n se producir\u00eda un periodo de recalentamiento y edema, con el r\u00e1pido desarrollo de la contractura. Fisiopatol\u00f3gicamente, el requisito fundamental para que se desarro - lle un s\u00edndrome compartimental es que se produzca un aumento de la presi\u00f3n tisular en un espacio no dilatable. La distorsi\u00f3n creada entre el volumen y la presi\u00f3n subyacente hace que se interfiera con la circulaci\u00f3n sangu\u00ednea del espacio cerrado inextensible. La causa m\u00e1s frecuente del s\u00edndrome compartimental es el edema post-revascularizaci\u00f3n. El \u00abaumento de la presi\u00f3n intracompartimental\u00bb puede producirse en dos circunstancias: por disminuci\u00f3n del espacio o por aumento del contenido. El primer supuesto se produce por escayo - las excesivamente apretadas, vendajes compresivos, cierres quir\u00fargicos de defectos fasciales despu\u00e9s de hernias musculares o tras fasciotom\u00edas previas. El otro supuesto de aumento del contenido compartimental se pro - duce en el caso de hemorragia por traumatismo, fracturas, alteraciones de la coagulaci\u00f3n, di\u00e1lisis, etc. Desde un punto de vista pr\u00e1ctico, la causa m\u00e1s frecuente es el edema post-revascularizaci\u00f3n consecutivo a una reparaci\u00f3n arterial, ya sea por lesiones como trombosis, espasmos o desgarros. En relaci\u00f3n al diagn\u00f3stico, la presencia de un dolor desproporcio - nado a la causa etiol\u00f3gica que ha desencadenado la situaci\u00f3n, unido a un edema a tensi\u00f3n y un dolor aumentado por la movilizaci\u00f3n pasiva de los m\u00fasculos que transitan por el compartimento, son las manifestacio - nes cl\u00ednicas m\u00e1s importantes en un s\u00edndrome compartimental incipien -NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 71 te. Posteriormente pueden aparecer d\u00e9ficits sensoriales por la afectaci\u00f3n perif\u00e9rica de los nervios que discurren por el compartimento. Cuando aparecen d\u00e9ficits motores o par\u00e1lisis, el s\u00edndrome comparti - mental est\u00e1 ya establecido, siendo obligatoria una intervenci\u00f3n quir\u00far - gica inmediata. Los pulsos perif\u00e9ricos suelen ser palpables, salvo que la causa etiol\u00f3gica sea una lesi\u00f3n arterial, y el relleno capilar a nivel de los dedos suele ser normal. Por esta raz\u00f3n la presencia de pulsos y un relle - no capilar digital normal no deben desechar el diagn\u00f3stico de s\u00edndrome compartimental. Como ha se\u00f1alado el Prof. Garc\u00eda-Sancho, las posibilidades del tra - tamiento quir\u00fargico en el s\u00edndrome compartimental abdominal son tan numerosas que indican que tal multiplicidad pone de manifiesto que no hay un procedimiento que sea m\u00e1s resolutivo que los otros. En contra - posici\u00f3n, en el taponamiento cardiaco, otra forma de s\u00edndrome compar - timental intrator\u00e1cico, la pericardiocentesis o realizar una ventana peri - c\u00e1rdica por v\u00eda subxifoidea resuelve r\u00e1pidamente el problema. La \u00fanica forma eficaz de tratar un s\u00edndrome compartimental en las extremidades es la fasciotom\u00eda. Solamente el retraso en practicarla o hacerla de mane - ra incompleta explicar\u00eda un fracaso de este tratamiento. El tratamiento precoz es mejor que un tratamiento tard\u00edo. Es a\u00fan mejor la prevenci\u00f3n de esta importante complicaci\u00f3n. Nuevamente mi felicitaci\u00f3n al Prof. Garc\u00eda-Sancho por su brillante exposici\u00f3n. Prof.\u00aa Castellano Arroyo La felicitaci\u00f3n por el inter\u00e9s y oportunidad del tema as\u00ed como por la excelente conferencia. En mi ejercicio pericial he tenido alg\u00fan caso de cirug\u00eda abdominal considerada de bajo riesgo, por ejemplo colecistectom\u00eda, con mala evolu - ci\u00f3n de la paciente. Tras la reclamaci\u00f3n y en el estudio del caso encontra - mos contraindicaciones a la t\u00e9cnica de laparoscopia (obesidad, cirug\u00edas abdominales previas con adherencias, etc.) pero establecer el mecanismo inmediato el desenlace del fracaso multiorg\u00e1nico ocurrido no era f\u00e1cil. Mi pregunta es, ante la excelente informaci\u00f3n sobre el s\u00edndrome com - partimental abdominal y su influencia sobre din\u00e1mica cardiaca, renal, etc. \u00bfPodr\u00eda haberse producido en los casos comentados un s\u00edndrome compartimental abdominal de r\u00e1pida evoluci\u00f3n y que quedara sin un diagn\u00f3stico preciso en la historia cl\u00ednica?72 aNales de la Real academia Respuesta: S\u00ed que es posible ya que en la laparoscopia se insufla aire para distender las paredes abdominales y proceder a la intervenci\u00f3n. En el insuflador hay un man\u00f3metro y se sabe que no se puede pasar de 20 mm, por el riesgo del s\u00edndrome compartimental abdominal, pero si se supera esta cifra, o con cifras m\u00e1s bajas pero por circunstancias de la paciente, s\u00ed que es posible que esta complicaci\u00f3n se produzca.SESI\u00d3N ACAD\u00c9MICA DE ENTREGA DE T\u00cdTULO Y MEDALLA DE ACAD\u00c9MICO CORRESPONDIENTE HONORARIO d\u00eda 21 de eNeRo de 2016 pResidida poR el eXcmo. sR. d. JOAQU\u00cdN POCH BROTO Discurso del Ilmo. Sr. D. Jos\u00e9 m.\u00aa FeRN\u00e1Ndez-Ra\u00f1ada g\u00e1NdaRa PANOR\u00c1MICA TRASPLANTE DE PROGENITORES HEMATOPOY\u00c9TICOS (TPH) Laudatio por el Excmo. Sr. D. maNuel seRRaNo R\u00edos Acad\u00e9mico de N\u00famero74 aNales de la Real academiaNacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 75 LAUDATIO DEL ILMO. SR. D. JOS\u00c9 M.\u00aa FERN\u00c1NDEZ-RA\u00d1ADA DE LA G\u00c1NDARA Por el Excmo. Sr. D. maNuel seRRaNo R\u00edos Acad\u00e9mico de N\u00famero Excmo. Sr Presidente de la Real Academia Nacional de Medicina Profesor Poch Broto, Excmas Se\u00f1oras y Se\u00f1ores Acad\u00e9micos, Se\u00f1oras y Se\u00f1ores. Perm\u00edtanme que comience este ejercicio de Laudatio a la recepci\u00f3n del Dr. Jos\u00e9 Mar\u00eda Fern\u00e1ndez-Ra\u00f1ada de la G\u00e1ndara como Acad\u00e9mico Correspondiente Honorario agradeciendo a los Profesores Acad\u00e9micos Ana Villegas y Eduardo D\u00edaz Rubio haberme concedido el privilegio de ser yo mismo, quien haga esta presentaci\u00f3n; dada mi larga y fraternal amistad con el nuevo Acad\u00e9mico Honorario. Para tal prop\u00f3sito he tratado de describir las que estimo facetas pri - mordiales en la carrera cient\u00edfico-m\u00e9dica del Dr. Fern\u00e1ndez-Ra\u00f1ada: 1) Quien es la persona del nuevo acad\u00e9mico, 2) Su formaci\u00f3n m\u00e9dica y el origen de su vocaci\u00f3n por la especialidad de Hematolog\u00eda/Oncohemato - log\u00eda. 3) Sus actividades y logros. Sus contribuciones cient\u00edficas: Publi - caciones. Congresos. Otras actividades y m\u00e9ritos. 4) S\u00edntesis final de su carrera profesional; y de su futura integraci\u00f3n en nuestra Real Academia Nacional de Medicina. I LA PERSONA DEL NUEVO ACAD\u00c9MICO El Dr. Jos\u00e9 Mar\u00eda Fern\u00e1ndez-Ra\u00f1ada naci\u00f3 en Santander en el A\u00f1o 1945. Hijo de un bien reconocido cl\u00ednico generalista en la famosa villa de Solares; y miembro de una familia numerosa de la que result\u00f3 ser el \u00fanico con vocaci\u00f3n y destino profesional de m\u00e9dico. El mismo se define como una persona t\u00edpica del norte (Cantabria, en su caso) con estas palabras: \u00abla gente del norte somos poco expresivos aunque, a ve - ces, parezca lo contrario\u00bb. Tal como le conozco creo que nuestro nuevo 76 aNales de la Real academia Acad\u00e9mico Honorario es una persona muy inteligente, de car\u00e1cter fir - me, contundente a veces, sensible, con marcado sentido de la amistad y del humor. Caracter\u00edsticas de nuestro nuevo Acad\u00e9mico que puedo certificar. II FORMACI\u00d3N M\u00c9DICA. EL ORIGEN DE SU VOCACI\u00d3N HEMA - TOL\u00d3GICA Tomada ya su decisi\u00f3n de ser m\u00e9dico, Jos\u00e9 Mar\u00eda Fern\u00e1ndez-Ra\u00f1ada realiz\u00f3 sus estudios de Licenciatura en Medicina y Cirug\u00eda (1962-1968) en la Facultad de Medicina de la Universidad Complutense de Madrid. Y alcanz\u00f3 el grado de Doctor por la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid con la Tesis titulada: \u00abEstudios citodin\u00e1micos en la Leucemia Mieloide Cr\u00f3nica\u00bb, con la calificaci\u00f3n de sobresaliente \u00abcum laude\u00bb bajo la di - recci\u00f3n del catedr\u00e1tico y gran maestro de la Hematolog\u00eda Profesor Jos\u00e9 S\u00e1nchez-Fayos. Su trayectoria m\u00e9dica profesional comienza con la realizaci\u00f3n del programa de M\u00e9dicos/Residentes (1969-1973) en la Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez- D\u00edaz, dirigida a su especializaci\u00f3n de Postgrado en el Servicio de Hema - tolog\u00eda de aquella Fundaci\u00f3n. Pero como el propio Fern\u00e1ndez-Ra\u00f1ada ha escrito, \u00abparti\u00f3 de una situaci\u00f3n de ventaja dada mi estancia previa en Medicina Interna en la inolvidable estaci\u00f3n IV (Prof. J. Perianies Carro) de aquella \u00abInstituci\u00f3n\u00bb. Incidentalmente, dir\u00e9, que fue en ese per\u00edodo de tiempo (dos a\u00f1os) cuando yo mismo pude reconocer en el Dr. Fer - n\u00e1ndez- Ra\u00f1ada una clara vocaci\u00f3n por aprender, su gran capacidad de trabajo y admirable b\u00fasqueda de la excelencia en su quehacer cl\u00ednico. Y tan importante o m\u00e1s a\u00fan fue comprobar su gran fortaleza para afrontar cuantas dificultades, alguna bien dif\u00edcil, que se le hubieren presentado. Desde entonces, hemos mantenido una s\u00f3lida amistad e incluso alguna colaboraci\u00f3n profesional entre nuestros respectivos campos de inter\u00e9s cient\u00edfico-m\u00e9dico. Si bien la experiencia en Medicina Interna ha deter - minado en nuestro nuevo Acad\u00e9mico Honorario una visi\u00f3n global u ho - l\u00edstica del paciente, es claro que su vocaci\u00f3n hematol\u00f3gica, seg\u00fan sus pa - labras \u00able incitaron desde el principio a intentar el desarrollo en Espa\u00f1a de una pr\u00e1ctica de la Hematolog\u00eda Cl\u00ednica, deslindada de otras especiali - dades fronterizas con l\u00edmites imprecisos como pudieran ser la Oncolog\u00eda y la Patolog\u00eda Cl\u00ednica\u00bb. Ilusi\u00f3n \u00e9sta que Fern\u00e1ndez-Ra\u00f1ada mantuvo en las sucesivas etapas de su actividad profesional: En primer lugar en el NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 77 Hospital 12 de octubre en cuyo Servicio de Hematolog\u00eda y Hemoterapia ocup\u00f3 sucesivamente las responsabilidades de M\u00e9dico-Adjunto (1973- 1975) y de Jefe de Secci\u00f3n (1975-1977). Y en cuyo hospital desarroll\u00f3 con otros colegas la primera Unidad Cl\u00ednica de Hemato-oncolog\u00eda existente en Espa\u00f1a (1970). Posteriormente, consolid\u00f3 ese inter\u00e9s en el Hospital de la Princesa (1977-2007) como Jefe de Servicio de Hematolog\u00eda y Hemo - terapia. All\u00ed y durante 30 a\u00f1os logr\u00f3 formar un equipo de colaboradores de gran pericia cl\u00ednica en el tratamiento de hemopat\u00edas malignas (linfo - mas, leucemias, mielomas) y en la investigaci\u00f3n cl\u00ednico translacional en \u00e1reas tan importantes como la del trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea. En este \u00faltimo campo, fue esencial la estancia (1982) como \u00abFellow\u00bb del Dr. Fer - n\u00e1ndez-Ra\u00f1ada en el famoso hospital de Londres \u00abHammersmith\u00bb con cuyas ense\u00f1anzas, pudo fundar en el Hospital de la Princesa una \u00abunidad de trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea\u00bb con extraordinaria repercusi\u00f3n nacional para \u00abcurar\u00bb o detener la progresi\u00f3n de ciertas hemopat\u00edas malignas (por ejemplo linfoma tipo Hodgkin /no Hodgkin). En este contexto, es especialmente destacable la experiencia espec\u00edfica adquirida por dicho grupo en el desarrollo y aplicaci\u00f3n terap\u00e9utica del trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea alog\u00e9nico, aut\u00f3logo, en individuos no emparentados. Hasta el a\u00f1o 2007 m\u00e1s de 1500 de esos trasplantes hab\u00edan sido ya realizados. Asimis - mo el Dr. Fern\u00e1ndez- Ra\u00f1ada, en colaboraci\u00f3n con el Dr. Matesanz (Dr. General de trasplantes y tambi\u00e9n acad\u00e9mico Honorario de nuestra Real Academia), introdujo esta estrategia terap\u00e9utica de trasplante de proge - nitores hematopoy\u00e9ticos en la correspondiente Organizaci\u00f3n Nacional. Una iniciativa que atrajo a Espa\u00f1a (y al grupo del Dr. Fern\u00e1ndez-Ra\u00f1ada) a numerosos especialistas en oncohematolog\u00eda nacionales y extranjeros, entre ellos a muchos expertos de Latinoam\u00e9rica deseosos de seguir aqu\u00ed su formaci\u00f3n espec\u00edfica en dicho tipo de trasplantes. Tambi\u00e9n nuestro nuevo acad\u00e9mico con su grupo extendi\u00f3 su colaboraci\u00f3n con el Ministe - rio de Sanidad y con otras entidades en distintas comisiones espec\u00edficas para el uso esa estrategia terap\u00e9utica en diversas otras situaciones hema - tol\u00f3gicas/oncol\u00f3gicas (p.e. tumores s\u00f3lidos, SIDA); y aument\u00f3 su coope - raci\u00f3n investigadora con muchos otros servicios hospitalarios, entre ellos el de Inmunolog\u00eda en el Hospital de la Princesa. Si importante ha sido la labor de Fern\u00e1ndez-Ra\u00f1ada en impulsar una asistencia e investigaci\u00f3n cl\u00ednica de alta calidad en ese Servicio, no me - nor lo ha sido su labor como Jefe de Servicio, lo cual ha sido reconocido por muchos de sus colaboradores como pude comprobar en un reciente homenaje que le fue por ellos dispensado. Esa cualidad de \u00abgestor\u00bb expli -78 aNales de la Real academia ca que el Dr. Fern\u00e1ndez-Ra\u00f1ada aceptara el reto de la Direcci\u00f3n del Hos - pital de la Princesa (1983-85), cargo que desempe\u00f1\u00f3 con notable eficacia. Una vez acabada su etapa profesional en dicho Hospital, nuestro nuevo acad\u00e9mico continu\u00f3 su actividad cl\u00ednica como Director de la Uni - dad de Hematolog\u00eda cl\u00ednica y del Programa de trasplante hematopoy\u00e9 - tico en el Hospital Cl\u00ednico Ruber de Madrid (1986-2006) y luego hasta la actualidad (2006-2015) con la misma responsabilidad en el Hospital Universitario Quir\u00f3n de nuestra ciudad. Paralela a esta tan prolongada dedicaci\u00f3n a la cl\u00ednica pr\u00e1ctica e in - vestigaci\u00f3n traslacional en hematolog\u00eda, ha sido la ininterrumpida de - dicaci\u00f3n del nuevo acad\u00e9mico honorario a la ense\u00f1anza posgraduada (residentes, especialistas en Hematolog\u00eda en el sistema MIR) y tambi\u00e9n a estudiantes de medicina en el \u00e1mbito acad\u00e9mico de las Facultades de Medicina de la Universidad Aut\u00f3noma y de la Universidad Complutense de Madrid como Profesor Asociado. Ha dirigido varias Tesinas de Licen - ciatura y 10 Tesis Doctorales todas calificadas con sobresaliente \u00abcum laude\u00bb. III LAS CONTRIBUCIONES CIENT\u00cdFICAS Hemat\u00f3logo integral o \u00abtotal\u00bb, el Dr. Fern\u00e1ndez-Ra\u00f1ada ha prestado una atenci\u00f3n especial a dos \u00e1reas especificas de la Oncohematolog\u00eda: 1.- La terap\u00e9utica de enfermedades hematol\u00f3gicas. 2.- El trasplante hema - topoy\u00e9tico. Las contribuciones cl\u00ednico-cient\u00edficas del Dr. Fern\u00e1ndez-Ra\u00f1ada se traducen en una extensa bibliograf\u00eda con 145 art\u00edculos originales reco - gidos en la prestigiosa selecci\u00f3n de Pubmed (Enero 2016) con otras 150 publicaciones en Revistas Nacionales (originales, revisiones); con m\u00e1s de 2000 citas totales e \u00edndice H de 24. Mas del 80% de sus art\u00edculos han sido publicados en revistas de alto-muy alto \u00edndice de impacto situadas en el 1\u00ba \u00f3 2\u00ba cuartil de su correspondiente \u00e1rea tem\u00e1tica (por ejemplo J. Clinical Oncology, Bone marrow trasplantation); y en su gran mayor\u00eda la posici\u00f3n de nuestro nuevo acad\u00e9mico es la de autor principal o senior. En s\u00edntesis, es imposible siquiera resumir las numerosas contribu - ciones originales de este grupo de trabajo que, en esencia se traducen en ensayos cl\u00ednicos muy novedosos en el tratamiento de Leucemias y Linfomas; y muy especialmente como se ha repetido, el trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea en diversas patolog\u00edas Onco-hematol\u00f3gicas (mieloma, Hod -NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 79 gkin, otros linfomas...). Por sugerencia suya podr\u00edan citarse, entre tantas otras, estas dos: \u00abEl estudio de movilizaci\u00f3n de c\u00e9lulas progenitoras he - matopoy\u00e9ticas para trasplante aut\u00f3logo en Mieloma m\u00faltiple \u00abpublicado en la revista Bone Marrow Transplantation en 1997 (20, 211-217) que se ha convertido en una aut\u00e9ntica estrategia \u00abest\u00e1ndar\u00bb a nivel internacio - nal. Otra podr\u00eda ser la referida a \u00abLa ventaja del interferon alpha asocia - do a quimioterapia en la inducci\u00f3n de ... Linfomas indolentes respecto a supervivencia, publicado en otra revista de gran prestigio: Journal of Clinical Oncology en 1998 (16, 1538-1546) y con gran repercusi\u00f3n inter - nacional. Por otra parte nuestro nuevo acad\u00e9mico ha sido editor/ co-editor de unos 12 libros referidos a Hematolog\u00eda y/o Oncohematolog\u00eda alguno de los cuales como el dedicado a \u00abTerapia en Oncohematolog\u00eda\u00bb en colabo - raci\u00f3n con el Dr. Alegre Amor ha alcanzado su cuarta edici\u00f3n en el a\u00f1o 2014. Y de modo similar sus \u00abCuadernos de Hematolog\u00eda\u00bb (2008-2012) publicados por la Fundaci\u00f3n Leucemia y Linfoma de cuyo Patronato y Comit\u00e9 Cient\u00edfico es Presidente. Del mismo modo son muy numerosas otras actividades como Congresos Nacionales (unos 300) e Internacio - nales (unos 200) de Hematolog\u00eda/Oncolog\u00eda a los que el Dr. Fern\u00e1ndez- Ra\u00f1ada y su grupo han contribuido con aportaciones originales. Otros escenarios de su actividad profesional incluyen simposia (>100), seminarios y cursos (m\u00e1s de 200) a nivel Nacional e Internacional, as\u00ed como su participaci\u00f3n en Comisiones Nacionales de la especialidad de Hematolog\u00eda y Hemoterapia de cuya Asociaci\u00f3n ha sido Presidente. Y en varias otras en Espa\u00f1a e internacionalmente (p.e. Comisi\u00f3n Nacional de Transplante Hematopoy\u00e9tico; Fundaci\u00f3n Internacional Jos\u00e9 Carreras, etc). En este contexto es muy destacable su labor como Presidente; de la Fundaci\u00f3n de Leucemia y Linfoma, as\u00ed como la de Coordinador de Becas de Investigaci\u00f3n (Marcos Fern\u00e1ndez) en aquellas \u00e1reas de la He - matolog\u00eda. El nuevo acad\u00e9mico es miembro de numerosas Sociedades Cient\u00edficas nacionales e internacionales y revisor cient\u00edfico en muchas de sus revistas especializadas. Asimismo, entre varios otros reconocimien - tos que ha recibido es muy importante el de la Encomienda de la Orden Civil de Sanidad. Por fin, antes de terminar esta panor\u00e1mica global del curr\u00edculum vi - tal del Dr. Fern\u00e1ndez-Ra\u00f1ada queremos destacar el fundamental apoyo y extraordinaria colaboraci\u00f3n que siempre ha recibido de su esposa Mer - cedes L\u00f3pez-D\u00f3riga (enfermera de vocaci\u00f3n y titulaci\u00f3n); y desde luego de sus cuatro hijos ninguno de ellos m\u00e9dico/a.80 aNales de la Real academia En resumen : Excmo. Sr. Presidente de la Real Academia Nacional de Medicina, Excelent\u00edsimas y Excelent\u00edsimos Acad\u00e9micos concluimos esta Laudato en nombre de los Excelent\u00edsimos Profesores Villegas y D\u00edaz Rubio y en el m\u00edo propio, con la convicci\u00f3n de que el tan merecido ho - nor hoy conferido por esta Instituci\u00f3n al Dr. Fern\u00e1ndez-Ra\u00f1ada le sirva tambi\u00e9n de est\u00edmulo para aportar su excelencia profesional y probada creatividad intelectual al quehacer cient\u00edfico de nuestra instituci\u00f3n. Enhorabuena al nuevo acad\u00e9mico correspondiente honorario, a su esposa e hijos. Queda as\u00ed dicho.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 81 PANOR\u00c1MICA DEL TRASPLANTE DE PROGENITORES HEMATOPOY\u00c9TICOS (TPH) Por el Ilmo. Sr. D. Jos\u00e9 m.\u00aa F eRN\u00e1Ndez -Ra\u00f1ada de la g\u00e1NdaRa Acad\u00e9mico Correspondiente Honorario Excmo. Sr. Presidente de la Real Academia Nacional de Medicina Profesor Poch Broto. Se\u00f1oras y se\u00f1ores acad\u00e9micos, se\u00f1oras y se\u00f1ores. En primer lugar, agradecer el nombramiento a la Real Academia Na - cional de Medicina y tambi\u00e9n dar las gracias espec\u00edficamente a algunas personas que con independencia de mi familia, han sido determinantes en mi trayectoria como m\u00e9dico. Quiero mencionar inicialmente al Prof. Serrano R\u00edos amigo y maestro, al que debo una visi\u00f3n human\u00edstica glo - bal, habiendo sido su creatividad un impulso para mi formaci\u00f3n y de - sarrollo. Asimismo, en el plano hematol\u00f3gico, resaltar mi deuda con el Prof. S\u00e1nchez Fayos que siempre fue capaz de estimular mi vocaci\u00f3n e inter\u00e9s por la hematolog\u00eda, transmiti\u00e9ndome los grandes conceptos y ba - ses de la especialidad. Recordar tambi\u00e9n la figura del Dr. John Goldman a quien debo el aprendizaje del procedimiento del trasplante. Tambi\u00e9n dar las gracias a los profesores A. Villegas y Eduardo D\u00edaz Rubio por ava - lar la propuesta del Prof. Serrano R\u00edos para mi candidatura. Recordar a todos los m\u00e9dicos que han trabajado conmigo en distintas instituciones, por darme la oportunidad del aprendizaje a su lado. Voy a limitar mi exposici\u00f3n al trasplante alog\u00e9nico de m\u00e9dula \u00f3sea, es decir el que requiere un donante y no c\u00e9lulas aut\u00f3logas. La historia del TPH, coloquialmente conocido como trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea (TMO) se inicia en la d\u00e9cada de los 50. En esta \u00e9poca, el diagn\u00f3stico de leuce - mia era pr\u00e1cticamente una sentencia de muerte. La introducci\u00f3n de la quimioterapia consigui\u00f3 alivio para muchos pacientes y cura definitiva a un n\u00famero creciente de enfermos, sobre todo ni\u00f1os con leucemia aguda linfobl\u00e1stica. A finales de los a\u00f1os 70 y sobretodo comienzos de los 80 un nuevo procedimiento terap\u00e9utico, el trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea (TMO) comenz\u00f3 a extenderse en Estados Unidos y Europa. La historia del tras -82 aNales de la Real academia plante, est\u00e1 ligada a la finalizaci\u00f3n de la segunda guerra mundial, tras los efectos devastadores de las explosiones at\u00f3micas. En estos a\u00f1os, se comenz\u00f3 a investigar acerca de los posibles m\u00e9todos para la protecci\u00f3n frente a la irradiaci\u00f3n letal. Se observ\u00f3 que los ratones sometidos a dosis altas de radioterapia eran capaces de sobrevivir mediante la protecci\u00f3n del bazo con plomo o tras la inyecci\u00f3n intravenosa de c\u00e9lulas de m\u00e9dula \u00f3sea de otro rat\u00f3n de la misma especie. El efecto protector se deb\u00eda a la formaci\u00f3n de colonias mixtas de c\u00e9lulas hematopoy\u00e9ticas que ten\u00edan lugar en el bazo y en la m\u00e9dula \u00f3sea. Se pudo probar con marcadores cromos\u00f3micos el origen unicelular de las colonias mixtas hematopoy\u00e9ti - cas. En otras palabras, se identificaron las c\u00e9lulas pluripotenciales, habi - tualmente conocidas como c\u00e9lulas madre. La utilizaci\u00f3n cl\u00ednica con car\u00e1cter urgente y circunstancial del TMO ocurri\u00f3 inicialmente en 1959, tras un accidente en una Central Nuclear de Yugoslavia, siendo los resultados cl\u00ednicos desalentadores. El procedi - miento y desarrollo del TMO no tuvo lugar hasta el principio de los a\u00f1os 70, gracias a los trabajos experimentales y cl\u00ednicos de Thomas, Good, Santos y otros. El Dr. Thomas obtuvo el premio Nobel de medicina por este motivo, pocas veces un cl\u00ednico lo ha recibido, y desde entonces la t\u00e9cnica del TMO se ha convertido en un formidable arma terap\u00e9utica que ha beneficiado a multitud de enfermos con anemia apl\u00e1stica, algunos trastornos gen\u00e9ticos, inmunodeficiencia severa combinada y diversas neoplasias hematopoy\u00e9ticas, singularmente diversas formas de leucemia aguda y cr\u00f3nica. En s\u00edntesis, el procedimiento de TMO consiste en la aplicaci\u00f3n de un tratamiento quimioradioter\u00e1pico ordinariamente ciclosfosfamida y radiaci\u00f3n corporal total fraccionada o exclus\u00edvamente quimioter\u00e1pico como la pauta busulfanciclofosfamida a dosis mieloablativas, con la in - tenci\u00f3n de destruir la medula \u00f3sea del paciente y procurar su rescate mediante la trasfusi\u00f3n de c\u00e9lulas progenitoras de la m\u00e9dula \u00f3sea de un donante apropiado, generalmente de un hermano HLA id\u00e9ntico. Con posterioridad a la infusi\u00f3n de medula \u00f3sea se efect\u00faa una pauta de in - munosupresi\u00f3n prolongada, habitualmente la combinaci\u00f3n metotrexate y ciclosporina A para tratar de prevenir la enfermedad injerto contra hu\u00e9sped (EICHL complicaci\u00f3n fundamental del trasplante alog\u00e9nico. En principio, los candidatos m\u00e1s comunes a trasplante fueron los pacien - tes j\u00f3venes, menores de 40 a\u00f1os, afectos de leucemia aguda en remisi\u00f3n o recidiva precoz y enfermos con leucemia mieloide cr\u00f3nica y anemia apl\u00e1stica. El procedimiento se mostr\u00f3 capaz de curar del 15 al 60% de los NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 83 pacientes con leucemia aguda dependiendo del momento del trasplante, bien en reca\u00edda, primera remisi\u00f3n o sucesivas, a cifras cercanas al 80% en enfermos con leucemia mieloide cr\u00f3nica en primera fase cr\u00f3nica, es decir, en una etapa temprana de la enfermedad y en casos graves de ane - mia apl\u00e1stica. El fallo del trasplante ven\u00eda dado fundamentalmente por la toxicidad del procedimiento. Las complicaciones m\u00e1s graves consis - t\u00edan en fracaso del injerto o rechazo, minimizado por la megaterapia, EICH aguda y cr\u00f3nica, neumopat\u00eda intersticial, enfermedad venoclusiva hep\u00e1tica e infecci\u00f3n por una variedad de microrganismos, siendo par - ticularmente importante el citomegalovirus (CMV). Dependiendo de la selecci\u00f3n de enfermos, la mortalidad peritrasplante, es decir en los 100 primeros d\u00edas postrasplante, se acercaba al 15-25% para la mayor\u00eda de los equipos. As\u00ed mismo, las cifras de reca\u00edda de la enfermedad eran va - riables en funci\u00f3n del momento del trasplante, pudiendo llegar desde el 20 al 50% aproximadamente. Esta \u00faltima cifra de recidiva ocurr\u00eda si el procedimiento se efectuaba en fases tard\u00edas de la evoluci\u00f3n de la enfer - medad. El desarrollo del TMO, aunque signific\u00f3 un considerable avance tera - p\u00e9utico fue observado como claramente insuficiente ya que ven\u00eda lastra - do por diversos hechos: Conocimiento insuficiente del HLA, limitaci\u00f3n de la edad de los enfermos y graves complicaciones potenciales como ya se ha referido, sustancialmente entre otras, enfermedad injerto contra hu\u00e9sped aguda y cr\u00f3nica. Para tratar de expandir el procedimiento y hacerlo factible a un n\u00fa - mero mayor de pacientes, se dieron a partir de la d\u00e9cada de los 90 una serie de pasos fundamentales. 1.- Mejor conocimiento del sistema HLA, pas\u00e1ndose de la tipificaci\u00f3n serol\u00f3gica a la molecular. 2.- Empleo de nuevas fuentes de progenitores hematopoy\u00e9ticos, uti - liz\u00e1ndose no solo m\u00e9dula \u00f3sea, sino tambi\u00e9n progenitores movili - zados de la sangre perif\u00e9rica y c\u00e9lulas del cord\u00f3n umbilical, por lo que el cl\u00e1sico t\u00e9rmino de TMO ha sido sustituido por el de TPH. 3.- Uso de los tratamientos mieloablativos en los pacientes m\u00e1s j\u00f3ve - nes, y aplicaci\u00f3n de las llamadas terapias de intensidad reducida o mini trasplantes en pacientes de edad, lo que ha permitido un empleo m\u00e1s generalizado de la t\u00e9cnica del trasplante. 4.- Mejor\u00eda de las t\u00e9cnicas de soporte, en un sentido amplio, lo que ejemplifica muy bien los avances en la trasfusi\u00f3n de hemoderiva -84 aNales de la Real academia dos para evitar infecciones vehiculadas a trav\u00e9s de la sangre, facto - res de crecimiento, nuevos f\u00e1rmacos inmunosupresores y moder - nos agentes antimicrobianos. Actualmente podemos formularnos dos cuestiones: 1.- \u00bfSer\u00e1n capaces los nuevos tratamientos basados en dianas mole - culares de eliminar algunas indicaciones de TPH? 2.- \u00bfCu\u00e1l es hoy la posici\u00f3n estrat\u00e9gica del TPH en la terapia oncohe - matol\u00f3gica? Y cu\u00e1l es el futuro previsible? Intentaremos contestar a estas dos preguntas. Como es bien sabido en la vida y en el desarrollo cient\u00edfico en general, pocas cosas resisten al paso del tiempo y voy a tratar de ejemplificarlo contestando a la primera pregunta que nos hac\u00edamos \u00bfdesplazar\u00e1n los tra - tamientos moleculares a terapias radicales como el trasplante? En 1982 efectuamos el primer trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea alog\u00e9nico practicado en Espa\u00f1a a un enfermo afecto de leucemia mieloide cr\u00f3nica en la primera fase cr\u00f3nica de la enfermedad, consigui\u00e9ndose la curaci\u00f3n del mismo. En las dos d\u00e9cadas posteriores, nuestro equipo realiz\u00f3 trasplante alog\u00e9nico de m\u00e9dula \u00f3sea a un n\u00famero aproximado de 200 pacientes con leucemia mieloide cr\u00f3nica, remitidos con esta finalidad. La mayor parte fueron efec - tuados en fase temprana de la enfermedad. La mortalidad peritrasplante fue aproximadamente de un 10% y tambi\u00e9n un 10% de los casos sufrie - ron reca\u00edda fundamentalmente en los primeros a\u00f1os tras el trasplante. As\u00ed pues, un 80% de los enfermos obtuvieron la curaci\u00f3n, la mayor\u00eda de ellos permaneciendo con un buen estado cl\u00ednico. Al comienzo de los 2000 se introdujeron en Espa\u00f1a los inhibidores de la tirosinquinasa bcr/abl, con - cretamente el lmatinib para el tratamiento de leucemia mieloide cr\u00f3ni - ca. Posteriormente han sido desarrollados otros inhibidores tales como Dasatinib, el Nilotinib, y el Bosutinib. Los inhibidores mencionados han logrado la remisi\u00f3n hematol\u00f3gica, citogen\u00e9tica y molecular en un n\u00famero sustancial de pacientes, prolongando claramente la vida de los pacientes con leucemia mieloide cr\u00f3nica. Se encuentran en marcha estudios para evaluar la suspensi\u00f3n del f\u00e1rmaco tras a\u00f1os de tratamiento sin signos de enfermedad m\u00ednima residual. Por ello, el trasplante ha sido desplazado en el tratamiento de la leucemia mieloide cr\u00f3nica a un papel marginal, ca - yendo de manera dram\u00e1tica a nivel internacional el n\u00famero de enfermos trasplantados por este motivo. Esto constituye un notable ejemplo, quiz\u00e1 el mayor en el \u00e1rea oncol\u00f3gica, de c\u00f3mo la farmacolog\u00eda ha suprimido la necesidad de una t\u00e9cnica radical como es el trasplante. NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 85 Actualmente el trasplante alog\u00e9nico sigue siendo una indicaci\u00f3n para pacientes con leucemia mieloide cr\u00f3nica en fase avanzada, los que desa - rrollan otras mutaciones, o no responden a los inhibidores. Conviene recordar para contestar a la segunda pregunta respecto al papel actual del trasplante alog\u00e9nico, que hoy en d\u00eda en la pr\u00e1ctica casi todos los candidatos potenciales a trasplante pueden disponer de un do - nante adecuado. La primera opci\u00f3n es sin duda un hermano HLA id\u00e9n - tico en los locus A, B, C y DRB1 por t\u00e9cnicas de alta resoluci\u00f3n. S\u00f3lo un 25-30% de los pacientes tienen este tipo de donante, calculando un tama - \u00f1o de 2.7 hijos por familia. La probabilidad de encontrar un donante fa - miliar con una sola diferencia HLA es s\u00f3lo de un 10%. Por tanto, habr\u00eda un m\u00e1ximo de 35-40% de pacientes que podr\u00edan disponer de un donante familiar HLA id\u00e9ntico. En otras palabras, m\u00e1s de la mitad de los enfermos no disponen de donante apropiado dentro de la familia. Para ellos, debe de buscarse un donante alternativo, bien un donante no emparentado o bien un donante haploid\u00e9ntico. Si la opci\u00f3n tras una consulta al registro mundial de do - nantes altruistas de hallar un donante no emparentado compatible fuera muy rara y el enfermo posee un haplotipo frecuente, est\u00e1 indicada la pr\u00e1ctica de un estudio familiar ampliado a otros parientes. Se considera un donante no emparentado adecuado, cuando existe identidad en los locus A, B, C, DRB1 y DQB1 por t\u00e9cnicas de alta resoluci\u00f3n (10/10). Ser\u00eda aceptable un 9/10 o un 8/10 siempre que las diferencias afecten a DQB1. En las situaciones que existan varios donantes no emparentados id\u00f3neos se recomienda ampliar el tipaje (DPB1) y tener en cuenta algunos datos cl\u00ednicos tales como: 1.- edad del donante, mejor siempre joven 2.- identidad serol\u00f3gica frente a CMV 3.- varones o en su defecto mujeres nul\u00edparas 4.- tener en cuenta tambi\u00e9n otros factores como el peso y el grupo ABO y reactividad KIR. La posibilidad de encontrar un donante no emparentado en los re - gistros internacionales depende de razones gen\u00e9ticas y puede llegar a ser tan alta como del 75% en pacientes de raza europea. Los trasplantes de donante no emparentado, de manera similar a lo que ocurri\u00f3 con los do - nantes familiares HLA id\u00e9nticos, comenzaron a practicarse con m\u00e9dula \u00f3sea, habiendo sido desplazados posteriormente por el uso mayoritario 86 aNales de la Real academia de la sangre perif\u00e9rica en pacientes con neopl\u00e1sicas hematol\u00f3gicas. Sin embargo, en afecciones no malignas como la anemia apl\u00e1stica se siguen utilizando como fuente celular de trasplante los progenitores la m\u00e9dula \u00f3sea, ya que se asocian a una menor tasa de enfermedad injerto contra hu\u00e9sped y a una mayor supervivencia. Entre las ventajas de la utilizaci\u00f3n de progenitores hematopoy\u00e9ticos perif\u00e9ricos se pueden citar entre otras el poder realizar el procedimiento de manera ambulatoria, la ausencia de necesidad de anestesia general, la falta de importancia de la despro - porci\u00f3n de peso entre donante y receptor y la ausencia de necesidad de eritrodeplecci\u00f3n en casos con incompatibilidad mayor ABO. Como dato negativo del uso de los progenitores hemoperif\u00e9ricos, cabe destacar el incremento de casos de enfermedad contra hu\u00e9sped cr\u00f3nica, aunque es de destacar la mayor rapidez del injerto y la similar supervivencia. En Espa\u00f1a se han efectuado desde 1994 a la actualidad cerca de 5000 tras - plantes con donantes no emparentados. Seg\u00fan datos del Registro Espa - \u00f1ol de Donantes de Medula \u00d3sea (REDMO) el tiempo de b\u00fasqueda se ha reducido extraordinariamente en los \u00faltimos a\u00f1os, estando en el momen - to presente entre 1-2 meses. El n\u00famero de donantes disponibles a nivel mundial supera los 25 millones y en Espa\u00f1a es pr\u00f3ximo a los 250.000. Con respecto al trasplante de c\u00e9lulas del cord\u00f3n umbilical los crite - rios de compatibilidad son menores que los exigidos para los donantes no emparentados de m\u00e9dula \u00f3sea o sangre perif\u00e9rica. Se aceptan como v\u00e1lidos para trasplante, cordones con un m\u00e1ximo de 2 diferencias HLA, considerando los locus A, B y DRB1. Los trasplantes de cord\u00f3n 6/6 son equiparables a los no emparentados 10/10 o 10/9. El uso de progenitores de cord\u00f3n ha sido m\u00e1s limitado emple\u00e1ndose m\u00e1s com\u00fanmente en pa - cientes pedi\u00e1tricos y ulteriormente con mayor frecuencia en pacientes adultos. Seg\u00fan la organizaci\u00f3n nacional de trasplantes (ONT) en el perio - do 1996-2012 se efectuaron en Espa\u00f1a 1191 trasplantes de cord\u00f3n. Por un lado, la ventaja del cord\u00f3n es doble, la log\u00edstica es decir, rapidez de localizaci\u00f3n y la ventaja de poder utilizar una fuente celular con mayor disparidad HLA. Aunque una gran mayor\u00eda de candidatos consiguen donante bien fa - miliar, bien no emparentado o alternativamente cord\u00f3n, algunos no lo obtienen. El procedimiento de b\u00fasqueda de un donante no emparentado requiere generalmente un tiempo aproximadamente cercano a 2 meses, un alto coste econ\u00f3mico y aunque el cord\u00f3n es de disponibilidad r\u00e1pida presenta otros inconvenientes, tal como injerto demorado, inmunodefi - ciencia prolongada, larga estancia hospitalaria y un alto coste econ\u00f3mico.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 87 Por todo ello, se ha reafirmado el inter\u00e9s en los \u00faltimos 5 a\u00f1os por los donantes familiares HLA no compatibles. Los intentos de trasplan - te haploid\u00e9ntico en la \u00e9poca de los 90, fueron desalentadores, b\u00e1sica - mente por la alta incidencia y severidad de la enfermedad injerto contra hu\u00e9sped atribuible a la disparidad HLA. La depleci\u00f3n de c\u00e9lulas T en el inoculo bien con anticuerpos monoclonales o con inmunotoxinas pro - dujo reducci\u00f3n de la incidencia de enfermedad injerto contra hu\u00e9sped, a costa del incremento notable de fallos del injerto, problemas en la re - constituci\u00f3n inmune y claramente un mayor riesgo de reca\u00edda. Por ello, esta v\u00eda fue temporalmente abandonada. Un paso muy importante en la resoluci\u00f3n del problema del trasplante haploid\u00e9ntico ha sido el uso primeramente experimental y posteriormente cl\u00ednico del efecto de dos dosis altas de ciclofosfamida 50 mgr/kg los d\u00edas 3 y 4 postrasplante, que destruye selectivamente las poblaciones T aloreactivas tanto del donante como del receptor en plena multiplicaci\u00f3n en ese momento, sin afectar a las c\u00e9lulas tronco y a otras poblaciones linfocitarias responsables de la reconstituci\u00f3n inmune. Esto se tradujo cl\u00ednicamente en una inciden - cia de fracaso del injerto baja y una tasa de enfermedad injerto contra hu\u00e9sped muy aceptable. Se han realizado estudios comparativos, aunque hist\u00f3ricos, entre trasplantes haploid\u00e9nticos con ciclofosfamida postras - plante, con depleci\u00f3n T, con donantes no emparentados y con hermanos HLA id\u00e9nticos siendo los resultados en general similares o incluso favo - rable al haplo en supervivencia, aunque con mayor riesgo de recidiva si se emplean reg\u00edmenes de acondicionamiento de intensidad reducida. Se est\u00e1 investigando la utilizaci\u00f3n de acondicionamientos mieloablativos y el uso de progenitores de sangre perif\u00e9rica como fuente celular de dichos trasplantes. Los datos preliminares apuntan que estos aspectos pueden efectuarse al igual que otros alog\u00e9nicos. En resumen, esta nueva fuente de progenitores para trasplante, per - mite un procedimiento seguro y v\u00e1lido en pacientes con urgencia de tras - plante que no dispongan de un familiar HLA id\u00e9ntico o un donante no emparentado compatible r\u00e1pidamente disponible. Es muy posible que con una mayor experiencia cl\u00ednica en los pr\u00f3ximos a\u00f1os ocurra un des - plazamiento del n\u00famero de trasplantes no emparentados a favor del ha - plo, sustituy\u00e9ndose as\u00ed al menos en parte el alto coste de las donaciones internacionales. Por tanto a nuestra segunda pregunta acerca de la posici\u00f3n estrat\u00e9gi - ca del trasplante en el tratamiento de las neoplasias hematol\u00f3gicas, sin - gularmente la leucemia, se puede concluir a fecha de hoy que la pr\u00e1ctica 88 aNales de la Real academia totalidad de los candidatos a trasplante disponen de un donante apropia - do y que el trasplante sigue siendo el \u00fanico procedimiento curativo para muchos enfermos. Entre las indicaciones actuales del trasplante alog\u00e9nico seg\u00fan el gru - po europeo (EBMT) y el espa\u00f1ol (GETH) figuran un grupo muy amplio de enfermedades neopl\u00e1sicas b\u00e1sicamente leucemia aguda, mielodisplasia, linfomas de fase nicas y leucemia\u00b7 linf\u00e1tica cr\u00f3nica avanzada. Asimismo, se encuentran entre las indicaciones enfermedades no neopl\u00e1sicas adquiridas, como la anemia apl\u00e1stica y una variada relaci\u00f3n de afecciones no neopl\u00e1sicas he - reditarias, por ejemplo la inmunodeficiencia severa combinada y algunas hemoglobinopat\u00edas graves como la talasemia mayor y la drepanocitosis. Para finalizar, recordar que lo que hoy es verdad puede no serlo ma\u00f1a - na y que la obtenci\u00f3n de algunas respuestas da lugar a nuevas preguntas. La posici\u00f3n de medidas frente al tratamiento del c\u00e1ncer en general, como la cirug\u00eda, la radioterapia, la inmunoterapia, las terapias moleculares y el trasplante alog\u00e9nico de medula \u00f3sea seguir\u00e1 siendo relevante, matiz\u00e1n - dose progresivamente las indicaciones en funci\u00f3n de la investigaci\u00f3n, y ya que hablamos del trasplante conviene resaltar su papel como \u00fanica opci\u00f3n curativa para un n\u00famero significativo de pacientes hematol\u00f3gi - cos b\u00e1sicamente por su frecuencia aquellos afectos de diversas tipos de leucemia y linfoma. No puedo acabar sin agradecer a todos los pacientes que he tenido la ocasi\u00f3n de tratar a lo largo de muchos a\u00f1os, todo lo que me han aportado. Quiero recalcar a la Real Academia Nacional de la Medicina, mi in - ter\u00e9s por cooperar en todas aquellas tareas en las que pueda ser \u00fatil para esta instituci\u00f3n.II SESI\u00d3N CIENT\u00cdFICA d\u00eda 26 de eNeRo de 2016 pResidida poR el eXcmo. sR. d. JOAQU\u00cdN POCH BROTO EL PESO DE LA LUZ THE WEIGHT OF LIGHT Por el Excmo. Sr. D. albeRTo galiNdo TiXaiRe Acad\u00e9mico de N\u00famero Resumen La luz acompa\u00f1\u00f3 a Einstein en muchas de sus geniales ideas. Aqu\u00ed re- cordaremos algunas. Primero, su \u00abmuy revolucionaria\u00bb discretizaci\u00f3n de la energ\u00eda electromagn\u00e9tica. Segundo, el efecto de la gravedad sobre la direcci\u00f3n de propagaci\u00f3n y sobre la frecuencia de los rayos de luz. Por aquella, recibi\u00f3 el Nobel; por \u00e9ste, salt\u00f3 a la fama popular. El Universo profundo nos regala impresionantes im\u00e1genes que testimonian la ubi-cua focalizaci\u00f3n de la luz por lentes colosales como galaxias y c\u00famulos. Abstract Light was central to many of Einstein's physics-changing ideas. We shall recall here some of them. First, his \u00abvery revolutionary\u00bb discretization of electromagnetic energy. Second, the influence of gravity on the propagation direction of light rays and on their frequencies. For the first, Einstein won the Nobel Prize. Thanks to the second, he leaped to universal fame. Deep skies offer us amazing images which are witnesses to colossal lenses as galaxies and clusters thereof. 90 aNales de la Real academia INTRODUCCI\u00d3N El prop\u00f3sito de esta conferencia es unirnos a las celebraciones de dos acontecimientos que reclamaron la atenci\u00f3n de la comunidad f\u00edsica en el pasado a\u00f1o 2015: el centenario de la presentaci\u00f3n por Albert Einstein de sus ecuaciones definitivas para la gravitaci\u00f3n (25 de noviembre de 1915) ante la Real Academia Prusiana de Ciencias en Berl\u00edn, y el A\u00f1o Internacional de la Luz. Y como precisamente este agente f\u00edsico, la luz, desempe\u00f1\u00f3 un papel central en la g\u00e9nesis de la Relatividad General, lo hemos escogido como protagonista de nuestra doble atenci\u00f3n. Tras recordar el nacimiento del cuanto de luz en 1905 y comentar brevemente su doble naturaleza corpuscular y ondulatoria, pasaremos a presentar el principio de equivalencia, y sus consecuencias sobre la influencia de la gravitaci\u00f3n en el tiempo de los relojes, en la frecuencia de las ondas electromagn\u00e9ticas, y en la velocidad de la luz. Todo ello nos conducir\u00e1 a la conclusi\u00f3n de la pesantez de la luz, que ilustraremos con llamativas im\u00e1genes de anillos de Einstein, im\u00e1genes m\u00faltiples de cu\u00e1 - sares, galaxias y supernovas, y como colof\u00f3n la impresionante distorsi\u00f3n \u00f3ptica que un agujero negro puede producir como lente gravitacional. 1. EL FOT\u00d3N Albert Einstein (AE) propuso en 1905 una naturaleza corpuscular para la luz, dual a su naturaleza ondulatoria.1 Calific\u00f3 personalmente el trabajo en cuesti\u00f3n como de \u00ab sehr revolution\u00e4r \u00bb. La luz, afirma en \u00e9l, consta de una colecci\u00f3n de unidades de radiaci\u00f3n electromagn\u00e9tica (EM), los Lichtquanten (despu\u00e9s llamados fotones ). Son los cuantos del campo electromagn\u00e9tico, unos paquetes de energ\u00eda indivisibles. No se puede absorber parte de la energ\u00eda de un fot\u00f3n; o se absorbe toda, o nada. La comprobaci\u00f3n experimental directa de este hecho no se logr\u00f3 hasta casi 70 a\u00f1os despu\u00e9s de su introducci\u00f3n en la f\u00edsica por AE. Hubo que esperar a que la tecnolog\u00eda permitiera crear fotones de uno en uno, a la carta. 1 A. Einstein, \u00dcber einen de mediciNa de espa\u00f1a 91 En el universo conocido hay unos 1089-90 fotones; la mayor parte de ellos est\u00e1n en la radiaci\u00f3n de fondo (411/cm3) que permea a todos los rincones del universo, a una temperatura uniforme de 2.7255\u00b10.0006 K.2 Repasemos la dualidad onda-part\u00edcula con el fot\u00f3n. De acuerdo con la f\u00edsica cl\u00e1sica, la radiaci\u00f3n EM es de naturaleza continua, y un haz de rayos que incidiera sobre un divisor de haz3 (DH) se escindir\u00eda en dos subhaces que podr\u00edan disparar a la vez sendos detectores. Un experimento de Clauser (1974) mostr\u00f3 que un fot\u00f3n, como pa - quete indivisible de luz, no puede ser absorbido por dos detectores dis - 2 Esta uniformidad en la temperatura del fondo c\u00f3smico de microondas se observa tras extraer de ese fondo una componente dipolar del orden del mK debida al movi - miento del Sistema Solar; subsisten min\u00fasculas anisotrop\u00edas (de amplitud unos 10-5 K), testigo de fluctuaciones cu\u00e1nticas en el cosmos primigenio que, amplificadas por la inflaci\u00f3n, propiciar\u00edan peque\u00f1as irregularidades en la densidad del universo y con ello semillas para la nucleaci\u00f3n de las grandes estructuras astrof\u00edsicas hoy conocidas. 3 El divisor de haz es un cubo de cristal formado por dos prismas triangulares, de secci\u00f3n sendos tri\u00e1ngulos rect\u00e1ngulos, pegados por la cara diagonal con poli\u00e9ster o adhesivo de uretano, y con espesor tal que, al incidir ortogonalmente un rayo de luz, este se refleja el 50% en direcci\u00f3n perpendicular y se transmite el resto (reflexi\u00f3n total frustrada). Tambi\u00e9n se consigue el mismo efecto con un espejo semiplateado, con una capa de metal de espesor adecuado para que los rayos que inciden a 45\u00ba se transmitan un 50% y el resto se refleje.92 aNales de la Real academia tintos; solo dispara a uno de ellos, pero eso s\u00ed, elige al azar o reflejarse totalmente y disparar al detector 1, o transmitirse totalmente y disparar al detector 2.4 El montaje experimental determina bajo qu\u00e9 aspecto se va a manifes - tar el fot\u00f3n, si como part\u00edcula, o como onda. Por eso, aunque son facetas incompatibles, complementarias, nunca llevan a contradicci\u00f3n, pues no se dan a la vez. He aqu\u00ed una disposici\u00f3n adecuada (interfer\u00f3metro) para poner en evidencia la naturaleza ondulatoria del fot\u00f3n. Se trata de mostrar un fo - t\u00f3n que interfiere consigo mismo. Las dos alternativas o historias que puede seguir para ir del primer DH al segundo tienen amplitudes que se suman a 0 (desfase de 180\u00ba) para seguir el camino al detector superior, y se potencian (fase relativa nula) para ir al detector de la derecha. Este experimento fue hecho por primera vez por Aspect et al., en 1986.5,6 4 J. F. Clauser, Experimental distinction between the quantum and classical field-theo - retic predictions for the photoelectric effect D 853-860 (1974). 5 P. Grangier, G. Roger, A. Aspect: Experimental Evidence for a Photon Anticorrelation Effect on , 173-179 (1986). 6 Clauser y Aspect, porque seguramente ser\u00e1n galardo - nados Nobel muy pronto.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 93 2. PRINCIPIO DE EQUIVALENCIA En 1907 AE es invitado por Johannes Stark, editor del Jahrbuch der Radioaktivit\u00e4t und Elektronik , a escribir un art\u00edculo de revisi\u00f3n de la Re - latividad Especial.7 AE decide comentar algo en \u00e9l sobre c\u00f3mo acomodar la gravitaci\u00f3n en dicho marco. AE sabe que la gravitaci\u00f3n tiene una peculiaridad notable: la igual - dad de ca\u00edda de los graves . M\u00e1s formalmente: dos cuerpos cualesquie - ra, de tama\u00f1o desde\u00f1able y con independencia de su masa y naturaleza, experimentan en un mismo punto de un campo gravitatorio la misma aceleraci\u00f3n gravitacional. Esta igualdad fue objeto de pol\u00e9mica durante siglos. Recordemos que para el gran Arist\u00f3teles:8 \u00abUn peso dado cae una cierta distancia en un tiempo dado; un peso que sea mayor recorre la misma distancia en un tiempo menor, estando los tiempos en proporci\u00f3n inversa a los pesos. 7 A. Einstein: \u00dcber das Relativit\u00e4tsprinzip (1907). 8 Arist\u00f3teles, (Sobre el cielo), Libro I, Cap. 6, 273b30-274a2.94 aNales de la Real academia As\u00ed, si un peso es doble que otro, invertir\u00e1 la mitad del tiempo para un movimiento dado.\u00bb Ante tama\u00f1a afirmaci\u00f3n, no es extra\u00f1o que se haya dicho que \u00abla ciencia moderna surgi\u00f3 cuando los hombres dejaron de leer los tratados de Arist\u00f3teles o de sus comentaristas medievales, y para aprender volvieron la mirada al libro de la naturaleza\u00bb.9 Nueve siglos despu\u00e9s, el fil\u00f3sofo Juan Fil\u00f3pono (tambi\u00e9n conocido como Juan Gram\u00e1tico), de Alejandr\u00eda, criticar\u00eda la afirmaci\u00f3n anterior de Arist\u00f3teles: \u00abEsto es completamente falso. Nuestra opini\u00f3n puede ser corroborada por la experiencia de modo m\u00e1s efectivo que por cualquier clase de argumento. Si dejamos caer desde la misma altura dos pesos, uno mucho m\u00e1s pesado que el otro, veremos que la raz\u00f3n de los tiempos requeridos para efectuar el movimiento no depende de la raz\u00f3n de los pesos, sino que la diferencia en el tiempo es mucho m\u00e1s peque\u00f1a.\u00bb10 Frente a la opini\u00f3n del Estagirita, la insistencia imperturbable de Ga - lileo Galilei en la igualdad de ca\u00edda de los graves es famosa; se sirvi\u00f3 de planos inclinados para reducir las velocidades de ca\u00edda y as\u00ed comprobar debidamente esa igualdad. El propio Isaac Newton realiz\u00f3 experimentos confirmatorios comprobando que p\u00e9ndulos que difer\u00edan solo en el ma - terial de su lenteja oscilaban con igual per\u00edodo (precisi\u00f3n 10-3); y como prueba de su importancia, ya en la definici\u00f3n 1 del primer cap\u00edtulo de los Principia, nada m\u00e1s comenzar, dice que la masa y el peso son proporcio - nales, como ha podido ver experimentalmente con p\u00e9ndulos y discutir\u00e1 m\u00e1s adelante. Finalmente, mediante el uso de una balanza de torsi\u00f3n, el bar\u00f3n E\u00f6tv\u00f6s (finales del XiX y principios de XX) comprob\u00f3 esa igualdad con precisi\u00f3n impresionante para la \u00e9poca (5\u00d710-8).11 9 E. A. Moody: Galileo and Avempace. The Dynamics of the Leaning Tower Experiment (I), Journal of the History of Ideas 12, 163-193 (1951). 10 J. Tan pronto como se enter\u00f3 AE de los resultados de los primeros experimentos de E\u00f6tv\u00f6s (y esto no ocurri\u00f3 antes de 1912, como se desprende de una carta de AE a W. Wien en ese a\u00f1o), ensalz\u00f3 en muchos de sus trabajos posteriores su precisi\u00f3n e importancia (por ejemplo, en su Entwurf con M. Grossmann).NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 95 La igualdad de ca\u00edda de los graves se conoce tambi\u00e9n como principio de equivalencia d\u00e9bil (PED) o universalidad de la ca\u00edda libre (UCL);12 es, para AE, una de las experiencias m\u00e1s universales que nos ha proporcio - nado la observaci\u00f3n de la naturaleza; esta ley, sin embargo, no hab\u00eda re - cibido, seg\u00fan AE, su sitio merecido en los fundamentos de la f\u00edsica. Hoy se conoce con precisi\u00f3n de 2\u00d710-13; se espera llegar pronto a 10-15, y en un futuro menos cercano a 10-18.13 Por si albergamos una m\u00ednima duda, vale la pena ver un impresionan - te v\u00eddeo14 de Brian Cox, afamado divulgador cient\u00edfico de la BBC, f\u00edsico de part\u00edculas. Presenta el famoso experimento de Galileo de la ca\u00edda libre, esta vez de una bola de juego de bolos y unas plumas de ave. Lo hace en una laboratorio de la NASA , en Ohio, donde disponen de la c\u00e1mara de va - c\u00edo m\u00e1s grande del mundo: 122 pies de altura (37.3 m), base de di\u00e1metro 100 pies (30.5 m), y una capacidad de 22 653 m3. En condiciones norma - les, el aire en su interior tiene una masa de unas 30 tm; cuando se ha hecho el vac\u00edo, le quedan solo un par de gramos. Se pueden alcanzar presiones de hasta 10-6 Torr (0.1 mPa), es decir, aproximadamente 10-9 atm. 12 C. Will, The Confrontation between General Relativity and Experiment , Living Rev. Relativity 17, 2014. 13 C. Will, loc. cit . 14 https://www.youtube.com/watch?v=E43-CfukEgs96 aNales de la Real academia Debido a la universalidad de la ca\u00edda libre, los fen\u00f3menos puramente mec\u00e1nicos no pueden distinguir entre un sistema uniformemente acele - rado y un sistema inercial con un campo gravitatorio homog\u00e9neo. AE, en genial vena, postula la extensi\u00f3n de esta equivalencia a todos los fen\u00f3 - menos f\u00edsicos; en particular, a los electromagn\u00e9ticos. Lo contar\u00eda as\u00ed el propio AE a\u00f1os m\u00e1s tarde:15 \u00abEntonces se me ocurri\u00f3 el pensamiento m\u00e1s feliz de mi vida: el campo gravitatorio tiene solo una existencia relativa, de igual modo que el campo el\u00e9ctrico generado por la inducci\u00f3n electromagn\u00e9tica. Porque para un observador que cae, en ca\u00edda libre, desde el tejado de una casa, no existe campo gravitatorio , al menos en su entorno inmediato.\u00bb La afirmada equivalencia, para todos los fen\u00f3menos f\u00edsicos, entre sis - temas con campo gravitatorio uniforme g y sistemas sin \u00e9ste, pero con aceleraci\u00f3n constante a = -g, se conoce como principio de equivalen - cia.16 Provisto de \u00e9l, AE argumenta que el tiempo de los relojes y sus fre - 15 Manuscrito de Morgan 1920. 16 Hoy d\u00eda se habla del principio de equivalencia de Einstein (PEE, algo m\u00e1s preciso y elaborado que el considerado por AE), y de un principio de equivalencia fuerte (PEF), seg\u00fan se excluya o no del mismo a las autoenerg\u00edas gravitacionales y a los experimentos en que intervienen fuerzas gravitacionales (ver, por ejemplo, C. Will, loc. cit .).NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 97 cuencias se ven afectados por la gravitaci\u00f3n;17 concretamente, en campos gravitatorios m\u00e1s intensos, 1/ las frecuencias de las ondas EM aumentan (desplazamiento espec - tral gravitacional) 2/ los relojes retrasan (dilataci\u00f3n gravitacional del tiempo), 3/ la velocidad de la luz disminuye (frenado gravitacional de la luz). Las consecuencias 1/ y 2/ est\u00e1n \u00edntimamente relacionadas entre s\u00ed: la dilataci\u00f3n de los tiempos significa que dos relojes id\u00e9nticos, situados en puntos 1 (abajo) y 2 (arriba) de un campo gravitatorio de potencial , marcan lapsos de tiempo 1, 2, entre los sucesos de comienzo y fin de un tren de ondas EM enviadas desde 1 a 2, que satisfacen ()()22 21/ 1 ( 2 )/ / 1 ( 1 )/ cc + + y por tanto 2// c 17 A. Einstein: \u00dcber das Relativit\u00e4tsprinzip und Ann. der Physik 35, 898-908 (1911).98 aNales de la Real academia Como los tiempos marcados por los relojes son proporcionales a sus frecuencias de vibraci\u00f3n, esta \u00faltima relaci\u00f3n podemos completarla con esta otra: 2 reloj reloj/ // c = Por otro lado, supongamos que un \u00e1tomo, en reposo, situado en el punto 1 del espacio-tiempo emite un fot\u00f3n de frecuencia fot\u00f3n ; este fo - t\u00f3n no podr\u00e1 ser absorbido por otro \u00e1tomo igual, en reposo, en el punto 2, pues la frecuencia de vibraci\u00f3n at\u00f3mica arriba, igual que ocurre con la del reloj, es mayor que la de abajo. Luego la frecuencia recibida en el punto 2, comparada con la del reloj en este punto, es menor que la fre - cuencia emitida en el punto 1 en relaci\u00f3n a la del reloj en dicho punto de emisi\u00f3n. Concretamente 2 fot\u00f3n fot\u00f3n/ // c = , relaci\u00f3n esta que expresa el desplazamiento espectral de frecuencias pro - ducido por el campo gravitatorio (vulgarmente conocido, cuando se re - monta un campo gravitatorio, como desplazamiento gravitacional hacia el rojo). Otra forma de explicar este desplazamiento es a trav\u00e9s de su equivalencia con el efecto Doppler: el observador 2 de arriba, en la nave, cuando recibe un rayo de luz de abajo que le env\u00eda su compa\u00f1era, ha adquirido una velocidad relativa de huida respecto de la base que le hace ver las frecuencias que le mandan desde 1 desplazadas hacia el rojo. Estas consecuencias pueden interpretarse como una manifestaci\u00f3n del peso de la luz; el desplazamiento al rojo equivale a una p\u00e9rdida de energ\u00eda compensada exactamente con la energ\u00eda potencial gravitatoria del fot\u00f3n como si este tuviera una masa gravitacional pasiva igual a h/ c2, y por tanto, el peso asociado a esta. Sin embargo, esta interpretaci\u00f3n, aunque pueda resultarnos atractiva, no es aconsejable (pues puede lle - varnos a inferencias err\u00f3neas), siendo preferible su explicaci\u00f3n a trav\u00e9s del efecto dilatador que sobre el tiempo presenta la gravitaci\u00f3n.18 Terminaremos esta secci\u00f3n mencionando la equivalencia de todos los sistemas de referencia, acelerados o no, para describir la f\u00edsica; la rela- tividad general de Einstein as\u00ed lo expresa, y lo plasma en sus famosas 18 L. B. Okun, K. G. Selivanov, V. L. Telegdi: On the interpretation of the redshift in a static gravitational field , Am. J. Phys. 68, 115-119 (1999).NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 99 ecuaciones de 1915 para el campo gravitatorio,19 que reescribimos en la forma 418 2GR Rg Tc\u00b5 \u00b5 \u00b5= A la izquierda, la geometr\u00eda del espacio-tiempo reflejada en el tensor de Einstein, combinaci\u00f3n del tensor de Ricci, del tensor de curvatura y del tensor m\u00e9trico, y a la derecha, la materia/energ\u00eda, condensada en el tensor de energ\u00eda-tensiones. Es la formulaci\u00f3n m\u00e1s bella y cumplida de aquel sue\u00f1o de Kepler: ubi materia, ibi geometria . 3. EL PESO DE LA LUZ El peso de la luz como desplazamiento gravitacional de frecuencias se comprob\u00f3 experimentalmente por primera vez en laboratorio en una serie de experimentos con t\u00e9cnica M\u00f6ssbauer (Pound-Rebka-Snider)20 entre el a\u00f1o 1960 (precisi\u00f3n 10%) y 1964 (precisi\u00f3n 1%). Se dejaron caer fotones de 14.4 keV procedentes de n\u00facleos de 57Fe, insertos en malla cristalina, desde una altura de 22.6 m; por su desplazamiento al azul (/ =2.46\u00d710-15)) en la ca\u00edda no pod\u00edan ser absorbidos por n\u00facleos an\u00e1 - logos en reposo en la base mas que si la fuente era obligada a alejarse del suelo con una velocidad adecuada (compensaci\u00f3n por efecto Doppler). La dilataci\u00f3n gravitacional del tiempo se puso de manifiesto por pri - mera vez con el vuelo en 1971 de Hafele y Keating alrededor de la Tierra, una vez en sentido Este y otra en sentido Oeste, sobre avi\u00f3n comercial, y provistos de cuatro relojes at\u00f3micos de Cs cuyas lecturas compararon con los de an\u00e1logos relojes en tierra. Las diferencias fraccionarias, del orden de una parte o dos en 1012, corroboraron la predicci\u00f3n einstenia - na (correcciones tanto por velocidad relativa como por gravitaci\u00f3n) con precisi\u00f3n de un 10%.21 19 A. Einstein: Die Feldgleichungen (Berlin). Sitzungsberichte 844-847 R. V. Pound, G. Rebka Jr.: Apparent weight of photons, Phys. Rev. Lett. 4 R. V. Pound, J. L. Snider: Effect of 13 (18): (1964). 168-170 (1972).100 aNales de la Real academia Se alcanz\u00f3 la precisi\u00f3n de 2\u00d710-4 con el experimento de Vessot-Levine en 1976 (resultados publicados en 1980): se mont\u00f3 un reloj de m\u00e1ser de hidr\u00f3geno en un cohete que se lanz\u00f3 al espacio hasta una altitud de 10 000 km, compar\u00e1ndose en ese momento la frecuencia del reloj con la de otro similar en tierra.22 Se espera que un proyecto pr\u00f3ximo, para este a\u00f1o, con un reloj at\u00f3 - mico de Cs y otro de m\u00e1ser de H, en la Estaci\u00f3n Espacial Internacional, alcance una precisi\u00f3n de 10-6. Hoy d\u00eda, los efectos sobre el tiempo debidos a la velocidad y a la grave - dad tienen incidencia directa sobre nuestra vida cotidiana. El GPS cumple su importante misi\u00f3n gracias a que se tienen en cuenta ambos tipos de correcci\u00f3n. Por un lado, los relojes a bordo de los sat\u00e9lites del sistema GPS se mueven a velocidades relativas al suelo del orden de unos 14 000 km/ hora; esto provoca su retraso respecto de los relojes aqu\u00ed abajo de unos 7 s/d\u00eda; por otra parte, el campo gravitatorio all\u00ed arriba es m\u00e1s d\u00e9bil que el que reina abajo, y esto hace que los relojes de los sat\u00e9lites nos adelanten en unos 45 s/d\u00eda. La cuenta global es por tanto un adelanto neto de 38 s/d\u00eda. Si no se corrigieran estas desviaciones en los tiempos, la imprecisi\u00f3n en la localizaci\u00f3n v\u00eda GPS se acumular\u00eda hasta alcanzar unos 10 km diarios. 22 R. F. C. Vessot et al.: Test of Relativistic Gravitation with (26), 2081-2084 (1980).NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 101 En el a\u00f1o 2015 se present\u00f3 el reloj experimental at\u00f3mico JILA/NIST basado en unos pocos miles de \u00e1tomos de estroncio (87Sr) colocados en una red \u00f3ptica, \u00fanico reloj del mundo que tiene la impresionante preci - si\u00f3n (cu\u00e1n se aproxima su frecuencia a la verdadera de transici\u00f3n entre dos niveles determinados del isotopo fermi\u00f3nico del estroncio, a saber, la l\u00ednea 429 228 004 229 873.65 (37) Hz del 87Sr neutro) y estabilidad (cu\u00e1n se parece en duraci\u00f3n un tic del reloj a otro cualquiera del mismo) de 2\u00d710-18, equivalente a 1 segundo en 15 Ga (aproximadamente la edad ac - tual del Universo).23 Con dos de estos relojes se puede por tanto detectar las diferencias de potencial gravitatorio terrestre equivalente a moverse verticalmente 2 cm.24 La propiedad 3/ (frenado gravitacional de la luz), paralelamente, equivale a que el campo gravitatorio afectase a la luz como si aquel diera origen a un \u00edndice de refracci\u00f3n en el espacio, creciente con el campo, de forma que, al igual que al penetrar un rayo de luz de un me - dio a otro m\u00e1s denso, tiende a acercarse a la normal de la superficie de separaci\u00f3n, un fot\u00f3n, al entrar en un campo gravitatorio m\u00e1s intenso, tambi\u00e9n se acerca a la normal. He aqu\u00ed el por qu\u00e9 de la deflexi\u00f3n gravi - tacional de la luz. Y tambi\u00e9n del efecto Shapiro (retraso en la recepci\u00f3n del eco de una se\u00f1al de radar que tiene que cruzar un campo gravitato - rio como el del Sol). Supongo que despu\u00e9s de todo esto, planea a\u00fan en el aire la pregunta de si, realmente, la luz pesa o no, en el sentido familiar del peso. Se sabe que un fot\u00f3n de frecuencia , encerrado en una cavidad de paredes re - flectoras, tiene una masa gravitacional pasiva igual a h/c2.25 Sobre esta base, hagamos algunos c\u00e1lculos, que sugieren la extrema dificultad de la medida directa de dicha masa: una cavidad de 1 dm3, llena de radiaci\u00f3n a una temperatura de 300 K, tiene una energ\u00eda EM total de 6 nJ (unos 40 23 T.L. Nicholson et al.: Systematic evaluation of an atomic clock at 2\u00d71018 total , Nature Communications 6, article number: 6896; doi: 10.1038/ncomms7896. 24 K. Yamanaka et al. Ratio of 199Hg and 87Sr Optical Phys. Rev. Lett. 114, 230801 (2015). En este trabajo se informa de la medici\u00f3n del cociente Hg/Sr de las frecuencias de dos relojes at\u00f3micos de red \u00f3ptica, con el valor 2.629 314 209 898 909 60(22), y precisi\u00f3n de 8.4\u00d710-17, mejor que la que permite el SI basado en la definici\u00f3n actual del segundo con relojes de Cs. Existe una medida similar con otros relojes, muestra asimismo de la metrolog\u00eda de frecuencias en la cifra decimal n\u00famero 17 (T. Rosenband et al. , Science 319, 1808-1812 (2008)). 25 K. Wilhelm, B. N. Dwivedi, Photon in a cavity - a Gedankenexperiment , New As - tronomy 34, 211-216 (2015). 102 aNales de la Real academia GeV), y una masa equivalente de 7\u00d710-23 g (unas 41 mp). La dependencia de estos n\u00fameros con la temperatura crece como T4, lo que hace que, por ejemplo, a 1000 K sean unas 100 veces mayores. La masa m\u00e1s peque\u00f1a medida con una balanza ha sido del orden de la masa del prot\u00f3n, es decir, del orden de un yoctogramo (10-24 g).26 Para tener fotones comparables en masa equivalente, hay que recurrir a foto - nes de energ\u00edas del orden del GeV. En cuanto al peso de esa radiaci\u00f3n a T = 300 K en un campo gravita - torio uniforme, para que fuera comparable al de una masa de 1 ng (una c\u00e9lula humana), deber\u00eda ser esa cavidad mucho mayor, del orden de 10 km3. Esto puede inducirnos a pensar en la levedad de la luz; es realmente as\u00ed para ondas EM cuyos fotones son de energ\u00eda inferior al MeV, y por tanto de masa equivalente menor o del orden de la masa del electr\u00f3n. Pero no olvidemos que se han registrado fotones de energ\u00eda 16 TeV (masa equivalente 17\u00d7103 mp), y se consideran escenarios astrof\u00edsicos con rayos gamma de energ\u00eda ultra-alta (hasta EeV). Un solo fot\u00f3n de energ\u00eda 1 EeV equivaldr\u00eda, en masa, a 109 mp. 3.1. DEFLEXI\u00d3N GRAVITACIONAL DE LA LUZ, Y ECLIPSE DE 1919 Newton, en su Opticks 1704, entre las preguntas que deja planteadas est\u00e1 su famosa Query 1: Do not Bodies act upon Light at a distance, and by their action bend its Rays, and is not this action strongest at the least distance ? Posteriormente, Cavendish (1784) y Soldner (1801/4) calcularon la desviaci\u00f3n que el Sol producir\u00eda sobre un rayo de luz rasante a su su - perficie, tratando esta como un vulgar grave. Estos resultados y el de AE (trabajos de 1907 y 1911) coinciden,27 lo que dio pie a toda una campa\u00f1a de desprestigio montada contra AE por el antisemita y Premio Nobel (F\u00edsica 1905) alem\u00e1n Lenard, tach\u00e1ndole injustamente de plagiario de la ciencia aria ( Deutsche Physik ) personalizada en Soldner. Ni AE co - noc\u00eda muy probablemente el trabajo de este, ni su elegante m\u00e9todo de 26 Recordemos que la masa del prot\u00f3n es de 1.7 yg. 27 En 1915 AE corrigi\u00f3 su predicci\u00f3n, dobl\u00e1ndola, como consecuencia de incorporar la curvatura del espacio en sus c\u00e1lculos.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 103 obtenci\u00f3n de la deflexi\u00f3n, basado en el principio de Huygens, se parece en nada al usado por Soldner28 (mera din\u00e1mica no relativista para la luz como si esta fuera una part\u00edcula con masa, y velocidad lenta, que no es el caso). AE cre\u00eda que la deflexi\u00f3n que predec\u00eda pod\u00eda ser detectada, e inst\u00f3 a ello a la comunidad de astr\u00f3nomos. \u00bfD\u00f3nde habr\u00eda que intentarlo? En el campo gravitatorio m\u00e1s intenso entonces conocido: el del Sol. \u00bfCu\u00e1ndo? Para poder ver el efecto producido (desplazamiento visual) por el Sol sobre la posici\u00f3n de las estrellas, habr\u00eda que esperar a que la luz de este no impidiera verlas, es decir, a un eclipse solar. Hubo varios intentos fallidos, entre ellos un eclipse en 1912 en el que condiciones atmosf\u00e9ricas adversas imposibilitaron la observaci\u00f3n del efecto. El 21 de agosto de 1914 se produjo un eclipse solar visible en una zona de Europa. Se organiz\u00f3 una expedici\u00f3n alemana a Crimea, con la intenci\u00f3n de detectar la deflexi\u00f3n prevista aprovechando la visibilidad de estrellas durante dicho eclipse, estrellas que ser\u00edan ocultas por el Sol en ausencia de esa deflexi\u00f3n, u otras aparentemente desplazadas de su sitio por el efecto de lupa gravitatoria ejercida por el Sol. El astr\u00f3nomo Fre - 28 J. G. von Soldner: On the deflection of a light ray from its rectilinear motion, by the attraction of a celestial body at which it nearly passes by , Berliner Astronomisches Jahrbuch 161-172 (1801/4). 104 aNales de la Real academia undlich, de Berl\u00edn, ferviente defensor de AE en esta b\u00fasqueda cient\u00edfica, formaba parte de la expedici\u00f3n. Las tropas rusas, movilizadas a causa del conflicto b\u00e9lico europeo (el 28 de julio de 1914 estallaba la Primera Guerra Mundial), los retuvieron arrestados y confiscaron sus aparatos, por lo que no pudieron llevar a cabo la observaci\u00f3n. Casi fueron de agradecer estos fracasos, pues cabe preguntarse qu\u00e9 hubiera pasado en caso contrario; imaginemos que durante ese eclipse se obtienen datos que conducen a una deflexi\u00f3n justo el doble de la err\u00f3neamente predicha por AE en 1907 y 1911. Hubiera sido un golpe muy duro para la credibilidad de las ideas einsteinianas sobre la gravi - taci\u00f3n. Afortunadamente, estaba muy pr\u00f3ximo otro eclipse solar, esta vez el 29 de mayo de 1919. Adem\u00e1s era particularmente favorable, pues iba a tener lugar con el Sol pr\u00f3ximo al c\u00famulo estelar abierto de las H\u00edades, con numerosas estrellas visibles cuyos rayos luminosos iban a verse m\u00e1s afectados por la deflexi\u00f3n. Para entonces, AE ya hab\u00eda presentado el 25 de noviembre de 1915 sus ecuaciones definitivas para el campo gravitatorio, en las que el espacio por fin aparece curvo, y una semana antes (18 nov. 1915) hab\u00eda predicho correctamente el avance an\u00f3malo del perihelio de Mercurio y corregido en un factor 2 su c\u00e1lculo de la deflexi\u00f3n. NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 105 La expedici\u00f3n cient\u00edfica fue organizada por el Astr\u00f3nomo Real y Di - rector de Greenwich, Frank Dyson, poco simpatizante con las ideas de AE; se cubrir\u00edan dos lugares, Isla Pr\u00edncipe (costa actual de Guinea Ecua - torial), y Sobral (Brasil), en la franja de totalidad del eclipse. El equipo que se desplaz\u00f3 a Isla Pr\u00edncipe estaba encabezado por Arthur Eddington, director del Observatorio de Cambridge, y entusiasta admirador de AE. En el equipo desplazado a Sobral se hallaban los astr\u00f3nomos Andrew Crommelin y Charles Davidson, y el an\u00e1lisis de sus datos ser\u00eda supervi - sado por Dyson. El cu\u00e1quero Eddington pidi\u00f3 librarse, a pesar de ser tiempo de gue - rra, de sus obligaciones militares como ciudadano que le hubieran im - posibilitado engrosar la expedici\u00f3n. Se\u00f1ala el relativista C. Will la iron\u00eda que supone que un gobierno brit\u00e1nico liberase de ir al frente a un ciuda - dano pacifista que quer\u00eda ir a una misi\u00f3n destinada a salvar las teor\u00edas de un cient\u00edfico enemigo (alem\u00e1n). Pero as\u00ed fue. Un ejemplo hist\u00f3rico de que la ciencia es tarea universal. As\u00ed se ve\u00eda el cielo durante dicho eclipse; se distinguen los planetas Marte (cerca del Sol) y Mercurio algo m\u00e1s apartado, la estrella Aldeba - r\u00e1n, y arriba el cintur\u00f3n de Ori\u00f3n. 106 aNales de la Real academia Una vista ampliada: Medio a\u00f1o m\u00e1s tarde, con todos los datos ya analizados, se presenta - ron los resultados oficialmente, en sesi\u00f3n hist\u00f3rica conjunta el d\u00eda 6 de noviembre de 1919, presidida por Sir J. J. Thomson, descubridor del elec - tr\u00f3n y Nobel en F\u00edsica 1906, ante las dos instituciones cient\u00edficas que ha - b\u00edan codirigido la expedici\u00f3n: la Royal Society de Londres y la Royal As - tronomical Society . Los resultados confirmaban la predicci\u00f3n de AE, frente a la newto - niana.29 Thomson estaba euf\u00f3rico: afirm\u00f3 que se hallaban ante el suce - so cient\u00edfico m\u00e1s importante desde el descubrimiento de la existencia predicha del planeta Neptuno. Y no dud\u00f3 en se\u00f1alar que acababan de escuchar \u00abone of the most momentous, if not the most momentous, pro - nouncements of human thoughts \u00bb. Lejos, al fondo de la sala, estaba el retrato de Sir Isaac Newton. El acad\u00e9mico Ludwik Silberstein, no soportando la derrota del brit\u00e1nico 29 F. W. Dyson, A. S. Eddington, C. Davidson: A Determination of the Deflection of Light by the Sun's Gravitational Field, from Observations Made at the Total Eclipse of May 29, 1919 , Philosophical Transactions of the Royal Society of London 220 A, 291-333 (1920).NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 107 Newton frente al alem\u00e1n Einstein, mirando el cuadro, dijo: \u00abDebemos a ese gran hombre el proceder con mucha prudencia a retocar o modificar su ley de la gravitaci\u00f3n\u00bb.30 Al d\u00eda siguiente, noviembre 7, 1919, The Times de Londres publicaba la noticia; y tres d\u00edas despu\u00e9s, The New York Times ofrec\u00eda este espl\u00e9n - dido titular: Lights all askew in the heavens . Naci\u00f3 esos d\u00edas la leyenda. Todo el mundo se hac\u00eda eco de los resultados del eclipse, y AE se convir - ti\u00f3 en el icono cient\u00edfico del siglo XX. Algunos nubarrones perturbaron esta gloria. Se levant\u00f3 una dura pol\u00e9mica sobre el an\u00e1lisis de los datos; el pacifista Eddington fue acu - sado de sesgar estos para favorecer a otro pacifista, AE. A\u00f1os des - pu\u00e9s, en 1979 (centenario del nacimiento de AE), se procedi\u00f3 a un rean\u00e1lisis de las placas obtenidas que confirm\u00f3 y sostuvo la correcci\u00f3n del an\u00e1lisis hecho por Dyson y Eddington.31 30 The Curious History of Relativity: How Einstein's Theory of Gravity was Lost and Found again (Jean Eisenstaedt). An\u00e9cdota entre Eddington y Silberstein; este \u00faltimo presum\u00eda de ser uno de los pocos que entend\u00eda la Relatividad General (RG). Silbertein a Eddington: \u00abDebe ser Vd. una de las tres personas que entienden la RG de Einstein\u00bb; como Eddington no le responde nada, Silberstein contin\u00faa: \u00abVamos, Eddington, no sea Vd. modesto\u00bb; Eddington a Silberstein: \u00abQu\u00e9 va, todo lo contrario; estaba pensando qui\u00e9n puede ser esa tercera persona.\u00bb 31 G. M. Harvey, Gravitational deflection of light. A re-examination of the observations of the solar eclipse of 1919 , The Observatory 99, 195-198 (1979). 108 aNales de la Real academia 3.2. Anillo de Einstein y lentes gravitacionales Supongamos un astro, por simplicidad esf\u00e9rico. Su campo gravitato - rio curva la luz, y la imagen de un punto luminoso detr\u00e1s del astro se ve como un c\u00edrculo: es el anillo de Einstein. El semi\u00e1ngulo del cono viene dado por la expresi\u00f3n S E 2LF FLRd dd NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 109 donde RS := 2 GM/c2 es el radio de Schwarzschild de la lente (astro) de masa M, dF la distancia (por di\u00e1metro angular) del observador a la fuen - te luminosa, dL la distancia (por di\u00e1metro angular) del observador a la lente, y dLF la distancia (por di\u00e1metro angular) entre la lente y la fuente.32 Frecuentemente, en astrof\u00edsica, la lente es una galaxia o c\u00famulo ga - l\u00e1ctico, y las distancias a la lente y a la fuente de luz son muy grandes. El mayor (semi\u00e1ngulo del) anillo, fijada la distancia observador-lente dL, se consigue cuando la distancia dF de dicho observador a la fuente es mucho mayor que dL; y es S E,m\u00e1x 2 LR d Para estrellas del tama\u00f1o de nuestro Sol, por ejemplo, a una distancia de 300 al (a\u00f1os luz), E,m\u00e1x 0.0094'' = 9.4 mas (miliarcosegundos). Es un \u00e1ngulo demasiado peque\u00f1o para ser discernible con los telescopios \u00f3pticos modernos (limitados a resoluciones angulares mayores de 0.1 32 Solo a distancias cosmol\u00f3gicas importa la diferencia entre distancia euclidiana ordinaria y distancia por di\u00e1metro angular.110 aNales de la Real academia as).33 Pero si la lente es una galaxia (masa t\u00edpica 1012mSol, sita a 300 Mal), entonces ya tenemos E,m\u00e1x 9.4 as. De la \u00e9poca de AE en Praga (concretamente, primavera del a\u00f1o 1912) es tambi\u00e9n el descubrimiento por AE de las lentes gravitacionales y en parti - cular de lo que se llama \u00abanillo de AE\u00bb, a pesar de que a\u00fan no hab\u00eda llegado a la Relatividad General y segu\u00eda creyendo que la deflexi\u00f3n angular era la que hab\u00eda calculado en 1907 y en 1911. Apareci\u00f3 esto publicado en 1936 gracias a la insistencia de un ingeniero checo, Rudi W. Mandl, quien pidi\u00f3 en 1936 a AE en Princeton que publicara sus c\u00e1lculos. AE se resisti\u00f3, pero al final, para liberarse de \u00e9l, accedi\u00f3 a publicar sus notas,34 acompa\u00f1adas de una carta al editor en la que le confesaba: \u00abEs de poco valor. Pero as\u00ed el po - bre mozo se lleva una alegr\u00eda.\u00bb35 Aunque la prioridad de AE es clara, se debe al f\u00edsico ruso Orest Chwolson la primera publicaci\u00f3n sobre este tema.36 Es evidentemente muy dif\u00edcil dar con un anillo que bordee la perfec - ci\u00f3n. F\u00e1cilmente colapsa en manchas diseminadas por su circunferencia, en n\u00famero variable.37 Veamos ejemplos, algunos espectaculares. 1. A\u00f1os 1988 y 1998. Primer anillo de Einstein observado. Es casi un anillo. Son dos im\u00e1genes alargadas, como arcos, de un mismo cu\u00e1 - sar, con extremos que se tocan. Su di\u00e1metro angular es de 1.75'' de arco.38 A la derecha, el anillo B1938+0666 que se ve en el sistema JVAS B1938+0666 de lente gravitacional es completo; se trata de una ima - gen en infrarrojo. Su di\u00e1metro angular es de 0.9'' de arco; la galaxia el\u00edptica roja en el centro, que hace de lente, est\u00e1 a una distancia pro - 33 El telescopio espacial Hubble, en el ultravioleta cercano, es capaz de resolver hasta 23 mas. 34 A. Einstein: Lens-like Action of a Star by the Deviation of Light in the Gravitational Field , Science 84, 506-507 (1936). J. Renn, T. Sauer, J. Stachel: The Origin of Gravita - tional Lensing: A Postscript to Einstein's 1936 Science paper , Science 275, 184-186 (1997). 35 Sie ist (20), 329 (1924). 37 Existe un teorema, llamado \u00abteorema del n\u00famero impar\u00bb, que afirma que gen\u00e9 - ricamente el n\u00famero de im\u00e1genes por una lente gravitacional transparente y acotada es impar, justo lo contrario de lo que aparentemente se ve (salvo cuando hay una sola imagen). La raz\u00f3n de esta paradoja es que una de las im\u00e1genes m\u00faltiples queda detr\u00e1s de la lente, y no se ve. Ver, por ejemplo, V. Perlick; Gravitational Lensing from a Space - time Perspective , Living Rev. Relativity 7 (2004), http://www.livingreviews.org/lrr-2004-9. 38 J. Hewitt: Unusual radio source MG1131+0456 - A possible Einstein ring , Nature 333, 537 (1988) .NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 111 pia de 10 Gal ( z = 0.881), y la galaxia (enana, de masa (1.9\u00b10.1)\u00d7108 mSol), deformada visualmente en anillo, est\u00e1 a unos 17.6 Gal de dis - tancia propia ( z = 2.059).39,40 39 L. King: A complete infrared Einstein ring in the gravitational lens system B1938 + 666, MNRAS 295, 41 (1998). 40 S. Vegetti et al. : Gravitational detection of a low-mass dark satellite galaxy at cos - mological distance , Nature 481, 341-343 (2012).112 aNales de la Real academia 2. A\u00f1o 2007. Anillo \u00abherradura\u00bb. La Luminous Red Galaxy (LRG), a distancia41 de 4.8 Gal (z = 0.4457), hace de lente en primer plano. El arco azul es la imagen de otra galaxia mucho m\u00e1s lejana, a 11.0 Gal de distancia (z = 2.379).42 3. A\u00f1o 2015. Impresionante anillo casi perfecto, imagen, con resolu - ci\u00f3n de 23 mas, en ondas milim\u00e9tricas de una galaxia a 11.7 Gal de distancia ( z = 3.042), distorsionada por la acci\u00f3n gravitatoria de otra galaxia interpuesta a 4.02 Gal de distancia propia ( z = 0.2999), cuya imagen fue recogida en el visible por el Hubble (ALMA, 7 de abril 2015). Destaca este sistema tambi\u00e9n por haber permitido esti - mar la masa del superagujero negro en el n\u00facleo de la galaxia lente por la disminuci\u00f3n que su presencia ejerce sobre la luminosidad central de la imagen.43 41 En lo que resta sobreentenderemos que las distancias son distancias \u00abviaje luz\u00bb, o \u00abc\u00d7(tiempo de vuelo)\u00bb, es decir, evaluadas como mero recorrido euclidiano de la luz desde que sali\u00f3 de la fuente hasta llegar a nosotros. 42 V. Belokurov et al. : The Cosmic Horseshoe: Discovery of an Einstein Ring around a Giant Luminous Red Galaxy , The Astrophysical Journal 671 (1), L9-L12 (2007) . 43 Y. Tamura et al. : High-resolution ALMA observations of SDP.81. I. innermost mass Soc. Jpn. 67 (5), 93 (2015). NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 113 4. Im\u00e1genes m\u00faltiples. A\u00f1o 1979. Doble imagen del cu\u00e1sar QSO 0957+561 de z = 1.413 (9.3 Gal de distancia). La lente es una ga - laxia a distancia z = 0.355 (4.0 Gal). El retraso temporal entre las dos im\u00e1genes se mide tras la observaci\u00f3n continuada en el tiempo de este sistema y de la aparici\u00f3n en el tiempo de detalles espec - trales en sus curvas de luminosidad, que aparecen antes en una imagen que en la otra.44, 45 44 D. Walsh, R. F. Carswell, R. J. Weymann: 0957+561 A, B: twin quasistellar objects or gravitational lens? , Nature 279, S.381-384 (1979). 45 T. Kundic et al. : A robust determination of the time delay in 0957+561A,B and a measurement of the global value of Hubble's constant, Astrophys. J. 482, 75-82 (1997) .114 aNales de la Real academia 5. A\u00f1o 1985. Imagen cu\u00e1druple del cu\u00e1sar QSO 2237+ 0305. Dista 10 Gal (z = 1.695). Se conoce como Cruz de Einstein o cu\u00e1sar tr\u00e9bol. La galaxia interpuesta como lente, a unos 500 Mal de distancia a nosotros (z = 0.036), se muestra en la mancha central. Tiene un ta - ma\u00f1o aparente o di\u00e1metro angular de 0.9' (la zona difuminada en azul), mientras que el di\u00e1metro angular de la cruz es menor de 2''.46 46 J. Huchra et al. : 2237+0305: A new and unusual gravitational lens , Astron. J. 90, 691-696 (1985).NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 115 6. A\u00f1o 2014. Espectacular imagen cu\u00e1druple de una supernova (SN) lejana, obtenida hace algo m\u00e1s de un a\u00f1o (noviembre 2014, publi - cado en marzo 2015).47 La lente es la galaxia el\u00edptica central de la imagen ( z = 0.54, distancia 5.5 Gal), que forma parte de un c\u00famulo y est\u00e1 alineada entre nosotros y la galaxia espiral fuente ( z = 1.49, distancia 9.5 Gal) que alberga la SN; en el efecto de lente partici - pan tambi\u00e9n las otras galaxias del c\u00famulo. Es la primera vez que se tropieza con una imagen de esta naturaleza, tras 50 a\u00f1os de b\u00fas - queda. La separaci\u00f3n angular entre las im\u00e1genes de la SN supera los 2''. Se midi\u00f3 el retraso en su aparici\u00f3n y evoluci\u00f3n; la imagen que se halla al NO de la fotograf\u00eda fue la primera en verse, y luego las otras en sentido horario con diferencias consecutivas de unos d\u00edas. 47 P. L. Kelly et al. : Multiple images of a highly magnified supernova formed by an early-type cluster galaxy lens , Science 34, 1123-1126 (2015).116 aNales de la Real academia 7. A\u00f1o 2006. Imagen triple de una galaxia y qu\u00edntuple de un cu\u00e1sar.48 Nunca se hab\u00eda visto una imagen qu\u00edntuple de un cu\u00e1sar. Act\u00faa de lente todo un c\u00famulo de galaxias a 6.4 Gal (z = 0.68). La quinta imagen est\u00e1 casi superpuesta con la del n\u00facleo de la galaxia central del c\u00famulo. El cu\u00e1sar est\u00e1 a 10 Gal (z = 1.734). De una misma ga - laxia m\u00e1s lejana que el c\u00famulo se ven tres im\u00e1genes distorsionadas. La anchura angular de la imagen grande (izquierda) es de unos pocos minutos de arco. 48 N. Inada et al. : SDSS J1029+2623: a 22''.5, Astrophys. J. 653, L97-L100 (2006). NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 117 8. A\u00f1o 2013. S\u00e9xtuple imagen de un cu\u00e1sar con z = 2.82 (distancia 11.5 Gal), originada por un c\u00famulo lente de z = 0.49 (distancia 5 Gal).49 49 H. Dahle J2222+2745: the Sloan Giant Astrophys. J. 773 (2), S. 1-10 (2013).118 aNales de la Real academia 9. Cerraremos esta exposici\u00f3n de im\u00e1genes mostrando una imponen - te simulaci\u00f3n de la distorsi\u00f3n visual que producir\u00eda un hipot\u00e9ti - co agujero negro (AN) interpuesto entre el observador y la b\u00f3veda celeste austral. Su autor es el astrof\u00edsico franc\u00e9s Alain Riazuelo.50 Campo de estrellas en el hemisferio austral. Pueden distinguir - se las dos Nubes de Magallanes, varias estrellas brillantes como Sirio y Canopo, otras como Centauri , Centauri , y la famo - sa constelaci\u00f3n Cruz del Sur (que, gracias a la precesi\u00f3n de los equinoccios, ya conoc\u00edan los marinos de la Antigua Grecia). El c\u00edrculo rojo tiene en su centro una estrella muy modesta, de magnitud 7.5, la HD 49359, con la que vamos hipot\u00e9ticamente a cuasi-alinear un agujero negro (AN) tipo Schwarzschild (sin mo - mento angular ni carga el\u00e9ctrica) como lente gravitacional. 50 Ver Riazuelo en http://www2.iap.fr/users/riazuelo/bh/APOD.phpNacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 119 10. Un gr\u00e1fico auxiliar preliminar nos ayudar\u00e1 a familiarizarnos con la marcha de la luz en el campo gravitatorio de un agujero negro sencillo. Se representan las \u00f3rbitas de una treintena de rayos lu - minosos deflectados por un AN Schwarzschild de masa M. La luz procedente del espacio a la espalda del observador enfrentado al AN (punto morado) puede ser doblada hacia \u00e9ste, lo que explica la formaci\u00f3n de una segunda imagen de cada astro: una directa, y otra por este procedimiento. De hecho hay infinitas, que se ob - tienen a base de que los rayos de luz den vueltas alrededor de la esfera de luz (de radio 3 M, en unidades, a partir de ahora, GN = c = 1) antes de dirigirse hacia el observador. Pero las im\u00e1genes tercera, cuarta, etc., est\u00e1n constre\u00f1idas a verse en un a corona circular, bordeando el disco de sombra (de radio 27M= ) del sat\u00e9lite y con una anchura exponencialmente decreciente. 120 aNales de la Real academia 11. Supongamos ahora uno de estos agujeros como lente interpuesta frente a la zona austral antes mostrada. N\u00f3tese que la peque\u00f1a estre - lla central da origen a dos im\u00e1genes, las m\u00e1s brillantes de la diaposi - tiva, diametralmente opuestas sobre el borde del anillo de Einstein. El resultado no depende de la masa del AN, sino del cociente entre la distancia del observador al AN y el radio de Schwarzschild de este. En la imagen de la diapositiva, tal raz\u00f3n es 9. Significa que su coor - denada Schwarzschild es r = 20 M. El primer anillo de Einstein tiene un radio de aproximadamente 10 M, y el segundo est\u00e1 muy pegado a la sombra del AN; esta \u00faltima tiene un radio de 271/2M. Todas las fuentes de luz aparecen duplicadas, con segundas im\u00e1 - genes en el interior del anillo de Einstein (en verde); en realidad, son infinitas las im\u00e1genes de cada objeto luminoso exterior, que se van colocando en coronas circulares cada vez m\u00e1s estrechas y pegadas al c\u00edrculo de sombra del AN. EP\u00cdLOGO Este es un buen momento para terminar. Como hemos visto, Eins - tein, en su b\u00fasqueda de incorporaci\u00f3n de la gravedad al resto de la f\u00edsica, NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 121 intuy\u00f3 que la luz jugaba un papel central. Se lo otorg\u00f3, y digamos que la luz, siempre agradecida, le recompens\u00f3 testimoniando, con el eclipse de 1919, el comienzo de una nueva era postnewtoniana con el sello incon - fundible de otro genio. 122 aNales de la Real academiaIII SESI\u00d3N CIENT\u00cdFICA d\u00eda 9 de FebReRo de 2016 pResidida poR el eXcmo. sR. d. JOAQU\u00cdN POCH BROTO LA CRISIS Y LA EDUCACI\u00d3N EN VALORES THE CRISIS AND VALUES EDUCATION Por el Excmo. Sr. D. JuaN del Rey caleRo Acad\u00e9mico de N\u00famero CONDICIONANTES DEL MODELO SANITARIO. MODELOS EFICIENTES DETERMINING FACTORS IN HEALTH SYSTEM MODELS EFFICIENT MODELS Por el Ilmo. Sr. D. miguel \u00e1Ngel aseNJo sebasTi\u00e1N Acad\u00e9mico de N\u00famero de la Real Academia de Medicina de Catalu\u00f1aLA CRISIS Y LA EDUCACI\u00d3N EN VALORES THE CRISIS AND VALUES EDUCATION Por el Excmo. Sr. D. JuaN del Rey caleRo Acad\u00e9mico de N\u00famero Resumen La crisis no solo es econ\u00f3mica, sino de valores morales, (corrupci\u00f3n), antropol\u00f3gica con repercusiones demogr\u00e1ficas y pol\u00edticas. La Econom\u00eda no puede disociarse de la \u00c9tica. Los valores se construyen y se destruyen. Hay valores intr\u00ednsecos (vitales, sociales, l\u00f3gicos, morales, espiritualidad, etc.) y otros instrumentales para conseguir diversos fines. Los valores se construyen desde la realidad como finalidad (Zubiri). Los valores morales forman parte de la cultura y se trasmi - ten a las nuevas generaciones. La Educaci\u00f3n en valores morales desde \u00e9poca temprana es educar en pura \u00c9tica, como el esfuerzo, el respeto a los dem\u00e1s. Muchos j\u00f3venes carecen de ellos, y de motivaci\u00f3n. Importa inculcar el coraje, la perseverancia, la generosidad, honestidad, la amistad, la tolerancia, amistad social y estilos de vida saludables. Abstract They are several crisis, economical, moral values, anthropological with political and demographic rebound. The moral values could be building and destroyed. They are pure and instrumental (gets to another items). The moral values belong to the culture and transmitted to the new generation. The moral values needs to improve from early. Some teenagers don't moral values as efforts and lack of curiosity. And they waste of time with phone healthy lifestyle. The moral values are fundamental for the harmony of individual, family, and society. La crisis no es solo econ\u00f3mica pues subyace una crisis de valores. El deterioro del Estado de Bienestar es material y moral. Crisis antropol\u00f3 -126 aNales de la Real academia gica el hombre no sabe lo que es, raz\u00f3n y libertad con responsabilidad (\u00e9tica), sentido de trascendencia, de su inalienable dignidad, de apreciar valores, tal la defensa de la vida humana en sus fases. Para Simone Weil hay dos fuerzas que act\u00faan sobre el humano, la gracia que viene del Cielo su apoyo espiritual y la gravedad que le ancla a la tierra para compartir el mundo, La Econom\u00eda es para el hombre y no al rev\u00e9s, frente a sistemas asfixiantes crediticios. El reparto social en datos econ\u00f3micos en nuestro pa\u00eds el PIB es de 1 049 525 M\u20ac. El PIB/ per c\u00e1pita 23 224 \u20ac. La tasa de Paro del 27% (2013) baja al 20,9% 2015, con 4.132 000 parados 2016. El paro de <25 a\u00f1os del 57,22% 945 600 bajan a 687 600 (2015) se valora por las empresas la \u00e9tica, la capacidad de aprendizaje, y el trabajo en equipo (Fundaci\u00f3n Everis). La Prestaci\u00f3n por desempleo prevista de 25 000 M\u20ac se reduce a un 20%, casi 22 000 M, lo que favorece a la agenda social. El d\u00e9ficit p\u00fablico en %PIB es el 6,8%, no bajar\u00e1 del 3% hasta 2016. La Deu - da p\u00fablica 917 000 M\u20ac (2015), 99% PIB. El gasto p\u00fablico del Gobierno Central es 21,6%, (no incluida S.S.), de las CCAA el 36,3%, de municipios el 13,2%. La deuda por intereses de 9 000 M y 6 000 M subsidios de des - empleo, al disminuir ambos en 7 000 M, los gastos sociales suben (2016) al 53% (pensiones 39%, desempleo 5% pol\u00edtica de empleo 2%). La crisis afecta a gran parte de familias con riesgo de pobreza pasan de 28,2% a 36,3% (de 2008 a 2012), las familias vulnerables se triplican desde 2007 (SESPAS), con tos los miembros en paro 1,8 M (2012) baja a 1,5 M y han reducido su deuda en 25 000 M\u20ac (2015). Se tiran 9 Tn de alimentos al a\u00f1o. Sueldo medio bruto 1 890 \u20ac. PIB pc 22 780\u20ac. El Consumo 57% PIB, gasto: Vivienda 37,4%, Bares-Ocio 20,7%, alimentos 14,9%, salud 3,5%, educaci\u00f3n 1,4%. La deuda de la Admon. con proveedores de 12 600 M al sector sanitario 5 850 M\u20ac, gasto social 113 000 M (2011) y 187 000 (2015 La Econom\u00eda sumergida es 18,2%PIB unos 4 M) empleos (200 000 M\u20ac) media UE 18,8% (F. Schneider). Para Asempleo 80,000 M\u20ac 1,6 M de empleos. Como positivo suben 4,1% las exportaciones (2013) y a 5,9% (2014). Crecimiento econ\u00f3mico (2015) el 3,2% (doble que Alemania tri - ple que Francia). Por el T\u00ba Maastricht se tolera d\u00e9ficit del 3% del PIB deu - da 60%. El d\u00e9ficit era -11% (2009) y -5,7 (2014). Ocupados 18 M, afiliados SS 17,1 M se requieren 20 M. Demograf\u00eda : Espa\u00f1a pierde poblaci\u00f3n por primera vez en 20 a\u00f1os por la crisis con 46,6 M (4,7 extranjeros un 10,14% el 26% de fuera de la UE.), se pierden cada d\u00eda 402, por retorno o los espa\u00f1oles que emigraron unos 300 000, y extranjeros que retornan. Estamos en la 2\u00aa transici\u00f3n demogr\u00e1fica , con disminuci\u00f3n de la natalidad, aumento de la esperanza NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 127 de vida 83 a\u00f1os (80,6 V 86,1 M) y envejecimiento de la poblaci\u00f3n. (>65\u00aa 36% 2005). Se paso de 2,8 (1976) ISN hijos por mujer a 1,27 (2013), de los mas bajos, (Niger 7,6; Israel 3; India 2,48; M\u00e9xico 2,29; Irlanda y UK 1,9; USA 1,89; Italia 1,4; Alemania 1,39; Portugal 1,28). La nupcialidad 3,3%, con 3 de cada 10 separaciones, hijos extramatrimonia - les 2% (1975) a 42% (2014). La media del primer hijo baj\u00f3 en la mujer, media 31,8 a\u00f1os. De 47 M (2010), se baja a 46,6 (2015) y se llegar\u00e1 a 40 M en 2020 y a 10 M de edad > 64 (2023). Es un invierno demogr\u00e1fico , al disminuir la natalidad por debajo del relevo generacional 2,1. La Tasa de natalidad es de 8,3 por 1,000 h, y de mortalidad 8,5. A lo que contribuye el n\u00famero de abortos . Personas que viven solas 4,53 M el 24,8%, edad >65 1,8 M. 72% mujeres, de 25 a 34 a\u00f1os viven con sus padres 33,8% (5 M). hay 30 000 personas sin techo Un 19% de j\u00f3venes viven una reconsti - tuci\u00f3n familiar, si la madre tiene nueva pareja la aceptan el 67%, si es el padre el 49% (UNAF). Se requiere salvaguardar las pensiones (Fondo Re - serva 67,000 M\u20ac 2011; 37 000 el 2015) y la protecci\u00f3n de la familia , es una deuda social. Es insustituible a la vez escuela, hospital y asilo, ninguna ingenier\u00eda social puede sustituirla, \u00abconstituya la gran riqueza social que otras instituciones no sustituyen\u00bb. La familia es la primera escuela, es el grupo de referencia imprescindible para los j\u00f3venes, es el mejor asilo para los ancianos, c\u00e9lula b\u00e1sica de la sociedad, debe ser protegida. Abortos en 1990 fueron 37 135 subieron a 118 359 (2011), 94 796 (2014) Tasa 10,46/1000 mujeres (m\u00e1s altas: Asturias, Catalu\u00f1a, Madrid, Andaluc\u00eda), con pocas ayudas a la maternidad. Por grave riesgo para la salud de la embarazada, graves anomal\u00edas del feto. El no nato es un bien jur\u00eddico con derecho a la vida que debe ser protegido, frente a la sectaria ideolog\u00eda de los que consideran que esa vida se puede eliminar si moles - ta, como si fuera una cosa, cosificaci\u00f3n , algo pero es alguien. La mujer tenga la libertad de decidir sobre la vida de su hijo hasta las 14 semanas por la Ley del aborto de 2010, con total desprotecci\u00f3n para el no nacido. La reforma aprobada las j\u00f3venes de 16-17 a\u00f1os, (unas 400) necesitan la firma de sus padres o apelar a un juez. La sentencia del TC 53/1985 estipul\u00f3 que la vida es un proceso que comienza en la gestaci\u00f3n y en que es una realidad biol\u00f3gica que va to - mando configuraci\u00f3n humana. El consumo de la p\u00edldora anticonceptiva sin receta ha sido de 42 M\u20ac (698 922 en 2012 y 671,439 en 2014). El con - sumo de la p\u00edldora del d\u00eda despu\u00e9s PDD se ha incrementado ( Levonorges - trel) lo que disminuye la Natalidad (E. J. Alegre). El 20% de las j\u00f3venes no usa m\u00e9todos anticonceptivos, (preservativo 31%, PDD 16,6%).128 aNales de la Real academia Cuando se propone una Ley de supuestos , tambi\u00e9n hay que conside - rar el \u00ab wrong-life \u00bb pues el ni\u00f1o que nazca con taras tampoco se tiene la potestad de eliminarlo. El Parlamento europeo 2012 considera que \u00abto - dos los ni\u00f1os con independencia de su sexo tienen derecho a la vida, a la supervivencia y a su desarrollo\u00bb, por tanto se debe suprimir el aborto eugen\u00e9sico. El art. 15 de la Constituci\u00f3n de 1978 dice \u00ab todos tienen de - recho a la vida y a la integridad f\u00edsica y moral \u00bb, por tanto el nasciturus es un bien jur\u00eddico, aunque no sea personalidad jur\u00eddica hasta las 24 horas, proteger a la mujer, a quien no se debe inculpar La Dependencia las solicitudes han sido de 1 180 435 M, los bene - ficiarios que la reciben el 76,8% (764 869), en ayudas a domicilio, tele- asistencia, atenci\u00f3n residencial centros de d\u00eda o noche, prestaciones eco - n\u00f3micas a familiares, etc. La financiaci\u00f3n (2008-2011) 11 000 M\u20ac, y de 15 400 M (2012-2015). Se destinan 1 252 M (2016 con m\u00e1s 6,4%), todav\u00eda hay 445,000 no reciben prestaciones, y 2 de cada 10 fallecen antes de re - cibirla. El gasto por usuario 7 687 (2009) baja a 6 404 \u20ac (2,015). Pensionistas hay 9,3 M, el gasto en pensiones es de un 10,1% del PIB y pasar\u00eda al 16% en 2060, quedar\u00eda en un 13% con el factor de sos - tenibilidad, pues no se vincula al IPC a partir de 2014. Es una poblaci\u00f3n envejecida los 65 a\u00f1os son 8,33 M, los <18 a\u00f1os 7,05 M. 8 de cada 10 abuelos ayudan a sus hijos econ\u00f3micamente y 1 de 10 acogen a la familia del hijo en casa. El gasto anual del Estado es de 135 450 M\u20ac, que sufragan los trabajadores en activo seg\u00fan el sistema de reparto , la pensi\u00f3n mayor es de 2 567 \u20ac mes la menor 636 \u20ac, su c\u00e1lculo 2016 sobre los 19 \u00faltimos a\u00f1os cotizados. Una poblaci\u00f3n envejecida y el paro dificultan que sea sostenible, se necesitan al menos 2,5 cotizantes por pensionista, pero es de 2,16. Pertenecen al r\u00e9gimen general 23,7%, Aut\u00f3nomos 39,8. Acciden - tes de Trabajo 19,18%. Enfermedades profesionales 12,73%, El sistema p\u00fablico son 9,3 M de pensionistas, (5,6 M por jubilaci\u00f3n, 2,3 M viudedad, 933 000 incapacidad permanente, 339 000 orfandad). Se pretende que las Empresas incorporen planes de pensiones a sus empleados. El ahorro en Desempleo y Deuda 7 000 M permite mas gasto social. Solo Madrid, Baleares, Canarias y Murcia costean las pensiones por cotizante/pensio - nista se pueden pagar por el sistema de caja \u00fanica nacional, su futuro depende del retraso de la edad de jubilaci\u00f3n, recibir lo aportado, y la Esperanza de Vida EV es de 83 (80,6 V, 86,1 M y Vida saludable). La EV a los 65 a\u00f1os es de 20,27 a\u00f1os, el Factor de Equidad inter-generacional FE es 1, para el a\u00f1o 2030 el FE 0,9 rebaja 10%. Se han perdido 3,3 M de cotizantes. NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 129 La protecci\u00f3n de la Salud y el Sistema de Salud para su sostenibili - dad, debe mejorar ante los nuevos desaf\u00edos con eficiencia estructural, al tratarse de recursos compartidos, involucrando a los profesionales en la microgesti\u00f3n . Seg\u00fan el art. 43 de la Constituci\u00f3n de 1978, y a las CCAA transferidas sus prestaciones: Las principales causas de Mortalidad Sma. circulatorio 30,1%, C\u00e1ncer 28,4; Sma. Respiratorio 10,9, causas externas 3,8% Alzheimer 7\u00aa causa. El gasto p\u00fablico sanitario actual es del 6,5% del PIB, la crisis con el RD 16/2012 acota la asistencia a los sin papeles ex - cepto urgencias, menores y embarazadas. El gasto propuesto (2016) para Sanidad, Servicios sociales 120 690 M\u20ac con saldo negativo de -5,807. Para el tratamiento de Hepatitis C 1000 M\u20ac un 1,7% de prevalencia, con los nuevos Antiretrovirales de Acci\u00f3n Directa AAD (inhibidores de la proteasa, polimerasa, protNSL 5A. (los de 2\u00aa generaci\u00f3n Sofosbuvir, Si - meprevir, elvasvir, grazoprevir) curan el 90%. Infectados por el VIH de >160 000 en Espa\u00f1a, desconocido por 50%. con cuadros psic\u00f3ticos, de - presi\u00f3n distimias, tratados con retrovirales 104,769, nuevos casos 3,666 (2014) el 50% diagnostico tard\u00edo, (homosexualidad masculina 53,9%, he - terosexual 26%, DVP 3,4%). Serotipos frecuentes 1b en mayores y muje - res, el 3 en el 16% de los pacientes y 4 por trasmisi\u00f3n sexual. El gasto asegurado per c\u00e1pita es 1 257 \u20ac, varia por CCAA en Madrid es de 1 165 (con un 7,8% de conciertos), Catalu\u00f1a 1 184 (con 23,9%), I. Baleares 1 126; Canarias 1 282 Andaluc\u00eda 1007. (2015), las CCAA con ma - yor\u00eda de los Seguros privados presentan menor gasto p\u00fablico por perso - na, en Navarra es de 1 450, P. Vasco 1 619 \u20ac. Las camas hospitalarias por 1 000 h. 2,4 media nacional, Andaluc\u00eda 1,67. Seg\u00fan los c\u00e1lculos del IDIS (Instituto para el Desarrollo e Integraci\u00f3n de la Sanidad). Conciertos de la sanidad privada el 26,8%. Hay 6,9 M de asegurados privados que aho - rran 569 \u20ac cada uno al SNS. Externalizar no es privatizar, es gestionar con criterios empresariales y disminuir la ineficacia. Al profesionalizar la gesti\u00f3n, con un SNS interoperable. Con 7 389 M\u20ac en agentes privados, en conciertos 5 212 M derivados de listas de espera a hospitales privados 762 M. Los cr\u00f3nicos (x5 los gastos y consumo de recursos). El modelo predictivo con prevenci\u00f3n reducen a la mitad estancias hospitalarias. Las \u00e1reas de gesti\u00f3n integrada facilitan la fluidez hospital AP, historia cl\u00edni - ca compartida e intervenci\u00f3n poblacional. La Infecci\u00f3n Nosocomial por bacterias resistentes causan 25 000 muertes a\u00f1o en la UE. y un coste de 1 500 M\u20ac (2011). Las mas frecuentes: bacteriemias de cat\u00e9ter venoso cen - tral, neumon\u00edas por ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, pr\u00f3tesis de rodilla y cadera cirug\u00eda colo-rectal, bajan de 2/1 000 d\u00edas de hospitalizaci\u00f3n a 1,1. 130 aNales de la Real academia En el Sector sanitario se integran 790 hospitales, 40% p\u00fablicos, cuen - ta con 3 006 Centros de Salud y 10,116 consultorios. Con 232 816 m\u00e9di - cos 4,97 /1 000 h, medicos AP 29% contrato temporal, 266 495 enferme - ros 5,77/1000. (Para la OMS los m\u00e9dicos son deficitarios en UE). El gasto 6,7% del PIB. El gasto total en sanidad (2011) fue de 98 860 M\u20ac el 73% correspondi\u00f3 al sector p\u00fablico, 27% de financiaci\u00f3n privada. Los hospi - tales suponen el 42,2% del total, la atenci\u00f3n ambulatoria el 26,1%, f\u00e1r - macos y productos sanitarios 20,1%, centros de atenci\u00f3n medica 6,4%, administraci\u00f3n y seguros 3,3%, salud p\u00fablica 0,8%. Por ciudadano al a\u00f1o se consume 884 \u20ac en hospitales, 534 atenci\u00f3n ambulatoria, 134 atenci\u00f3n medicalizada, f\u00e1rmacos 422, salud p\u00fablica, 92 otras. Un 50% de gasto en los 2 \u00faltimos meses de vida. Las vacunaciones evitan 3 M muertes a\u00f1o, no deben restringirse, representan 1% del gasto farmac\u00e9utico, as\u00ed la triple v\u00edrica por cada \u20ac que se invierte se recuperan 14 en la atenci\u00f3n sanitaria. La vacuna antineu - moc\u00f3cica , (estudio Heracles) redujo estas neumon\u00edas bacteri\u00e9micas un 72%, el empiema un 45% y un 54% la meningitis neumoc\u00f3cica (mortali - dad del 20 al 40%). La vacuna antivaricela pasa a las farmacias. La tosfe - rina con 7 224 casos (2015), y gran incidencia en lactantes, se impulsa la estrategia nido de inmunizar a los conviviente. La nueva vacuna Bexsero frente al meningococo serogrupo B (0,7/100 000), UE el 80% de casos. El VPH de alto riesgo tipos 16-18 de c\u00e1ncer oral y c\u00e9rvix 31-35. La vacuna del VPH se financia a ni\u00f1as de 12 a 14 a\u00f1os, en el var\u00f3n por el tipo 6 en el 16% y 11 en el 22% con verrugas genitales o condilomas (tipos 13-22). Vacunar el 50% de adolescentes evita la infecci\u00f3n al resto. Respecto a la Salud mental en ni\u00f1os y adolescentes : trastornos TCA (comporta - miento alimentario) 14%, T d\u00e9ficit atenci\u00f3n e hiperactividad TDAH 14%, ansiedad 31%, T. del humor 27%, depresi\u00f3n 8%, EPT (estr\u00e9s postraum\u00e1 - tico), abuso sustancias 3%, autismo 1%, psicosis 1%. Violencias de genero en chicas 28% (m\u00f3vil 2/10), chicos intentan controlar el 16% (por m\u00f3vil 14%), Deshidrataci\u00f3n del 2% causa p\u00e9rdidas de memoria en escolares. El 40% de los j\u00f3venes condujeron ebrios el \u00faltimo medio a\u00f1o (encuesta Mapfre). Tasa de alcohol en sangre 0,5 g/l zona de riesgo, 0,85 g/l alarma, 1 g/l muy peligrosa. Utilizan redes sociales (14-17\u00aa) 97%, ordenador 97%, m\u00f3vil 83%, tablet 28%. Bullying (acoso escolar), medidas : protocolos de prevenci\u00f3n, de convivencia, tel\u00e9fono, observatorio estatal y registro, con - sejos a los padres, manual para docentes. Rasgos referentes a la Herencia cl\u00e1sica: son rebeld\u00eda 43%, indepen - dencia 38%, presentismo 32%, solidaridad 28%, generosidad 14%. H. NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 131 postmoderna: consumismo 46%, tolerancia 27%, ego\u00edsmo 22%, poco sentido del deber 21% y del sacrificio 17%, valores de siempre: esp\u00edritu de trabajo 25%, lealtad 30%, madurez 25%. Encuesta a ESTUDIANTES no les agradan compa\u00f1eros: > 50% enfermos SIDA , homosexuales: 47%, ind\u00edgenas, del 30 a 40% de ideas pol\u00edticas, religi\u00f3n, y color de piel dife - rente, pobreza. Envejecimiento demogr\u00e1fico el RD 16/2012 al afrontar estos retos por enfermedades cr\u00f3nicas, centrar al paciente en el eje del sistema, las compras centralizadas de vacunas ahorran 40%. El abuso del turismo sanitario, cuesta unos 1 000 M\u20ac. Difiere un turismo sanitario mundial autofinanciado estima la OMS en 60 000 M$, nuestro pa\u00eds ocupa el 7\u00ba lugar (Fitur Salud). Se incrementa el consumo de tranquilizantes, siendo las m\u00e1s usadas tras el alcohol (70,6%) y tabaco (40,2%), de 45 a 54 a\u00f1os en V 9% y M 21,3%, de 55-64 a\u00f1os 11,3 V y 27% M. El tabaco causa 60 456 muertes, 166 al d\u00eda. Hay que fomentar el envejecimiento activo, f\u00edsico, intelectual, afectivo y social. La sostenibilidad requiere eficiencia, eliminar t\u00e9cnicas o tera - p\u00e9uticas sin valor, abuso de medicamentos, gasto ineficaz (de un 20 a 40%), m\u00e1s atenci\u00f3n domiciliaria, motivar al profesional e implicarle en la gesti\u00f3n, utilizar sinergias de servicios compartidos. Propuestas. Se pueden establecer como: 1 modernizar la adminis - traci\u00f3n: con disciplina presupuestaria, simplificar burocracia, suprimir sociedades p\u00fablicas no justificables . 2. Transferir servicios p\u00fablicos a em - presas en competencia y control de adjudicaci\u00f3n. 3. Suprimir duplicidades del Estado, CCAA, diputaciones, ayuntamientos /exceso de funcionarios y asesores . 4. Control de gastos y subvenciones de los organismos p\u00fablicos. 5. Servicios sanitario: control de gastos, H.\u00aa cl\u00ednica digital, datos en tarjeta sanitaria atendida en cualquier CCAA, red socio-sanitaria para atenci\u00f3n integral (camas de larga y media estancia y EAIA Equipos de Atenci\u00f3n Integral Ambulatoria), observatorio com\u00fan de salud. Acci\u00f3n estrat\u00e9gica (Biobancos, Unidades de Investigaci\u00f3n, recursos biomoleculares y bioin - form\u00e1ticos). 6. Retraso de jubilaci\u00f3n seg\u00fan esperanza de vida (factor de equidad) y con lo cotizado. 7. Cajas de Ahorros, contra esp\u00edritu fundacio - nal, utilizado por pol\u00edticos y sindicalistas como consejeros sin adecuada gesti\u00f3n. EDUCAR en el desarrollo personal (f\u00edsico, intelectual, emocional, moral, espiritual), para la ciudadan\u00eda. Desarrollar su capacidad de juicio moral , en la voluntad (conducta), consolidaci\u00f3n de h\u00e1bitos virtuosos/ saludables. Principios de autonom\u00eda (diverso en relaci\u00f3n a otros tam - bi\u00e9n libres), autenticidad (diferentes), responsabilidad (alteridad). 132 aNales de la Real academia Educar para construirse y ser independientes y creativos, darles armas intelectuales, emocionales y morales para que puedan moldear su deve - nir. La universidad, forma a profesionales en ciencia y tecnolog\u00edas (va - lores instrumentales) y humanista (valores intrinsecos ). S\u00f3crates dialoga con los j\u00f3venes para que den lo mejor de si mismos, encuentren su voca - ci\u00f3n ( daimon) . Educar en la cooperaci\u00f3n, empat\u00eda, motivar, actuar ante el sufrimiento, entusiasmar con el trabajo (Sonnenfeld). En 1970 se promulga la Ley General de Educaci\u00f3n: EGB, BUP, COU. En 1990 LOGSE ESO: 16 a\u00f1os. CCAA gestionan centros educativos. El Curriculum rechazaba el aprendizaje memor\u00edstico, la comprensi\u00f3n es mas importante que el conocimiento concreto En 2002 LOCE (Ley de Calidad), in\u00e9dita. En 2006 LOE 3a Ley en 20 a\u00f1os (permit\u00eda el paso de curso con 3 asignaturas pendientes). En 2013 LOMCE El abandono esco - lar 26,3%, 2011 baja a 19,9 2015. La FP, con unos 800,000 matriculados supera a la ESO y Bachillerato, teniendo en cuenta que un 50% del em - pleo juvenil depende la FP. El 45% de los j\u00f3venes (25-34 a\u00f1os) completa estudios superiores. Un libro blanco para asegurar autonom\u00eda y autori - dad de los profesores, conectividad de centros, aceptaci\u00f3n FP, vida activa saludable, y aprendizaje de lenguas extranjeras. Requiere la formaci\u00f3n integral de la persona: f\u00edsica, intelectual, emocional, social trascenden - te, impulsar la inteligencia social, la empat\u00eda, b\u00fasqueda de soluciones, y detectar lo relevante. La Constituci\u00f3n art. 27 recoge 3 derechos: 1. El derecho de todos a la educaci\u00f3n . 2. El de los padres a que sus hijos reciban la formaci\u00f3n religiosa y moral de acuerdo a sus convicciones . 3. Libertad de creaci\u00f3n de centros docentes . En el Curso 2015-2016 hay 8 M de alumnos el 64% eligen Religi\u00f3n, (acuerdo con la Santa Sede de 1979), optativa pero evaluable. Estimular el valor del esfuerzo, el Estatuto de la Funci\u00f3n Docente. Los Centros concertados ahorran al Estado 6,000 M\u20ac /a\u00f1o 1 de 4 alumnos, la mitad en escuelas cat\u00f3licas que son 2,042 con 1,4 M de alumnos un 15% y ahorran 2 850 M\u20ac. La Federaci\u00f3n Mundial de Educaci\u00f3n M\u00e9dica (WFME) y la ANECA coinciden en un 80% sobre los criterios de valuaci\u00f3n de estudiantes y profesores y se disponen en el 20% para su acreditaci\u00f3n mundial. Hay 50 universidades p\u00fablicas, 30 privadas, a la que acceden el 40% de los chi - cos espa\u00f1oles, el 33% terminan su carrera sin repetir curso (40% OCDE), el m\u00e1ximo el 2000 con 1,6 M y 1,45 M (2015). El ECOE (Evaluaci\u00f3n cl\u00ed - nica objetiva estructurada) al final de la carrera se hace en 37 de las 40 facultades de medicina. Por el efecto Bolonia se debe tutelar m\u00e1s al alum - no. En el ranking universitario en las primeras en USA Harvard 1 y Stan -NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 133 ford 3, Yale 6, IT California 5, MIT 6, Stanford 7, Columbia 8, Pricenton 9 y UK Cambrige 2 y Oxford 4, en Espa\u00f1a a partir del 150, las mejores situadas: 1 Pompeu Fabra, 2 Polit\u00e9cnica catalana, 3 UAM, 8 Complu - tense. El The Times Higher Educ ., hay 3 espa\u00f1olas como m\u00e1s atractivas para las empresas la IE University puesto 27 (Escuela de Negocios crea una universidad), la Unv. de Navarra 58 y la ESADE Ram\u00f3n Lluc 106. La formaci\u00f3n e n sus 3 fases de grado, especializada y continuada es clave en la estrategia de prioridades en salud . Implantar cuidados integrales sobre el paciente y pasar de la medicina reactiva a una predictiva (Leroy Hood). La troncalidad m\u00e9dica con la nueva configuraci\u00f3n. El coste es de unos 6 500 \u20ac a\u00f1o/por alumno, viene a pagar el 25% del coste, el fracaso supuso 3 000 M\u20ac a\u00f1o. Al preguntar a los chicos de edad 4 a 16 (Adecco 2015). \u00bfQu\u00e9 quiere ser de mayor? el 27,3% deportistas, 18,3 seguridad y Fuerzas Armadas, 8% carreras t\u00e9cnicas. A las chicas 27,9% educaci\u00f3n, 14,1% sanitarias, 13,8% oficios mundo animal. \u00bfQu\u00e9 es necesario para que vayamos mejor? crear m\u00e1s empleo 21,4%, crear valores (conviven - cia, respeto, tolerancia) 16,4%, mejores pol\u00edticos 14,5%. El desempleo universitario (Espa\u00f1a) con un 12% de (5% OCDE). Persona y Personalidad. Es importante referir la definici\u00f3n de per - sona de Boecio ( magister officiorum) , cuya doctrina se expande hasta el siglo XVII, como el \u00faltimo de los fil\u00f3sofos romanos y el primero en el tiempo de los escol\u00e1sticos, en cuatro palabras expresa \u00ab rationalis natu - rae, individua substantia \u00bb, es decir un ser racional en potencia o en acto, seg\u00fan el sentir aristot\u00e9lico, y como individuo \u00fanico e irrepetible, con c\u00f3 - digo gen\u00e9tico distinto, por el que hay que reafirmar el derecho a la vida, incluso en los no nacidos. La defensa de la vida frente a la cultura de la muerte. El derecho a la vida es anterior al Estado y no una concesi\u00f3n del mismo que dictamina quien debe vivir y quien no, con las falacias de la ideolog\u00eda totalitaria del odio. Gordon Allport define la personalidad como \u00ab la organizaci\u00f3n din\u00e1mi - ca de los sistemas psicof\u00edsicos que determinan una forma de sentir, pensar y actuar, \u00fanica en cada sujeto en un proceso de adaptaci\u00f3n al medio\u00bb. Como un proceso din\u00e1mico es distinto el Yo del ni\u00f1o, del adolescente, del joven o adulto, y llevado por el hilo conductor de la memoria. Hay pues que considerar modelos estructurales y conductales , como el enfoque cog - nitivo-social de Swatson y Albert Bandura, o el modelo Gray : ansiedad, impulsividad, hostilidad, o el de Zurkeman: neuroticismo, agresividad, actividad, sociabilidad, impulsividad; la definici\u00f3n de Hans Eysenck del modelo PEN (Psicoticismo, Extroversion, Neuroticismo ). Las cinco gran -134 aNales de la Real academia des caracter\u00edsticas de Mc Crae y Costa la integran: inteligencia, neuroti - cismo, extroversi\u00f3n, experiencia, estado emocional, y surge la responsa - bilidad . La \u00e9tica derivada de la raz\u00f3n pr\u00e1ctica de Kant. Hay que considerar los Rasgos como cardinales, centrales, y secun - darios . En los riesgos cardinales pueden predominar el ego\u00edsmo o el al - truismo, quiz\u00e1s coincida con lo que se llama conciencia egotista o la l\u00edmbica de la afectividad, la generosidad nace de la am\u00edgdala en el l\u00f3bulo temporal con producci\u00f3n de occitocina (Yale y Duke). En la Universidad de Emory, de Atlanta han puesto de manifiesto que cuando una persona se interesa por el bien a los dem\u00e1s se produce una mayor irrigaci\u00f3n ce - rebral en las zonas parieto-occipital y en las productoras de dopamina y occitocina . Stemberg de la Universidad de Leiden se\u00f1ala la correlaci\u00f3n entre serotonina 5HT la felicidad y la caridad. Estamos configurados para ayudarnos (Gregory Bern), como una disposici\u00f3n cooperativa, y la com - prensi\u00f3n a los dem\u00e1s. El papa Francisco insiste \u00ab no os cans\u00e9is de ser misericordiosos \u00bb. Hay que considerar adem\u00e1s de la Biolog\u00eda, la \u00c9tica, y como raz\u00f3n de ser del hombre la espiritualidad. Es necesaria la educa - ci\u00f3n emocional en el ni\u00f1o y adolescente necesitan padres que ofrezcan un clima adecuado a la educaci\u00f3n. Requiere el adolescente mensajes cortos, concisos y claros, se recuerdan las palabras no las parrafadas. Valores es la dimensi\u00f3n humana como proyecto de vida a la que da sentido, orientaci\u00f3n y significado, es la fuerza interior que fundamenta la raz\u00f3n para vivir, sobrevivir y convivir. El DRAE disposici\u00f3n de \u00e1nimo de alguna manera manifestada . Pirlot define lo que el sujeto desea y busca en cooperaci\u00f3n con las dem\u00e1s personas, con vistas a valorar, ser digno y de perfeccionarse como sujeto . Pueden ser Noeticos (de conocimiento), \u00c9ticos (paz, justicia, ecolog\u00eda), Est\u00e9ticos. Los Valores son cualidades de objetos factuales/ideales, estimables para las personas: informaci\u00f3n cultural pragm\u00e1tico descriptiva : de objetos (ciencia), de procedimientos (t\u00e9cnica), Lotze, Brentano, Meinog los consideran bienes. Max Scheler (1874-1928) filosof\u00eda del valor (m\u00e9todo fenomenol\u00f3gico de Husserl). El siglo XX valores o axiolog\u00eda: objetivos/subjetivos. S\u00edntesis : Los Valores son intr\u00ednsecos (en s\u00ed mismos), vitales (salud y bienestar), espirituales y culturales, sociales (solidaridad), morales (bueno, malo), jur\u00eddicos, l\u00f3gicos (verdadero, falso) e i nstrumentales (para un fin), medidos en unidades monetarias. Para Miguel Bueno su consecuci\u00f3n justifica el tiempo de conseguirlo. El valor posee la fuerza que compromete la afectividad y empe\u00f1a nuestra capacidad de esfuerzo y superaci\u00f3n. Los valores expresan los altos intereses a los que aspira -NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 135 mos, como base imprescindible para construir nuestro proyecto de vida adulta. Definiciones . Ferrater Mora (Diccionario de Filosof\u00eda) con tres corrientes b\u00e1sicas: 1. Plat\u00f3nica despu\u00e9s de II Guerra Mundial, M. Sche - ller, Hartmann : Valor es algo independiente de las cosas. 2. Nominalista por criterios subjetivos 3. Axiol\u00f3gica apreciaci\u00f3n del objeto por el sujeto el Intelectualismo (captados por la inteligencia). Emocionalismo (por el sentimiento), Emocionalismo moderado Lavelle los intuimos por el sen - timiento y los asumimos por la voluntad. Para Quintana (1998): pautas de conducta que muestran la disposici\u00f3n permanente del sujeto para re - accionar ante determinados valores Valero (1992): conjunto de creencias que predisponen a responder De Bono (1992) preferencia de pautas que automatizan creencias , construcciones con mas racionalidad. Rockeach es una creencia duradera en que un modelo de conducta o estado \u00faltimo de existencia es personal y social. Versi\u00f3n idealista vs visi\u00f3n emp\u00edrico-po - sitivista. Las Caracter\u00edsticas del Valor (Quintana): apetecible (atracci\u00f3n), polaridad antivalor, jerarqu\u00eda. Sistema (conexi\u00f3n), referencia un sujeto, car\u00e1cter relacional sujeto-objeto. Valero, siguiendo a Maslow propone valores de desarrollo: Verdad (intelectuales), Bondad (\u00e9ticos), Belleza (est\u00e9ticos), de supervivencia, ( defensivos ). Los Valores tienen elementos diversos, que los acercan a valores absolutos o relativos. Con un com- promiso en valores b\u00e1sicos (libertad, paz, igualdad, justicia, solidaridad, tolerancia, respeto a los dem\u00e1s, a la naturaleza). Din\u00e1mica de Valores : vitales (salud, respeto por la vida ), de produc - ci\u00f3n (Trabajo), sociales (ayuda a otros), afectivos (familia, amistad, amor), desarrollo (madurez, profesi\u00f3n, la religiosidad seg\u00fan K. Jasper \u00abla fe es el acto de la existencia en que se adquiere conciencia de la trascendencia en su realidad\u00bb . En su la valoraci\u00f3n se i ncluyen 2 fac - tores: por el objeto y por el sujeto que lo valora: a) por satisfacer necesidades humanas, naturales, culturales, espirituales. b) Para el desarrollo de la persona humana , corporal, cognitiva, est\u00e9tica, pro - ductivas) c) Para la construcci\u00f3n de una convivencia social , justa, so - lidaria, democr\u00e1tica. Los sistemas de valores tienen componentes a) expl\u00edcitos / impl\u00edcitos: dignidad de la persona b) Unos fines como el pleno desarrollo de la persona humana c) Una descripci\u00f3n de valores universales y abstractos (derechos humanos, libertades), d) Los valo - res como normas de conducta individual/colectiva, morales, legales. Actitudes o predisposiciones de \u00e1nimo sobre los valores asumidos d) Prudencia valorativa, destrezas y habilidades . La financiaci\u00f3n I+D en Espa\u00f1a es el 1,24% PIB (media UE 2,02; EEUU 2,79; Jap\u00f3n 3,39%) pro -136 aNales de la Real academia ducci\u00f3n cient\u00edfica 5\u00ba lugar, UE 10\u00ba mundial, hay que convertir la ciencia en valor econ\u00f3mico-social. La Biomedicina ocupa en el s. XXi lo que fue la F\u00edsica en el siglo XX. Cuesti\u00f3n antropol\u00f3gica : I. Formaci\u00f3n de modelos de vida (va- lores de referencia: sacralidad de la vida humana, familia, relaciones afectivas, trabajo, seguridad de la vida). II. Desarrollo cient\u00edfico-t\u00e9cnico sobre el Hombre : biolog\u00eda-conciencia-cerebro, procreaci\u00f3n. El Hombre como un fin no como un medio. Valor \u00fanico de la persona humana. Para la OPS/OMS: -EQUIDAD. La lucha por la imparcialidad y la justicia mediante la eliminaci\u00f3n de las diferencias no necesarias y evitables. -EXCELENCIA. Logro de la m\u00e1s alta calidad en lo que hacemos. -SO - LIDARIDAD. Promoci\u00f3n de intereses y responsabilidades compartidas, facilitando esfuerzos colectivos para alcanzar metas comunes; -RES - PETO. Aceptaci\u00f3n de la dignidad y la diversidad de los individuos, gru - pos y pa\u00edses; -INTEGRIDAD. Garant\u00eda de un desempe\u00f1o transparente, \u00e9tico y responsable. Educaci\u00f3n y formaci\u00f3n en valores: educaci\u00f3n experimental y viven - cias: desarrollo de habilidades convertidas en competencias. Creaci\u00f3n de ambientes sanos y de aprendizaje: comportamientos saludables. Salud mental y social de los j\u00f3venes y adultos con mentalidad \u00e9tica. Para Hei - degger la Sociedad occidental a partir del s. Xviii apost\u00f3 por los valores instrumentales, en detrimento de los intr\u00ednsecos. Supone pues objetivos (conocimiento), habilidades (su pr\u00e1ctica), actitudes o car\u00e1cter (los pri - marios se adquieren por imitaci\u00f3n). Fortalecer la salud por la formaci\u00f3n del autocuidado, de la autonom\u00eda, seguridad y medio ambiente. Desarrollo integral, de la inteligencia emocional, racional, la solidaridad, cosmovi - si\u00f3n y de los interrogantes del hombre , los valores son parte de la cultura y se trasmiten a las nuevas generaciones. Nuestra sociedad presenta cuatro grandes rupturas : es la sociedad de la desvinculaci\u00f3n: 1. Ruptura antropol\u00f3gica, injusticia social, idolatr\u00eda pol\u00edtica (materialismo-laicismo). 2. Subjetivismo radical lleva al neutra - lismo axiol\u00f3gio (soslaya el sentido de la existencia humana). Minima - lismo axiol\u00f3gico : reduce valores morales a los sociales. 3. Pensamiento d\u00e9bil del relativismo moral: \u00abpiensa y haz lo que quieres, si eres tolerante\u00bb. 4. Distinci\u00f3n entre concepto Moralit\u00e4t (Kant): punto de vista moral, el sittlichtkeist (Hegel), el ethos hist\u00f3rico ( Zeitgeist ). La oclocracia y populis - mo es el gobierno de una masa irracional y ut\u00f3pica movida por el odio. Hay pues que fomentar el sentido cr\u00edtico para no caer en la banalidad y en el relativismo, activar el esfuerzo y sacrificio, y no el facilismo, como NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 137 utop\u00eda, con la ret\u00f3rica de la ruptura, hay que capacitar para la vida, con la cultura del esfuerzo, del trabajo, y la amistad social. Hay 3 Revolu - ciones en la Salud (s. XXi): I. Fase de expansi\u00f3n, el derecho a la Salud , II. contenci\u00f3n del Gasto GDR, III. \u00c9tica de la responsabilidad . Se requiere un pacto de Estado que permita su financiaci\u00f3n, No gastar mas sino mejor. Una gesti\u00f3n integral como Justicia social , y la Cultura de la evaluaci\u00f3n . La medicina del futuro ser\u00e1 de las 4 P: predictiva, preventiva, personalizada y participativa . BIBLIOGRAF\u00cdA adecco . Encuesta Edad. 4 a 16 a\u00f1os. 2015. alegRe del Rey E. J., Scientific report on morning after pill high dosis post - coital Levonorgestrel Serv And de Salud aug 2015. bayeR , Mitos y realidades sobre la sexualidad y anticonceptivos 2015 pa\u00edses Europeos y Canad\u00e1. CC madRid , Estudio sobre el consumo juvenil de bebidas alcoh\u00f3licas. 1997. coNTR eRas Gisele et al., Body image emotions perrceptions and cognition distinguish physically active and inactive smokers Prev Med Rep 2015. coRTiNa A. y peReiRa Ed., 2009. Erradicaci\u00f3n de la pobreza. Enfoque de A. Sern Madrid Tecno. dewey Joh., 1915. Democracy and education N.Y. The Free Press. eNc\u00edclicas Pablo II Veritatis splendor / Laborem exercens / Centesimus annus / Redentor papa Francisco Evangelii gaudium / Instru - mentum laboris sobre Familia. Laudato si. FichTe . J. C., 1984. Discurso a la naci\u00f3n alemana Barcelona. Orbis. FRaNkl Der Mensch von der Frage nach dem Sinn Munich, 1989. FuNdaci\u00f3N eveRis , 2012. Trasforma Talento Espa\u00f1a. gRacia Diego, 2013. Construyendo valores Logos Triacatella. 2012 La espiritua - lidad en Medicina Act Esp Psiq. Fundamentos de Bio\u00e9tica. Construyendo valores Ed. Trascastela Madrid P., Consumtion of alcoholic beverages and J. Ep Com. Healt 2001. habe Rmas Jungen, 2011. Israel y Atenas, Ensayos: Religi\u00f3n, Tecnolog\u00eda y Nacionalidad Trotta. heRNaN , M., FeRN\u00e1Ndez , A., Ramos , M., la Salud de los j\u00f3venes Gaceta Sa - nitaria 2004. iNsT. choiseul , Espa\u00f1a, 2015. Geoeconom\u00eda n\u00ba 12. l\u00f3pez QiNTas, A., El libro de los grandes valores, BAC, Madrid. 2013. maR\u00edas Juli\u00e1n, 1999. Tratado de lo mejor Madrid Alianza. maRcel G., El misterio del ser. BAC. Madrid. 2002 / Etre et avoir Ed Aulmer Paris. 1935. maRiNa J. A., Libro Blanco de la Funci\u00f3n docente. 2015. moNT aigNe M., Ensayos completos Ed. Orbis Barcelona. 1984.138 aNales de la Real academia mugaRza J., Gil A., Recio, Rey caleRo . El conocimiento de los valores de la vacunaci\u00f3n C Ped. 2000. myRdall G., 2004. The Political Element and Development of Economic theory New Brunswick. OCDE s tudents computers and learning. Making the connection 2015. papa FRaNcisco y la Familia 1999-2015. Ed. Romana. Rey caleRo J. del, Juventud y Salud perfil de los j\u00f3venes en la Sociedad actual y riesgos para la Salud. An RANM 01 2001; Society and health manage - ment AnRANM 01 2012; Adolescentes y Sexualidad An RANM 01, 2010. RoJas E., 2011 El amor, la gran oportunidad. Temas de hoy. SESPAS Spanish children are most affected by the economic crisis B.M.J. 14 april 2015. soNNeNFeld A., 2015 Educar para madurar Ed. Klose. UNAF Familias reconstituidas. Complutense 2015. zubiRi X., 1980 Inteligencia sentiente. Inteligencia y realidad. Madrid Alianza Ed. INTERVENCIONES Prof. Alonso Fern\u00e1ndez Mi felicitaci\u00f3n al Prof. Juan del Rey Calero por su exposici\u00f3n tan sistem\u00e1tica y abarcativa. Hay tantas cosas que decir, que para ajustarme al reglamento hablar\u00e9 con un estilo telegr\u00e1fico. Voy a subrayar la impronta novedosa. En primer lugar la presencia de una nueva adolescencia extendida entre los 11 y 25 a\u00f1os, antes de 16 a 19, y en las culturas poco evolucionadas como una fiesta inici\u00e1tica casi de la noche a la ma\u00f1ana. La dilataci\u00f3n de la adolescencia se debe a que tanto unos par\u00e1metros se han adelantado, como el biol\u00f3gico y el de la inteligencia y en general la voz de la naturaleza, otros se han retrasado como la madurez emocional y social, o sea la voz de la cultura. Por tanto nos encontramos ante una adolescencia nueva: la segunda gran edad de la vida humana, una edad desincronizada, y al tiempo la m\u00e1s conflictiva y problem\u00e1tica. Ambiente cultural nuevo representado sobre todo por la imposici\u00f3n de un sistema tecnol\u00f3gico, ante el cual hay que declararse a la vez tec - n\u00f3filo y tecn\u00f3fobo, en este \u00faltimo sentido en atenci\u00f3n a abrir nuevas dificultades como la escasa comunicaci\u00f3n presencial. A ello se agrega la crisis familiar, impuesta en parte por el dato enormemente positivo de que la mujer en estos \u00faltimos 60 a\u00f1os ha dejado de ser una esclava del NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 139 hogar para incorporarse a los estudios universitarios y al trabajo extra - dom\u00e9stico. No puedo dejar de aludir a la invasi\u00f3n ultramoderna de las aulas escolares y las cl\u00ednicas por la violencia. Otra nueva dificultad consiste en la gran extensi\u00f3n tomada por el paro laboral primario, con lo cual el jo - ven carece de oportunidad para afianzar su identidad independiente y su instalaci\u00f3n social. Este paro laboral adolescente-juvenil crea un bloqueo biogr\u00e1fico con reminiscencias infantiles, estado mental que con frecuen - cia se prolonga hoy indefinidamente. Por \u00faltimo, en uno de los recientes informes de la OMS se precisa que las tres causas de muerte m\u00e1s frecuente en la edad adolescente juvenil son el suicidio, los accidentes de tr\u00e1fico y la conducta violenta. Entre la nueva psicopatolog\u00eda del adolescente hay que distinguir en el primer plano la conducta violenta, la adicciones a objetos t\u00e9cnicos o qu\u00edmicos, el s\u00edndrome del retardo del sue\u00f1o, aparte de haberse reforzado datos psicopatol\u00f3gicos cl\u00e1sicos como los episodios depresivos. Prof. Calatayud Felicito al profesor y maestro D. Juan del Rey Calero, as\u00ed como la intervenci\u00f3n del Prof. Casado de Fr\u00edas. Yo soy un fan de la familia y de la escuela y en ese sentido, magistralmente nos ha expuesto el diagn\u00f3stico pero yo quisiera saber, \u00e9l que es Catedr\u00e1tico de Medicina Preventiva si en su criterio existen vacunas apropiadas o en tratamiento correcto para todas esas posiblemente patolog\u00edas que ha descrito de las nuevas genera - ciones. Tambi\u00e9n me gustar\u00eda saber que influencia tienen los poderes p\u00fa - blicos en esta situaci\u00f3n. Sabemos que la custodia compartida trae como consecuencia muchos problemas educativos pues cada c\u00f3nyuge preten - de atraer a su hijo ofreci\u00e9ndole lo que interpreta que es mejor para \u00e9l y que siempre est\u00e1 en contraposici\u00f3n con lo que le ofrece el otro c\u00f3nyuge. Repito mi felicitaci\u00f3n y tengo la seguridad que seguir\u00e1 trabajando en este medio que me consta le apasiona. Prof. Casado de Fr\u00edas En la magn\u00edfica conferencia del Prof. del Rey Calero, en alg\u00fan mo - mento ha se\u00f1alado que la formaci\u00f3n en valores no solo se deb\u00eda produ -140 aNales de la Real academia cir en las aulas. Tiene mucha raz\u00f3n. Es m\u00e1s, yo creo que el lugar donde debe tener lugar aquello es en al \u00e1mbito de la familia. Y \u00e9sta, lamen - tablemente, se est\u00e1 desestructurando en todo el mundo occidental, no siendo Espa\u00f1a una excepci\u00f3n. El n\u00famero de fracasos matrimoniales aumenta de manera radical; las familias monoparentales y las parejas de hecho crecen de forma alarmante. La situaci\u00f3n es particularmente tr\u00e1gica cuando los padres deciden separarse f\u00edsicamente. En estos ca - sos, los hijos distribuyen su tiempo y su formaci\u00f3n \u00e9tica y moral, alter - nativamente, en las visitas que legalmente le corresponden a cada uno de los progenitores. Estos, a menudo, procuran complacerlos en todo cuanto desean, que no siempre es lo m\u00e1s adecuado para la formaci\u00f3n general y \u00e9tica del hijo, a fin de ganarse el particular y espec\u00edfico apre - cio de este. Son particularmente lamentables estas consecuencias derivadas de los an\u00f3malos comportamientos familiares, porque es ah\u00ed, en la familia fundamentada en el equilibrio parental y en el amor, donde los hijos aprenden, se desarrollan y forman en valores morales, inspirados por el padre y la madre. CONTESTACI\u00d3N A LAS INTERVENCIONES DE LOS SE\u00d1ORES ACAD\u00c9MICOS En el Pacto Urgente por la Educaci\u00f3n que establece el IE junto a las 9 Reales Academias es importante hacer una reflexi\u00f3n sobre tan trascen - dental medida por tanto agradezco mucho sus intervenciones. Al Prof. Don Pedro S\u00e1nchez Como siempre sus acertadas precisiones y su devoci\u00f3n a la labor tan abnegada de los Maestros de Educaci\u00f3n Primaria, que sembraron con lo mejor de su entrega la geograf\u00eda de los pueblos de Espa\u00f1a, elevando las posibilidades y categor\u00eda de sus alumnos. Ya Joaqu\u00edn Costa establec\u00eda que el problema de Espa\u00f1a se resum\u00eda en la Escuela y la Despensa , La Despensa se ve impulsada por la Crisis, como hemos matizado, El Siste - ma Educativo no debe verse afectado por el adoctrinamiento de los que pretenden tejer y destejer de acuerdo a su sectaria ideolog\u00eda.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 141 Al Prof. Alonso Fern\u00e1ndez El Prof. Alonso matiza muy bien el cambio de nuestra Sociedad, como la OMS que estimaba la adolescencia de los 10 a 19 a\u00f1os, esta se amplia pues muchos de los j\u00f3venes veintea\u00f1eros viven una adolescencia diferida y la falta de trabajo les condiciona el no desarrollo de su per - sonalidad. Tambi\u00e9n hay que considerar el tema de la Violencia, a veces vivida en las Aulas, como el Acoso escolar Bullying, que requieren una especial atenci\u00f3n con informaci\u00f3n a los afectados por lo que se necesi - ta detectarlos, consejos a los Padres y Manual para los Docentes, ello ha supuesto que los Accidentes de tr\u00e1fico, Suicidios y violencia sean las principales causas de Mortalidad. Al Prof. Calatayud El Prof. Calatayud plantea el gran papel de la Escuela y la familia que antes precisamos, y cual es la terap\u00e9utica, estimo que los valores tradicionales que la familia ha sustentado es clave, por ello el fomentar la empat\u00eda, la solidaridad, el sentido trascendente de la vida humana es algo que no se puede olvidar, as\u00ed como educar en el sentido cr\u00edtico frente a la palabrer\u00eda y confusi\u00f3n que algunos pretenden para establecer un adoctrinamiento sectario y regresivo aunque le cambien de nombre y por eso pretenden una Educaci\u00f3n seg\u00fan su ideolog\u00eda. Al Prof. Casado de Fr\u00edas Al Prof. E. Casado, con su gran experiencia de Maestro, destaca los aspectos Demogr\u00e1ficos con la falta de Natalidad, como una 2\u00aa transici\u00f3n, pues la Mortalidad supera a aquella, adem\u00e1s los 118 000 abortos (2011), 94 190 (2014) y el consumo de la p\u00edldora PDD anticonceptiva valorada en 42 M\u20ac con unas 670 000 dosis. Destaca las familias monoparentales y reconstituidas , que cuando la madre es la que obtiene nueva pareja los hijos la aceptan en el 67% y cuando es el padre el 49% (UNAF), y es en estos hijos donde mas se aprecian patolog\u00edas, como la obesidad , verda - dera epidemia de nuestro tiempo. La protecci\u00f3n de las familias es una deuda social, ninguna ingenier\u00eda social puede sustituirla, \u00abes la primera 142 aNales de la Real academia Escuela, el grupo imprescindible de referencia para los j\u00f3venes, y el me - jor asilo para los ancianos\u00bb. Al Prof. Diego Gracia El Prof. Diego Gracia nos da la clave pues su obra entre otras \u00ab Cons - truyendo Valores \u00bb supone toda una referencia. Aparte de leyes de Educa - ci\u00f3n anteriores como la Ley Moyano. En 1970 se promulga la Ley Gral. de Educaci\u00f3n, en 1990 la LOGSE, en 2002 La LOCE (ley de Calidad) in\u00e9dita, en 2006 la LOE, en 2013 la LOMCE. El abandono escolar que era el 26,3% (2011) baja a 19,9% (2015), la Formaci\u00f3n Profesional con unos 800,000 matriculados supera a ESO y Bachillerato, teniendo en cuenta que el 50% del empleo juvenil depende de la FP. Respecto a la Univer - sidad , con 50 p\u00fablicas y 30 privadas, y una apuesta mas en cantidad que en calidad, y por falta de informaci\u00f3n adecuada en ESO y Bachiller prefieren carreras de baja inserci\u00f3n laboral. Las de mayor empleabilidad : Inform\u00e1tica, Matem\u00e1ticas y Estad\u00edstica, Ingenier\u00edas, Veterinaria, C. de la Salud, Educaci\u00f3n Comercial y Admon., y con un 50% o menos: Arquitec - tura y Construcci\u00f3n, Humanidades, Filolog\u00eda, Artes. As\u00ed pues el construir valores es fundamental en el proceso educativo, lo que nos permite esta reflexi\u00f3n. Muchas gracias.CONDICIONANTES DEL MODELO SANITARIO. MODELOS EFICIENTES DETERMINING FACTORS IN HEALTH SYSTEM MODELS EFFICIENT MODELS Por el Ilmo. Sr. D. miguel \u00e1Ngel aseNJo sebasTi\u00e1N Acad\u00e9mico de N\u00famero de la Real Academia de Medicina de Catalu\u00f1a Resumen A partir del concepto de salud se describen y cuantifican los determinantes de ella y el gasto en que incurren, las interacciones morbosas, las acciones conducentes a retrasar y paliar las consecuencias de la enfermedad. Se agru - pan y describen los grupos sociales que intervienen en el modelo sanitario, as\u00ed como sus intereses de confianza, informaci\u00f3n, espera, econ\u00f3micos, reco - nocimiento, participaci\u00f3n, aprovechamiento de recursos, paz socio-laboral e intereses financieros. Los modelos eficientes son los que se planifican y se gestionan adecuada - mente para lo que calculan la necesidad, eficacia, eficiencia, equidad y calidad requeridas. Se exponen las f\u00f3rmulas matem\u00e1ticas para conseguirlo, as\u00ed como las dos premisas y seis disciplinas que conducen a su adecuada gesti\u00f3n. Abstract Regarding to health concept, determinants and expenses are described and quantified as they are morbid interactions and those actions leading to delay and palliate consequences of illness. Social groups that are involved in the sanitary health system, are described and clustered, as they are their interests in confidence, information, waiting, economics, recognition, participation, resources, labor peace and financing interests. Efficient models are the ones that manage formulas are for its achievement, as they are the two premises and six disciplines that lead to its right management.144 aNales de la Real academia I.- CONDICIONANTES DEL MODELO SANITARIO 1. INTRODUCCI\u00d3N En las Memorias del Hospital General de Madrid de 1870-1880, se llama la atenci\u00f3n sobre el gran aumento de los suicidios y enfermedades nerviosas atribuidas por los m\u00e9dicos \u00aba la febril actividad de la vida mo - derna que hab\u00eda llegado a un l\u00edmite que no se pod\u00eda sobrepasar sin que a la vuelta de pocos a\u00f1os, todos los habitantes de Espa\u00f1a enloquecieran o se suicidaran\u00bb. La predicci\u00f3n es obvio que no se ha cumplido. Jeremy Rifkin, ha escrito que: \u00abtras miles de a\u00f1os de fundir, mezclar, soldar, forjar y quemar materia inanimada para construir objetos \u00fati - les, ahora empalmamos, recombinamos, insertamos y cosemos materia viva para hacer art\u00edculos con fines comerciales. Nuestra forma de comer, de desarrollar un noviazgo y de casarse, nuestra forma de tener beb\u00e9s, nuestra forma de trabajar, de comprometernos en pol\u00edtica, de expresar nuestra fe, de percibir el mundo que nos rodea y el lugar que ocupa - mos en \u00e9l, todas nuestras realidades individuales y las colectivas se ver\u00e1n profundamente afectadas por las nuevas tecnolog\u00edas del siglo de la bio - tecnolog\u00eda\u00bb. El ex-director general de la UNESCO , Sr. Mayor Zaragoza, inclu\u00eda diez descubrimientos m\u00e9dicos sobre los treinta m\u00e1s importantes del siglo XX de todas las ciencias, de los cuales alguno ha modificado has - ta la organizaci\u00f3n de la asistencia sanitaria, tal como ha ocurrido con el descubrimiento y utilizaci\u00f3n de la penicilina. Desde el punto de vista social se afirma que lo m\u00e1s destacado en la so - ciedad occidental actual es \u00abel proceso de individualizaci\u00f3n creciente que sufre con movilidad laboral, sectorial y espacial, retraso matrimonial, re - ducci\u00f3n de la familia nuclear, aumento del divorcio, ca\u00edda de la natalidad y, sobre todo, avance acelerado de la familia \u00abmonoparental\u00bb. Las pol\u00edticas de jubilaci\u00f3n son lamentables y producen una frustraci\u00f3n creciente en el jubilado que se siente intrascendente y oneroso porque se da cuenta que la sociedad lo percibe como un coste bastante in\u00fatil, al que mantiene en parte por su contribuci\u00f3n previa y futura si deja su legado y en parte por humanidad. Un esfuerzo social al que no puede corresponder ni siquiera con su funci\u00f3n tradicional de transmisi\u00f3n cultural y consejo.\u00bb 2. EL MODELO SANITARIO El resultado de tan acelerados cambios en los aspectos cient\u00edficos y sociales citados, que en alg\u00fan caso han sido profec\u00edas, es que el modelo NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 145 sanitario tambi\u00e9n se modifica condicionado por dos grupos de factores a) los determinantes de la salud y de la enfermedad , y b) los grupos sociales y sus intereses. 2.1. Determinantes de la salud y de la enfermedad El modelo sanitario de cada pa\u00eds, regi\u00f3n o, incluso, peque\u00f1a comuni - dad, adem\u00e1s de complejo, es muy variable y existe el ejemplo, pr\u00f3ximo, de las Comunidades Aut\u00f3nomas de Espa\u00f1a que nada m\u00e1s tener oportu - nidad de diferenciarse, con las transferencias sanitarias, lo han hecho y su aportaci\u00f3n econ\u00f3mica ha variado considerablemente en muy poco tiempo (tabla 1). M\u00e1s all\u00e1 de los cl\u00e1sicos modelos Bismark (1883), fi - nanciado por cuotas o Beveridge (1946) que lo hace por impuestos, se han llegado a identificar en el mundo hasta cincuenta y siete maneras distintas de organizar el modelo, sin que se haya podido demostrar cu\u00e1l es su influencia cuantitativa en la salud colectiva de la poblaci\u00f3n. Se ha evidenciado que los pa\u00edses que m\u00e1s gastan en su sistema sanitario no son los que mejor salud colectiva proporcionan a sus ciudadanos pertenez - can a la UE a la OECD o a ambas (tablas 2 y 3). El esfuerzo econ\u00f3mico 146 aNales de la Real academia realizado por diversos pa\u00edses de la OCED y de nuestro entorno a partir de 1980 hasta 2011 ha sido diferente (tabla 4). La salud se define como el completo estado de bienestar f\u00edsico, ps\u00ed - quico y social y no la mera ausencia de enfermedad. En consecuencia ocurre que, como la belleza, no tiene l\u00edmite en su vertiente subjetiva y su gasto tampoco. Son determinantes de la salud los cuatro siguientes: NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 147 a) herencia gen\u00e9tica; b) medio ambiente; c) estilo de vida y d) sistema sanitario. De ellos, con Dever, se considera que el sistema sanitario consume, en los pa\u00edses econ\u00f3micamente desarrollados, alrededor del 90% de los recursos sanitarios y contribuye, escasamente, al 11% al mantenimiento de la salud. El entorno o medio ambiente aporta alrede - dor del 20% y consume el 1,6%. El estilo de vida personal, llega hasta el 43% y apenas consume el 1,5% del presupuesto sanitario. Finalmente la herencia biol\u00f3gica o gen\u00e9tica con una aportaci\u00f3n pr\u00f3xima al 30%, consume el 6,9% que falta para completar el presupuesto econ\u00f3mico (figura 1). As\u00ed pues la gen\u00e9tica, el estilo de vida y el entorno contribu - yen con cerca del 90%, a la salud colectiva y apenas consumen el 10% del gasto. El 90% del gasto restante y alrededor del 10% de contribu - ci\u00f3n a la salud, pueden atribuirse al sistema sanitario que es un aspec - to fundamental a tener en cuenta al planificar y gestionar el modelo. Debe considerarse, adem\u00e1s, que casi el 60% de ese 90% suelen ser gas - tos hospitalarios. De aqu\u00e9l 60% alrededor del 70% se aplica a abonar la n\u00f3mina de personal. La enfermedad es el resultado de la acci\u00f3n negativa entre: a) la persona, b) el medio ambiente y c) el agente pat\u00f3geno. Para tratar de evitarla o paliar sus efectos procede actuar como a continuaci\u00f3n se indica y en el orden que se expone: 1\u00ba) potenciar la salud del individuo por medio de su promoci\u00f3n con educaci\u00f3n sanitaria; 2\u00ba) mejorar la 148 aNales de la Real academia relaci\u00f3n entre el individuo y el medio ambiente a trav\u00e9s de la medicina preventiva con vacunas y diagn\u00f3stico precoz 3\u00ba) mejorar la del medio ambiente y agente pat\u00f3geno por medio de la medicina laboral evitando la poluci\u00f3n ambiental, incluida la ac\u00fastica y 4\u00ba) la del individuo con del agente pat\u00f3geno a trav\u00e9s de la medicina asistencial. 5\u00ba) transmitir conocimientos por medio de la docencia y 6\u00ba) investigar para tener cada vez un sistema sanitario mejor (figura 2). En resumen, promo - cionar la salud, prevenir la enfermedad, evitar sus secuelas, ense\u00f1ar e investigar. La investigaci\u00f3n y la historia indican que los conceptos evolutivos de salud y enfermedad han condicionado plenamente el modelo ya que en tiempos remotos la enfermedad se consideraba causada por el pecado y en consecuencia la terap\u00e9utica adecuada era la oraci\u00f3n y los enfer - mos acud\u00edan a los templos a rezar. Luego a los monasterios. M\u00e1s tarde, con las peregrinaciones, aparecen grandes hospitales/monasterios: San Marcos en Le\u00f3n y Reyes Cat\u00f3licos en Santiago, situados en el camino de Santiago, son ejemplo. Se aplicaba una asistencia basada en la cari - dad cristiana con dicha base cient\u00edfica. La Revoluci\u00f3n Francesa, de 1789, proclama como derecho universal la asistencia sanitaria y se practica la beneficencia por medio de la asistencia p\u00fablica, que realiza su actividad en hospitales civiles que antes realizaban los monasterios. En 1883 Bis - marck establece los seguros sociales, financiado con cuotas y se inician NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 149 los hospitales del seguro. La Revoluci\u00f3n bolchevique de 1917 nacionaliza totalmente y ese es su modelo. En 1945 Beveridge, en Inglaterra, propone y se acepta el Servicio Nacional de Salud que se financia con impues - tos y en Espa\u00f1a en 1986 el ministro Ernest Lluch propone y se aprueba la Ley General de Sanidad que crea el Sistema Nacional de Salud tam - bi\u00e9n financiado con impuestos. Simult\u00e1neamente los descubrimientos sanitarios condicionan, incluso, el dise\u00f1o hospitalario. Pasteur descu - bre los microbios como causantes de las infecciones y los hospitales se construyen en pabellones y as\u00ed se a\u00edsla a los enfermos. Fleming descubre los antibi\u00f3ticos, gracias a trabajar en un no muy limpio laboratorio y se construyen en monobloque. Luego mejora el funcionamiento de los ascensores, a la vez que se encarece el suelo y se construyen en vertical. M\u00e1s recientemente se desarrolla la tecnolog\u00eda radiol\u00f3gica diagn\u00f3stica y terap\u00e9utica, as\u00ed como el laboratorio, la cirug\u00eda, la asistencia urgente y se sit\u00faan en edificios propios. Ahora la cronicidad y las TIC's modificar\u00e1n hasta el dise\u00f1o. En cambio los sentimientos de amor, padecimiento, ayu - da, tristeza, alegr\u00eda, solidaridad, odio, rencor, soledad etc., siguen afec - tando al ser humano como siempre. De ah\u00ed su desconcierto, incertidum - bre e insatisfacci\u00f3n. 150 aNales de la Real academia 2.2. Grupos sociales y sus intereses 2.2.1. Grupos El modelo sanitario, en todos los pa\u00edses democr\u00e1ticos del mundo, es el resultado de la armon\u00eda y conciliaci\u00f3n de los intereses de los cua - tro grupos siguientes que lo conforman: a) ciudadanos , que son o ser\u00e1n seguros enfermos, adem\u00e1s de posibles contribuyentes en los servicios p\u00fablicos y potenciales votantes, b) suministradores de salud , fundamen - talmente los m\u00e9dicos que junto a los enfermos son los protagonistas del acto m\u00e9dico, raz\u00f3n de ser del modelo sanitario. A este grupo pertenecen tambi\u00e9n los enfermeros, las casas comerciales del sector, los laboratorios farmac\u00e9uticos y otros varios colectivos c) equipo directivo y gestor que deben ser facilitadores del acto m\u00e9dico y d) propietarios que en los servi - cios p\u00fablicos son pol\u00edticos y en los privados, accionistas. 2.2.2. Intereses Los intereses fundamentales de estos grupos, que deben conciliarse, son para los ciudadanos, los cuatro siguientes: a) recibir, con confianza , la asistencia a la que tienen derecho , b) no esperar para recibirla, c) ser informados del servicio que recibir\u00e1n y el que reciben y d) no arruinarse para tener derecho a recibirlo o al recibirlo. Tambi\u00e9n desean, si es posi - ble, poder elegir m\u00e9dico y, en su caso, hospital. La confianza exige ser atendidos por servicios adecuados con perso - nal competente. Ser informados obliga a atender los requerimientos del enfermo en su precaria situaci\u00f3n. No esperar requiere medios materiales, personales y organizaci\u00f3n. No arruinarse al recibirlo equivale a disponer de alg\u00fan tipo de seguro asequible. El deseo de libertad de elecci\u00f3n es supe - rior en la medida que aumenta el nivel cultural y econ\u00f3mico y lo disfrutan quienes act\u00faan como clientes, que son los privados y asegurados en mu - tuas privadas. No ocurre as\u00ed con los llamados usuarios , con cobertura uni - versal de car\u00e1cter p\u00fablico que, en general, tienen derecho a usar pero no a elegir. Finalmente se consideran pacientes aquellos que en el acto m\u00e9dico y en argot, se interpreta el siguiente mandato: t\u00fambese, c\u00e1llese, desn\u00fade - se, haga lo que le decimos y quiz\u00e1s le curaremos y que, afortunadamente, cada vez son menos y en menos lugares. Era una asistencia paternalista que no es recomendable a\u00f1orar y que pocos pretenden mantener.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 151 El inter\u00e9s fundamental de los suministradores de salud, en el que se incluyen los m\u00e9dicos, es el reconocimiento, sobre todo institucional y tambi\u00e9n el social sin desde\u00f1ar el econ\u00f3mico . Deben actuar como agen - te, es decir como persona de confianza tanto de los enfermos, como del equipo directivo. El personal de enfermer\u00eda exige participaci\u00f3n activa en el proceso sanitario. Las casas comerciales y suministradores de medica - mentos intentan obtener rendimiento econ\u00f3mico de su aportaci\u00f3n. El tercer grupo que es el de los equipos directivos se ocupa, funda - mentalmente, de la eficiencia, es decir, intentan obtener el m\u00e1ximo ren - dimiento de los medios disponibles. Conseguir m\u00e1s con menos es la con - signa actual. Desarrollan tambi\u00e9n, y adem\u00e1s, una funci\u00f3n de agencia, o sea, de confianza, entre los m\u00e9dicos y los propietarios. Los propietarios son pol\u00edticos cuando se trata de servicios p\u00fablicos y el gobierno est\u00e1 interesado, sobre todo, en conservar la paz socio-laboral. La oposici\u00f3n no suele contribuir a ello. Si los servicios son privados los propietarios son accionistas, y su inter\u00e9s est\u00e1 en obtener rendimiento a su inversi\u00f3n econ\u00f3mica. Existe una sutil importante diferencia de car\u00e1c - ter econ\u00f3mico entre el servicio p\u00fablico y el privado. El p\u00fablico ingresa lo que gasta, mientras que el privado gasta lo que ingresa y, en su caso, a\u00f1ade lo que debe. Conciliar y armonizar los intereses de los cuatro grupos descritos es lo que tratan de conseguir los modelos sanitarios eficientes. II. MODELOS SANITARIOS EFICIENTES Los servicios sanitarios eficientes son aquellos que est\u00e1n bien plani - ficados y bien gestionados. La planificaci\u00f3n sanitaria consiste en la pre - visi\u00f3n anticipada del acontecimiento sanitario. Debe preverse y cuanti - ficarse la: a) necesidad, b) eficacia, c) eficiencia d) equidad y e) calidad posibles, convenientes y esperadas. Gestionar es conseguir lo previsto en: a) cantidad, b) calidad y c) precio. 1. PLANIFICACI\u00d3N La planificaci\u00f3n da respuesta a las siguientes cinco preguntas: pri - mera, qu\u00e9 y cu\u00e1nto se precisa en edifico, material, personal y orga - nizaci\u00f3n para realizar correctamente la actividad asignada. Ese es el 152 aNales de la Real academia concepto de necesidad que adem\u00e1s de describirse debe calcularse por medio de una f\u00f3rmula matem\u00e1tica y expresarse en n\u00fameros. Con res - pecto al personal, por ejemplo, la cuantificaci\u00f3n se consigue relacio - nando las variables de: actividad prevista, tiempo necesario para cada actividad, tiempo dedicado a la actividad y tiempo comprometido con la instituci\u00f3n. La segunda pregunta es, con lo que se tiene qu\u00e9 y cu\u00e1ntas actividades pueden realizarse. Ese es el concepto de eficacia que se defi - ne como la capacidad que la instituci\u00f3n tiene para realizar su actividad en condiciones ordinarias. Se cuantifica de forma similar a la necesidad relacionando enfermos, ocupaci\u00f3n, estancia media y tiempo considera - do. La f\u00f3rmula exacta para hacerlo, al igual que la necesidad y la efi - ciencia, puede verse en la figura 3. La tercera pregunta es esa actividad con qu\u00e9 gasto debe realizarse y cuya relaci\u00f3n indica la eficiencia que ha de expresarse tambi\u00e9n en n\u00fameros. La cuarta pregunta es para quienes ha de realizarse esa actividad y con qu\u00e9 prioridad: es el concepto de equidad cuyo signo m\u00e1s evidente de su deficiencia es la lista de espera que es consecuencia del desequilibrio entre necesidad objetiva, deman - da que es la necesidad expresada y servicio que es la atenci\u00f3n recibida tal como indica la figura 4. En ella intervienen muchos factores pero adem\u00e1s del organizativo es fundamental el \u00e9tico como expresi\u00f3n moral de justicia. En los hospitales, y para hospitalizaci\u00f3n, elevar al m\u00e1ximo NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 153 la ocupaci\u00f3n y disminuir tanto como sea posible la estancia media pue - de acortar hasta un 50% la lista de espera. La quinta y \u00faltima pregunta es con qu\u00e9 grado de calidad tanto en su componente cient\u00edfico-t\u00e9cnico como en el de calidad aparente o percibida. Debe calcularse el nivel ex - presado en \u00edndices y n\u00fameros y establecer el control como, en esquema, aparece en la figura 5. El modelo planificado tal como se ha descrito y recoge la figura 6, con los grupos, componentes, intereses, preguntas a responder y defen - sores colegiados, empresariales y sindicales de los diferentes colectivos que componen los grupos est\u00e1 en condiciones de ser eficiente. Para ello necesita una adecuada gesti\u00f3n. 2. GESTI\u00d3N Gestionar exige decidir y en consecuencia arriesgar. Trata de conse - guir objetivos, mejor expresados en metas-n\u00famero, fecha y responsable- generalmente a trav\u00e9s de otros y responsabilizarse de lo que otros han hecho. Son necesarias dos premisas y seis disciplinas. Las premisas son: 154 aNales de la Real academia NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 155 1\u00aa Establecer un sistema contable que permita conocer en todo mo - mento num\u00e9ricamente lo conseguido para compararlo con lo que se pre - tend\u00eda conseguir. 2\u00aa Disponer de capacidad de decisi\u00f3n , que actualmente es de per - suasi\u00f3n. Ello exige que la autoridad y la responsabilidad derivada sean equilibradas. La autoridad exige dar \u00f3rdenes y ser obedecido y tiene dos componentes: el legal derivado del nombramiento oficial y el reconocido como consecuencia del prestigio personal. La responsabilidad consiste en asumir las consecuencias de las decisiones tomadas. El cociente entre autoridad y responsabilidad debe ser pr\u00f3ximo a la unidad pues cuando es superior a ella existe el riesgo de actuar como un d\u00e9spota y cuando es inferior el peligro es de sentirse esclavo en el puesto de trabajo. Las seis disciplinas necesarias y en el orden que se exponen, son: Primera.- Conocimiento de los hechos que consiste en tener forma - ci\u00f3n suficiente e informaci\u00f3n adecuada en el momento oportuno. Segunda.- Determinaci\u00f3n de objetivos, que se concreta en cuantifi - carlos, poner fecha a su consecuci\u00f3n y nombrar el responsable de con - seguirlos. Tercera.- Dotaci\u00f3n de medios materiales, arquitect\u00f3nicos, de perso - nal y organizativos adecuados a los objetivos previstos. Cuarta.- Establecimiento de la estructura funcional , implantando un organigrama que delimite las relaciones jer\u00e1rquicas en el que se especifi - quen claramente las supervisiones. Quinta.- Selecci\u00f3n y motivaci\u00f3n del personal, que es la cuesti\u00f3n fun - damental pues en definitiva en un lugar con tanta interacci\u00f3n personal como es el sistema sanitario, la satisfacci\u00f3n del enfermo y sus familiares est\u00e1 relacionada directamente con la satisfacci\u00f3n de los profesionales que en \u00e9l trabajan. En realidad gestionar consiste en conseguir que los dem\u00e1s hagan lo que t\u00fa quieres porque ellos quieren. Es preciso conocer lo que quieren los dem\u00e1s para hacerlo coincidir con lo que quieres tu como directivo ya seas director, jefe de servicio o cualquier otro cargo con alg\u00fan colaborador. Las personas act\u00faan por emociones que pueden y deben modelarse con razones que los n\u00fameros objetivan. Tal como in - dica la figura 7 muy esquem\u00e1ticamente las personas pueden agruparse en prudentes, conservadoras, radicales y reaccionarias, seg\u00fan sean op - timistas-seguras, seguras-pesimistas, optimistas-inseguras o inseguras- pesimistas respectivamente. Sexta.- Evaluaci\u00f3n ya que ning\u00fan modelo sanitario funciona sin pro - blemas. Lo importante es conocer las desviaciones para corregirlas o 156 aNales de la Real academia para, en su caso, cuestionar el modelo si eso aconsejara la importancia de las desviaciones observadas. La complejidad de la gesti\u00f3n sanitaria exige, como recomienda Mac Gregor, gestionar conforme a las expectativas de las personas que agrupa en tres: grupo X que espera ser compensados por pertenencia y perma - nencia en la instituci\u00f3n. Grupo Y participan en la determinaci\u00f3n de ob - jetivos y los gestionan y esperan ser compensados por ello y Grupo Z que son compensados fundamentalmente por los resultados obtenidos, como recoge la figura 8 que tambi\u00e9n considera la escala de motivaci\u00f3n de Mas - low. Es evidente que mejora todo aquello que se mide, eval\u00faa y reconoce. El modelo sanitario eficiente es aqu\u00e9l que considera la actividad y el gasto conforme recoge la figura 9 en la que aparecen los gastos fijos, fundamentalmente producidos por el pago de las n\u00f3minas del personal, los variables que se modifican de acuerdo a la actividad de la instituci\u00f3n. Tambi\u00e9n aparecen los ingresos econ\u00f3micos. El punto en que las rectas de los gastos y los ingresos se cortan es el umbral de rentabilidad o punto cr\u00edtico econ\u00f3mico el cual es sumamente aleatorio en los servicios p\u00fabli - cos ya que en el curioso mercado sanitario p\u00fablico el m\u00e9dico compra, el enfermo consume y un tercero paga. Su objetivo debe ser conseguir un valor a\u00f1adido como resume la figura 10. El valor a\u00f1adido, en sentido estricto, es la diferencia entre el precio de venta y el coste de las materias NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 157 158 aNales de la Real academia primas. Los beneficios derivados de dicha diferencia se dedican estric - tamente a pagar los salarios (trabajo), los intereses (capital), los accio - nistas (beneficios) y los impuestos (Estado). En los servicios sanitarios p\u00fablicos no existen los intereses, ni los beneficios, ni los impuestos. No hay valor a\u00f1adido contable y en consecuencia la planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n del modelo sanitario es una tarea fundamental, imprescindible, compleja y de una gran dificultad t\u00e9cnica. En todo caso, como recuerda Hans Killan citando a Walther Rathe - nau \u00abSi pones un hombre en la c\u00faspide sea la que sea, un jurista o un t\u00e9cnico, y tiene \u00e9xito, es un comerciante\u00bb. BIBLIOGRAF\u00cdA Asenjo Sebasti\u00e1n M.A. La salud y el sistema sanitario. En: Tratado de Medi - cina Interna. J. Rod\u00e9s y J. Guardia. Barcelona: Masson, S.A. 2\u00aa ed. 2004. Hans Kilian. La \u00abbiblia del directivo. Ed. Anaya. Salamanca 1970. Health at a Glance : Europe 2012 OECD 2012. Europan Commission. Joshep Kalton Owen and Robert K. Eisleben. Modern concepts of Hospital Administration Ed. Saunders Company. Phliladelphia 1962. J. Cabas\u00e9s Hita, A. Garc\u00eda Prat, A.J. Jovell Fern\u00e1ndez, M.A. Asenjo Sebasti\u00e1n y J. Grau Sociats. Medicina y econom\u00eda. En: Medicina Interna. Farreras- Rozman. XVI Edici\u00f3n. Elsevier Espa\u00f1a, S.A. Madrid 2008. Jos\u00e9 Ram\u00f3n Lasu\u00e9n . Noci\u00f3n sanitaria y pensamiento econ\u00f3mico. En: Anuario de la salud, la medicina y la sanidad 1999. Fundaci\u00f3n SB. 1999; 186-189. L. Salleras Sanmart\u00ed y M.A. Asenjo Sebasti\u00e1n. Organizaci\u00f3n hospitalaria. En: Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica. Pi\u00e9drola Gil. X Edici\u00f3n. Masson, S.A. Barcelona 2000.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 159 M. B. Rosenthal and L. E. Smith. Interactive Perspective Health 2014; 370:e7 Interactive/Multimedia. M. A. Asenjo Sebasti\u00e1n. Gesti\u00f3n diaria del hospital. 3\u00aa Edici\u00f3n. 5\u00aa reimpresi\u00f3n: Elsevier, Barcelona 2006. Miguel \u00c1ngel Asenjo Sebasti\u00e1n. Estructura Funcional Hospitalaria y Control de Calidad Asistencial. Subsecretaria de la Salud. Escuela de Direcci\u00f3n y Administraci\u00f3n Hospitalaria. 2\u00aa Edici\u00f3n. Madrid 1978. Miguel \u00c1ngel Asenjo. Aspectos fundamentales de la planificaci\u00f3n hospitalaria. Discurso de Ingreso en la Real Academia de Medicina de Catalu\u00f1a. Ed PUNTEX. Barcelona 1995. Miguel \u00c1ngel Asenjo . Las claves de la gesti\u00f3n hospitalaria. 2\u00aa Edici\u00f3n. Gesti\u00f3n 2000.com, Barcelona 2002. Miguel A. Asenjo. Reflexiones de una d\u00e9cada decisiva en la gesti\u00f3n hospitalaria espa\u00f1ola. Ed. PUNTEX. Barcelona 2002. Miguel A. Asenjo. Un poco de paciencia. Datos para opinar, dialogar, negociar y decidir. El M\u00e9dico 2014; 1153: 12-20. M A Asenjo Sebasti\u00e1n y Ll. Bohigas Santasusana. Gesti\u00f3n Hospitalaria. Eu - rosystem S A. Barcelona 1987. Opini\u00f3n. Firmas Invitadas. Redacci\u00f3n M\u00e9dica. Madrid 3 de Noviembre 2015. Miguel \u00c1ngel Asenjo Participaci\u00f3n ciudadana en la gesti\u00f3n de los servicios sanitarios p\u00fablicos. Paul J. Feldstein. Health Care Economics. Seventh Edition. Delmar. NY. USA 2012. Portella E. y colbs. Antares Consulting Memoria 2012. Barcelona 2013. INTERVENCIONES Prof. Rey Calero Muchas gracias por su precisa y brillante intervenci\u00f3n sobre la Ges- ti\u00f3n de los Modelos sanitarios , y sus profundos conocimientos como des - tacado Gestor, me alegro de coincidir en RANM pues ya tuve la ocasi\u00f3n de apreciar su destacada carrera al respecto. Partiendo de los Determi - nantes de Salud como los precisara Lalonde: De la Biolog\u00eda humana, del Entorno, Estilos de vida, y el Sistema de Salud, este supone el 90% del Gasto (Dever), podemos establecer los par\u00e1metros de Eficacia, y Eficien - cia. En nuestro pa\u00eds el Gasto hospitalario es el 42%, Ambulatorio el 26%, Farmacia 20%, Administraci\u00f3n el 3,3%, y Salud p\u00fablica el 0,8%, lo que indica lo que nos hemos de plantear para adecuar la gesti\u00f3n. y con la cultura de la Evaluaci\u00f3n evitar el Gasto in\u00fatil que puede estimarse en un 20 a un 40% para establecer la eficacia .Gracias por sus relevantes ideas en el desarrollo de los modelos mas eficientes en los Sistemas de Salud160 aNales de la Real academia Prof. Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez Miguel \u00c1ngel Asensio Sebasti\u00e1n me ha hecho recordar mis tiempos pasados. Siempre le tom\u00e9 por un vallisoletano en nuestro c\u00edrculo del Ate - neo de alumnos internos. No s\u00e9 si era burgal\u00e9s de nacimiento, o hab\u00eda estado all\u00ed; en un periodo inicial de su infancia. Ya de ni\u00f1o se afinc\u00f3 en Valladolid e incluso su etapa deportiva la realiz\u00f3 en el querido Colegio, pinciano Mayor de Santa Cruz. A sus palabras amables y generosas sobre mi sonrisa, le podr\u00eda acla - rar que era lo m\u00ednimo que pod\u00eda aportar en un trance dif\u00edcil de un exa - men, un optimismo de seguridad, tal como nos ha sintetizado. Con \u00e9l compart\u00ed mi \u00faltimo a\u00f1o de alumno interno en la vetusta Facultad de Medicina y del Hospital Provincial y Cl\u00ednico de Vallado - lid; antes de sus reformas y remodelaciones. Inclusive hicimos alguna guardia conjunta, \u00e9l como alumno interno moderno y yo como alumno interno antiguo. Ten\u00edamos la m\u00e1xima responsabilidad personal, ya que \u00e9ramos los \u00fanicos, digamos sanitarios, pues a\u00fan no \u00e9ramos m\u00e9dicos, para todo el hospital desde las dos de la tarde hasta las nueve de la ma\u00f1ana del d\u00eda siguiente. El \u00fanico m\u00e9dico de guardia, seg\u00fan nuestra necesidad, le llamaban para que acudiera mediante un tel\u00e9fono con una manivela para su ejecuci\u00f3n y una alternativa clavija de centralita de conexi\u00f3n. Miguel \u00c1ngel, como yo, absorb\u00eda todo el conocimiento por \u00f3smosis y experiencia ante la polivalencia de situaciones y procesos de los pacien - tes. Nuestro mundo estaba en el Hospital, y despu\u00e9s de las nueve de la ma\u00f1ana continu\u00e1bamos en las c\u00e1tedras respectivas. Siempre pens\u00e9 que ser\u00eda Catedr\u00e1tico de Medicina Interna, la selec - ci\u00f3n, por rigurosa oposici\u00f3n, para ser alumno interno, uno por c\u00e1tedra, presagiaba, entre otros al menos ese recorrido, pero es que Miguel \u00c1ngel ten\u00eda vocaci\u00f3n y formas para serlo. Siempre pens\u00e9 que ser\u00eda Catedr\u00e1ti - co de Patolog\u00eda y Cl\u00ednica M\u00e9dicas. Atesoraba adem\u00e1s una inmejorable direcci\u00f3n, que le sumaba en la continuidad de la estela de D. Misael Ba - \u00f1uelos. Su t\u00edo era el Catedr\u00e1tico de Medicina Interna: D. Miguel Sebas - ti\u00e1n Herrador y el padre de su novia, otro catedr\u00e1tico similar, entonces profesor adjunto o titular actual, D. Enrique Romero Velasco. Mas al terminar la carrera hizo el curso, hoy dir\u00edamos el master, de Gesti\u00f3n de Direcci\u00f3n, o algo as\u00ed, hospitalaria. Concluy\u00f3 y le llamaron para dirigir el Hospital de Jaen; se march\u00f3 y se cas\u00f3 con Mar\u00eda Luisa, que tiene el mismo nombre que mi mujer. Despu\u00e9s continu\u00f3 en Asturias NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 161 y concluy\u00f3 en Barcelona. Si alcanz\u00f3 la c\u00e1tedra, como hab\u00eda pronosti - cado, solo que en otra disciplina. Yo tambi\u00e9n vari\u00e9 el recorrido pues de Farmacolog\u00eda y Terap\u00e9utica Cl\u00ednica, como alumno vir\u00e9 a Catedr\u00e1tico de Medicina F\u00edsica y Rehabilitaci\u00f3n. Podr\u00eda concluir, diciendo, que al nominarme al comienzo de su di - sertaci\u00f3n como Pablo Luis, y no como Luis Pablo, ha sido fruto de la emoci\u00f3n al ocupar el estrado. Un error no comparable, con los que nos mostraba de Lord Kelvin presidente de la Royal Society, pero le quiero una vez m\u00e1s \u00absonre\u00edr\u00bb, al hacerle ver que tal vez no existe tal error. En el registro civil, mi nombre es Luis Pablo, digamos que el legal, el oficial. En la inscripci\u00f3n parroquial D. Fabiano que era el p\u00e1rroco que me bautiz\u00f3, me inscribi\u00f3 como Luis Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez, y al indicar mis padres que no era s\u00f3lo Luis, sino Luis Pablo, puso en la hoja del libro, el nombre de Pablo, delante del de Luis pues ya no le cab\u00eda, y no le pod\u00eda escribir despu\u00e9s, y no lo iba a tachar, pues al fin y al cabo, lo que importaba eran las advocaciones. Con ello podr\u00eda adentrarme en la teor\u00eda de los errores y de la relatividad. No debo alargar m\u00e1s la intervenci\u00f3n, s\u00f3lo para terminar se\u00f1alar que la conferencia que nos ha impartido, demuestra su calidad y confirma la confianza que en \u00e9l depositamos entonces y ahora al facilitarle su disertaci\u00f3n en esta Docta Casa, al acad\u00e9mico de N\u00famero de la Real Academia de Catalu\u00f1a. Enho - rabuena Miguel \u00c1ngel. Prof.\u00aa Maroto Quiero felicitar al Dr. Asenjo por su magn\u00edfica exposici\u00f3n y por la claridad en la forma de ponernos al d\u00eda de su gran experiencia como gestor. Por ello, quiero hacerle una sola pregunta. \u00bfQu\u00e9 piensa usted de las Unidades de gesti\u00f3n, individuales, que se est\u00e1n creando en algunos Hospitales de ciertas Comunidades Aut\u00f3nomas? \u00bfNo cree que se est\u00e1n favoreciendo asociaciones de Servicios ya creados, con pocos puntos en com\u00fan, salvo el Jefe de la Unidad cuya elecci\u00f3n es frecuentemente con - trovertida? Me gustar\u00eda conocer si existe alg\u00fan tipo real de evaluaci\u00f3n de este tema.162 aNales de la Real academia CONTESTACI\u00d3N A LAS INTERVENCIONES DE LOS SE\u00d1ORES ACAD\u00c9MICOS Al Prof. Rey Calero Muchas gracias Prof. Rey Calero por sus amables palabras referidas a mi persona y a mi aportaci\u00f3n. Al Prof. Rodr\u00edguez Gracias Prof. Rodr\u00edguez por la invitaci\u00f3n y por los recuerdos de nues - tra juventud, as\u00ed como por la positiva valoraci\u00f3n a mi aportaci\u00f3n. A la Prof.\u00aa Maroto Gracias Prof.\u00aa Maroto por su comentario a la vez que le manifies - to mi desconocimiento acerca del aspecto concreto que me plantea. No obstante debo a\u00f1adir que el aspecto fundamental para su evaluaci\u00f3n es establecer y ejecutar las dos premisas expuestas referidas a la gesti\u00f3n que son: a) establecer un plan contable que informe cuantitativamente sobre la cantidad, calidad y precio y b) que exista un equitativo exacto entre la autoridad, tanto legal como reconocida, y la responsabilidad entendida \u00e9sta como la capacidad de asumir las consecuencias, incluso econ\u00f3micas personales, de las decisiones tomadas.IV SESI\u00d3N CIENT\u00cdFICA d\u00eda 16 de FebReRo de 2016 pResidida poR el eXcmo. sR. d. JOAQU\u00cdN POCH BROTO EL CALENTAMIENTO GLOBAL: CONSIDERACIONES TRAS LA CONFERENCIA DE PAR\u00cdS, DICIEMBRE 2015 GLOBAL WARMING: CONSIDERATIONS AFTER THE CONFERENCE OF PARIS Por el Excmo. Sr. D. FRaNcisco goNz\u00e1lez de posada Acad\u00e9mico de N\u00famero ACCIONES DE LA INSULINA SOBRE EL CEREBRO SANO O ENFERMO INSULIN ACTIONS ON THE HEALTHY OR SICK BRAIN Por el Excmo. Sr. D. eNRiQue bl\u00e1zQuez FeRN\u00e1Ndez Acad\u00e9mico de N\u00fameroEL CALENTAMIENTO GLOBAL: CONSIDERACIONES TRAS LA CONFERENCIA DE PAR\u00cdS, DICIEMBRE 2015 GLOBAL WARMING: CONSIDERATIONS AFTER THE CONFERENCE OF PARIS Por el Excmo. Sr. D. FRaNcisco goNz\u00e1lez de posada Acad\u00e9mico de N\u00famero Resumen Concluida con un 'Acuerdo global' la Cumbre del Clima de Par\u00eds, 11 de diciembre de 2015, se reflexiona acerca del proceso que ha culminado en esta Conferencia Mundial, destacando como acontecimientos primordiales del \u00faltimo a\u00f1o la enc\u00edclica Laudato Si ' del Papa Francisco y el 'Plan de Energ\u00eda Limpia' de Barack Obama. Abstract Concluded the Climate Summit in Paris, December 11, 2015, with a 'global Agreement', the process that has culminated in this World Conference is con - sidered. The encyclical Laudato Si ' of Pope Francisco and 'Clean Energy Plan' of Barack Obama are emphasized as primary events of the last year. 1. ANTECEDENTES EN ESTA ACADEMIA El cambio clim\u00e1tico ha sido objeto reiterado de estudio en esta Real Academia Nacional de Medicina, como corresponde: 1) a la importancia del tema, hoy constituido en el problema m\u00e1s preocupante para la civili - zaci\u00f3n humana; y 2) a la naturaleza cient\u00edfica de esta instituci\u00f3n. Quiero recordar, en primer lugar, el extenso y riguroso discurso de ingreso de nuestro inolvidable maestro el profesor Aguilar Peris, de t\u00edtulo 166 aNales de la Real academia \u00abEl efecto invernadero, el cambio clim\u00e1tico, la crisis medioambiental y el futuro de la Tierra\u00bb1, del a\u00f1o 2003. En segundo lugar, destacar la atenci\u00f3n relevante que dedic\u00f3 al pro - blema nuestro apreciado compa\u00f1ero Jos\u00e9 Luis Carreras Delgado en su comunicaci\u00f3n de t\u00edtulo \u00abEl cambio clim\u00e1tico visto por un m\u00e9dico\u00bb2, del a\u00f1o 2007. En acuerdo con ellos, por la fundamentaci\u00f3n cient\u00edfica y por la ca - racterizaci\u00f3n del estado de la cuesti\u00f3n, desarrollada de manera porme - norizada en la exposici\u00f3n de las causas de los fen\u00f3menos y en la antici - paci\u00f3n de posibles efectos futuros, seguimos la senda de la continuidad insistiendo en algunas novedades, tras la permanente recomendaci\u00f3n de relectura de aquellos trabajos. Esta senda condujo a unas primeras con - ferencias3 y finalmente a la publicaci\u00f3n \u00abCambio clim\u00e1tico: considera - ciones astron\u00f3micas y f\u00edsicas. Aplicaci\u00f3n a Canarias\u00bb4. En tercer lugar, deseo recordar tambi\u00e9n que en esta Real Academia Nacional de Medicina se celebr\u00f3 un denominado \u00abEncuentro RANM so - bre Salud Ambiental\u00bb con la colaboraci\u00f3n del Instituto Novartis de Co - municaci\u00f3n en Biomedicina, el 26 de marzo de 2009, en el que particip\u00f3 de nuevo nuestro compa\u00f1ero Jos\u00e9 Luis Carreras5. El Encuentro6 se anun - ci\u00f3 de organizaci\u00f3n cuatrimestral y dirigido singularmente a medios de 1 Aguilar Peris, J. (2003) El efecto invernadero, el cambio clim\u00e1tico, la crisis medioam - biental y el futuro de la Tierra, Discurso le\u00eddo el d\u00eda 13 de mayo de 2003. Madrid, Real Academia Nacional de Medicina. 2 Carreras Delgado, J. L. (2007) \u00abEl cambio clim\u00e1tico visto por un m\u00e9dico\u00bb. Anales R. Acad. Nacl. Med. t. CXXIV, 535-544. Madrid. 3 Real Academia Nacional de Farmacia, Academia de Bellas Artes Santa Cecilia de El Puerto de Santa Mar\u00eda y Academia de Ciencias e Ingenier\u00edas de Lanzarote. 4 Gonz\u00e1lez de Posada, F. y Trujillo Jacinto del Castillo, D. (2009) \u00abCambio clim\u00e1tico: consideraciones astron\u00f3micas y f\u00edsicas. Aplicaci\u00f3n a Canarias\u00bb en Estudios Canarios. Anuario del Instituto de Estudios Canarios LII (2009). En su origen este trabajo se hab\u00eda concebido para su publicaci\u00f3n en una Academia cient\u00edfica que pretend\u00eda publicar un ciclo de conferencias sobre Cambio Clim\u00e1tico, en el oto\u00f1o de 2008, pero en su desarrollo tuvo lugar la toma de posesi\u00f3n de Barack Obama como presidente de los EE.UU. Pos - teriormente se complet\u00f3 dicho trabajo con la colaboraci\u00f3n de la Prof. Dominga Trujillo y mediante la aplicaci\u00f3n al singular caso de Canarias. As\u00ed se ha publicado en Estudios Canarios. Anuario del Instituto de Estudios Canarios LII (2009). 5 Carreras Delgado, J. L. (2009) Colecci\u00f3n espl\u00e9ndida de diapositivas en P.P., \u00abEl cambio clim\u00e1tico a vista de m\u00e9dico\u00bb, que ha puesto a nuestra disposici\u00f3n. 6 El Encuentro, de sumo inter\u00e9s, reuni\u00f3 las ponencias de Jos\u00e9 Luis Carreras (\u00abEl cambio clim\u00e1tico a vista de m\u00e9dico\u00bb), Xavier Rod\u00f3 (\u00abAmenazas sobre la salud\u00bb), Jos\u00e9 Vicente Mart\u00ed (\u00abRiesgos y efectos sobre la salud\u00bb), Fernando Carreras (\u00abSistemas de vigilancia en Sanidad Ambiental\u00bb) y Francesca Trejo (\u00abProtecci\u00f3n del Medio Ambiente\u00bb) bajo la presidencia de Manuel D\u00edaz Rubio, Presidente de la RANM.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 167 comunicaci\u00f3n, soluci\u00f3n tan extraordinaria como fallida7. Aqu\u00ed se preve\u00eda una magna decisi\u00f3n: el compromiso con la sociedad, ofreci\u00e9ndose a ella, adelantando \u00abposibles soluciones a los efectos que puede tener el cambio clim\u00e1tico sobre la salud de la poblaci\u00f3n\u00bb8. Desde 2009 hasta el presente 2016 nos hab\u00edamos olvidado en esta Real Academia del 'cambio clim\u00e1tico'. Las consideraciones cient\u00edficas, causas y efectos, est\u00e1n suficientemente tratadas en los trabajos citados de los miembros de esta Real Academia Aguilar Peris, Carreras Delgado y Gonz\u00e1lez de Posada. No se han presentado desde entonces novedades cient\u00edficas relevantes, ni relativas a causas ni relativas a efectos predeci - bles. S\u00ed se ha incrementado notablemente el consenso de los cient\u00edficos en el sentido del calentamiento y progresivamente en la consideraci\u00f3n de las causas como tales y de los previsibles efectos cualitativamente. Tras variadas intervenciones p\u00fablicas recientes9, considero que hoy debe actualizarse su presencia bajo la denominaci\u00f3n firme de 'calentamiento global'. 2. \u00bfQU\u00c9 SABEN LAS CIENCIAS ACERCA DEL 'CALENTAMIENTO GLOBAL'? El 'calentamiento global' puede considerarse como conclusi\u00f3n con - junta de la confluencia de diferentes ciencias que se enfrentan, desde distintas perspectivas, con el sistema clim\u00e1tico: astronom\u00eda, f\u00edsica, qu\u00ed - mica, geolog\u00eda y biolog\u00eda. Las ciencias conocen suficientemente bien la complejidad del sistema clim\u00e1tico y aceptablemente bien su natural di - namicidad hist\u00f3rica. En este marco difuso conviene reiterar, aunque sea de forma resumida, lo que dicen las ciencias. 7 El Instituto de Espa\u00f1a \u2014integrado por las nueve Reales Academias espa\u00f1olas\u2014, en 'Declaraci\u00f3n p\u00fablica', ha reclamado, en v\u00eda que utiliza por primera vez en su histo - ria, un Pacto de Estado para la Educaci\u00f3n, consider\u00e1ndolo \u00abinaplazable\u00bb y \u00aburgente\u00bb. De \u00abgesto in\u00e9dito\u00bb del Instituto de Espa\u00f1a se ha tildado la reclamaci\u00f3n de este 'pacto urgente'. \u00a1Cu\u00e1ntos 'gestos in\u00e9ditos' precisa la sociedad espa\u00f1ola de las Reales Academias y, por ejemplo, de la RANM! 8 Se editaron unas 'Notas de prensa' con fecha del d\u00eda 26 de marzo de 2009 con sugestivos t\u00edtulos: \u00abLa RANM analiza los efectos del cambio clim\u00e1tico en la salud\u00bb, \u00abEl 20% de las enfermedades de los pa\u00edses industrializados pueden atribuirse a factores am - bientales\u00bb, \u00abLos sistemas de vigilancia son clave para prevenir los riesgos ambientales\u00bb y \u00abLos expertos destacan la necesidad de invertir en estudios sobre el cambio clim\u00e1tico\u00bb. 9 Conferencias en \u00c9cija, Lanzarote, Toledo, Santander y Laredo.168 aNales de la Real academia 2.1. Criterios b\u00e1sicos ante la complejidad del sistema clim\u00e1tico 1\u00ba. El sistema clim\u00e1tico es 'muy' complejo. 2\u00ba. Las leyes de la astronom\u00eda y de la f\u00edsica son perfectamente cono - cidas. 3\u00ba. Los procesos qu\u00edmicos asociados a los ciclos de los distintos ele - mentos en juego se conocen con suficiente precisi\u00f3n. 4\u00ba. Dada la complejidad se presentan 'incertidumbres' ... y no existen propiamente 'certezas' absolutas. 5\u00ba. Se conocen las 'causas' que determinan el calentamiento global y de ellas se deducen los 'riesgos' previsibles con alta 'probabilidad'. 6\u00ba. Lo que se considera como 'evidencia cient\u00edfica' se basa en el 'con - el 'calentamiento global' clim\u00e1ticos extremos', de mayor intensidad y frecuencia. 7\u00ba. Que se eleva al nivel de 'principio general' que abarca los \u00e1mbitos de la ciencia, de la t\u00e9cnica, de la filosof\u00eda y de la moral: El cambio clim\u00e1 - tico actual es debido a las actividades humanas. Se ha inaugurado una nueva etapa geol\u00f3gica bautizada como \u00abAntropoceno\u00bb. 8\u00ba. La controversia que socialmente se vive es de ra\u00edz y naturaleza pol\u00edtica (econ\u00f3mica, financiera y empresarial) con incidencia en algunos cient\u00edficos cada d\u00eda en menor n\u00famero10. La ciencia conoce suficiente - mente bien la marcha del proceso clim\u00e1tico actual y cualitativamente los diferentes efectos cient\u00edficos y las consecuencias socioecon\u00f3micas que se ir\u00e1n produciendo aunque, por la complejidad del sistema clim\u00e1tico, no sepa cuantificar con precisi\u00f3n dichos efectos. 2.2. Saberes cient\u00edficos asumidos En todo caso, aunque sea sin mayores extensiones, debe dejarse constancia de algunos aspectos cient\u00edficos. As\u00ed, con el car\u00e1cter de \u00ab sin ninguna duda \u00bb \u2014quiero insistir en este entrecomillado\u2014 las ciencias referidas \u2014astronom\u00eda, f\u00edsica, qu\u00edmica, geolog\u00eda y biolog\u00eda\u2014 desde hace tiempo 'saben' (en ciencia 'saber' podr\u00eda interpretarse como 'se cree sa - ber'). A modo de resumen, con enunciados categ\u00f3ricos, he aqu\u00ed algunas 10 Esta controversia se plantea con especial \u00e9nfasis en los EE.UU., con manifestacio - nes en la pol\u00edtica, y, con ella y desde ella, en los medios as\u00ed como en la financiaci\u00f3n de proyectos cient\u00edficos y socioecon\u00f3micos.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 169 ideas relevantes, 'saberes asumidos', que sirvan de marco en este camino de continuidad y de actualidad . Y todo ello a la luz de la consideraci\u00f3n de que la Tierra es un para\u00edso para la vida. 1. La gravedad terrestre garantiza la presencia de la atm\u00f3sfera. (Esta condici\u00f3n no se da, por ejemplo, en Marte ni en la Luna, dado que sus gravedades son aproximadamente s\u00f3lo 1/3 y 1/5 respectivamente de la te - rrestre, cuant\u00edas que no son suficientes para mantener unas atm\u00f3sferas). 2. Los denominados 'gases de efecto invernadero'11 (di\u00f3xido de car - bono, metano, \u00f3xidos de nitr\u00f3geno, etc.) realizan precisamente esta fun - ci\u00f3n de 'invernadero', perfectamente conocida. Por ella ha sido posible la vida y su desarrollo en el planeta, manteniendo en la actualidad una temperatura media de unos 16 oC en vez de los -18 oC que le correspon - der\u00edan por su situaci\u00f3n orbital. 3. La civilizaci\u00f3n humana, el desarrollo industrial, el progreso, ... viene generando gases de efecto invernadero que se lanzan a la atm\u00f3sfera y realizan esta funci\u00f3n \u2014artificial\u2014 a\u00f1adida a la natural. Se produce as\u00ed una mayor concentraci\u00f3n de estos 'gases de efecto invernadero' debida a la actividad humana industrial y agr\u00edcola. [Se ha alcanzado una cifra r\u00e9cord de CO2 (registrada como mayor de 400 ppmv) y la de m\u00e1s r\u00e1pida subida de 600 000 a\u00f1os]. 4. Consecuentemente se est\u00e1 calentando la atm\u00f3sfera y con ella la hi - drosfera y la litosfera de tal manera que se asiste a un indiscutible \u00abcalen - tamiento global\u00bb que puede considerarse como artificial, como generado por el hombre, y que, como se ha dicho, nos sit\u00faa en un nuevo per\u00edodo geol\u00f3gico que se ha bautizado como 'antropoceno'. 5. El calentamiento global de la atm\u00f3sfera (aumento de la tempe - ratura) induce notables cambios clim\u00e1ticos: en el ciclo hidrol\u00f3gico, cir - culaci\u00f3n de los vientos, evaporaci\u00f3n, eventos meteorol\u00f3gicos extremos, tempestades, huracanes, etc. 11 Se utiliza como referente el CO2 pero son m\u00e1s los generadores de dicho efecto. Entre ellos los CFCs y el metano, adem\u00e1s de otros como el propio vapor de agua. Es - tos 'gases traza' permanecen en la atm\u00f3sfera poco tiempo (ciclos de regeneraci\u00f3n) no as\u00ed el CO2 que puede permanecer siglos. Reducir aquellos ser\u00eda de efecto m\u00e1s r\u00e1pido.170 aNales de la Real academia 6. El calentamiento de los oc\u00e9anos supone elevaci\u00f3n del nivel de los mares y tambi\u00e9n nuevas distribuciones de las corrientes marinas, la 'acidificaci\u00f3n' de la superficie de los oc\u00e9anos, etc. 7. El calentamiento de la litosfera implica un proceso de deserti - ficaci\u00f3n, de derretimiento de los glaciares, de migraciones de plantas y animales (con extinci\u00f3n de especies), difusi\u00f3n de enfermedades, etc., etc. A \u00e9stos se unen las acciones directas de deforestaci\u00f3n (con la p\u00e9rdida de selvas tropicales y de bosques). Puede observarse que todo lo afirmado como causa/efecto lo es, con - forme se ha anunciado, \u00absin ninguna duda\u00bb cient\u00edfica. El hecho de no cuantificaci\u00f3n \u2014o medici\u00f3n\u2014 exacta, dada la complejidad de los fen\u00f3me - nos clim\u00e1ticos, permite interpretar como \u00abmuy dudosas\u00bb las conclusio - nes concretas que unos u otros puedan estimar bas\u00e1ndose en experiencias ocurridas o contrastables y en modelos que no lo son tanto. La incertidum - bre en los c\u00e1lculos conduce a desconocimiento concreto de la cuant\u00eda de los procesos pero de ninguna manera a la ignorancia cualitativa acerca de los efectos m\u00e1s que predecibles constatados en tanto que procesos. \u00bfPor qu\u00e9 tanto negacionista durante tanto tiempo? He aqu\u00ed una pre - gunta tan elemental como tradicional. La respuesta es obvia: por los in - tereses en juego que han alcanzado a algunos cient\u00edficos, en esta ocasi\u00f3n de manera quiz\u00e1s m\u00e1s llamativa que en otras m\u00e1s o menos similares. B\u00e1sicamente los intereses de los capitales de las industrias relacionadas con las causas que lo producen; en s\u00edntesis, de las grandes compa\u00f1\u00edas de producci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica mediante combustibles f\u00f3siles y de las del transporte, enmarcadas en el paradigma tecnocr\u00e1tico del desarrollo industrial y del supuesto progreso t\u00e9cnico. 3. USO DE LA EXPRESI\u00d3N 'CALENTAMIENTO GLOBAL' Hasta hoy hemos utilizado prioritariamente la expresi\u00f3n 'cambio cli - m\u00e1tico', pero la presente comunicaci\u00f3n se ha titulado sin titubeos 'calen - tamiento global'. Existe una notable diferencia ling\u00fc\u00edstica entre ambas: la neutralidad del t\u00e9rmino 'cambio' frente a la realidad fenom\u00e9nica de sentido positivo del 'calentamiento'. Por ello, en aras a la verdad, con - viene destacar expresamente, aunque pudiera parecer superfluo, que el t\u00edtulo elegido es m\u00e1s correcto: calentamiento global.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 171 Por otra parte, la expresi\u00f3n 'cambio clim\u00e1tico' ha servido de escape, de escondite, ha facilitado a muchos, psicol\u00f3gicamente, la reducci\u00f3n pre - visible de los efectos, se ha convertido en eufemismo, ha sido utilizada para discusiones propiamente vac\u00edas, se ha manifestado como hip\u00f3crita, y en ella y con ella se ha venido trampeando. No basta, pues, que se diga 'cambio clim\u00e1tico', hay que decir sin ambages de ning\u00fan tipo 'calenta - miento global', pregonar justificadamente sus causas para mejor cono - cimiento general y anunciar los efectos , los conocidos y los previsibles, para una progresiva concienciaci\u00f3n y consecuente asunci\u00f3n de respon - sabilidad individual, colectiva, ciudadana y nacional. Y todo esto porque, aunque el problema cient\u00edfico est\u00e9 resuelto en tanto que problema intelectual (obviamente no en tanto que problema real de causas y efectos), no lo est\u00e1 el problema moral de la responsa - bilidad humana : el calentamiento global constituye la mayor amenaza del siglo XXi para la humanidad y para la vida en general. Intereses muy poderosos han estado financiando tareas negacionistas sin el menor ru - bor con la intenci\u00f3n de mantenimiento del status quo. Por su condici\u00f3n de problema global de aspectos complejos su ho - rizonte es de largo plazo, y se presenta como irreversible e incierto. En el plano de la econom\u00eda \u2014nos recuerdan\u2014 se tratar\u00eda de un error con - siderado como de tipo 2: relativo a cuando no se act\u00faa siendo necesario hacerlo o se act\u00faa de forma incorrecta.12 4. LAS DOS GRANDES NOVEDADES DE 2015 En los \u00faltimos a\u00f1os no se han presentado nuevos conocimientos cient\u00edficos que puedan considerarse como trascendentes. S\u00f3lo han conti - nuado manifest\u00e1ndose los efectos previstos, con m\u00e1s claridad, al mismo tiempo que se han ido reduciendo las manifestaciones negacionistas . De especial relevancia se han presentado en el \u00faltimo a\u00f1o dos cues - tiones: 1) La enc\u00edclica pontificia, documento formal de m\u00e1s alto rango, Laudato Si' del Papa Francisco \u2014autoridad moral y espiritual\u2014 publica - da el 24 de mayo de 2015; y 2) Los compromisos solemnes asumidos por Barack Obama, presidente de los Estados Unidos \u2014autoridad pol\u00edtica\u2014, en su 'Plan de Energ\u00eda Limpia' de 3 de agosto de 2015. Han desempe\u00f1a - 12 Se considera 'error de tipo 1' cuando se act\u00faa sin que sea necesario hacerlo o se act\u00faa incorrectamente.172 aNales de la Real academia do papeles excepcionales que no puede regatear un cient\u00edfico, un 'inte - lectual' \u2014en el sentido sociol\u00f3gico\u2014, ordinariamente cr\u00edtico con todo ejercicio de poder sea del signo que fuere. Pues bien, en esta ocasi\u00f3n me siento honrado con la alabanza a ambos poderes. 4.1. La enc\u00edclica Laudato Si' Francisco, aceptando los veredictos de las ciencias y fundando en ellas sus razonamientos, situ\u00f3 la actualidad del problema, con un diag - n\u00f3stico firme de la crisis ambiental. En el \u00e1mbito de las decisiones pol\u00edti - cas y desde la autoridad religiosa pretende la conversi\u00f3n ecol\u00f3gica de los cat\u00f3licos como desaf\u00edo moral, aspecto del problema especialmente rele - gado, frente al modelo de producci\u00f3n y consumo de los pa\u00edses desarro - llados. Hace un llamamiento exigente a la adopci\u00f3n de medidas contra el calentamiento global bas\u00e1ndose en que los estudios cient\u00edficos atribuyen \u00abla mayor parte del calentamiento planetario\u00bb a los gases que provocan el efecto invernadero \u00abcuyas emisiones se deben principalmente a la ac - tividad humana\u00bb. Se basa en una constataci\u00f3n de orden cient\u00edfico, y as\u00ed procede a la construcci\u00f3n de una nueva teolog\u00eda de la creaci\u00f3n , ale- jada de la condici\u00f3n de tratado de ideolog\u00eda pol\u00edtica, con orientaciones morales de incidencias socio-econ\u00f3micas. Es doctrina, pero no pol\u00edtica, aunque sea oportuna y conveniente.13 La enc\u00edclica es un documento hist\u00f3rico, una aut\u00e9ntica bomba teol\u00f3 - gica. Hoy, 16 de febrero, es v\u00edspera del d\u00eda anual de evocaci\u00f3n de la muer - te en la hoguera de la inquisici\u00f3n romana de Giordano Bruno, aconte - cimiento de 1600, y en este a\u00f1o 2016 se recuerda el IV Centenario de la \u00abcondena del copernicanismo por contrario a las Sagradas Escrituras y de la admonici\u00f3n a Galileo\u00bb. Francisco insiste reiteradamente que nos encontramos en una nueva \u00e9poca. As\u00ed, en resumen, con un trasfondo de distanciaci\u00f3n de acontecimientos y criterios eclesiales anacr\u00f3nicos y de conjunci\u00f3n con los descubrimientos cient\u00edficos , afirma: 13 Se dice que Veerabhadran Ramanathan, miembro de la Academia Pontificia de Ciencias, pidi\u00f3 al Papa la inclusi\u00f3n del cambio clim\u00e1tico en su discurso, bas\u00e1ndose en la idea de que los cient\u00edficos y pol\u00edticos no tienen la misma influencia moral que los l\u00edderes religiosos, y que por ello hay que aprovechar las religiones para concienciar contra el cambio clim\u00e1tico.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 173 1. Respecto de la Creaci\u00f3n: El G\u00e9nesis es \u00ablenguaje narrativo y sim - b\u00f3lico\u00bb, sustituto de la consideraci\u00f3n en lectura literal de \u00abdoctrina re - velada\u00bb. 2. La cuesti\u00f3n ecol\u00f3gica obliga a nueva reflexi\u00f3n teol\u00f3gica ante la cuesti\u00f3n de Dios y de la Naturaleza, en lo relativo a la Creaci\u00f3n del Uni - verso, que debe estar en correspondencia con la ciencia14. 3. Aceptaci\u00f3n plena del evolucionismo , del dinamismo intr\u00ednseco de la realidad y de la respectividad de lo existente. 4. A la Tierra, \u00ab nuestra Casa Com\u00fan \u00bb, la estamos da\u00f1ando, por un uso irresponsable y por el abuso de bienes, como cre\u00eddos dominadores autorizados a expoliarla. La existencia humana se basa en tres relaciones fundamentales: 1) Dios; 2) el pr\u00f3jimo; 3) la Tierra. Surge as\u00ed, la novedosa noci\u00f3n de \u00ab pecado contra la Creaci\u00f3n \u00bb, tomada del patriarca ecum\u00e9 - nico Bartolom\u00e9 I, de modo que manifiesta: a) el reconocimiento de que \u00abla desfiguraci\u00f3n y destrucci\u00f3n de la Creaci\u00f3n\u00bb son pecados; y b) la ne - cesidad de arrepentimiento de cada uno por el da\u00f1o causado al planeta. 5. Respeto absoluto a la ciencia , \u00absin reservas\u00bb. Sit\u00faa as\u00ed la priori - dad del recurso a la ciencia en el contexto actual con la siguiente orde - naci\u00f3n de saberes ante el problema: 1) ciencia; 2) filosof\u00eda; 3) teolog\u00eda; 4) movimientos sociales. Y esto en el marco m\u00e1s general de respeto de la fe a la raz\u00f3n. 6. La 'solicitud' al \u00e1mbito de la ciencia acerca de reconocimiento por \u00e9sta de que la fe tambi\u00e9n es fuente de conocimiento .15 7. Reconoce la gravedad del problema y frente a \u00e9ste predica la ne - cesidad de cambio del ser humano, en una propuesta de ascesis, de un \u00abnuevo estilo de vida \u00bb que manifieste el tr\u00e1nsito: a) del consumo al sa - crificio; b) de la avidez a la generosidad; y c) del desperdicio al compartir. Y ello como urgente e imperioso, por los semejantes y por las generacio - 14 \u00abTeolog\u00eda de la creaci\u00f3n del Universo y de la relaci\u00f3n de Dios con su obra c\u00f3s - mica\u00bb fue nuestra tesis doctoral en Teolog\u00eda. 15 Esta cuesti\u00f3n recuerda la disputa del joven Ortega, desde Alemania, con Unamuno, tal como describimos en nuestra tesis doctoral en Sociolog\u00eda.174 aNales de la Real academia nes futuras. Rechaza las \u00abfuerzas del mercado\u00bb y hace un llamamiento a \u00abuna transformaci\u00f3n espiritual de la sociedad\u00bb. S\u00f3lo una metamorfosis moral puede salvar al planeta . 8. En s\u00edntesis, por primera vez , propiamente, en la historia de la Iglesia, los dictados de la ciencia se anteponen a las creencias de la teolog\u00eda, que asume dichos dictados y se reelabora con ellos y desde ellos. Nace una nueva era eclesial, una nueva \u00e9poca16, consideraci\u00f3n que reiterar\u00e1 en la reciente Bula Misericordiae Vultus. 4.2. El legado de Barack Obama Al comienzo de su etapa presidencial, enero de 2009, Obama tom\u00f3 partido comprometi\u00e9ndose en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, como una de sus prioridades. Todo otro conjunto de problemas considerados entonces de mayor envergadura frenaron, en los \u00e1mbitos de la pol\u00edtica y de la administraci\u00f3n estadounidense, esta cuesti\u00f3n: principalmente la guerra de Afganist\u00e1n \u2014en el exterior\u2014 y la reforma sanitaria \u2014en el interior\u2014 eclipsaron, en su primera legislatura, la dedicaci\u00f3n al cam - bio clim\u00e1tico. La problem\u00e1tica de la reforma sanitaria norteamericana, otro de los puntales de la administraci\u00f3n de Obama, quiz\u00e1s hubiera pre - sentado un especial significado para su tratamiento en esta Academia. No obstante, su compromiso inicial frente al calentamiento global, in - directamente, s\u00ed constituy\u00f3 un fuerte golpe al negacionismo que desde entonces ha permanecido m\u00e1s silencioso, y en todo caso sin alardes con supuesto basamento cient\u00edfico. El camino a la sensatez crecientemente generalizada se hab\u00eda puesto en marcha. El 3 de agosto de 2015 present\u00f3 el denominado \u00abPlan de energ\u00eda lim - pia\u00bb, de reducci\u00f3n de las emisiones de di\u00f3xido de carbono a la atm\u00f3s - fera, en su lucha contra el calentamiento global. A modo de colof\u00f3n de esta presentaci\u00f3n deseo destacar la expresi\u00f3n \u00abLa ciencia nos dice ...\u00bb17 asumiendo lo que la ciencia sabe , aunque no sepa ni correcta ni exacta - mente sus cuant\u00edas, pero s\u00ed asumiendo plenamente el saber de la comu - nidad cient\u00edfica . El objetivo: limitar, por primera vez en la historia, 16 Francisco sit\u00faa el inicio en el Concilio Vaticano II. 17 El uso de negritas en estas citas, como en las siguientes, es nuestro.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 175 las emisiones contaminantes . As\u00ed, Obama a\u00f1ade a su legado la lucha contra el cambio clim\u00e1tico. El decreto presidencial, \u00fanico de esta especie en la historia de los EE.UU., puso a este pa\u00eds a la cabeza de las reformas mundiales. De entre sus palabras, que no precisan comentarios ad hoc , conviene destacar: 1. \u00abSomos la primera generaci\u00f3n que siente las consecuencias del cambio clim\u00e1tico y la \u00faltima que tiene la oportunidad de hacer algo para detenerlo\u00bb. 2. \u00ab\u00c9ste es uno de esos problemas a los que por su magnitud, si no lo hacemos bien, no podremos reaccionar ni adaptarnos. Cuando hablamos de cambio clim\u00e1tico, existe la posibilidad de llegar tarde \u00bb. 3. \u00abNo hay un desaf\u00edo que suponga una amenaza mayor para nues - tro futuro que el cambio clim\u00e1tico\u00bb. 4. \u00abLa ciencia nos dice que debemos hacer m\u00e1s si queremos salvar nuestra econom\u00eda y la salud de nuestros hijos \u00bb. 5. \u00abYa no estamos hablando del futuro, sino de la realidad que vivi - mos aqu\u00ed ahora \u00bb.18 Quiz\u00e1s, por primera vez, de manera directa, en s\u00ed y por s\u00ed mis - ma, la ciencia determina el quehacer de la pol\u00edtica , en contra de los usuales criterios econ\u00f3mico-empresariales que han dominado tradicio - nalmente la gobernaci\u00f3n de las sociedades. El compromiso de Obama se concreta en una reducci\u00f3n de la emisi\u00f3n de gases de efecto invernadero en un 32% para 2030 respecto al 200519, siendo sustituidas por energ\u00edas renovables, en los EE.UU. Esta decisi\u00f3n signific\u00f3: a) un argumento excepcional ante la Conferencia Mundial del Clima prevista entonces para Par\u00eds; b) una dif\u00edcil relaci\u00f3n con los Esta - dos federados obligados a presentar en 2018 sus espec\u00edficos planes de lucha indicando si cumplir\u00e1n los recortes o comprar\u00e1n licencias para 18 En los a\u00f1os que llevamos del siglo XXi se han registrado las temperaturas m\u00e1s altas y en 2014, primero, y en 2015, despu\u00e9s, se han batido todos los r\u00e9cords. 19 Supone, sin duda, el cierre completo de plantas energ\u00e9ticas, p\u00e9rdida de puestos de trabajo y un coste anual estimado de 8000 millones de d\u00f3lares. Y la oposici\u00f3n frontal de los republicanos.176 aNales de la Real academia contaminar; c) un plan que establec\u00eda varios plazos para el cierre de las plantas energ\u00e9ticas procurando garantizar una transici\u00f3n energ\u00e9tica con el menor impacto negativo empresarial y social. En todo caso se trataba de una apuesta fuerte, firme y arriesgada, ... pero su aplicaci\u00f3n depende - r\u00eda del pr\u00f3ximo presidente. 4.3. Encuentro Francisco-Obama Un nuevo impulso, a modo de est\u00edmulo general para el 'acuerdo mun - dial' en la Conferencia de Par\u00eds, fue la visita a EE.UU. del papa Francis - co, el 23 de septiembre de 2015, en la que inst\u00f3 al Congreso y al Senado a combatir el cambio clim\u00e1tico. As\u00ed les dijo: \u00abAhora es el momento de acciones y estrategias valientes\u00bb. Pero esto tuvo lugar en un ambiente en el que los republicanos (muchos a\u00fan niegan el fen\u00f3meno o cuestio - nan las causas humanas) pretenden frenar la legislaci\u00f3n para reducir las emisiones que provocan el calentamiento global. Francisco insisti\u00f3: \u00abEl cambio clim\u00e1tico es un problema que no se puede dejar a la pr\u00f3xima generaci\u00f3n\u00bb. 5. LA CUMBRE DEL CLIMA DE PAR\u00cdS: ACUERDO MUNDIAL En Par\u00eds, del 30 de noviembre al 11 de diciembre de 2015, deb\u00eda ne - gociarse la decisi\u00f3n de m\u00e1s trascendencia para la gobernanza universal y para la poblaci\u00f3n mundial: planes nacionales y metas globales contra el calentamiento global. Por primera vez en la historia, \u00abtodo el planeta\u00bb acude a una llamada de la ciencia , llamada de socorro para la salvaci\u00f3n de la vida actual en el planeta Tierra. Las perspectivas eran notablemente diferentes a la de Copenhague (2009)20 para el establecimiento de objeti - vos a largo plazo y de un marco legal adecuado, a pesar de las enormes dificultades para su financiaci\u00f3n. La percepci\u00f3n del problema por los ciudadanos, las empresas y los gobiernos hab\u00eda cambiado notablemente. Unos 195 pa\u00edses y casi 150 jefes de estado y de gobierno se presentaron en Par\u00eds. \u00bfEl mundo se lo hab\u00eda tomado en serio? o, ... buceando en los re - cuerdos, se trataba de una nueva versi\u00f3n del t\u00f3pico cultural \u00abPar\u00eds bien vale 20 China y EE.UU. hab\u00edan presentado de manera conjunta sus compromisos clim\u00e1 - ticos.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 177 una misa\u00bb, que se atribuye a Enrique de Borb\u00f3n como medio para alcanzar la corona de Francia con el t\u00edtulo de Enrique IV, abjurando de su condici\u00f3n hugonote (protestante) en su conversi\u00f3n al catolicismo. Pues bien, los go - biernos presentaron sus compromisos para el futuro ofreciendo sus pro - gramas de reducci\u00f3n de gases de efecto invernadero. Las medidas previstas se aplicar\u00edan a partir de 2020. Hab\u00eda un punto de referencia hipot\u00e9tico, car - gado de incertidumbre en su cuantificaci\u00f3n: Establecer un reglamento que limite que se incremente la temperatura global en dos grados cent\u00edgrados, marcados como l\u00edmite para evitar m\u00e1s desastrosas consecuencias. Entre los problemas que se presentaron figuran: 1) la financiaci\u00f3n de cada programa nacional; 2) la 'necesaria' diferenciaci\u00f3n de trato exi - gido a los pa\u00edses desarrollados, emergentes y en v\u00edas de desarrollo; 3) el rechazo a la vinculaci\u00f3n legal de los planes nacionales; y 4) el hecho de que las decisiones comprometer\u00edan no a los actuales mandatarios nacio - nales sino a sus sucesores. Se estimaban como muy elevados los costes de las medidas necesarias para evitar que la temperatura media global alcanzara una subida 'simb\u00f3lica'21 superior a 2 grados en el a\u00f1o 2100. El acuerdo final no se logr\u00f3 hasta avanzada la madrugada del propio d\u00eda 11 de diciembre. No ten\u00eda que ser ratificado por el Senado de los EE.UU. y, con car\u00e1cter general, carec\u00eda de requerimientos legales. En consecuen - cia, de hecho era voluntario, depender\u00eda de la estrategia de los gobiernos (aunque s\u00ed se establec\u00eda como obligatorio legalmente la comunicaci\u00f3n de los planes y la evoluci\u00f3n de los mismos); es decir, una especie de sistema legal internacional h\u00edbrido. En resumen, puede decirse, con raz\u00f3n, que \u00aboscila del cero al infinito\u00bb22. S\u00ed queda una esperanza: la presi\u00f3n social internacional de los ciu - dadanos a sus gobiernos.23 6. TRAS PAR\u00cdS: DIFICULTADES Y ESPERANZAS En las \u00faltimas d\u00e9cadas exist\u00edan suficientes evidencias cient\u00edficas pero, de hecho, no se hac\u00eda nada para combatir el problema del calentamiento. 21 En el marco de las estimaciones formales, que ya hemos situado bajo la idea de la complejidad y de las dificultados de cuantificaci\u00f3n por ello. 22 Met\u00e1fora rigurosamente aplicable, aunque parezca sorprendente, utilizada por Xavier Vidal-Folch ( EL PA\u00cdS, 15.12.2015, p. 2). 23 No debe olvidarse que han sido m\u00e1s de 500 los activistas defensores del clima que han sido asesinados en los \u00faltimos a\u00f1os. ( EL PA\u00cdS , 10/12/2015, p. 7).178 aNales de la Real academia La Cumbre de Par\u00eds ha constituido un primer acuerdo general de una 'nueva era': la que asume la existencia y la gravedad del problema del calentamiento global con car\u00e1cter pr\u00e1cticamente universal. Los com - promisos no pueden quedar en papel mojado. Se insiste, por ejemplo, en que debe actuarse urgentemente sobre las emisiones de metano (gas de 'vida corta') para una eficacia m\u00e1s r\u00e1pida, como se hizo con los CFCs24. \u00bfC\u00f3mo puede caracterizarse la situaci\u00f3n actual del mundo, tras la Cumbre de Par\u00eds, ante la magnitud del problema del calentamiento glo - bal? He aqu\u00ed unas notas: 1. Cierto relax generalizado , a modo de 'tranquilidad de concien - cia colectiva', por la asunci\u00f3n formal de compromisos gubernamentales pero que no implican directa e inmediatamente sacrificios de los ciuda - danos de los respectivos pa\u00edses; son, pues, compromisos mediatizados. 2. Una aceptable satisfacci\u00f3n por haber alcanzado un \u00ab acuerdo global\u00bb , una asunci\u00f3n p\u00fablica de compromisos por la pr\u00e1ctica totalidad de los pa\u00edses. Aunque sea con el pesar de unos y la tranquilidad de otros por las limitaciones inherentes a: 1) las v\u00edas de escape que permiten las expresiones modales del acuerdo en frases derivadas condicionantes; y 2) el car\u00e1cter de compromisos a largo plazo que adoptan unos gobernantes presentes que, en general, no se corresponder\u00e1n l\u00f3gicamente con los que deber\u00edan cumplirlos.25 3. Si bien la 'conciencia colectiva' ha impulsado a los gobernantes, no se constata en estos dos meses que se haya producido la acci\u00f3n nece - saria rec\u00edproca o inversa: las decisiones de los gobiernos no han tras - cendido hacia un incremento de las 'conciencias individuales' para la asunci\u00f3n personal de actitudes vitales en consonancia con los necesarios sacrificios para un cambio de forma de vida. Un nuevo acontecer ha aparecido, con naturaleza de an\u00e9cdota pero de trascendencia suma. Unos 27 estados recurrieron en los tribunales los decretos de Obama. El reciente 10 de febrero, hace pues s\u00f3lo 6 d\u00edas, el 24 Cloro-fluor-carbonos. 25 Barack Obama, en esta etapa final de su presidencia, el 4 de febrero de 2016, ha dado un paso m\u00e1s: Sugerir un impuesto a las 'petroleras' \u201410 d\u00f3lares por barril\u2014 para establecer as\u00ed una nueva actuaci\u00f3n contra las causas m\u00e1s evidentes del calentamiento global.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 179 Tribunal Supremo de los EE.UU., mediante dictamen26, ordena la para - lizaci\u00f3n del 'Plan de Energ\u00eda Limpia' de Obama. Puede recordarse que John Kerry, representante en Par\u00eds del gobierno norteamericano, hab\u00eda afirmado que el pueblo estadounidense \u00abno aceptar\u00e1 como l\u00edder genuino a alguien que no entiende la ciencia sobre el cambio clim\u00e1tico y no est\u00e1 dispuesto a hacer nada al respecto\u00bb. 7. A MODO DE CONCLUSIONES 1. La ciencia se ha constituido en elemento primordial y principal, como no puede ni debe ser de otra manera, en el estudio de la realidad y de los cambios que ocurren en el planeta Tierra. Existe un consenso cien - t\u00edfico generalizado que margina absolutamente a los pocos cient\u00edficos negacionistas que pudieran quedar.27 2. La ciencia ven\u00eda avisando a la humanidad del grav\u00edsimo problema en el que se estaba introduciendo. Hab\u00eda que limitar la creencia en el progreso indefinido por la v\u00eda del desarrollo cient\u00edfico-t\u00e9cnico-industrial. La ciencia demuestra que hay que tomar decisiones cuanto antes28 por- que los riesgos inherentes a la inacci\u00f3n son grandes. No actuar ya, de manera urgente y contundentemente, es delito moral . 3. Como 'nueva tem\u00e1tica' no directa ni intr\u00ednsecamente de ciencia, pero s\u00ed relativa al papel que desempe\u00f1a la ciencia en la cultura actual, destacando su relevancia respectiva a otros \u00e1mbitos, se concluye que, aunque quiz\u00e1s tard\u00edamente, autoridades de m\u00e1ximo relieve religioso y pol\u00edtico han asumido las responsabilidades que les corresponden. A la ciencia debemos felicitarla, y felicitarnos por ella en esta Academia, por el doble reconocimiento: a) desde la teolog\u00eda; y b) desde la pol\u00edtica. 4. En el plano de la teolog\u00eda cat\u00f3lica, la ciencia se sit\u00faa por pri- mera vez como primordial para el conocimiento del Universo y de la 26 Decisi\u00f3n de 5 votos contra 4. 27 El a\u00f1o 2015, en concreto, ha sido el m\u00e1s caluroso de la historia desde que se tienen registros. 28 La imposici\u00f3n de una tasa al di\u00f3xido de carbono emitido ser\u00eda una magn\u00edfica de - cisi\u00f3n, complementaria de la sugerencia de Obama recordada anteriormente de gravar a las petroleras con 10 d\u00f3lares por barril.180 aNales de la Real academia Tierra, aunque, con toda l\u00f3gica, no considere como \u00fanica fuente de co - nocimiento el saber cient\u00edfico. Manifiesta el m\u00e1ximo respecto a la ciencia como v\u00eda primera de sabidur\u00eda acerca de la estructura y del dinamismo del planeta y en concreto de su sistema clim\u00e1tico y de la evoluci\u00f3n de \u00e9ste, dejando muy atr\u00e1s en el tiempo creencias y actitudes que conduje - ron a los lamentables aconteceres de hace 400 a\u00f1os relativos a la ciencia, al copernicanismo y a Galileo. La teolog\u00eda cat\u00f3lica actual, tras la enc\u00edcli - ca Laudato Si' , introduce en plenitud la noci\u00f3n de pecado contra Dios y contra nosotros mismos las actitudes de desfiguraci\u00f3n y destrucci\u00f3n del planeta, \u00abpecados contra la Creaci\u00f3n\u00bb. 5. En el \u00e1mbito de la pol\u00edtica mundial, y a modo de resumen, se destaca la expresi\u00f3n que dota de fundamentaci\u00f3n formal y real a las decisiones tomadas en los foros internacionales as\u00ed como para las por tomar: \u00ab La ciencia dice ... \u00bb, argumento b\u00e1sico que no precisa aqu\u00ed de mayor extensi\u00f3n. Tambi\u00e9n, propiamente, por primera vez en la his - toria, la ciencia desempe\u00f1a un papel contrario a los intereses directos e inmediatos de los poderes establecidos: pol\u00edticos, econ\u00f3micos, em - presariales. Por ello se comprenden las actitudes negacionistas que en las \u00faltimas d\u00e9cadas han retardado notablemente la toma de decisiones necesarias. 6. Esperanza , en las l\u00edneas indicadas por nuestros compa\u00f1eros Jos\u00e9 Aguilar y Jos\u00e9 Luis Carreras, en el freno de las emisiones y en la mitiga - ci\u00f3n de los efectos, entre otros por los que afectan m\u00e1s directamente a esta instituci\u00f3n, de enfermedades conocidas as\u00ed como de otras posibles emergentes de momento desconocidas. INTERVENCIONES Prof. Carreras Delgado Quiero en primer lugar expresar mi agradecimiento y felicitaci\u00f3n al Profesor Gonz\u00e1lez de Posada por la oportunidad de traer este tema de candente actualidad a la Academia. Tambi\u00e9n por los planteamiento \u00e9ti - cos de su presentaci\u00f3n. Me parece importante y necesario que en una Academia de Medicina se traten estos temas que afectan al futuro de toda la humanidad y quiz\u00e1s a su subsistencia.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 181 Yo quisiera contar aqu\u00ed hoy una experiencia vital personal y hacer una pregunta en relaci\u00f3n con el cambio clim\u00e1tico y el calentamiento glo - bal. Le adelanto que soy ferviente creyente en la existencia de este cam - bio clim\u00e1tico y en su origen humano. Si se habla con personas mayores que viven en el campo y cerca de la naturaleza se puede comprobar que la inmensa mayor\u00eda de ellos tambi\u00e9n creen en este cambio. Mi experiencia vital consta de las vivencias de vacaciones estivales durante m\u00e1s de 40 a\u00f1os en un mismo pueblo. Se trata del pueblo si - tuado en los Pirineos de Huesca llamado Yebra de Basa, situado en el valle de Basa formado por el r\u00edo Basa. Basa en la lengua vasca antigua, y posiblemente tambi\u00e9n en la lengua que hablaban los pobladores pre - rromanos de la zona, significa bosque. Basta con mirar alrededor cuan - do se llega al valle de Basa para comprender por qu\u00e9 los iacetanos y cerretanos nominaron al valle y al r\u00edo como el valle y el r\u00edo del bosque o de los bosques. Pues bien, durante los primeros 20 a\u00f1os del periodo de esta vivencia jam\u00e1s se sec\u00f3 totalmente el r\u00edo en verano y era posible ver y pescar peces en el mismo. Sin embargo en los \u00faltimos 20 a\u00f1os cada verano el r\u00edo llevaba menos agua y llegaba a secarse, desapareciendo los peces y toda se\u00f1al de vida en el mismo. El a\u00f1o pasado 2015, incluso se ha vuelto a secar en Diciembre, lo cual nunca hab\u00eda sucedido. En este caso no puede achacarse el fen\u00f3meno a contaminaci\u00f3n pues r\u00edo arriba no existe ninguna industria ni tampoco n\u00facleos de poblaci\u00f3n de m\u00e1s de 10 habitantes. Lo que ha cambiado es simple y llanamente que llueve menos y sobre todo que nieva menos, como atestiguan los viejos del lugar. Y este cambio, producido en tan pocos a\u00f1os, no se puede explicar por los cambios naturales que se producen en ciclos mucho m\u00e1s largos. La pregunta es muy concreta. Otro de los fen\u00f3menos que se producen como parte del cambio clim\u00e1tico es la elevaci\u00f3n del nivel de las aguas del mar. La mayor parte de la opini\u00f3n p\u00fablica achaca esta elevaci\u00f3n \u00fanica - mente a la fusi\u00f3n del hielo de los casquetes polares. Sin embargo tengo entendido que la causa fundamental es la dilataci\u00f3n del agua marina por el calentamiento de la misma. \u00bfPodr\u00eda usted profesor, como f\u00edsico y gran cient\u00edfico, aclararnos este tema? Creo importante que en esto como en todo la opini\u00f3n p\u00fablica est\u00e9 bien informada. Repito mi felicitaci\u00f3n y mi agradecimiento al Profesor Gonz\u00e1lez de Posada.182 aNales de la Real academia Prof. Mayor Zaragoza Le felicito por esta exposici\u00f3n, que plantea uno de los grandes pro - blemas actuales. El Papa ha dicho que tenemos que actuar ahora porque ma\u00f1ana puede ser tarde. Y el Presidente Obama, que es la primera ge - neraci\u00f3n que hace frente a un problema de esta vastedad y la \u00faltima que puede resolverlo. En el a\u00f1o 1947, el Sistema de Naciones Unidas (UNESCO) cre\u00f3 el Programa \u00abEl Hombre y la Biosfera\u00bb, el Programa Geol\u00f3gico Internacio - nal, el Programa Oceanogr\u00e1fico... Los problemas de hoy tienen sus ra\u00edces en el sistema econ\u00f3mico neo - liberal, que ha reducido dr\u00e1sticamente la ayuda al desarrollo sostenible. Los 34 Estados republicanos de EE.UU. ya han advertido que si gobier - nan no har\u00e1n caso a las decisiones sobre el cambio clim\u00e1tico. Estamos ante procesos que pueden ser de no retorno, procesos po - tencialmente irreversibles. Ser\u00eda una irresponsabilidad intergeneracio - nal tremenda, que leg\u00e1semos a las generaciones venideras una habitabi - lidad de la tierra deteriorada. Tenemos que saber qui\u00e9nes son los causantes de esta situaci\u00f3n y te - nemos que poder evitarla, y para eso lo primero es aportar fondos para el cabal cumplimiento de los Acuerdos de Par\u00eds. Se han reunido en Addis Abeba pero no ha habido contribuciones econ\u00f3micas sustanciales. El IPB (International Peace Bureau de Ginebra) ha propuesto una gran campa\u00f1a en 2016 sobre \u00abDesarme para el desarrollo\u00bb. El dinero est\u00e1 dis - ponible, todos los d\u00edas 3 000 millones de d\u00f3lares en armas y gastos mili - tares mientras miles de personas mueren de hambre. Lo que no existe es la conciencia del peligro de no retorno. Ni la voluntad para actuar con firmeza. Creo que ser\u00eda necesaria la convocatoria sin dilaci\u00f3n, de una sesi\u00f3n extraordinaria de las Naciones Unidas... Los problemas globales requieren instituciones globales para resolverse. Prof. Guillermo Su\u00e1rez Me complace felicitar al Prof. Gonz\u00e1lez de Posada sobre el controver - tido tema del calentamiento global del planeta Tierra. Este calentamiento existe sin duda pero existen fen\u00f3menos natura - les que con cierta periodicidad cambian el sentido atmosf\u00e9rico como es el del \u00abNi\u00f1o\u00bb, de lenta formaci\u00f3n peri\u00f3dica de 15-20 a\u00f1os. El \u00abNi\u00f1o\u00bb NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 183 comienza su lenta formaci\u00f3n en el mar que ba\u00f1a la costa oeste de los EE.UU. o California y su nombre se debe a los pescadores de esa zona mar\u00edtima y su puntual comienzo se caracteriza por una elevaci\u00f3n de la temperatura a las aguas superficiales hacia finales de a\u00f1o, hacia la Na - vidad lo que origin\u00f3 ese desafortunado nombre para tan complejo fen\u00f3 - meno atmosf\u00e9rico que se caracteriza por la formaci\u00f3n de tornados, hura - canes, tifones, ciclones, tempestades, borrascas tempestuosas y diluvios, galernas y tormentas tropicales. En un tercio de los casos se produce una gran reacci\u00f3n \u00abLa Ni\u00f1a\u00bb con sequ\u00edas, desertizaciones y quemas de bosques. Toda una serie de des - gracias para originar, lentamente, un calentamiento del planeta Tierra y en cuya causa interviene el propio comportamiento humano. Recordamos un dicho afortunado para definir el fen\u00f3meno del \u00abNi\u00f1o\u00bb. El vuelo de una mariposa en Australia, puede originar un tif\u00f3n en las Azores. Me complace felicitar de nuevo al Prof. Gonz\u00e1lez de Posada por su aportaci\u00f3n magistral.184 aNales de la Real academiaACCIONES DE LA INSULINA SOBRE EL CEREBRO SANO O ENFERMO INSULIN ACTIONS ON THE HEALTHY OR SICK BRAIN Por el Excmo. Sr. D. eNRiQue bl\u00e1zQuez FeRN\u00e1Ndez Acad\u00e9mico de N\u00famero Coautores : esTheR vel\u00e1z Quez, yaNNick lebaNT, veR\u00f3Nica huRTado caRNeiRo, \u00e1Ngel guTieRRez-Nogu\u00e9s y JuaN miguel Ruiz-albusac Resumen Aunque inicialmente se crey\u00f3 que la insulina no ten\u00eda efectos sobre el cere - bro, actualmente sabemos que esta hormona juega un papel importante en la salud, pero tambi\u00e9n en ciertas enfermedades neurodegenerativas. La insulina est\u00e1 presente en cantidades significativas en cerebro y a\u00fan se discute que su origen sea central o perif\u00e9rico. Esta hormona act\u00faa sobre sus propios recep - tores mediante mecanismos moleculares similares a los usados en la periferia, a trav\u00e9s de los cuales controla la ingesta de alimentos y la homeostasis ener - g\u00e9tica, reproducci\u00f3n y actividades cognitivas, as\u00ed como tiene efectos neurotr\u00f3 - ficos, neuromoduladores y neuroprotectores. Alteraciones de estas actividades contribuyen a las manifestaciones patog\u00e9nicas de varias entidades nosol\u00f3gicas. Existe una fuerte relaci\u00f3n entre la enfermedad de Alzheimer (AD) y la Diabetes Mellitus tipo 2 (T2DM), hasta el punto que AD es hasta 2,5 veces m\u00e1s frecuente en los pacientes con T2DM. Tambi\u00e9n existen v\u00ednculos asociativos entre ambas entidades como, neuronflamaci\u00f3n, resistencia a la acci\u00f3n de la insulina, pla - cas de amiloide, alteraciones del metabolismo A , disfunci\u00f3n mitocondrial y alteraciones de los metabolismos de la glucosa y el colesterol. La enfermedad de Huntington (HD) es un desorden gen\u00e9tico neurodegenerativo que produce una disfunci\u00f3n neuronal progresiva y que est\u00e1 asociada con modificaciones del metabolismo de la insulina y con la Diabetes Mellitus, como intolerancia a la glucosa, secreci\u00f3n de insulina alterada y modificaciones de la Akt, uno de los componentes de la ruta de la se\u00f1alizaci\u00f3n de insulina. La enfermedad de Parkinson (PD) es tambi\u00e9n un desorden neurodegenerativo causado por un progresivo deterioro de las neuronas dopamin\u00e9rgicas de la sustancia nigra del cerebro medio, en la que se manifiestan alteraciones del metabolismo de la insulina. De hecho la reducci\u00f3n de los receptores de insulina en la sustancia 186 aNales de la Real academia nigra y de los efectos tr\u00f3ficos de esta hormona promocionan la PD, de la mis - ma forma que el estr\u00e9s oxidativo y la disminuida expresi\u00f3n del transportador de dopamina y menor actividad de la tirosina hidroxilasa tambi\u00e9n lo hacen. Adem\u00e1s la Diabetes Mellitus est\u00e1 asociada con la depresi\u00f3n y la ansiedad, y las alteraciones de la se\u00f1alizaci\u00f3n de la serotonina est\u00e1n implicadas en esta - dos psiqui\u00e1tricos como la depresi\u00f3n. Asimismo se sabe que las alteraciones de la insulina afectan el metabolismo de las monoaminas cerebrales, como la serotonina, dopamina y noradrenalina. Tomando en consideraci\u00f3n estos hechos, es posible que la Diabetes induzca cambios en la neurotransmisi\u00f3n serotonin\u00e9rgica y la disponibilidad de este neurotransmisor pueda jugar un papel en el desarrollo de los estados depresivos. Finalmente el metabolismo de la insulina est\u00e1 ampliamente modificado en la esquizofrenia, con alteraciones de la glucoregulaci\u00f3n, d\u00e9ficit de se\u00f1alizaci\u00f3n de la insulina, resistencia a la acci\u00f3n de esta hormona y anormalidades en el metabolismo de los l\u00edpidos. Abstract Despite it was believed that insulin has not effects on brain, at present we know that this hormone plays an important is present in significant amounts in brain, and its central or peripheral origin is still discussed. This hormone acts on their own brain receptors, through molecular mechanisms similar to those used in the periphery, to control food intake and energy homeostasis, reproduction and cognitive activities, as well a strong relationship between the Alzheimer disease (AD) and Type 2 Diabetes Mellitus (T2DM), until the point that AD is 2,5 times more frequent in T2DM patients. Also there glucose pro - a is associated with modifications secretion and insulin pathway. depression and anxiety, and are changes in serotonin neurotransmission, and the neurotransmitter availability may the development of depressive states. Finally, insulin metabolism is hardly modified in of glucoregulation, deficit in insulin signaling, resistance to of this hormone and abnormalities in lipid metabolism.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 187 ANTECEDENTES DEL TEMA Durante muchos a\u00f1os se consider\u00f3 que el cerebro era insensible a la acci\u00f3n de la insulina, hasta que Havrankova y col. (1) encontraron gran - des cantidades de esta hormona en el cerebro de humanos y animales de experimentaci\u00f3n, y con ello se iniciaron los estudios encaminados a ca - racterizar las acciones de la insulina sobre el Sistema Nervioso Central. Actualmente sabemos que la insulina juega un papel fisiol\u00f3gico impor - tante en la salud pero tambi\u00e9n en ciertas enfermedades neurodegenera - tivas, tal como la enfermedad de Alzheimer. La presencia de altas concentraciones de insulina en cerebro (2,3) ha cuestionado la naturaleza de su origen, bien sea de origen central o perif\u00e9rico o de ambos. La producci\u00f3n local de insulina en el Sistema Ner - vioso Central (SNC) ha sido ampliamente analizada y las sugerencias de una posible bios\u00edntesis de insulina en cerebro est\u00e1n basadas en eviden - cias experimentales como las que se citan a continuaci\u00f3n. Tanto insulina como p\u00e9ptido C se han encontrado en el cerebro de cad\u00e1veres humanos, en concentraciones mayores que en sangre, y con los valores m\u00e1s eleva - dos registrados en hipot\u00e1lamo. En el mismo orden de ideas la presencia del ARN mensajero de insulina se ha identificado en el hipot\u00e1lamo de rata por hibridizaci\u00f3n in situ . Asimismo la detecci\u00f3n del ARN mensajero de la insulina II en los cerebros de fetos, neonatos y ratas adultas sugiere que la expresi\u00f3n del ancestral gen de la insulina II en el cerebro de rata pertenece al estado pre-pancre\u00e1tico del desarrollo embrionario (4). Observaciones que apoyan la s\u00edntesis de insulina en el CNS se han obtenido con c\u00e9lulas cerebrales cultivadas con 3H-valina, la cual se in - corpor\u00f3 tras un per\u00edodo de incubaci\u00f3n en la mol\u00e9cula de insulina (5). En este sistema la cicloheximida redujo en un 80% el n\u00famero de neuronas marcadas radiactivamente. Tambi\u00e9n la insulina es liberada desde los si - naptosomas de rata bajo situaciones despolarizantes y dependiendo de la entrada de calcio, lo cual sugiere que la insulina se almacena en las ves\u00edculas sin\u00e1pticas dentro de las terminaciones nerviosas y movilizadas por exocitosis. Asimismo estos resultados implican que el cerebro por si mismo podr\u00eda sintetizar una porci\u00f3n de la insulina detectada. En la barrera hematoencef\u00e1lica est\u00e1n presentes las c\u00e9lulas endote - liales cerebrales que son \u00fanicas, ya que sus membranas celulares est\u00e1n expuestas a la circulaci\u00f3n sangu\u00ednea y al CNS, lo que permite la llegada de se\u00f1ales desde la periferia y el cerebro. Estas c\u00e9lulas tienen sitios de uni\u00f3n para la insulina con dos funciones distintivas, como transportado -188 aNales de la Real academia res de la hormona a trav\u00e9s de la barrera hematoencef\u00e1lica y como recep - tores que facilitan las funciones intracelulares. De esta forma la insulina de origen pancre\u00e1tico podr\u00eda atravesar la barrera hematoencef\u00e1lica me - diante un sistema de transporte mediado por su receptor. El gen del receptor de insulina humano est\u00e1 localizado en el cromo - soma 19 y posee 22 exones, 11 de los cuales codifican para la subunidad y los otros 11 para la subunidad . Las dos isoformas de la prote\u00edna precursora son generadas por alternativo corte y ayuste +/- del ex\u00f3n 11 (IR-B/IR-A respectivamente) y de forma tejido dependiente. Este ex\u00f3n codifica una peque\u00f1a secuencia de amino\u00e1cidos que est\u00e1 localizada en la porci\u00f3n C terminal de la subunidad . En humanos IR-B es la isofor - ma mayor, presente en h\u00edgado, m\u00fasculo esquel\u00e9tico y tejido adiposo, en contraste con IR-A que est\u00e1 presente en cerebro (6). Los receptores de insulina est\u00e1n ampliamente distribuidos en el cerebro humano, con las concentraciones m\u00e1s elevadas en hipot\u00e1lamo, corteza cerebral y cerebe - lo. Ellos tienen propiedades farmacol\u00f3gicas y cin\u00e9ticas similares a las descritas en los tejidos perif\u00e9ricos, aunque tienen menor masa molecular y grado de glicosilaci\u00f3n. La uni\u00f3n de la insulina a la subunidad de su receptor estimula la actividad tirosina cinasa a trav\u00e9s de la fosforilaci\u00f3n de la subunidad presente en las neuronas y c\u00e9lulas de gl\u00eda. Esta inicia una cadena de fosforilaciones que pone en marcha la transducci\u00f3n de se\u00f1ales necesarias para la realizaci\u00f3n de los efectos biol\u00f3gicos de la in - sulina (7). La mayor\u00eda de las respuestas generadas por la insulina son generadas por IRS-1 (8) e IRS-2. El IRS-1 controla el crecimiento cor - poral y la acci\u00f3n perif\u00e9rica de la insulina mientras que el IRS-2 regula el crecimiento cerebral, el control del peso corporal, la homeostasis de la glucosa y la fertilidad femenina. La asociaci\u00f3n de las prote\u00ednas IRS y la PI3K activa esta enzima, la cual fosforila un fosfol\u00edpido inositol en la membrana plasm\u00e1tica llamado PI (4,5) P2 a PI (3,4,5) P3, el cual recluta la Ser/Thr cinasa PDK y a la prote\u00edna cinasa B (PKB o Akt). Esta ruta de se\u00f1alizaci\u00f3n es antagonizada por la acci\u00f3n de la fosfol\u00edpido fosfatasa PTEN o SHIP2. La Akt fosforila varios sustratos, entre los que se inclu - yen la TSC2 (tuberina), la cual finalmente activa la diana en mam\u00edferos de la rapamicina (mTOR) proporcionando una relaci\u00f3n directa entre la se\u00f1alizaci\u00f3n de la insulina y los sensores de nutrientes (9). Adem\u00e1s de la ruta IRS/PI3K/Akt, una segunda ruta de se\u00f1alizaci\u00f3n ha sido descrita en los tejidos perif\u00e9ricos para la translocaci\u00f3n del transportador de glucosa GLUT-4 inducida por insulina, que implica a otros sustratos del receptor de insulina como Cbl y APS. La prote\u00edna cinasa activada por mit\u00f3genos NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 189 (MAPK) es otra ruta de se\u00f1alizaci\u00f3n activado por la insulina a trav\u00e9s de la fosforilaci\u00f3n tiros\u00ednica de ciertos adaptadores de se\u00f1alizaci\u00f3n, tales como Gab-1/Shp2, Shc/Grb2 y SOS/Grb2, que activan la peque\u00f1a prote\u00ed - na G Ras estimulando el intercambio GDP:GTP. ACCIONES DE LA INSULINA SOBRE EL CEREBRO SANO Actualmente no existen dudas de las acciones de la insulina sobre el cerebro (Tabla 1) mediante los efectos sobre el gasto energ\u00e9tico, ho - moestasis de la glucosa y conducta alimentaria, as\u00ed como sobre la re - producci\u00f3n, proliferaci\u00f3n, diferenciaci\u00f3n y neuromodulaci\u00f3n celulares. Tambi\u00e9n son de una gran importancia los efectos de esta hormona sobre las actividades cognitivas y memoria. Tabla 1. Acciones de la insulina sobre el cerebro. EFECTOS SOBRE EL GASTO ENERG\u00c9TICO, HOMEOST\u00c1SIS DE LA GLUCOSA Y CONDUCTA ALIMENTARIA PAPEL SOBRE LA REPRODUCCI\u00d3N EFECTOS SOBRE LA PROLIFERACI\u00d3N Y DIFERENCIACI\u00d3N CELULARES EFECTOS NEUROPROTECTORES ACCIONES EN NEUROMODULACI\u00d3N ACCIONES SOBRE ACTIVIDADES COGNITIVAS Y MEMORIA Efectos sobre la homeostasis de la glucosa y conducta alimentaria En el cerebro hay dos grupos de neuronas sensibles a distintas con - centraciones de glucosa, que son estimuladas (GE) o inhibidas (GI) por el aumento o por el descenso de los niveles de esta hexosa, respectiva - mente. Estas neuronas est\u00e1n implicadas en el control de la ingesta, gas - to energ\u00e9tico y homeostasis de la glucosa. Por otra parte la glucocinasa act\u00faa como un sensor de glucosa (10-13) en esas neuronas facilitando el control de la ingesta de alimentos. Estas funciones glucoreguladoras son secundarias a la captaci\u00f3n de glucosa, un paso que en la mayor\u00eda de los tejidos es controlado por la concentraci\u00f3n del transportador y la expre -190 aNales de la Real academia si\u00f3n del sensor de glucosa. Aunque la insulina no induce un consumo significativo de glucosa en cerebro cuando se compara con los tejidos perif\u00e9ricos, ella puede jugar otros papeles importantes en la homeostasis de la glucosa. De esta forma, la inhibici\u00f3n experimental de la acci\u00f3n de la insulina en el hipot\u00e1lamo o el est\u00edmulo directo del n\u00facleo arqueado con esta hormona, induce una reducci\u00f3n de la capacidad de la insulina para bloquear la producci\u00f3n de glucosa por el h\u00edgado. Para la obtenci\u00f3n de este efecto la insulina act\u00faa sobre sus propios receptores en h\u00edgado e hipot\u00e1lamo. As\u00ed una reducci\u00f3n de la sensibilidad a la insulina en hipo - t\u00e1lamo podr\u00eda dar lugar a una disminuida eficiencia de esta hormona para bloquear la formaci\u00f3n de glucosa, lo cual podr\u00eda contribuir a la hiperglucemia de los pacientes diab\u00e9ticos. El efecto de la insulina sobre las neuronas hipotal\u00e1micas sensibles podr\u00eda inducir la apertura de los canales de K+ sensibles a ATP, causando una hiperpolarizaci\u00f3n celular que disminuir\u00eda la capacidad funcional para modificar la respuesta a la glucosa de estas c\u00e9lulas sensibles. Las se\u00f1ales generadas en este proceso son transmitidas al n\u00facleo motor del nervio vago que transporta esta informaci\u00f3n al h\u00edgado, el cual produce la respuesta apropiada. De hecho la resecci\u00f3n de la rama hep\u00e1tica del nervio vago induce una disminuci\u00f3n en el efecto inhibidor de la insulina sobre la producci\u00f3n hep\u00e1tica de glu - cosa. Todos estos hallazgos apoyan la descripci\u00f3n de Claude Bernard, qui\u00e9n en 1985 demostr\u00f3 (15) que la punci\u00f3n del cuarto ventr\u00edculo cere - bral produce glucosuria en ratones, lo cual sugiri\u00f3 que el cerebro estaba implicado en la homeostasis de la glucosa. Actualmente consideramos la existencia de poblaciones espec\u00edficas de neuronas implicadas en la homeostasis energ\u00e9tica, localizadas en las as\u00ed llamadas redes mejor que centros del hambre y la saciedad. Ellas con - tienen mol\u00e9culas orex\u00edgenas y anorex\u00edgenas y sus receptores que est\u00e1n \u00edntimamente relacionados con sensores metab\u00f3licos, tales como la iso - forma transportadora de glucosa GLUT-2, glucocinasa (11-13), AMPK, PASK y otros. Ellos generan respuestas integradas a est\u00edmulos aferentes relacionados con las modificaciones en metabolitos o con combustibles almacenados. Se acepta que las c\u00e9lulas de varios n\u00facleos hipotal\u00e1micos detectan se\u00f1ales de saciedad circulantes y transmiten esta informaci\u00f3n a otras \u00e1reas cerebrales. Las interacciones entre mol\u00e9culas orex\u00edgenas y anorex\u00edgenas y neurotransmisores localizados en distintos n\u00facleos hipo - tal\u00e1micos pueden inducir una caracter\u00edstica conducta alimentaria. La activaci\u00f3n de la ruta PI3K es com\u00fan para insulina, leptina y serotonina y se cree que el dialogo entre estas biomol\u00e9culas es potencialmente un NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 191 acontecimiento importante en la fisiopatolog\u00eda del cerebro desde una perspectiva general y en el control de la ingesta de alimentos en parti - cular. La insulina tambi\u00e9n refuerza las se\u00f1ales inducidas por la leptina a trav\u00e9s JAK2 y SHT3 en el hipot\u00e1lamo. La resistencia a la acci\u00f3n de la insulina y la leptina han sido descritas recientemente en el hipot\u00e1lamo de ratones diab\u00e9ticos, (16) lo cual abre nuevos caminos para una mejor comprensi\u00f3n de la resistencia a la insulina en la diabetes tipo 2. Papel sobre la reproducci\u00f3n La insulina act\u00faa a distintos niveles en las relaciones entre el hipot\u00e1 - lamo, gl\u00e1ndula hipofisaria y g\u00f3nadas. De esta forma cuando trozos de hi - pot\u00e1lamo fueron perfundidos con concentraciones bajas de insulina, se observ\u00f3 un efecto estimulante sobre la secreci\u00f3n de LHRH (17), lo cual fue dependiente de la presencia de glucosa. Sin embargo altas concentra - ciones de glucosa por s\u00ed mismas no modificaron la liberaci\u00f3n de LHRH. Por otra parte la infusi\u00f3n intracerebral de insulina tambi\u00e9n aument\u00f3 el pulso frecuencia de LH (18), pero la infusi\u00f3n de glucosa no modific\u00f3 la secreci\u00f3n de la hormona gonadotr\u00f3pica. En animales diab\u00e9ticos, las bajas concentraciones de insulina circulante se acompa\u00f1aron de una re - ducida secreci\u00f3n de LH, mientras que la administraci\u00f3n central o perif\u00e9 - rica de insulina restaur\u00f3 la frecuencia del pulso de LH. Estos hallazgos indican la importancia de la insulina sobre la reproducci\u00f3n. Efectos sobre la proliferaci\u00f3n, diferenciaci\u00f3n y acciones neuroprotectoras celulares Aunque el papel de la insulina como un agente neurotr\u00f3fico en el cerebro adulto es poco conocido, la funci\u00f3n tr\u00f3fica de esta hormona re - ferida a la proliferaci\u00f3n, diferenciaci\u00f3n y crecimiento de las neuritas han sido descritas durante el desarrollo de los sistemas nerviosos. De hecho la administraci\u00f3n sist\u00e9mica de insulina aumenta la actividad de la orniti - na descarboxilasa (19) en el cerebro de ratas durante el per\u00edodo neonatal, la cual es un indicador de la estimulaci\u00f3n del crecimiento. La observa - ci\u00f3n que el n\u00famero de receptores insulina aumenta durante diferencia - ci\u00f3n celular en el desarrollo del cerebro, sugiri\u00f3 que la se\u00f1alizaci\u00f3n de la insulina juega un papel importante en la proliferaci\u00f3n neuronal durante 192 aNales de la Real academia el desarrollo, lo cual fue confirmado cuando se demostr\u00f3 que el IRS-2 media los efectos de la insulina sobre el crecimiento cerebral, as\u00ed como sobre la maduraci\u00f3n y regeneraci\u00f3n de los axones y el crecimiento de las neuritas. No obstante las m\u00e1s numerosas evidencias sobre los efectos neurotr\u00f3ficos de la insulina se han obtenido utilizando diferentes culti - vos de c\u00e9lulas nerviosas. Los efectos de la insulina sobre el crecimiento y desarrollo mediado por los receptores de insulina han sido descritos en neuronas y c\u00e9lulas de glia. Por otra parte la insulina y el IGF-2 son nece - sarios para que el NGF estimule la formaci\u00f3n de las neuritas. Tambi\u00e9n ha sido descrito que la insulina induce la proliferaci\u00f3n de los astrocitos de humanos y rata. Un mecanismo propuesto para explicar el efecto de la insulina sobre la formaci\u00f3n de las neuritas podr\u00eda ser la activaci\u00f3n de la regulaci\u00f3n de la prote\u00edna tau, la principal prote\u00edna asociada a los microt\u00fabulos en el CNS, que participa en el crecimiento del ax\u00f3n/neurita, el cual tambi\u00e9n est\u00e1 implicado en la acativaci\u00f3n de la ruta PI3K/mTOR. Tanto la proliferaci\u00f3n como la diferenciaci\u00f3n de las c\u00e9lulas madres nerviosas pluripotentes son reguladas por la insulina, mientras que la retirada de esta hormona causa una muerte autof\u00e1gica celular no apop - t\u00f3tica. Asimismo una reducci\u00f3n en la activaci\u00f3n de la ruta PI3K/Akt ha probado ser cr\u00edtica para la se\u00f1alizaci\u00f3n de la supervivencia celular de neuronas humanas diferenciadas y de las c\u00e9lulas madre nerviosas humanas, las cuales en contraposici\u00f3n con las de rata son extremada - mente sensibles a la insulina. Ahora se acepta que la ruta del receptor funciona como un factor de integraci\u00f3n que correlaciona la diferen - ciaci\u00f3n neuronal con la informaci\u00f3n nutricional, hasta el punto que el grado de diferenciaci\u00f3n se adapta a las modificaciones del estado nutricional (20). Efectos neuroprotectores y neuromodulares La insulina es un potente agente neuroprotector que act\u00faa funda - mentalmente contra la apoptosis (21), la toxicidad beta amiloide, el es - tr\u00e9s oxidativo y la isquemia. Tambi\u00e9n se ha descrito que el efecto anti - apopt\u00f3tico de la insulina es dependiente de la ruta PI3K pero no de la correspondiente a la ruta de la MAPK, porque la inhibici\u00f3n de la activi - dad mTOR por rapamicina evita los efectos antiapopt\u00f3ticos de la insuli - na, sugiriendo que la prote\u00edna p70SK, una de las dianas de la ruta PI3K/NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 193 Akt/mTOR, puede ser uno de los mecanismos a trav\u00e9s del cual la insulina previene de la apoptosis. Varios autores han descrito que la insulina protege contra la muerte celular inducida por la beta amiloide (22). Ellos demostraron que la for - maci\u00f3n de las fibrillas A se evita por la acci\u00f3n de la insulina y sugirieron que el da\u00f1o A puede ser causado mediante la regulaci\u00f3n de la fibrilaci\u00f3n A. La insulina antagoniza los efectos delet\u00e9reos del estr\u00e9s oxidativo en el CNS. La oxidaci\u00f3n de los l\u00edpidos y prote\u00ednas ocurre como consecuen - cia del estr\u00e9s oxidativo, lo cual puede alterar la acidosis y la disfunci\u00f3n mitocondrial. Se han propuesto dos mecanismos que pueden estar implicados en la protecci\u00f3n de la insulina contra la isquemia; uno por efecto directo de la insulina sobre el cerebro y el otro por un mecanismo indirecto en el cual la insulina reduce las concentraciones perif\u00e9ricas de glucosa. En relaci\u00f3n con el primero se ha indicado que el tratamiento con insulina aumenta la cantidad de GABA en el espacio extracelular durante la isquemia transi - toria, independientemente de la hipoglucemia, lo cual inhibe las neuro - nas piramidales y protege a aqu\u00e9llas contra la isquemia. Otra explicaci\u00f3n est\u00e1 basada en alteraciones del metabolismo de la glucosa y disminuida acidosis l\u00e1ctica. Por otra parte, como la isquemia-reperfusi\u00f3n induce la fosforilaci\u00f3n de JNK1/2, la expresi\u00f3n de Bcl-2 y ruptura de caspasa-3 en el hipocampo de rata, y la insulina revierte todos los cambios mencionados, podr\u00edamos concluir que existe una intercomunicaci\u00f3n entre Akt y JNK1/2 que podr\u00eda jugar un papel en los efectos anti-isqu\u00e9micos de la insulina. Actualmente est\u00e1 reconocido que la insulina tiene efectos neuromo - duladores sobre el CNS de mam\u00edferos mediante modificaciones sobre las concentraciones y funci\u00f3n de ciertos neurotransmisores. La insulina puede modular la concentraci\u00f3n de neurotransmisores a trav\u00e9s de dife - rente mecanismos (23). De esta forma la insulina induce la inhibici\u00f3n de la noradrenalina y estimula la recaptaci\u00f3n de la serotonina en las neu - ronas, lo cual puede aumentar la homeostasis de glucosa a trav\u00e9s de las interrelaciones entre los receptores de insulina y la funci\u00f3n neurotrans - misora. La insulina tambi\u00e9n tiene efectos moduladores sobre la densidad de los receptores de neurotransmisores. Asimismo la administraci\u00f3n sis - t\u00e9mica produce un aumento de serotonina y dopamina en el CSF, mien - tras que esta hormona disminuye los 2 receptores adren\u00e9rgicos en las neuronas hipotal\u00e1micas. Adem\u00e1s la insulina tiene un efecto estimulante en la captaci\u00f3n de amino\u00e1cidos por las neuronas que los requieren para la s\u00edntesis de neurotransmisores.194 aNales de la Real academia Acciones sobre las actividades cognitivas y sobre la memoria Tanto la administraci\u00f3n central o perif\u00e9rica de insulina a animales de experimentaci\u00f3n tiene efectos positivos sobre la memoria y los procesos de aprendizaje (24). La potenciaci\u00f3n de estas actividades est\u00e1 relaciona - da con el aumento de la expresi\u00f3n del receptor de insulina y de su ruta de transducci\u00f3n de se\u00f1ales en el hipocampo (25). En el mismo sentido la p\u00e9rdida de memoria debida a lesiones isqu\u00e9micas en esta estructura puede evitarse con la administraci\u00f3n de insulina. Adem\u00e1s por estudios epidemiol\u00f3gicos sabemos que los diab\u00e9ticos tipo 1 y 2 tienen alteracio - nes cognitivas y un aumento del riesgo de padecer la enfermedad de Al - zheimer. Por otra parte la administraci\u00f3n sist\u00e9mica a humanos sanos de insulina, bajo condiciones euglic\u00e9micas e hiperinsulin\u00e9micas produce una significativa mejor\u00eda de la memoria verbal y la atenci\u00f3n selectiva. Se cree que un acontecimiento es fijado en la memoria por modifica - ciones en redes de neuronas basados en los procesos llamados de poten - ciaci\u00f3n de largo t\u00e9rmino (LTP) y depresi\u00f3n de largo t\u00e9rmino (LTD). La memoria y las funciones de aprendizaje necesitan los procesos de LTP y LTD, pero tambi\u00e9n la remodelaci\u00f3n de la morfolog\u00eda de las espinas den - dr\u00edticas y modificaciones en el citoesqueleto producida durante la trans - misi\u00f3n sin\u00e1ptica. En estos procesos est\u00e1n involucrados el glutamato, as\u00ed como dos de sus receptores, AMPA y NMDA, en el cual la neurotransmi - si\u00f3n es regulada por el cambio en la cantidad de receptores presentes en la membrana, o por modificaci\u00f3n covalente de los componentes de las subunidades. De esta forma mientras que la LTP aumenta la densidad postsin\u00e1ptica de los receptores AMPA, la LTD est\u00e1 asociada con una dis - minuci\u00f3n. De forma que la fosforilaci\u00f3n de estos receptores aumenta la eficiencia del canal i\u00f3nico durante la LTP mientras que la desfosforila - ci\u00f3n durante LTD lo disminuye. La insulina modula la neurotransmisi\u00f3n glutamat\u00e9rgica en la sinap - sis. Esta hormona induce el proceso LTD por la disminuci\u00f3n de la can - tidad de receptores AMPA en la membrana postsin\u00e1ptica. Ademas este proceso depende de la fosforilaci\u00f3n del receptor hormonal, la activaci\u00f3n de la PI3 cinasa y de un proceso de s\u00edntesis proteica. Tambi\u00e9n hay eviden - cia experimental de que la insulina afecta el aprendizaje y la memoria a trav\u00e9s de los receptores GABA mediante la estimulaci\u00f3n de la transloca - ci\u00f3n de estos receptores a la membrana plasm\u00e1tica. IGF-1 aumenta la transmisi\u00f3n sin\u00e1ptica en el hipocampo de rata a trav\u00e9s de un mecanismo en el cual los receptores AMPA y la actividad NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 195 PI3K est\u00e1n implicadas (26). Adem\u00e1s, la GH aumenta la expresi\u00f3n de las subunidades de NMDA en hipocampo, y por eso facilita la inducci\u00f3n y mejor\u00eda de la memoria (27). ENFERMEDADES CEREBRALES EN LAS QUE LAS ALTERACIO - NES DE LAS ACCIONES DE LA INSULINA JUEGAN UN PAPEL PATOG\u00c9NICO La descripci\u00f3n de los efectos de la insulina sobre el cerebro de los indi - viduos sanos facilit\u00f3 el conocimiento del papel que esta hormona juega en distintas enfermedades cerebrales. Ahora sabemos que existen alteracio - nes de las acciones de la insulina en las enfermedades de Alzheimer, Hun - tington y Parkinson, as\u00ed como en la depresi\u00f3n y la esquizofrenia (Tabla 2). Tabla 2. Enfermedades cerebrales en las que alteraciones de las acciones de la insulina juegan un papel patog\u00e9nico. ENFERMEDAD DE ALZHEIMER ENFERMEDAD DE HUNTINGTON ENFERMEDAD DE PARKINSON DEPRESI\u00d3N ESQUIZOFRENIA Enfermedad de Alzheimer La enfermedad de Alzheimer (AD) es un desorden neurol\u00f3gico que causa una profunda p\u00e9rdida de memoria y progresiva demencia, con manifestaciones histol\u00f3gicas con placas de amiloide, ovillos neurofi - brilares y angiopat\u00eda amiloide, acompa\u00f1ada por una amplia p\u00e9rdida de neuronas y sinapsis (28). Hay m\u00e1s de 30 millones de personas que sufren de AD y este n\u00famero avanza r\u00e1pidamente hasta el punto que en 2040 exceder\u00e1 los 120 millones de pacientes. La AD junto con la dia - betes mellitus tipo 2 (T2DM) constituyen las dos grandes epidemias de este siglo. La T2DM se caracteriza por una alterada secreci\u00f3n de insu - lina y por una resistencia a la acci\u00f3n de esta hormona. Se estim\u00f3 que en 2010 hubo 250 millones de pacientes diab\u00e9ticos de los cuales el 90% fueron pacientes T2DM (29). Ambas entidades nosol\u00f3gicas comparten 196 aNales de la Real academia muchos hallazgos fisiopatol\u00f3gicos, tales como resistencia a la acci\u00f3n de la insulina, agregaci\u00f3n amiloide, estr\u00e9s inflamatorio y alteraciones cog - nitivas, lo que sugiere procesos patog\u00e9nicos comunes o relacionados. La resistencia a la acci\u00f3n de la insulina (Figura 1) es un factor de riesgo para pacientes con AD, siendo un hallazgo com\u00fan de los pacientes AD con o sin diabetes mellitus. Adem\u00e1s de la resistencia a la insulina, esta alteraci\u00f3n se presenta en cerebro acompa\u00f1ada de resistencia a IGF-1, disfunci\u00f3n de IRS-1 e IRS-2, potencialmente desencadenados por oli - g\u00f3meros A y declive cognitivo. Figura 1. Interrelaciones entre las alteraciones en la se\u00f1alizaci\u00f3n de la insulina y la patog\u00e9nesis de enfermedad de Alzheimer. A de mediciNa de espa\u00f1a 197 Es interesante constatar que la resistencia perif\u00e9rica a la insulina co - mienza un largo per\u00edodo de tiempo antes de la aparici\u00f3n franca de la T2DM (30), lo cual podr\u00eda permitir la realizaci\u00f3n de un tratamiento pre - ventivo durante este per\u00edodo. El conocimiento de si la resistencia central o perif\u00e9rica a la insulina son componentes de la misma enfermedad o se expresan independientemente es un tema de gran inter\u00e9s. Por otra parte la EA es una enfermedad neurodegenerativa progresiva, que cuando los s\u00edntomas y signos de la disfunci\u00f3n cognitiva aparecen, la enfermedad ya est\u00e1 presente muchos a\u00f1os antes. De acuerdo con esto, 4 estados de EA (31) han sido propuestos: un estado pre-enfermedad sin alteraciones fi - siopatol\u00f3gicas detectables, un estado precl\u00ednico con alteraciones fisiopa - tol\u00f3gicas pero sin modificaciones cognitivas, un estado de pre-demencia o con ligeras alteraciones cognitivas y el estado de demencia. Ser\u00eda de gran inter\u00e9s conocer si estos estados coinciden en tiempo con el estado correspondiente en los tejidos perif\u00e9ricos durante el largo per\u00edodo de re - sistencia a la insulina. Este per\u00edodo de tiempo durante la prediabetes o los cuatro estados de EA pueden constituir una oportunidad para el de - sarrollo de nuevos programas preventivos o para nuevas aproximaciones terap\u00e9uticas. Parece que la resistencia a la acci\u00f3n de la insulina es una manifes - taci\u00f3n previa y com\u00fan para las EA y T2DM, lo cual durante un largo per\u00edodo de tiempo deteriora los tejidos centrales y perif\u00e9ricos antes de la aparici\u00f3n franca de ambas enfermedades. Este per\u00edodo de tiempo ocupa entre 10 y 20 a\u00f1os, se conoce como prediabetes y es m\u00e1s frecuente en personas mayores, en una etapa en la que la incidencia de EA aumenta significativamente. La larga duraci\u00f3n de la prediabetes podr\u00eda explicar porque la resistencia cerebral a la insulina en algunos casos de EA puede encontrarse sin diabetes y/o la alta prevalencia de ambas prediabetes y EA en la vejez. Tanto los estudios experimentales como los epidemiol\u00f3 - gicos proporcionan evidencias de que la demencia de la EA est\u00e1 aumen - tada dos veces y media en los pacientes diab\u00e9ticos y que la asociaci\u00f3n es independiente de las enfermedades vasculares (32). La mayor\u00eda de los estudios se han polarizados con la T2DM, mien - tras que la asociaci\u00f3n entre T1DM y alteraciones de CNS han recibido una menor atenci\u00f3n (33). Sin embargo alteraciones del aprendizaje y la memoria y d\u00e9ficits en flexibilidad mental y en la resoluci\u00f3n de problemas son m\u00e1s frecuentes en pacientes con T1DM que en la poblaci\u00f3n general. Resulta interesante que estas alteraciones mejoran despu\u00e9s de estableci - miento de una terapia con insulina, cuando es controlada la glucemia. 198 aNales de la Real academia Por otra parte la diabetes tipos 1 y 2 est\u00e1n asociadas con atrofia cerebral y alteraciones cognitivas, las cuales se pueden prevenir con insulina e IGF-1 (34). Diversas experiencias experimentales apoyan la relaci\u00f3n entre EA y T2DM a trav\u00e9s de alteraciones mitocondriales y estr\u00e9s oxidativo, altera - ciones del gasto energ\u00e9tico y metabolismo de la glucosa, modificaciones del metabolismo del colesterol y disfunci\u00f3n de la prote\u00edna O-GlcNAcila - ci\u00f3n. Dado que la insulina evita la reducci\u00f3n de la fosforilaci\u00f3n oxidativa mitocondrial y cualquier incremento del estr\u00e9s oxidativo que protege de la toxicidad de la prote\u00edna A , nosotros podemos indicar que la Diabetes es un factor de riesgo para el desarrollo de la EA. En efecto la Diabetes induce alteraciones en la defensa antioxidante mitocondrial facilitando la susceptibilidad cerebral a la toxicidad A . Modificaciones del metabolismo energ\u00e9tico y de la glucosa, manifes - tadas como reducida utilizaci\u00f3n cerebral de glucosa y ox\u00edgeno est\u00e1n pre - sentes en individuos diab\u00e9ticos o no con EA, indicando otro nexo entre estas dos entidades nosol\u00f3gicas. Con la tecnolog\u00eda PET (tomograf\u00eda por emisi\u00f3n con positrones) se ha encontrado una depresi\u00f3n del metabolis - mo de la glucosa en la corteza temporo-parietal, cingulada posterior y \u00e1reas frontales de los pacientes EA. La administraci\u00f3n de glucosa a es - tos pacientes mejora las alteraciones de la memoria, aunque este efecto parezca que es m\u00e1s debido a la insulina que a la hexosa. En este punto conviene recordar que la disfunci\u00f3n en el metabolismo de la glucosa au - menta el riesgo de alteraciones cognitivas en el anciano. El hipometabolismo cerebral de glucosa puede ser debido a modifi - caciones en el transporte de glucosa (35), alteraciones del metabolismo de la glucosa y del metabolismo de la tiamina. La alteraci\u00f3n del meta - bolismo cerebral de glucosa es un hallazgo fisiopatol\u00f3gico, que puede preceder modificaciones incluso por d\u00e9cadas. Se ha propuesto que el al - terado metabolismo de la glucosa y la resistencia a la insulina, podr\u00eda promover la acumulaci\u00f3n de la prote\u00edna A y la hiperfosforilaci\u00f3n de tau, as\u00ed como otros factores patog\u00e9nicos que podr\u00edan contribuir a la pa - tol\u00f3gica disfunci\u00f3n del cerebro en la EA. Estas cascadas fisiopatol\u00f3gicas incluyen factores inflamatorios, disfunci\u00f3n mitocondrial, estr\u00e9s, produc - tos finales de la glicaci\u00f3n avanzada (AGEs), apoptosis, excitotoxicidad y la hiperactivaci\u00f3n de prote\u00ednas cinasas. Tambi\u00e9n los cambios en el metabolismo de colesterol facilitan las interacciones entre EA y T2DM. As\u00ed la acumulaci\u00f3n de colesterol altera las funciones de la c\u00e9lula y la secreci\u00f3n de insulina, as\u00ed como la bios\u00edn -NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 199 tesis de colesterol inducida por insulina y el control de sus niveles circu - lantes. Por otra parte, las altas concentraciones de colesterol circulante aumenta el riesgo de EA, porque ello modula la s\u00edntesis de A , inhibe el aclaramiento de A y potencia la interacci\u00f3n de A con las membranas neuronales. Adem\u00e1s la A se une al colesterol para catalizar la formaci\u00f3n de oxisteroles, productos con propiedades altamente neurot\u00f3xicas, los cuales alteran la ruta de se\u00f1alizaci\u00f3n de la insulina mediante la inhibi - ci\u00f3n de la fosforilaci\u00f3n de la ruta ERK/Akt. Se ha descrito que la hiperglucemia y la hiperinsulinemia activan la O-GlcN acilaci\u00f3n de prote\u00ednas inclu\u00eddas en la ruta de se\u00f1alizaci\u00f3n de la insulina, facilitando la resistencia a la acci\u00f3n de esta hormona. Estudios con trozos de corteza frontal procedentes de autopsias han mostrado, que el contenido proteico y la actividad de la ruta de se\u00f1alizaci\u00f3n de la insulina PI3K/Akt est\u00e1n disminu\u00eddos en pacientes T2DM y AD, y a\u00fan m\u00e1s en aqu\u00e9llos con ambas patolog\u00edas. La reducida actividad de la ruta de se\u00f1alizaci\u00f3n insulina/PI3K/Akt da lugar a la hiperactivaci\u00f3n de GSK-3 calpaina-1 y disminuci\u00f3n de la O-GlcN, lo cual promueve hiperfosforila - ci\u00f3n de tau y neurodegeneraci\u00f3n. Estos datos sugieren que la alteraci\u00f3n citada puede ser otro mecanismo por el cual la predisposici\u00f3n para EA est\u00e1 aumentada por la diabetes mellitus. Otras situaciones como la formaci\u00f3n de las placas de amiloide, al - teran el metabolismo A y la hiperfosforilaci\u00f3n de tau, que son favore - cidas por las interacciones entre AD y diabetes. A son componentes de los dep\u00f3sitos de amiloide en el cerebro de EA mientras que la prote\u00edna despositada en los islotes de Langerhans es el polip\u00e9ptido amiloide IAPP. Ambas prote\u00ednas son capaces de formar agregados de amiloide, con la prote\u00edna A t\u00f3xica para las neuronas y la IAPP t\u00f3xica para las c\u00e9lulas de los islotes pancre\u00e1ticos. Estas dos prote\u00ednas tienen una alta similitud en la secuencia donde la ruta de la prote\u00edna chaperona previene IAPP y la agregaci\u00f3n A puede ser com\u00fan y actuar sobre ambas. Se ha sugerido que la disminu\u00edda capacidad de esta chaperona compartida es responsa - ble para el desarrollo de EA y T2DM. Esto significa que la amilinog\u00e9nesis de los islotes pancre\u00e1ticos est\u00e1 aumentada en los pacientes con AD y que la densidad de las placas de neurita y su difusi\u00f3n est\u00e1n positivamente relacionadas con la duraci\u00f3n de la diabetes. Los ovillos neurofibrilares est\u00e1n compuestos fundamentalmente por mol\u00e9culas de la prote\u00edna tau hiperfosforiladas (36), las cuales pueden ser degradadas por varias proteasas como las caspasas y calpa\u00ednas. Ade - m\u00e1s de EA hay varias enfermedades cerebrales como las de Parkinson, 200 aNales de la Real academia Huntington, depresi\u00f3n y esquizofrenia en las que las alteraciones de la insulina juegan un papel patog\u00e9nico. Nosotros proponemos que la resistencia central a la insulina pue - de ser un punto de encuentro entre EA y T2DM y la lenta progresi\u00f3n patol\u00f3gica de ambas entidades patol\u00f3gicas facilitar\u00eda el deterioro de las neuronas, especialmente en el hipocampo y la corteza cerebral. M\u00e1s es - tudios son necesarios para aceptar o refutar esta hip\u00f3tesis, as\u00ed como que la posibilidad que EA pueda ser causada a trav\u00e9s de un lento deterioro producida por determinadas bacterias o virus. Recientemente se ha pro - puesto que las infecciones por hongos pueden representar un factor de riesgo o posiblemente la causa de EA (37). Enfermedad de Huntington La enfermedad de Huntington (HD) es un desorden gen\u00e9tico neuro - degenerativo, caracterizado por agregados anormales de poliglutamina conocidos como huntingtina, que progresivamente produce disfunci\u00f3n neuronal y p\u00e9rdidas particularmente en el estriado y corteza. Las mani - festaciones cl\u00ednicas de HD incluyen movimientos desordenados, declive cognitivo y problemas psiqui\u00e1tricos (38). Adem\u00e1s esta enfermedad est\u00e1 asociada con alteraciones del metabolismo de insulina y diabetes melli - tus. La secreci\u00f3n de insulina por las c\u00e9lulas que expresan mutantes de hutingtina est\u00e1n afectadas dependiendo de la longitud de los agregados de poliglutamina. Tambi\u00e9n se sabe que la aguda exarcebaci\u00f3n de la corea de HD ocurre en los pacientes diab\u00e9ticos y mejora con el tratamiento con insulina. Esta enfermedad tiene un componente neuroinflamatorio que juega un papel importante en el desarrollo y progresi\u00f3n de la enfer - medad. En este sentido existen evidencias que muestran a drogas anti- inflamatorias e insulino-sensibilizantes como los inhidores de la ciclo- oxigenasa y de las tiazolidinionas (ligandos de PPAR ) que tienen efectos protectores en modelos experimentales de HD y tambi\u00e9n en estudios cl\u00ed - nicos (39,40). La incidencia de diabetes mellitus es m\u00e1s grande en pacientes con HD, los cuales tienen una tolerancia anormal a la glucosa, que puede ser debida a una reducida masa de c\u00e9lulas y de su contenido de insulina, disminuida replicaci\u00f3n de c\u00e9lulas y alterada exocitosis (41). Las inte - racciones entre la mutante hutingtina y las -tubulinas en las c\u00e9lulas se cree que alteran el proceso exocit\u00f3tico. Adem\u00e1s de en cerebro, el gen NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 201 de la hungtintina se expresa en otros tejidos como el pancre\u00e1tico y como consecuencia de ello las repeticones CAG que son responsables de la HD pueden tambi\u00e9n afectar a las c\u00e9lulas pancre\u00e1ticas y disminuir la secre - ci\u00f3n de insulina y glucag\u00f3n. El tratamiento de la diabetes en ratones transg\u00e9nicos modelo de HD, ha revelado que los ratones (42) responden a la glibenclamida, que induce la exocitosis de insulina, pero no a la rosi - glitazona, que induce la sensibilizaci\u00f3n a la insulina (Tabla 3). Ha sido descrito que la insulina tiene un papel central en la regula - ci\u00f3n de los genes implicados en la patolog\u00eda de HD y por ello la desregula - ci\u00f3n de la insulina afecta la neuropatolog\u00eda de HD. Uno de los principales elementos en la ruta de se\u00f1alizaci\u00f3n de la insulina es la prote\u00edna cinasa conocida como Akt, cuya actividad est\u00e1 alterada en HD. La activaci\u00f3n de Akt en la cascada de la se\u00f1alizaci\u00f3n de la insulina inhibe la inducci\u00f3n de la muerte celular en los cultivos primarios de neuronas de c\u00e9lulas del estriado. Se ha demostrado en cerebros post-morten de HD, que Akt es degradada por la caspasa-3 y esto abole el efecto superviviente de Akt. Tabla 3. La enfermedad de Huntington causa disfunci\u00f3n de las actividades de la insulina. La enfermedad de Huntington (HD) es un desorden gen\u00e9tico neuro - degenerativo, caracterizado por la existencia de agregados anorma - les de poliglutamina en la Hungtintina, que producen una disfun - ci\u00f3n neuronal progresiva en el estriado y en la corteza. HD est\u00e1 asociada con modificaciones del metabolismo de la insuli - na y la diabetes mellitus. Drogas con acciones anti-inflamatorias o insulino sensibilizantes (ligandos PPAR ) tienen efectos protectores en modelos animales y en estudios cl\u00ednicos. Los pacientes con HD tienen intolerancia a la glucosa y secreci\u00f3n de insulina alterada. La insulina juega un papel central en la regulaci\u00f3n de los genes implicados en la patolog\u00eda de HD. Akt, uno de los componentes principales de la ruta de se\u00f1alizaci\u00f3n de la insulina tiene una actividad alterada en HD. Un ciclo vicioso entre la patolog\u00eda de HD y alteraciones de la insulina se establecen cuando se exacerba la progresi\u00f3n de la enfermedad.202 aNales de la Real academia Otro mecanismo por el cual la insulina afecta la patog\u00e9nesis de HD es la capacidad de la se\u00f1alizaci\u00f3n de esta hormona para promover el acla - ramiento de los agregados proteicos de la hungtintina anormal. Aunque las c\u00e9lulas tienen cierta capacidad para aclarar los agregados proteicos, la continua producci\u00f3n de la prote\u00edna mutante, como ocurre en HD, pa - raliza este proceso. La activaci\u00f3n de IRS-2, que media las cascadas de se\u00f1alizaci\u00f3n de insulina e IGF-1, aumenta la macroautofagia mediado del aclaramiento de las prote\u00ednas acumuladas (43). En otras palabras se puede concluir que un ciclo vicioso entre la patog\u00e9nesis de HD y las alteraciones de la insulina se puede desarrollar, lo cual puede exacerbar la progresi\u00f3n de la enfermedad. ENFERMEDAD DE PARKINSON La enfermedad de Parkinson (PD) es un desorden neurodegenerativo causado por un progresivo deterioro de las neuronas dopamin\u00e9rgicas en la substancia nigra del cerebro medio (44). Varias evidencias molecula - res y epidemiol\u00f3gicas muestran que la insulina y las alteraciones de ellas como la diabetes mellitus est\u00e1n relacionadas con la PD. La moderada a alta densidad de receptores de insulina en el ventral tegmentum y subs - tancia nigra de neuronas dopamin\u00e9rgicas es una fuerte evidencia de que las neuronas del cerebro medio pueden ser influenciadas por la acci\u00f3n de la insulina. Adem\u00e1s se ha encontrado que la inmunoreactividad y el ARNm de los receptores de insulina de las neuronas de la substancia nigra est\u00e1n disminu\u00eddos en los cerebros de PD y que una disfunci\u00f3n del sistema insulina/receptor de insulina puede preceder a la muerte de las neuronas dopamin\u00e9rgicas (45). En estudios realizados en animales se ha encontrado que la hiperglucemia cr\u00f3nica disminuye la transmisi\u00f3n estriatal dopamin\u00e9rgica y aumenta la sensibilidad postsin\u00e1ptica de los receptores de dopamina. Los animales diab\u00e9ticos son tambi\u00e9n resisten - tes a los efectos locomotores y conductuales al agonista de la dopamina o anfetamina. Parece ser que hay una doble correlaci\u00f3n entre la disregu - laci\u00f3n de la insulina y PD, en la cual cada una de las dos partes puede afectar a la otra (Figura 2). M\u00e1s de la mitad de los pacientes con PD tienen una intolerancia a la glucosa. Por otra parte la Diabetes Mellitus est\u00e1 asociada con signos parkinsonianos m\u00e1s severos, especialmente reflejos posturales con alte - raciones de la marcha y factor riesgo vasculares como el \u00edndice de masa NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 203 corporal y el fracaso congestivo del coraz\u00f3n. Otros estudios indican que los pacientes diab\u00e9ticos tienen un mayor riesgo para desarrollar PD. De acuerdo con diferentes estudios con muestras post-mortem, con mo - delos de animales y c\u00e9lulas en cultivo, los procesos neuroinflamatorios marcados con la activaci\u00f3n de la microgl\u00eda, astrogliosis e infiltraci\u00f3n de linfocitos, est\u00e1n implicados en la p\u00e9rdida de neuronas en PD (46). Consi - derando el papel de la neuroinflamaci\u00f3n en la resistencia a la insulina y la implicaci\u00f3n de los elementos presentes en la transducci\u00f3n de se\u00f1ales de esta hormona, para mediar en los procesos inflamatorios, se puede deducir que la neuroinflamaci\u00f3n puede proporcionar una relaci\u00f3n entre disfunci\u00f3n de la insulina y PD. En este punto se ha comprobado que las tiazoledinenionas como la pioglitazona pueden reducir la neuroinflama - ci\u00f3n a trav\u00e9s de los efectos agonistas de PPAR- y de esta forma preser - van las neuronas dopamin\u00e9rgicas en la PD. Adem\u00e1s de los efectos anti- inflamatorios, el papel protector de la pioglitazona puede ser realizado parcialmente via la sensibilizaci\u00f3n por insulina del CNS (47). La investigaci\u00f3n de las alteraciones de la insulina sobre la transmi - si\u00f3n dopamin\u00e9rgica en el cerebro medio ha mostrado que la disfunci\u00f3n de insulina se correlaciona con el desarrollo de PD. De hecho la s\u00edntesis de dopamina en los sinaptosomas del estriado de ratas diab\u00e9ticas es sig - Figura 2. Relaciones entre las alteraciones de la se\u00f1alizaci\u00f3n de la insulina y la enfer - medad de Parkinson.204 aNales de la Real academia nificativamente menor que en los controles (48), a la vez que tienen una baja actividad neuronal dopamin\u00e9rgica y una hipersensibilidad del re - ceptor de dopamina en el sistema mesol\u00edmbico. Asimismo la resistencia a la insulina disminuye la liberaci\u00f3n y aclaramiento de dopamina por las neuronas dopamin\u00e9rgicas. La insulina tiene efectos reguladores sobre la expresi\u00f3n y actividad de la tirosino hidroxilasa. Esta es una enzima limitante en la s\u00edntesis de dopamina y es responsable de la conversi\u00f3n de la L-tirosina a L-DOPA. La actividad de la tirosino hidroxilasa y las concentraciones de dopamina est\u00e1n reducidas en los cerebros de PD, as\u00ed como la expresi\u00f3n del ARN mensajero de la tirosina hidroxilasa en las neuronas dopamin\u00e9rgicas de las ratas diab\u00e9ticas. La insulina tiene diferentes efectos neuromoduladores en el cerebro, como en la recaptaci\u00f3n de las catecolaminas, la disminuci\u00f3n de la activi - dad y expresi\u00f3n del transportador de la noradrenalina en el locus cer\u00faleo de la rata y aumenta la expresi\u00f3n del transportador de la dopamina y promociona el aclaramiento de la dopamina a partir de la sinapsis del tegmentum ventral y la substancia nigra. DEPRESI\u00d3N Hay fuertes evidencias que muestran la asociaci\u00f3n de la diabetes me - llitus con la depresi\u00f3n y ansiedad (49). Sin embargo las razones que ex - pliquen la naturaleza de esa relaci\u00f3n permanecen sin ser aclaradas. Por una parte se piensa que la depresi\u00f3n es una consecuencia de la diabetes mellitus y por otra parte se considera como un factor de riesgo para la aparici\u00f3n de la T2DM. En numerosos estudios se ha establecido una im - portante relaci\u00f3n entre las alteraciones depresivas y las correspondientes al metabolismo de la insulina, tanto en hombres como en mujeres, sugi - ri\u00e9ndose que la activaci\u00f3n del eje hipot\u00e1lamo-hip\u00f3fisis-adrenal por la de - presi\u00f3n puede \u00faltimamente facilitar la aparici\u00f3n de la T2DM. Evidencias epidemiol\u00f3gicas obtenidas en poblaciones de China y Finlandia tambi\u00e9n indican una asociaci\u00f3n significativa entre la resistencia a la acci\u00f3n de la insulina y s\u00edntomas depresivos severos (50). Esto es porque la preva - lencia de la depresi\u00f3n en los pacientes con T2DM se ha estimado que es tres veces m\u00e1s grande que en la poblaci\u00f3n general. Tambi\u00e9n los ni\u00f1os y adolescentes con Diabetes tienen una prevalencia de 2 a tres veces de de - presi\u00f3n cuando comparados con los no diab\u00e9ticos (51). Por otra parte las alteraciones del estado de \u00e1nimo durante el per\u00edodo del postparto est\u00e1n NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 205 relacionados con el brusco descenso de la insulina circulante despu\u00e9s del parto (52). Los trastornos psicol\u00f3gicos como la depresi\u00f3n afectan negati - vamente el control gluc\u00e9mico, y estos des\u00f3rdenes son tambi\u00e9n un factor de mayor riesgo para el desarrollo de diabetes. Por otra parte la insulina afecta la neurotransmisi\u00f3n de serotonina. Esta act\u00faa como neurotransmisor y neuromodulador dentro del CNS y es sintetizada por las neuronas serotonin\u00e9rgicas, localizadas principal - mente en el n\u00facleo del rafe, inerva m\u00faltiples \u00e1reas corticales y juega un importante papel sobre conducta y estados de \u00e1nimo. Las alteraciones de su se\u00f1alizaci\u00f3n est\u00e1n implicadas en des\u00f3rdenes psiqui\u00e1tricos como la depresi\u00f3n, y las drogas que afectan la concentraci\u00f3n sin\u00e1ptica de serotonina, como los inhibidores de la recaptaci\u00f3n de serotonina, son utilizados ampliamente en el tratamiento de la ansiedad y la depresi\u00f3n (Figura 3). Figura 3. Esquema de una sinapsis serotonin\u00e9rgica. 206 aNales de la Real academia Las alteraciones del metabolismo de la insulina afectan al metabo - lismo cerebral de las monoaminas (53) como, serotonina, dopamina y noradrenalina en modelos animales de Diabetes Mellitus, as\u00ed como en humanos diab\u00e9ticos. Tambi\u00e9n se conoce que en ratas diab\u00e9ticas, las concentraciones de serotonina disminuyen en hipot\u00e1lamo y tallo cere - bral, pero sin cambios en el cuerpo estriado, posiblemente debido a la reducci\u00f3n del contenido de tript\u00f3fano y como consecuencia de ello en la formaci\u00f3n de serotonina. Adem\u00e1s en estos modelos experimentales, la diabetes pueden disminuir la formaci\u00f3n de serotonina, pero tambi\u00e9n puede cambiar la expresi\u00f3n y funci\u00f3n de los receptores serotonin\u00e9rgi - cos en el cerebro (54). As\u00ed en la corteza cerebral de las ratas diab\u00e9ticas aumenta la densidad del receptor de serotonina 5HT2a pero no del co - rrespondiente al 5HT1a, a la vez que ambos receptores muestran una sensibilidad reducida en respuesta a sus correspondientes agonistas, mientras que el tratamiento con insulina restaura los valores presentes en los controles. Adem\u00e1s la depresi\u00f3n est\u00e1 asociada con los procesos neuroinflamato - rios y la neurodegeneraci\u00f3n (55). Los niveles de las citocinas proinflama - torias est\u00e1n aumentadas en plasma sangu\u00edneo, l\u00edquido cefalorraquideo y muestras de cerebro postmorten de pacientes con depresiones severas; curiosamente el tratamiento con antidepresivos normaliza los elevados niveles de citocinas (56). Por otra parte la administraci\u00f3n de citocinas como la IL-1 induce conductas con ansiedad y depresi\u00f3n y el tratamien - to con anti-inflamatorios produce efectos antidepresivos (57). Uno de los mecanismos descritos como base de los des\u00f3rdenes depresivos induci - dos por la inflamaci\u00f3n es la alterada neurotransmisi\u00f3n monoamin\u00e9rgi - ca dentro del cerebro. De esta forma la administraci\u00f3n central de IL- 1 aumenta la producci\u00f3n de dopamina, noradrenalina y serotonina, lo cual tambi\u00e9n ocurre en los cerebros diab\u00e9ticos. Tambi\u00e9n sabemos que la disfunci\u00f3n de la insulina juega un papel cr\u00edtico en los procesos neuroin - flamatorios. Por tanto la neuroinflamaci\u00f3n puede servir como fen\u00f3meno com\u00fan que conecta los des\u00f3rdenes neurodegenerativos y neuropsiqui\u00e1 - tricos a la disfunciones de la insulina. Tomando en consideraci\u00f3n todo lo anteriormente citado, es posible que los cambios inducidos en diab\u00e9ticos sobre la neurotransmisi\u00f3n serotonin\u00e9rgica y disponibilidad neurotrans - misora puedan jugar un papel sobre el desarrollo de diferentes estados de \u00e1nimo y conducta como la depresi\u00f3n, la cual se puede manifestar en los pacientes diab\u00e9ticos.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 207 ESQUIZOFRENIA Es un desorden neuropsiqui\u00e1trico que se manifiesta en personas j\u00f3 - venes y se caracteriza por s\u00edntomas psic\u00f3ticos, tales como alucinaciones, delirios de grandezas, p\u00e9rdida de motivaci\u00f3n, rechazo social y embota - miento emocional. Asimismo estos pacientes tienen alteraciones en la neurotransmisi\u00f3n dopamin\u00e9rgica y glutamat\u00e9rgica dentro del cerebro, aunque los mecanismos a trav\u00e9s de los cuales esto ocurre son descono - cidos. Procesos inflamatorios progresivos y neurodegeneraci\u00f3n han sido sugeridos como causantes de la esquizofrenia, as\u00ed como se ha especulado que la inflamaci\u00f3n juega un papel importante en la fisiopatolog\u00eda de esta entidad nosol\u00f3gica (58). Por otra parte se conoce que alteraciones en la secreci\u00f3n y sensibilidad a la insulina (59) ocurre en los pacientes esqui - zofr\u00e9nicos (Tabla 4). En estos pacientes las concentraciones de insulina circulante est\u00e1n elevadas como consecuencia de su resistencia a esta hor - mona, aparte de que son m\u00e1s susceptibles a padecer de T2DM y tienen una alterada tolerancia (60) a la sobrecarga oral de glucosa. Tambi\u00e9n los Tabla 4. Alteraciones de las acciones de la insulina en pacientes esquizofr\u00e9nicos. RESISTENCIA A LA ACCI\u00d3N DE LA INSULINA GLUCOREGULACI\u00d3N ALTERADA ANORMALIDADES DEL METABOLISMO DE LOS L\u00cdPIDOS DISMINUCI\u00d3N DE LA EXPRESI\u00d3N DE LOS GENES ASOCIA - DOS CON EL METABOLISMO ENERG\u00c9TICO LA TRANSDUCCI\u00d3N DE SE\u00d1ALES A TRAV\u00c9S DEL RECEPTOR DE LA INSULINA EST\u00c1 DISMINUIDA EN LA CORTEZA PRE - FRONTAL DORSOLATERAL EL D\u00c9FICIT DE SE\u00d1ALIZACI\u00d3N DE LA INSULINA RESULTA EN UNA REDUCIDA AUTOFOSFORILACI\u00d3N DEL RECEPTOR DE INSULINA Y Akt Y UNA ACTIVIDAD ELEVADA DE GSK-3 LA INSULINA TIENE EFECTOS MODULADORES SOBRE NEU - ROTRANSMISORES Y SUS RECEPTORES, COMO POR EJEM - PLO SOBRE LOS RECEPTORES DE DOPAMINA208 aNales de la Real academia esquizofr\u00e9nicos con masa de \u00edndice corporal y peso normales tienen una tolerancia anormal a la glucosa. Estos pacientes presentan anormalidades del metabolismo de los l\u00edpi - dos (61) y del metabolismo energ\u00e9tico, de hecho la expresi\u00f3n de los genes asociados con este \u00faltimo est\u00e1 disminu\u00edda en el cerebro de los pacientes esquizofr\u00e9nicos. En otro orden de cosas ha sido descrito que las se\u00f1ales transducidas a partir del receptor de insulina, localizado en corteza pre - frontal dorsolateral de enfermos esquizofr\u00e9nicos, est\u00e1n disminuidas y con ella la autofosforilaci\u00f3n del receptor de (62). Adicionalmente la adminis - traci\u00f3n de clozapina, uno de los antipsic\u00f3ticos usados en el tratamiento de la esquizofrenia, a modelos de animales de resistencia a la insulina dismi - nuye las deficiencias de la se\u00f1alizaci\u00f3n del receptor de insulina (62). AGRADECIMIENTOS Este trabajo ha sido subvencionado por una ayuda a la investigaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Cient\u00edfica de la Mutua Madrile\u00f1a, as\u00ed como por el CI - BER de Diabetes y Enfermedades Metab\u00f3licas Asociadas (CIBERDEM) del Instituto de Salud Carlos III y por el Instituto de Investigaci\u00f3n Sani - taria del Hospital Cl\u00ednico San Carlos (IdISSC). BIBLIOGRAF\u00cdA 1. Havrankova J. Fau - Schmechel D., Schmechel D. Fau - Roth J., Roth J. Fau - Brownstein M., Brownstein M. Identification of insulin in with cen Hurtado-Carneiro V., Ruiz-Albusac J.M. Presencia y acci\u00f3n de la insulina en cerebro. Implicaciones en estados de resistencia central a la insulina, Diabetes tipo 2 y enfermedad de Alzheimer. Anales de la Real Academia Nacional de Medicina. (2013) 2: 631-659. 4. Devaskar S.J. gene J. Biol Chem. (1994) 269(11):8445-54.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 209 Yokota White M.F. Insulin signaling in disease. (2003) M.G., B. Brain glucose sensing, counterregula - tion, and energy homeostasis. Physiology Alvarez Roncero I., E. Expression of glucagon-like receptor gene in rat brain. J. Neurochem. (1996) 66(3):920-7. 12. Navarro M., Rodriquez de Fonseca F. Fau - Alvarez E., Alvarez E. Fau - Chowen J.A., Chowen Ja Fau - Zueco J.A., Zueco Ja Fau - Gomez R., Gomez R. Fau - Eng J., et al., Colocalization role of GLP-1 receptor agonists as an inhibitory signal for food and water intake. 1996 67(5):1982-91. 13. Roncero I., Alvarez E., Vazquez P., Blazquez E. Functional glucokinase isoforms are expressed in rat brain. Neurochem. 14. Obici S., Feng Z., IRS2-/- mice. Endocrinology. (2012) 153(3):1129-40. Arias P., Rodriguez M. Fau - Szwarcfarb B., Szwarcfarb B. Fau - Miller Blache D., G.B. The role of intracerebral insulin Endocrinology 106(2):619-25. 20. Leopold P. Neuronal differentiation: TOR and insulin receptor pathways set the tempo. Cell 25(1):93-103.210 aNales de la Real academia 23. Plum L., Schubert M., Bruning J.C. The role ancetask. PhysiolBehav (2000) 68(4):509-14. 25. Zhao W., Chen H., Xu H., Moore E., Meiri N., Quon M.J., et al., Brain in - sulin CA1 region of rat hippocampus. J. Neurophysiol (2005) 94(1):247-54. 27. LeGrev\u00e8s M., Zhou Q., Berg M., LeGrev\u00e8s P., Fh\u00f6lenhag K., Meyerson B., et al., Growth and Nat Neurosci (2002) 5(Suppl):1055-7. 29. Correia S.C., Santos R.X., Carvalho C., Cardoso S., Candeias E., Santos M.S., et al., Insulin R., Wajngot A. Aspects of the pathogenesis of type 2 dia - betes. EndocrRev (1984) 5(3):395-410.doi:10.1210/edrv-5-3-395. Chen A., Kivipelto M., Uusitupa M., Soininen H., et al., History of medically treated diabetes and risk of Alz - heimer disease in a nation wide case control study. DiabetesCare (2013) 36(7):2015-9. 33. Kim B., Backus C., Oh S., Hayes J.M., Feldman E.L. Increased tau phos - phorylation and cleavage in mouse models of type 1 and type 2 diabetes. Endocrinology (2009)150(12): 5294-301. 34. Serbedzija P., rats. Shi J., Tanimukai H., Gu J., Grundke-Iqbal I., Iqbal K., et al., duced O-GlcNAcylation links lower brain glucose metabolism and taupathol - in Alzheimer's disease. J. Alzheimers Dis (2006) Suppl):243-50. 37. Alonso R., Pisa D., Marina A.I., Morato E., Rabano A., Carrasco L. Fun - gal infection in patients with Alzheimer's disease. JAlzheimersDis (2014) 41(1):301-11. 38. Colin E., Regulier E., Perrin V., Durr A., Brice A., Aebischer P., Deglon N., Humbert S., Saudou F. Akt is altered in an animal model of Huntington's disease and in patients. Eur J. Neurosci (2005) 21(6):1478-1488.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 211 39. Napolitano M., Costa L., Palermo R., Giovenco A., Vacca A., Gulino A. Pro - tective effect of pioglitazone, a PPARgamma in a 3 nitropropionic acid model of Huntington's disease. Brain Res Bull Sci 88(17-18):784-791. 41. Bjorkqvist M., Fex M., Renstrom E., Wierup N., Petersen A., Gil J., Bacos K., Popovic N., Li J.Y., Sundler F., Brundin diabetes due to deficient beta-cell mass and exocytosis. Hum Mol Genet (2005) 14(5):565-574. 42. Hunt M.J., Morton A.J. Atypical diabetes associated with inclusion forma - tion in the R6/2 mouse model of Huntington's disease is not improved of disease. Disord 26(7):1198-1205. J., Grey M., Whittemore R., Tamborlane W. Depression in type 1 diabetes in children: natural history and correlates. J. Psychosom Res (2002) 53(4):907-911. level after delivery. Med Hypotheses de la Real academia 54. Sumiyoshi T., Ichikawa J., Meltzer H.Y. The on serotonin1A 59. Cohn T.A., V., Pasinetti G.M. In - sulin receptor deficits in schizophrenia and in cellular and animal models of insulin receptor dysfunction. Schizophr Res (2006) 84(1):1-14. INTERVENCIONES Prof. Alonso Fern\u00e1ndez Felicitaci\u00f3n al Prof. Enrique Bl\u00e1zquez por la conjunci\u00f3n entre la acti - vidad de investigaci\u00f3n realizada y una exposici\u00f3n tan did\u00e1ctica y certera. Quisiera ante todo hacerle una pregunta en relaci\u00f3n con la conexi\u00f3n entre la diabetes y la depresi\u00f3n. Que existe una correspondencia \u00edntima entre la diabetes y la depre - si\u00f3n se conoce desde el siglo Xvii gracias en parte a los trabajos de Tho - mas Willis, y desde entonces se han ampliado m\u00e1s los conocimientos de conexi\u00f3n causal entre la diabetes y la depresi\u00f3n, extendi\u00e9ndose no solo a factores comunes, gen\u00e9ticos o ambientales, sino a una interacci\u00f3n causal directa en la cual no solo la diabetes puede complicarse con un trastorno depresivo, sino que tambi\u00e9n la depresi\u00f3n puede conducir a cuadros dia - b\u00e9ticos o diabetoides.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 213 Mi pregunta se refiere a que se han puesto de relieve en la Diabetes tipo 1 ciertos datos depres\u00f3genos importantes como la reducci\u00f3n en es - pesor de la corteza prefrontal y la acumulaci\u00f3n de glutamato. Y quisiera saber si tanto la hipoactividad prefrontal como la hiperactividad t\u00f3xica del sistema glutamat\u00e9rgico son factores consustanciales a la Diabetes tipo 1, o como cada vez tiende m\u00e1s a pensarse que se debe a la acci\u00f3n de la insulina ex\u00f3gena, bien directamente o bien por las variaciones induci - das en la tasa de glucemia. En este \u00faltimo caso nos encontrar\u00edamos ante un factor iatr\u00f3geno que podr\u00eda moderarse mediante una regulaci\u00f3n m\u00e1s afinada de la adminis - traci\u00f3n de insulina. Cada vez se estrechan m\u00e1s las relaciones entre ambos cuadros cl\u00ed - nicos y uno de ellos se convierte en la funci\u00f3n desempe\u00f1ada por el hi - pot\u00e1lamo, que es a la vez el sector cerebral m\u00e1s sensible a la acci\u00f3n de la insulina, la puerta de entrada de la depresi\u00f3n en la implicaciones de alteraciones cerebrales. Finalmente, adem\u00e1s de las consideraciones sobre el plan de vida ali - mentario y f\u00edsico y la correcci\u00f3n del sobrepeso, en la perspectiva cl\u00ednica se viene atendiendo a corregir el estr\u00e9s oxidativo con la administraci\u00f3n de vitamina E, y tambi\u00e9n sobre este punto me interesar\u00eda conocer el cri - terio que puede sostenerse desde la investigaci\u00f3n. Prof. Rubia Vila Muchas gracias al Prof. Bl\u00e1zquez por su bonita conferencia y por los interesantes datos que ha presentado, que me han sugerido la siguiente pregunta: A la vista de estos datos, \u00bfno tendr\u00edamos que esperar en los enfermos con trastornos del metabolismo de la insulina una mayor incidencia de enfermedades mentales? Muchas gracias de nuevo. Prof. M. Escudero Gracias Sr. Presidente. Hab\u00eda pedido la palabra, pero lo que tengo que decir ya lo han con - templado el Prof. Alonso y el Prof. Serrano R\u00edos, que se han adelantado en parte a la pregunta que yo iba a hacer.214 aNales de la Real academia La pregunta es muy sencilla; \u00bfla insulina end\u00f3gena es igual en los efectores cerebrales que la insulina ex\u00f3gena que nos administramos los diab\u00e9ticos tipo II insulinodependientes? Ya he o\u00eddo decir al Prof. Serrano R\u00edos m\u00e1s de una vez que la diabetes tipo II no es una enfermedad, si no un proceso evolutivo de la edad del ser humano, pero unos son diab\u00e9ticos tipo II y otros de la misma edad y circunstancias no lo son y aunque lo fueran no eran o no son insulinode - pendientes y esos otros lo son. Por eso pregunto si ambas insulinas, la end\u00f3gena secretada por el p\u00e1ncreas o la ex\u00f3gena sint\u00e9ticas en sus distintas variedades, tienen el mismo efecto en los moduladores de sus efectores cerebrales. Muy r\u00e1pidamente, como nos ha pedido el presidente, mi felicitaci\u00f3n al Prof. Bl\u00e1zquez.V SESI\u00d3N CIENT\u00cdFICA d\u00eda 23 de FebReRo de 2016 pResidida poR el eXcmo. sR. d. MANUEL ESCUDERO FERN\u00c1NDEZ MARA\u00d1\u00d3N: M\u00c9DICO HUMANISTA MARA\u00d1\u00d3N: PHYSICIAN AND HUMANIST Por el Excmo. Sr. D. Jos\u00e9 aNToNio claveRo N\u00fa\u00f1ez Acad\u00e9mico de N\u00famero AN\u00c1LISIS GEN\u00d3MICO Y HALLAZGOS INCIDENTALES: \u00bfUN PROBLEMA O PROBLEM OR BENEFIT? Por el Excmo. Sr. D. Jos\u00e9 miguel gaRc\u00eda sagRedo Acad\u00e9mico de N\u00famero216 aNales de la Real academiaMARA\u00d1\u00d3N: M\u00c9DICO HUMANISTA MARA\u00d1\u00d3N: PHYSICIAN AND HUMANIST Por el Excmo. Sr. D. Jos\u00e9 aNToNio claveRo N\u00fa\u00f1ez Acad\u00e9mico de N\u00famero Resumen En el presente estudio se analizan diferentes facetas de la cultura de que hizo gala Mara\u00f1\u00f3n, y que le consagran como un verdadero humanista. En primer lugar es indudablemente una persona ilustrada en las letras , tanto por su amplio conocimiento de la literatura, como por la importante aportaci\u00f3n que ha hecho en ella. En segundo lugar porque utiliz\u00f3 la raz\u00f3n y la investi - gaci\u00f3n para buscar la verdad , poniendo en duda los dogmas establecidos hasta entonces. Est\u00e1n como ejemplo sus estudios en endocrinolog\u00eda, pionera en el mundo. Por \u00faltimo porque fue un fil\u00e1ntropo que se interes\u00f3 por los proble - mas de la sociedad y trat\u00f3 de solucionarlos; para ello no solamente ejerci\u00f3 la medicina hospitalaria, sino que intervino muy activamente en la pol\u00edtica de su tiempo. Estas son las tres acepciones que tiene la palabra Humanista en el Diccionario de la Lengua Espa\u00f1ola , y como en \u00e9l se dan las tres, merece con toda justicia ser reconocido como tal. Abstract In this study we analyze different facets of the culture that Mara\u00f1\u00f3n was involved in, and that consecrate him as a true humanist. In the first place, he is undoubtedly a man of letters, both for his extensive knowledge of literature and for the important contribution he has made in it. Secondly, because he used reason and research to seek the truth, questioning the dogmas established until then. His studies in in the world, are an excellent example. Finally because he was a philanthropist who was the problems of society and tried to solve them; for he not only practiced hospi - tal medicine, but he also intervened very actively in the politics of his time. These are the three meanings that the word Humanist has in the Dictionary of the Spanish Language, and since all three are given in it, it deserves to be recognized as such.218 aNales de la Real academia Cuando catalogamos a alguna persona de humanista, nos referimos a que est\u00e1 ilustrada en letras humanas , o dicho con otras palabras que es muy culta. As\u00ed lo define el Diccionario de la Real Academia (28), pero resulta que adem\u00e1s de esa definici\u00f3n hay otras dos acepciones m\u00e1s. La segunda se refiere al que sigue un movimiento intelectual, filo - s\u00f3fico y cultural que apareci\u00f3 en el Renacimiento Italiano, por el que se pretend\u00eda que predominasen la raz\u00f3n y la ciencia sobre los mitos y los convencionalismos absurdos, muchas veces relacionados con ideo - log\u00edas religiosas. Sus grandes protagonistas fueron Dante y Petrarca y, cuando esta corriente se extendi\u00f3 por el resto de Europa, aparecieron entre otros, Erasmo de R\u00f3tterdam y Luis Vives. La medicina es, para m\u00ed, el paradigma de este movimiento. Rompi\u00f3 con las ideas cl\u00e1sicas de Hip\u00f3crates, Galeno, Averroes y de los dem\u00e1s conceptos medievales, los cuales eran una base inamovible para aquellos m\u00e9dicos, que m\u00e1s bien eran charlatanes y cuentistas, pero eso si, llenos de buena fe. El estudio de la anatom\u00eda humana mediante la disecci\u00f3n en el cad\u00e1ver, y sobre todo aplicando estos conocimientos para tratar las terribles heridas de guerra, cambiaron el concepto de la medicina. En mi criterio Teofastro Bombast von Hohenheim, m\u00e1s conocido como Paracelso, fue un verdadero revul - sivo con sus ideas, porque adem\u00e1s ejerc\u00eda la cirug\u00eda con unos criterios de verdadero m\u00e9dico. \u00c9l se dio cuenta de que no se pueden separar la medicina de la cirug\u00eda, como ha venido sucediendo hasta comienzos del siglo XX. La tercera acepci\u00f3n de humanista se adjudica a aquellas personas que ejercen la filantrop\u00eda, t\u00e9rmino griego que significa amar a nuestros semejantes. Es propia de quien se interesa por lo relativo al hombre, intentando ayudarle. Porque el Humanismo es tener comprensi\u00f3n, y ser sensible a los infortunios ajenos. Y por eso se dice que es humano al que act\u00faa de esta manera. Yo voy a comentar que, en mi opini\u00f3n, D. Gregorio fue un verdadero humanista, porque se hizo tributario de las tres acepciones que tiene esa palabra. Comencemos por la primera. Es archisabido que D. Gregorio ha sido un eminente ilustrado tanto en la medicina como en la cultura general. Que fue un m\u00e9dico excepcional, no hay quien lo dude, y basta con recordar tan solo su \u00abManual de Diagn\u00f3stico Etiol\u00f3gico\u00bb (9) para descubrirse ante los in - cre\u00edbles conocimientos profesionales que ten\u00eda, y de los que hac\u00eda gala en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, con su peculiar arte de curar. L\u00f3pez-Ibor Ali\u00f1o (5) dijo que NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 219 \u00abLos enfermos suelen ir a la consulta para que les vea el m\u00e9 - dico pero a Mara\u00f1\u00f3n iban a verle a \u00e9l\u00bb Y tambi\u00e9n es archiconocido que ha sido un hombre de extensa cultu - ra. Era amante de la m\u00fasica, del teatro, las artes pl\u00e1sticas y sobre todo de la literatura. Se dice que su enorme vocaci\u00f3n literaria fue inducida en su ni\u00f1ez por su padre, el ilustre abogado Manuel Mara\u00f1\u00f3n G\u00f3mez-Acebo, y los contertulios que acud\u00edan a su casa, como Marcelino Men\u00e9ndez Pela - yo, Jos\u00e9 Mar\u00eda Pereda y Benito P\u00e9rez Galdos, con los que mantuvo una larga y fecunda amistad. Por cierto que a D. Marcelino, debido a sus ten - dencias liberales y republicanas, en contra del conservadurismo de los dem\u00e1s, se le consideraba \u00abde la acera de enfrente\u00bb. Pero a pesar de esas diferencias ideol\u00f3gicas, que en aquellas \u00e9pocas eran causa de violentas confrontaciones, en las reuniones de D. Manuel Mara\u00f1\u00f3n siempre rein\u00f3 la paz y la amistad entre unos y otros, pese a que libremente expon\u00edan sus opiniones (3). Dentro de ese ambiente de cultura y libertad, se for - jaron los cimientos de la personalidad de D. Gregorio, que con los a\u00f1os abocaron en el al m\u00e1s puro e \u00edntegro esp\u00edritu liberal. Por esta forma de pensar y entender la convivencia, se le acept\u00f3 en las m\u00e1s altas esferas de la Sociedad y de la Pol\u00edtica, tanto es as\u00ed que, como veremos, fue llamado el \u00abPartero de la Rep\u00fablica\u00bb. El siempre rechaz\u00f3 ese ep\u00edteto, arguyendo que en 1931 fue solo un testigo de la negociaci\u00f3n, que Niceto Alcal\u00e1 Zamora y el Conde de Romanones tuvieron en su pro - pia casa (10). \u00abSobre mi intervenci\u00f3n en los hechos que he referido se cre\u00f3 una leyenda. Los peri\u00f3dicos extranjeros repitieron que yo hab\u00eda sido l\u00e1ccoucheur de la Republique . La verdad es que fui solo un testigo presencial del parto.\u00bb Por otra parte despreciaba ese atributo porque sigue diciendo \u00abSiempre tuve especial antipat\u00eda a esta rama de la medicina, y desde entonces no solo a los partos humanos, sino los pol\u00ed - ticos, por tranquilos que sean, me llenan de terror\u00bb. Es muy probable que en ese nulo aprecio hacia mi especialidad, sub - yazca el hecho de que su madre, Carmen Posadillo Vernacci, muriera tras su s\u00e9ptimo parto, dej\u00e1ndole hu\u00e9rfano con solo tres a\u00f1os. Y tambi\u00e9n es probable que en la formaci\u00f3n de su car\u00e1cter humanista, comprensivo con el dolor, influyeran otra serie de infortunios familiares que tuvo que 220 aNales de la Real academia superar. Su hermano gemelo Luis, muri\u00f3 a los tres meses de vida al pare - cer de un proceso infeccioso, y su hermana menor, Guadalupe, lo hizo a los tres a\u00f1os de un padecimiento similar (7). A la vez que se forjaba su esp\u00edritu liberal, tambi\u00e9n lo hac\u00eda su bagaje cultural al irse relacionando, y entablando amistad, con los m\u00e1s prestigio - sos escritores de su \u00e9poca, como Juan Ram\u00f3n Jim\u00e9nez, Donoso Cort\u00e9s, Unamuno, Federico Garc\u00eda Lorca, Vicente Alexandre, Ortega y Gasset, Eugenio D\u00b4Ors, Am\u00e9rico Castro, Ram\u00f3n P\u00e9rez de Ayala, los Machado, y con muchos m\u00e1s. Yo he intentado buscar la influencia de alguno de ellos en la obra Mara\u00f1\u00f3n, pero solo encuentro que \u00e9l ten\u00eda un estilo propio que personalmente me parece de muy alto nivel est\u00e9tico y acad\u00e9mico. Pero mi criterio no parece coincidir con el de sus citados amigos, porque seg\u00fan dec\u00eda el propio D. Gregorio, \u00abellos me alaban como m\u00e9dico y los m\u00e9dicos como escritor\u00bb. Se basaba en hechos concretos. Por ejemplo, su admirado Gald\u00f3s, aquel amigo liberal que trat\u00f3 desde la infancia, le dedic\u00f3 un ejemplar de su libro \u00abTrafalgar\u00bb con estos elogiosos t\u00e9rminos: \u00abA Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, activa y piadosa lumbrera que esclarece los senos m\u00e1s rec\u00f3nditos de la medicina, el m\u00e1s fan\u00e1tico de sus adoradores\u00bb Yo he le\u00eddo el Cat\u00e1logo del Centenario de Mara\u00f1\u00f3n publicado por el Ministerio de Cultura en 1.988 (26). Precisamente de ah\u00ed he sacado esta dedicatoria, porque casi al final del libro, hay un cap\u00edtulo dedicado a \u00abLo que dijeron de Mara\u00f1\u00f3n\u00bb las personalidades que mucho lo conocieron. All\u00ed se recogen los comentarios que la \u00e9lite de la \u00e9poca le dedic\u00f3 en ho - menajes, conferencias, o como una nota necrol\u00f3gica. Pues bien, despu\u00e9s de leer ese apartado doy fe de que D. Gregorio tenia, una vez m\u00e1s raz\u00f3n al no sentirse admirado por sus amigos de la generaci\u00f3n del 98 ni de la del 27. Por ejemplo Ram\u00f3n Men\u00e9ndez Pidal (25) escribi\u00f3 lo siguiente : \u00abVivi\u00f3 siempre esforz\u00e1ndose en hacer el bien en torno suyo, el bien que \u00e9l, por sus altas dotes, pod\u00eda hacer de tantas ma - neras\u00bb Ram\u00f3n P\u00e9rez de Ayala (27) tampoco se queda corto en alabanzas: \u00abEn el curso de mi ya larga vida conoc\u00ed personas buen\u00edsimas. Mejor que \u00e9l ninguna. He tratado con hombres inteligent\u00edsi - mos. M\u00e1s inteligente que \u00e9l, ninguno\u00bb.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 221 Y as\u00ed podr\u00eda seguir leyendo m\u00e1s frases deliciosas, e incluso podr\u00eda recitar tres versos que le dedicaron Lu\u00eds Rosales, Juan Ram\u00f3n Jim\u00e9nez y, en catal\u00e1n, Jos\u00e9 Mar\u00eda Sagarra, En todos he encontrado preciosas ala - banzas para un m\u00e9dico \u00fanico y tambi\u00e9n hermosos recuerdos para un hombre \u00edntegro y de bien. Pero me he quedado con la impresi\u00f3n de que para ellos no hab\u00eda escrito nada. Sin embargo Mara\u00f1\u00f3n, ha pasado a la historia como una pluma fe - cunda, abarcando tanto a temas cient\u00edficos como hist\u00f3ricos, pol\u00edticos, biogr\u00e1ficos, ensayos filos\u00f3ficos, y pr\u00e1cticamente a todos los g\u00e9neros li - terarios, incluida la poes\u00eda. L\u00f3pez Vega (8), cifra su obra en un total de 125 libros, 146 discursos, 336 conferencias publicadas y m\u00e1s de 230 pr\u00f3 - logos. Surge la pregunta de por que necesitaba escribir tanto, a lo que \u00e9l mismo nos responde (11): \u00abYo no escribo nada por el gusto de escribir tan solo, sino por el deseo de influir en la conducta de los dem\u00e1s y en la m\u00eda\u00bb. Yo creo que son muchos lo autores que pretender influir en los de - m\u00e1s, lo que no deja de ser una forma de ejercer la docencia extrauniver - sitaria, una forma de ense\u00f1ar fuera de las aulas para mejorar la conducta de la sociedad, que es uno de los fines m\u00e1s importantes de la Universi - dad. O que lo ha sido hasta ahora, porque yo veo que la Universidad est\u00e1 perdiendo ese esp\u00edritu universal al que debe su nombre, y est\u00e1 siendo sustituido poco a poco por un tecnicismo puro y duro, que no pretender la m\u00e1s m\u00ednima mejora de la educaci\u00f3n del individuo ni de la sociedad. Se esta cambiando una Universidad renacentista y culta por una Escuela T\u00e9cnica que solo pretende el perfeccionamiento de un oficio, de un hecho material, pero no el de la persona, el del esp\u00edritu que busca la verdad. Pero volviendo a la importancia que tiene para \u00e9l influir sobre los dem\u00e1s, dijo al ser investido Doctor Honoris Causa por la Universidad de Lima (12) \u00abLa Universidad no servir\u00eda de nada si no dejara huella pro - funda de \u00e9tica intelectual y social en los que pasan por sus claustros\u00bb. Pasemos ahora a analizar la segunda acepci\u00f3n del Humanismo. La corriente renacentista que quiere buscar la verdad por la raz\u00f3n y por la ciencia. A finales del siglo Xvii hubo un nuevo resurgir de esta forma de pensar, cre\u00e1ndose en Francia La Ilustraci\u00f3n, design\u00e1ndose Ilustrados a 222 aNales de la Real academia los que se reg\u00edan por la raz\u00f3n, la ciencia y la cultura. Y a este movimiento se denomin\u00f3 el Neoclasicismo, en recuerdo del Clasicismo renacentista. Veamos lo que Mara\u00f1\u00f3n ten\u00eda de ilustrado. D. Carlos Jim\u00e9nez D\u00edaz (4) lo reconoce as\u00ed: \u00abHa sido Mara\u00f1\u00f3n, al lado de un hombre de ciencia, un esp\u00ed - ritu del Renacimiento. Inquieto, apasionado, de sentimientos nobles y elevados, ha promovido durante cincuenta a\u00f1os, en la vida espa\u00f1ola, inter\u00e9s en sus opiniones m\u00e9dicas, art\u00edsticas, cr\u00edticas y literarias; y en todos los campos de su actividad ha sabido abrir horizontes...\u00bb El car\u00e1cter liberal de D. Gregorio fue en mi criterio el que le llev\u00f3 a revisar los conocimientos de su \u00e9poca estudiando e investigando sobre la b\u00fasqueda de la verdad. Porque eso debi\u00f3 pensar al decir: \u00abSer liberal es, precisamente estas dos cosas: primero, estar dispuesto a entenderse con el que piensa de otro modo; y se - gundo, no admitir jam\u00e1s que el fin justifica los medios, sino que al contrario son los medios los que justifican el fin. El liberalismo es, pues, una conducta y, por lo tanto, es mucho m\u00e1s que una pol\u00edtica\u00bb (13). Me voy a centrar en la primera parte de esta definici\u00f3n. Al analizarla me surgen una serie de preguntas en cadena, que acaso tambi\u00e9n se las habr\u00eda hecho \u00e9l. \u00bfPor qu\u00e9 ante situaciones similares tu y yo pensamos de manera tan diferente? \u00bfCu\u00e1les son los inductores para que exista esa divergencia? \u00bfPodr\u00edan esos inductores hacer cambiar mi pensamiento? Buscar estas respuestas son los mejores caminos para convertirse en un gran humanista, porque exigen del pensamiento filos\u00f3fico y de la in - vestigaci\u00f3n cient\u00edfica. \u00c9l estudi\u00f3 a los grandes fil\u00f3sofos como Kant, Des - cartes y Schopenhauer. Profundiz\u00f3 en las teor\u00edas de Frued, porque existe una enorme influencia de la sexualidad sobre el comportamiento. Pens\u00f3 que las secreciones internas, como empezaron a llamarse las hormonas, pod\u00edan ser la clave que descifrasen los enigmas a todas sus preguntas. L\u00f3pez Ibor escribi\u00f3 en 1.970 ( 5) en \u00abMara\u00f1\u00f3n M\u00e9dico y Humanista\u00bb: \u00abResulta evidente que la vocaci\u00f3n endocrinol\u00f3gica de Mara\u00f1\u00f3n se hallaba determinada por su actitud personal ante el misterio de la persona humana. Es necesario buscar la costura entre el alma y el cuerpo... y esa costura, en los tiempos de su for - maci\u00f3n m\u00e9dica, se pretend\u00eda encontrar en la fisiopatolog\u00eda de las gl\u00e1ndulas de secreci\u00f3n interna\u00bb.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 223 De hecho D. Gregorio, buscando esa conexi\u00f3n se hab\u00eda interesado por la Psiquiatr\u00eda desde sus primeros a\u00f1os de m\u00e9dico hasta que el desti - no le hizo derivar hacia las enfermedades Infecciosas. En mayo de 1911 gan\u00f3 por oposici\u00f3n, y con el n\u00famero uno, una plaza de M\u00e9dico de En - trada a la Beneficencia Provincial, y solicit\u00f3 el Servicio de Enfermedades Infecciosas. Como estaba vacante la jefatura de dicho servicio, es pro - puesto para el cargo, que desempe\u00f1\u00f3 hasta que se construy\u00f3 el nuevo Pa - bell\u00f3n de Infecciosas, en el patio central del antiguo Hospital General de Santa Isabel. Este nuevo servicio se llamaba oficialmente Departamento de Patolog\u00eda M\u00e9dica, y fue donde Mara\u00f1\u00f3n ejerci\u00f3 la mayor parte de su actividad cl\u00ednica. En 1925 se inaugur\u00f3 el nuevo Hospital de Enfermeda - des Infecciosas, conocido hasta tiempos no lejanos como el \u00abHospital del Rey\u00bb y hoy como el Carlos III. Se trasladaron all\u00ed los enfermos con di - chos procesos, y el Departamento de Patolog\u00eda M\u00e9dica se fue dedicando cada vez m\u00e1s a la patolog\u00eda endocrina. La direcci\u00f3n de ambos servicio le dur\u00f3 poco tiempo a Mara\u00f1\u00f3n, porque el General Mart\u00ednez Anido, Vice - presidente del Gobierno y Ministro de Gobernaci\u00f3n de la Dictadura de Primo de Ribera, quiso imponer unas medidas en el funcionamiento del Hospital, con las que nos estaba de acuerdo D. Gregorio. En realidad di - chas medidas no fueron m\u00e1s que una argucia para destituirle, por lo que \u00e9l no dud\u00f3 en presentar su dimisi\u00f3n. Y es que la oposici\u00f3n que hac\u00eda D. Gregorio desde la eminente tribuna de un hombre de enorme prestigio, era muy tenida en cuenta por la sociedad madrile\u00f1a, en especial la que acud\u00eda al Ateneo, y era muy temida por el gobierno. Por eso tras el fallido levantamiento militar ocurrido el d\u00eda de San Juan de 1926, la llamada Sanjuanada, \u00e9l fue recluido preventivamente durante un mes en la C\u00e1rcel Modelo de Madrid, adem\u00e1s de imponerle la exorbitante multa de 100.000 pesetas (2). Durante este periodo de tiempo se va alejando de la Psiquiatr\u00eda y se va volcando en la endocrinolog\u00eda, buscando esa conexi\u00f3n entre el psique y el soma, entre el cuerpo y el alma. As\u00ed lo reconoce en el \u00abDiscurso Pro - nunciado en Lima\u00bb (12): \u00abLa experiencia me hizo ahondar en la cl\u00ednica epidemiol\u00f3gica, y al poco me vi nombrado Director del Hospital de Infeccio - sos... Divid\u00ed mi tiempo entonces entre esa labor, y el cultivo de mis estudios endocrinos que inici\u00e9 de estudiante, en la sala de disecci\u00f3n y en el Laboratorio de Fisiolog\u00eda... La Psiquiatr\u00eda qued\u00f3 abandonada\u00bb 224 aNales de la Real academia Abundando en que \u00e9l buscaba la conexi\u00f3n entre el cuerpo y el esp\u00edri - tu, manifestado a trav\u00e9s de nuestra personalidad, dio una enorme impor - tancia a todas las secreciones internas sobre el fenotipo, el car\u00e1cter y la sexualidad. La sexualidad era de enorme importancia para D. Gregorio, que la consideraba indiscutible protagonista en el comportamiento de las personas. Son numerosas las publicaciones sobre este tema y los esta - dos intersexuales, sobre todo en la d\u00e9cada de los a\u00f1os 20, como por ejem - plo \u00abTres ensayos sobre la vida sexual\u00bb (14), \u00abLos estados intersexuales en la vida humana\u00bb (15), y \u00abLa evoluci\u00f3n de la sexualidad y los estados intersexuales\u00bb (16). Pero es que daba tanta importancia a la actuaci\u00f3n de la sexualidad en el comportamiento humano, que hasta en sus biogra - f\u00edas hist\u00f3ricas, el busca la conexi\u00f3n entre la constituci\u00f3n del personaje analizado, la posible patolog\u00eda endocrina y su comportamiento sexual. Acaso \u00abEnsayo biol\u00f3gico sobre Enrique IV de Castilla y su tiempo\u00bb (17), \u00abAmiel, un estudio sobre la timidez\u00bb (18) y \u00abD. Juan. Ensayo sobre el origen de su leyenda\u00bb (19), constituyan el paradigma de estas \u00abbiograf\u00edas biol\u00f3gicas\u00bb que, seg\u00fan \u00e9l, analizaba. Mara\u00f1\u00f3n viene a confirmar lo que buscaba a trav\u00e9s de la endocrino - log\u00eda, en el discurso, que en 1934, pronunci\u00f3 en el Instituto de Patolog\u00eda Medica, al contemplar en perspectiva, los 25 a\u00f1os del desarrollo de la Endocrinolog\u00eda (20). Dijo entonces: \u00ab...el descubrimiento de las hormonas y de su papel excitador, regulador de la totalidad de los grandes procesos vitales, nos ha permitido llegar a entrever la base qu\u00edmica de la constitu - ci\u00f3n y, por tanto, de la herencia, hacia atr\u00e1s; y hacia delante de los posibles modos de reacci\u00f3n fisiol\u00f3gicos y patol\u00f3gicos del individuo; es decir por un lado y por otro, de las ra\u00edces mas finas y expresivas de la personalidad\u00bb Pero acaso donde mas brill\u00f3 en la b\u00fasqueda de su ideal, fue por sus aportaciones sobre la importancia de la adrenalina en el car\u00e1cter y com - portamiento humanos, iniciados en 1920 con \u00abLa Emoci\u00f3n\u00bb en la revista Voluntad, y \u00abLa reacci\u00f3n emotiva a la adrenalina\u00bb en Medicina Ib\u00e9ri - ca. En 1922 publica \u00abContribuci\u00f3n al estudio de la acci\u00f3n emotiva de la adrenalina\u00bb (21), que traducido al franc\u00e9s dos a\u00f1os mas tarde, es el trabajo m\u00e1s citado de toda la obra de Mara\u00f1\u00f3n. Esta era la idea que \u00e9l persigui\u00f3 y crey\u00f3 encontrar. Buscaba el cosido entre el soma y psique, a trav\u00e9s de las secreciones internas. Por fortuna para \u00e9l, porque no lo vio, la ciencia m\u00e9dica ha demostrado con posterio -NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 225 ridad, que las hormonas no son un determinante en la mentalidad, ni en el car\u00e1cter, ni en el comportamiento del hombre, aunque, eso s\u00ed, tienen una indudable influencia. Pero esa b\u00fasqueda le dio las dimensiones de un gran investigador humanista y de un excepcional Ilustrado. Y ahora voy a tratar de Mara\u00f1\u00f3n como la persona que se interesaba por los problemas ajenos, y trataba de darles soluci\u00f3n. Es decir, de la tercera acepci\u00f3n de la palabra Humanista. Que D. Gregorio fue un m\u00e9 - dico altruista, cuyo objetivo primordial era curar al enfermo sin esperar recompensa, lo deja \u00e9l bien claro en su libro \u00abLa medicina y nuestro tiempo\u00bb (22). Podemos leer: \u00abLo esencial es que el m\u00e9dico no haga nada, jam\u00e1s, pensando en el dinero que lo que hace le pueda valer\u00bb. En el Pr\u00f3logo a \u00abHistoria de la Tuberculosis\u00bb de J. y A. Oriol Anguera (23), se refiere a lo que \u00e9l entiende como humanismo, con los siguientes t\u00e9rminos: \u00abSe puede ser humanista con briznas de cultura antigua, casi sin conocerla; con tal que los poros del alma sean per - meables a aquellos sentimientos \u2014comprensi\u00f3n, generosidad, tolerancia\u2014 que caracterizan en todo tiempo a los hombres impulsores de la civilizaci\u00f3n\u00bb. Son muy numerosas las citas como estas, que dejan bien claro en car\u00e1cter humanitario de D. Gregorio. Yo voy a hacer gala del refr\u00e1n que dice \u00abobras son amores y no buenas razones\u00bb y exponerles lo que hizo D. Gregorio por mejorar a la sociedad a pesar de que detestaba aparecer en p\u00fablico, fundamentalmente por su enorme timidez, y por una disla - lia acentuada por la que tuvo que luchar cuando m\u00e1s necesitaba de la oratoria. Cuenta en su tratado \u00abTiempo viejo, tiempo nuevo\u00bb (24), que durante el Bachillerato, cursado en el Colegio San Miguel, se celebr\u00f3 una obra teatral de fin de curso, y \u00e9l conocedor de sus limitaciones, sola - mente acept\u00f3 un peque\u00f1o papel. Al llegar la escena donde deb\u00eda iniciar el di\u00e1logo, fue incapaz de articular una palabra y, en su lugar, solamente pudo sonrojarse. La intervenci\u00f3n de Mara\u00f1\u00f3n en la pol\u00edtica fue tard\u00eda y paulatina, pero no tengo m\u00e1s remedio que comentar algunos hechos que avalan el in - ter\u00e9s y amor que sent\u00eda D. Gregorio por el pr\u00f3jimo. Comenz\u00f3 en 1917 con escritos sociales y pol\u00edticos, pero su nombre son\u00f3 m\u00e1s fuerte cuando en 1920 public\u00f3 en \u00abEl Liberal\u00bb un art\u00edculo titulado \u00abEl consuelo del 226 aNales de la Real academia Dolor\u00bb. Ese mismo a\u00f1o hab\u00eda sido nombrado Consejero de Instrucci\u00f3n P\u00fablica, y el anterior Consejero de Sanidad. En 1923 se instaura la ya citada Dictadura de Primo de Ribera, a la que, como hemos se\u00f1alado, se opone radicalmente D. Gregorio. En 1924, haciendo caso omiso a las leyes vigentes, que proh\u00edben las elecciones, se presenta y obtiene la Presidencia del Ateneo de Madrid, un hervidero po - l\u00edtico en aquella \u00e9poca. Por su proximidad con el Palacio de las Cortes, se reun\u00edan all\u00ed los diputados para arengar al numeroso p\u00fablico sediento de noticias de primera mano, para discutir entre ellos y tambi\u00e9n para pactar. Naturalmente fue cesado el mismo d\u00eda que le encerraron en prisi\u00f3n, que como se\u00f1al\u00e9 fue en el a\u00f1o 1925. Pero D. Gregorio no se desalent\u00f3 y si - gui\u00f3 publicando art\u00edculos contra la Dictadura en El Liberal, que despu\u00e9s recoger\u00eda en los \u00abEnsayos Liberales\u00bb. En 1930 cae la dictadura de Primo de Ribera, siendo sustituida por la llamada \u00abDictablanda\u00bb del General D\u00e1maso Berenguer. Entonces, en uni\u00f3n con Jos\u00e9 Ortega y Gasset y Ra - m\u00f3n P\u00e9rez de Ayala, publican en el diario \u00abEl Sol\u00bb un manifiesto firmado con el nombre de \u00abAgrupaci\u00f3n al servicio de la rep\u00fablica\u00bb, cuyo fin era el ser un instrumento de moderaci\u00f3n en los violentos acontecimientos que acaec\u00edan, y proporcionar una educaci\u00f3n pol\u00edtica al pueblo espa\u00f1ol. A esta agrupaci\u00f3n se incorpor\u00f3 pronto un nutrido grupo de intelectuales, entre los que se encontraban los hermanos Machado. La situaci\u00f3n p\u00fablica era insostenible, y para serenar los levantamien - tos y algaradas entre partidarios de la Monarqu\u00eda y de la Rep\u00fablica, hubo varias reuniones entre el Rey Alfonso XIII y distintas personalidades, con el fin de formar un nuevo Gabinete de Coalici\u00f3n. Decidieron proponer a Mara\u00f1\u00f3n para formar parte de \u00e9l, pero \u00e9ste, dada su enorme timidez no acept\u00f3. El 14 de abril de 1921 se produce la ya aludida reuni\u00f3n entre Alcal\u00e1 Zamora y el Conde de Romanones, y dada la enemistad entre am - bos, tuvo que recurrirse a Mara\u00f1\u00f3n, para que una vez m\u00e1s, actuase de moderador entre ambas partes. Dos d\u00edas despu\u00e9s, el 16 de abril, el diario ABC publica un documento en el que el rey se despide del pa\u00eds. Los tris - tes acontecimientos entre los que est\u00e1n la quema de conventos y otras atrocidades, como asesinatos cometidos tanto por republicanos como por conservadores, obligan a publicar a Mara\u00f1\u00f3n, Ortega y P\u00e9rez de Aya - la, un art\u00edculo en el diario \u00abEl Sol\u00bb donde expresaban su m\u00e1s en\u00e9rgica protesta por tales desmanes. Sinti\u00e9ndose en parte responsable de la venida de la Rep\u00fablica, acept\u00f3 implicarse en su pol\u00edtica para tratar de oponerse a los desmanes antedi - chos, aunque \u00e9l siempre hab\u00eda mantenido la intenci\u00f3n de no participar NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 227 de forma directa. En el mes de Junio es elegido Diputado de las Cortes Constituyentes, como candidato de la provincia de Zamora. Cuando el 18 de julio de 1936 se produce la sublevaci\u00f3n militar en - cabezada por el General Franco, Mara\u00f1\u00f3n se encontraba en Portugal visitando a un enfermo. Enterado de ello, regres\u00f3 apresuradamente a Madrid en apoyo de la rep\u00fablica. Sin embargo, los acontecimientos si - guieron yendo de mal en peor, y tras el asesinato de Fernando Primo de Ribera, m\u00e9dico colaborador suyo en el Instituto de Patolog\u00eda M\u00e9dica, y de su propio paso por las checas para obligarle a firmar algunos mani - fiestos en contra de su voluntad, le distanciaron del r\u00e9gimen republicano, y tanto, que lleg\u00f3 a temer por su propia vida. Por ese motivo, poco antes de las Navidades de 1936, parti\u00f3 hacia Par\u00eds con toda su familia. Todo lo que acabo de contarles, que es una parte de la biograf\u00eda de D. Gregorio, viene a confirmar que se sent\u00eda implicado por los problemas ajenos, y se ve\u00eda con la obligaci\u00f3n de intentar solucionarlos. No cabe por lo tanto la menor duda de que tambi\u00e9n cumpl\u00eda sobradamente con la ter - cera acepci\u00f3n de la palabra humanista. Y tanto m\u00e1s, cuando se trataba de una persona t\u00edmida al que no le gustaba intervenir directamente en actos pol\u00edticos. Aqu\u00ed surge una pregunta que nunca podr\u00e1 ser contestada, pero que si muy discutida \u00bfQu\u00e9 habr\u00eda pasado si el gran Humanista Mara\u00f1\u00f3n no hubiese sido un t\u00edmido, y le hubiera gustado la pol\u00edtica? Muchas gracias por escucharme. BIBLIOGRAF\u00cdA 1. Alonso y Fern\u00e1ndez de las Redondas, D\u00e1maso: Que las nuevas generaciones sigan su ejemplo\u00bb (1960) en Homenaje a Gregorio Mara\u00f1\u00f3n. Ed. Prensa Espa\u00f1ola, Madrid. 2. De la Fuente Cid, R.: \u00abGregorio Mara\u00f1\u00f3n\u00bb (2007), Edit. Mounier colecci\u00f3n Sinergia. pp. 95-99. 3. G\u00f3mez Santos M.: \u00abVida de Gregorio mara\u00f1\u00f3n\u00bb (1971), Edit. Taurus. Ma - drid. 4. Jim\u00e9nez D\u00edaz C.: \u00abAmo y entendi\u00f3 a Espa\u00f1a\u00bb (1960), En Homenaje a Gre - gorio Mara\u00f1\u00f3n. Edi Prensa Espa\u00f1ola, Madrid. 5. L\u00f3pez-Ibor Ali\u00f1o J.J.: \u00abMara\u00f1\u00f3n M\u00e9dico Humanista\u00bb (2010), Revista de Occidente Abril p. 347. 6. L\u00f3pez Ibor J.J.: \u00abMara\u00f1\u00f3n M\u00e9dico Humanista\u00bb (1970), Cuadernos Hispano Americanos 246 Junio. Madrid. 7. L\u00f3pez Vega A.: \u00abGregorio Mara\u00f1\u00f3n. Biograf\u00eda Intelectual\u00bb. (2077). Tesis Doctoral. Universidad Complutense. Madrid.228 aNales de la Real academia 8. L\u00f3pez Vega A.: \u00abMara\u00f1\u00f3n Acad\u00e9mico. Nacimiento de la Endocrinolog\u00eda\u00bb (2009) Circunstancia. A\u00f1o 7, n\u00ba 19. Madrid. 9. Mara\u00f1\u00f3n G.: \u00abManual de Diagn\u00f3stico Etiol\u00f3gico\u00bb (1961), Edit. Espasa-Calpe. Madrid. 10. Mara\u00f1\u00f3n G.: (1938), Diario de la Naci\u00f3n. Buenos Aires. 11. Mara\u00f1\u00f3n G.: (1971), \u00abAmor conveniencia y eugenesia. Historia nueva\u00bb En Obras Completas Tomo VIII, pp. 415-497. Espasa-Calpe. Madrid. 12. Mara\u00f1\u00f3n G.: (1939), \u00abDiscurso de Lima\u00bb En obras completas 2\u00aa edic. tomo II, p. 382. Edit. Espasa-Calpe. Madrid. 1971. 13. Mara\u00f1\u00f3n G.: (1949), Pr\u00f3logo a sus Ensayos Liberales. Espasa-Calpe. Madrid 14. Mara\u00f1\u00f3n G.: (1926), \u00abTres ensayos sobre la vida Sexual\u00bb. Edit. Biblioteca Nueva. Madrid. 15. Mara\u00f1\u00f3n G.: (1929), \u00abLos estados intersexuales en la especie humana\u00bb Edit. Tipograf\u00eda Art\u00edstica. Madrid. 16. Mara\u00f1\u00f3n G.: (1939), \u00abLa evoluci\u00f3n de la sexualidad y los estados inter - sexuales\u00bb. Edit. Javier Morata. Madrid. 17. Mara\u00f1\u00f3n G.: (1930), \u00abEnsayo Biol\u00f3gico de Enrique IV de Castilla y su tiempo\u00bb En Obras Completas Tomo V. pp. 89-161. Edit. Espasa-Calpe Madrid 1971. 18. Mara\u00f1\u00f3n G.: (1932), \u00abAmiel. Un estudio sobre la timidez\u00bb En Obras Com - pletas, tomo V, pp. 167-286. Edit. Espasa-Calpe. Madrid 1971. 19. Mara\u00f1\u00f3n G.: (1940), \u00abD. Juan, ensayos sobre su leyenda\u00bb Edit. Espasa Calpa. Buenos Aires. 20. Mara\u00f1\u00f3n G.: (1935), a\u00f1os labor\u00bb. Edit. Espasa-Calpe. Medrid. 21. Mara\u00f1\u00f3n G.: (1922), \u00abContribuci\u00f3n a la acci\u00f3n emotiva de la adrenalina\u00bb Publicaciones de la Junta para el Homenaje de D. Santiago Ram\u00f3n y Cajal. Madrid. 22. Mara\u00f1\u00f3n G.: (1954), \u00abLa medicina y nuestro tiempo\u00bb. Espasa-Calpe, Austral. Buenos Aires. 23. Mara\u00f1\u00f3n G.: (1.944), En el Pr\u00f3logo a \u00abHistoria de la Tuberculosis\u00bb de J. y A. Oriol Anguera. Barcelona. 24. Mara\u00f1\u00f3n G.: (1956), \u00abTiempo viejo tiempo nuevo\u00bb Edit. Espasa-Calpe. Madrid. 25. Menendez Pidal R.: (1960), Palabras en el Homenaje de la Real Academia Espa\u00f1ola a Gregorio Mara\u00f1\u00f3n. Ed. Prensa espa\u00f1ola. Madrid. 26. Ministerio de Cultura: (1988) \u00abCat\u00e1logo del centenario de Mara\u00f1\u00f3n\u00bb Edit. Ministerio de Cultura. Madrid. 27. P\u00e9rez de Ayala R.: (1960), \u00abHomenaje a Mara\u00f1\u00f3n\u00bb. Ed. Prensa Espa\u00f1ola. Madrid. 28. Real Academia Espa\u00f1ola: (2014), Diccionario de la lengua Espa\u00f1ola. Edici\u00f3n Tricentenario. 23\u00aa Edic. INTERVENCI\u00d3N DEL PROF. VIDART Muchas gracias Sr. Presidente. Muchas gracias Prof. Clavero por traer a esta Real Academia la per - sonalidad de D. Gregorio Mara\u00f1\u00f3n como Humanista, entendiendo como tal en una de sus definiciones como \u00abla integraci\u00f3n de todas las cualida - des humanas\u00bb. Pienso que humanista tiene que ser cualquier m\u00e9dico que NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 229 se precie como tal, ya que de lo contrario puede ser un buen t\u00e9cnico en Medicina, pero nunca un buen m\u00e9dico. Est\u00e1 claro que D. Gregorio leg\u00f3 a sus disc\u00edpulos entre otras cualida - des y virtudes, el humanismo y como prueba de ello, nuestro Maestro, Prof. Clavero, el Prof. Botella que se vanagloriaba de ser disc\u00edpulo de Mara\u00f1\u00f3n, como \u00e9l, tambi\u00e9n fue un gran humanista. En palabras de J. J. L\u00f3pez-Ibor Ali\u00f1o, los pacientes no iban al m\u00e9dico, iban a ver a D. Gre - gorio, igualmente, no iban al ginec\u00f3logo, iban a ver a D. Jos\u00e9, al Maestro Botella. Muchas gracias de nuevo Prof. Clavero y mis sinceras felicitaciones por su espl\u00e9ndida conferencia. CONTESTACI\u00d3N A LA INTERVENCI\u00d3N DEL PROF. VIDART Simplemente quiero agradecer las palabras del Profesor Vidart y los comentarios que ha hecho sobre D. Gregorio, con los que estoy comple - tamente de acuerdo.230 aNales de la Real academiaAN\u00c1LISIS Y HALLAZGOS INCIDENTALES: PROBLEM OR BENEFIT? Por el Excmo. Sr. D. Jos\u00e9 miguel gaRc\u00eda sagRedo Acad\u00e9mico de N\u00famero Resumen Los hallazgos incidentales son variantes gen\u00e9ticas no solicitadas por el pa - ciente, el m\u00e9dico o el laboratorio que se identifican involuntariamente durante el an\u00e1lisis gen\u00f3mico. Se describen diferentes escenarios que plantean problemas espec\u00edficos en el abordaje de los hallazgos incidentales tales como la autonom\u00eda del paciente, los estudios gen\u00f3micos en ni\u00f1os, variantes gen\u00e9ticas con diferentes penetrancias y las poblaciones participantes en proyectos de investigaci\u00f3n. Otros problemas que se abordan son el de la interpretaci\u00f3n en individuos sanos y los hallazgos incidentales en los estudios directos al consumidor. Las recomendaciones de las sociedades cient\u00edficas no son uniformes frente a una serie de enfermedades graves accionables que podr\u00edan comunicarse tras un estudio gen\u00f3mico. El Colegio Americano de Gen\u00e9tica M\u00e9dica recomienda que se busquen activamente y se informen las variantes patog\u00e9nicas de un grupo de 57 genes, por el contrario, el Colegio Canadiense de Gen\u00e9tica M\u00e9dica no apoya la b\u00fasqueda intencionada y en Europa se est\u00e1 a la b\u00fasqueda de consensos. La discusi\u00f3n sobre el binomio problema-beneficio de la b\u00fasqueda y comu - nicaci\u00f3n de los hallazgos incidentales no est\u00e1 cerrada. Ser\u00e1 necesario explicar esta posibilidad previamente al estudio y pactar qu\u00e9 hallazgos no relacionados se informar\u00e1n y cu\u00e1les no por lo que son necesarias gu\u00edas cl\u00ednicas y consensos. the doctor, or laboratory. It is described different scenarios that pose specific problems in the ap proach of the as genetic variants with different penetrancies and populations 232 aNales de la Real academia participating in research projects. Other problems arise with the incidental findings interpretation in in the frame of DTC. The recommendations of the scientific societies are not uniforms with actionable severe diseases. of mends actively look and report pathogenic variants of a group of 57 genes, by the contrary, the Canadian College of Medical Genetics did not supports it intentional search and in Europe is looking for consensus. The discussion about the binomial problem-benefit on search and com - munication of incidental findings is not closed. Will be necessary to expound this possibility previously to the study and agree on what findings not related will be informed guides and consensus are necessary. INTRODUCCI\u00d3N: A medida que los an\u00e1lisis gen\u00f3micos se han abaratado de forma pro - gresiva y casi exponencial tanto en coste como en tiempo, son cada vez m\u00e1s utilizados en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica rutinaria, bien como diagn\u00f3stico, bien como cribados de riesgo. Seg\u00fan datos de NHGRI Genome Sequen - cing Program (www.genome.gov/sequencingcostdata), el coste del an\u00e1li - sis por genoma ha pasado de 10.500.000 $ en octubre de 2006 a 1.245 $ en octubre de 2015. De una forma muy resumida, aplicando las \u00faltimas t\u00e9cnicas de se - cuenciaci\u00f3n masiva o NGS, los diferentes tipos de an\u00e1lisis gen\u00f3micos seg\u00fan la amplitud de la secuenciaci\u00f3n final y las formas de filtrado bioin - form\u00e1tico, se pueden clasificar en: An\u00e1lisis de paneles de genes en los que se secuencia y analiza un grupo amplio de genes relacionados con una patolog\u00eda o con un grupo de patolog\u00edas relacionadas (p. ej. muerte s\u00fabita, convulsio - nes, espectro autista, colagenopat\u00edas). An\u00e1lisis del exoma cl\u00ednico en el que se estudian todos los genes des - critos en la base de datos OMIM. An\u00e1lisis del exoma completo. An\u00e1lisis del genoma completo. \u00bfQU\u00c9 CABE ESPERAR DE UN ESTUDIO GEN\u00d3MICO? Cuando se realiza un estudio gen\u00f3mico por cualquier m\u00e9todo de los arriba indicados, ya sea para diagn\u00f3stico de una enfermedad, para el NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 233 estudio de grupos espec\u00edficos de poblaci\u00f3n o de poblaciones generales, lo que cabe encontrar es Mutaciones que confirmen la enfermedad por la que se realiz\u00f3 el estudio Mutaciones cl\u00ednicamente relevantes, no relacionadas con la enfer - medad objeto del estudio y cuyo conocimiento producen un benefi - cio directo para el paciente y sus descendientes Mutaciones de alta penetrancia relacionadas con enfermedades de aparici\u00f3n tard\u00eda independientemente de que tengan tratamiento Mutaciones que no causan enfermedad en el paciente pero pueden causarla en su descendencia (estado de portador) Mutaciones que confieren susceptibilidad para una enfermedad de - terminada DEFINICI\u00d3N DE HALLAZGO INCIDENTAL: Los hallazgos incidentales son variantes gen\u00e9ticas no solicitadas por el paciente, el m\u00e9dico o el laboratorio y que se identifican involuntaria - mente durante el an\u00e1lisis gen\u00f3mico. En su m\u00e1s amplia acepci\u00f3n, son variantes que informan sobre la sa - lud, no relacionadas con el prop\u00f3sito espec\u00edfico del estudio pero que han sido identificadas mediante una b\u00fasqueda intencionada incluyendo un cribado inespec\u00edfico sobre hallazgos de inter\u00e9s (1). En la revisi\u00f3n de Shkedi-Rafid y col en 2014 (2) describen que existe una amplia diversidad de denominaci\u00f3n de estos hallazgos en PUBMED: hallazgos incidentales, hallazgos no relacionados, hallazgos secundarios, variantes secundarias, resultados inesperados, hallazgos incidentales no anticipables, hallazgos no solicitados, hallazgos no pertinentes, hallaz - gos coincidentales y hallazgos oportunistas. El uso de un t\u00e9rmino u otro, concluyen los autores, puede tener implicaciones en el debate a la hora de establecer protocolos y consentimientos informados. A veces un hallazgo incidental es absolutamente inesperado pero su - pone un diagn\u00f3stico precoz, similar a lo que ocurre con una radiograf\u00eda de t\u00f3rax rutinaria. Un ejemplo reciente es el caso de un c\u00e1ncer de colon diagnosticado en una mujer que estando embarazada se hizo una prue - ba de cribado prenatal no invasivo en sangre materna encontrandose una serie de anomal\u00edas cromos\u00f3micas que suger\u00edan la posibilidad de un 234 aNales de la Real academia proceso tumoral en la gestante. Un amplio relato de este proceso narra - do por la propia gestante, m\u00e9dico, se puede encontrar en Medscape (3). Pero \u00e9ste, con ser el que se hizo p\u00fablico a trav\u00e9s de su protagonista, no es el \u00fanico caso. Bianchi y col publican en 2015 una revisi\u00f3n preliminar (4) en la que de una cohorte de 125.426 cribados prenatales no invasivos, 3.757 (3%) fueron positivos para una o m\u00e1s aneuploid\u00edas y en \u00e9stos, se identificaron 10 casos de c\u00e1ncer materno. \u00bfES F\u00c1CIL LA INTERPRETACI\u00d3N DE UN HALLAZGO INCIDENTAL? El proyecto 1.000 genomas estima que el n\u00famero de variantes tras la secuenciaci\u00f3n completa es de 88 millones (5). Dadas las dificultades de interpretaci\u00f3n de todas las variantes encontradas, existen diferentes gu\u00edas de interpretaci\u00f3n de dichas variantes realizadas por diferentes sociedades cient\u00edficas. As\u00ed el Colegio Americano de Gen\u00e9tica M\u00e9dica y Gen\u00f3mica junto con la Asociaci\u00f3n Americana de Patolog\u00eda Molecular sugieren en 2015 la siguiente clasificaci\u00f3n de las variantes (6): Patog\u00e9nica - Variante previamente reportada en pacientes con la enfermedad y/o fuertemente sospechosa de ser patog\u00e9nica basada en estudios precl\u00ednicos. Probablemente patog\u00e9nica - Variantes con signos de que proba - blemente es patog\u00e9nica pero sin evidencias concluyentes de su pa - togenicidad. Variante de significado incierto - Variantes que tienen signos suges - tivos de posibles consecuencias funcionales pero para las que hay evi - dencias insuficientes tanto para su papel benigno como patog\u00e9nico. Probablemente benigna - Variantes para las que est\u00e1n disponibles datos muy d\u00e9biles sobre patogenicidad pero la mayor\u00eda de las evi - dencias sugieren que el efecto de la variante es benigno. Benigna - Son variantes gen\u00e9ticas en las que se presume que no se altera la expresi\u00f3n del gen o su funci\u00f3n. En gen\u00e9tica, los hallazgos incidentales no son algo nuevo, como no lo son en el resto de la patolog\u00eda m\u00e9dica. Evidentemente no tienen el mismo significado ni la misma dificultad en la comunicaci\u00f3n al paciente. Por otro lado, la frecuencia de hallazgos incidentales es diferente en gen\u00e9tica y en gen\u00f3mica.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 235 En el curso de un estudio gen\u00e9tico familiar, no gen\u00f3mico, los hallaz - gos incidentales que pueden encontrarse son del tipo de una anomal\u00eda cromos\u00f3mica no relacionada cuando se realiza un estudio citogen\u00e9tico (habitualmente una traslocaci\u00f3n balanceada con consecuencias patol\u00f3 - gicas en la descendencia), una enfermedad monog\u00e9nica no relacionada en un estudio de ligamiento y el hallazgo de no-paternidad en un estudio molecular de una enfermedad hereditaria. Por el contrario, la probabilidad de hallazgos Incidentales en un estu - dio gen\u00f3mico es mucho m\u00e1s alta. As\u00ed, en un an\u00e1lisis de 1.000 individuos seleccionados al azar por el National Heart, Lung and Blood Institute's Exome Sequencing Project, en el que se analizaron las variantes de 114 genes asociados con enfermedades accionables de alta penetrancia, se identificaron hallazgos incidentales en el 3.4% de los individuos de ori - gen europeo y el 1.2% de los individuos de origen africano. La menor tasa en individuos africanos puede deberse a que el n\u00famero de partici - pantes era m\u00e1s peque\u00f1o (7). Un an\u00e1lisis m\u00e1s restrictivo entre 572 individuos entre 45 y 65 a\u00f1os, sanos o con una historia de enfermedad cardiaca en el \u00abClinSeq Study\u00bb (8), analizando 37 genes relacionados con c\u00e1ncer, se identificaron a siete individuos portadores de mutaciones (1.2 %). El Framingham Heart Study, en 462 participantes revel\u00f3 que 1.7% ten\u00eda variantes patog\u00e9nicas pertenecientes a un subconjunto de enferme - dades hereditarias dominantes, (Gold et al 2012). Es obvio que los hallazgos incidentales han aparecido desde el inicio de los estudios gen\u00f3micos, primero en investigaci\u00f3n y posteriormente en su aplicaci\u00f3n cl\u00ednica. Clarke estima que hay cuatro tipos de comporta - miento del investigador ante el manejo de hallazgos inciertos e inciden - tales (9): Tecnoentusiasta , para el que todos los resultados son importan - tes tanto para el paciente como para el investigador. Fabiano , que intenta ir paso a paso, contextualizando y valorando los efectos sociales adversos como la posible discriminaci\u00f3n. Ludita , que se opone a las t\u00e9cnicas mo - dernas. Libertario gen\u00f3mico que prioriza la autonom\u00eda del individuo. VARIANTES Y ESCENARIOS A CONSIDERAR CON LOS HALLAZ - GOS INCIDENTALES Merece la pena considera los diferentes escenarios en los que pueden aparecer los hallazgos incidentales ya que su tratamiento puede ser di - ferente.236 aNales de la Real academia Autonom\u00eda del paciente : Actualmente, dada la importante informa - ci\u00f3n sobre posibles futuras patolog\u00edas, no todas prevenibles o tratables y la diferente penetrancia, est\u00e1 claro que es el paciente o el individuo participante en un proyecto de investigaci\u00f3n, quien tiene que decidir qu\u00e9 informaci\u00f3n es la que se le debe de transmitir. Un estudio clarificador en este asentido es el de Wolf y col con recomendaciones sobre los hallazgos incidentales (10). Aunque se puede generalizar y establecer consensos y gu\u00edas cl\u00ednicas sobre la autonom\u00eda del paciente, hay que considerar aparte dos tipos de poblaciones m\u00e1s susceptibles: los ni\u00f1os y las poblaciones pertenecientes a etnias minoritarias. Los ni\u00f1os , porque no est\u00e1n en posici\u00f3n de consentir sobre qu\u00e9 tipo de estudio y comunicaci\u00f3n de resultados gen\u00f3micos (11-13) as\u00ed como en el tratamiento de sus datos (14), forman un cap\u00edtulo aparte en la discusi\u00f3n sobre estudio, comunicaci\u00f3n y pertinencia de los hallazgos incidentales. Dada la dificultad de establecer normas y llegar a consensos, hay pro - yectos de investigaci\u00f3n en curso como \u00abGenomic Sequencing for Child - hood Risk and Newborn Illness\u00bb en el que los investigadores estudiar\u00e1n a 240 ni\u00f1os sanos y a sus padres en el Brigham and Women's Hospital (BWH) y a 240 ni\u00f1os enfermos y sus padres en el Boston Children's Hos - pital, realizando una secuenciaci\u00f3n gen\u00f3mica Los investigadores trata - tan de analizar la experiencia de los padres y de los pediatras con el fin de encontrar el mejor uso de la gen\u00f3mica en la asistencia pedi\u00e1trica. (ClinicalTrials.gov Identifier: NCT02422511). Este estudio est\u00e1 fundamentado, entre otros, en el trabajo de Wais - bren y col (15) que trata de conocer cu\u00e1l es el deseo de los padres ante un estudio gen\u00f3mico en reci\u00e9n nacidos sanos. La mayor\u00eda de las parejas tienen similares niveles de inter\u00e9s, de 514 padres el inter\u00e9s de conocer los datos gen\u00f3micos fue no (6.4%), un poco (10.9%), algo (36.6%), mucho (28.0%) extremadamente interesado (18.1%). Penetrancia: Otras poblaciones especiales son las pertenecientes a etnias infrarrepresentadas en las bases de datos gen\u00f3micas. Al estar in - frarrepresentadas, se desconocen datos sobre expresividad y penetrancia de las diferentes variantes patog\u00e9nicas por lo que la interpretaci\u00f3n de dichas variantes o de los hallazgos incidentales hay que hacerla con mu - cha cautela. Por \u00faltimo, los participantes en proyectos de investigaci\u00f3n son otra poblaci\u00f3n con considerandos diferentes ya que su inter\u00e9s en el proyecto NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 237 dista mucho del inter\u00e9s de la persona a la que se secuencia por una en - fermedad determinada. Los hallazgos incidentales pueden ser ocasionales o buscados acti - vamente, esto implica directamente al investigador. Gliwa y Berkman en 2013 (16) establecen que dado el conocimiento actual de la investigaci\u00f3n en gen\u00f3mica no hay obligaci\u00f3n de buscar hallazgos incidentales. \u00abEn un futuro lejano, cuando la medicina gen\u00f3mica haya cumplido sus prome - sas cl\u00ednicas, probablemente contin\u00fae la no obligatoriedad de buscarlas. Es posible que la traslaci\u00f3n del an\u00e1lisis gen\u00f3mico a la asistencia puede ser muy lento y su valor y eficiencia solo sea posible a trav\u00e9s de la investi - gaci\u00f3n. Solo en este sentido, los investigadores que hagan secuenciaci\u00f3n masiva tendr\u00edan obligaci\u00f3n de buscar los hallazgos incidentales\u00bb. Informe de hallazgos incidentales \u00bfqu\u00e9 decir? Teniendo en cuenta el nivel de conocimiento cient\u00edfico del momen - to, habr\u00eda una serie de enfermedades graves \u00abaccionables\u00bb que podr\u00edan comunicarse tras un estudio gen\u00f3mico. Pero \u00bfhay obligaci\u00f3n de comu - nicarlo? \u00bfQu\u00e9 enfermedades deber\u00edan de comunicarse? La respuesta ha de venir de amplios consensos en forma de recomendaciones o gu\u00edas cl\u00ednicas establecidas por las sociedades cient\u00edficas. El colegio americano de gen\u00e9tica m\u00e9dica y gen\u00f3mica, ACMG, publica en 2013 (17) y pone al d\u00eda en 2015 (18) las recomendaciones para infor - mar hallazgos incidentales en secuenciaci\u00f3n gen\u00f3mica. Se recomienda que en los estudios gen\u00f3micos se busquen activamente y se informen las variantes patog\u00e9nicas de un grupo de 57 genes que corresponden a enfermedades para las que hay posibilidades de intervenir, como deter - minados tipos de c\u00e1ncer y enfermedades cardiovasculares. Para el resto, la penetrancia debe de ser suficientemente alta como para considerar su informaci\u00f3n. Las enfermedades recomendadas por el ACMG (19) que corresponde a 57 genes aparecen listadas en la siguiente tabla: C\u00e1ncer de mama/ovario hereditarios S\u00edndrome de Li-Fraumeni S\u00edndrome de Peutz-Jeghers S\u00edndrome de Lynch Poliposis adenomatosa familiar (FAP)238 aNales de la Real academia FAP tipo 2 Poliposis tipo MYH Enfermedad de VHL MEN 1 y 2 C\u00e1ncer de tiroides medular familiar Hamartomatosis PTEN Retinoblastoma Paraganglioma hereditario Esclerosis tuberosa Tumor de Wilms Neurofibromatosis tipo 2 Ehlers-Danlos tipo vascular S\u00edndrome de Marfan, S\u00edndrome de Romano-Ward QT largo, S\u00edndrome de Brugada Hipercolesterolemia familiar Susceptibilidad a hipertermia maligna El Colegio Canadiense de Gen\u00e9tica M\u00e9dica (20), por el contrario, en sus recomendaciones dice que hasta que no se establezcan los beneficios de informar hallazgos incidentales, no apoya la b\u00fasqueda intencionada de genes asociados a enfermedad diferentes a los del cuadro cl\u00ednico del paciente. Ahora bien, los adultos deben de tener la opci\u00f3n de decidir pre - vio al estudio si recibir\u00e1n o no informaci\u00f3n de hallazgos incidentales no relacionados con la indicaci\u00f3n del estudio. Respecto a los ni\u00f1os, los ha - llazgos incidentales que muestren un riesgo para una enfermedad de alta penetrancia que sea accionable durante el periodo infantil deben de ser informados a los padres. Por el contrario las enfermedades de comienzo en la edad adulta no deben de comunicarse a menos que los padres lo requieran y la informaci\u00f3n pueda prevenir graves da\u00f1os a la salud de los padres o de un familiar. La sociedad europea de gen\u00e9tica humana, ESHG, en sus recomen - daciones (21, 22) establece como premisa previa que ser\u00eda mejor hablar de hallazgos no solicitados en vez de hallazgos incidentales. Entre sus recomendaciones destaca que es preferible una secuenciaci\u00f3n dirigida de forma que se eviten los hallazgos no solicitados o los hallazgos dif\u00ed - ciles de interpretar. Si la detecci\u00f3n de variantes gen\u00e9ticas no solicitadas indican la posibilidad de problemas graves de salud en los que es posible NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 239 un tratamiento o medidas de prevenci\u00f3n, deben de ser informadas. En el caso de menores de edad, concluyen, son necesarias gu\u00edas cl\u00ednicas que establezcan qu\u00e9 informaci\u00f3n no solicitada puede ser reportada de forma que se mantenga un equilibrio entre la autonom\u00eda y el inter\u00e9s del ni\u00f1o y los derechos de los padres. EVALUACI\u00d3N DE HALLAZGOS INCIDENTALES EN INDIVIDUOS SANOS, DISCRIMINACI\u00d3N, DTC. En los estudios gen\u00e9ticos que comportan analizar el genoma de indi - viduos sanos, cualquiera que sea el motivo, es posible encontrar hallaz - gos incidentales. En estos casos la precauci\u00f3n, si cabe, debe ser mayor que en el caso de las personas aquejadas de alg\u00fan tipo de patolog\u00eda que se someten a este an\u00e1lisis gen\u00f3mico. Evaluar variantes gen\u00f3micas en indivi - duos sanos o asintom\u00e1ticos o interpretar hallazgos incidentales no rela - cionados con el motivo del estudio, es m\u00e1s dif\u00edcil ya que la probabilidad de que sea patog\u00e9nica cualquier variante identificada puede ser mucho menor que cuando se realizan pruebas orientadas a la enfermedad en individuos afectos. En los casos de poblaci\u00f3n sana, la evidencia necesaria para llamar a una variante patog\u00e9nica debe ser m\u00e1s alta, y se debe ejercer una precauci\u00f3n extra. Adem\u00e1s, la penetrancia predicha de variantes pa - tog\u00e9nicas en ausencia de una historia familiar o de un fenotipo patol\u00f3gi - co puede ser mucho menor que la predicci\u00f3n basada en datos hist\u00f3ricos de pacientes comprobados acerca de la enfermedad (23). Murray (24) ante la pregunta de qu\u00e9 debe comunicarse de los resul - tados gen\u00f3micos y cu\u00e1les son las consecuencias de tal comunicaci\u00f3n, establece prioridades con una matriz de Punnett poniendo en un lado de la matriz los aspectos preventivos y en el otro los predictivos en dos categor\u00edas, alta y baja, de forma que la prioridad para comunicar resul - tados estar\u00e1 en aquellos que son altos tanto en su predicci\u00f3n como en su prevenci\u00f3n. Otro punto de vista a considerar es el de los estudios gen\u00f3micos en un marco estricto de investigaci\u00f3n y la opini\u00f3n tanto de los investigado - res como de los participantes. Daack-Hirsch y col en 2013 publican su trabajo (25) en el que entrevistan a 9 grupos con el fin de aclarar cu\u00e1l es la postura ante hallazgos incidentales entre 63 participantes. El resulta - do es que los participantes quer\u00edan que se les informara de los hallazgos incidentales tanto en un contexto cl\u00ednico como de investigaci\u00f3n. Es de 240 aNales de la Real academia destacar que los participantes utilizaron diferentes t\u00e9rminos para definir o describir los hallazgos; adem\u00e1s quer\u00edan saber cu\u00e1ntos eran posibles de encontrarse y quer\u00edan tener los medios para informarse sobre ellos. La utilidad personal fue la raz\u00f3n principal para su informaci\u00f3n. Estos autores concluyen que los participantes creen que el manejo de la infor - maci\u00f3n es una responsabilidad compartida entre los profesionales y ellos mismos. Un aspecto \u00abcolateral\u00bb de los estudios en individuos sanos es el de la preocupaci\u00f3n sobre la discriminaci\u00f3n gen\u00e9tica que puede surgir en los seguros de vida. En la publicaci\u00f3n de Joly y col (26) sobre un grupo multidisciplinario acerca del tema, se plantean las siguientes cuestio - nes: \u00bfEl desarrollo de la gen\u00f3mica en el contorno de la gen\u00e9tica ha cambiado el debate sobre seguro de vida? \u00bfLos resultados gen\u00f3micos que se obtienen en un contexto de investigaci\u00f3n son relevantes para un seguro de vida? \u00bfEl riesgo predictivo y los modelos de estratificaci\u00f3n de riesgo basados en datos gen\u00f3micos se pueden usar en los seguros de vida? \u00bfQu\u00e9 acci\u00f3n positiva pueden tomar los grupos implicados en el debate para aliviar las miedos sobre el uso de la informaci\u00f3n gen\u00f3mica por los seguros de vida? Un a\u00f1o despu\u00e9s. Lane y col en 2015 publican la opini\u00f3n de los con - sejeros gen\u00e9ticos canadienses (27) sobre qu\u00e9 les preocupa a los pacientes en este tema. Concretamente, la pregunta m\u00e1s frecuente se refiere al po - sible impacto del estudio gen\u00e9tico sobre la posibilidad de conseguir un seguro para \u00e9l o su familia. Dada la facilidad de acceso y la cada vez mayor oferta de estudios directos al consumidor (DTC), es necesaria no solo la regulaci\u00f3n de este tipo de oferta sino c\u00f3mo actuar ante los posibles hallazgos incidentales que aparezcan a lo largo del estudio. Las recomendaciones realizadas en 2013 por la \u00abPresidential Commission Ethics for the study of Bioethical Issues\u00bb de los Estados Unidos (28) refieren que los consumidores deben de ser informados, previo al estudio, acerca de la posibilidad de que apa - rezcan hallazgos incidentales, y cuales les ser\u00e1n comunicados y cu\u00e1les no. Que las compa\u00f1\u00edas que se dedican al DTC deben de colaborar en el desarrollo de las buenas pr\u00e1cticas concernientes al tipo de hallazgos incidentales que se buscar\u00e1n y c\u00f3mo enviarles o dirigirles a los servicios cl\u00ednicos pertinentes. Las compa\u00f1\u00edas DTC que descubren hallazgos inci - dentales accionables deben de facilitar al consumidor una informaci\u00f3n completa sobre el hallazgo y un consejo sobre cu\u00e1l es la mejor forma de buscar ayuda de un cl\u00ednico o referirle a \u00e9l.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 241 En cualquier caso, los estudios gen\u00e9ticos y gen\u00f3micos plantean unos retos importantes tanto para el m\u00e9dico como para la sociedad o el siste - ma sanitario. Varios de estos retos son: Dificultad de los pacientes para entender la gen\u00e9tica. \u00bfC\u00f3mo con - seguir una decisi\u00f3n informada? El genoma de un paciente correcta - mente interpretado \u00bfc\u00f3mo traducirlo en informaci\u00f3n \u00fatil? El genoma interpretado con el conocimiento presente puede cambiar con el cono - cimiento futuro: \u00bfcu\u00e1ndo y c\u00f3mo revisar la informaci\u00f3n? Por \u00faltimo, si se predicen 100 enfermedades por cada paciente, a 3 minutos por enfermedad, habr\u00e1 que dedicar m\u00e1s de 5 horas \u00bfc\u00f3mo hacerlo? \u00bfQui\u00e9n paga por ello? Por \u00faltimo, \u00bfqu\u00e9 piensan el p\u00fablico en general y los profesionales de la salud? Middleton y col (29) publican en 2016 el resultado de una encuesta realizada en Gran Breta\u00f1a entre profesionales y p\u00fablico gene - ral. En la encuesta participaron 4.961 personas no relacionadas con la gen\u00e9tica, 533 genetistas cl\u00ednicos, 843 profesionales de la salud no gene - tistas y 607 investigadores en gen\u00f3mica. En sus conclusiones refieren que aunque no hay un inter\u00e9s gen\u00e9rico en recibir informaci\u00f3n gen\u00f3mica, nadie espera que los investigadores busquen hallazgos incidentales in - tencionadamente en el escenario de un proyecto de investigaci\u00f3n; que los genetistas cl\u00ednicos significativamente son m\u00e1s conservadores, esto es, los genetistas son menos proclives a revelar los hallazgos incidentales as\u00ed como a buscar activamente dichos hallazgos, y que existe una des - conexi\u00f3n manifiesta entre la visi\u00f3n de los profesionales que manejan los hallazgos de la investigaci\u00f3n y los participantes en ella. CONCLUSI\u00d3N: El comportamiento del cl\u00ednico ante la prescripci\u00f3n de pruebas gen\u00f3 - micas deber\u00eda de ser la del sentido com\u00fan basado en la eficiencia del es - tudio y, sobre todo, en su utilidad, teniendo en cuenta que pueden apare - cer hallazgos incidentales por lo que habr\u00e1 que explicar esta posibilidad previamente al estudio y pactar qu\u00e9 hallazgos no relacionados se infor - mar\u00e1n y cuales no. Este preconsejo gen\u00e9tico junto con el consentimiento informado pertinente, ya est\u00e1 previsto en nuestro marco legal en la ley de investigaci\u00f3n biom\u00e9dica (Ley 14/2007, BOE 4 julio, 2007). La discusi\u00f3n sobre el binomio problema-beneficio de la b\u00fasqueda y comunicaci\u00f3n de los hallazgos incidentales no est\u00e1 cerrada.242 aNales de la Real academia Se precisa profundizar m\u00e1s en el conocimiento de los deseos de los pacientes y el valor preventivo de los hallazgos incidentales. Hacen falta gu\u00edas cl\u00ednicas y consensos tanto por parte de las socieda - des cient\u00edficas como de los pacientes. BIBLIOGRAF\u00cdA 1. Christensen K. KSS, Green incidental Murray and Incidental Detection of Occult Maternal Malignancies. JAMA. 2015;314(2):162-9. 5. Zhang W, Ng HW, Shu M, Luo H, Su Z, Ge W, et al. Comparing genetic variants detected in the the International HapMap Consortium. Journal of genetics. 2015;94(4):731-40. 6. Richards S, Aziz N, Bale S, Bick D, Das S, Gastier-Foster J, et al. Stan - dards and guidelines for the interpretation of sequence variants: a joint consensus recommendation of the American College of Medical Genetics and Genomics and the Association for Molecular Pathology. Genetics in medicine: official journal of the American Medical Genetics. 2015;17(5):405-24. 7. Dorschner MO, Amendola LM, 8. Johnston Rubinstein WS, Facio FM, Ng D, Singh LN, Teer JK, et Se - condary variants cancer-susceptibility genes. American journal of genetics. 2012;91(1):97-108. 9. Clarke Managing the ethical in medical KB, Chung WK, Joffe S, Koenig BA, e7. 13. Abdul-Karim R, Berkman BE, Wendler D, Rid A, Khan J, Badgett T, et al. Disclosure of incidental in pediatric genomic espa\u00f1a 243 14. Longstaff H, Khramova V, Portales-Casamar E, Illes J. Sharing with More Caring: Coordinating and Improving the Ethical Governance Data Obtained from Children. PloS one. 2015;10(7):e0130527. 15. Waisbren SE, Back DK, Liu C, Kalia SS, Ringer SA, Holm IA, et al. Parents are interested in newborn genomic period. Genetics in medicine: official journal of the American College of Medical Genetics. 2015;17(6):501-4. 16. Gliwa C, Berkman BE. Do researchers obligation to actively look for genetic incidental findings? The American journal of bioethics : AJOB. 2013;13(2):32-42. 17. American College of Medical clinical genomics: a clarification. - American College of Medical Genetics. 2013;15(7):565-74. 20. Boycott K, Hartley T, Adam S, Bernier F, Chong K, Fernandez BA, et al. The clinical application of genome-wide sequencing for monogenic diseases in Canada: Position Statement of the Canadian College of Medical Geneticists. Journal of medical genetics. 2015;52(7):431-7. 21. van El CG, Cornel MC, Borry P, Hastings RJ, Fellmann F, Hodgson SV, et al. Whole-genome sequencing in health care: recommendations of the European Society Genetics. Christ G, Genuardi 2016;164(3):197-8. 25. Daack-Hirsch S, Driessnack M, Hanish A, Johnson VA, Shah LL, Simon CM, et al. 'Information is information': a public perspective on Joly Burton H, Knoppers BM, Feze IN, Dent T, Pashayan N, et al. Life insurance: genomic stratification European Journal of academia 28. Issues and COMMUNICATE. Ethical Management of Research, and Direct- Contexts. Washington, D.C.2013. 29. Middleton A, Morley KI, Bragin E, Firth HV, Hurles ME, Wright CF, et al. health professionals, journal of human genetics: EJHG. 2016;24(1):21-9. INTERVENCIONES Prof. Clavero N\u00fa\u00f1ez Estoy de acuerdo en la complejidad que nos aportan los resultados de la moderna gen\u00e9tica. Cuando estuve estudiando Citogen\u00e9tica con Ha - merton, las cosas eran muy sencillas. El hab\u00eda publicado un libro de \u00abCi - togen\u00e9tica Cl\u00ednica\u00bb donde se recog\u00edan todas las enfermedades o s\u00edndro - mes, que aparec\u00edan como consecuencia de un alteraci\u00f3n cromos\u00f3mica. Hab\u00eda una clara relaci\u00f3n entre causa gen\u00e9tica y su consecuencia cl\u00ednica. Pero ahora se ha descubierto un enorme mar, un verdadero oc\u00e9ano de hallazgos, que siembran inmensas dudas sobre su significado cl\u00ednico, y por lo tanto como interpretarlos y que relaci\u00f3n tienen con la cl\u00ednica del paciente. Que la gen\u00e9tica es la medicina del futuro nadie lo pone en duda, pero hoy por hoy son pocos los diagn\u00f3sticos que pueden aportar a la cl\u00ednica de manera clara y segura. Me ha gustado mucho como ha expuesto ese dif\u00edcil tema, y espero que pronto tenga la utilidad que todos esperamos. Prof. D\u00edaz-Rubio Gracias doctor Garc\u00eda Sagredo por el interesante tema que ha tra\u00eddo hoy a debate en la Real Academia. Una conferencia magn\u00edfica y apasio - nante que nos hace comprender los nuevos retos a los que se enfrenta la medicina actual. Sus aportaciones en concreto sobre la reserva por parte de los cl\u00ednicos a trasladar a los individuos determinados resultados de sus mutaciones, o el beneficio que las empresas aseguradoras podr\u00edan sacar de su conocimiento y limitaciones o negaciones de seguros de vida o enfermedad nos hace pensar en la inseguridad a la que podemos, como seres humanos, estar sometidos. Por una parte la autonom\u00eda del paciente NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 245 para conocer los resultados de sus estudios gen\u00f3micos es irrenunciable y por otra el posible conocimiento de estos por parte de determinadas empresas nos parece falto absolutamente de \u00e9tica. Me gustar\u00eda saber su pensamiento sobre el futuro manejo de estos problemas que est\u00e1n mu - cho mas cerca de nuestro d\u00eda a d\u00eda de lo que pensamos. Mi felicitaci\u00f3n por la brillante exposici\u00f3n que ha hecho. Prof. Ribera Casado Quiero expresar al ponente, Prof. Garc\u00eda Sagredo mi enorme satis - facci\u00f3n por haber tenido ocasi\u00f3n de escuchar su conferencia. Una con - ferencia sobre un tema muy actual, bien estructurada, llena de conteni - dos sugestivos y que, como \u00e9l mismo ha se\u00f1alado, deja abiertas muchas puertas. Buena parte de ellas centradas en el campo de la bio\u00e9tica y tam - bi\u00e9n de la legislaci\u00f3n. Al hilo de ello pretendo comentar \u2014y en cierta forma denunciar\u2014 un aspecto que aparece con gran frecuencia dentro del \u00e1mbito de mi especialidad. Me refiero al tema de la \u00abEnfermedad de Alzheimer\u00bb. Uno ve ocasionalmente anuncios en prensa, o escucha en algunas intervenciones de m\u00e9dicos supuestamente expertos en este cam - po, afirmaciones sobre la posibilidad, en base a la tecnolog\u00eda objeto de la ponencia actual, de aventurar cient\u00edficamente la probabilidad de presen - tar la enfermedad e invita a la ciudadan\u00eda a realizarse estudios en este sentido. Eso si, en instituciones privadas y con costos a su cargo. Con independencia de los costos econ\u00f3micos, a mi juicio esta pr\u00e1ctica rebasa los l\u00edmites de cualquier c\u00f3digo deontol\u00f3gico para rozar el c\u00f3digo penal. Estamos ante una enfermedad para la que hoy por hoy no existe un tra - tamiento efectivo; una enfermedad demoledora, que puede cursar duran - te un largo periodo de tiempo con problemas muy importantes para la calidad de vida del individuo y tambi\u00e9n para la de su entorno, Todo ello con unas posibles respuestas por parte del \u00abexperto\u00bb que, en el mejor de los casos, se van a mover en el campo de las posibilidades. Me gustar\u00eda conocer su opini\u00f3n al respecto. Felicidades de nuevo por su intervenci\u00f3n. Prof. Tamargo Menendez En primer lugar, desear\u00eda felicitar al Prof. Garc\u00eda Sagredo por su ex - celente conferencia y por traer a la Academia un tema de tanta actuali -246 aNales de la Real academia dad desde el punto de vista socio-sanitario como es el an\u00e1lisis gen\u00f3mico y la importancia de los hallazgos incidentales. A su vez, su amplia ex - periencia en el tema me llevan a plantearle varias preguntas que hemos debatido en fechas recientes en un proyecto que realizamos con varios hospitales Universitarios de Madrid. - Un primer problema es el consentimiento informado que, sorpren - dentemente, var\u00eda de forma importante entre las distintas instituciones hospitalarias, no s\u00f3lo de distintas comunidades auton\u00f3micas, sino de distintos hospitales de una misma ciudad (Madrid). Estas variabilidad en los requisitos que cada hospital considera necesarios para aceptar un proyecto complican y, desde luego retrasan, el desarrollo de proyectos multic\u00e9ntricos m\u00e1s de lo que se debiera. - Una pregunta que todos nos planteamos es: \u00bfc\u00f3mo, cu\u00e1ndo y a qui\u00e9n se debe informar de los resultados del estudio gen\u00e9tico? - Otro problema es \u00bfqu\u00e9 hacer con la informaci\u00f3n gen\u00e9tica cuando \u00e9sta no va a modificar el tratamiento del paciente? - \u00bfQu\u00e9 hacer con un paciente que presenta una o m\u00e1s variantes de significado incierto, en particular si no hay historia familiar? Muchas gracias.VI SESI\u00d3N CIENT\u00cdFICA d\u00eda 1 de maRzo de 2016 pResidida poR el eXcmo. sR. d. JOAQU\u00cdN POCH BROTO PANENDOSCOPIA CON C\u00c1PSULA ENDOSC\u00d3PICA DE COLON: MITO O REALIDAD PANENDOSCOPY WITH COLON CAPSULE ENDOSCOPY: MYTH OR REALITY Por el Ilmo. Sr. D. JuaN maNuel heRReR\u00edas -guTi\u00e9RRez Acad\u00e9mico Correspondiente Con la colaboraci\u00f3n del Dr. JavieR RomeRo -v\u00e1zQuez y la Dra. vicToRia aleJaNdRa Jim\u00e9Nez -gaRc\u00eda Hospital Universitario Virgen Macarena, Sevilla, Espa\u00f1a Resumen La c\u00e1psula de colon ha demostrado su utilidad en la detecci\u00f3n de p\u00f3lipos col\u00f3nicos. Su capacidad para mostrar im\u00e1genes desde su ingesti\u00f3n y la larga vida de la bater\u00eda, podr\u00edan potencialmente estudiar todo el tubo digestivo. Nuestros estudios demuestran que la Panendoscopia con C\u00e1psula puede visualizar todo el tubo digestivo aunque necesitamos mejoras t\u00e9cnicas para evaluar mejor est\u00f3mago y es\u00f3fago. Nuestra t\u00e9cnica original modifica la de la colonoscopia con c\u00e1psula, y permite de modo no invasivo estudiar todo el tubo digestivo en un solo acto. 248 aNales de la Real academia Abstract The colon capsule endoscopy has proved useful in the to images from ingestion long battery life, could potentially study the entire digestive tract. Our studies show that Panendos - copy by Capsule can see the entire gastrointestinal tract but need technical improvements to better and esophagus. the capsule and allows noninvasively study the whole digestive tract in a single act. HISTORIA DE LA C\u00c1PSULA ENDOSC\u00d3PICA Hasta hace unos a\u00f1os el estudio del intestino delgado supon\u00eda un verdadero reto para los gastroenter\u00f3logos debido a que los m\u00e9todos diag - n\u00f3sticos disponibles en ese tiempo no eran lo suficientemente \u00fatiles en la detecci\u00f3n de lesiones localizadas en intestino medio. Fue en la d\u00e9cada de los 80's cuando Gavriel Iddan (ingeniero militar israel\u00ed) conoci\u00f3 durante su a\u00f1o sab\u00e1tico en Boston, EE.UU. al gastroen - ter\u00f3logo israelita Eitan Scapa. Durante sus encuentros hablaban de sus estudios y proyectos adem\u00e1s de la dificultad para estudiar el intestino delgado planteando el reto de la visualizaci\u00f3n del tubo digestivo sin cables sin que se lograran cristalizar sus ideas. Sin embargo, diez a\u00f1os despu\u00e9s se encontraron de nuevo en Estados Unidos y volvieron a plan - tear la misma problem\u00e1tica, logrando en 1993 y despu\u00e9s de muchos in - tentos, crear el primer prototipo experimental de c\u00e1psula endosc\u00f3pica (CE) inal\u00e1mbrica. Este sistema estaba compuesto por una c\u00e1psula (pro - cesadora de im\u00e1genes), grabadora (receptor de se\u00f1ales) y una estaci\u00f3n de trabajo (ordenador y software). M\u00e1s tarde Gavriel Iddan present\u00f3 este proyecto al empresario Gravriel Meron para comercializar el pro - ducto. Paralelamente en Londres Paul Swain trabajaba en un proyecto similar y en 1994 present\u00f3 en Los \u00c1ngeles, EE.UU. en la Digestive Di - sease Week su trabajo con c\u00e1psula inal\u00e1mbrica que m\u00e1s tarde se public\u00f3 en la revista Gut.1 En 1997 Gravriel Meron y Gavriel Iddan decidieron fundar Given Imaging Ltd. (GastroIntestinal Video ENdoscopy) para perfeccionar y comercializar la CE. Para ello tambi\u00e9n se pusieron en contacto con Paul Swain y trabajaron juntos en Israel hasta desarrollar el prototipo final; en Octubre de 1999 Paul Swain fue el primer voluntario sano en que se prob\u00f3 la CE. Un a\u00f1o despu\u00e9s en la Digestive Disease Week en San Diego, EE.UU. Paul Swain present\u00f3 su experiencia que m\u00e1s tarde NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 249 fue publicada en la revista Nature y Gastroenteroloy en donde tambi\u00e9n participaron voluntarios sanos y pacientes.2 Gracias a ello, la Food and Drug Administration (FDA) aprob\u00f3 en el a\u00f1o 2001 la CE con el nombre de M2A (mouth to ANUS) E INTESTINO DELGADO La c\u00e1psula M2A, cuyo nombre correspond\u00eda a la idea de que llegase de la boca al ano y por tanto se observase todo el aparato digestivo, med\u00eda 26 x 11 mm y pesaba 3.7 gr, estaba formada por una video c\u00e1 - mara (CMOS), una fuente de iluminaci\u00f3n con 4 diodos emisores de luz blanca (LED), un transmisor de im\u00e1genes, una peque\u00f1a bater\u00eda y una antena. Capturaba 2 im\u00e1genes/segundo con una bater\u00eda de 6 horas y el \u00e1ngulo de visi\u00f3n era de 140\u00ba con zoom 1:8; tambi\u00e9n contaba con una \u00abgrabadora\u00bb externa que recib\u00eda las se\u00f1ales emitidas por la c\u00e1psula y las almacenaba en forma de video para ser \u00abdescargada\u00bb en una esta - ci\u00f3n de trabajo que contaba con un ordenador equipado con un soft - ware espec\u00edfico: RAPID (actualmente v. 8) para leer los videos de la CE.3 Unos a\u00f1os despu\u00e9s se realizaron mejoras en la c\u00e1psula M2A surgiendo as\u00ed la PillCam SB y posteriormente PillCam SB2 que realiza 2-4 im\u00e1ge - nes/segundo con una bater\u00eda de 8 horas y el \u00e1ngulo de visi\u00f3n es de 156\u00ba con zoom 1:8 pudiendo detectar lesiones de hasta 0.1 mm. En 2013 surgi\u00f3 la tercera generaci\u00f3n con menor peso (3 gr), mejor resoluci\u00f3n, bater\u00eda de 11.5 horas y captura de 2 a 6 im\u00e1genes/segundo. A lo largo de estos a\u00f1os otras casas comerciales tambi\u00e9n han desarrollado c\u00e1psulas para el estudio del intestino delgado: EndoCapsule, Mirocam, OMOM capsule y Capsocam. Las indicaciones aceptadas para el estudio de intestino delgado con CE son: hemorragia digestiva de origen oscuro (HDOO), sospecha y ex - tensi\u00f3n de la enfermedad inflamatoria intestinal (EII), tumores de intes - tino delgado, s\u00edndromes polip\u00f3sicos hereditarios, sospecha o diagn\u00f3stico de enfermedad celiaca, evaluaci\u00f3n de intestino delgado tras uso cr\u00f3nico de AINEs.4 Las contraindicaciones de la CE son: pacientes con disfagia o tras - tornos en la degluci\u00f3n, antecedentes de cirug\u00eda abdominal del tracto gas - trointestinal en que se sospechen cuadros oclusivos, estenosis o f\u00edstulas, 250 aNales de la Real academia mujeres embarazadas y pacientes en que se vaya a realizar una resonan - cia magn\u00e9tica en los siguientes 7 d\u00edas a la ingesti\u00f3n de la c\u00e1psula. Las limitaciones de la CE consisten en su incapacidad para tomar biopsias, no insufla aire ni es posible lavar con agua o aspirar residuos y a\u00fan no es posible en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica manejarla desde el exterior. C\u00c1PSULA ENDOSC\u00d3PICA DE COLON 1 Y 2 En Octubre de 2006 surgi\u00f3 en el mercado la c\u00e1psula endosc\u00f3pica de colon (CCE) (Given Imaging, Ltd., Israel); un dispositivo de 31 x 11 mm con una c\u00e1mara en cada extremo y con captura de 4 im\u00e1genes/ segundo (2 por cada polo de la c\u00e1psula) con un \u00e1ngulo de 156\u00ba y bate - r\u00eda de 10 horas.5, 6 Tras mejorar el sistema operativo, en 2009 apareci\u00f3 en el mercado la segunda generaci\u00f3n de la CCE, que mide 31,5 x 11,6 mm y captura autom\u00e1tica entre 4 im\u00e1genes/segundo cuando est\u00e1 sin movimiento y hasta 35 im\u00e1genes/segundo cuando est\u00e1 en movimiento, lo que permite optimizar el consumo de bater\u00eda. Mientras el dispositivo est\u00e1 en est\u00f3mago tiene una frecuencia de 15 im\u00e1genes/ minuto y cuan - do identifica el paso a intestino delgado, se pone en marcha el sistema de control autom\u00e1tico de captura de im\u00e1genes. La CCE-2 tiene un \u00e1n - gulo de visi\u00f3n m\u00e1s amplio (172\u00ba) permitiendo as\u00ed visualizar pr\u00e1ctica - mente los 360\u00ba de la luz del colon (Figura 1 y 2). Adem\u00e1s la grabadora \u00abinteract\u00faa\u00bb con el paciente mediante se\u00f1ales ac\u00fasticas, vibratorias e instrucciones escritas en la pantalla sobre los pasos a seguir durante el procedimiento. Otra de las mejoras consiste en que es posible visuali - zar la localizaci\u00f3n de la CCE en la pantalla de la grabadora al activar el \u00abreal time \u00bb, as\u00ed como estimar la medida de los p\u00f3lipos con una nueva herramienta del software. En 2013 y con la colaboraci\u00f3n de la Univer - sidad Veracruzana de M\u00e9xico realizamos un estudio para evaluar si un an\u00e1lisis de doble c\u00e1mara utilizando CCE permit\u00eda una mejor evalua - ci\u00f3n de todo el tracto gastrointestinal en comparaci\u00f3n con el an\u00e1lisis de una sola c\u00e1mara. El an\u00e1lisis de doble c\u00e1mara proporcion\u00f3 16% y 5% mas resultados en comparaci\u00f3n con el an\u00e1lisis de la c\u00e1mara 1 y c\u00e1 - mara 2, respectivamente; por tanto y como era de esperar concluimos que el an\u00e1lisis de doble c\u00e1mara con CCE para la evaluaci\u00f3n de todo el tracto gastrointestinal detecta mas anomal\u00edas en comparaci\u00f3n con el an\u00e1lisis de una sola c\u00e1mara y adem\u00e1s se recomend\u00f3 fuertemente que si se realiza CCE, el an\u00e1lisis de doble c\u00e1mara es siempre necesario en la evaluaci\u00f3n del tracto gastrointestinal.7NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 251 Figura 1. Figura 2. 252 aNales de la Real academia PREPARACI\u00d3N Y LIMPIEZA DEL COLON Debido a la incapacidad de la CCE para insuflar aire, lavar o aspirar, la preparaci\u00f3n intestinal es fundamental para lograr visualizar la mucosa col\u00f3nica y por tanto, debe ser m\u00e1s exhaustiva que la de la colonoscopia convencional. Se han propuesto algunos protocolos de preparaci\u00f3n ca - t\u00e1rtica, siendo los m\u00e1s relevantes evaluados mediante la escala de Leigh - ton (limpieza excelente, buena, regular y mala)8. Actualmente una de las preparaciones m\u00e1s utilizada es la ideada por Eliakim9, y consiste en ini - ciar la preparaci\u00f3n el d\u00eda anterior con dieta l\u00edquida durante todo el d\u00eda, seguida de una ingesta de 2 litros de Polietilenglicol (PEG) entre las 18:00 y 21:00 hrs. Entre las 07:00 y las 09:00 hrs del d\u00eda de la exploraci\u00f3n se ingieren 2 litros m\u00e1s de PEG y una hora despu\u00e9s se ingiere la CCE. Una vez que la c\u00e1psula haya salido del est\u00f3mago se debe tomar un refuerzo de 30 ml de Fosfosoda (NaP) + 1 l de agua y si no se excreta la c\u00e1psula en las 3 horas siguientes entonces ser\u00e1 necesario el segundo refuerzo de 15 ml de Fosfosoda + 1 litro de agua durante la siguiente hora. Finalmente si la CCE no ha sido excretada, se aplica un supositorio de Bisacodilo. Con este r\u00e9gimen se alcanza un nivel adecuado de limpieza del 78% y de excreci\u00f3n del 81%. Nuestro grupo de trabajo realiz\u00f3 un estudio compa - rativo de 3 preparaciones cat\u00e1rticas: Grupo A (PEG 2 l/\u00c1cido Asc\u00f3rbico [AA] + NaP), Grupo B (PEG 4 l + NaP) y Grupo C (PEG 2 l/AA + PEG 0,5 l/AA). Encontramos que la limpieza col\u00f3nica global fue considerada Excelente-Buena en el 77,7% del grupo A, 60% del grupo B y 72,4% del grupo C. As\u00ed mismo se observ\u00f3 que la tasa de excreci\u00f3n fue del 92% en el grupo A, 70% en el grupo B y 82,75% en el grupo C. Por tanto, en ese estudio concluimos que el r\u00e9gimen de preparaci\u00f3n compuesto por PEG 2 l/AA + NaP parece obtener mejores tasas de limpieza y excreci\u00f3n en comparaci\u00f3n con los otros 2 protocolos (diferencias sin significaci\u00f3n es - tad\u00edstica), sin embargo en pacientes con alteraciones de la funci\u00f3n renal la preparaci\u00f3n con PEG/AA puede ser una opci\u00f3n (Figura 3).10 PATOLOG\u00cdA DEL COLON Una de las principales ventajas de la CCE es que permite una visuali - zaci\u00f3n directa de la mucosa intestinal col\u00f3nica de forma no invasiva sin necesidad de sedaci\u00f3n, radiaci\u00f3n ni insuflaci\u00f3n de aire, siendo por tanto una alternativa a la colonoscopia que es considerada actualmente como NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 253 el patr\u00f3n de oro para el cribado del carcinoma colorrectal. En este as - pecto se han realizado diferentes estudios con CCE y han demostrado su utilidad en la detecci\u00f3n de p\u00f3lipos col\u00f3nicos en personas con alto riesgo de c\u00e1ncer colorrectal.12,13 Adem\u00e1s de la utilidad de la CCE en la detecci\u00f3n de p\u00f3lipos, nuestro grupo de trabajo14 demostr\u00f3 que la CCE comparada con la colonoscopia tiene una concordancia de 75,6%, sensibilidad del 84% y especificidad del 62,5% con un VPP del 77,7% y VPN del 71,4%. La conclusi\u00f3n del estudio fue que la CCE es una t\u00e9cnica eficaz y fiable para la detecci\u00f3n de lesiones del colon y debido a la alta concordancia con la colonoscopia, puede ser \u00fatil en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica para el estudio de la patolog\u00eda del colon. Otras aplicaciones cl\u00ednicas de la CCE ser\u00edan la evaluaci\u00f3n de la actividad y extensi\u00f3n de la enfermedad inflamatoria intestinal col\u00f3nica, colonoscopia incompleta, contraindicaci\u00f3n para la sedaci\u00f3n o anestesia o por negativa del paciente a someterse a la misma.15 Por otro lado, la duraci\u00f3n de su bater\u00eda y capacidad para grabar im\u00e1genes desde su inges - ti\u00f3n nos ha permitido visualizar de forma adicional e incidental lesiones a distintos niveles del tracto digestivo, patolog\u00eda en algunos casos rele - vante y que podr\u00eda modificar el seguimiento cl\u00ednico de los pacientes.Figura 3. 254 aNales de la Real academia PANENDOSCOPIA CON C\u00c1PSULA DE COLON Tanto en la CCE-1 y CCE-2 existen periodos de inactivaci\u00f3n tras su ingesti\u00f3n para reactivarse autom\u00e1ticamente previo a la exploraci\u00f3n col\u00f3 - nica. De esta manera, en la CCE-1 la c\u00e1psula entraba en este periodo de reposo a los 3 minutos de su activaci\u00f3n inicial y se reactivaba de forma autom\u00e1tica una hora y cuarenta y cinco minutos despu\u00e9s para proseguir capturando im\u00e1genes, esto permit\u00eda al dispositivo \u00abahorrar\u00bb bater\u00eda para finalizar el estudio; el problema de este \u00abtiempo de reposo\u00bb era que du - rante una hora y cuarenta y cinco minutos la c\u00e1psula segu\u00eda avanzando a trav\u00e9s del intestino delgado y de existir alguna lesi\u00f3n durante este tiem - po, no era visualizada. Por tanto nos surgi\u00f3 la siguiente pregunta: \u00bfPor qu\u00e9 no ver todo el intestino desde la boca al ano, sin perder las im\u00e1genes del \u00abtiempo de reposo\u00bb? Y fue as\u00ed como ideamos la manera de \u00absaltar\u00bb este paso para que pudi\u00e9ramos hacer Panendoscopia con c\u00e1psula. La estrategia era la siguiente: una hora y cuarenta y cinco minutos antes de que el paciente ingiriera la c\u00e1psula, activ\u00e1bamos el dispositivo y lo guard\u00e1bamos en un sobre blanco en donde se iniciaba y terminaba el \u00abmodo de reposo\u00bb; pasado ese tiempo, la c\u00e1psula \u00abdespertaba\u00bb y a partir de ese momento grababa de forma ininterrumpida hasta la expulsi\u00f3n de la c\u00e1psula o finalizaci\u00f3n de la bater\u00eda. Con este m\u00e9todo el problema pa - rec\u00eda resuelto, pero entonces, surgi\u00f3 la CCE-2. A grandes rasgos y como se mencion\u00f3 previamente, en la segunda generaci\u00f3n de la PillCam Colon la grabadora \u00abinteract\u00faa\u00bb con el paciente mediante se\u00f1ales ac\u00fasticas, vibratorias e instrucciones escritas en la pantalla sobre los pasos a se - guir durante el procedimiento. En esta nueva versi\u00f3n el dispositivo entra tambi\u00e9n en un periodo de reposo a los 3 minutos de su activaci\u00f3n inicial pero sigue capturando im\u00e1genes a una velocidad de 15 im\u00e1genes/minuto; la grabadora reconoce de forma autom\u00e1tica el paso al intestino delgado y reinicia la captura de im\u00e1genes a una velocidad mayor (35 im\u00e1genes/ segundo). La estrategia que ideamos para modificar la grabaci\u00f3n es la si - guiente: se presionan seguidamente los botones central, izquierdo, dere - cho y nuevamente derecho de forma continua hasta que suene la alarma de reactivaci\u00f3n; tras ello se prosigue con el protocolo habitual de propul - si\u00f3n. De esta manera y con las estrategias antes mencionadas es posible la Panendoscopia con c\u00e1psula endosc\u00f3pica, que s\u00f3lo debe considerarse realizada cuando se visualiza desde es\u00f3fago hasta la excreci\u00f3n del dis - positivo o en su defecto la visualizaci\u00f3n del plexo hemorroidal.16 (Figura 4). Con este concepto, nuestro grupo de trabajo realiz\u00f3 el \u00fanico estudio NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 255 que se ha realizado hasta el momento sobre Panendoscopia con CCE y que est\u00e1 en v\u00edas de publicaci\u00f3n. Se incluyeron 165 pacientes y el objetivo primario era valorar la incidencia y relevancia de patolog\u00eda extracol\u00f3nica en pacientes que se somet\u00edan a PillCam Colon por diversas indicaciones y determinar el porcentaje de casos con grabaci\u00f3n completa del tracto digestivo (desde es\u00f3fago a plexo hemorroidal). Las indicaciones (9,70%), anemia (6,06%) y co -Figura 4. Figura 5. 256 aNales de la Real academia lonoscopia incompleta (3,03%). La c\u00e1psula detect\u00f3 hallazgos en es\u00f3fago, est\u00f3mago e intestino delgado en el 52,11%, 45,45% y 70,73% de los casos, siendo considerados relevantes en el 4,85%, 9,70%, y 22,56% respectiva - mente (Figura 5). Se grab\u00f3 el tracto digestivo completo en 142 pacien - tes (86,06%). No se registraron complicaciones durante ni posteriores al procedimiento. En este estudio concluimos que la CCE permite la gra - baci\u00f3n de la totalidad del tracto digestivo en la mayor\u00eda de los pacientes posibilitando as\u00ed encontrar patolog\u00eda relevante en otros tramos del tracto digestivo. Finalmente, las posibles indicaciones de la Panendoscopia con c\u00e1p - sula que proponemos ser\u00edan la evaluaci\u00f3n de la actividad y extensi\u00f3n de la Enfermedad Inflamatoria Intestinal, Cribado de Barrett y adenocarci - noma esof\u00e1gico en cribado de c\u00e1ncer colorectal, Hemorragia digestiva de origen oscuro en pacientes con colonoscopia incompleta, Hemorragia digestiva (melenas) tras gastroscopia negativa y deseo expreso del pa - ciente. CONCLUSIONES Para concluir creemos que la Panendoscopia con PillCam Colon es t\u00e9cnicamente posible \u2014con algunas limitaciones\u2014 pero con un futuro prometedor puesto que como hemos demostrado, con la CCE se puede lograr la grabaci\u00f3n de pr\u00e1cticamente la totalidad del tracto digestivo en la mayor\u00eda de los pacientes, posibilitando as\u00ed encontrar patolog\u00eda rele - vante en otros tramos del tracto digestivo, especialmente en Intestino Delgado. BIBLIOGRAF\u00cdA 1. Iddan G.J., Swain C.P. History and development Glukhovsky A., Swain P. Wireless capsule endoscopy. Nature 2010; 405. 3. Eliakim R. Video capsule endoscopy prospective trial com - small bowel radiographs 2002; 123 (4): de 257 5. Eliakim R., Fireman Z., Gralnek I.M., et al ., Evaluation of in the capsule endoscopy (CCE) to evaluate the whole gastrointestinal tract: a colon reliability study. Endoscopy. 2011; 43 (2):123-7. 9. Eliakim R., Yassin K., Niv Y., et al., Prospective multicenter performance evaluation of the - tive study of three protocols to cathartic preparation for the study of colon Colon. 2014; 146 (5) M., et al., Capsule enso - copy versus colonoscopy for the detection Engl Med 2009; 361:264-270. 12. Spada C., Hassan C., Munoz-Navas M., et al., Colon capsule endoscopy: Euro et al. Pill- Cam Colon Capsule for the study of colonic pathology in clinical practice. Study of agreement Esp Enferm Dig. 2011; 15. Sung J., Ho K.Y., Chiu H.M., et The use endos - copy 2012. Editorial Sulime Dise\u00f1o de Soluciones. Sevilla, Espa\u00f1a. INTERVENCIONES Prof. Garc\u00eda-Sancho En primer lugar quiero felicitarle por su interesante conferencia so - bre la panendoscopia con c\u00e1psula, sobre cuyo uso es un experto mundial. Como cirujano, pienso que el uso de la c\u00e1psula endosc\u00f3pica constituye un notable avance para el diagn\u00f3stico de la patolog\u00eda del intestino delgado. 258 aNales de la Real academia Sin embargo, aunque puede colaborar en el diagn\u00f3stico de la patolog\u00eda de otros tramos del aparato digestivo, tiene algunos importantes incon - venientes, como son la imposibilidad de biopsiar y/o tratar las lesiones descubiertas por la c\u00e1psula, lo que si puede hacerse con la fibroenndos - copia. Otros dos importantes inconvenientes son el precio del dispositivo y la necesidad de la limpieza del tubo digestivo (tambi\u00e9n necesaria en la fibroendoscopia). En definitiva, pienso que la c\u00e1psula endosc\u00f3pica re - presenta una importante aportaci\u00f3n para el diagn\u00f3stico \u2014no as\u00ed para el tratamiento, al menos por ahora, de patolog\u00eda del intestino delgado\u2014 y muy escasa para el diagn\u00f3stico, ya realizable con la fibroendoscopia que, adem\u00e1s, permite biopsiar y tratar \u2014si es necesario y posible por v\u00eda endosc\u00f3pica\u2014 la patolog\u00eda del resto del tubo digestivo. En todo caso reitero mi felicitaci\u00f3n al Prof. Herrer\u00edas por sus aportaciones al uso de la c\u00e1psula endosc\u00f3pica. Prof. D\u00edaz-Rubio En primer lugar ni felicitaci\u00f3n por su magn\u00edfica conferencia y ce - lebrar se encuentre entre nosotros. Siempre es bienvenido a esta casa. El tema que ha tra\u00eddo y presentado es de gran actualidad y en su mo - mento fue una gran expectativa para los gastroenter\u00f3logos y m\u00e9dicos en general. En cualquier caso y admirando profundamente su traba - jo y dedicaci\u00f3n a este campo quiero hacerle alg\u00fan comentario que no coincide en todo con cuanto dice. Desde luego no estoy de acuerdo que la c\u00e1psula endosc\u00f3pica sea la mejor opci\u00f3n para muchos pacientes de los que ha indicado. En otros indudablemente si. Por ejemplo. No hay duda que para el estudio del intestino delgado es fant\u00e1stica y nos da diagn\u00f3sticos finos y que nunca hubi\u00e9ramos pensado. Por ejemplo, es muy eficiente en el enfermedad de Crohn y en las lesiones intestinales por antiinflamatorios no esteroideos. En cuanto a su valor en el estudio esof\u00e1gico mi parecer es que es nulo e insustituible de la esofagogastros - copia. Igual sucede con es est\u00f3mago. Son cavidades a las que se acce - de f\u00e1cilmente mediante endoscopia con gran confort para el paciente cuando est\u00e1 sedado. En lo referente al colon creo que pasa igual. Esta t\u00e9cnica. que pu - diera tener alg\u00fan inter\u00e9s en alg\u00fan caso concreto, no es la adecuada para el diagn\u00f3stico de las lesiones col\u00f3nicas, principalmente el c\u00e1ncer. No se puede hacer distensi\u00f3n, tomar muestras, saber bien donde estamos, ba -NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 259 jar, subir, volver, etc. Una serie de maniobras que nos aseguran el diag - n\u00f3stico. Bajo ning\u00fan concepto podemos admitir que puede desplazar como indicaci\u00f3n a la colonoscopia actual. Con la preparaci\u00f3n actual y la sedaci\u00f3n la endoscopia es insustituible. En cualquier caso muchas gracias profesor Herrer\u00edas. Se trata de un avance muy importante que esta Academia deb\u00eda conocer de primera mano de una de las personas que m\u00e1s ha trabajado en ella. Estamos se - guro que este tipo de c\u00e1psulas dar\u00e1n todav\u00eda m\u00e1s de s\u00ed y le emplazamos a que dentro de un par de a\u00f1o nos traiga nuevas novedades , que seguro las habr\u00e1.260 aNales de la Real academiaVII SESI\u00d3N CIENT\u00cdFICA d\u00eda 8 de maRzo de 2016 pResidida poR el eXcmo. sR. d. JOAQU\u00cdN POCH BROTO EL \u00abRETO\u00bb DE CAJAL OCHO D\u00c9CADAS DESPU\u00c9S... CAJAL'S CHALLENGE EIGHT DECADES LATER... Por el Excmo. Sr. D. FeRNaNdo ReiNoso su\u00e1Rez Acad\u00e9mico de N\u00famero NEUROCIENCIA Y EDUCACI\u00d3N NEUROSCIENCE AND EDUCATION Por el Ilmo. Sr. D. FRaNcisco moRa TeRuel Acad\u00e9mico Correspondiente262 aNales de la Real academiaEL \u00abRETO\u00bb DE CAJAL OCHO D\u00c9CADAS DESPU\u00c9S...1 CAJAL'S CHALLENGE EIGHT DECADES LATER... Por el Excmo. Sr. D. FeRNaNdo ReiNoso su\u00e1Rez Acad\u00e9mico de N\u00famero Resumen Hace m\u00e1s de 81 a\u00f1os, probablemente a la muerte de Cajal, mi padre me invit\u00f3 a emularlo. Durante mis estudios de medicina le\u00ed todos los escritos de pensamiento y autobiogr\u00e1ficos de Cajal y me ilusion\u00e9 con la grandeza de la ciencia, del cient\u00edfico y la \u00abverdad\u00bb en la ciencia. Decid\u00ed dedicarme a investigar en Neurociencia, apoyando mi trabajo en un conocimiento s\u00f3lido de la obra cient\u00edfica de Cajal. Comprob\u00e9 que muy pocos la conoc\u00edan en detalle. Dediqu\u00e9 gran parte de mi actividad a conseguir, que muchos pudiesen conocer en profundidad su magna y, un siglo despu\u00e9s, a\u00fan muy actual obra. Abstract More than 81 years ago, most likely at the time when Cajal passed away, my father tempted me to emulate him. During the years I was a medical student I read all the reasoning and autobiographical writings of Cajal, and I stirred with the greatness of the science, the scientist and the \u00abtruth\u00bb in science. I decided to devote myself to research in neuroscience, supporting my work on a solid understanding of the scientific work of Cajal. I realized that very few knew it in detail. I spent much of my activity to achieve that many people might know in depth his huge and, a century later, still very much current work. A\u00d1OS TREINTA El reto de Cajal tuvo lugar probablemente en noviembre de 1934, coincidiendo con la muerte de D. Santiago Ram\u00f3n y Cajal. Mi padre, 1 Trabajo realizado con la Ayuda se la Direcci\u00f3n General de Investigaci\u00f3n, ref. BFU2013-43741-P.264 aNales de la Real academia m\u00e9dico titular de un pueblo de la Alpujarra granadina, Mecina Bomba - r\u00f3n, me coment\u00f3 que hab\u00eda muerto un personaje muy importante, que \u00e9l hab\u00eda conocido mientras hac\u00eda su doctorado en Madrid. Era un sabio, \u00abhombre muy trabajador, constante e inteligente\u00bb, hijo de un m\u00e9dico ti - tular de un pueblecito de Navarra, y, en ese momento, frente a semejante referente, sent\u00ed que mi padre me estaba ofreciendo un reto y, desde en - tonces, viv\u00ed con ese desaf\u00edo. Fue m\u00e1s intenso mientras vivimos en Mecina Bombar\u00f3n, pueblo encaramado en la vertiente meridional de Sierra Ne - vada, con inviernos muy fr\u00edos y primaveras, veranos y oto\u00f1os maravillo - sos; con horizontes ampl\u00edsimos, que invitaban a so\u00f1ar, que se ampliaban hasta el infinito cuando sub\u00edas a \u00abla sierra\u00bb desde donde adivinas, al otro lado del Mediterr\u00e1neo, \u00c1frica (Fig. 1). Yo sol\u00eda so\u00f1ar mirando el horizon - te desde el camino que conduc\u00eda a mi casa que llamaba mi carreterilla. Como ni\u00f1o hice una redacci\u00f3n que titul\u00e9 \u00abDesde mi carreterilla\u00bb, que aquel magn\u00edfico maestro, D. Jos\u00e9, al que tanto debo, como todos los ni - \u00f1os de Mecina de mi \u00e9poca, public\u00f3 en el bolet\u00edn de la escuela. A\u00d1OS CUARENTA El reto de Cajal se reactiv\u00f3 diez a\u00f1os m\u00e1s tarde, en octubre de 1944, cuando comenc\u00e9 mis estudios de la licenciatura de Medicina y Cirug\u00eda Fig. 1. Vista \u00abdesde mi carreterilla\u00bb de Mecina Bombar\u00f3n y su infinito horizonte. Foto del Dr. Miguel L\u00f3pez Alcazar, febrero de 2016. NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 265 en la Facultad de Medicina de la Universidad de Granada. El profesor de Histolog\u00eda, aquel hombre original, D. Jos\u00e9 Pedro Casado, nos recomen - d\u00f3 como texto \u00abElementos de Histolog\u00eda Normal y T\u00e9cnica Microgr\u00e1fica para uso de estudiantes\u00bb por Cajal y Tello. Mi padre me regal\u00f3, junto a este libro, otras dos obras de Cajal: \u00abReglas y consejos sobre investigaci\u00f3n cient\u00edfica (Los T\u00f3nicos de la Voluntad)\u00bb2 y \u00abRecuerdos de mi vida\u00bb3. El primero de estos libros lo le\u00ed enseguida. Lo conservo a\u00fan muy subrayado, y sus frases dejaron en m\u00ed una marca profunda; mencionar\u00e9 ahora dos de ellas que pueden ser significativas para el contenido de esta charla: \u00abEn general, puede afirmarse que no hay cuestiones agotadas, sino hombres agotados en las cuestiones\u00bb (p\u00e1g. 22) y \u00ab\u00c9l (el hombre de ciencia) acierta exclusivamente a comprender algo de ese lenguaje misterioso que Dios ha escrito en la Naturaleza; y a \u00e9l solamente le ha sido dado desentra\u00f1ar la maravillosa obra de la Creaci\u00f3n para rendir a lo Absoluto el culto m\u00e1s grato y acepto, el de estudiar sus portentosas obras, para en ellas y por ellas conocerle, admirarle y reverenciarle\u00bb (p\u00e1g. 75). De \u00abRecuerdos de mi vida\u00bb le\u00ed pronto su primera parte y la segunda, \u00abRecuerdos de mi labor cient\u00edfica\u00bb, lo hice en los a\u00f1os finales de mis estudios de medicina, cuando iniciaba los trabajos de mi Tesis Doctoral. De ella recuerdo tambi\u00e9n frases que pueden ser \u00fatiles para esta ocasi\u00f3n: \u00abLa fama duradera s\u00f3lo acompa\u00f1a a la verdad\u00bb (p\u00e1g. 188), \u00abLos hechos quedan las teor\u00edas pasan\u00bb (p\u00e1g. 286), \u00abOh, el azar venturoso, la musa de los perseverantes y pacientes\u00bb (p\u00e1g. 319). A\u00d1OS CINCUENTA En junio de 1950 termino mis estudios de la Licenciatura en Medicina y Cirug\u00eda. He de tomar una decisi\u00f3n sobre la amplia panoplia de posibili - dades que se ofrecen a mi futuro. Finalmente la consideraci\u00f3n de las ideas que hab\u00eda bebido en los escritos de Cajal como: la grandeza de la ciencia y del cient\u00edfico, la verdad en la ciencia y la necesidad de la demostraci\u00f3n s\u00f3lida de los hechos a base de trabajo muy bien realizado, bien acabado y perseverante, junto con la afirmaci\u00f3n, que tuve que utilizar con m\u00e1s de un querido catedr\u00e1tico que me aconsejaba dedicarme a labores m\u00e1s produc - 2 Cajal SR y (1923) \u00abReglas y consejos sobre la investigaci\u00f3n cient\u00edfica (Los t\u00f3nicos de la voluntad)\u00bb. Madrid. 3 Cajal SR y (1923) \u00abRecuerdos de mi vida\u00bb con dos partes: I \u00abMi infancia y juventud\u00bb y II \u00abHistoria de mi labor cient\u00edfica\u00bb. Imprenta de Juan Pueyo. Madrid.266 aNales de la Real academia tivas en vez de a una ciencia acabada como era la Anatom\u00eda, de que \u00abno hay cuestiones agotadas, sino hombres agotados en las cuestiones\u00bb, me decidieron a dedicar mi vida a la investigaci\u00f3n del sistema nervioso. Es verdad, que el \u00fanico catedr\u00e1tico con dedicaci\u00f3n exclusiva en la Facultad de Medicina de Granada era D. Jos\u00e9 Escolar; hombre joven, gran docente, que se dedicaba con entusiasmo a investigar en el siste - ma nervioso. Con \u00e9l hab\u00eda iniciado los trabajos de mi Tesis Doctoral. Explicaba una Anatom\u00eda funcional, con sentido aplicativo, fundamen - tada en la embriolog\u00eda. Este sistema de docencia era un \u00abembrionario\u00bb ejemplo de multidisciplinaridad que tanto me iba a atraer en el futuro. Trataba, en este mismo camino, de hacer una investigaci\u00f3n utilizando todas las t\u00e9cnicas que pudieran ayudar a profundizar en la verdad de los hechos, como hab\u00eda hecho Cajal. Reproduciendo lo que hab\u00eda vivido en la Nothwestern University de Chicago, donde hab\u00eda conocido a Magoun, profesor de Anatom\u00eda, y hab\u00eda hecho amistad con Moruzzi, catedr\u00e1tico de Fisiolog\u00eda, autores del revolucionario trabajo sobre el sistema reticu - lar ascendente de activaci\u00f3n, adquiri\u00f3 un electroencefal\u00f3grafo para la c\u00e1tedra de Anatom\u00eda. Inici\u00e9 siendo a\u00fan alumno, la confecci\u00f3n de un atlas para localizar, por t\u00e9cnicas estereot\u00e1xicas, en el enc\u00e9falo del gato todas sus estructuras, para ser utilizado en experimentos anat\u00f3micos y fisiol\u00f3 - gicos, trabajo minucioso que casi complet\u00e9 antes de terminar mi carrera. Se abr\u00edan ante m\u00ed unas enormes posibilidades de hacer una investiga - ci\u00f3n moderna y puntera en sistema nervioso. Y le dije que s\u00ed a D. Jos\u00e9. Me puso una primera tarea: Estudiar a fondo la \u00abTextura del sistema nervioso del hombre y los vertebrados\u00bb4 que como primera providencia me ayud\u00f3 a precisar detalles de las estructuras representadas en mi atlas estereot\u00e1xico. La dificultad de disponer de un ejemplar de la obra de Cajal me oblig\u00f3, por la carencia de medios de reproducci\u00f3n en aquella \u00e9poca, a fotografiar todas las p\u00e1ginas del libro y encuadernar los dos to - mos de la obra en 20 tomos de fotograf\u00edas que me han acompa\u00f1ado en todo mi caminar cient\u00edfico y geogr\u00e1fico. El conocer bien esta obra me ha proporcionado enormes beneficios, y he dispuesto de bell\u00edsimo material iconogr\u00e1fico para ilustrar mis clases y conferencias. Manej\u00e9 tambi\u00e9n la edici\u00f3n francesa completada con nuevos descubrimientos por Cajal5 y 4 Cajal SR y (1899-1904) \u00abTextura del sistema nervioso del hombre y los vertebrados\u00bb. Madrid. 5 Cajal SR y (1909-1911) \u00abHistologie Maoone, Paris.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 267 que fue reeditada en 1952 en Madrid por el Consejo Superior de Investi - gaciones Cient\u00edficas para celebrar el Centenario del nacimiento de Cajal. Ejemplar que pudo adquirirse f\u00e1cilmente y que muchos cient\u00edficos euro - peos y americanos pudieron adquirir y llevarse a sus pa\u00edses a la vuelta del gran congreso que se celebr\u00f3 en Madrid con motivo de esta efem\u00e9ride. El Premio Nobel David Hubel escrib\u00eda en 1978, refiri\u00e9ndose a Cajal: \u00abSu monumental Histolog\u00eda del Sistema Nervioso del Hombre y los Verte - brados es a\u00fan reconocida como el m\u00e1s importante trabajo publicado en todos los tiempos en Neurobiolog\u00eda\u00bb. Fui Doctor en Medicina y Cirug\u00eda el 3 de enero de 1951, por la Univer - sidad Central en Madrid. Ese mismo a\u00f1o march\u00e9 pensionado a Alema - nia, a completar mi formaci\u00f3n neurobiol\u00f3gica en el prestigioso Depar - tamento de Neurofisiolog\u00eda del Max Plank Institut f\u00fcr Hirnforschung en G\u00f6ttingen (Alemania) bajo la direcci\u00f3n del Prof. AE Kornm\u00fcller. Tuve un entusiasta recibimiento del Prof. Kornm\u00fcller, como \u00abafortunado paisano de Cajal\u00bb, cuya obra conoc\u00eda muy bien y la tomaba como base para sus experimentos; dec\u00eda que: \u00abCajal se\u00f1al\u00f3 a trav\u00e9s de estudios anat\u00f3micos precisos las funciones fisiol\u00f3gicas m\u00e1s sofisticadas del sistema nervioso\u00bb y a\u00f1ad\u00eda: \u00abYo trato de fundamentar los hechos fisiol\u00f3gicos apoy\u00e1ndome en las caracter\u00edsticas anat\u00f3micas de las estructuras que los realizan\u00bb. Desde G\u00f6ttingen pronto me llev\u00f3 el Prof. Kornm\u00fcller a conocer en Gies - sen el Neuroanatomische Abteilung del Max Plank Institut f\u00fcr Hirnfors - chung que dirig\u00eda el Prof. Hugo Spatz, muy amigo y conocido de mi maestro Prof. Escolar, y tambi\u00e9n entusiasta admirador de D. Santiago Ram\u00f3n y Cajal, que demostraba ocupando toda una pared de la biblio - teca del Departamento con una fotograf\u00eda de Cajal con una inscripci\u00f3n manuscrita por Cajal a su pi\u00e9 que dec\u00eda: \u00abSe ha dicho hartas veces que el problema de Espa\u00f1a es un problema de cultura. Urge, en efecto, si que - remos incorporarnos a los pueblos civilizados, cultivar intensamente los yermos de nuestra tierra y de nuestro cerebro, salvando para la prospe - ridad y enaltecimientos patrios todos los r\u00edos que se pierden en el mar y todos los talentos que se pierden en la ignorancia\u00bb Firmado, \u00abS. Ram\u00f3n y Cajal. Madrid 1\u00ba de Mayo de 1922\u00bb. El Prof. Spatz escribi\u00f3 muchas co - sas sobre Cajal, recojo hoy aqu\u00ed una frase que dice: \u00abCajal es el fundador de la ciencia neurobiol\u00f3gica actual y, afirmaba, mientras haya personas que quieran conocer el funcionamiento del cerebro, que ser\u00e1 siempre, tendr\u00e1n que apoyarse en Cajal\u00bb. Volv\u00ed a Espa\u00f1a en el oto\u00f1o de 1952, pero segu\u00ed en amplio contacto con Alemania durante toda la d\u00e9cada de los cincuenta. Asist\u00ed todos los 268 aNales de la Real academia a\u00f1os a los congresos de la Sociedad Alemana de Anatom\u00eda y durante cinco veranos hice una estancia de tres meses estudiando todo el mate - rial embriol\u00f3gico humano existente en Alemania, que con una magn\u00edfica organizaci\u00f3n me proporcionaron los distintos centros universitarios y de investigaci\u00f3n, con el que trat\u00e9 de profundizar en el desarrollo del subt\u00e1 - lamo humano. Mi juicio final sobre Alemania y la investigaci\u00f3n en sus universidades e institutos fue pr\u00e1cticamente el mismo que hizo Cajal me - dio siglo antes, en circunstancias muy diferentes pol\u00edticas y econ\u00f3micas: magn\u00edfica organizaci\u00f3n, trabajo muy bien hecho por personal competen - te, bien formado y retribuido en todos los niveles, y respeto y admiraci\u00f3n del estado y la sociedad, hacia el hombre de ciencia y el universitario. En estrecha colaboraci\u00f3n con la biblioteca del Instituto Cajal, fui completando el estudio de las obras de Cajal. Primero fue el precioso y revolucionario libro sobre degeneraci\u00f3n y regeneraci\u00f3n del sistema ner - vioso y su traducci\u00f3n en ingl\u00e9s6, obra que se adelant\u00f3, a mi entender, me - dio siglo a los conocimientos sobre estos temas, y que por s\u00ed sola hubiera merecido otro premio Nobel. Finalmente le\u00ed con emoci\u00f3n su obra p\u00f3stu - ma, \u00abNeuronismo o Reticularismo\u00bb7 que fue publicada en espa\u00f1ol en la revista Archivos de Neurobiolog\u00eda en el a\u00f1o 1933, aunque yo la le\u00ed en el libro que public\u00f3 con el mismo t\u00edtulo y contenido en el a\u00f1o 1952 el Con - sejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, para celebrar el centenario del nacimiento de Cajal. Este trabajo preparado por Cajal para el Tratado de Neurolog\u00eda de Bunke-Foersters, en cuyo primer tomo se public\u00f3 en 1935 con el t\u00edtulo \u00abDie Neuronenlehre\u00bb, ha sido considerada como el testamento cient\u00edfico de Cajal y su subt\u00edtulo: \u00abLas pruebas objetivas de la unidad anat\u00f3mica de las c\u00e9lulas nerviosas\u00bb es un resumen de la vida cient\u00edfica de Cajal, que estuvo consagrada a demostrar la \u00abverdad\u00bb de la teor\u00eda neuronal. Finalmente logr\u00e9 una colecci\u00f3n completa de separatas de los trabajos de Cajal, que me fue muy \u00fatil en la d\u00e9cada de los ochenta y noventa, en los que las t\u00e9cnicas de transporte axonal revolucionaron el conocimiento de las conexiones nerviosas y muchos autores de Europa y Am\u00e9rica deseaban conocer si las nuevas conexiones descritas por ellos hab\u00edan sido supuestas por Cajal, a veces, cien a\u00f1os antes. 6 Cajal SR y (1913-1914) \u00abEstudios sobre la degeneraci\u00f3n y regeneraci\u00f3n en sistema nervioso\u00bb. Madrid. Cajal SR y (1928) \u00ab Degeneration and Regeneration of the Nervous System\u00bb. Oxford University Press, London. 7 Cajal SR y (1909-1911) \u00ab\u00bfNeuronismo o Reticularismo? Las Pruebas objetivas de la unidad anat\u00f3mica de las c\u00e9lulas nerviosas. Arch Neurobiol 13:1-144. 1933.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 269 Tambi\u00e9n a nivel profesional y personal cambi\u00f3 mi vida en estos a\u00f1os cincuenta: en 1954 obtuve por oposici\u00f3n, junto con otros dos Acad\u00e9mi - cos, amigos entra\u00f1ables, desgraciadamente ya fallecidos, Alberto Sols y Antonio Fern\u00e1ndez de Molina, una plaza de Colaborador Cient\u00edfico del Instituto Cajal del CSIC. En 1955 contraje matrimonio, en esta d\u00e9cada tuve dos hijos. En 1957 consegu\u00ed una plaza de Catedr\u00e1tico de Universi - dad en Salamanca. Inici\u00e9 contactos con neurocient\u00edficos americanos del norte y del sur y europeos relacionados con las escuelas de Magoun y Moruzzi. Me propuse como un nuevo territorio de colaboraci\u00f3n a EEUU de Am\u00e9rica del Norte. Siempre apareci\u00f3 Cajal en todos estos contactos. A\u00d1OS SESENTA En abril del 1960 fui invitado a exponer en una conferencia en Pisa, en el Departamento de Fisiolog\u00eda que dirig\u00eda el Prof. Moruzzi, mi visi\u00f3n del Sistema Reticular Ascendente de Activaci\u00f3n. Hallazgos anat\u00f3micos y fisiol\u00f3gicos de mi grupo permit\u00edan confirmar que la formaci\u00f3n reticular del tronco del enc\u00e9falo, en su papel de activador del cerebro, proyecta sobre el t\u00e1lamo y la corteza cerebral activ\u00e1ndolos. Nuestros hallazgos demostraban que el Sistema Reticular Ascendente de Activaci\u00f3n proyec - ta directamente sobre la corteza cerebral por un camino subtal\u00e1mico y no a trav\u00e9s del t\u00e1lamo (Fig. 2). Un grupo de colaboradores de Moruzzi defend\u00edan que el t\u00e1lamo proyectaba esta activaci\u00f3n a corteza desde el n\u00facleo reticular del t\u00e1lamo. Nosotros, aparte de nuestros hallazgos apo - y\u00e1bamos nuestros resultados en los hallazgos de Cajal3 argumentados en la figura 2. El t\u00e1lamo no pod\u00eda proyectar a corteza a trav\u00e9s del n\u00facleo reticular porque Cajal hab\u00eda se\u00f1alado y representado que el n\u00facleo reti - cular del t\u00e1lamo era una estaci\u00f3n centr\u00edfuga , ya que sus c\u00e9lulas env\u00edan los cilindroejes, no a la corteza cerebral, sino caudalmente, al propio t\u00e1lamo o caudalmente a n\u00facleos por \u00e9l desconocidos. Afirmaci\u00f3n, que confirm\u00f3 seis a\u00f1os despu\u00e9s el matrimonio Scheibel8 y a algunos de de esos n\u00facleos les dimos nombre en el tronco del enc\u00e9falo en a\u00f1os posteriores9. Hoy nadie duda esta realidad. 8 Scheibel ME, Scheibel AB (1966) The organization of the nucleus reticularis thalami: a Golgi study. Brain Res 1:43-62. 9 Tortelly A, Reinoso-Su\u00e1rez F (1980) Projections to the superior colliculus from the dorsal hypothalamic area and other prosencephalic structures derived from diencephalon. Neurosci Lett 18:257-260.270 aNales de la Real academia Aquel verano de 1960 march\u00e9 tres meses como Profesor Invitado en la Universidad de California, Los \u00c1ngeles (UCLA) y deseando cumplir desde Espa\u00f1a mi reto con Cajal, renunci\u00e9 a un contrato muy atractivo que me ofreci\u00f3 el Prof. Horace Magoun para permanecer en Am\u00e9rica. Siempre pens\u00e9 que mi labor docente e investigadora la realizar\u00eda en y desde Espa\u00f1a, a pesar de las dificultades que tal decisi\u00f3n conllevara. As\u00ed en el oto\u00f1o de 1960 me incorpor\u00e9 a mi querida Universidad de Granada. En la primavera de 1961 medit\u00e9 seriamente sobre mi papel en el cum - plimiento del reto que me hab\u00eda hecho Cajal, al comparar la situaci\u00f3n real de nuestra Universidad con la de la Universidad alemana que hab\u00eda vivido una d\u00e9cada antes y de la americana que estaba conociendo ahora, y de la que me hab\u00eda enamorado, por su vitalidad y eficacia. Conclu\u00ed que mi misi\u00f3n era contribuir a elevar el nivel organizativo, t\u00e9cnico, docente e investigador de nuestras Universidades, en mi caso de nuestras Faculta - des de Medicina, al nivel de las de Am\u00e9rica del Norte. As\u00ed cre\u00eda contribuir Reinoso-Su\u00e1rez F, de Andr\u00e9s I, Rodrigo-Angulo ML, Rodr\u00edguez-Veiga E (1994) Location and anatomical connections of a paradoxical induction pontine tegmentum. Europ J Neurosci 6: 1829-1836.Fig. 2. Dos im\u00e1genes compuestas de Cajal (referencia 4). 1) Corte parasagital del mes - enc\u00e9falo y dienc\u00e9falo del rat\u00f3n, en el que se representan fibras nerviosas procedentes de la formaci\u00f3n reticular (FR) del tronco del enc\u00e9falo, que caminan en dienc\u00e9falo por el subt\u00e1lamo (S), desde el que dan colaterales (D y E) que inervan el t\u00e1lamo, y penetran en prosenc\u00e9falo basal (Pb) para inervar estructuras de esta regi\u00f3n y la corteza cerebral. 2) Corte horizontal del t\u00e1lamo del rat\u00f3n, que incluye el n\u00facleo reticular (A) y otros dos n\u00facleos tal\u00e1micos (B y C). El n\u00facleo reticular es atravesado por fibras nerviosas procedentes de la corteza cerebral que terminan en los otros n\u00facleos tal\u00e1micos (d y e) y otras que desde los n\u00facleos tal\u00e1micos llegan a la corteza cerebral. En el n\u00facleo reticular ha dibujado dos neuronas (a) que env\u00edan sus axones (a), no a corteza, sino caudalmente, hacia t\u00e1lamo y n\u00facleos del tronco del enc\u00e9falo. NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 271 a cumplir los deseos de Cajal, que hab\u00eda hecho m\u00edos, expuestos por \u00e9l en tantos sitios, y que resume la frase de la biblioteca de Max Plank de Giessen: \u00absi queremos ser comparados a los pueblos punteros en calidad docente y de investigaci\u00f3n\u00bb. Hice una propuesta a este respecto en una Junta de la Facultad de Medicina y recib\u00ed una cari\u00f1osa alabanza al entu - siasmo juvenil, pero una inteligente (\u00bf?) reflexi\u00f3n sobre nuestra situaci\u00f3n objetiva \u00a1No hab\u00eda nada que cambiar! En el oto\u00f1o de 1961, reci\u00e9n llegado a Espa\u00f1a, despu\u00e9s de dos exito - sas intervenciones en un simposio internacional en M\u00e9xico titulado The physiological basis of mental activity y otra en Roma en el V International Congress of EEG Clin Neurophysiol , tratando en ambas sobre aspectos distintos de \u00abEl control central de la sensaciones\u00bb, tuve un ofrecimiento de la naciente Universidad de Navarra para que me trasladase a ella. Exig\u00ed las condiciones de organizaci\u00f3n para unos servicios de investiga - ci\u00f3n adecuados, para garantizar una investigaci\u00f3n de calidad, limitaci\u00f3n del n\u00famero de alumnos, curr\u00edculo y sistema estructural de la docencia, eficaz para conseguir los objetivos que me hab\u00eda propuesto. Estas propues - tas coincid\u00edan con los objetivos que hab\u00eda pensado la propia Universidad. As\u00ed en el a\u00f1o 1962 march\u00e9 a Pamplona y colabor\u00e9 a poner en marcha una Facultad de Medicina que pudiera competir con las mejores americanas como deseaba D. Santiago. Con un programa docente moderno, con una rigurosa selecci\u00f3n de alumnos, en el n\u00famero adecuado a nuestras posibili - dades, con un personal de ayuda a la investigaci\u00f3n bien formado y eficaz, y, sobre todo, con calidad, esfuerzo y entusiasmo por parte de todos los componentes de los diferentes niveles docentes e investigadores, se co - menzaron a cumplir llamativamente nuestros objetivos. Hubo una cordial atm\u00f3sfera en colaborar y competir, cambiar experiencias y proponer solu - ciones, tanto en la actividad docente como investigadora. En este terreno un sencillo ejemplo: en el a\u00f1o 1964 mi grupo public\u00f3 en la entonces revista puntera en ciencia \u00abScience\u00bb, el primer trabajo publicado por cient\u00edficos espa\u00f1oles en esta revista desde Espa\u00f1a (Fig. 3)10. As\u00ed cuando en 1969 abandon\u00e9 la Facultad de Medicina de la Univer - sidad de Navarra lo hice orgulloso de haber estado en una Facultad de Medicina que era prestigiosa por la calidad de su ense\u00f1anza (p. e., sus alumnos dominaban los primeros puestos en los resultados de los ex\u00e1 - menes a Internos y Residentes), y pose\u00eda un nivel investigador reconoci - 10 Camacho-Evangelista A, Reinoso-Su\u00e1rez F (1964) Activating and synchronizing centers in cat brain. Science 146, 268-270.272 aNales de la Real academia do internacionalmente. Pens\u00e9 que en ella se hab\u00edan cumplido los deseos de Cajal. Esperaba que lo mismo ocurrir\u00eda con mi nuevo destino: La puesta en marcha de la Facultad de Medicina de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. En junio de 1969, nos trasladamos a Madrid. Las actividades acad\u00e9micas de la Facultad de Medicina de la UAM lo hicieron en sep - tiembre del mismo a\u00f1o. En el verano se organiz\u00f3 el desarrollo del primer curso, ya que los planes de estudio se apoyaron en los propuestos como m\u00e1s eficaces en las reuniones que hab\u00edamos tenido sobre educaci\u00f3n m\u00e9 - dica el equipo de la Facultad de Medicina de la Universidad de Navarra y los Profesores Jos\u00e9 Mar\u00eda Segovia y Vicente Rojo. As\u00ed lo hab\u00eda acordado con el Decano comisario Prof. Arturo Fern\u00e1ndez Cruz y el Rector Prof. Luis S\u00e1nchez Agesta en las conversaciones para mi incorporaci\u00f3n a la Facultad, en las que hab\u00edamos convenido igualmente las facilidades de investigaci\u00f3n y personal acad\u00e9mico y t\u00e9cnico necesarios. Fig. 3. Figura de la referencia 10, primer trabajo publicado por cient\u00edficos espa\u00f1oles, desde Espa\u00f1a, en la revista \u00abScience\u00bb. Demuestra el l\u00edmite en el tronco del enc\u00e9falo entre las estructuras activadoras (responsables del estado de vigilia) y sincronizadoras (responsables del estado de sue\u00f1o) de la actividad cerebral. NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 273 A\u00d1OS SETENTA Segu\u00ed asistiendo todos los a\u00f1os al congreso de la American Associa - tions of Anatomists (AAA) en donde en aquellos a\u00f1os se discut\u00edan los trabajos de Neurociencia m\u00e1s destacados de Am\u00e9rica del Norte, Europa y Jap\u00f3n, as\u00ed como a congresos europeos e internacionales interesantes para los trabajos de nuestro laboratorio. El domingo previo a la inicia - ci\u00f3n del congreso de la AAA se reun\u00eda todos los a\u00f1os el Club Cajal, en el que siempre hab\u00eda una referencia a D. Santiago. Recuerdo con especial inter\u00e9s la reuni\u00f3n del 84 Meeting de la AAA en Filadelfia en el a\u00f1o 1971, en el que el Club Cajal hizo una audici\u00f3n de un disco grabado por D. Santiago. El respeto y el silencio expectante de casi mil personas oyendo aquellas frases en espa\u00f1ol, que les eran traducidas a continuaci\u00f3n al in - gl\u00e9s, es por s\u00ed solo una muestra del prestigio y respeto a nuestro sabio de los m\u00e1s destacados neurocient\u00edficos, que en esos a\u00f1os presentaban sus comunicaciones en los congresos de esta sociedad. En el a\u00f1o 1971 hab\u00eda sido elegido Vicerrector en votaci\u00f3n por una - nimidad del Claustro de Profesores y Alumnos de la Facultad de Medici - na. Como Vicerrector de Investigaci\u00f3n colabor\u00e9 en la construcci\u00f3n de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, principalmente al responsabilizarme de la organizaci\u00f3n y promoci\u00f3n de la investigaci\u00f3n en la Universidad, y en la construcci\u00f3n de su Facultad de Medicina, en estrecha colaboraci\u00f3n con su Decano Prof. Jos\u00e9 Mar\u00eda Segovia de Arana, en la que, a ejemplo de lo que ocurr\u00eda en las Facultades de Medicina m\u00e1s destacadas de EEUU y Canad\u00e1, logramos, una ense\u00f1anza integrada de los sistemas en los cursos cl\u00ednicos y en Neurociencia y una ense\u00f1anza coordinada en el resto de materias. Resultado natural de esta formaci\u00f3n fue que cuando tuvieron ocasi\u00f3n nuestros alumnos disputaron los primeros puestos en los resul - tados de los ex\u00e1menes a Internos y Residentes a los de la Universidad de Navarra. A nivel de investigaci\u00f3n entre otras medidas para aumentar el ambiente cient\u00edfico necesario en un centro universitario, se incorporaron desde el principio en la Facultad de Medicina los centros de Bioqu\u00edmica, dirigido por Alberto Sols, y de Endocrinolog\u00eda Experimental, dirigido por Gabriela Monreale, y en la Universidad se incorpor\u00f3 el Centro de Biolog\u00eda Molecular, al que se incorpor\u00f3 el Prof. Severo Ochoa. Al cesar en 1978 como Vicerrector de Investigaci\u00f3n tuve la satisfacci\u00f3n de constatar que el prestigio investigador de la UAM era muy alto. Por ello no es extra - \u00f1o que en una relaci\u00f3n de los 25 cient\u00edficos espa\u00f1oles con m\u00e1s impacto en la comunidad cient\u00edfica internacional durante el quinquenio 1978-82, 274 aNales de la Real academia figurasen 9 cient\u00edficos que trabajaban en el campus de la UAM (Fig. 4). Tambi\u00e9n aqu\u00ed se hab\u00edan cumplido los deseos de Cajal. Al cesar en 1978 de mis actividades de direcci\u00f3n, pude ocuparme con m\u00e1s intensidad de mi Departamento y dedicarme con energ\u00eda a la pro - moci\u00f3n de la obra de Cajal. El primer paso, para promocionar conocimiento de la importancia cient\u00edfica de Cajal, fue poner en manos de los j\u00f3venes espa\u00f1oles la \u00abHis - toria de mi labor cient\u00edfica\u00bb que refleja con claridad el pensamiento y la aportaci\u00f3n cient\u00edfica de Cajal; y en manos de los cient\u00edficos de habla in - glesa, la monumental \u00abHistolog\u00eda del sistema nervioso del hombre y los vertebrados\u00bb en ingl\u00e9s. Para conseguir estos dos objetivos tuve un gran aliado: el Prof. de Investigaci\u00f3n del CSIC D. Carlos Asensio, gran cient\u00ed - fico, hombre cordial y generoso. El Prof. Asensio, Presidente de la Asociaci\u00f3n Cultural Hispanonor - teamecana, consigui\u00f3 que esta patrocinara la edici\u00f3n de \u00abHistoria de mi labor cient\u00edfica\u00bb, edici\u00f3n que hizo Alianza Editorial. Pedimos a Alberto Sols que hiciera el pr\u00f3logo y yo me ocup\u00e9 de conseguir el texto, el mate - rial gr\u00e1fico y escrib\u00ed la introducci\u00f3n; en cuya redacci\u00f3n disfrut\u00e9, recor - dando mi primera lectura, y aprend\u00ed releyendo a un sabio que \u00abrenunci\u00f3 a puestos pol\u00edticos y representativos y prefiri\u00f3 ser 'obrero del microsco - pio' que, el entusiasmo' de 'los j\u00f3venes mejor dotados'\u00bb. La primera edici\u00f3n se agot\u00f3 enseguida y tuvieron que hacerse varias reimpresiones, que resultaron insuficientes. Lamentamos profundamente que el Profesor Carlos Asensio, actor imprescindible de este logro, no pudiera asistir a la presentaci\u00f3n del libro, ya que un des -Fig. 4. Relaci\u00f3n de los cient\u00edficos espa\u00f1oles por su impacto en la comunidad cient\u00edfica internacional durante el quinquenio 1978-1982, publicada en el peri\u00f3dico Ya el domingo 3 de agosto de 1984. Los subrayados son cient\u00edficos que trabajan en el campus de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 275 graciado accidente seg\u00f3 su joven, rica en logros y prometedora vida. Que - rido Carlos, descansa en paz. La traducci\u00f3n de la edici\u00f3n inglesa de la \u00abHistolog\u00eda del Sistema Ner - vioso del Hombre y los Vertebrados\u00bb al ingl\u00e9s se inici\u00f3 con todo \u00e9xito. El Prof. Max Cowan, primera figura norteamericana en Neurociencia (Presidente de Society for Neuroscience, miembro del AAS, escritor bri - llant\u00edsimo, vicepresidente de la Howard Hughes Medical Institute, vi - cepresidente del Salk Institute y editor del Journal of Neuroscience y The Annual Reviews of Neuroscience, y sobre todo, gran conocedor de Cajal) se responsabiliz\u00f3 de la traducci\u00f3n. El ministerio de Educaci\u00f3n es - pa\u00f1ol quiso costear la edici\u00f3n para lo que firm\u00f3 un contrato con el Prof. Cowan. Se program\u00f3 presentar el libro en el a\u00f1o 1988 centenario del a\u00f1o cumbre de Cajal, el a\u00f1o que defini\u00f3 la teor\u00eda neuronal. Con este motivo se organiz\u00f3 un grupo de trabajo presidido por el Premio Nobel Prof. Ochoa para honrar a Cajal en ese centenario. Todo fracas\u00f3, a pesar de la buena voluntad y trabajo de muchos, por el incumplimiento culpable de unos y estupidez ego\u00edsta de otros, en una serie de acontecimientos penosos de los que es mejor no querer acordarnos de momento. A\u00d1OS OCHENTA Tambi\u00e9n D. Santiago fue el inductor del nacimiento y puesta en marcha de la \u00abSociedad Espa\u00f1ola de NeuroCiencia\u00bb11. Mi muy positi - va experiencia por la asistencia a los congresos anuales de la Society for Neuroscience americana, me anim\u00f3 a proponer a los profesores que nos ocup\u00e1bamos de la ense\u00f1anza integrada de la asignatura de Neuro - biolog\u00eda en la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid a poner en marcha los mecanismos para que la patria del fundador de la moderna Neurociencia contara con una sociedad cient\u00edfica sobre esta materia. En el a\u00f1o 1979 iniciamos este recorrido y el a\u00f1o 1985 naci\u00f3 oficialmente la \u00abSociedad Espa\u00f1ola de NeuroCiencia\u00bb. Por antig\u00fcedad me toc\u00f3 pronunciar el Discurso de Apertura del Cur - so Acad\u00e9mico 1981-1982 en la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid que titul\u00e9: \u00abUniversidad, Investigaci\u00f3n y la Formaci\u00f3n de M\u00e9dicos\u00bb12. Una 11 Reinoso-Su\u00e1rez FR (2008) Or\u00edgenes y primeros pasos de la Sociedad Espa\u00f1ola de NeuroCiencia (SENC). An R Acad Nac Med (Madrid) 125:157-178. 12 Reinoso-Su\u00e1rez FR (1981) Universidad, Investigaci\u00f3n y la Formaci\u00f3n de M\u00e9dicos. Universidad Aut\u00f3noma de Madrid.276 aNales de la Real academia parte sustanciosa del discurso la fundament\u00e9 en el pensamiento de Cajal, especialmente en lo escrito en sus libros \u00abReglas y Consejos\u00bb e \u00abHisto - ria de mi Labor Cient\u00edfica\u00bb. En un momento escribo: \u00abYo aconsejar\u00eda a nuestros pol\u00edticos que leyeran algunas partes de estas dos interesantes obras; y a nuestros universitarios, profesores y alumnos, que leyesen las dos completas. (...) ambas muestran a CAJAL como un ejemplo de buen hacer universitario, de amor a Espa\u00f1a y a la investigaci\u00f3n \u2014amores que van siempre unidos en Cajal\u2014, de entusiasmo y dedicaci\u00f3n sin l\u00edmites. Se deducen consejos pr\u00e1cticos que hoy siguen teniendo vigencia para el desarrollo de la ciencia en cualquier pa\u00eds y circunstancia y desde luego para el mejoramiento de la ciencia espa\u00f1ola. Todo ello de la mano de uno de los grandes monstruos de la ciencia universal\u00bb. Los a\u00f1os ochenta fueron unos a\u00f1os de gran actividad investigadora y de pol\u00edtica cient\u00edfica, tanto en Espa\u00f1a, como de presencia en Europa y Am\u00e9rica, del Departamento de Morfolog\u00eda de la UAM, que aprovechamos para promocionar la figura de Cajal en todos estos escenarios. Tratar\u00e9 a continuaci\u00f3n de hacer una relaci\u00f3n cronol\u00f3gica de los acontecimientos m\u00e1s espec\u00edficamente relacionados con Cajal. En 1981 nos reunimos en Valencia cient\u00edficos de Instituto Citol\u00f3gi - co de Valencia y de las Universidades Aut\u00f3noma de Madrid, Boston y Valencia, para organizar un Simposio Internacional sobre \u00abCajal como fundador de la moderna Neurociencia\u00bb. El simposio se celebr\u00f3 en 1982 en Valencia y en \u00e9l participaron destacados cient\u00edficos internacionales en Neurociencia as\u00ed como muchos neurocient\u00edficos j\u00f3venes espa\u00f1oles. La conferencia inaugural la pronunci\u00e9 sobre \u00abCajal: A modern insight in neuroscience\u00bb. Se public\u00f3 el simposio en una preciosa monograf\u00eda de Elsevier, ilustrada en su portada con un dibujo hecho por Dal\u00ed para este evento13. Tambi\u00e9n en 1982 codirig\u00ed en Santander un Curso de verano ti - tulado: \u00abRam\u00f3n y Cajal: cient\u00edfico, educador y humanista\u00bb que inaugur\u00e9 con una conferencia titulada \u00abActualidad de la obra cient\u00edfica de Cajal\u00bb publicada un a\u00f1o despu\u00e9s14. Tambi\u00e9n en el a\u00f1o 1981 me propusieron de la oficina de cooperaci\u00f3n con Iberoam\u00e9rica del Ministerio de Asuntos Exteriores la organizaci\u00f3n de una colaboraci\u00f3n con estos pa\u00edses en la promoci\u00f3n de la ense\u00f1anza e investigaci\u00f3n de la Neurociencia, que acab\u00e9 13 Reinoso-Su\u00e1rez FR (1983). Cajal: A modern insight Contribution Publishers, B.V., pp. 3-22. 14 Reinoso-Su\u00e1rez FR (1983) Actualidad de la obra cient\u00edfica de Cajal. Arbor 114: 305-313.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 277 de organizar el a\u00f1o 1982 con la ayuda del Prof. Elio Garc\u00eda-Austt. As\u00ed en enero de 1983 se inici\u00f3 en Caracas (Venezuela) el \u00abI Curso Avanzado Ibe - roamericano de Neurociencias\u00bb con el que se inaugur\u00f3 la \u00abC\u00e1tedra San - tiago Ram\u00f3n y Cajal\u00bb. En total la C\u00e1tedra Cajal imparti\u00f3 en Iberoam\u00e9rica 6 cursos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos de Neurociencia entre los a\u00f1os 1983 a 1988: 3 en Caracas (Venezuela), 2 en Montevideo (Uruguay) y 1 en Porto Alegre (Brasil) en Julio 1988. En 1983 organic\u00e9 en Toledo (Espa\u00f1a) un simpo - sio internacional, patrocinado por la IBRO, sobre \u00abCortical integration\u00bb, que inaugur\u00e9 con and the neural inte - gration\u00bb. Publicada por Raven Press en 198415. En 1984 organizamos en Madrid un \u00abRam\u00f3n y Cajal International Symposium\u00bb. En el mes de diciembre de ese mismo a\u00f1o fui invitado a pronunciar en Montevideo (Uruguay) una conferencia, con un alto contenido emocional, titulada \u00abSantiago Ram\u00f3n y Cajal y la Ciencia Neurobiol\u00f3gica Actual\u00bb. Despu\u00e9s de varios a\u00f1os de intentar reactivar el Instituto Cajal en 1984 se nombr\u00f3 con este objetivo por el CSIC un Comit\u00e9 Cient\u00edfico Internacional forma - do por 5 prestigiosos neurocient\u00edficos internacionales; fui el miembro espa\u00f1ol de este equipo, que trabajamos hasta 1989 en impulsar la ac - tividad cient\u00edfica del Instituto, en su promoci\u00f3n y organizaci\u00f3n y en la adscripci\u00f3n de personal cient\u00edfico. Entre otras conferencias y actividades de los a\u00f1os ochenta relativas a Cajal s\u00f3lo mencionar\u00e9 mi participaci\u00f3n en un simposio internacional sobre Neuroplast\u00edcity celebrado en Madrid en 1987 en el que pronunci\u00e9 una conferencia sobre \u00abCajal's concepts of plasticity in the central nervous system revisited\u00bb16. As\u00ed llegamos a 1988, el centenario del a\u00f1o cumbre de Cajal. La de - saz\u00f3n por no poder celebrar este centenario con la presentaci\u00f3n de la traducci\u00f3n inglesa de la \u00abHistolog\u00eda del sistema nervioso del hombre y los vertebrados\u00bb se vio atenuada por dos hechos: 1.\u00ba Mis buenos amigos Javier DeFelipe y Ted Jones me pidieron que escribiera el pr\u00f3logo de su magn\u00edfico libro \u00abCajal on the Cerebral Cortex\u00bb17 que fue presentado ese a\u00f1o. Y 2.\u00ba, el Anatomischen Institut der Humboldt Universit\u00e4t de Berlin 15 Reinoso-Su\u00e1rez F (1984) Introduction: Cajal neural integration C Ajmone Marsan. IBRO Monograph Series, Raven Press, New York, vol. 11, pp. 1-11. 16 Reinoso-Su\u00e1rez F (1987) Cajal's concepts of plasticity in the central nervous sys - tem revisited: A perspective. En Neuroplasticity: A new tool in pathology. Masland RL, A Portera-S\u00e1nchez, G Toffano. pp. 31-37. 17 Reinoso-Su\u00e1rez, F (1988) Foreword. En: Cajal on the Cerebral Cortex . DeFelipe J, EG Jones. Oxford University Press, New York and Oxford, pp. VII-IX.278 aNales de la Real academia (Alemania) quer\u00eda celebrar con un simposio, al cumplirse el centenario de la presentaci\u00f3n de Cajal en esta Universidad, en 1889, de sus magn\u00edfi - cas preparaciones que revolucionaron la vida cient\u00edfica alemana,18 y me invitaban a pronunciar la conferencia inicial del simposio. En la prima - vera de ese a\u00f1o me comunicaron que dejaban la celebraci\u00f3n para el a\u00f1o 1990 por la comprometida situaci\u00f3n de Berl\u00edn. Efectivamente, en noche del 9 de noviembre de 1989, mientras cenaba en la casa del Dr. Alexan - der, director del Department of Neurology del Jonhs Hopkins Hospital en Baltimore (USA), en el que hab\u00eda dado una conferencia sobre \u00abThe prefrontal cortex and the anatomy of the memory\u00bb, vi caer en directo el muro de Berl\u00edn. Toqu\u00e9 los restos de ese muro un a\u00f1o m\u00e1s tarde, en oc - tubre de 1990, comprobando la a\u00fan dram\u00e1tica diferencia entre el Berl\u00edn oeste y Berl\u00edn este, cuando lo cruc\u00e9 para llegar a la Virchow H\u00f6rsaal del Anatomischen Institut der Humboldt Universit\u00e4t de Berlin, donde Cajal hab\u00eda presentado sus preparaciones 101 a\u00f1os antes y en donde se inici\u00f3 la reuni\u00f3n cient\u00edfica en honor de Cajal con mi conferencia: \u00abCajal's work after a century. Insightful ideas of a scientific genius\u00bb. Otros dos espa\u00f1o - les, los profesores Jorge Cervos y Alberto Portera presentaron tambi\u00e9n sus conferencias en este interesante y emotivo simposio, donde fuimos delicadamente atendidos por los organizadores alemanes (Fig. 5). DESPU\u00c9S DE LOS A\u00d1OS OCHENTA En los a\u00f1os noventa y lo que llevamos de siglo XXi han sido muy numerosas mis conferencias y en otros casos escritos sobre D. Santia - go. S\u00f3lo mencionar\u00e9 cuatro: Una, al inicio del tercer milenio19, otra, con 18 No puedo dejar de trascribir los p\u00e1rrafos que Cajal dedica a este evento, en la pag. 93 de su libro \u00abHistoria de mi labor cient\u00edfica\u00bb, Alianza Editorial, 1981: \u00abLa referida Sociedad anat\u00f3mica (alemana) celebraba aquel a\u00f1o de 1889 sus sesiones en la Universidad de Berl\u00edn, durante la primera quincena de octubre.\u00bb (...). \u00abSeg\u00fan era de presumir, estos sabios (His, Schwalbe, Retzius, Waldeyer, y singular - mente a K\u00f6lliker), entonces celebridades mundiales, iniciaron su examen con m\u00e1s escep - ticismo que curiosidad. Sin duda esperaban un fiasco. Mas cuando hubieron desfilado ante sus ojos, en cortejo de im\u00e1genes clar\u00edsimas e irreprochables, el ax\u00f3n de los granos las fibras musgosas y trepadoras , las bifurcaciones y ramas ascendente y descendente de las ra\u00edces sensitivas , (...) Al fin, desvanecida la pre - venci\u00f3n (...), las felicitaciones estallaron calurosas y sinceras. (...) El m\u00e1s interesado de mis oyentes fue A. K\u00f6lliker, el venerable patriarca de la Histolog\u00eda alemana. 19 Reinoso-Su\u00e1rez F (2000) Cajal y la Neurociencia en el umbral del tercer milenio. An R Acad Nac Med (Madrid) 117: 451-467. NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 279 un alto valor emotivo para m\u00ed20, numerosas conferencias en Academias Cient\u00edficas, otras muchas instituciones y art\u00edculos con motivo del cente - nario del premio Nobel de Cajal en el a\u00f1o 2006, de las que destaco la ex - puesta en una reuni\u00f3n del Instituto de Espa\u00f1a21 y, finalmente, otra publi - cada en \u00abEl legado filos\u00f3fico espa\u00f1ol e hispanoamericano del siglo XX\u00bb22. PARA TERMINAR Cajal en el \u00faltimo p\u00e1rrafo de su obra p\u00f3stuma \u00ab\u00bfNeuronismo o Reti - cularismo?\u00bb6 dice: 20 Reinoso-Su\u00e1rez F (2002) Cajal hoy: la permanencia de un genio. Rev Esp Patolog 35:373-384. 21 Reinoso-Su\u00e1rez F (2007) Vigencia de la obra cient\u00edfica de don Santiago Ram\u00f3n y Cajal. En: Santiago Ram\u00f3n y Cajal. Amador Sch\u00fcller P\u00e9rez (ed.), Instituto de Espa\u00f1a (Madrid), pags. 11-25. 22 Reinoso-Su\u00e1rez F (2009) La obra de Santiago Ram\u00f3n y Cajal. En: El legado filo - s\u00f3fico espa\u00f1ol e hispanoamericano del siglo XX . M Garrido, NR Oringer, LM Vald\u00e9s, MM Vald\u00e9s (Cooed.) C\u00e1tedra (Madrid), pags. 204-210. Fig. 5. Los Profs., de izquierda a derecha, Fernando Reinoso, Jorge Cervos y Alberto Portera, en la puerta del Anatomischen Institut der Humboldt Universit\u00e4t de Berl\u00edn, en octubre de 1990, donde Cajal hab\u00eda presentado a los \u00absabios\u00bb alemanes 101 a\u00f1os antes, sus impresionantes preparaciones de la Anatom\u00eda del Sistema Nervioso. 280 aNales de la Real academia \u00abNo somos exclusivos ni dogm\u00e1ticos\u00bb. Pero, en los \u00faltimos renglones del p\u00e1rrafo anterior se\u00f1ala: \u00abY a la hora de juzgar debemos despersonalizarnos, olvidar prejui - cios seductores, propios o ajenos, y ver las cosas, seg\u00fan dec\u00eda gRaci\u00e1N , como si fueran contempladas por primera vez. Y no temamos a las inven - ciones t\u00e9cnicas futuras, porque si los hechos han sido bien observados, ellos perdurar\u00e1n, aunque cambien las interpretaciones\u00bb. Es lo que he insistido siempre a mis colaboradores: \u00absi los hechos han sido bien observados\u00bb si lo que dices en tu escrito responde objeti - vamente, a la verdad de lo observado con una t\u00e9cnica fiable, no corrijas los resultados para darle gusto a un reviewer , por muy ilustrado que sea. Insiste, en todo caso perfeccionando el estudio, y puedes estar seguro de que \u00ablas invenciones t\u00e9cnicas futuras\u00bb te dar\u00e1n la raz\u00f3n. Como ha sucedido con los hechos descritos por Cajal, que a\u00fan perdu - ran, porque fueron bien observados, bella y objetivamente representados (nunca faltaron a la verdad) y, adem\u00e1s, brillantemente interpretados. NEUROCIENCIA Y EDUCACI\u00d3N NEUROSCIENCE AND EDUCATION Por el Ilmo. Sr. D. FRaNcisco moRa TeRuel Acad\u00e9mico Correspondiente Resumen Se ha levantado un enorme inter\u00e9s en las sociedades democr\u00e1ticas por cambiar, innovar y mejorar la educaci\u00f3n y la ense\u00f1anza teniendo como base los conocimientos sobre como funciona el cerebro en el contexto de las huma - nidades, la psicolog\u00eda y la medicina en particular. Hoy se trabaja por construir un marco en el que poder crear una base s\u00f3lida sobre la ense\u00f1anza, m\u00e1s all\u00e1 de observaciones, opiniones o ideolog\u00edas, que pueda, llevarse a los maestros, padres y ense\u00f1antes en general. Pero no solo a ellos, sino a la sociedad misma, lo que incluye a instituciones de ense\u00f1anzas varias, medios de comunicaci\u00f3n y desde luego dirigentes a nivel nacional e internacional que tengan que ins - trumentar pol\u00edticas y directrices educativas. De esto trata Neuroeducacion. Abstract There has been a tremendous interest in for and teaching on the basis of knowledge about how the brain works and particularly in the context of the humani - ties, psychology and medicine in particular. Today we are working to build a framework in which we can create a solid foundation on teaching, beyond observations, opinions or ideologies that can be taken to teachers, and parents. And not only to them, but also to society itself, which includes institutions, media and, of course, national and international leaders who have to imple - ment educational policies and guidelines. This is what Neuroeducation is about. INTRODUCCI\u00d3N Hoy se ha levantado un enorme inter\u00e9s por cambiar, innovar y mejo - rar la educaci\u00f3n y la ense\u00f1anza teniendo como base los conocimientos 282 aNales de la Real academia sobre el cerebro. Inter\u00e9s manifestado, de modo expl\u00edcito, por las m\u00e1s destacadas instituciones docentes del mundo. Sin embargo, es cierto, que todav\u00eda queda un largo trecho por recorrer entre los conocimientos que aportan la Neurociencia actual y su aplicaci\u00f3n directa en el aula. Hoy se trabaja por construir un marco en el que colocar los conocimien - tos del cerebro y como basado en ello se interact\u00faa con el medio que rodea al ser humano a lo largo de todo su arco vital en su vertiente espe - c\u00edfica de la ense\u00f1anza y el aprendizaje. Y sobre todo un intento de crear una base s\u00f3lida sobre la ense\u00f1anza, m\u00e1s all\u00e1 de observaciones, opiniones o ideolog\u00edas, que pueda no solo llevarse a los maestros y ense\u00f1antes en general, sino a la sociedad misma, lo que incluye padres, instituciones de ense\u00f1anzas varias, medios de comunicaci\u00f3n y desde luego dirigentes a nivel nacional que tengan que instrumentar pol\u00edticas educativas. Y es precisamente, quiz\u00e1s por todo esto, que ahora, con los conocimientos nuevos que aporta la Neurociencia, comenzamos a darnos verdadera - mente cuenta de la importancia de la educaci\u00f3n. Kant en su Pedagog\u00eda vino a decir que el ser humano es lo que la educaci\u00f3n hace de \u00e9l. Y ten\u00eda sobrada raz\u00f3n. Lo que no sab\u00eda Kant es como esa educaci\u00f3n opera en el cerebro humano para que esto sea as\u00ed. Y eso es lo que esta empezando a desbrozar la Psicolog\u00eda y la Neurociencia Cognitiva actual. En 2005 una editorial de la revista Science (Stern 2005) se\u00f1alaba que \u00abEl deseo evidente y en aumento por una educaci\u00f3n \u00abbasada en la eviden - cia\u00bb ha coincidido con un per\u00edodo de progreso espectacular en el campo de la neurociencia que ha captado un enorme inter\u00e9s p\u00fablico general con sus logros, y ello ha llevado a un debate, ya en marcha, acerca de la potenciali - dad de la neurociencia para propiciar una reforma de la educaci\u00f3n \u00bb (edito - rial \u00ab La Pedagog\u00eda se re\u00fane con la Neurociencia \u00bb) En consonancia con ese inter\u00e9s est\u00e1 el proceso que se est\u00e1 realizando por cambiar, innovar y me - jorar la Educaci\u00f3n y la Ense\u00f1anza teniendo como base los conocimien - tos sobre como funciona el cerebro (Mora 2017) as\u00ed como el soporte de diversas instituciones, revistas especializadas y por supuesto las pol\u00edticas de algunos gobiernos, en particular de Estados Unidos. Reflejo de esto \u00faltimo ha sido el creciente n\u00famero de publicaciones y editoriales en las m\u00e1s prestigiosas revistas cient\u00edficas del mundo (Mora 2017). Es evidente hoy que aprender, memorizar, ense\u00f1ar y educar y adquirir conocimiento, lo elaboran las personas con sus cerebros (Mora 2008). Y es por ello que, se est\u00e1 intentando crear puentes de entendimiento entre la Neurociencia y Educaci\u00f3n con una solidez que va en aumento y de forma cada vez mas acelerada en los \u00faltimos pocos a\u00f1os.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 283 La relaci\u00f3n cerebro-ense\u00f1anza ha despertado tal inter\u00e9s que hoy se habla de una verdadera \u00abhambre\u00bb por conocer todo aquello que sea nuevo en este campo. Los maestros en particular parecen sentir esa necesidad de llevar estos nuevos conocimientos a la ense\u00f1anza en las escuelas de primaria y secundaria y algo parecido est\u00e1 empezando a ocurrir tambi\u00e9n en el \u00e1mbito de los profesores universitarios. Hoy, en los inicios de esta nueva andadura, ya hay cr\u00edticas varias acerca de este proceso (Ansari y Coch 2006) Sin embargo, son m\u00e1s las voces positivas que se escuchan en este contexto. Vale la pena destacar un editorial de la revista Mind, Brain and Education en el que los editores (Fisher et al. 2007) se\u00f1alaban \u00ab los cient\u00edficos a veces argumentan que hablar sobre la biolog\u00eda de la educaci\u00f3n es algo prematuro. Dicen que la ciencia tiene antes que responder a las pre - guntas profundas acerca de c\u00f3mo funciona la relaci\u00f3n cerebro-mente. Por el contrario, nosotros afirmamos que es de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica (aho - ra) de donde vendr\u00e1n los grandes descubrimientos por venir en el campo del aprendizaje y el desarrollo \u00bb. Y tambi\u00e9n, desde una perspectiva quiz\u00e1 m\u00e1s pr\u00e1ctica, Usha Goswami del Centro de Neurociencia y Educaci\u00f3n de la Universidad de Cambridge, ha comentado \u00ab Hay un abismo entre la cien - cia actual y su aplicaci\u00f3n directa en el aula. La mayor\u00eda de los cient\u00edficos sostienen que rellenar ese abismo es prematuro. Sin embargo, en la actuali - dad, los maestros son receptores de programas de informaci\u00f3n sobre como ense\u00f1ar basado en los conocimientos que se tienen del cerebro. Algunos de estos programas contienen cantidades alarmantes de informaci\u00f3n err\u00f3nea y a pesar de ello son utilizados en muchas escuelas \u00bb (Goswami 2006). NEUROCULTURA Y NEUROEDUCACI\u00d3N George Steiner de la Universidad de Cambridge dijo no hace mucho en una conferencia p\u00fablica que \u00ab todas las culturas son mortales como mortales son los hombres que las han creado. Y es ahora que nos encontra - mos en un per\u00edodo de transici\u00f3n cultural. Estamos entrando en la era de la post-religi\u00f3n. Y de ser as\u00ed, la pregunta es \u2014continuaba Steiner\u2014 \u00bfQue nos espera? \u00bfQue va a nacer? \u00bb Steiner puso \u00e9nfasis en la posible emergencia de una nueva forma de pensamiento mas cr\u00edtico y anal\u00edtico y desde luego creativo que cambiar\u00eda nuestras formas de pensar. Sin duda que en ello se encontrar\u00eda como centro la Ciencia y el pensamiento cient\u00edfico (Stei - ner 1999) Y tambi\u00e9n Eduard Wilson, quiz\u00e1 de modo mas especifico habl\u00f3 de una nueva cultura que fuese la base de estilos de vida enfocados a la 284 aNales de la Real academia supervivencia de la especie humana y de la misma biosfera enfatizando la idea de que para alcanzar este objetivo se necesita conocer mejor como funciona el cerebro humano y esperar lograr con ello desentra\u00f1ar como se producen los pensamientos, las emociones y los sentimientos, base de la creaci\u00f3n de todas las culturas y tambi\u00e9n de esa nueva cultura de la que hablaba Steiner (Wilson 2003). Sin duda la ciencia y el pensamiento cient\u00edfico presidir\u00e1n esa nueva cultura en tanto que ya se esta produciendo un cambio revolucionario en nuestra visi\u00f3n del mundo humano. Ciertamente ya muchos ven en los descubrimientos cient\u00edficos el origen de este nuevo periodo cultural, y en particular los conocimientos que acabo de apuntar acerca de como fun - ciona el cerebro interaccionando con el resto del cuerpo y con el medio ambiente que le rodea (Mora, Segovia y Del Arco, 2007; Mora, Segovia, Del Arco, De Blas y Garrido, 2012). A este nuevo cambio cultural basado en conocer como funciona el cerebro algunos lo hemos venido en denominar como Neurocultura, lo que implica no solo una reevaluaci\u00f3n de las humanidades sino tambi\u00e9n un mejor conocimiento acerca de como nos concebimos a nosotros mis - mos (Mora 2007). Y as\u00ed, bajo el paraguas de esta Neurocultura est\u00e1n naciendo nuevas disciplinas como Neurofilosof\u00eda, Neuro\u00e9tica y Neuroso - ciolog\u00eda, y tambi\u00e9n Neuroeconom\u00eda, Neuroest\u00e9tica y Neuroarquitectura, todas ellas aportando un nuevo enfoque a la luz de los c\u00f3digos cerebrales que, adquiridos a lo largo del proceso evolutivo, gobiernan el funciona - miento del cerebro. (Mora 2007, Mora 2015). Precisamente los nuevos conocimientos de la Neurociencia acerca de como funciona el cerebro y al amparo de la Neurocultura se ha producido el reciente nacimiento de la Neuroeducaci\u00f3n. UNA NUEVA VISI\u00d3N DE LA EDUCACI\u00d3N En un marco, que resume todo lo que antecede, es decir, una nueva visi\u00f3n de la educaci\u00f3n basada en el cerebro (Mora 2017) Neuroeducaci\u00f3n es tomar ventaja de los conocimientos acerca de como funciona el cere - bro integrados en la psicolog\u00eda y la medicina en un intento de mejorar y potenciar tanto los procesos de aprendizaje y memoria de los estudiantes como ense\u00f1ar mejor en los profesores. Neuroeducaci\u00f3n no es todav\u00eda ninguna disciplina de contenidos reglados. Ser\u00eda un cuadro no figurativo cuya tela contiene solo pinceladas que alertan sobre lo que en educaci\u00f3n NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 285 asoma en lontananza, o, si se quiere, es un estado de conocimientos que intenta destacar el momento actual de la relaci\u00f3n Cerebro-Educaci\u00f3n pensando no tanto en su inmediata aplicaci\u00f3n en las aulas y centros de ense\u00f1anza, sino en conocer como se esta trenzando ese enlace que, por otra parte, se avizora fruct\u00edfero. Neuroeducaci\u00f3n es \u00ab un andar el camino \u00bb con la educaci\u00f3n de la mano de la neuroenciencia que permita evaluar y mejorar la preparaci\u00f3n del que ense\u00f1a (maestro, profesor) y ayudar a facilitar el proceso de quien aprende (individualidad a cualquier edad). La comunidad de docentes, los maestros, hace ya mucho tiempo que comparten la esperanza de encontrar nuevos medios educativos basados en hechos cient\u00edficos y particularmente en la Neurociencia. Y es as\u00ed que los maestros y profesores reconocidos como buenos maestros o buenos profesores por sus resultados con los alumnos, admiten y afirman que ser\u00eda muy positivo para ellos y que mejorar\u00eda sus capacidades docentes, si se les proveyese de un mejor conocimiento de los \u00faltimos hallazgos cient\u00edficos sobre la emoci\u00f3n, la curiosidad, la atenci\u00f3n, la memoria etc. As\u00ed es como se est\u00e1 produciendo el nacimiento de la Neuroeducaci\u00f3n. NEUROEDUCACI\u00d3N Y EMOCI\u00d3N El conocimiento de las emociones y su significado es esencial para conocer la relaci\u00f3n entre Neurociencia y Neuroeducaci\u00f3n. La emoci\u00f3n es la energ\u00eda que mueve el mundo. La emoci\u00f3n es ese motor que todos llevamos dentro y nos hace reaccionar ante diferentes tipos de est\u00edmu - los provinientes del medio ambiente. Las emociones son mecanismos inconscientes que utiliza el individuo para sobrevivir y comunicarse y para hacer m\u00e1s s\u00f3lidos los procesos de aprendizaje y memoria. Hoy sa - bemos ademas que las emociones son el ingrediente b\u00e1sico de los pro - pios procesos cognitivos. En definitiva la emoci\u00f3n o las emociones son procesos por los que el medio ambiente, el cerebro y el resto del orga - nismo forman un todo funcional. Sin duda que la emoci\u00f3n es uno de los fundamentos biol\u00f3gicos mas profundos del ser vivo y desde luego de la existencia humana (Mora 2015). La elaboraci\u00f3n neuronal de las emociones corresponde a un \u00abcerebro dentro del cerebro\u00bb que se conoce como cerebro l\u00edmbico o cerebro emo - cional. Su importancia principal radica en que lo que se ve, se oye, se toca, se paladea o se huele, tras ser analizado sin significado emocional alguno por las correspondientes \u00e1reas sensoriales espec\u00edficas de la corteza cere -286 aNales de la Real academia bral, pasa por el filtro de las redes neuronales que componen el sistema emocional y es all\u00ed a donde estas percepciones sensoriales, ya creadas, se les acu\u00f1a la etiqueta de bueno o malo, placentero o doloroso, atractivo o rechazable, interesante o soso. M\u00e1s tarde, cuando esa informaci\u00f3n, ya coloreada de significado emocional, pasa a las \u00e1reas de asociaci\u00f3n de la corteza cerebral se elaboran los procesos mentales, de raz\u00f3n y de pensa - miento y las funciones ejecutivas complejas. De este modo los abstractos o ideas con los que trabajan los sistemas distribuidos de las cortezas de asociaci\u00f3n para crear el pensamiento ya est\u00e1n impregnadas de emoci\u00f3n. En particular parecen fundamentales los circuitos neuronales de una estructura del sistema l\u00edmbico, la am\u00edgdala, que viene conectada a casi to - das las \u00e1reas del cerebro (Pessoa 2008). Hoy sabemos que el binomio emo - ci\u00f3n-cognici\u00f3n es un binomio indisoluble que nos lleva a concebir de cierto que no hay raz\u00f3n sin emoci\u00f3n. Binomio cardinal para entender la esencia de lo que es ense\u00f1ar y aprender pues es de la emoci\u00f3n que se enciende la curiosidad y de ella la atenci\u00f3n expl\u00edcita y con esta \u00faltima los procesos de aprendizaje y memoria. Con el conocimiento de estos procesos b\u00e1sicos ce - rebrales se fundamenta y asienta el concepto de neuroeducaci\u00f3n. NEUROCIENCIA Y EDUCACI\u00d3N Los ingredientes neuronales de lo que conocemos como emoci\u00f3n, cu - riosidad, atenci\u00f3n, conciencia, procesos mentales, aprendizaje, memoria y consolidaci\u00f3n de la memoria y tambi\u00e9n sue\u00f1o y ritmos biol\u00f3gicos y todo ello desde el ni\u00f1o al adulto y el viejo (Mora 2008, 2017; Gruber, Gel - man y Rangnath 2014) ya est\u00e1n comenzando a ser aclarados por la Neu - rociencia. Es m\u00e1s, la Neurociencia nos ense\u00f1a que todos estos procesos no son eventos singulares en el cerebro con un sustrato neuronal \u00fanico, sino procesos m\u00faltiples y diferentes en los que participan muchos y di - ferentes circuitos cerebrales, a tiempos diferentes y localizados en \u00e1reas diferentes del cerebro y que se ponen en marcha por est\u00edmulos diferentes del medio ambiente. De este modo hoy se conocen, por ejemplo, varios ti - pos de procesos atencionales y cada uno con sus propias redes neurona - les. As\u00ed se habla de una atenci\u00f3n base, t\u00f3nica, dispersa; una atenci\u00f3n de alerta, de foco fijo y preciso; una atenci\u00f3n orientativa, de identificaci\u00f3n; una atenci\u00f3n ejecutiva (para el estudio); una atenci\u00f3n virtual (procesos creativos); y ya se comienza hablar de la posible existencia de una aten - ci\u00f3n digital (navegar por internet) (Raz y Buhle 2006) Del mismo modo NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 287 se sabe hoy de los diversos tipos de memoria y de otros muchos procesos relevantes para el aprendizaje (LaBar y Cabeza 2006). Adentrarse en estos conocimientos, determinar esos tiempos y rela - cionarlos con la eficiencia del aprendizaje y la ense\u00f1anza, bien pudiera ayudar a utilizarlos mejor. Es m\u00e1s, se comienzan a poner en mesa de es - tudio los \u00abtiempos atencionales\u00bb diferentes seg\u00fan los temas diferentes a los que haya que prestar atenci\u00f3n. Y aun cuando todav\u00eda no se conoce en Neurociencia, si sabemos por psicolog\u00eda que el \u00abtiempo atencional\u00bb en el ni\u00f1o (el tiempo que el ni\u00f1o es capaz de mantener la atenci\u00f3n) no es el mismo que el del adulto tanto para aprender una percepci\u00f3n concreta como para aprender un concepto abstracto relativamente complejo. Y que en todos los casos \u00abel tiempo atencional\u00bb que se requiere para atender las ense\u00f1anzas en una clase bien pudiera ser tambi\u00e9n diferente y bastan - te dependiente del entrenamiento previo que tengan quienes lo reciben. Precisamente, disecar todos estos ingredientes de la atenci\u00f3n, en t\u00e9rminos neurobiol\u00f3gicos y educativos puede ayudar a conocer los tiempos reales y los componentes reales necesarios para poder adecuar las ense\u00f1anzas a cada edad y hacerlas m\u00e1s efectivas y eficientes y tambi\u00e9n ayudar a conocer como estos tiempos e ingredientes pueden ser modificados. Este es el ca - mino que permitir\u00e1 hacer avanzar la Neuroeducaci\u00f3n (Mora 2017). NEUROMITOS Y RITMOS CIRCADIANOS Este nuevo camino que llamamos Neuroeducaci\u00f3n no est\u00e1 carente de problemas. Uno, ciertamente b\u00e1sico, es la enorme dificultad del lenguaje en la transferencia de los conocimientos de la Neurociencia desde los neu - rocient\u00edficos a los maestros, para que \u00e9stos capten con certeza y seguridad esta transmisi\u00f3n y poder as\u00ed aplicarlos en la clase y los alumnos. El segun - do gran problema es seleccionar con claridad los datos neurocient\u00edficos que, transferidos al maestro, sean de aplicaci\u00f3n real y beneficien su labor. Y lo tercero, no excederse en las expectativas que se est\u00e1n generando en algunos casos en los medios de comunicaci\u00f3n, y a\u00fan en los maestros, en el sentido de ser realistas con las posibilidades que esta nueva aventura intelectual puede aportar y no caer en la trampa, tantas veces abierta, de intereses espurios. Precisamente una precipitaci\u00f3n en este camino es lo que ha dado lugar al nacimiento de los \u00abNeuromitos\u00bb, es decir, a la aplica - ci\u00f3n en los colegios de conocimientos neurobiol\u00f3gicos distorsionados, lo que es lo mismo que decir, a la aplicaci\u00f3n de falsos conceptos o conceptos 288 aNales de la Real academia \u00abneuro\u00bb err\u00f3neos. Y es que hay gentes que ofrecen a los colegios paquetes de informaci\u00f3n \u00abneuro\u00bb que supuestamente son \u00fatiles y podr\u00edan guiar a los maestros a mejorar su ense\u00f1anza y no lo son. Y lo mismo se podr\u00eda de - cir, quiz\u00e1 con otros matices, para los profesores de Universidad que est\u00e9n alejados de la Psicolog\u00eda Cognitiva o la Neurociencia Cognitiva. Pero adem\u00e1s la Neuroeducaci\u00f3n enmarca toda una serie de factores \u00abreales\u00bb que influyen decisivamente en ese d\u00eda a d\u00eda del colegio, la uni - versidad o el trabajo, como son el dormir bien, comer bien o las caracte - r\u00edsticas circadianas individuales que permiten trabajar mejor temprano o tarde en el d\u00eda, lo que permite optimizar, en definitiva, las actividades educativas. Y tambi\u00e9n esos otros factores ya referidos y que engloba lo que llamamos Neuroarquitectura y que incluyen la propia arquitectura del colegio y la orientaci\u00f3n de las aulas, la luz, el ruido, la temperatura, el color, los dibujos o los posters en sus paredes y sus entornos (zonas verdes, \u00e1rboles, plantas, flores, piedras, agua) (Mora 2013, Dadvan et al. 2015). DETECTANDO PROBLEMAS TEMPRANOS La Neuroeducaci\u00f3n pretende ser una avanzadilla en el colegio ca - paz de detectar de forma temprana a aquellos ni\u00f1os con problemas que dificultan la ense\u00f1anza, como pueden ser los casos de dislexia, acalcu - lia, autismo o hiperactividad y atenci\u00f3n dispersa, ansiedad o fobias o lesiones cerebrales sutiles. En estos casos el papel inicial del maestro en el colegio es de un valor inestimable al ser el primero en detectar estos procesos que asoman en la conducta de los ni\u00f1os de forma muy tempra - na. Por ejemplo ni\u00f1os a muy corta edad que no son capaces de distinguir entre el sonido \u00ab da\u00bb y el sonido \u00ab pa\u00bb en una palabra lo suficientemente r\u00e1pido (como lo hacen la media de los ni\u00f1os de su edad) ya puede estar indicando una lentitud en el proceso por el que puede luego enlentecer - se la velocidad de lectura normal durante el desarrollo. O tantos otros problemas que puedan ser corregidos por un tratamiento logop\u00e9dico, m\u00e9dico o psicol\u00f3gico conductual temprano. Cada vez es m\u00e1s claro que es durante los primeros 6 a 12 meses de vida del ni\u00f1o el tiempo en el que ya se pueden detectar signos y s\u00edntomas sutiles que pueden luego reper - cutir negativamente en el proceso normal de aprendizaje. Pero igual se puede decir para los a\u00f1os todav\u00eda tempranos que siguen. Por ejemplo, la dislexia o la acalculia o el s\u00edndrome de d\u00e9ficit de la atenci\u00f3n y la hipermo - tilidad o el autismo o la misma ansiedad son s\u00edndromes que se benefician NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 289 marcadamente con intervenciones psicol\u00f3gicas y conductuales si estas se inician muy temprano y en los que el seguimiento de esta terap\u00e9utica con estudios de resonancia magn\u00e9tica funcional ha demostrado ser de un beneficio extraordinario en los ni\u00f1os. OTRAS PERSPECTIVAS EN TORNO A LA NEUROEDUCACI\u00d3N La neuroeducaci\u00f3n comienza a permitir evaluar y reforzar la existen - cia del medio social, de la familia y la propia cultura como determinantes de la capacidad de aprender en los ni\u00f1os adem\u00e1s de reconocer que la variabilidad en sus capacidades durante ese aprendizaje se debe en par - te no solo a sus constituyentes gen\u00e9ticos sino tambi\u00e9n y de modo muy sobresaliente a los cambios, que, desde el mismo nacimiento, produce el medio ambiente en sus cerebros. Neuroeducaci\u00f3n trata, con la ayuda de la Neurociencia, de encontrar v\u00edas a trav\u00e9s de las cuales poder aplicar en el aula los conocimientos que van apareciendo sobre el cerebro en relaci\u00f3n con la emoci\u00f3n, la curiosi - dad y la atenci\u00f3n y la lectura, la escritura y las matem\u00e1ticas Y de estos conocimientos sacar provecho e intentar aplicarlos tanto a los alumnos como a los mismos maestros y profesores. La Neuroeducaci\u00f3n est\u00e1 en las primeras andaduras de un largo camino que recorrer\u00e1 paralelo en su recorrido el progreso tanto de la Psicolog\u00eda como la Neurociencia Cog - nitiva. Hoy, por ejemplo, ya tenemos ideas acerca de como provocar la curiosidad en los ni\u00f1os o estudiantes en general y con ella la atenci\u00f3n en la clase (Mora 2017) Y esto es fundamental, pues para que un alumno preste atenci\u00f3n en clase no vale exigirle, sin m\u00e1s, que lo haga. Eso sirve de bien poco, sobre todo si el profesor es aburrido y aun con un profe - sor activo y un tema que pudiera ser interesante. Hay que \u00abencender\u00bb primero la emoci\u00f3n. Todo esto debe llevar a crear m\u00e9todos y recursos capaces de evocar la curiosidad en los alumnos por aquello que se le explica. M\u00e9todos aplicados a cada edad, del ni\u00f1o primero, m\u00e1s tarde en la pubertad y la adolescencia y despu\u00e9s en el periodo universitario y ade - cu\u00e1ndolos, adem\u00e1s, a su propia individualidad y a las materias que se ense\u00f1an. M\u00e9todos siempre adaptados a la alegr\u00eda, al despertar, al placer y nunca al castigo pues hoy ya sabemos que \u00abla letra con sangre no entra\u00bb. El castigo, el dolor como est\u00edmulo para aprender es un m\u00e9todo primitivo, consustancial con la supervivencia en otros tiempos duros de la humani - dad (Mora 2015).290 aNales de la Real academia Neuroeducaci\u00f3n es conseguir la \u00abmentalizaci\u00f3n\u00bb de los profesores en cuanto a conocer como funciona el cerebro, extrayendo de ello cono - cimiento que ayude a ense\u00f1ar y aprender mejor, principalmente en los ni\u00f1os. Solo la idea (y la responsabilidad) puesta en la cabeza del maestro, de que lo que ense\u00f1a tiene la capacidad de cambiar los cerebros de los ni\u00f1os en su f\u00edsica y su qu\u00edmica, su anatom\u00eda y su fisiolog\u00eda, haciendo cre - cer sinapsis o eliminando otras y conformando circuitos neuronales cuya funci\u00f3n se expresa en la conducta y en los procesos mentales ya cambia la propia percepci\u00f3n que el maestro tiene de la ense\u00f1anza. Con este nue - vo enfoque el maestro experimenta, a su vez, un cambio en su propio cerebro, que le lleva a ser consciente de que lo que ense\u00f1a es algo mas profundo que los propios conocimientos que transmite. Y es que el solo conocimiento de que los cambios sin\u00e1pticos del cerebro son resultado de la ense\u00f1anza que reciben sus alumnos puede ya transformar la actitud de muchos maestros y producir en ellos un tono diferente, emocional y cognitivo, en la forma que enfocan y ven la ense\u00f1anza. Todo esto implica un cambio importante, pues requerir\u00e1 la formaci\u00f3n nueva de los ense - \u00f1antes y rellenar ese espacio que separa los conocimientos del cerebro con la educaci\u00f3n y la ense\u00f1anza con programas nuevos que alcancen la realidad de los colegios particularmente y desde luego a todo el arco de las diversas instrucciones que transmiten conocimiento. ALGUNAS CONCLUSIONES FINALES La Neuroeducaci\u00f3n pretende alcanzar dise\u00f1os y estrategias capaces de ser implantados en el aula y servir y ayudar tanto a quienes ense\u00f1an como a los que aprenden. Y en referencia \u00aba los que aprenden\u00bb puntuali - zar que no son solo \u00ablos ni\u00f1os\u00bb, sino al ser humano en todo su arco de su desarrollo, desde el reci\u00e9n nacido, la primera, segunda y tercera infancia, la pubertad y adolescencia, la primera y segunda juventud e, incluso, en el periodo adulto y a lo largo de ese tiempo complejo que llamamos envejecimiento (proceso en actual revisi\u00f3n profunda dentro de la con - cepci\u00f3n revisada del arco vital humano) en el que es obvio que se sigue aprendiendo y memorizando. Neuroeducaci\u00f3n es pues un marco donde se colocan los conocimien - tos del cerebro y su interactuaci\u00f3n con el medio que le rodea en su ver - tiente espec\u00edfica de la ense\u00f1anza y el aprendizaje. Y sobre todo un inten - to de crear, apoy\u00e1ndose en los datos que puede aportar la investigaci\u00f3n NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 291 cient\u00edfica, una base s\u00f3lida, que pueda llevarse no solo a los maestros y ense\u00f1antes en general sino a la sociedad misma, lo que incluye padres, instituciones de ense\u00f1anza varias, medios de comunicaci\u00f3n y desde lue - go dirigentes a nivel nacional que tengan que instrumentar pol\u00edticas edu - cativas. Neuroeducaci\u00f3n pretende conocer que herramientas puede pro - veer la Neurociencia que de modo pr\u00e1ctico sirvan para ense\u00f1ar de modo m\u00e1s eficiente desde la escuela hasta la ense\u00f1anza media y la universidad. Este ser\u00eda en definitiva el objetivo de la neuroeducaci\u00f3n. En definitiva, neuroeducacion es ese camino que nos lleva a obtener y aplicar nuevos conocimientos acerca de como se aprende y memoriza de una forma cambiante, mes tras mes, a\u00f1o tras a\u00f1o. Y es cierto que en este sentido nuevos conocimientos aparecen cada poco tiempo que nos llevan a asimilar nuevas ideas, nuevas instrumentos y m\u00e1quinas, y nuevos m\u00e9 - todos. Finalmente, neuroeducaci\u00f3n hace la propuesta de la creaci\u00f3n de una nueva profesi\u00f3n, aquella de los Neuroeducadores. BIBLIOGRAF\u00cdA Ansari. D., Coch, D. Bridges Basaga\u00f1a, X., Alva - rez-Pedrerol, M., Rivas, H. Lopez-Vicente, M., De Castro Pascual, M., Su, J., Jerrett, M., Qerol, X., Sunyer, J. Green spaces Stern, E., Battro, A., Kol - zumi, H. Why mind, brain and education? Why now? 2007: Mind, Brain and Education 1, 1-2. Goswami, U. Neuroscience and education: from the circuit. Neuron 2014: 84, 486-496. Kant, I. Pedagog\u00eda. Akal. Barcelona, 2003. Mora, F. Neurocultura. Alianza. Madrid, 2007. Mora, F. El Reloj de la Sabiduria. Alianza. Madrid, 2008. Mora, F. \u00bfEs posible una cultura sin miedo? Alianza. Madrid, 2015. Mora, F. Cuando el cerebro juega con las ideas. Alianza. Madrid, 2016. Mora, F. Como funciona el cerebro. Alianza. Madrid, 2017. Mora, F. Neuroeducaci\u00f3n. Alianza. Madrid, 2017. Mora, F. Ser viejo no es estar muerto: La emoci\u00f3n como sentido a una larga vida, Alianza. Madrid. 2017. Mora, F. Neuroculture: A new cultural revolution? In: Art, Aesthetics and the Huston, J.P.,Nadal, F., Agnati, L.F., Cela-Conde, C.J. (Eds.) (Pp 3-18) Oxford University Press. Oxford, 2015.292 aNales de la Real academia Mora, F., Segovia, G., Del Arco, A., De Blas, M., Garrido, P. Stress neurotrans - mitters, corticosterone and body-brain integration. 1475, 71-82. Pessoa, L On the relationship between emotion and cognition. Nature Review Neuroscience 2008: 9, 148-158. Steiner, neuroscience. Science 2005: 310, 745. Wilson, E. O. The future of life. New York: Knopf Publishing Group, 2003. INTERVENCI\u00d3N DE LA PROF.\u00aa CASTELLANO ARROYO En su exposici\u00f3n ha mencionado la importancia del cerebro emocio - nal en la educaci\u00f3n. En mi experiencia en el \u00e1mbito de la violencia en general, la familiar y la de g\u00e9nero, en particular, encontramos en el agre - sor, con frecuencia una alta inestabilidad emocional y un bajo control de emociones y sentimientos. Considera que ser\u00eda importante en el \u00e1mbito educativo, ya desde los niveles infantiles, que los ni\u00f1os trabajaran en el reconocimiento de sus emociones y sentimientos y los supieran transmitir a los dem\u00e1s, en una comunicaci\u00f3n y trato de respeto e igualdad? Creo que esto preparar\u00eda para comprender mejor los sentimientos y emociones de los dem\u00e1s y aceptarlos como son. \u00bfCree que estos procesos mejorar\u00edan la comunicaci\u00f3n y alejar\u00edan el recurso a la violencia para resolver situaciones de convivencia? CONTESTACI\u00d3N A LA INTERVENCI\u00d3N DE LA PROF.\u00aa CASTE - LLANO ARROYO Mi contestaci\u00f3n es afirmativa a su primera pregunta. Una educaci\u00f3n temprana en valores y normas es esencial hoy. M\u00e1xime cuando conocemos los per\u00edodos de desarrollo a lo largo de todo el arco vital del ser humano. Valores a los 3-7 a\u00f1os: puntualidad, responsabilidad o cumplimiento de compromisos, respetuoso con el espacio y tiempo de los dem\u00e1s, individua - lidad, autosuficiencia, autocontrol, impulsividad, dominio emocional del lenguaje, principios muy b\u00e1sicos de la \u00e9tica y tantos otros. Valores y nor - mas a los 7-18 a\u00f1os y con el lenguaje adecuado a cada edad: libertad, dig - nidad, igualdad, nobleza, justicia, verdad, belleza, felicidad y tantos otros. A la segunda pregunta mi respuesta es decididamente s\u00ed.VIII SESI\u00d3N CIENT\u00cdFICA d\u00eda 15 de maRzo de 2016 pResidida poR el eXcmo. sR. d. JOAQU\u00cdN POCH BROTO ACTUALIZACI\u00d3N EN LOS PROCEDIMIENTOS DE RECONSTRUCCI\u00d3N DE ACCIDENTES DE TR\u00c1FICO UPDATE IN TRAFFIC ACCIDENT RECONSTRUCTION PROCEDURES Por el Ilmo. Sr. D. JavieR ladR\u00f3N de guevaRa y gueRReRo Acad\u00e9mico Correspondiente Resumen El fin de esta exposici\u00f3n es describir los nuevos procedimientos de recons - trucci\u00f3n de accidentes de tr\u00e1fico terrestre de veh\u00edculos de cuatro ruedas, a partir de los sistemas de recogida de datos y uso de materiales inteligentes. La mayor parte de los veh\u00edculos modernos poseen sistemas de recogida de datos del funcionamiento de sus diferentes estructuras, as\u00ed como de las aceleracio - nes a que est\u00e1n sometidos y datos de su entorno. Adem\u00e1s, sus estructuras se dise\u00f1an utilizando materiales que guardan memoria de los esfuerzos a que son sometidos. El estudio de la informaci\u00f3n recogida por estos sistemas, comparada con las lesiones de las v\u00edctimas permite una reconstrucci\u00f3n precisa de la din\u00e1 - mica del accidente y sus circunstancias. La informaci\u00f3n m\u00e9dica m\u00e1s relevante son las lesiones de la piel y de los tejidos blandos. La informaci\u00f3n tecnol\u00f3gica m\u00e1s relevante es la derivada del uso de los elementos de seguridad del veh\u00edculo (airbags, cinturones de seguridad y deformaci\u00f3n de las estructuras). Estos sistemas son precisos en accidentes con velocidades intermedias, hasta 80 km/h, y cuando el n\u00famero de veh\u00edculos implicados es bajo. Permiten una reconstrucci\u00f3n virtual del accidente y contrastar las diferentes hip\u00f3tesis sobre la din\u00e1mica y causas del accidente. Si las velocidades o el n\u00famero de veh\u00edculos son elevadas, los modelos de reconstrucci\u00f3n no son fiables. De estos estudios se deduce que durante el accidente la din\u00e1mica de los cuerpos en el 294 aNales de la Real academia interior del veh\u00edculo es muy compleja, y no puede determinarse una veloci - dad segura para los ocupantes. S\u00f3lo puede establecerse una estimaci\u00f3n de la probabilidad de sufrir lesiones seg\u00fan las aceleraciones/desaceleraciones a que est\u00e1n sometidos los cuerpos. Abstract The purpose of this conference is to describe the new procedures for the reconstruction of road traffic accidents of four-wheeled vehicles, based on data collection systems and the use of intelligent materials. Most modern vehicles have data collection systems for the operation of their different structures, as well as the accelerations to which they are subjected and data of their envi - ronment. In addition, their structures are designed using materials that keep memory of the efforts to which they are subjected. The study of the informa - tion collected by these systems, compared with the injuries of the victims al - lows a precise reconstruction of the accident dynamics and its circumstances. The most relevant medical information are skin and soft tissue injuries. The most relevant technological information is derived from the use of vehicle safety elements (airbags, safety belts and deformation of structures). These systems accurate in accidents with intermediate speeds, up to 80km / h, and when the number of vehicles involved is low. They allow a virtual reconstruction of the accident and contrast the different hypotheses about the dynamics and causes of the accident. If the speeds or the number of vehicles are high, the reconstruction models are not reliable. From these studies it is deduced that during the accident the dynamics of the bodies inside the vehicle is very complex, and a safe speed for the occupants can not be determined. An estimate of the probability of suffering injuries be established according to decelerations to which the bodies are subjected. Excelent\u00edsimo Sr. Presidente, Excelent\u00edsimos Se\u00f1ores Acad\u00e9micos, Damas y Caballeros: Antes de entrar en el n\u00facleo de mi exposici\u00f3n querr\u00eda agradecer la ocasi\u00f3n que tengo de compartir con ustedes estas nociones sobre actua - lizaciones de la investigaci\u00f3n de accidentes de tr\u00e1fico que en los \u00faltimos a\u00f1os han sido sustantivas en los aspectos de la reconstrucci\u00f3n. Tambi\u00e9n querr\u00eda agradecer al profesor Rodr\u00edguez y por supuesto tambi\u00e9n al pre - sidente de la Academia profesor Poch el haber contado conmigo para realizar la sesi\u00f3n de esta tarde, sobre todo por el privilegio de haberla compartido con la profesora Castellanos. En relaci\u00f3n al tema que nos ocupa no voy a hacer una exposici\u00f3n amplia de \u00aben qu\u00e9 consiste la reconstrucci\u00f3n de los accidentes de tr\u00e1fico\u00bb porque es un tema tan extenso que ser\u00eda imposible poder desarrollarlo aqu\u00ed. Fundamentalmente nos vamos a centrar en algunos trabajos que NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 295 hemos realizado en los \u00faltimos a\u00f1os y, exclusivamente, en la reconstruc - ci\u00f3n de los accidentes de tr\u00e1fico con veh\u00edculos de 4 ruedas. Los accidentes de tr\u00e1fico adquieren importancia real a partir de fi - nales del siglo XiX cuando empiezan a ser un problema social y sanita - rio. Inicialmente eran accidentes de tr\u00e1fico a muy baja velocidad. Sin embargo, en las \u00faltimas d\u00e9cadas hemos entrado en una fase en que lo fundamental son las enormes energ\u00edas cin\u00e9ticas que se adquieren en los movimientos de alta velocidad. En los pr\u00f3ximos a\u00f1os presenciaremos una nueva modificaci\u00f3n en los accidentes de tr\u00e1fico en el sentido de que se pretende que a partir del a\u00f1o 2022 est\u00e9n legalizados los veh\u00edculos sin conductor y, sobre todo, a partir del 2024 pretenden modificar las nor - mas para que la conducci\u00f3n manual no sea directa, sino desde una cen - tral inform\u00e1tica que decide si las instrucciones son adecuadas o si se est\u00e1 corriendo alg\u00fan riesgo. El estudio que yo expondr\u00e9 est\u00e1 centrado en el uso de los datos que los nuevos sistemas tecnol\u00f3gicos aportan en los accidentes. Fundamen - talmente hay dos fuentes informativas: por una parte se ha utilizado la base informativa que el consorcio europeo de fabricantes de veh\u00edculos ha tenido que aportar para hacer la acreditaci\u00f3n de los elementos de segu - ridad. Esta es una base de datos muy relevante porque no s\u00f3lo tiene que dar datos de registros de los sensores, sino tambi\u00e9n datos estructurales de los veh\u00edculos, lo que permite hacer una reconstrucci\u00f3n muy precisa de los da\u00f1os que han tenido esos veh\u00edculos y como se han tenido que pro - ducir esos da\u00f1os. El otro elemento han sido las tablas lesionol\u00f3gicas no agregadas. Entre los a\u00f1os 2004 a 2012 la mayor parte de las compa\u00f1\u00edas de seguro centroeuropeas, cuando llegaban a acuerdos judiciales ten\u00edan que presentar informaci\u00f3n completa aunque, an\u00f3nima, del accidente. En esta informaci\u00f3n se inclu\u00eda tanto la de car\u00e1cter m\u00e9dico, como la docu - mentaci\u00f3n de lo que aqu\u00ed llamar\u00edamos atestado y da\u00f1os de veh\u00edculos. En algunos pa\u00edses esto a\u00fan sigue en vigor; los datos que tenemos disponibles son hasta 2015. Otra fuente informativa importante, aunque ya cerrada, es el AMIS (Asociaci\u00f3n de Intermediarios de M\u00e9xico). Aunque sus nor - mas legales son diferentes a las nuestras, en los expedientes se dispone de una informaci\u00f3n bastante completa no s\u00f3lo en cuanto a datos lesiono - l\u00f3gicos, sino a los otros datos referentes a los accidentes. El an\u00e1lisis de toda esta informaci\u00f3n, a\u00fan en su fase inicial, contradice algunos de los paradigmas que sobre esta materia vienen operando desde hace a\u00f1os. Centr\u00e1ndonos exclusivamente en los ocupantes de veh\u00edculos de 4 ruedas, nos damos cuenta de que los datos m\u00e9dicos m\u00e1s fiables y \u00fati -296 aNales de la Real academia les para la reconstrucci\u00f3n de los accidentes son las lesiones que produ - cen marcas en la piel y las lesiones de tejidos blandos. Las lesiones \u00f3seas pr\u00e1cticamente no tienen ning\u00fan valor, porque son extraordinariamente variables en sus resultados con impactos que tienen caracter\u00edsticas muy similares. Exactamente lo mismo ocurre en cuanto a lesiones de \u00f3rganos internos. Mediante los procedimientos de registro que luego comentare - mos, se evidencia que la cin\u00e9tica de los ocupantes del habit\u00e1culo es real - mente muy compleja y en ese sentido es imposible el deducirla incluso, salvo que se disponga de una grabaci\u00f3n de la misma. Lo que aqu\u00ed se buscaba inicialmente y es por lo que se financi\u00f3 este estudio, era establecer los l\u00edmites para seguridad sin lesi\u00f3n para las ace - leraciones-deceleraciones en los distintos tipos de accidente. Esto se ha comprobado que, salvo en accidentes a baja velocidad, es t\u00e9cnicamente imposible porque intervienen tantos factores que realmente no hay un l\u00edmite pr\u00e1ctico \u00fatil. De hecho esto es un trabajo que inicialmente financi\u00f3 el consorcio europeo de fabricantes de autom\u00f3viles con el fin de estable - cer estos l\u00edmites de seguridad sin lesi\u00f3n y que se apoy\u00f3 desde el consejo de Europa, pues se preve\u00eda que eran unas medidas interesantes desde el punto de vista legal y de seguridad. En la pr\u00e1ctica, lo que se ha com - probado es que en los veh\u00edculos modernos no hay sistemas de seguridad absoluta a partir de 80 km/h, pero que toda la informaci\u00f3n recabada s\u00ed es \u00fatil para la reconstrucci\u00f3n de c\u00f3mo se generan los accidentes. Po - siblemente mediante estas reconstrucciones puedan abordarse nuevos sistemas de seguridad, o modificaciones de los ya existentes que dismi - nuyan la incidencia o la gravedad de lesiones por desaceleraciones en los accidentes. Otro hallazgo significativo es que los datos extram\u00e9dicos del acci - dente aportan m\u00e1s informaci\u00f3n que los puramente m\u00e9dicos. Los datos de registro de da\u00f1o y deformaciones de veh\u00edculos son muy precisos. Sa - bemos exactamente cuales son las fuerzas que se han ejercido. Muchas veces podemos deducir cuando se han sometido en varios momentos en el mismo vector, con la misma direcci\u00f3n, etc. si han sido en varias fases, cu\u00e1les han sido las fases, el orden de las mismas. Si se conocen bien los datos de la calzada puede realizarse una reconstrucci\u00f3n din\u00e1mica muy precisa del accidente. Si yuxtaponemos los datos lesionol\u00f3gicos de los ocupantes del veh\u00ed - culo con los cin\u00e9ticos estimados en la reconstrucci\u00f3n del accidente, la re - construcci\u00f3n tiene una fiabilidad enorme. Sin embargo hay dos elementos con limitaciones que por ahora no son f\u00e1ciles de resolver: por una parte NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 297 en los vuelcos con rotaciones del veh\u00edculo, establecer las energ\u00edas cin\u00e9ticas que han actuado y sobre todo los desplazamientos de los ocupantes es poco fiable; y sobre todo cuando son accidentes m\u00faltiples (con m\u00e1s de tres veh\u00edculos), es imposible hacer una reconstrucci\u00f3n fiable. Si intentamos analizar c\u00f3mo se generan las extinciones de energ\u00edas cin\u00e9ticas, los choques el\u00e1sticos, semi-el\u00e1sticos... en cuanto son m\u00e1s de tres veh\u00edculos u objetos interactuando, el sistema se vuelve ca\u00f3tico y la reproducci\u00f3n imposible. Afortunadamente, fuera de estas limitaciones s\u00ed podemos conocer con bas - tante precisi\u00f3n lo ocurrido en el transcurso del accidente. Salvo que haya un imperativo legal, la compa\u00f1\u00edas de seguros no sue - len dan informaci\u00f3n precisa sobre cu\u00e1nto gastan en indemnizaciones o, por ejemplo, es muy dif\u00edcil saber cu\u00e1nto se gastan en la litigaci\u00f3n por accidentes de tr\u00e1fico. Si partimos de datos objetivos aportados por la Administraci\u00f3n, nos percatamos que el gasto es brutal. Por ejemplo, en Espa\u00f1a el a\u00f1o pasado hubo 54.416 bajas con IT como consecuencia de accidentes de tr\u00e1fico, con una media de d\u00edas de baja de m\u00e1s de 39. Se pag\u00f3 m\u00e1s de 177 millones solamente como consecuencia de estas bajas. Y a ello habr\u00eda que sumar los cuadros de discapacidad, invalidez, la mor - bilidad que generan los accidentes de tr\u00e1fico, que todos ustedes pueden deducir, pero que no est\u00e1n disponibles en forma desagregada. Aunque todo lo anterior justifica la relevancia de la reconstrucci\u00f3n de los accidentes de tr\u00e1fico, pues es el mecanismo b\u00e1sico para establecer la responsabilidad de las partes implicadas, hay otra serie de factores que aumentan su importancia actual. El primero, ya delineado por la Dra. Castellanos, es la \u00faltima reforma del C\u00f3digo Penal, que afecta muy sus - tantivamente los accidentes de tr\u00e1fico. Al despenalizar las faltas, los acci - dentes de tr\u00e1fico ya no pertenecen a la jurisdicci\u00f3n Penal sino a la Civil, por lo que no hay intervenci\u00f3n autom\u00e1tica del juzgado en la investiga - ci\u00f3n, sino que pasa a depender de las partes. Los atestados realizados por la Guardia Civil u otras fuerzas de seguridad ten\u00edan siempre una calidad aceptable, y la intervenci\u00f3n del m\u00e9dico forense en la valoraci\u00f3n de las v\u00edctimas, garantizaban un an\u00e1lisis imparcial del caso. Con la normativa actual, estos elementos moderadores desaparecen y se har\u00e1 evidente la asimetr\u00eda de medios entre las partes. Por otro lado las compa\u00f1\u00edas de seguros tienen una sensaci\u00f3n de po - sible riesgo tremendo. Sospechan que los accidentados puedan exagerar los aspectos que conducen a indemnizaciones exageradas, lo que dispa - rar\u00eda sus gastos en una cuant\u00eda que ellos mismos no son capaces ahora mismo de estimar.298 aNales de la Real academia Las medidas de seguridad disponibles en los veh\u00edculos modernos, son realmente muy eficaces, y algunas requieren aparatos electr\u00f3nicos de registro que, indirectamente aportan informaci\u00f3n de como se ha pro - ducido el accidente. Adem\u00e1s, se utilizan materiales inteligentes que no solamente est\u00e1n dise\u00f1ados para ser eficaces en la actividad de protec - ci\u00f3n, sino que adem\u00e1s guardan un registro de las fuerzas a las que han sido sometidas. Todo ello aporta informaci\u00f3n muy precisa de lo que ha ocurrido. Adem\u00e1s hay otros sistemas de registro extravehiculares muy extendidos. Por ejemplo ahora mismo, cuando se produce un accidente en la v\u00eda p\u00fablica suele disponerse de videos de seguridad o grabados por particulares. Dentro de los elementos de seguridad del veh\u00edculo y de la calzada, los m\u00e1s trascendentes desde el punto de vista de la reconstrucci\u00f3n son las estructuras deformables que absorben energ\u00eda del veh\u00edculo. En la ac - tualidad, un utilitario es m\u00e1s seguro en caso de impacto que un veh\u00edculo 4x4, pues el primero tiene una gran capacidad de absorci\u00f3n de energ\u00eda, mientras que el 4x4, si es aut\u00e9ntico, necesita un bastidor muy r\u00edgido y la absorci\u00f3n de energ\u00eda cin\u00e9tica no la sufre el veh\u00edculo sino los ocupantes. Los anclajes y los elementos estructurales de refuerzo del veh\u00edculo cuando se producen impactos de muy alta energ\u00eda y las estructuras de - formables no son \u00fatiles porque han absorbido el m\u00e1ximo de energ\u00eda para el que est\u00e1n dise\u00f1adas, son especialmente \u00fatiles. Estos elementos estruc - turales se proyectan para tolerar impactos muy intensos y se puedan es - tudiar en los accidentes de muy altas energ\u00edas. Los materiales inteligentes, utilizados en los cinturones de seguridad actuales, permiten saber a qu\u00e9 fuerzas han estado sometidos durante el accidente. Incluso podemos deducir si la conducci\u00f3n de ese veh\u00edculo ha sido agresiva y el cintur\u00f3n ha sufrido varias elongaciones a lo largo de su vida activa. En el habit\u00e1culo, los respaldos, reposacabezas, etc... dispo - nen de regulaciones el\u00e9ctricas, con memoria para varios conductores o pasajeros y se puede conocer su regulaci\u00f3n en el momento de producirse el impacto. Si conocemos con la biometr\u00eda del sujeto accidentado, pode - mos saber c\u00f3mo han actuado estos elementos de seguridad durante el o los impactos. Espec\u00edficamente los cinturones de seguridad y los airbags son dos de los elementos de seguridad que m\u00e1s datos nos aportan, pues requieren la implementaci\u00f3n de elementos electr\u00f3nicos que registran las fuerzas a las que ha estado sometido el veh\u00edculo. Todos sabemos que nuestros veh\u00edculos tienen airbags y cinturones de seguridad pero casi nadie sabe NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 299 que tambi\u00e9n tienen un kinet\u00f3metro que est\u00e1 colocado m\u00e1s o menos en el centro de gravedad del veh\u00edculo y hace un registro constante de las ace - leraciones a las que ha estado sometido ese veh\u00edculo durante, al menos de los \u00faltimos 20 segundos, con lo cual la reconstrucci\u00f3n del accidente es bastante sencilla. En esta diapositiva tienen ustedes algunos elementos de absorci\u00f3n de impactos como son el cap\u00f3, las aletas, y luego las estructuras r\u00edgidas. Por ejemplo las estructuras r\u00edgidas del habit\u00e1culo que \u00absujetan el techo\u00bb son muy relevantes, porque nos indican a qu\u00e9 velocidad se ha producido el vuelco, a qu\u00e9 altura m\u00e1xima ha volado el veh\u00edculo antes de producirse el impacto, cuantos impactos ha sufrido, etc... Estas estructuras son de aceros especiales e incluso tienen unos testigos en veh\u00edculos de alta gama que detectan el n\u00famero de impactos. A los cinturones de seguridad ahora se les incorporan independien - temente del tejido que tengan, unas fibras inteligentes, con las cuales y mediante t\u00e9cnicas de microscop\u00eda, y viendo las elongaciones a las que han sido sometidas, podemos saber en la vida \u00fatil a qu\u00e9 tracciones han sido realizadas, como pueden ver en la diapositiva. Mi intervenci\u00f3n en este cap\u00edtulo de la Medicina Legal fue a trav\u00e9s de los elementos electr\u00f3nicos que recogen informaci\u00f3n: los denomina - dos \u00abCars-data-recorders\u00bb . Inicialmente se plantearon como un elemen - to para implementar s\u00f3lo veh\u00edculos comerciales y como un sistema de aseguramiento para los ocupantes (taxis, limusinas, veh\u00edculos de alta gama...) pero por el abaratamiento de las t\u00e9cnicas inform\u00e1ticas se est\u00e1n extendiendo r\u00e1pidamente a todos los veh\u00edculos. Estos elementos est\u00e1n dise\u00f1ados para recoger informaci\u00f3n del veh\u00edculo, no s\u00f3lo del desplaza - miento, posici\u00f3n, aceleraciones, par\u00e1metros del propulsor, etc.. sino que incluso pueden grabar lo que ocurre en el interior del habit\u00e1culo. Los kinet\u00f3metros, son necesarios para que se activen los airbag y los sistemas de seguridad y los tienen ya todos los veh\u00edculos. Incluso, actualmente, la mayor parte de los veh\u00edculos de alta gama tienen centrales inform\u00e1ticas que dan una gran cantidad de informaci\u00f3n, a veces incluso transmitida en tiempo real por conexi\u00f3n 4G o 5G. El modelo b\u00e1sico del Cars-data-recorder , que pueden apreciar en la imagen, es un sistema de informaci\u00f3n/almacenamiento con una memo - ria como la que tienen las cajas negras de los aviones. Es muy resisten - te y, aunque se quede sin electricidad no desaparece el contenido de su memoria. Suelen tener la limitaci\u00f3n de no ser resistentes al fuego, pues no est\u00e1n ignifugados y si llegan a sumergirse m\u00e1s de 1.5-2 m durante 300 aNales de la Real academia m\u00e1s de 24 h se deteriora el contenido de la memoria. Dan gran cantidad de detalles de los segundos antes del accidente como la velocidad, las aceleraciones, uso del freno, etc... Aun en los casos en los que el cliente solicite que no mida la velocidad, \u00e9sta es f\u00e1cil deducirla, pues conocemos la marcha y n\u00famero de revoluciones del veh\u00edculo. A veces, incluso recoge las revoluciones por minuto de cada una de las ruedas y posici\u00f3n del vo - lante, con lo cual los c\u00e1lculos de velocidad son muy precisos. Tambi\u00e9n es frecuente el uso de c\u00e1maras en los coches, lo que no crean que es exclusivo de taxis, veh\u00edculos de alta gama o pa\u00edses ricos. Por ejemplo es muy com\u00fan en Ucrania y muchos pa\u00edses \u00e1rabes, y se hace para evitar las demandas por falsos atropellos. Incluso estas c\u00e1maras hay mucha gente que las pone por diversi\u00f3n como las gopro. Esto, a veces permite reconstruir accidentes de veh\u00edculos distintos al que tiene el siste - ma de grabaci\u00f3n o, como ven en la imagen, un accidente a\u00e9reo Puesto que se requiere para el funcionamiento de los airbags y los cinturones de seguridad, el kinet\u00f3metro es el mas t\u00edpico de los sistemas de recogida de datos. Como ven est\u00e1 en el suelo del veh\u00edculo muy pr\u00f3xi - mo a su centro de gravedad y recoge, como m\u00ednimo, los movimientos y aceleraciones a los que se ha sometido el veh\u00edculo en los \u00faltimos 20 segundos y en los 3 ejes. Son necesarios para que activen el pretensor del cintur\u00f3n de seguridad (cuando se produce una deceleraci\u00f3n suficiente - mente intensa en un determinado sentido, el cintur\u00f3n de seguridad se re - trae entre 2 y 5 cm para sujetar al sujeto contra el respaldo del asiento. Si la desaceleraci\u00f3n es muy intensa, el cintur\u00f3n se bloquea. Tambi\u00e9n tienen un sistema de bloqueo din\u00e1mico independiente del kinet\u00f3metro cuyo historial, como se ve en la imagen, puede conocerse. De todo esto queda huella en el tejido del cintur\u00f3n y en la memoria del kinet\u00f3metro. Los airbag tienen, forzosamente, unos criterios muy estrictos para activarse. Si no fuera as\u00ed podr\u00edan activarse con baches o movimientos bruscos del coche. Toda esta informaci\u00f3n queda registrada permanentemente. Las centrales inform\u00e1ticas (o de computaci\u00f3n) de los veh\u00edculos s\u00f3lo suelen ser accesibles para los fabricantes del veh\u00edculo. De ellos no s\u00f3lo se obtienen datos del funcionamiento del propulsor, caja de cambios, siste - ma de frenado, sino otros muchos como el torque del motor, tipo de con - ducci\u00f3n, grado de luminosidad de la calzada, si estaban o no activados los limpiaparabrisas, o qu\u00e9 cinturones estaban en uso. Ello tiene inter\u00e9s porque de las 5 fases habituales del accidente (cuando te das cuenta que lo vas a tener, cuando lo intentas evitar, cuando pr\u00e1cticamente el impac - to es inminente que es cuando el registro empieza a tener relevancia, NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 301 cuando sufrimos el impacto y posterior al impacto) estos sistemas nos permiten conocer perfectamente las circunstancias internas del veh\u00edcu - lo, y deducir las de la calzada. En general, todos los sistemas de data-car recorders graban como m\u00ednimo los 20-30 segundos anteriores previos al accidente, pero \u00e9ste es un tiempo m\u00e1s que suficiente. El estudio de da\u00f1os en la estructura del veh\u00edculo tambi\u00e9n tiene una trascendencia enorme, pues nos permite conocer par\u00e1metros como la fuerza m\u00e1xima de los impactos o la energ\u00eda m\u00e1xima absorbida. Esto nos puede aproximar a lo que exactamente ha podido ocurrir con los ocupan - tes, la direcci\u00f3n de las fuerzas, la absorci\u00f3n de energ\u00eda, etc... Con esta informaci\u00f3n hacemos una tabla de resultados posibles tal y como pueden ver, con datos obtenidos del veh\u00edculo y de las lesiones del conductor y/o ocupantes, y buscamos la congruencia entre ambos listados. Antes era bastante complicado, ya que o se hac\u00eda emp\u00edricamente o cruzando las tablas de resultados y estableciendo c\u00e1lculos de energ\u00edas m\u00ednimas para cada lesi\u00f3n. Esto era muy pesado y en la pr\u00e1ctica todos acab\u00e1bamos volviendo al m\u00e9todo emp\u00edrico. Esto lo han solucionado los procedimien - tos inform\u00e1ticos de una manera que es realmente muy did\u00e1ctica y en la que realmente se puede ver c\u00f3mo ha ocurrido el accidente. Los v\u00eddeos van acompa\u00f1ados de unas tablas con factores que nos permiten cono - cer los datos que han ocurrido: velocidades estimadas, direcci\u00f3n de los desplazamientos, posibles puntos de impacto (el\u00e1sticos y semi-el\u00e1sticos) las distancias recorridas, etc... Recuerden que tienen una limitaci\u00f3n im - portante y es que con m\u00e1s de 3 veh\u00edculos o cuerpos que interact\u00faen, el sistema se hace ca\u00f3tico; y tambi\u00e9n que las rotaciones /vuelcos son di - f\u00edciles de valorar porque intervienen pares de rotaci\u00f3n que complican enormemente los c\u00e1lculos. Hasta hace poco planteabamos c\u00f3mo se hab\u00edan producido los acciden - tes, realiz\u00e1bamos los c\u00e1lculos e intent\u00e1bamos contrastar la consistencia de todos los datos. Sin embargo esto ha cambiado. C\u00f3mo pueden ustedes ver, generamos la reconstrucci\u00f3n de c\u00f3mo se produce el accidente que quiz\u00e1 no tiene mucha resoluci\u00f3n si lo comparas con los videojuegos, pero dis - ponemos de una tabla accesoria en la que vemos las energ\u00edas cin\u00e9ticas implicadas en cada una de las fases e, incluso, podemos saber posici\u00f3n y velocidad instant\u00e1nea en cada punto del veh\u00edculo. As\u00ed se resuelve de una manera extraordinariamente f\u00e1cil la sucesi\u00f3n de eventos, y no s\u00f3lo pode - mos saber si las lesiones que se alegan son compatibles con el accidente sufrido, sino incluso datos de como se ha podido producir ese accidente, o en qu\u00e9 momento se ha producido cada lesi\u00f3n. Antes esto era imposible.302 aNales de la Real academia Tambi\u00e9n se pueden hacer c\u00e1lculos bajo el supuesto de que el firme est\u00e1 mojado, tiene arena, los neum\u00e1ticos est\u00e1n en malas condiciones, etc..., y como tenemos el peso de los veh\u00edculos y de los ocupantes, po - demos hacer tambi\u00e9n el c\u00e1lculo de las desaceleraciones y los posibles factores lesivos que han intervenido. A efectos del estudio no solamente lo podemos ver en una visi\u00f3n sino en varias. Quitamos el sonido de los v\u00eddeos pero se puede o\u00edr el impacto para facilitar la exposici\u00f3n. Otra peque\u00f1a limitaci\u00f3n del sistema es que cuando los impactos son de muy alta velocidad se reconstruye peor porque en esas condiciones no solamente son relevantes los desplazamientos laterales sino tambi\u00e9n los verticales y \u00e9stos son dif\u00edciles de calcular salvo que conozcas exactamen - te el tipo de respuesta que tienen los veh\u00edculos. Por ejemplo los veh\u00edculos el\u00e9ctricos / h\u00edbridos que tienen el centro de gravedad muy bajo, tienden en los impactos a levantar a los otros veh\u00edculos. Los impactos de alta energ\u00eda si no es contra otro veh\u00edculo sino con atropello puede llegar a levantar al peat\u00f3n hasta 9 metros como en el caso que aparece en el video. La estimaci\u00f3n que hacemos en estos impac - tos de alta energ\u00eda pierde una precisi\u00f3n importante. Todo esto, nace de los estudios que originalmente se estaban hacien - do para ver la eficacia de los airbags y cinturones. Sin embargo, la efica - cia de estos sistemas de seguridad dificulta la reconstrucci\u00f3n. Mientras que podemos saber la energ\u00eda cin\u00e9tica necesaria para ocasionar lesiones \u00f3seas en, por ejemplo, el macizo facial, cuando el impacto es con una superficie dura, es muy complicado saberlo en superficies acolchadas o cuando act\u00faan sistemas de disipaci\u00f3n de energ\u00eda. Expongo en el siguiente video una situaci\u00f3n de vuelco en el que se puede calcular si ha habido desplazamientos de los pasajeros una vez despedidos del veh\u00edculo para valorar si han sido movidos por terceras personas. Desde el punto de vista m\u00e9dico, se concluye que: a) Es indispensable disponer de la biometr\u00eda de los pasajeros sobre todo comparados con los datos del habit\u00e1culo y la regulaci\u00f3n que tienen de asientos. b) La localizaci\u00f3n y morfolog\u00eda de las marcas en la piel son sustan - tivas porque resultan bastante constantes y son un registro eficaz de las fuerzas a que ha sido sometido el cuerpo. Aunque var\u00edan en intensidad seg\u00fan la ropa que lleve el sujeto (la ropa de abrigo protege), su distribuci\u00f3n es constante.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 303 c) La localizaci\u00f3n y extensi\u00f3n de las contusiones son tambi\u00e9n rele - vantes. d) Las lesiones \u00f3seas vertebrales en vuelcos y ca\u00eddas en desniveles de m\u00e1s de 1.5 metros tienen cierta relevancia pero no permiten hacer una valoraci\u00f3n clara de c\u00f3mo se han producido los hechos. e) Las lesiones \u00f3seas y lesiones de \u00f3rganos internos, que en medicina forense siempre han sido muy valoradas en este tipo de investiga - ci\u00f3n, a efectos de la reconstrucci\u00f3n no aportan mucha informa - ci\u00f3n. INTERVENCI\u00d3N DE LA Prof.\u00aa Castellano Arroyo Mi felicitaci\u00f3n porque el estudio din\u00e1mico del accidente de tr\u00e1fico es un tema de ingenier\u00eda t\u00e9cnica pero de gran contenido m\u00e9dico-legal. Son numerosas las ocasiones en las que los m\u00e9dicos forenses tras el estudio del mecanismo de las lesiones sufridas por los ocupantes de un veh\u00edculo o de un peat\u00f3n atropellado, podemos informar al tribunal del lugar de los ocupantes en el veh\u00edculo, qui\u00e9n era el conductor o, respecto al pea - t\u00f3n, como se produjo el atropello o que lesiones se corresponden a cada veh\u00edculo cuando en el atropello particip\u00f3 m\u00e1s de un veh\u00edculo. Estas son cuestiones de primer orden en inter\u00e9s m\u00e9dico-jur\u00eddico y a ello contribuye el tema expuesto por el profesor Ladr\u00f3n de Guevara. Me gustar\u00eda cono - cer su experiencia respecto a lo que he expuesto. CONTESTACI\u00d3N A LA INTERVENCI\u00d3N DE LA Prof.\u00aa Castellano Arroyo Muchas gracias por sus amables palabras. Efectivamente estos siste - mas de reconstrucci\u00f3n permiten deducir con mayor precisi\u00f3n que hace unos a\u00f1os datos como la posici\u00f3n de los ocupantes en el veh\u00edculo, o las circunstancias de un atropello. Se dispone de m\u00e1s informaci\u00f3n y es posi - ble contrastar las lesiones encontradas con los mecanismos lesivos gene - rados en la reconstrucci\u00f3n del accidente. Sin embargo, no son sistemas infalibles y en numerosos casos no puede hablarse m\u00e1s que de sucesi\u00f3n 304 aNales de la Real academia de hechos probables o improbables. Estos estudios han cobrado rele - vancia en los \u00faltimos a\u00f1os por la proliferaci\u00f3n de demandas contra las marcas por estimar que ha habido un funcionamiento incorrecto de los sistemas de seguridad, o que ha sido ese mismo funcionamiento el que ha causado la lesi\u00f3n. Tambi\u00e9n quiero agradecer al Dr. D\u00edaz Rubio su intervenci\u00f3n e indicar que, efectivamente, en la actualidad es posibles implementar mecanis - mos de seguridad a los veh\u00edculos para que, siguiendo su ejemplo, no pue - da arrancarse el motor si el conductor est\u00e1 embriagado. Sin embargo, esto s\u00f3lo se ha puesto en pr\u00e1ctica en algunos veh\u00edculos industriales que trabajan en entornos muy hostiles. Las propias marcas de los veh\u00edculos son muy restrictivas al implementar estos sistemas o dar informaci\u00f3n recogidas por sus data recorders, y que podr\u00edan informar sobre las cir - cunstancias de la conducci\u00f3n. Supongo que consideran que, m\u00e1s que un argumento de venta, podr\u00edan suponer dificultades para la comercializa - ci\u00f3n de sus veh\u00edculos, pues en muchos casos podr\u00edan perjudicar a los conductores.IX SESI\u00d3N CIENT\u00cdFICA d\u00eda 12 de abRil de 2016 pResidida poR el eXcmo. sR. d. JOAQU\u00cdN POCH BROTO REFLEXIONES SOBRE LA OBESIDAD INFANTO-JUVENIL THOUGHTS ON CHILHOOD OBESITY Por el Excmo. Sr. D. eNRiQue casado de FR\u00edas Acad\u00e9mico de N\u00famero LA DIETA MEDITERR\u00c1NEA Y EL S\u00cdNDROME DE FRAGILIDAD EN ADULTOS MAYORES MEDITERRANEAN DIET AND THE FRAILTY SYNDROME IN OLDER ADULTS Ilmo. Sr. D. FeRNaNdo RodR\u00edguez aRTaleJo Acad\u00e9mico Correspondiente306 aNales de la Real academiaREFLEXIONES SOBRE LA OBESIDAD INFANTO-JUVENIL THOUGHT ON CHILHOOD OBESITY Por el Excmo. Sr. D. eNRiQue casado de FR\u00edas Acad\u00e9mico de N\u00famero Resumen Se destaca el enorme inter\u00e9s socio-sanitario que tiene el problema de la obesidad infanto-juvenil, por dos motivos fundamentales. El primero es el gran aumento que se ha producido en su prevalencia en todos los pa\u00edses, pero principalmente en los de m\u00e1s alto nivel de desarrollo. Espa\u00f1a no ha sido la excepci\u00f3n. La segunda raz\u00f3n que lo suscita es la muy frecuente asociaci\u00f3n a diversas situaciones patol\u00f3gicas, cuya incidencia se ha incrementado en forma paralela a la de la obesidad; el ejemplo m\u00e1s importante es la diabetes tipo 2, que si anteriormente era excepcional, en el momento actual viene a ser, m\u00e1s o menos, el 50% de todos los casos de diabetes infanto-juvenil. Se ponen de relieve aspectos preventivos. Abstract It is underlined the great interest that has obesity in childhood and youth, mainly for two reasons. On its prevalence has risen steeply in all countries, particulary in most developed ones. Spain has not been an exception. On the other, a number of pathological complications of obesity have increased in parallel, being type 2 diabetes the most relevant one, accounting for around 50% of the cases of current diabetes in childhood and youth. Preventive strate - gies are brought into focus. Conceptualmente, la obesidad es el t\u00e9rmino que define el aumento de grasa corporal, Su estimaci\u00f3n ha sido, y es, objeto de discusiones. En tiempos pasados se consideraban obesas aquellas personas que, para su edad y sexo, superaban en un 20% el peso que les correspond\u00eda. Tal apre - ciaci\u00f3n es claro que resultaba insuficiente, y a menudo, equ\u00edvoca, dado 308 aNales de la Real academia que no se consideraba la talla del individuo, ni tampoco el desarrollo de su esqueleto ni el de su masa muscular. Con arreglo a este patr\u00f3n, se daba la casi c\u00f3mica circunstancia de que una gran parte de los atletas que concurr\u00edan a las olimpiadas deber\u00edan ser considerados como obesos. Nada m\u00e1s lejos de la realidad, por cuanto se trataba de sujetos dotados de un gran desarrollo muscular. Las cosas se han matizado mucho mejor cuando coincidentemente con el peso se han considerado la talla, el sexo, y en el caso de los ni\u00f1os, la edad. La relaci\u00f3n del peso en Kg y la talla en m2 es lo que se ha definido como \u00edndice de Quetelet o \u00edndice de masa corporal (IMC). Este \u00edndice es el criterio adoptado de manera pr\u00e1cticamente universal para definir la situaci\u00f3n. Considerando el sexo y la edad se han elaborado para la infancia unas gr\u00e1ficas percentiladas (las hay espa\u00f1olas-1-) con las que se unifican criterios. La valoraci\u00f3n se hace en los siguientes t\u00e9rminos: cuando el IMC se sit\u00faa por debajo del percentil 5 se considera que el ni\u00f1o es de bajo peso; si se encuentra entre los percentiles 5 y 85 se estima que es normal; si se halla entre los percentiles 85 y 95 el ni\u00f1o tendr\u00e1 sobrepe - so; y si supera el 95 percentil ser\u00e1 un obeso. Aquellos cuyo IMC est\u00e1 por encima del 99 percentil (vienen a ser un 4% de los obesos entre 5 y 17 a\u00f1os) sufren un grave problema, llegando a plantear la conveniencia de una intervenci\u00f3n quir\u00fargica. Teniendo en cuenta que la estimaci\u00f3n del IMC es de muy f\u00e1cil aplica - ci\u00f3n y suficientemente fiable, es por lo que se determinaci\u00f3n debe efec - tuarse en todo ni\u00f1o a partir de los 2 a\u00f1os de edad. Es caracter\u00edstica, y de gran inter\u00e9s, la evoluci\u00f3n del IMC a lo largo de la infancia. En ambos sexos, y durante los primeros 5 a\u00f1os se asiste a una disminuci\u00f3n del IMC, produci\u00e9ndose a partir de los cinco a\u00f1os y medio o seis a\u00f1os una remon - tada que va a ser progresiva y definitiva. El hecho es de gran relieve, pues como m\u00e1s adelante veremos, cuando \u00e9sta remontada se produce antes de los 5 a\u00f1os de edad, la posibilidad de que el ni\u00f1o sea un obeso durante su vida adulta es grande. Desde el punto de vista cl\u00ednico la obesidad ha de ser contemplada de manera diferente seg\u00fan su naturaleza. Existe una obesidad ex\u00f3gena, la m\u00e1s importante, pues constituye m\u00e1s del 90% de las obesidades infanti - les, y una end\u00f3gena de muy diferentes or\u00edgenes: gen\u00e9tico, endocrinol\u00f3 - gico, metab\u00f3lico. Dos rasgos f\u00e1cilmente valorables, permiten incluir un paciente obeso en una u otra de las categor\u00edas indicadas. El primero de ellos es la con - sideraci\u00f3n de la talla. En la obesidad ex\u00f3gena se halla por encima de la NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 309 que le corresponde por su edad, sexo y talla familiar. De modo opuesto, la talla de los pacientes con obesidad end\u00f3gena es menor de la que deber\u00eda ser con arreglo a su edad, sexo y familia. El segundo rasgo es el la nor - malidad biol\u00f3gica y morfol\u00f3gica en la obesidad ex\u00f3gena, si exceptuamos las consecuencias que pueden derivarse de la propia obesidad, mientras que en las obesidades end\u00f3genas se observan constantemente anomal\u00edas morfol\u00f3gicas y funcionales. A partir de este momento, nos vamos a ocupar exclusivamente de las obesidades ex\u00f3genas en raz\u00f3n del extraordinario inter\u00e9s que han suscita - do recientemente. Ello ha sido debido, de una parte, por haberse recono - cido la gran frecuencia con que se presentan en ella m\u00faltiples problemas concomitantes, y de otra, porque su prevalencia ha aumentado en grado extraordinario, principalmente en los pa\u00edses desarrollados. En Espa\u00f1a disponemos de datos que nos permiten conocer bien cual ha sido la evo - luci\u00f3n. En 1984 (estudio PAIDOS) la tasa de obesidad para ni\u00f1os de am - bos sexos, entre 6 y 12 a\u00f1os de edad, fue de 4,9%. En la actualidad, la tasa se ha elevado hasta alrededor de un 13,5% (2). Mas la situaci\u00f3n adquiere todav\u00eda mayor relieve si se a\u00f1aden los datos de sobrepeso en los mismos grupos de edad; se alcanza la enorme cifra del 32,3% (3). Hay todav\u00eda un \u00faltimo aspecto que completa el conjunto de inquie - tudes que hoy en d\u00eda genera la obesidad. Es la evidencia de que en el su - jeto adulto es un factor contribuyente de importantes y variados riesgos patol\u00f3gicos: enfermedad coronaria, hipertensi\u00f3n, diabetes, etc. Y ha sido este el motivo por el que se ha prestado gran atenci\u00f3n a los criterios que permitieran identificar a quienes, de entre lo ni\u00f1os obesos, continuar\u00edan siendo obesos cuando adultos, a fin de poder aplicar tempranamente en ellos, si fuera posible, medidas correctoras muy activas que pudieran prevenir aquella evoluci\u00f3n. Aunque resulta dif\u00edcil saber con precisi\u00f3n que ni\u00f1os con sobrepeso u obesos ser\u00e1n obesos el d\u00eda de ma\u00f1ana, s\u00ed que existen una serie de par\u00e1 - metros que nos permiten aproximarnos al problema con cierta probabi - lidad. Los m\u00e1s importantes son los siguientes: 1) La gen\u00e9tica. Se ha constatado que cuando ambos padres son obe - sos, sus hijos, si son obesos, tienen grandes probabilidades de ser - lo en la vida adulta. 2) La edad. Cuanto mayor sea la edad del ni\u00f1o obeso, mayor ser\u00e1 la posibilidad de continuar con su obesidad (4). 3) La evoluci\u00f3n del IMC. Como ya se dijo anteriormente, el IMC va declinando progresivamente hasta los cinco a\u00f1os y medio o seis 310 aNales de la Real academia a\u00f1os de edad, para producirse, a partir de ese momento lo que se ha llamado el \u00abrebote de la adiposidad\u00bb, expresado por un incre - mento del IMC. Pues bien, es un hecho constatado que cuando este rebote tiene lugar antes de los 5 a\u00f1os de edad se incrementa considerablemente el riesgo de obesidad en la vida adulta. 4) Antecedentes prenatales. Aquellos obesos que nacieron con un bajo peso habiendo sido normal la duraci\u00f3n de su gestaci\u00f3n, tie - nen un mayor riesgo. El examen cl\u00ednico del ni\u00f1o con obesidad ex\u00f3gena muestra, por lo regular, un dep\u00f3sito graso generalizado. No obstante, puede tener alguna preferente localizaci\u00f3n como puede ser la abdominal, en el entorno del cintur\u00f3n p\u00e9lvico, o en la regi\u00f3n mamaria. El hecho, puede ser particu - larmente inquietante, especialmente en este \u00faltimo caso, cuando se trata de varones. Por lo dem\u00e1s, y en los casos m\u00e1s llamativos la piel cuelga, formando una especie de rodetes conc\u00e9ntricos. Los dedos de las manos son especialmente gordezuelos en sus falanges proximales, afil\u00e1ndose ca - racter\u00edsticamente las distales. La talla, como se dijo, es alta. La piel suele ser sonrosada y fina, percibi\u00e9ndose muchas veces estr\u00edas de distensi\u00f3n localizadas, con la mayor frecuencia, en la ra\u00edz de los muslos y flancos del abdomen; el color de estas estr\u00edas suele ser nacarado, a diferencia del ajamonado, tan com\u00fan en las obesidades endocrinas. III- A) Hasta \u00e9pocas relativamente recientes apenas exist\u00eda preocupa - ci\u00f3n por la obesidad infantil. Su prevalencia no era excesiva, como he - mos visto. Las inquietudes las sufr\u00edan tan solo, y no siempre, los padres de los ni\u00f1os afectos. Adem\u00e1s, sol\u00edan referirse \u00fanicamente a connotacio - nes sociales, est\u00e9ticas o psicol\u00f3gicas. Y no es que no fueran importantes, como lo siguen siendo en la actualidad, pero es que la problem\u00e1tica se ha ampliado extraordinariamente. En referencia a los ni\u00f1os peque\u00f1itos, principalmente preescolares, ni la sociedad ni los padres se preocupan excesivamente por el tema. Casi al contrario; los \u00faltimos piensan con frecuencia que, por \u00abbien nutridos\u00bbestar\u00e1n m\u00e1s fuertes, opinando adem\u00e1s que un ni\u00f1o con sobre - peso u obeso es un ni\u00f1o \u00abhermoso\u00bb. Se confunde el exceso de peso con belleza. Con el paso de los a\u00f1os, las cosas cambian bastante. En los tiempos actuales la belleza corporal se identifica con la delgadez. Las ni\u00f1as, es - pecialmente las adolescentes, se encuentran disgustadas con su imagen si no son esbeltas. Los prototipos a imitar son las modelos de la alta NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 311 costura. A ellas quieren parecerse, y con frecuencia esto las conduce a la adopci\u00f3n de medidas restrictivas en su alimentaci\u00f3n y a dietas di - versas en un af\u00e1n de reducir su peso. Las familias y las propias ni\u00f1as se preocupan por su adelgazamiento, y no rara vez \u00e9stas inquietudes se hallan en el origen de graves trastornos nutricionales, aparentemente opuestos, como la anorexia o la bulimia (5). Y no son \u00e9stas las posibles \u00fanicas consecuencias: estados de ansiedad, depresi\u00f3n, baja estima de si mismas, pobres relaciones con sus compa\u00f1eras, etc. son otros tantos problemas observados. Mas si bien es cierto que las perturbaciones psi - cosociales son m\u00e1s frecuentes e importantes entre las ni\u00f1as, tambi\u00e9n los varones las sufren, y con unos matices especiales. Sobre todo du - rante la adolescencia. El adolescente obeso se ve tambi\u00e9n a s\u00ed mismo con desagrado. Su morfolog\u00eda es vista por el propio sujeto, en los casos acentuados, como poco atractiva. Su desarrollo genital, tan apreciado por los ni\u00f1os a \u00e9sta edad, es poco menos que rid\u00edculo en su apariencia en algunas ocasiones. Pero es solo en apariencia, pues los genitales son absolutamente normales. Lo que sucede es que permanecen pr\u00e1ctica - mente enterrados en las grandes masas adiposas de la regi\u00f3n. Esto hace que incluso haya m\u00e9dicos que califiquen a estos ni\u00f1os como afectos de un s\u00edndrome adiposo-genital de Fr\u00f6lich. No hay tal cosa, pues como decimos, los genitales son normales, a diferencia de lo que sucede en el aut\u00e9ntico s\u00edndrome de Fr\u00f6lich que caracter\u00edsticamente asocia infanti - lismo, obesidad y diabetes ins\u00edpida. Otro aspecto es tambi\u00e9n interesan - te y conturba mucho a veces al ni\u00f1o obeso. Es el, en ocasiones enorme, ac\u00famulo graso que ser produce en torno a las regiones mamarias, y que produce el efecto de unas genuinas mamas. Por a\u00f1adidura hay casos en los que, adem\u00e1s, existe una verdadera ginecomastia, patolog\u00eda ocasio - nada por una hiperproducci\u00f3n de aromatasa, encima que convierte los andr\u00f3genos en estr\u00f3genos, y que siendo originada en el tejido adiposo se comprende que sea generosamente disponible en estos pacientes. No ser\u00e1 necesario insistir sobre los sentimientos que se desarrollan en el ni\u00f1o cuando estos cuadros tienen lugar. Desde el punto de vista psi - cosocial, la autoestima de los pacientes suele ser muy baja. A\u00f1\u00e1dase a esto que a menudo el ni\u00f1o obeso es aceptado con limitaciones por su entorno. No suele ser un amigo especialmente estimado. Con frecuen - cia, sus compa\u00f1eros en el colegio ni siquiera lo llaman por su nombre, sino que lo designan como \u00abel gordo\u00bb. En este periodo de la vida dos actividades son de la mayor importancia para los ni\u00f1os: los deportes y los primeros escarceos amorosos. Y para ambas cosas, el mismo, y los 312 aNales de la Real academia dem\u00e1s ni\u00f1os, lo ven mal dotado. En los deportes de equipo es poco par - ticipativo, y cuando lo procura, sus compa\u00f1eros lo relegan a los puestos menos brillantes, como puede ser el de portero en un equipo de futbol. Todav\u00eda, y sobre la frustraci\u00f3n que todo esto le produce, su actividad f\u00edsica queda limitada con respecto a los dem\u00e1s ni\u00f1os, retray\u00e9ndose en sus relaciones, y encontrando satisfacci\u00f3n en otras cosas m\u00e1s seden - tarias, e igualmente en la comida. El c\u00edrculo de la obesidad se cierra sobre \u00e9l: poco ejercicio f\u00edsico e inter\u00e9s, en cambio, por la comida. Por lo que respecta a los escarceos amorosos a que antes alud\u00edamos, bien se comprende el pobre bagaje que su f\u00edsico aporta; y el propio ni\u00f1o mejor que nadie, as\u00ed lo entiende. El impacto que sobre su psiquismo tienen todas estas circunstancias ya se comprende que puede ser grande. In - vestigaciones longitudinales sobre la juventud llevadas a cabo en USA apostillan problemas e inconvenientes varios que ir\u00e1n surgiendo. Tales son que el n\u00famero de los que completan estudios superiores es menor que el de los sujetos no obesos, que posteriormente contraen matrimo - nio con menos frecuencia que estos \u00faltimos, y que, adem\u00e1s obtendr\u00e1n profesionalmente menos retribuciones econ\u00f3micas (6). B) Hasta hace, aproximadamente unos 20 a\u00f1os, mas del 90% de las diabetes infantiles que se ve\u00edan en la cl\u00ednica pedi\u00e1trica eran las llamadas diabetes de tipo 1, diabetes \u00e1cido-cet\u00f3sicas, diabetes insulin-dependien - tes o diabetes infanto-juveniles, t\u00e9rminos con los que se pretend\u00eda definir los caracteres m\u00e1s relevantes de \u00e9stas diabetes de origen autoinmune. Pero las cosas han cambiado radicalmente en la actualidad, pues hoy en d\u00eda las diabetes de tipo 2 han irrumpido en la cl\u00ednica pedi\u00e1trica de manera masiva. Tanto que entre un 20% y un 40%, seg\u00fan las diversas estad\u00edsticas, de todas las diabetes que se diagnostican hoy en d\u00eda en ni - \u00f1os y adolescentes, son diabetes de tipo 2 (7). Y hasta es posible que su prevalencia pudiera ser mayor a\u00fan, pues dado su car\u00e1cter poco sinto - m\u00e1tico, y hasta asintom\u00e1tico al inicio, podr\u00eda haber bastantes casos que pasaran indiagnosticados (8). Pero lo interesante es que este aumento de la prevalencia de la diabetes de tipo 2 en la infancia se ha producido precisamente en aquellos pa\u00edses donde tambi\u00e9n la obesidad aument\u00f3 su prevalencia, Y es por \u00e9sta estrecha relaci\u00f3n que existe entre ellas, por lo que ambas entidades han sido calificadas como \u00abepidemias gemelas\u00bb. De hecho, el 80% de los ni\u00f1os con diabetes de tipo 2 son obesos. Tan fre - cuente es \u00e9sta asociaci\u00f3n que se impone como una exigencia el realizar las exploraciones adecuadas para detectar una diabetes tipo 2 en todo NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 313 ni\u00f1o obeso, m\u00e1xime teniendo en cuenta que, como m\u00e1s arriba decimos, muchos casos son asintom\u00e1ticos. El mecanismo a trav\u00e9s del cual se pro - duce \u00e9sta asociaci\u00f3n es el que constituye la base de toda diabetes tipo 2: la resistencia a la insulina, con la consiguiente intolerancia a la glucosa. El hecho se halla confirmado. Hay numerosos estudios en este sentido. Tal es el de Sinha y col. (9) quienes estudiaron 167 ni\u00f1os obesos obser - vando que entre el 21% y el 25%, dependiendo de las edades, existe una intolerancia a la glucosa, a\u00f1adiendo que un 4% de los adolescentes con un IMC superior al 95 percentil se hallan afectos, aunque asintom\u00e1ticos, de una genuina diabetes tipo 2. C) Otra de las comorbilidades relevantes es el s\u00edndrome del ovario po - liqu\u00edstico, de precoz aparici\u00f3n en las adolescentes obesas. En \u00e9stas, junto a la obesidad se manifiesta un hirsutismo, pubarca prematura, pubertad precoz, acantosis nigricans e irregularidades menstruales. Es interesante se\u00f1alar que los padres de \u00e9stas ni\u00f1as suelen ser obesos y afectos de un s\u00edndrome metab\u00f3lico. No sabemos cuales son exactamente las relaciones entre el s\u00edndrome familiar y la alteraci\u00f3n poliqu\u00edstica, pero es sugerente que aquellas sean estrechas. D) Manifestaciones patol\u00f3gicas de enorme inter\u00e9s entre los ni\u00f1os obesos son las que se refieren a problemas respiratorios. Dos son parti - cularmente interesantes: el s\u00edndrome de hipoventilaci\u00f3n y la apnea del sue\u00f1o. Por lo que concierne al primero, es claro que el ni\u00f1o obeso, y tanto m\u00e1s cuanto m\u00e1s obeso, es un individuo con una ventilaci\u00f3n pulmo - nar limitada; ello conlleva a una defectuosa circulaci\u00f3n pulmonar. Las consecuencias son f\u00e1ciles de comprender. En un grado importante de obesidad, la oxigenaci\u00f3n se ve comprometida e igualmente la elimina - ci\u00f3n de CO2. Hipoxia e hipercapnia son as\u00ed responsables de un estado de sopor que magistralmente describi\u00f3 Dickens al referirse al cochero Joe en su obra \u00abLos papeles del Club de Pickwick\u00bb. Es por este motivo por lo que los cuadros de gran obesidad con compromiso respiratorio han sido definidos como s\u00edndromes pickwickianos; en estos, el paciente est\u00e1 ador - mecido casi continuamente y no suele despertar m\u00e1s que para comer. Los casos m\u00e1s graves, felizmente raros, pueden comprometer seriamente la vida a trav\u00e9s de una insuficiencia del coraz\u00f3n derecho. La segunda manifestaci\u00f3n respiratoria a que hac\u00edamos menci\u00f3n es la apnea del sue\u00f1o. En \u00e9sta, lo que tiene lugar es una obstrucci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea durante el sue\u00f1o, momento en el que el ni\u00f1o se despierta so -314 aNales de la Real academia bresaltado con una l\u00f3gica sensaci\u00f3n de falta de aire; estos cuadros se han descrito tambi\u00e9n como de \u00abpavor nocturno\u00bb. En su conjunto, y como consecuencia de los hechos que venimos de referir, en los ni\u00f1os obesos con cuadros respiratorios son muy frecuentes los trastornos escolares. En sus horas de clase tienen mala atenci\u00f3n y se hallan somnolientos por lo que puede afectarse su educaci\u00f3n y aprendi - zaje. E) Otro aspecto al que se dirige una atenci\u00f3n especial hoy en d\u00eda es el de la relaci\u00f3n entre obesidad infantil y patolog\u00eda cardio-vascular. De hecho, el llamado s\u00edndrome metab\u00f3lico: hipertensi\u00f3n, hiperinsulinismo y dislipemia se encuentra mejor o peor representado en muchos ni\u00f1os obesos. Y bien sabida es la condici\u00f3n de factores de riesgo que tienen aquellos en cuanto a la patolog\u00eda coronaria y a la arteriosclerosis. Numerosos estudios sobre este tema reflejan su importancia. Algu - nos de tipo epidemiol\u00f3gico: as\u00ed, entre m\u00e1s de 100.000 mujeres estudiadas se ha observado que exist\u00eda una correlaci\u00f3n positiva entre la frecuencia de enfermedad coronaria en la vida adulta y el IMC que ten\u00edan a los 18 a\u00f1os, y ello con independencia de la evoluci\u00f3n que posteriormente hu - biera podido tener el IMC (10). Otras observaciones han sido de tipo anat\u00f3mico. En autopsias lleva - das a cabo en individuos de entre 15 y 19 a\u00f1os de edad, se pudo compro - bar que en el 2% de los casos se encontraron lesiones arteriosclerosas importantes que estaban claramente relacionadas con la obesidad y con el s\u00edndrome metab\u00f3lico (11). Tambi\u00e9n sobre la funcionalidad se han llevado a cabo interesantes investigaciones, en las que se ha probado que la distensibilidad de la arteria braquial de los adolescentes obesos se halla n\u00edtidamente dismi - nuida, refrendando la idea de que la arteriosclerosis es un proceso que se va desarrollando desde la infancia (12). Finalmente, indicaremos que las investigaciones sobre los compo - nentes del s\u00edndrome metab\u00f3lico han sido muy numerosas, y todas ellas coincidentes en los resultados: la hiperinsulinemia, la intolerancia a la glucosa, el aumento plasm\u00e1tico de los triglic\u00e9ridos y de las LDL, y el descenso de las HDL han sido constantemente observados. La incidencia de estos factores ha sido analizada de diversa manera. As\u00ed, en el estudio Bogalusa se indica que el 58% de los ni\u00f1os con sobrepeso ten\u00edan un fac - tor cardiog\u00e9nico de riesgo (13). Otros autores (14) por su parte observan que solamente un 14,4% de los ni\u00f1os obesos no ten\u00edan ni un solo fac -NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 315 tor de riesgo, frente al 79,1% de los ni\u00f1os controles no obesos. De otro lado, constatan que un 8% de los obesos tienen cuatro factores de riesgo, mientras que esto no sucede en ninguno de los ni\u00f1os no obesos. F) Las alteraciones hep\u00e1ticas constituyen otro de los cuadros m\u00f3rbi - dos concomitantes con la obesidad infantil. Los trastornos conocidos ge - n\u00e9ricamente como esteatosis no alcoh\u00f3lica se han convertido en la hepa - topat\u00eda m\u00e1s frecuente de la infancia (15). La patogenia de estos cuadros no es bien conocida, pero todo parece indicar que es la resistencia a la insulina el factor determinante. Esto producir\u00eda un dep\u00f3sito graso segui - do de un estr\u00e9s oxidativo y de una disfunci\u00f3n mitocondrial responsables de la lesi\u00f3n hepatocelular (16,17). Cl\u00ednicamente debe se\u00f1alarse que la mayor\u00eda de los casos son asin - tom\u00e1ticos, si bien suele poder detectarse una discreta hepatomegalia. El dato bioqu\u00edmico m\u00e1s frecuentemente alterado es el nivel s\u00e9rico de la alanina-aminotransferasa que se halla elevado. El diagn\u00f3stico definitivo solo puede establecerse mediante una biopsia, si bien no suele ser acon - sejable practicarla dado que casi siempre se trata de un proceso benigno. Tambi\u00e9n la obesidad es causa frecuente de c\u00e1lculos biliares en los ni\u00f1os; ser\u00eda la etiolog\u00eda mas com\u00fan si exceptuamos las anemias hemol\u00ed - ticas y los casos subsiguientes a una alimentaci\u00f3n parenteral. G) El seudotumor cerebri es otra de las concomitancias de la obesidad infantil. Hasta no hace mucho tiempo la obesidad era no m\u00e1s que una de las m\u00e1s o menos 40 causas conocidas como generadoras de este problema. En la actualidad se considera a la obesidad como la etiolog\u00eda responsable entre el 30% y el 80% de las observaciones. El dif\u00edcil retorno venoso desde el cerebro se considera que podr\u00eda ser el origen del problema (18), Sus manifestaciones cl\u00ednicas son las de un cuadro de hipertensi\u00f3n endocraneal con cefaleas, v\u00f3mitos, diplopia o visi\u00f3n borrosa, dolor retroocular, y todo ello sin especial focalidad neurol\u00f3gica. El estado general, el nivel de con - ciencia y la funci\u00f3n intelectual suelen hallarse conservados. El fondo de ojo suele revelar un papiledema. Aunque la evoluci\u00f3n suele ser favorable, la persistencia del cuadro puede determinar un deficit visual transitorio, por lo que resulta muy deseable reducir r\u00e1pidamente el peso. H) Otras comorbilidades que pueden ser indicadas son las que se refieren al aparato locomotor. De ellas, las mas importantes son son los deslizamientos de la ep\u00edfisis capital del femur y la tibia vara.316 aNales de la Real academia IV- Aceptando que la obesidad es el resultado de una interacci\u00f3n en - tre factores gen\u00e9ticos y ambientales, hemos de atribuir a cambios pro - ducidos en estos \u00faltimos la responsabilidad del enorme aumento de su prevalencia en muchos pa\u00edses, especialmente en los m\u00e1s desarrollados. De esto no hay duda; no se puede aceptar que en tan breves a\u00f1os se ha - yan podido producir modificaciones gen\u00e9ticas que pudieran ser las res - ponsables. De manera muy simplista, pero real, puede enfocarse el problema de la prevenci\u00f3n y del tratamiento de la obesidad. \u00c9sta ser\u00eda la conse - cuencia de un desequilibrio entre las calor\u00edas que se ingieren y las que se consumen, desplazado a favor de las primeras. Un primer punto a considerar es si el gasto energ\u00e9tico de los ni\u00f1os ha disminuido en los \u00faltimos tiempos. Y ha de contestarse afirmativamente. En la actualidad, las posibilidades de ejercer una razonable actividad f\u00ed - sica se han reducido para los ni\u00f1os (en el escolar se recomienda que haga diariamente un ejercicio f\u00edsico durante unos 60 minutos); el urbanismo ha contribuido a ello, dado que se han restringido las \u00e1reas urbanas en las que sin el peligro del tr\u00e1fico rodado, entre otras cosas, puedan los ni\u00f1os correr y jugar en libertad. Mas peor a\u00fan que todo esto son los horarios y planes de trabajo que se programan para aquellos. Tras pasar una gran parte del d\u00eda en el colegio, con poco tiempo dedicado al espar - cimiento o a actividades deportivas, los ni\u00f1os llegan a sus casas por la tarde, cargados de tareas y trabajos a desarrollar en el propio domicilio. Y finalizados estos, es frecuente que encuentren su entretenimiento en la TV, en los videojuegos o en el ordenador. El n\u00famero de horas que pueden permanecer ante estos puede ser muy elevado. Han sido muy numerosos los estudios que han puesto de relieve \u00e9sta circunstancia. Un segundo factor a considerar es la ingesta de alimentos. Los ni\u00f1os de nuestras opulentas sociedades no solo est\u00e1n todos ellos posibilitados a comer, en t\u00e9rminos generales, tanto como deseen, sino que le elecci\u00f3n de los que se les ofrece se ha modificado desgraciadamente hacia produc - tos m\u00e1s cal\u00f3ricos y menos deseables desde el punto de vista nutricional. As\u00ed ha sucedido que, entre la poblaci\u00f3n general, y entre los ni\u00f1os por supuesto, ha disminuido considerablemente el consumo de frutas y ver - duras frescas (\u00e9stas suelen ser poco apetecidas por los ni\u00f1os) mientras que ha ido aumentando el de alimentos ricos en proteinas animales y, sobre todo, en grasas y en az\u00facar, seg\u00fan consta en informes procedentes de la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica de Espa\u00f1a. A \u00e9sta situaci\u00f3n se ha llegado en virtud de varias circunstancias: propaganda dirigida a NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 317 los ni\u00f1os principalmente a trav\u00e9s de la TV (pi\u00e9nsese en la cantidad de alimentos de boller\u00eda industrial que se anuncian y que se dan luego a los peque\u00f1os); los horarios escolares y el trabajo de los padres, de la madre especialmente, fuera del hogar han sido determinantes para que aquellos no puedan comer en el domicilio familiar. Y cuando se ha ex - plorado como son las dietas que se ofrecen a los ni\u00f1os en los comedores escolares, se ha observado que alrededor del 35% de las calor\u00edas de la dieta les son aportadas por grasas, siendo as\u00ed que lo recomendable es que \u00e9stas \u00faltimas no superen el 30%. Peor a\u00fan es lo que sucede si, como ocurre con frecuencia, los mayorcitos y adolescentes comen en estable - cimientos de comida r\u00e1pida, en los que el aporte cal\u00f3rico de las grasas en sus men\u00fas puede llegar a ser hasta del 55%. Otro aspecto importante y tambi\u00e9n poco deseable, es la costumbre que se ha venido imponiendo \u00faltimamente de proporcionar a los ni\u00f1os bebidas y refrescos azucarados lo que supone un suplemento cal\u00f3rico innecesario. Algunas otras cuestiones en relaci\u00f3n al origen de la obesidad ex\u00f3gena merecen un breve comentario. Tal podr\u00eda ser en primer t\u00e9rmino el que se refiere a circunstancias prenatales que no son de naturaleza gen\u00e9tica. A este respecto hay dos observaciones interesantes. Una fue la que se produjo en Holanda durante la \u00faltima guerra mundial en relaci\u00f3n con la gran hambruna que afecto a toda la poblaci\u00f3n y, por supuesto, a las mu - jeres que a la saz\u00f3n estaban embarazadas. Los hijos de \u00e9stas \u00faltimas na - cieron con muy bajo peso en el momento del parto, y desarrollaron pos - teriormente cuadros de gran obesidad e incluso s\u00edndromes metab\u00f3licos (19). A tenor de este sucedido se comprende el inter\u00e9s preventivo hacia la obesidad que se ha concedido a una correcta y suficiente alimentaci\u00f3n materna durante el embarazo. La segunda observaci\u00f3n es referente a los ni\u00f1os que nacen con bajo peso al parto para su edad gestacional; cual - quiera que haya sido la etiolog\u00eda de su deficiencia nutricional, acaban desarrollando posteriormente, con gran frecuencia, una obesidad, resis - tencia a la insulina y diabetes (20). La interpretaci\u00f3n de estos hechos no est\u00e1 muy clara. Se ha especulado con la idea de que la situaci\u00f3n carencial intrauterina determina la puesta en marcha de una serie de mecanismos metab\u00f3licos ahorradores de energ\u00eda que tratar\u00edan de compensar los defi - citarios aportes nutricionales, y que una vez instalados, persistir\u00edan a lo largo de la vida extrauterina, responsabiliz\u00e1ndose as\u00ed, cuando aquellos aportes se han normalizado, de un ahorro energ\u00e9tico que se deposita en forma de grasa. A efectos preventivos, tambi\u00e9n, es importante el tipo de lactancia que debe seguir el ni\u00f1o. Hay estudios en los que se ha consta -318 aNales de la Real academia tado que al iniciar la escolaridad, el porcentaje de ni\u00f1os obesos es de un 4,5% en aquellos que hab\u00edan sido lactados artificialmente, mientras que en los que hab\u00edan sido lactados por sus madres, la proporci\u00f3n fue del 0,8% (21). Pasaremos por alto la influencia que sobre la obesidad ex\u00f3gena tie - nen las horas de sue\u00f1o. Parece, parad\u00f3jicamente, que durmiendo poco se produce m\u00e1s obesidad. Podr\u00eda ser debido a modificaciones sustanciales que durante las horas de larga vigilia se producir\u00edan en los niveles de lep - tina y de grelina. Estos hechos, sean como fueren las cosas, es evidente que deben tener poca influencia en la infancia. Finalmente, creemos que es interesante comentar algunos aspectos sobre el acto de la comida en s\u00ed mismo. Pocas veces se hace referencia a este punto, y sin embargo consideramos que es de gran importancia. No es cuesti\u00f3n cuando la comida se hace fuera del \u00e1mbito familiar, aunque los h\u00e1bitos adquiridos en el domicilio puedan extrapolarse a las comidas externas. Desde luego es fundamental que al menos una de las comidas se haga en la casa paterna, con la familia, y que \u00e9sta comida sea una reuni\u00f3n, una aut\u00e9ntica comida familiar. El acto de la comida, y esto es importante tanto en la prevenci\u00f3n como en el tratamiento de la obesidad infantil, debe ser un acto social, en el que los comensales, inclu\u00eddos los ni\u00f1os, participen en la conversaci\u00f3n. Por lo regular, los ni\u00f1os que est\u00e1n desarrollando o han desarrollado una obesidad son taqu\u00edfagos, comen deprisa, y por ende, comen m\u00e1s cantidad. La conver - saci\u00f3n hace la comida m\u00e1s sosegada y se come menos. Debe, adem\u00e1s, aconsejarse, especialmente a los ni\u00f1os ya obesos, que entre bocado y bocado dejen los cubiertos sobre el plato; tambi\u00e9n esto contribuye a una menor ingesta, al hacer m\u00e1s prolongada la comida. Lamentable - mente, ni mucho menos se cumplen \u00e9stas recomendaciones. Con fre - cuencia los ni\u00f1os comen solos ante el televisor, y otras veces tambi\u00e9n solos o con los padres, que les instan a una comida r\u00e1pida, y de la que, antes de haberse constituido una obesidad, se sentir\u00e1n gratificados si el ni\u00f1o \u00abcome bien\u00bb. BIBLIOGRAF\u00cdA 1. Hern\u00e1ndez Rodr\u00edguez M., Alimentaci\u00f3n infantil. D\u00edaz de Santos S.A. Madrid, 1993. 2. Rey Calero J., La salud de los espa\u00f1oles. I. de E. Realigraf SA. Madrid 2010.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 319 3. Cattaneo A., Monasta L., Stamatakis E., et al., Overweight and obesity in infants in data. Obesity Reviews S.M., Cole remain obese and the lean remain lean? Am J Public Health 1980;70:351. 5. Gurnani M., Birken E., Hamilton J., Chilhood Clin Am 2015;67:821. 6. Gortmaker S.L., Nust A., Perrin J.M., et al ., Social and economic conse - cuences of overweight in adolescente and young adulthood. N Eng J Med 1993;329:1008. 7. Styne D.M. Chilhood adolescente Kapellen T., et al. , Clinical in women: the normal Mc Gill H.J., Mc Mahan with microscopic Donald Csabi children. J J.B., R., Kahen T., et al., of fatty liver in children and adolescents. Pediatrics 2006;118:1388. 17. Chan D.F., Li A.M., Chu W.C., et al., Hepatic steatosis Insulin resistance and oxida - tive stress in children born small and large for gestacional age. Pediatrics 2009;124:695. 21. Aguilar Cordero M.J., S\u00e1nchez L\u00f3pez A.M., Madrid Ba\u00f1os N., et al. , Lac - tancia materna y obesidad como protecci\u00f3n del sobrepeso y obesidad en el ni\u00f1o y adolescentes. Nutr Hosp 2015;31:606.320 aNales de la Real academia INTERVENCIONES Prof. Bl\u00e1zquez Fern\u00e1ndez Muchas gracias por la elecci\u00f3n de este tema para su conferencia, dado su gran inter\u00e9s y actualidad, as\u00ed como mi m\u00e1s efusiva felicitaci\u00f3n por la brillantez y profundidad de la exposici\u00f3n. Sin duda la obesidad y la Diabetes Mellitus tipo 2 en el adolescente tiene implicaciones cl\u00ednicas, cient\u00edficas y sociales trascendentes, hasta el punto que la clasificaci\u00f3n general de la Diabetes Mellitus ha sufrido modificaciones significativas. De hecho lo que hasta no hace mucho tiempo se consideraba s\u00f3lo como Diabetes del adulto, actualmente sabemos que esta Diabetes Mellitus tipo 2 se presenta en el adulto pero tambi\u00e9n en j\u00f3venes con obesidad. Si - tuaciones como la ingesta excesiva de calor\u00edas, muy superiores a las que se van a gastar por falta de ejercicio, son responsables de la alta prevalen - cia de la Diabetes Mellitus tipo 2 en esta edad. Tambi\u00e9n la presencia en los alimentos que consumimos de determinados agentes y determinados contaminantes presentes en la atm\u00f3sfera contribuyen a la expresi\u00f3n de esta entidad nosol\u00f3gica de acuerdo con lo expuesto por el Prof. M. Serra - no R\u00edos. En cualquiera de estas situaciones la prevenci\u00f3n de la obesidad y un control adecuado del contenido de los alimentos y contaminantes atmosf\u00e9ricos ser\u00edan medidas necesarias para aminorar la prevalencia de la Diabetes Mellitus tipo 2. Asimismo los nuevos conocimientos sobre la Diabetes Mellitus tipo 1 nos indican que esta no s\u00f3lo se manifiesta en ni\u00f1os sino que se puede presentar en personas adultas con las correspondientes alteraciones au - toinmunes. Finalmente quiero reiterarle mi enhorabuena m\u00e1s sincera por recor - darnos la importancia de este tema y su repercusi\u00f3n en la Sociedad ac - tual Prof. Garc\u00eda Sagredo Me levanto para felicitarle porque creo que ha hecho una buena di - secci\u00f3n de la obesidad ex\u00f3gena, demostrando que tenemos que educar a la sociedad, incluyendo a los m\u00e9dicos. Poni\u00e9ndome en el otro lado, \u00bfcu\u00e1ntas consultas de obesidad infantil se hacen en los servicios de gen\u00e9 - tica? Todo el mundo busca una disculpa, nadie quiere ser responsable de NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 321 los que est\u00e1 sucediendo, piensan que son los genes los responsables de la obesidad y acuden a la consulta para que se descubra cual es el gen que tienen \u00abmal\u00bby justifique esa obesidad que realmente viene producida por los h\u00e1bitos alimentarios. Este es el primer comentario que quer\u00eda hacer, somos nosotros los responsables de educar a la poblaci\u00f3n. El segundo comentario viene a prop\u00f3sito de su menci\u00f3n a la pobla - ci\u00f3n holandesa en la posguerra y c\u00f3mo las hambrunas son las respon - sables de la obesidad posterior. Hoy tenemos una explicaci\u00f3n, sabemos que la nutrici\u00f3n de un feto est\u00e1 modificando su epigen\u00e9tica que tendr\u00e1 consecuencias en la obesidad de la infancia y en enfermedades del adulto como el s\u00edndrome metab\u00f3lico lo que hace que sean la consecuencia de una mala nutrici\u00f3n, por defecto o por exceso, durante el embarazo. Prof. Serrano R\u00edos En primer lugar mi felicitaci\u00f3n al Prof. Casado por su excelente pre - sentaci\u00f3n sobre un problema de tanta relevancia epidemiol\u00f3gica y sani - taria como es la obesidad y sus comorbilidades (tal como la diabetes tipo 2) en la infancia y adolescencia. Muy oportuna su llamada de atenci\u00f3n sobre tan creciente pandemia y la imperiosa necesidad de su conoci - miento correcto por el p\u00fablico general. Y la tan importante necesidad de una estrategia de Prevenci\u00f3n (Educaci\u00f3n, Dieta y ejercicio f\u00edsico) precoz. Los comentarios a la presentaci\u00f3n del Prof. Casado son estos: 1) La frecuencia con que se da la asociaci\u00f3n obesidad infantil con Diabetes Mellitus tipo 2, a pesar de su creciente prevalencia/ inci - dencia, pasa sin ser diagnosticado durante semanas, meses o m\u00e1s tiempo a\u00fan y ello por la com\u00fan falta de s\u00edntomas \u00abagudos\u00bb(poliuria, polidipsia etc.) t\u00edpicos de Diabetes tipo 1. Por ello es indispensa - ble que en cada situaci\u00f3n de obesidad infantil-juvenil se investigue cuanto antes (y a lo largo del tiempo de evoluci\u00f3n del sobrepeso) la tolerancia a la glucosa (en algunas, postprandial) seg\u00fan las re - comendaciones de la sociedad Americana / espa\u00f1ola de Diabetes, cuyas cifras (> 126 mgr/dl, en ayunas; <200 mgr/dl postglucosa o postprandiales) para el diagn\u00f3stico de Diabetes est\u00e1n bien recono - cidas.322 aNales de la Real academia 2) Respecto a la obesidad (el t\u00e9rmino de \u00abobesidad ex\u00f3gena\u00bbes poco apropiado pues su patogenia incluye/ compleja interacci\u00f3n genes/ factores ambientales) es importante subrayar la importancia cada vez (mayor) mejor demostrado del efecto etiol\u00f3gico de obes\u00f3genos tales como substancias qu\u00edmicas (pesticidas, talatos, bisfenol A, plomo, etc.) utilizada en la confecci\u00f3n de pl\u00e1sticos o envolturas de objetos distintos que puedan manejarse habitualmente por la embarazada, el reci\u00e9n nacido o en cualquier momento de la vida postnatal seg\u00fan los datos experimentales m\u00e1s recientes muchos de estos obes\u00f3genos qu\u00edmicos son disruptores de la acci\u00f3n hormonal, tal como la insulina y contribuir a la aparici\u00f3n de Resistencia a esta hormona lo que es un trastorno fisiopatol\u00f3gico esencial para el desarrollo de la obesidad. Prof. Escudero Fern\u00e1ndez Gracias Sr. Presidente Yo tambi\u00e9n quiero felicitar al Prof. Casado por su gran capacidad docente como siempre nos tiene acostumbrados. Solo quiero hacerle una pregunta muy concreta, que nos explique, pues no lo he debido entender bien, que hay quien piensa que la lac - tancia materna es peor que la artificial como prevenci\u00f3n de la obesidad infantil. Siempre he sido un defensor de la lactancia materna y me ha llama - do la atenci\u00f3n que hay quien por alg\u00fan motivo interesado defiende lo contrario. Otros temas relacionados con la diabetes ya los han tratado intervi - nientes anteriores. Reitero mi felicitaci\u00f3n. CONTESTACI\u00d3N A LAS INTERVENCIONES DE LOS SE\u00d1ORES ACAD\u00c9MICOS Agradezco a todos cuantos han intervenido con sus comentarios; han enriquecido mi presentaci\u00f3n, y estoy conforme con ellos. \u00danicamente deseo insistir en lo que ya manifiesto al final de mi comunicaci\u00f3n: que la lactancia materna es un factor preventivo de la obesidad.LA DIETA MEDITERR\u00c1NEA Y EL S\u00cdNDROME DE FRAGILIDAD EN ADULTOS MAYORES MEDITERRANEAN DIET AND THE FRAILTY SYNDROME IN OLDER ADULTS Por el Ilmo. Sr. D. FeRNaNdo RodR\u00edguez aRTaleJo Acad\u00e9mico Correspondiente Resumen La fragilidad es un s\u00edndrome geri\u00e1trico caracterizado por una mayor vul - nerabilidad ante la exposici\u00f3n a incluso peque\u00f1os estresores (e.g., infecci\u00f3n banal, administraci\u00f3n de un nuevo f\u00e1rmaco) que se manifiesta como un mayor riesgo de ca\u00eddas, discapacidad, hospitalizaci\u00f3n y muerte. El conocimiento de los factores alimentarios de riesgo de fragilidad es todav\u00eda escaso. Por ello, se presentar\u00e1n algunas investigaciones recientes realizadas en la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid y el CIBERESP que han mostrado que tanto el patr\u00f3n de dieta mediterr\u00e1nea como una dieta \u00abprudente\u00bb rica en frutas y verduras, con ingesta suficiente de carne y otras fuentes de prote\u00ednas, y sin consumo de bebidas alcoh\u00f3licas es un importante factor de protecci\u00f3n del s\u00edndrome de fragilidad. Abstract Frailty is a geriatric syndrome characterized infection, adding a new drug treatment), which manifests as a higher risk of falls, disability, hospitalization or death. Knowledge of dietary risk factors of frailty is still scant. Thus, this conference will present recent data obtained by researchers at the Universidad Aut\u00f3noma de Madrid and CIBERESP showing that the Mediterranean dietary pattern, as well as ' prudent rich in fruit and vegetables, with sufficient consumption of meat and other protein without alcohol intake, protect from the frailty syndrome.324 aNales de la Real academia EL S\u00cdNDROME DE FRAGILIDAD La fragilidad es un s\u00edndrome geri\u00e1trico caracterizado por una mayor vulnerabilidad a incluso peque\u00f1os estresores (e.g., infecci\u00f3n urinaria, administraci\u00f3n de un nuevo f\u00e1rmaco) que se manifiesta como un mayor riesgo de ca\u00eddas, discapacidad, hospitalizaci\u00f3n, institucionalizaci\u00f3n y muerte.1 Es un s\u00edndrome frecuente pues afecta aproximadamente al 10% de las personas mayores de 65 a\u00f1os, alcanzando el 25% en los mayores de 85 a\u00f1os.2 Hay varios criterios diagn\u00f3sticos de fragilidad, pero el m\u00e1s habitual es considerar que una persona padece este s\u00edndrome cuando presenta al menos tres de los siguientes cinco criterios propuestos por Fried et al. : fatiga, baja actividad f\u00edsica, p\u00e9rdida no intencionada de peso, poca fuerza de prensi\u00f3n en la mano, y baja velocidad de la marcha.1 El progresivo envejecimiento de la poblaci\u00f3n en la mayor\u00eda de los pa\u00edses del mundo est\u00e1 produciendo un aumento de las personas con fra - gilidad; dado que este s\u00edndrome causa numerosas complicaciones de sa - lud y un mayor uso de servicios sanitarios y sociales, la prevenci\u00f3n de la fragilidad podr\u00eda paliar las consecuencias negativas del envejecimiento poblacional. La prevenci\u00f3n de la fragilidad requiere identificar y contro - lar sus factores de riesgo. Entre ellos se encuentra el sedentarismo, la depresi\u00f3n y otras enfermedades tanto f\u00edsicas como mentales, y la poli - farmacia.2 Sin embargo, el conocimiento de los factores alimentarios de riesgo de fragilidad es todav\u00eda escaso. LA DIETA COMO FACTOR DE RIESGO DE FRAGILIDAD Hay evidencia de que la mala nutrici\u00f3n est\u00e1 relacionada con la fra - gilidad.3 En concreto, la baja ingesta de ciertos micronutrientes y pro - te\u00ednas,4-6 o una distribuci\u00f3n inadecuada de la ingesta de prote\u00ednas,7 se han asociado con mayor riesgo de fragilidad. Sin embargo, muy pocos estudios se han interesado por los patrones diet\u00e9ticos. Estos proporcio - nan informaci\u00f3n global del consumo de alimentos y nutrientes y, por tanto, pueden predecir mejor el riesgo de enfermar que los alimentos o los nutrientes considerad de maneara individual.8 Hasta donde sabemos, s\u00f3lo tres estudios han explorado la asociaci\u00f3n entre patrones diet\u00e9ticos y la fragilidad.6,9-10 Un estudio report\u00f3 que una mayor puntuaci\u00f3n en el \u00cdndice de Calidad de la Dieta se asociaba inversamente con la incidencia de fragilidad en una cohorte de hombres mayores.6 Los otros dos estu -NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 325 dios se centraron en el patr\u00f3n de dieta mediterr\u00e1nea (DM); 9, 10 Bollwein et al., 9 encontraron una asociaci\u00f3n transversal y Talegawkar et al.,10 una asociaci\u00f3n prospectiva entre la adherencia a la DM y un menor riesgo de fragilidad. Sin embargo, en ambos estudios la DM se defini\u00f3 a partir de las caracter\u00edsticas espec\u00edficas de la misma en la muestra de estudio; es decir, se valor\u00f3 si dentro de la muestra algunos rasgos de la dieta de las personas se ajustaba m\u00e1s o menos a este patr\u00f3n diet\u00e9tico pero no se establecieron unos requisitos m\u00ednimos que deb\u00eda cumplir la dieta para ser considerada de tipo mediterr\u00e1neo. Por tanto, s\u00f3lo se evalu\u00f3 la adhe - rencia relativa pero no el efecto absoluto de la DM, y los resultados de estos estudios son dif\u00edciles de comparar entre poblaciones. Por ello, hemos examinado la asociaci\u00f3n prospectiva entre la adhe - rencia a la DM, seg\u00fan valoraciones normativas y espec\u00edficas en nuestra muestra, y el riesgo de fragilidad en adultos mayores de la poblaci\u00f3n general en Espa\u00f1a. LA COHORTE ENRICA-SENIORS Los datos se tomaron de la cohorte ENRICA-seniors. Esta cohorte se reclut\u00f3 en el per\u00edodo 2008-2010, con 2519 individuos seleccionados mediante muestreo aleatorio estratificado de la poblaci\u00f3n de 60 y m\u00e1s a\u00f1os en Espa\u00f1a.11 Al inicio del estudio, se recogieron datos en tres eta - pas. Primero, mediante entrevista telef\u00f3nica se obtuvo el estado de salud, estilos de vida, morbilidad y utilizaci\u00f3n de servicios de salud; segundo, se visit\u00f3 el domicilio para recoger muestras de sangre y orina; y tercero, se hizo otra visita a la casa para realizar un examen f\u00edsico, obtener la dieta habitual y la medicaci\u00f3n prescrita.11 En 2012, se hizo una segunda oleada de recogida de datos; en total, 2037 sujetos proporcionan infor - maci\u00f3n actualizada en la entrevista telef\u00f3nica, el examen f\u00edsico y la dieta. Los participantes dieron su consentimiento informado por escrito, y el Comit\u00e9 de \u00c9tica de Investigaci\u00f3n del Hospital Universitario 'La Paz' en Madrid aprob\u00f3 el estudio. La informaci\u00f3n sobre la dieta se recogi\u00f3 mediante una historia die - t\u00e9tica,12 que se ha desarrollado y validado por el grupo de epidemiolog\u00eda cardiovascular y nutricional de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid y del CIBERESP. La adherencia a la DM se valor\u00f3 con dos instrumentos: el MEDAS13 y el \u00edndice de dieta mediterr\u00e1nea (IDM),14 tambi\u00e9n cono - cido como \u00edndice Trichopoulou. El MEDAS se desarroll\u00f3 para evaluar 326 aNales de la Real academia el cumplimiento de la intervenci\u00f3n diet\u00e9tica en el estudio PREDIMED. Consta de 12 elementos con objetivos de consumo de alimentos, y otros 2 elementos con objetivos sobre h\u00e1bitos diet\u00e9ticos caracter\u00edsticos de la DM en Espa\u00f1a. Se da un punto por cada objetivo cumplido. El rango de puntuaci\u00f3n es de 0 a 14, y una puntuaci\u00f3n m\u00e1s alta indica mejor adhe - rencia a la DM. En el IDM, la ingesta de verduras, legumbres, frutas y frutos secos, cereales y pescado se considera beneficioso, y se le asigna 1 punto cuando es mayor que la mediana de cada sexo en la muestra de es - tudio. Por el contrario, la ingesta de carne roja y de aves, y los productos l\u00e1cteos se considera perjudicial, y se asigna 0 puntos cuando el consumo es superior a la mediana. El consumo moderado de alcohol tambi\u00e9n se considera beneficioso: se asigna 1 punto por la ingesta de 10-50 g/d\u00eda en hombres y 5-25 g/d\u00eda en mujeres. El rango de esta puntuaci\u00f3n es de 0 (bajo) a 9 (la m\u00e1s alta adherencia a la DM). Tambi\u00e9n se usaron t\u00e9cnicas de an\u00e1lisis factorial para identificar de forma emp\u00edrica patrones diet\u00e9ticos existentes en los participantes de la cohorte ENRICA-seniors. De esta forma se identific\u00f3 un patr\u00f3n \u00abpruden - te\u00bb, que se caracteriza por el alto consumo de aceite de oliva, verduras y carnes blancas, y un patr\u00f3n \u00aboccidentalizado\u00bb, con un alto consumo de pan refinado, productos l\u00e1cteos enteros, carnes rojas y procesadas, as\u00ed como un bajo consumo de frutas y verduras. La fragilidad se diagnostic\u00f3 de acuerdo a los criterios de Fried et al., descritos m\u00e1s arriba. Las asociaciones de inter\u00e9s se resumieron mediante el odds ratios (OR) y sus correspondientes intervalos de confianza (IC) al 95%, obteni - dos mediante regresi\u00f3n log\u00edstica con ajuste por los principales confuso - res. DIETA MEDITERR\u00c1NEA Y FRAGILIDAD En comparaci\u00f3n con los individuos en el tercil m\u00e1s bajo de la pun - tuaci\u00f3n MEDAS, el OR (IC 95%) de fragilidad fue 0,85 (0,54-1,36) en los que estaban en el segundo tercil, y 0,65 (0,40-1,04; p de tendencia = 0.07) in el tercil superior. En cuanto al IDM, una mayor adherencia a la DM se asoci\u00f3 con un riesgo de fragilidad progresivamente menor; en compara - ci\u00f3n con el tercil m\u00e1s bajo del IDM, el OR (95% IC) de la fragilidad fue de 0,59 (0,37-0,95) en el segundo cuartil, y 0,48 (0,30 a 0,77) en el cuartil m\u00e1s alto; p de tendencia = 0,002. Adem\u00e1s, estar en el tercil superior del NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 327 MEDAS se asoci\u00f3 con menor riesgo de lentitud de la marcha (OR 0,53; IC 95% 0,35-0,79) y de p\u00e9rdida no intencionada de peso (OR 0,53; IC 95% 0,36-0,80). Por \u00faltimo, el riesgo de fragilidad se asoci\u00f3 inversamente con el consumo de pescado (OR 0,66; IC 95% 0,45-0,97) y de fruta (OR 0,59; IC 95% 0,39-0,91).15 En cuanto a los patrones diet\u00e9ticos emp\u00edricos, el OR (IC 95%) de fra - gilidad entre los del primer tercil (m\u00e1s baja), el segundo y el tercer tercil de adhesi\u00f3n al patr\u00f3n \u00abprudente\u00bb fueron: 1, 0,64 0,40 p-tendencia = 0,009. Los valores correspondien - tes para el patr\u00f3n \u00aboccidentalizado\u00bbfueron 1, 1,53 (0,85 a 2,75) y 1,61 (0,85 a 3,03); P-tendencia = 0,14.16 CONCLUSIONES Tanto el patr\u00f3n de dieta mediterr\u00e1nea como una dieta \u00abprudente\u00bbrica en frutas y verduras, con una ingesta suficiente de carne y otras fuentes de prote\u00ednas, y sin consumo de bebidas alcoh\u00f3licas son importantes factores de protecci\u00f3n frente el s\u00edndrome de fragilidad. Estos resultados extienden los beneficios de la dieta mediterr\u00e1nea desde la enfermedad cardiovascu - lar, la diabetes \u00f3 el c\u00e1ncer hasta otros \u00e1mbitos de salud muy relevantes para las personas mayores, como la fragilidad y la discapacidad. REFERENCIAS 1. Morley JE, Vellas B, van Kan GA, et al., Frailty consensus: a call to action. J Am Med Dir Assoc 2013;14:392-7. 2. Clegg A, Young J, Iliffe S, et al., Frailty in elderly people. Lancet 2013;381:752- 62. 4. Bartali B, Frongillo EA, Bandinelli S, et al., Low nutrient intake is an es - sential component of frailty in older persons. J frailty in the Women's Health Initiative J in Sci Med Sci 2014;69:695-701. 7. Bollwein J, Diekmann R, Kaiser MJ, et al., Distribution but not amount of protein intake is associated with frailty: a in the region of Nurnberg. Nutr J 2013;12:109. 328 aNales de la Real academia 8. Hu FB. Dietary pattern analysis: a Sci 2013;68:483-9. 10. Talegawkar SA, Bandinelli S, Bandeen-Roche K, et al., A higher adherence to a Mediterranean-style diet is inversely - ment in elderly 2012;142:2161-6. Rodr\u00edguez-Artalejo Graciani A, Guallar-Castill\u00f3n P, et al., Rationale and Methods of the Study on Nutrition and Cardiovascular Risk in Spain (EN - RICA). Rev. Esp. Cardiol. 2011;64:876-82. 12. Guallar-Castill\u00f3n P, Sagardui-Villamor J, Balboa-Castillo T, et Validity and reproducibility of a Spanish dietary history. PLoS One 2014;9:e86074. 13. Schr\u00f6der H, Fit\u00f3 M, Estruch R, et al ., A short A, Costacou E, L\u00f3pez-Garc\u00eda in older study. BMC Med. 2015 Jan 20;13:11. AGRADECIMIENTOS A todos los investigadores del Grupo de Epidemiolog\u00eda Cardiovascu - lar y Nutricional de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid y CIBERESP. La investigaci\u00f3n presentada en esta conferencia se ha financiado por el proyecto FIS PI12/1166 (Instituto de Salud Carlos III y FEDER/FSE). INTERVENCIONES Prof. Rey Calero Gracias porque hemos asistido a dos memorables conferencias, la de los Prof. Casado sobre Epidemia de la Obesidad y del Prof. Rodr\u00edguez Artalejo sobre Dieta Mediterr\u00e1nea , de plena actualidad y con connotacio - nes de gran trascendencia en cuanto a estilos de vida saludables, y con NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 329 prevenci\u00f3n de factores de riesgo que se anticipan la enfermedad y sus consecuencias. Esta dieta t\u00edpica de nuestros pa\u00edses es un patrimonio an - tropol\u00f3gico, agr\u00edcola y social que ha facilitado niveles de vida saludables como el aumento de la esperanza de vida a 83 a\u00f1os, y a la eficiencia que Bloomberg cifra en muertes evitables 70 por 100 000 en nuestro pa\u00eds, 95 (OCDE) como se establece por el \u00ab Old way preservation\u00bb OMS, y \u00ab Ex- change Trend \u00bb FAO. La disposici\u00f3n de frutas y verduras y su exportaci\u00f3n un 10% as\u00ed como su consumo es caracter\u00edstico, quiz\u00e1s menor en los j\u00f3 - venes con otras modas que en los adultos. Puede que tenga un riesgo la falta de Fe y Ca, esta suplida por el consumo de l\u00e1cteos, preferible desna - tados para no incrementar los l\u00edpidos Respecto al S\u00edndrome de fragilidad de los mayores, que con su in - capacidad incrementan la hospitalizaci\u00f3n e institucionalizaci\u00f3n con los consiguientes gastos. Los principales problemas de los mayores destacan la p\u00e9rdida de autonom\u00eda, 92% con la consiguiente dependencia, la per - dida de memoria 88%, enfermedades cr\u00f3nicas o dolorosas 87%. La dieta mediterr\u00e1nea con el consumo de productos vegetales como genisteina (isoflavonas) pueden retrasar el deterioro mental a trav\u00e9s de la Apo E y favorecer la limpieza de beta amiloide. En nuestro pa\u00eds la mortalidad por Alzheimer es de unos 14 000 y demencia senil 17 900 y prevalencia de 717 000 casos, las familias asumen el 87% de sus coste, se plantea una es - trategia nacional para estas enfermedades neurodegenerativas. As\u00ed pues las claves son una Dieta alimentaria adecuada como la mediterr\u00e1nea, no consumir productos t\u00f3xicos, Bienestar emocional con relaciones sociales, (hay que evitar la soledad de 4,5 M de personas), evitar el sedentarismo, y otros factores de riesgo, vacunaciones, etc. As\u00ed pues gracias por esta mag - n\u00edfica conferencia que debe ser difundida para educaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n e incrementar estilos de vida saludable en los aspectos f\u00edsicos, mental es y sociales. Prof. Serrano R\u00edos Enhorabuena Prof. Rodr\u00edguez Artalejo por tan interesante conferen - cia con datos de la experiencia tan bien reconocida del grupo que \u00e9l di - rige. Perm\u00edtanme estas breves preguntas: 1) Respecto al consumo habitual de dieta mediterr\u00e1nea y su impac - to sobre la fragilidad potencial de la persona envejecida: en ese 330 aNales de la Real academia sentido los h\u00e1bitos referidos en su cohorte hasta qu\u00e9 punto son representativas de la conducta alimentaria respecto a dieta medi - terr\u00e1nea en la poblaci\u00f3n general espa\u00f1ola de edad avanzada. 2) En la dieta mediterr\u00e1nea: \u00bfCu\u00e1l es la importancia relativa del acei - te de oliva (como se estudi\u00f3 en el famoso PREDIMED) en la mejo - r\u00eda del riesgo de fragilidad asociado al envejecimiento? 3) Ciertos factores comunes en el envejecimiento son, entre otros muchos, la soledad y las dificultades de relaci\u00f3n Social en distin - tos \u00e1mbitos (familiares, profesionales u otros). Han estudiado si esos factores afectan significativamente los resultados obtenidos al analizar el consumo de dieta y su impacto sobre el riesgo de fragi - lidad presumible en esas personas de edad avanzada?X SESI\u00d3N CIENT\u00cdFICA d\u00eda 19 de abRil de 2016 pResidida poR el eXcmo. sR. d. JOAQU\u00cdN POCH BROTO ELABORACI\u00d3N DE TEJIDOS ARTIFICIALES BIOACTIVOS DE NATURALEZA MAGN\u00c9TICA. UN NUEVO RETO DE LA INGENIER\u00cdA TISULAR ELABORATION OF MAGNETIG BIOACTIVES ARTIFICIAL TISSUES.A NEW CHALLENGE FOR TISSUE ENGINEERING Por el Excmo. Sr. D. aNToNio campos mu\u00f1oz Acad\u00e9mico de N\u00famero UTILIDAD DE LA INGENIER\u00cdA TISULAR PARA LA REPARACI\u00d3N DE LA FISURA PALATINA USEFULNESS OF TISSUE ENGINEERING FOR CLEFT PALATE REPAIR Por el Ilmo. Sr. D. miguel alamiNos miNgoRaNce Acad\u00e9mico Correspondiente y por el Dr. D. RicaRdo FeRN\u00e1Ndez -valad\u00e9s Acad\u00e9mico Correspondiente de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de Andaluc\u00eda Oriental332 aNales de la Real academiaELABORACI\u00d3N DE TEJIDOS ARTIFICIALES BIOACTIVOS DE NATURALEZA MAGN\u00c9TICA. UN NUEVO RETO DE LA INGENIER\u00cdA TISULAR1 ELABORATION OF MAGNETIG BIOACTIVES ARTIFICIAL TISSUES.A NEW CHALLENGE FOR TISSUE ENGINEERING Por el Excmo. Sr. D. aNToNio campos mu\u00f1oz Acad\u00e9mico de N\u00famero Resumen El objetivo del presente trabajo es considerar la utilizaci\u00f3n de part\u00edculas magn\u00e9ticas en c\u00e9lulas y biomateriales con el objeto de alcanzar nuevas presta - ciones funcionales en los tejidos generados por ingenier\u00eda tisular. Se describe la elaboraci\u00f3n de constructos de fibrina agarosa con tres tipos de part\u00edculas magn\u00e9ticas y se eval\u00faan la biocompatibilidad, los patrones histol\u00f3gicos y la reologia as\u00ed como los efectos in vivo tras su implante. La funcionalizaci\u00f3n con part\u00edculas magn\u00e9ticas, en el caso que nos ocupa permite dise\u00f1ar patrones tisulares de orientaci\u00f3n estructural y de resistencia mec\u00e1nica espec\u00edfica m\u00e1s biomim\u00e9ticos con el tejido al que el constructo va a sustituir. Abstract The aim of this work is to consider the use of magnetic particles in cells and biomaterials in order to achieve new functional capabilities in elaboration fibrin three types magnetic and the patterns, rheology and in vivo effects 1 Este trabajo est\u00e1 dedicado a la memoria de mi maestro el Profesor D. Jos\u00e9 G\u00f3mez S\u00e1nchez fallecido el pasado 5 de Marzo de 2016. En la investigaci\u00f3n han participado Los Dres. Ismael Rodr\u00edguez, Modesto L\u00f3pez-L\u00f3pez y Fernando Campos. La investigaci\u00f3n ha sido financiada por los proyectos FIS2013-41821-R (MINECO, Espa\u00f1a) y FISPI14-1343 (MINECO \u2014Instituto Carlos III\u2014 Espa\u00f1a),y cofinanciados por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional (FEDER) de la Uni\u00f3n Europea.334 aNales de la Real academia after implantation are analyzed. In the models described, the functionaliza similar properties with the tissue to which the construct is going to replace. INTRODUCCI\u00d3N Desde la publicaci\u00f3n del art\u00edculo pionero de Robert Langer y Josseph Vacanti sobre Ingenier\u00eda tisular en 1993 dicha rama del conocimiento ha adquirido un extraordinario desarrollo no solo en lo que se refiere a la generaci\u00f3n de nuevos tejidos artificiales sino a sus posibles aplicaciones en el campo de la medicina (Malchesky, 2015). En el momento presente existen cuatro grandes l\u00edneas de investigaci\u00f3n en este campo que est\u00e1n abriendo nuevos caminos hasta ahora inexplorados. La primera gran l\u00ed - nea de investigaci\u00f3n est\u00e1 vinculada a la investigaci\u00f3n de nuevas fuentes celulares y su viabilidad y a la generaci\u00f3n y desarrollo de biomateriales cada vez m\u00e1s biomim\u00e9ticos con los tejidos nativos (Garz\u00f3n et al., 2014; Campos et al. , 2016a, 2016b); la segunda l\u00ednea est\u00e1 relacionada con los procesos de biofabricaci\u00f3n y concretamente con el uso de factores mo - leculares, biorreactores, m\u00e9todos nanotecnol\u00f3gicos o bioimpresoras que est\u00e1n innovando la tecnolog\u00eda de fabricaci\u00f3n de los tejidos artificiales que se est\u00e1n generando en el laboratorio (Zhu et al., 2016). La tercera gran l\u00ednea est\u00e1 dirigida a investigar la biocompatibilidad de los nuevos tejidos con t\u00e9cnicas histol\u00f3gicas, reol\u00f3gicas, gen\u00e9ticas e inmunol\u00f3gicas como base de los estudios precl\u00ednicos necesarios para la posible utilizaci\u00f3n te - rap\u00e9utica de dichos tejidos (Alaminos et al., 2007; S\u00e1nchez-Quevedo et al., 2007).La \u00faltima l\u00ednea de investigaci\u00f3n tiene como objetivo el proceso de traslaci\u00f3n a la cl\u00ednica de estas nuevas terapias avanzadas con todo lo que significa la utilizaci\u00f3n de salas GMP o la singularidad que supone realizar ensayos cl\u00ednicos con este tipo de tejidos (Cuende et al ., 2014). El objetivo de este trabajo es considerar los aspectos b\u00e1sicos que ata - \u00f1en a la primera l\u00ednea de investigaci\u00f3n y especialmente a la utilizaci\u00f3n de part\u00edculas magn\u00e9ticas en c\u00e9lulas y biomateriales con el objeto de al - canzar nuevas prestaciones funcionales en los tejidos generados por in - genier\u00eda tisular. La investigaci\u00f3n en c\u00e9lulas y biomateriales en el \u00e1rea de la ingenier\u00eda tisular tiene como finalidad \u00faltima generar c\u00e9lulas y bioma - teriales bioactivos y personalizados que puedan controlar la dimensi\u00f3n espacio-temporal y adaptarse a un entorno vivo cambiante, se trata de construir lo que se han denominado c\u00e9lulas y biomateriales inteligentes NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 335 (Rosso et al., 2005). Tras describir los mecanismos b\u00e1sicos para elaborar las c\u00e9lulas y los biomateriales inteligentes nos ocuparemos de los relacio - nados con las fuerzas magn\u00e9ticas y en concreto de los distintos modelos de tejidos artificiales bioactivos de naturaleza magn\u00e9tica elaborados en nuestro laboratorio y de los distintos controles de calidad llevados a cabo en los mismos MECANISMOS PARA GENERAR C\u00c9LULAS Y BIOMATERIALES INTELIGENTES Existen varios mecanismos para generar c\u00e9lulas y biomateriales in - teligentes capaces de proporcionar a los tejidos artificiales prestaciones suplementarias a las que tienen como consecuencia de su propia natura - leza. El proceso se denomina generalmente funcionalizaci\u00f3n de dichos tejidos. La funcionalizaci\u00f3n de las c\u00e9lulas suele llevarse a cabo a nivel g\u00e9nico aportando el potencial que supone la incorporaci\u00f3n o la modifi - caci\u00f3n epigen\u00e9tica de un gen (Berdasco et al., 2012). La funcionalizaci\u00f3n de los biomateriales tiene posibilidades muy diversas pues se trata de conseguir que alcancen las propiedades que puedan necesitarse para la resoluci\u00f3n de un determinado problema. Por ejemplo la distinta hidra - taci\u00f3n o compresi\u00f3n pl\u00e1stica de un biomaterial puede lograr variaciones mec\u00e1nicas muy significativas y convertir al biomaterial en un soporte muy vers\u00e1til (Scionti et al. , 2014). Finalmente otro mecanismo de gene - rar c\u00e9lulas y biomateriales inteligentes es la utilizaci\u00f3n de nanopart\u00edcu - las magn\u00e9ticas sensibles a campos magn\u00e9ticos capaces de lograr para las c\u00e9lulas y tejidos un dinamismo topol\u00f3gico de los que carecen en condi - ciones normales los tejido generados por ingenier\u00eda tisular (Castro et al., 2013). INGENIER\u00cdA TISULAR Y FUERZAS MAGN\u00c9TICAS La ingenier\u00eda tisular de fuerzas magn\u00e9ticas consiste en la biofabri - caci\u00f3n de constructos tisulares complejos con part\u00edculas magn\u00e9ticas in - corporadas a c\u00e9lulas o a biomateriales. En el primer caso las part\u00edculas incorporadas a las c\u00e9lulas permiten orientar a estas \u00faltimas en relaci\u00f3n con los campos magn\u00e9ticos para conformar estructuras tubulares o para distribuirlas de forma homog\u00e9nea en el biomaterial. La inyecci\u00f3n de 336 aNales de la Real academia part\u00edculas magn\u00e9ticas asociadas a factores de crecimiento o f\u00e1rmacos permite, por otra parte, que, tras el est\u00edmulo de procesos de vibraci\u00f3n, dichos compuestos queden liberados en el seno del biomaterial para desarrollar sus distintos efectos. Ello implica un concepto vehicular de la ingenier\u00eda tisular hasta ahora poco desarrollado. Las nanopart\u00edculas magn\u00e9ticas pueden tambi\u00e9n contribuir a remodelar la estructura histo - l\u00f3gica en el biomaterial o la fijaci\u00f3n del tejido artificial al tejido nativo (Castro et al., 13). MODELOS DE TEJIDOS ARTIFICIALES BIOACTIVOS DE NATU - RALEZA MAGN\u00c9TICA El proceso de generaci\u00f3n de tejidos artificiales biactivos de naturale - za magn\u00e9tica realizado en nuestro laboratorio se lleva a cabo en distintas fases 1. Generaci\u00f3n de cultivos de fibroblastos y del biomaterial de fibrina agarosa Tras la realizaci\u00f3n de biopsia de piel y tratamiento enzim\u00e1tico con la utilizaci\u00f3n de colagenasa I y cultivo en DEMEN se procede al aisla - miento y proliferaci\u00f3n de fibroblastos. El biomaterial de fibrina agarosa se conforma con 21 ml de plasma humano, 200 \u00b5l de \u00e1cido tranex\u00e1mico, 2ml de Cloruro C\u00e1lcico y agarosa tipo VII en PBS al 0,1% de acuerdo con lo descrito en trabajos previos (Campos et al., 2016b; S\u00e1nchez-Quevedo et al., 2007; Scionti et al., 2014). 2. Selecci\u00f3n de part\u00edculas magn\u00e9ticas Para la generaci\u00f3n de constructos funcionalizados con part\u00edculas magn\u00e9ticas se seleccionaron dos tipos de part\u00edculas: 1) part\u00edculas comer - ciales MagP-OH (Nanomyp, Granada) de 115 nm constituidas por un n\u00facleo magn\u00e9tico de magnetita ( -Fe3O4) recubierto por una capa poli - m\u00e9rica de Metil metacrilato co-hidroxiletil metacrilato co-etilen glicol dimetacrilato y 2) part\u00edculas sint\u00e9ticas de 500 nm constituidas por esfe - ras de copolimeros funcionalizados con grupos carboxilato para la ad -NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 337 sorci\u00f3n electrost\u00e1tica de cationes ferroso y f\u00e9rrico (Poly@MAG) que op - cionalmente pueden recubrirse con polietilenglicol (Poly@MAG@PEG). 3. Generaci\u00f3n de tejidos artificiales magn\u00e9ticos La generaci\u00f3n de los tejidos o constructos artificiales magn\u00e9ticos se ha llevado a cabo incorporando al biomaterial de fibrina agarosa fibro - blastos (250.000) y posteriormente para cada modelo de constructo los tres tipos de part\u00edculas (MagP-OH) (Poly@MAG) (Poly@MAG@PEG), un tipo en cada modelo a raz\u00f3n de 2 ml de part\u00edculas por 100 ml de mezcla (L\u00f3pez-L\u00f3pez et al. , 2015; Rodr\u00edguez-Arcos et al ., 2016). CONTROL DE CALIDAD DE LOS TEJIDOS ARTIFICIALES BIO - ACTIVOS DE NATURALEZA MAGN\u00c9TICA El control de calidad de los tejidos funcionalizados con part\u00edculas magn\u00e9ticas se realiza a varios niveles: el control de biocompatibilidad, el histol\u00f3gico con microscop\u00eda \u00f3ptica y electr\u00f3nica, el control reol\u00f3gico y la magnetorreolog\u00eda y magnetometr\u00eda, en estudios ex vivo e in vivo. En los estudios de biocompatibilidad realizados con las part\u00edculas magn\u00e9ticas se comprueba que cuando se estudian cultivos de fibroblas - tos con part\u00edculas Poly@MAG el porcentaje de c\u00e9lulas vivas y muertas es equilibrado, fen\u00f3meno que no se observa cuando las part\u00edculas se recu - bren con polietilenglicol (Poly@MAG@PEG) en los que la viabilidad es muy elevada indicando la protecci\u00f3n que genera el recubrimiento. Los estudios de viabilidad con las t\u00e9cnicas de WST-1 y de Live /Dead tam - bi\u00e9n demuestran respecto de los controles que la viabilidad de las c\u00e9lulas cuando se utiliza tambi\u00e9n part\u00edculas recubiertas (Poly@MAG@PEG) es estadisticamente m\u00e1s elevada (Mann-Whitney p< 0.001) que cuando se utiliza part\u00edculas sin recubrir (Poly@MAG). La viabilidad determinada tambi\u00e9n por Live /Dead se mantiene elevada en el seno del constructo. Los estudios de liberaci\u00f3n de ADN demuestran una viabilidad semejante cuando se utilizan ambos tipos de part\u00edculas (Mann-Whitney p< 0.001). La intensidad creciente de los campos magn\u00e9ticos no modifica la via - bilidad en los estudios realizados con las part\u00edculas MagP-OH. Los re - sultados estad\u00edsticos se han realizado tras analizar siempre seis ensayos independientes.338 aNales de la Real academia Los estudios histol\u00f3gicos se han efectuado en los constructos porta - dores de c\u00e9lulas y biomateriales con part\u00edculas a los que se han aplicado t\u00e9cnicas de Hematoxilina Eosina, de Inmunohistoqu\u00edmica, de prolifera - ci\u00f3n con PCNA o de identificaci\u00f3n de part\u00edculas f\u00e9rricas (t\u00e9cnica de Perl). Los resultados demuestran que los constructos mantienen sus patrones ortot\u00edpicos y que no afectan a la estructura celular. La microscopia elec - tr\u00f3nica de barrido demuestra una distribuci\u00f3n homog\u00e9nea de las part\u00ed - culas. Los estudios microsc\u00f3picos que se realizan, por otra parte, cuando se gelifican los constructos con campos magn\u00e9ticos demuestran como la actividad magn\u00e9tica sobre las part\u00edculas puede conducir a la orientaci\u00f3n fibrilar. Los estudios reol\u00f3gicos demuestran que la presencia de part\u00edculas incrementa la resistencia del tejido con independencia de que se hayan aplicado o no campos magn\u00e9ticos en la gelificaci\u00f3n. Los estudios con magnetoreologia demuestran asimismo que la aplicaci\u00f3n de campos magn\u00e9ticos crecientes durante el an\u00e1lisis reol\u00f3gico incrementa la resis - tencia mec\u00e1nica del tejido. Los estudios in vivo tras la implantaci\u00f3n de los constructos en ratas demostraron que las part\u00edculas manten\u00edan la localizaci\u00f3n del implan - te sin difusi\u00f3n a otras estructuras corporales y que se desarrollaba una leve inflamaci\u00f3n perif\u00e9rica tras la primera semana que se atenuaba a los veinti\u00fan d\u00edas. Los estudios con resonancia magn\u00e9tica confirman la localizaci\u00f3n del constructo funcionalizado con las part\u00edculas en el lugar del implante CONCLUSI\u00d3N La funcionalizaci\u00f3n de constructos tisulares generados por ingenie - r\u00eda tisular con part\u00edculas magn\u00e9ticas constituye un nuevo reto en el de - sarrollo de nuevos tejidos artificiales bioactivos. Los resultados que se recogen en este trabajo demuestran la posibilidad de generar tejidos arti - ficiales, en un biomaterial de fibrina agarosa y fibroblastos, con part\u00edcu - las magn\u00e9ticas de di\u00e1metro variable entre 115 y 500 nn que muestran un elevado grado de biocompatibilidad con independencia de la intensidad de los campos magn\u00e9ticos, Dichos tejidos responden a distintos efectos como la orientaci\u00f3n estructural dependiendo de que la gelificaci\u00f3n se haga o no con campos magn\u00e9ticos, la resistencia mec\u00e1nica del tejido que se incrementa con la aplicaci\u00f3n creciente de campos magn\u00e9ticos y con NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 339 la mayor presencia de part\u00edculas con independencia de la aplicaci\u00f3n o no de dichos campos. En definitiva la funcionalizaci\u00f3n con part\u00edculas magn\u00e9ticas de constructos artificiales permite, en el caso de construc - tos de fibrina agarosa y fibroblastos, dise\u00f1ar patrones estructurales de orientaci\u00f3n y de resistencia mec\u00e1nica de naturaleza m\u00e1s biomim\u00e9tica en relaci\u00f3n con el tejido deseado. BIBLIOGRAF\u00cdA alami Nos m., gaRz\u00f3N i., saNchez -Quevedo mc., moReu g., goNz\u00e1lez -aN- dRades m., F -moNToya a., a. study of histological and genetic patterns of differentiation in human engineered Eng. Regen. Med . 1:350-359. beRdasco m., melguizo c., Nos m., puJaNa M.A. , lopez m., seTieN F., oRTiz R., zaFRa i., aRaNega a., esTelleR m. (2012). DNA methylation plasticity of human adipose-derived stem cells in -l\u00f3pez Nos m., s\u00e1Nchez -Quevedo mc., caRRiel v. (2016a) Ex vivo characterization of a novel tissue-like cross-linkedfibrin-agarose hy - drogel for tissue engineering applications. Biomedical Materials (En prensa) campos F., gaRz\u00f3N odR\u00edguez maRT\u00edN-piedRa casTRo E., maNo J.F. (2013).Magnetic force-based tissue N., boNiF ace C., bRaveR y C., FoRTe M., gioRdaNo R., hildebRaNdT M., izeTa A., domiNici M. (2014). Legal and Regulatory Affairs Committee- Europe, International Society for Cellular of hospital exemption -piedRa C., goNz\u00e1lez -aNdRades M., caRRiel V., maRT\u00edNez-g\u00f3mez C., campos A., alami Nos M. (2014). Generation of a biomimetic human artificial cornea model using Wharton's jelly J.D. , campos A., alami - Nos M., RodRiguez I.A. (2015). Generation and Characterization of Novel Magnetic Field-Responsive tissues. Nanoscale. 8(15):8138-50.340 aNales de la Real academia Rosso F., maRiNo G., gioRdaNo A., baRbaRisi M., paRmeggia Ni D., baRbaRisi A (2005). Smart materials tissue A and histochemical evaluation of Histol. Histopathol. 22:631-640. scioNTi G., moRal M., ToledaNo M., osoRio R., duR\u00e1N J.D., alamiNos M., campos A., L\u00f3pez-L\u00f3pez M.T. (2014). Effect of the hydration properties in a fibrin-agarose tissue-like model. J. Biomed. Mater. Res. A. 102(8):2573-82. zhu W., MA X., gou M., mei D., zhaNg K., cheN S. (2016). 3D printing of functional biomaterials for tissue engineering.Curr.Opin.Biotechnol. 40:103- 12. INTERVENCI\u00d3N DEL Prof. Garc\u00eda Sagredo Quiero felicitar al Prof. Campos porque el tema que nos ha planteado abre un espacio extraordinario de futuro y de trabajo. Aunque pienso que siempre ha habido miedo al posible efecto de la radiaci\u00f3n electromagn\u00e9 - tica sobre la fisiolog\u00eda de las c\u00e9lulas, parece que se ha quedado en nada pero de lo poco que queda es el posible efecto en la expresi\u00f3n de los ge - nes. As\u00ed, una c\u00e9lula que tiene part\u00edculas magn\u00e9ticas en su interior podr\u00eda tener cambios de expresi\u00f3n g\u00e9nica pero es muy dif\u00edcil estudiarlo ya que se tiene que conocer previamente cuales son los genes diana. Una forma indirecta de verlo es responder a la siguiente pregunta: \u00bfhay alg\u00fan cam - bio en los procesos de diferenciaci\u00f3n y desarrollo de una c\u00e9lula? Esto podr\u00eda indicarnos que alguno de los genes implicados en ese proceso podr\u00eda estar alterado.UTILIDAD DE LA INGENIER\u00cdA TISULAR PARA LA REPARACI\u00d3N DE LA FISURA PALATINA USEFULNESS OF TISSUE ENGINEERING FOR CLEFT PALATE REPAIR Por el Ilmo. Sr. D. miguel alamiNos miNgoRaNce Acad\u00e9mico Correspondiente y por el Dr. D. RicaRdo FeRN\u00e1Ndez -valad\u00e9s Acad\u00e9mico Correspondiente de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de Andaluc\u00eda Oriental Resumen En el presente trabajo se describen tres modelos diferentes de tejidos y \u00f3rganos del paladar duro generados por ingenier\u00eda tisular utilizando c\u00e9lulas cultivadas y biomateriales nanoestructurados de fibrina-agarosa. La evaluaci\u00f3n in vivo de estos tres modelos en conejos de laboratorio demostr\u00f3 que todas estas estructuras eran capaces de integrarse en el paladar del hu\u00e9sped y que la calidad de los tejidos neoformados era muy similar a las del hueso y la mucosa nativos a nivel morfol\u00f3gico e histol\u00f3gico. Estos resultados sugieren que estos sustitutos de tejidos palatinos podr\u00edan ser utilizados para el tratamiento de pacientes con defectos cong\u00e9nitos del paladar. Abstract In the present work, we describe three different models of palate tissues and organs biomaterials. In vivo evaluation of these three models in rabbits demonstrated that all these structures were able to integrate in the host palate and the quality of the newly-formed tissues was very similar to native bone and oral mucosa at the morphological and histological levels. These results suggest patients with congenital palate defects.342 aNales de la Real academia INTRODUCCI\u00d3N El desarrollo del paladar humano es un proceso complejo en el que varios procesos y prominencias embrionarias en desarrollo deben con - fluir y fusionarse para generar una estructura unitaria (1). El gran n\u00fa - mero de factores gen\u00e9ticos y ambientales que pueden influir sobre el co - rrecto desarrollo de estas estructuras y la complejidad de todo el proceso morfogen\u00e9tico podr\u00edan explicar la gran incidencia que presentan los de - fectos del desarrollo palatino, especialmente la fisura palatina y el labio leporino (2). De hecho, la fisura palatina es la malformaci\u00f3n cong\u00e9nita m\u00e1s frecuente del macizo cr\u00e1neo-facial, afectando a 1-2 de cada 1000 reci\u00e9n nacidos. En la fisura palatina, existe un defecto de fusi\u00f3n de los procesos maxilares y frontonasales de la cara durante el desarrollo embrionario, existiendo una falta de aproximaci\u00f3n y fusi\u00f3n entre s\u00ed de los procesos palatinos laterales, con el tabique nasal, con el borde posterior del proce - so palatino medial o con ambos (1). La hendidura puede afectar s\u00f3lo la \u00favula o extenderse a trav\u00e9s de las regiones palatinas blanda y dura y, en los casos graves, se acompa\u00f1an de labio fisurado. El tratamiento de esta malformaci\u00f3n cong\u00e9nita debe ser multidisci - plinar y llevarse a cabo a nivel m\u00e9dico, quir\u00fargico, ortod\u00f3ntico, psicol\u00f3 - gico y rehabilitador (3,4), siendo la cirug\u00eda el pilar de este tratamiento. Adem\u00e1s, la reparaci\u00f3n de la fisura palatina debe llevarse a cabo funda - mentalmente en la infancia, aunque \u00e9ste debe continuar hasta la fina - lizaci\u00f3n del crecimiento cr\u00e1neo-facial. Tradicionalmente, la reparaci\u00f3n de la fisura palatina se ha realizado utilizando colgajos de fibromucosa palatina y de mucosa nasal, los cuales se suturan en la l\u00ednea media para separar la cavidad oral de la nasal, sin interposici\u00f3n de hueso (4,5). Esta t\u00e9cnica, denominada estafilorrafia, puede generar graves defectos de tejido a ambos lados, junto al reborde alveolar (zonas donantes), las cuales presentan importantes problemas de desarrollo y crecimiento a partir del momento de la cirug\u00eda (6). Junto a ello, la reparaci\u00f3n del defecto palatino existente en el ni\u00f1o se realiza \u00fanicamente utilizando tejidos blandos, lo cual supone una importante limitaci\u00f3n funcional del paladar reparado. Adem\u00e1s, es frecuente encontrar casos con defectos de gran tama\u00f1o en los que el tejido disponible es muy escaso y no per - mite un cierre adecuado del defecto palatino. Todo ello hace necesario desarrollar nuevos m\u00e9todos y t\u00e9cnicas m\u00e1s eficientes para el tratamien - to de la fisura palatina.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 343 Por otro lado, la mayor parte de los casos de fisura palatina se aso - cian a un defecto del hueso alveolar (fisura alveolar). El tratamiento de elecci\u00f3n de esta patolog\u00eda es, en estos momentos, el injerto de hueso aut\u00f3logo obtenido a partir de la cadera, calota o tibia, el cual se injerta en la zona del defecto mediante alveolopastia cuando el ni\u00f1o tiene al - rededor de 9-11 a\u00f1os de edad (7). Sin embargo, la toma de este tipo de injertos \u00f3seos en el ni\u00f1o se asocia a problemas y complicaciones en las zonas de extracci\u00f3n, siendo frecuente el dolor, problemas infecciosos y de cicatrizaci\u00f3n (8,9), lo cual obliga a buscar alternativas terap\u00e9uticas m\u00e1s seguras para el paciente. En este contexto, la ingenier\u00eda tisular es una de las \u00e1reas de la bio - medicina que m\u00e1s se ha desarrollado en los \u00faltimos a\u00f1os, debido a su utilidad potencial para la fabricaci\u00f3n in vitro de tejidos y \u00f3rganos para su implante en pacientes necesitados de estos tejidos. Mediante estas t\u00e9c - nicas, se pueden desarrollar sustitutos biol\u00f3gicos que restauran, mantie - nen o mejoran funci\u00f3n tisular (10). Para ello, la ingenier\u00eda tisular utiliza tres herramientas b\u00e1sicas: c\u00e9lulas (las cuales han de ser viables), bioma - teriales o matrices extracelulares (los cuales han de ser biocompatibles) y factores de crecimiento y diferenciaci\u00f3n. En el presente trabajo se ex - pondr\u00e1n diversos m\u00e9todos basados en ingenier\u00eda tisular que permiten, por un lado la generaci\u00f3n de hueso artificial y, por otro, la generaci\u00f3n de mucosa oral y de un modelo completo de paladar artificial, analizando la posible utilidad de estos m\u00e9todos para la reparaci\u00f3n palatina. Se anali - zar\u00e1n distintos modelos previamente descritos por diversos autores y se presentar\u00e1n en mayor profundidad los modelos dise\u00f1ados por el grupo de investigaci\u00f3n para su utilizaci\u00f3n en la reparaci\u00f3n de los defectos pa - latinos. GENERACI\u00d3N DE SUSTITUTOS DE HUESO PALATINO ARTIFI - CIAL MEDIANTE INGENIER\u00cdA TISULAR El reciente desarrollo de la ingenier\u00eda tisular ha permitido generar diferentes modelos de hueso artificial para la reparaci\u00f3n de defectos del hueso maxilar y palatino. Para ello, es necesario establecer, en primer lugar, cultivos celulares del propio hueso (osteoblastos) o de fuentes ce - lulares alternativas que son posteriormente diferenciadas hacia estirpes osteog\u00e9nicas utilizando medios condicionados (11). Tras ello, las c\u00e9lulas son integradas en distintos tipos de matrices extracelulares como son 344 aNales de la Real academia el col\u00e1geno (12), la fibro\u00edna (13) o la fibrina-agarosa (14). Aunque la ex - periencia in vivo es a\u00fan muy limitada, los escasos estudios realizados en animales de laboratorio sugieren que la utilizaci\u00f3n de sustitutos de hueso generados mediante ingenier\u00eda tisular contribuye a mejorar el de - sarrollo del hueso palatino y del macizo cr\u00e1neo-facial en animales de laboratorio (12,14). Uno de los modelos que mejor resultado ha arrojado en las pruebas in vivo es el hueso aut\u00f3logo artificial de fibrina-agarosa con c\u00e9lulas me - senquimales en su interior (14). Brevemente, en este caso se obtuvieron muestras de tejido adiposo de conejos de laboratorio de 3-4 semanas de edad, las cuales fueron tratadas con colagenasa tipo I para disociar la matriz extracelular y liberar las c\u00e9lulas madre mesenquimales del tejido adiposo, que fueron cultivadas en medio de cultivo DMEM suplementa - do con suero bovino fetal al 10%. Una vez obtenido un n\u00famero suficiente de c\u00e9lulas, se procedi\u00f3 a su tripsinizaci\u00f3n y su inclusi\u00f3n en geles de fibri - na-agarosa en estado l\u00edquido, procedi\u00e9ndose a su gelificaci\u00f3n mediante la adici\u00f3n de cloruro c\u00e1lcico (14). Tras su completa gelificaci\u00f3n, se utili - zaron medios condicionados durante 21 d\u00edas para inducir la diferencia - ci\u00f3n osteog\u00e9nica de las c\u00e9lulas mesenquimales incluidas en dichos geles. Este medio est\u00e1 basado en estudios previos del grupo de investigaci\u00f3n (11) y conten\u00edan DMEM, suero bovino fetal al 10%, dexametasona 100 nM, beta-glicerol-fosfato 10 mM y \u00e1cido L-asc\u00f3rbico 50 Mm. Finalmen - te, estos tejidos artificiales fueron sometidos a nanoestructuraci\u00f3n para mejorar sus propiedades biomec\u00e1nicas siguiendo t\u00e9cnicas previamente descritas (15). Para evaluar su posible utilidad in vivo, se estableci\u00f3 un modelo de da\u00f1o palatino irreversible mediante la generaci\u00f3n de un de - fecto cr\u00edtico en el lado derecho del hueso palatino utilizando una trefina de 4 mm de di\u00e1metro. En los animales del grupo de estudio, se repar\u00f3 el defecto \u00f3seo palatino implant\u00e1ndose el hueso artificial de forma au - t\u00f3loga (se implant\u00f3 en los mismos conejos en los que previamente se tom\u00f3 la biopsia), mientras que los animales con defecto \u00f3seo palatino no reparado fueron utilizados como control. Los resultados a los 4 meses de la intervenci\u00f3n revelaron la existencia de diferencias significativas entre ambos grupos, siendo el hueso artificial capaz de prevenir los graves de - fectos del desarrollo cr\u00e1neo-facial encontrados en el grupo control. De hecho, el desarrollo palatino fue muy asim\u00e9trico en el grupo control, en el que el lado derecho era significativamente m\u00e1s peque\u00f1o que el izquier - do, mientras que ambos lados del paladar fueron muy similares tras el injerto de hueso artificial (Fig. 1). Asimismo, los estudios histol\u00f3gicos NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 345 demostraron que el hueso que se formaba en el grupo de animales con hueso artificial implantado estaba bien organizado y mostraba signos de madurez y correcta diferenciaci\u00f3n, siendo el hueso de los grupos control mucho m\u00e1s inmaduro (14). GENERACI\u00d3N DE SUSTITUTOS DE MUCOSA PALATINA ARTIFI - CIAL MEDIANTE INGENIER\u00cdA TISULAR Uno de los tejidos artificiales que se ha logrado generar con \u00e9xito en laboratorio es la mucosa oral humana. A diferencia del hueso artificial, la mucosa oral se construye a partir de una combinaci\u00f3n de biomateriales y al menos dos tipos celulares distintos (queratocitos o c\u00e9lulas epiteliales y fibroblastos o c\u00e9lulas estromales). Aunque la mayor\u00eda de los modelos descritos hasta la fecha utilizan col\u00e1geno como sustituto de la matriz ex - tracelular del tejido nativo (16), existen otros modelos dise\u00f1ados a partir de fibrina-agarosa (17-20) y otros biomateriales (21). Asimismo, la muco - sa oral se ha construido a partir de c\u00e9lulas obtenidas de la propia mucosa oral o de fuentes extraorales de c\u00e9lulas (22,23). Los diferentes modelos de mucosa oral humana generados en laboratorio han sido evaluados ex vivo y, en ciertos casos, in vivo, siendo muy escasos los trabajos cl\u00ednicos en los que se analiza la utilidad terap\u00e9utica de estos tejidos artificiales. Asimismo, existen algunos trabajos en los que se utiliza la mucosa artifi - cial generada en laboratorio para el tratamiento de defectos palatinos en modelos animales. A continuaci\u00f3n, se describir\u00e1 un trabajo reciente en el que se eval\u00faa la posible utilidad in vivo de la mucosa oral artificial para el tratamiento de la fisura palatina en conejos de laboratorio (24). Para la generaci\u00f3n Figura 1. An\u00e1lisis del desarrollo del hueso palatino una vez transcurrido el periodo de seguimiento en un animal sano no sometido a ninguna intervenci\u00f3n quir\u00fargica (A), en un animal del grupo control (B) y en un conejo del grupo de estudio con hueso artificial implantado (C). La l\u00ednea discontinua marca el rafe medio palatino, el cual se encuentra desplazado hacia la zona lesionada en el grupo B. 346 aNales de la Real academia de un modelo de mucosa oral del conejo de laboratorio, en primer lugar se obtuvieron biopsias de mucosa palatina de animales de 3 semanas de edad, las cuales se trataron enzim\u00e1ticamente para obtener cultivos de fibroblastos estromales y queratocitos epiteliales utilizando medios de cultivo enriquecidos en hormonas y factores de crecimiento. Tras ello, se utilizaron biomateriales de fibrina-agarosa nanoestructurados similares a los que se describieron en el apartado anterior, gener\u00e1ndose de este modo un sustituto de estroma consistente en fibroblastos orales inmer - sos en este biomaterial con un epitelio en superficie generado a partir de los queratinocitos orales mantenidos en cultivo (Figura 2). En este caso, la mucosa oral artificial se implant\u00f3 de forma aut\u00f3lo - ga en el paladar de los mismos animales en los que se hab\u00eda obtenido la biopsia, tras realizar un defecto palatino que afectaba a la mucosa y el periostio, pero no al hueso palatino subyacente. Este defecto muco- palatino reproduce la situaci\u00f3n cl\u00ednica en la que el cirujano ha de denu - dar el hueso palatino para obtener dos colgajos muco-peri\u00f3sticos que se suturan en la l\u00ednea media para establecer una divisi\u00f3n entre la cavidad oral y la cavidad nasal (t\u00e9cnica de von Langenbeck) (5). Los resultados demuestran que los animales control en los que se produjo el defecto muco-peri\u00f3stico presentaron graves alteraciones del desarrollo facial y palatino derivadas de la denudaci\u00f3n \u00f3sea en el lado del defecto, siendo normal el desarrollo de estas estructuras en el lado del paladar que no se denud\u00f3. Por el contrario, los animales en los que se implant\u00f3 la mu -Figura 2. Mucosa oral artificial con c\u00e9lulas estromales inmersas en un biomaterial de fibrina-agarosa y c\u00e9lulas epiteliales en superficie. Ambos tipos celulares proceden de cultivos establecidos a partir de biopsias de mucosa oral del conejo de laboratorio.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 347 cosa oral artificial para cubrir el defecto \u00f3seo generado quir\u00fargicamente mostraron un desarrollo sim\u00e9tricamente proporcionado de ambos lados del paladar, lo cual sugiere que la mucosa palatina podr\u00eda ser \u00fatil para la reconstrucci\u00f3n del hueso palatino denudado (24). GENERACI\u00d3N DE SUSTITUTOS ARTIFICIALES \u00d3STEO-MUCOSOS DEL PALADAR MEDIANTE INGENIER\u00cdA TISULAR Muy recientemente, se han descrito dos modelos completos del pa - ladar que contienen un sustituto \u00f3seo (hueso artificial) y un sustituto mucoso (mucosa palatina artificial). Aunque el hueso y la mucosa oral se han generado de forma independiente, el desarrollo de m\u00e9todos como la nanoestructuraci\u00f3n (25) y biorreactores espec\u00edficos de cultivo rotatorio (26) permiten la fusi\u00f3n de ambas estructuras en un \u00fanico \u00f3rgano artifi - cial combinado. En nuestro caso, se generaron de forma independiente un sustituto ar - tificial de mucosa oral y un sustituto artificial de hueso a partir de c\u00e9lulas procedentes de biopsias de conejos de laboratorio. Tras ello, se introdu - jeron ambos tejidos artificiales en un biorreactor espec\u00edfico en el que se realiz\u00f3 un proceso controlado de compresi\u00f3n pl\u00e1stica de ambas estructu - ras para generar un sustituto \u00f3steo-mucoso del paladar duro. Tras ello, se procedi\u00f3 a implantar este sustituto en el paladar de conejos de laboratorio en los que se hab\u00eda generado un defecto \u00f3steo-mucoso de espesor total en el lado derecho del paladar, dej\u00e1ndose el lado izquierdo intacto como con - trol (Figura 3). Aunque existen diferencias anat\u00f3micas y funcionales, este defecto constituye un modelo bien establecido de paladar que reproduce parcialmente la patolog\u00eda existente en pacientes con fisura palatina. Los resultados demuestran la utilidad del sustituto \u00f3steo-mucoso para la regeneraci\u00f3n palatina, existiendo diferencias significativas con los animales control en los que no se repar\u00f3 el defecto palatino previa - mente generado. De hecho, el injerto de estos tejidos artificiales logr\u00f3 un desarrollo equilibrado de ambos lados del paladar, incluyendo el hueso palatino. Adem\u00e1s, los an\u00e1lisis histol\u00f3gicos demostraron que la calidad del hueso desarrollado a nivel del defecto palatino era aceptable, aunque no llegaba a los niveles de madurez del hueso nativo. Todo ello sugiere que la utilizaci\u00f3n de este tipo de tejidos artificiales combinados podr\u00eda contribuir a la regeneraci\u00f3n palatina en un modelo de defecto palatino en animales de laboratorio. 348 aNales de la Real academia DISCUSI\u00d3N El tratamiento de la fisura palatina es complejo. Aunque las distin - tas t\u00e9cnicas quir\u00fargicas disponibles hasta el momento son efectivas a la hora de reestablecer la barrera entre la cavidad nasal y la cavidad bucal, los resultados a\u00fan son muy insatisfactorios en lo que se refiere a la rege - neraci\u00f3n tisular y el desarrollo del macizo facial en los a\u00f1os posteriores a la reparaci\u00f3n quir\u00fargica, siendo frecuentes los defectos anat\u00f3micos y funcionales (27,28). En este momento, el reciente desarrollo de la inge - nier\u00eda tisular ofrece, por primera vez, alternativas m\u00e1s funcionales al tra - tamiento cl\u00e1sico que, en su momento, podr\u00edan garantizar una reparaci\u00f3n m\u00e1s funcional basada en la regeneraci\u00f3n tisular. As\u00ed, los trabajos descritos en este art\u00edculo cient\u00edfico sugieren que la ingenier\u00eda tisular podr\u00eda contribuir a la regeneraci\u00f3n palatina y facial. Por un lado, los trabajos basados en la producci\u00f3n de hueso artificial demostraron el papel que podr\u00edan jugar estos tejidos artificiales en la regeneraci\u00f3n del hueso palatino en animales. Frente a otros modelos de hueso artificial generados a partir de materiales artificiales (29), el hueso de fibrina-agarosa presenta gran biocompatibilidad y ausencia de toxi - Figura 3. Defecto de espesor total generado en el lado derecho del paladar de un conejo de laboratorio para reproducir un defecto palatino de espesor completo.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 349 cidad una vez implantado in vivo a la vez que contribuye a la regenera - ci\u00f3n tisular. Por ello, este modelo de hueso artificial podr\u00eda ser potencial - mente \u00fatil para sustituir el hueso palatino en ni\u00f1os con fisura palatina, as\u00ed como para el tratamiento de los defectos maxilares existentes en la mayor\u00eda de los casos (fisura alveolar), especialmente si est\u00e1n acompa - \u00f1ados de labio leporino, que hasta la fecha han de tratarse con injertos de cresta iliaca (7). Por otro lado, la mucosa oral generada en labora - torio a partir de los mismos biomateriales de fibrina-agarosa demostr\u00f3 su utilidad para favorecer la reparaci\u00f3n, regeneraci\u00f3n y desarrollo del paladar duro en animales de experimentaci\u00f3n. En general, la fabricaci\u00f3n de un sustituto aut\u00f3logo de mucosa oral a partir de biopsias de tejido es una t\u00e9cnica factible y relativamente sencilla (19). El hecho de que los injertos de mucosa oral logran prevenir los graves defectos del desarrollo \u00f3seo encontrados en animales sometidos a denudaci\u00f3n del hueso pala - tino sugiere que el hueso palatino en desarrollo requiere la presencia de mucosa oral suprayacente, la cual podr\u00eda aportar hormonas, citoquinas o factores de crecimiento liberados a nivel paracrino y que contribuir\u00edan de modo decisivo al desarrollo y crecimiento del hueso palatino (24). Fi - nalmente, existen m\u00e9todos de bioconstrucci\u00f3n de tejidos artificiales que permiten la eficiente fusi\u00f3n de estructuras independientes, habi\u00e9ndose descrito por primera vez tejidos complejos constituidos por la combina - ci\u00f3n de varios tejidos independientes. De este modo, la nanoestructura - ci\u00f3n (15) permite establecer puentes intermoleculares entre las fibras del hueso artificial y las de la mucosa oral artificial para generar una uni\u00f3n f\u00edsica estable y permanente entre ambas estructuras. El nuevo \u00f3rgano as\u00ed generado permiti\u00f3 desarrollar en laboratorio un sustituto \u00f3steo-mucoso palatino cuya utilidad qued\u00f3 demostrada in vivo. Aunque todos estos trabajos deber\u00e1n confirmarse en estudios inde - pendientes, los resultados obtenidos hasta el momento son muy prome - tedores y apoyan el futuro desarrollo de ensayos cl\u00ednicos en pacientes afectos de defectos \u00f3seo-palatinos. Para ello, ser\u00eda necesario realizar exhaustivos controles de calidad de los tejidos artificiales tanto ex vivo como in vivo en animales de laboratorio, generar dichos tejidos en salas GMP y obtener la aprobaci\u00f3n de la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios (AEMPS) para el uso cl\u00ednico de estos tejidos en pacientes. Si estos ensayos cl\u00ednicos demostraran la bioseguridad y efec - tividad de los tejidos artificiales, se podr\u00eda plantear el uso de tejidos arti - ficiales (hueso, mucosa oral o constructos combinados) en pacientes con fisura palatina u otros tipos de defectos labio-palatinos.350 aNales de la Real academia AGRADECIMIENTOS Este trabajo ha sido financiado por el Plan Nacional de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica, Desarrollo e Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica (I + D + I) del Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad (Instituto de Salud Carlos III), proyec - tos FIS PI10/2213 y FIS PI14/2110 (co-financiados por fondos FEDER, Uni\u00f3n Europea). BIBLIOGRAF\u00cdA 1. Lan, Y.; Xu, J.; Jiang, R. (2015). \u00abCellular cleft palate: case report and review of pain anterior human adipose-derived J Oral Maxillofac Surg 74(4):829 palate: Morphological bone substitute for palate repair: an in vivo study in laboratory animals\u00bb. J Tissue Eng Regen Med. 15. Scionti, G.; keratinocytic differentiation and maturation in three-dimensional model of human artificial oral mucosa\u00bb. J Periodontal Res 50(5):658-665. 18. vivo modulatory effects of umbilical cord Wharton's jelly A.; Alaminos, M. (2013). \u00abWharton's jelly stem cells: a novel cell source for oral mucosa and skin epithelia re - generation\u00bb. Stem Alaminos, M.; Fernandez-Valades, R. (2016). \u00abUsefulness of a bioengineered oral mucosa model for preventing palate bone alterations in substitute in engineered mucosal composite Mater bone repair\u00bb. J Tissue Eng Regen Med 9(10):1093-1119. INTERVENCIONES Prof. Garc\u00eda-Sancho Mart\u00edn En primer lugar quiero felicitarle por su interesante trabajo de inge - nier\u00eda tisular que viene a confirmar la gran labor que desarrollan en este terreno el Prof. Campos Mu\u00f1oz y su equipo en la Facultad de Medicina de la Universidad de Granada, pioneros en la bioingenier\u00eda tisular en Es - pa\u00f1a. En relaci\u00f3n con su exposici\u00f3n me gustar\u00eda hacerle tres preguntas: 1. \u00bfA qu\u00e9 se debe el grave problema de la extirpaci\u00f3n de una porci\u00f3n de la cresta il\u00edaca como injerto utilizado en la reparaci\u00f3n de las ano - mal\u00edas del hueso intermaxilar o premaxila que origina el labio leporino como ha afirmado? 2. \u00bfEl injerto \u00f3seo libre que utiliza para reparar la fisura palatina le recubre de epitelio? 3. En la aplicaci\u00f3n de implantes dentales, cuando existe una atrofia \u00f3sea en la zona del implante, algunos estomat\u00f3logos y cirujanos maxi - lofaciales, aplican un injerto de hueso de banco que recubren con un injerto libre de periostio y mucosa que obtienen del lado contralateral del NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 353 paladar y dejan abierto el lecho de obtenci\u00f3n del mismo sin cerrar la mu - cosa; este proceder, al parecer, con los debidos cuidados postoperatorios no aumenta las infecciones. \u00bfQue opina de esta t\u00e9cnica? Reitero mi felicitaci\u00f3n al conferenciante por su magn\u00edfica e intere - sante comunicaci\u00f3n. Prof. Pi\u00e9drola Angulo Felicit\u00e9 en su d\u00eda al Prof. Miguel Alaminos como alumno, luego como profesor, como catedr\u00e1tico y m\u00e1s tarde como Acad\u00e9mico corres - pondiente de esta corporaci\u00f3n. Hoy vuelvo a hacerlo por su magn\u00edfica presentaci\u00f3n sobre reparaci\u00f3n de la fisura palatina. Deseaba hacerle una pregunta. Adem\u00e1s de la parte \u00f3sea y del epitelio de la mucosa, por fuera de ellas se encuentra un tercer factor muy importante en el mantenimiento de la inmunidad, la microbiota orofar\u00edngea. Ante la po - sibilidad de ingenier\u00eda tisular de la fisura palatina, ser\u00eda muy negativa la presencia de una infecci\u00f3n postintervenci\u00f3n. La presencia de una muy variada microbiota oportunista o transe\u00fante, formada por bacte - rias aerobias y anaerobias, e incluso por virus y levaduras, hace que la orofaringe tenga frecuentes infecciones, como conocen bien los odon - t\u00f3logos. Supongo que en las intervenciones que han efectuado se har\u00e1 una profilaxis antibi\u00f3tica, aparte de las medidas de asepsia del mate - rial y personal que se utilizan. Como no lo ha citado, desear\u00eda que me indicara cuales son las medidas que se toman para evitar infecciones posteriores a la ingenier\u00eda tisular tan interesante que nos han citado, y por lo que repito mi felicitaci\u00f3n. Prof.\u00aa Castellano Arroyo Felicito a ambos conferenciantes que han complementado un tema innovador y de brillante futuro, lo han hecho magistralmente y nos abren hoy unas expectativas muy prometedoras. Le preguntar\u00eda al profesor Alaminos si todo lo que ha expuesto respecto a la fabricaci\u00f3n de hueso- mucosa en la reparaci\u00f3n de hueso palatino puede ser aplicable (no solo a labio leporino o hendidura palatina, sino tambi\u00e9n a pacientes adultos en casos de reparaci\u00f3n de traumatismos faciales, tumores, perforaci\u00f3n por isquemia (consumo de coca\u00edna), etc.354 aNales de la Real academia CONTESTACI\u00d3N A LAS INTERVENCIONES DE LOS SE\u00d1ORES ACAD\u00c9MICOS Al Prof. Garc\u00eda-Sancho Mart\u00edn Me gustar\u00eda dar las gracias al Prof. Garc\u00eda-Sancho por su interven - ci\u00f3n y por sus generosos comentarios hacia nuestro trabajo y nuestro grupo de investigaci\u00f3n. Respecto a su primera pregunta, la obtenci\u00f3n de autoinjertos de cresta il\u00edaca es considerada una t\u00e9cnica no exenta de riesgos en la edad pedi\u00e1trica. A diferencia del adulto, la experiencia cl\u00ed - nica demuestra que un porcentaje significativo de ni\u00f1os sometidos a esta intervenci\u00f3n refieren dolor intenso y de larga duraci\u00f3n en la zona de la intervenci\u00f3n, lo cual habr\u00eda que relacionar con las alteraciones del cre - cimiento \u00f3seo provocadas por la toma de la muestra a nivel de la cresta il\u00edaca. Por ello, en numerosas ocasiones, se tiende a buscar zonas alter - nativas para la toma del autoinjerto \u00f3seo en ni\u00f1os. En cuanto a su se - gunda pregunta, todos los animales utilizados para la evaluaci\u00f3n in vivo de los injertos \u00f3seos generados mediante ingenier\u00eda tisular fueron so - metidos al mismo procedimiento quir\u00fargico, el cual constaba de cuatro fases: despegamiento de la mucosa palatina, generaci\u00f3n de un defecto \u00f3seo, implante del hueso artificial a nivel del defecto y recubrimiento del mismo por la mucosa palatina previamente despegada. En los controles, se aplic\u00f3 la misma t\u00e9cnica, sin implantar ning\u00fan tejido artificial. Final - mente, respecto a su \u00faltima pregunta, la obtenci\u00f3n de tejidos de la pro - pia cavidad bucal es una t\u00e9cnica factible y bien estandarizada que suele arrojar buenos resultados. Sin embargo, en mi opini\u00f3n, el tratamiento de enfermedades cong\u00e9nitas durante los primeros meses de la infancia supone una situaci\u00f3n excepcional en la que lo m\u00e1s importante es pre - servar y asegurar el desarrollo del macizo maxilofacial para garantizar un crecimiento arm\u00f3nico mediado por se\u00f1ales paracrinas de los tejidos perif\u00e9ricos, entre los que habr\u00eda que destacar al periostio. Por ello, de - ber\u00edamos evitar, siempre que sea posible, la obtenci\u00f3n de muestras de la cavidad bucal hasta que culmine el crecimiento del macizo maxilofacial. Al Prof. Pi\u00e9drola Angulo Tambi\u00e9n quiero dar las gracias al Profesor Pi\u00e9drola por sus palabras y por sus comentarios. Efectivamente, la microbiota existente en la cavi -NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 355 dad bucal es un factor muy importante que debemos tener en cuenta en toda intervenci\u00f3n quir\u00fargica realizada en esta zona. Hasta el momento, todos los ensayos realizados en animales de laboratorio han sido lleva - dos a cabo en condiciones de esterilidad, utilizando conejos nacidos y criados en un animalario libre de g\u00e9rmenes y de la mayor\u00eda de microor - ganismos existentes en animales que viven en libertad. Asimismo, los tejidos son generados en condiciones de estricta asepsia, sin que exis - tan microorganismos detectables mediante t\u00e9cnicas de an\u00e1lisis, y todas las intervenciones se realizan en condiciones de esterilidad quir\u00fargicas. Por ello, en nuestro caso no se realiza profilaxis antibi\u00f3tica y, a pesar de ello, no hemos apreciado ning\u00fan tipo de infecci\u00f3n en estos animales. Lo \u00fanico que utilizamos es metamizol magn\u00e9sico como agente analg\u00e9si - co postoperatorio y una dieta blanda especial en forma de pasta est\u00e9ril para facilitar su ingesti\u00f3n por los animales intervenidos. Habr\u00e1 que de - terminar la incidencia de infecciones postoperatorias en cl\u00ednica humana cuando estos tejidos artificiales sean implantados en pacientes, pero es bien conocido que la cavidad bucal, a pesar de ser una cavidad s\u00e9ptica, presenta muy bajo \u00edndice de infecci\u00f3n secundaria a la cirug\u00eda reparadora del labio leporino o la fisura palatina. A la Prof.\u00aa Castellano Arroyo Muchas gracias igualmente a la Profesora Castellano. La respuesta a su interesante pregunta es, en principio, afirmativa. De hecho, la gran mayor\u00eda de los tejidos y \u00f3rganos que se han fabricado en laboratorio me - diante ingenier\u00eda tisular que han llegado a implantarse en pacientes, lo han hecho en individuos adultos, siendo muy raros los ensayos cl\u00ednicos en ni\u00f1os. Sin embargo, en el caso del adulto, habr\u00eda que tener en cuen - ta dos factores derivados del hecho de que estos tejidos artificiales son generados de forma aut\u00f3loga, esto es, a partir de c\u00e9lulas del propio pa - ciente. En primer lugar, es bien conocido que las c\u00e9lulas del adulto pre - sentan menor capacidad de proliferaci\u00f3n y diferenciaci\u00f3n que las c\u00e9lulas del ni\u00f1o, lo cual podr\u00eda suponer una limitaci\u00f3n de la t\u00e9cnica y, quiz\u00e1s, una menor tasa de \u00e9xito una vez implantado in vivo el tejido artificial generado en laboratorio. En segundo lugar, es importante recordar que la generaci\u00f3n de estos tejidos artificiales requiere un periodo de tiempo relativamente largo. Por ello, en patolog\u00eda del adulto, existir\u00e1n indica - ciones cl\u00ednicas en las que el paciente podr\u00e1 disponer de ese tiempo, pero 356 aNales de la Real academia tambi\u00e9n existir\u00e1n indicaciones, especialmente las oncol\u00f3gicas, en las que el cirujano deber\u00e1 extirpar lo antes posible los tejidos humanos afectados por la enfermedad, pero no podr\u00e1 contar con los tejidos artificiales hasta que transcurra el mencionado tiempo de generaci\u00f3n. Por ello, habr\u00e1 que sentar muy bien las indicaciones en cada caso.SESI\u00d3N NECROL\u00d3GICA EN MEMORIA DEL EXCMO. SR. D. J OS\u00e9 MAR\u00edA SEgOvIA DE ARANA d\u00eda 26 de abRil de 2016 pResidida poR el eXcmo. sR. d. MANUEL ESCUDERO FERN\u00c1NDEZ DISCURSO DE PRECEPTO Por el Excmo. Sr. D. FeRNaNdo ReiNoso su\u00e1Rez Acad\u00e9mico de N\u00famero INTERVENCIONES \u2014 Prof. Pedro S\u00e1nchez Garc\u00eda \u2014 Prof. Gabriel T\u00e9llez de Peralta \u2014 Prof. Juan del Rey Calero \u2014 Prof. Santiago Ram\u00f3n y Cajal Ag\u00fceras \u2014 Prof. Jos\u00e9 Ram\u00f3n de Berrrazueta Fern\u00e1ndez \u2014 Prof. Federico Mayor Zaragoza \u2014 Prof. Luis Pablo Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez \u2014 Prof. Juan Antonio Vargas N\u00fa\u00f1ez \u2014 Prof. Joaqu\u00edn Poch Broto358 aNales de la Real academiaNECROL\u00d3GICA DE DON JOS\u00c9 MAR\u00cdA SEGOVIA DE ARANA Por el Excmo. Sr. d. F eRNaNdo ReiNoso su\u00e1Rez Excmo. Se\u00f1or Vicepresidente de la Real Academia Nacional de Me - dicina Excmas. Autoridades Excmos. Se\u00f1oras y Se\u00f1ores Acad\u00e9micos Querida familia: hijos, nueras y nietos del Prof. Jos\u00e9 Mar\u00eda Segovia de Arana Sras. y Srs. Queridos amigos todos: Nos reunimos hoy en este hist\u00f3rico anfiteatro para recordar y rendir un homenaje de cari\u00f1o, respeto y admiraci\u00f3n al Acad\u00e9mico de N\u00famero de esta Real Academia Nacional de Medicina, Excmo. Sr. D. Jos\u00e9 Mar\u00eda Segovia de Arana, que falleci\u00f3 en Madrid el d\u00eda 4 de enero pasado a la edad de 96 a\u00f1os. Agradezco a la Junta Directiva de la Real Academia y a la familia Segovia de Arana me hayan confiado esta delicada tarea. En una ocasi\u00f3n tan destacada considero un honor poder hacer una reflexi\u00f3n objetiva y serena, de quien es para m\u00ed, sin duda, la figuras m\u00e1s importante y eficaz en el desarrollo de la Medicina Espa\u00f1ola en los \u00falti - mos 60 a\u00f1os, tanto en su vertientes docente e investigadora, como en la asistencial y pol\u00edtico-administrativa. Jos\u00e9 Mar\u00eda Segovia de Arana naci\u00f3 el d\u00eda 16 de septiembre del a\u00f1o 1919, en la calle Toledo N\u00fam. 13, de la localidad de Villasequilla, en la provincia de Toledo. Fue hijo de D. Jos\u00e9 Mar\u00eda Segovia y Garc\u00eda y de D\u00aa Concepci\u00f3n de Arana y Ca\u00f1al. Se cas\u00f3 con D\u00aa Elena Mart\u00ednez de Mur - gu\u00eda, y es padre de cuatro hijos (Jos\u00e9 Mar\u00eda, Fernando, Agust\u00edn e Igna - cio) casados con (Lola, Dori, Mirian y Michele) y abuelo de once nietos (Laura, Jos\u00e9 Mar\u00eda, Jorge, Juan, Elena, Jos\u00e9, Borja, Sara, Pablo, Sergio y Diego). Har\u00e9 un resumen de los elementos esenciales de su extenso curr\u00edculo.360 aNales de la Real academia Estudia la carrera de Medicina en la Universidad Central (1939- 1944), realiza la Tesis Doctoral de Medicina y contin\u00faa su formaci\u00f3n en la Cl\u00ednica de la Concepci\u00f3n, bajo la direcci\u00f3n de D. Carlos Jim\u00e9nez D\u00edaz, ejemplo paradigm\u00e1tico de vocaci\u00f3n m\u00e9dica integral, docente, in - vestigadora y asistencial, que supo infundir en sus disc\u00edpulos esa triple vocaci\u00f3n, y del que Jos\u00e9 Mar\u00eda Segovia ser\u00e1 disc\u00edpulo distinguido. En 1957 obtiene la plaza de Profesor Adjunto de Patolog\u00eda M\u00e9dica en la Uni - versidad de Madrid. Ampl\u00eda su formaci\u00f3n en Estados Unidos donde per - manece hasta abril de 1958, trabajando en el Instituto de Microbiolog\u00eda de la Rutgers University, en New Jersey. En 1962 gana por oposici\u00f3n la plaza de Jefe Cl\u00ednico, y posteriormente la de Profesor Jefe del Servicio de Aparato Digestivo del Hospital Provincial de Madrid. En octubre de ese mismo a\u00f1o, 1962, obtiene por oposici\u00f3n la C\u00e1tedra de Patolog\u00eda y Cl\u00ed - nica M\u00e9dicas de la Facultad de Medicina de la Universidad de Santiago de Compostela. En abril de 1964 el Ministerio de Trabajo le encomien - da la tarea de organizar y dirigir el Centro Nacional de Investigaciones M\u00e9dico-Quir\u00fargicas de la Seguridad Social \u00abCl\u00ednica Puerta de Hierro\u00bb de Madrid, tarea que realiza en colaboraci\u00f3n con el Prof. Diego Figuera, siendo su director hasta el a\u00f1o 1992. Al mismo tiempo participa en la Fundaci\u00f3n de la Facultad de Medicina de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid (1967-1971), de la que es su primer Decano (1971-1979), en la que desempe\u00f1a la c\u00e1tedra de Patolog\u00eda M\u00e9dica (1969-1990). Promotor del sistema de formaci\u00f3n m\u00e9dica especializada (MIR) y presidente del Consejo Nacional de Especialidades M\u00e9dicas (1978-1983). Impulsor de la creaci\u00f3n de la especialidad de Medicina de Familia y Comunitaria (1978). Secretario de Estado para la Sanidad (1979-1980). Creador y director del Fondo de Investigaciones Sanitarias de la Seguridad Social (1980-1986). Miembro del consejo ejecutivo de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS, 1981-1983) y del Comit\u00e9 Consultivo Mundial de Investigaciones M\u00e9dicas de la misma organizaci\u00f3n. Presidente del Comit\u00e9 Mundial del Medicamentos Esenciales (1981-1982). Presidente del Patronato rector de la Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz (1992). Presidente del Consejo Asesor de Sanidad (1992). Catedr\u00e1tico de honor de la Facultad de Medicina de la Universidad Central de Santo Domingo (Rep\u00fablica Dominicana, 1992). Correspondiente de la Academia Nacional de Medicina de Buenos Aires (1969). Premio Nacional Rey Jaime I de Medicina Cl\u00ednica 1993. Miembro de la Academia Europea de Ciencias y Artes (1994). Gran Cruz de la Or - den Civil de Sanidad (1976), de la Orden de Alfonso X el Sabio y Cruces del M\u00e9rito Naval y Aeron\u00e1utico. Ocupa la Medalla N \u00ba 12 de la Real Aca -NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 361 demia de Ciencias Morales y Pol\u00edticas (1998). Entre otras importantes aportaciones interviene en la redacci\u00f3n de las \u00abL\u00edneas b\u00e1sicas para la re - forma Sanitaria\u00bb, y de las Leyes de Autopsias y de Trasplante de \u00d3rganos. Aunque he colaborado con el Prof. Segovia en empresas muy diferen - tes, en el contexto que lo conoc\u00ed y lo he tratado m\u00e1s estrechamente ha sido en el Universitario. Siempre he considerado que la misi\u00f3n de la Universidad a trav\u00e9s de sus Facultades de Medicina es poner las bases de una s\u00f3lida formaci\u00f3n m\u00e9dica con una docencia de calidad, en un ambiente cient\u00edfico de nivel elevado y valor contrastado, con el complemento necesario de un soporte hospitalario adecuado en calidad humana, asistencial y cient\u00edfica. A todo ello ha contribuido el Prof. Segovia de una forma eficac\u00edsima, en la Uni - versidad y formaci\u00f3n m\u00e9dica espa\u00f1olas. Conoc\u00ed al Prof. Segovia ya Catedr\u00e1tico de Patolog\u00eda y Cl\u00ednica M\u00e9dica en el a\u00f1o 1965. Acababa de inaugurarse la Cl\u00ednica Puerta de Hierro y lo invitamos a la Facultad de Medicina de la Universidad de Navarra, siendo Decano el Prof. Ortiz de Land\u00e1zuri, para que nos hablara de sus proyectos con el citado centro hospitalario. Nos explic\u00f3 que pretend\u00edan, al estilo de la Cl\u00ednica de la Concepci\u00f3n, crear un Hospital P\u00fablico de la Seguridad Social, jerarquizado en Departamentos y Servicios, con dedi - caci\u00f3n completa de sus facultativos, trabajo en equipo, Servicios Genera - les comunes, nuevos modelos de gesti\u00f3n y (...) lo que en aquel momento supon\u00eda una completa revoluci\u00f3n conceptual en la Medicina Social espa - \u00f1ola: la implantaci\u00f3n de la docencia y la investigaci\u00f3n como parte inse - parable de la asistencia m\u00e9dica. Aunque a primera vista todo ello parec\u00eda una utop\u00eda, ese proyecto se convirti\u00f3 en realidad y la Cl\u00ednica Puerta de Hierro fue el modelo en el que se inspiraron los nuevos Hospitales de la Seguridad Social que transformaron y modernizaron la Medicina Hospi - talaria Espa\u00f1ola y que hoy son el mayor n\u00famero de nuestros Hospitales Universitarios. La docencia universitaria de la Medicina, como he dicho, ha sido el principal tema de colaboraci\u00f3n que he tenido con el Prof. Segovia. Ya en el a\u00f1o 1967, cuando el Prof. Segovia estaba colaborando en la creaci\u00f3n y puesta en marcha de la Facultad de Medicina de la Universidad Aut\u00f3no - ma de Madrid, tuvimos en Pamplona, siendo yo Decano de su Facultad de Medicina, la comisi\u00f3n de docencia de la Facultad, diferentes reunio - nes con el Prof. Segovia y el Dr. Vicente Rojo estudiando las nuevas for - mas de ense\u00f1ar la Medicina y de establecer una estrecha colaboraci\u00f3n a este prop\u00f3sito. As\u00ed, en el a\u00f1o 1968 el Prof. Segovia visit\u00f3 8 de las nuevas 362 aNales de la Real academia Facultades de Medicina europeas para conocer y analizar su experiencia y resultados, Simult\u00e1neamente visitaba yo, con el mismo objetivo, dife - rentes Escuelas de Medicina de EE.UU. y Canad\u00e1. Toda la informaci\u00f3n que recabamos, junto con otras muchas y la experiencia adquirida por la ense\u00f1anza integrada en la Universidad de Navarra y del Prof. Vicente Rojo en la de Cali, nos fue muy \u00fatil al preparar un a\u00f1o m\u00e1s tarde los pla - nes de Estudio de la Facultad de Medicina de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. Cuando en los primeros meses del a\u00f1o 1969, recib\u00ed un ofrecimiento del Rector de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, Prof. S\u00e1nchez Agesta, para que me incorporase a la puesta en marcha de la nueva Facultad de Medicina, el Prof. Segovia me insisti\u00f3 repetidas veces para que aceptase el ofrecimiento. Una vez aceptado nuestra colaboraci\u00f3n fue siempre muy estrecha. En el mes de octubre del a\u00f1o 1969 comenz\u00f3 el primer curso. Debido a que la Facultad no ten\u00eda edificio, el Prof. Segovia nos procur\u00f3 en la nueva ampliaci\u00f3n de la Cl\u00ednica Puerta de Hierro, a\u00fan sin estrenar, un lugar para iniciar la impartici\u00f3n de las clases te\u00f3ricas y pr\u00e1cticas del curso. Natu - ralmente, en una ense\u00f1anza integrada todas las clases te\u00f3ricas tuvieron lugar de una forma secuencial en el mismo local. Para lo cual estrenamos el sal\u00f3n de Actos de la Cl\u00ednica. Tambi\u00e9n las pr\u00e1cticas tuvieron lugar en la nueva ampliaci\u00f3n de la Cl\u00ednica Puerta de Hierro, las de Fisiolog\u00eda y Bioqu\u00edmica se realizaron en los nuevos laboratorios del Servicio de In - vestigaci\u00f3n de la Cl\u00ednica. Las clases se impartieron hasta finales de julio de 1970 de una forma integrada de todas las asignaturas; hubo ex\u00e1menes tambi\u00e9n integrados, apenas hubo suspensos finales y consideramos que el sistema era bueno, introduciendo para el pr\u00f3ximo a\u00f1o un programa m\u00e1s meditado de acuer - do con las experiencias obtenidas. En el mes de octubre de 1970 se inaugur\u00f3 el nuevo edificio de la Facultad de Medicina en cuyo dise\u00f1o tuvo un papel importante el Prof. Segovia. En el a\u00f1o 1971 el Prof. Segovia fue elegido por unanimidad por el Claustro de Profesores y Alumnos de la Facultad Decano de la Facul - tad de Medicina y en las mismas fechas yo fui nombrado Vicerrector de Investigaci\u00f3n de la Universidad. Desde mi llegada a Madrid nuestra relaci\u00f3n hab\u00eda sido estrech\u00edsima, y se acentu\u00f3 a partir de nuestros nombramientos como Decano y Vice - rrector, pues debimos defender la identidad de nuestra Facultad ante las autoridades ministeriales. La lucha con los sucesivos Directores Gene -NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 363 rales de Universidades, algunos de los cuales nos tachaban de ilegales y otros nos pasaban sencillamente a la categor\u00eda de \u00abalegales\u00bb fue muy dura. Mientras tanto los cursos iban pasando y la \u00abautoritas\u00bb y el buen sentido de Jos\u00e9 Mar\u00eda Segovia convenc\u00eda a nuestro magn\u00edfico profeso - rado cl\u00ednico de la eficacia de la ense\u00f1anza integrada, as\u00ed como de la im - portancia de la atenci\u00f3n y formaci\u00f3n de nuestros alumnos en las muy cuidadas e intensas pr\u00e1cticas hospitalarias. A la vez que se estimulaba al profesorado b\u00e1sico y cl\u00ednico al continuo estudio y a hacer una investiga - ci\u00f3n de calidad, imprescindible y necesaria para una buena ense\u00f1anza universitaria de la Medicina. El ambiente cient\u00edfico necesario para este objetivo en nuestra Facultad de Medicina, se reforz\u00f3 con la incorpora - ci\u00f3n al campus de la Facultad, de dos prestigiosos Institutos del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas: los dirigidos por los profesores Alberto Sols y Gabriela Monreale. En resumen Jos\u00e9 Mar\u00eda Segovia consigui\u00f3 durante su tiempo de De - cano que en la Facultad de Medicina de la Universidad Aut\u00f3noma de Ma - drid se impartiese una ense\u00f1anza integrada en todas aquellas materias en que fue posible, como ocurri\u00f3 en el estudio de los sistemas org\u00e1nicos en los cursos cl\u00ednicos y en la asignatura de Neurobiolog\u00eda en los cursos b\u00e1sicos. En el resto de materias la docencia se imparti\u00f3 estrechamente coordinada en el contenido y en el tiempo. Durante estos a\u00f1os se logra - ron resultados acad\u00e9micos excepcionales (como por ejemplo los obteni - dos en los ex\u00e1menes de internos y residentes por nuestros licenciados), igualmente se logr\u00f3 disminuir el fracaso escolar por debajo de los niveles m\u00e1s positivos de las Facultades de Medicina europeas m\u00e1s importan - tes. El prestigio investigador, docente y asistencial de nuestra Facultad fue evidente a nivel Nacional e Internacional. Es verdad que la Facultad cont\u00f3 siempre con un profesorado excelente y entusiasta y con alumnos estupendos. Esta realidad fue en gran medida posible gracias a un logro, que yo llamar\u00eda milagroso: convertir las Residencias de la Seguridad Social en Hospitales docentes. Se rompi\u00f3 as\u00ed aquella lapidaria aseveraci\u00f3n del Fundador de la Seguridad Social espa\u00f1ola de que ning\u00fan obrero espa\u00f1ol ser\u00eda objeto de ense\u00f1anza de la Medicina. Nuestra Facultad tuvo desde el principio, y por primera vez en la historia de la Seguridad Social espa\u00f1o - la, como Hospitales Universitarios a la Residencia Sanitaria de la Paz y a la Cl\u00ednica Puerta de Hierro, dos centros de la Seguridad Social, los dos hospitales m\u00e1s modernos, prestigiosos, mejor dotados y organizados en - tonces en Espa\u00f1a, a los que pronto se uni\u00f3 otra prestigiosa instituci\u00f3n, la 364 aNales de la Real academia Cl\u00ednica de la Concepci\u00f3n y m\u00e1s tarde el Hospital de la Princesa. Para este logro, como supo hacer siempre Jos\u00e9 Mar\u00eda Segovia, se apoy\u00f3 en perso - nas inteligentes; en este caso en Jos\u00e9 Mar\u00eda Guerra, que tambi\u00e9n le ayud\u00f3 en otras muchas empresas, como fue la puesta en marcha del Fondo de Descuento Complementario en el a\u00f1o 1975, que, m\u00e1s tarde, en el a\u00f1o 1980, siendo el Dr. Segovia Secretario de Estado de Sanidad, se transfor - m\u00f3 en el Fondo de Investigaciones Sanitarias de la Seguridad Social (el llamado FIS), que tan s\u00f3lido impacto ha tenido en la investigaci\u00f3n cien - t\u00edfica biom\u00e9dica espa\u00f1ola, y naturalmente tambi\u00e9n en sus Facultades de Medicina. Quiero aprovechar el ejemplo del FIS, para destacar otra gran virtud de Jos\u00e9 Mar\u00eda Segovia: en todas sus empresas eligi\u00f3 siempre per - sonas inteligentes, muy trabajadoras, bien formadas y fieles que llevaran el peso de la empresa, cada d\u00eda, con eficacia a los resultados esperados. Todos los que colaboramos en esta empresa desde cuando era Fondo de Descuento Complementario hasta despu\u00e9s de dejar la direcci\u00f3n del FIS el Prof. Segovia, recordamos a D. Leopoldo Arranz, hombre amable, ecu\u00e1nime y eficac\u00edsimo. Lo mismo ocurri\u00f3 con todas sus secretarias, que adem\u00e1s de haber sido muy eficaces lo siguen admirando y respetando. La Universidad Aut\u00f3noma de Madrid agradeci\u00f3 y reconoci\u00f3 la im - portante aportaci\u00f3n del Prof. Segovia a la misma con la concesi\u00f3n de la Medalla de Oro de la Universidad en junio del 2013, y, recientemente, el pasado 13 de febrero con un emotivo acto en la Facultad de Medicina en su memoria, organizado por su Decano Ilmo. Sr. D. Juan Antonio Vargas N\u00fa\u00f1ez, Acad\u00e9mico Correspondiente de esta Real Academia, en el que en el sal\u00f3n de actos de la Facultad se descubri\u00f3 una placa en recuerdo y agradecimiento al Prof. Jos\u00e9 Mar\u00eda Segovia de Arana, impulsor y primer Decano de la Facultad. Son otros muchos los logros que en la ense\u00f1anza de la Medicina, en la promoci\u00f3n de la investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica y en definitiva en beneficio de la Medicina Espa\u00f1ola, se deben a Jos\u00e9 Mar\u00eda Segovia como hemos visto en su curr\u00edculo. S\u00f3lo enumerar\u00e9 algunos, importantes, pero bien conocidos, como: el mencionado en p\u00e1rrafos anteriores, Fondo de Inves - tigaciones Sanitarias de la Seguridad Social, la organizaci\u00f3n y puesta en marcha de la formaci\u00f3n postgraduada de especialistas a trav\u00e9s del Sis - tema de M\u00e9dicos Internos y Residentes (el llamado MIR) \u2014que cambi\u00f3 radicalmente la capacitaci\u00f3n de los profesionales m\u00e9dicos espa\u00f1oles y supuso un cambio cualitativo de la Medicina Espa\u00f1ola del pasado si - glo\u2014, el Consejo Nacional de Especialidades M\u00e9dicas, y creaci\u00f3n de la especialidad de Medicina de Familia y Comunitaria. La existencia de esta NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 365 especialidad facilit\u00f3 el cambio necesario de sustituir la sanidad hospita - laria por la medicina familiar y comunitaria. Como dijo el Prof. Diego Gracia, en su Discurso de Recepci\u00f3n del Prof. Segovia como Acad\u00e9mico de N\u00famero de Esta Real Academia Nacional de Medicina, \u00abJos\u00e9 Mar\u00eda Segovia supo ver pronto la importancia de este cambio, y que frente a quienes quisieron oponer la asistencia primaria a la terciaria, \u00e9l trabaj\u00f3 mucho y bien por hacer que imperara la \u00fanica v\u00eda sensata, aquella que considera los distintos niveles de la asistencia sanitaria, no como opues - tos, sino, como complementarios\u00bb. Por \u00faltimo, insisto, en su importante participaci\u00f3n, en su f\u00e9rtil perio - do como Sub-Secretario del Ministerio de Sanidad, en la aprobaci\u00f3n de la Ley de trasplantes y la puesta en marcha de la Organizaci\u00f3n Nacional de Trasplantes, que, como se\u00f1alaba el Prof. Segovia en su discurso de in - greso en esta Academia, \u00ablos trasplantes de \u00f3rganos y tejidos representan uno de los grandes logros de la medicina moderna en cuanto a sus fun - damentos cient\u00edficos y t\u00e9cnicos pero constituyen tambi\u00e9n un excelente \u00edndice de la moderna idea de la Sanidad\u00bb. Continuaba m\u00e1s adelante: La Organizaci\u00f3n Nacional de Trasplantes en Espa\u00f1a \u00abha ido consolidando su estructura y funcionamiento con resultados cada vez mejores, que han colocado a Espa\u00f1a en el primer pa\u00eds en cuanto a donaci\u00f3n de \u00f3rga - nos por mill\u00f3n de habitantes y en el n\u00famero de trasplantes realizados cada a\u00f1o\u00bb. Ahora, me extender\u00e9 en la descripci\u00f3n de cuatro, de otras muchas aportaciones menos conocidas, de Jos\u00e9 Mar\u00eda Segovia a la Medicina Es - pa\u00f1ola: 1) La incorporaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica como actividad hospitalaria. Para cubrir una necesidad de investigaci\u00f3n m\u00e9dica aplicada que no cubr\u00edan la investigaci\u00f3n esencialmente b\u00e1sica que se hac\u00eda en la Universidad y el Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, el Prof. Segovia, como hemos se\u00f1alado m\u00e1s arriba, en el organigrama que plan - tea para la Cl\u00ednica Puerta de Hierro en 1964, introduce servicios jerar - quizados, con profesionales m\u00e9dicos y no m\u00e9dicos, dedicados a la inves - tigaci\u00f3n biom\u00e9dica, que por la influencia del entorno tienden, de forma espont\u00e1nea a desarrollar una investigaci\u00f3n eminentemente aplicada. Este modelo que entra en funcionamiento en 1970 con la creaci\u00f3n del Departamento de Investigaci\u00f3n en la Cl\u00ednica Puerta de Hierro, con va - rios servicios trabajando en distintas \u00e1reas tem\u00e1ticas, marca el comienzo de una investigaci\u00f3n biom\u00e9dica hospitalaria en nuestro pa\u00eds que, con el 366 aNales de la Real academia paso del tiempo y una financiaci\u00f3n mantenida, adquiere unos niveles similares a la media de nuestro entorno internacional y, sobre todo, esta - blece un tipo de investigaci\u00f3n cuyo lugar propio de desarrollo es el medio hospitalario, donde confluyen y se potencian los diferentes objetivos y aportaciones profesionales. Su nivel cient\u00edfico es muy pronto contrastado, como se demuestra en una relaci\u00f3n de los 25 cient\u00edficos espa\u00f1oles con mayor impacto en la comunidad cient\u00edfica internacional durante el quinquenio 1978-82, entre los 10 investigadores de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid que figuran en esta relaci\u00f3n, est\u00e1 situado como n\u00famero 12, de los 25, el Dr. Mario Go - s\u00e1lvez del Departamento de Investigaci\u00f3n de la Cl\u00ednica Puerta de Hierro. 2) La convocatoria de Becas de Investigaci\u00f3n en Ciencias Biom\u00e9di - cas de la Caja de Ahorros y Monte de Piedad de Madrid. Estas becas las propuso el Prof. Segovia a la Direcci\u00f3n de la Caja de Ahorros nada m\u00e1s que ser designado Vocal del Consejo de Administraci\u00f3n de esta Institu - ci\u00f3n en el a\u00f1o 1976. Estas becas tuvieron un importante papel en la pro - moci\u00f3n de la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica en Espa\u00f1a, principalmente en las Facultades de Medicina, los Hospitales y el Consejo Superior de Investi - gaciones Cient\u00edficas. Como ejemplo adjunto el testimonio de uno de los cientos de beneficiarios de las becas: \u00abEn 1981 disfrut\u00e9 de una Beca de Investigaci\u00f3n en Ciencias Biom\u00e9dicas de la Caja de Ahorros y Monte de Piedad de Madrid. Esta Beca me cambi\u00f3 la vida. La Beca era de 50.000 pesetas mensuales, m\u00e1s del doble que mi primera Beca (del Ministerio de Universidades e Investigaci\u00f3n) y un 40% m\u00e1s que mi segunda Beca. Y, sobre todo, la asignaci\u00f3n mensual llegaba puntualmente. Esto me permi - ti\u00f3 vivir con dignidad y autonom\u00eda por primera vez y supuso un est\u00edmulo fundamental para optar por una carrera universitaria e investigadora.\u00bb Hoy d\u00eda la receptora de la beca es Catedr\u00e1tica de Universidad y una de las primeras figuras espa\u00f1olas de su especialidad con enorme prestigio cient\u00edfico y acad\u00e9mico nacional e internacional. 3) Creaci\u00f3n y direcci\u00f3n, a lo largo de 34 a\u00f1os, de los cursos de Me - dicina que se han desarrollado, durante el mes de Agosto, en la sede la Escuela de Estudios Hisp\u00e1nicos de la Granda en Avil\u00e9s (Asturias). En 1980 el Rector de la Universidad de Oviedo Prof. Teodoro L\u00f3pez Cuesta, director de esta Escuela le pidi\u00f3 al Prof. Segovia que organizara los cur - sos de Medicina. All\u00ed ha desgranado toda una sucesiva y estupenda visi\u00f3n de m\u00faltiples aspectos de la medicina que no suelen ser tratados habitual -NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 367 mente. Invitaba a los ponentes que le parec\u00edan m\u00e1s id\u00f3neos, dirig\u00eda, con la pasi\u00f3n contenida que le era caracter\u00edstica, los debates y se preocupaba despu\u00e9s de que fuesen publicados en tiempo y forma. Yo he participado, en varios de estos cursos, como lo han hecho otros miembros de esta y otras Academias del Instituto de Espa\u00f1a, al igual que lo han hecho tan - tos profesionales cualificados, a juicio del Prof. Segovia, para aportar al tema a tratar. En un ambiente de alto nivel cultural y cient\u00edfico, a la vez muy familiar, rodeados de una naturaleza maravillosa, se pod\u00edan discutir en paz y profundidad temas con especialistas destacados de muy diferen - tes materias. En 2013 el Prof. Segovia recibi\u00f3 la medalla de Oro de la Granda. 4) El Profesor Jos\u00e9 Mar\u00eda Segovia ha sido miembro del Patronato Rector de la Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces. Desde all\u00ed ha impulsado la inves - tigaci\u00f3n biom\u00e9dica en todos los \u00e1mbitos de los objetivos de la Fundaci\u00f3n. Yo tengo experiencia directa de su apoyo y entusiasmo en la organiza - ci\u00f3n de simposios internacionales sobre temas punteros de investigaci\u00f3n biom\u00e9dica. Tambi\u00e9n se ha preocupado de temas importantes de cultura general. As\u00ed, como mel\u00f3mano impenitente, hace m\u00e1s de 25 a\u00f1os propuso al Patro - nato de la Fundaci\u00f3n que se organizaran, de forma regular, Conciertos de M\u00fasica de C\u00e1mara, a los que se pudiera asistir de forma gratuita, para que esta afici\u00f3n penetrara en el tejido ciudadano. Desde entonces, duran - te unos veinte a\u00f1os, en el mes de Mayo, se han organizan Ciclos de M\u00fa - sica de C\u00e1mara, que utilizaron el Sal\u00f3n de Actos de la Fundaci\u00f3n como \u00abSala de Conciertos\u00bb. Tuvieron como Organizador del Ciclo al Prof. Jos\u00e9 Peris, compositor y miembro de la Real Academia Filarm\u00f3nica de Bolo - nia y Catedr\u00e1tico de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. Las Fundaciones Ram\u00f3n Areces y Jim\u00e9nez D\u00edaz organizaron el 26 de noviembre del 2009 unas importantes Jornadas Homenaje al Prof. Sego - via de Arana con motivo de su 90 cumplea\u00f1os. *** Apoyado en mi experiencia de los a\u00f1os de convivencia con el Prof. Segovia me gustar\u00eda trazar ahora unas pinceladas sobre su personalidad. Jos\u00e9 Mar\u00eda Segovia fue, en primer lugar un hombre muy enamorado de su profesi\u00f3n: ser m\u00e9dico. Fue adem\u00e1s una persona muy inteligente, de palabra precisa, trabajador incansable, pensador profundo, un hombre capaz de hacer los mayores sacrificios para conseguir aquello que cre\u00eda 368 aNales de la Real academia importante para el bien com\u00fan, para lo que fue \u00abincombustible\u00bb, apo - yado en su fortaleza f\u00edsica y mental. Todo ello le hizo aparecer, a veces, como fr\u00edo y distante, que incluso no escuchaba y tomaba decisiones muy personales. Mi experiencia es muy diferente. Considero que el Prof. Se - govia tuvo los sentidos muy abiertos y recogi\u00f3 siempre todo tipo de infor - maci\u00f3n significativa de su entorno. Tuvo la capacidad de integrar y hacer suya toda la informaci\u00f3n que consideraba importante, incluso cambiaba totalmente su discurso si lo cre\u00eda suficientemente necesario para el ob - jetivo final: el bien com\u00fan. El Dr. Segovia es un hombre de principios s\u00f3lidos que no tiene miedo a defender la verdad, ni a tomar una decisi\u00f3n o acci\u00f3n pol\u00edticamente incorrecta si es necesaria o beneficiosa para ese bien com\u00fan que consider\u00f3 su gu\u00eda. Adem\u00e1s, el Jos\u00e9 Mar\u00eda Segovia que hemos conocido durante a\u00f1os tuvo siempre su complemento en una mujer excepcional: Elena. Ella fue su confidente, consejera, apoyo en los momentos dif\u00edciles e incluso, po - dr\u00edamos decir, su cara m\u00e1s amable; en definitiva, ese otro medio yo de Jos\u00e9 Mar\u00eda Segovia. He podido comprobar que las personas que han vivido junto al Prof. Segovia tienen una opini\u00f3n semejante. Voy a poner tres ejemplos: En primer lugar su familia. Sus hijos recalcan que lo que m\u00e1s desta - caba en Jos\u00e9 Mar\u00eda era: \u00absobre todo su vocaci\u00f3n de m\u00e9dico que para \u00e9l era mucho m\u00e1s que el ejercicio de una profesi\u00f3n, era una visi\u00f3n global de su actividad vital como servicio a los dem\u00e1s\u00bb. \u00c9l lo dice tambi\u00e9n en el primer p\u00e1rrafo de su discurso de ingreso en Real Academia Nacional de Medicina, dice: \u00abEl ser m\u00e9dico me ha parecido siempre natural, lo normal en mi vida. (...) Creo que ha sido algo naturalmente consustancial con mi visi\u00f3n del mundo, de la naturaleza y de las cosas, una especie de est\u00e9tica de lo objetivo.\u00bb Y la frase final de este discurso: \u00abEs un mundo en continua expansi\u00f3n y cambio en el que todos estamos inmersos y comprometidos, especialmente los que un d\u00eda decidimos ser m\u00e9dicos atra\u00eddos por el irre - sistible poder de una profesi\u00f3n de fuertes exigencias \u00e9ticas y de grandes contenidos cient\u00edficos y t\u00e9cnicos puesta al servicio de la sociedad\u00bb. Adem\u00e1s su familia resalta la importancia que tuvo en su vida su mu - jer: Elena: como se complementaban, como transmit\u00edan una imagen de uni\u00f3n y de armon\u00eda en su convivencia. Como rasgo de su personalidad destacan, que siempre fue optimista y fue capaz hasta el final de apre - ciar los aspectos buenos de la vida, disfrutarlos y ser consciente de lo afortunado que era. Subrayan que nunca se consider\u00f3 jubilado, siempre tuvo proyectos y nunca pens\u00f3 que ya no le quedaban cosas que hacer NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 369 en la vida. Tambi\u00e9n recuerdan su gusto por la literatura y los libros y especialmente por la poes\u00eda. \u00c9l mismo escrib\u00eda mucha poes\u00eda, que se guardaba para s\u00ed con pudor. Junto a la literatura, la otra gran pasi\u00f3n fue la m\u00fasica cl\u00e1sica a la que consideraba uno de los mayores placeres de la vida. Sigui\u00f3 acudiendo a los conciertos del Auditorio hasta poco tiempo antes de morir. Su hobby, desconocido fuera de la familia, era el de jardi - nero. Le gustaba mucho cuidar del jard\u00edn, las plantas, los \u00e1rboles..., que compart\u00eda los fines de semana con sus nietos. Opiniones parecidas tiene su secretaria D.\u00aa Pilar Alcaide, que lo ha servido fielmente durante d\u00e9cadas, hasta el d\u00eda de su muerte, y lo defi - ne como: impenitente mel\u00f3mano, esposo envidiable, padre admirable, abuelo bondadoso y hombre de gran coraz\u00f3n, sensible, atento, jovial, intuitivo e integrador, verdadero, fiel y gran amigo de sus amigos. Recuerda algunas frases del Prof. Segovia, como: \u00abSer buena perso - na, es la clave del \u00e9xito\u00bb. \u00abLa suerte no existe. La suerte es suerte siempre que te encuentre trabajando\u00bb. \u00abLo importante es tener siempre proyec - tos. Si alguna vez he acabado alg\u00fan proyecto, recurro a inspirarme en la lectura de un libro. Siempre hay que tener proyectos\u00bb. Tambi\u00e9n el Prof. Enrique Baca, Catedr\u00e1tico de Psiquiatr\u00eda de la Fa - cultad de Medicina de Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, que estuvo a su lado hasta su muerte, se\u00f1ala que Jos\u00e9 Mar\u00eda Segovia mantuvo hasta la v\u00edspera misma de su muerte una actividad incesante. Sol\u00eda repetir, y con raz\u00f3n, que la \u00fanica forma de mantenerse vivo es tener proyectos y buscar la forma de materializarlos. Y as\u00ed lo hizo a lo largo de los a\u00f1os fecundos que se sucedieron tras su paso a la situaci\u00f3n legal de jubilado. Situaci\u00f3n legal que, en su caso, nunca fue una situaci\u00f3n real. Despu\u00e9s de describir extensamente su actividad en La Granda dice: \u00abno fue solo en La Granda donde Segovia de Arana profes\u00f3 con igual entusiasmo las tareas de la alta divulgaci\u00f3n de la Medicina en tanto reflexi\u00f3n y difusi\u00f3n de la investi - gaci\u00f3n m\u00e1s reciente. La Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo fue sede en la que intent\u00f3 desarrollar una Escuela de Neurociencia\u00bb. M\u00e1s adelante se\u00f1ala que entre otras muchas actividades: No est\u00e1 entre las me - nos importantes su labor en el seno de la Academia Europea de Ciencias y Artes en Estrasburgo. --- Podemos hoy decir que Jos\u00e9 Mar\u00eda Segovia de Arana es un eslab\u00f3n importante en la gran Historia de la Medicina Espa\u00f1ola. ***370 aNales de la Real academia Hace unos d\u00edas cuando estaba terminando la redacci\u00f3n de esta char - la le\u00ed una parte de la profec\u00eda de Ezequiel (47,1-9.12) que dec\u00eda: \u00abEn aquellos d\u00edas, el \u00e1ngel me hizo volver a la entrada del templo del Se\u00f1or. De debajo del umbral del templo corr\u00eda agua hacia el este. (...) Me dijo: ''Estas aguas fluyen hacia la zona oriental, descienden hac\u00eda la estepa y desembocan en el mar de la Sal. Cuando hayan entrado en \u00e9l, sus aguas ser\u00e1n saneadas. Todo ser viviente se agita, all\u00ed donde desemboque la corriente, tendr\u00e1 vida; y ha - br\u00e1 peces en abundancia. (...) En ambas riberas del torrente crecer\u00e1 toda clase de \u00e1rboles frutales; no se marchitar\u00e1n sus hojas ni se acabar\u00e1n sus frutos; dar\u00e1n nuevos frutos cada mes, porque las aguas del torrente fluyen del santuario; su fruto ser\u00e1 comestible y sus hojas medicinales''\u00bb. Record\u00e9 el comienzo de la III copla de Jorge Manrique por la muerte de su padre, que comienza: \u00abNuestras vidas son los r\u00edos que van a dar en la mar, qu'es el morir;\u00bb Y pens\u00e9: Este r\u00edo de Ezequiel, es el r\u00edo que puede representar la vida de Jos\u00e9 Mar\u00eda: en el transcurso del cual, a lo largo de su vida, a\u00fan cuando pase por la estepa, en sus riberas han crecido toda clase de \u00e1rboles fruta - les con hojas medicinales y con frutos comestibles, que no se acabar\u00e1n. Son sus obras que tenemos entre nosotros y que si cultivamos cuando \u00e9l ha dado en el mar, \u00abqu'es el morir\u00bb, all\u00ed tendr\u00e1n vida; y habr\u00e1 peces en abundancia. S\u00f3lo me queda ofrecer, en nombre de la Real Academia Nacional de Medicina, este homenaje al Prof. Jos\u00e9 Mar\u00eda Segovia de Arana, convenci - do de que su r\u00edo \u00abha dado\u00bb en ese mar en el que est\u00e1 la Felicidad eterna. Gracias.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 371 INTERVENCIONES Prof. Pedro S\u00e1nchez Garc\u00eda Gracias Jos\u00e9 Mar\u00eda por lo que fuiste, eres y ser\u00e1s para la Medicina y los M\u00e9dicos Espa\u00f1oles. Conoc\u00ed al Prof. Jos\u00e9 Mar\u00eda Segovia de Arana en la d\u00e9cada de los cin - cuenta, cuando yo empezaba lo que entonces llam\u00e1bamos Las Medicas, en la vieja Facultad de San Carlos, en la calle Atocha. Su nombre ya sonaba entonces como parte del equipo del Prof. Jim\u00e9nez D\u00edaz. Era como sol\u00eda decir Don Gregorio Mara\u00f1on \u00ab...una activa y pia - dosa lumbrera de lo que ser\u00edan los m\u00e9dicos del futuro...\u00bb \u00a1No fallo\u00a1 Tra - bajar con Don Carlos era mucho y el lo aprovecho. Como su Maestro se acostumbro a \u00abPensar en Grande\u00bb y Grande ha sido su obra, magis - tralmente descrita por Fernando Reinoso. Nosotros, j\u00f3venes estudiantes, escuch\u00e1bamos de \u00e9l un lenguaje nuevo: inmunidad, alergia, inflamaci\u00f3n, acorde con las lecciones de Asma que Don Carlos durante todo el primer trimestre nos explicaba. Tarde muchos a\u00f1os en volver a encontrarme con \u00e9l. Para entonces ya era Catedr\u00e1tico de Medica, hab\u00eda vuelto de su estancia en los EE.UU., fundado la Cl\u00ednica Puerta de Hierro, con el concurso del Prof. Figuera y lo m\u00e1s capaz de la joven medicina de su tiempo. Adem\u00e1s se empe\u00f1\u00f3 en el desarrollo de la Facultad de Medicina Aut\u00f3noma, junto con Vicente Rojo, pionera y ejemplo para otras. Si algo le definir\u00eda al margen de sus muchos otros logros era este; \u00abCambio la faz de la medicina espa\u00f1ola...\u00bb Yo le conoc\u00ed a golpe de trabajo, ideas, inteligencia y visi\u00f3n de futuro. Al margen de lo dicho planifico el fondo de descuento complementario, el Fondo de Investigaciones sanitarias, el MIR ...y m\u00e1s. Me integr\u00e9 en la Facultad de Medicina Aut\u00f3noma de su mano y del Dr. Alberto Sols el a\u00f1o 1970. Y all\u00ed estoy. Los m\u00e9dicos de entonces sol\u00edan decir \u00ab...la Cl\u00ednica Puerta de Hierro es de Jos\u00e9 Mar\u00eda. Es su feudo...\u00bb Yo digo \u00ab...Jos\u00e9 Mar\u00eda es la Moneda de Oro de la Cl\u00ednica...\u00bb Termino, Jos\u00e9 Mar\u00eda \u00ab...todo un hombre...\u00bb como dec\u00eda Unamuno, fue siempre un corredor de fondo con el temple, la disciplina, el car\u00e1cter y la decisi\u00f3n que le permitieron luchar por la excelencia de sus obra. \u00a1Ah\u00ed esta! Mi condolencia para su familia. Descanse en paz.372 aNales de la Real academia Prof. Gabriel T\u00e9llez de Peralta Gracias Sr. Vicepresidente La muerte de los amigos y maestros parece arrancarte jirones de tu propia existencia. Tienes la sensaci\u00f3n de que se va con ellos una hoja de tu propio calendario. A partir de cierta edad, un hombre empieza a quedarse sin padres, sin maestros, sin las referencias que han anclado su vida a la de otros, y ese proceso natural forma parte de la condici\u00f3n humana. Pero en los \u00faltimos tiempos me da la impresi\u00f3n de que se van m\u00e1s amigos que nunca, y, tambi\u00e9n, grandes referencias que de alguna manera han marcado mi propia existencia. Suele decirse, y parece una contradicci\u00f3n, que la muerte inmortaliza a los seres queridos y admi - rados en nuestro recuerdo, m\u00e1xime cuando parece que van quedando pocas cabezas como las suyas. Los espa\u00f1oles somos muy dados a enaltecer a nuestros mitos, pero somos m\u00e1s reacios a reconocer el trabajo, la constancia y el servicio a los dem\u00e1s de tantos personajes que forjaron nuestra historia. Por eso quiero rendir homenaje al profesor Segovia de Arana, mi director en la Cl\u00ednica Puerto de Hierro durante casi treinta a\u00f1os. El fallecimiento del Prof. Segovia de Arana ha supuesto una gran p\u00e9rdida para nuestra Academia y tambi\u00e9n para toda la Medicina y la Sanidad espa\u00f1ola. No es dif\u00edcil describir el impacto de su quehacer en la mejora del sistema sanitario de nuestro pa\u00eds. Primero con la organizaci\u00f3n y puesta en marcha de la Cl\u00ednica Puer - ta de Hierro, en 1964, contando con la imprescindible colaboraci\u00f3n de mi maestro, el Prof. Figuera Aymerich, como Subdirector y Jefe del De - partamento de Cirug\u00eda, y con el reclutamiento para la jefatura de las diferentes unidades de m\u00e9dicos j\u00f3venes de distintas procedencias, fun - damentalmente de la Cl\u00ednica de la Concepci\u00f3n o de algunas C\u00e1tedras del Hospital Cl\u00ednico de San Carlos o colaboradores en etapas anteriores de sus propias trayectorias. Todos ellos con curr\u00edculos prometedores, y junto a ellos, una selecta primera promoci\u00f3n de m\u00e9dicos recientemente licenciados que siguieron un programa de formaci\u00f3n de post-grado en distintas especialidades, que pronto se extendi\u00f3 a otros Centros, tambi\u00e9n de reciente creaci\u00f3n, como la Ciudad Sanitaria de la Paz, en Madrid, o la del Valle de Hebr\u00f3n, en Barcelona. De este sistema de formaci\u00f3n de post-grado iniciado en la Cl\u00ednica Puerta de Hierro, deriv\u00f3 el \u00abSistema MIR\u00bb, que tanto ha contribuido a mejorar la asistencia sanitaria en toda Espa\u00f1a. NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 373 Tambi\u00e9n result\u00f3 decisiva su participaci\u00f3n en la creaci\u00f3n de la Facul - tad de Medicina de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, de la que fue Decano durante sus 10 primeros a\u00f1os, con una nueva orientaci\u00f3n de la ense\u00f1anza integrada por aparatos y sistemas. Paralelamente, el Prof. Segovia se ocup\u00f3 de fomentar la investigaci\u00f3n cl\u00ednica y biom\u00e9dica en los centros hospitalarios y consigui\u00f3 que la Segu - ridad Social y la industria farmac\u00e9utica se pusieran de acuerdo para la creaci\u00f3n del Fondo de Investigaciones Sanitarias (FISS), que ha resulta - do fundamental para la financiaci\u00f3n de esta vertiente de la actividad hos - pitalaria, que tanto contribuye a elevar la eficiencia asistencial y docente. Su af\u00e1n por modernizar el sistema sanitario se extendi\u00f3 a la forma - ci\u00f3n del personal de enfermer\u00eda, propiciando la creaci\u00f3n de una Escuela de Enfermer\u00eda adscrita a la Cl\u00ednica Puerta de Hierro y a la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. Tambi\u00e9n promovi\u00f3 nuevas carreras de Tecnolo - g\u00edas M\u00e9dicas, creando en la Cl\u00ednica Puerta de Hierro la primera Escuela Profesional para la formaci\u00f3n de personal t\u00e9cnico sanitario en las \u00e1reas de Laboratorios y T\u00e9cnicas Radiol\u00f3gicas y de Imagen. Siendo m\u00e9dico de perfil hospitalario entendi\u00f3 antes y mejor que mu - chos que una atenci\u00f3n sanitaria integral no era posible sin una potente Medicina Primaria, convirti\u00e9ndose en promotor de la Medicina Familiar y Comunitaria, creando en 1978 dicha especialidad, y construyendo el primer Centro de Salud con acreditaci\u00f3n docente. En el otro extremo tecnol\u00f3gico, en 1979, promueve y consigue que se publique la Ley de Extracci\u00f3n y Trasplante de \u00d3rganos. Este resumen apresurado de la fecunda actividad en el escenario sa - nitario durante los \u00faltimos 50 a\u00f1os, le convirtieron en el m\u00e1ximo pro - tagonista de la positiva trasformaci\u00f3n de la actividad asistencial, m\u00e9 - dico-sanitaria de nuestra patria, y justificar\u00eda que su nombre quedase perpetuado incorpor\u00e1ndolo al encabezamiento del nuevo Hospital Uni - versitario Puerta de Hierro Majadahonda. Quiero resumir estos sentidos recuerdos con palabras de Bertolt Bre - cht: \u00abHay hombres que luchan un d\u00eda y son buenos. Hay otros que luchan un a\u00f1o y son mejores. Hay quienes luchan muchos a\u00f1os y son muy bue - nos. Pero los hay que luchan toda su vida y esos son los imprescindibles\u00bb. Imprescindible para la Medicina espa\u00f1ola ha sido el Prof. Jos\u00e9 Mar\u00eda Segovia de Arana, durante el \u00faltimo medio siglo. No me resisto a despedirle como el poeta Manuel Alc\u00e1ntara dijo sen - cilla y bellamente: \u00abporque nunca se acaba lo que acaba/ que se queda a vivir en la memoria\u00bb.374 aNales de la Real academia Siempre recordaremos a nuestro querido amigo y admirado compa - \u00f1ero. Prof. Juan del Rey Calero \u00abLa Medicina es una Ciencia social y la Pol\u00edtica Medicina a gran es - cala\u00bb dec\u00eda Virchof , el gran maestro de Viena, y seg\u00fan Aristoteles \u00abLa pol\u00edtica es la gesti\u00f3n com\u00fan de lo com\u00fan\u00bb en tal sentido el Prof. Segovia experimenta una admirable trasformaci\u00f3n de cl\u00ednico expande su acci\u00f3n a ser gestor del bien com\u00fan que supone su preocupaci\u00f3n por el bien de la poblaci\u00f3n. Pod\u00edamos vislumbrar lo que ocurr\u00eda en el mundo, con motivo de la \u00abdictadura del proletariado\u00bb, Bismark trasforma las Krakenhein Kasse en lo que iban a ser los Seguros Obligatorios de Enfermedad SOE en la protecci\u00f3n a los trabajadores. En Espa\u00f1a Eduardo Dato establec\u00eda los Seguros de Maternidad y de Accidentes del Trabajo. Pero es despu\u00e9s de la II Guerra Mundial cuando el Estado de Guerra se trasforma en Estado de Bienestar y la protecci\u00f3n se extiende a toda la poblaci\u00f3n \u00abfrom the cradle to the grave\u00bb desde la cuna hasta la tumba, que establece el INH ingles con lord Beveridge. La salud como la mayor equidad social. Es tambi\u00e9n significativo que con motivo de los da\u00f1os que sufren en Filipi - nas la Universidad de S. Tomas de Aquino, provincia de Espa\u00f1a de los P. Dominicos, reciben una indemnizaci\u00f3n, pretenden crear un Hospital privado en Puerta de Hierro que a su vez pudiera financiar sin discrimi - nar a desfavorecidos, lo iba a dirigir el Dr. Mara\u00f1on, pero al fallecer este el proyecto pierde consistencia. La Seguridad Social con Romeo Gorria, Ministro del Trabajo, se interesa por el mismo y lo adquiere creo que en 180M de Ptas. Se pregunta al Prof. Jim\u00e9nez D\u00edaz quien podr\u00eda dirigirlo, sugiere el nombre del Prof. Segovia ,Catedr\u00e1tico de patolog\u00eda Medica en Santiago desde 1962. Curiosamente hab\u00eda dado una conferencia en el Colegio Mayor Fonseca sobre \u00abla formaci\u00f3n de los M\u00e9dicos\u00bb, se hab\u00eda dicho que la Educaci\u00f3n es el arma mas poderosa para cambiar el mun - do (N. Mandela), en este caso para cambiar el mundo de la Medicina y sus Especialidades, toda una premonici\u00f3n. En 1942 Giron de Velasco impulsa el SOE. La Ley de Bases de la SS de 1963. En el verano del 64 el Hospital de Puerta de Hierro y La Paz y en esta pol\u00edtica expansiva se crean 20 Residencias Sanitarias, 3 Maternidades, 2 Cl\u00ednicas Infantiles 107 ambulatorios. Es curioso que el nombre de Hospital muy arraigado NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 375 por la beneficencia se les llame Residencias. Por otro lado la idea es lle - var a cabo la asistencia, investigaci\u00f3n y docencia, es importante recibir con una entrevista a los m\u00e9dicos que quieren formarse, y ello extenderlo a estudiantes. Villar Palas\u00ed y D. Hochleiner en el Ministerio de Educa - ci\u00f3n facilitan la creaci\u00f3n de la Facultad de Medicina en la UAM., con los Hospitales de P. Hierro, H. Jim\u00e9nez D\u00edaz y Pincesa y Ciencias b\u00e1sicas. El 1971 fu\u00e9 crucial el Dr. Segovia es elegido Decano. Tambi\u00e9n lo fue para mi una epidemia de c\u00f3lera nos amenazaba desde el N. de \u00c1frica, yo estaba de Jefe de Sanidad en C\u00e1diz, se pudo resolver, retras\u00f3 mi incorporaci\u00f3n a la FM de la UAM, donde fui nombrado Vice-Decano de C. b\u00e1sicas. Con Martinez Estrada pudimos crear los Servicios de Medicina Preventiva Hospitalaria, para protecci\u00f3n del personal y lucha contra la Infecci\u00f3n Nosocomial en el H. de la Paz y en el H. F. Franco (Valle de Hebr\u00f3n en Catalu\u00f1a). Desde el hospital centrismo se abre a la Atenci\u00f3n Primaria y coordinaci\u00f3n con los Centros de Salud. El Dr. Segovia sabe escuchar y establecer dial\u00e9ctica\u00abLa dial\u00e9ctica conduce a la perfecci\u00f3n\u00bb seg\u00fan Hegel, lo hizo con Vicente Rojo en la formaci\u00f3n MIR, y con L. Valenciano cuando lo nombra Rovira Tarazona Secretario de Estado para la Sanidad a\u00f1os 79 y 80. En 1980 Las l\u00edneas Generales de la Reforma Sanitaria y en el 92 Pte. del Consejo asesor de Sanidad. En 1998 ingresa en esta RANM con el discurso \u00abMedicina, Sa - nidad, Salud\u00bb que describe su evoluci\u00f3n. As\u00ed pues al vivir las 3 Revoluciones de nuestra \u00e9poca: 1. Expansi\u00f3n del derecho a la Salud. 2. La contenci\u00f3n del gasto como gestor para evitar el gasto in\u00fatil y pueda extenderse a mas, y 3 la \u00c9tica de la responsabili - dad, con lo que pudo hacer mucho bien y lo hizo bien. Muchas gracias. Prof. Santiago Ram\u00f3n y Cajal Ag\u00fceras Excelent\u00edsimo Sr. Vicepresidente, Excelent\u00edsimos Sres. Acad\u00e9micos, Ilustr\u00edsimos acad\u00e9micos, Sras. y Sres. lo primero de todo yo quiero feli - citar muy sinceramente al profesor Fernando Reinoso por su magn\u00edfica exposici\u00f3n y el resumen de la vida y obra de Don Jos\u00e9 Mar\u00eda Segovia Arana. Tambi\u00e9n quiero unirme al dolor de la familia y decirles que Don Jos\u00e9 Mar\u00eda fue una persona que no olvidaremos nunca y que tendremos siempre muy presente por todo lo que ha hecho por la medicina y por lo mucho que ha hecho por muchos de nosotros.376 aNales de la Real academia Yo conoc\u00ed al Dr. Segovia Arana en el a\u00f1o 1990 cuando estaba reali - zando una estancia en la Univesidad de Yale y hab\u00eda sacado una plaza para incorporarme como pat\u00f3logo al servicio de anatom\u00eda patol\u00f3gica en la Cl\u00ednica Puerta de Hierro. Desde el primer momento, el profesor Se - govia Arana mostr\u00f3 una gran disposici\u00f3n a ayudar y favorecer mi incor - poraci\u00f3n as\u00ed como para impulsar las l\u00edneas de investigaci\u00f3n que hab\u00eda empezado en Estados Unidos. Durante los a\u00f1os que compartimos en la Cl\u00ednica Puerta de Hierro hasta su jubilaci\u00f3n fue para m\u00ed un aut\u00e9ntico mentor y una persona de confianza, que me abri\u00f3 las puertas de la Cl\u00ed - nica de Hierro y me ayud\u00f3 a formar alianzas con el Instituto de Inves - tigaciones Bio M\u00e9dicas, con los Dres. Juan Carlos Lacal, Miguel \u00c1ngel Quintanilla, Amparo Cano, ... Desde su jubilaci\u00f3n y hasta el a\u00f1o 2014 mantuvimos el contacto, es - pecialmente en los cursos de verano de la Granda. De hecho en el \u00faltimo curso que organiz\u00f3, el a\u00f1o 2014 est\u00e1bamos cuando tuvo el problema neu - rol\u00f3gico, a primera hora de la ma\u00f1ana. Mi mujer y la secretaria Pilar Al - caide tuvieron que acompa\u00f1arle al Hospital. Conoci\u00e9ndole, proseguimos con el curso dicha ma\u00f1ana y quiero resaltar que hasta el \u00faltimo momen - to el profesor Segovia Arana mostr\u00f3 una extraordianria inquietud por el conocimiento y el avance de la medicina. El t\u00edtulo del curso que hab\u00eda or - ganizado para el verano del 2014 era La Medicina Gen\u00f3mica. La primera conferencia que iba a impartir, \u00e9l mismo, era la Medicina del Futuro. En sus borradores pod\u00eda verse que hab\u00eda hecho un trabajo concienzudo, a sus m\u00e1s de 90 a\u00f1os, con una actualizaci\u00f3n muy meritoria y ejemplar. Como ya ha comentado extensamente el profesor Reinoso y por in - tervenciones de otros acad\u00e9micos, yo quer\u00eda terminar destacando fun - damentalmente dos grandes cualidades y perfiles de la vida del Don Jos\u00e9 Mar\u00eda: En primer lugar que ha sido una persona con una gran capacidad de liderazgo y muy \u00abvisionaria\u00bb. Fue pionero e impuls\u00f3 alguna de las actividades m\u00e1s importantes que se han hecho en la sanidad espa\u00f1ola en los \u00faltimos 50 a\u00f1os. En segundo lugar quiero destacar su ejemplo como persona, su amor y dedicaci\u00f3n a la ciencia y a la sanidad y a la medicina. El hecho de que con 90 y tanto a\u00f1os estuviera todav\u00eda pensando en la medicina del futuro denota que tipo de personalidad, sus inquietudes y como estaba siempre abriendo caminos todos los que se acercaban a \u00e9l, pidiendo consejo. Don Jos\u00e9 Mar\u00eda, nunca te olvidaremos, siempre estar\u00e1s en nuestra me - moria, y ser\u00e1s un ejemplo de una persona brillante, visionaria, cercana, que nos ayudaste a muchos en nuestro desarrollo profesional. He dicho.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 377 Prof. Jos\u00e9 Ram\u00f3n de Berrrazueta Fern\u00e1ndez Cuando esta ma\u00f1ana sub\u00ed al tren en Santander para venir a esta se - si\u00f3n, no pens\u00e9 que tendr\u00eda que intervenir. Ahora cuando veo que todos los compa\u00f1eros Acad\u00e9micos que han pasado por la Cl\u00ednica Puerta de Hierro glosan el recuerdo de D. Jos\u00e9 Mar\u00eda quiero sumarme a ellos y ex - presar mi testimonio de agradecimiento a D. Jos\u00e9 Mar\u00eda. Conoc\u00ed al Dr. Segovia cuando, tras hacer el examen del seminario de Hospitales el a\u00f1o 1970, acud\u00ed a la entrevista de selecci\u00f3n a la Cl\u00ednica Puerta de Hierro. Presid\u00eda la comisi\u00f3n que hac\u00eda la selecci\u00f3n de candi - datos a comenzar la formaci\u00f3n en la Cl\u00ednica, el Dr. Segovia. Su figura serena y tranquila, y las preguntas que todos los miembros de aquella co - misi\u00f3n iban haciendo hac\u00eda que no te sintieras excesivamente nervioso ni intranquilo. Todav\u00eda recuerdo alguna de las preguntas sobre arte que me hicieron. Recuerdo que entre otras cosas, hablamos sobre Marc Chagall. En estos a\u00f1os, fue la flexibilidad del Dr. Segovia la que me permiti\u00f3 orientar mis pasos hacia la Cardiolog\u00eda, a la que me impulsaban motivos muy personales. Todo fueron facilidades. El Dr. Segovia no me ense\u00f1\u00f3 a auscultar, ni me ense\u00f1\u00f3 directamente ninguna t\u00e9cnica especial, pero en momentos decisivos su consejo fue decisivo. Fue \u00e9l el que me permiti\u00f3 interrumpir mi formaci\u00f3n en Puerta de Hierro para completarla hacien - do cong\u00e9nitas y embriolog\u00eda en el Instituto Nacional de Cardiolog\u00eda. M\u00e1s adelante tuve tambi\u00e9n su consejo, cuando exist\u00eda una gran indefinici\u00f3n sobre cual era el camino que ten\u00eda que seguir. Me anim\u00f3 como a otros compa\u00f1eros a iniciar una carrera acad\u00e9mica, haciendo mi Tesis Doctoral y participando, a\u00fan cuando ya no estaba en la Cl\u00ednica en oposiciones. M\u00e1s adelante, despu\u00e9s de alcanzar la c\u00e1tedra nos encontramos en di - versas ocasiones, una de ella en la Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces. Cuando el Prof. Pedro S\u00e1nchez me anim\u00f3 a presentarme para optar al sill\u00f3n de la Real Academia Nacional de Medicina, el Prof. Segovia, apoy\u00f3 mi presen - taci\u00f3n con su firma, y fue \u00e9l quien contest\u00f3 mi discurso de ingreso. En \u00e9l hizo menci\u00f3n a que se sent\u00eda satisfecho de ver que uno de sus disc\u00edpulos, fruto del sistema de M\u00e9dicos Internos y Residentes puesto en marcha por \u00e9l, que iniciaron la formaci\u00f3n en las primeras promociones de la Cl\u00ednica Puerta de Hierro, entrara a la Academia. En mis intervenciones en la RANM, siempre tuvo comentarios positi - vos a las exposiciones de los temas cl\u00ednicos que hice, alabando la forma - ci\u00f3n cl\u00ednica, que sin duda aunque no lo dec\u00eda, sent\u00eda que ven\u00eda de aquellos a\u00f1os iniciales cuando \u00e9l dirig\u00eda la Cl\u00ednica. Le acompa\u00f1\u00e9 cuando me lo pi -378 aNales de la Real academia di\u00f3 en sus interesantes cursos en la Universidad de Verano de la Granda en Avil\u00e9s. Foro de sosegadas discusiones de elevado nivel intelectual, su autoridad en aqu\u00e9l ambiente era reconocida por todos los participantes. El mi\u00e9rcoles 27 de Agosto de 2014 llegu\u00e9 a la Granda por la tarde. Du - rante la ma\u00f1ana hab\u00edan tenido sus conferencias el Prof. Prof. Santiago Ram\u00f3n y Cajal, miembro de n\u00famero de esta Real Academia, y el Dr. F\u00e9lix Bonilla Velasco, en una jornada dedicada a los avances en el campo de la oncolog\u00eda. Al llegar el Dr. Ram\u00f3n y Cajal y Pilar Alcaide, secretaria del Dr. Segovia, me informaron de que el Dr. Segovia hab\u00eda tenido una ca\u00edda durante una salida a Oviedo, sufriendo un traumatismo cr\u00e1neo encef\u00e1li - co. M\u00e1s tarde la Dra. Cristina Ramo, neur\u00f3loga y esposa del Dr. Ram\u00f3n y Cajal, nos explic\u00f3 los hallazgos del TAC. Al d\u00eda siguiente se le traslad\u00f3 a Madrid y desde entonces no volv\u00ed a verle en la Academia. Habl\u00e9 con \u00e9l por tel\u00e9fono interes\u00e1ndome por su salud y las primeras veces me contes - t\u00f3 con optimismo. La importancia de su liderazgo y de su obra no se comprende hasta que no ves pasar el tiempo. Durante mis a\u00f1os de formaci\u00f3n la cl\u00ednica me fue impregnando, como a la mayor\u00eda de los compa\u00f1eros de aquellos a\u00f1os, de una forma de hacer y entender la Medicina, que nos marcar\u00eda durante toda nuestra vida profesional. En el a\u00f1o 1975 me incorpor\u00e9 a Valdecilla, que se refund\u00f3 como Cen - tro M\u00e9dico Nacional Marqu\u00e9s de Valdecilla. Se hab\u00eda construido repro - duciendo el modelo de la Cl\u00ednica Puerta de Hierro. EL Dr. L\u00f3pez V\u00e9lez pidi\u00f3 el consejo y apoyo al Dr. Segovia de Arana. En aquellos a\u00f1os, la Cl\u00ednica y Valdecilla fueron los dos Centros Nacionales. Varios grupos de m\u00e9dicos acudimos a formar los servicios desde distintos hospitales en aquellos primeros a\u00f1os. Se\u00f1alar\u00e9 que desde la Cl\u00ednica Puerta de Hierro, la Cl\u00ednica de la Concepci\u00f3n y la Cl\u00ednica Universitaria de Navarra, nos in - corporamos pocos m\u00e1s de 20 m\u00e9dicos. De otro hospital que no nombrar\u00e9 no fueron menos de 50 los profesionales que se incorporaron en aque - llos a\u00f1os iniciales. Siguiendo el modelo de la Cl\u00ednica Puerta de Hierro, asociado a Valdecilla se crea la Facultad de Medicina de Cantabria. Del grupo en el que he incluido a los que nos formamos en la Cl\u00ednica Puerta de Hierro, no menos de 15 alcanzamos la c\u00e1tedra en nuestras especia - lidades aprovechando la oportunidad que nos daba el tener Facultad de Medicina. Del otro hospital, solo un m\u00e9dico que realiz\u00f3 una segunda especialidad en Valdecilla, lleg\u00f3 a este grado Acad\u00e9mico. Que fue lo que determin\u00f3 que un porcentaje tan amplio de m\u00e9dicos que nos formamos en aquellos a\u00f1os primeros de la Cl\u00ednica tuvi\u00e9ramos NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 379 esa trayectoria. Sin duda, el estilo que nos impregn\u00f3 la Cl\u00ednica Puerta de Hierro, que a su vez no era m\u00e1s que el reflejo de lo que el Dr. Segovia, y los primeros m\u00e9dicos a los que nombr\u00f3 para que se hicieran responsa - bles de los Servicios supieron inculcar al trabajo de la Cl\u00ednica y a los que all\u00ed nos formamos. Adem\u00e1s de una organizaci\u00f3n asistencial original, ba - sada en los Servicios con dedicaci\u00f3n completa, cumpliendo una jornada laboral continuada, se inici\u00f3 un modelo de formaci\u00f3n nuevo, y se apoy\u00f3 la investigaci\u00f3n como una forma de hacer Medicina, no solo en los labo - ratorios sino en la cl\u00ednica. Estas caracter\u00edsticas que impregn\u00f3 el Dr. Segovia a la Cl\u00ednica Puerta de Hierro, se denominan estilo. El estilo es una caracter\u00edstica peculiar que diferencia a las obras de calidad de lo ordinario. Lo vemos bien en las obras de arte. Nadie duda de lo que es la originalidad de un cuadro cubista de Picasso, y reconocemos cuando vemos uno de ellos que perte - nece a tan genial artista. Pero solo tiene estilo cuando lo que destaca es sobresaliente. Esto que lo apreciamos bien en el arte, se puede apreciar tambi\u00e9n en un grupo, sea art\u00edstico, musical, profesional y como no, m\u00e9 - dico. Su forma de interpretar lo mismo el deporte, el arte o la medicina les distingue de los dem\u00e1s y marca una impronta distinguida y a eso lo llamamos estilo. Este estilo es lo que marc\u00f3 el Dr. Segovia en su cl\u00ednica y en los que nos consideramos sus disc\u00edpulos. En tiempos de uniformidad en todo, y tambi\u00e9n en el ejercicio de la medicina, es de agradecer que al - gunas instituciones como fue entonces la Cl\u00ednica Puerta de Hierro trata - ra de inculcar unos valores y unos h\u00e1bitos en el ejercicio de la profesi\u00f3n, que marcaron en quienes all\u00ed nos formamos con un estilo de vida, que como se\u00f1alaba el gran William Osler en su escrito del mismo t\u00edtulo, se fundamenta en la formaci\u00f3n de h\u00e1bitos que son la base de la excelencia moral, como fue la trayectoria de D. Jos\u00e9 Mar\u00eda Segovia, una vida dedi - cada a la medicina. Prof. Federico Mayor Zaragoza Conoc\u00ed al Profesor Segovia de Arana a principios de los a\u00f1os 70 cuan - do se estaba dise\u00f1ando la Facultad de Medicina de la Universidad Aut\u00f3 - noma, que ten\u00eda que ser \u00abotra Facultad\u00bb, ten\u00eda que ser ya una Facultad de Medicina universitaria ligada a los hospitales. Y para eso se necesi - taba a una persona -recuerdo a Alberto Sols, a D. Severo Ochoa en esta misma empresa- que fuera capaz de transformar imposibles hoy en posi -380 aNales de la Real academia bles ma\u00f1ana. Esta persona, como se ha dicho muy bien, fue el Profesor Segovia de Arana. Tambi\u00e9n lo recuerdo con gran admiraci\u00f3n y reconocimiento personal como m\u00e9dico de mi familia en determinados momentos en que su actua - ci\u00f3n fue extraordinaria. Pero, sobre todo, como ustedes saben, desde que el Profesor Severo Ochoa muri\u00f3 asum\u00ed la presidencia del Consejo Cient\u00ed - fico de la Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n Areces, y he contado durante muchos a\u00f1os \u2014esto ha sido para m\u00ed un aspecto muy beneficioso\u2014 con la asistencia, con el consejo, con la manera distinta de ver muchas cosas del Profesor Segovia de Arana. Las personas de su talla, con esta trayectoria formidable, con esta estela luminosa, se mueren f\u00edsicamente pero permanecen. En realidad lo que hacen es que se hacen invisibles, se ausentan... pero, como su - cede con tantas estrellas que hace ya muchos a\u00f1os, muchos siglos que desaparecieron f\u00edsicamente, su luz nos sigue llegando. \u00c9ste es el caso del Acad\u00e9mico Jos\u00e9 Mar\u00eda Segovia de Arana, al que hoy rendimos ho - menaje. Muchas gracias. Prof. Luis Pablo Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez El profesor Escudero, que preside hoy la sesi\u00f3n necrol\u00f3gica, me invita a participar; naturalmente obedezco y se lo agradezco. Mi relaci\u00f3n con el profesor Segovia fue muy puntual, aunque antigua y significativa. Creo que fue en 1978, cuando se crearon las Comisiones Nacionales de cada es - pecialidad m\u00e9dica, entre sus miembros, fui elegido presidente de la de Re - habilitaci\u00f3n, y como tal vot\u00e9 favorablemente para que D. Jos\u00e9 Mar\u00eda fuera el presidente del Consejo Nacional. Sin ninguna interferencia por su par - te, confeccionamos la Gu\u00eda de la especialidad. De igual forma aconteci\u00f3 con los siguientes presidentes D. Manuel D\u00edaz Rubio y D. Alfonso Moreno Gonz\u00e1lez. Siempre procuraron la buena relaci\u00f3n entre las especialidades; aunque en el desarrollo de las Gu\u00edas procuraban inmiscuirse o recoger campo de la rehabilitaci\u00f3n, tanto por parte de la reumatolog\u00eda, como la cirug\u00eda ortop\u00e9dica y traumatol\u00f3gica, e incluso por la cardiolog\u00eda y por la geriatr\u00eda. Probablemente pretend\u00edan extender su especialidad con la de los dem\u00e1s, y no participaban en el concepto futuro, de diverso conocimiento especialistas diferenciados, actuando al un\u00edsono sobre cada proceso.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 381 En este cometido, en el Ministerio de Sanidad, transform\u00e9 la especia - lidad a Medicina F\u00edsica y Rehabilitaci\u00f3n que eran los cometidos, nomi - naci\u00f3n y \u00e1mbito de la misma en la mayor\u00eda de los pa\u00edses del mundo, in - cluida la homologaci\u00f3n espa\u00f1ola a la existente especialidad de la Uni\u00f3n Europea. Un d\u00eda, probablemente en 1980, me ofreci\u00f3, a trav\u00e9s del Decano de la Facultad de Medicina de la Universidad Complutense, que me hiciera cargo de dirigir el FIS. No acept\u00e9. No pod\u00eda simultanear con eficacia y eficiencia, otras responsabilidades comprometidas, como ser Vicedeca - no de la Facultad de Medicina Complutense, en la que acab\u00e1bamos de instaurar el numerus clausus , antes de que existiese la selectividad ge - neral, crear el programa obligatorio pr\u00e1ctico para todos los alumnos de Medicina, reformar econ\u00f3micamente y departamentalmente la Facultad, llevar el Servicio Hospitalario de Medicina F\u00edsica y Rehabilitaci\u00f3n, la ense\u00f1anza troncal de la asignatura, y por si fuera poco acudir por medio de la Fundaci\u00f3n del Amo, a la Universidad de UCLA, y a otros hospitales y centros como el de Veteranos de los Estados Unidos. Siempre le agradec\u00ed la propuesta, y siempre he sentido no poderlo desarrollar, era un proyecto ambicioso, bonito y necesario. Han pasado de aquello, casi cuarenta a\u00f1os. A\u00fan recuerdo cuando en el sal\u00f3n amarillo, o de los pasos perdidos, como le llamar\u00eda el profesor Granjel, de la Academia, me dijo: ahora me toca a m\u00ed votarte para la Junta Directiva de esta casa, lo hago, porque siempre he visto en ti un hombre entregado, capaz y honesto. Sin duda eran sus virtudes. Que el profesor Segovia de Arana descanse en paz. Prof. Juan Antonio Vargas N\u00fa\u00f1ez En primer lugar quiero agradecer al Prof. Reinoso la fiel semblanza que ha realizado del Prof. Jos\u00e9 Mar\u00eda Segovia de Arana. Quiero expresar con m\u00e1xima humildad y como Decano de la Facultad de Medicina de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid y m\u00e9dico del Hospital Universitario Puerta de Hierro desde hace 30 a\u00f1os, mi compromiso de mantener el legado del Prof. Segovia y ser capaz de transmitirlo a las generaciones venideras, tanto de estudiantes de Medicina como de residentes de nues - tros hospitales vinculados. En este sentido su nombre ha quedado unido al Aula Magna de nuestra Facultad. Muchas gracias y un c\u00e1lido abrazo a su familia.382 aNales de la Real academia Prof. Joaqu\u00edn Poch Broto Pocas veces como hoy siento no poderles acompa\u00f1ar en esta solemne sesi\u00f3n en la que la Academia, tan dignamente representada por el Prof. Reinoso, rinde homenaje de afecto y de reconocimiento a la figura de Segovia de Arana, y ser\u00eda injusto por mi parte no dejar hoy constancia de mis sentimientos personales hacia su figura. En primer lugar, cabr\u00eda decir que con este acto se cierra un v\u00ednculo circular con la Academia que habr\u00eda comenzado el d\u00eda de su discurso de ingreso, pero esto es solo una interpretaci\u00f3n superficial del acto en s\u00ed mismo y tambi\u00e9n de la figura de D. Jos\u00e9 Mar\u00eda, porque ambos trascienden de lo meramente adminis - trativo. El acto de hoy es, por encima de cualquier otra cosa, un acto pedag\u00f3gico en el que la Instituci\u00f3n recuerda las virtudes de uno de sus miembros, pero sobre todo propone su vida como ejemplo y est\u00edmulo: ejemplo de lo que es una vida plenamente aprovechada y est\u00edmulo para que la nuestra pueda ser mejor. Este enfoque pedag\u00f3gico de la sesi\u00f3n encaja de forma admirable con el perfil y la ejecutoria vital de Segovia de Arana, que pas\u00f3 gran parte de su vida ense\u00f1ando medicina de forma personal y directa, sembran - do el pa\u00eds de disc\u00edpulos, por lo que una parte esencial de su legado est\u00e1 directamente relacionado con la docencia. Forzosamente ha tenido que ser recordado aqu\u00ed como factor decisivo en la creaci\u00f3n de hospitales de prestigio o facultades de medicina, pero sobre todo en la organizaci\u00f3n del sistema de m\u00e9dicos internos y residentes, cuya calidad original es - tamos todos llamados a preservar. En este sentido puede hablarse en la Medicina espa\u00f1ola de un antes y un despu\u00e9s de Segovia de Arana, y esto es algo que raramente se puede decir de ning\u00fan hombre. S\u00e9 por experiencias anteriores que todas las virtudes de nuestro com - pa\u00f1ero han tenido que ser resaltadas de forma mucho m\u00e1s elocuente de lo que yo lo podr\u00eda hacer, pero si le he pedido a nuestro vicepresidente que les lea estas pocas l\u00edneas es sobre todo por mi afecto y admiraci\u00f3n personal hacia D. Jos\u00e9 Mar\u00eda. Ruego a la familia del Prof. Segovia que acepte mis condolencias y tambi\u00e9n mis disculpas por no haberles podido acompa\u00f1ar en el d\u00eda de hoy. XI SESI\u00d3N CIENT\u00cdFICA d\u00eda 3 de mayo de 2016 pResidida poR el eXcmo. sR. d. JOAQU\u00cdN POCH BROTO CONSTRUCTIVISMO CONSTRUCTIVISM Por el Excmo. Sr. D. FRaNcisco Jos\u00e9 Rubia vila Acad\u00e9mico de N\u00famero IMAGEN MOLECULAR EN MODELOS EXPERIMENTALES DE DEMENCIA MOLECULAR IMAGING IN EXPERIMENTAL MODELS OF DEMENTIA Por el Ilmo. Sr. D. miguel \u00e1Ngel pozo gaRc\u00eda Acad\u00e9mico CorrespondienteCONSTRUCTIVISMO CONSTRUCTIVISM Por el Excmo. Sr. D. FRaNcisco Jos\u00e9 Rubia vila Acad\u00e9mico de N\u00famero Resumen El constructivismo es una escuela de pensamiento que sostiene que la rea - lidad es una construcci\u00f3n hasta cierto punto generada por el que la observa. El mundo es independiente de la mente humana, pero el conocimiento de ese mundo es siempre una construcci\u00f3n humana y social. Lo que llamamos realidad es nuestra realidad, pero no la de muchos otros animales. Se hace un breve repaso de las opiniones favorables a esta postura en la historia de la filosof\u00eda. Abstract Constructivism is a school of thought that asserts that reality is to some extent a construction produced by the observer. The world is independent of the human mind, but the knowledge of this world is always a human and social construction. What we call reality is our human reality and not the reality of many other animals. A short review will be provided of theories in the history of philosophy that support the concept of constructivism. Es posible que una de las conclusiones m\u00e1s sorprendentes a la que ha llegado la Neurociencia en estos \u00faltimos a\u00f1os sea que lo que llamamos realidad exterior es en gran parte una construcci\u00f3n cerebral. Con otras palabras: que proyectamos al exterior lo que en realidad es un producto interno cerebral. (Diapositiva 1). Esto al fin y al cabo no es nada nuevo. La Neurociencia llega a este conocimiento unos 2.500 a\u00f1os despu\u00e9s de que los Vedas, los textos sa - grados m\u00e1s antiguos de la India, dijeran que la realidad es maya , palabra del s\u00e1nscrito que significa enga\u00f1o o ilusi\u00f3n. Y lo mismo dice del yo sobre 386 aNales de la Real academia el que la Neurociencia afirma ahora asimismo que es una construcci\u00f3n cerebral. Habr\u00eda que decir que tanto el yo como la realidad exterior desde el punto de vista cerebral son reales para el sujeto que las genera. Hasta ahora hemos supuesto que la realidad era algo independien - te de nosotros, de los observadores, lo que parece ser err\u00f3neo. Lo que llamamos realidad es nuestra realidad, pero con toda seguridad no la realidad de muchos otros animales. Tambi\u00e9n sabemos que est\u00e1bamos equivocados al asumir que la per - cepci\u00f3n era algo pasivo, que el cerebro recib\u00eda, por ejemplo, las im\u00e1genes (Diapositiva 1). (Diapositiva 2).NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 387 de nuestro entorno como una camera obscura (Diapositiva 2). As\u00ed lo he - mos aprendido y as\u00ed lo entend\u00eda tambi\u00e9n Descartes cuando en su Tratado del hombre , considerado el primer tratado de Fisiolog\u00eda en Occidente, hac\u00eda que las im\u00e1genes se reflejasen en la retina y de all\u00ed pasasen a la gl\u00e1ndula pineal, \u00f3rgano que seg\u00fan \u00e9l era la sede del alma. La idea de que vemos las cosas tal y como son se ha llamado \u00abrea - lismo ingenuo\u00bb y fue refutado hace siglos por los fil\u00f3sofos esc\u00e9pticos. Las ilusiones \u00f3pticas son un ejemplo de que el sistema visual nos puede enga\u00f1ar. La imagen siguiente (Diapositiva 3) representa el cuento indio en el que seis ciegos palpan cada uno de ellos una parte distinta de un elefante. Preguntados \u00bfc\u00f3mo es un elefante? cada uno de ellos da una respuesta distinta. El que toc\u00f3 el costado del animal dijo: \u00abEl elefante es como una pared de barro secada al sol\u00bb. El que toc\u00f3 un colmillo dijo: \u00abEl elefante es como una lanza\u00bb. El que toc\u00f3 la trompa dijo: \u00abEl elefante es como una larga serpiente\u00bb. El que toc\u00f3 la cola dijo: \u00abEl elefante es como una vieja cuerda\u00bb. El que toc\u00f3 una de las orejas dijo: \u00abEl elefante es como un gran abanico plano\u00bb. Y el sexto que toc\u00f3 una pata dijo: \u00abEl elefante es como el tronco de una gran palmera\u00bb. Como se puede apreciar, la percepci\u00f3n es un fen\u00f3meno activo en el que el cerebro interviene de manera decisiva. Los contenidos de la me - moria, las creencias y las expectativas juegan un papel crucial. Los \u00f3r - ganos de los sentidos son neutrales con respecto a esa percepci\u00f3n. Con otras palabras: ni ven, ni oyen, ni gustan, ni huelen, ni sienten el fr\u00edo o el (Diapositiva 3).388 aNales de la Real academia calor al tocar. Todo lo hace el cerebro. La interpretaci\u00f3n de los datos de los sentidos es cerebral. En la Historia de la Filosof\u00eda existe una escuela de pensamiento lla - mada constructivismo que sostiene que la ciencia natural consiste en construcciones mentales con el objetivo de explicar las informaciones sensoriales. Tambi\u00e9n llamado constructivismo epistemol\u00f3gico, es una corriente de pensamiento que surgi\u00f3 a mediados del siglo XX. Seg\u00fan el constructivismo, la realidad es una construcci\u00f3n hasta cier - to punto generada por el que la observa. Afirma que el mundo es inde - pendiente de la mente humana, pero el conocimiento de ese mundo es siempre una construcci\u00f3n humana y social. (Diapositiva 4). (Diapositiva 5).NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 389 Si el cerebro construye en gran medida la realidad, eso significa que lo que nosotros llamamos REALIDAD, con letras may\u00fasculas, es simple - mente nuestra realidad y cada animal tendr\u00e1 la suya y que es diferente de la de otros animales. Esto es el resultado del trabajo de un bi\u00f3logo y fil\u00f3sofo alem\u00e1n, nacido en Estonia, llamado Jakob Johann von Uexk\u00fcll (Diapositiva 4), al que se le considera pionero de la etolog\u00eda, la cien - cia que estudia el comportamiento de los animales. Mucho antes de que Konrad Lorenz recibiera el premio Nobel de Fisiolog\u00eda y Medicina junto con Nikolaas Tinbergen y Karl von Frisch en 1973 (Diapositivas 5, 6 y 7), von Uexk\u00fcll ya hab\u00eda realizado trabajos sobre lo que llamaba el mundo circundante de muchos animales. Fund\u00f3 en Hamburgo el Instituto para la investigaci\u00f3n del medio ambiente. Von Uexk\u00fcll dec\u00eda que cada animal tiene su propio mundo y su per - cepci\u00f3n del mundo es radicalmente diferente de la nuestra. Sosten\u00eda que ese mundo circundante se divide en dos partes: un mundo de la percep - (Diapositiva 6). (Diapositiva 7).390 aNales de la Real academia ci\u00f3n, o sea lo que el individuo puede percibir, y un mundo de la acci\u00f3n, lo que el individuo es capaz de hacer. De esa manera se cierra el c\u00edrculo que \u00e9l denomin\u00f3 c\u00edrculo funcional . El animal no se relaciona con todo el mundo exterior, sino solamente con una serie de signos que lo inducen a ejecutar determinadas acciones. Uno de estos animales que puso como ejemplo fue la garrapata (Diapo - sitiva 8), cuyo ciclo funcional quisiera explicar brevemente. La garrapata es un \u00e1caro. La hembra fertilizada se arrastra con sus ocho patas hasta la rama de un \u00e1rbol o arbusto y espera el paso de un mam\u00edfero. Ciega y sorda por naturaleza, la garrapata encuentra su camino gracias a un sentido luminoso de la piel. Su sentido del olfato hace que responda s\u00f3lo al olor del \u00e1cido but\u00edrico de las gl\u00e1ndulas de la piel de los mam\u00edferos. Cuando percibe este olor se deja caer. Si falla en la ca\u00edda y no cae sobre ning\u00fan animal, vuelve a subir de nuevo a una rama para iniciar de nuevo el ciclo. Si lo hace sobre el animal ha conseguido su meta y con ayuda del sentido del tacto busca una parte de la piel a ser posible glabra y bien irrigada para meterse debajo de esa piel incluso con la cabeza y empezar a chupar la sangre del animal hasta que alcanza el tama\u00f1o de un guisante aproximadamente (Diapositiva 9). Cuando ha ingerido suficiente sangre, se deja caer al suelo, desova y muere. La garrapata puede ser peligrosa para el ser humano y para otros animales, porque puede generar la enfermedad de Lyme, una infecci\u00f3n producida por la bacteria Borrelia burgdoferi . Esta enfermedad lleva el nombre del pueblo Old Lyme de Connecticut en Estados Unidos, aunque tambi\u00e9n se la conoce en Europa y en Asia. (Diapositiva 8).NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 391 Cada animal tiene un c\u00edrculo funcional distinto, lo que implica que nuestro mundo es tambi\u00e9n distinto del mundo de otros animales. No tenemos idea, por ejemplo, de cu\u00e1l es el mundo del murci\u00e9lago, del orni - torrinco o de la ballena azul. Hay animales con sentidos que nosotros no tenemos, como por ejemplo las serpientes que detectan los rayos infra - rrojos y con ellos el calor de sus posibles presas. O los peces en la profun - didad de los oc\u00e9anos que detectan los rayos ultravioletas, lo que nosotros tampoco podemos hacer. Von Uexk\u00fcll concluye que cada animal posee un conjunto de pre - disposiciones gen\u00e9ticas. Estas tendencias innatas les permiten detectar se\u00f1ales que le son afines y no otras. Con otras palabras: el animal percibe lo que le permiten sus disposiciones gen\u00e9ticas. Por eso se puede decir que el animal construye su mundo. Cada especie tiene sus disposiciones gen\u00e9ticas, algo discutido por los defensores de que nuestra mente era tanquam tabula rasa in qua nihil scriptum est (como una tabla rasa en la que nada hay escrito). Contra estos empiristas, que defend\u00edan que todo depende del entorno y del aprendizaje, discut\u00eda tambi\u00e9n el psic\u00f3logo estadounidense William James (Diapositiva 10) quien dec\u00eda: \u00abSi los animales tienen una serie de disposiciones gen\u00e9ticas para desenvolverse en su entorno, el ser huma - no, con un cerebro m\u00e1s desarrollado, tiene que tener m\u00e1s disposiciones gen\u00e9ticas y no menos o ninguna\u00bb. As\u00ed que lo que llamamos mundo exterior no es otra cosa que el resul - tado de la interacci\u00f3n de nuestras disposiciones gen\u00e9ticas con aquellos rasgos o se\u00f1ales del entorno con los que esas predisposiciones entran (Diapositiva 9).392 aNales de la Real academia en contacto. Citando literalmente a von Uexk\u00fcll: \u00abKant mostr\u00f3 con in - comparable genialidad que para hacer una experiencia es preciso que tengamos ya en nosotros mismos ciertas condiciones previas merced a las cuales la experiencia es posible\u00bb. Se considera que en la Historia de la Filosof\u00eda hay precedentes para el constructivismo. En la antigua Grecia, por ejemplo, Dem\u00f3crito de Ab - dera Jen\u00f3fanes de Colof\u00f3n, Alcme\u00f3n de Crotona y Her\u00e1clito de \u00c9feso son considerados precursores del constructivismo. Entre los sofistas, a Prot\u00e1goras de Abdera tambi\u00e9n se le considera un constructivista por su conocida frase: \u00abEl hombre es la medida de todas las cosas\u00bb. Y en otro lugar dice: \u00abLa verdad es solamente aquello que se manifiesta ante la consciencia; nada es en s\u00ed y para s\u00ed, pues todo encierra simplemente una verdad relativa\u00bb. Dem\u00f3crito, del siglo v a.C. dec\u00eda: \u00abEs evidente que conocer lo que es cada cosa en realidad es imposible\u00bb, adelant\u00e1ndose as\u00ed a Immanuel Kant. Y Jen\u00f3fanes, del siglo vi a.C. dec\u00eda (Diapositiva 12): \u00abLos et\u00edopes afirman que sus dioses son chatos y negros, mientras que los tracios di - cen que los suyos tienen los ojos azules y son pelirrojos... Y en otro lugar: \u00abPero si los bueyes y los caballos tuviesen manos, o fuesen capaces de pintar con sus manos y hacer los trabajos que hacen los humanos, los caballos pintar\u00edan la forma de sus dioses como si fuesen caballos, los bueyes semejantes a los bueyes\u00bb. (Diapositiva 10).NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 393 La conclusi\u00f3n que podemos sacar de estas frases de Jen\u00f3fanes es que las creencias est\u00e1n influenciadas por las percepciones y por los conteni - dos de la memoria. Pero asimismo puede ocurrir justamente lo contrario: que las percepciones est\u00e9n influenciadas por las creencias; en este caso, las creencias act\u00faan como filtros de la percepci\u00f3n. Solemos percibir lo que est\u00e1 de acuerdo con nuestras creencias y lo que no lo rechazamos, consciente o inconscientemente. En el per\u00edodo helen\u00edstico, Pirr\u00f3n de Elis tambi\u00e9n se anticipa a Kant diciendo que la percepci\u00f3n revela lo que aparece, pero que no tenemos nunca un testimonio directo de lo que es. Y en los Esbozos pirr\u00f3nicos de Sexto Emp\u00edrico se dice que es muy posible que en la manzana haya cua - lidades que nosotros no podemos percibir. Y lo mismo puede decirse de todas las cosas sensibles. Pero es en la Ilustraci\u00f3n donde el constructivismo va a sentar c\u00e1tedra con la aportaci\u00f3n de Immanuel Kant (Diapositiva 11), que afirmaba que nunca podremos llegar a conocer la realidad tal y como es, porque siem - pre cuando conocemos algo ordenamos los datos que obtenemos seg\u00fan un marco te\u00f3rico o mental. Lo que llamamos realidad es, pues, una cons - trucci\u00f3n mental en base a percepciones y datos emp\u00edricos. La realidad no se encuentra fuera de quien la observa, sino que en gran medida es cons - truida por su aparato cognitivo o cognoscente. En el pr\u00f3logo a la segunda edici\u00f3n de la Cr\u00edtica de la raz\u00f3n pura (Diapositiva 12). Kant sostiene que el sujeto cognoscente es activo y que en el acto del conocimiento el sujeto modifica la realidad conocida, lo que llama un giro copernicano respecto a la hasta ahora considerada pasividad del observador. Otro fil\u00f3sofo considerado como precursor del constructivismo fue el napolitano Giambattista Vico (Diapositiva 13), en el siglo Xviii , que se adelant\u00f3 a Kant medio siglo. Vico, en su libro De antiquissima italo - (Diapositiva 11).394 aNales de la Real academia rum sapientia (La antiqu\u00edsima sabidur\u00eda de los italianos, Diapositiva 14) pronuncia la siguiente frase que se puede considerar el resumen de su pensamiento sobre el proceso cognosticivo: \u00abSi los sentidos son facul - tades activas, de ah\u00ed se deduce que nosotros creamos los colores al ver, los gustos al gustar y los tonos al o\u00edr, as\u00ed como el fr\u00edo y el calor al tocar\u00bb. O sea, lo que tambi\u00e9n Descartes dec\u00eda, a saber que las cualidades se - cundarias de los objetos, colores, gustos, olores, sonidos, etc. no estaban en los objetos, sino en nuestra mente. Hoy sabemos que, como dije antes, los sentidos son neutrales, que lo \u00fanico que hacen es traducir se\u00f1ales de distintos tipos de energ\u00eda al \u00fanico lenguaje que el cerebro entiende: los potenciales de acci\u00f3n, que son todos (Diapositiva 12). (Diapositiva 13).NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 395 exactamente iguales procedan de la vista, del o\u00eddo, del gusto, del olfato o del tacto, por lo que los colores, sonidos, sabores, olores, fr\u00edo y calor son atribuciones de las distintas regiones de la corteza cerebral a esos impulsos que llegan de los \u00f3rganos de los sentidos. Habr\u00eda que recordar aqu\u00ed lo que los disc\u00edpulos del fil\u00f3sofo empirista irland\u00e9s George Berkeley (Diapositiva 15) discut\u00edan de si en el bosque ca - yese un \u00e1rbol y nadie estuviese presente se oir\u00eda alg\u00fan ruido. Pues bien, (Diapositiva 14). (Diapositiva 15).396 aNales de la Real academia de acuerdo con lo que sabemos hoy ni se oir\u00eda ruido si no hab\u00eda nadie presente para escucharlo, ni siquiera habr\u00eda \u00e1rboles si no hab\u00eda nadie para verlos. Todo esto resulta, como dicen los anglosajones, contra-intuitivo por - que choca con nuestra intuici\u00f3n, con nuestro sentido com\u00fan y nuestra manera de ver las cosas. En psicolog\u00eda destaca el suizo Jean Piaget (Diapositiva 16), pionero en psicolog\u00eda infantil, disciplina que desarroll\u00f3 estudiando a sus propios hijos. Piaget est\u00e1 considerado como constructivista porque plante\u00f3 que nuestro conocimiento organiza la experiencia por medio de esquemas estructurales de la inteligencia, o sea, las predisposiciones gen\u00e9ticas de las que hablamos antes. Sin embargo, estos esquemas no est\u00e1n prefor - mados para Piaget, no son est\u00e1ticos o fijos, sino que se desarrollan por per\u00edodos a partir de tres formas de la coordinaci\u00f3n de las acciones: en la actividad con los objetos f\u00edsicos, en la realidad social con los otros y en la consciencia de las operaciones. El bi\u00f3logo y fil\u00f3sofo chileno Humberto Maturana (Diapositiva 17) es tambi\u00e9n considerado como constructivista. En su libro De la biolog\u00eda a la psicolog\u00eda (Diapositiva 18) dice que como seres biol\u00f3gicos no tene - (Diapositiva 16).NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 397 mos acceso a una realidad objetiva, y que la noci\u00f3n de objetividad como referencia a una realidad independiente de nuestra observaci\u00f3n es una suposici\u00f3n inadecuada. Otro constructivista conocido es el cient\u00edfico y cibern\u00e9tico austria - co Heinz von Foerster (Diapositiva 19), que fue durante muchos a\u00f1os director del Biological Computer Laboratory de Illinois, y que acu\u00f1\u00f3 la (Diapositiva 17). (Diapositiva 18).398 aNales de la Real academia siguiente frase: \u00abLa objetividad es el delirio de que las observaciones pue - den hacerse sin observador\u00bb. En otro lugar dice: \u00abSi las propiedades del observador, es decir, las propiedades de la observaci\u00f3n y la descripci\u00f3n se excluyen, no queda nada, ni la observaci\u00f3n ni la descripci\u00f3n\u00bb. El psic\u00f3logo austriaco nacionalizado en Estados Unidos Paul Watzlawick (Diapositiva 20) afirma: \u00abReal es al fin y al cabo lo que es denominado real por un n\u00famero suficientemente grande de personas. (Diapositiva 19). (Diapositiva 20).NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 399 En este sentido extremo, la realidad es una convenci\u00f3n interpersonal\u00bb. A esto se le ha llamado constructivismo social. Podr\u00edamos seguir citando autores considerados como constructivis - tas, pero el tiempo no lo permite. Todas estas consideraciones nos ad - vierten que tenemos que ser muy cautos porque podr\u00edamos considerar que s\u00f3lo podemos estar seguros de nuestra propia existencia, negando la existencia de una realidad exterior, lo que nos har\u00eda caer en el solip - sismo. El hecho de que no podamos saber lo que hay \u00abah\u00ed afuera\u00bb no significa que no haya nada, y que todo sea una construcci\u00f3n mental nuestra. El f\u00edsico israelita de la Universidad de Oxford, David Deutsch dice: \u00abLa realidad est\u00e1 ah\u00ed afuera: objetiva, f\u00edsica e independiente de lo que creamos sobre ella. Pero nosotros nunca la experimentaremos como rea - lidad directamente. Cada trozo de nuestra experiencia externa es reali - dad virtual\u00bb. Pero no puedo dejar de mencionar al constructivista alem\u00e1n, Ernst von Glasersfeld (Diapositiva 21), que afirma asimismo que los sujetos son los que construyen la realidad. Lo radical de von Glasersfeld es conside - rar que el objeto de estudio de la teor\u00eda del conocimiento no es una reali - dad ontol\u00f3gica, la realidad en letras may\u00fasculas, sino el ordenamiento y la organizaci\u00f3n de un mundo formado por nuestras experiencias. Glasersfeld cita al fil\u00f3sofo de la ciencia Hilary Putnam, que dec\u00eda que el concepto de verdad desde los presocr\u00e1ticos hasta Kant hab\u00eda sido aso - ciado al conocimiento que corresponde a una realidad independiente y objetiva. Pero que a partir de Kant surgi\u00f3 la concepci\u00f3n nueva de que el sujeto juega un papel determinante en el acto de conocer. Menciona expresamente a Giambattista Vico al plantear que la ver - dad humana es lo que el hombre llega a construir a trav\u00e9s de sus accio - nes. El mundo que experimentamos es y debe ser tal como es porque no - (Diapositiva 21).400 aNales de la Real academia sotros as\u00ed lo hemos hecho. Como dice el f\u00edsico y fil\u00f3sofo de la ciencia Alan Chalmers (Diapositiva 22), en su libro Qu\u00e9 es esa cosa llamada ciencia (Diapositiva 23), la experiencia perceptiva que un sujeto tiene cuando ve un objeto o una escena no est\u00e1 \u00fanicamente determinada por las im\u00e1ge - nes captadas por su retina, sino que depende tambi\u00e9n de la experiencia, el conocimiento, la educaci\u00f3n, las expectativas, sus creencias y el estado interno en general del observador. Von Glasersfeld dice: \u00abEl constructivismo es una teor\u00eda del conoci - miento activo, no una epistemolog\u00eda convencional que trata el conoci - miento como una encarnaci\u00f3n de la verdad que refleja el mundo 'en s\u00ed mismo', independiente del sujeto cognoscente\u00bb. Para el constructivismo no hay ninguna base para sostener la exis - tencia de una verdad id\u00e9ntica para todos, inmutable y eterna, de modo (Diapositiva 22). (Diapositiva 23).NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 401 que s\u00f3lo podemos tratar con el mundo de la experiencia como la \u00fanica realidad efectivamente accesible. Ahora bien, el escepticismo del que hace gala el constructivismo plantea algunos problemas, como por ejemplo: si la realidad es producto de la creaci\u00f3n del sujeto y existen tantas realidades como sujetos hay, \u00bfc\u00f3mo es posible la existencia de una ciencia v\u00e1lida para todos? Otro problema ser\u00eda el siguiente: Si la realidad construida var\u00eda de sujeto a sujeto, el lenguaje que utilizamos para describir esa realidad tambi\u00e9n debe variar. La cuesti\u00f3n que se plantea entonces es: \u00bfNo ser\u00eda imposible la comunicaci\u00f3n? El constructivismo plantea pues problemas importantes. El principal es que cuando dos personas perciben la misma cosa, como por ejemplo escuchar la misma m\u00fasica, las dos perciben lo mismo aunque las expe - riencias no sean id\u00e9nticas. Su experiencia es inter-subjetiva, aunque las experiencias sean cualitativamente distintas. Los cr\u00edticos del constructi - vismo aducen que sin esta intersubjetividad la actividad cient\u00edfica ser\u00eda sencillamente imposible. \u00bfCu\u00e1l de estas posturas es pues la correcta? La radicalidad del cons - tructivismo que defiende Ernst von Glasersfeld tiene sus problemas, so - bre todo para explicar las experiencias intersubjetivas, importantes para la ciencia. Pero sin duda, nuestra percepci\u00f3n es activa y creamos, al me - nos en una gran parte, la realidad al observarla. Lo que parece evidente es que el solipsismo que niega la existencia de una realidad externa no es una postura correcta. Pero, por otro lado, sabemos que hay neurocient\u00edficos que est\u00e1n de acuerdo con la teor\u00eda del constructivismo. Y la raz\u00f3n es que sabemos que tenemos determinadas predisposiciones gen\u00e9ticas que ordenan la informaci\u00f3n que nos llega de los \u00f3rganos de los sentidos. Suponemos que tenemos predisposiciones gen\u00e9ticas para el lenguaje, para el reco - nocimiento de caras, para el sentido del n\u00famero, etc. Y es de suponer tambi\u00e9n que en el futuro descubriremos muchas m\u00e1s. La profesora del University College de Londres, Annette Karmiloff- Smith (Diapositiva 24) dice: \u00ab\u00bfPor qu\u00e9 habr\u00eda dotado la Naturaleza a todas las especies excepto a la humana con algunas predisposiciones de \u00e1mbito espec\u00edfico? Sobre todo sabiendo que nuestro cerebro y el de los dem\u00e1s mam\u00edferos se rige por los mismos principios\u00bb. Como ven, es el mismo argumento de William James que antes citamos. Es probable que el constructivismo radical sea eso: demasiado radi - cal. Pero tambi\u00e9n es cierto que nuestras percepciones son activas y que 402 aNales de la Real academia por ello modificamos la realidad al percibir. Que el observador modifica lo observado ya lo dice asimismo la f\u00edsica cu\u00e1ntica. Y el budismo zen nie - ga que exista una separaci\u00f3n entre el conocedor y lo conocido y afirma que la mente y el mundo no existen separadamente. El fil\u00f3sofo y escritor espa\u00f1ol, Salvador P\u00e1niker, dice en su libro Ensayos retroprogresivos que ya nadie cree en una realidad objetiva con entera independencia de su observaci\u00f3n. Y a\u00f1ade: \u00abLos cient\u00edficos de la llamada Escuela de Copen - hague estiman que la f\u00edsica cu\u00e1ntica se refiere, no a la realidad, sino al conocimiento que tenemos de la realidad\u00bb. Respecto a esa separaci\u00f3n entre el conocedor y lo conocido yo a\u00f1a - dir\u00eda que es el fruto de la actividad de otra predisposici\u00f3n gen\u00e9tica que tiene la mente humana y que es responsable de ver el mundo en t\u00e9rminos antit\u00e9ticos o binarios, separando y enfrentando al yo con el mundo que nos rodea como si ese yo no formase parte del mundo. En cualquier caso, en mi opini\u00f3n tenemos que seguir siendo esc\u00e9pti - cos con respecto a lo que hemos asumido hasta ahora como la realidad, el yo y la percepci\u00f3n de esa realidad. Al fin y al cabo, el escepticismo es uno de los pilares de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica. A mi entender, un cien - t\u00edfico que no es esc\u00e9ptico no puede ser un buen cient\u00edfico. El hecho de que nuestro cerebro construya en gran medida nuestra realidad deber\u00eda hacernos especialmente esc\u00e9pticos respecto a lo que hasta ahora hemos venido creyendo. Poner en entredicho nuestras creencias supondr\u00eda, a mi juicio, avanzar en el conocimiento de nosotros mismos. Muchas gracias por su atenci\u00f3n. (Diapositiva 24).NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 403 BIBLIOGRAF\u00cdA chalmeRs , A. Qu\u00e9 es esa cosa llamada ciencia, Siglo XXi. Madrid, 2010. descaRTes , R. Le Trait\u00e9 de l'Homme, Arvensa Editions. Saint Julien en Gene - vois, 2015. descaRTes , R. Fil\u00f3sofos presocr\u00e1ticos, Gredos. Madrid, 1978. James , W. The Principles of Psychology, Dover Publications. New York, 1890. maTuRaNa , H. Desde la biolog\u00eda a la psicolog\u00eda, Lumen. Barcelona, 2005. p\u00e1NikeR , S. Ensayos retroprogresivos, Kair\u00f3s. Barcelona, 1987. seXTo emp\u00edRico . Esbozos pirr\u00f3nicos, Gredos. vico, G. von Tieren und Menschen, Springer. Berlin, 1934. INTERVENCIONES Prof. J. Zarranz Deseo felicitar al Profesor Rubia por traer a la Academia un tema de tanto inter\u00e9s y de tan alto nivel filos\u00f3fico, me atrever\u00eda a decir que neurofilos\u00f3fico. No me siento capacitado para hacer ning\u00fan comentario sobre el Constructivismo filos\u00f3fico. Como neur\u00f3logo cl\u00ednico me siento algo m\u00e1s pr\u00f3ximo del Constructivismo psicol\u00f3gico que defiende que los individuos no son receptores pasivos de la realidad gracias a sus habili - dades gen\u00e9ticas, sino que su cerebro construye activamente su realidad y experiencias individuales. La aportaci\u00f3n que podemos hacer los neur\u00f3logos no es al desarrollo de ese proceso normal de la percepci\u00f3n de la realidad sino a su reverso, a su p\u00e9rdida en casos de lesiones cerebrales. Los pacientes con ciertas lesiones son una ventana al funcionamiento del cerebro desde la patolo - g\u00eda, un experimento de la naturaleza, para poder avanzar en el conoci - miento de este campo de la percepci\u00f3n de la realidad como tambi\u00e9n en el de la acci\u00f3n. En ambos casos se demuestra que nuestro cerebro hace adquisiciones o toma decisiones que pueden escapar a nuestra concien - cia como la mano \u00abajena\u00bb que se mueve fuera o en contra de la voluntad del paciente. Ejemplos de defectos de percepci\u00f3n, sobre todo visual, bien conocidos, como la inatenci\u00f3n o algunas variedades de agnosias visuales, deber\u00e1n ser en el futuro analizados con las nuevas herramientas de la neurociencia, m\u00e1s all\u00e1 del puro nivel descriptivo cl\u00ednico (semiol\u00f3gico) 404 aNales de la Real academia y su correlaci\u00f3n anat\u00f3mica y fisiol\u00f3gica. Es posible que tales casos sean \u00fatiles para avanzar en este campo fascinante que ha tratado tan brillan - temente el Prof. Rubia. Muchas gracias por su magn\u00edfica conferencia. Prof.\u00aa Castellano Arroyo Me uno, muy sinceramente, a las felicitaciones y elogios manifesta - dos por los acad\u00e9micos que ya han intervenido. Pregunta: Como se armoniza la teor\u00eda Estructuralista o el Estruc - turalismo, con contenidos de la psiquiatr\u00eda sobre los Trastornos de la percepci\u00f3n, manifestados por la percepci\u00f3n sin objeto (alucinaciones vi - suales, ac\u00fasticas, olfativas, gustativas o t\u00e1ctiles) o, incluso las ilusiones.IMAGEN MOLECULAR EN MODELOS EXPERIMENTALES DE DEMENCIA MOLECULAR IMAGING IN EXPERIMENTAL MODELS OF DEMENTIA Por el Ilmo. Sr. D. miguel \u00e1Ngel pozo gaRc\u00eda Acad\u00e9mico Correspondiente Resumen Las t\u00e9cnicas de neuroimagen funcional en modelos experimentales han contribuido al conocimiento de los mecanismos fisiopatol\u00f3gicos de las enfer - medades nerviosas. En nuestro laboratorio se han utilizado diferentes modelos animales de enfermedad de Alzheimer: ratones TgAPP 2576 que sobre-expresan la prote\u00edna mutada del precursor amiloide humano, ratones Tau VLW que sobre-expresa la prote\u00edna Tau mutante humana, y finalmente, ratones trans - g\u00e9nicos Tet/GSK3 con aumento de la enzima gluc\u00f3geno sintasa quinasa 3 , que interviene Tau. El radiotrazador 18Fluoro-2-fluoro-2 deoxi-D-glucosa (FDG) ha demostrado ser de utilidad para la evaluaci\u00f3n de actividad metab\u00f3lica en numerosos pro - cesos patol\u00f3gicos. As\u00ed, estudios longitudinales PET (Tomograf\u00eda por emisi\u00f3n de positrones) con este trazador ha permitido la evaluaci\u00f3n de los cambios metab\u00f3licos precoces que muestran estos modelos experimentales de demencia. Abstract Functional neuroimaging techniques in preclinical animal models have con - tributed to the knowledge of the pathophysiological mechanisms of the nervous diseases. Different transgenic animal models for Alzheimer\u00b4s disease has allowed metabolic changes at the early stages of these animal models of dementia.406 aNales de la Real academia EL PACIENTE DEMENTE, UN RETO DE LA SOCIEDAD Uno de los retos a los que se enfrenta la medicina actual es el mane - jo de los pacientes con demencia. La enfermedad de Alzheimer (EA) es la causa m\u00e1s frecuente de demencia en los pa\u00edses de nuestro entorno, su incidencia es de 5 casos por 1.000 hab/a\u00f1o en el grupo de edad de 65 a 70 a\u00f1os, va aumentando y a partir de los 80 a\u00f1os su crecimiento es exponencial. Un perfil similar presenta su prevalencia, un 4% en adul - tos por encima de los 65 a\u00f1os y un crecimiento exponencial a partir de los 80 a\u00f1os. De hecho, el factor de riesgo m\u00e1s importante de la EA es la edad. En una reuni\u00f3n reciente, celebrada en la Universidad de Columbia, con motivo de los 25 a\u00f1os del Taub Institute, se presentaron datos de estimaci\u00f3n del n\u00famero de pacientes de EA en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, de los 360 M de norteamericanos, 4,7 M padecen la enfermedad en la actua - lidad, y se estima que en 2050 la padecer\u00e1n cerca de 14 M. Este aumento en el n\u00famero de pacientes con EA se debe principalmente a un enveje - cimiento de la poblaci\u00f3n, un aumento en la esperanza de vida que hace que el grupo de personas con edad por encima de los 85 a\u00f1os se duplique en el a\u00f1o 2050. En nuestro pa\u00eds las estimaciones son similares, 400.000 pacientes sufren la enfermedad en la actualidad y superar\u00e1n el mill\u00f3n en 2050. A este escenario epidemiol\u00f3gico habr\u00e1 que a\u00f1adir que en la actua - lidad no existe un diagn\u00f3stico precoz ni tampoco un tratamiento eficaz de la EA. Estas estimaciones ponen de manifiesto que las demencias no son solo un problema sanitario, sino que se han convertido en un pro - blema de toda la sociedad. Y as\u00ed se contempla en el Programa Horizonte 2020 de la UE, en el que se han identificado siete aspectos prioritarios en los que la investigaci\u00f3n espec\u00edfica en I+D+i puede reportar beneficios tangibles a la poblaci\u00f3n. El primero de los Retos de la Sociedad es Sa - lud, Cambio demogr\u00e1fico y bienestar aborda los principales problemas de salud p\u00fablica y, entre ellos, la creciente prevalencia de la EA. Este Programa fomenta la investigaci\u00f3n b\u00e1sica y aplicada y el desarrollo de nuevas herramientas como la imagen biol\u00f3gica y las ciencias \u00ab\u00f3micas\u00bb en el estudio de la EA. El objetivo de esta conferencia es presentar los resultados de nuestro laboratorio en el estudio de la EA con t\u00e9cnicas de imagen molecular mi - croPET en modelos murinos de la enfermedad.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 407 LAS T\u00c9CNICAS DE IMAGEN MOLECULAR COMO HERRAMIENTA EN LA INVESTIGACI\u00d3N TRASLACIONAL De acuerdo con la Sociedad de Medicina Nuclear de EEUU, la imagen molecular es la disciplina que engloba a todas las t\u00e9cnicas de imagen que visualizan, miden y caracterizan los procesos biol\u00f3gicos a nivel celular y molecular, en los seres humanos y otros sistemas vivos sin perturbarlos, unificando la biolog\u00eda molecular con la imagen in vivo . Dos aspectos que se deber\u00eda destacar, en primer lugar que son t\u00e9cnicas de gran sensibili - dad, capaces de detectar procesos moleculares en el rango de pico/nano molar, y en segundo lugar, que las im\u00e1genes se adquieren in vivo, en el medio natural d\u00f3nde se producen dichos procesos moleculares, y \u00e9stas se pueden repetir en diferentes tiempos en el mismo animal. Esta alta sensibilidad de una imagen in vivo que se puede repetirse en estudios longitudinales dota a est\u00e1 t\u00e9cnica de caracter\u00edsticas inigualables entre las diferentes modalidades de imagen molecular. A todo ello, hemos de destacar que existe un n\u00famero de m\u00e1s de 200 trazadores PET diferentes que dotan a la imagen de una alta especifici - dad y versatilidad (1). El diagn\u00f3stico definitivo de la EA es anatomo-patol\u00f3gico, mediante la confirmaci\u00f3n post-mortem de la presencia de dep\u00f3sitos de sustancia amiloide y ovillos neurofibrilares en el hipocampo y en la corteza ento - rrinal que se extienden a la corteza asociativa. La imagen microPET ha evolucionado hasta el punto de permitir explorar el proceso progresi - vo de la enfermedad in vivo . As\u00ed, se han sintetizado trazadores para las placas extracelular (11C-PIB, (11C-PK11195) y de metab\u00f3licas (18F-FDG) que acompa\u00f1an al proceso neurodegenerativo. LA FDG COMO BIOMARCADOR DE METABOLISMO CEREBRAL El peso de nuestro cerebro supone un 2% del peso corporal sin em - bargo utiliza m\u00e1s del 20% de la glucosa consumida por el organismo. La glucosa es el substrato energ\u00e9tico de las c\u00e9lulas nerviosas y su metabolis - mo genera la energ\u00eda necesaria para el mantenimiento de su potencial de membrana y su actividad sin\u00e1ptica. La glucosa entra en el SNC mediante 408 aNales de la Real academia difusi\u00f3n facilitada, empleando para ello diferentes tipos de transportado - res GLUT. La prote\u00edna GLUT3 se encuentra principalmente en las neuro - nas, la GLUT1 se localiza en los astrocitos y las c\u00e9lulas endoteliales y la GLUT4 se ha identificado en neuronas hipotal\u00e1micas. Una vez en el inte - rior de las c\u00e9lulas, la glucosa es substrato de la hexoquinasa, form\u00e1ndose Glucosa-6P. A partir de este punto se inicia su metabolismo principal - mente a trav\u00e9s de la v\u00eda glicol\u00edtica acoplada al ciclo de los \u00e1cidos tricar - box\u00edlicos (TCA) y en menor grado a trav\u00e9s del ciclo de la pentosa fosfato. En el caso de los astrocitos se han descrito ac\u00famulos de gluc\u00f3geno. En la imagen funcional PET, la 18F-FDG compite con los transporta - dores de la glucosa de la membrana de las neuronas, entra en las c\u00e9lulas y, posteriormente, es fosforilada por la hexoquinasa a 18F-FDG-6P, la cual queda atrapada en la neurona al no continuar la ruta glicol\u00edtica y presen - tar una desfosforilaci\u00f3n muy lenta. La concentraci\u00f3n de 18F-FDG intra - celular est\u00e1 relacionada con la actividad de la hexoquinasa y la glicolisis de las neuronas. Considerando que la glucosa es el mayor substrato para el metabolismo cerebral, la medida de 18F-FDG es un \u00edndice apropiado para determinar el metabolismo cerebral. Cambios en la actividad glico - l\u00edtica neuronal est\u00e1n asociados con enfermedades neurodegenerativas, por tanto, la PET con 18F-FDG proporciona im\u00e1genes tomogr\u00e1ficas cuan - titativas de la distribuci\u00f3n del metabolismo neuronal y determina en su caso, los cambios metab\u00f3licos observados en enfermedades neurol\u00f3gi - cas como las demencias. De hecho, el hallazgo m\u00e1s caracter\u00edstico en el estudio de imagen con PET-FDG en pacientes con EA probable es un hipometabolismo localizado en el neoc\u00f3rtex asociativo parietal posterior, temporal y cingulado posterior, con una sensibilidad superior al 80%. EVOLUCI\u00d3N DE LOS EQUIPOS DE IMAGEN PET EN INVESTI - GACI\u00d3N PRECL\u00cdNICA Uno de los desaf\u00edos tecnol\u00f3gicos a los que se enfrentan los fabrican - tes de equipo de micro-PET ha sido alcanzar una alta sensibilidad y una resoluci\u00f3n suficiente para la exploraci\u00f3n de animales de experimenta - ci\u00f3n. Si se compara el cerebro humano de casi 1,5 kg con los 8 gr del cerebro de una rata o el poco m\u00e1s de un gramo del cerebro del rat\u00f3n se puede intuir que \u00e9ste es un l\u00edmite metodol\u00f3gico que hay que tener siempre presente a la hora del dise\u00f1o de los experimentos de imagen con microPET. De hecho, la primera generaci\u00f3n de c\u00e1maras microPET NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 409 no pudieron evaluar los cambios metab\u00f3licos in vivo en los modelos de rat\u00f3n transg\u00e9nico con FDG, cambios que s\u00ed aparec\u00edan en los estudios autorradiogr\u00e1ficos de estos animales. El Centro de Cartograf\u00eda Cerebral de la Universidad Complutense de Madrid (UCM) ha colaborado en el desarrollo de c\u00e1maras PET dedicadas a animales peque\u00f1os con la empresa Oncovision (Bruker NMI Valencia, Espa\u00f1a), y desde el primer prototipo instalado en nuestro laboratorio en 2005 hasta la fecha, se han utilizado versiones actualizadas que incorpo - ran equipos de imagen h\u00edbridos PET/CT, con una sensibilidad cercana al 10% y una resoluci\u00f3n espacial alrededor de 1 mm en el centro del campo de visi\u00f3n (2). En la actualidad, las c\u00e1maras PET dedicadas a animales peque\u00f1os permiten evaluar diferentes modelos experimentales de enfermedad y su aplicaci\u00f3n en la imagen pre-cl\u00ednica la convierten en una herramienta de gran valor en la investigaci\u00f3n traslacional, ya que facilita la utilizaci\u00f3n de la misma metodolog\u00eda que facilita la proyecci\u00f3n del estudio del laborato - rio al paciente. Su empleo en la caracterizaci\u00f3n de modelos experimen - tales de enfermedad, en el desarrollo de nuevos f\u00e1rmacos y su inclusi\u00f3n como prueba de referencia en los ensayos cl\u00ednicos son ejemplos del gran protagonismo que tiene esta t\u00e9cnica en la investigaci\u00f3n traslacional de la EA (3). MODELOS EXPERIMENTALES DE ENFERMEDAD E IMAGEN PET En una mejor comprensi\u00f3n de la fisiopatolog\u00eda de la EA, la combina - ci\u00f3n de estudios de imagen microPET con modelos de animales transg\u00e9 - nicos (Tg) es uno de los desaf\u00edos bio-tecnol\u00f3gicos de los pr\u00f3ximos a\u00f1os. En el laboratorio de Cartograf\u00eda Cerebral del Instituto Pluridisciplinar de la UCM se han ensayado diferentes modelos animales de enfermedad de Alzheimer. En concreto se ha explorado la l\u00ednea de ratones Tg que sobre-expresan la prote\u00edna precursora del amiloide (TgAPP 2576) y rato - nes Tg que sobre-expresan la prote\u00edna Tau humana con triple mutaci\u00f3n asociada con la demencia frontotemporal asociada a parkinsonismo en cromosoma 17 (TauVLW). Adicionalmente, se han estudiado ratones Tg que sobre-expresan la enzima gluc\u00f3geno sintasa-quinasa 3 (Tet/GSK3) , que produce una dis - minuci\u00f3n de beta-catenina y una hiperfosforilaci\u00f3n de Tau. El estudio 410 aNales de la Real academia longitudinal in vivo de estos animales mediante imagen con FDG-PET evidencia que existe una disminuci\u00f3n de la actividad metab\u00f3lica a los tres meses de edad y que se mantiene hasta la edad de 19 meses. Este hipometabolismo se correlaciona en el tiempo con la fosforilaci\u00f3n de Tau y las alteraciones conductuales de memoria espacial que experimentan estos ratones (4). En la l\u00ednea de ratones Tg TauVLW se observa un hipometabolismo en el estudio de imagen FDG-PET a partir de la edad de 11 meses y que va aumentando progresivamente a lo largo de toda la vida de los animales, hasta los 19 meses que son sacrificados. Las \u00e1reas de mayor afectaci\u00f3n son la corteza, el estriado y el hipocampo cuando se compara con los ratones WT (p0.05) (FIGURA 1), regiones que a estas edades presentan ac\u00famulos de prote\u00edna Tau, tal como revela la inmunohistoqu\u00edmica con anticuerpos para la prote\u00edna tau humana mutada (HT7) y signos de glio - sis y neurodegeneraci\u00f3n (5). Finalmente, en la l\u00ednea de ratones TgAPP 2576 tambi\u00e9n se ha registra - do una disminuci\u00f3n de la actividad metab\u00f3lica a partir de 9 meses edad (6). Un resultado a destacar es que el hipometabolismo puede revertirse en estos ratones con la administraci\u00f3n de un agonista de los receptores endocanabinoides CB2 (JWH133). El receptor CB2 no est\u00e1 presente en las neuronas en condiciones fisiol\u00f3gicas pero en neuroinflamaci\u00f3n se expresa en la microgl\u00eda. Se ha descrito que en las l\u00edneas de ratones Tg que sobre- expresan APP existe un componente neuroinflamatorio y la posible acci\u00f3n de los agonistas del receptor CB2 revirtiendo el hipometabolismo neuro - nal abre una nueva de investigaci\u00f3n en el posible tratamiento de la EA (7). HACIA LA CLARIFICACI\u00d3N DE LOS MECANISMOS DE LA EN - FERMEDAD Y DE LA EVALUACI\u00d3N DE TRATAMIENTOS PRO - METEDORES El estudio de imagen PET con FDG demuestra una disminuci\u00f3n de la actividad metab\u00f3lica cerebral en los ratones Tg adultos respecto a sus controles silvestres (WT) y confirma que la imagen PET con FDG es un biomarcador metab\u00f3lico que permite explorar la progresi\u00f3n in vivo de modelos animales de la EA. La PET es una t\u00e9cnica de imagen molecular puente entre la investiga - ci\u00f3n y la cl\u00ednica. Una misma t\u00e9cnica adecuada para la r\u00e1pida traslaci\u00f3n de los hallazgos en los modelos animales al estudio en pacientes.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 411 BIBLIOGRAF\u00cdA: L , Correcher Gonza - lez AJ,Gonzalez A, B & Pozo Initial high (3) MJ, Cuello AC, Gauthier S & Rosa-Neto P (4) de Crist\u00f3bal J, Garc\u00eda-Garc\u00eda L, Delgado M, Pozo MA, Medina M. (2014): A longitudinal FDG-PET study of transgenic mice overexpressing GSK-3 in the brain. Curr Alzheimer Res. Feb 11 (2) :175-81 . (5) de Crist\u00f3bal J, Garc\u00eda-Garc\u00eda L, Delgado M, P\u00e9rez M, Pozo MA, Medina M. (2014): Longitudinal assessment of a transgenic animal model of tauopathy FDG-PET imaging. J Alzheimers Dis. 40 Suppl 1 :S79-89. (6) Mart\u00edn Moreno AM, Brera B, Spuch C, Carro E, Garc\u00eda-Garc\u00eda L, Delga - do M, Pozo MA, Innamorato NG, Cuadrado A & ML de Lemos C, Garc\u00eda-Garc\u00eda L, Pozo MA, Val\u00e9rio-Fernandes \u00c2, Beleza RO, Agostinho P, Rodrigues RJ, Pasquar\u00e9 SJ, Cunha RA & ML de Ceballos of brain Al Dr. Lu\u00eds Garc\u00eda-Garc\u00eda por sus comentarios. Este trabajo ha sido financiado parcialmente por MINECO (CTQ2014-52213-R), CDTI (CE - NIT-20081013) y Comunidad de Madrid (I2M2: P2010/BMD-2349).412 aNales de la Real academia FIGURA 1 . Imagen representativa de PET-FDG (vista coronal, sagital and transversal) de rat\u00f3n silvestre (WT) y rat\u00f3n Tau VLW (TAU) de 19 meses de edad. En la fila superior se muestra la MRI, en la media, la imagen PET con 18FDG y en la inferior, las imagines fusionadas MRI/PET. El rat\u00f3n Tau VLM muestra un marcado hipometabolismo cerebral. La captaci\u00f3n de FDG se cuantifica mediante SUV.XII SESI\u00d3N CIENT\u00cdFICA d\u00eda 10 de mayo de 2016 pResidida poR el eXcmo. sR. d. JOAQU\u00cdN POCH BROTO UN MUNDO \u00daNICO. UNA \u00daNICA SALUD. UNA SOLA SANIDAD ONE WORLD UNIQUE. ONE SINGLE HEALTH. ONE EXCLUSIVE SANITY Por el Excmo. Sr. D. guilleRmo su\u00e1Rez FeRN\u00e1Ndez Acad\u00e9mico de N\u00famero LOGROS Y RETOS EN EL CONTROL DE LA HIPERTENSI\u00d3N ARTERIAL ACHIEVEMENTS AND CHALLENGES IN HYPERTENSION CONTROL Por el Ilmo. Sr. D. Jos\u00e9 Ram\u00f3N baNegas baNegas Acad\u00e9mico CorrespondienteUN MUNDO \u00daNICO. UNA \u00daNICA SALUD. UNA SOLA SANIDAD ONE WORLD UNIQUE. ONE SINGLE HEALTH. ONE EXCLUSIVE SANITY Por el Excmo. Sr. D. guilleRmo su\u00e1Rez FeRN\u00e1Ndez Acad\u00e9mico de N\u00famero Resumen En el \u00faltimo cuarto del siglo XX (Agosto de 1976) aparece en el Zaire, \u00c1frica, la enfermedad de \u00c9bola, producida por un Filovirus pat\u00f3geno para el ser humano. En 1997 aparece en Hong-Kong un brote de influenza o gripe aviar que afect\u00f3 por primera vez a 18 personas con seis defunciones, lo que se valor\u00f3 como un 33% de letalidad. Era producida por un orthomyxovirus tipo A, subtipo H5N1. En los a\u00f1os siguientes debuta el virus Nipah (paramixovirus) en 1998, y comienza en Estados Unidos un brote humano de gran repercusi\u00f3n por el virus del Nilo Occidental (West Nile) flavivirus encefal\u00edtico (1999). Otros bro - tes, todos ellos producidos por virus, son el del S\u00edndrome Respiratorio Agudo y Grave o Severo, SARS (2002), y la influenza o gripe aviar producida por subtipo H5N1, estirpe original declarada en Vietnam y Tailandia (2003) y 75% de letalidad en el hombre. La OMS califica este brote infeccioso de \u00abPatolog\u00eda grave\u00bb para el hombre, sin transmisi\u00f3n interhumana. En el a\u00f1o 2009 aparece un foco de influenza y contagio interhumano en Ciudad de M\u00e9xico, que se extiende a los Estados Unidos y Canad\u00e1. La estirpe viral es de origen mixto, animal y humano subtipo H1N1. La OMS decreta de inmediato una pandemia. La inmensa reacci\u00f3n en los Estados Unidos, Canad\u00e1, Inglaterra, Europa, Australia insiste en difundir y aplicar el concepto \u00abuna Salud\u00bb con una trilog\u00eda Salud Animal-Salud Humana-Medio Ambiente. Abstract In the last quarter of the 20th century (August 1976) appears the Ebola fever in Zaire, Africa, produced by a Filovirus, pathogenic for humans. 416 aNales de la Real academia In 1997 appears in Hong Kong an outbreak of avian influenza that affected for the first time 18 people with six deaths, which was assessed as a 33% fatality. It was produced by a type A orthomyxovirus, subtype H5N1. In the following years Nipah virus (paramyxovirus) made its debut in 1998, and in the United States starts an outbreak of West Nile fever, produced by a flavivirus which produces encephalitis in humans (1999). Other outbreaks, all viruses, are the severe originally declared In the year 2009 appears an outbreak of influenza and inter-human con - tagion in Mexico City, which extends to the United States and Canada. The causative agent is a viral strain of mixed origin, animal human, subtype trilogy Animal Health - Human Health-Environmental Health to obtain one unique Medicine for ONE HEALTH. PRE\u00c1MBULO Nuestro mundo avanza y evoluciona a una velocidad uniformemente acelerada. En la segunda mitad del siglo XX la humanidad ha experimen - tado un cambio imposible de predecir o de so\u00f1ar, en cuanto a nivel de vida y comportamiento humano, basado en el perfeccionamiento cient\u00ed - fico y cultural de forma preferente. En esta misma tribuna nos dec\u00eda hace unos cinco a\u00f1os el Profesor D. Eudald Carbonell, investigador en Atapuerca, que el descubrimiento del fuego tard\u00f3 en extenderse a toda la poblaci\u00f3n humana de la Tierra cientos de miles de a\u00f1os, mientras que el tel\u00e9fono m\u00f3vil se difundi\u00f3 en 10 a\u00f1os. Este Mundo, la Tierra, es el \u00fanico conocido, a pesar de que la F\u00edsica Te\u00f3rica advierta la posibilidad de la existencia de vida dentro del infinito n\u00famero de eventos. El reciente descubrimiento de una nueva part\u00edcula en la estructura del \u00e1tomo, el bos\u00f3n de Higgs, o la confirmaci\u00f3n de la existencia de las ondas gravitacionales, ya previstas por Albert Einstein en 1923, hacen pensar en nuevos descubrimientos en el campo de la F\u00edsica Te\u00f3rica. Pero el hecho real es que nuestro mundo es el \u00fanico creador de vida y en r\u00e1pida evoluci\u00f3n y cambio inducido, en parte, por la poblaci\u00f3n humana [1].NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 417 LA SALUD HUMANA COMO OBJETIVO El quebranto o p\u00e9rdida de la Salud tiene m\u00faltiples causas pero, sin duda, la enfermedad infectocontagiosa producida por un agente pat\u00f3ge - no de car\u00e1cter microbiano (protozoo, hongo, bacteria, clamidia, virus, pri\u00f3n) es de las m\u00e1s importantes. Estas enfermedades de origen micro - biano pueden difundirse por contacto directo con animales dom\u00e9sticos, silvestres, reservorios o vectores, o bien por contacto interhumano. El hecho de un posible contagio de car\u00e1cter epid\u00e9mico o pand\u00e9mico pue - de originar estados de temor y prevenci\u00f3n hasta un miedo cerval, como sucedi\u00f3 con la epidemia de gripe humana o influenza de 1918, impropia - mente bautizada como \u00abgripe espa\u00f1ola\u00bb [9]. A nuestro juicio, en la \u00e9poca moderna el periodo de infecci\u00f3n huma - na m\u00e1s importante y agresivo estar\u00eda en el cuarto final del siglo XX, con enfermedades como el binomio Mycobacterium tuberculosis -virus del sida, y de origen microbiano como Helicobacter pylori (1992), Eschericha coli O15H7 (1992) y Borrelia burgdorferi (1992). Sin embargo, los virus con su amplia variaci\u00f3n gen\u00e9tica superan a otros microorganismos en su papel de agentes pat\u00f3genos. Este ideario previo y personal sobre la salud se vio confirmado en las comunicaciones presentadas en esta Real Academia Nacional de Medi - cina a partir del a\u00f1o 1991 por quien les habla. Las mencionadas mate - rias objeto de las respectivas publicaciones versaron sucesivamente so - bre listeriosis, rabia, retrovirus, ciencias m\u00e9dicas, tuberculosis, priones, biomedicina, encefalitis espongiformes, bioterrorismo, influenza aviar, reservorio en influenza, enfermedad de Crohn, evoluci\u00f3n de la influenza aviar (2\u00ba), enfermedad de \u00c9bola [12]. La influenza aviar y la enfermedad de \u00c9bola puede decirse que fue - ron las dos enfermedades \u00abestrella\u00bb en periodo cercano al cambio de siglo y milenio. En el caso de la influenza aviar, por que fue calificada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud como de gran patogenicidad, con un 75% de letalidad tras el contagio directo ave-hombre. Y la enfermedad de \u00c9bola, en base a ser considerada por la OMS con una letalidad varia - ble, superior al 50% y contagio interhumano. La historia de la enfermedad de \u00c9bola est\u00e1 llena de relatos y fantas\u00edas extravagantes. La versi\u00f3n m\u00e1s extendida en Kikwit en la epidemia de Zai - re en 1995 es que el virus lleg\u00f3 a esta localidad procedente de una mina de Angola, tra\u00edda por un minero que hab\u00eda ingerido un diamante para no ser descubierto, pero fue detectado por los guardianes y operado. En 418 aNales de la Real academia su extracci\u00f3n se contagiaron varias personas que difundieron la enfer - medad. Al lado de estas fantas\u00edas y pasado el siglo, aparece la sensatez y se volvi\u00f3 la vista hacia el consumo de carne de chimpanc\u00e9 y murci\u00e9lagos frug\u00edvoros tan apreciados en la regi\u00f3n del Zaire como causa directa del origen de las epidemias [7]. EL ORIGEN Y DIFUSI\u00d3N DEL T\u00c9RMINO UNA SALUD En la segunda parte del siglo XX y a causa de un cambio radical en la forma de vida y comportamiento humano, aparecen nuevos agentes pat\u00f3genos o bien otros conocidos anteriormente, como agentes infec - ciosos de animales que saltan la barrera de especie por medio de una alteraci\u00f3n gen\u00f3mica inducida o un una simple mutaci\u00f3n. Esto sucedi\u00f3 con el virus de la influenza aviar, exclusivamente pat\u00f3geno para las aves hasta 1997, en que aparece en un foco de infecci\u00f3n humana en Hong Kong, con 18 enfermos y seis fallecidos. A\u00f1os despu\u00e9s, en 2003, reapa - rece el foco infeccioso en Vietnam y Tailandia con una cepa del mismo subtipo H5N1, aunque no la misma de Hong Kong y una letalidad de 75%. Algo parecido ha sucedido con los coronavirus, que hasta 2002 eran pat\u00f3genos para los animales en exclusiva, y en esa fecha origin\u00f3 en el hombre un proceso respiratorio agudo y grave (SARS). Controlado en dos a\u00f1os, otro coronavirus ha vuelto a presentarse en el Oriente Medio. Este coronavirus se conoce por el acr\u00f3nimo en ingl\u00e9s MERS (Middle East Respiratory Syndrome), en referencia al lugar de la aparici\u00f3n. Se ha detectado este coronavirus en Nueva Delhi y Tailandia. Es de esperar que la OMS llegue a controlar este virus con igual eficacia que lo hizo con el del SARS. En el \u00faltimo cuarto del siglo XX y principio del XXi aparecen una serie de virus desconocidos o modificados por variaci\u00f3n gen\u00e9tica y salto de especie hacia la patogenicidad. Una relaci\u00f3n seleccionada de este tipo de virus emergentes ser\u00eda la siguiente: - Influenza aviar. Hong Kong 1997, ortomixovirus, 18 muertos y tres fallecidos (30% de letalidad). Hasta entonces no se consideraba pa - t\u00f3geno para el hombre. - Virus Nipah. Malasia 1999, paramyxovirus, en animales, cerdo y para el hombre. Muy relacionado con el virus Hendra.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 419 - Virus SARS (S\u00edndrome Respiratorio Agudo y Grave). China 2002, coronavirus. Muy relacionado con el aparecido recientemente en Oriente Medio (MERS-CoV). - Virus de la viruela de los simios en el hombre. Estados Unidos 2001, 93 infectados. - Influenza aviar. Asia, Vietnam, Tailandia 2003, ortomixovirus. Leta - lidad humana del 75%. Calificada por la OMS como de alta patoge - nicidad humana. - Influenza humana. San Diego 2009, ortomixovirus, subtipo H1N1. Pas\u00f3 a la ciudad de M\u00e9xico, y de ah\u00ed a los Estados Unidos y Canad\u00e1 [1]. Menci\u00f3n especial merece este \u00faltimo ejemplo. El virus H1N1 con - tiene genes de cerdos, aves y humanos y se propaga f\u00e1cilmente entre los humanos. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, OMS, decreta Pande - mia en el a\u00f1o 2009. En este momento aparece una fuerte reacci\u00f3n social que comienza por Estados Unidos, Canad\u00e1, Inglaterra y otros pa\u00edses de Europa y Australia. Esta reacci\u00f3n va acompa\u00f1ada de publicaciones cien - t\u00edficas, period\u00edsticas, televisivas y por radio como BBC, ABC, CBS y CNN, lo que revela un gran respeto y temor frente a un estado de epidemia que terminar\u00eda afectando al trinomio hombre-animal-medio ambiente [8]. Declarada la pandemia en 2009 y especialmente en los pa\u00edses ame - ricanos, se apreciaban estados de temor, ansiedad, y miedo. En nuestra Espa\u00f1a se o\u00eda comentar, medio broma, medio en serio, \u00abLa epidemia comienza con suerte porque los Estados Unidos preparar\u00e1n la vacuna adecuada en corto espacio de tiempo\u00bb. Y as\u00ed fue. Sin embargo, el 10 de junio de 2009 me fue solicitada una entrevista cient\u00edfica. El periodista Hermann Tersch estaba interesado en conocer mi opini\u00f3n sobre una po - sible gripe en el oto\u00f1o e invierno pr\u00f3ximo por su car\u00e1cter pand\u00e9mico. Le contest\u00e9 que \u00abconven\u00eda esperar a ver lo que ocurrir\u00eda en aquel momento y meses siguientes en pa\u00edses como M\u00e9xico, Argentina, Brasil y Chile\u00bb, en cuyo hemisferio era invierno, antes de tomar decisiones y valorar la gravedad de la epidemia. De poco sirvi\u00f3 el consejo, puesto que la comunidad de Madrid com - pr\u00f3 gran cantidad de vacuna no precisada en el invierno 2009-2010. El video televisivo se conserva en la enciclopedia libre Wikipedia y en el Historial Acad\u00e9mico y cient\u00edfico del Profesor Guillermo Su\u00e1rez. En esta misma Academia Nacional de Medicina y en este mismo es - trado, el d\u00eda 29 de marzo de 2011 present\u00e9 una comunicaci\u00f3n titulada 420 aNales de la Real academia \u00abImpacto social del contagio infeccioso de car\u00e1cter epid\u00e9mico. Reflexi\u00f3n en la gesti\u00f3n sanitaria del \u00c1rea de la Salud\u00bb. La defensa y elogio del t\u00e9rmino \u00abuna Salud\u00bb adoptado y difundido por Am\u00e9rica del Norte, ha contado con un apoyo mundial mediante todo tipo de colaboraci\u00f3n, especialmente en congresos, reuniones, conferen - cias, mesas redondas de car\u00e1cter cient\u00edfico, etc\u00e9tera [11]. En el primer congreso celebrado en Australia (S\u00eddney) en 2011 sobre este tema se establece que \u00abuna Salud\u00bb se basa en el reconocimiento de que la salud humana y animal est\u00e1n \u00edntimamente unidas, y para lograr bienestar corporal y sanitario es necesario \u00abuna colaboraci\u00f3n y coope - raci\u00f3n efectiva entre profesiones sanitarias pr\u00f3ximas en los diferentes niveles sanitarios\u00bb. Algunas Facultades y Escuelas de Veterinaria del norte de Europa (Utrecht, Holanda; Uppsala, Suecia; Glasgow, Escocia; Edimburgo, Es - cocia; y Bristol, Inglaterra) razonan la mayor responsabilidad de la Clase Veterinaria para actuar en la prevenci\u00f3n y control de las enfermedades animales transmisibles al hombre, que son las m\u00e1s, y cada d\u00eda en mayor n\u00famero, ya que es m\u00e1s frecuente la adaptaci\u00f3n de pat\u00f3genos al hombre o el \u00absalto de especie\u00bb, cosa que no sucede a la inversa, hombre-animal. El \u00fanico caso claro y confirmado de la transici\u00f3n del hombre al animal es la tuberculosis al ganado vacuno y artiod\u00e1ctilos de la fauna silvestre [7]. El hecho de que un ortomixovirus depende de que el subtipo HN sea capaz o no de un contagio interhumano limite que no alcanz\u00f3 la cepa pat\u00f3gena H5N1, qued\u00e1ndose en animal-hombre con alta letalidad (75%) por lo que la OMS lo calific\u00f3 de epidemia de patolog\u00eda grave. En el caso de subtipo H1N1 exist\u00eda el contagio interhumano y fue calificado en el a\u00f1o 2009 como pandemia. Personalmente, no valoro tanto las presiones interprofesionales como el que maneja un proceso infeccioso en base al conocimiento y ex - periencia en la enfermedad, cualquiera que sea el T\u00edtulo Acad\u00e9mico. Esta es la l\u00ednea a seguir para el concepto de \u00abuna salud\u00bb y \u00abuna \u00fanica salud\u00bb. Por otra parte, este concepto ya es reconocido a lo largo de la Historia, como Hip\u00f3crates en su libro en griego \u00abAire, agua y terreno\u00bb (400 a.C.), cuyos factores influyen en la salud y la vida. Giovanni Lancisi, m\u00e9dico de ambos Reinos, Humano y Animal, conocido por un profundo estudio de la Peste Bovina de acci\u00f3n devastadora en el ganado vacuno y hoy erradicada en nuestro globalizado mundo. Lancisi establec\u00eda ya en el siglo XVII el siguiente teorema: \u00abAnimales, humanos y medio ambiente influyen en la salud humana y animal\u00bb, a las que consideraba relacionadas.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 421 En Alemania a finales del siglo XiX, Rudolf Virchow, eminencia medi - ca en la \u00e9poca de Koch, manifest\u00f3 \u00abla Medicina no debe separar l\u00edneas, no deber\u00eda hacerlo\u00bb. Naturalmente que estas ideas tienen su m\u00e9rito, pero en ning\u00fan caso deber\u00edan separar, sino unir, las l\u00edneas a las que Rudolf Virchow se refer\u00eda. As\u00ed pues, adelante con una salud, una \u00fanica salud. En resumen, es necesaria una estrecha colaboraci\u00f3n y cooperaci\u00f3n en el mundo sanitario [7]. UN MUNDO \u00daNICO Y SU SOSTENIBILIDAD FUTURA Hasta el momento actual, ni la NASA, ni la Agencia Espacial Euro - pea, con sus continuas investigaciones en planetas, astros, asteroides y cometas (env\u00edo de misi\u00f3n Rosetta), ni la F\u00edsica Te\u00f3rica, con el descubri - miento de una nueva part\u00edcula at\u00f3mica (bos\u00f3n de Higgs), as\u00ed como la comprobaci\u00f3n de la existencia de las ondas gravitacionales imaginadas por Albert Einstein en 1923, han probado la existencia de vida en el es - pacio [1]. Por tanto, la Tierra sigue siendo este Mundo \u00danico y con vida, en tanto no aparezca en el espacio explorable una indicaci\u00f3n de vida. En el planeta Tierra existen las siguientes amenazas de futuro para el hombre y dem\u00e1s seres vivos [1]: - Incremento de la poblaci\u00f3n. - Fuentes energ\u00e9ticas. - Proliferaci\u00f3n nuclear. - Retos hegem\u00f3nicos. - Nacionalismos emergentes. - Terrorismo internacional. - Radicalismos religiosos. - Orden pol\u00edtico multipolar. Teniendo en cuenta todas estas amenazas se convoca en 2015 en Da - vos (Suiza) un foro sobre el Riesgo Global, volviendo a insistir en el ca - r\u00e1cter integrador del tri\u00e1ngulo hombre-animal-medio ambiente, velando por la seguridad alimentaria, industria farmac\u00e9utica y alimentaria, de - bidamente controladas por la ONU, a trav\u00e9s del tr\u00edo OMS, FAO y OIE. Ante la r\u00e1pida y amenazante evoluci\u00f3n mundial de \u00abun mundo\u00bb, la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas (ONU), a trav\u00e9s de la Asamblea 422 aNales de la Real academia Mundial de la Salud en su reuni\u00f3n Anual, y de la OMS, han alertado y concienciado a la opini\u00f3n p\u00fablica mundial sobre las relaciones multi - dimensionales entre la fauna salvaje, animales dom\u00e9sticos, producci\u00f3n pecuaria, industrial y salud p\u00fablica a nivel global. Naturalmente esta in - formaci\u00f3n general y garantizada coloca en un primer plano el trinomio ecosistema-salud animal-salud humana, con una clara interconexi\u00f3n de car\u00e1cter preventivo. No deja de sorprender que la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) haya situado en un primer plano la vigilancia y control preventivo de las infecciones de car\u00e1cter epid\u00e9mico y pand\u00e9mico, cuando tantos son los problemas a evitar o prevenir y cuando la sostenibilidad humana no est\u00e1 garantizada a mediados de siglo, con nueve billones de personas al ritmo de crecimiento actual [7]. El temor a graves enfermedades de nueva aparici\u00f3n en el cambio de siglo y milenio, como la enfermedad de \u00c9bola, grave epidemia de gripe aviar y pand\u00e9mica de gripe humana, han logrado este milagro. Los siguientes centros de la ONU esperan nuestras noticias, opinio - nes y estudios para obrar en consecuencia: ONU (Nueva York), OMS (Ginebra), OIE (1924, Par\u00eds), FAO (Roma), UNICEF (Par\u00eds), Sistema de Coordinaci\u00f3n para la Influenza (UNSIC). Todo ello para asegurar los conceptos \u00abun mundo\u00bb, \u00abuna salud\u00bb y la comparaci\u00f3n \u00abecosistemas-ani - males-humanos\u00bb. Todo ello basado en una experiencia con las amenazas a nivel mundial de las enfermedades de \u00c9bola, influenza aviar e influenza humana, todav\u00eda cercanas en el tiempo [6]. UNA SOLA SANIDAD En Espa\u00f1a, el 4 de octubre de 2011 se publica la ley General de Salud P\u00fablica (BOE 5 de octubre de 2011). Eran momentos de gran tensi\u00f3n sanitaria en torno a posibles epide - mias o pandemias virales originadas por ortomixovirus en los Estados Unidos, Canad\u00e1, Inglaterra y Australia. La \u00fanica novedad del t\u00edtulo de este estudio es una sola Sanidad, eli - minando la duplicaci\u00f3n \u00absanidad humana\u00bb y \u00absanidad veterinaria\u00bb. La Sanidad debe ser \u00fanica y en cada caso debe actuar quien est\u00e9 m\u00e1s ca - pacitado para resolver el problema. Lo que debe hacer un profesional m\u00e9dico, farmac\u00e9utico, veterinario o un auxiliar est\u00e1 muy claro y ser\u00eda lamentable que ante una amenaza sanitaria, precipitadamente se olvide NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 423 a quien dispone de mejor formaci\u00f3n y medios para abordar y resolver ese problema. Podr\u00edamos citar ejemplos fallidos. Hay una Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y basta. La Historia nos dice que, a consecuencia de los estragos econ\u00f3micos con gran repercusi\u00f3n social que originaba la peste bovina en Espa\u00f1a, Europa y \u00c1frica, se cre\u00f3 la Escuela Superior de Veterinaria en Lyon (Francia) en 1762, y que en 1924 se crea una Oficina Internacional de Epizootias con sede en Par\u00eds. Cuando se crea la OMS en 1948 no se menciona una OMSA (Organizaci\u00f3n Munidal de Salud Animal) si no OMS (OIE) en recuerdo a la Oficina Internacional de Epi - zootias. \u00bfNo bastar\u00eda con y \u00abSalud animal\u00bb ha sido sin duda el origen de errores con motivo de diagn\u00f3stico de tres casos de enferme - dad de \u00c9bola en Madrid [5]. Los dos laboratorios de mayor nivel de protecci\u00f3n para trabajar con los virus m\u00e1s peligrosos de enfermedad de \u00c9bola y arbovirus de la enfer - medad de Lassa se hallaban en Madrid desde finales de los a\u00f1os 80 del pasado siglo XX, dirigidos por profesores de la Facultad de Veterinaria de Madrid, y en principio fueron ignorados. De esto doy fe. De aqu\u00ed esta propuesta de una sola Sanidad. No olvidemos que a finales del siglo XiX, Roberto Koch, a petici\u00f3n de los gobiernos alem\u00e1n e ingl\u00e9s, permaneci\u00f3 por los dos \u00faltimos a\u00f1os del siglo en \u00c1frica del Sur, tratando de controlar la peste bovina, hoy definitivamente erradicada. BREVE RESE\u00d1A DE LA ACTUALIDAD INFECCIOSA Hist\u00f3ricamente, los coronavirus ten\u00edan su campo de acci\u00f3n en el Mundo Animal. Pero en el a\u00f1o 2002 aparece como causa de infecci\u00f3n hu - mana en Asia, el S\u00edndrome Respiratorio Agudo y Grave o Severo (SARS) en el hombre. Afortunadamente, la epidemia fue controlada en dos a\u00f1os por la OMS, ya dirigida por Margaret Chan. Otro coronavirus de origen animal aparece en el a\u00f1o 2012 en los Emiratos \u00c1rabes Unidos. El nombre de virus MERS se debe al acr\u00f3nimo en ingl\u00e9s Middle East Respiratory Syndrome. Aproximadamente el 36% de los casos de MERS notificados han desembocado en la muerte del pa - ciente. Si bien la mayor\u00eda de los casos humanos de MERS se han atribui - do a infecciones de una persona a otra, es probable que los camellos sean un importante reservorio para el este coronavirus y una fuente animal de infecci\u00f3n en los seres humanos. Sin embargo, se desconoce la funci\u00f3n 424 aNales de la Real academia espec\u00edfica de los camellos en la transmisi\u00f3n del virus, y tambi\u00e9n la ruta o rutas exactas de transmisi\u00f3n. Este virus se ha extendido hacia Asia y has - ta la fecha se han notificado alrededor de 1700 casos en todo el mundo. La segunda amenaza se debe a un Flavivirus conocido desde el a\u00f1o 1947 con el nombre de virus Zika. El virus se transmite por mosquitos del g\u00e9nero Aedes , principalmente A. aegypti . El virus presenta afinidad por los \u00f3rganos m\u00e1s protegidos por el organismo humano: la placenta, el cerebro y los ojos. Se le atribuye con ciertas dudas su participaci\u00f3n en las microcefalias y en el s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9. Esta enfermedad y su contenido fue expuesta y discutida en esta misma Aula de la Real Academia Nacional de Medicina el d\u00eda 3 de marzo de 2016, dedicadas a las Nuevas Patolog\u00edas Emergentes y coordinada por la acad\u00e9mica Do\u00f1a Carmen Maroto Vela. LA UNIVERSIDAD ESPA\u00d1OLA EN UNA \u00daNICA SALUD Ante el frecuente desacuerdo profesional y los peligros que acechan en estos momentos al g\u00e9nero humano, nos complace poner como ejem - plo el comportamiento de una universidad joven y activa, que estimula la investigaci\u00f3n y la formaci\u00f3n en Salud. Se trata de la joven Universidad de Extremadura, con su rector Profe - sor Segundo P\u00edriz Dur\u00e1n, en este momento Presidente de la Conferencia de Rectores de las universidades espa\u00f1olas. En 1995 se construy\u00f3 en C\u00e1ceres un centro de investigaci\u00f3n y forma - ci\u00f3n profesional de Cirug\u00eda de \u00abM\u00ednima Invasi\u00f3n\u00bb. Su fin era la investi - gaci\u00f3n y la formaci\u00f3n en Salud. La cantidad de alumnos en formaci\u00f3n fue, desde el comienzo, un gran \u00e9xito, de tal manera que a los cinco a\u00f1os, en el 2000, hubo que construir otro centro de 26.200 m\u00b2, inaugurado en el a\u00f1o 2007 y bautizado con el nombre de su principal creador, don Je - s\u00fas Us\u00f3n Gargallo, Catedr\u00e1tico de Cirug\u00eda en C\u00e1ceres. Han pasado para su formaci\u00f3n en Cirug\u00eda Veterinaria de \u00abM\u00ednima Invasi\u00f3n\u00bb unos 17.000 alumnos de varias profesiones: m\u00e9dicos, veterinarios, farmac\u00e9uticos, in - genieros, colaboradores sanitarios, etc\u00e9tera. Para un microbi\u00f3logo como el que les habla y en su propia experien - cia, este tipo de intervenci\u00f3n elimina el contagio infeccioso y reduce el tiempo de recuperaci\u00f3n a cero. Pero el ejemplo m\u00e1s importante y grato es la colaboraci\u00f3n \u00edntima entre las profesiones sanitarias m\u00e9dicas, vete - rinarias, y farmac\u00e9uticas. Tengo el honor de decir que tanto D. Segundo NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 425 P\u00edriz, Rector de Rectores, Microbi\u00f3logo, y Jes\u00fas Us\u00f3n, Cirujano Ilustre, fueron alumnos m\u00edos muy queridos y a pesar del tiempo transcurrido, nunca hemos dejado de mantener relaci\u00f3n a favor de una \u00fanica salud y una sola sanidad. En el Congreso Mundial de \u00abUna Salud\u00bb en Australia en el a\u00f1o 2011, se estableci\u00f3 como primera premisa la necesidad de colaboraci\u00f3n, coo - peraci\u00f3n y coordinaci\u00f3n sanitarias para lograr \u00abuna \u00fanica salud\u00bb. En Espa\u00f1a, C\u00e1ceres, desde 1995 con la finalidad de proteger a la Saluda y a la investigaci\u00f3n sanitaria, fruto de una estrecha e \u00edntima colaboraci\u00f3n entre Veterinaria, Medicina, Farmacia y Profesiones afines. Hoy en d\u00eda es el mayor Centro Europeo de M\u00ednima Invasi\u00f3n\u00bb y pro - bablemente del Mundo. Un gran ejemplo a seguir. BIBLIOGRAF\u00cdA 1. An\u00f3nimo (2009) OIE Bulletin. One World. One Health. FAO/OIE/OMS Bull n\u00ba 2, 2-3. 2. Anjaria, J. (1996) Ethnoveterinary and Pharmacology in India. Past, present and future. In IT Studies in Indigenous Knowledge and Development . C.M.McCorkle, E. T.W. van Publication, London. Pp. 137-147. 3. Batelli, G., and Mantovani, A. (2011) The veterinary and medicine in Italy. Vet. Ital. 47(4): 389-395. 4. European Union (2007) EU Animal Health Strategy: The Concept of \u00abOne Health\u00bb and the role 90:888-1000. 6. Health-One Medicine, One World: co-joint of animal and human medicine with perspectives, a review. Vet. World 5(4): 238-243. 7. Rockefeller Foundation (2011) Portfolio of One Health activities and case studies. Bellagio, 2011. Rock. Found. And global Initiative for Food Systems Leaderships. University of Minnesota. 8. Rodr\u00edguez Ferri, E.F. (2015) Una Salud. La colaboraci\u00f3n es necesaria. Ana - les de la Real Academia de Doctores de Espa\u00f1a. Volumen 17(1): 205-224. Discurso de Inauguraci\u00f3n Curso Acad\u00e9mico 2015-2016. 9. Su\u00e1rez Fern\u00e1ndez, G. (2005) Historia Natural de la Influenza Aviar. An\u00e1lisis sanitario actual y prospectivo. Anales de la Real Academia Nacional de Medicina. T. CXXII: 215-226. 10. Su\u00e1rez Fern\u00e1ndez, G. (2006) El reservorio primordial en el ciclo de infecci\u00f3n y contagio infeccioso. El modelo de la Influenza Aviar. Anales de la Real Academia Nacional de Medicina. T. CXXIII: 631-645.426 aNales de la Real academia 11. Su\u00e1rez Fern\u00e1ndez, G. (2009) Actualizaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de la influenza aviar. An\u00e1lisis del riesgo sanitario. Anales de la Real Academia Nacional de Medicina. T. CXXVI: 266-294. 12. Su\u00e1rez Fern\u00e1ndez, G. (2011) El impacto social del contagio infeccioso de car\u00e1cter epid\u00e9mico o pand\u00e9mico. Gesti\u00f3n sanitaria en el \u00c1rea de la Salud. Anales de la Real Academia Nacional de Medicina. T. CXXVIII: 246-260.LOGROS Y RETOS EN EL CONTROL DE LA HIPERTENSI\u00d3N ARTERIAL ACHIEVEMENTS AND CHALLENGES IN HYPERTENSION CONTROL Por el Ilmo. Sr. D. Jos\u00e9 Ram\u00f3N baNegas baNegas Acad\u00e9mico Correspondiente Resumen En esta comunicaci\u00f3n se abordar\u00e1n los siguientes puntos: (i) El control de la hipertensi\u00f3n arterial (una de las primeras causa de muerte y discapa - cidad en el mundo) ha mejorado apreciablemente en la \u00faltima d\u00e9cada, pero el margen de mejora sigue siendo enorme. (ii) El reto tecnol\u00f3gico consiste en medir mejor la presi\u00f3n arterial con t\u00e9cnicas modernas m\u00e1s exactas (e.g., monitorizaci\u00f3n ambulatoria de 24 h), y en incorporar nuevos marcadores tensionales de envejecimiento arterial. (iii) El reto cl\u00ednico gravita en reducir la inercia terap\u00e9utica del m\u00e9dico, e implicar al paciente en su propio con - trol. (iv) El reto de salud p\u00fablica consiste en reducir la carga hipertensiva derivada de la obesidad y la evoluci\u00f3n de la pre-hipertensi\u00f3n a la propia hipertensi\u00f3n. Abstract This presentation will discuss the following challenges: (i) hypertension con - trol (one of the main causes of death and disability worldwide) has increased notably in the last decade, but there remains a large room for improvement; (ii) the technologic challenge is to measure blood pressure with more accu - rate modern techniques (e.g., 24h to measure arterial aging; (iii) the to reduce physicians\u00b4 treatment inertia, and involving the patients in their own control; and (iv) the public health challenge is to reduce the obesity-based hypertension burden and the pre-hypertension evolution to hypertension.428 aNales de la Real academia EL PROBLEMA DE LA HIPERTENSI\u00d3N Y SU CONTROL Los principales determinantes de los problemas de salud en el mundo cambiante en que vivimos son: el envejecimiento demogr\u00e1fico, la r\u00e1pida urbanizaci\u00f3n, y la globalizaci\u00f3n de estilos de vidas no saludables. Uno de los ejemplos m\u00e1s llamativos de este cambio es que las enfermedades cr\u00f3 - nicas (cardiovasculares, c\u00e1ncer, diabetes, enfermedad renal cr\u00f3nica...) han reemplazado a las infecciosas como causa principal de mortalidad en el mundo.1 Uno de los factores clave para las enfermedades cardiovasculares es la presi\u00f3n arterial (PA) elevada (>120/80 mmHg, cifras a partir de las cuales se incrementa apreciablemente el riesgo cardiovascular), que constituye la primera causa de mortalidad y discapacidad en el mundo.2 Afecta a mil millones de personas en el mundo, matando a 9 millones al a\u00f1o. En Espa\u00f1a, aproximadamente el 33% de personas adultas tienen hipertensi\u00f3n arterial (HTA o PA 140/90 mmHg), de los que el 40% lo desconoce, y solo la mitad de los hipertensos diagnosticados y tratados est\u00e1n adecuadamente controlados (PA sist\u00f3lica <140 mmHg y diast\u00f3lica <90 mmHg).3 Esto supone que hay aproximadamente unos 12 millones de hipertensos en Espa\u00f1a, de los que 9 millones no est\u00e1n adecuadamente controlados, lo que se traduce en unas 35.000 muertes anuales atribui - bles a la HTA en personas mayores de 50 a\u00f1os (unas 100 muertes al d\u00eda).4 A pesar del progreso ocurrido en el grado de control de la HTA en la poblaci\u00f3n, por ejemplo la espa\u00f1ola en la \u00faltima d\u00e9cada,5 \u00e9ste sigue siendo relativamente escaso, y por ello planteamos una serie de desaf\u00edos o potenciales l\u00edneas de avance en el control. RETOS TECNOL\u00d3GICOS Un reto tecnol\u00f3gico importante es la medici\u00f3n m\u00e1s exacta de la pre - si\u00f3n arterial con t\u00e9cnicas modernas. Llevamos 100 a\u00f1os midiendo la PA de la misma manera. Los errores de medici\u00f3n, sesgos del observador, el peque\u00f1o n\u00famero de lecturas que se realizan habitualmente, los efectos de actividades recientes, la variabilidad de la PA (hay pocos biomarcado - res como la PA con tanta variabilidad dependiendo de las condiciones de medici\u00f3n, las situaciones de la vida diaria a lo largo del d\u00eda, la noche, las semanas, meses y a\u00f1os), los gastos e inconveniencias de la medici\u00f3n, y los efectos de bata blanca y enmascarados, llevan a la conclusi\u00f3n de que NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 429 un diagn\u00f3stico de HTA basado exclusivamente en las lecturas del cl\u00ednico no es ya aceptable.6,7 En particular, el efecto de bata blanca, o incremento transitorio de la PA al ser medida en la consulta por el m\u00e9dico u otro observador, es atri - buido frecuentemente a la reacci\u00f3n de alerta,8 que puede llegar a ser de 70 mmHg o m\u00e1s en la presi\u00f3n sist\u00f3lica. La hipertensi\u00f3n de bata blanca (PA en la consulta elevada pero normal en el hogar o al realizar monito - rizaci\u00f3n ambulatoria diurna o de 24h de la PA, conocida como MAPA) es un fen\u00f3meno aparentemente inocente, al menos en ausencia de diabetes, da\u00f1o org\u00e1nico o enfermedad vascular asociada.9,10 Es, adem\u00e1s, impor - tante detectarla para evitar el sobre-diagn\u00f3stico o la clasificaci\u00f3n inco - rrecta de la HTA como m\u00e1s severa de lo que es realmente, que llevar\u00eda a sobre-tratamiento \u2014o a tratamiento adicional innecesario; implicaci\u00f3n de gran importancia cl\u00ednica y socio-sanitaria ya que la prevalencia de este fenotipo es del 20-50% en diversas poblaciones.10-12 En nuestros estu - dios, la mitad de los hipertensos mayores aparentemente no controlados bajo mediciones convencionales de la PA en su hogar, s\u00ed lo estaban cuan - do se les realiza una MAPA.11,12 Por otra parte, la hipertensi\u00f3n enmascarada (presi\u00f3n normal en la consulta pero elevada fuera de ella) es un fenotipo tambi\u00e9n frecuente (20-40% en diversas poblaciones) y de significado pron\u00f3stico similar al de la hipertensi\u00f3n sostenida (cifras elevadas en y fuera de la consul - ta).13,14 La hipertensi\u00f3n enmascarada, lo mismo que la de bata blanca, es un fen\u00f3meno doblemente silencioso, pues como toda HTA suele ser asintom\u00e1tica y adem\u00e1s no es detectable por m\u00e9todos convencionales de medici\u00f3n. Pero a diferencia de la HTA de bata blanca, la enmascarada, si no es detectada (y controlada) conlleva un importante riesgo cardio - vascular, ya que no estar\u00eda tratada o estar\u00eda infra-tratada. En hiperten - sos tratados y aparentemente controlados, la hipertensi\u00f3n enmascarada constituye un fenotipo de inercia asistencial terap\u00e9utica, que hemos de - nominamos MUCH ( masked uncontrolled hypertension ),14 pues en esta situaci\u00f3n el m\u00e9dico se encuentra con un hipertenso con PA aceptables en su consulta y no modifica un tratamiento que tras una MAPA se mostra - r\u00eda insuficiente. Algunos autores extraen consecuencias m\u00e9dicos-legales de la ausencia de utilizaci\u00f3n de MAPA (e.g., por falta de disponibilidad o de formaci\u00f3n) para diagnosticar la aut\u00e9ntica HTA, dada las posibles con - secuencias nefastas de ignorar un incremento nocturno, o diurno, de la PA no detectable en la cl\u00ednica.15 Un ejemplo ser\u00eda el de un paciente hiper - tenso que sufre un ictus, cuyo tratamiento estaba basado en la PA cl\u00ednica 430 aNales de la Real academia y en quien se demostr\u00f3 posteriormente con una MAPA que su elevaci\u00f3n de la PA era m\u00e1s severa que la aparente de la PA cl\u00ednica (hipertensi\u00f3n enmascarada) y que adem\u00e1s ten\u00eda elevaci\u00f3n de la PA nocturna (de mayor significado pron\u00f3stico que la diurna), la cual, por supuesto, no puede ser detectada sin realizar una MAPA. \u00bfNo supone este paciente un caso razonable, m\u00e9dico y legal? Por analog\u00eda de posible agravio comparativo, \u00bfse permitir\u00eda no hacer una nueva prueba de diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer como se ignora habitualmente realizar una MAPA? Aunque no parece haber habido, de momento, consecuencias m\u00e9dico-legales por el fallo de pro - porcionar una t\u00e9cnica que se recomienda decidida y crecientemente por sociedades cient\u00edficas,6,7,16,17 es un tema como m\u00ednimo abierto al debate y a sugerencia de alguna acci\u00f3n. El reto consiste, pues, en facilitar la disponibilidad de MAPA (o apa - ratos de auto-medici\u00f3n de la PA), propugnando la confirmaci\u00f3n del diag - n\u00f3stico de la HTA basado preferentemente en MAPA (salvo en casos de HTA severa con da\u00f1o org\u00e1nico evidente que requiera tratamiento inmedia - to).6,7,16,17 Esta apuesta podr\u00eda constituir, adem\u00e1s, un elemento facilitador de la sostenibilidad del sistema de salud, porque la MAPA es m\u00e1s efectiva que la medida convencional y la automedida, es notablemente costo-efec - tiva,18 y probablemente ahorr\u00eda costes en la mayor\u00eda de sistemas sanitarios al reducir el tratamiento innecesario y evitar complicaciones. OTRO RETO TECNOL\u00d3GICO: NUEVA FRONTERA DE MEDICI\u00d3N DE LA PRESI\u00d3N ARTERIAL El riesgo y discapacidad asociados a la hipertensi\u00f3n no dependen solo, como es sabido, de la PA, sino tambi\u00e9n de las condiciones cl\u00ednicas acompa\u00f1antes (otros factores de riesgo, da\u00f1o subcl\u00ednico, enfermedad vascular).10 Por otra parte, los factores de riesgo cardiovascular tradi - cionales (HTA, hiperglicemia, colesterol elevado, etc) fluct\u00faan a lo largo del tiempo, ofreciendo solo una foto en el momento de su medici\u00f3n.19 En contraste, la medici\u00f3n del envejecimiento vascular integra los efectos duraderos de todos los factores de riesgo, permitiendo caracterizar la historia completa del da\u00f1o de la pared arterial y colocar a los pacientes en un grupo m\u00e1s real de su riesgo.20 La presi\u00f3n arterial central (indicador de la PA a\u00f3rtica, que es menor que la PA braquial por el fen\u00f3meno de am - plificaci\u00f3n de la onda del pulso al alejarse del coraz\u00f3n) y la velocidad de la onda del pulso (indicador de la rigidez arterial al avanzar la edad) son NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 431 importantes marcadores del grado de envejecimiento arterial y tienen valor predictivo del riesgo cardiovascular m\u00e1s all\u00e1 de la PA perif\u00e9rica o braquial; adem\u00e1s, sus efectos parecen independientes, y pueden medirse con sistemas no invasivos y validados.19 El reto es incorporarlos a la pr\u00e1c - tica cl\u00ednica y evaluar su utilidad y coste-efectividad. RETOS CL\u00cdNICO Y DE SALUD P\u00daBLICA Un desaf\u00edo cl\u00ednico importante gravita en reducir la inercia terap\u00e9uti - ca de los m\u00e9dicos que no modifican el tratamiento a pesar de la falta de control persistente de la PA, e implicar al paciente en su propio control. El incremento en el n\u00famero de f\u00e1rmacos antihipertensivos, especial - mente en forma de terapia combinada con medicamentos con mecanis - mos de acci\u00f3n complementarios y con pastilla \u00fanica, ha sido un elemen - to clave en la mejora del control de la HTA, en el seno de programas estructurados como el del Kaiser Permanente Northern California .21 Este programa ha logrado aumentar el grado de control de la PA de un 40% a casi un 90% en la \u00faltima d\u00e9cada. En Espa\u00f1a la politerapia se asoci\u00f3 tambi\u00e9n a un incremento, aunque m\u00e1s modesto, del control de la HTA en la \u00faltima d\u00e9cada.5 Adem\u00e1s, a nivel individual existe un gran margen de mejora en la ad - herencia de los hipertensos a los consejos diet\u00e9ticos y de actividad f\u00edsica, cuyo cumplimiento est\u00e1 por debajo del 60% en Espa\u00f1a.3 Pero si la hipertensi\u00f3n es prevenible, \u00bfpor qu\u00e9 sigue siendo tan fre - cuente? La respuesta est\u00e1 en la epidemia actual de exceso de peso, se - dentarismo y alimentaci\u00f3n no sana.1 El reto de salud p\u00fablica consiste en reducir la carga hipertensiva derivada de la obesidad y la frecuente evoluci\u00f3n de la pre-hipertensi\u00f3n (PA 120-139/80-89 mmHg) a HTA, con - dicionada en cierta medida por la propia obesidad. Un primer paso para prevenir HTA en la poblaci\u00f3n ser\u00eda el compromiso y agenda nacionales e internacionales, incluyendo a las organizaciones cl\u00ednicas, sobre cam - bios en las pol\u00edticas p\u00fablicas de salud. Ello demanda la colaboraci\u00f3n de m\u00faltiples actores, incluyendo gobiernos, sociedad civil, y la industria alimentaria y de bebidas. Adem\u00e1s, la sostenibilidad del sistema de salud ante una tecnolog\u00eda m\u00e1s sofisticada y cara, pasa por la potenciaci\u00f3n de la prevenci\u00f3n primaria, en el seno de programas integrados sobre enferme - dades cr\u00f3nicas no comunicables implementados a trav\u00e9s de una aproxi - maci\u00f3n de atenci\u00f3n primaria como v\u00eda asumible y sostenible. 432 aNales de la Real academia CONCLUSIONES Mientras que el entusiasmo por las t\u00e9cnicas agresivas para tratar la hipertensi\u00f3n (e.g., denervaci\u00f3n renal), o incluso la medicina de preci - si\u00f3n, es grande, es probable que, con mucho, el m\u00e1ximo beneficio para la mayor\u00eda de los pacientes venga de una mejor detecci\u00f3n y m\u00e1s exacta de la presi\u00f3n arterial (con MAPA y medici\u00f3n en el hogar), y el desarrollo de estrategias que mejoren la implantaci\u00f3n y adherencia a las pautas medicamentosas y cambios en estilos de vida. El \u00faltimo desaf\u00edo reside no en preguntar si es posible mejorar el control de la HTA (como otros problemas de salud cr\u00f3nicos), sino en si tenemos la visi\u00f3n, la pasi\u00f3n, el liderazgo, y la decisi\u00f3n de dedicar los recursos necesarios. Dada la carga de salud y econ\u00f3mica de la HTA (y los problemas cr\u00f3nicos relacionados), creemos que merece la pena el esfuerzo de recursos y compromiso para este com\u00fan empe\u00f1o. REFERENCIAS 1.-World Health Organization. A global brief on Hypertension. Silent killer, global public health crisis. Geneva, WHO, 2013. Document number: WHO/ DCO/WHD/2013.2. 2.- Lim SS, Vos T, Flaxman AD, al. A comparative risk assessment of burden of disease and injury attributable to 67 risk factors and risk factor clusters in 21 regions, 1990-2010: a systematic analysis for the Global Burden of Disease Study 2010. Lancet 2012;380:2224-60. 3.- Banegas JR, Graciani A, de la Cruz JJ, et al. Achievement of cardiometabo - lic goals Zuluaga MC, Banegas JR, et al. Mortalidad cardiovascular atribuible a la presi\u00f3n arterial elevada en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola de 50 a\u00f1os o m\u00e1s. Med Clin (Barc) 2008;131:125-129. 5.- Banegas control the population of Spain 2000-2001 2008-2010: . Piper MA, Evans CV, Burda BU, et al. Diagnostic and predictive accuracy of blood pressure screening methods with consideration of rescreening intervals: a systematic review for the U.S. Preventive Services Task Force. Ann Intern Med 2015;162:192-204. NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 433 8.- Mancia G, Bertinieri G, Grassi G, et al Effects blood-pressure measu - rement by the doctor on patient's blood pressure and heart rate. Lancet 1983;2(8352):695-698. 9.- Franklin SS, Thijs L, 2013 ESH/ESC guidelines for the management of arterial hypertension: the Task Force for the Management of Arterial Hypertension of the European Society of Hypertension (ESH) and of the European Society of Cardiology (ESC). Eur Heart J 2013;34:2159-2219. 11.- Banegas JR, Cruz JJ, Graciani A, of ambulatory blood pressure monitoring on reclassification of control. J Clin Hypertens 2015;17:453-461. 12.-Gij\u00f3n T, Graciani A, L\u00f3pez E, et al. Impact of ambulatory blood pressure monitoring on control of untreated, M, Banegas JR, Sierra A, et al. Ambulatory blood pressure mo - nitoring in daily clinical practice. The Spanish ABPM Registry experience. J Clin Invest 2016;46:92-98. 14.- Banegas JR, Ruilope masked uncontrolled hypertenson in people with Heart J 2014;35:3304-3312. 15.- O'Brien E, Dolan E, Atkins N. Failure to ABPM to Hypertens A, Brotons C, Villar F, Mar\u00edn E, Banegas JR, et al. Recomendacio - nes preventivas cardiovasculares. Aten Primaria 2014 Jun;46 Suppl 4:3-15. 17.- Parati G, Stergiou G, European Society of Hypertension practice guidelines K, Jowett S, Barton P, et al. Cost-effectiveness of options for the diagnosis of high blood pressure in primary care: Clinical Principles. 6th edition. Boca Taylor & Francis, 2011. 20.- Nilsson PM, Boutouyrie P, Laurent S. Vascular aging: A tale of EVA and ADAM in cardiovascular risk assessment and prevention. Hypertension 2009;54:3-10 21.- Jaffe MG, Lee GA, Young JD, et al. Improved blood pressure control as - sociated with a large-scale hypertension program. JAMA 2013;310:699-705. AGRADECIMIENTOS A los investigadores del Grupo de Epidemiolog\u00eda Cardiovascular y Nutricional de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid y CIBERESP. Traba - jo financiado por el proyecto FIS PI13/02321 (Instituto de Salud Carlos III y FEDER/FSE). XIII SESI\u00d3N CIENT\u00cdFICA d\u00eda 17 de mayo de 2016 pResidida poR el eXcmo. sR. d. JOAQU\u00cdN POCH BROTO CIRUG\u00cdA RENAL 'EX VIVO' POR INDICACIONES VASCULARES EXTRACORPOREAL RENAL SURGERY FOR VASCULAR INDICATIONS Por el Excmo. Sr. D. Jos\u00e9 maR\u00eda gil-veRNeT vila Acad\u00e9mico de N\u00famero Resumen En funci\u00f3n de los conocimientos adquiridos en la pr\u00e1ctica de los tras - plantes de \u00f3rganos (1) y en particular en el desarrollo de eficaces m\u00e9todos de hipotermia (2) para la conservaci\u00f3n del ri\u00f1\u00f3n aislado y la introducci\u00f3n de la microcirug\u00eda en Urolog\u00eda, (3) alcanzamos en 1973 una nueva cirug\u00eda que hizo posible la extracci\u00f3n de un \u00f3rgano enfermo, su traslado y reparaci\u00f3n en un banco de trabajo y posteriormente devuelto al paciente: es la cirug\u00eda renal extracorp\u00f3rea o cirug\u00eda \u00abex vivo\u00bb. (4), (5). Abstract Base don the knowledge gained in the practice of organ transplants (1) and in particular in the development of effective hypothermia methods (2) for the preservation of well as the introduction of microsurgery in urology, we came up with (3) a new surgery in 1973 that made the removal of a diseased organ possible. This also included the transfer to and repair on a workbench and its return to the patient. It is called Extracorporeal renal surgery or \u00abEx vivo\u00bb surgery. (4), (5).436 aNales de la Real Fig. 1. Banco de trabajo para la operaci\u00f3n renal extracorp\u00f3rea. Fig. 2. Perfusi\u00f3n intra-arterial del ri\u00f1\u00f3n con liquido de Collins, dentro del recipiente que contiene la soluci\u00f3n a 4\u00baC. El ri\u00f1\u00f3 se opera en inmersi\u00f3n para mantener su hipo - termia. Un teleterm\u00f3metro con dispositivo de alarma, permite el control constante de la temperatura del l\u00edquido ambiente y del ri\u00f1\u00f3n.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 437 Esta t\u00e9cnica se justifica en los casos muy dif\u00edciles en los que la cirug\u00eda convencional conservadora es imposible, inoperante o peligrosa y cuyo objetivo es encontrar una nueva soluci\u00f3n t\u00e1ctica para resolver situacio - nes extremas, en las que la \u00fanica alternativa era la nefrectom\u00eda. Esta cirug\u00eda tiene sus fundamentos en la experiencia en los diversos trasplantes de ri\u00f1\u00f3n como en el auto, iso y el alotrasplante que nos pro - porcionaron las bases de esta cirug\u00eda demostrando que: 1) El ri\u00f1\u00f3n trasplantado es perfectamente funcionante en estado de desner-vaci\u00f3n completa, 2) Que el drenaje linf\u00e1tico se restaure a trav\u00e9s de conexiones linf\u00e1ti - co-veno-sas o por regeneraci\u00f3n de sus vasos o no se restaure no parece imprescindible para el correcto funcionamiento del ri\u00f1\u00f3n. En la d\u00e9cada de los a\u00f1os sesenta del pasado siglo se lograron dos progresos importantes: el desarrollo de eficaces m\u00e9todos de hipotermia para la conservaci\u00f3n del ri\u00f1\u00f3n aislado \u00ab in situ\u00bb o \u00abex vivo\u00bb; durante ho - ras, con lo que el cirujano dispuso de un tiempo pr\u00e1cticamente ilimitado para reparar el \u00f3rgano asegurando la preservaci\u00f3n de la funci\u00f3n renal, con recuperaci\u00f3n inmediata de la diuresis y el autotrasplante renal, que consiste en la transferencia del ri\u00f1\u00f3n de su fosa lumbar a otra regi\u00f3n del enfermo. De aquellos trasplantes de ri\u00f1\u00f3n se derivaron efectos colaterales be - neficiosos y que repercutieron en otras \u00e1reas de la cirug\u00eda urol\u00f3gica y de la cirug\u00eda conservadora de la hipertensi\u00f3n arterial vasculo-renal que pro - piciaron el desarrollo de una nueva estrategia quir\u00fargica en el tratamien - to de complejas anomal\u00edas y patolog\u00edas del ri\u00f1\u00f3n, la de sus vasos, y de su v\u00eda excretora, as\u00ed como en determinadas anomal\u00edas gonadales en el ni\u00f1o. Indicaciones urol\u00f3gicas . Son las m\u00e1s frecuentes. En el ri\u00f1\u00f3n reitera - damente intervenido con estenosis de la pelvis, o de la uni\u00f3n pieloure - teral, especialmente cuando las estenosis son intrasinusales, (Figs. 7 y 8 Ob.I) en las que por definici\u00f3n se consideran impracticables cualquier tipo de operaci\u00f3n conservadora. El ri\u00f1\u00f3n por su situaci\u00f3n retroperito - neal se halla adherido a los planos profundos y forma un bloque escle - roso. En estos casos, el tiempo parietal, es frecuentemente m\u00e1s dif\u00edcil que el tiempo visceral de la operaci\u00f3n. En las hidronefrosis de etiolog\u00eda diversa, reiteradamente intervenidas Figs. 9 y 10 (Ob.II), en lo que la cirug\u00eda convencional no ofrece otra opci\u00f3n que la nefrectom\u00eda. Un ejem - plo son las anomal\u00edas renales complicadas como el ri\u00f1\u00f3n en herradura donde hemos demostrado (6) que es posible rectificar esta anomal\u00eda dan - do al ri\u00f1\u00f3n una nueva orientaci\u00f3n anat\u00f3mica y nuevo drenaje urinario. 438 aNales de la Real academia Fig. 3. Cirug\u00eda \u00abex vivo\u00bb. El microscopio operativo facilita la disecci\u00f3n del hilio pato - l\u00f3gico, respetando estructuras normales en la profundidad del sinus. Fig. 4. Amplificador de im\u00e1genes en litiasis renal muy complicada.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 439 (Fig. 11 Ob. II) Eliminando la compresi\u00f3n que ejerce el istmo renal sobre las estructuras nerviosas prevertebrales causa de dolores abdominales. Patolog\u00eda de las ramas de divisi\u00f3n de la arteria renal . La constituyen la fistula arterio venosa renal la o intersegmentaria, aneurisma de la bifurcaci\u00f3n del tronco de la arteria renal o sea las ramas pre o retropielicas. La displasia fibromuscu - lar es menos frecuente. La cirug\u00eda cl\u00e1sica trataba estas lesiones por v\u00eda transperitoneal utilizando el pacht con injertos de vena o de la hipog\u00e1s - trica, anastomosis termino-terminal con largos tiempos de clampaje. El gran inconveniente de todos estos m\u00e9todos fue el n\u00famero conside - rable de complicaciones, tales como la trombosis, tubulopat\u00edas isqu\u00e9mi - cas, hemorragia y reestenosis, y de dificultades t\u00e9cnicas por considera - ciones de orden anat\u00f3mica y por tratarse de arterias de peque\u00f1o calibre, fr\u00e1giles por la misma lesi\u00f3n que conducen frecuentemente al fracaso de la plastia. La trombosis es la m\u00e1s frecuente de las complicaciones causadas por factores t\u00e9cnicos y otros dependientes de la patolog\u00eda renovascular pro - piamente dicha. Kaufman (7) el cirujano con mayor experiencia en la cirug\u00eda de los vasos del ri\u00f1\u00f3n, se\u00f1ala que en los vasos renales no se pue - Fig. 5. Angiograf\u00eda renal selectiva directa extracorp\u00f3rea.440 aNales de la Real academia Fig. 7. (Ob. I) U.I.V. Preoperatoria. Im - portante dilataci\u00f3n de los c\u00e1lices por es - tenosis postquir\u00fargica de la pelvis y del ureter lumbar.Fig. U.I.V. post cirug\u00eda ureteral. fosa il\u00edaca. Recuperaci\u00f3n morfofuncional del la arteriograf\u00eda \u00abex vivo\u00bb. Hiperplasia fibromuscular del tronco de la arteria renal y de las dos ramas de bifurcaci\u00f3n. Aneurisma en las tres ramas de bifurcaci\u00f3n.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 441 Fig. 9. (Ob. II) Gran dilataci\u00f3n pielocalicial bilateral, recidivante a varias intervenciones pl\u00e1sticas convencionales en ambos lados. Dolores abdominales. Ri\u00f1\u00f3n en herradura complicado en paciente de 10 a\u00f1os. Fig. 10. (Ob. II). Arteriograf\u00eda del istmo renal de gran inter\u00e9s en la operaci\u00f3n. Fig. 11. (Ob. II) U.I.V. Postheminefrectomia, cirug\u00eda \u00abex vivo\u00bb y autotrasplante de ambos ri\u00f1ones en sucesivas intervenciones. Notable mejor\u00eda morfofuncional de ambos ri\u00f1ones, desaparici\u00f3n de los dolores abdominales.442 aNales de la Real academia den hacer una cirug\u00eda reconstructora como en otras arterias y venas del organismo. El vaso espasmo es frecuente y los periodos prolongados de isquemia predisponen a malos resultados. Sin embargo, el m\u00e9todo de perfusi\u00f3n arterial del ri\u00f1\u00f3n \u00abin situ\u00bb pro - puesto por nosotros en 1972 (8) represent\u00f3 una valios\u00edsima ayuda para las t\u00e9cnicas quir\u00fargicas anteriormente citadas al eliminar el tiempo de isquemia caliente, manteniendo el ri\u00f1\u00f3n exclusivamente en isquemia fr\u00eda, consigui\u00e9ndose disponer de un mayor tiempo de maniobra quir\u00far - gica y evitar las trombosis y tubulopatias con lo que se ha logrado elimi - nar las m\u00e1s temidas complicaciones de los m\u00e9todos de revascularizaci\u00f3n cl\u00e1sicos. (Figs. 12,13,14,15). Fig. 12 y 13. Punci\u00f3n de la arteria en estado de repleci\u00f3n y en sentido tangencial a su luz para conseguir la hipotermia renal selectiva \u00abin situ\u00bb. Fig. 14. Nuestra variante t\u00e9cnica de la per - fusi\u00f3n intraarterial: punci\u00f3n y perfusi\u00f3n intraaneurism\u00e1tica. En estos casos se evita la punci\u00f3n de la arteria renal y tiene igual efectividad.Fig. 15. Estenosis reno\u00e1ortica izquierda. Hipotermia \u00ab in situ\u00bb con salida del liquido de perfusi\u00f3n por la vena gon\u00e1dica en la an\u00e1stomosis esplenorenal retroperitoneal.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 443 Todas las patolog\u00edas de las arterias renales perif\u00e9ricas antes citadas pueden operarse \u00abin situ\u00bb a trav\u00e9s de una simple lumbotomia costolum - bar extraperitoneal con resecci\u00f3n subperi\u00f3stica de la XII costilla. Es la v\u00eda de acceso m\u00e1s simple y m\u00e1s directa a los vasos renales. CIRUG\u00cdA DE LA HIPERTENSI\u00d3N ARTERIAL VASCULO-RENAL El a\u00f1o 1965 fue un a\u00f1o estelar, cuando dos cirujanos espa\u00f1oles, N. Serrallach y J. Paravisini (9) llevaron a cabo con \u00e9xito el primer autotras - plante renal por hipertensi\u00f3n arterial de causa renovascular lo que su - puso una revoluci\u00f3n en la estrategia del tratamiento, de la hipertensi\u00f3n arterial con mejores resultados desplazando a la cirug\u00eda convencional. El autotrasplante renal tiene adem\u00e1s m\u00faltiples indicaciones urol\u00f3gicas no involucradas con la cirug\u00eda renovascular. En 1976 (10) y 1982 (11) propusimos una nueva cirug\u00eda de revascula - rizaci\u00f3n para sustituir la endarterectomia, la reimplantaci\u00f3n renoaorti - ca, la resecci\u00f3n y reanastomosis, los injertos arteriales y venosos las pr\u00f3 - tesis, el patch y el by-pass, de resultados muy mediocres. La mayor parte de estas t\u00e9cnicas abandonan \u00abin situ\u00bb la pared arterial enferma, lo que permite la evoluci\u00f3n de las lesiones o que aparezcan nuevas complicacio - nes. Adem\u00e1s, los procesos degenerativos del injerto arterial conducen a menudo a su fracaso y la neog\u00e9nesis arterial a nivel del material sint\u00e9tico se produce de una manera limitada y defectuosa. Para mejorar los resultados de la cirug\u00eda renovascular propusimos en 1972 (10) las siguientes directrices: preservar la funci\u00f3n del ri\u00f1\u00f3n du - rante la isquemia operatoria con la perfusi\u00f3n de una soluci\u00f3n fr\u00eda de Collins como en el trasplante renal; eliminar la porci\u00f3n enferma de la arteria; proscribir el uso de injertos arteriales; utilizar las t\u00e9cnicas de reconstrucci\u00f3n directa; situar al ri\u00f1\u00f3n en la continuidad de otro sistema arterial; autotrasplante renal en el lado derecho sin seccionar el ur\u00e9ter; anast\u00f3mosis esplenorenal en lado izquierdo, siguiendo la v\u00eda de abordaje retroperitoneal en lado izquierdo, al hilio del bazo descrita por primera vez por nosotros en 1973 (11) y en 1978 (12) que no tiene el peligro de lesionar el p\u00e1ncreas y que permite una buena y simultanea exposici\u00f3n de los vasos renales y espl\u00e9nicos; sustituci\u00f3n de las v\u00edas de abordaje trans - peritoneales por los retroperitoneales; en casos excepcionales usar la t\u00e9c - nica de la cirug\u00eda renal extracorp\u00f3rea o \u00abex vivo\u00bb y, finalmente, seguir los principios de la microcirug\u00eda vascular (3).444 aNales de la Real academia Fig. 16. (Ob. III). Estenosis del ostium reno\u00e1ortico de ambas arterias renales no subsidiarias de angioplastia, ni de revascu - larion \u00abin situ\u00bb. Grave hipertensi\u00f3n arterial renovascular.Fig. 17. (Ob. III) U.I.V despu\u00e9s del doble autotrasplante renal sin secci\u00f3n de la v\u00eda excretora en operaciones extraperitoneales y en tiempos sucesivos. Curaci\u00f3n de su hipertensi\u00f3n arterial. Fue el primer au - totrasplante renal bilateral de la historia. Fig. 18. (Ob. IV). Aortograf\u00eda. Estenosis reno\u00e1ortica derecha. Aneurisma en su bifur - caci\u00f3n.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 445 Desde 1966 hasta el 1976 nuestra experiencia comprende 34 auto - trasplantes y 6 anastomosis espleno-renales, todas por v\u00eda retroperito - neal. En nuestra estad\u00edstica no ha habido morbilidad ni mortalidad y el porcentaje de curaciones de la hipertensi\u00f3n arterial es de 81% y el de mejor\u00edas es de 8%. Fig. 19. (Ob. IV). Disecci\u00f3n del aneurisma \u00abex vivo\u00bb bajo inmersi\u00f3n del \u00f3rgano. Fig. 20. (Ob. IV). Apertura del aneurisma.446 aNales de la Real academia A finales de siglo pasado aparece la angioplastia transluminal como alternativa a la cirug\u00eda con colocaci\u00f3n de una pr\u00f3tesis intraluminal para mantener abierta la arteria. Los resultados inmediatos l\u00f3gicamente son buenos y es poco agresi - va, pero hay un n\u00famero considerable de recidivas, de resultados sub\u00f3pti - mos y complicaciones con la angioplastia.(17) En las estenosis renoa\u00f3r - tica la angioplastia es peligrosa. Hay que esperar m\u00e1s a\u00f1os en el seguimiento de estos pacientes de - mostrando con pruebas de imagen y compararlos con la cirug\u00eda, y ver cu\u00e1l de los m\u00e9todos es superior. Cirug\u00eda renal \u00abex vivo\u00bb de indicaciones vasculares . Un ejemplo es el filme que se proyect\u00f3 en el transcurso de la sesi\u00f3n cient\u00edfica en esta Real Academia. Se present\u00f3 el caso de una enferma joven con hipertensi\u00f3n arterial de la que es responsable una estenosis del ostium renoa\u00f3rtico derecho (Figura 17), pero adem\u00e1s presenta un aneurisma no calcificado y mayor de 2 cm situado en la bifurcaci\u00f3n de la arteria renal y que se extiende a las dos ramas de divisi\u00f3n. Para tratar la estenosis arterial ser\u00eda suficiente el autotrasplante re - nal simple, que no requiere cirug\u00eda extracorp\u00f3rea ni secci\u00f3n del ur\u00e9ter. Sin embargo la existencia de un aneurisma en situaci\u00f3n intrahiliar con posibles adherencias a estructuras vasculares o en v\u00edas excretoras de situaci\u00f3n intrasinusal y porque asienta en arterias de poco calibre que Fig. 21. (Ob. IV). Resecci\u00f3n aneurismatica.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 447 exigen el empleo de microt\u00e9cnicas, buena iluminaci\u00f3n y bastante tiem - po, justifica la extracci\u00f3n del \u00f3rgano y su reparaci\u00f3n fuera del cuerpo humano y en un banco de trabajo en donde se procede a la angiograf\u00eda renal extracorp\u00f3rea seguida de la perfusi\u00f3n intraarterial breve y con - trolada. Figs. 22 y 23. (Ob IV). Anast\u00f3mosis de las arterias pre y retropielica con puntos sueltos radiales para conseguir la eversi\u00f3n de los endotelio.448 aNales de la Real academia El ri\u00f1\u00f3n se mantiene en constante inmersi\u00f3n durante la reparaci\u00f3n vascular procediendo a la aneurismectomia con cierre primario y anas - t\u00f3mosis de las dos arterias pre y retropi\u00e9lica. Finalmente se procede al autotrasplante en fosa \u00edliaca y se restablece la continuidad de la v\u00eda excretora mediante anast\u00f3mosis pielopi\u00e9lica sin ning\u00fan drenaje. La recuperaci\u00f3n funcional del ri\u00f1\u00f3n es inmediata y se Fig. 24. (Ob IV). Angiograf\u00eda del ri\u00f1\u00f3n autotrasplantado. Fig. 25. (Ob IV). U.I.V. al a\u00f1o del autotrasplante. Curaci\u00f3n de su hipertensi\u00f3n arterial.NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 449 present\u00f3 el resultado angiogr\u00e1fico y funcional, curando la paciente de su hipertensi\u00f3n arterial. Con esta intervenci\u00f3n la Urolog\u00eda ha inaugurado una nueva etapa de la Cirug\u00eda al reparar un \u00f3rgano fuera del cuerpo humano y devolv\u00e9rselo al paciente. BIBLIOGRAF\u00cdA 1) Gil-Vernet, J. M\u00aa, Caralps, A. and 30 hours \u00ab ice storage\u00bb. Lancet, 2, 12, 19. 1969. 3) surgery. Presented at the XVII Cong. of the International Society of Urology, Amsterdam. July, 1973. Tomo II. 5) Gil-Vernet, of surgical treatment of reno-vascular hypertension: an analysis of 70 cases followed from 1 to 6 years. J. Urol 94, 211.1966. 8) Gil-Vernet. J. M\u00aa., Caralps, A., Vidal, M. T. Nuevo m\u00e9todo para la preserva - ci\u00f3n del ri\u00f1\u00f3n en cirug\u00eda vasculo-renal. Cir. Esp. 1972. 26: 179-182. 9) Serrallach N., Paravisini J. Et. al.: Nuevo m\u00e9todo de revascularizaci\u00f3n en la cirug\u00eda de la hipertensi\u00f3n renovascular: el autotrasplante renal. Angiologia. 18,93. 1966. 10) Gil-Vernet, Caralpls, A. Renal autotransplantationin the treatment of renovascular hipertensi\u00f3n. Carta al Editor. The Lancet. 1976. 1: 1081-1082. 11) Gil-Vernet, J. M\u00aa., Caralpls, A., Andreu, J., Revert, L., Tornos, D. New de - velopement in the surgical treatment of renovascular arterial hipertensi\u00f3n. 1977. 3: 362-367. 12) Gil-Vernet. J. M\u00aa., Clin, 1971. 55-71. 15) Gil-Vernet, J. M\u00aa, Hipotermia renal en: Tratado de Urologia. Y Jimenez Cruz y l. Rioja Sanz. Capitulo 107. 213-231. Barcelona. Ed. Y R. Prous. 16) Gil-Vernet, J. M\u00aa. Renal autotrasplantation. Eur. Urol. 1982. 8: 61-73. 17) Abad, C. Tratado de Cirug\u00eda cardiovascular. T\u00e9cnicas quir\u00fargicas. Hiper - tensi\u00f3n-vasculo-renal. Edi. Diaz de Santos. Madrid. 1988.683-688.450 aNales de la Real academia INTERVENCIONES Prof. Seoane En relaci\u00f3n con su magn\u00edfica presentaci\u00f3n y los excelentes resultados de la manipulaci\u00f3n renal ex vivo, viene a la memoria el dicho sancho - pancesco: vale m\u00e1s \u00f3rgano en mano que ciento volando. Como pregunta: \u00bfproduce la reimplantaci\u00f3n del \u00f3rgano con los polos renales invertidos alguna alteraci\u00f3n fisiol\u00f3gica o funcional? Prof. Garc\u00eda Sancho Mi m\u00e1s cordial enhorabuena al Prof. Gil-Vernet por su interesant\u00ed - sima exposici\u00f3n. Debemos felicitarnos por contar entre nuestros miem - bros con una Acad\u00e9mico de su categor\u00eda, profesionalidad, personalidad y capacidad docente. La cirug\u00eda ex-situ del ri\u00f1\u00f3n ha servido para resolver muchos de los procesos renales, inabordables o dif\u00edcilmente solubles, sobre el ri\u00f1\u00f3n en su situaci\u00f3n anat\u00f3mica as\u00ed como para la cirug\u00eda del trasplante renal, de la que ha sido pionero en Espa\u00f1a. Muestra en la pel\u00edcula que acompa\u00f1a a su disertaci\u00f3n de la forma de tratar un aneurisma de la arteria renal mediante cirug\u00eda de banco y apro - vecha en ella algunos interesantes detalles t\u00e9cnicos, de utilidad en el tras - plante renal, para reimplantar el ri\u00f1\u00f3n explantado en la fosa il\u00edaca dere - cha. La t\u00e9cnica es depurada y la calidad docente se la pel\u00edcula indiscutible. Me gustar\u00eda aprovechar la ocasi\u00f3n para hacerle dos preguntas al con - ferenciante: 1. Su opini\u00f3n sobre el xenotraspante renal. 2. Material de sutura utilizado en el cierre del cuello del aneurisma extirpado. Reitero mi felicitaci\u00f3n al Prof. Gil-Vernet, verdadero Maestro de la Urolog\u00eda, por su interesant\u00edsima y docente intervenci\u00f3n. CONTESTACI\u00d3N A LAS INTERVENCIONES DE LOS SE\u00d1ORES ACAD\u00c9MICOS Al Prof. Seoane La fisiolog\u00eda ureteral est\u00e1 relacionada con los c\u00e1lices y pelvis renal donde se encuentran c\u00e9lulas marcapasos que controlan el peristaltismo NacioNal de mediciNa de espa\u00f1a 451 ureteral, transmitido de arriba hacia abajo, por las potentes contraccio - nes ureterales que constituyen el factor de propulsi\u00f3n de la orina y tiene el doble efecto de asegurar la evacuaci\u00f3n de la orina sin importarle la hidr\u00e1ulica simple, hacia la vejiga y proteger al ri\u00f1\u00f3n de posibles reper - cusiones de la fisiolog\u00eda vesical. El autotrasplante renal por indicaciones vasculares, en el que el ri\u00f1\u00f3n con su ped\u00edculo seccionado es trasladado de la fosa lumbar a la excavaci\u00f3n pelviana, sin seccionar el ur\u00e9ter, como en la (Ob.III) as\u00ed como la (Ob. IV) donde se realiz\u00f3 un doble autotrasplante renal en fosa il\u00edaca por hipertensi\u00f3n arterial vasculo-renal en ambos ca - sos, sus polos est\u00e1n invertidos por razones de estrategia vascular. Estos casos y muchos otros no presentaron ninguna alteraci\u00f3n fisiol\u00f3gica o funcional como muy bien y acertadamente cabe preguntarse. Al Prof. Garc\u00eda Sancho 1. Su opini\u00f3n sobre el xenotrasplante renal: Se puede considerar este trasplante como un proceso contra natura. Un primer intento se llev\u00f3 a cabo a principios del siglo XX; estas expe - riencias fracasaron por el rechazo hiperagudo. Un segundo periodo se inici\u00f3 en la d\u00e9cada de los 50 cuando se demuestra la eficacia de la 6-mer - catopurina en el control del rechazo celular agudo. Aunque se produje - ron algunos avances. El modelo pre-cl\u00ednico del xeno-trasplante utilizado es el de cerdo a primate no-humano; a pesar de la utilizaci\u00f3n de cerdos transg\u00e9nicos y la prevenci\u00f3n del rechazo hiperagudo, los resultados ob - tenidos son pobres, ya que los \u00f3rganos sufren lesiones tempranas y son destruidos al cabo de pocos d\u00edas. Algunos investigadores defienden el ini - cio de ensayos cl\u00ednicos controlados utilizando \u00f3rganos de cerdos transg\u00e9 - nicos pero otros, en cambio, consideran que el riesgo de Zoonosis no est\u00e1 suficientemente investigado. Hay que esperar que la ciencia consiga donantes mellizos para cual - quier enfermo pero en versi\u00f3n animal. 2. El material de sutura utilizado en el cierre del cuello del aneurisma extirpado es con seda negra de un calibre adecuado al grosor del cuello del aneurisma.452 aNales de la Real academianacional de medicina de espa\u00f1a 453 S U M A R I O solemne sesi\u00f3n inaugural para la apertura del curso acad\u00e9mico .\u2014d\u00eda 12 de enero de 2016 Memoria de Secretar\u00eda 2015, por el Excmo. Sr. Prof. D. Luis Pablo Rodr\u00edguez .. 4 Discurso inaugural, por el Excmo. Sr. Prof. D. Miguel Lucas Tom\u00e1s ........... 18 Homenaje por antig\u00fcedad acad\u00e9mica al Prof. D. Juan del Rey Calero ........ 25 i sesi\u00f3n cient\u00edfica .\u2014d\u00eda 19 de enero de 2016 \u00abS\u00edndrome compartimental abdominal . Aspectos quir\u00fargicos\u00bb, por el Excmo. Sr. D. Luis Garc\u00eda-Sancho Mart\u00edn ................................................................. 27 Intervenciones: Del Prof. Clavero ............................................................................................. 68 Del Prof. L\u00f3pez Timoneda ............................................................................. 68 Del Prof. Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez ...................................................................... 69 Del Prof. T\u00e9llez de Peralta ............................................................................. 69 De la Prof.\u00aa Castellano Arroyo ....................................................................... 71 solemne sesi\u00f3n .\u2014d\u00eda 21 de enero de 2016 \u00abPanor\u00e1mica del trasplante de progenitores hematopoy\u00e9ticos (TPH) \u00bb, Discurso para la toma de posesi\u00f3n como Acad\u00e9mico Correspondiente Honorario del Prof. Jos\u00e9 M.\u00aa Fern\u00e1ndez-Ra\u00f1ada de la G\u00e1ndara .............. 73 Laudatio por el Excmo. Sr. D. Manuel Serrano R\u00edos ii sesi\u00f3n cient\u00edfica .\u2014d\u00eda 26 de enero de 2016 \u00abEl peso de la luz\u00bb, por el Excmo. Sr. D. Alberto Galindo Tixaire ............... 89 iii sesi\u00f3n cient\u00edfica .\u2014d\u00eda 9 de febrero de 2016 \u00abLa crisis y la educaci\u00f3n en valores\u00bb, por el Excmo. Sr. D. Juan del Rey Calero ................................................................................................................ 125 Intervenciones: Del Prof. Alonso Fern\u00e1ndez ........................................................................... 138 Del Prof. Calatayud ......................................................................................... 139 Del Prof. Casado de Fr\u00edas .............................................................................. 139 Del Prof. Diego Gracia ................................................................................... 139 \u00abCondicionantes del modelo sanitario. Modelos eficientes\u00bb, por el Ilmo. Sr. D. Miguel \u00c1ngel Asenjo Sebasti\u00e1n ................................................................ 143P\u00e1ginas454 anales de la real academia Intervenciones: Del Prof. Rey Calero ....................................................................................... 159 Del Prof. Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez ...................................................................... 160 De la Prof.\u00aa Maroto ......................................................................................... 161 iv sesi\u00f3n cient\u00edfica .\u2014d\u00eda 16 de febrero de 2016 \u00abEl calentamiento global: consideraciones tras la Conferencia de Par\u00eds, diciembre 2015\u00bb, por el Excmo. Sr. D. Francisco Gonz\u00e1lez de Posada .. 165 Intervenciones: Del Prof. Carreras Delgado ............................................................................ 180 Del Prof. Mayor Zaragoza .............................................................................. 182 Del Prof. Guillermo Su\u00e1rez ............................................................................ 182 \u00abAcciones de la insulina sobre el cerebro sano o enfermo\u00bb, por el Excmo. Sr. D. Enrique Bl\u00e1zquez Fern\u00e1ndez .............................................................. 185 Intervenciones: Del Prof. Alonso Fern\u00e1ndez ........................................................................... 212 Del Prof. Rubia Vila ........................................................................................ 213 Del Prof. M. Escudero .................................................................................... 213 v sesi\u00f3n cient\u00edfica .\u2014d\u00eda 23 de febrero de 2016 \u00abMara\u00f1\u00f3n: m\u00e9dico humanista\u00bb, por el Excmo. Sr. D. Jos\u00e9 Antonio Clavero N\u00fa\u00f1ez ................................................................................................................ 217 Intervenciones: Del Prof. Vidart ................................................................................................ 228 \u00abAn\u00e1lisis gen\u00f3mico y hallazgos incidentales, un problema o un beneficio\u00bb, por el Excmo. Sr. D. Jos\u00e9 Miguel Garc\u00eda Sagredo ..................................... 231 Intervenciones: Del Prof. Clavero N\u00fa\u00f1ez ................................................................................. 244 Del Prof. D\u00edaz-Rubio ....................................................................................... 244 Del Prof. Ribera Casado ................................................................................. 245 Del Prof. Tamargo Menendez ........................................................................ 245 vi sesi\u00f3n cient\u00edfica .\u2014d\u00eda 1 de marzo de 2016 \u00abPanendoscopia con C\u00e1psula Endosc\u00f3pica de Colon: Mito o Realidad\u00bb, por el Ilmo. Sr. D. Juan Manuel Herrer\u00edas-Guti\u00e9rrez ........................................ 247 Intervenciones: Del Prof. Garc\u00eda-Sancho ................................................................................. 257 Del Prof. D\u00edaz-Rubio ....................................................................................... 258 vii sesi\u00f3n cient\u00edfica .\u2014d\u00eda 8 de marzo de 2016 \u00abEl \u00abreto\u00bb de Cajal ocho d\u00e9cadas despu\u00e9s...\u00bb, por el Excmo. Sr. D. Fernando Reinoso Su\u00e1rez ............................................................................................... 263 \u00abNeurociencia y educaci\u00f3n\u00bb, por el Ilmo. Sr. D. Francisco Mora Teruel ..... 281 Intervenciones: De la Prof.\u00aa Castellano Arroyo ....................................................................... 292nacional de medicina de espa\u00f1a 455 viii sesi\u00f3n cient\u00edfica .\u2014d\u00eda 15 de marzo de 2016 \u00abActualizaci\u00f3n en los procedimientos de reconstrucci\u00f3n de accidentes de tr\u00e1fico\u00bb, por el Ilmo. Sr. D. Javier Ladr\u00f3n de Guevara y Guerrero ......... 296 ix sesi\u00f3n cient\u00edfica .\u2014d\u00eda 12 de abril de 2016 \u00abReflexiones sobre la obesidad infanto-juvenil\u00bb, por el Excmo. Sr. D. Enrique Casado de Fr\u00edas ........................................................................... 307 Intervenciones: Del Prof. Bl\u00e1zquez Fern\u00e1ndez ....................................................................... 320 Del Prof. Garc\u00eda Sagredo ............................................................................... 320 Del Prof. Serrano R\u00edos ................................................................................... 321 Del Prof. Escudero Fern\u00e1ndez ....................................................................... 322 \u00abLa dieta mediterr\u00e1nea y el s\u00edndrome de fragilidad en adultos mayores\u00bb, por el Ilmo. Sr. D. Fernando Rodr\u00edguez Artalejo ........................................ 323 Intervenciones: Del Prof. Rey Calero ....................................................................................... 328 Del Prof. Serrano R\u00edos ................................................................................... 329 x sesi\u00f3n cient\u00edfica .\u2014d\u00eda 19 de abril de 2016 \u00abElaboraci\u00f3n de tejidos artificiales bioactivos de naturaleza magn\u00e9tica. Un nuevo reto de la ingenier\u00eda tisular\u00bb, por el Excmo. Sr. D. Antonio Campos Mu\u00f1oz ............................................................................................................... 333 Intervenciones: Del Prof. Garc\u00eda Sagredo ............................................................................... 340 \u00abUtilidad de la ingenier\u00eda tisular para la reparaci\u00f3n de la fisura palatina\u00bb, por el Ilmo. Sr. D. Miguel Alaminos Mingorance ....................................... 341 Intervenciones: Del Prof. Garc\u00eda-Sancho Mart\u00edn .................................................................... 352 Del Prof. Pi\u00e9drola Angulo .............................................................................. 353 De la Prof.\u00aa Castellano Arroyo ....................................................................... 353 sesi\u00f3n necrol\u00f3gica .\u2014d\u00eda 26 de marzo de 2016 en memoria del excmo . sr. d. J os\u00e9 mar\u00eda segovia de arana \u00abDiscurso de precepto\u00bb, por el Excmo. Sr. D. Fernando Reinoso Su\u00e1rez .... 359 Intervenciones: Del Prof. Pedro S\u00e1nchez Garc\u00eda .................................................................... 371 Del Prof. Gabriel T\u00e9llez de Peralta ............................................................... 372 Del Prof. Juan del Rey Calero ....................................................................... 374 Del Prof. Santiago Ram\u00f3n y Cajal Ag\u00fceras ................................................. 375 Del Prof. Jos\u00e9 Ram\u00f3n de Berrazueta Fern\u00e1ndez ........................................ 377 Del Prof. Federico Mayor Zaragoza .............................................................. 379 Del Prof. Luis Pablo Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez .................................................. 380 Del Prof. Juan Antonio Vargas N\u00fa\u00f1ez .......................................................... 381 Del Prof. Joaqu\u00edn Poch Broto ........................................................................ 382456 anales de la real academia xi sesi\u00f3n cient\u00edfica .\u2014d\u00eda 3 de mayo de 2016 \u00abConstructivismo\u00bb, por el Excmo. Sr. D. Francisco Jos\u00e9 Rubia Vila ............. 385 Intervenciones: Del Prof. J. Zarranz ........................................................................................ 403 De la Prof.\u00aa Castellano Arroyo ....................................................................... 404 \u00abImagen molecular en modelos experimentales de demencia\u00bb, por el Ilmo. Sr. D. Miguel \u00c1ngel Pozo Garc\u00eda .................................................................. 405 xii sesi\u00f3n cient\u00edfica .\u2014d\u00eda 10 de mayo de 2016 \u00abUn mundo \u00fanico. Una \u00fanica salud. Una sola sanidad\u00bb, por el Excmo. Sr. D. Guillermo Su\u00e1rez Fern\u00e1ndez .............................................................. 415 \u00abLogros y retos en el control de la hipertensi\u00f3n arterial\u00bb, por el Ilmo. Sr. D. Jos\u00e9 Ram\u00f3n Banegas Banegas ........................................................... 427 xiii sesi\u00f3n cient\u00edfica .\u2014d\u00eda 17 de mayo de 2016 \u00abCirug\u00eda renal 'ex vivo' por indicaciones vasculares\u00bb, por el Excmo. Sr. D. Jos\u00e9 Mar\u00eda Gil-Vernet Vila .................................................................. 435 Intervenciones: Del Prof. Seoane .............................................................................................. 450 Del Prof. Garc\u00eda Sancho ................................................................................. 450 "}