{"title": "Trastorno del espectro autista | Centro M\u00e9dico ABC", "author": null, "url": "https://centromedicoabc.com/padecimientos/trastorno-del-espectro-autista/", "hostname": "centromedicoabc.com", "description": "Se trata de un padecimiento vinculado con la formaci\u00f3n cerebral que distorsiona la forma en la que el paciente ve a los dem\u00e1s y se relaciona con ellos, gener\u00e1ndole problemas comunicativos y de socializaci\u00f3n. El trastorno del espectro autista engloba diversos padecimientos, como el s\u00edndrome de Asperger, el autismo y el trastorno desintegrativo infantil, entre otros. Se manifiesta durante los primeros a\u00f1os de vida y con el paso del tiempo se presentan las primeras dificultades u obst\u00e1culos para que el menor pueda integrarse socialmente en la escuela. Las causas son variadas debido a que los s\u00edntomas y la gravedad de los mismos son diferentes en cada ni\u00f1o, pero los estudios se\u00f1alan que la gen\u00e9tica y ciertos factores ambientales pueden estar involucrados, as\u00ed como: Beb\u00e9s prematuros. Los varones tienen mayores riesgos de padecerlo. Alg\u00fan familiar que lo haya padecido. Presencia de otras enfermedades con s\u00edntomas parecidos a los del autismo.", "sitename": "Centro M\u00e9dico ABC", "date": "2021-05-05", "cleaned_text": "Se trata de un padecimiento vinculado con la formaci\u00f3n cerebral que distorsiona la forma en la que el paciente ve a los dem\u00e1s y se relaciona con ellos, gener\u00e1ndole problemas comunicativos y de socializaci\u00f3n. El trastorno del espectro autista engloba diversos padecimientos, como el s\u00edndrome de Asperger, el autismo y el trastorno desintegrativo infantil, entre otros. Se manifiesta durante los primeros a\u00f1os de vida y con el paso del tiempo se presentan las primeras dificultades u obst\u00e1culos para que el menor pueda integrarse socialmente en la escuela. Las causas son variadas debido a que los s\u00edntomas y la gravedad de los mismos son diferentes en cada ni\u00f1o, pero los estudios se\u00f1alan que la gen\u00e9tica y ciertos factores ambientales pueden estar involucrados, as\u00ed como: - Beb\u00e9s prematuros. - Los varones tienen mayores riesgos de padecerlo. - Alg\u00fan familiar que lo haya padecido. - Presencia de otras enfermedades con s\u00edntomas parecidos a los del autismo. "}