{"title": "188. Protocolo para meditar de 8 semanas (caso pr\u00e1ctico) - migymencasa.com", "author": "Sergio Catal\u00e1n", "url": "https://migymencasa.com/protocolo-para-meditar-de-8-semanas-caso-practico/", "hostname": "migymencasa.com", "description": "https://media.blubrry.com/migymencasa/ia801506.us.archive.org/29/items/migymencasa-188/migymencasa-188.mp3Podcast: DescargarSuscribirse: Apple Podcasts | Spotify | iVooxA principios de a\u00f1o me compromet\u00ed a meditar un poco todos los d\u00edas. Consegu\u00ed mi objetivo durante unos meses pero luego lo acab\u00e9 dejando al no notar cambios. Despu\u00e9s de escuchar que exist\u00eda un protocolo muy asequible de meditaci\u00f3n, que supuestamente se hab\u00eda utilizado en un estudio, y ... Leer m\u00e1s", "sitename": "migymencasa.com", "date": "2018-10-29", "cleaned_text": "a\u00f1o](https://migymencasa.com/131-que-vas-a-hacer-para-que-tu-2018-sea-feliz/) me compromet\u00ed a meditar un poco todos los d\u00edas. Consegu\u00ed mi objetivo durante unos meses pero luego lo acab\u00e9 dejando al no notar cambios. Despu\u00e9s de escuchar que exist\u00eda un protocolo muy asequible de meditaci\u00f3n, que supuestamente se hab\u00eda utilizado en un estudio, y que hab\u00eda demostrado conseguir cambios f\u00edsicos en el cerebro, me entraron ganas de probarlo. Aqu\u00ed os cuento mi experiencia. \u00bfC\u00f3mo es el protocolo? El Protocolo, al menos es lo que yo pensaba, consta de meditar 20 minutos, 5 d\u00edas a la semana. Se lo escuch\u00e9 en una charla a uno de los grandes de este mundillo. Luego buscando m\u00e1s en Google sobre Sara Lazar encontr\u00e9 varios blogs y p\u00e1ginas de los grandes peri\u00f3dicos que hac\u00edan referencia a \u00e9l (algunos enlaz\u00e1ndolo), con estos mismos tiempos. Si est\u00e1s pensando en seguirlo deber\u00edas esperar a acabar el art\u00edculo \u00bfQu\u00e9 mejoras se obtuvieron? Lo interesante es que se produjeron cambios f\u00edsicos en el cerebro. Mayor concentraci\u00f3n de materia gris en el hipocampo. Este \u00f3rgano controla a la am\u00edgdala, que es por as\u00ed decirlo el \u00f3rgano que activa la se\u00f1al de estr\u00e9s. En definitiva, este cambio en el hipocampo hace que la am\u00edgdala est\u00e9 menos activa y por lo tanto que tengamos menos estr\u00e9s. Tambi\u00e9n hubo una serie de cambios en las estructuras del cerebro que se traducen en mejoras de los procesos de aprendizaje y memoria, regulaci\u00f3n de las emociones y toma de perspectiva. Resultados: despu\u00e9s de seguir el protocolo Tengo que decir que no me he hecho un esc\u00e1ner cerebral como el del estudio. Pero si hubiera habido estos cambios estructurales que se produjeron en \u00e9l, deber\u00eda haber notado alguna mejora a nivel cognitivo o emocional derivado de ellos. Esto puede haberse debido a que el protocolo en realidad, era muy diferente al escuchado y le\u00eddo en diferentes medios... El Protocolo en realidad En el [estudio de la Dra. Sara Lazar](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3004979/) el protocolo que se utiliza es una meditaci\u00f3n guiada (por una grabaci\u00f3n) de 45 minutos que tienen que practicar todos los d\u00edas de la semana. A esto hay que sumarle una reuni\u00f3n semanal de 2 horas y media, m\u00e1s una sesi\u00f3n de 6 horas y media durante la sexta semana. Bastante lejos de los 20 minutos, 5 d\u00edas a la semana. Pero creo que la cosa no ha tenido que ver con que si el protocolo era m\u00e1s reducido, sino m\u00e1s bien con que esa herramienta a m\u00ed no me funciona. El problema Creo que ha sido un error de enfoque. Utilizar la meditaci\u00f3n como un medio para conseguir un fin (mejora de salud, rendimiento, etc). Creo que la herramienta que utilicemos tiene que ser un fin en s\u00ed misma... Y tengo que decir que tampoco tengo esto del todo claro A m\u00ed, personalmente leer a S\u00e9neca me hace reflexionar y me da paz. Creo que es esa sensaci\u00f3n. Quiz\u00e1 tenga m\u00e1s que ver con ella sentarte al sol y tomarte un caf\u00e9 mirando el aire... No lo s\u00e9, creo que es algo que tiene que sentir cada uno individualmente. Me da la sensaci\u00f3n de que tienes que buscar tu herramienta Despu\u00e9s de haber estado echando bastantes horas leyendo y escuchando sobre este mundillo del mindfuless y de la meditaci\u00f3n, lo que creo que hay que buscar es intentar ser consciente del momento presente. Qu\u00e9 es lo que estamos pensando. Darnos permiso de pensarlo sin juzgarlo... Para hacer eso, yo al menos, no necesito estar sentado en una pose de meditaci\u00f3n, m\u00e1s bien eso me dificulta la tarea. Espero que esta experiencia de un aut\u00e9ntico paquete de la meditaci\u00f3n te sirva. Puede estar bien empezar por ah\u00ed, esto ya te hace echar a andar el camino, pero luego tenemos que ir buscando nosotros mismos lo que mejor nos va... Es un tema complejo en el que me da la sensaci\u00f3n que las palabras se quedan cortas. Para terminar, decirte que no te creas nada de lo que acabas de leer. Si el tema del entrenamiento o el de la alimentaci\u00f3n son complejos y esconden muchos grises, esto ya ni te cuento. As\u00ed que te animo a seguir investigando, y sobre todo, a probar "}