{"title": "con asma grave: Topics by WorldWideScience.org", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2013-08-08", "cleaned_text": "de terap\u00c3\u00aauticos de efic\u00c3\u00a1cia acrescida, observase um aumento da morbalidade e da morbildade da asma em numerosos paises, em particular nos paises por a difus\u00c3\u00a3o dos progressos terap\u00c3\u00aauticos na popula\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o asm\u00c3\u00a1tica. asma aguda salientando dois tipos: o tipo 1, de \u00c2\u00abinstala\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o progressiva\u00c2\u00bb em horas ou dtas eo upo 2 de \u00c2\u00abinstala\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o brutal\u00c2\u00bb em menos de tr\u00c3\u00aas horas Os factores de risco para cada urn deles parecem ser diferentes.Os autores fazem uma revis\u00c3\u00a3o dos factores de risco da asma grave, tendo em conta as caracterisucas individuais do sociedade.Em rela\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o aos factores individuais como a idade e o sexo, verificase que na inf\u00c3\u00a2ncia, as taxas de internarmento por asma s\u00c3\u00a3o mais elevadas no sexo masculino, sendo no total de internamentos em todas as idades, mais elevadas no sexo feminino e em doentes com internamentos anteriores por asma. O aumento da mortalidade por asma atinge em particular os doentes jovens economicamente desfavorecidos, pela dificuldade no acesso aos cuidados de sa\u00c3\u00bade e na compra dos medicamentos, por utilizarem com menor frequ\u00c3\u00aancia os tratamentos de crise Os factores psicol\u00c3\u00b3gicos podem predispor \u00c3 morte por asma no adolescente, sendo relevantes a subvalo-riza\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o e a nega\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o da doen\u00c3\u00a7a por parte do doente ou da fam\u00c3lia Verificase por outro lado, um aumento da preval\u00c3\u00aancia da depress\u00c3\u00a3o e do desespero nas cnan\u00c3\u00a7as com asma grave. As reac\u00c3\u00a7\u00c3\u00b5s psicol\u00c3\u00b3gicas face a acontecimentos negauvos, como a de emprego, conflitos familiares, provocam maior [Aptitud cl\u00ednica ante el paciente pedi\u00e1trico con asma grave en residentes de pediatr\u00eda y urgencias](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1575-18132010000400007&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) J. Lor\u00eda-Castellanos Full Text Available Objetivo. Construir, validar y aplicar un instrumento para evaluar la aptitud cl\u00ednica de los residentes de pediatr\u00eda y urgencia ante los pacientes pedi\u00e1tricos con asma grave. Sujetos y m\u00e9todos. Estudio observacional autorizado por el comit\u00e9 de investigaci\u00f3n. El instrumento se construy\u00f3 a trav\u00e9s de cinco casos cl\u00ednicos reales, validado por consenso de expertos en pediatr\u00eda, urgencias e investigaci\u00f3n educativa, obteni\u00e9ndose una versi\u00f3n final de 150 \u00edtems con una consistencia de 0,89. Se evaluaron 10 residentes de pediatr\u00eda y 21 de urgencias. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis estad\u00edstico no param\u00e9trico. Resultados. La mayor\u00eda de los residentes (79,73% se ubicaron en los niveles bajos-muy bajos de aptitud cl\u00ednica, ninguno alcanz\u00f3 niveles superiores. Las pruebas estad\u00edsticas no encontraron diferencias entre los grados acad\u00e9micos o la especialidad. Conclusiones. El instrumento construido tiene una adecuada consistencia. El proceso educativo al que se han sometido estos residentes parece no favorecer el desarrollo de reflexi\u00f3n, lo que podr\u00eda limitar su pr\u00e1ctica profesional real. [Impacto da aten\u00e7\u00e3o farmac\u00eautica na fun\u00e7\u00e3o pulmonar de pacientes com of Open Access Journals na dos resultados terap\u00eauticos de pacientes com asma grave n\u00e3o controlada, em uso de formoterol o Teste do Controle de Asma (ACT para avalia\u00e7\u00e3o de resultados, assim como a espirometria. Foram acompanhados 26 pacientes por um per\u00edodo n\u00e3o inferior a seis meses, cuja m\u00e9dia de idade foi de uma enfermidade associada \u00e0 asma e (92% faziam uso de dois ou mais f\u00e1rmacos. Foram detectados 58 resultados negativos associados aos medicamentos (RNM, com incid\u00eancia de 2,2 para resolver os RNM, com m\u00e9dia de 2,5 \u00b1 1,2 por paciente, das quais 85% ocorreram na farm\u00e1cia sem a necessidade de m\u00e9dico. com grave n\u00e3o controlada para otimiza\u00e7\u00e3o dos resultados cl\u00ednicos. [Uso do sulfato de magn\u00e9sio venoso para tratamento da asma aguda grave da crian\u00e7a no pronto-socorro](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2012000100013&lng=en&tlng=en) 2012-03-01 Full Text Available asma aguda grave \u00e9 uma emerg\u00eancia m\u00e9dica que deve ser diagnosticada e tratada rapidamente. O tratamento inicial inclui broncodilatadores e sulfato terap\u00eautica. O objetivo deste artigo foi revisar a literatura sobre o uso do sulfato de magn\u00e9sio venoso na asma aguda em crian\u00e7as no pronto-socorro no que se refere e contraindica\u00e7\u00f5es. Realizada narrativa por meio das Bases de dados Medline, Lilacs e Cochrane Database of Systmatic Reviews, entre 2000 magn\u00e9sio venoso em crian\u00e7as foi observada por v\u00e1rios autores, com raros efeitos adversos. Seu uso foi indicado para os pacientes com asma aguda moderada e grave que n\u00e3o responderam ao tratamento pedi\u00e1trico. Apesar da seguran\u00e7a, na pr\u00e1tica, o magn\u00e9sio venoso \u00e9 pouco usado na asma aguda em pediatria. Na maioria das vezes, \u00e9 indicado tardiamente para impedir fal\u00eancia respirat\u00f3ria interna\u00e7\u00e3o na unidade de cuidados intensivos. Os estudos demonstram que o magn\u00e9sio venoso \u00e9 uma droga eficaz e segura na crian\u00e7a com asma aguda grave, por\u00e9m o seu uso no pronto-socorro ainda \u00e9 limitado. [Conocimientos y modos de actuaci\u00f3n de la familia en escolares con asma bronquial](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1561-31942013000400003&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Zoraya Coro Carrasco 2013-08-01 Full Text Available Introducci\u00f3n: en el manejo del asma bronquial es fundamental lograr el control de la enfermedad de manera tal que el paciente y su familia alcance su calidad de vida diaria, siendo la educaci\u00f3n un pilar esencial en tal prop\u00f3sito. Objetivo: evaluar la influencia de la familia en la severidad del asma bronquial en escolares clasificados como severos persistentes. Material y m\u00e9todo: se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n explicativa, observacional, de caso-control, transversal en el \u00e1rea de salud Pedro Borras del municipio Pinar del R\u00edo entre enero de 2007 y julio de 2008. El universo y muestra estuvo constituido por asm\u00e1ticos en edad escolar, incluy\u00e9ndose en el grupo estudio 26 pacientes con asma bronquial severa persistente y en el grupo control igual cantidad con asma bronquial no severa persistente. Resultados: en el grupo de pacientes con asma severa persistente el 92% no pose\u00edan conocimientos suficientes al asma bronquial; el 88.8 % no cumpl\u00edan con las medidas de control ambiental; el 50 % incumpl\u00edan el tratamiento intercrisis y el 76.9 % realizaban la t\u00e9cnica inhalatoria de manera incorrecta. Conclusiones: los conocimientos insuficientes en relaci\u00f3n al asma bronquial estuvieron asociados a las evoluciones m\u00e1s t\u00f3rpidas de la enfermedad, constat\u00e1ndose adem\u00e1s una relaci\u00f3n de dependencia entre la severidad de enfermedad y los modos de actuaci\u00f3n de la familia en cuanto a: cumplimiento de las medidas de control ambiental, cumplimiento del tratamiento farmacol\u00f3gico preventivo de las crisis y realizaci\u00f3n de la t\u00e9cnica inhalatoria. (p< 0,05. [Omalizumab en el tratamiento de la Mart\u00ednez-Alonso, Jos\u00e9 Camilo 2015-01-01 [ES]Introducci\u00f3n y objetivo: Omalizumab es un tratamiento biol\u00f3gico indicado s\u00f3lo en asma moderado-grave. El asma bronquial puede asociarse a poliposis nasal. Revisamos los estudios publicados sobre la eficacia de Omalizumab en el tratamiento de la poliposis nasosinusal. M\u00e9todo: Revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica narrativa. Discusi\u00f3n y Conclusiones: Omalizumab puede ser una alternativa terap\u00e9utica eficaz en pacientes con rinosinusitis cr\u00f3nica con poliposis agresiva. [EN] Introduction and objective: Om... [O mundo da crian\u00e7a portadora de asma grave na escola El mundo del ni\u00f1o portador de asma grave en la escuela Daily life of children with acute asthma in school settings](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-21002009000700015) [Directory de tr\u00eas brinquedo terap\u00eautico dram\u00e1tico. RESULTADOS: As demandas do tratamento e as freq\u00fcentes crises de asma influenciaram no cotidiano da crian\u00e7a pelas crian\u00e7as freq\u00fcentar a escola e conviver com os colegas, recomenda-se um trabalho conjunto entre os profissionais de sa\u00fade e da educa\u00e7\u00e3o, assegurando a manuten\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o formal e do conv\u00edvio social salutar.OBJETIVO: Comprender el significado que el ni\u00f1o asm\u00e1tico grave y su familia atribuyen a la enfermedad y sus implicancias en la escuela. M\u00c9TODOS: Se trata de un estudio de caso cualitativo, desarrollado en el consultorio externo de pediatr\u00eda de un hospital del Municipio de Sao Paulo. Fueron estudiados tres ni\u00f1os y sus familiares, utilizando la observaci\u00f3n participante, entrevista y juego terap\u00e9utico dram\u00e1tico. RESULTADOS: Las demandas del tratamiento y las frecuentes crisis de asma influenciaron en el cotidiano del ni\u00f1o en la escuela como: falta a las clases; dejar de aprender; restricci\u00f3n en los juegos y relaci\u00f3n conflictiva con sus colegas. CONSIDERACIONES FINALES: Teniendo en vista las dificultades encontradas por los ni\u00f1os para frecuentar a la escuela y convivir con sus colegas, se recomineda un trabajo conjunto entre los profesionales de salud y de educaci\u00f3n, asegurando la manutenci\u00f3n de la educaci\u00f3n formal y de la convivencia social saludable.OBJECTIVES: To understand the meaning of asthma and its implications in daily asma grave Clinical OBJETIVO: Estabelecer os em portadores de asma grave. M\u00c9TODOS: Foram estudados, retrospectivamente, 111 pacientes em um ambulat\u00f3rio especializado. foram avaliados e acompanhados estabelecendo-se ao a ades\u00e3o e o controle ou n\u00e3o da doen\u00e7a dados cl\u00ednicos e funcionais. ao do acompanhamento, por pelo menos seis meses, dos crit\u00e9rios de controle de asma, apesar do uso correto RESULTADOS: Ao (28 resistentes ao tratamento, com maior freq\u00fc\u00eancia de sintomas noturnos, freq\u00fcente de broncodilatador de resgate; o fen\u00f3tipo 2 (48 pacientes, formado pelos pacientes com obstru\u00e7\u00e3o persistente, com menores valores de rela\u00e7\u00e3o volume expirat\u00f3rio maior tempo de doen\u00e7a; o fen\u00f3tipo 3 (42 pacientes, representa os pacientes com rinossinusite al\u00e9rgica, sendo constitu\u00eddo de n\u00e3o fumantes com obstru\u00e7\u00e3o predominantemente revers\u00edvel; e o fen\u00f3tipo 4 (15 pacientes, formado por casos com hist\u00f3ria de intoler\u00e2ncia \u00e0 aspirina associado \u00e0 asma quase fatal. CONCLUS\u00d5ES: Um de ama grave n\u00e3o adere ao tratamento. Muitos o fen\u00f3tipo cl\u00ednico Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Jos\u00e9 Ram\u00f3n Mart\u00ednez P\u00e9rez 2014-08-01 Full Text Available El incremento de la morbimortalidad por asma y el manejo del paciente asm\u00e1tico representan problemas dif\u00edciles en la medicina moderna, esto fue el motivo para realizar un trabajo de revisi\u00f3n, con el objetivo de abordar aspectos relacionados con la aplicaci\u00f3n de la auriculoterapia en el tratamiento de esta enfermedad, as\u00ed como esclarecer los posibles efectos beneficiosos de esta modalidad terap\u00e9utica en la misma. Se concluye que el efecto corrector de la auriculoterapia sobre el asma se explica a trav\u00e9s de mecanismos neurol\u00f3gicos, humorales, bioel\u00e9ctricos e inmunol\u00f3gicos que producen broncodilataci\u00f3n, inmunomodulaci\u00f3n y respuesta antiinflamatoria. Entre los puntos de la auriculopuntura m\u00e1s utilizados en el tratamiento del asma se incluyen a: shen men, simp\u00e1tico, asma y Ding chuan auricular. Se hacen algunas consideraciones sobre el tema [Asma en la adolescente embarazada](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251998000400010) [Directory of Vickie Shulman 1998-08-01 Full Text Available El embarazo entre las adolescentes ha aumentado en la \u00faltima d\u00e9cada1-5 asociado con frecuencia a la pobreza, al bajo nivel cultural y a una inadecuada atenci\u00f3n prenatal. Aunque se ha sugerido que los resultados adversos del embarazo son m\u00e1s comunes entre las adolescentes procedentes de las zonas m\u00e1s pobres, datos recientes demuestran que dentro de la poblaci\u00f3n blanca de clase media las madres adolescentes tienen m\u00e1s posibilidades de presentar resultados adversos.5 El asma tambi\u00e9n se est\u00e1 volviendo m\u00e1s com\u00fan, con una incidencia de por lo menos un 6,6 % en muchachas de 15 a 16 a\u00f1os de edad.6,7 La pobreza y la vida en poblaciones marginadas est\u00e1n asociadas con el aumento de la mortalidad y la morbilidad del asma.8-11 Las adolescentes que padecen de asma y que quedan embarazadas representan un reto para el m\u00e9dico que debe considerar el impacto del asma sobre el embarazo y viceversa. El m\u00e9dico debe conocer los efectos tanto de los medicamentos que se usan para tratar el asma como de los efectos que puede tener sobre el feto la enfermedad inadecuadamente controlada. Tambi\u00e9n el m\u00e9dico tiene que ser capaz de darle esta informaci\u00f3n a la adolescente de una manera apropiada que le permita tomar decisiones.12 [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Jos\u00e9 Ram\u00f3n Mart\u00ednez P\u00e9rez 2014-08-01 Full Text Available La compleja fisiopatolog\u00eda del asma bronquial se refleja en el manejo del paciente asm\u00e1tico, constituyendo un problema de salud en la medicina moderna. Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica, con el objetivo de abordar aspectos relacionados con la aplicaci\u00f3n de la furosemida en el tratamiento de esta enfermedad, en busca de esclarecer posibles efectos beneficiosos de esta modalidad terap\u00e9utica. Se utilizaron los recursos disponibles en la red Infomed, mediante la cual se accedieron a bases de datos especializadas. De la bibliograf\u00eda consultada se concluye que el efecto corrector de este f\u00e1rmaco sobre el asma se explica a trav\u00e9s de mecanismos que involucran el transporte i\u00f3nico a trav\u00e9s de membranas celulares, produciendo acci\u00f3n directa sobre la v\u00eda a\u00e9rea, efecto antitus\u00edgeno, vasodilataci\u00f3n pulmonar, sobre los derivados de la cicloxigenasa y antinflamatorio. A\u00fan no se dispone de datos significativos que permitan concluir con certeza acerca de la efectividad del tratamiento, ya que existen discrepancias entre varios de los estudios realizados. Se recomienda prudencia y proceder con rigurosidad a la hora de experimentar el uso de la furosemida en el asma [ASMA SEVERA EN ADULTOS: ENFOQUE DIAGN\u00d3STICO Y TRATAMIENTO](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0716864015000619) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Paulina Barr\u00eda P., DRA. 2015-05-01 Full Text Available El asma es una enfermedad frecuente de fisiopatolog\u00eda compleja. El asma severa constituye aproximadamente el 5% de la poblaci\u00f3n de asm\u00e1ticos, sin embargo representa un desaf\u00edo cl\u00ednico y una carga sanitaria importante. Estudios recientes demuestran la existencia de fenotipos en todo el espectro de gravedad. La eosinofilia en esputo y sangre ha demostrado utilidad como marcador de inflamaci\u00f3n Th-2 y de respuesta cl\u00ednica a esteroides, sin embargo a\u00fan no existe mucho conocimiento sobre el asma no-eosinof\u00edlica. Los tratamientos actuales en asma se enfocan a estrategias de terapia escalonada seg\u00fan severidad, pero en pacientes con asma severa se requiere tambi\u00e9n del manejo multidisciplinario de las comorbilidades y la determinaci\u00f3n del fenotipo, para aplicar terapias m\u00e1s especificas. El desarrollo acelerado de nuevos tratamientos en asma severa como consecuencia del mejor conocimiento de los distintos fenotipos ha ampliado el arsenal terap\u00e9utico para un enfrentamiento personalizado y espec\u00edfico en los pacientes con asma severa. [O Manejo Cl\u00ednico da Asma em 1999: Uma Vis\u00e3o e a Realidade da Asma na J ate pontu as foram a\u00e7\u00e3o da lizac;iio de servi\u00e7os Lie sa\u00fade, gravidade de sintomas, limita\u00e7\u00e3o das e controlo da asma.Foram identificados 3 488 doentes actuais com asma, e 2 803 (80.4% dos J oemes refeliram sintomas diaries e 30% perturbac;oes relacionadas com a asma durante o sono, pelo menos uma vez por sernana.Nos ultimos 12 meses, 25% dos doentes referiram o recurso mio e perado a uma consulta urgente, 10% uma ou mais visitas \u00e1 urgencia e 7% hospitaliz\u00e7\u00e3o asma pelos doentes nao coinciuia cum a sua gravidade de sintomas; c aproximadamente 50% dos doentes com sintomas persistentes moderados ou graves consideravam a sua asma bem ou total mente controlada.O n\u00edvel actual do controlo da asrna na Europa est\u00e1 ati tratamento a A percep\u00e7\u00e3o do controlo da asma pelos doentes e diferente do seu controlo da asma actual. [Impacto do tabagismo parental sobre a rela\u00e7\u00e3o os sintomas de asma. M\u00c9TODOS: Foi realizado um estudo transversal usando o question\u00e1rio de estudo ISAAC em crian\u00e7as adolescentes m\u00e3e fuma; 3 somente o pai e 4 ambos os pais fumam. Calculou-se a odds ratio da preval\u00eancia de sintomas de de acordo adolescentes foram expostos \u00e0 FCA em casa. A FCA se associa a uma preval\u00eancia mais alta de sintomas de asma, particularmente se a m\u00e3e ou ambos os pais fumam. CONCLUS\u00d5ES: A preval\u00eancia da FCA continua a ser alta em nossa comunidade, embora com uma tend\u00eancia para diminui\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos 15 anos. A FCA se associa a uma preval\u00eancia mais alta de asma. [Ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica de evid\u00eancias](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2015000400390&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals invasiva publicados at\u00e9 1\u00ba de setembro de 2014, em todos os idiomas, nas bases de dados eletrenicas PubMed, Web of Science, Cochrane Library, Scopus e SciELO, encontrados por meio (67% podem ser consideradas conclusivas, uma vez que pesquisa adicional de alta qualidade provavelmente tenha um impacto modificador na estimativa espec\u00edfica en ni\u00f1os con Rinitis Al\u00e9rgica y/o Asma Bronquial. \u00c1rea Norte. 2005 - 2007.](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::6ce8bea89483e6bcfd70caf2415a525e) Matilde Iraida Morera Franco; Rigoberto Antonio Garc\u00eda Chang; Mar\u00eda Mercedes G\u00f3mez Paz 2007-01-01 Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo longitudinal durante el per\u00edodo Enero 2005_ Enero 2007 en el Policl\u00ednico Norte del municipio Sancti Sp\u00edritus. El universo estuvo constituido por el total de ni\u00f1os con edades de 2_15 a\u00f1os con enfermedades al\u00e9rgicas, a los que se realiz\u00f3 pruebas de alergia e indic\u00f3 tratamiento con inmunoterapia espec\u00edfica por v\u00eda subcut\u00e1nea, la muestra estuvo formada por 75 pacientes con asma bronquial, rinitis al\u00e9rgica y/o ambas enfermedades, con el objetivo de determinar ... [La Auriculopuntura con semillas en el tratamiento del asma bronquial en edad pedi\u00e1trica](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251999000400013) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Tamara Hervis Lee 1999-01-01 Full Text Available Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo investigativo en el Policl\u00ednico Docente \"19 de Abril\" durante el a\u00f1o 1996 en el que se incluy\u00f3 a 97 ni\u00f1os portadores de asma bronquial, cuyas edades oscilaban entre 1 y 14 a\u00f1os. Fueron tratados con auriculopuntura usando el m\u00e9todo de pega y presi\u00f3n, con semillas Wang Bu Liu Xin, desarrollado por la escuela de la profesora Huan Li Chung. Se obtuvo una disminuci\u00f3n del uso de medicamentos durante la crisis y la intercrisis, as\u00ed como del n\u00famero de pacientes clasificados como asm\u00e1ticos severos y moderados; increment\u00e1ndose por ende el total de pacientes con asma ligera.A descriptive and investigative study children carriers of bronchial asthma, who were between 1 and 14 years old, were treated with auriculopuncture by the method of sticking and pressuring with Wang Bu Liu Xin seeds, a method that is developed by the school of professor Huan Li Chung. It was possible to reduce the use of drugs during the crises and intercrises, as well patients with mild asthma. [Asma de dif\u00edcil control en ni\u00f1os adolescentes: [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Hugo Neffen 2012-10-01 Full Text Available El asma es una de las enfermedades cr\u00f3nicas m\u00e1s frecuentes en los ni\u00f1os. Si bien la mayor\u00eda de los ni\u00f1os con asma responden a bajas dosis de corticoides inhalados y/o antagonistas del receptor de leucotrienos, algunos de ellos permanecen sintom\u00e1ticos independientemente de cualquier esfuerzo terap\u00e9utico, presentando una elevada morbilidad e inclusive mortalidad. Aunque la mayor\u00eda de los pacientes controlan los s\u00edntomas de forma adecuada, existe un grupo importante que presenta s\u00edntomas graves de la enfermedad dif\u00edciles de controlar (ADC. El objetivo de la presente revisi\u00f3n es discutir los aspectos cl\u00ednicos, diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos del ACD en los menores de 18 a\u00f1os y su implicancia en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica diaria. [Asma y tabaquismo, \u00bfUna asociaci\u00f3n bidireccional?](http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0121-08072014000300009&lng=en&tlng=en) [Directory of Open (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Jair Andr\u00e9s Medina-P\u00e1ez 2014-12-01 Full Text Available El asma es una enfermedad cr\u00f3nica caracterizada por hiperreactividad de la v\u00eda a\u00e9rea que puede desencadenarse por diversos mecanismos, entre los cu\u00e1les el tabaquismo evidencia una estrecha asociaci\u00f3n con el desarrollo y progresi\u00f3n de la enfermedad pulmonar. A pesar de lo anterior, la asociaci\u00f3n del asma en la ni\u00f1ez con el desarrollo del tabaquismo en la adultez no ha sido ampliamente propuesta. En general, se ha reportado que as\u00ed como el tabaquismo puede preceder el asma en adultez, en otros casos el asma precede esta relaci\u00f3n. De tal manera, los asm\u00e1ticos comienzan a fumar a menor edad y entre mayor es la sintomatolog\u00eda, mayor el riesgo de ser fumador regular. Lo anterior sustenta una probable relaci\u00f3n bidireccional entre el tabaquismo y el asma, a pesar que no es clara la direcci\u00f3n del efecto de la condici\u00f3n asm\u00e1tica sobre el h\u00e1bito tab\u00e1quico. De tal forma, el prop\u00f3sito de la presente revisi\u00f3n es describir dicha asociaci\u00f3n bidireccional entre el asma y el tabaquismo. [Prevalencia del asma bronquial en una poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312014000400008&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Mireya Brooks Rodr\u00edguez Full Text Available Introducci\u00f3n: la prevalencia de asma bronquial en la atenci\u00f3n primaria, as\u00ed como los factores que m\u00e1s inciden en ella, facilitan el tratamiento de esta enfermedad en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. Objetivo: determinar la prevalencia de asma bronquial en la poblaci\u00f3n infantil del municipio 10 de Octubre. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio poblacional descriptivo, con el prop\u00f3sito de determinar la prevalencia de asma bronquial en la poblaci\u00f3n infantil del municipio 10 Octubre, a partir de los casos identificados con esta enfermedad. El marco muestral estuvo constituido por los pacientes en edades comprendidas entre los 0-19 a\u00f1os, pertenecientes al universo poblacional de 8 policl\u00ednicos del municipio. Se aplic\u00f3 la distribuci\u00f3n por grupos de edades y sexo de la poblaci\u00f3n en estudio, particularizando los dispensarizados por asma. Resultados: el \u00e1rea de salud que aport\u00f3 el mayor n\u00famero de pacientes dispensarizados fue la correspondiente al Policl\u00ednico \"Ra\u00fal G\u00f3mez Garc\u00eda\", con 20,4 %. El grupo etario m\u00e1s afectado fue el de 15 a 19 a\u00f1os, con 33,7 % (adolescencia tard\u00eda. La prevalencia de asma bronquial en edad infantil del municipio 10 de Octubre fue de un 15,9 %. Conclusiones: el grupo de edad 15-19 a\u00f1os result\u00f3 ser el m\u00e1s representativo, y el que, a su vez, mostr\u00f3 superioridad en cuanto a pacientes afectados por asma, condici\u00f3n que puede incrementar los riesgos en el seguimiento de la enfermedad. Existi\u00f3 correspondencia de la prevalencia identificada en el municipio 10 de Octubre, con los est\u00e1ndares nacionales e internacionales de prevalencia del asma. [Relaci\u00f3n entre las infecciones respiratorias agudas altas y el asma bronquial](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252013000300007&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Ver\u00f3nica Soler Fonseca Full Text Available Introducci\u00f3n: la infecci\u00f3n respiratoria es la enfermedad m\u00e1s frecuente en los seres humanos, pues es responsable de la mitad de todas las enfermedades agudas. En Cuba al igual que en el resto del mundo, el asma bronquial constituye un importante problema de salud con incidencia relevante en los ni\u00f1os. Se se\u00f1ala que las infecciones virales est\u00e1n involucradas en la patog\u00e9nesis del asma, sobre todo en el paciente pedi\u00e1trico. Objetivo: identificar la influencia de las Infecciones Respiratorias Agudas Altas en la aparici\u00f3n y exacerbaci\u00f3n de las crisis de asma bronquial. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, transversal y prospectivo de los pacientes ingresados con asma bronquial en el servicio de enfermedades respiratorias del Hospital Pedi\u00e1trico Docente de San Miguel del Padr\u00f3n, durante todo el a\u00f1o 2008. Resultados: el tiempo de evoluci\u00f3n de la IRAA m\u00e1s frecuente que desencaden\u00f3 la crisis de asma bronquial fue de m\u00e1s de 7 d\u00edas, con un 54,8 %. Un total de 188 pacientes presentaron rinofaringitis aguda catarral relacionada con la aparici\u00f3n de la crisis de asma bronquial, lo que represent\u00f3 el 82,4 % del total de la muestra. Conclusiones: predomin\u00f3 el grupo de 1 a 4 a\u00f1os con manifestaciones respiratorias altas de posible etiolog\u00eda viral sin diferencias apreciables en relaci\u00f3n con el sexo. La mayor\u00eda de los pacientes que participaron en el estudio presentaron IRAA de etiolog\u00eda viral (Rinofaringitis, que precedieron la aparici\u00f3n y exacerbaci\u00f3n de las crisis agudas de asma bronquial. [Fenotipo grave en dos medio hermanas con 2014-01-01 El s\u00edndrome de Adams Oliver (AOS) es una entidad heterog\u00e9nea con defecto transverso terminal de extremidades (TTLD) y aplasia cutis cong\u00e9nita (ACC) con un amplio espectro fenot\u00edpico. Se han descrito diferentes modos de herencia en esta enfermedad; los defectos m\u00e1s graves se han asociado a un patr\u00f3n autos\u00f3mico recesivo (AR). Objetivo. presentar a una familia con dos medio hermanas con un fenotipo grave de Adams Oliver, con una madre sana. Reporte del caso: una mujer de 27 a\u00f1os de edad fue refe... [Factores peri y postnatales relacionados con el asma Full Text Available Introducci\u00f3n: el asma es una de las enfermedades que recuerda a los m\u00e9dicos la importancia de los elementos cl\u00ednicos y epidemiol\u00f3gicos en el reconocimiento del paciente. La enfermedad surge por factores gen\u00e9ticos y ambientales. Objetivo: describir los factores peri y postnatales del asma bronquial en pacientes de edad pedi\u00e1trica en Pinar del R\u00edo. Material y m\u00e9todo: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo en la provincia Pinar del R\u00edo durante el periodo enero-junio 2010. Fueron seleccionados 585 asm\u00e1ticos de edad pedi\u00e1trica, por muestreo probabil\u00edstico estratificado, proporcional al universo de pacientes de las capitales municipales. Se consider\u00f3 a cada municipio como estrato. Se us\u00f3 la t\u00e9cnica de muestreo sistem\u00e1tico. Se calcularon las frecuencias absolutas y relativas de las variables cualitativas estudiadas. Resultados: el 10.8% de las madres fueron fumadoras durante el embarazo. El 6.7% y 39.5% de los ni\u00f1os fueron fumadores activos y pasivos respectivamente. El 34.2% de los ni\u00f1os asm\u00e1ticos no mantuvo lactancia materna exclusiva hasta los tres meses. La rinitis ocup\u00f3 el primer lugar (55% dentro de las co-morbilidades al\u00e9rgicas. El 73.2% de los pacientes presentaron catarros, seguido de las amigdalitis e infecciones parasitarias. Conclusiones: el tabaquismo (pasivo y activo, la convivencia con animales dom\u00e9sticos, el consumo excesivo y temprano de leche de vaca con el retiro temprano de la lactancia materna exclusiva y las infecciones respiratorias como antecedentes patol\u00f3gicos personales constituyen factores peri y postnatales relacionados con ni\u00f1os asm\u00e1ticos en Pinar del R\u00edo en quienes la rinitis y dermatitis se asociaron como parte de la marcha at\u00f3pica. C\u00f3rdoba Mej\u00eda, Hern\u00e1n; Fundaci\u00f3n Valle de Lili 2000-01-01 \u00bfQu\u00e9 es el asma?/ \u00bfQui\u00e9nes pueden tener asma?/ \u00bfQu\u00e9 tan frecuente es el asma?/ \u00bfC\u00f3mo hago para saber si tengo asma?/ \u00bfHay diferentes tipos de asma?/ \u00bfC\u00f3mo saber cu\u00e1l es el tipo de asma que se tiene?/ \u00bfC\u00f3mo se trata el asma actualmente?/ \u00bfLos medicamentos antiasm\u00e1ticos pueden ser administrados en diferentes formas? [Educaci\u00f3n para el manejo y control del asma infantil. Proyecto: \"Yo controlo mi asma\"](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::14d90b5db890270579805eafb339b614) Mart\u00ednez Masot, Raquel 2016-01-01 El asma bronquial es una enfermedad respiratoria cr\u00f3nica com\u00fan en la infancia. En Espa\u00f1a afecta sobre todo en la costa noroeste atl\u00e1ntica. Los ni\u00f1os asm\u00e1ticos deben saber c\u00f3mo manejar y controlar su enfermedad. Por lo tanto, la educaci\u00f3n sanitaria dirigida a esta poblaci\u00f3n infantil es esencial. Por eso, se ha elaborado una intervenci\u00f3n educativa basada en actividades did\u00e1cticas, de participaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n con el fin de mejorar la independencia del ni\u00f1o frente a su asma as\u00ed como su control... [A asma agudizada em adultos. Revis\u00c3\u00a3o do sofrer de urg\u00c3\u00aancia contribuem para uma larga propor\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o dos custos em cuidados de Sa\u00c3\u00bade dirigidos a estes doentes. Desta forma, a preven\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o, bem como o tratamento epis\u00c3\u00b3dios de agudiza\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o da asma, representam uma \u00c3\u00a1rea com um elevado potencial para uma redu\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o substancial dos custos em cuidados de Sa\u00c3\u00bade. As apresentar uma a mortalidade e o tratamento da asma agudizada do adulto no servi\u00c3\u00a7o de urg\u00c3\u00aancia e na unidade cuidados intensivos.A asma representa a diagn\u00c3\u00b3stico que motiva ida ao nos EUA, afectando sobretudo os exacerba\u00c3\u00a7\u00c3\u00b5es graves de asma requerendo internamento em unidades Uma meta-an\u00c3\u00a1lise recente atribui aos corticoster\u00c3\u00b3ides inalados, quando internamento hospitalar em doentes maior dos internamentos, incluindo os que requerem cuidados intensivos, podem ser evitados.Apenas cerca de 20% dos recorreram totais. internamento e as idas \u00c3 asma agudizada em sofrer de urg\u00c3\u00aancia contribuem para uma larga propor\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o dos custos em cuidados de Sa\u00c3\u00bade dirigidos a estes doentes. Desta forma, a preven\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o, bem como o tratamento epis\u00c3\u00b3dios de agudiza\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o da asma, representam uma \u00c3\u00a1rea com um elevado potencial para uma redu\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o substancial dos custos em cuidados de Sa\u00c3\u00bade. As apresentar uma a mortalidade e o tratamento da asma agudizada do adulto no servi\u00c3\u00a7o de urg\u00c3\u00aancia e na unidade cuidados intensivos.A asma representa a diagn\u00c3\u00b3stico que motiva ida ao nos EUA, afectando sobretudo os exacerba\u00c3\u00a7\u00c3\u00b5es graves de asma requerendo internamento em unidades Uma meta-an\u00c3\u00a1lise recente atribui aos corticoster\u00c3\u00b3ides inalados, quando internamento hospitalar em doentes maior dos internamentos, incluindo os que requerem cuidados intensivos, podem ser evitados.Apenas cerca de 20% dos recorreram totais. O internamento e as idas \u00c3 urg [O cuidado materno no manejo da asma infantil contribui\u00e7\u00e3o da enfermagem transcultural El cuidado materno en el manejo del asma infantil - contribuci\u00f3n de enfermer\u00eda transcultural Maternal care in the management of child asthma: the contributions of transcultural s\u00e3o as pr\u00e1ticas culturais do cuidado materno no manejo da asma infantil. Objetivos: descrever o conhecimento e o cuidado materno sobre a asma infantil e analisar o cuidado materno no manejo da asma infantil. Estudo descritivo-explorat\u00f3rio desenvolvido a partir de question\u00e1rios e entrevistas com m\u00e3es de crian\u00e7as com asma, no per\u00edodo de setembro de 2008 janeiro de 2009. Ap\u00f3s an\u00e1lise tem\u00e1tica dos dados, emergiram tr\u00eas categorias: 1 manejo da asma na vis\u00e3o das m\u00e3es cuidadoras; 2 Asma como sofrimento e risco para a vida dos filhos; 3 Plantas medicinais, simpatias e religiosidade no cuidado do filho com asma. Concluiu-se que \u00e9 importante respeitarmos a cultura das m\u00e3es cuidadoras das crian\u00e7as com asma, para que seus valores possam ser preservados, acomodados e reestruturados junto ao cuidado profissional.El objeto de este estudio es analizar las pr\u00e1cticas culturales de la atenci\u00f3n materna en el manejo del asma infantil. Objetivos: describir el conocimiento y el cuidado de la madre en relaci\u00f3n con el asma infantil y analizar la atenci\u00f3n materna en el manejo del asma infantil. Estudio exploratorio-descriptivo desarrollado a partir de cuestionarios y entrevistas con madres de ni\u00f1os con asma, en el per\u00edodo comprendido entre Septiembre de 2008 y Enero del 2009. Tras el an\u00e1lisis tem\u00e1tico de los datos, surgieron tres categor\u00edas: 1 Concepto y manejo del asma en la visi\u00f3n de las madres que cuidan de sus hijos con asma, 2 El asma como sufrimiento y riesgo para la vida de los hijos, 3 Plantas medicinales, rituales y religiosidad en el cuidado del hijo con asma. Se concluy\u00f3 que es importante respetar la cultura de las madres que cuidan de los ni\u00f1os con asma, de modo que sus valores puedan ser preservados, acomodados y reestructurados junto a la atenci\u00f3n profesional.The object of this study is the cultural practices of maternal care in the management of childhood asthma. Objectives: to describe both [Polimorfismo gen\u00e9tico relacionado con la probabilidad de desarrollar asma ocupacional en trabajadores expuestos a isocianatos](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0465-546X2014000100016&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Gaetano Pepe Betancourt 2014-03-01 Full Text Available Introducci\u00f3n: El desarrollo tecnol\u00f3gico ha tra\u00eddo como consecuencia el uso de sustancias qu\u00edmicas potencialmente perjudiciales para la salud de los trabajadores. Particularmente el uso de isocianatos ha resultado en una mayor morbilidad de patolog\u00eda respiratoria, especialmente el asma. Considerando que no todos los trabajadores expuestos desarrollan la enfermedad se ha propuesto un modelo de interacci\u00f3n gen-medioambiental, el cual trata de explicar la predisposici\u00f3n gen\u00e9tica que tienen algunos individuos a desarrollar asma ocupacional y otros no. Objetivo: Conocer la evidencia cient\u00edfica relacionada con el polimorfismo gen\u00e9tico y la susceptibilidad que tienen los trabajadores expuestos a isocianatos a desarrollar asma ocupacional. Metodolog\u00eda: Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica mediante una b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica utilizando las bases de datos PubMedline, as\u00ed como en los repositorios Dialnet y ELSEVIER. Se extrajeron los art\u00edculos relacionados al objetivo de esta revisi\u00f3n, no se aplicaron filtros de temporalidad, utiliz\u00e1ndose los siguientes descriptores: MeSH Major Topic, MeSH Terms. El periodo de b\u00fasqueda fue desde el 20 de noviembre de 2013 y finaliz\u00f3 el 15 de diciembre de 2013. El nivel de evidencia se estableci\u00f3 de acuerdo a los criterios GRADE. Resultados: Se analizaron a texto completo 42 art\u00edculos, la evidencia cient\u00edfica se sustent\u00f3 en 11 estudios de casos-controles. Dada la complejidad del polimorfismo gen\u00e9tico asociado con la expresi\u00f3n fenot\u00edpica de la enfermedad, como limitaci\u00f3n de los estudios, los autores coinciden que el tama\u00f1o muestral no es suficientemente grande, sin embargo despu\u00e9s de ajustar los factores de confusi\u00f3n los art\u00edculos encontrados tuvieron un nivel de evidencia B de GRADE. Conclusi\u00f3n: La gen\u00e9tica tiene una influencia significativa en el asma ocupacional inducida por isocianatos. El peso de la susceptibilidad gen\u00e9tica y de la interacci\u00f3n gen-medioambiente a\u00fan no se han [Prueba cut\u00e1nea con extractos alerg\u00e9nicos de p\u00f3lenes y relaci\u00f3n con signos cl\u00ednicos de rinitis al\u00e9rgica y asma bronquial Full Text Available Los p\u00f3lenes inciden sobre las mucosas provocando sensibilizaci\u00f3n al\u00e9rgica, sin embargo, en Cuba son insuficientes los estudios sobre estos alergenos. Con el objetivo de conocer el nucifera, se realiz\u00f3 un estudio observacional anal\u00edtico en el Servicio de Alergia del policl\u00ednico Previsora, Camag\u00fcey. La muestra fue de 529 individuos con rinitis o asma, con pruebas cut\u00e1neas por punci\u00f3n (prick test positivas a los \u00e1caros, hongos y p\u00f3lenes; el 40% de la misma estaba sensibilizada a p\u00f3lenes con prueba de provocaci\u00f3n nasal a estos alergenos. Se compararon seg\u00fan gravedad de los s\u00edntomas y los valores del hab\u00f3n de 3, 4 y 5 mm. Los grupos etarios con valores m\u00e1s altos de sensibilizaci\u00f3n fueron los de 6 a 12 y 19 a 44 a\u00f1os. No hubo diferencias significativas de sensibilizaci\u00f3n a los p\u00f3lenes seg\u00fan sexo. Ambros\u00eda y Lolium presentaron los porcentajes m\u00e1s altos de respuesta cut\u00e1nea, con habones de 3 mm en un 49,98% y 40,09%, respectivamente. Tampoco se detectaron diferencias significativas. El 89,6% de los pacientes sensibilizados reaccionaron cl\u00ednicamente a la provocaci\u00f3n nasal. En los asintom\u00e1ticos predominaron los habones de 3 mm y en los graves los de 5 mm. Los p\u00f3lenes constituyeron una causa importante de sensibilizaci\u00f3n al\u00e9rgica. Existi\u00f3 relaci\u00f3n entre las pruebas cut\u00e1neas y la prueba de provocaci\u00f3n nasal. El di\u00e1metro del hab\u00f3n de la respuesta cut\u00e1nea a prick test se relacion\u00f3 con la severidad de los s\u00edntomas cl\u00ednicos. [Diagn\u00f3stico de asma al\u00e9rgica en consultas de alergolog\u00eda Full Text Available Objetivo: Estimar la prevalencia del diagn\u00f3stico de asma al\u00e9rgica en pacientes con asma persistente que acuden a consultas de alergolog\u00eda y neumolog\u00eda y describir el tratamiento cl\u00ednico de estos pacientes. M\u00e9todos: Se incluy\u00f3 aleatoria y retrospectivamente a 382 pacientes (12-65 a\u00f1os de edad con diagn\u00f3stico de asma persistente (criterios GINA que acudieron a las consultas de neumolog\u00eda y alergolog\u00eda. Se defini\u00f3 asma al\u00e9rgica como la presencia de sensibilizaci\u00f3n a al\u00e9rgenos comunes en pruebas cut\u00e1neas y/o determinaciones de inmunoglobulina (Ig E espec\u00edfica. Se recogi\u00f3 tambi\u00e9n informaci\u00f3n sobre el tratamiento recibido para el asma. Resultados: Se realizaron estudios alergol\u00f3gicos en el 99,5 y el 76,5% de los pacientes que acudieron a las consultas de alergolog\u00eda y neumolog\u00eda, respectivamente. Se estableci\u00f3 el diagn\u00f3stico de asma al\u00e9rgica en el 90,6 (intervalo de confianza [IC] del 95%, 86,5-94,7 y el 46,1% (IC del 95%, 39,0-53,2 de los \u00e9stos, respectivamente. La prevalencia de diagn\u00f3stico de asma al\u00e9rgica fue mayor entre los pacientes m\u00e1s j\u00f3venes, los varones y los menos graves. El 14,1% de los pacientes de alergolog\u00eda y el 23,0% de neumolog\u00eda presentaban asma persistente grave. Un 24,0% de los pacientes de alergolog\u00eda y un 5,7% de los de neumolog\u00eda se trataban exclusivamente con broncodilatadores. Conclusiones: El diagn\u00f3stico de asma al\u00e9rgica fue muy superior en las consultas de alergolog\u00eda que en las consultas de neumolog\u00eda. Parte de las diferencias pueden ser debidas a una mayor realizaci\u00f3n de estudios al\u00e9rgicos en las consultas de alergolog\u00eda, aunque la mayor diferencia probablemente sea debida a los diferentes perfiles de los pacientes que llegan a cada una de estas consultas especializadas.Objectives: To estimate the prevalence management of asthma in [Tratamiento con inmunoterapia espec\u00edfica en ni\u00f1os con Rinitis Al\u00e9rgica y/o Asma Bronquial. \u00c1rea Norte. 2005 - 2007.](http://infociencia.idict.cu/index.php/infociencia/article/view/293) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Matilde Iraida Morera Franco 2007-10-01 Full Text Available Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo longitudinal durante el per\u00edodo Enero 2005_ Enero 2007 en el Policl\u00ednico Norte del municipio Sancti Sp\u00edritus. El universo estuvo constituido por el total de ni\u00f1os con edades de 2_15 a\u00f1os con enfermedades al\u00e9rgicas, a los que se realiz\u00f3 pruebas de alergia e indic\u00f3 tratamiento con inmunoterapia espec\u00edfica por v\u00eda subcut\u00e1nea, la muestra estuvo formada por 75 pacientes con asma bronquial, rinitis al\u00e9rgica y/o ambas enfermedades, con el objetivo de determinar el comportamiento del tratamiento con inmunoterapia espec\u00edfica se aplic\u00f3 el m\u00e9todo porcentual para el an\u00e1lisis de resultados, donde el grupo et\u00e1reo que predomin\u00f3 fue de 2 _5 a\u00f1os, m\u00e1s del 65 % de los pacientes tratados refirieron mejor\u00eda de los s\u00edntomas las causas m\u00e1s frecuentes de abandono de tratamiento fue la aparici\u00f3n de infecciones intercurrentes, no ocurri\u00f3 reacci\u00f3n anafil\u00e1ctica en ninguno de los casos estudiados, el tratamiento con inmunoterapia puede reducir el uso de otros tratamientos asociados como Intal, antihistam\u00ednicos, broncodilatadores y como o mais frequentemente uti1izado em todos os tempos. Alem como analgesico e antipiretico, inibidor agrega\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o o the confere urn papel associa\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o sensibilidade \u00c3\u00a1 aspirina, com a asma e a polipose nasal, descrita pela primeira vez por Femand Widal constitui asma podem ser desencadeadas por pequenas quantidades de incerta, mas os doentes com AIA constituem 10 20% da popula9ao asmatica, sendo a estado de a exposiyao aaspirina provoca no subgrupo de doentes de hipersensibilidade imediata, a AIA nao parece ser mediada por mecanismos dependentes da IgE, da\u00c3 estas reac\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3es scrcm dcsignadas de \u00e2anafilact\u00c3\u00b3ides\u00e2.A hipersensibilidade \u00c3 aspirina parece antes ser mediada por um desvio da via metab6lica do acido araquid\u00c3\u00b3nico no sentido da produ\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o excessiva de leucotrienos, por [Aptitud cl\u00ednica ante el paciente pedi\u00e1trico con asma grave en residentes de pediatr\u00eda y urgencias Clinical skills at Lor\u00eda-Castellanos 2010-12-01 Full Text Available Objetivo. Construir, validar y aplicar un instrumento para evaluar la aptitud cl\u00ednica de los residentes de pediatr\u00eda y urgencia ante los pacientes pedi\u00e1tricos con asma grave. Sujetos y m\u00e9todos. Estudio observacional autorizado por el comit\u00e9 de investigaci\u00f3n. El instrumento se construy\u00f3 a trav\u00e9s de cinco casos cl\u00ednicos reales, validado por consenso de expertos en pediatr\u00eda, urgencias e investigaci\u00f3n educativa, obteni\u00e9ndose una versi\u00f3n final de 150 \u00edtems con una consistencia de 0,89. Se evaluaron 10 residentes de pediatr\u00eda y 21 de urgencias. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis estad\u00edstico no param\u00e9trico. Resultados. La mayor\u00eda de los residentes (79,73% se ubicaron en los niveles bajos-muy bajos de aptitud cl\u00ednica, ninguno alcanz\u00f3 niveles superiores. Las pruebas estad\u00edsticas no encontraron diferencias entre los grados acad\u00e9micos o la especialidad. Conclusiones. El instrumento construido tiene una adecuada consistencia. El proceso educativo al que se han sometido estos residentes parece no favorecer el desarrollo de reflexi\u00f3n, lo que podr\u00eda limitar su pr\u00e1ctica profesional real.Aim. To develop, validate and implement a tool to through five problematized in pediatrics, emergency and educational research, obtaining a final version of 150 items with a consistency of 0.89. It evaluated 10 pediatric residents and 21 of emergency. We performed a nonparametric statistical analysis. Results. Most have had seems to favor the development [Agranulocitosis inducida por metimazol en pacientes con enfermedad de of caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y epidemiol\u00f3gicas de los pacientes con enfermedad de Graves que presentaron agranulocitosis inducida por metimazol. Material y m\u00e9todos: Estudio retrospectivo, tipo serie de casos. Se revisaron las historias cl\u00ednicas de todos los pacientes con diagn\u00f3stico de agranulocitosis inducida por metimazol, atendidos en el Hospital Nacional Arzobispo Loayza, entre enero 2002 y diciembre 2008. Se busc\u00f3 asociaci\u00f3n entre las variables demogr\u00e1ficas y cl\u00ednicas con la mortalidad y el tiempo de recuperaci\u00f3n. Resultados: Treinta (0,60% pacientes con enfermedad de Graves fueron hospitalizados con el diagn\u00f3stico de agranulocitosis inducida por metimazol. La mediana de la edad fue 33,5 a\u00f1os y 86,67% fueron mujeres. Al ingreso, todos los pacientes presentaron fiebre y dolor de garganta. El manejo incluy\u00f3 aislamiento invertido, suspensi\u00f3n del metimazol, administraci\u00f3n de antibi\u00f3ticos y glucocorticoides. Doce (40% pacientes recibieron GM-CSF. El n\u00famero de granulocitos se normaliz\u00f3 despu\u00e9s de 10,59 d\u00edas y cuatro (13,33% pacientes murieron por infecciones bacterianas y sepsis. En todos los casos, el tratamiento definitivo fue yodo radioactivo. No hubo diferencia significativa en la edad, sexo, dosis de metimazol, duraci\u00f3n del tratamiento y uso de factor estimulante colonia, entre los pacientes fallecidos y los sobrevivientes. Adem\u00e1s, el uso de factor estimulante de colonia no redujo el tiempo de recuperaci\u00f3n de la agranulocitosis. Conclusi\u00f3n: La agranulocitosis inducida por metimazol es un evento adverso serio y potencialmente mortal. En este grupo de pacientes, la mortalidad fue elevada y el uso de factor estimulante de colonia no disminuy\u00f3 el tiempo de recuperaci\u00f3n. [Investiga\u00e7\u00e3o de fatores associados \u00e0 asma de difficult-to-control asthma](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1806-37132007000500003) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Ana Araujo 2007-10-01 Pesquisar a controle. M\u00c9TODOS: Foram selecionados pacientes com diagn\u00f3stico de asma grave do ambulat\u00f3rio de asma do Hospital das Cl\u00ednicas da Faculdade de Medicina de Ribeir\u00e3o Preto. Os pacientes foram classificados em dois grupos: asma grave controlada e asma grave de dif\u00edcil controle. Ap\u00f3s nova tentativa de otimiza\u00e7\u00e3o do tratamento para o grupo de dif\u00edcil controle, foram aplicados question\u00e1rio e investiga\u00e7\u00e3o complementar de com asma grave, dos quais 47 apresentavam asma de dif\u00edcil controle, sendo 68,1% do sexo feminino, idade m\u00e9dia de 44,4 anos no primeiro segundo de 54,7% (\u00b118,3%. Dos diagn\u00f3sticos encontrados em associa\u00e7\u00e3o \u00e0 asma ICC (2% e tabagismo (10%. Em todos os casos, pelo menos um ades\u00e3o \u00e0 de co-morbidades \u00e9 imperativa na avalia\u00e7\u00e3o de pacientes com esta forma da doen\u00e7a.OBJECTIVE: To determine the prevalence of asthma clinic of the Ribeir\u00e3o Preto School of Medicine das Cl Fern\u00e1ndez Couse 1997-04-01 Full Text Available Se realiza un estudio de 155 ni\u00f1os, procedentes del cuerpo de guardia del Hospital Docente \"Jos\u00e9 Ram\u00f3n Mart\u00ednez\" de Guanajay, con el diagn\u00f3stico de asma bronquial, ingresados en el Servicio de Respiratorio para identificar posibles complicaciones seg\u00fan el juicio cl\u00ednico del m\u00e9dico. En el 12,9 % de los pacientes se detect\u00f3 la atelectasia como complicaci\u00f3n, las manifestaciones cl\u00ednicas de \u00e9sta quedaron enmascaradas por las de la crisis de asma bronquial. El pulm\u00f3n derecho result\u00f3 ser el m\u00e1s afectado y la forma lobulillar fue la variedad que predomin\u00f3. Se identific\u00f3 un sobre diagn\u00f3stico de neumopat\u00edas inflamatorias, que se confundi\u00f3 con la atelectasia, lo cual trajo como resultado el uso indiscriminado de agentes antimicrobianos.It is conducted a study of 155 children from the Emergency Room of the \"Jos\u00e9 Ram\u00f3n Mart\u00ednez\" Teaching Hospital These bronchial asthma as a 12.9 the patients, and its clinical manifestations were masked by those of the bronchial asthma crisis. The right lung was the most affected and the lobular form was the predominant variety. It was detected an of inflammatory pneumopathies that was J. Nombela 2010-09-01 Full Text Available The present study is a revision of the different applications of biofeedback in infantile bronchial asthma. The technique may be used on its own (preferably in the motor area or in conjunction with other techniques such as should be that previous work published in this field is difficult to interpret since results are inconclusive, it is, asthma; respiratory biofeedback. Con este trabajo se pretende hacer una revisi\u00f3n sobre las distintas aplicaciones del biofeedback en el asma bronquial infantil, bien solo (preferentemente en el campo motriz o bien asociado a otras t\u00e9cnicas de hipnosis, relajaci\u00f3n, etc. Aunque es necesario manifestar que la producci\u00f3n cient\u00edfica relacionada con el tema, hace que tenga una dif\u00edcil valoraci\u00f3n dado que sus resultados son no concluyentes y discutibles, lo cual dificulta la elaboraci\u00f3n de un resumen cient\u00edfico. PALABRAS CLAVE: Biofeedback; asma infantil; Science Education. Asma Articles written in Resonance - Journal of Science Education. Volume 14 Issue 5 May 2009 pp 455-471 General Article. The Major Players in Adaptive Immunity asma no Munic\u00edpio do Rio de Janeiro, Brasil, no per\u00edodo de 2000-2009: an\u00e1lise de causas m\u00faltiplas Mortalidad relacionada con el asma en el Municipio de R\u00edo de Janeiro, Brasil, durante el per\u00edodo de 2000-2009: an\u00e1lisis de causas m\u00faltiples Asthma-related mortality in the city of Rio de Janeiro, Brazil, 2000-2009: a multicausal analysis](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0102-311X2013000800005) [Directory causas m\u00faltiplas de permite conhecer a extens\u00e3o real das estat\u00edsticas mortalidade. objetivo pesquisa avaliar a das taxas de mortalidade relacionada \u00e0 asma, no Munic\u00edpio do Rio de Janeiro, Brasil, no per\u00edodo de 2000-2009, com dados obtidos no Sistema de Informa\u00e7\u00f5es de Mortalidade (SIM, de indiv\u00edduos com um ano ou mais de idade, em que a asma foi mencionada em qualquer linha ou parte do atestado m\u00e9dico da declara\u00e7\u00e3o de \u00f3bito. Para an\u00e1lise de dados foi utilizada causa b\u00e1sica e m\u00faltipla, com redu\u00e7\u00e3o entre os homens e estabilidade entre as mulheres. Quando a asma quando considerada apenas como causa b\u00e1sica, o que poderia ser evitado com a utiliza\u00e7\u00e3o da metodologia de causas m\u00faltiplas nas estat\u00edsticas de mortalidade por asma.El estudio de las causas m\u00faltiples de \u00f3bitos permite conocer la extensi\u00f3n real de las estad\u00edsticas de mortalidad. El objetivo de esta investigaci\u00f3n fue evaluar la tendencia de las tasas de mortalidad, relacionada con el asma, en el municipio de R\u00edo de Janeiro, Brasil, en el per\u00edodo de 2000-2009, con los datos obtenidos en el Sistema de Informaci\u00f3n de Mortalidad (SIM, de individuos con un a\u00f1o o m\u00e1s de edad, en quienes el asma fue mencionada en cualquier l\u00ednea o parte del certificado m\u00e9dico de defunci\u00f3n. Para el an\u00e1lisis de datos fue utilizada la t\u00e9cnica de regresi\u00f3n lineal. La serie hist\u00f3rica mostr\u00f3 una tendencia al declive en las tasas de mortalidad estandarizadas, relacionada con el asma como causa b\u00e1sica y m\u00faltiple, con reducci\u00f3n entre los hombres y estabilidad entre las mujeres. Cuando el asma fue la causa b\u00e1sica, las razones asociadas m [Asma e s\u00edndrome de Churg-Strauss Asthma Full Text Available Relata-se o caso de uma mulher de 25 anos com s\u00edndrome de Churg-Strauss, cujos sintomas surgiram aos dezesseis anos, logo uso de contraceptivo oral. O quadro cl\u00ednico evoluiu rapidamente com doen\u00e7a exige precoce, diagn\u00f3stico preciso, tratamento agressivo e monitoramento peri\u00f3dico, devendo ser considerada no diagn\u00f3stico diferencial de asma persistente moderada e grave. O caso relatado chama a aten\u00e7\u00e3o para poss\u00edvel participa\u00e7\u00e3o hormonal e surgimento em idade precoce.We the of a 25-year-old woman with Churg-Strauss syndrome, the symptoms of which appeared soon after she began taking oral contraceptive possibility there is a hormonal component and that the disease can present early onset. Asthma Quality Of Life Questionnaire. The aims of this study were to determine the quality of life in asthma patients in Poli Paru Soedarso general hospital Pontianak from October 2014 to February 2015. The data were collected from 34 patients with This research uses Wilcoxon test. Results show that More patients with asthma in this research life. persistent asthma and the quase fatal Bahia Clinical characteristics Eduardo Vieira Ponte 2011-08-01 Full Text Available OBJETIVO: Determinar a frequ\u00eancia de asma quase fatal em um grupo de pacientes com asma grave, assim como as caracter\u00edsticas cl\u00ednicas e o progn\u00f3stico desses um ano de M\u00c9TODOS: Estudo prospectivo envolvendo 731 pacientes de baixa renda com asma grave tratados em um ambulat\u00f3rio de refer\u00eancia para asma na cidade de Salvador (BA. Os pacientes realizaram espirometria na admiss\u00e3o do tamb\u00e9m respondeu question\u00e1rios de sintomas e de qualidade de vida relacionada a asma. RESULTADOS: Dos 731 pacientes estudados, 563 (77% eram do sexo feminino, com mediana de idade de 47 anos, e 12% n\u00e3o eram alfabetizados. A maioria dos pacientes apresentava rinite, relataram asma quase fatal antes da admiss\u00e3o. Desses 70 pacientes, 41 (59% relataram terem sido intubados previamente. Os pacientes com asma quase fatal na admiss\u00e3o eram mais propensos a exacerba\u00e7\u00f5es tiveram menor resposta ao tratamento do que aqueles sem asma quase fatal. resultados dos question\u00e1rios no final do acompanhamento foram semelhantes nos dois grupos pacientes. asma quase fatal foi alta nesta popula\u00e7\u00e3o de pacientes com asma grave e de baixa renda. Os pacientes com hist\u00f3rico de asma quase fatal tiveram um pior progn\u00f3stico a intensidade dos qualidade de vida no final do estudo foram semelhantes entre os dois grupos de pacientes.OBJECTIVE: To determine the frequency of near-fatal in a the Latin America: the Asthma Insights and Reality in Latin America (AIRLA survey El control del asma en Am\u00e9rica Latina: la encuesta de Percepci\u00f3n y Realidad del Asma en Am\u00e9rica Latina](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49892005000300007) [Directory of Open Access Journals Text Available OBJECTIVES: The of this survey were (1 to assess the quality of asthma treatment and control in Latin America, (2 to determine how closely asthma management guidelines are being followed, and perception, knowledge and attitudes related to asthma in Latin America. METHODS: We surveyed a household sample of 2 184 adults or parents of children with asthma in 2003 in 11 countries in Latin and 51% reported being awakened by their asthma at night. More than half of those surveyed had been hospitalized, attended a hospital emergency Although 37% that asthma symptoms limited their activities. Absence from school and work was reported by 58% of the children and 31% of adults, respectively. CONCLUSIONS: Asthma control in Latin America falls short of goals in international guidelines, and in many aspects asthma care and control in Latin America suffer from the same shortcomings as in other areas of the world.OBJETIVOS: Los objetivos de esta encuesta fueron 1 determinar la calidad del tratamiento y control del asma en Am\u00e9rica Latina, 2 determinar el grado de adherencia a las gu\u00edas de tratamiento, y 3 determinar la percepci\u00f3n, los conocimientos y las actitudes con respecto al asma en Am\u00e9rica Latina. M\u00c9TODO: La [S\u00edntomas de miastenia grave en un paciente con antecedente de timectom\u00eda por timoma invasor](http://www.revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/2756) 2015-12-01 Conclusiones. Los pacientes con miastenia grave y aquellos con timoma asociado, deben someterse a la timectom\u00eda como parte del tratamiento. Sin embargo, la exacerbaci\u00f3n de los s\u00edntomas o su reaparici\u00f3n despu\u00e9s del procedimiento no necesariamente implica una nueva alteraci\u00f3n en el timo. [Caracter\u00edsticas de crian\u00e7as hospitalizadas com asma grave no sul do Brasil = Characteristics of children hospitalized with severe asthma in a principal por de asma foi abaixo de tr\u00eas anos, com predom\u00ednio do sexo masculino e frequ\u00eancia aumentada no inverno. Constatou-se baixo \u00edndice de acompanhamento ambulatorial e uso de medica\u00e7\u00e3o preventiva. O seguimento preventivo, educa\u00e7\u00e3o em asma e uso de profilaxia com cortic\u00f3ides inalados deve ser incentivado para diminuir as taxas de hospitaliza\u00e7\u00e3o por asma no Brasil [A asma e seus diagn\u00f3sticos diferenciais Asthma Estima-se que esteja presente em cerca de 7-14% dos casos de asma cr\u00f3nica corticodependente e o no mesmo n\u00famero de casos de fibrose qu\u00edstica. A maioria das ABPA s\u00e3o identificadas pela 30-50.\u00aa d\u00e9cadas de vida, mas podem surgir na inf\u00e2ncia\u00b9. O diagn\u00f3stico baseia-se na presen\u00e7a de uma combina\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios cl\u00ednicos, biol\u00f3gicos e radiol\u00f3gicos5. A doen\u00e7a largo tratada debilitante requerendo pulmonar\u00b9. Os autores relatam o caso de uma doente de 41 anos, com antecedentes de asma al\u00e9rgica desde a inf\u00e2ncia. Uma asma grave, de dif\u00edcil controlo e com recurso corticoterapia same amount of cases of cystic fibrosis. A diagnosis of ABPA of clinical, biological and criteria5. is spectrum severity. Early detection and aggressively management will debilitating disease requiring lung transplantation\u00b9. The authors describe the case of a 41 year-old female with a history of allergic asthma from [Efectividad fitoterapia en pacientes con asma bronquial The effectiveness of herbal medicine in patients Garc\u00eda Quiala 2012-02-01 Full Text Available La medicina tradicional y la medicina complementaria y alternativa est\u00e1n adquiriendo m\u00e1s atenci\u00f3n dentro del contexto de la provisi\u00f3n de atenci\u00f3n sanitaria y la reforma del sector salud. Se han alcanzado importantes logros en cuanto a la efectividad de este procedimiento en los pacientes portadores de asma bronquial. Se realiz\u00f3 un estudio observacional descriptivo longitudinal con el objetivo de determinar la efectividad de la fitoterapia como uno de los tratamientos de la medicina natural y tradicional en 48 pacientes que padecen asma bronquial, pertenecientes al consultorio m\u00e9dico popular \"La Amapola\", Petare, del municipio Sucre en el a\u00f1o 2009. Se tuvieron en cuenta la edad, sexo, s\u00edntomas y signos presentes al momento del tratamiento, el per\u00edodo o estadio de la enfermedad, efectividad del tratamiento, la evoluci\u00f3n y control de la enfermedad despu\u00e9s de iniciado el tratamiento, obteni\u00e9ndose como principales resultados que la mayor\u00eda pertenec\u00edan al sexo femenino y al grupo de edades de 10-14 a\u00f1os, seguidos de 5-9 a\u00f1os, los s\u00edntomas presentes en los pacientes fueron falta de aire y tos, el tratamiento utilizado en los pacientes atendidos por crisis de asma result\u00f3 efectivo en todas las variantes usadas, con predominio de la combinaci\u00f3n de ajo m\u00e1s or\u00e9gano m\u00e1s manzanilla; en solo 6-10 d\u00edas hab\u00edan mejorado los s\u00edntomas y en el transcurso de 3 meses la mayor\u00eda no hab\u00edan presentado otra crisis de asma.An observational, descriptive and longitudinal study aimed at determining the effectiveness of herbal medicine as one of the treatments in Natural and Traditional Medicine for patients of the study were: age, sex, symptoms [Crisis aguda de Asma Bronquial. Diagn\u00f3stico tratamiento estandarizado](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=181527530001) [Directory of Open Access Journals Anelia de la Caridad Rojas-P\u00e9rez 2013-01-01 Full Text Available Se realiz\u00f3 un estudio prospectivo de intervenci\u00f3n en 150 pacientes con diagn\u00f3stico de Asma Bronquial que acudieron con crisis aguda al Servicio de Urgencias del Hospital Pedi\u00e1trico de Holgu\u00edn, de Enero del 2009 hasta Diciembre del 2010; para evaluar la evoluci\u00f3n de los mismos despu\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de Gu\u00edas de Buenas Pr\u00e1cticas. Se aplic\u00f3 tratamiento a los pacientes seg\u00fan lo establecido, observando su respuesta. Predomin\u00f3 el grupo de 4 a 8 a\u00f1os del sexo masculino, el 52 % de los pacientes presentaron crisis ligeras, buena respuesta al uso de broncodilatadores en aerosol, se aplic\u00f3 la Prednisona por v\u00eda oral en la mayor\u00eda de los casos que lo requirieron, el 68,7 % realiz\u00f3 tratamiento domiciliario con respuestas controladas y solo en el 31,3 % se decidi\u00f3 ingreso hospitalario lo que permiti\u00f3 arribar a la siguiente conclusi\u00f3n: Con la aplicaci\u00f3n de Gu\u00edas de Buenas Pr\u00e1cticas Cl\u00ednicas par a el manejo de la exacerbaci\u00f3n aguda del Asma Bronquial se logr\u00f3 una clasificaci\u00f3n adecuada de la severidad de la misma, buena respuesta a los tratamientos utilizados y disminuci\u00f3n de los ingresos hospitalarios. [Factores asociados al asma en los ni\u00f1os y adolescentes de la zona rural de Navarra (Espa\u00f1a](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0212656717300653) [Directory of Open Available Resumen: Objetivos: Conocer los factores asociados al asma y s\u00edntomas relacionados con asma en la poblaci\u00f3n infantil y adolescente en la zona rural de Navarra (Espa\u00f1a a trav\u00e9s de la validaci\u00f3n del cuestionario ISAAC. Participantes y m\u00e9todos: Estudio transversal mediante la realizaci\u00f3n del cuestionario ISAAC y variables adicionales por 797 ni\u00f1os y adolescentes, a trav\u00e9s del cual se obtuvieron datos de prevalencia sobre s\u00edntomas de asma y factores asociados sin realizar ninguna prueba diagn\u00f3stica adicional. Emplazamiento: Marco de atenci\u00f3n primaria. A trav\u00e9s de las zonas b\u00e1sicas de salud se hizo la selecci\u00f3n de la muestra y en los centros educativos de dichas zonas se realiz\u00f3 el cuestionario. Mediciones y resultados: El an\u00e1lisis estad\u00edstico se hizo a trav\u00e9s de regresi\u00f3n log\u00edstica, chi cuadrado e intervalo de confianza al 95%. La prevalencia asma referida es del 11,7% en ni\u00f1os y del 13,4% en adolescentes. En cuanto a los factores relacionados, seg\u00fan los valores de OR destacan: OR = 9,5 entre sibilancias y asma, y OR = 3,5 entre rinitis recientes y asma. Respecto a las sibilancias recientes, hallamos un OR = 11,5 entre despertares y sibilancias recientes, y un OR = 3,4 entre rinitis recientes y sibilancias recientes. Conclusiones: El asma referida es una enfermedad prevalente ligeramente superior en la adolescencia y la poblaci\u00f3n femenina de los escolares de la zona rural. Rinitis y otros s\u00edntomas de asma est\u00e1n relacionados con el asma y con las sibilancias, as\u00ed como la utilizaci\u00f3n de los servicios de urgencias en el caso del asma y la bronquitis con las sibilancias. Abstract: Objectives: To determine the factors associated with asthma and asthma-related symptoms in children and adolescents in rural areas of Navarre (Spain. Participants and methods: A cross-sectional study using the Study Asthma and Allergies in Childhood (ISAAC questionnaire, as well as additional variables, was conducted on 797 [El asma bronquial y su asociaci\u00f3n con los cambios de tiempo The bronchial asthma and its association with the changes in the weather](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252010000400009) [Directory of Open Access Journals Pazitkov\u00e1 2010-12-01 Full Text Available INTRODUCCI\u00d3N: el clima y el estado del tiempo influyen sobre la salud humana. El asma es una enfermedad psicosom\u00e1tica que constituye un problema de salud mundial, y es conocida la influencia de los factores ambientales en la aparici\u00f3n de las crisis de asma bronquial. OBJETIVOS: determinar los picos m\u00e1ximos de ocurrencia de las crisis de asma bronquial, en el municipio Playa, relacion\u00e1ndolas con los cambios meteorotr\u00f3picos. M\u00c9TODOS: se recogi\u00f3 el total de personas que acudieron, diariamente, a los servicios de urgencia de los 9 policl\u00ednicos del municipio Playa, por crisis de asma bronquial, seg\u00fan hojas de cargo y reportes de la unidad de an\u00e1lisis y tendencias de salud municipal, entre el 1ro. de enero de 2007 y el 31 de diciembre de 2008. El dato recogido, acerca de la concurrencia de dichos pacientes, se contrast\u00f3 con la informaci\u00f3n aportada por los mapas de modelos biometeorol\u00f3gicos. Se confeccionaron gr\u00e1ficos de frecuencia de casos, por d\u00eda y por mes. Se realizaron intervalos para el histograma, y se ubicaron las diferentes policl\u00ednicas de acuerdo con los intervalos de frecuencia con que los pacientes acudieron a recibir los servicios de salud. RESULTADOS: bajo condiciones de hiperoxia atmosf\u00e9rica, la ocurrencia diaria de la enfermedad, mostr\u00f3 un valor igual o superior a 150 % de la media mensual respectiva, por lo que se evidenci\u00f3 una respuesta meteoro-patol\u00f3gica masiva de la poblaci\u00f3n estudiada. CONCLUSIONES: los efectos meteorotr\u00f3picos asociados a los cambios bruscos del estado del tiempo pueden provocar impactos delet\u00e9reos sobre la salud humana.INTRODUCTION: the climate and the weather state influenced on the human health. The asthma is a psychosomatic disease which is a world health problem and it is known the influence of the the occurrence bronchial asthma crises in the Playa municipality relating it to the [Sintomas e fatores de risco para asma entre escolares piauienses S\u00edntomas y factores de riesgo para el asma entre escolares piauienses Symptoms and risk factors a preval\u00eancia de sintomas de asma entre escolares de seis a sete anos do munic\u00edpio de Picos-PI; e identificar fatores de M\u00c9TODOS: Estudo transversal realizado com crian\u00e7as de 6 e 7 anos de Picos em novembro de 2010 a maio de 2011. Para coletar os dados, foi utilizado um formul\u00e1rio adaptado do Internacional Study of Asthma and Allergies in Childhood. Os dados feminino. de Os seguintes fatores de risco apresentaram significante com a ocorr\u00eancia de asma (p OBJETIVOS: Analizar la prevalencia de s\u00edntomas de asma entre escolares de seis a siete a\u00f1os del municipio de Picos-PI; e identificar factores de riesgo asociados a la enfermedad. M\u00c9TODOS: Estudio transversal realizado con ni\u00f1os de 6 y 7 a\u00f1os de Picos en noviembre de 2010 a mayo de 2011. Para recolectar los datos, se utilizo un formulario adaptado del Internacional Study of Asthma and Allergies in Childhood. Los datos fueron analizados con base en la estad\u00edstica descriptiva y anal\u00edtica. RESULTADOS: De los 234 ni\u00f1os de la muestra estudiada, el 56% era del g\u00e9nero femenino. La prevalencia del diagn\u00f3stico m\u00e9dico de asma fue de 7,7%. Los siguientes factores de riesgo presentaron relaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa con la ocurrencia de asma (p OBJECTIVES: the prevalence of asthma symptoms municipality of Picos-PI; and to identify risk factors associated with the disease. METHODS: A cross-sectional study with children aged six and seven from Picos, in November 2010 and May 2011. To collect data, we used an adapted form of the International Study of Data (hMPV de asma 2006-09-01 Full Text Available El metapneumovirus humano (hMPV es un nuevo agente causal de infecci\u00f3n aguda del tracto respiratorio, recientemente reportado tras su hallazgo en ni\u00f1os, j\u00f3venes, adultos y ancianos. Las manifestaciones cl\u00ednicas producidas por el hMPV son indistinguibles de aquellas provocadas por los virus respiratorios cl\u00e1sicamente conocidos, y var\u00edan desde infecci\u00f3n asintom\u00e1tica hasta neumon\u00eda complicada. Por otro lado, se han descrito casos de exacerbaci\u00f3n de asma bronquial asociados a la infecci\u00f3n con hMPV. En este trabajo se describe el caso de un ni\u00f1o hospitalizado que present\u00f3 una crisis asm\u00e1tica bronquial severa con sospecha de una infecci\u00f3n viral asociada. Por el test de inmunofluorescencia indirecta no se detectaron virus sincicial respiratorio (VSR, adenovirus, virus influenza a - b ni virus parainfluenza 1, 2 y 3. En un intento por detectar la presencia de hMPV, se realiz\u00f3 una RT-PCR para la amplificaci\u00f3n de los genes N y F con resultado positivo. Conforme a nuestro conocimiento, esta ser\u00eda la primera descripci\u00f3n de un caso de exacerbaci\u00f3n de asma asociado a hMPV en nuestra regi\u00f3n. Los resultados de este estudio ser\u00edan similares a los reportados por otros autores, quienes postulan que, a semejanza de lo que ocurre con el VSR, una infecci\u00f3n por hMPV puede gatillar una enfermedad respiratoria cr\u00f3nica, como el in the respiratory tract. It has been found in children as well as in young adults and elders. The clinical manifestations by hMPV are from and can evolve from asymptomatic infection into severe pneumonia. On the of bronchial asthma exacerbation associated with hMPV infection. In this work we report a case of a child who presented a severe bronchial asthmatic crisis with a infection. tests [Mujer joven con hipertiroidismo asociado a insuficiencia tricusp\u00eddea grave Young woman with hyperthyroidism associated with severe tricuspid regurgitation](http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0025-76802008000100009) [Directory of Open (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Ariel K. Saad 2008-02-01 Full Text Available Las manifestaciones cardiovasculares del hipertiroidismo son frecuentes, y en ocasiones dominan el cuadro cl\u00ednico. Con frecuencia, la enfermedad se manifiesta por un estado circulatorio hiperdin\u00e1mico, con disminuci\u00f3n de la resistencia vascular perif\u00e9rica, aumento de la volemia y del volumen minuto card\u00edaco. La dilataci\u00f3n de las cavidades card\u00edacas con insuficiencia tricusp\u00eddea grave e insuficiencia card\u00edaca derecha sin hipertensi\u00f3n pulmonar constituye una forma inusual de presentaci\u00f3n. Se presenta el caso de una joven paciente, portadora de enfermedad de Graves Basedow, sin antecedentes cardiovasculares, que evoluciona en el transcurso de un mes con edema de miembros inferiores, palpitaciones, diarrea, p\u00e9rdida de peso y fiebre. Al examen cl\u00ednico se evidencian taquicardia con pulso irregular, signos de insuficiencia card\u00edaca derecha acompa\u00f1ado de un intenso soplo regurgitante que aumentaba con la inspiraci\u00f3n. Por radiograf\u00eda de t\u00f3rax y ecocardiograma se constata cardiomegalia e insuficiencia tricusp\u00eddea grave sin hipertensi\u00f3n pulmonar. El cuadro se resuelve en forma r\u00e1pida luego del tratamiento con propranolol, corticoides y diur\u00e9ticos, con reversi\u00f3n de la arritmia y franca mejor\u00eda de los signos y s\u00edntomas. Se analizan en forma breve los efectos de las hormonas tiroideas en el aparato cardiovascular y se postulan probables mecanismos fisiopatol\u00f3gicos de la insuficiencia card\u00edaca en el hipertiroidismo.Cardiovascular manifestations of are frequent and Usually valve regurgitation and cardiac failure are unusual. We present the case of a young woman with Graves-Basedow disease without cardiovascular history Open Access (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Ricardo Marques Dias 2010-03-01 Full Text objectivo identificar par\u00c3\u00a2metros funcionais respirat\u00c3\u00b3rios que contribuam para o diagn\u00c3\u00b3stico diferencial e DPOC, estud\u00c3\u00a1mos 20 asm\u00c3\u00a1ticos e 30 bronqu\u00c3ticos, com ou s\u00c3\u00a3o mais jovens, m\u00c3\u00a9dia de 48 anos, contra 59 anos no grupo com DPOC, e o grupo \u00c3\u00a9 constitu\u00c3do predominantemente por mulheres, 65% contra 40%, respectivamente. Os exames funcionais pulmonares, realizados conforme as resposta broncodilatadora pelo VEF1, quer em valor absoluto, quer por varia\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o percentual, do basal (% ou do valor previsto (%P. A DLCO mostra-se, em m\u00c3\u00a9dia, normal entre asm\u00c3\u00a1ticos individual, a na broncodilata\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o, com maior sensibilidade para diagn\u00c3\u00b3stico de asma. Desta forma, estes dois exames s\u00c3\u00a3o XVI (2: Abstract: was to identify the respiratory function parameters that help [Asma al\u00e9rgica, niveles de IgE total y exposici\u00f3n a los acaros del polvo casero en el municipio de Santiago de Tol\u00fa, Colombia](http://localhost/ojs/index.php/duazary/article/view/601) [Directory of Open Access 2013-10-01 Full Text Available ResumenLa creciente prevalencia del asma a nivel mundial hace necesaria la investigaci\u00f3n de factores que influyen sobre su etiologia y patog\u00e9nesis. En Colombia la prevalencia de asma es tan alta como en los paises industrializados. Un estudio de historias dinicos en el municipio de Santiago de Tol\u00fa (Colombia, mostr\u00f3 un alto porcentaje de consulta por asma y rinitis al\u00e9rgica en la poblaci\u00f3n infantil. Con el objetivo de determinarla frecuencia de asma en la poblaci\u00f3n general se realiz\u00f3 un estudio descriptivo de corte transversal, partiendo de la informaci\u00f3n recolectada con un cuestionario dise\u00f1ado y probado. Se encuestaron 316 personas, con representatividad de grupos et\u00e9reos y estratos socioecon\u00f3micos. El diagn\u00f3stico fue confirmado mediante espirometria y medici\u00f3n de los niveles de ige total en sangre. Como resultado se encontr\u00f3 que 8,9% de la poblaci\u00f3n mostr\u00f3 sintomas clinicos y espiromet r\u00eda positiva paro asma con niveles de ige total > 100 Ul/ml, siendo los ni\u00f1os entre 5 y 15 a\u00f1os los m\u00e1s afectados (71.5%. La encuesta permiti\u00f3 evaluar la sensibilidad a factores ambientales, siendo el polvo casero y el humo del cigarrillo los m\u00e1s asociados a la enfermedad. La presencia de \u00e1caros en el polvo acumulado en colchones be confirmada, siendo Dennatophagoides pteronyssinusy Momia tropicalis 10- 17 [Efectividad de la acupuntura en la crisis aguda de asma bronquial](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1561-31942014000500009&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Mar\u00eda Teresa Paz Rodr\u00edguez 2014-10-01 Full Text Available Introducci\u00f3n: el asma bronquial es una enfermedad respiratoria con significativa prevalencia y una de las principales causas de ingreso hospitalario y la acupuntura una forma terap\u00e9utica de la Medicina Tradicional y Natural con m\u00faltiples indicaciones, dentro de ellas esta afecci\u00f3n. Objetivo: determinar la evoluci\u00f3n de los pacientes asm\u00e1ticos persistentes moderados de ambos sexos antes y despu\u00e9s del tratamiento con acupuntura en el servicio de urgencia en el Hospital General Docente Abel Santamar\u00eda Cuadrado de Pinar del R\u00edo. Material y m\u00e9todo: se realiz\u00f3 un estudio de intervenci\u00f3n, prospectivo, longitudinal, utilizando la acupuntura como modalidad terap\u00e9utica de la Medicina Tradicional China en pacientes que acudieron al cuerpo de guardia de Medicina Interna del Hospital General Docente \"Abel Santamar\u00eda Cuadrado\" de Pinar del Rio, en el per\u00edodo comprendido entre octubre-diciembre del 2013. El universo lo integraron todos los pacientes que acudieron a la consulta con crisis aguda de asma bronquial (223 y la muestra, 83 pacientes clasificados como asm\u00e1ticos persistentes moderados utiliz\u00e1ndose acupuntura en los puntos pulm\u00f3n 7, vaso concepci\u00f3n 17 y vejiga 13 al grupo de estudio (41 pacientes y 42 con tratamiento convencional. Resultados: al tratar estos pacientes se ha evidenciado que el 78,4% de ellos mejor\u00f3 por la aplicaci\u00f3n de este m\u00e9todo milenario. Ninguno present\u00f3 complicaciones y s\u00f3lo 11 pacientes no mejoraron. Conclusiones: los pacientes respondieron de igual forma al tratamiento sin distinci\u00f3n de edad y sexo, demostrando este m\u00e9todo ser eficiente, de f\u00e1cil aplicaci\u00f3n con aparici\u00f3n de menos reacciones adversas y adem\u00e1s, econ\u00f3mico. [Caracter\u00edsticas sist\u00e9micas y orales de la nefrolitiasis bilateral y asma en ni\u00f1os - Reporte de caso](http://www.revistaodontopediatria.org/ediciones/2016/1/art-7/) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Carmen de la Luz Ayala Escand\u00f3n 2016-01-01 Full Text Available Introducci\u00f3n. La nefrolitiasis es una enfermedad caracterizada por la formaci\u00f3n de c\u00e1lculos en el ri\u00f1\u00f3n, de gran incidencia y alta recurrencia, considerada rara en ni\u00f1os. Cuando no se trata evoluciona con altos \u00edndices de complicaciones. El asma es una enfermedad cr\u00f3nica inflamatoria de las v\u00edas respiratorias y ocasiona una importante morbilidad y mortalidad. Metodolog\u00eda: Se informa del caso de una ni\u00f1a de 4 a\u00f1os diagnosticada con nefrolitiasis bilateral y asma, referida para atenci\u00f3n odontol\u00f3gica. Se incluye: Revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de las patolog\u00edas base, metodolog\u00eda cl\u00ednica utilizada en el estado de salud general y oral, pre y post tratamiento dental. Conclusiones: En concordancia con lo descrito por diversos autores, los ni\u00f1os con nefrolitiasis bilateral y asma tienen un mayor \u00edndice de caries, higiene oral deficiente, una alta susceptibilidad a otras infecciones como candidiasis y a menudo exhiben defectos del esmalte, mucosas cian\u00f3ticas, malposici\u00f3n dental y xerostom\u00eda. La prevenci\u00f3n primaria es decisiva, una higiene dental apropiada, revisiones odontol\u00f3gicas habituales, as\u00ed como el uso de broncodilatadores constituyen elementos significativos sobre todo en pacientes de alto riego. [Hubungan Derajat Asma Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Alfredo J\u00e1come Roca 2001-04-01 Full Text Available Si hay una patolog\u00eda com\u00fan en medicina, especialmente en pediatr\u00eda, esta es el asma bronquial. M\u00e1s de cien millones de asm\u00e1ticos habitan en la tierra; y aunque nunca antes se hab\u00eda sabido tanto de la fisiopatolog\u00eda de esta enfermedad, ni ha habido tantos f\u00e1rmacos y medios de tratarla, en un sinn\u00famero de casos ni los padres ni los m\u00e9dicos parecen encontrarle salida a tan desesperante situaci\u00f3n. Nadie m\u00e1s preparado en nuestro medio para analizar este tema que el Profesor Eduardo De Zubir\u00eda, insigne internista y reconocido alergista de la tradicional escuela de La Samaritana, que desarrollara en compa\u00f1\u00eda de su hermano Roberto, y de quienes tuve la fortuna de ser alumno en 1960. Eduardo y sus dos hijos De Zubir\u00eda Salgado (Eduardo Jr. Y Alberto navegan con autoridad por ese mundo fant\u00e1stico de los mastocitos, de los eosin\u00f3filos y de los linfocitos, de las inmunoglobulinas, de los mediadores, de las linfoquinas y de todo aquello que configura las reacciones al\u00e9rgicas, el espasmo y la hiperreactividad bronquiales. No podr\u00eda tampoco faltar en la obra el cap\u00edtulo sobre \u00e1caros, de los expertos Mario S\u00e1nchez Medina y Luis Caraballo, quienes desde hace muchos a\u00f1os vienen investigando sobre este tema en Colombia. El libro est\u00e1 elaborado con una secuencia muy did\u00e1ctica, pues comienza con la epidemiolog\u00eda de la enfermedad y contin\u00faa, entre otros, con temas fisiopatol\u00f3gicos, discutiendo en detalle aquellas c\u00e9lulas y mediadores de la inflamaci\u00f3n y de la respuesta al\u00e9rgica, y en particular los anticuerpos, destac\u00e1ndose entre ellos la inmunoglobulina E. Los pacientes con hiperreactividad bronquial son m\u00e1s dados a sufrir los ataques espasm\u00f3dicos que llevan a la obstrucci\u00f3n de las v\u00edas a\u00e9reas, yen algunos casos a las dram\u00e1ticas y peligrosas crisis asm\u00e1ticas, que tan frecuentemente vemos en los servicios de urgencias y que resultan tan onerosos para nuestro sistema de salud. El texto [Ades\u00e3o ao tratamento de manuten\u00e7\u00e3o em ades\u00e3o preventivo de asma persistente moderada e grave. M\u00c9TODOS: M\u00e9dicos de v\u00e1rios Estados do pa\u00eds foram contactados para selecionar asm\u00e1ticos persistentes moderados ou pacientes receberam salmeterol/fluticasona 50/250 \u00b5g dias embalagens ao final do estudo do estudo no in\u00edcio e ao 90 dias para prescritas. As de hospitaliza\u00e7\u00f5es por asma. RESULTADOS: Foram 131 pacientes oriundos for participation in the study. Inclusion criteria were being over the age of and were instructed to return the empty packages at the end of the study as a means of determining the total quantity used. In order to member of the research team contacted each patient via telephone at the study outset and again at the end of the 90-day study period [Elaboraci\u00f3n de una gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica de homeopat\u00eda para manejo de asma en ni\u00f1os con: Utilizaci\u00f3n de herramienta adapte 2.0 / Development of clinical practice guidelines for asthma manegement in instrument](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1326::f402ce106682e4f8a04522929a91d3f9) Ferreira R., Sandra Liliana 2011-01-01 El asma es la enfermedad respiratoria cr\u00f3nica m\u00e1s frecuente en pediatr\u00eda a nivel mundial, la homeopat\u00eda es una alternativa muy valiosa para el tratamiento del asma. Dentro de los est\u00e1ndares de calidad establecidos por la ley Colombiana, se establece la obligatoriedad de la creaci\u00f3n de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica para todas las especialidades incluyendo la Homeopat\u00eda. En este contexto surge la necesidad de contar con gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica para el diagn\u00f3stico y manejo del asma en ni\u00f1os en ... [Nutritional support in patients with severe acute en pacientes aguda [Directory of Open Access Journals Full order to the structural function minimal pancreatic secretion. Total parenteral nutrition has been the standard practice in the treatment of patients with severe acute pancreatitis because of lesser costs. present guidelines for the management of acute pancreatitis recommend that enteral with severe acute pancreatitis. La pancreatitis aguda, especialmente en su forma grave, est\u00e1 asociada con una respuesta inflamatoria sist\u00e9mica que lleva a un estado de hipermetabolismo e hipercatabolismo, en el que se requiere un excelente soporte nutricional que permita mantener la integridad estructural y la funci\u00f3n de los \u00f3rganos vitales con un est\u00edmulo m\u00ednimo de la secreci\u00f3n pancre\u00e1tica. La nutrici\u00f3n parenteral total era el soporte de elecci\u00f3n, que permit\u00eda obtener todos los beneficios de la nutrici\u00f3n temprana sin estimular la secreci\u00f3n pancre\u00e1tica; pero la evidencia actual muestra mayores beneficios con la nutrici\u00f3n enteral, porque se asocia con menos complicaciones infecciosas y metab\u00f3licas y con disminuci\u00f3n en los costos. Por ello las gu\u00edas actuales de tratamiento de la pancreatitis aguda grave recomiendan como primera elecci\u00f3n el soporte nutricional enteral. [Hidropes\u00eda fetal en una gestante con enfermedad hipertensiva grave. Presentaci\u00f3n de un caso](http://revfinlay.sld.cu/index.php/finlay/article/view/193) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Maribel Rodr\u00edguez Matos 2013-09-01 Full Text Available La hidropes\u00eda fetal es un grave proceso de elevada mortalidad perinatal, de etiolog\u00eda multifactorial, caracterizado por un s\u00edndrome edematoso generalizado, con o sin acumulaci\u00f3n de l\u00edquido en las cavidades serosas del organismo fetal. Se presenta un caso de hidropes\u00eda fetal no inmunol\u00f3gica en una paciente de sexo femenino, de color de piel blanca y de 20 a\u00f1os de edad con enfermedad hipertensiva grave, diagnosticada mediante ultrasonido, como estudio de bienestar fetal a las 35,1 semanas de gestaci\u00f3n, cuando fue remitida desde su \u00e1rea de salud por presentar cifras de tensi\u00f3n arterial de 160/100 mmHg. A su llegada al cuerpo de guardia de ginecobstetricia del hospital H\u00e9roes del Baire de la Isla de la Juventud se constataron cifras de 140/90 mmHg, se presentaba asintom\u00e1tica, por lo que se ingres\u00f3 para estudio y tratamiento. Teniendo en cuenta el examen f\u00edsico y el resultado del ultrasonido obst\u00e9trico, se decidi\u00f3 la interrupci\u00f3n de embarazo por ces\u00e1rea de urgencia. Se recibi\u00f3 un reci\u00e9n nacido pret\u00e9rmino de aspecto malformado. Se decide la presentaci\u00f3n del caso por lo poco com\u00fan de esta patolog\u00eda asociada a una enfermedad hipertensiva grave lo que incrementa el riesgo perinatal. [Control del asma en pacientes que acuden a consulta de atenci\u00f3n primaria en Espa\u00f1a (estudio ACTIS](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S021265671730207X) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Eduardo Calvo 2017-12-01 Full Text Available Resumen: Objetivo: Evaluar la prevalencia de asma no controlada (puntuaci\u00f3n < 20 en el Asthma Control Test [ACT] en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica habitual en Espa\u00f1a. Dise\u00f1o: Estudio observacional, transversal. Emplazamiento: Cincuenta y ocho centros de atenci\u00f3n primaria de 13 comunidades aut\u00f3nomas. Participantes: Pacientes asm\u00e1ticos atendidos por consulta administrativa sin empeoramiento subjetivo (grupo A o por empeoramiento de sus s\u00edntomas (grupo B. Mediciones principales: Caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas (edad, sexo, educaci\u00f3n y tabaquismo, nivel de gravedad del asma seg\u00fan el m\u00e9dico, terapia actual para el asma, enfermedades concomitantes, utilizaci\u00f3n de recursos sanitarios (consultas, hospitalizaciones y urgencias, absentismo laboral y escolar, puntuaci\u00f3n ACT y adherencia al tratamiento. Resultados: Se incluyeron 376 pacientes del grupo A y 262 del grupo B. El 59% eran mujeres, edad media de 45 a\u00f1os, 21% fumadores y tiempo medio de evoluci\u00f3n del asma 8,9 a\u00f1os. El 87% usaban agonistas beta-2 de corta duraci\u00f3n, el 62% beta-2 de larga duraci\u00f3n asociados con corticoides inhalados y el 13,8% corticoides inhalados regularmente. Se observ\u00f3 mal control del asma en el 75,6% del grupo B y en el 23,4% del grupo A; solo el 5,3% del grupo A presentaba control total (ACT = 25. Un peor control del asma se asociaba significativamente con mayor duraci\u00f3n de la enfermedad y mayor uso de recursos. Conclusiones: La prevalencia de asma no controlada en pacientes que acuden a la consulta de atenci\u00f3n primaria por empeoramiento de sus s\u00edntomas contin\u00faa siendo muy elevada. El mal control del asma se asocia con un elevado uso de recursos e impacta significativamente en la carga de la enfermedad. Abstract: Objective: To assess prevalence of non controlled (ACT- Test < 20 asthma in real clinical practice in Spain. Design: Observational, Communities [Caracterizaci\u00f3n de gestantes con asma bronquial en el barrio \"Jos\u00e9 F\u00e9lix Ribas\" del municipio venezolano de Sucre Characterization of women with bronchial of Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Bartolo Maldonado de los Reyes 2012-08-01 Full Text Available Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, transversal y prospectivo de 120 gestantes con asma bronquial en el barrio \"Jos\u00e9 F\u00e9lix Ribas\" del municipio venezolano de Sucre, desde enero hasta diciembre de 2010, con vistas a caracterizarles desde el punto de vista clinicoepidemiol\u00f3gico. Para la recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n se utiliz\u00f3 una planilla de datos y un cuestionario que fue procesado con la versi\u00f3n 6.0 del programa Epi Info. En la casu\u00edstica primaron las adolescentes (56,6 %, de las cuales, 55,8 % tuvieron contacto de forma activa o pasiva con el humo del cigarrillo y 68,3 % presentaron asma bronquial grado I; asimismo, predominaron los factores desencadenantes (100,0 %, seguidos de los causales (95,8 %, de manera que las caracter\u00edsticas clinicoepidemiol\u00f3gicas de estas embarazadas hacen que el asma bronquial sea un problema de salud para este grupo poblacional.A descriptive, cross-sectional and prospective study was carried with F\u00e9lix December 2010, to characterize them clinically and epidemiologically. For gathering information a data sheet and a questionnaire that was processed with version 6.0 of Epi Info program were used. Adolescents (56.6 % prevailed in the case material, of them 55.8 % had active or passive contact with the cigarette smoke, and 68.3 % presented clinical and epidemiological characteristics of pregnant women make a problem of bronchial asthma in this population group. [El papel del m\u00fasculo liso bronquial y los nervios en la fisiopatolog\u00eda del asma bronquial](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252001000100012) [Directory of Open Access Victoria Pic\u00f3 Berganti\u00f1os 2001-02-01 Full Text Available Gran cantidad de evidencia se ha recopilado en los \u00faltimos a\u00f1os con relaci\u00f3n a la naturaleza inflamatoria del asma bronquial, lo que ha tra\u00eddo como consecuencia la revisi\u00f3n obligada de aspectos importantes de su fisiopatolog\u00eda, y entre estos aspectos consideramos de sumo inter\u00e9s el papel que juega el m\u00fasculo liso bronquial y los nervios en la g\u00e9nesis y desarrollo de esta enfermedad. La prote\u00edna quinasa C (PKC est\u00e1 involucrada en la contracci\u00f3n mantenida del m\u00fasculo liso bronquial in vitro, y puede por tanto ser de particular importancia en pacientes con asma cr\u00f3nica. El incremento del engrosamiento del m\u00fasculo liso de las v\u00edas a\u00e9reas es otra caracter\u00edstica llamativa en algunos pacientes con asma, y puede tener lugar tanto en las partes proximales como distales de las v\u00edas a\u00e9reas. La tos y la \"apretaz\u00f3n\" en el pecho son s\u00edntomas comunes en el asma y probablemente estos s\u00edntomas est\u00e1n mediados por la activaci\u00f3n de aferentes nerviosos. Finalmente se expresan las posibles interrogantes futuras que pudieran definir las investigaciones en el campo de la fisiopatolog\u00eda del asma en lo relacionado con el m\u00fasculo liso bronquial y la inervaci\u00f3n pulmonarThe great deal of evidence that has been collected for the last years in connection with the inflammatory nature of bronchial asthma have led us to make an obliged review of some important aspects of its physiopathology. Among played by the airway smooth muscle and nerves in the genesis and development of this disease. The protein kinase C (PKC is the airway smooth muscle in vitro and it may be of particular significance in patients with chronic asthma. The thickening of is another characteristic of some patients with asthma and it may occur in the proximal parts and in the distal parts of the airways. and chest \"squeeze\" are common symptoms in asthma [Asma Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Hugo Neffen 2012-10-01 Full Text Available El asma es una de las enfermedades cr\u00f3nicas m\u00e1s frecuentes en los ni\u00f1os. Si bien la mayor\u00eda de los ni\u00f1os con asma responden a bajas dosis de corticoides inhalados y/o antagonistas del receptor de leucotrienos, algunos de ellos permanecen sintom\u00e1ticos independientemente de cualquier esfuerzo terap\u00e9utico, presentando una elevada morbilidad e inclusive mortalidad. Aunque la mayor\u00eda de los pacientes controlan los s\u00edntomas de forma adecuada, existe un grupo importante que presenta s\u00edntomas graves de la enfermedad dif\u00edciles de controlar (ADC. El objetivo de la presente revisi\u00f3n es discutir los aspectos cl\u00ednicos, diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos del ACD en los menores de 18 a\u00f1os y su implicancia en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica diaria.Asthma is one of the most common chronic diseases in children. While most children with asthma respond to low doses of inhaled corticosteroids showing a mortality. While most of the patients control symptoms adequately, there is a large group with severe symptoms of the disease and difficult to control. The aim of this review is to discuss the clinical aspects, diagnosis and treatment of and its Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Carlos A. Bruno 2008-01-01 Full Text Available La mayor\u00eda de los pacientes con derrame peric\u00e1rdico cr\u00f3nico son mujeres y mayores de 50 a\u00f1os. En esta presentaci\u00f3n se describe el caso de una paciente de 63 a\u00f1os con derrame peric\u00e1rdico cr\u00f3nico grave, con antecedente de carcinoma de mama izquierda irradiado, diagn\u00f3stico presuntivo no confirmado de tuberculosis pulmonar e hipotiroidea sustituida. Ante la recurrencia del derrame luego de pericardiocentesis y el fracaso del tratamiento antiinflamatorio con AINE se decidi\u00f3 realizar una ventana peric\u00e1rdica percut\u00e1nea, sin que se presentaran complicaciones t\u00e9cnicas. Se inici\u00f3 tratamiento con colchicina y se evaluaron las posibles causas: tuberculosa, oncol\u00f3gica, secundaria a hipotiroidismo o por radiaci\u00f3n. Por exclusi\u00f3n se lleg\u00f3 a la etiolog\u00eda radiante. Al mes de la realizaci\u00f3n de la ventana peric\u00e1rdica no se observaba derrame peric\u00e1rdico en el ecocardiograma. [Broncoespasmo induzido pelo exerc\u00edcio broncoespasmo induzido pelo exerc\u00edcio em crian\u00e7as e adolescentes, com diagn\u00f3stico cl\u00ednico de asma leve, moderada e grave. M\u00c9TODO: Foi realizado um estudo descritivo, tipo amostra constituiu-se de 40 indiv\u00edduos asm\u00e1ticos, de ambos os sexos, com idade entre 7 e 18 anos, que n\u00e3o utilizavam r... [Caracter\u00edsticas de los ex\u00e1menes de laboratorio en pacientes con dengue grave en un hospital de Puerto Maldonado - Per\u00fa](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1025-55832014000300008&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Jes\u00fas Rojas-Jaimes 2014-07-01 Full Text Available Introducci\u00f3n: Puerto Maldonado, capital del Departamento de Madre de Dios, es catalogado como zona end\u00e9mica de dengue. La clasificaci\u00f3n de dengue considera al dengue grave (hemorr\u00e1gico cuando se produce shock, distr\u00e9s respiratorio o compromiso de \u00f3rgano blanco. Objetivos: Determinar las caracter\u00edsticas de los ex\u00e1menes de laboratorio en pacientes con dengue grave hospitalizados en la Unidad de Cuidados Intermedios del Hospital Santa Rosa de Puerto Maldonado, Madre de Dios, Per\u00fa. Dise\u00f1o: Estudio retrospectivo de corte transversal. Instituci\u00f3n: Laboratorio Central y Departamento de Epidemiolog\u00eda del Hospital Santa Rosa, Madre de Dios, Per\u00fa. Materiales: Cincuenta y cinco historias cl\u00ednicas de pacientes con diagn\u00f3stico de dengue grave hospitalizados en la Unidad de Cuidados Intermedios, en el periodo junio de 2010 a noviembre de 2011. M\u00e9todos: Se analiz\u00f3 los resultados de ex\u00e1menes de laboratorio solicitados durante la hospitalizaci\u00f3n. Principales medidas de resultados: Valores de transaminasas, creatinina, hemograma completo y examen de orina. Resultados: El mayor n\u00famero de pacientes con dengue grave procedi\u00f3 de Puerto Maldonado (84%. El grupo etario mayormente afectado fue el de 40 a 49 a\u00f1os (32%. En 83% de los pacientes hospitalizados se present\u00f3 elevaci\u00f3n de las transaminasas y de la creatinina s\u00e9rica. El recuento de plaquetas estuvo dentro de rangos normales, excepto en el grupo de 10 a 19 a\u00f1os (11%, en quienes se hall\u00f3 concentraciones s\u00e9ricas de plaquetas menores a 150 000/mL. Conclusiones: En la mayor\u00eda de pacientes hospitalizados por dengue grave en Puerto Maldonado existi\u00f3 elevaci\u00f3n s\u00e9rica de transaminasas y creatinina. El recuento de plaquetas fue normal, pero existi\u00f3 plaquetopenia en el grupo de 10 a 19 a\u00f1os. [Relaci\u00f3n entre la severidad de las manifestaciones de asma bronquial y el cumplimiento del tratamiento intercrisis Relation between the severity of Pazitkov\u00e1 2011-09-01 Full Text Available INTRODUCCI\u00d3N: En la \u00faltima d\u00e9cada han aumentado la morbilidad y la mortalidad por asma bronquial. Se estima que esta enfermedad la padecen actualmente 300 millones de personas en el mundo. En Cuba, el asma bronquial constituye tambi\u00e9n un importante problema de salud. OBJETIVO: Establecer la relaci\u00f3n entre el cumplimiento del tratamiento en periodos intercrisis y la severidad de las manifestaciones cl\u00ednicas de la enfermedad. M\u00c9TODOS: Se estudiaron 119 pacientes con diagn\u00f3stico de asma bronquial pertenecientes al policl\u00ednico \"Ana Betancourt\". Para la recolecci\u00f3n de datos se aplicaron cuestionarios de forma individual a los pacientes o a los familiares que est\u00e1n directamente al cuidado de estos. Los pacientes fueron agrupados seg\u00fan la Gu\u00eda espa\u00f1ola para el manejo del asma de 2009. RESULTADOS: Se detectaron 23 pacientes asm\u00e1ticos intermitentes, 42 persistentes leves, 36 persistentes moderados y 18 persistentes graves. El 95 % de los pacientes estudiados desencadenaba la crisis con inhalantes respiratorios. En el 79 % de los hogares se detect\u00f3 la presencia de fumadores. Solo el 41 % de los pacientes cumpl\u00eda el tratamiento correctamente en los periodos intercrisis. CONCLUSIONES: Existe una relaci\u00f3n directa entre la severidad de las manifestaciones cl\u00ednicas del asma bronquial y el no cumplimiento del tratamiento intercrisis, lo que puede condicionar la exacerbaci\u00f3n de la enfermedad.INTRODUCTION: In past decade the morbidity and mortality from have diseased suffered nowadays by 300 millions of persons in the world. In Cuba, the bronchial asthma is also an important relation between the fulfilment of treatment in inter-crisis period and the severity of the clinical manifestations of this entity. authors applied individual [Valor del estudio celular del esputo en el seguimiento de las enfermedades inflamatorias de la v\u00eda a\u00e9rea](http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0025-76802012000400013&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Juan Antonio Mazzei 2012-08-01 Full Text Available El an\u00e1lisis celular del esputo, espont\u00e1neo u obtenido mediante la t\u00e9cnica de esputo inducido, se ha transformado en una herramienta ampliamente difundida para la evaluaci\u00f3n y orientaci\u00f3n del tratamiento de las enfermedades inflamatorias de la v\u00eda a\u00e9rea, principalmente asma, enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica y bronquitis eosinof\u00edlica. Se han aportado evidencias sobre la utilidad de la t\u00e9cnica del esputo inducido, validada y estandarizada, para ser empleada en pacientes con dificultades para expectorar. Numerosas investigaciones dieron cuenta de la efectividad de basar las decisiones terap\u00e9uticas en el componente inflamatorio de la v\u00eda a\u00e9rea mediante el recuento de c\u00e9lulas en el esputo. Varios estudios mostraron que, en pacientes con asma el an\u00e1lisis celular de esputo gu\u00eda en la determinaci\u00f3n de estrategias para disminuir las exacerbaciones y para mejorar la funci\u00f3n pulmonar, aun en pacientes con asma grave, para disminuir el remodelamiento; tambi\u00e9n se ha descrito su utilidad en pacientes con EPOC, para la disminuci\u00f3n de las exacerbaciones. [Prevalencia y factores asociados al asma en ni\u00f1os de 5 a 14 a\u00f1os de un \u00e1rea rural del sur del Per\u00fa](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1726-46342009000300007&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) C\u00e9sar V. Munayco 2009-07-01 Full Text Available Objetivos. Determinar la prevalencia y los factores asociados al asma en ni\u00f1os de 5 a 14 a\u00f1os de una zona rural en la provincia de Ica, Per\u00fa. Materiales y m\u00e9todos. Se realiz\u00f3 un estudio transversal en ni\u00f1os de 5 a 14 a\u00f1os del distrito de Santiago, Ica, en el a\u00f1o 2004. Se visitaron a las madres de los ni\u00f1os seleccionados a trav\u00e9s de un muestreo aleatorio sistem\u00e1tico y se aplic\u00f3 un cuestionario basado en el ISAAC, asimismo, se evaluaron factores asociados al asma. Tomando el desarrollo de asma como variable de respuesta, se efectu\u00f3 un modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica binaria a fin de identificar los factores que se le asocian de manera independiente. Resultados. De un total de 200 sujetos, 186 fueron encuestados, 25 de ellos cumpl\u00edan la definici\u00f3n de asma, la prevalencia global de asma fue de 13,5% (IC95%: 8,8 - 19,8%, predominando ligeramente en los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os (39% respecto al resto de grupos de edad (16 y 7% para 6 a 10 y 11 a 14 a\u00f1os respectivamente. Dentro de los factores asociados a tener asma se encontraron el antecedente de padecer rinitis, haber recibido antibi\u00f3ticos durante el primer a\u00f1o de vida y tabaquismo del padre en el primer a\u00f1o de vida. Los factores protectores fueron haber tenido diarrea durante el primer a\u00f1o de vida y haber sido vacunados con BCG. Conclusiones. La prevalencia de asma en una zona rural es comparable con la de otras ciudades en el mundo. Se le asocian factores que pueden ser modificados como el tratamiento antibi\u00f3tico durante el primer a\u00f1o de vida y el tabaquismo paterno. [Contaminaci\u00f3n biol\u00f3gica intradomiciliaria y su relaci\u00f3n con s\u00edntomas respiratorios indicativos de asma bronquial en preescolares de Bucaramanga, Colombia](http://www.revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/364) (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Astrid Berena Conclusiones. La exposici\u00f3n a contaminantes biol\u00f3gicos intramurales (\u00e1caros y hongos, los antecedentes personales de prematuridad, neumon\u00eda o rinitis y el antecedente familiar de asma, incrementan la probabilidad de presentaci\u00f3n de s\u00edntomas indicativos de asma bronquial en la poblaci\u00f3n estudiada. [Caracter\u00edsticas de los casos graves hospitalizados por gripe pand\u00e9mica (H1N1 2009 en Catalu\u00f1a](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=17020059010) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Pere Godoy 2011-01-01 Full Text Available Fundamentos. Las pandemias de gripe pueden comportar una mayor gravedad. El objetivo fue determinar las caracter\u00edsticas de los casos graves hospitalizados de gripe pand\u00e9mica en Catalu\u00f1a y estudiar factores de riesgo de ingreso en CI. M\u00e9todos: e realiz\u00f3 un estudio epidemiol\u00f3gico observacional y prospectivo de los casos nuevos de gripe pand\u00e9mica hospitalizados por su gravedad en el per\u00edodo: junio del 2009 hasta mayo del 2010. e solicit\u00f3 a los centros sanitarios la declaraci\u00f3n de los casos que cumplieron la definici\u00f3n de caso grave y en los que se confirm\u00f3 la presencia del virus pand\u00e9mico. Mediante una encuesta epidemiol\u00f3gica se recogi\u00f3 informaci\u00f3n sobre variables demogr\u00e1ficas, cl\u00ednica, factores de riesgo, tratamiento y evoluci\u00f3n cl\u00ednica. Las diferencias entre los casos en CI respecto al resto de casos graves se estudiaron con la odds ratio ajustada (ORa mediante un modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica no condicional. Resultados: e detectaron 773 casos graves de gripe pand\u00e9mica; 465 (60,2% presentaron al menos un factor de riesgo y los m\u00e1s prevalentes fueron: embarazo 19 (13%, asma 87 (12%; enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica 87 (11,4% y cardiopat\u00edas 80 (10,5%. Precisaron ingreso en una unidad de cuidados intensivos 293 pacientes (37,9%. Los factores asociados al ingreso en CI fueron la obesidad IMC>40 (ORa=2,5; IC 95% 1,4-4,5 y la enfermedad hep\u00e1tica cr\u00f3nica (ORa=2,3; IC 95% 1,1-4,8. Conclusiones: e confirma la alta prevalencia de embarazo, enfermedades respiratorias cr\u00f3nicas, diabetes y obesidad entre los casos graves. La obesidad m\u00f3rbida se comporta como un factor de riesgo de ingreso en CI y por ello debe ser un indicador de vacunaci\u00f3n antigripal. [Tratamiento y seguimiento de adultos con asma bronquial en las cl\u00ednicas de la capital de Namibia Treatment and follow-up of adults with bronchial asthma in the clinics from capital of Namibia](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1029-30192011000300013) of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Elizabeth Oller Legr\u00e1 2011-03-01 Full Text Available Se hizo un estudio descriptivo y transversal de 196 pacientes con asma bronquial, atendidos durante el 2007 en las cl\u00ednicas de Katutura (Namibia, para determinar algunos aspectos biom\u00e9dicos y sociales relacionados con esa afecci\u00f3n en los integrantes de la casu\u00edstica. En la serie predominaron el sexo femenino, los grupos etarios de 25 a 44 a\u00f1os, el esquema terap\u00e9utico basado en broncodilatadores y esteroides, as\u00ed como la ausencia de una terapia higienoambiental y rehabilitadora. De igual manera, no hubo seguimiento cl\u00ednico y tratamiento adecuados seg\u00fan el grado de asma bronquial existente y las acciones de promoci\u00f3n de salud resultaron escasas.A descriptive and cross-sectional study of 196 patients with bronchial was carried out. They were assisted in the clinics of Katutura (Namibia, during 2007 in order to determine some social and biomedical aspects related to this disorder in the members of the case material. In the series prevailed the female sex, the age groups from 25 to 44 years old, the therapeutical outline based on bronchodilators and steroids, as the degree of existing bronchial asthma and there just a few health promotion actions. [Los antihistam\u00ednicos H1 de primera generaci\u00f3n del asma bronquial \u00bfsi o no?](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251996000300015) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Alicia Zapata Mart\u00ednez 1996-06-01 Full Text Available Se hace una revisi\u00f3n sobre el uso de los antihist\u00e1minicos H1 de primera generaci\u00f3n en el tratamiento del asma bronquial. Se concluye que s\u00f3lo deben tenerse en cuenta para el trata miento de pacientes asm\u00e1ticos con rinitis al\u00e9rgica cr\u00f3nica cuando no est\u00e9n en un ataque agudo de asma.A review on the use of first generation antihistamics H1 in the treatment of bronchial asthma is carried out. It is concluded that acute attack. [Initial Evaluation of the radiopharmaceutical standard for the measurement of effective renal plasma flow. The aim of this study was to evaluate the pharmacokinetics of (99m)Tc(CO)3(ASMA) plasma clearance ratio ((99m)Tc(CO)3(ASMA)/(131)I-OIH) was 81 \u00b1 3 % for D-ASMA compared to only 20 \u00b1 4 % for L-ASMA and 37 \u00b1 7 % for rac-ASMA; the 81 % clearance ratio for D-ASMA isomer is 30 % ratio (50-60 %). was similar for all three tracers (6-9 %), and all tracers had a relatively rapid renal excretion; at 3 h, the (99m)Tc(CO)3(ASMA)/(131)I-OIH urine ratio was 100 \u00b1 3 % for D-ASMA, 80 \u00b1 2 % for L-ASMA and 88 \u00b1 1 % for rac-ASMA. The renal excretion characteristics of (99m)Tc(CO)3(D-ASMA) in humans are superior to those of the other two (99m)Tc(CO)3(ASMA) isomers studied, but are still inferior to (131)I-OIH, even though there was no difference in the clearance of two of (99m)Tc(CO)3(ASMA) isomers and in rats. The work Roberto Alvarez Sintes 1995-04-01 Full Text Available Se describen los mediadores inflamatorios que intervienen en los cambios caracter\u00edsticos del asma bronquial; mastocitos, macr\u00f3fagos, eosin\u00f3filos, neutr\u00f3filos, c\u00e9lulas epiteliales y plaquetas. [Tratamiento del asma bronquial en ni\u00f1os seg\u00fan la medicina Bioenerg\u00e9tica y Natural](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1561-31942015000200020&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals Full Text Available Introducci\u00f3n: el asma bronquial es \u00abla inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica de la v\u00eda a\u00e9rea en la que desempe\u00f1an un papel destacado algunas c\u00e9lulas y mediadores. Es la enfermedad cr\u00f3nica en ni\u00f1os m\u00e1s frecuente a nivel mundial. Los tratamientos ofrecidos por la medicina alop\u00e1tica, si bien ofrecen control de s\u00edntomas con buenos resultados, no son efectivos en la totalidad de los pacientes. Las diferentes t\u00e9cnicas de la medicina Bioenerg\u00e9tica y Natural son alternativas valiosas para el tratamiento del asma, ya que ofrecen la posibilidad de erradicar los s\u00edntomas de forma definitiva. Objetivo: dise\u00f1ar una base te\u00f3rico-metodol\u00f3gica para el desarrollo de la medicina bioenerg\u00e9tica y natural como elemento que contribuya a elevar la calidad de la atenci\u00f3n m\u00e9dica pedi\u00e1trica. Material y m\u00e9todo: se realizaron b\u00fasquedas en bases de datos bibliogr\u00e1ficas computarizadas de estudios publicados en revistas indexadas como: Medline, Bireme, Lilacs, \u00cdndice M\u00e9dico Espa\u00f1ol, Cochrane Library, Alternative Medicine Electronic Database, Acubase, BioMed Central. Se buscaron estudios, con terap\u00e9uticas a la luz de la medicina Bioenerg\u00e9tica y Natural aplicables a la edad pedi\u00e1trica, \u00fatiles en el manejo del asma bronquial en ni\u00f1os en consultas ambulatorias u hospitalizados a la vez, teniendo en cuenta y aprovechando los conocimientos y los avances cient\u00edficos de la alopat\u00eda. Conclusiones: esta revisi\u00f3n es una gu\u00eda para los m\u00e9dicos que atienden ni\u00f1os, tanto en atenci\u00f3n primaria como secundaria. La aplicaci\u00f3n de estas terapias redundar\u00e1 en su salud, contribuir\u00e1 adem\u00e1s al tratamiento m\u00e1s efectivo del asma bronquial, es necesario elevar la calidad de las investigaciones es este campo para contribuir a la validaci\u00f3n de la eficacia de [Percepci\u00f3n del profesorado de Educaci\u00f3n Primaria hacia la inclusi\u00f3n del alumnado con ceguera y discapacidad visual grave en Asturias](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______2439::40cf0809b03095d17460e520a85674ec) Casado Cami\u00f1a, Diego 2014-01-01 Trabajo de investigaci\u00f3n que pretende conocer la percepci\u00f3n que tiene el profesorado de Educaci\u00f3n Primaria sobre la inclusi\u00f3n educativa en las aulas ordinarias del alumnado con discapacidad visual grave o ceguera en Asturias. [Controlo cl\u00c3nico e histopatol\u00c3\u00b3gico da asma quando utilizada a hiperreactividade br\u00c3\u00b4nquica como um indicador adicional no tratamento da asma a longo prazo](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0873215915308722) [Directory of Open Access (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Jacob K. de o doen\u00c3\u00a7a. Desde (3,6.Entre n\u00c3\u00b3s (1, numa fase inicial do diagn\u00c3\u00b3stico de asma, considerase que a avalta\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o funcional deve ser sempre que poss\u00c3vel completa, situa\u00c3\u00a7\u00c3\u00b5es a repeti\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o das Provas Funcionais Respirat\u00c3\u00b3rias sera realizada posteriormente, de modo a avaliar a evolu\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o funcional em termos de alguns autores, estas determina\u00c3\u00a7\u00c3\u00b5s devem ser realizadas particularmente numa fase inicial, nos doentes com asma grave ou naqueles que menosprezam a sua sintomatologta (2.Como \u00c3\u00a9 de la enfermedad de Graves [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Hernando Vargas-Uricoechea 2014-05-01 Full Text Available Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n narrativa rigurosa de la literatura inglesa y en espa\u00f1ol sobre diferentes aspectos de la Enfermedad de Graves-Basedow e hipertiroidismo. Esta patolog\u00eda -parte de la llamada \"enfermedad tiroidea autoinmune\"- se produce como consecuencia de la presencia de anticuerpos circulantes que se unen y activan al receptor de tirotropina, desencaden\u00e1ndose generalmente el hipertiroidismo en asociaci\u00f3n con un estr\u00e9s agudo. En este art\u00edculo actualizamos tanto el manejo de hipertiroidismo como el de problemas especiales con el que puede estar asociado. La fisiopatolog\u00eda y el diagn\u00f3stico de la Enfermedad de Graves-Basedow son motivo de otra publicaci\u00f3n. [Caracterizaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de la descompensaci\u00f3n aguda del asma bronquial](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1561-31942013000400011&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Yanin Full Text Available Introducci\u00f3n: el asma bronquial tiene una compleja fisiopatolog\u00eda que involucra la presencia en el paciente de factores gen\u00e9ticos de atopia, mecanismos inmunol\u00f3gicos disfuncionales. Objetivo: caracterizar la asociaci\u00f3n de diversos aspectos epidemiol\u00f3gicos con la aparici\u00f3n de descompensaciones agudas del asma bronquial. Material y m\u00e9todo: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo y transversal a 118 pacientes del \u00e1rea de dos consultorios m\u00e9dicos del Policl\u00ednico Universitario \"Hermanos Cruz\" de la Ciudad de Pinar del R\u00edo durante el primer trimestre del 2012. Se compar\u00f3 el grupo de pacientes que presentaron descompensaciones de la enfermedad con el grupo de pacientes que no se descompens\u00f3. Se aplic\u00f3 un cuestionario para explorar las variables de inter\u00e9s. Para verificar la asociaci\u00f3n entre variables se utiliz\u00f3 el estad\u00edgrafo ji cuadrado para un valor de significaci\u00f3n estad\u00edstica \u00e1=0.05. Resultados: las descompensaciones agudas fueron casi dos veces m\u00e1s frecuentes en el sexo femenino. De manera muy significativa (Z=3,26 p<0,01 una tercera parte de los asm\u00e1ticos de su enfermedad; las amas de casa y los estudiantes fueron los m\u00e1s afectados. Solo el 38,1 % de los asm\u00e1ticos tuvo un adecuado seguimiento por un especialista (cl\u00ednico, pediatra, alerg\u00f3logo o inmun\u00f3logo y de estos solo el 11,1 % presentaron descompensaciones agudas, en tanto se descompens\u00f3 un 39,7 % de los que no tienen seguimiento especializado. Conclusiones: la degradaci\u00f3n de las condiciones de la vivienda favoreci\u00f3 la aparici\u00f3n de descompensaciones agudas del asma. En tres cuartas partes de las casas hab\u00eda animales dom\u00e9sticos, existiendo una fuerte asociaci\u00f3n entre esta condici\u00f3n y la aparici\u00f3n de descompensaciones agudas del paciente asm\u00e1tico. [EJERCICIO Y LA DETECCION DEL MAL AGUDO Adri\u00e1n; Montoya, Paola; El\u00edas, Carlos; Benzo, Roberto 2012-01-01 El Mal Agudo de Monta\u00f1a (MAM) es un conjunto de s\u00edntomas inespec\u00edficos padecidos por sujetos que ascienden r\u00e1pidamente desde baja a alta altura sin adecuada aclimataci\u00f3n. Usualmente es autolimitado, pero las formas graves (edema pulmonar y cerebral) pueden causar la muerte. La hipoxemia exagerada en reposo est\u00e1 relacionada con el desarrollo de MAM pero su valor predictivo es limitado. Dado que el ejercicio en altura se acompa\u00f1a de mayor hipoxemia y s\u00edntomas, postulamos el valor predictivo de un simple test de ejercicio para pronosticar MAM grave. Se estudi\u00f3 el valor predictivo de la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno en reposo y ejercicio subm\u00e1ximo a 2 700m y 4 300m en 63 sujetos que ascend\u00edan al cerro Aconcagua (6 962m). Se consider\u00f3 desaturaci\u00f3n de ox\u00edgeno con ejercicio a una disminuci\u00f3n >=5% respecto al reposo. Se utiliz\u00f3 la escala de Lake-Louise para establecer la presencia de MAM grave. 6 sujetos presentaron MAM grave (9.5%) y requirieron evacuaci\u00f3n. La saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno en reposo a 2 700m no fue significativa para clasificar sujetos que luego desarrollaron MAM grave. Por el contrario, la asociaci\u00f3n de desaturaci\u00f3n durante el ejercicio a 2 700m m\u00e1s la saturaci\u00f3n inapropiada en reposo a 4 300m fue significativa para clasificar a los sujetos que desarrollaron MAM grave con un valor predictivo positivo de 80% y un valor predictivo negativo del 97%. Nuestros resultados son relevantes para el monta\u00f1ismo y sugieren la adici\u00f3n de un simple test de ejercicio en la predicci\u00f3n del MAM grave. PMID:20228017 [Tend\u00eancia temporal de asma em crian\u00e7as e adolescentes no Brasil no per\u00edodo de 1998 a 2008 Tendencia temporal de asma en ni\u00f1os y adolescentes en Brasil en el per\u00edodo de 1998 a 2008 Time trend of asthma in children and adolescents in Brazil, 1998-2008](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-89102012000200006) [Directory of Open Access as tend\u00eancias de asma em crian\u00e7as e adolescentes entre 1998 e 2008 no Brasil. M\u00c9TODOS: Foram analisados os dados de preval\u00eancia de asma da Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios, dos anos de 1998, 2003 e 2008. amostra foi constitu\u00edda por 141.402, 144.443 e 134.032 indiv\u00edduos 2003 e 2008, respectivamente, e a an\u00e1lise foi ajustada pelo desenho amostral. As tend\u00eancias de asma foram descritas por sexo, regi\u00f5es do Brasil e local de resid\u00eancia, em crian\u00e7as (zero a nove anos e adolescentes (dez a 19 anos. RESULTADOS: A preval\u00eancia de asma entre crian\u00e7as foi 7,7% em 1998, 8,1% em 2003 e 8,5% em 2008, com um incremento anual de 1%. O maior aumento anual foi observado nas regi\u00f5es Sudeste e Norte (1,4%. Entre o grupo de adolescentes, a preval\u00eancia de asma foi de 4,4% em 1998, 5,0% em 2003 e 5,5% em 2008, com aumento de 2,2% ao ano. Na regi\u00e3o Nordeste, o aumento anual na preval\u00eancia de asma foi de 3,5%. Os maiores incrementos foram observados entre os meninos e entre moradores da zona rural. CONCLUS\u00d5ES: Apesar de a asma apresentar um decr\u00e9scimo em pa\u00edses emergentes, no Brasil os resultados apontam um incremento da asma entre crian\u00e7as e adolescentes no per\u00edodo de 1998 e 2008, especialmente na zona rural.OBJETIVO: Analizar las tendencias de asma en ni\u00f1os y adolescentes entre 1998 y 2008 en Brasil. M\u00c9TODOS: Se analizaron los datos de prevalencia de asma de la Investigaci\u00f3n Nacional por Muestra de Domicilios, de los a\u00f1os de 1998, 2003 y 2008. La muestra fue constituida por 141.402, 144.443 y 134.032 individuos en 1998, 2003 y 2008, respectivamente y el an\u00e1lisis fue ajustado por el dise\u00f1o muestral. Las tendencias de asma fueron descritas por sexo, regiones de Brasil y lugar de residencia, en ni\u00f1os (cero a nueve a\u00f1os y adolescentes (diez a 19 a\u00f1os. RESULTADOS: La prevalencia de asma entre ni\u00f1os fue de 7,7% en 1998, 8,1% en 2003 y 8,5% en 2008, con un incremento anual de 1%. El mayor aumento anual [Preval\u00eancia e gravidade de asma brenquica em adultos obesos 2011-06-01 Full Text Available OBJETIVO: Determinar a preval\u00eancia de asma em um grupo de adultos obesos, candidatos a cirurgia bari\u00e1trica e avaliar a gravidade da asma neste grupo de pacientes. M\u00c9TODOS: Estudo transversal, envolvendo 363 pacientes obesos adultos (\u00edndice de massa corp\u00f3rea > 35 kg/m\u00b2 avaliados por um m\u00e9dico pneumologista, utilizando a avalia\u00e7\u00e3o cl\u00ednica como instrumento diagn\u00f3stico de asma. Todos os pacientes foram submetidos \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o cl\u00ednica e espirometria e foram divididos em dois grupos (asma e controle. Os pacientes com asma foram classificados conforme a gravidade da doen\u00e7a. RESULTADOS: 5,2-10,7, e houve inf\u00e2ncia/adolesc\u00eancia em 17,4% (IC95%: 13,5-21,3. No grupo asma, asma intermitente estava presente em 29 pacientes (43,3%; asma persistente leve, em 7 (10,4%; asma moderada, em 25 (37,3%; e asma persistente grave, em 6 (9,0%. CONCLUS\u00d5ES: A preval\u00eancia de asma neste grupo de adultos obesos, utilizando-se a avalia\u00e7\u00e3o cl\u00ednica como crit\u00e9rio diagn\u00f3stico, mostrou-se elevada, com predom\u00ednio no sexo feminino e com manifesta\u00e7\u00e3o inicial dos sintomas de asma na inf\u00e2ncia/adolesc\u00eancia. A gravidade da asma neste grupo de obesos adultos esteve entre os valores m\u00e9dios estimados para a popula\u00e7\u00e3o geral, com uma maior propor\u00e7\u00e3o de asma intermitente, asma persistente leve e asma persistente moderadaOBJECTIVE: To determine the prevalence of asthma in a group of obese adult candidates bariatric surgery and to evaluate of asthma in this group of patients. This was a cross-sectional study involving 363 obese adults (body mass pulmonologist, using clinical asma](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0873215915300052) [Directory of Open Access Journals de vida relacionada com a sa\u00c3\u00bade (QdVRS de doentes com asma e a apresenta\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o de uma primeira aproxima\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o aos valores normativos, com base no SF-6D, para aquele tipo de doentes. Pretende-se ainda SF-6D, do AQLQ(S e do ACQ a uma com dos indiv\u00c3duos e aqueles que reportaram de utilidade mais utilidade inferiores aos dos que est\u00c3\u00a1dio menos grave da doen\u00c3\u00a7a. Foram obtidos valores para o SF-6D para doentes g\u00c3\u00a9nero, grupo com com grupos sociodemogr\u00c3\u00a1ficos. Os valores normativos obtidos podem em estudos avalia\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o as prefer\u00c3\u00aancias dos doentes [\u00bfHay diferencias entre la violencia grave y la violencia menos grave contra la pareja?: un an\u00e1lisis comparativo](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=33712001001) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Enrique Echebur\u00faa 2008-01-01 Full Text Available En este estudio ex post facto se lleva a cabo una descripci\u00f3n de las caracter\u00edsticas presentadas por 1.081 casos denunciados por violencia contra la mujer en las comisar\u00edas de la Ertzaintza del Pa\u00eds Vasco. En primer lugar, se presentan las variables psicol\u00f3gicas y sociodemogr\u00e1ficas del agresor y de la v\u00edctima, as\u00ed como de la relaci\u00f3n de pareja. Y en segundo lugar, se determinan las diferencias m\u00e1s significativas entre la violencia grave y la violencia menos grave en relaci\u00f3n con esas mismas variables. Los resultados ponen de manifiesto que tanto los agresores como las v\u00edctimas tienden a ser j\u00f3venes, con una sobrerrepresentaci\u00f3n de agresores y v\u00edctimas extranjeros inmigrantes. En el caso de los maltratadores graves, tienden a ser celosos o posesivos, a sentirse humillados por la ruptura de la pareja, lo que redunda directamente en un descenso de su autoestima y a consumir abusivamente alcohol o drogas. Por lo que se refiere a las v\u00edctimas de la violencia grave, se suelen sentir con frecuencia en peligro de muerte y est\u00e1n m\u00e1s f\u00e1cilmente en circunstancias de vulnerabilidad, como una edad muy joven, una personalidad muy dependiente, una situaci\u00f3n de enfermedad cr\u00f3nica o de dependencia econ\u00f3mica, un consumo de drogas o un entorno de soledad. Se comentan las implicaciones de este estudio para la investigaci\u00f3n y para la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. [Concepciones de la medicina oriental sobre el asma bronquial Concepts of the eastern medicine on the of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Ileana Cuti\u00f1o Clavel Full Text Available Con el objetivo analizar los principios sobre los cuales se sustenta la medicina oriental para verificar la presencia del asma, se revisaron documentos espec\u00edficos sobre la materia, donde se inclu\u00eda la valoraci\u00f3n acerca de si las alteraciones energ\u00e9ticas referidas fundamentan la existencia de manifestaciones respiratorias del asma bronquial, seg\u00fan las concepciones de la medicina occidental. Se encontraron puntos de contacto entre los criterios orientales y occidentales en cada una de las desarmon\u00edas energ\u00e9ticas.With the objective of analyzing the principles on which the eastern medicine is sustained to verify the presence of asthma, specific documents bronchial asthma was included, according to the concepts of the western medicine. Contact points among the eastern and western approaches in each of the energetic disharmonies were found. [Comportamiento del asma bronquial en Cuba e importancia de la prevenci\u00f3n de las enfermedades al\u00e9rgicas en infantes Behavior of bronchial asthma in Cuba and Abdo Rodr\u00edguez 2006-02-01 Full Text Available El asma es una enfermedad frecuente que contin\u00faa siendo dif\u00edcil de diagnosticar, sobre todo en la primera infancia; y adem\u00e1s, es de dif\u00edcil tratamiento, a pesar de los avances medicamentosos de los \u00faltimos a\u00f1os. Por tales razones, las organizaciones de salud p\u00fablica y los organismos que se ocupan de ella a nivel mundial, cada d\u00eda enfocan su atenci\u00f3n, fundamentalmente, al cap\u00edtulo de la prevenci\u00f3n, particularmente, en el ni\u00f1o propenso a ser asm\u00e1tico. Se analizan las estad\u00edsticas relacionadas con el asma bronquial de los a\u00f1os 2001-2004 en Cuba, espec\u00edficamente en lo referente a: prevalencia en pacientes dispensarizados por asma seg\u00fan grupos de edad y sexo; n\u00famero de pacientes dispensarizados por asma seg\u00fan grupos de edad; tasa de prevalencia de pacientes dispensarizados por asma seg\u00fan provincias; as\u00ed como las principales causas de egresos hospitalarios con diagn\u00f3stico de asma seg\u00fan estado al egreso. Se presentan recomendaciones pr\u00e1cticas para la prevenci\u00f3n de enfermedades al\u00e9rgicas en infantes con riesgo.Asthma is a frequent disease that is still difficult It is in spite of the medical advances attained in the last years. For these reasons, the health public organizations and the bodies having to do with it at the world level focus their attention mainly on prevention, particularly in the child that is to be asthmatic. The statistics related to bronchial asthma from 2001 to 2004 in Cuba, specially what to the prevalence in patients suffering from the of asthmatic patients categorized by categorized by hospital discharges with asthma diagnosis according to at given for at [Fatores associados ao controle da asma em pacientes pedi\u00e1tricos em centro de refer\u00eancia Factores asociados al control del asma en pacientes pedi\u00e1tricos en centro de referencia Factors associated with asthma control in a pediatric reference especializado. M\u00c9TODOS: Estudio transversal de pacientes asm\u00e1ticos ambulatoriales, para los que se suministraban medicaciones profil\u00e1cticas gratuitamente. La clasificaci\u00f3n del asma, las etapas de tratamiento y la evaluaci\u00f3n del control siguieron las IV Directrices Brasile\u00f1as para el Manejo del Asma, 2006. Los factores evaluados fueron: otras alergias, obesidad, inmunodeficiencias, reflujo gastroesof\u00e1gico y sensibilizaci\u00f3n al\u00e9rgica, siendo comparados pacientes controlados o no respecto a la etapa del tratamiento, obesidad y la sensibilizaci\u00f3n al\u00e9rgica. RESULTADOS: Se analizaron a 300 pacientes con asma (1,38M:1F; mediana de edad de 10,8 a\u00f1os, mediana del inicio de los s\u00edntomas de 1,0 a\u00f1o. La atop\u00eda estaba presente en el 77,8% de los padres y/o hermanos. Antecedentes personales de enfermedades al\u00e9rgicas ocurrieron en 292 pacientes (95,6% rinitis, 27% dermatitis at\u00f3pica, 18,3% conjuntivitis al\u00e9rgica, 6% alergia alimentar. Se diagnosticaron 7 casos de deficiencia de IgA (2,3% de DIgA y 4 de IgG2; obesidad en 37/253 (14,6%, siendo que el sobrepeso y la obesidad estuvieron asociados a la falta de control (p=0,023. En 118 pacientes con multisensibilizaci\u00f3n predominaron casos no controlados (18,6% frente a 9,8% (p=0,049; OR 1,9; IC95% 1,03-3,50. Entre los 180 casos (60,2% en tratamiento en las etapas 3 y 4, 122 estaban controlados (45,0% y 112 (41,3%, parcialmente controlados. CONCLUSIONES: La rinitis fue la alergia m\u00e1s asociada al asma y la prevalencia de DIgA fue 20 veces superior a la poblaci\u00f3n general. El control parcial o total de los s\u00edntomas del asma se obtuvo en el 86,3% de los casos. Obesidad/sobrepeso y multisensibilizaci\u00f3n fueron asociadas a la falta de control del asma.OBJECTIVE: To describe the epidemiological and clinical data and factors associated with da oxig\u00eanio, ap\u00f3s a inala\u00e7\u00e3o cont\u00ednua com grave. Casu\u00edstica e M\u00e9todos: foram estudados 30 pacientes com asma aguda grave, atendidos no PAM-Pediatria do Hospital Universit\u00e1rio - UFMS. Os pacientes receberam inala\u00e7\u00e3o cont\u00ednua durante uma hora, com 0,5 mg/kg (2 gotas/kg de fenoterol. O psiquismo, a satura\u00e7\u00e3o arterial de 17 crian\u00e7as eram Foi observado sonol\u00eancia em 16 (53,3%, agita\u00e7\u00e3o psicomotora em 1 (3,3%, n\u00e1usea e vemito em 12 pacientes (40%. A m\u00e9dia da satura\u00e7\u00e3o arterial de oxig\u00eanio aumentou de (pObjective: Hospital Universit\u00e1rio - UFMS. patients blood pressure were evaluated at three different moments: before, after and one hour after the fenoterol inhalation. Results: there were was observed (33% and nausea and vomiting in 12 patients (40%. The average of arterial significant common chronic disease in children. It had been reported that the prevalence of asthma in children and adults was increasing. The age of 6-7 years is the period where the prevalence and the number of visits to the hospital because of asthma are higher. The [Valoraci\u00f3n de la atenci\u00f3n de urgencias al paciente con trauma grave](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-74932002000300009) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Gabriel Rodr\u00edguez Su\u00e1rez 2002-12-01 Full Text Available Con el objetivo de determinar la calidad de la atenci\u00f3n de urgencias a los pacientes que ingresaron en el Hospital Universitario \"Doctor Gustavo Alderegu\u00eda Lima\" de Cienfuegos, con el diagn\u00f3stico de trauma grave, se realiz\u00f3 un estudio descriptivo correlacionar. Se incluyeron 95 pacientes admitidos en unidades de cuidados progresivos durante el per\u00edodo de estudio, siguiendo el protocolo general de atenci\u00f3n al trauma vigente en el Servicio. La edad media total de los lesionados fue de 39 a\u00f1os, con predominio del sexo masculino. El traumatismo craneoencef\u00e1lico fue el m\u00e1s frecuente y de mayor mortalidad. Un an\u00e1lisis multivariado demostr\u00f3 que cerca del 50 % de los fallecimientos estuvo relacionado con la severidad de las lesiones, el tipo de trasporte utilizado y la demora en recibir los cuidados definitivosIn order to determine the quality of the emergency care received by the patients that were admitted at Doctor Gustavo Alderegu\u00eda Lima Teaching Hospital of Cienfuegos with the diagnosis of severe trauma, a correlative descriptive study was care units during the studied period were included, following the general protocol of trauma care that is in force at the Service. Total average age of the injured was 39. A predominance of males was observed. The cranioencephalic trauma was the most common and that with the highest mortality. A multivariate analysis showed that at about 50 % of the deaths were connected with the severity of the injuries, the type of transportation used and the delay in receiving the definitive care [Esteroides inhalados: pilar fundamental en el tratamiento actual del asma](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252003000300011) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Roidel P\u00e9rez P\u00e9rez 2003-06-01 Full Text Available El asma bronquial es una de las enfermedades a las que m\u00e1s se enfrenta el m\u00e9dico cubano, y un mejor conocimiento de su fisiopatolog\u00eda ha provocado modificaciones en la estrategia terap\u00e9utica. Con el prop\u00f3sito de actualizar conocimientos referentes al tema de los antiinflamatorios esteroides y el uso de los dispositivos para la terapia inhalatoria, se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica, para lo cual se consult\u00f3 la informaci\u00f3n disponible en Medline, Medscape, Infomed y Doyma; se realiz\u00f3 adem\u00e1s un bosquejo sobre la evoluci\u00f3n fisiopatol\u00f3gica del asma y su repercusi\u00f3n en la terap\u00e9utica actual; se resumieron los aspectos m\u00e1s importantes de la terapia por v\u00eda inhalatoria, los dispositivos empleados para este fin, as\u00ed como las drogas m\u00e1s usadas; y se concluy\u00f3 que son fundamentales en el tratamiento del asma y que deben ser usados precozmente en todo asm\u00e1tico cr\u00f3nico, que los efectos adversos son m\u00ednimos usados adecuadamente, y que es de importancia capital el uso correcto de esos inhaladores.Bronchial asthma is one of the diseases that is more commonly faced by the Cuban physician, so a better knowledge of its physiopathology has brought about changes in the therapeutic updating knowledge about steroid drugs and the use of devices for inhaling therapy, a literature review was made using data available in Medline, Medscape, Infomed and Doyma. This was accompanied by an outline of the physiopathological evolution of asthma and its effect on the present therapy. The most aspects of inhaling therapy, most drugs were summarized and it was concluded that inhalers are fundamental in asthma treatment, that they should be early used in adequately applied and that the correct use of these devices are of vital importance. [O corticoster\u00c3\u00b3ides na asma moderada e grave](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0873215915306760) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) G. Mitchell 2003-05-01 Text Available RESUMO: internacionais para o da asma br\u00c3\u00b4nquica recomendam que os doentes com controlada.Foram avaliados doentes com idade superior a 18 anos com asma moderada e grave que apresentavam um FEV1\u00e2\u00a550% do previsto e um aumento\u00e2\u00a515% do menos, dos corticoster\u00c3\u00b3ides na asma moderada e grave](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0873215904050081) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) G. Mitchell 2004-09-01 Text Available RESUMO: internacionais para o da asma br\u00c3\u00b4nquica recomendam que os doentes com controlada.Foram avaliados doentes com idade superior a 18 anos com asma moderada e grave que apresentavam um FEV1\u00e2\u00a550% do previsto e um aumento\u00e2\u00a515% do menos, dos doentes com dificuldade de utilizar o [Tratamiento de la Enfermedad de Graves con I131: Primeros casos en la Unidad de Endocrinolog\u00eda Pedi\u00e1trica del Hospital Nacional Cayetano Heredia, Lima-Per\u00fa: Case Report.](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1018-130X2006000100003&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals S\u00c1NCHEZ POVIS 2006-01-01 Full Text Available Objetivo: Describir la respuesta al tratamiento con I131 y sus complicaciones, en ni\u00f1os y adolescentes con enfermedad de Graves. Material y M\u00e9todos: Se estudiaron retrospectivamente las historias cl\u00ednicas de los pacientes con diagn\u00f3stico de enfermedad de Graves y que recibieron tratamiento con I131 atendidos hasta 1999 en la Unidad de Endocrinolog\u00eda Pedi\u00e1trica del Hospital Nacional Cayetano Heredia. Se registraron datos demogr\u00e1ficos, peso tiroideo, captaci\u00f3n de yodo, dosis de I131 recibida y evoluci\u00f3n cl\u00ednica y de funci\u00f3n tiroidea. Resultados: Se incluyeron 13 pacientes: 1 var\u00f3n y 12 mujeres. El peso glandular promedio obtenido fue 47,56 +10,70 gramos. La dosis inicial calculada fue 3,92 + 0,95 mCi, con un total de 4,47 + 1,66 mCi y tiempo medio de seguimiento de 2,76 a\u00f1os. Diez pacientes recibieron 1 sola dosis, 2 pacientes dos dosis y un paciente tres dosis, remitiendo el 100%. Los pacientes que recibieron una sola dosis, mostraron remisi\u00f3n del cuadro en 13,13 semanas y el tiempo promedio de remisi\u00f3n de toda la muestra fue 24,62 semanas. La prevalencia de hipotiroidismo a los 6 meses de iniciado el tratamiento fue 66,66%, y 83,33% a las 257 semanas. Conclusi\u00f3n: I131 fue 100% eficaz en el tratamiento de la enfermedad de Graves de los ni\u00f1os y adolescentes en esta peque\u00f1a serie de casos. (Rev Med Hered 2006;17:8-14. [Irritantes qu\u00edmicos y prevalencia de asma y bronquitis cr\u00f3nica en los trabajadores de los servicios de limpieza de los establecimientos de salud de la regi\u00f3n Puno, Per\u00fa](http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0121-08072015000100009&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Full Text Available Introducci\u00f3n: Estudios realizados en diversas partes del mundo evidencian la presencia de enfermedades respiratorias como asma y bronquitis cr\u00f3nica en trabajadores de los servicios de limpieza hospitalaria, por el uso de productos qu\u00edmicos como cloro y otros irritantes. Objetivo: Determinar la presencia de asma y bronquitis en los trabajadores de los servicios de limpieza de los hospitales de la regi\u00f3n Puno, Per\u00fa, y establecer su asociaci\u00f3n con irritantes qu\u00edmicos. Materiales y m\u00e9todos: Estudio transversal con 201 trabajadores (tasa de respuesta 33%. El instrumento fue elaborado tomando en cuenta estudios europeos sobre condiciones de trabajo y estado de salud y, el cuestionario de asma de la European Community Respiratory Health Survey. Se estimaron asociaciones mediante odds ratios (OR. Resultados: Un alto porcentaje de entrevistados (64% report\u00f3 exposici\u00f3n a productos qu\u00edmicos. Asma y bronquitis fueron reportados con 18 y 11%, respectivamente. La evaluaci\u00f3n estad\u00edstica no mostr\u00f3 ning\u00fan predictor de enfermedades respiratorias; para sibilancias en el pecho OR: 0.72 (IC 95%: 0.18-2.87, ni para bronquitis cr\u00f3nica OR = 1.92 (IC 95%: 0.22-16.75. El g\u00e9nero no se evidenci\u00f3 como confusor en este estudio. Conclusi\u00f3n: El estudio mostr\u00f3 ausencia de asociaci\u00f3n entre la exposici\u00f3n a sustancias qu\u00edmicas y la presencia de enfermedades respiratorias, en los trabajadores de limpieza de establecimientos de salud; la causa probable ser\u00eda la alta tasa de rotaci\u00f3n de este personal, y el nivel de diluci\u00f3n de las sustancias qu\u00edmicas utilizadas. [Roles of the outer membrane protein AsmA of and 14028. Increased levels of marA mRNA were found asmA, asmA dam, asmA phoP, and asmA wec strains of S. enterica, suggesting structure predicted domain. Biochemical analysis of subcellular fractions revealed that the gene propose that of AsmA attenuates Salmonella virulence oral route [Variabilidad gen\u00e9tica de Plasmodium falciparum en pacientes con malaria grave y malaria no complicada en Iquitos - Per\u00fa](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1726-46342002000300005&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Full Text Available Objetivo: Determinar la diversidad gen\u00e9tica del gen que codifica la prote\u00edna rica en glutamato (GLURP de Plasmodium falciparum en pacientes con malaria complicada y no complicada circulante en un \u00e1rea del departamento de Loreto, distrito de Maynas. Materiales y m\u00e9todos: La diversidad gen\u00e9tica fue analizada usando reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR en 30 muestras sangu\u00edneas de pacientes con malaria no complicada (MNC y 46 con malaria grave complicada (MGC. Resultados: Ocho genotipos fueron detectados en pacientes con MNC (Genotipo I,II,III, IV,V, VI,VII y VIII y cuatro genotipos en los pacientes con MGC (Genotipo V,VI,VII,VIII. Asimismo, en 50% de las muestras con MNC fueron detectadas infecciones m\u00faltiples, a diferencia de las muestras de MGC en donde no se detect\u00f3 infecciones m\u00faltiples. Conclusi\u00f3n: Existe una diversidad gen\u00e9tica en esta regi\u00f3n del gen GLURP de P. falciparum, para esa \u00e9poca (marzo 1998 - abril 1999 y esa \u00e1rea del pa\u00eds. En tal sentido, nuestros resultados podr\u00edan servir de base para llevar a cabo estudios epidemiol\u00f3gicos posteriores, ya que permitir\u00eda conocer la distribuci\u00f3n de las cepas circulantes en nuestro pa\u00eds. [Recent activities of association of shape memory alloys (ASMA) Alloys(ASMA) was established in based SMAs out until 1986. The ASMA is now reorganized as a private association. In this paper, we briefly introduce several SMA products of the member companies and present a couple of products, a static rock breaking system and a thermostatic mixing valve in detail. (orig.) [Recent activities shape memory alloys (ASMA) in Japan](https://www.osti.gov/etdeweb/biblio/221967) [Energy Technology Data Exchange Kobayashi, Ltd. (Japan); Suzuki, Y [Furukawa Electric Co. Ltd., Tokyo (Japan) 1995-12-01 The Association of Shape Memory Alloys(ASMA) was established in based SMAs out until 1986. The ASMA is now reorganized as a private association. In this paper, we briefly introduce several SMA products of the member companies and present a couple of products, a static rock breaking system and a thermostatic mixing valve in (orig.). [Xantinas en Alvarez Sintes Full Text Available La teofilina ha sido utilizada como broncodilatador en el tratamiento del asma en su forma aguda y cr\u00f3nica desde hace m\u00e1s de 50 a\u00f1os. A partir de 1990 el uso de las xantinas en el asma se discute cada vez m\u00e1s. En 1995 persisten las controversias, pero la balanza se desplaza cada vez m\u00e1s hacia los broncodilatadores simpaticomim\u00e9ticos, pasando a ocupar \u00e9sta la tercera o cuarta opci\u00f3n en los esquemas terap\u00e9uticos.1-4 Se revisa la literatura m\u00e9dica al respecto y se exponen las razones para su mayor o menor uso. [Xantinas en el asma: \u00bfascenso o descenso?](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251995000400005) Sintes 1995-08-01 Full Text Available La teofilina ha sido utilizada como broncodilatador en el tratamiento del asma en su forma aguda y cr\u00f3nica desde hace m\u00e1s de 50 a\u00f1os. A partir de 1990 el uso de las xantinas en el asma se discute cada vez m\u00e1s. En 1995 persisten las controversias, pero la balanza se desplaza cada vez m\u00e1s hacia los broncodilatadores simpaticomim\u00e9ticos, pasando a ocupar \u00e9sta la tercera o cuarta opci\u00f3n en los esquemas terap\u00e9uticos.1-4 Se revisa la literatura m\u00e9dica al respecto y se exponen las razones para su mayor o menor uso. [O impacto da gen\u00e9tica importantes e recentes sobre a gen\u00e9tica da asma. Estes dados devem auxiliar os cl\u00ednicos gerais a compreender o impacto da gen\u00e9tica sobre este dist\u00farbio complexo e como os genes e polimorfismos influenciam a asma e a atopia. FONTES DOS DADOS: Os dados foram coletados do banco dados MEDLINE. Os estudos de gen\u00e9tica foram selecionados gen\u00e9tica doen\u00e7as e dis... [Subst\u00e2ncias de origem vegetal potencialmente \u00fateis na terapia da asma](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0102-695X2008000500025&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Maria Fernanda P. Corr\u00eaa Full Text Available A asma \u00e9 uma doen\u00e7a inflamat\u00f3ria crenica, que representa um problema de sa\u00fade p\u00fablica com altos n\u00fameros de \u00f3bitos e elevado impacto socioeconemico. A patologia \u00e9 caracterizada pela fase imediata, mediada pela resposta aguda de c\u00e9lulas inflamat\u00f3rias, e a tardia, que \u00e9 respons\u00e1vel pela resposta com envolvimento de c\u00e9lulas espec\u00edficas do sistema imunol\u00f3gico. Atualmente, os principais tipos de f\u00e1rmacos utilizados no tratamento da asma s\u00e3o os broncodilatadores e agentes antiinflamat\u00f3rios, os sintomas de broncoespasmo e diminuem a inflama\u00e7\u00e3o das vias a\u00e9reas. Entretanto, terapias esses medicamentos n\u00e3o s\u00e3o totalmente eficazes e provocam efeitos f\u00e1rmacos seguros e o baixo acesso da popula\u00e7\u00e3o carente aos tratamentos utilizados asma. Produtos naturais de origem vegetal representam um grande potencial farmacol\u00f3gico contra asma, uma vez que podem fornecer mol\u00e9culas diversas com mecanismos espec\u00edficos para tratamento e controle da patologia. A busca por terapias mais eficientes e espec\u00edficas para o processo asm\u00e1tico mostra que a procura nos produtos naturais \u00e9 promissora e possui um papel importante para a descoberta de novas terapias contra a asma. [Assessment and prediction asthma its severity in the community pedi\u00e1trica](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-89101990000600001) [Directory of Open Access Journals 1990-12-01 Full Text Available Seventy four asthmatic children aged 7 to 11 years were examined along with controls matched by age and sex. Clinical and laboratory investigations preceded a 28-day follow-up where data morning and evening peak expiratory flow rate (PEF, symptoms and treatment were recorded. The coefficient of of PEF was found to airways response to exercise. Skin allergy and airways responsiveness to exercise were found to be predictors of both disease and severity. By means of analysis both asthma and presenting not presenting characteristics compared. One single positive skin test represent a probability of 88% for the development of asthma and a probability of 70% for severe disease. A PEF reduction of after a probability of 73% for probability these variables imply geometrically their presence together have effect in the final risk.Foram submetidas a exames, controle segundo idade e sexo,74 crian\u00e7as asm\u00e1ticas, com idade de 7 anos. Exames cl\u00ednicos e laboratoriais precederam um acompanhamento de 28 dias, quando foram registrados a respirat\u00f3rio (PEF, sintomas que o coeficiente de varia\u00e7\u00e3o do PEF \u00e9 uma medida objetiva do grau de gravidade da asma, que tem uma correla\u00e7\u00e3o estat\u00edstica significativa, tanto com os sintomas (r s = .036, quanto com o tratamento (r s = .60. Al\u00e9m disso, separa os asm\u00e1ticos graves e leves [Del crecimiento personal hacia la cohesi\u00f3n grupal: la arteterapia como v\u00eda transicional en un centro de d\u00eda con personas diagnosticadas con trastorno mental grave](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1514::aeb0f2814b6e675355ba3330de561b76) Mor\u00e1n Reyes, Oyuky 2017-01-01 La prevalencia de los Trastornos Mentales Graves (TMG) contin\u00faa increment\u00e1ndose y afectando a millones de personas. La comorbilidad con otras enfermedades y la descompensaci\u00f3n f\u00edsica, emocional y social, se convierten en una gran barrera que coloca a este colectivo en \"riesgo de exclusi\u00f3n\". El Plan de Acci\u00f3n sobre la Salud Mental 2013-2020, mediante una amplia red de servicios Socio-Sanitarios, impulsa Programas y Propuestas de Intervenci\u00f3n que favorecen el proceso de Recuperaci\u00f3n de las p... [Comportamiento del asma bronquial en la edad pedi\u00e1trica](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252001000100006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Lilian Jim\u00e9nez Fontao 2001-02-01 Full Text Available Se realiz\u00f3 un estudio observacional, anal\u00edtico, con un modelo de dise\u00f1o del tipo casos y controles en la poblaci\u00f3n de ni\u00f1os que acuden al C\u00edrculo Infantil \"Sue\u00f1os del Ch\u00e9\", con el fin de determinar la posible influencia de algunos factores de riesgo para padecer de asma bronquial. La investigaci\u00f3n se realiz\u00f3 durante el curso escolar 1996-1997. El material de estudio qued\u00f3 conformado por 166 ni\u00f1os, 21 de los cuales eran asm\u00e1ticos (GE, el resto (145 eran los supuestamente sanos y conformaron el grupo control (GC. Como instrumento epidemiol\u00f3gico se utiliz\u00f3 el riesgo relativo (RR y su intervalo de confianza al 95 %, as\u00ed como la prueba de Chi cuadrado. El sexo masculino predomin\u00f3 entre los enfermos y las manifestaciones al\u00e9rgicas fueron m\u00e1s frecuentes entre los ni\u00f1os enfermos, as\u00ed como en aquellos cuyos familiares era fumadores o que padec\u00edan de asma bronquial. El ketotifeno consigui\u00f3 el 50 % de mejor\u00eda entre los enfermos, y la presencia de vectores y/o animales en el hogar no result\u00f3 un factor importante a considerarAn observational analytic case-control study was conducted children attending the \"Sue\u00f1os del Ch\u00e9\" Day Care Center in order to determine the possible influence of some risk factors on made 166 children, 21 of whom were asthmatics (SG, and other 145 apparently sound (CG took part in the study. The relative risk and its confidence interval of 95 %, as well as the Chi square test were used as an epidemiological tool. Males prevailed among the sick and the allergic manifestations were more common in ill children and in those whose relatives were smokers or suffered from bronchial asthma. An improvement of 50 % was attained with the admnistration of ketotifen. The presence of vectors and/or animals at home was not an important factor to be considered [Preeclampsia grave: caracter\u00edsticas y consecuencias](http://revfinlay.sld.cu/index.php/finlay/article/view/354) [Directory of Open (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Arturo P\u00e9rez de Amil \u00c1lvarez 2015-07-01 Full Text Available Fundamento: la preeclampsia es un trastorno hipertensivo del embarazo y es una de las principales causas de morbimortalidad perinatal y materna. Objetivo: identificar los factores maternos, terap\u00e9uticos, y da\u00f1os asociados a la preeclampsia grave en gestantes. M\u00e9todo: estudio de serie de casos, que incluy\u00f3 69 pacientes diagnosticadas con preeclampsia grave en el per\u00edodo del 1ro de enero de 2012 al 31 de diciembre de 2013, atendidas en el Hospital General Universitario Dr. Gustavo Alderegu\u00eda Lima. Se clasificaron en dos grupos correspondiendo ambos a los criterios de preeclampsia grave con y sin asociaci\u00f3n de factores agravantes. Se evaluaron variables relacionadas a: caracter\u00edsticas maternas, caracter\u00edsticas de atenci\u00f3n m\u00e9dica, caracter\u00edsticas neonatales y fetales. Se aplic\u00f3 un formulario confeccionado seg\u00fan los datos obtenidos de las historias cl\u00ednicas, acorde a la Clasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades D\u00e9cima Revisi\u00f3n. Las comparaciones entre grupos se efectuaron por el estad\u00edstico X2 acept\u00e1ndose como significativo una p<0,05. Resultados: la frecuencia de preeclampsia grave fue de 0,8x100 partos. La mayor frecuencia correspondi\u00f3 al rango de edad de 31-35 a\u00f1os. La eclampsia se observ\u00f3 en 0,91x1000 partos. El da\u00f1o materno ascendi\u00f3 a 30,4 %. El sulfato de magnesio se utiliz\u00f3 como profilaxis en el 89 % de los casos. La frecuencia de eclampsia en las que no se us\u00f3 fue del 50 %, mientras que en las que se us\u00f3 fue de solo 6,4 %. La ces\u00e1rea se realiz\u00f3 en el 85,5 % de las pacientes. El da\u00f1o neonatal se asoci\u00f3 al 52,3 %. La mortalidad fetal tard\u00eda fue de 4,6x100 nacimientos. En las diferencias intergrupos se observaron divergencias significativas respecto al da\u00f1o neonatal. Conclusi\u00f3n: es evidente la alta asociaci\u00f3n de restricci\u00f3n del crecimiento intrauterino con la prematuridad inducida, alto \u00edndice de ces\u00e1rea primitiva y el elevado da\u00f1o materno, neonatal y fetal. El uso del sulfato de magnesio impresiona con [Avalia\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio de controle da asma validado para uso no Brasil Evaluation of the asthma control questionnaire validated for Control Questionnaire (ACQ, Question\u00e1rio de Controle da Asma \u00e9 um instrumento v\u00e1lido para medir o controle da asma em pacientes adultos ambulatoriais no Brasil. M\u00c9TODOS: Foram avaliados 278 pacientes ambulatoriais com diagn\u00f3stico de asma. Todos os pacientes, durante controle da doen\u00e7a. Foram analisadas as vers\u00f5es do com 5, 6 e 7 quest\u00f5es, utilizando dois escores distintos (0,75 e 1,50 como pontos de corte. RESULTADOS: Dos 278 pacientes, 77 (27,7% tinham asma intermitente, 39 (14,0% asma persistente leve, 40 (14,4% asma persistente moderada e 122 (43,9% asma persistente grave. A sensibilidade do question\u00e1rio para identificar asma n\u00e3o-controlada variou de 77% a 99% e a especificidade variou de 36% a 84%. O valor preditivo positivo variou de 73% a 90%, e o valor preditivo negativo variou de 67% a 95%. A raz\u00e3o de verossimilhan\u00e7a positiva variou de 1,55 a 4,81, e a raz\u00e3o de verossimilhan\u00e7a negativa variou de 0,03 a 0,27. Nas vers\u00f5es do ACQ com 5 e 6 quest\u00f5es, o coeficiente de correla\u00e7\u00e3o intraclasse foi de vers\u00f5es n\u00e3o-controlada daqueles com asma controlada. As vers\u00f5es com 5 apresentaram tamb\u00e9m boa reprodutibilidade responsividade. Trata-se, portanto, de um instrumento v\u00e1lido para avalia\u00e7\u00e3o do controle da asma em pacientes adultos ambulatoriais no Brasil.OBJECTIVE: To evaluate whether the Portuguese instrument We (HMGB1) has been recognized in several cancers, although their breast cancer unclear. study aimed for advanced glycation end products (RAGE) in cancer cells. A total of 127 breast samples, including 96 malignant and 31 benign, were examined for ASMA, HMGB1, and RAGE by immunohistochemistry. The 2 test and Fisher's exact test were used to test the with clinicopathologic The analysis. ASMA + significantly tumor breast tissue. The levels of cytoplasmic HMGB1 and significantly greater receptor expression. The levels of ASMA (hazard ratio, 14.162; P = .010) and tumor cytoplasmic HMGB1 (hazard ratio, 0.221; P = .005) could serve prognostic of metastatic relapse. We present for the first time, to the best of our knowledge, the potential clinical implications of the combined Outer Membrane and 14028. Increased levels of marA mRNA were found asmA, asmA dam, asmA phoP, and asmA wec strains of S.... riesgo en la insuficiencia a\u00f3rtica grave asintom\u00e1tica: \u00bfc\u00f3mo podemos identificar a los pacientes con evoluci\u00f3n adversa?](http://www.sac.org.ar/rac/buscador/2007/75-6-6.pdf) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Juan Krauss 2007-01-01 Full Text Available AntecedentesNo est\u00e1 determinado c\u00f3mo se eval\u00faa el riesgo en la insuficiencia a\u00f3rtica (IA grave asintom\u00e1tica, dado que no hay consenso acerca de qu\u00e9 variables deben considerarse para predecir una evoluci\u00f3n m\u00e1s adversa.ObjetivoEvaluar un score que incorpore variables cl\u00ednicas y ecocardiogr\u00e1ficas para identificar a pacientes con IA grave susceptibles de peor evoluci\u00f3n.Material y m\u00e9todosSe evaluaron 294 pacientes consecutivos con IA grave asintom\u00e1ticos (edad media: 63 \u00b1 7 a\u00f1os; 71% sexo masculino y fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n del VI [FEVI]: 64% \u00b1 5%. Se elabor\u00f3 un score basado sobre: l di\u00e1metro de fin de s\u00edstole > 24 mm/m2; 2 di\u00e1metro de fin de di\u00e1stole > 36 mm/m2; 3 \u00e1rea del orificio regurgitante efectivo (AORE > 60 mm2; 4 di\u00e1metro de la ra\u00edz a\u00f3rtica (DRA > 45 mm; 5 edad > 70 a\u00f1os y 6 cambio de la FEVI de reposo al ejercicio (FEVI > 5%.Los puntos finales fueron: 1 sobrevida a largo plazo, 2 presencia de s\u00edntomas en el seguimiento, 3 ca\u00edda de la FEVI > 5% y/o 4 cirug\u00eda valvular. El rango total del score fue de 6,5. El punto final primario fue combinado (muerte, s\u00edntomas y/o disfunci\u00f3n VI.ResultadosDurante un seguimiento promedio de 6,7 \u00b1 4,2 a\u00f1os, 14 de 294 pacientes (4,8% fallecieron: 5 por muerte s\u00fabita, 5 por falla de bomba congestiva y 4 de causa no card\u00edaca. Durante el seguimiento, 88 pacientes (30% presentaron s\u00edntomas, 105 (36% disminuci\u00f3n de la FEVI > 5% y 109 (37% fueron operados. Ciento doce (39% pacientes desarrollaron el punto final combinado.La tasa de eventos combinados (muerte, s\u00edntomas y/o ca\u00edda de la FEVI con un score 3 fue del 73% \u00b1 9%.La curva operador-receptor (ROC discrimin\u00f3 bien los eventos en relaci\u00f3n con el score de riesgo: \u00e1rea bajo la curva de 0,93.A su vez, la tasa de cirug\u00eda valvular fue del 29% \u00b15% con score 3. La curva ROC discrimin\u00f3 bien la relaci\u00f3n del score con la indicaci\u00f3n de cirug\u00eda valvular: \u00e1rea bajo la curva de 0,96.Conclusi\u00f3nEn pacientes con insuficiencia a [Prevalencia de s\u00edntomas respiratorios indicativos de asma y asociaci\u00f3n con contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica en preescolares de Bucaramanga, Colombia](http://www.revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/148) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Laura Andrea Rodr\u00edguez 2010-03-01 Conclusiones. Es posible que en Bucaramanga los factores de contaminaci\u00f3n domiciliaria puedan tener un mayor efecto sobre la presencia de s\u00edntomas respiratorios indicativos de asma en menores de siete a\u00f1os que los contaminantes externos. [\u00bfHay diferencias entre la violencia grave y la violencia menos grave contra la pareja?: un an\u00e1lisis comparativo](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::6740a8ed5d289bebadc4b0ee40b09b70) Enrique Echebur\u00faa; Javier Fern\u00e1ndez-Montalvo; Paz de Corral 2008-01-01 En este estudio ex post facto se lleva a cabo una descripci\u00f3n de las caracter\u00edsticas presentadas por 1.081 casos denunciados por violencia contra la mujer en las comisar\u00edas de la Ertzaintza del Pa\u00eds Vasco. En primer lugar, se presentan las variables psicol\u00f3gicas y sociodemogr\u00e1ficas del agresor y de la v\u00edctima, as\u00ed como de la relaci\u00f3n de pareja. Y en segundo lugar, se determinan las diferencias m\u00e1s significativas entre la violencia grave y la violencia menos grave en relaci\u00f3n con esas mismas v... [Reacciones adversas graves y mortales a los antimicrobianos. Sistema Cubano de Farmacovigilancia, 2003-2012](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252013000400005&lng=en&tlng=en) [Directory of Open (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Ismary Alfonso Orta Text Available Introducci\u00f3n: las reacciones adversas a los antimicrobianos ocasionan m\u00e1s de 142 000 visitas a las salas de urgencias hospitalarias por a\u00f1o en los Estados Unidos. En Cuba han ocupado el primer lugar en el reporte, por ejemplo, en el a\u00f1o 2008 representaron el 31,4 % del total de las reacciones adversas graves y el 25 % de las reacciones adversas mortales. Objetivo: caracterizar las reacciones adversas graves y mortales a los antimicrobianos notificadas a la Unidad Nacional Coordinadora de Farmacovigilancia, durante el periodo 2003-2012. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio de farmacovigilancia, observacional, descriptivo y transversal, utilizando la base de datos nacional de farmacovigilancia durante el periodo 2003-2012. Se trabaj\u00f3 con el total de reportes de reacciones adversas graves y mortales a los antimicrobianos. Las reacciones adversas se clasificaron seg\u00fan tipo de reacci\u00f3n, sistema de \u00f3rgano afectado, imputabilidad y frecuencia. Se identificaron los principales antimicrobianos sospechosos y se estudiaron los pacientes que presentaron reacciones adversas seg\u00fan sexo y edad. Resultados: se detectaron 631 sospechas de reacciones adversas graves y mortales a los antimicrobianos, de ellas fueron 550 graves y 81 mortales. Predominaron el sexo femenino con 60,1 % y 405 adultos. Las reacciones adversas comprometieron los sistemas: general (30,4 %, respiratorio (25,2 % y cardiovascular (14,9 %. El shock anafil\u00e1ctico fue la reacci\u00f3n m\u00e1s reportada y la penicilina el f\u00e1rmaco m\u00e1s relacionado con esta. El 73,5 % fueron probables y el 58,9 % ocasionales. Conclusiones: las reacciones adversas graves y mortales predominaron en el sexo femenino y en los adultos. La penicilina fue el f\u00e1rmaco m\u00e1s relacionado. Las reacciones adversas probables y ocasionales fueron la mayor\u00eda en el estudio. [Enfermedad de Graves y c\u00e1ncer de tiroides: Reporte de of Manrique-Hurtado 2011-01-01 Full Text Available Se reporta el caso de una mujer de 62 a\u00f1os con antecedente de c\u00e1ncer de recto curado, con Enfermedad de Graves de reciente diagn\u00f3stico. El examen f\u00edsico mostr\u00f3 un bocio difuso y presencia de un n\u00f3dulo en el polo inferior del l\u00f3bulo derecho. El perfil tiroideo mostr\u00f3 un TSH suprimido y hormonas tiroideas aumentadas. Los anticuerpos antitiroideos fueron negativos. La ecograf\u00eda de tiroides confirm\u00f3 la presencia de un n\u00f3dulo s\u00f3lido en la tiroides y ganglios linf\u00e1ticos aumentados de tama\u00f1o. La gammagraf\u00eda de tiroides mostr\u00f3 una gl\u00e1ndula aumentada de tama\u00f1o, hipercaptadora, con presencia de un n\u00f3dulo fr\u00edo en el l\u00f3bulo derecho. El estudio histopatol\u00f3gico luego de la tiroidectom\u00eda total mostr\u00f3 c\u00e1ncer papilar moderadamente diferenciado, con invasi\u00f3n local y met\u00e1stasis ganglionares. La coexistencia de enfermedad de Graves y c\u00e1ncer de tiroides ha sido reportada hasta en 9% de los pacientes. El tumor es m\u00e1s agresivo presentando met\u00e1stasis a ganglios o a distancia. En general, se deber\u00eda incluir a la ecograf\u00eda tiroidea en la evaluaci\u00f3n inicial de los pacientes con enfermedad de Graves, especialmente, en los que presentan n\u00f3dulos tiroideos palpables. (Rev Med Hered 2011;22:34-37. [Valoraci\u00f3n de la intervenci\u00f3n en alumnado de secundaria con alteraciones graves de conducta (AGC](https://revistas.ucm.es/index.php/RCED/article/view/49196) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Manuel Espada Largo 2017-01-01 Full Text Available Los problemas de comportamiento en centros educativos son objeto de numerosas investigaciones (Mayorga y Oliver, 2006; Olweus, 1973a; Sela-Shayovitz, 2009; Sellman, 2011; Torrego y Gal\u00e1n, 2008. El objetivo de este estudio es describir c\u00f3mo se interviene con alumnado con Alteraciones Graves de Conducta (AGC en los institutos p\u00fablicos de la provincia de Toledo (Espa\u00f1a. El plan de investigaci\u00f3n corresponde a un estudio de caso \u00fanico de tipo intr\u00ednseco. Las t\u00e9cnicas de recogida y an\u00e1lisis de datos son cuantitativas vs. cualitativas complementariamente. Se dise\u00f1aron categor\u00edas de an\u00e1lisis prefiguradas a partir del marco te\u00f3rico del estudio y se recogieron categor\u00edas emergentes. El instrumento utilizado fue un cuestionario de entrevista semiestructurada dise\u00f1ado ad hoc. Los resultados indicaron que la intervenci\u00f3n que se est\u00e1 desarrollando en los institutos p\u00fablicos de la provincia de Toledo con este tipo de alumnado deber\u00eda ser revisada. Existen diferencias importantes entre los criterios b\u00e1sicos de prevenci\u00f3n, la atenci\u00f3n desde un planteamiento integral de mejora de la convivencia y el nivel de aplicaci\u00f3n real en los centros. Se aportan propuestas de mejora. [Evoluci\u00f3n cl\u00ednica de pacientes asm\u00e1ticos tratados con inmunoterapia. Molina 2015-11-01 Full Text Available Se realiz\u00f3 un estudio cuasi-experimental de corte longitudinal en 50 pacientes asm\u00e1ticos con edades entre 5 y 54 a\u00f1os, atendidos en el Servicio de Alergolog\u00eda del municipio Majibacoa de la provincia de Las Tunas; con el objetivo de determinar la evoluci\u00f3n cl\u00ednica con inmunoterapia, en el per\u00edodo de enero 2008 a febrero de 2013. A los pacientes se les administr\u00f3 inmunoterapia espec\u00edfica de \u00e1caros con extractos estandarizados, durante tres a\u00f1os o m\u00e1s de forma subcut\u00e1nea. El asma bronquial predomin\u00f3 en el sexo femenino y en las edades comprendidas entre 5 y 14 a\u00f1os. Los antecedentes de atopia familiar fueron referidos por el mayor por ciento de los pacientes analizados. Seg\u00fan severidad de la enfermedad, antes del tratamiento prevalecieron los pacientes en la categor\u00eda persistente moderada. Se observ\u00f3 mejor\u00eda de los s\u00edntomas del asma en una elevada proporci\u00f3n de casos. [Inhibidor del factor de agregaci\u00f3n plaquetaria como terapia coadyuvante en pacientes con asma of Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Luis Vel\u00e1squez Full Text Available El asma es un desorden inflamatorio cr\u00f3nico de las v\u00edas a\u00e9reas que causa episodios recurrentes de sibilancias, disnea, opresi\u00f3n tor\u00e1cica y tos. Es una de las condiciones patol\u00f3gicas m\u00e1s frecuentes en la poblaci\u00f3n general. Representa una entidad de alto costo no s\u00f3lo por los d\u00edas de incapacidad laboral y estudiantil que genera, sino tambi\u00e9n para el sistema actual de salud. A pesar de esto es una enfermedad poco entendida y cuyo tratamiento dista mucho de ser ideal. [Prevalencia de s\u00edntomas relacionados con el asma en escolares de Campos Gerais (MG, Brasil Prevalence of symptoms related to asthma among schoolchildren in Brazil](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49891999000600002) [Directory Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Paulo A. M. Camargos 1999-07-01 Full Text Available El asma es la enfermedad cr\u00f3nica m\u00e1s com\u00fan en los ni\u00f1os y adolescentes y en los decenios m\u00e1s recientes se han registrado aumentos ins\u00f3litos de su prevalencia en todas partes del mundo. Sin embargo, los estudios anteriores se han basado en distintos enfoques metodol\u00f3gicos, lo que dificulta hacer comparaciones entre los resultados. Ese factor estimul\u00f3 a un grupo internacional de investigadores a elaborar un cuestionario estandarizado autoadministrable que permitiera llevar a cabo estudios internacionales en colaboraci\u00f3n. Se cre\u00f3 as\u00ed el instrumento utilizado en el International Study of Asthma and Allergies in Childhood (ISAAC o Estudio Internacional del Asma y las Alergias en la Ni\u00f1ez. Durante el mes de abril de 1996 se realiz\u00f3 en la ciudad de Campos Gerais, Minas Gerais, Brasil, un estudio transversal para determinar la prevalencia en escolares del estertor sibilante y otras se\u00f1ales y s\u00edntomas relacionados con el asma bronquial utilizando el cuestionario elaborado para el ISAAC. Se seleccionaron de forma aleatoria simple 200 adolescentes de 13 a 14 a\u00f1os de edad matriculados en escuelas p\u00fablicas del municipio, los cuales fueron entrevistados m\u00e1s tarde por dos estudiantes de medicina. La muestra estaba distribuida igualmente (50% por sexo y edad. Se encontr\u00f3 que 28,5% de los escolares (IC95%: 22,3% a 35,3% hab\u00edan experimentado por lo menos un episodio de sibilancia en alg\u00fan momento del pasado y que 6% de ellos (IC95%: 3,1 a 10,5% hab\u00edan tenido por lo menos una crisis asm\u00e1tica en los \u00faltimos 12 meses. Al comparar esos resultados con los obtenidos en ciudades brasile\u00f1as de mayor tama\u00f1o, se observa un aumento de las tasas de prevalencia que parece corresponder al aumento en densidad de la poblaci\u00f3n y al grado de urbanizaci\u00f3n e industrializaci\u00f3n de los municipios estudiados. Se refuerzan as\u00ed las teor\u00edas que sostienen la existencia de una asociaci\u00f3n entre el asma y los factores ambientales. De ello se desprende que es [Sepsis y nutrici\u00f3n artificial en pacientes graves desnutridos](http://www.revpanorama.sld.cu/index.php/panorama/article/view/529/pdf_53) [Directory of Open Access (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Pedro Alexei Bacard\u00ed-Zapata 2016-05-01 Full Text Available Objetivo: Relacionar la repercusi\u00f3n de las sepsis con la desnutrici\u00f3n y el soporte nutricional en pacientes gra-ves, conforme a variables epidemiol\u00f3gicas de inter\u00e9s. M\u00e9todo: Se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n aplicada y descriptiva en el per\u00edodo comprendido desde marzo del a\u00f1o 2014 hasta enero del a\u00f1o 2015, en el Servicio de Cuidados Intermedios del Hospital Provincial Cl\u00ednicoquir\u00fargico Docente \"Saturnino Lora Torres\" de la ciudad de Santiago de Cuba. La muestra la constituyeron 32 pacientes s\u00e9pticos y desnutridos a quienes se les realiz\u00f3 una valoraci\u00f3n nutricional a los siete d\u00edas de estad\u00eda y se les aplic\u00f3 Nutrici\u00f3n Artificial para evaluar la interrelaci\u00f3n entre la sepsis, desnutrici\u00f3n y soporte nutricional. Resultados: Predomin\u00f3 el grupo de edades de 65 a\u00f1os y m\u00e1s en la investigaci\u00f3n con 15 pacientes para un 46,9%; prevaleciendo la nutrici\u00f3n parenteral total con 14 casos para un 43,7%. En el estudio los pacientes con sepsis graves representaron el 46,9% y dentro de este grupo la mayor\u00eda de los enfermos se encontraron desnutridos de forma severa con siete individuos. Fueron las infecciones precedentes del sistema digestivo las m\u00e1s frecuente con un total de 11 enfermos para un 34,4%. Conclusiones: Existe una interrelaci\u00f3n muy potente de forma negativa para el enfermo grave entre nutrici\u00f3n parenteral, gra-vedad de la sepsis y severidad de la desnutrici\u00f3n, de tal manera que mientras m\u00e1s intensa sea, m\u00e1s perpet\u00faa de forma negativa a la otra desencadenando finalmente una mala evoluci\u00f3n de estos individuos que incluso los pueden llevar a la muerte. Palabras clave: cuidados intensivos; estado nutricional; pacientes internos. [Inmunoterapia con al\u00e9rgenos: mecanismos de acci\u00f3n, impacto terap\u00e9utico y socioecon\u00f3mico. Consenso de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Alergias, Asma e Inmunolog\u00eda](http://www.revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/3183) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Jorge S\u00e1nchez 2016-09-01 Full Text Available Las alergias constituyen un conjunto de enfermedades de gran prevalencia. Cuando los procesos al\u00e9rgicos no se controlan, pueden poner en peligro la salud e, incluso, la vida de los pacientes y, adem\u00e1s, su efecto econ\u00f3mico y social es considerable. El objetivo de esta revisi\u00f3n es presentar un consenso pr\u00e1ctico de la informaci\u00f3n cient\u00edfica disponible sobre el empleo de la inmunoterapia en las enfermedades al\u00e9rgicas con la colaboraci\u00f3n de varios institutos y universidades de Colombia, por solicitud de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Alergia, Asma e Inmunolog\u00eda. La revisi\u00f3n incluy\u00f3 aspectos pr\u00e1cticos presentados desde el punto de vista de m\u00e9dicos generales, alerg\u00f3logos, inmun\u00f3logos, internistas y pediatras con experiencia en el campo de las alergias. Con base en la evidencia cient\u00edfica actual a nivel nacional e internacional, se describi\u00f3 de forma detallada en qu\u00e9 consiste la inmunoterapia, sus indicaciones, contraindicaciones y sus beneficios para la salud, as\u00ed como en el \u00e1mbito socioecon\u00f3mico. Se concluy\u00f3 que la inmunoterapia es efectiva y segura, y que, adem\u00e1s, puede reducir sustancialmente el costo del tratamiento global de los pacientes al\u00e9rgicos. [Doen\u00c3\u00a7as inflamat\u00c3\u00b3rias al\u00c3\u00a9rgicas das vias a\u00c3\u00a9reas \u00e2 A cl\u00c3nico](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0873215915304529) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Ana L. Fonseca 2006-09-01 Full Text Available Resumo: Os autores apresentam o caso de factor de agravamento da asma br\u00c3\u00b4nquica. Ap\u00c3\u00b3s efectuada 563-580 context of the clinical study, the authors present a review of the most common allergic inflammatory diseases of the upper de los corticosteroides en pacientes con crisis moderada de asma Ways of administration of corticosteroids in moderate 2012-12-01 Full Text Available Objetivos: las diferencias entre la administraci\u00f3n de corticosteroides sist\u00e9micos parenterales y orales en el tratamiento de la crisis moderada de asma bronquial y el costo de su aplicaci\u00f3n. M\u00e9todos: estudio descriptivo, prospectivo y aplicado, realizado en 105 pacientes asm\u00e1ticos que acudieron al hospital pedi\u00e1trico \"Juan Manuel M\u00e1rquez\", entre el 1 de septiembre de 2009 y el 31 de mayo de 2011. Se organizaron tres grupos: grupo A, se administr\u00f3 hidrocortisona v\u00eda intramuscular; grupo B, metilprednisolona intramuscular y grupo C, prednisona oral. La selecci\u00f3n y ubicaci\u00f3n de los pacientes en los grupos fue al azar. Resultados: la duraci\u00f3n de la crisis seg\u00fan v\u00eda de administraci\u00f3n del corticosteroide fue de 1 a 3 d\u00edas en 26 (74,3 % pacientes del grupo A, 24 (68,6 % asm\u00e1ticos en el grupo B y 32 (91,4 % enfermos en el grupo C. La evoluci\u00f3n de la crisis, con respecto a los d\u00edas de dificultad respiratoria y la duraci\u00f3n de la tos nocturna, tuvieron un comportamiento similar en los tres grupos. El costo del corticosteroide sist\u00e9mico en el grupo A fue 13 veces superior al del grupo C y en el grupo B, fue 35 veces m\u00e1s que el del grupo C. Conclusiones: los corticoesteroides orales e intramusculares tienen la misma respuesta con respecto a la mejor\u00eda de los s\u00edntomas en pacientes con crisis moderada de asma bronquial. El uso del f\u00e1rmaco por v\u00eda oral conlleva un ahorro sustancial para el pa\u00eds y evita los efectos indeseables de la v\u00eda intramuscular.Objective: to determine the differences between the parenteral and the oral administration of systemic corticosteroids in moderate asthma descriptive in 105 at \"Juan Manuel Marquez\" pediatric hospital from September 1, 2009 through 31st, 2011. The patients were randomly selected and assigned to groups: Group A was given hydrocortisone [Tratamiento del episodio agudo de asma bronquial en los servicios de urgencias pedi\u00e1tricos: Gu\u00eda cl\u00ednica pr\u00e1ctica Treatment of the acute episode of Raz\u00f3n Behar 2005-12-01 Full Text Available Por lo general, no existe una sistematizaci\u00f3n para clasificar y tratar el episodio agudo de asma bronquial ni para evaluar la evoluci\u00f3n de los pacientes. Se realiz\u00f3 un estudio en 142 pacientes de 6 a 15 a\u00f1os de edad, que presentaron episodios agudos de asma bronquial y acudieron a los servicios de urgencias de los Hospitales Pedi\u00e1tricos \u00abWilliam Soler\u00bb y \u00abLeonor P\u00e9rez\u00bb, y del Policl\u00ednico \u00abFederico Capdevila\u00bb. A estos pacientes se les aplic\u00f3 una gu\u00eda cl\u00ednica pr\u00e1ctica, que incluy\u00f3 la clasificaci\u00f3n de la severidad del episodio agudo y un esquema de tratamiento, basado en la utilizaci\u00f3n de ox\u00edgeno, broncodilatadores inhalados y esteroides orales. Durante el tratamiento, los pacientes se evaluaron con periodicidad. La respuesta al tratamiento fue buena en la mayor\u00eda de los casos y el resultado final fue el egreso domiciliario. Ocho de los pacientes requirieron ingreso hospitalario por respuestas al tratamiento incompletas o pobres. La atenci\u00f3n del episodio agudo de asma bronquial puede mejorarse con el uso de gu\u00edas cl\u00ednicas pr\u00e1cticas de diagn\u00f3stico y tratamiento. [Tratamiento quir\u00fargico del estrabismo en la enfermedad de graves](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::a06d20588aca0095100bbfde60a3fa30) Dr. C. Iv\u00e1n Villaseca 2010-01-01 El estrabismo en la Oftalmopat\u00eda (Orbitopat\u00eda) de Graves se origina en la fibrosis post inflamatoria de uno o varios m\u00fasculos, en uno o ambos ojos. Esto provoca un desalineamiento de los ejes visuales con diplopia que puede llegar a ser invalidante. Los m\u00fasculos m\u00e1s frecuentemente comprometidos son los Rectos Inferiores y Medios. Algunos pacientes compensan su diplopia con posiciones an\u00f3malas de la cabeza. La cirug\u00eda se plantea en la etapa inactiva de la inflamaci\u00f3n orbitaria, con \u00e1ngulos est... [INDICADORES PADR\u00c3O RESPIRAT\u00d3RIO 2010-01-01 Full Text Available Un estudio transversal, realizado con 147 ni\u00f1os internados con diagn\u00f3stico m\u00e9dico de asma, en un Hospital Infantil P\u00fablico de Fortaleza-CE, fue desarrollado con el objetivo de analizar el esmero de las caracter\u00edsticas definidoras del diagn\u00f3stico de Enfermer\u00eda \"Patr\u00f3n respiratorio ineficaz - PRI\" en ni\u00f1os asm\u00e1ticos. Las caracter\u00edsticas definidoras m\u00e1s frecuentes fueron la disnea (56,4% y la frecuencia respiratoria/min aumentada (50,3%. El diagn\u00f3stico de enfermer\u00eda PRI estuvo presente en 36,1% de la muestra. La caracter\u00edstica definidora de mayor sensibilidad fue la disnea. Las caracter\u00edsticas de mayor especifi- cidad para este diagn\u00f3stico fueron: pulsaci\u00f3n de las narinas, asumir posici\u00f3n de tres puntos y di\u00e1metro antero-posterior au- mentado. Se lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que los estudios que contribuyen a configurar el perfil de las caracter\u00edsticas definidoras m\u00e1s comunes a una poblaci\u00f3n particular deben ser estimulados, ya que sirven como gu\u00eda para la pr\u00e1ctica de enfermer\u00eda. [Reporte de cinco casos de malaria neonatal grave por Plasmodium vivax en Urab\u00e1, Colombia](http://www.revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/53) Juan Gabriel Pi\u00f1eros 2008-12-01 Conclusi\u00f3n. Se trata de un reporte de cinco casos de malaria neonatal grave por P. vivax, especie que habitualmente no se relaciona con complicaciones, sin que existiera en ning\u00fan caso la sospecha cl\u00ednica y con tratamiento inadecuado. [Caracterizaci\u00f3n del asma bronquial en un \u00e1rea de salud](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252000000400008) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Mar\u00eda Eulalia Prieto Herrera 2000-08-01 Full Text Available Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, transversal para caracterizar el asma bronquial en 2 grupos b\u00e1sicos de trabajo del Policl\u00ednico Comunitario Este, del municipio Camag\u00fcey durante el a\u00f1o 1996. El universo estuvo constituido por 260 pacientes dispensarizados como asm\u00e1ticos, y mediante dise\u00f1o muestral se tomaron 99 pacientes de 6 consultorios. La encuesta recogi\u00f3 variables como: grado de severidad, antecedentes familiares y personales de enfermedad at\u00f3pica, momento en que aparecen las crisis y factores ambientales. El 54,5 % de los asm\u00e1ticos eran ligeros; 68,6 % de los pacientes reconoci\u00f3 padecer de enfermedades at\u00f3picas. Existi\u00f3 un alto porcentaje de factores ambientales (95,9 % de polvo, 78,7 % de animales dom\u00e9sticos, 74,7 % de humedad. Se concluy\u00f3 que la mayor\u00eda de los pacientes ten\u00edan familiares con enfermedades at\u00f3picas, m\u00e1s de la mitad de los pacientes presentaban crisis de asma bronquial con los cambios de temperatura. El polvo hogare\u00f1o fue el factor ambiental m\u00e1s importante en la investigaci\u00f3nA descriptive cross-sectional study was conducted to characterize bronchial asthma 2 basic working groups of the Eastern Community Polyclinic, in the municipality 99 physician's offices as a sample.Variables such as degree, family and personal history of atopic disease, moment in which the crisis appears and environmental collected in was concluded of the patients had relatives with atopic diseases and that more than of the patients crises of bronchial asthma caused by the temperature changes. Home dust was the most important environmental factor found in the [Estrategia de intervenci\u00f3n para la monitorizaci\u00f3n y reducci\u00f3n de las crisis de asma bronquial aplicando un sistema de alerta temprana Intervention strategy for monitoring and reduction Journals Pazitkov\u00e1 2011-06-01 Full Text Available Introducci\u00f3n: el asma es una enfermedad psicosom\u00e1tica que constituye un importante problema de salud mundial. El clima y el tiempo influyen sobre la salud humana. Es conocida la influencia de los factores ambientales en la aparici\u00f3n de las crisis agudas de asma bronquial. Objetivo: dise\u00f1ar una estrategia de intervenci\u00f3n comunitaria, sobre la base de la asociaci\u00f3n del asma con los cambios meteorotr\u00f3picos, con el fin de alertar, tempranamente, de la posibilidad de desencadenamiento de las manifestaciones cl\u00ednicas, mitigarlas y reducir las crisis de asma. M\u00e9todos: se dise\u00f1\u00f3 un plan de acci\u00f3n que incluye a m\u00e9dicos, los pacientes y sus tutores que acudieron al servicio de urgencia del policl\u00ednico \"Ana Betancourt\", y sus consultorios m\u00e9dicos, durante el a\u00f1o 2010. Todos se adiestraron en la interpretaci\u00f3n y procesamiento del modelo de pron\u00f3stico biometeorol\u00f3gico, cuyos resultados alertar\u00e1 sobre su accionar diario ante los riesgos meteorotr\u00f3picos. Resultados: se propone una estrategia de intervenci\u00f3n comunitaria, con el fin de reducir, en al menos 20 %, el n\u00famero de pacientes con crisis de asma, y su gravedad. Conclusiones: los factores ambientales influyen en la aparici\u00f3n de las crisis agudas de asma bronquial. Las condiciones de hiperoxia o aumento de la densidad parcial de ox\u00edgeno en el aire son predecibles, y se puede alertar, oportunamente, a las autoridades de salud sobre su ocurrencia, lo que permite ejecutar planes de acci\u00f3n y medidas profil\u00e1ctico preventivas que minimicen los impactos desfavorables de los cambios de tiempo anunciados.Introduction: asthma is a psychosomatic disease becomes important health problem at world scale. The climate and time influenced on the human health. It is known the influence of environmental factors with the meteorotropic changes to alert early [O impacto da gen\u00e9tica na asma infantil Impact of genetics in childhood asthma](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0021-75572008000500010) [Directory of Open Text Available os resultados dos estudos mais importantes e recentes sobre a gen\u00e9tica da asma. Estes dados devem auxiliar os cl\u00ednicos gerais a compreender o impacto da gen\u00e9tica sobre este dist\u00farbio complexo e como os genes e polimorfismos influenciam a asma e a atopia. FONTES DOS DADOS: Os dados foram coletados do banco dados MEDLINE. Os estudos de gen\u00e9tica foram selecionados gen\u00e9tica de doen\u00e7as e dist\u00farbios complexos organizado pelo National Institutes of Health. S\u00cdNTESE DOS DADOS: Considerando os dados de diversos importantes estudos de g\u00eameos sobre a gen\u00e9tica da asma, a heritabilidade, que mensura a contribui\u00e7\u00e3o dos fatores gen\u00e9ticos para a vari\u00e2ncia da asma, pode ser estimada entre 0,48 e 0,79. Uma grande quantidade de estudos de associa\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica tentou genes mais nos estudos de associa\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica envolvem (ORMDL3, considerado determinante cr\u00edtico para a asma infantil, foi identificado por um estudo genemico de associa\u00e7\u00e3o. CONCLUS\u00d5ES: \u00c9 poss\u00edvel estimar que a contribui\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica \u00e0 asma varia entre 48 e 79%. Diversos loci parecem influenciar a susceptibilidade 5q e IL4 cromossomo 17, identificado recentemente, parecem ser determinantes para a asma infantil. O diagn\u00f3stico e a farmacogen\u00e9tica podem ser as primeiras implica\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas de estudos extensivos sobre a gen\u00e9tica da asma.OBJECTIVE: To present the most important and recent results of studies on asthma general physicians understand the impact of genetics on this complex genes Cristina Tau 2007-02-01 Full Text Available Los glucocorticoides son usados com\u00fanmente para el tratamiento de enfermedades inflamatorias, autoinmunes, enfermedades malignas, y en la prevenci\u00f3n de rechazo de \u00f3rganos trasplantados. Un efecto secundario frecuente del tratamiento prolongado es la p\u00e9rdida de masa \u00f3sea que se produce por varios mecanismos y es causa de osteoporosis y fracturas vertebrales. El tratamiento con disfosfonatos ha sido propuesto para esta situaci\u00f3n. Presentamos un caso cl\u00ednico de osteoporosis grave en una ni\u00f1a con dermatomiositis juvenil, que respondi\u00f3 favorablemente al tratamiento con disfosfonatos orales.Glucocorticoids are used for the treatment of bone mass, decrease excretion suppressive and also inhibition in local IGFBPs production. Longterm treatment with corticoids is associated with osteoporosis and vertebral fractures. To improve this condition, treatment with bisphosphonates has been proposed. We present here a clinical case of a girl with dermatomyositis and severe osteoporosis with vertebral crushes, who responded well to oral bisphophonate treatment. [Controv\u00e9rsias no manejo farmacol\u00f3gico da asma aguda infantil Controversies in the pharmacological management of acute controversas, relativas ao manejo farmacol\u00f3gico utilizado nos pacientes pedi\u00e1tricos portadores de asma aguda. Fontes dos dados: foram utilizadas informa\u00e7\u00f5es de artigos publicados em revistas cient\u00edficas nacionais e internacionais, selecionadas das bases de dados o t\u00f3picos, \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de inaladores dosimetrados versus nebulizadores, das \u00df2-adren\u00e9rgicas utilizadas pela via endovenosa, bem como das metilxantinas e sulfato abordados de o de popula\u00e7\u00e3o pedi\u00e1trica. Tanto tratamento convencional, que evoluem para quadros de asma aguda grave, devem ter considerada a utiliza\u00e7\u00e3o de drogas \u00df2-agonistas pela via desde que ser considerados alternativas secund\u00e1rias para pacientes selecionados.Objective: to present a review of controversial issues related to the pharmacological management of the treatment of acute asthma in children. Sources: articles published in national and international scientific journals. Data were selected from Lilacs and Medline databases. Summary article was organized into topics, presenting aspects on which there is consensus the pharmacological treatment of asthma in children. Issues to versus:t\u00e9cnicas manuales para tos asistida en pacientes pedi\u00e1tricos con par\u00e1lisis cerebral grave o profunda](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1245::ed1d45e940708711058d7cbbb2a9da7f) Vergara Lozano, Pedro 2014-01-01 Las infecciones respiratorias recurrentes son frecuentes en la Par\u00e1lisis Cerebral (PCI). La tos asistida manual (TAM) y mec\u00e1nica (TM) persigue preservar las funciones del aparato respiratorio. Objetivo:. Evaluar la eficacia del tratamiento con vibraciones transtor\u00e1cicas m\u00e1s insuflaci\u00f3n-exuflaci\u00f3n mec\u00e1nica frente a las t\u00e9cnicas manuales, para inducir tos asistida en pacientes pedi\u00e1tricos con PCI grave o profunda. M\u00e9todo: 40 ni\u00f1os con PCI hospitalizados por infecciones respiratorias con edad me... [Associa\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o de sintomas de rinoconjuntivite e asma em adolescentes](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0873215915301604) rinoconjuntivite e asma em adolescentes, analisar se os sintomas de asma s\u00c3\u00a3o mais intensos e frequentes entre os adolescentes com sintomas de rinoconjuntivite al\u00c3\u00a9rgica e rinoconjuntivite.M\u00c3\u00a9todos \u00e2 um componentes: um estudo de preval\u00c3\u00aancia e um estudo entre (sintomas de rinoconjuntivite, com um grupo de compara\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o (aus\u00c3\u00aancia de sintomas de rinoconjuntivite a partir de informa\u00c3\u00a7\u00c3\u00b5es dos question\u00c3\u00a1rios aplicados na fase 3 do ISAAC, no ano de 2002, na cidade do Recife.Resultados \u00e2 A preval\u00c3\u00aancia da associa\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o de sintomas foi de 5,1% (48/940; IC 95%: 3,8 de maior gravidade dos O os adolescentes n\u00c3\u00a3o reconhecerem os sintomas de rinoconjuntivite of association by an inflammatory reaction in patient airways can be prevented with inhaled corticosteroids. It is known that there is no cure for asthma, so the goal of asthma management is to obtain controlled asthma. The level of asthma control can be by using Asthma Control Test (ACT questionnaire, this method subjective but its validity has been tested. The objective of this study was to determine the association between regularity of inhaled corticosteroids application and patient's level of asthma control based on ACT in the Alvarez, Fernando 2014-01-01 La atresia biliar es una grave enfermedad que se manifiesta en los reci\u00e9n nacidos, y se desconoce su causa. La inflamaci\u00f3n y destrucci\u00f3nprogresiva de los conductos biliares conducen a la aparici\u00f3n de ictericia, coluria y acolia entre la segunda y sexta semana de vida. Como existen m\u00faltiples causas de colestasis neonatal en esta etapa de la vida, es necesario realizar un diagn\u00f3stico y derivaci\u00f3n precoz para ofrecer un tratamiento quir\u00fargico, con el fin de restablecer el flujo biliar. Alrededor... [Miastenia grave y miastenia grave ocular](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21762013000400013&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Rosa Mar\u00eda Naranjo Fern\u00e1ndez Full Text Available La miastenia grave es una enfermedad caracterizada por debilidad y fatiga de los m\u00fasculos voluntarios debido a una trasmisi\u00f3n an\u00f3mala a nivel de la uni\u00f3n neuromuscular. La prevalencia es aproximadamente de 5 casos/100 000 personas. La miastenia grave puede ser bulbar, ocular o generalizada.Existen formas cl\u00ednicas en la infancia como son la miastenia neonatal transitoria, la miastenia cong\u00e9nita y la miastenia juvenil. Los m\u00fasculos oculares, faciales y bulbares son los m\u00e1s frecuentes afectados por la enfermedad. Cuando los s\u00edntomas se limitan a la musculatura cercana al ojo se denomina miastenia grave ocular. Una vez el oftalm\u00f3logo diagnostica o sospecha la miastenia grave, un neur\u00f3logo generalmente dirige la comprobaci\u00f3n y tratamiento. El papel del oftalm\u00f3logo contin\u00faa siendo importante, adem\u00e1s de chequear la motilidad y disfunci\u00f3n palpebral y proporcionar el alivio sintom\u00e1tico para estos des\u00f3rdenes, debe estar alerta a la posibilidad de ambliop\u00eda. [Estudo nacional de qualidade de vida na asma Available portugueses asma. Ao longo dos \u00c3\u00baltimos 40 anos, tem vindo a observar-se custos Os classificados de acordo gravidade Initiative for Asthma (GINA. Apresentavam asma intermitente 40,5%; 26,9% asma persistente ligeira; 21,4% asma persistente moderada e 11,2% asma persistente grave. A pontua\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o do AQLQ-M manteve correla\u00c3\u00a7\u00c3\u00b5es estatisticamente significativas com as mulheres fumadores apresentavam melhor QdV do estudo revelaram vers\u00c3\u00a3o instrumento \u00c3\u00batil para a medi\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o da QdV relacionada com a sa\u00c3\u00bade 2008; suitable for use with Portuguese asthma patients. The last forty years have seen a worldwide rise in the rate, morbidity, mortality and economic burden associated em escolares Recife - compara\u00e7\u00e3o de preval\u00eancias: 1994-95 e 2002 Asthma preval\u00eancia atual (2002 de asma e suas variantes em escolares da cidade do Recife, comparando os dados com o per\u00edodo de 1994-95; analisar a rela\u00e7\u00e3o entre instru\u00e7\u00e3o materna e o asma; avaliar a acur\u00e1cia diagn\u00f3stica da preval\u00eancia anual de sibil\u00e2ncia como indicador de asma. M\u00c9TODO: Em um corte transversal, estudou-se, por question\u00e1rio escrito, uma amostra probabil\u00edstica de escolares de 13 e 14 anos em Recife, em 1994-95 (n = 3.086 e 2002 (n = 2.774, como parte do projeto ISAAC (International Study of Asthma and Allergies in asma 21 e de sibil\u00e2ncia, 39 e 38%; anual de sibil\u00e2ncia, 19,7 e 19,4%; anual de tosse equivalente de asma, 31 e 38%; anual de sibil\u00e2ncia desencadeada por exerc\u00edcio, 20,6 e 23,8%. A preval\u00eancia anual de crises, estratificada em 1 a 3, 4 a 12 e mais de 12 foi: 16,3, 2,7 e 1% em 1994-95 e 15,2, 1,2 e 0,4% em 2002. A preval\u00eancia anual de crises que comprometeram o sono foi, respectivamente, de 13 e 10,3%; a preval\u00eancia de crises com preju\u00edzo da fala foi de 4,8 e 4,1%. N\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o asma cumulativa e anual de sibil\u00e2ncia. CONCLUS\u00d5ES: A preval\u00eancia de asma e suas formas graves \u00e9 elevada em escolares adolescentes do Recife e est\u00e1 associada a maior instru\u00e7\u00e3o materna.OBJECTIVES: To describe the prevalence of asthma and asthma variants in schoolchildren from Recife in 2002, and to compare these data with data from 1994-95; to analyze the relationship between maternal schooling and the presence of or worsening asthma; [Comportamiento fallo agudo en ni\u00f1os con sepsis grave Behavior of acute renal failure in children severe sepsis](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312010000100006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Mar\u00eda del Carmen Saura Hern\u00e1ndez 2010-03-01 Full Text Available INTRODUCCI\u00d3N. El objetivo de esta investigaci\u00f3n fue determinar los factores de riesgo asociados al fallo renal agudo (FRA en un grupo de ni\u00f1os con sepsis grave atendidos entre enero del 2004 y diciembre del 2008. M\u00c9TODOS. Se realiz\u00f3 un estudio observacional y anal\u00edtico con una muestra de 171 pacientes. Se constituyeron dos grupos: el de estudio, integrado por 38 pacientes con estado de choque s\u00e9ptico o disfunci\u00f3n m\u00faltiple de \u00f3rganos (DMO y FRA, y un grupo control, conformado por 133 ni\u00f1os en igual estadio de sepsis pero con funci\u00f3n renal normal. Se revisaron las historias cl\u00ednicas y se tuvieron en cuenta variables epidemiol\u00f3gicas, factores de riesgo de FRA y evoluci\u00f3n de los casos. RESULTADOS. La incidencia de FRA fue del 22,2 %, y aunque disminuy\u00f3 considerablemente en los 3 \u00faltimos a\u00f1os del estudio, la mortalidad fue del 42,1 %, mayoritariamente en el DMO (89,5 %. Se encontr\u00f3 dependencia entre la insuficiencia renal y la respuesta diur\u00e9tica no adecuada a la fluidoterapia (51,2 %, la inestabilidad hemodin\u00e1mica por m\u00e1s de 24 h (46,5 %, la disfunci\u00f3n mioc\u00e1rdica (43,3 % y el uso de medicamentos nefrot\u00f3xicos (42,8 %. CONCLUSIONES. La respuesta diur\u00e9tica no adecuada a la fluidoterapia, la inestabilidad hemodin\u00e1mica por m\u00e1s de 24 h, la disfunci\u00f3n mioc\u00e1rdica y el uso de medicamentos nefrot\u00f3xicos incrementan el riesgo de FRA en la sepsis grave, la cual duplica la mortalidad en relaci\u00f3n con los pacientes que conservan la funci\u00f3n renal. No obstante, la prevenci\u00f3n de las formas graves de sepsis y un tratamiento adecuado de \u00e9sta disminuyen la incidencia de FRA.INTRODUCTION: The aim of present research was to determine the risk factor associated with the acute renal failure (ARF in a group of children with severe sepsis seen between January, 2004 and December, 2008. METHODS: and was conducted a including 171 patients. There were two groups: the study-group with 138 patients with [CDC: Consejos de exfumadores: El Consejo de Jessica Sobre el Asma PSA (:30)](https://tools.cdc.gov/medialibrary/index.aspx#/media/id/302420) [Centers for Disease Control (CDC) Podcasts](http://www2c.cdc.gov/podcasts/search.asp) La exposici\u00c3\u00b3n al humo de segunda mano puede provocar un ataque de asma que puede ser mortal. Este anuncio de servicio p\u00c3\u00bablico de 30 segundos de la campa\u00c3\u00b1a de los CDC \u00e2Consejos de exfumadores\u00e2, muestra a Jessica, la madre de un ni\u00c3\u00b1o peque\u00c3\u00b1o que tiene ataques de asma por la exposici\u00c3\u00b3n al humo de segunda mano. Su consejo es que las personas no sientan pena de decirles a otras que no fumen cerca de sus hijos. [Avances en el tratamiento de la aspergilosis broncopulmonar al\u00e9rgica](http://www.revista-socampar.com/images/articulos/ArticulosSeparadosNum6/Caso%20clinico%201.pdf) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Pe\u00f1a Dur\u00e1n A 2018-03-01 Full Text Available Los objetivos del tratamiento de la aspergilosis broncopulmonar al\u00e9rgica (ABPA son la reducci\u00f3n de la inflamaci\u00f3n pulmonar, el control del asma, el tratamiento del estadio agudo de ABPA, prevenir las exacerbaciones, evitar la apari- ci\u00f3n o progresi\u00f3n a la bronquiectasia y la aspergilosis pulmonar cr\u00f3nica. El tratamiento utilizado hasta la actualidad han sido corticoides a largo plazo, azoles y LABA/CI. En pacientes graves sin respuesta al tratamiento con corticoides ora- les y antif\u00fangico recientemente se han utilizado otros tratamientos como omalizumab y antiIL5 (mepolizumab. [Comportamiento del asma bronquial \"Ana Pazitkov\u00e1 2010-03-01 Full Text Available Introducci\u00f3n: el asma infantil representa una entidad que a\u00fan no ha logrado ser bien definida y delimitada, lo que establece variadas interpretaciones de su epidemiolog\u00eda, diagn\u00f3stico y, consecuentemente de su tratamiento. Objetivos: estimar la prevalencia global de asma en adolescentes tratados en consultorios m\u00e9dicos de familia del Policl\u00ednico Universitario \"Ana Betancourt\". M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, de corte transversal, que incluy\u00f3 a 81 adolescentes de ambos sexos con edades entre 11 y 18 a\u00f1os, pertenecientes a dos consultorios m\u00e9dicos de familia del Grupo B\u00e1sico de Trabajo No. 2, del Policl\u00ednico Universitario \"Ana Betancourt\", del municipio Playa, en el per\u00edodo comprendido entre enero de 2006 y enero de 2007. Como herramienta de trabajo se utiliz\u00f3 el cuestionario: The International Study of Asthma and Allergies in Childhood, instrumento validado internacionalmente. Resultados: la cifra total de asm\u00e1ticos ascendi\u00f3 a 52 adolescentes con un discreto predominio del sexo masculino y de los casos ligeros de la enfermedad, para una prevalencia global de 64,1 %. Se encontr\u00f3 un subregistro de 20,9 %. Conclusiones: en ambos consultorios se constata una elevada prevalencia de asma bronquial en la poblaci\u00f3n de adolescentes con mayor afectaci\u00f3n en los varones. Los pacientes exhiben mayoritariamente las formas ligeras de la enfermedad. Se encuentra un importante subregistro para el asma bronquial en los adolescentes tratados en el Policl\u00ednico Universitario \"Ana Betancourt\"Introduction: the bronchial asthma is interpretations its epidemiology, diagnosis and treatment. to estimate the global prevalence of asthma in adolescents seen in medical of both sexes aged between 11 and 18 from family [Qualidade de vida em doentes com asma Quality of life in asthma patients](http://www.scielo.oces.mctes.pt/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0873-21592010000100002) [Directory of Open Access Text Available Neste \u00e9 descrito um estudo, cujo objectivo \u00e9 a medi\u00e7\u00e3o da qualidade de vida relacionada com a sa\u00fade (QdVRS de doentes com asma e a apresenta\u00e7\u00e3o de uma primeira aproxima\u00e7\u00e3o aos valores normativos, com base no SF-6D, para aquele tipo de doentes. Pretende-se ainda distinguirem as vers\u00f5es do EQ-5D, SF-6D, do AQLQ(S e do ACQ a uma amostra representativa da popula\u00e7\u00e3o portuguesa com asma. A maioria dos indiv\u00edduos n\u00e3o apresentou problemas significativos nas e aqueles que reportaram de utilidade mais utilidade inferiores aos dos que est\u00e1dio menos grave da doen\u00e7a. Foram obtidos valores normativos para o SF-6D para doentes com asma por g\u00e9nero, grupo et\u00e1rio, estado com com grupos sociodemogr\u00e1ficos. Os valores normativos obtidos podem ser usados em estudos de avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e estudos cl\u00ednicos, uma vez que dos doentes traduzem a utilidade atribu\u00edda ao seu estado de sa\u00fade.In this paper we present a study whose main aim is the [Temporal relationship in 3 cases. [Tolerancia al ejercicio en pacientes con enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica despu\u00e9s de un programa de rehabilitaci\u00f3n respiratoria](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______623::c3413c11a5736353ffdf40de71dd2ca4) Meneses Terry, Mercedes R. 1999-01-01 Se expusieron los resultados de la aplicaci\u00f3n de un programa de rehabilitaci\u00f3n respiratoria consistente en la aplicaci\u00f3n de ejercicios respiratorios a un grupo de pacientes con asma bronquial, bronquitis cr\u00f3nica y enfisema pulmonar con una duraci\u00f3n de 36 sesiones de tratamiento, luego de las cuales se compararon los resultados con los del grupo control que s\u00f3lo llev\u00f3 tratamiento con medicamentos. Se observ\u00f3 en los tratados con el programa, un incremento en la tolerancia a los ejercicios. T... [Factores que determinan el mal pron\u00f3stico y la exacerbaci\u00f3n del asma en ni\u00f1os que asisten a consulta de alergolog\u00eda pedi\u00e1trica Factors determining the poor prognosis Open Rodr\u00edguez-Orozco 2007-03-01 Full Text Available El asma es una de las enfermedades de mayor impacto en la pr\u00e1ctica pedi\u00e1trica. Este es un estudio descriptivo, transversal que se realiz\u00f3 con el objetivo de identificar los factores que determinan la exacerbaci\u00f3n y el mal pron\u00f3stico del asma bronquial en los ni\u00f1os. Se estudiaron 45 pacientes con diagn\u00f3stico de asma bronquial. Las crisis se presentaron en el hogar en el 76 % y en el 24 %, en la escuela. Los desencadenantes de las crisis agudas de asma bronquial fueron: el ejercicio (73 %, las infecciones respiratorias (57 % y la rinitis (55 %. Los factores de mal pron\u00f3stico m\u00e1s frecuentemente encontrados fueron: rinorrea sin catarro (60 %, sexo masculino (51 %, 3 o m\u00e1s episodios de sibilancias en los 6 meses previos (42 % y asma en los padres (37 %. La presencia de las exacerbaciones y los criterios de mal pron\u00f3stico repercuten en el control y en la calidad de vida del ni\u00f1o asm\u00e1tico y deben detectarse en la consulta de atenci\u00f3n primaria.Asthma is one of the diseases with a greater impact on pediatric practice. This and patients with of bronchial asthma were studied. The crises were developed at home in 76 % and at school in 24 % of the children. Triggering causes of acute (57 (55 %. The factors of poor prognosis most frequently found were: rhinorrhea without cold (60 %, male sex three or more episodes of wheezes in previous months (42 %, and asthma in parents (37 %. The presence of exacerbations and the criteria of poor prognosis influence on the control and quality of life of the asthmatic children, and they should be detected at the primary care level. [Towards a biokinetic effectively all the processes when microalgal growth is coupled with nutrient removal and recovery from wastewaters. Here, we present a mathematical model developed to simulate green microalgal hormonal y de autoinmunidad de pacientes con enfermedad de Graves.](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1018-130X2008000400004&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Deysy Cieza Full Text Available Objetivo: Describir las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, el perfil hormonal y los marcadores de autoinmunidad de pacientes con enfermedad de Graves (EG, atendidos en el servicio de endocrinolog\u00eda de un hospital general. Material y m\u00e9todos: Estudio descriptivo, retrospectivo de pacientes con diagn\u00f3stico de EG atendidos en el servicio de endocrinolog\u00eda del Hospital Nacional Cayetano Heredia durante el a\u00f1o 2005. Los pacientes fueron identificados utilizando el Registro Diario de Atenci\u00f3n y Otras Actividades del consultorio externo. Para el an\u00e1lisis estad\u00edstico se utiliz\u00f3 el programa SPSS versi\u00f3n 12,0. Resultados: Se revisaron 111 historias cl\u00ednicas. La edad promedio fue de 40,6 \u00b1 14 a\u00f1os. El 71,2% eran mujeres. El 20,7% ten\u00eda antecedente familiar de otra enfermedad autoinmune. El tiempo de enfermedad promedio antes de la consulta fue 18,9 \u00b1 30,4 meses. Los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes fueron: tremor, piel delgada, palpitaciones y baja de peso. El peso promedio de la gl\u00e1ndula tiroides estimado por palpaci\u00f3n fue 69 \u00b1 27,5 gr, 38,7% presentaba exoftalmos y 18,9% mixedema pretibial. El perfil hormonal mostr\u00f3 TSH suprimida, T4 libre y T3 total elevados. El 86,7% de los casos ten\u00eda autoanticuerpos anti-peroxidasa tiroidea (anti-TPO positivo. En 95,5% el tratamiento incluy\u00f3 el uso de tionamidas. El an\u00e1lisis bivariado mostr\u00f3 que las mujeres tuvieron antecedente familiar de enfermedad tiroidea autoinmune en mayor frecuencia que los varones (27,8 vs. 9,4% (p=0,04. Conclusi\u00f3n: La poblaci\u00f3n estudiada con EG fueron con mayor frecuencia mujeres entre la tercera y sexta d\u00e9cada de la vida. El peso estimado de la gl\u00e1ndula tiroides fue tres veces lo normal, con alta frecuencia de oftalmopat\u00eda y mixedema. La mayor\u00eda tiene marcadores humorales de autoinmunidad y el tratamiento inicial se basa en el uso de tionamidas. (Rev Med Hered 2008; 19:152-157. Lahoz, Juan 2013-01-01 describir las cefaleas en pacientes ingresados con neoplasias hematol\u00f3gicas, identificar los factores asociados a cefaleas secundarias graves. Estudio observacional prospectivo. Se incluyen 30 casos de cefalea correspondientes a 23 pacientes. Ocho cefaleas son primarias y 22 secundarias. Diez de estas, son secundarias a patolog\u00eda grave o potencialmente grave: encefalopat\u00eda hipertensiva, neoplasia intracraneal, hemorragia intracraneal, infecci\u00f3n cef\u00e1lica, trombosis venosa, fiebre tum... [ENFOQUE EN LA ATENCI\u00d3N INTEGRAL A LOS PACIENTES CON TRASTORNO MENTAL GRAVE TREINTA A\u00d1OS DESPU\u00c9S DE LA REFORMA PSIQUI\u00c1TRICA](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=17049838003) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Agust\u00edn Madoz-G\u00farpide 2017-01-01 Full Text Available Han pasado m\u00e1s de 30 a\u00f1os desde el inicio de los procesos de reforma psiqui\u00e1trica, periodo adem\u00e1s de importantes e intensos cambios sociales, cient\u00edficos y culturales que afectan de manera directa a la enfermedad mental grave y a su manejo. Las mejoras del tratamiento farmacol\u00f3gico, un nuevo modelo de relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente, el empoderamiento del paciente como elemento clave y la lucha contra el estigma social de la enfermedad, los cambios en la gesti\u00f3n de los recursos, el incremento de la carga que suponen los pacientes con patolog\u00eda menor en los centros de salud mental, las mejoras en el trabajo en equipo y en la coordinaci\u00f3n de los recursos implicados... son algunas de las modificaciones importantes que condicionan el escenario de la atenci\u00f3n en salud mental comunitaria. Se nos antoja, por tanto, como un buen momento para revisar el estado de los programas de gesti\u00f3n del trastorno mental grave en el adulto y de los centros de salud mental, y plantear dos cuestiones sencillas a la par que relevantes: d\u00f3nde estamos y hacia d\u00f3nde nos dirigimos. [Enfermedad card\u00edaca R. Grinberg 2004-10-01 Full Text Available Una mujer de 36 a\u00f1os de edad con diagn\u00f3stico de esclerosis sist\u00e9mica (ES desarroll\u00f3 un cuadro agudo de miositis esquel\u00e9tica e insuficiencia card\u00edaca grave. Evolucion\u00f3 con shock cardiog\u00e9nico y a pesar del tratamiento con drogas inotr\u00f3picas y altas dosis de corticoides falleci\u00f3 a los cinco d\u00edas de haber ingresado. La autopsia revel\u00f3 \u00e1reas de necrosis coagulativa mioc\u00e1rdicas con miocitolisis y necrosis en banda de contracci\u00f3n. Son muy pocos los casos comunicados de insuficiencia card\u00edaca grave asociada a la ES.A 36 year-old female with a diagnosis of acute episode of refractory heart failure with cardiogenic shock. Despite immunosuppressive treatment with high doses of corticosteroids and hemodynamic support she died cardiac myocytolysis, myocyte necrosis and contraction necrosis. There are very few reported cases of severe heart failure associated to systemic sclerosis. [Factores de riesgo de asma bronquial en ni\u00f1os y su relaci\u00f3n con la severidad de las manifestaciones cl\u00ednicas Risk factors of bronchial asthma in [Directory 2010-06-01 Full Introducci\u00f3n: el asma bronquial es una enfermedad psicosom\u00e1tica que constituye un importante problema de salud mundial. La prevalencia estimada en Cuba es de 8,2 %. La identificaci\u00f3n y el control de los factores de riesgo constituyen un pilar importante en el manejo de esta entidad. Objetivos: establecer la relaci\u00f3n entre algunos de los factores de riesgo de asma bronquial y la severidad de las manifestaciones cl\u00ednicas. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, de corte transversal, que incluy\u00f3 la totalidad de los ni\u00f1os menores de 15 a\u00f1os de edad, diagnosticados como asm\u00e1ticos, pertenecientes a cinco consultorios m\u00e9dicos del policl\u00ednico \"Ana Betancourt\" cuya cifra asciende a 76 pacientes, durante el per\u00edodo de abril de 2007 a marzo de 2008. Resultados: Los ni\u00f1os se agruparon seg\u00fan la clasificaci\u00f3n Global Initiative for Asthma 2007 en leve intermitente:15, leve persistente:19, moderado persistente:28 y severos:14. El total de los pacientes estudiados ten\u00eda antecedentes familiares de atopia y desencadenaban las crisis de asma con los cambios clim\u00e1ticos. El 95 % fue sensible a inhalantes respiratorios. En el 64 % de los hogares se detect\u00f3 la presencia de fumadores. Solo el 36 % de los pacientes cumpl\u00eda parcialmente el tratamiento intercrisis. Conclusiones: existe relaci\u00f3n directa entre la severidad de las manifestaciones cl\u00ednicas del asma bronquial y el n\u00famero de factores de riesgo que la condicionan.Introduction: bronchial asthma is a psychosomatic disease that is a significant problem of world health. In Cuba its prevalence is of 8.2 %. Its identification and the risk factor control are a very essential base in management of this entity. Objectives: to relation children aged under 15, diagnosed with asthma seen in 5 consulting rooms of \"Ana [Orden constitucional y graves violaciones de Derechos Humanos](http://revistas.uned.es/index.php/derechopolitico/article/view/9044) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Luis Jimena Quesada 2008-01-01 Full Text Available El presente trabajo afronta un desaf\u00edo fundamental para el Derecho constitucional, a saber, el an\u00e1lisis del marco constitucional espa\u00f1ol referente a la responsabilidad por graves violaciones de derechos humanos. En este sentido, en primer lugar, el trabajo introduce una posici\u00f3n original sobre los tipos de graves violaciones de derechos humanos, las cuales est\u00e1n relacionadas con los m\u00e1s horrendos atentados contra la dignidad humana y contra las bases del sistema democr\u00e1tico, teniendo una proyecci\u00f3n tanto en el plano constitucional como en el universal. A continuaci\u00f3n, en la parte central del trabajo se examina sucesivamente siguiendo un esquema l\u00f3gico las diversas etapas de lucha contra la impunidad de los individuos responsables por graves violaciones de derechos humanos: la investigaci\u00f3n, el enjuiciamiento y la condena por esos actos criminales, sin olvidar la reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas. En todas esas etapas se toma en consideraci\u00f3n el marco legal nacional (terrorismo y cr\u00edmenes contra la humanidad contemplados en el C\u00f3digo penal y el supranacional (cr\u00edmenes universales previstos en el Estatuto de la Corte Penal Internacional y en otros tratados internacionales de Derecho internacional penal y humanitario, as\u00ed como en la Uni\u00f3n Europea; y se tiene en cuenta asimismo el progreso conocido en el \u00e1mbito de la jurisprudencia nacional (jurisdicci\u00f3n universal y de la jurisprudencia internacional (la puesta en funcionamiento de la Corte Penal Internacional y de los Tribunales Penales para la ex Yugoslavia y para Ruanda. Finalmente, se incluyen unas conclusiones sobre la necesidad de forjar un compromiso en la lucha contra la impunidad universal (tanto por parte de la ciudadan\u00eda como por parte de los poderes p\u00fablicos, especialmente con \u00abvoluntad jurisdiccional\u00bb, as\u00ed como sobre los nuevos perfiles o desarrollos de los derechos fundamentales en juego (sobre todo, el derecho a la tutela judicial efectiva, el derecho a la informaci [Asma aguda em adultos na sala de emerg\u00eancia: o manejo cl\u00ednico na primeira hora](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0102-35862000000600005) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) DALCIN PAULO TARSO ROTH 2000-01-01 Full Text Asma \u00e9 doen\u00e7a com alta que a primeira hora no manejo da asma aguda na sala de emerg\u00eancia concentra decis\u00f5es cruciais que primeira hora da avalia\u00e7\u00e3o e tratamento do paciente com asma aguda na sala de emerg\u00eancia, descrevendo uma estrat\u00e9gia apropriada para o seu o tratamento adicional. Espera-se que estas recomenda\u00e7\u00f5es contribuam para que o m\u00e9dico cl\u00ednico tome a decis\u00e3o apropriada na primeira hora do manejo da asma aguda. [Componentes C3 e C4 do sistema complemento como biomarcadores no diagn\u00f3stico de asma at\u00f3pica intermitente](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0021-75572011000600009&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Available OBJETIVO: Analisar os componentes s\u00e9ricos C3 e C4 do sistema complemento como poss\u00edveis biomarcadores de asma at\u00f3pica intermitente. M\u00c9TODOS: Determina\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis s\u00e9ricos dos componentes C3 e C4 do complemento em 70 crian\u00e7as com hist\u00f3ria de \"chiado no peito\" entre 3 e anos. 2 de 2 grupos: 40 crian\u00e7as com asma at\u00f3pica intermitente e 30 crian\u00e7as asma. N\u00e3o houve uso corticosteroides inalat\u00f3rios ou de de a\u00e7\u00e3o apresentaram faixas et\u00e1rias semelhantes, comparadas pelo teste t de Student. Os resultados dos componentes C3 e C4 mostraram distribui\u00e7\u00e3o normal e foram ent\u00e3o comparados utilizando-se o teste de Student, considerando-se significante quando p < 0,05. RESULTADOS: Os valores observados no grupo de crian\u00e7as portadoras de asma at\u00f3pica intermitente mostraram aumentos significativos para: C3 em 85,0% das crian\u00e7as; C4 em 87,5%; C3 e C4 em 72,5%; C3 ou C4 em 97,5%, quando comparados aos valores observados das crian\u00e7as sem asma e da mesma faixa et\u00e1ria. CONCLUS\u00c3O: Observamos um aumento dos valores s\u00e9ricos dos componentes C3 e/ou C4 do sistema complemento na maioria das crian\u00e7as estudadas portadoras de asma at\u00f3pica intermitente, em compara\u00e7\u00e3o aos de crian\u00e7as sem asma, da mesma faixa et\u00e1ria. Conclu\u00edmos que a presen\u00e7a de valores aumentados dos componentes C3 e/ou C4 do complemento possa representar um biomarcador no diagn\u00f3stico de asma at\u00f3pica intermitente. [The relationship between ansiedade e preencheram os crit\u00e9rios para um de transtornos ansiedade e depress\u00e3o entre os grupos com asma leve/moderada e com asma grave. Apesar da alta freq\u00fc\u00eancia de depress\u00e3o e transtornos de ansiedade, apenas 4 (6,5% pacientes estavam tratamento psiqui\u00e1trico e 13 (20,9% estavam usando benzodiazep\u00ednicos. medica\u00e7\u00e3o elevada pacientes da gravidade da asma. [Nifedipine Asma y Nifedipina: estudio comparativo del efecto profil\u00e1ctivo de la Nifedipina frente al Ketotifeno y placebo en Asma Al\u00e9rgica Infantil](http://www.iatreia.udea.edu.co/index.php/iatreia/article/view/658) of Open Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Fernando the for these patients. Se presentan los resultados de un estudio doble ciego, al azar, que compar\u00f3 los efectos de la Nifedipina, una dihidropiridina antagonista del calcio, de amplia utilizaci\u00f3n cardiovascular, con los del Ketotifeno y los de un placebo; cada uno de ellos fue administrado por v\u00eda oral cada 12 horas, durante 4 meses, a un grupo de 20 ni\u00f1os mayores de 5 a\u00f1os con asma al\u00e9rgica de una evoluci\u00f3n m\u00ednima de 2 a\u00f1os; el estudio se llev\u00f3 a cabo en el Servicio de Alergias del Hospital Universitario San Vicente de Pa\u00fal, de Medell\u00edn, Colombia, entre julio de 1984 y diciembre de 1986. La Nifedipina produjo disminuci\u00f3n de la frecuencia de las crisis en 17 pacientes (85% y de su intensidad y duraci\u00f3n en 16 (80%; en esta misma proporci\u00f3n (80% se disminuy\u00f3 el consumo de broncodilatadores; 18 pacientes (90% informaron efectos ben\u00e9ficos de la Nifedipina y la mejor\u00eda, evaluada por el m\u00e9dico, se hall\u00f3 en 14 (70%. No hubo con la Nifedipina modificaciones del pulso ni de la presi\u00f3n arterial ni, tampoco, de 14 pruebas de funci\u00f3n pulmonar; los efectos secundarlos fueron m\u00ednimos y autolimitados. Los resultados obtenidos con la Nifedipina fueron estad\u00edsticamente semejantes a los del Ketotifeno y, los de ambos, significativamente superiores a los logrados con el placebo (p [Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade de vida em crian\u00e7as e adolescentes com asma: Valida\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica e estudo piloto Carla; Canavarro, Maria Cristina 2011-01-01 A qualidade de vida tem surgido na literatura como um importante indicador de sa\u00fade. A elevada preval\u00eancia da asma na popula\u00e7\u00e3o pedi\u00e1trica portuguesa torna particularmente relevante a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade de vida relacionada com a sa\u00fade nesta Objectivos. (1) Descrever o processo de DISABKIDS- para import\u00e2ncia e resposta little is known about death the potential relation Graves' orbitopathy. Here we investigate unnatural death Graves' patients with (GO) and comp...... mechanisms of suicidal behavior. Beyond independent confirmation, reasons for this need to be explored in order to introduce preventive measures....... with GD, and 3,965 with GO were identified and matched for age and gender with four subjects from the background population. Manner of death was identified and hazard ratios due was not with certainty... [Tratamiento de la enfermedad de Graves Basedow](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::1efb3077514b3553fd0be20cad2cb435) Hernando Vargas-Uricoechea; Carlos Hern\u00e1n Sierra-Torres; Ivonne Alejandra Meza-Cabrera 2014-01-01 Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n narrativa rigurosa de la literatura inglesa y en espa\u00f1ol sobre diferentes aspectos de la Enfermedad de Graves-Basedow e hipertiroidismo. Esta patolog\u00eda -parte de la llamada \"enfermedad tiroidea autoinmune\"- se produce como consecuencia de la presencia de anticuerpos circulantes que se unen y activan al receptor de tirotropina, desencaden\u00e1ndose generalmente el hipertiroidismo en asociaci\u00f3n con un estr\u00e9s agudo. En este art\u00edculo actualizamos tanto el manejo de hipertiroid... [Synthesis and characterization of fac-Re(CO)3-aspartic-N-monoacetic acid, an aminopolycarboxylate ligand, as partic- N - m onoacetic a cid (ASMA), with [Re(CO) 3 (H 2 O) 3 ] + was examined. The tridentate coordination of ASMA to this Re I tricarbonyl precursor yielded fac -Re(CO) 3 (ASMA) as a mixture of diastereomers. The chemistry is analogous to that of the Tc I tricarbonyl complex, which yields fac - 99m Tc(CO) 3 (ASMA) under similar conditions. The formation, structure, isomerization of fac -Re(CO) 1 H spectroscopy, and diastereomeric products each have chelate they orientation of the uncoordinated for the -Re(CO) 3 (ASMA) to a mixture of one different the practical Tc(CO) (ASMA) species, imaging and pharmacokinetic characteristics. This information will aid of 99m Tc radiopharmaceuticals. [Broncoespasmo induzido pelo exerc\u00edcio crian\u00e7as e adolescentes com diagn\u00f3stico de asma Exercise-induced bronchospasm in children and adolescents with a broncoespasmo induzido pelo exerc\u00edcio em crian\u00e7as e adolescentes, com diagn\u00f3stico cl\u00ednico de asma leve, moderada e grave. M\u00c9TODO: Foi realizado um estudo descritivo, tipo amostra constituiu-se de 40 indiv\u00edduos asm\u00e1ticos, de ambos os sexos, com idade entre 7 e 18 anos, que n\u00e3o padronizada em seis manobras expirat\u00f3rias, realizadas antes e aos 1, 5, 10, 15, 20 e 30 minutos ap\u00f3s o t\u00e9rmino do exerc\u00edcio, sendo escolhida a de maior valor. O volume expirat\u00f3rio for\u00e7ado no primeiro segundo (VEF1 foi utilizado para o do valor previsto. Foi utilizada como crit\u00e9rio de positividade para ap\u00f3s o exerc\u00edcio. Dos pacientes com asma leve 44%, e dos com asma moderada e grave, 100% desenvolveram broncoespasmo. Houve associa\u00e7\u00e3o significativa entre e a gravidade da (pINTRODUCTION: children adolescents a out. The sample [Introducci\u00f3n a las complicaciones graves de la quimioterapia que debe enfrentar un cardi\u00f3logo](http://www.sac.org.ar/rac/buscador/2007/75-1-12.pdf) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Patricia Avellana 2007-01-01 Full Text Available La aplicaci\u00f3n de diferentes esquemas farmacol\u00f3gicos para el tratamiento oncol\u00f3gico ha tenido en los \u00faltimos a\u00f1os un gran crecimiento, en muchos casos con efectos curativos o claramejor\u00eda de la sobrevida y la calidad de vida. Algunos esquemas incluyen drogas que pueden provocar efectos cardiot\u00f3xicos graves, lo que motiva la consulta a los cardi\u00f3logos que en la mayor parte de los casos no hemos tenido entrenamiento en esta complicaci\u00f3n. En estarevisi\u00f3n se resumen mecanismos de acci\u00f3n y efectos adversos de diferentes drogas de uso frecuente en patolog\u00eda oncol\u00f3gica y se exponen casos cl\u00ednicos con reacciones adversas graves, con dificultades en la toma de decisiones. Finalmente, se discuten los aspectos para tener en cuenta para la prevenci\u00f3n, el control y el tratamiento de la cardiotoxicidad por agentes quimioterap\u00e9uticos. [CDC: Consejos de exfumadores: El Consejo de Jessica Sobre el Asma PSA (:30)](https://www2c.cdc.gov/podcasts/player.asp?f=8629497) [Centers for Disease Control (CDC) Podcasts](http://www2c.cdc.gov/podcasts/search.asp) 2012-03-19 La exposici\u00c3\u00b3n al humo de segunda mano puede provocar un ataque de asma que puede ser mortal. Este anuncio de servicio p\u00c3\u00bablico de 30 segundos de la campa\u00c3\u00b1a de los CDC \u00e2Consejos de exfumadores\u00e2, muestra a Jessica, la madre de un ni\u00c3\u00b1o peque\u00c3\u00b1o que tiene ataques de asma por la exposici\u00c3\u00b3n al humo de segunda mano. Su consejo es que las personas no sientan pena de decirles a otras que no fumen cerca de sus hijos. Created: 3/19/2012 by Office on Smoking and Health, National Center for Chronic Disease Oscar Garc\u00eda-Roco P\u00e9rez 2003-04-01 Full Text Available Se analizaron factores que pudieran predisponer a una infecci\u00f3n odontog\u00e9nica grave que requiera cuidados intensivos. Se realiz\u00f3 un estudio observacional descriptivo a 100 pacientes ingresados consecutivamente con infecci\u00f3n odontog\u00e9nica severa en el Hospital \"Manuel Ascunce Domenech\" de Camag\u00fcey desde 1999 al 2001. A partir de las historias cl\u00ednicas se estudiaron diferentes variables que incluyeron par\u00e1metros m\u00e9dicos, sociales y procedimientos dentales previos. Se prest\u00f3 particular atenci\u00f3n al resultado de los cultivos bacterianos. La edad media de los 59 pacientes masculinos y 41 femeninos fue de 41 \u00b1 15,8 a\u00f1os; 18 pacientes requirieron cuidados intensivos. El 41 % de los pacientes era de bajo nivel de escolaridad; 11 pacientes graves (61,1 % y 42 no graves (51,2 % eran fumadores. Dos pacientes (11,1 % de los graves y 8 (9,8 % de los no graves refer\u00edan consumo excesivo de bebidas alcoh\u00f3licas. La prevalencia de enfermedades cr\u00f3nicas fue mayor entre los no graves (31,7 %. La afecci\u00f3n subyacente m\u00e1s com\u00fan fue la oste\u00edtis periapical (70 % de los episodios infecciosos, seguido por la extracci\u00f3n dental en el 27,5 % de los graves y 10,9 % de los no graves. Ninguno de estos factores predijo la necesidad de cuidados intensivos. No existieron diferencias significativas en cuanto a s\u00edntomas, demora en solicitar atenci\u00f3n m\u00e9dica, procedimientos dentales previos o terap\u00e9utica antimicrobiana. Predominaron los estreptococos aerobios (grupo S. milleri asociados con bacterias anaerobias variadas. No se encontraron variables sociales o cl\u00ednicas predictoras de un curso grave en infecciones odontog\u00e9nicas. Todos los pacientes deben ser cuidadosamente monitoreados para evitar complicaciones severas.Those factors that may predispose infection at [An\u00e1lisis funcional y tratamiento de un paciente con graves problemas de conducta diagnosticado de trastorno l\u00edmite de la personalidad](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=33740112) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Javier Viru\u00e9s Ortega 2004-01-01 Full Text Available Se presenta el caso de un paciente con diagn\u00f3stico de trastorno l\u00edmite de personalidad institucionalizado en una comunidad terap\u00e9utica hospitalaria con una historia psiqui\u00e1trica prolongada y m\u00faltiples problemas de comportamiento asociados. Por motivos de eficiencia y ajuste del tratamiento al paciente se aplica un an\u00e1lisis funcional exhaustivo de las conductas-problema. Se usan tres fuentes de informaci\u00f3n: los registros de enfermer\u00eda, rejilla de observaci\u00f3n y entrevista conductual. Las dos primeras fuentes permitieron apoyar el an\u00e1lisis funcional con probabilidades condicionales. La intervenci\u00f3n consider\u00f3 el control de consumo de estimulantes, aumento de actividades de ocio, aumento de comportamientos de autocuidado y reducci\u00f3n de conductas- problema mediante econom\u00eda de fichas y control de contingencias. Estas medidas fueron implementadas en un contrato conductual. Durante los dos meses de vigencia del tratamiento se observ\u00f3 una dram\u00e1tica reducci\u00f3n de todos los comportamientos problema, as\u00ed como de otras conductas que no fueron objeto directo de intervenci\u00f3n. Se discute el uso de esta metodolog\u00eda en trastornos de personalidad y otros trastornos graves como nuevas \u00e1reas de aplicaci\u00f3n de la psicolog\u00eda conductual. [Grave number 121 of the argaric site of Castell\u00f3n Alto (Galera, Granada](http://tp.revistas.csic.es/index.php/tp/article/view/127/128) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Molina, Fernando 2003-06-01 Text Available fieldwork to Castell\u00f3n Alto for public visits. Timber slabs and a dry stone wall seal the artificial cave preserving the interior. The human bones belong to one adult and one infant, both with preserved hair and skin fragments. The grave goods comprise several pottery vessels, one ornaments and fragments of flax and possibly wool. Recientes excavaciones en el yacimiento arg\u00e1rico de Castell\u00f3n Alto con motivo de los trabajos de acondicionamiento para su visita publica han permitido descubrir una sepultura con restos humanos momificados en su interior. La sepultura de tipo covacha se encontraba sellada por tablones de madera y un muro de mamposter\u00eda. En el interior aparecieron un individuo adulto y un infantil que conservan restos de pelo y piel. El ajuar se compone de varias vasijas cer\u00e1micas, un pu\u00f1al, una azuela con mango de madera y adornos en metal, as\u00ed como restos de lino y posiblemente lana. [Encuesta sobre cambios en el manejo y tratamiento del asma bronchial Survey on changes in asthma treatment and management](http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0025-76802004000300003) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Guillermo A. Raimondi 2004-06-01 Full Text Available Se realiz\u00f3 una encuesta a 518 especialistas de enfermedades respiratorias de un listado de la totalidad del pa\u00eds. Esta se refer\u00eda al manejo y al tratamiento del acceso agudo y especialmente al asma estable, en adultos y en ni\u00f1os mayores de 6 a\u00f1os. Se obtuvieron 198 respuestas (38.2% de los cuestionarios enviados. Se compararon los resultados con los obtenidos en una encuesta realizada en 1994. Las respuestas se evaluaron como 0 (nunca, 1 (algunas veces, 2 (a menudo, 3 (siempre. Con estos valores se calcul\u00f3 un puntaje medio. Respecto a 1994 se encontr\u00f3 una buena tendencia referente al enfoque diagn\u00f3stico con m\u00e1s utilizaci\u00f3n de la prueba de reversibilidad a los broncodilatadores (2.74 \u00b12.3 vs 2.30\u00b11.05 y la prueba terap\u00e9utica con corticoides (1.26\u00b10.96 vs 0.98\u00b10.84 y menor utilizaci\u00f3n de las pruebas cut\u00e1neas (0.50\u00b10.83 vs 0.88\u00b11.08. Referente al consejo de utilizar la sintomatolog\u00eda o el descenso del pico flujo espiratorio para reconocer el ataque del asma, ambos mejoraron significativamente (2.65\u00b10.66 vs 2.29\u00b10.90 y 1.93\u00b11.05 vs 1.51\u00b11.20, respectivamente. Criterios objetivos para evaluar el ataque de asma no siempre son utilizados por parte del m\u00e9dico y no mejoraron respecto a 1994 (2.14\u00b11.04 vs 2.13\u00b10.70. Referente al tratamiento en agudo, este enfoque mejor\u00f3 notablemente con la casi totalidad de los encuestados que recomiendan b2 agonistas inhalados tanto en adultos como en ni\u00f1os (primera opci\u00f3n de tratamiento 85.3 vs 57.5% y 81.0 vs 63.4%, respectivamente. En el tratamiento de mantenimiento, se observ\u00f3 una mayor utilizaci\u00f3n de corticoides inhalados, sobre todo en los ni\u00f1os (2.09\u00b11.01 vs 1.61\u00b11.00, con dosis ahora correctas. Se observ\u00f3 menor utilizaci\u00f3n de b2 agonistas de acci\u00f3n corta en el tratamiento continuo, 0.40\u00b10.78 vs 1.23\u00b11.10 y 0.21\u00b10.58 vs 1.23\u00b11.00 en adultos y ni\u00f1os, respectivamente. A pesar de esta tendencia positiva en el manejo y tratamiento de asma bronquial no todo est\u00e1 de acuerdo [Preclinical evaluation of 99mTc(CO)3-aspartic-N-monoacetic acid, 99mTc(CO)3(ASMA), a to develop a renal tracer with pharmacokinetic properties comparable to PAH and superior to those of both 99mTc-MAG3 and 131I-OIH, we evaluated a new amine function for the coordination of the {99mTc(CO)3}+ core as stability was determined in PBS buffer studies cysteine had > 99% radiochemical purity and were stable in PBS buffer pH 7.4 for 24 h. Challenge studies on both revealed no significant displacement of normal rats, % injected dose in urine at 10 and 60 min for preparations averaged 103% and 106% that of 99mTc(CO)3(rac-ASMA) and 131I-OIH (P = tracer was excreted unchanged in have pharmacokinetic properties in rats comparable to or superior to those of 131I-OIH, and human studies disease, no etiological diseases. A total of 25,267 disease patients made their first visits to our thyroid clinic during a period of 24 years between 1985 and 2008. Among them, subacute thyroiditis age were of both diseases were evident together in the intervening period. The diagnosis Graves' in those always and symptoms an Health Conditions Graves disease Graves disease Printable PDF Open All Close All Enable Javascript to view the expand/collapse boxes. Description Graves disease is a condition that affects the function of ... [Valor del estudio celular del esputo en el seguimiento de las enfermedades inflamatorias de la v\u00eda a\u00e9rea Value of sputum analysis in the management of inflammatory airway Open 2012-08-01 Full Text Available El an\u00e1lisis celular del esputo, espont\u00e1neo u obtenido mediante la t\u00e9cnica de esputo inducido, se ha transformado en una herramienta ampliamente difundida para la evaluaci\u00f3n y orientaci\u00f3n del tratamiento de las enfermedades inflamatorias de la v\u00eda a\u00e9rea, principalmente asma, enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica y bronquitis eosinof\u00edlica. Se han aportado evidencias sobre la utilidad de la t\u00e9cnica del esputo inducido, validada y estandarizada, para ser empleada en pacientes con dificultades para expectorar. Numerosas investigaciones dieron cuenta de la efectividad de basar las decisiones terap\u00e9uticas en el componente inflamatorio de la v\u00eda a\u00e9rea mediante el recuento de c\u00e9lulas en el esputo. Varios estudios mostraron que, en pacientes con asma el an\u00e1lisis celular de esputo gu\u00eda en la determinaci\u00f3n de estrategias para disminuir las exacerbaciones y para mejorar la funci\u00f3n pulmonar, aun en pacientes con asma grave, para disminuir el remodelamiento; tambi\u00e9n se ha descrito su utilidad en pacientes con EPOC, para la disminuci\u00f3n de las exacerbaciones.Cellular analysis of the inflammatory counting in have demonstrated that in patients with of this analysis can guide in defining strategies to reduce exacerbations and to improve patients which stimulates It is the commonest cause of hyperthyroidism and may cause considerable morbidity with increased risk of cardiovascular and respiratory adverse events. Five per cent of aims to bilateral thyroid left; and Dunhill Total removes target tissue for the thyroid-stimulating hormone receptor antibody. matter of surgeon preference, and a systematic review of the evidence base is required to determine which option offers the Cochrane Library, MEDLINE and PubMed, EMBASE, ClinicalTrials.gov, and the World Health Organization (WHO) International Clinical Trials Registry Platform (ICTRP). The date of the last search was June 2015 for all databases. We did not apply [Intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica grupal, basada en la aceptaci\u00f3n y el entrenamiento en comunicaci\u00f3n, con familiares de personas con trastorno mental grave](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0212-97282015000300002&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Gloria M. Rold\u00e1n 2015-10-01 Full Text Available Se evalu\u00f3 la eficacia de un programa de intervenci\u00f3n grupal para la disminuci\u00f3n de problemas psicol\u00f3gicos de familiares que conviven con pacientes con trastorno mental grave. Participaron ocho madres y un padre cuyos hijos recib\u00edan tratamiento en un Hospital de D\u00eda de Salud Mental. Se les aplic\u00f3 el \"Inventario de ansiedad de Beck\", el \"Inventario de depresi\u00f3n de Beck-II\", la \"Escala percibido\", el \"Cuestionario de salud el de estrategias de afrontamiento\" y el \"Inventario de aserci\u00f3n\". Asistieron a 20 sesiones de tratamiento psicol\u00f3gico grupal, basado en la aceptaci\u00f3n y el desarrollo de competencias. Tras la intervenci\u00f3n, los participantes disminuyeron significativamente el nivel de depresi\u00f3n, aumentaron la conducta asertiva y el uso de estrategias de afrontamiento orientadas a la soluci\u00f3n de problemas. Los familiares valoraron el programa como \u00fatil, aplicaron lo aprendido en su vida cotidiana, disminuyeron los niveles de malestar psicol\u00f3gico y la mayor\u00eda realiz\u00f3 acciones en la direcci\u00f3n de lo que valora en su vida. En conclusi\u00f3n, el programa fue eficaz para disminuir la depresi\u00f3n en los familiares y aumentar estrategias de afrontamiento adaptativas. No obstante, son necesarios m\u00e1s estudios para superar algunas limitaciones como el tama\u00f1o de la muestra y la ausencia del grupo control. [Sindroma de Churg-Strauss: um diagn\u00f3stico de asma e eosinof\u00edlia](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0873215915308679) [Directory Open Access Journals S. de Churg-Strauss (SCS \u00e9 uma entidade cl\u00ednica em que um quadro de asma e eosinofilia coexiste com um atingimento multissist\u00e9mico.Caso-cl\u00ednico: Um homem de 63 anos, com diagn\u00f3stico de asma e rinite al\u00e9rgica desde os 55 anos, inicia um polineuropatia assintom\u00e1tico, Prednisolona 5 Revendo os diferenciais presen\u00e7a de considerarmos hipereosinof\u00edlico idiop\u00e1tico como \u00fanicas hip\u00f3teses. A exist\u00eancia de asma selecciona o SCS como o diagn\u00f3stico correcto.Conclus\u00f5es: a perante um doente com asma e eosinofilia (superior a 10%, o S. de Churg-Strauss \u00e9 um diagn\u00f3stico a ter sempre presente; b o diagn\u00f3stico \u00e9 principalmente cl\u00ednico, de acordo com os crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o; c a corticoterapia \u00e9 muito eficaz e o seu desmame lento permite and occur with multisystemic manifestations.Case-report: 63 a diagnosis of asthma and allergic rhinitis and remission. The patient is asymptomatic with a CSS and the hypereosinophilic syndrome. Asthma is present only in the former, and so the Churg-Strauss syndrome was the correct [Interface entre a nata\u00e7\u00e3o e o tratamento da asma sob a perspectiva do paciente asm\u00e1tico](https://online.unisc.br/seer/index.php/cinergis/article/view/10511) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) 2017-10-01 Full Text Available analisar a interface entre a nata\u00e7\u00e3o e o tratamento da asma sob a perspectiva do praticante asm\u00e1tico. M\u00e9todo: trata-se de pesquisa qualitativa, e adolescentes, praticantes de nata\u00e7\u00e3o. Foi utilizada como t\u00e9cnica de constru\u00e7\u00e3o das emp\u00edricas entrevista semiestruturada e, para informa\u00e7\u00f5es, a an\u00e1lise de conte\u00fado do tipo sentido: percep\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a entre asma e a Resultados: o reconhecimento do exerc\u00edcio f\u00edsico como poss\u00edvel agravo da asma existe h\u00e1 d\u00e9cadas, todavia, h\u00e1 igual per\u00edodo de tempo se reconhece que o exerc\u00edcio f\u00edsico regular e planejado torna-se redutivo da frequ\u00eancia das crises asm\u00e1ticas. O tratamento da asma para os sujeitos vem substancial fisiopatol\u00f3gica. Considera\u00e7\u00f5es finais: a asma tem sido um fator importante para ades\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o na nata\u00e7\u00e3o e que, de acordo com os participantes, a sua pr\u00e1tica tem melhorado em diversos aspectos os sintomas da doen\u00e7a. [Formaci\u00f3n de maestros, atenci\u00f3n educativa a alumnos con plurideficiencia y estimulaci\u00f3n sensoriomotriz](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=217017192011) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Mar\u00eda Jos\u00e9 MART\u00cdNEZ SEGURA 2011-01-01 Full Text Available Este trabajo tiene un doble prop\u00f3sito. Primero, se centra en la formaci\u00f3n inicial de los maestros que atienden a la diversidad del alumnado que presenta necesidades graves y permanentes. Segundo, trata de destacar la importancia de la Estimulaci\u00f3n Sensoriomotriz en la intervenci\u00f3n educativa de los ni\u00f1os con pluridiscapacidad grave y permanente. En relaci\u00f3n con la formaci\u00f3n del profesorado, creemos que la Estimulaci\u00f3n Sensoriomotriz debe estar presente en la formaci\u00f3n inicial, para que dicho profesorado pueda intervenir con el alumnado que acude a los Centros Espec\u00edficos de Educaci\u00f3n Especial. Centr\u00e1ndonos en la respuesta educativa a las necesidades de los alumnos con grave discapacidad, creemos que dicha estimulaci\u00f3n puede ser un modo importante de intervenir educativamente. Por ello se destacan algunas ideas sobre \u00e1reas de estimulaci\u00f3n, principios de actuaci\u00f3n, tipos de actividades, etc. Con todo ello se pretende ofrecer un curr\u00edculo espec\u00edfico que ayude al desarrollo global de estos alumnos. [Hashimoto's thyroiditis following gland. contrary, the cause due to a TSH In three cases, Hashimoto's thyroiditis occurs in 7 to 25 years after the treatment of Grave's disease; while the other case has it only after few months of Grave's disease confirmed the diagnosis in two cases. All cases have been successfully treated by levothyroxine treatment. [Preval\u00eancia e associa\u00e7\u00e3o de asma e rinite em adolescentes de 13 e 14 anos de Fortaleza, Cear\u00e1, Brasil](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0102-311X2011000100011&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Maria Luna Available Objetivou-se estudo envolvendo 3.015 adolescentes de 13-14 anos de Fortaleza, Cear\u00e1, Brasil, de escolas p\u00fablicas e privadas, utilizando-se o protocolo do International Study of Asthma and Allergies in Childhood (ISAAC, em 2006/2007. A preval\u00eancia 22,6%; de rinite, 43,2% e 18,7%, sexo feminino (p = 0,002, p < 0,001 e p < 0,001, respectivamente e nos adolescentes das escolas privadas (p < 0,001. Entre os adolescentes que relataram asma, a taxa de foi 8%, predominando no sexo feminino (p < 0,001 e p < 0,001, respectivamente e associando-se a sibilos com limite da fala (p = 0,037 e p = 0,004, respectivamente. O estudo pode contribuir para alertar os profissionais sa\u00fade quanto import\u00e2ncia da abordagem supply factors such as compliance, adherence, and concordance. The three of factors are crucial in the handling of chronic diseases like lung tuberculosis, hypertension, and comply the physician [Respuesta al tratamiento de la Enfermedad de Graves-Basedow en pacientes pedi\u00e1tricos](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1025-55832014000200007&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Calagua Quispe 2014-04-01 Full Text Available Objetivos: Describir la respuesta cl\u00ednica y bioqu\u00edmica al tratamiento del hipertiroidismo por enfermedad de Graves en pacientes pedi\u00e1tricos. Dise\u00f1o: Estudio retrospectivo. Instituci\u00f3n: Instituto Nacional de Salud del Ni\u00f1o, Lima, Per\u00fa. Participantes: Ni\u00f1os con enfermedad de Graves. M\u00e9todos: Se incluy\u00f3 32 pacientes con diagn\u00f3stico de hipertiroidismo por Enfermedad de Graves, entre 1996 a 2007. Se consider\u00f3 remisi\u00f3n, cuando se encontraban asintom\u00e1ticos y bioqu\u00edmicamente eutiroideos, luego de 6 meses de suspendido el tratamiento; y reca\u00edda, si luego de este periodo de tiempo, se encontr\u00f3 valores hormonales alterados. Principales medidas de resultados: Remisi\u00f3n o reca\u00edda luego del tratamiento. Resultados: Al diagn\u00f3stico, la edad promedio fue 10,5 a\u00f1os (3,2 a 17,9 a\u00f1os; 26 pacientes (81,2% fueron de sexo femenino, 13 (40,6% p\u00faberes y 19 (59,3% pre-p\u00faberes. Los s\u00edntomas y signos m\u00e1s frecuentes fueron bocio, sudoraci\u00f3n, nerviosismo, p\u00e9rdida de peso, taquicardia y exoftalmos. Se us\u00f3 metimazol como primera opci\u00f3n terap\u00e9utica a una dosis inicial promedio de 0,78 mg/kg/ d\u00eda (0,4 a 2 mg/kg/d\u00eda. La TSH (57,1% y el T4L (50% alcanzaron valores normales entre los 6 y 8 meses. Se observ\u00f3 remisi\u00f3n en 11 pacientes (34,3%, 3 (9,3% sufrieron reca\u00edda, 12 (37,5% pasaron a tratamiento con radioyodo (I131 y 6 (18,7% continuaron recibiendo metimazol. La remisi\u00f3n de la enfermedad se alcanz\u00f3 a los 2,81\u00b1 0,91 a\u00f1os de tratamiento (rango de 1.5 a 4,8; 4,1% remiti\u00f3 luego del primer a\u00f1o, y 35,3%, 37,5% y 25% luego del segundo, tercer y cuarto a\u00f1o de tratamiento, respectivamente. La edad promedio de los que recibieron I131 fue 14,6 a\u00f1os (7,1 a 19,6 a\u00f1os, a una dosis alrededor de 7mCi. El 75% de ellos remiti\u00f3 a los 0,64\u00b1 0,60 a\u00f1os (rango de 0,16 a 1,5 a\u00f1os. Conclusiones: El hipertiroidismo por enfermedad de Graves es de relativa frecuencia en pediatr\u00eda. Se obtuvo remisi\u00f3n en 34,3% de pacientes tratados con metimazol en un tiempo [Thyroid cancer in Graves' performed with low morbidity, may be the preferred option. The aim of this study was to determine the rate of thyroid cancer and surgical for Graves' disease. A total of 833 patients underwent thyroid surgery. Of these, 117 were Total thyroidectomy was performed in 82, (one of which was multifocal), two were papillary carcinomas (11 mm and 15 mm) and one was a minimally invasive follicular carcinoma. or 2012 Authors. ANZ 2012 Royal Australasian College of Surgeons. [Enfermedad de Graves y c\u00e1ncer Manrique-Hurtado, Helard; Pinto-Valdivia, Miguel; Acosta-Chacaltana, Max 2011-01-01 Se reporta el caso de una mujer de 62 a\u00f1os con antecedente de c\u00e1ncer de recto curado, con Enfermedad de Graves de reciente diagn\u00f3stico. El examen f\u00edsico mostr\u00f3 un bocio difuso y presencia de un n\u00f3dulo en el polo inferior del l\u00f3bulo derecho. El perfil tiroideo mostr\u00f3 un TSH suprimido y hormonas tiroideas aumentadas. Los anticuerpos antitiroideos fueron negativos. La ecograf\u00eda de tiroides confirm\u00f3 la presencia de un n\u00f3dulo s\u00f3lido en la tiroides y ganglios linf\u00e1ticos aumentados de tama\u00f1o. La gam... [Factores de riesgo para infecci\u00f3n respiratoria aguda baja grave en Bogot\u00e1, 2001.](http://www.revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/1222) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Mar\u00eda Bel\u00e9n Jaimes 2003-09-01 Full Text Available La gravedad de la infecci\u00f3n respiratoria aguda (IRA es mayor en pa\u00edses en desarrollo, sobre todo entre grupos social y econ\u00f3micamente pobres. Las neumon\u00edas virales son las m\u00e1s comunes, especialmente en ni\u00f1os. Con el fin de medir algunos factores asociados con formas graves de infecci\u00f3n respiratoria baja realizamos un estudio de casos y controles prospectivo y de base hospitalaria en Bogot\u00e1 entre noviembre de 2000 y agosto de 2001. Los casos fueron ni\u00f1os entre 2 meses y 5 a\u00f1os que llenaban los criterios de la OMS para IRA grave o muy grave. Los controles eran ni\u00f1os con IRA en el mismo rango de edad, que consultaban al mismo hospital y que no presentaban tirajes. Se estudiaron 638 ni\u00f1os entre los 2 meses y los 5 a\u00f1os de edad (277 casos y 361 controles. Los factores m\u00e1s importantes fueron: vivienda en pr\u00e9stamo (OR=2,7; IC95%: 1,06-7,07, compartir la cama (OR=1,88; IC95%: 1,0-3,7, m\u00e1s 9 personas en la misma casa (OR=1,82; IC95%: 1,0-3,51 y fumadores en la vivienda (OR=1,4; IC95%: 1,0-2,05. Se tomaron 114 muestras nasofar\u00edngeas (ni\u00f1os con 3 d\u00edas de haber iniciado s\u00edntomas y se obtuvieron virus en 98 de ellas, y se identific\u00f3 el virus sincitial respiratorio en 41,8%, virus influenza A en 3,1% y virus influenza B en 1%. El 100% de los aislamientos positivos para influenza A y B fueron enviados al CDC en Atlanta, donde fueron clasificados como influenza A/PANAMA/2007/99-like e influenza B/SICHUAN/379/99-like, respectivamente. [Prevalencia y riesgos asociados con pacientes adultos con asma de 40 a\u00f1os o m\u00e1s de la Ciudad de M\u00e9xico: estudio de base poblacional Adult asthma in Mexico City: a population-based Full Text Available OBJETIVOS: Determinar la prevalencia de asma y la asociaci\u00f3n entre caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas, espirom\u00e9tricas, s\u00edntomas respiratorios, calidad de vida y sue\u00f1o en adultos >40 a\u00f1os. MATERIAL Y M\u00c9TODOS: Este informe es parte del estudio PLATINO (Proyecto Latinoamericano de Investigaci\u00f3n en Obstrucci\u00f3n Pulmonar, llevado a cabo en la Ciudad de M\u00e9xico y \u00e1rea metropolitana en 2003. Se utilizaron modelos de regresi\u00f3n log\u00edstica ajustados por el dise\u00f1o del estudio, donde asma fue la variable dependiente y las independientes s\u00edntomas respiratorios y caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas y cl\u00ednicas, entre otras. RESULTADOS: La prevalencia de asma diagnosticada por m\u00e9dico fue de 3.3% en hombres y 6.2% en mujeres. La funci\u00f3n pulmonar disminuy\u00f3 en asm\u00e1ticos. En el an\u00e1lisis multivariado, despu\u00e9s de ajustar por confusores potenciales, los asm\u00e1ticos mostraron un mayor riesgo de ronquido m\u00e1s somnolencia excesiva diurna [RM=3.2 (IC95%1.4-7.4, p=0.008], y mayor laborales por respiratorios [RM=5.1 (IC95% 2.5-10.4, pOBJECTIVES: To determine the sociodemographic characteristics, symptoms, quality of life and sleep in adults > 40 years. MATERIALS AND METHODS: This report is part of our study (Latin American Research Project Obstructive Pulmonary, held in Mexico City and the metropolitan area in 2003. We used logistic regression models adjusted for study design, in asthmatics [OR p= 0.008], and more frequent [Evaluaci\u00f3n cl\u00ednica y funcional en ni\u00f1os asm\u00e1ticos tratados con montelukast](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312011000300001&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Concepci\u00f3n S\u00e1nchez Infante 2011-09-01 Full Text Available Introducci\u00f3n: el asma bronquial es una enfermedad que se considera puede ser controlable, aunque no puede curarse, pero sus manifestaciones cl\u00ednicas, que son las que afectan al paciente, pueden desaparecer o disminuir hasta lograr una vida normal, o casi normal, para este y sus familiares, con una serie de medidas medicamentosas y no medicamentosas. Objetivo: evaluar la eficacia del montelukast en el tratamiento de ni\u00f1os asm\u00e1ticos persistentes. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio en 65 ni\u00f1os asm\u00e1ticos persistentes en el Hospital Pedi\u00e1trico Universitario \"William Soler\". Se evaluaron los s\u00edntomas, pruebas funcionales respiratorias, d\u00edas perdidos en la escuela, y control de la enfermedad, inicialmente, y un a\u00f1o despu\u00e9s de la introducci\u00f3n del montelukast. Se observ\u00f3 la posibilidad de efectos secundarios. Resultados: 55 pacientes (84,6 % ten\u00edan tos nocturna diaria antes del tratamiento. Al a\u00f1o, la tos nocturna diaria se observ\u00f3 solo en 9 (13,9 %; 43 (66,1 % presentaban sibilancias al re\u00edrse, mientras que al a\u00f1o 1 (1,6 % manten\u00eda sibilancias diarias con la risa; 41 (63,0 % ten\u00edan, inicialmente, afectaci\u00f3n de la actividad f\u00edsica, mientras que al a\u00f1o 51 (78,4 % no ten\u00edan limitaciones. El 100 % ten\u00eda ausencias escolares. Durante el a\u00f1o de tratamiento 34 (57,0 % no presentaron d\u00edas perdidos; 42 (64,6 % ten\u00edan crisis diarias, sin embargo, al reevaluar, 38 (58,5 % no tuvieron crisis. Hab\u00edan tenido ingresos hospitalarios 23 (35,4 %, pero posteriormente solo 5 necesitaron hospitalizaci\u00f3n. Antes del tratamiento, 49 (75,0 % necesitaron tratamiento de rescate, en cambio, durante el a\u00f1o disminuy\u00f3 a 27 (41,0 %. 19 ni\u00f1os (38,0 % ten\u00edan inicialmente el volumen espiratorio forzado en 1 s menor del 80 %, y solamente 8 (16,0 % posteriormente. Antes del tratamiento el 100 % de los pacientes ten\u00edan asma no controlada o parcialmente controlada, mientras que al a\u00f1o el 57 % ten\u00eda el asma controlada. No se observaron reacciones adversas [Current Concepts in Graves' Disease](https://www.pubmedcentral.nih.gov/articlerender.fcgi?tool=pmcentrez&artid=3474632) Graves' disease is the most common cause of hyperthyroidism in the developed world. It is caused by an immune defect in tachyarrhythmia disease is the most common of these manifestations and is important to recognise given its risk to vision and potential to deteriorate in response to radioactive iodine ablation. In this review we discuss investigation and of Graves' disease, the regarding Catarina 2014-12-01 O CAQ \u00e9 uma variante do adenocarcinoma de ocorr\u00eancia pulmonar rara. Tem origem a partir das gl\u00e2ndulas seromucosas da mucosa traqueobrenquica crescimento A terap\u00eautica de com sobrevida de 91 e 76%, respectivamente aos 5 e aos 10 anos. [Deterioro cognitivo, s\u00edntomas depresivos y calidad de vida relacionada con la salud en pacientes con insuficiencia cardiaca estable severa](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=33747008002) [Directory of Open Access Full Text Available Antecedentes/Objetivo : Las enfermedades cardiovasculares y la depresi\u00f3n son comunes y, muchas veces, coexistentes empeorando la calidad de vida. Adem\u00e1s, existen trastornos de funciones cognitivas omnipresentes en pacientes con insuficiencia cardiaca. Se obser - van deficiencias de distinto nivel de severidad en varios dominios cognitivos. Asimismo, en la depresi\u00f3n existen problemas cognitivos que podr\u00edan perjudicar el funcionamiento cotidiano, obstaculizar la adaptaci\u00f3n a la enfermedad y empeorar los pron\u00f3sticos. El objetivo de este trabajo fue evaluar la relaci\u00f3n entre calidad de vida, intensificaci\u00f3n de trastornos depresivos y trastornos de ciertos aspectos de las funciones ejecutivas y me - moria en pacientes con insuficiencia cardiaca grave y estable. M\u00e9todo : Los estudios se realizaron en un grupo de 50 pacientes con insuficiencia cardiaca grave y estable, y otro de 50 pacientes con enfermedad coronaria, pero sin insuficiencia cardiaca. Resultados : Los resultados de las pruebas cognitivas son notablemente peores en el grupo con insufi - ciencia cardiaca en comparaci\u00f3n con el grupo control. Se observ\u00f3 una calidad de vida considerablemente peor y unos resultados significativamente m\u00e1s altos en la prueba BDI- II. No se demostr\u00f3 que los trastornos cognitivos influyeran en el empeoramiento de la calidad de vida. Sin embargo, se observ\u00f3 que los s\u00edntomas de depresi\u00f3n influ\u00edan en la calidad de vida. Conclusiones : El factor que afecta significativamente la calidad de vida es la intensificaci\u00f3n de los s\u00edntomas depresivos. [Epigenetics in asthma Epigen\u00e9tica increased production of IgE and cytokines of this profile. We review the epigenetic effects of in of fruits, of probiotics and antibiotics during pregnancy. El asma es una enfermedad respiratoria cr\u00f3nica con alta heredabilidad. Se ha propuesto que en su patog\u00e9nesis participan varios genes con efectos variables al igual que factores ambientales, y se ha sugerido que los mecanismos epigen\u00e9ticos pueden mediar parte del efecto de los factores ambientales en el comienzo y la evoluci\u00f3n de la enfermedad. La epigen\u00e9tica describe los cambios en la expresi\u00f3n g\u00e9nica heredables durante las mitosis y meiosis que no son codificados en la secuencia de ADN. Ellos incluyen la metilaci\u00f3n o desmetilaci\u00f3n del ADN y la acetilaci\u00f3n, desacetilaci\u00f3n, y de histonas, cambios en los microARN y alteraciones cromat\u00ednicas. En esta revisi\u00f3n se describen hallazgos que establecen una relaci\u00f3n entre algunos mecanismos epigen\u00e9ticos y el [Quality of Life of Severe Sepsis Survivors After Hospital Discharge Calidad de vida de sobrevivientes de sepsis grave despu\u00e9s del alta hospitalar Qualidade de vida de sobreviventes de sepse from a teaching hospital after being admitted to the ICU with severe sepsis. Medical records from 349 patients were retrieved from hospital sepsis registry. Each patient with sepsis considered as Patients were admitted immediately after the sepsis episode were considered as controls, provided that they did not have sepsis and survived the ICU admission. This specific prevalence of problems. There were no differences between respondents from both groups. CONCLUSIONS: After five quality of life dimensions evaluated. OBJETIVO: Evaluaci\u00f3n de la calidad de vida de los sobrevivientes de sepsis grave con los instrumentos EuroQol-5D y la Escala Anal\u00f3gica Visual (EQ-VAS. M\u00c9TODO: Estudio caso-control anidado en pacientes que recibieron alta de la unidad de cuidados intensivos (UCI de un hospital de ense\u00f1anza despu\u00e9s de la admisi\u00f3n con sepsis grave. La selecci\u00f3n fue realizada a partir del registro de sepsis conteniendo 349 pacientes y cada paciente con sepsis fue considerado como un caso y el que fue hospitalizado inmediatamente despu\u00e9s fue seleccionado como control, desde que no tuviera sepsis y hubiera sobrevivido a la hospitalizaci\u00f3n en la UCI y la sepsis, totalizando 100 sujetos. RESULTADOS: El grupo de sepsis mostr\u00f3 una mayor mortalidad a 1 a [Auto-estima na forma inativa da oftalmopatia de Graves 2008-04-01 Full OBJETIVOS: Avaliar a auto-estima na fase inativa. M\u00c9TODOS: Foram avaliados 30 pacientes portadores de oftalmopatia de Graves, eutireoideanos, na fase inativa, com idade variando entre 26 e 65 anos, m\u00e9dia 43 \u00b1 11,0 anos, denominado grupo estudo e 39 indiv\u00edduos que n\u00e3o apresentavam oftalmopatia de Graves, com idade variando entre 18 e 67 anos, m\u00e9dia de 41 \u00b1 13,4 anos, selecionados na popula\u00e7\u00e3o geral denominado grupo controle. Para avaliar a auto-estima foi utilizada a escala de auto-estima Rosenberg Unifesp-EPM aplicada por meio de entrevista. Os valores dos escores de auto-estima foi aplicado objetivo de comparar os resultados obtidos no grupo oftalmopatia de Graves considerando a Graves (p=0,057. O grupo estudo apresentou, em m\u00e9dia, controle. N\u00e3o houve diferen\u00e7a da auto-estima os dos subgrupos leve e moderado-grave (P=0,2710. CONCLUS\u00c3O: A oftalmopatia de Graves na fase a auto-estima dos pacientes, of disease with age ranging from 26 to 65 years, average of 43 \u00b1 11,0 years, called study group and 39 individuals without Graves' ophthalmopathy with age ranging from 18 to 67 years, average of 41 \u00b1 13,4 years, selected from the general population called control group. To evaluate self-esteem the in the two studied groups were compared by means of the non [Preval\u00c3\u00aancia da asma e da rinite em adolescentes de 13 anos do Porto, Portugal](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0873215915302853) [Directory of Open Access nas \u00c3\u00baltimas d\u00c3\u00a9cadas, mas nos \u00c3\u00baltimos anos tem sido referida a sua estabiliza\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o ou mesmo diminui\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o.Objectivo: O objectivo foi o de descrever a preval\u00c3\u00aancia de rinite, asma ou sintomas do tipo da asma em adolescentes urbanos de 13 anos.M\u00c3\u00a9todos: Os participantes eleg\u00c3veis foram todos os alunos das e fam\u00c3lia. Foi usada a vers\u00c3\u00a3o portuguesa do International Study of Asthma and Allergies in Childhood\u00e2s (ISAAC e foram efectuadas espirometrias.Resultados: Nesta amostra de adolescentes urbanos de 13 anos, a preval\u00c3\u00aancia da asma durante a vida foi de 12,9%, 84,4% diagn\u00c3\u00b3stico m\u00c3\u00a9dico. \u00c3\u00baltimo ano de 9,3%. A rinite foi relatada por 10,1%, mas a preval\u00c3\u00aancia durante a vida de adolescentes com espirros, rinorreia serosa ou obstru\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o nasal, e diagn\u00c3\u00b3stico de asma e rinite nos adolescentes do Porto, quando comparada com os resultados do ISAAC em 2002, tal como noutras investiga\u00c3\u00a7\u00c3\u00b5es na Europa. A asma e a rinite est\u00c3\u00a3o presentes no mesmo doente e associado aos sintomas nasais. fun\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o been increasing over the past few decades, but the last few years have seen these rates [Conocimientos y actitudes ante el asma de los profesores de centros escolares de educaci\u00f3n infantil, educaci\u00f3n primaria y educaci\u00f3n secundaria obligatoria del \u00e1rea territorial Madrid-capital](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::8e4c39344f23c97d88e576be40cc66b3) Miguel Lavisier, Bego\u00f1a de 2016-01-01 El asma es la enfermedad cr\u00f3nica m\u00e1s frecuente en la infancia. Diferentes factores de riesgo influyen en la evoluci\u00f3n de los pacientes asm\u00e1ticos, unos en el desarrollo del asma y otros como desencadenante de los s\u00edntomas. Las medidas dirigidas a evitar estos \u00faltimos son b\u00e1sicas en el tratamiento del asma, y por lo tanto los pacientes y sus cuidadores deben aprender a identificarlos. El tratamiento del asma en los ni\u00f1os se basa en un plan individualizado que incluya el ajuste del tratamiento f... [Prevalencia de asma y otras enfermedades al\u00e9rgicas en ni\u00f1os escolares de Ciudad Ju\u00e1rez, Chihuahua](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0036-36342001000500007) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Barraza-Villarreal Albino 2001-01-01 Full Text Available Objetivo. Determinar la prevalencia y severidad del asma, de la rinitis y del eczema en escolares. Material y m\u00e9todos. Estudio transversal efectuado entre abril de 1998 y mayo de 1999 en Ciudad Ju\u00e1rez, Chihuahua, M\u00e9xico, a una muestra aleatoria de 6 174 ni\u00f1os de 53 escuelas. Se aplic\u00f3 la metodolog\u00eda propuesta por el International Study of Asthma and Allergies in Childhood (ISAAC (etapas 1 y 2 para determinar la prevalencia y severidad del asma, rinitis y eczema. La informaci\u00f3n de prevalencia, tanto actual como acumulada para dichos padecimientos, se obtuvo mediante un cuestionario ya estandarizado y contestado por los padres de los ni\u00f1os. El dise\u00f1o de la muestra se hizo por un muestreo mixto, en el cual se estratific\u00f3 por nivel de contaminaci\u00f3n ambiental. Se estimaron prevalencias actual y acumulada estratificando por grupo de edad, sexo, \u00e1rea e historia familiar de asma. Resultados. La prevalencia acumulada de asma por diagn\u00f3stico m\u00e9dico y sibilancia (silbidos fue de 6.8% (IC95% respectivamente; la prevalencia de sibilancia en los \u00faltimos 12 meses fue mayor en el grupo de 6-8 a\u00f1os que en el de 11-14 a\u00f1os(9.7% contra 5.8% (phttp://www.insp.mx/salud/index.html [Manejo graves](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::9850477dcfda72ace33a0a0a894e6d34) Rodrigo Poblete, S. 2010-01-01 La Enfermedad de Graves corresponde a un s\u00edndrome que comprende: bocio hipertiro\u00eddeo habitualmente, oftalmopat\u00eda asociada a la tiroides y dermatopat\u00eda. No se cuenta con estad\u00edsticas nacionales, sin embargo la mayor\u00eda de los estudios internacionales muestran una frecuencia mayor en la mujer. Desde el punto de vista del manejo quir\u00fargico de esta enfermedad, \u00e9ste se basa en tres etapas fundamentales: descompresi\u00f3n orbitaria, cirug\u00eda de los m\u00fasculos extraoculares y finalmente la cirug\u00eda de reposi... [Optimal management of orbitopathy: a el abordaje integral del asma bronquial The educational component in an integrated 2010-04-01 Full Text Available El asma bronquial es una enfermedad inflamatoria cr\u00f3nica de las v\u00edas respiratorias cuya prevalencia est\u00e1 aumentando en el mundo. Actualmente no se dispone de un tratamiento curativo, y el objetivo principal de todo abordaje es el control de la enfermedad y la optimizaci\u00f3n de la calidad de vida de los pacientes. En este sentido, durante las \u00faltimas d\u00e9cadas se han estado implementando y evaluando programas de intervenci\u00f3n complementarios a los tratamientos m\u00e9dicos convencionales. Gran parte de \u00e9stos consisten en intervenciones educativas o incluyen alg\u00fan tipo de componente educativo. El objetivo del presente trabajo fue analizar las caracter\u00edsticas y el impacto de las intervenciones educativas en el asma, a trav\u00e9s de: a revisi\u00f3n actualizada sobre los diferentes tipos de intervenciones educativas desarrolladas e implementadas para el asma; b identificaci\u00f3n de aspectos comunes a todas estas intervenciones; c an\u00e1lisis de los hallazgos de la investigaci\u00f3n referidos a su impacto sobre la salud y la calidad de vida de los pacientes. Se concluye que las intervenciones educativas son efectivas para mejorar la salud y la calidad de vida de los pacientes con asma, y para reducir el uso y el costo de recursos sanitarios. Estos hallazgos se\u00f1alan la importancia de incluir el componente educativo como parte esencial del abordaje integral de esta poblaci\u00f3n cl\u00ednica. Asimismo, la complejidad inherente al proceso educativo pone de manifiesto la necesidad del trabajo conjunto y complementario entre diferentes profesionales de la salud.Bronchial asthma is an inflammatory prevalence worldwide. Since there is no curative treatment available, the principal objective of every approach is to control the disease and to improve the quality of life of ALTERACIONES HISTOPATOL\u00d3GICAS RELACIONADAS CON ENFERMEDADES DEL SISTEMA INMUNE](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=73020063006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) \u00c1ngel Concepci\u00f3n 2011-01-01 Full Text Available El estudio del sistema inmune normal y los efectos histopatol\u00f3gicos provocados por sus alteraciones, son de la mayor importancia tanto desde el punto de vista investigativo, como para una adecuada preparaci\u00f3n del m\u00e9dico integral que se necesita formar en este campo. Tomando en consideraci\u00f3n estos antecedentes fue utilizado en el presente trabajo, muestras de mastocitos peritoneales te\u00f1idas con azul de toluidina y cortes de coraz\u00f3n, pulm\u00f3n y tiroides, incluidas en parafina y te\u00f1idas con hematoxilina-eosina. Posteriormente fueron fotografiadas a trav\u00e9s de un microscopio \u00f3ptico y procesadas, mediante un programa de foto edici\u00f3n. Se comparan patolog\u00edas de origen inmunol\u00f3gico, como las caracter\u00edsticas de los mastocitos desgranulados y sin desgranular, coraz\u00f3n normal y con carditis, pulm\u00f3n normal con la de asma a nivel alveolar y tiroides normal, con tiroiditis. El objetivo del trabajo consiste en comparar un grupo de im\u00e1genes que muestran las caracter\u00edsticas normales de diversos \u00f3rganos, compar\u00e1ndolas con las im\u00e1genes de patolog\u00edas de origen inmunol\u00f3gico que las afectan, por lo que adem\u00e1s del resultado investigativo, posee valor docente. [AsMA Medical Guidelines for plan by air. All airlines are required to provide first aid training for cabin crew, and the crew are responsible for managing any in-flight medical events. There are also regulatory requirements for the carriage of first aid and medical kits. AsMA has developed recommendations for first aid kits, emergency medical kits, and universal precaution kits. [Temperatura do ar exalado, um novo biomarcador da um se a temperatura do ar exalado (TAE, medida por um m\u00e9todo n\u00e3o invasivo, \u00e9 efetiva no monitoramento de pacientes com asma controlada. M\u00c9TODOS: dois homens; m\u00e9dia de idade: 39 anos com diagn\u00f3stico de asma por pelo menos um ano e sem uso de tratamento de manuten\u00e7\u00e3o por pelo menos tr\u00eas meses antes do in\u00edcio do Na pacientes foram submetidos \u00e0 espirometria e \u00e0 medida da TAE. Todos orientados a iniciar tratamento com budesonida/formoterol (200/6 \u00b5g inalat\u00f3rio a cada 12 h por seis semanas. Al\u00e9m disso, os pacientes com asma age: 39 years diagnosed with asthma at least one year prior to the beginning of the study and not having been under maintenance therapy for the last three months. In the first visit, patients underwent use inhaled budesonide/formoterol (200/6 \u00b5g every 12 h addition, the patients with severe asthma (FEV1 < 60% were instructed to use oral prednisolone (40 mg/day for five days. After six weeks, the patients underwent the same tests. RESULTS: All of the patients an improvement in a statistically significant increase visit (mean, 56.1% vs. 88.7% of predicted; p < 0.05. Five patients used oral prednisolone for the first five days of the treatment period. Six patients used additional doses of The EBT the second 35.1\u00baC vs. 34.1\u00baC; p < 0 [Compara\u00e7\u00e3o dois m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o do controle da asma baseados na percep\u00e7\u00e3o individual Comparison between two perception](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1806-37132012000300004) [Directory Open Access Journals Paula Cristina Andrade Almeida 2012-06-01 Full Text Available OBJETIVO: Comparar a percep\u00e7\u00e3o subjetiva do controle da asma informada pelo paciente com aquela obtida por meio do escore do Asthma Control Questionnaire com seis quest\u00f5es (ACQ-6 em pacientes com asma grave e verificar se o controle da asma est\u00e1 associado ao n\u00famero de visitas a salas de emerg\u00eancia no m\u00eas anterior. M\u00c9TODOS: Estudo transversal de 528 pacientes acompanhados na Central de Refer\u00eancia do Programa para Controle da Asma e Rinite Al\u00e9rgica na Bahia, entre agosto de 2008 e mar\u00e7o de 2010, em Salvador (BA. Os pacientes responderam ao ACQ-6 e a uma quest\u00e3o adicional espec\u00edfica para avaliar sua percep\u00e7\u00e3o do controle da doen\u00e7a na semana sintomas de asma foi de 32,11 \u00b1 16,35 anos. Os pacientes eram regularmente tratados no programa h\u00e1 36,65 \u00b1 18,10 meses. Baseados na percep\u00e7\u00e3o subjetiva do controle, 8% dos pacientes consideraram a sua asma n\u00e3o controlada, enquanto 38,8% obtiveram escore do ACQ > O coeficiente kappa revelou fraca concord\u00e2ncia entre os dois m\u00e9todos. Houve uma associa\u00e7\u00e3o direta entre falta de controle e n\u00famero de visitas a emerg\u00eancia no m\u00eas anterior (p OBJECTIVE: To compare control and determine whether asthma control is associated with the number of emergency room visits in the previous cross-sectional involving at the Bahia State Asthma and Allergic Rhinitis Control Program Central Referral Clinic between August of 2008 and March of 2010, in the city of Salvador [Asma y actividad f\u00edsica. Revisi\u00f3n](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::858ff5353472480d6a9f5d93f276a031) Corbi, Francesc; Baiget i Vidal, Ernest; Bofill, A. 2014-01-01 El asma es una enfermedad inflamatoria cr\u00f3nica de elevada prevalencia a nivel mundial, siendo el colectivo m\u00e1s afectado el formado por ni\u00f1os y adolescentes. Su sintomatolog\u00eda se caracteriza por la aparici\u00f3n de tos, disnea, sibilancias, sensaci\u00f3n de opresi\u00f3n en el pecho y broncoconstricci\u00f3n. Tradicionalmente se hab\u00eda pensado que el deporte y el ejercicio f\u00edsico estaban contraindicados en pacientes asm\u00e1ticos. Por otro lado, el paciente asm\u00e1tico suele presentar niveles de condici\u00f3n f\u00edsica y pr\u00e1c... [Revis\u00e3o sistem\u00e1tica sobre modelos experimentais de asma aguda com extrato Text Available Introdu\u00e7\u00e3o: Asma \u00e9 uma doen\u00e7a crenica das vias a\u00e9reas inferiores com elevada todo t\u00eam desenvolvido v\u00e1rios camundongos com o mecanismos da doen\u00e7a e testar novas terapias. \u00c1caros est\u00e3o presentes de forma abundante na poeira dom\u00e9stica, sendo considerados os al\u00e9rgenos mais comuns desencadeantes de al\u00e9rgica. discutir inflamat\u00f3rios no tecido pulmonar dos camundongos, verificar a diferen\u00e7a entre os modelos agudo e crenico de asma al\u00e9rgica, tempo de exposi\u00e7\u00e3o ao al\u00e9rgeno, dose administrada e seu impacto nas pesquisas em modelos experimentais com asma. M\u00e9todos: A revis\u00e3o da literatura foi realizada em quatro bancos de dados 25\u00b5g, e o tipo de modelo foi agudo. Conclus\u00e3o: No modelo agudo, observa-se um elevado n\u00edvel de inflama\u00e7\u00e3o das vias a\u00e9reas. J\u00e1 o modelo crenico reproduz melhor as caracter\u00edsticas da asma em humanos, camundongos [Estrategia de desarrollo de capacidades y el empoderamiento de mujeres en riesgo de violencia familiar grave. Distrito de Ambo; Hu\u00e1nuco-2017.](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::c5293cdaf4559ed42b3da2535ddf2c1a) Fern\u00e1ndez Pic\u00f3n, Clara 2017-01-01 El objetivo del estudio fue demostrar que la estrategia de desarrollo de capacidades tiene efecto en el empoderamiento de las mujeres con riesgo de violencia familiar grave, del distrito de Ambo; Hu\u00e1nuco, en el 2017. El estudio fue de enfoque cuantitativo, de tipo cuasi experimental, longitudinal (pre y pos-test), anal\u00edtico, prospectivo y con grupo experimental y control; con 48 mujeres seleccionadas aleatoriamente. Al grupo experimental se le aplic\u00f3 la estrategia de desarrollo de capacidades... [Evaluaci\u00f3n posoperatoria de los pacientes con \u00falcera perforada](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______623::3455b22ef281dcf9dd1abe2ddd9eeb74) L\u00f3pez Rodr\u00edguez, Pedro; Pol Herrera, Pablo; Cruz Alonso, Juan Ram\u00f3n; Le\u00f3n Gonz\u00e1lez, Olga; Anaya Gonz\u00e1lez, Jorge Luis 2013-01-01 Introducci\u00f3n: la \u00falcera p\u00e9ptica gastroduodenal constituye despu\u00e9s de la hemorragia la complicaci\u00f3n ulcerosa m\u00e1s frecuente y la m\u00e1s grave de todas. Ocurre entre el 2 y 5 % de los pacientes con enfermedad ulcerosa y sus s\u00edntomas son provocados por la acci\u00f3n del jugo g\u00e1strico derramado en la cavidad abdominal. Objetivo: valorar la evoluci\u00f3n de los pacientes operados de urgencia con el diagn\u00f3stico de \u00falcera gastroduodenal perforada. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio observacional descriptivo con car... Weetman, A P 2003-01-01 This brief review describes the history of Graves' disease, starting with the original descriptions by Parry, Graves and von Basedow. The true aetiology of the disorder was uncovered in the 1950s and 1960s, based on the search for a novel thyroid stimulator which turned out to be predispose to disease, and thyroid-associated been primarily Graves' disease in the foreseeable future. [Gesti\u00f3n del riesgo de asma por haba de soja: monitorizaci\u00f3n y vigilancia Risk management of soybean-related Full Text Available Objetivos: Las emisiones de al\u00e9rgeno durante la descarga de haba de soja en el puerto de Barcelona han sido causa de asma epid\u00e9mica. Este trabajo describe las acciones de vigilancia y control de los servicios de salud p\u00fablica. M\u00e9todos: Los datos se extraen del dispositivo de control durante el periodo de 1999 a 2009, detallando el sistema de vigilancia de emisiones y concentraciones ambientales de al\u00e9rgeno (para las que se han fijado emp\u00edricamente niveles gu\u00eda, y de salud. Resultados: De los 95 estudios de emisi\u00f3n, cuatro superaron los valores de alarma, con probables causas en los filtros. Las concentraciones ambientales medias son bajas, pero superaron el nivel de alarma 13 d\u00edas; se relacionan con meteorolog\u00eda adversa e incidencias en las instalaciones. No se detectaron efectos en los pacientes del panel de vigilancia, ni d\u00edas de asma epid\u00e9mica. Conclusiones: El sistema detecta incidencias y ha mostrado su utilidad para preservar la salud p\u00fablica.Objectives: Allergen emissions during soybean caused asthma epidemics. The present article aimed to describe the surveillance and control measures carried out by the public health services. Methods: Data were extracted from control systems from 1999 to 2009, with description of the surveillance schemes for allergen emissions, Of 95 studies of emission, four were above the reference levels, and filters were found to be the most likely cause. Mean environmental concentrations were low but were above plants. health detected in the panel of nor epidemic days. Conclusions: The system detects incidents its usefulness in protecting public health. [Alteraciones bioqu\u00edmicas como marcadores predictores de gravedad en pacientes con fiebre por dengue](http://www.revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/732) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Luis \u00c1ngel Villar-Centeno 2013-08-01 Full Text Available Introducci\u00f3n. El dengue es la infecci\u00f3n transmitida por mosquitos m\u00e1s importante en el mundo. Existe informaci\u00f3n de que las alteraciones bioqu\u00edmicas pueden utilizarse como herramientas predictoras de gravedad del dengue. Objetivo. Evaluar las alteraciones bioqu\u00edmicas como posibles marcadores predictores de gravedad del dengue. Materiales y m\u00e9todos. Se llev\u00f3 a cabo un estudio de casos y controles anidado en una cohorte. Se seleccionaron al azar 125 casos con dengue grave y 120 controles con dengue no grave para evaluar los niveles s\u00e9ricos de lactato-deshidrogenasa (LDH, alb\u00famina, en sueros obtenidos en las primeras horas de la enfermedad. Para evaluar el valor diagn\u00f3stico de cada biomarcador, se establecieron puntos de corte con una sensibilidad del 90 % enla detecci\u00f3n de casos graves. Resultados. Se observ\u00f3 una asociaci\u00f3n entre los niveles de PCR por debajo de 9,8 mg/l (OR=0,04;IC95%=0,02-0,08; p=0,000, de LDH inferiores a 400 U/L (OR=3,46; IC95%=1,96-6,12; p=0,000, con la gravedad del dengue. En contraste, los niveles de la CK no mostraron asociaci\u00f3n con la gravedad de la enfermedad. Conclusiones. Los hallazgos de nuestro estudio sugieren una asociaci\u00f3n de los niveles de PCR, LDH y alb\u00famina con la gravedad del dengue. Estas pruebas bioqu\u00edmicas podr\u00edan ser utilizadas como herramientas predictoras del curso cl\u00ednico de la infecci\u00f3n. doi: http://dx.doi.org/10.7705/biomedica.v33i0.732 [Asma bronquial en la poblaci\u00f3n infantil de 5 a 14 a\u00f1os de un \u00e1rea de salud de Santiago de Cuba Bronchial asthma in children 5 to14 years from a health area of Santiago de Cuba](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1029-30192013000400009) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Nelsa Sagar\u00f3 del Campo 2013-04-01 Full Text Available Se realiz\u00f3 un estudio observacional de 158 ni\u00f1os con asma bronquial -- seleccionados mediante un muestreo por conglomerado biet\u00e1pico --, dispensarizados por dicha afecci\u00f3n en el \u00e1rea de salud del Policl\u00ednico Docente \"Jos\u00e9 Mart\u00ed P\u00e9rez\" de Santiago de Cuba, durante el 2011, a fin de estimar la prevalencia de las principales caracter\u00edsticas clinicoepidemiol\u00f3gicas en ellos. En la investigaci\u00f3n se obtuvo homogeneidad del sexo femenino en todos los grupos etarios, a pesar de un ligero predominio de los varones de 10 a 14 a\u00f1os de edad, as\u00ed como primac\u00eda de la afecci\u00f3n entre los precedentes patol\u00f3gicos personales y la conjuntivitis al\u00e9rgica como antecedente familiar. Igualmente, el asma persistente grave tuvo un mayor porcentaje y los agentes desencadenantes de las crisis asm\u00e1ticas fueron, en orden descendente de frecuencia, los alergenos domiciliarios, el humo del cigarro, las infecciones, los ejercicios, los contaminantes de tipo dom\u00e9stico y los medicamentos. El tratamiento m\u00e1s empleado se bas\u00f3 en broncodilatadores y el menos habitual, en cromonas; en tanto el hacinamiento fue el factor desfavorable m\u00e1s observado en los hogares de estos ni\u00f1os y el control de la enfermedad result\u00f3 generalmente parcial.An observational study was carried in 158 children with bronchial asthma -- selected by a two-stage cluster sampling -- attended and monitored by this disease in the health area from \"Jos\u00e9 Mart\u00ed P\u00e9rez\" Teaching Polyclinic of Santiago de Cuba during 2011, in order to estimate the prevalence of the main clinical and epidemiological characteristics in them. In the study homogeneity of the female sex was observed in all age groups, in spite of a slight predominance of males 10 to 14 years, as well as primacy of the disease between past medical history allergic conjunctivitis as Likewise, severe percentage and attacks were, in decreasing Graves' hyperthyroid presentation in Nuclear Medicine Centre, Khulna during the period from 1995 to 2000. The aim of our study is to see the effect of radioiodine in Graves' mCi. during follow up period. From the malignancy, approach to determine the extensiveness of thyroidectomy. patients who underwent cases had differentiated thyroid carcinoma (papillary carcinoma in 3 cases, follicular carcinoma in 2 cases and papillo-follicular carcinoma in 1 case). The indication for initial thyroidectomy was a palpable thyroid nodule in 3 cases (50%), failure of medical treatment for Grave's disease in 2 cases (33%), and signs of goiter compression in 1 case (17%). Five patients underwent re-operative total thyroidectomy. This study shows that while Grave's disease is uncommon, Grave's may be indication for radical surgery. The most adequate radical surgery in situation is to perform thyroidectomy. [Asma bronquial. de salud](http://revfinlay.sld.cu/index.php/finlay/article/view/15) of Open Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Reinaldo Pino Blanco 2010-12-01 Full Text Available El siguiente trabajo define las pautas a seguir en la atenci\u00f3n primaria de salud para logran un adecuado seguimiento y control de los pacientes que sufren enfermedades respiratorias cr\u00f3nicas y en particular el asma bronquial. Se realiza una revisi\u00f3n profunda de las principales gu\u00edas para el manejo de la enfermedad, as\u00ed como las mejores evidencias publicadas hasta la fecha.This paper sets out the guidelines in the primary health care to achieve an main guidelines to handle this disease and the best evidence published to this day are presented. [Conceitos de asma e instrumentos de levantamentos of o estudo da preval\u00c3\u00aancia em adultos com idade entre 20 e dos a evolu\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o suas repercuss\u00c3\u00b5es sobre os levantamentos epidemiol\u00c3\u00b3gicos, historiar os instrumentos relevando a import\u00c3\u00a2ncia do ECRHS, e apresentar dados epidemiol\u00c3\u00b3gicos de asma em 351 trabalhadores de hospital-escola, na cidade de Recife \u00e2 recurrence, attack people, independently of age, sex and geographical area. Because of lack of consensus about the definition of asthma, many questionnaires have prevalence studies on adults aged from 20 to 44 represented a methodological improvement of epidemiological surveys, turning them comparable about time and place. The objectives of this article are to comment the evolution of asthma concepts and its repercussion on epidemiological surveys, as well to chronicle the used these surveys, emphasizing the importance of ECRHS and estado nutricional crian\u00c3\u00a7as: Revis\u00c3\u00a3o sistem\u00c3\u00a1tica](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2173511510700634) [Directory of Open Access Journals 2010-07-01 Full considerada um problema de sa\u00c3\u00bade p\u00c3\u00bablica e constitui-se como uma das causas de baixo peso e atraso do crescimento. Objectivo: O objectivo do presente artigo foi rever na literatura os efeitos da asma no estado nutricional em crian\u00c3\u00a7as. Material e m\u00c3\u00a9todos: Foi realizada uma revis\u00c3\u00a3o sistem\u00c3\u00a1tica com Foram exclu\u00c3dos os foram encontrados 839 na base MEDLINE (1997-2008, 62 artigos na base MEDLINE (1966-1996, 47 no LILACS e 16 no SciELO - Brasil, 964 artigos. foram seleccionados 17 artigos. Conclus\u00c3\u00a3o: Conclui-se que a que a a public health problem and is thought to be one cause of low birth weight and growth retardation. Purpose: The purpose of this article was to review in literature the effects of asthma on the nutritional status in children. Material and methods: A systematic review was made by searching for and LILACS databases. Review studies adults that did not evaluate the effects of asthma in children were excluded. Hence articles in humans were included. Results: In the systematic review we found 901 articles in MEDLINE (1966-1996, 47 in LILACS and SciELO in the 16 - Brazil, totaling 964 articles. Of these, 17 articles were selected. Conclusion: Evidence that asthma interferes in nutritional status can not be proven in this study. Palavras-chaves: Asma, estado nutricional, crian\u00c3\u00a7a, Key [Efeitos da asma no estado nutricional em crian\u00c3\u00a7as: Revis\u00c3\u00a3o sistem\u00c3\u00a1tica](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0873215915300568) [Directory of Open Access Journals 2010-07-01 Full considerada um problema de sa\u00c3\u00bade p\u00c3\u00bablica e constitui-se como uma das causas de baixo peso e atraso do crescimento. Objectivo: O objectivo do presente artigo foi rever na literatura os efeitos da asma no estado nutricional em crian\u00c3\u00a7as. Material e m\u00c3\u00a9todos: Foi realizada uma revis\u00c3\u00a3o sistem\u00c3\u00a1tica com Foram exclu\u00c3dos os encontrados 839\u00c2 na base MEDLINE (1997-2008, 62 artigos na base MEDLINE (1966-1996, 47 no LILACS e 16 no SciELO Brasil, artigos. seleccionados 17 artigos. Conclui-se que a que a a public health problem and is thought to be one cause of low birth weight and growth retardation. Purpose: The purpose of this article was to review in literature the effects of asthma on the nutritional status in children. Material and methods: A systematic review was made by searching for and LILACS databases. Review studies adults that did not evaluate the effects of asthma in children were excluded. Hence articles in humans were included. Results: In the systematic review we found 901 articles in MEDLINE (1966-1996, 47 in LILACS and SciELO in the 16 Brazil, totaling 964 articles. Of these, 17 articles were selected. Conclusion: Evidence that asthma interferes in nutritional can proven in Port Pneumol 2010 [S\u00cdNDROMES HIPERTENSIVAS Full Text Available Estudio exploratorio y descriptivo, con objetivo de analizar los datos cl\u00ednicos y obst\u00e9tricos relacionados a s\u00edndromes hipertensivos graves en adolescentes asistidas en maternidad escuela de Recife-PE, Brasil. La poblaci\u00f3n fue de 186 adolescentes embarazadas con preeclampsia severa y/o eclampsia entre 2003 y 2008. La edad vari\u00f3 entre 15 y 19 a\u00f1os, eran negras, solteras y con baja escolaridad. La mayor\u00eda era prim\u00edparas, pero la recurrencia del embarazo fue de 16% de los casos. Realizaran seis o m\u00e1s consultas de prenatal, el embarazo avanz\u00f3 a t\u00e9rmino y el tipo de parto m\u00e1s frecuente fue la ces\u00e1rea. Las comorbidades identificadas fueron alteraciones de volumen del l\u00edquido amni\u00f3tico, cuadros hemorr\u00e1gicos e infecciosos. Fueron identificados tambi\u00e9n casos de retraso del crecimiento intrauterino, prematuridad, ictericia, hipoxia y bajo peso al nacer. El embarazo en la adolescencia asociado con los s\u00edndromes hipertensivos severos posee relaci\u00f3n con complicaciones maternas, fetales y neonatales. [Sintomas e fatores de risco para Castro, Gessianne Carvalho; Sousa, L\u00edvia K\u00eania de Carvalho; Vera, Paula Valentina Lima, Helena de Oliveira, Edina a preval\u00eancia de sintomas de asma entre escolares de seis a sete anos do munic\u00edpio de Picos-PI; e identificar fatores de M\u00c9TODOS: Estudo transversal realizado com crian\u00e7as de 6 e 7 anos de Picos em novembro de 2010 a maio de 2011. Para coletar os dados, foi utilizado um formul\u00e1rio adaptado do Internacional Study of Asthma and Allergies in Childhood. Os dados Vargas-Uricoechea 2013-03-01 Full Text Available Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n narrativa rigurosa de la literatura inglesa y en espa\u00f1ol sobre diferentes aspectos de la Enfermedad de Graves-Basedow, causa de cerca del 80% de todos los casos de hipertiroidismo. Esta patolog\u00eda -parte de la llamada \"enfermedad tiroidea autoinmune\"- se produce como consecuencia de la presencia de anticuerpos circulantes que se unen y activan al receptor de tirotropina, desencaden\u00e1ndose generalmente el hipertiroidismo en asociaci\u00f3n con un estr\u00e9s agudo. En este art\u00edculo describimos la metodolog\u00eda usada para elaborar un estado del arte del bocio difuso t\u00f3xico presente en adultos, en relaci\u00f3n con sus antecedentes hist\u00f3ricos, fisiopatolog\u00eda y diagn\u00f3stico, tanto semiol\u00f3gico como imagenol\u00f3gico, patol\u00f3gico y por laboratorio. Los aspectos -tanto del manejo de hipertiroidismo como el de problemas especiales- son motivo de otra publicaci\u00f3n. [Notes on Glasinac: The Available Iron Age represent a particular phenomenon in archaeology, which is constantly the subject of interest. They are usually dated to the end of the 6th and the beginning of the 5th century. The author discusses the chronology of princely graves in the Central Balkans and analyses their appearance in each part of this territory: on the Glasinac plateau, in Serbia, Kosovo and Metohija, Montenegro, North Albania and Nordwest Bulgaria. He concludes that they date from the middle of the 7th to the middle of the 4th century, depending on the cultural and socio-economic situation in the respective area. In the middle of the 7th century princely graves in the true sense of the word were known only on the Glasinac plateau, in the Ilijak necropolis. At the end of the 7th and in the beginning of the 6th century they still appear on Glasinac, though in greater number and in various parts of the plateau. In northwest Bulgaria a grave dating to the second half of the 7th century was found, which would, according to grave goods, correspond to the Glasinac princely graves. On the other hand, there are no princely graves in Serbia and north Albania from that time but some outstanding warrior graves are known, belonging possibly to the chiefs of smaller warlike bands, whose power was limited. Lisijevo Polje by Berane date to the beginning of the second half of the 6th century, and according to their characteristics represent princes, whose power and wealth were considerable and known to the neighbours. Culmination of the rise of the princes in this region was demonstrated by the graves from Novi Pazar, Atenica, and Peka banja, which date to the end of the 6th and the first quarter of the 5th century. Some decades later there are several rich graves, e.g. the recently discovered grave from Velika Krsna, which could belong to a prince, but can not be compared with the [Effect of 131I therapy 131 I therapy, and to explore the effect of 131 I treatment readings, and ophthalmopathy Graves' therapy. The atuais e recomenda\u00e7\u00f5es por el ejercicio: aspectos actuales y recomendaciones Exercise-induced asthma: current aspects pelo exerc\u00edcio bem como os efeitos de diferentes tipos de treinamento f\u00edsico na fun\u00e7\u00e3o pulmonar e nas capacidades aer\u00f3bia e anaer\u00f3bia. Destaca-se a import\u00e2ncia de um diagn\u00f3stico correto mediante o teste de exerc\u00edcio e, no manejo, o uso de drogas beta-adren\u00e9rgicas e anticolin\u00e9rgicas. FONTE DOS DADOS: Os artigos foram criteriosamente escolhidos utilizando as bases de dados PubMed e Scielo pelo ano de publica\u00e7\u00e3o e dando prefer\u00eancia a bem mecanismos para explicar a AIE permanecem sem conclus\u00e3o, mas parece haver uma intera\u00e7\u00e3o fisiol\u00f3gica entre as hip\u00f3teses aqui apresentadas. O uso de medicamentos e as freq\u00fcentes crises durante o exerc\u00edcio aparecem como fatores limitantes para a pr\u00e1tica de exerc\u00edcios conduzindo para um estilo de incentivar pr\u00e1tica as restri\u00e7\u00f5es aos sujeitos com AIE.OBJETIVO: Describir los mecanismos del asma inducido por el ejercicio (AIE, as\u00ed como los efectos de diferentes tipos de entrenamiento f\u00edsico sobre la funci\u00f3n pulmonar y las capacidades aer\u00f3bica y anaer\u00f3bica. Se destaca la importancia de un diagn\u00f3stico correcto mediante el test de ejercicio y el manejo o uso de drogas beta-adren\u00e9rgicas y anticolin\u00e9rgicas. FUENTES: Los art\u00edculos fueron cuidadosamente escogidos utilizando las bases de dados de PubMed y Scielo por el a\u00f1o de publicaci\u00f3n, dando preferencia a ensayos cl\u00ednicos randomizados, con criterios de selecci\u00f3n de muestra bien definidos. S\u00cdNTESES DE DATOS: Los mecanismos para explicar la AIE permanecen sin conclusi\u00f3n, pero parece haber una interacci\u00f3n fisiol\u00f3gica entre las hip\u00f3tesis aqu\u00ed presentadas. El uso de medicamentos y las frecuentes crisis durante el ejercicio aparecen como factores limitantes para la pr\u00e1ctica de [Adolescentes con autolesiones e ideaci\u00f3n suicida: un grupo con mayor y adversidad psicosocial](http://www.saludpublica.mx/index.php/spm/article/view/7893) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Pablo Adolfo Mayer Villa 2016-05-01 Full Text Available La creciente prevalencia de conductas suicidas en adolescentes se ha convertido en un problema de salud p\u00fablica. Existen varios factores asociados con este tipo de conductas, tales como: s\u00edntomas depresivos y ansiosos, consumo de sustancias nocivas, trastornos de conducta, violencia familiar, negligencia y abuso sexual en la infancia. Otro factor importante que se asocia con la presencia del comportamiento suicida son las autolesiones, las cuales pueden definirse como conductas deliberadas destinadas a producir da\u00f1o f\u00edsico sin la intenci\u00f3n de provocar la muerte. En adolescentes mexicanos, se ha reportado una frecuencia de autolesiones de 17.1%, con una relaci\u00f3n mujer-hombre de 2:1; este problema es tan grave que las clasificaciones diagn\u00f3sticas psiqui\u00e1tricas internacionales han propuesto incluir las conductas autolesivas no suicidas como una categor\u00eda was to determine the blood serum sulfated glycosaminoglycans (GAGs) and hyaluronic acid (HA) patients before treatment and after attainment of the euthyroid state. The study was carried out on the blood obtained from 17 patients newly state. myxedema. content serum GAGs and conclusion, Guerrero Helena; Quintero A, Flor Maria; Carmona C, Antonio 1992-01-01 A case of a 34 year-old patient is presented, asma em tratamento ambulatorial especializado em unidade universit\u00e1ria no Sistema \u00danico de Sa\u00fade](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::6dd0854c5a227cf40f12964d63f4a49c) Eduardo Costa de Freitas Silva 2014-01-01 A asma \u00e9 considerada um problema de sa\u00fade p\u00fablica mundial. \u00c9 necess\u00e1rio expandir o conhecimento sobre seus custos associados em diferentes O principal objetivo foi estimar os custos do tratamento da asma em uma popula\u00e7\u00e3o de asm\u00e1ticos com diferentes n\u00edveis de s\u00f3cio-econemicas da childhood attributed to atopy in tropical area in Brazil Asma infantil atribuida a atopia en la zona tropical de Brasil](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49892010001200001) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Sergio Souza da Cunha 2010-12-01 Full Text Available OBJECTIVE: This study aimed to explore the association between asthma and atopy in a cohort of children living in a large urban center in Brazil. Atopy was defined by the presence of allergen-specific IgE in serum or by a positive skin prick test. METHODS: In a sample of 1 445 Brazilian children, the association between the prevalence of asthma, skin prick test positivity, allergen-specific was and of asthma only levels proportion atopy was estimated to be 24.5% when atopy was defined by the presence of allergen-specific IgE. With a given level of specific IgE, no association between skin test reactivity and asthma was observed. Skin prick tests detection asthma cases in an urban underprivileged setting in Brazil were not attributable to atopy. has important for the asthma epidemic in Latin AmericaOBJETIVO: Explorar la relaci\u00f3n entre el asma y la atopia en una cohorte de ni\u00f1os que viven en un gran centro urbano de Brasil. En este estudio, se considera atopia la detecci\u00f3n de IgE s\u00e9rica espec\u00edfica de alg\u00fan al\u00e9rgeno o un resultado positivo a la prueba de punci\u00f3n cut\u00e1nea. M\u00c9TODOS: Se estudi\u00f3 la relaci\u00f3n entre la prevalencia del asma, el resultado positivo a la prueba de punci\u00f3n cut\u00e1nea y la detecci\u00f3n de IgE s\u00e9rica espec\u00edfica de alg\u00fan al\u00e9rgeno en una muestra de 1 445 ni\u00f1os brasile\u00f1os. RESULTADOS: El asma registr\u00f3 una prevalencia de 22,6%. La presencia de IgE s\u00e9ricas espec\u00edficas de al\u00e9rgenos fue frecuente tanto en los asm\u00e1ticos como en los no asm\u00e1ticos, y la prevalencia del asma fue mayor solo cuando el valor detectado de la Ig [Lack of Clinical Relevance of ANA and ASMA Positivity in with aim was to analyse how serum autoantibodies change in time and to to evaluate ANA, ASMA, and LKM at the time of enrolment ( T 0), after 6 months ( T 6), and after 12 months ( T 12). We included 114 patients in the study (76% males, median age 62.5 years), finding isolated elevation of at least one serum antibody in to 80% of them. We described fluctuating positive autoantibodies in the one year of observation, 45.6% of patients positive for ANA and less than 2% positive for ASMA, at all three times. Isolated elevation of tissue antibodies was not related to gender, rejection, cause of transplantation, immunotherapy taken, and age at the time of the study. We did not detect a higher prevalence of positive autoimmunity in ASMA evaluation in patients with liver no history disease has no clinical relevance, since it varies in time and is not (GH) is when Graves' orbitopathy (GO) is present. The preference in our center has been always to continue antithyroid drugs for GH undergo thyroidectomy has directly compared these two groups of patients. The aim of this study was to determine whether there was an increased incidence patients who underwent thyroidectomy from 1998 to 2009 at the Johns Hopkins Hospital. There were a total of 68 patients with Graves' glands were present in the control group were readmitted with tetany (p = 0.033). There was Graves' disease: meta-analysis to allow quantitative comparison. The purpose of this study was to determine the risk of thyroid carcinoma in Graves' disease, and to gather information on the histological and 0.07 (95% CI 0.04 to 0.12). There data to allow comparison with patients without hyperthyroid diseases. There was in likely to with thyroid (GO) may be changing. The aim of the study was to identify trends in presentation of GO to over de apresenta\u00e7\u00e3o Guimar\u00e3es Available O dessas situa\u00e7\u00f5es, que embora rara pode permanecer oculta por per\u00edodos de tempo prolongados. Os autores apresentam o caso cl\u00ednico de um jovem is a major symptom of asthma although it may be present in other pathologies. Foreign body aspiration a situation that often remains hidden for long periods of time. The authors present a case report of an asthmatic victim of workplace accident with aspiration of foreign body that was only suspected after some time. [Controle ambiental e crises de asma em domic\u00edlios- estudo descritivo em resid\u00eancias de 5 unidades do Programa de Sa\u00fade da Fam\u00edlia no Territ\u00f3rio 1 - Camaragibe PE](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::04395189744099e7d1e8770211387fe0) Maria descritivo, explorat\u00f3rio, para avaliar o grau de controle ambiental e crises de asma encontrados em domic\u00edlios de crian\u00e7as e adolescentes, assim como, o conhecimento de m\u00e3es e agentes comunit\u00e1rios de sa\u00fade sobre asma, no munic\u00edpio de Camaragibe, localizado na regi\u00e3o metropolitana do Recife. Objetivos espec\u00edficos: 1) Identificar os acess\u00f3rios presentes no quarto/sala do domic\u00edlio que pode3m desencadear crises de asma. 2) Verificar a freq\u00fc\u00eanc... [Prevalencia de malnutrici\u00f3n en pacientes con discapacidad intelectual institucionalizados](http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0025-76802011000100001&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Rub\u00e9n A. Bronberg 2011-02-01 Full Text Available Los pacientes con discapacidad intelectual (DI pueden presentar un riesgo elevado de padecer alteraciones nutricionales. Nuestro objetivo fue determinar la prevalencia de malnutrici\u00f3n en pacientes institucionalizados con DI, en la Colonia Nacional Montes de Oca, provincia de Buenos Aires, Argentina. Se realiz\u00f3 valoraci\u00f3n antropom\u00e9trica transversal mediante peso (kg y talla (cm en 614 individuos (352 varones y 262 mujeres. Se determin\u00f3 IMC y la prevalencia de bajo peso, sobrepeso y obesidad por sexo y tipo de DI: leve, moderada y grave. Independientemente del sexo, las prevalencias de bajo peso, sobrepeso y obesidad fueron del 2.9%, 30% y 27.7% respectivamente. Sin considerar el grupo de DI, en mujeres se observ\u00f3 mayor prevalencia de obesidad (41.2% y en varones de sobrepeso (34.7%. Teniendo en cuenta el grado de DI e independientemente del sexo se observ\u00f3 mayor prevalencia de bajo peso en DI grave y de sobrepeso y obesidad en DI leve. Ninguno de los pacientes con DI leve present\u00f3 bajo peso. Teniendo en cuenta el sexo y el grupo de DI las mayores prevalencias de bajo peso y sobrepeso se hallaron en varones con DI leve, (7% y 38.4% respectivamente y de obesidad en mujeres con DI moderada (44%. Los resultados obtenidos indicar\u00edan la importancia del control del ingreso cal\u00f3rico y gasto energ\u00e9tico de adultos con DI, prestando especial atenci\u00f3n a las condiciones de vida y a los desordenes alimentarios en relaci\u00f3n al grado de DI y a sus m\u00faltiples discapacidades asociadas. [Epidemiology and incidence are observed in the fifth and seventh decades of life, with slight differences between women and men. The disease is more frequent [Preval\u00eancia de asma em adolescentes na cidade de Fortaleza, CE Prevalence of asthma among adolescents in the city of Fortaleza, [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Maria de Luna 2009-11-01 Full Text Available OBJETIVO: Avaliar a preval\u00eancia de asma em adolescentes (13-14 anos na cidade de Fortaleza, CE. M\u00c9TODOS: Estudo transversal utilizando o question\u00e1rio do International Study of Asthma and Allergies in Childhood e envolvendo 3.015 adolescentes de escolas p\u00fablicas e privadas entre 2006 e 2007. RESULTADOS: As preval\u00eancias de \"sibilos alguma (p 0,001, \"1-3 crises de sibilos nos \u00faltimos 12 meses\" asma ativa (p = 0,002; \"sono interrompido por sibilos menos que uma vez por To determine the prevalence of asthma among adolescents (13-14 years of age in the city of Fortaleza, Brazil. METHODS: This was a cross-sectional study involving 3,015 adolescents at public and private schools between 2006 and 2007. The participants completed the International Study of Asthma attacks the last 12 months\" (p = 0.001, active asthma (p = 0.002, \"sleep due to less (p at night\" last months\", \"4-12 attacks within the last 12 months\" and physician-diagnosed asthma (p < 0.001 for all, wheezing\" aged 13-14 years in the city of Fortaleza, Brazil, was high, predominantly among girls and private [Tabagismo passivo e gravidade brenquica tem documentada, podendo relacionar-se a internamento na asma brenquica infantil.M\u00e9todos: caracterizados os 128 fam\u00edlias de crian\u00e7as, com uma idade m\u00e9dia de 4.3 anos, internadas por exacerba\u00e7\u00e3o de asma, durante um per\u00edodo de dois anos, correlacionando os dados obtidos com os de uma amostra de crian\u00e7as observadas na consulta, emparelhada poridade, mais elevados nas fam\u00edlias das crian\u00e7as internadas, estando presentes em 80% destas comparativamente a 46% das fam\u00edlias das crian\u00e7as observadas (p<0.0001. As crian\u00e7as sujeitas exposi\u00e7\u00e3o (IC95%=2.6-8.0 para internamento hospitalar. O pai foi identificado como o crian\u00e7as fumadoras era significativamente superior exist\u00eancia de tabagismo passivo parental, em particular materno, \u00e9 um factor de risco significativo para a gravidade da asma brenquica infantil. A 2001; (1: ABSTRACT: There is an evidence smoking is involved in the etiology of childhood asthma and may if environmental Text Available La grave es una enfermedad autoinmune de la uni\u00f3n neuromuscular que se caracteriza por la variabilidad de la debilidad muscular, que empeora o est\u00e1 provocada por el ejercicio del m\u00fasculo o de los grupos musculares implicados, mientras que el descanso la mejora. La primera descripci\u00f3n de la enfermedad data de 1672, su relaci\u00f3n con una afecci\u00f3n del timo no se estableci\u00f3 hasta 1901. La enfermedad es poco frecuente, afecta a todas las etnias por igual, y no tiene predilecci\u00f3n geogr\u00e1fica. Se reporta un paciente masculino de 28 a\u00f1os de edad atendido en el Servicio de Oftalmolog\u00eda Pedi\u00e1trica del Instituto Cubano de Oftalmolog\u00eda \"Ram\u00f3n Pando Ferrer\" por presentar visi\u00f3n doble, ptosis palpebral ligera en ojo derecho que empeora con el transcurso del d\u00eda. Por el interrogatorio y el cuadro cl\u00ednico se sospecha de una miastenia grave, se remite al cl\u00ednico y el neur\u00f3logo. En los estudios realizados de neuroim\u00e1genes, tomograf\u00eda y electroencefalograma no se encontraron alteraciones. Se decide valorar el caso con el servicio de Neuroftalmolog\u00eda de nuestro centro y por el Instituto de Neurolog\u00eda y es confirmado el diagn\u00f3stico.Myasthenia gravis is an autoimmune illness of the neuromuscular joint that is characterized by the variability of the muscular weakness that worsens or caused by in improving the condition muscle. The first description of the illness dates back to 1672, but its linking to a thymus disorder was not discovered illness is not very frequent, affects equally to all the races, and it does not predominate in any particular geographic region. This paper presented a male patient aged 28 years who Pando Ferrer\" Cuban double vision, slight palpebral ptosis in his right eye that became worse as the day went by. After the ... 2011 survey of clinical practice patterns in the management of Graves' Clinical Endocrinology and Metabolism. 2012 Dec;97( 30 a.m. to 5 p.m. eastern time, M-F Full Text Available OBJETIVOS: tem verificar a preval\u00eancia do refluxo gastroesof\u00e1gico em crian\u00e7as com asma e avaliar se o \u00edndice de refluxo tem uma boa sensibilidade e especificidade para refluxo gastroesof\u00e1gico. M\u00c9TODOS: Foram estudadas 69 crian\u00e7as de 1 anos, com asma, atrav\u00e9s do exame de pHmetria de 24 horas. RESULTADOS: A idade das crian\u00e7as variou de 12,4 a 63,1 com uma m\u00e9dia de 30,79, sendo que 62,3% eram do sexo foi observado das crian\u00e7as. Quando separados os pacientes em duas categorias (asma moderada e grave, a associa\u00e7\u00e3o foi de 58,5 e 82,1%, respectivamente. O refluxo gastroesof\u00e1gico oculto ocorreu em 31,8% dos sensibilidade 89,4%, especificidade o refluxo gastroesof\u00e1gico e a asma e sugerem que o \u00edndice de refluxo, como par\u00e2metro \u00fanico, tem uma boa sensibilidade e especificidade para o diagn\u00f3stico da doen\u00e7a do refluxo determining the sensitivity and specificity of was 68.1% of the children. The were divided two moderate and severe gastroesophageal reflux was Occult reflux diffuse hyperplasia of gland. Our and recently established several animal models of Graves' hyperthyroidism with novel immunization approaches, i.e., in vivo expression of the TSH receptor by injection of syngeneic living sendo que o na aus\u00c3\u00aancia de enfermidades factores e mulheres. Constitui achado raro \u00c3\u00a9 caso patologia em nosso servi\u00c3\u00a7o com Pneumomediastinum is defined as the presence of free air in the mediastinum, and the spontaneous occurs in the absence of diseases or precipitating factors. It is rare in adults, and it is more frequent in new-borns. However, it occurs more in young adults, with an 8:1 relationship between men and women. It constitutes a rare finding in asthma, representing 1% of are and favourable prognosis in the majority of the cases. Our aim is to report a case of this pathology in a young adult seen in our service with chest pain and dyspnea. Piai, R hormone receptor polymorphisms have been associated for both Graves' disease and Graves' ophthalmopathy, including Time PCR TaqMan(\u00ae) SNP Genotyping. A multivariate analysis showed that the hormone for the risk Graves' disease (OR 2.821; CI 1.595-4.990; hormone risk Graves' ophthalmopathy (OR 2.940; ophthalmopathy influence the disease [Caracterizaci\u00f3n de pacientes con paludismo grave por Plasmodium falciparum en una unidad de cuidados intensivos](http://www.revmedmilitar.sld.cu/index.php/mil/article/view/49/93) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Alberto Garc\u00eda G\u00f3mez 2017-12-01 Full Text Available Introducci\u00f3n: el paludismo es la enfermedad parasitaria m\u00e1s importante del ser humano, causa anualmente entre uno y tres millones de muertes. Objetivos: caracterizar a los pacientes con paludismo grave por Plasmodium falciparum ingresados en una unidad de cuidados intensivos. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio observacional, descriptivo en una Unidad de Cuidados Intensivos en Angola, de julio de 2014 hasta julio de 2016. La serie qued\u00f3 constituida por 485 pacientes. Resultados: la serie represent\u00f3 el 99,6 % de los ingresos. La edad media fue de 23,4 \u00b1 11,2 a\u00f1os. Predominaron el sexo masculino (66,4 % y los grupos de edades de 30 a\u00f1os o menos (83,6 %. La proporci\u00f3n del sexo masculino/femenino fue de 1,97:1. La mortalidad fue de 43,1 %. El sexo femenino tuvo mayor proporci\u00f3n de fallecidos (61 %. Fue m\u00e1s alto el por ciento de fallecidos en los que presentaron parasitemia >= 50000 x mm3. La media del valor del Acute Physiology, Age, Chronic Health Evaluation II fue de 14,8 \u00b1 5,4; en los fallecidos fue superior que en los vivos (17,6 vs 12,3. Las complicaciones m\u00e1s frecuentes fueron de tipo neurol\u00f3gicas (90,1 %, hematol\u00f3gicas (77 %, respiratorias (61,8 %, hep\u00e1ticas (58,7 %, y renales (40,3 %. El 51,6 % de los pacientes recibieron ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. Conclusiones: los j\u00f3venes representaron la mayor parte de los ingresos por malaria en la unidad de cuidados intensivos, un porcentaje alto requiri\u00f3 ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, la mortalidad en las mujeres fue mayor y la global elevada. [Intoxicaciones agudas graves en un servicio de medicina intensiva durante doce a\u00f1os](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1135-57272000000100007) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Palaz\u00f3n Full Text Available Fundamento: Conocer la epidemiolog\u00eda de las intoxicaciones agudas graves en un servicio de medicina intensiva y evaluar el pron\u00f3stico de la PCR y mortalidad asociada a los distintos t\u00f3xicos M\u00e9todos: Estudio retrospectivo realizado en el servicio de medicina intensiva polivalente de 10 camas, ubicado en un Hospital General de adultos. Per\u00edodo de estudio 12 a\u00f1os. Revisi\u00f3n de las historias cl\u00ednicas de las personas ingresadas en el servicio de medicina intensiva por intoxicaciones agudas graves. Se recogieron datos demogr\u00e1ficos, existencia de PCR al ingreso, necesidad de VM, complicaciones de las intoxicaciones agudas graves y mortalidad de la serie. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis global y por a\u00f1o de estudio. El tratamiento estad\u00edstico de los datos se realiz\u00f3 con el paquete SPSS mediante la \"t\" de Student o la \"chi\" cuadrado, considerando valores significativos si p<0,05 Resultados: Se han incluido 233 sujetos, de los que 130 fueron varones. La estancia media fue de 4 d\u00edas. El 63% de los pacientes fueron menores de 40 a\u00f1os (p<0,05. La intoxicaci\u00f3n m\u00e1s frecuente fue la medicamentosa debida a un solo producto (72%. La supervivencia tras la PCR fue del 40% (4/10. La mortalidad global se situ\u00f3 en el 5,6% (n=13, habiendo precisado el 92% de los sujetos que posteriormente murieron, VM en alg\u00fan momento de su ingreso en la unidad de cuidados intensivos. Conclusiones: En nuestro medio, la intoxicaci\u00f3n m\u00e1s frecuente es la medicamentosa. La mortalidad se muestra dependiente del car\u00e1cter de voluntariedad, pero independiente del tipo de t\u00f3xico (medicamentoso o no. La PCR asociada a las intoxicaciones agudas graves tiene, en nuestra serie, un mejor pronostico que la asociada a otras patolog\u00edas. La VM asociada a las intoxicaciones agudas graves tiene una mortalidad baja (15,7% [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Agust\u00edn Mart\u00edn-Rodr\u00edguez 2007-01-01 Full Text Available En este estudio ex post facto se ha analizado si los familiares de pacientes con mala calidad de vida presentan diferencias en las variables cl\u00ednicas de personalidad y relaciones familiares en funci\u00f3n de que el paciente haya estado o no ingresado en una Unidad de Cuidados Intensivos. Seleccionamos dos grupos: 29 familiares de pacientes traumatizados graves transcurridos cuatro a\u00f1os de su ingreso en una UCI de Traumatolog\u00eda y con mala calidad de vida (debido a secuelas f\u00edsicas y/o psicol\u00f3gicas tras el ingreso, tales como traumatismos craneoencef\u00e1licos, politraumatismos y tetraplejias traum\u00e1ticas y 32 familiares de pacientes con mala calidad de vida con cuatro a\u00f1os de evoluci\u00f3n de su enfermedad f\u00edsica (hipertensi\u00f3n, diabetes, artritis reumatoide y s\u00edndrome de intestino irritable que no han estado ingresados en la UCI. Para alcanzar nuestro objetivo empleamos una Encuesta Psicosocial y los siguientes instrumentos: Cuestionario de An\u00e1lisis Cl\u00ednico, Escala de Clima Social en la Familia y Escala de Adaptaci\u00f3n Psicosocial de la Enfermedad. Los resultados mostraron que los familiares de pacientes con mala calidad de vida que estuvieron ingresados en la UCI hace cuatro a\u00f1os, presentan diferencias significativas en las variables agitaci\u00f3n y expresividad comparados con los familiares de pacientes con mala calidad de vida que no han estado ingresados en la UCI. [Significados culturais da asma infantil Cultural meanings of na m\u00e3e-cuidadora. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS: Pesquisa qualitativa realizada em 2004, no munic\u00edpio de Fortaleza, CE. Foi utilizada a observa\u00e7\u00e3o participante com abordagem etnogr\u00e1fica e em unidade das das m\u00e3es foram identificados a t\u00e9cnica \"cuidado cultural\", as m\u00e3es referem informa\u00e7\u00f5es sobre os cuidados e utilizam recursos do saber popular para prevenir a asma dos filhos, como o cuidado ambiental e a utiliza\u00e7\u00e3o de rem\u00e9dios caseiros \u00e0 base de plantas medicinais. desconhecimento \u00e0 asma do filho a de educativo infantile asthma from the child. METHODOLOGICAL PROCEDURES: Qualitative research conducted in 2004, in the city Fortaleza (Northeastern Brazil. An ethnographic approach was utilized, and interviews seven mothers, accompanying their children in a hospital emergency ward. Thematic analysis was the technique employed when identifying categories identified: on illness\" in which it was possible to perceive that the mothers were not informed with respect to their children's illness; and \"cultural care\" in which with rare. On literature survey, we came across 11 such cases reported so far. We report a Graves' y aloinjertos \u00f3seos impactados en defectos acetabulares graves. Resultados a los 2-4 a\u00f1os. [Impacted bone allografts and trabecular metal Full Text Available Introducci\u00f3n: El objetivo principal es presentar la supervivencia del componente acetabular en pacientes con defectos graves reconstruidos con copas de metal trabecular combinadas con aloinjertos \u00f3seos impactados. Como objetivo secundario, se compararon estos resultados con los previamente obtenidos por los autores en defectos de similar gravedad utilizando anillos de reconstrucci\u00f3n y aloinjertos \u00f3seos. Materiales y M\u00e9todos: Se realizaron 20 cirug\u00edas de revisi\u00f3n en 19 pacientes (edad promedio 65 a\u00f1os, controlados, de forma prospectiva, con defectos acetabulares graves tipos 3A o 3B de Paprosky, por falla mec\u00e1nica o infecciosa. El puntaje funcional promedio preoperatorio fue de 6,2 puntos, seg\u00fan la escala de Merle D Aubigne. Siempre se utilizaron copas de metal trabecular y aloinjertos \u00f3seos impactados. Resultados: A los 30 meses de seguimiento promedio (rango 24-48 meses, la supervivencia del componente acetabular fue del 95% (IC = 75%-98%. Un paciente present\u00f3 un aflojamiento acetabular por infecci\u00f3n profunda a las 16 semanas de la revisi\u00f3n y fue tratado con una artroplastia de resecci\u00f3n. El puntaje funcional promedio, excluido el caso con aflojamiento posoperatorio, fue de 16,2 puntos. Se observ\u00f3 la incorporaci\u00f3n de los aloinjertos \u00f3seos en todos los pacientes, salvo el caso con infecci\u00f3n profunda. La comparaci\u00f3n con nuestras series hist\u00f3ricas reconstruidas con anillos de Kerboull o con anillos GAP arroj\u00f3 resultados altamente favorables a favor de las copas de metal trabecular. Conclusiones: Las copas de metal trabecular asociadas a aloinjertos \u00f3seos impactados ofrecen una alternativa v\u00e1lida en cirug\u00eda de revisi\u00f3n acetabular con defectos graves del capital \u00f3seo. Este m\u00e9todo se asocia a resultados m\u00e1s favorables que los obtenidos antes con anillos de reconstrucci\u00f3n. [Asma e gravidez \u00e2 efic\u00c3\u00a1cia e seguran\u00c3\u00a7a Full problemas m\u00c3\u00a9dicos que mais frequentemente complica a gravidez, com uma preval\u00c3\u00aancia que se estima entre 4 a 7 %. O curso da asma durante a gravidez \u00c3\u00a9 vari\u00c3\u00a1vel, verificando-se um agravamento dos parto, a tend\u00c3\u00aancia para a remiss\u00c3\u00a3o dos sintomas nos tr\u00c3\u00aas um padr\u00c3\u00a3o de id\u00c3\u00aantico. baseia-se educa\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o da gr\u00c3\u00a1vida e na prescri\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o de uma medica\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o segura, preferencialmente por via inalat\u00c3\u00b3ria, que previna o aparecimento das crises. Na existentes cortic\u00c3\u00b3ides inalados \u00e2 previnem de forma eficaz o aparecimento das crises de asma, sem riscos para o feto (beclometasona e budesonido. Aos cortic\u00c3\u00b3ides o grau br\u00c3\u00b4nquica existente e frequ\u00c3\u00aancia das crises. No subestimadas, pois numa o risco de aparecimento de complica\u00c3\u00a7\u00c3\u00b5es (aumento da incid\u00c3\u00aancia de baixo peso e prematuros em n\u00c3\u00bamero superior ao eventual risco 405-419 ABSTRACT: pregnancy, with prevalance around 4-7 is variable, with worsening of symptoms in one third of the cases. The most critical period occurs between the 24th and 36th week of months and was reported in only three cases. To describe a case report of association of Grave's disease and antiphospholipid syndrome. We report the observation is the fact it is about a patient presenting triple association been reported literature. Although association useful. [A USE-WEAR ANALYSIS OF THE KNAPPED GOODS FROM GRUTA DO MORGADO SUPERIOR (TOMAR, PORTUGAL](http://www.laiesken.net/arqueologia/archivo/2015/28/12) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Ana Cruz 2015-12-01 Full Text Available The Morgado Superior cave is a karst cave located in the municipality of Tomar (Santar\u00e9m, Portugal. As other caves of the same area, it has provided stratigraphic data and votive deposits falling time range that extends from the Neolithic to the early Bronze Age. In the Morgado Superior cave there are multiple burials with a few votive objects like jars, bone artefacts and lithic tools (blades, arrowheads etc., beads, pendants, and other decorative items in association with more than 8,000 human bones: the number of the grave goods elements is low if compared with the number of individuals buried in the cave. Concerning the use-wear study, we analyzed the grave goods in order to understand both their meaning in this funerary context and their function in the economy of this prehistoric society. We focused on the most representative elements of the grave goods: arrowheads and knapped lithic This study led us to understand that the majority of the grave goods were everyday objects but with a strong symbolic value. Since in the Morgado Superior Cave there are a lot of grave goods showing prior breaks, their symbolic value does not seem to be lost even if the objects were broken. Thus, the use-wear analysis of the grave goods from the Morgado Superior Cave allowed us to identify the strong symbolic value of these elements for that human community, but at the same time to hypothesize a funerary practice that did not provide a special respect for the body and the grave goods of those dead previously buried in the cave. For these reasons we hypothesize a progressive spoliation (probably ritual of the previous grave Through the use-wear study of the knapped lithic assemblage of the Morgado Superior Cave it was possible to reconstruct part of the ritual activities that were carried out in the site: the 90% of the lithic artefacts are used objects, all of the artefacts ameliorates ophthalmopathy in Graves' disease. The aim of study was to relate thyroid function to the severity (INIS) K.; Suh, K. Park, W.; S. 1988-01-01 In Graves' disease, changes brain evaluated 15 normal controls and 40 Graves' patients. The results were as 99m Tc-DTPA brain scintigraphy may be useful to determine and [Tratamiento antibi\u00f3tico oral la neutropenia febril en c\u00e1ncer](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S071686401470077X) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) 2014-05-01 Conclusiones de los autores: Seg\u00fan los datos actuales, el tratamiento oral es una opci\u00f3n aceptable al tratamiento con antibi\u00f3ticos intravenosos en los pacientes con c\u00e1ncer con neutropenia febril (se excluye a los pacientes con leucemia aguda hemodin\u00e1micamente estables, sin insuficiencia org\u00e1nica y sin neumon\u00eda, infecci\u00f3n de una v\u00eda central o infecci\u00f3n grave de partes blandas. El IC amplio en la mortalidad permite el uso actual del tratamiento oral en grupos de pacientes con bajo riesgo de mortalidad esperado y los estudios de investigaci\u00f3n adicionales deben tener como objetivo aclarar la definici\u00f3n de pacientes con bajo riesgo. [Enhanced T4 treatment with antithyroid drugs. T3 to T4 ratios rarely have a remission of their hyperthyroidism. The aim of this study SD) at 3 h, and it decreased to 38.9 +/- 20.1% at 24 h in 31 with Graves' disease during treatment. It was 3 h and increased to 31.9 +/- 16.0% at 24 h in 17 other patients with hyperthyroid Graves' disease who had normal serum T3 and T4 levels and a normal serum T3 to T4 ratio during treatment (control Graves' of TPO, but this effect of the antibody was similar in the two groups of patients [Risk factors for asthma and cough among Hispanic children in the southwestern United States of America, 2003-2004 Factores de riesgo de asma y tos en ni\u00f1os hispanos en el suroeste de los Estados Unidos de Am\u00e9rica, 2003-2004](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49892007000400002) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Melissa Gonzales 2007-05-01 de la madre (M\u00e9xico frente a los Estados Unidos de Am\u00e9rica en la prevalencia de asma y tos seca nocturna en ni\u00f1os de 2-12 a\u00f1os de edad que viven en el suroeste de los Estados Unidos de Am\u00e9rica. M\u00c9TODOS: Los datos se colectaron de noviembre de 2003 a marzo de 2004 como parte de una encuesta de salud de madres hispanas con hijos peque\u00f1os, que solicitaron servicios de emergencia, nutrici\u00f3n o cl\u00ednicos. Se obtuvo la informaci\u00f3n sobre el estado de salud respiratoria de un hijo seleccionado aleatoriamente por cada madre nacida en los Estados Unidos de Am\u00e9rica (n = 144 o en M\u00e9xico (n = 125. Se colect\u00f3 informaci\u00f3n sobre las variables sociodemogr\u00e1ficas de la madre y del hogar, el h\u00e1bito de fumar, los antecedentes de asma de los padres y la exposici\u00f3n del ni\u00f1o al HAT en habitaciones o autom\u00f3viles en los siete d\u00edas previos. Las razones de prevalencia ajustadas se estimaron mediante modelos de regresi\u00f3n de Poisson modificados. RESULTADOS: La mayor\u00eda de las variables sociodemogr\u00e1ficas y de exposici\u00f3n al HAT presentaron diferencias significativas seg\u00fan el pa\u00eds de nacimiento de la madre. La prevalencia de asma seg\u00fan el modelo fue de 1,95 (intervalo de confianza de 95% [IC95%] = 1,03 a 3,68 veces mayor en ni\u00f1os de madres nacidas en Estados Unidos de Am\u00e9rica que en los de madres nacidas en M\u00e9xico. Esta diferencia se mantuvo despu\u00e9s de controlar por los factores de riesgo de asma conocidos, entre ellos los antecedentes de asma de los padres, las variables socioecon\u00f3micas y demogr\u00e1ficas y la exposici\u00f3n del ni\u00f1o al HAT. La exposici\u00f3n reciente del ni\u00f1o al HAT en autom\u00f3viles se asoci\u00f3 con la tos seca nocturna (raz\u00f3n de prevalencia ajustada [RP] = 1,94; IC95% = 1,19 a 3,15 y asma (RP = 2,09; IC95% = 0,99 a 4,39. CONCLUSIONES: La exposici\u00f3n al HAT en autom\u00f3viles es un importante factor de riesgo de asma y de tos seca nocturna en ni\u00f1os hispanos en el suroeste de los Estados Unidos de Am\u00e9rica, independientemente del pa\u00eds de nacimiento de la madre [S\u00edndrome hemofagoc\u00edtico secundario a infecciones graves en un quemado](http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0025-76802013000300010&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Carolina V. Mahuad 2013-06-01 Full Text Available El s\u00edndrome hemofagoc\u00edtico constituye una entidad infrecuente, heterog\u00e9nea, subdiagnosticada, y muchas veces fatal. En los casos secundarios, los desencadenantes pueden ser numerosos, tales como infecciones, f\u00e1rmacos, enfermedades autoinmunes y neoplasias. El mecanismo fisiopatog\u00e9nico se explica por la presencia de una funci\u00f3n disminuida o defectuosa de c\u00e9lulas NK y linfocitos T citot\u00f3xicos, que resulta en una activaci\u00f3n inmune inefectiva y descontrolada, conduciendo al da\u00f1o celular, falla multiorg\u00e1nica y proliferaci\u00f3n macrof\u00e1gica con hemofagocitosis. Existen diferentes opciones terap\u00e9uticas, mayormente combinaciones de citost\u00e1ticos y esteroides, cuyo objetivo es la supresi\u00f3n de la respuesta inmune descontrolada. Ocasionalmente, la condici\u00f3n cl\u00ednica de algunos pacientes con s\u00edndrome hemofagoc\u00edtico impide la utilizaci\u00f3n de esquemas terap\u00e9uticos intensivos. Comunicamos el caso de un paciente quemado grave, que re\u00fane los criterios diagn\u00f3sticos de s\u00edndrome hemofagoc\u00edtico, quien present\u00f3 una evoluci\u00f3n favorable con el tratamiento combinado de esteroides e inmunoglobulinas endovenosas. [Death by little is known about death and the potential relation with Graves' orbitopathy (GO). This study investigated the risk of unnatural death in Graves' patients with and without orbitopathy compared matched control populations. This was a cohort study covering all adult Danes (18 years) diagnosed with GD or GO during 1995-2012. Danish Register of Registry, 28,461 subjects with GD and 3965 with GO were identified and matched for age and sex with four subjects from the background population. The manner of death was identified, and hazard ratios for due (GD + GO), there increased was no significant difference in risk of death from suicide in GD compared to their = 2.71 1.16-6.32], p disease significant role in the pathophysiological mechanisms of suicidal behavior. Beyond independent confirmation, reasons for this need to be explored in order to introduce preventive (with RIA) and s-TSH IRMA) patients with non-Graves' 29 patients with Graves' disease both groups of hyperthyroid patients, the serum levels of FT 3 (15.01 \u00b1 pg/ml in the non - Graves' group and 15.23 \u00b1 9.57pg/ml in the Graves' 4 2.01%, TPO-Ab 0.01 \u00b1 0.01IU/ml) in the controls (all P 3 , FT 4 and s-TSH levels in both groups were not significantly different from each other. Conclusion: In this study, thyroid cancer are Here we report a case of hyperthyroid Graves' ultrasonography this patient is still unclear. The mechanism may have been the improper response of the immune system after needed. [Uso do sulfato de magn\u00e9sio por via venosa e nebuliza\u00e7\u00e3o para o tratamento da asma aguda na emerg\u00eancia Use of the intravenous and nebulized magnesium sulfate for treatment of the Text Available JUSTIFICATIVA sido mostrado que o sulfato de magn\u00e9sio apresenta benef\u00edcios em adultos e beta-agonistas realizar uma revis\u00e3o n\u00e3o sistem\u00e1tica acerca do tratamento da asma aguda com sulfato de magn\u00e9sio por via venosa e uso do sulfato de magn\u00e9sio na asma s\u00e3o de 1938. Os efeitos do sulfato de magn\u00e9sio podem ser mediados atrav\u00e9s da antagonista do celular. Foi realizada uma revis\u00e3o de literatura atrav\u00e9s da base de dados MedLine nos \u00faltimos seis anos (2000 a 2006 e inclu\u00eddos os artigos publicados na l\u00edngua inglesa, atrav\u00e9s do cruzamento unitermos e sulfato de magn\u00e9sio. CONCLUS\u00d5ES: A administra\u00e7\u00e3o de rotina do sulfato de magn\u00e9sio por via venosa e nebuliza\u00e7\u00e3o em pacientes com asma aguda grave que se apresentam no servi\u00e7o de emerg\u00eancia and systemic corticoids in the emergency department. The aim of this study was to realize a no systematic review about the treatment of the acute asthma and The first investigations that demonstrate the benefit in the use of the magnesium sulfate in asthma date to 1938. The effects of magnesium sulfate may be mediated through its action as a calcium antagonist or through its function as antithyroid therapy. TBIA was detectable in sera from 19 of the 27 patients at diagnosis; in 11 of these 19 patients there was a good correlation (p less than 0.05) throughout the course of their disease between the laboratory assay of the Graves, immunoglobulin and the thyroid antithyroid therapy. TBIA was detectable in sera from 19 of the 27 patients at diagnosis; in 11 of these 19 patients there was a good correlation (p<0.05) throughout the course of their disease between the of the Graves, immunoglobulin and the thyroid [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) 2013-04-01 Full Text Available OBJETIVO: Avaliar os efeitos da repercuss\u00f5es gravidade da Foi realizado estudo retrospectivo de 117 gesta\u00e7\u00f5es complicadas pela asma materna e sem outras comorbidades, no per\u00edodo de janeiro de 2005 a dezembro de 2010. Os crit\u00e9rios de da 28\u00aa realizado na institui\u00e7\u00e3o; peso do rec\u00e9m-nascido acima de 500g e idade A gravidade da asma foi classificada em intermitente, persistente leve, persistente moderada, persistente grave. Foram analisados os resultados do perfil biof\u00edsico fetal e da dopplervelocimetria de art\u00e9ria umbilical realizados at\u00e9 14 dias antes do parto. RESULTADOS: Do total de 117 gestantes asm\u00e1ticas analisadas: 41 (35,0% eram intermitentes, 33 (28,2% persistentes leves, 21 (17,9% persistentes moderadas e 22 (18,8% persistentes graves. N\u00e3o houve diferen\u00e7a significativa entre os grupos quanto ao tipo de parto: a ces\u00e1rea foi realizada em 65,8% dos casos, a corticoterapia materna no momento do parto em 20,5%, a idade gestacional no parto apresentou m\u00e9dia de 38,6 nascimento apresentou m\u00e9dia de 3056 g (DP 581 g. O perfil biof\u00edsico fetal realizado no per\u00edodo anteparto (n = 90, 76,9% apresentou resultado normal (8 ou 10 em 99% dos casos. A dopplervelocimetria de art\u00e9ria umbilical foi avaliada em 23,9% (n = 28 das gestantes, e apresentou-se normal em 100% dos casos. O uso de corticoterapia sist\u00eamica foi significativamente (pOBJECTIVE: the severity disease in the [Nutrici\u00f3n enteral total vs. nutrici\u00f3n parenteral total en pacientes con pancreatitis aguda grave Total enteral nutrition vs. 2007-05-01 Full Text Available Objetivo: comparar la eficacia de la instauraci\u00f3n precoz de nutrici\u00f3n enteral total (NET frente a nutrici\u00f3n parenteral total (NPT en pacientes con pancreatitis aguda grave (PAG. M\u00e9todos: estudio prospectivo aleatorio. Se incluyeron consecutivamente 22 pacientes con PAG aplicando los criterios APACHE II, valores de PCR y graduaci\u00f3n de Balthazar en la TC. El grupo I (n = 11 recibi\u00f3 NPT y el grupo II (n = 12 NET. Se valor\u00f3 la respuesta inflamatoria (PCR, TNF-alfa, IL-6, las prote\u00ednas viscerales (pre-alb\u00famina, alb\u00famina, la de complicaciones (s\u00edndrome de respuesta inflamatoria sist\u00e9mica, fallo multiorg\u00e1nico, infecciones, las intervenciones quir\u00fargicas, la estancia hospitalaria y la mortalidad. Resultados: no hubo diferencias significativas en los primeros 10 d\u00edas entre los dos grupos en la evoluci\u00f3n de los criterios APACHE II, en las concentraciones de PCR, TNF-alfa e IL-6 ni tampoco en los valores de pre-alb\u00famina y alb\u00famina. Siete pacientes del grupo I presentaron complicaciones graves frente a 4 del grupo II. Requirieron intervenci\u00f3n quir\u00fargica 3 pacientes del grupo I. La estancia hospitalaria fue similar en los dos grupos. Dos pacientes del grupo I fallecieron. Conclusiones: se ha observado una tendencia a una mejor evoluci\u00f3n de los pacientes con PAG que utilizaron NET frente a los que utilizaron NPT.Objective: to compare the efficacy of early total enteral nutrition (TEN vs. parenteral with SAP were randomized to receive TPN (group I or TEN (group II. SAP was defined applying APACHE II radioactive iodine therapy to the neck and the subsequent development of hyperfunctioning parathyroid glands has been documented in recent years. This also has been demonstrated experimentally in animals. Despite the numbers of patients with Graves disease who have been treated with radioactive iodine, there are no reports in the literature of parathyroid surgery for hyperparathyroidism secondary to earlier treatment with radioactive iodine for Graves disease. This report describes the operative Graves disease. The pathologic findings at surgery three with a four glands. largest and halves of glands a follow-up of adolescents treated with radioactive iodine for Graves disease, Levy and Schumacher found calcium elevations in 10 of patients. The increased hyperparathyroidism following radioactive treatment for Graves disease have a similar bronquial: las crisis y factores preventivos Bronchial asthma: risk factors of crises and (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Anselmo Abdo Rodr\u00edguez 2007-09-01 Full Text Available En los \u00faltimos a\u00f1os, y con motivo de los avances que se realizan en el campo de la investigaci\u00f3n del asma bronquial, los conceptos en su prevenci\u00f3n han ido cambiando entre los especialistas que lo tratan. Este trabajo tiene como objetivo llevar el conocimiento b\u00e1sico necesario a los profesionales de la medicina, para que a cada paciente asm\u00e1tico, atendido por primera vez, se le determinen los alergenos desencadenantes, los factores agravantes y socioculturales que le rodean y que pueden estar afect\u00e1ndolo. Se aborda la sensibilizaci\u00f3n a alergenos desde la etapa embrionaria y lactancia en el ni\u00f1o at\u00f3pico, cu\u00e1ndo debemos considerar a un ni\u00f1o con alto riesgo al\u00e9rgico, los factores de riesgo m\u00e1s importantes, con experiencias pr\u00e1cticas en el Hospital Universitario \"Calixto Garc\u00eda\", y las recomendaciones para la prevenci\u00f3n de las enfermedades al\u00e9rgicas en lactantes e infantes de alto riesgo al\u00e9rgico.En recent years and advances in research field of has been changing among treating it. Aim of this paper is to transmit the basic and necessary knowledge to medicine professionals for that in each asthmatic in atopic child, when we must to consider the case of an allergic and in high risk child, the more significant risk factors, with practical experiences in \"Calixto allergic diseases in infants is the most common cause of hyperthyroidism in the United States. Graves' disease occurs more often in women with a female:male ratio of 5:1 and a population prevalence of 1% to 2%. A genetic to Graves' recurrence risk, the familial occurrence of thyroid autoantibodies, and concordance in and thyroid-stimulating hormone receptor is central also available through the website of The American Journal of Medicine (www.amjmed.com). Click on the \"Thyroid/Graves' Disease\" link in the \"Resource Centers\" section, found on the right side of the Journal homepage. Copyright \u00a9 2011 Elsevier Inc. All rights reserved. [Selguimiento del peso corporal en pacientes tratados con antipsic\u00f3ticos: revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1514::449abdf20abc181a59e74fb5b2892e97) Mart\u00edn Izquierdo, Marta Estefan\u00eda 2015-01-01 El tratamiento con antipsic\u00f3ticos es uno de los principales factores de riesgo que m\u00e1s contribuye a la ganancia de peso en personas con enfermedades mentales graves. Los efectos negativos derivados del sobrepeso y la obesidad, sumados a los propios de la enfermedad, tienen como consecuencia una menor calidad y esperanza de vida en estos pacientes. El objetivo principal de este estudio es realizar una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica del seguimiento de peso en pacientes tratados con antipsic\u00f3ticos. ... [Resolution adolescent boy three-day course of steroids for and he on MMF, pravastatin John Wiley & Sons A/S. Published by John Wiley & Sons Ltd. [Asma de exerc\u00edcio : foco na fisiopatolgia e fatores de Vieira, In\u00eas Sofia Henriques 2015-01-01 Trabalho final de mestrado integrado em Medicina \u00e1rea cient\u00edfica de Imunologia Cl\u00ednica, apresentado \u00e1 Faculdade de Medicina da Universidade de Coimbra Hiperreatividade vias a\u00e9reas ao exerc\u00edcio refere-se and genetic also blood glycose level can become normal gradually with the recovery of thyroid hormone after 131 I and antithyroid drug treatment. Therefore, the blood glycose level could be improved and complications could be prevented by early treatment in patients Graves accompanied Juan C. 2012-01-01 Microchimerism is the presence of cells from one individual in another genetically distinct individual. Pregnancy is the main cause of natural through transplacental bidirectional cell under a close microchimerism and the development of autoimmune diseases. It has been more than ten years now since the demonstration of the presence of a significant high number of microchimeric crisis](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2007000200020) [Directory of Open Access Carmen Valente Barbas 2007-06-01 Full Text Available JUSTIFICATIVA E OBJETIVOS: Em 2000, foi publicado o II Consenso Brasileiro de Ventila\u00e7\u00e3o Mec\u00e2nica. Desde ent\u00e3o, o conhecimento na \u00e1rea de que acrescentaram informa\u00e7\u00f5es importantes para manuseio pacientes cr\u00edticos em ventila\u00e7\u00e3o artificial. Al\u00e9m disso, a do determinou a hierarquiza\u00e7\u00e3o das recomenda\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas, metodol\u00f3gico dos estudos que as embasaram. Essa abordagem expl\u00edcita vem ampliando e recomenda\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas. Por esses motivos, a AMIB - Associa\u00e7\u00e3o de Medicina Intensiva Brasileira - e a SBPT - Sociedade Brasileira de Pneumologia e Tisiologia - julgaram conveniente a atualiza\u00e7\u00e3o das recomenda\u00e7\u00f5es descritas no Consenso anterior. Dentre os t\u00f3picos selecionados a Ventila\u00e7\u00e3o Mec\u00e2nica na Crise de objetivo abordagens terap\u00eauticas. M\u00c9TODO: Objetivou-se chegar evid\u00eancia dispon\u00edvel na atrav\u00e9s sua grada\u00e7\u00e3o conforme n\u00edveis As aplicados quando ventilador, monitora\u00e7\u00e3o The II [Enfermedad de Graves: Presentaci\u00f3n tard\u00eda de s\u00edndrome de reconstituci\u00f3n inmune en VIH/SIDA.: Reporte de casos y revisi\u00f3n de la literatura.](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1018-130X2007000400007&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Miguel Eduardo Pinto Valdivia 2007-10-01 Full Text Available Se reportan dos casos de enfermedad de Graves relacionados con sindrome de Reconstituci\u00f3n Inmune en dos pacientes infectados con VIH luego de iniciar la terapia antiretroviral de gran actividad (TARGA. Se revisaron las historias cl\u00ednicas de los pacientes y se hizo una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica. Dos pacientes con historia de infecci\u00f3n por VIH desarrollaron p\u00e9rdida de peso, taquicardia, tremor en la manos y diarrea, luego de 30 y 48 meses despu\u00e9s de iniciado tratamiento TARGA con zidovudina, lamivudina y atazanavir. Al momento de desarrollar este problema su conteo de c\u00e9lulas CD4 estaba en rangos de normalidad y su carga viral estaba en niveles indetectables. En el examen F\u00edsico se detect\u00f3 un aumento de volumen de la gl\u00e1ndula tiroides. Los niveles de tirotropina estaban suprimidos y los niveles de tiroxina libre elevados; se detect\u00f3 niveles positivos de anticuerpos anti-TPO. Ambos pacientes mejoraron con el tratamiento metimazol y atenolol. La enfermedad de Graves ha sido reportada como complicaci\u00f3n inusual en pacientes VIH como reconstituci\u00f3n Inmune luego del inicio de TARGA. Estos dos pacientes muestran un cuadro compatible. [Graves' Developed Shortly Text Available Graves' thyroid cancer are Here we report a case of hyperthyroid Graves' ultrasonography this patient is still unclear. The mechanism may have been the improper response of the immune system after are needed. [Valida\u00e7\u00e3o do Teste de Controle da Asma em portugu\u00eas para uso no Brasil: validation for use in Brazil Portuguese-language version of the uma vers\u00e3o do Asthma Control Test (ACT, Teste de Controle da Asma em portugu\u00eas para uso no Brasil. M\u00c9TODOS: Foram estudados 290 pacientes ambulatoriais com asma maiores que 12 anos. Os pacientes responderam ao ACT e foram examinados por um pneumologista para avaliar o controle da asma em duas visitas. Na primeira visita, tamb\u00e9m realizaram prova de quatro semanas depois da primeira. RESULTADOS: Utilizando-se como ponto de corte um escore de 18 para diferenciar asma controlada de asma n\u00e3o controlada, foram encontradas sensibilidade de 93%, especificidade de 74%, valor preditivo negativo de 86% e valor preditivo positivo de 85%. As raz\u00f5es de verossimilhan\u00e7a positiva e negativa foram, respectivamente, 3,58 e 0,09. O question\u00e1rio tem grande capacidade de discriminar asma controlada de asma n\u00e3o controlada, com uma \u00e1rea sob a curva ROC de 0,904. Os pacientes que com um coeficiente de correla\u00e7\u00e3o intraclasse de 0,93. Os pacientes que melhoraram os segunda avalia\u00e7\u00e3o tiveram pontua\u00e7\u00e3o uma boa question\u00e1rio para identificar mudan\u00e7as no controle da doen\u00e7a. ACT apresentou teste-reteste e foi capaz de discriminar o n\u00edvel de controle da asma, assim como detectar mudan\u00e7as no controle da asma em uma popula\u00e7\u00e3o de baixa escolaridade e renda familiar em um servi\u00e7o p\u00fablico de sa\u00fade no Brasil.OBJECTIVE: To develop and validate a Portuguese-language version of the Asthma Control Test (ACT for use in Brazil. METHODS: The study comprised 290 asthma outpatients over 12 years of age. The patients completed the ACT questionnaire and had asthma](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S217351150770372X) asthma. Resumo: O controlo asma \u00c3\u00a9 abordagem do doente: a mais recente actualiza\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o uma \u00e2asma dif\u00c3cil tratar\u00e2 \u00c3\u00a9 uma asma trabalho teve por objectivo avaliar o papel do tromboembolismo pulmonar (TEP na asma grave dif\u00c3cil controlo.Foram revistos Respirat\u00c3\u00b3ria Servi\u00c3\u00a7o, 2004 e 2006, com asma \u00e2persistente grave\u00e2 de acordo com o GINA 2005. Foram seleccionados que, apesar de terap\u00c3\u00aautica optimizada, apresentavam asma \u00e2n\u00c3\u00a3o controlada\u00e2 (GINA analisadas suas Dos doentes estudados, adulta tendo decorrido cerca de 18 anos at\u00c3\u00a9 ao diagn\u00c3\u00b3stico de revelou: insufici\u00c3\u00aancia venosa perif\u00c3\u00a9rica (40%, HTA (40% e defici\u00c3\u00aancia de S funcionais of liver and systemic We present a unique case of Graves' disease in a premature infant with conjugated hyperbilirubinemia a mother during remote history of 4 weeks. Thyroid function improved after 8 weeks of treatment with full of thyroid function, disappearance of thyroid-stimulating case uncommon neonatal disease, signs, neonatologists endocrinologists, normal newborn screen was misleading, and yet timely treatment led to a full recovery. [[Neonatal hyperthyroidism and risk must be monitored and treatment modalities known to ensure early treatment of the newborn. We report on the case of an infant born at term of a mother with Graves disease discovered during pregnancy. He was asymptomatic during the life, before declaring the disease. Neonatal hyperthyroidism was a with Graves disease. The absence of clinical signs during the first days of life does not exclude the diagnosis. The duration of monitoring should be decided according to the results of the first hormonal balance tests. Copyright \u00a9 2015 Elsevier Masson SAS. All rights disorder that is the most common cause of hyperthyroidism. Other symptoms associated with the disease are the induction of hyperactivity of the adrenergic nervous system. This review addresses the psychiatric presentations, and their pathophysiology and treatment, in on literature identified by a PubMed/MEDLINE database search. Although the focus is on mental symptoms associated with Graves' disease, it is not always clear from the literature patients had Graves' disease: serum; however, other distinction patients have mental even disorders 2009-08-01 Full Text Available Essa s\u00edndrome \u00e9 causada bem definida, mas pode estar mit\u00f3genos caso associado com depress\u00e3o transit\u00f3ria do segmento ST.Este s\u00edndrome es causado por un espasmo focal de una arteria coronaria epic\u00e1rdica, llevando a isquemia mioc\u00e1rdica grave. Aunque frecuentemente se crea que el espasmo ocurra en arterias sin estenosis, muchos pacientes con angina de Prinzmetal presentan espasmo adyacente a placas ateromatosas. La causa exacta del espasmo no est\u00e1 bien definida, pero puede estar relacionada a la hipercontractilidad del m\u00fasculo liso vascular debido a mit\u00f3genos vasoconstrictores, leucotrienos o serotonina. En algunos pacientes, es una manifestaci\u00f3n de disturbio vasoesp\u00e1stico y est\u00e1 asociado a la migra\u00f1a, fen\u00f3meno de Raynaud o asma inducida por aspirina. Presentamos un caso asociado con depresi\u00f3n transitoria del segmento ST.This syndrome is due to focal spasm of the spasm has not been well defined, but it may be related to the hypercontractility of the vascular smooth muscle due to vasoconstrictor mitogens, leukotrienes, or serotonin. In it disorder Text Available Graves' disease is a most common cause of autoimmune balance between oxidants and antioxidants is disturbed, in favour of the increased in subjects with Graves' of life and less \u00bfNecesita cambiarse?](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-74932006000300013&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Mario Miguel Morales Wong Full Text Available El acceso venoso en los pacientes politraumatizados ha sido tradicionalmente una medida de suma importancia que permite la administraci\u00f3n de l\u00edquidos, analg\u00e9sicos, anest\u00e9sicos y drogas reanimadoras. Convencionalmente en un paciente exanguinado, la administraci\u00f3n vigorosa de cristaloides o coloides estuvo encaminada a restablecer de forma \u00abempecinada\u00bb los valores de tensi\u00f3n arterial cercanos a la normalidad, en un intento por lograr la oxigenaci\u00f3n tisular adecuada desde el preoperatorio. Sin embargo, se ha demostrado que tal estrategia de reanimaci\u00f3n en este tipo de paciente aumenta la morbilidad y mortalidad de este debido a las graves anormalidades metab\u00f3licas que provoca, entre ellas la hipotermia, la acidosis, la coagulopat\u00eda y el resangrado de las lesiones vasculares previamente autocontroladas por los mecanismos fisiol\u00f3gicos de la coagulaci\u00f3n. Hacemos una revisi\u00f3n de la literatura que refleja los relativamente nuevos puntos de vistas en la fluidoterapia de concurrent myasthenia gravis. diagnosis on Graves' his second respiratory arrest. was of a second is rare and can cause profound morbidity. Ocular signs in MG. \u00a9 BMJ Publishing Group Ltd (unless otherwise stated in the text of the article) 2017. All rights reserved. No commercial use Lu, association levels and Graves' disease is not well further analyze the relationship in order to provide an actual view of estimating the risk. We searched for the publications on vitamin D and Graves' disease in English or Chinese on PubMed, EMBASE, Chinese National Knowledge Infrastructure, China Biology Medical and the vitamin D levels. Pooled odds ratio (OR) and 95% CI were calculated for vitamin D deficiency. disease more likely to be deficient in vitamin D compared to the controls (OR = 2.24, 95% CI: 1.31, 3.81) with Text Available OBJETIVO: Verificar se as crian\u00e7as e os adolescentes internados por crise aguda de asma em duas unidades de sa\u00fade da cidade do Recife faziam acompanhamento ambulatorial preventivo para controle da asma. M\u00c9TODOS: Estudo prospectivo de uma s\u00e9rie de casos de pacientes internados por asma aos quais foi aplicado um question\u00e1rio no momento da interna\u00e7\u00e3o com boa resposta aos broncodilatadores. RESULTADOS: Do total de 169 pacientes internados por asma, 67% (112/167 - dados referentes a 2 pacientes n\u00e3o foram fornecidos foram atendidos exclusivamente em para atendimento ambulatorial em - dados referentes a 2 pacientes n\u00e3o foram fornecidos dos casos, apenas 16% (27/169 dos pacientes efetivamente freq\u00fcentavam um ambulat\u00f3rio espec\u00edfico de asma n\u00e3o fazia acompanhamento ambulatorial preventivo. Uma entre relacionados ao de sa\u00fade, podem ter contribu\u00eddo esta baixa taxa de procura por atendimento ambulatorial. Recomenda-se a implementa\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de sa\u00fade que possibilite o efetivo funcionamento do programa de controle da asma.OBJECTIVE: To determine whether the children and adolescents with acute asthma attacks admitted to two public hospitals in the city of Recife, Brazil underwent outpatient follow-up treatment for the prevention and control asthma along the United States/ Mexico border: hospitalizations and air quality in two California counties El asma infantil en la frontera mexicana-estadounidense: hospitalizaciones y calidad del aire ambiental en dos condados de California](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49891998000600005) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Paul B English 1998-06-01 Full Text Available Since the passage of the North American Free Trade Agreement in 1993, there has been an increasing need to monitor environmental health trends that may be related to the rapid industrialization of the United States/Mexico border. We studied two counties on the California/Baja California diameter, from 1983 to 1994. Hospital discharge records of children 14 years and younger were analyzed, and rates by county, race, and sex were age-adjusted to the 1990 California population. Data on five ozone and particulate matter indices obtained from the California Environmental Protection Agency had and the second highest for Hispanics. San Diego County had rates below the state average. Over the time period examined, rates in Imperial County increased 59%, while those in San Diego County decreased 9%. Maximum ozone levels increased 64% in Imperial County but decreased 46% in San Diego County. Particulate matter levels were four times higher in Imperial than in San Diego County. High rates of childhood asthma hospitalizations in Imperial County may que se firm\u00f3 el Tratado de Libre Comercio en 1993, ha aumentado la necesidad de monitorear problemas de salud que podr\u00edan relacionarse con la r\u00e1pida industrializaci\u00f3n de la frontera mexicana-estadounidense. Estudiamos dos condados de la fontera entre California y Baja California con objeto de obtener datos de base sobre las tendencias observadas de [Obesidade e asma: associa\u00e7\u00e3o ou coincid\u00eancia? Obesity Open (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Daniella Fernandes Camilo 2010-02-01 Full Text Available OBJETIVO: A asma e a obesidade est\u00e3o entre as de morbidade cl\u00ednicas vem sobre a associa\u00e7\u00e3o de obesidade e asma e verificar se existe rela\u00e7\u00e3o de causa e efeito entre ambas. FONTES DOS DADOS: Revis\u00e3o sistem\u00e1tica baseada em bases de dados indexadas MEDLINE (PubMed e SciELO. Foram revisados artigos originais (transversal, caso-controle e prospectivo e meta-an\u00e1lises publicados no per\u00edodo de janeiro de 1998 a janeiro de 2008. Foram pesquisados estudos divulgados em poucos estabelecem rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito buscar respostas para melhor entender se existe associa\u00e7\u00e3o entre asma e obesidade, ou se a rela\u00e7\u00e3o entre ambas as doen\u00e7as \u00e9 coincid\u00eancia.OBJECTIVE: Asthma and various studies, the intrinsic of this association are still very little known. Therefore, the objective of this article was to review the main studies on the association of obesity and asthma and check if there is a between them. SOURCES: Systematic review based on MEDLINE with Graves' disease. However, mediastinal mass, particularly among adults. In this report, we describe with Graves' disease and thymic utilizados para residentes na cidade de Salvador-BA, Brasil](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0102-695X2010000400020&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Ryan dos S. Costa Full Text Available O conhecimento popular \u00e9 o passo inicial para a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de atividades terap\u00eauticas de fontes naturais. Este como objetivo avaliar o uso de rem\u00e9dios caseiros derivados de plantas para tratamento de asma em crian\u00e7as residentes no munic\u00edpio de Salvador. Os dados foram obtidos a partir de estudo realizado em Salvador sobre fatores de risco, uso de medica\u00e7\u00f5es e vias imunol\u00f3gicas relacionadas \u00e0 asma em crian\u00e7as. Foram as freq\u00fc\u00eancias de uso de prepara\u00e7\u00f5es caseiras para tratamento de asma por esta popula\u00e7\u00e3o e realizado uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre os efeitos prepara\u00e7\u00e3o dos Allium (cebola, 19,74%. Ap\u00f3s a revis\u00e3o cr\u00edtica de literatura, constatou-se que a maioria das esp\u00e9cies \u00e9 utilizada com base em relatos fundamentados no saber popular, sendo assim carente de evid\u00eancias cient\u00edficas para as Information triiodothyronine 3 ), TPOAb and TRAb between the Graves ophthalmopathy group and the without Graves ophthalmopathy group. Serum concentration of TRAb was not correlated with the severity and CAS of Graves ophthalmopathy. Conclusions: The CAS and the severity of Graves to patients with Graves' disease. However, mediastinal mass, particularly among adults. In this report, we describe Graves' disease the and standard measures, to ensure medical safety and quality of care of the patients with Graves disease treated by 131 I therapy. and strictly implementing the medical organizational and technical measures of 131 I therapy for Graves disease and regular follow-up. Results: for the medical quality and safety to standardize the 131 I therapy of Graves disease. (authors) [Plantas con of Open Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Ada Ivis Regalado Veloz Full Text Available La actividad antiinflamatoria suscita gran inter\u00e9s cient\u00edfico en el \u00e1rea farmacol\u00f3gica, debido a que muchas enfermedades en su evoluci\u00f3n cursan por procesos inflamatorios (artritis reumatoide, ateroesclerosis, c\u00e1ncer, diabetes, gota, asma, dermatitis, trastornos neurodegenerativos y diversas dolencias menores. Las enfermedades inflamatorias constituyen un problema de salud importante, debido a la falta de medicamentos eficaces y seguros para su uso por periodos prolongados. Hoy en d\u00eda se trabaja en la b\u00fasqueda de alternativas de antiinflamatorios m\u00e1s seguros, en el que las plantas medicinales, una de las formas m\u00e1s antiguas de tratamiento, constituyen una elecci\u00f3n a considerar. En este trabajo se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica, sobre especies de plantas que crecen en Cuba que le reportan propiedades farmacol\u00f3gicas como antinflamatorios. En la revisi\u00f3n de la literatura se utiliz\u00f3 la base de datos Medline (v\u00eda PubMed, as\u00ed como revistas nacionales desde el periodo de 2000 hasta el presente, con las palabras claves \"inflamaci\u00f3n\" y \"plantas bem como os efeitos de diferentes tipos de treinamento f\u00edsico na fun\u00e7\u00e3o pulmonar e nas capacidades aer\u00f3bia e anaer\u00f3bia. Destaca-se a import\u00e2ncia de um diagn\u00f3stico correto mediante o teste de exerc\u00edcio e, no manejo, o uso de drogas beta-adren\u00e9rgicas e anticolin\u00e9rgicas. FONTE DOS DADOS: Os artigos foram criteriosamente escolhidos utilizando as bases de dados PubMed e Scielo pelo ano de publica\u00e7\u00e3o e dando prefer\u00eancia a ensa... [Trastornos de personalidad y psicopat\u00eda en hombres condenados por violencia grave contra la pareja](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______2347::ccdcc2e03db1b1cf929fc8812daf54c5) Fern\u00e1ndez-Montalvo, Javier; Echebur\u00faa, Enrique 2008-01-01 En este art\u00edculo se lleva a cabo un estudio de las alteraciones de personalidad (trastornos de personalidad y psicopat\u00eda) asociadas a los maltratadores a la mujer que se encuentran en prisi\u00f3n. Para ello se cont\u00f3 con una muestra de 76 hombres condenados por un delito de violencia grave contra la pareja, que cumplimentaron el MCMI-II antes de comenzar dentro de la prisi\u00f3n un programa de tratamiento para la violencia. Asimismo todos los participantes fueron evaluados de forma heteroaplicada medi... T4 treatment with antithyroid drugs. T3 to T4 ratios rarely have a remission of their hyperthyroidism. The aim of this study SD) at 3 h, and it decreased to 38.9 +/- 20.1% at 24 h in 31 with Graves' disease during treatment. It was 3 h and increased to 31.9 +/- 16.0% at 24 h in 17 other patients with hyperthyroid Graves' disease who had normal serum T3 and T4 levels and a normal serum T3 to T4 ratio during treatment (control Graves' of TPO, but this effect of the antibody was similar in the two than 18 years of age. It is the most common cause of thyrotoxicosis in children and accounts for at least 95% of cases in children. Pediatric of consists the optimal treatment of GD in children is still controversial. To review treatment outcome of pediatric Graves' disease in Albania. Descriptive children with Graves' disease, diagnosed from Jan.2007 to Dec. 2013, at the Division of Pediatric Endocrinology, Department of Pediatrics, University Hospital Centre for 3.19 1.48 is as seven five out of seven (71.41%) underwent relapsed. Three of them (20%) were with I(131), and two (13.3%) underwent to total thyroidectomy. MMI was the most common first line therapy in presented patients with 0.71 years (range 0.60 - 2.70 years) of treatment with anti-thyroid drugs. Remission period was 2.70 \u00b1 0.36 years (2.1 - 3.1 years) Relapse occurred in 71.41% of patient. I(131) and thyroidectomy were used therapy present treated Efectos cl\u00ednicos adversos relacionados con ivermectina en pacientes tratados por infecciones con Mansonella ozzarddi](http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0325-75412011000100011) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Alejandro 2011-03-01 Full Text Available We report the occurrence of serious reactions after treatment with oral ivermectin in two patients of microfilaremia in both cases, with relapse in one of them. These reactions are well described in the treatment of other filarial infections, but have not yet been reported in the treatment of M. ozzardi. We are now reporting the first such known reactions with this helminthiasis.Se informa la aparici\u00f3n de reacciones adversas graves con el tratamiento con ivermectina oral en dos pacientes con infecci\u00f3n por Mansonella ozzardi. Ambos presentaron s\u00edntomas respiratorios y sist\u00e9micos y se recuperaron sin secuelas. El seguimiento mostr\u00f3 ausencia de microfilaremia en ambos casos, con recidiva en uno de ellos. Estas reacciones, bien conocidas durante el tratamiento de otras filariosis, se describen por primera vez con esta helmintiasis. [Development case suggests a higher risk of immune-mediated Graves' ophthalmopathy 131 I therapy.(author) [Abordaje quir\u00fargico de elefantiasis escrotal a prop\u00f3sito de dos casos graves](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0376-78922014000200010&lng=en&tlng=en) [Directory of Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) C. Recalde-Losada 2014-06-01 Full Text Available El linfedema puede afectar a cualquier parte del cuerpo, incluido el escroto y el pene. Esta alteraci\u00f3n en el drenaje linf\u00e1tico provoca en ocasiones grandes deformidades que conocemos como elefantiasis. El linfedema genital causa graves limitaciones funcionales y emocionales en los pacientes que lo padecen, pues a menudo sufren dolor debido a la irritaci\u00f3n cr\u00f3nica, infecciones recurrentes, incapacidad para asearse, disfunci\u00f3n sexual, deformidad est\u00e9tica, llegando incluso a limitar la movilidad o la deambulaci\u00f3n. No existe un tratamiento m\u00e9dico o quir\u00fargico ideal para el linfedema genital masculino. En la literatura se hace referencia a colgajos fasciocut\u00e1neos de la cara interna de los muslos tras grandes resecciones de tejido escrotal, pero este tipo de cirug\u00eda altera la termorregulaci\u00f3n testicular y puede producir esterilidad. Tambi\u00e9n est\u00e1 descrito el uso de injertos laminares de piel, que no aportan una cobertura estable. Otra opci\u00f3n es la reconstrucci\u00f3n con colgajos perineales posteriores, que preservan los linf\u00e1ticos perirrectales para proveer un drenaje linf\u00e1tico adecuado a la zona. Presentamos 2 casos de linfedema escrotal grave, elefanti\u00e1sico, no infeccioso, en los cuales realizamos linfangiectom\u00eda, resecci\u00f3n de todo el tejido linfedematoso y reconstrucci\u00f3n con colgajos perineales locales. En ambos pacientes los resultados fueron satisfactorios, mejorando significativamente su calidad de vida sin evidenciar signos de recurrencia 1 a\u00f1o despu\u00e9s del tratamiento. [Injuria renal aguda en la sepsis grave Acute Full Text Available La sepsis afecta al 40% de los pacientes cr\u00edticos, siendo su mortalidad de aproximadamente un 30% en el caso de la sepsis grave, y de 75% con injuria renal aguda, la cual sucede en el 20-51% de los casos. Se realiz\u00f3 un estudio prospectivo, observacional, longitudinal, en 80 pacientes s\u00e9pticos graves en el lapso de 1 a\u00f1o para determinar el desarrollo de injuria renal aguda y su relaci\u00f3n con la mortalidad; correlacionar antecedentes cl\u00ednicos y variaciones del laboratorio con la mortalidad; determinar la tasa de mortalidad de la sepsis grave; relacionar \u00f3bito y foco s\u00e9ptico primario; evaluar la predictibilidad de mortalidad seg\u00fan niveles de creatinina de ingreso y sus variaciones finales. Se definieron dos grupos: Obito (n = 25 y No-\u00f3bito (n = 55. Analizados seg\u00fan la creatinina de ingreso, 39 ten\u00edan valores normales de creatinina (10 \u00f3bitos y 41 la presentaban elevada (15 \u00f3bitos; seg\u00fan la creatinina de egreso, 48 presentaron creatinina normal y fallecieron 7, mientras que 32 ten\u00edan da\u00f1o renal agudo, de los cuales 18 fallecieron. De los 25 pacientes fallecidos, el 72% presentaron da\u00f1o renal. De \u00e9stos, 7 pacientes vivos y 2 fallecidos requirieron hemodi\u00e1lisis. El foco primario m\u00e1s frecuente fue el respiratorio (26.4%. El desarrollo de da\u00f1o renal es un alto predictor de mortalidad en la sepsis, independientemente de los valores iniciales de creatinina. Edad m\u00e1s avanzada, hipertensi\u00f3n arterial, score APACHE m\u00e1s elevado, anemia m\u00e1s grave, hipoalbuminemia, hiperfosfatemia e hiperkalemia se asociaron a mayor mortalidad. La mortalidad global fue 31.3%. La imposibilidad de identificar el foco s\u00e9ptico primario se asoci\u00f3 a mayor mortalidad. El foco respiratorio se relacion\u00f3 a mayor riesgo de requerir hemodi\u00e1lisis.Sepsis affects 40% of critically ill patients, of approximately injury ensues, which occurs in about 20-51% The present study [Glicanos de la vellosidad trofobl\u00e1stica en la de la membrana del sincitiotrofoblasto (STB) se encuentran en contacto con la sangre materna, por lo que pueden participar en la comunicaci\u00f3n en la interface materno-fetal. Objetivo: caracterizar patrones de glicanos de la vellosidad trofobl\u00e1stica de mujeres sanas, an\u00e9micas por deficiencia de hierro y preecl\u00e1mpticas graves de inicio temprano. Materiales y m\u00e9todos: se obtuvieron extractos prote\u00ednicos de vellosidad placentaria de tercer diagnosis is based the coexistence of typical eye signs mucous triggered by sports or physical activity. We report a case of a karate sportswoman, aged 24 years old who has engaged in sports for 10 years. Shortness of breath after Diagnosis by interview and physical examination conducted at the time of the attack, and documented n the medical record. In-depth study of the case need to be performed because the attack seriously characteristics of the attack will greatly help [Efecto del tabaquismo, los s\u00edntomas respiratorios y el asma sobre la espirometr\u00eda de adultos de la Ciudad de M\u00e9xico Effect of Justino Regalado-Pineda 2005-10-01 Full Text Available OBJETIVO: Evaluar el efecto del tabaquismo, los s\u00edntomas respiratorios y el asma sobre la funci\u00f3n pulmonar espirom\u00e9trica en poblaci\u00f3n adulta mexicana. MATERIAL Y M\u00c9TODOS: Se generaron ecuaciones de predicci\u00f3n basadas en modelos de regresi\u00f3n lineal m\u00faltiple para la capacidad vital forzada (FVC, el vollumen espiratorio forzado al primer segundo (FEV1 y FEV1/FVC de espirometr\u00edas obtenidas de adultos que acuden a evaluaci\u00f3n de salud y se determin\u00f3 el efecto del tabaquismo, los s\u00edntomas respiratorios y el asma sobre los modelos de estos par\u00e1metros. RESULTADOS: Se estudiaron 919 sujetos de entre 14 y 86 a\u00f1os de edad. El asma disminuye la FVC y el FEV1 en hombres con un cambio en la R\u00b2 OBJECTIVE: To evaluate the effect were evaluated during a medical exam in a private health clinic. tests were performed on 919 subjects from 14 to 86 years of age. Asthma decreased FVC and FEV1 the FEV1/FVC ratio was associated with women. increase in survivors is the of complications of the therapy itself. Eleven patients who radiotherapy nonthyroidal malignancies. The seven typing were all HLA-B8 negative, despite the reported association of the HLA-B8 [Ejercicio y la detecci\u00f3n del mal agudo de monta\u00f1a grave Exercise and the detection of severe 2010-02-01 Full Text Available El mal agudo de monta\u00f1a (MAM es un conjunto de s\u00edntomas inespec\u00edficos padecidos por sujetos que ascienden r\u00e1pidamente desde baja a alta altura sin adecuada aclimataci\u00f3n. Usualmente es autolimitado, pero las formas graves (edema pulmonar y cerebral pueden causar la muerte. La hipoxemia exagerada en reposo est\u00e1 relacionada con el desarrollo de MAM pero su valor predictivo es limitado. Dado que el ejercicio en altura se acompa\u00f1a de mayor hipoxemia y s\u00edntomas, postulamos el valor predictivo de un simple test de ejercicio para pronosticar MAM grave. Se estudi\u00f3 el valor predictivo de la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno en reposo y ejercicio subm\u00e1ximo a 2.700 m y 4 300 m en 63 sujetos que ascend\u00edan al cerro Aconcagua (6 962 m. Se consider\u00f3 desaturaci\u00f3n de ox\u00edgeno con ejercicio a una disminuci\u00f3n = 5% respecto al reposo. Se utiliz\u00f3 la escala de Lake-Louise para establecer la presencia de MAM grave. Seis sujetos presentaron MAM grave (9.5% y requirieron evacuaci\u00f3n. La saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno en reposo a 2.700 m no fue significativa para clasificar sujetos que luego desarrollaron MAM grave. Por el contrario, la asociaci\u00f3n de desaturaci\u00f3n durante el ejercicio a 2.700 m m\u00e1s la saturaci\u00f3n inapropiada en reposo a 4.300 m fue significativa para clasificar a los sujetos que desarrollaron MAM grave con un valor predictivo positivo de 80% y un valor predictivo negativo del 97%. Nuestros resultados son relevantes para el monta\u00f1ismo y sugieren la adici\u00f3n de un simple test de ejercicio en la predicci\u00f3n del MAM grave.Acute mountain sickness (AMS is a group of non-specific symptoms, seen in subjects that ascend from low to altitude too quickly, without allowing sufficient time to is self-limiting, but the severe forms (pulmonary and cerebral edema can be fatal. Exaggerated hypoxemia at rest is related to later development of AMS but its predictive value is limited. Since exercise Grave's disease with (n=6) or without pulmonary hypertension (n=7) and \u00a9 2017 Elsevier Inc. All rights reserved. [Emociones en padres y madres con hijos diagnosticados de EMG que han cometido un acto delictivo violento](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______935::11c5b55c5c57fb826dfe2a4b7660ea39) Mart\u00ednez Fenoll, Carla 2017-01-01 Antecedentes: El diagn\u00f3stico de enfermedad mental grave (EMG) conlleva en los familiares la aparici\u00f3n de diversas emociones, especialmente negativas, que se relacionan directamente con un deterioro de su calidad de vida. Cuando la EMG se relaciona con un acto delictivo violento aumenta tanto la estigmatizaci\u00f3n de las personas que la padecen, como los cuidados requeridos por sus familiares, por lo que, en estos \u00faltimos, las emociones reportadas pueden ser diferentes y particulares. Objetivos: ... [Graves' disease with as permanent loss of vision if it remains untreated. This review article describes the clinical symptoms of in the 1980s is followed by a summary of the 2003 German is then described and discussed. Case histories are from the Alfred Krupp Hospital in Essen. (author) [Sintomas e fatores de risco para asma entre escolares piauienses S\u00edntomas y factores de riesgo para el asma entre escolares piauienses Symptoms and Sousa Helena de Oliveira Lima; Edina Ara\u00fajo Analisar a preval\u00eancia de sintomas de asma entre escolares de seis a sete anos do munic\u00edpio de Picos-PI; e identificar fatores de M\u00c9TODOS: Estudo transversal realizado com crian\u00e7as de 6 e 7 anos de Picos em novembro de 2010 a maio de 2011. Para coletar os dados, foi utilizado um formul\u00e1rio adaptado do Internacional Study of Asthma and Allergies in Childhood. Os dados exhibition - Coffins from Borum Esh\u00f8j' on Moesgaard Museum in 2007: The development of 3D graphics which was displayed on a big screen in the exhibition. The animation shows - in a very stylistic way - the design principles behind the construction of Bronze Age... [Guidelines for Over one decade ago, the \"Guidelines for the Treatment of Graves' Disease with Antithyroid Drug, 2006\" (Japan drug therapy protocol for Graves' disease. The in Japan, 2008\" guidance on the treatment of pediatric patients. Based on new evidence, a revised version of the \"Guidelines for the Treatment of Graves' Disease with Antithyroid Drug, (JTA) physicians must not administer PTU to children. On the other hand, the \"Guidelines for the Treatment of Graves' \"fundamental contraindication\" in the Premature hair greying has been associated with low bone mineral density (BMD), and it may be more BMD in women with Graves\\\\' disease and in control women, and to examine greying (> 50% grey by 40 years) and BMD were determined in 44 women with a history of Graves\\\\' disease greying women disease, but not women. Multiple regression confirmed this difference between Graves\\\\' and control women (P = 0.041). There were no differences at other measurement sites. Of Graves\\\\' patients, 36% were prematurely grey compared of control women (P = 0.14). CONCLUSION: greying may be a weak marker in women with a history of Graves\\\\' disease, but it is not a marker in normal women. [Import\u00c3\u00a2ncia da hist\u00c3\u00b3ria familiar evolu\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o hist\u00c3\u00b3ria familiar como factor de gravidade relacionado com o internamento hospitalar e como factor de um per\u00c3odo de dois anos, correlacionando os dados obtidos com os de um grupo controlo (amostra de crian\u00c3\u00a7as observadas em consulta, emparelhada Estudo 2 - de 287 crian\u00c3\u00a7as anos, observadas em Consulta de Imunoalergologia.Resultados: Estudo 1 - A exist\u00c3\u00aancia de hist\u00c3\u00b3ria parental de asma br\u00c3\u00b4nquica foi identificada de risco para OR=2.6, IC95%=1.5-4.2. materna (p0.49 n\u00c3\u00a3o foram identificadas como factores de risco relacionados com a persist\u00c3\u00aancia da sintomatologia respirat\u00c3\u00b3ria.Conclus\u00c3\u00b5es: A presen\u00c3\u00a7a de asma parental, particularmente materna, foi identificada como factor de risco significativo e independente para hospitalar na crian\u00c3\u00a7a asm\u00c3\u00a1tica. relacionado com a persist\u00c3\u00aancia da sintomatologia, salientando a influ\u00c3\u00aancia dos factores ambientais J. Fonseca 2003-11-01 Full Text Available O diagn\u00f3stico de asma \u00e9 fundamentalmente cl\u00ednico, no entanto, a utiliza\u00e7\u00e3o de medidas de fun\u00e7\u00e3o pulmonar num rastreio medi\u00e7\u00e3o do eNO demorou entre 2,3 e 11,6 minutos (mediana 4,8. Foram efectuadas 317 manobras (165 v\u00e1lidas para medi\u00e7\u00e3o no eNO (por doente entre 3-9; mediana -5.Considerando as normas da ATS, 48(79% indiv\u00edduos tiveram uma medi\u00e7\u00e3o correcta de eNO e 39(64% de PFRBD.Considerando os crit\u00e9rios diagn\u00f3sticos para as PFRBD do GINA e um cut-off de 20 ppb para o eNO, foram identificados como asm\u00e1ticos respectivamente 45% e 46% dos doentes com QVA \u00b313. A utiliza\u00e7\u00e3o de PFRBD e do eNO numa avalia\u00e7\u00e3o de despiste de asma \u00e9 exequ\u00edvel e \u00fatil mas actualmente insuficiente para um diagn\u00f3stico adequado. : The asthma use of Exhaled Nitric (eNO spirometry before and and disease impact.Sixty one patients were analyzed, 38% were men, with in with thyroid cancer still remains uncertain. The objectives of the present study were to investigate the prevalence thyroid Graves' disease who underwent surgical treatment from 2002 to 2012 at our institution. The clinical features and ultrasonographic treated showed thyroid nodules indicate that they are more likely to [Preval\u00eancia e fatores de risco para asma em escolares de uma coorte no Sul do Brasil Prevalence and risk factors for asthma in schoolchildren 494 crian\u00e7as \u00e0 de nascidos acompanhadas desde o nascimento, estando, atualmente, com cerca de 6 anos de idade, em Pelotas (RS. M\u00c9TODOS: Foi administrado um quest\u00f5es em question\u00e1rio utilizado por um estudo internacional multic\u00eantrico (ISAAC validado em Na an\u00e1lise multivariada, a asma esteve associada da pele n\u00e3o-branca (RR = 1,9 IC95%: 1,1-3,3%, hist\u00f3ria de asma na fam\u00edlia (RR = 2,8 IC95%:1,5-5,1, rinite al\u00e9rgica na crian\u00e7a (RR = 2,6 na gesta\u00e7\u00e3o (RR = 1,7 IC95%:1-2,9. CONCLUS\u00c3O: A asma infantil tem elevada preval\u00eancia em Pelotas, sendo um problema de sa\u00fade p\u00fablica e, como tal, deve-se direcionar a\u00e7\u00f5es apropriadas para o seu controle.OBJECTIVE: To study the prevalence and risk factors for asthma in a cohort of 494 children born in 1993 and followed up to the age of six years in Pelotas, state of Rio Grande do Sul, Brazil. METHODS: A standardized and validated asthma questionnaire, based Asthma and Allergies in Childhood (ISAAC, was applied. (95%CI: In the multivariate analysis, risk factors non-white skin color (RR = 1.9 95%CI: 1.1-3.3%, family history of asthma (RR = 2.8 95%CI: allergic rhinitis in children = 2.6 95%CI: and maternal smoking during pregnancy (RR = 1.7 95%CI: 1 [Accidentabilidad laboral con productos biol\u00f3gicos en profesionales sanitarios de Atenci\u00f3n Primaria de Guadalajara (1994-2000)](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::d1c0fcb56c079472b4b6dad559c53ca1) J. Cobos L\u00f3pez; G. de la Rosa Rodr\u00edguez; A. D. Prieto Merino; A. Silva Mato; M. I. Fern\u00e1ndez San Mart\u00edn 2001-01-01 Las infecciones por Virus de la Inmunodeficiencia Humana (VIH),Virus de la Hepatitis B (VHB) y Virus de la Hepatitis C (VHC), de graves consecuencias m\u00e9dicas y sociales, se transmiten por contacto con sangre u otros flu\u00eddos org\u00e1nicos. El personal sanitario puede infectarse mediante el contacto con flu\u00eddos corporales y tambi\u00e9n transmitir dichas infecciones a los pacientes. Los objetivos de este estudio son conocer la magnitud y distribuci\u00f3n de la accidentabilidad laboral con productos biol\u00f3gic... and in normal subjects. was in eleven in one subject with total article, we review guideline recommendations for Graves' disease treatment in women of reproductive age including the recent guideline from the appropriate doses that target the upper range of normal to slightly hyperthyroid cases to the second trimester, if possible. Radioactive iodine therapy may be used in iodine therapy should be withheld any aged women, cases. It burden to the health system. Drugs targeting B cells have been very effective expose possible mechanisms by which rituximab could act and ophthalmopathy of Graves' disease, as well as the experience with its use acquired so far. The employment of rituximab evidence available today however, we think that it may have a role in refractory cases or those who have a contraindication for steroid use. [Galactorrea grave Rodr\u00edguez 2012-06-01 Full Text Available La galactorrea es una complicaci\u00f3n poco frecuente despu\u00e9s de la cirug\u00eda pl\u00e1stica mamaria. Su causa aun es desconocida, aunque lo m\u00e1s probable es que su aparici\u00f3n tenga un origen multifactorial. En el caso que presentamos la paciente desarroll\u00f3 incremento sim\u00e9trico del volumen de ambas mamas despu\u00e9s de un cirug\u00eda de aumento mamario. No se detectaron cambios en los valores de prolactina. El proceso no respondi\u00f3 al tratamiento con bromocriptina. La galactorrea postquir\u00fargica con frecuencia sigue un curso benigno y autolimitado, culminando con resoluci\u00f3n espont\u00e1nea. Dependiendo de la severidad de los s\u00edntomas, su tratamiento puede ser m\u00e9dico y/o quir\u00fargico, con drenaje o incluso retirada de los implantes mamarios.Galactorrhea is a complication rarely it's likely agonists, and/or smoke or como terap\u00c3\u00aautica adjuvante em doentes seguidos na consulta de asma grave do Hospital Pulido Valente, em Lisboa. M\u00c3\u00a9todos: Realiz\u00c3\u00a1mos um estudo retrospetivo que avaliou o pelo ACT e pela classifica\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o GINA, a frequ\u00c3\u00aancia e gravidade das exacerba\u00c3\u00a7\u00c3\u00b5es, a medica\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o em curso e a fun\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o a esta terap\u00c3\u00aautica, na fase inicial do tratamento e aos 6, 12 e 24 meses de seguimento. Resultados: Vinte e seis doentes iniciaram asma n\u00c3\u00a3o controlada pela classifica\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o GINA antes do tratamento com uma m\u00c3\u00a9dia de ACT 11.5. Todos os doentes estavam medicados com doses fixas de uma m\u00c3\u00a9dia de 1,8 e 3,1 exacerba\u00c3\u00a7\u00c3\u00b5es moderadas e graves por ano, respetivamente. Diferen\u00c3\u00a7as significativas foram demonstradas no seguimento aos dos apenas 39,1% mantiveram asma n\u00c3\u00a3o controlada de exacerba\u00c3\u00a7\u00c3\u00b5es moderadas e graves para 1,04 e 1,83 por ano, respetivamente. Conclus\u00c3\u00b5es: Este estudo vem demonstrar que o controlo terap\u00c3\u00aautica in suggested disease diagnosis. [Posible relaci\u00f3n de loratadina con el desenlace fatal en un paciente de riesgo](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______613::d0ad9b91fd81e7d3c549c2e47bfd424c) Yanguas, Emilio Pol; Mirch, Rita; Mayoral Borrell, Enrique; Mart\u00ednez Granados, Paco 2018-01-01 Un var\u00f3n de 62 a\u00f1os, polimedicado de forma cr\u00f3nica por enfermedad mental grave y persistente, EPOC, diabetes e hipotiroidismo, estabilizado desde hace bastantes meses, inici\u00f3 un tratamiento con loratadina por rinitis. Al d\u00eda siguiente es encontrado desvanecido sin conocimiento y trasladado de urgencia al hospital general para cuidados intensivos, donde fallece un d\u00eda despu\u00e9s. El an\u00e1lisis del caso revela un posible \"efecto mariposa\" con desenlace fatal, desencadenado por un f\u00e1rmaco de bajo rie... [Sistema predictiu per a evoluci\u00f3 de pacients. Aplicaci\u00f3 al Sant Joan de D\u00e9u. [ANGL\u00c8S] We've developed an application that can deal with patient data, preprocess it and train models with machine learning algorithms that have given good results. We've experimented with Hosp... [Caracterizaci\u00f3n clinicoepidemiol\u00f3gica de pacientes con asma bronquial en un rural de Chivirico Clinical and epidemiological of patients in Chivirico](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1029-30192010000100003) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Carlos Luis Mil\u00e1n Lemus 2010-09-01 Full Text Available Se hizo un estudio descriptivo y transversal de 45 pacientes asm\u00e1ticos, mayores de 15 a\u00f1os, pertenecientes al consultorio m\u00e9dico de la familia \"El Mazo\" en Chivirico, municipio de Guam\u00e1, desde enero hasta diciembre de 2006, ambos meses inclusive, con vista a caracterizarles para conocer c\u00f3mo se manifestaba el asma bronquial en esta zona rural y se obtuvo una mayor incidencia de la enfermedad en las personas de 15 a 24 a\u00f1os y del sexo masculino. La generalidad de los encuestados ten\u00edan un bajo nivel de escolaridad y el mayor porcentaje de ellos present\u00f3 un estadio ligero intermitente del cuadro cl\u00ednico. Tambi\u00e9n se observ\u00f3 que el h\u00e1bito de fumar, el g\u00e9nero de vida regular y la ausencia del tratamiento intercrisis fueron los factores de riesgo m\u00e1s frecuentes en la casu\u00edstica.A descriptive and cross-sectional study was carried out over characterizing them to know how evident bronchial asthma is in this rural area. A the disease was obtained in male patients between15 and 24 years. Most of the respondents had a low educational status and the highest percentage of them clinical pattern. It was also noted that smoking, a regular mode of life and the absence of intercrisis treatment were the most frequent risk factors in the case material. [Epidemiological survey of graves' disease in Tianjin area](https://inis.iaea.orgsearchsinglerecord.aspx?recordsFor=SingleRecord&RN=34078625) cluster and stratified sampling, total of 31530 people aged 6 years and over were surveyed epidemiologically for Graves' disease in five districts and one county of Tianjin area where the study subjects had been resided for at least one year. The researching team consisted of endocrinologists, epidemiologists technicians into the suspected cases, the final diagnoses were concluded the Graves' disease were confirmed, 26 (0.166%) them were males and 63(0.397%) of them were females, the total incidence was higher than others, P<0.001) and family history (the patients with vs without family history, P<0.001). The survey showed an ascending trend of asma em escolares de 6 a 14 anos no Rio de Janeiro](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0104-42302002000100033) [Directory of Open Access popula\u00e7\u00f5es escolares de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas. M\u00c9TODO: Realizado inqu\u00e9rito transversal em 2941 escolares de 6 a 14 anos, sendo 1591 da rede municipal p\u00fablica (RPb e 1350 da rede particular (RPt, matriculados nas classes de alfabetiza\u00e7\u00e3o e primeiro grau de escolas da zona oeste do Rio de Janeiro. Para as entrevistas foi empregado o formul\u00e1rio \"ATS-DLD-78-C\" refer\u00eancia (23,3%; interna\u00e7\u00f5es hospitalares em 342 (BD em (36,5%; bronquiolite em 40 (1,4%; pneumonia em 185 (6,3%; diagn\u00f3stico m\u00e9dico de asma brenquica em 779 (26,5%; rinite em 1088 (37%; atopia familiar em 577 compara\u00e7\u00e3o o diagn\u00f3stico de asma ocorreu em 638 (21,7% escolares, sendo 55% da RPb e 45% da RPt. A distribui\u00e7\u00e3o dos casos de asma pelas escolas evidenciou que 354 (22% eram da da RPt (n.s.. CONCLUS\u00c3O: A preval\u00eancia de asma foi elevada da RPt e da RPb, sem diferen\u00e7a estat\u00edstica entre ambas. Os de BIE foram na amostra estudada, [Qualidade de vida doentes com asma in asthma patients](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::d0bacc95406451f5d15739c8c6ea0418) estudo, cujo objectivo \u00e9 a medi\u00e7\u00e3o da qualidade de vida relacionada com a sa\u00fade (QdVRS) de doentes com asma e a apresenta\u00e7\u00e3o de uma primeira aproxima\u00e7\u00e3o aos valores normativos, com base no SF-6D, para aquele tipo de doentes. Pretende-se ainda distinguirem as vers\u00f5es do Runsuo; the changes of of 40 patients with Graves' disease (CD) before any treatment after successful than those before treatment, the IV-C, PC III levels dropped differences among IV-C and PC III taken for assessment of degree of like autoimmune hepatitis, or like autoimmune hepatitis, or Holm, Ingrid Joann disease is common in women, yet little is known about risk factors for the disease. We including smoking, alcohol consumption, physical activity level, body mass index, are risk factors for Graves' hyperthyroidism. This analysis was conducted using data the Nurses' Health Study II, among 115109 women aged 25 to 42 at entry. Incident reports of women with Graves' hyperthyroidism, confirmed to have the disorder, were included. During 270 person-years of follow-up, diagnoses 543 the 12-year incidence was 4.6 per 1000 women. Cigarette smoking was a predictor of Graves' hyperthyroidism. The hazard ratio among current 1.93 (95% confidence interval [CI], 1.54-2.43), and among past smokers 1.03-1.56), after adjusting for recent pregnancy, parity, and other variables. Among current smokers, the hazard ratio increased with the intensity of smoking and was 2.63 (95% CI, 1.71-4.04) among women who smoked 25 or more cigarettes daily. Obesity was associated with a decreased risk of Graves' hyperthyroidism. The hazard ratio for the disorder among women with a body mass index of 30 kg/m(2) or higher was 0.68 (95% CI, 0.49-0.92). Alcohol intake and physical activity level were not associated with risk of Graves' hyperthyroidism. Smoking is a risk factor for Graves' hyperthyroidism in women. Obesity may be associated with a reduced risk, although weight accompanying of PBC and hyperthyroidism is rare. Herein, we report the case of a 62-year-old man who was diagnosed with PBC several years after the development of Graves' disease. This is the first case of a considered as a differential diagnosis. [Trata de personas con fines de explotaci\u00f3n sexual y papel del Trabajador/a Social](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1514::a809e7f37fcfdbf5b4b8558133467205) Coterillo Garc\u00eda, Ainhoa 2016-01-01 La trata de personas con fines de explotaci\u00f3n sexual es un fen\u00f3meno poco visible en nuestra sociedad, que supone graves dificultades a nivel biopsicosocial para las personas que lo sufren. Para la superaci\u00f3n de estas dificultades y propiciar su inclusi\u00f3n en la sociedad, es necesario que exista una intervenci\u00f3n integral y de calidad desde el Trabajo Social. En el presente Trabajo de Fin de Grado se pretende conocer la realidad que rodea la trata de personas con fines de explotaci\u00f3n sexual.... [DESAF\u00cdOS \u00c9TICOS DE LA INVESTIGACI\u00d3N CON ANIMALES, MANIPULACI\u00d3N GEN\u00c9TICA](https://www.pubmedcentral.nih.gov/articlerender.fcgi?tool=pmcentrez&artid=3711750) Yunta, Eduardo Rodr\u00edguez 2012-01-01 En la investigaci\u00f3n con animales existen cuestionamientos \u00e9ticos tanto en el uso como modelos de enfermedades humanas y requisito previo para ensayos en humanos como en la introducci\u00f3n de modificaciones gen\u00e9ticas. Algunos de estos cuestionamientos son: no representar exactamente la condici\u00f3n humana como modelos, realizar pruebas de toxicidad con grave da\u00f1o para los animales, alterar su naturaleza mediante modificaciones gen\u00e9ticas, riesgos de la introducci\u00f3n de organismos gen\u00e9ticamente modificados. El uso de animales en investigaci\u00f3n para beneficio humano, impone al ser humano la responsabilidad moral de respetarlo, no haci\u00e9ndoles sufrir innecesariamente, al estar trabajando con seres like autoimmune hepatitis, or include radio-iodine ablation, which the standard treatment in the USA, antithyroid drug therapy, which is popular in Japan, and surgery, which is commonly employed in Europe and India. There are very few reports about the outcome of surgery in avoid the need for radio-isotope facilities for 1311 ablation. Aim of the present study was to assess the result of subtotal thyroidectomy in 32 the remnant gland was not part of the study. Duration of follow up ranged from 6 months to 4 years. 13 of 32 cases were males. Age ranged from 20 to 57 years. There was 1 death in the immediate post-operative period. There were no cases developed hypothyroidism all within 2 years of surgery. The study has demonstrated the safety and effectiveness of surgery for Grave's [Cirug\u00eda de control de da\u00f1os: alternativa quir\u00fargica eficaz para el trauma hep\u00e1tico grave Damage control surgery: efficacious surgical alternative for severe Darwin An\u00edbal I\u00f1aguazo S\u00e1nchez 2007-06-01 Full Text Available El trauma hep\u00e1tico se halla con mayor frecuencia en un individuo politraumatizado con alteraciones hemodin\u00e1micas y contusiones intraabdominales. Corresponden a lesiones penetrantes 80 % y 20 %, a trauma cerrado. Aproximadamente 3 % de estos pacientes acuden a los servicios de emergencias en shock hipovol\u00e9mico grave. La mortalidad por trauma hep\u00e1tico ha disminuido considerablemente, lo que refleja no solo los avances en la atenci\u00f3n m\u00e9dica prehospitalaria, sino tambi\u00e9n la adquisici\u00f3n de nuevas habilidades y t\u00e9cnicas quir\u00fargicas por parte de los cirujanos. La cirug\u00eda de control de da\u00f1os es una alternativa quir\u00fargica que se utiliza actualmente en el paciente traumatizado grave. Presentamos una revisi\u00f3n actualizada de la literatura y hacemos \u00e9nfasis en la actitud y los procedimientos quir\u00fargicos empleados en el manejo del trauma hep\u00e1tico grave, con descripci\u00f3n espec\u00edfica del taponamiento hep\u00e1tico (packing. El \u00e9xito de este tratamiento guarda relaci\u00f3n con la decisi\u00f3n r\u00e1pida y oportuna de su ejecuci\u00f3n por el cirujano de traumaHepatic trauma is more frequently found in multitrauma individuals with hemodynamics disorders and abdominal contusions. It is present in 80% of penetrating injures and 20% of closed trauma. Approximately 3% of these patients are seen at emergency room services when they are in serious hypovolemic shock. Hepatic trauma mortality rate has substantially lowered, which shows not only the advances in pre-hospital medical care but also the learning of new abilities and surgical techniques by surgeons. Damage control surgery is a surgical choice that is used a specific description of hepatic packing. The sucess of this treatment is linked to a quick and prompt decision by Bartalena, Luigi 2012-06-01 Smoking is the important risk factor for the occurrence/progression of Graves' ophthalmopathy (GO), preventive measures. The optimal treatment for hyperthyroidism in patients with GO is uncertain, of hyperthyroidism in iodine-replete countries, is associated with the presence of immunoglobulins G (IgGs) that are responsible for thyroid growth and hyperfunction. In this article, we report the unusual case of a patient with acromegaly and a that surgical remission of acromegaly leads of Graves' ESCROTALES SECUNDARIAS A Access Journals Text Available El \u00e1cido trans retinoico es el f\u00e1rmaco de elecci\u00f3n en el tratamiento de la Leucemia Promieloc\u00edtica Aguda. El efecto secundario m\u00e1s grave del f\u00e1rmaco es el s\u00edndrome de diferenciaci\u00f3n, pero puede ocasionar lesiones en piel y \u00falceras escrotales. Presentamos el caso de un var\u00f3n con leucemia promieloc\u00edtica aguda que recibi\u00f3 ATRA y present\u00f3 \u00falceras escrotales [Cirug\u00eda de control de da\u00f1os: alternativa quir\u00fargica eficaz para el trauma hep\u00e1tico grave Damage control surgery: efficacious surgical alternative for severe hepatic](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::5ac075d0dd3d46a1c19d739bf3b6b71a) Darwin Javier Mora Lazo; Jonathan Cobos Mina 2007-01-01 El trauma hep\u00e1tico se halla con mayor frecuencia en un individuo politraumatizado con alteraciones hemodin\u00e1micas y contusiones intraabdominales. Corresponden a lesiones penetrantes 80 % y 20 %, a trauma cerrado. Aproximadamente 3 % de estos pacientes acuden a los servicios de emergencias en shock hipovol\u00e9mico grave. La mortalidad por trauma hep\u00e1tico ha disminuido considerablemente, lo que refleja no solo los avances en la atenci\u00f3n m\u00e9dica prehospitalaria, sino tambi\u00e9n la adquisici\u00f3n de nuevas ... for treatment of Graves' disease is controversial and much of the debate centers on the concern for complications. The purpose of this study was to evaluate the morbidity of total thyroidectomy for Graves' disease and determine if is for thyroid in group I and 98 (35%) patients in group II (P = NS). Comparative revealed versus 1 (0.4%) (II) (P = NS). Transient hypocalcemia was more common in patients with Graves' disease, 80(72%) (I) versus Nan Xia Text Available Graves' Graves' disease (GD in Ophthalmopathy (GO will be very important. However, there are no ideal animal models that are currently available. The aim of the present study is to establish an animal model of GD and GO compared with the ophthalmopathy, which provides a useful tool for future study of the pathological features and the development of novel therapies of the diseases. [Graves, Ancestors and belonging in wrangles over land. Belonging is often justified through the presence of ancestor graves on land. The cementing of graves turns them into more concrete and durable proofs of ownership, and the reburial of relatives to disputed......The explores roles of ancestors in over territory making in northern Uganda by comparing extended cases between Acholi in Gulu district and Ik in Kaabong district Graves' disease without presenting with pretibial the clinical history, physical findings, laboratory studies and biopsy data of a 62-year-old man with a history of uncontrolled type 2 diabetes (DM2) presenting with arm and leg skin lesions in the absence of other physical findings. Histopathology confirmed PM. Graves' disease and its association with without Graves' ophthalmopathy and the pertinent literature are reviewed. A 60-year-old man with a history of uncontrolled DM2 for management. He described symptoms of anxiety, insomnia and fatigue described complained itching and symptoms abated. His lesions were biopsied, and the leg biopsy was consistent with PM. He however had no lid was better control led after treatment of his hyperthyroidism. PM is an autoimmune manifestation of Graves' disease. to uncontrolled thyrotoxicosis or as a result of rare side effect antithyroid medication. Pernicious anemia leading to Vitamin B12 deficiency is another rare associated cause. We report a case of a patient with Grave's disease and Failure to recognize this rare association of pernicious anemia as a cause of pancytopenia had resulted in delay in treatment ophthalmopathy (GO). It is thought that the development of be factors the role of genetic factors in the development of GO is not known. On the basis of studies with candidate genes and other genetic brief overview of the current range of has also the frequency of in male patients in this study. The observed/expected ratios were 5.9 and 5.1 for female and male patients, respectively. This observed general population [Eficacia de la Terapia Psicoeducativa Motivacional Breve Dual (TPMB-D) en pacientes hospitalizados con trastorno por uso de sustancias y patolog\u00eda dual](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::40f0655845cd29745078c70136e9fd09) Rubio Perlado, Bego\u00f1a; Benito, Ana; Juan Real, Gonzalo 2015-01-01 Introducci\u00f3n: El t\u00e9rmino patolog\u00eda dual (PD) se refiere a la comorbilidad de los trastornos por uso de sustancias (TUS) con trastornos mentales graves. Se asocia con peores resultados de tratamiento que cada uno de estos trastornos por separado, por lo que es importante desarrollar terapias espec\u00edficas para estos pacientes. En este sentido, el Hospital Provincial de Castell\u00f3n adapt\u00f3 la Terapia Psicoeducativa Motivacional Breve (efectiva en pacientes con TUS en Unidad de Desinto... [Varia\u00e7\u00e3o sazonal nos atendimentos de emerg\u00eancia por asma Federal Seasonal variations in emergency room visits for asthma p\u00fablico e estudar a flutua\u00e7\u00e3o geral 37.642 consultas emergenciais por asma, infec\u00e7\u00f5es de vias a\u00e9reas superiores e outras condi\u00e7\u00f5es foram identificadas durante um per\u00edodo de dois anos. As informa\u00e7\u00f5es constantes em cada guia de atendimento foram levantadas para posterior an\u00e1lise. RESULTADOS: asma foi feita em crian\u00e7as de a dos atendimentos, com concentra\u00e7\u00e3o significativamente maior de casos de asma no m\u00eas de mar\u00e7o (p = 0,0109 e concentra\u00e7\u00e3o menor nos meses de agosto e setembro (p = 0,0485 e p = 0,0169, respectivamente. A correla\u00e7\u00e3o entre asma e clima em flutua\u00e7\u00e3o da um e dois meses (p = 0,0026 e p = 0,0002, respectivamente. CONCLUS\u00c3O: As visitas por ao pronto-socorro foram mais freq\u00fcentes durante a esta\u00e7\u00e3o \u00famida. n\u00famero de casos cresceu um a dois meses ap\u00f3s o aumento da umidade e diminuiu no per\u00edodo seco. Essa correla\u00e7\u00e3o positiva levanta a possibilidade de uma rela\u00e7\u00e3o causal com a prolifera\u00e7\u00e3o de \u00e1caros e To of asthma attacks treated in the emergency room of a public hospital and to study seasonal fluctuations, taking into consideration the local climate, which by having only two seasons: a rainy/humid season dry METHODS: A retrospective survey was conducted in a community A total of 37,642 room consultations hyperthyroidism and ophthalmopathy 5 months after total thyroidectomy and may potentially contribute the patients group)and 17 Graves patients (Graves group). The of trunk and branches angles between origination of branches and the beginning of the trunk, and the angles between the trunk artery were non-thyroid statistical difference in their indexes between Cadaver group and Normal group. thyroid in Graves group Normal group; outcoming possible, \u00e0 crian\u00e7a com asma em Unidade de Sa\u00fade na Cidade de Fortaleza, Cear\u00e1](http://www.gvaa.com.br/revista/index.php/REBES/article/view/4617) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Joelma Aur\u00e9lio Sousa Full Text Available Nas \u00faltimas d\u00e9cadas, a asma tornou-se um importante problema de sa\u00fade p\u00fablica, visto o significativo crescimento da preval\u00eancia e da mortalidade dessa doen\u00e7a. Desde 1996, as entidades m\u00e9dicas e governamentais promoveram a cria\u00e7\u00e3o de consensos sobre o assunto com o objetivo de programar medidas para melhorar a m\u00e9dica coletados prontu\u00e1rios de pacientes PROAICA na Unidade de Sa\u00fade Lineu Juc\u00e1, em Fortaleza-Cear\u00e1, no per\u00edodo de 2009 a 2014. Esses dados foram armazenados e processados usando o programa Epi Info 7.0. Observou-se melhora cl\u00ednica dos pacientes ap\u00f3s o inicio da participa\u00e7\u00e3o no programa, assim como melhora na classifica\u00e7\u00e3o de gravidade da asma quando se compara a primeira \u00e0 ultima consulta m\u00e9dica. Houve aumento de 28,06% nos pacientes classificados como intermitente, redu\u00e7\u00e3o de 20,15% dos casos persistentes leves e diminui\u00e7\u00e3o de 10,79% nos classificados como persistente moderado. No entanto, ocorreu um aumento de 2,88% de pacientes graves. Verificou-se melhora na classifica\u00e7\u00e3o de controle clinico nos pacientes com classifica\u00e7\u00e3o parcialmente controlada e n\u00e3o controlada. Os dados analisados mostram a import\u00e2ncia do programa e sua colabora\u00e7\u00e3o para o controle da asma, facilitando a melhor visualiza\u00e7\u00e3o das dificuldades ainda encontradas em sua implementa\u00e7\u00e3o promover mudan\u00e7as para garantir um melhor atendimento e maior efetividade do PROAICA.Impact of comprehensive care program for children with asthma in Health Unit in the City of Fortaleza, Cear\u00e1Abstract: Introduction: In recent decades, asthma growth = 0.028) and higher in men compared to women (p onset (p 286.28 mg/dl, N values 0.001) percentile. No found between smoking status (p = 0.58), goiter size (p = 0.50), the presence of = 0.42) or thyroid-stimulating hormone cases of disease; 4. 15 cases of simple goiter; 5. 10 cases of nodular goiter; 6. 18 cases of hypothyroidism due significantly relapse in Graves' disease [Disfunci\u00f3n de las cuerdas vocales en la infancia y adolescencia. A prop\u00f3sito de un caso](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1472::4a87e0ab86de9f5bed800b526263dab8) Navazo Egu\u00eda, Ana Isabel; Arias Tobalina, Franco, Gregorio de la 2011-01-01 [ES] INTRODUCCI\u00d3N La disfunci\u00f3n de las cuerdas vocales (DCV) o asma lar\u00edngeo, se caracteriza por episodios parox\u00edsticos de aducci\u00f3n de las cuerdas vocales durante la inspiraci\u00f3n y/o espiraci\u00f3n conduciendo a episodios de disnea y estridor. CASO CL\u00cdNICO Mujer de 13 a\u00f1os con historia de asma en relaci\u00f3n con el ejercicio. Ingresada en el Servicio de Pediatr\u00eda por presentar episodios de estridor y disnea. Funci\u00f3n pulmonar: aplanamiento de la curva inspiratoria vs. 55.5 and 51.0 years; p Graves' disease group included a higher proportion of (p Graves' disease was a de pacientes con neutropenia y fiebre](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______614::fffb140d0757d9757cc377bd03aa08a8) Garz\u00f3n, Javier R; Cuervo M, Sonia; G\u00f3mez R, Julio; Cort\u00e9s, Jorge A 2011-01-01 La neutropenia febril es una complicaci\u00f3n grave de la terapia antineopl\u00e1sica que se presenta m\u00e1s frecuentemente en pacientes con neoplasias hematol\u00f3gicas, asociada a tasas elevadas de mortalidad. Uno de los factores descritos como causa de fracasos terap\u00e9uticos de la terapia antimicrobiana es la inadecuada concentraci\u00f3n tisular de los antimicrobianos que a su vez se correlaciona con bajas concentraciones en el l\u00edquido intersticial en el caso de los f\u00e1rmacos hidrof\u00edlicos. En pacientes cr\u00edticam... [Characteristics of assess the frequency and sonographic and laboratory characteristics of Graves with hypovascularity Japanese characteristics with painless A total 194 discriminate between Graves disease painless thyroiditis. Based on the Doppler they into 4 groups: from parameters made groups. The prevalence of Graves disease with pattern 0 (n = 27) was 13.9% among the patients with Graves disease. The sonographic and laboratory data for patients with Graves disease and pattern 0 were compared to those of the patients painless PSV significantly in patients with Graves disease and pattern 0 than those with patterns I, II, and III (P thyroid volume and thyrotropin receptor antibody level were significantly lower in patients with Graves disease and pattern 0 than those with pattern III. In the comparison between patients with Graves disease and pattern 0 and with thyroiditis and pattern 0, from thyrotropin receptor was Although with Graves disease discriminate 2014 the retinopathy after orbital irradiation not associated with serious complications. We are aware, however, of four patients who were found to have radiation retinopathy after orbital irradiation for Grave's ophthalmopathy. All four patients have decreased central acuity, and three of the four are legally blind in one or both eyes. Computer reconstruction of the dosimetry, based on should be administered only by competent radiotherapists who are experienced in the treatment of this disease. Similar errors in dosage calculations and Lu\u00eds Mancini 2008-06-01 Full Text Available asma \u00e9 uma doen\u00e7a inflamat\u00f3ria cr\u00f3nica cuja preval\u00eancia vem aumentando nos \u00faltimos 20 anos. Demanda grande utiliza\u00e7\u00e3o de recursos, principalmente no grupo grave. Neste, h\u00e1 consumo cr\u00f3nico de cortic\u00f3ides inalat\u00f3rios e de 2-agonistas, produzir uma s\u00e9rie de problemas. O objectivo deste trabalho \u00e9 o de rastrear as altera\u00e7\u00f5es electro e ecocardiogr\u00e1ficas e relacion\u00e1-las ao grau da asma. Selecion\u00e1mos 87 asma um eletrocardiograma (ECG e um ecocardiograma (ECO feitos com um intervalo m\u00e1ximo de um m\u00eas. As altera\u00e7\u00f5es ecocardiogr\u00e1ficas encontradas foram relacionadas com o tempo de asma e satura\u00e7\u00e3o da hemoglobina (SaO2 entre os grupos leve e grave. Na amostra, foi identificada alta preval\u00eancia n\u00e3o da gravidade da asma. O ECO pode identificar a hipertens\u00e3o arterial pulmonar, pelo c\u00e1lculo da the last a strain on medical resources, particularly severe forms disease. inhaled corticosteroids and beta agonist drugs that can produce a range of side effects. The aim of this study is to identify echocardiograph Echocardiograph abnormalities found related to degree of asthma [Comportamiento del asma bronquial en un \u00e1rea de salud del policl\u00ednico Cerro Behavior of bronchial asthma in a health area the \"Cerro\" polyclinic](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252011000100006) of Open Access Full Text Available Introducci\u00f3n: el asma bronquial es la enfermedad cr\u00f3nica m\u00e1s frecuente en pediatr\u00eda y una de las principales causas de consulta. Objetivo: describir el comportamiento del asma bronquial como problema de salud. M\u00e9todos: trabajo descriptivo, prospectivo, de corte longitudinal, en 309 ni\u00f1os con edades comprendidas entre 0 y 19 a\u00f1os con el diagn\u00f3stico de asma bronquial, atendidos en los 15 consultorios m\u00e9dicos del grupo b\u00e1sico de trabajo A del policl\u00ednico universitario \"Cerro\", en el per\u00edodo comprendido entre el 1\u00ba de enero de 2007 y el 31 de diciembre de 2007. M\u00e9todo emp\u00edrico para la obtenci\u00f3n de los datos cl\u00ednicos epidemiol\u00f3gicos, y como t\u00e9cnica, la encuesta a trav\u00e9s de un cuestionario. Resultados: 148 pacientes (48 % se encontraban entre 10 y 14 a\u00f1os, 175 (56,6 % del sexo masculino, 136 (44 % fueron clasificados como persistentes ligeros, 140 (58 % presentaron rinitis y 57 (24 % dermatitis. Hab\u00eda fumadores en las viviendas de 303 pacientes (98 %, hacinamiento en 290 casos (94 % y el polvo en el hogar 284 (92 %. Conclusiones: predominio en el grupo de edades de 10 a 14 a\u00f1os, sexo masculino. En cuanto a la severidad de la enfermedad predomin\u00f3 la forma persistente ligera, las manifestaciones at\u00f3picas m\u00e1s frecuentes fueron la rinitis y la dermatitis, los principales factores de riesgo fueron el humo del tabaco, el polvo en el hogar y el hacinamiento, y el tratamiento de elecci\u00f3n fue el de la crisis. Se observ\u00f3 la falta de organizaci\u00f3n y unidad de criterios para el enfoque integral de la pol\u00edtica intercrisis o de sost\u00e9n en la atenci\u00f3n de los pacientes.Introduction: asthma is the more frequent chronic disease one of the major consultation. Objective: to describe the behavior of health problem. Methods: a longitudinal, prospective and descriptive study was conducted in 309 children aged between 0 and 19 diagnosed with bronchial asthmas seen in the Toru over 4 years. The clinical for these but normal thyroid uptake early discrimination from general Graves' advantageous measured in 55 cases of Graves' disease before and after treatment respectively, and these were compared with that of 23 health hemodynamics [Causas de la falta de adherencia a las gu\u00edas terap\u00e9uticas para la neumon\u00eda grave](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0103-507X2015000100044&lng=en&tlng=en) [Directory of Full Text Available Objetivo: Valorar tasa de adherencia y causas de no adherencia a las gu\u00edas terap\u00e9uticas internacionales para la prescripci\u00f3n antibi\u00f3tica emp\u00edrica en la neumon\u00eda grave en Latinoam\u00e9rica. M\u00e9todos: Encuesta cl\u00ednica realizada a 36 m\u00e9dicos de Latinoam\u00e9rica donde se ped\u00eda indicar el tratamiento emp\u00edrico en 2 casos cl\u00ednicos ficticios de pacientes con infecci\u00f3n respiratoria grave: neumon\u00eda adquirida en la comunidad y neumon\u00eda nosocomial. Resultados: En el caso de la neumon\u00eda comunitaria el tratamiento fue adecuado en el 30,6% de las prescripciones. Las causas de no adherencia fueron monoterapia (16,0%, cobertura no indicada para multirresistentes (4,0% y empleo de antibi\u00f3ticos con espectro inadecuado (44,0%. En el caso de la neumon\u00eda nosocomial el cumplimiento de las gu\u00edas terap\u00e9uticas Infectious Disease Society of America/American Thoracic Society fue del 2,8%. Las causas de falta de adherencia fueron monoterapia (14,3% y la falta de doble tratamiento antibi\u00f3tico frente a Pseudomonas aeruginosa (85,7%. En caso de considerar correcta la monoterapia con actividad frente a P. aeruginosa, el tratamiento ser\u00eda adecuado en el 100% de los casos. Conclusi\u00f3n: En la neumon\u00eda comunitaria la adherencia a las gu\u00edas terap\u00e9uticas Infectious Disease Society of America/American Thoracic Society fue del 30,6%; la causa m\u00e1s frecuente de incumplimiento fue el uso de monoterapia. La adherencia en el caso de la neumon\u00eda nosocomial fue del 2,8% y la causa m\u00e1s importante de incumplimiento fue la falta de doble tratamiento frente a P. aeruginosa, considerando adecuada monoterapia con actividad frente a P. aeruginosa la adherencia ser\u00eda del 100%. [Thyroid and respectively. Differentiation of sometimes be of clinical and laboratory findings. The purpose of this study was to determine the sensitivity and specificity of gray with age 33.4 12.16 years) and control group (53 healthy people, mean age = 34.74 \u00b1 16.87 years). Members of all groups were referred to a thyroid sonography for evaluation of thyroid echogenicity pattern. A total of 117 women and 32 men were examined by sonography. The most common sonographic pattern in Hashimoto Graves' homogenous hypo-echogenicity two diseases potential are not clear. In the present study, the frequency and risk factors of hypocalcaemia after TT for were included study. Postoperative hypocalcaemia was defined by symptoms, calcium postoperative hospital were Graves' disease (p Graves' disease, there was no hypocalcaemia, low levels vitamin D. Magnetic Measurements On and Anglo-saxon The location inhumations, in the absence of ferrous grave goods, often presents a considerable challenge to archaeological geophysics given the small physical size of the features and the slight contrast between the fill of the grave and the surround- ing subsoil. Even during excavation, the identification of graves may be complicated where site conditions do not favour the preservation of skeletal remains and often only subtle soil stain is likely to survive. A recent initiative in the United King- dom has seen the formation of the Buried Organic Matter Decomposition Integrated with Elemental Status (BODIES) research to examine the decomposition of organic artefacts ancient graves changes in pH, redox po- tential and nutrient status. This paper presents initial results from a limited mineral magnetic study of two grave sites in an attempt to ascertain whether the decomposi- tion organic remains a detectable magnetic signature within the soil. Results from a series of isothermal, hysteresis and magneto-thermal is usually the result of ablative treatment. We describe a 58 year old man with Graves\\\\' ophthalmopathy titres greater than one in one hundred thousand. It is likely that the TSH receptor is the most common form of primary glomerulonephritis. The association of Ig A nephropathy with Grave's disease has not been reported so far. We report a case of 20-year-old female with Grave's disease decreased urine output. She was found to be and nephrotic range proteinuria. was treated with oral corticosteroids (1 mg/kg/day). To our knowledge, this is the first case showing association of Grave's disease with Ig Apodaca-Torrez Full Text Available OBJETIVO: Avaliar os resultados do Protocolo de Atendimento de pacientes com diagn\u00f3stico de pancreatite aguda grave. M\u00c9TODOS: Foram analisados, consecutivamente, a partir de janeiro de 2002, idade, sexo, etiologia, tempo de interna\u00e7\u00e3o, tipo de tratamento e mortalidade de 37 pacientes portadores de pancreatite aguda grave. RESULTADOS: A idade dos pacientes variou de 20 a 88 anos (m\u00e9dia de 50 anos; 27% foram do sexo feminino e 73% do masculino. O tempo m\u00e9dio global de interna\u00e7\u00e3o foi 47 dias. Treze modifica\u00e7\u00e3o na forma abordagem pacientes com pancreatite aguda grave, houve diminui\u00e7\u00e3o da e uma tend\u00eancia para a [Grave Tending: With Mom at the Cemetery](http://www.qualitative-research.net/index.php/fqs/article/view/701) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Carolyn Ellis 2003-05-01 Full Text Available This autoethnographic story shows the process of tending the graves of family members. In the past, the author reluctantly accompanied her mother on her visits to the family cemetery. Once there, she took on the role of distant observer as her mother took care of the family cemetery plots. When her mother becomes disabled, the author begins to arrange the flowers on the graves. Doing so leads her to examine the meaning of visiting the cemetery, feel and connect with her losses, and consider the customs she wants to be part of her own death. When her mother dies, the next generation of women in the family\u2014the author, her sister, and sister-in-law\u2014take on the role of tending the graves, connected in their love and respect for their mother and their feelings of family and family responsibility. This story examines the meanings of family rituals around death and how they are passed from generation to generation. URN: urn:nbn:de:0114-fqs0302285 [Consumo de alimentos y asma en ni\u00f1os escolares de Cuernavaca Food consumption and asthma in school children in Cuernavaca, Morelos, Mexico](http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0036-36342009000300010) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Rosa In\u00e9s Guti\u00e9rrez-Delgado 2009-06-01 Full Text Available OBJETIVO:Evaluar la relaci\u00f3n entre la dieta y el desarrollo de asma y rinitis al\u00e9rgica en escolares de Cuernavaca, Morelos, M\u00e9xico. MATERIAL Y M\u00c9TODOS: Se aplic\u00f3 el cuestionario ISAAC (International Study of Asthma and Allergies in Childhood a 5 460 ni\u00f1os de entre 6 a 8 y 11 a 14 a\u00f1os de edad, de nivel primaria, seleccionados de manera aleatoria. Se formaron seis grupos de alimentos a partir de un an\u00e1lisis de clusters jer\u00e1rquico y se evalu\u00f3 la relaci\u00f3n con los padecimientos a trav\u00e9s de modelos de regresi\u00f3n log\u00edstica. RESULTADOS:El consumo de comida r\u00e1pida tuvo un efecto adverso sobre la sibilancia actual (RM=1.82; IC95%=1.16-2.87 y el consumo de golosinas sobre m\u00e1s de tres episodios de sibilancia (RM=2.26; IC95%=1.04-4.95 y s\u00edntomas nasales sin gripa o catarro (RM=1.35; IC95%=1.06-1.71. CONCLUSIONES:Este estudio provee evidencia de que la dieta juega un papel muy importante, ya que el consumo abundante de comida r\u00e1pida y golosinas incrementa el riesgo de asma y rinitis.OBJECTIVE:To evaluate the relation between diet and the development of asthma and allergic rhinitis in schoolchildren from Cuernavaca, Morelos, apply the ISAAC's questionnaire in 5460 schoolchildren from 6 to 8 and 11-14-year-old of elementary level selected in random form. Six groups of food were formed using a hierarchic clusters analysis and using logistic regression models. RESULTS:The consumption wheezing (OR=1.82; CI95%=1.16-2.87 very important role since the high consumption of fast food and the risk of and rhinitis who developed thyroid follicular of age and soon achieved a euthyroid state after starting treatment. When she was 13 yr of age, her hyperthyroidism and goiter worsened despite Capsular was histological diagnosis was minimally She did not have signs suggesting metastasis, and has had no relapse for 18 mo after the operation. Although some previous studies showed a high prevalence determined in 27 patients options for ophthalmopathy (GO) are unsatisfactory. Recent many diseases. Graves disease was also stress can cause a certain degree of injury thyroid and other human important organs. Antithyroid drug and 131 treatment after 131 I treatment of Graves disease. Methods: A total of 32 transient hypothyroidism patients treated 131 I up. Results: Transient hypothyroidism occurred 2-6 after I 19 patients were symptomatic. At diagnosis of transient hypothyroidism, T 3 T levels were decreased had normal, TSH levels were increased, normal or low. Follow-up examination found that 20 patients were normal and 12 patients had relapse of hyperthyroidism. Conclusions: Therapy of Graves disease with low doses of 131 I causes a high incidence of transient hypothyroidism. After recovery I. In 246 patients, the results of treatment after 7 months to 5 1/2 years could be evaluated. After a single treatment with 131 I, 72% of the patients with hyperthyroid nodular goitre and 61% of those with normal thyroid function. By repeated 131 I treatments - as many as 5 for those with Graves' disease - normal thyroid dependence on Graves' hyperthyroidism and pregnancy with a focus on treatment with antithyroid drugs. We searched the English-language literature for studies published between 1929 and 2009 related to management of hyperthyroidism in pregnancy. In this review, we discuss differential pregnancy challenging because many signs and symptoms are similar to normal physiologic changes Rates of maternal and perinatal complications are related of mother. Thyroid receptor antibodies should be assessed in all women with hyperthyroidism to help predict and reduce the risk of fetal or neonatal hyperthyroidism or hypothyroidism. The maternal thyroxine level should be kept in the upper third of the reference to care, and patient potential maternal and fetal complications that can occur with different types of treatment are important. Preconception counseling and a multifaceted approach to care by the endocrinologist and the obstetric team are imperative for a successful pregnancy in women with Graves hyperthyroidism. [Asma y deficiencia de subclases de IgG Asthma and IgG subclases deficiency](http://www.iatreia.udea.edu.co/index.php/iatreia/article/view/474) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Luc\u00eda Santamar\u00eda Ortiz 1995-04-01 Full Text Available Se estudiaron 45 pacientes asm\u00e1ticos adultos de dif\u00edcil manejo, de m\u00e1s de 5 a\u00f1os de evoluci\u00f3n, 37 de ellos esteroide dependientes y 8 no dependientes, con asma al\u00e9rgica o intr\u00ednseca y algunos con Infecciones respiratorias recurrentes de predominio viral. Por nefelometr\u00eda se midieron los niveles s\u00e9ricos de las IgsG, M y A, y por ELISA se determin\u00f3 la IgE total. Se encontraron 4 pacientes con deficiencia de IgG total, en el grupo de los esteroide dependientes. Mediante ELISA tipo sandwich y con anticuerpos monoclonales espec\u00edficos para las sub clases de IgG se investigaron los niveles s\u00e9 ricos de IgG1, 2, 3 y 4. En el 55.6% de los enfermos se encontraron una O m\u00e1s deficiencias de sub clases. No hubo diferencias significativas entre los grupos esteroide y no esteroide dependientes, ni entre los asm\u00e1ticos al\u00e9rgicos e intr\u00ednsecos, ni entre los con infecci\u00f3n recurrente o sin ella. predomin\u00f3 la deficiencia de IgG1; en total el 46.7% de los pacientes ten\u00edan deficiencia aislada o combinada de IgG1, el 31.1% de IgG2, el 24.4% de IgG3 y el 17.8% de Igd4. La alta incidencia de deficiencia de sub clases podr\u00eda deberse a la acci\u00f3n de los esteroides o a una alteraci\u00f3n en la regulaci\u00f3n de la s\u00edntesis de Igs producida por un defecto Inmune primario. Esta deficiencia ser\u00eda la responsable del comportamiento agresivo de la enfermedad. We studied 45 adult asthmatic patients with difficult to care disease and who had more than five years of evolution; they suffered from elther of viral etiology. Serum IgA, IgG and IgM were measured by nephelometry and total lgE was determined immunosorbent Assay (ELISA. Total lg [En acci\u00f3n: mejorando el acceso a la atenci\u00f3n \u00f3ptima para todos los pacientes con inmunodeficiencias primarias Semana mundial de las Inmunodeficiencias Primarias](http://ojs.actapediatrica.org.mx/index.php/APM/article/view/1170) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Francisco Espinosa Rosales 2016-04-01 Full Text Available Las inmunodeficiencias primarias constituyen un grupo de m\u00e1s de 300 defectos innatos del sistema inmunitario, tanto en sus componentes hematopoy\u00e9ticos como en los no-hematopoy\u00e9ticos. Dichos defectos pueden presentarse con un amplio espectro de manifestaciones cl\u00ednicas, ya sea con infecciones (comunes recurrentes, comunes graves, o raras y graves, autoinflamaci\u00f3n, autoinmunidad, malignidad y/o alergia. Anteriormente clasificadas como \"enfermedades raras\", las inmunodeficiencias primarias no son tan raras como se pensaba: hoy en d\u00eda se estima que afectan a m\u00e1s de seis millones de personas alrededor del mundo, sin distinciones geogr\u00e1ficas, de g\u00e9nero o edad. [PREGO (presentation may be changing. The aim of the study was to identify trends in presentation of GO to tertiary centres management over fatores associados: base populacional Full Estimar a preval\u00eancia de asma crian\u00e7as e adolescentes e identificar fatores M\u00c9TODOS: Estudo transversal de base populacional com 1.185 crian\u00e7as e adolescentes de ambos os sexos de S\u00e3o Paulo, SP, de 2008 a 2009. As informa\u00e7\u00f5es foram coletadas por meio de entrevistas domiciliares foram selecionados a partir de amostragem probabil\u00edstica, estratificada por sexo idade, e o desfecho e vari\u00e1veis sociodemogr\u00e1ficas, econemicas, estilo de vida (IC95% 1,20;8,42, idade (IC95% 2,64;15,39, idade 14 nos 15 dias pr\u00e9vios \u00e0 entrevista (sim/n\u00e3o RP = 1,96 (IC95% 1,23;3,11, n\u00famero de cemodos no domic\u00edlio (1 a 3/4 e mais RP = 1,67 (IC95% 1,05;2,66, e cor da pele (preta e parda/branca RP (IC95% e alergia, idade entre cinco e nove anos, cor da pele preta e parda e moradia com menor n\u00famero de cemodos. Os frequentes problemas de sa\u00fade podem ser considerados consequ\u00eancia dessa doen\u00e7a. [Efeitos da asma sistem\u00e1tica Effects of [Directory Open Access Journals Andrade da Cunha 2010-08-01 Full Text Available Introdu\u00e7\u00e3o: A asma \u00e9 uma doen\u00e7a inflamat\u00f3ria cr\u00f3nica de alta preval\u00eancia, considerada um problema de sa\u00fade p\u00fablica e constitui-se como uma das causas de baixo peso e atraso do crescimento. Objectivo: O objectivo do presente artigo foi rever na literatura os efeitos da asma no estado nutricional em crian\u00e7as. Material e m\u00e9todos: Foi realizada uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica com busca de artigos bases PubMed, LILACS. Foram exclu\u00eddos os Resultados: Na revis\u00e3o da literatura foram encontrados 839 na base MEDLINE (1997-2008, 62 artigos na base MEDLINE (1966-1996, 47 no LILACS e 16 no SciELO - Brasil, 964 artigos. foram seleccionados 17 artigos. Conclus\u00e3o: Conclui-se que a que a nutricional a public health problem and is thought to be one cause of low birth weight and growth retardation. Purpose: The purpose of this article was to review in literature the effects of asthma on the nutritional status in children. Material and methods: A systematic review was made by searching for and LILACS databases. Review studies adults that did not evaluate the effects of asthma in children were excluded. Hence articles in humans were included. Results: In the systematic review we found 901 articles in MEDLINE (1966-1996, 47 in LILACS and SciELO in the 16 - Brazil, totaling 964 articles. Of these, 17 articles were selected. Conclusion: Evidence that asthma interferes in nutritional status can not be proven in this study. [77 FR 39406 - Safety Zone; Graves Bay, NY](https://www.gpo.gov/fdsys/pkg/FR-2012-07-03/pdf/2012-16254.pdf) 2012-07-03 Safety Wolcott, NY AGENCY: Coast Guard, DHS. ACTION..., NY. This safety zone is intended to restrict vessels from a portion of Port Bay during the Tom Graves... necessary to ensure the safety of spectators and vessels during Tom mechanisms for an autoimmune mechanism, it is more likely to be a heterogeneous showing characteristics of both autoimmunity mechanisms may physiopathology and estimated from parameters definitive treatment approach should be used from others where there is a high probability that the disease will recover with therefoore, there great potential in the use drugs in the currently with radiation therapy between 1992 and 1993 in Gunma University Hospital. All patients had a past history of hyperthyroidism and received 2,000 cGy to the retrobulbar tissues in of ten patients were treated with radiation therapy after the failure (60%) showed good or excellent more responsive to radiation therapy than the double vision type in this series. Two of five patients with the exophthalmos with radiation therapy between 1992 and 1993 in Gunma University Hospital. All patients had a past history of hyperthyroidism and received 2,000 cGy to the retrobulbar tissues in of ten patients were treated with radiation therapy after the failure (60%) showed good or excellent more responsive to radiation therapy than the double vision type in this series. Two of five patients with the exophthalmos Antonio L. dos Santos Werneck 1993-11-01 Full Text Available Uma paciente de 36 grave pele espessada cl\u00ednico e os exames complementares encaminharam o diagn\u00f3stico para disease, although the efficacy and safety of this treatment have been established in the 35 years since its introduction. In that time, no significant side effects have been discovered. We believe iodine-131 should be considered treatment of in most with Graves' disease. This article reviews the current requires models. to predict microalgal growth. However, none these effectively all the processes when microalgal growth is coupled with nutrient removal and recovery from wastewaters. Here, we present a mathematical model developed to simulate green microalgal growth The process model - identified based on a literature review and using new experimental - accounts method. The model batch mode. of The effectively microalgal biomass a set of average parameter values estimated with the experimental data. A statistical analysis of simulation and measured data suggests that culture can disabling and disfiguring. The mechanical causes of the symptoms and signs of eye disease are [S\u00edndrome 2005-07-01 Full Text Available A s\u00edndrome de Churg-Strauss caracteriza-se por asma, eosinofilia e graus variados de formas mais graves com the lacrimal gland (LG) produces the aqueous which protects the eye surface. Therefore, a defective LG can lead to serious eyesight impairment. Up to now, little is known about LG morphogenesis and subsequent maturation. In this study, we delineated elements of the cellular and molecular events end buds (TEBs) in the forming LG, Krt14 was found in and mapping the Krt14 + population, we demonstrated that LG epithelium expansion is fuelled by a patterned proliferation, with apoptosis, regulated the , 3 FT 4 , TSH, TGA, TMA RIA in (P 3 , T 4 , FT 3 , FT 4 are clearly defined, but management practices and the perceptions of success are varied. The treatment in of disease not patients (n = 659) who received treatment for a new diagnosis of Graves' disease in secondary care over a 5 year period were included with a median (interquartile disease in Sheffield, UK was 24.8 per 100,000 per year. Excluding 35 patients lost to follow-up, 93.1% (n = 581) controlled of patients who achieved remission did not relapse. risks of treatments for Graves' disease presented and in decision making. [Anxiety or chronic disease per se. The aim of our study was to estimate the prevalence of anxiety and 0.014) were significantly higher than in controls. The prevalence of depression was 10% in Graves... [F-18-FDG PET of the thyroid in radioiodine head dose radioiodine levels. Conclusion: Thus F-18-FDG the biological activity of Graves' disease fetal and maternal priorities of controlling hyperthyroidism in the mother on the one hand, and on the other, minimizing the impact of maternal disease and this among experts and studies in recent decades are now providing greater clarity into the risk posed to the unborn baby by the the current best practice and highlights important considerations and areas of uncertainty in In the mechanism of goitrogenesis, there is general agreement that lithium inhibits the release of the thyroid the thyroid gland without significantly The present study was undertaken, therefore, to investigate the usefulness of lithium in the treatment of Graves' disease. Nine patients with Graves' previously treated with antithyroid drugs were studied. 600 mg were administered daily to the effects on thyroidal 131 I disappearance rate uptake the 24 hour thyroidal 131 I uptakes were determined both before and during lithium treatment in the five cases. On the other hand, lithium clearly prolonged the mean value of effective half-lives of 131 I to approximately 8 days vs. 5.1 days before lithium treatment (p 4 and T 3 levels significantly decreased during lithium treatment, from 21.3 131 I for the Graves' can be reduced by using lithium, the radiation exposure to the total body is decreased. Moreover, it is possible to perform the 131 I therapy while improving the thyrotoxicosis with lithium. Finally, it is concluded that lithium is a very useful drug to be combined with the 131 I therapy of Graves' disease. (author) [Evaluaci\u00f3n integral de la sensibilidad en los pies de las personas con diabetes mellitus tipo 2](http://www.revistacuidarte.org/index.php/cuidarte/article/view/348) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Valentina Rivas Acu\u00f1a 2017-01-01 Full Text Available Introducci\u00f3n: Actualmente la diabetes mellitus tipo 2 es considerada una epidemia en el mundo, es uno de los problemas de mayor trascendencia, por su alta prevalencia como por su enorme repercusi\u00f3n social y econ\u00f3mica, por tal motivo el prop\u00f3sito del estudio fue evaluar de manera integral la sensibilidad en los pies de las personas con diabetes mellitus tipo 2, de Villahermosa, Tabasco, M\u00e9xico. Materiales y M\u00e9todos: El dise\u00f1o fue descriptivo correlacional, la muestra fue de 198 personas. Se utiliz\u00f3 el Test del Michigan Neuropathy Screening con monofilamento de Semme Weinstein, Diapas\u00f3n, temperatura fr\u00edo/calor reflejo Aquileo. y Discusi\u00f3n: El sexo femenino predomin\u00f3 con un 70.2% y el 29.8% hombres, el promedio de edad fue 56.44 a\u00f1os y 12.34 a\u00f1os promedio con la enfermedad. El 46% registr\u00f3 s\u00edntomas neurop\u00e1ticos moderados, 26.3% graves; el 65.7% riesgo de neuropat\u00eda positiva (40.9% mujeres y 24.8% hombres, 41.1% con p\u00e9rdida de sensibilidad moderada y 29.3% sensibilidad normal; el 74.7% tiene un control gluc\u00e9mico deficiente. Los factores de riesgo detectados con mayor prevalencia fueron helomas, hiperqueratosis y deformidades. Conclusiones: Existe una correlaci\u00f3n significativa entre la p\u00e9rdida de la sensibilidad con los a\u00f1os con la enfermedad, con la hiperglucemia y s\u00edntomas de neuropat\u00eda, la p\u00e9rdida de sensibilidad en mujeres es de moderada a grave y en los hombres la p\u00e9rdida de la sensibilidad es moderada. C\u00f3mo citar este art\u00edculo: Rivas V, Mateo Y, Garc\u00eda H, Mart\u00ednez A, Maga\u00f1a M, Carrillo R. Evaluaci\u00f3n integral de la sensibilidad en los pies de las personas con diabetes mellitus tipo 2. A complete ophthalmic examination in a 35-year-old secundigravida to 14 weeks of presented to for a routine ophthalmological examination with eyelid retraction in the right eye was made. We studied the course of ocular disease through the gestation with a 3T MRI. A diagnosis of Grave's Ophthalmopathy was made. This presents an unusual course of the GD during pregnancy and a according to the Th1/Th2 balance. The frequent follow-up and the use of MRI allowed a prompt identification and complete control of the disease. [Relaci\u00f3n de adiciones con trastornos alimentarios y deficiencias nutricionales](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______2867::85652d8a3aaf7fb8376021bea6f48cae) Ascacibar, Sabrina 2014-01-01 Los trastornos alimentarios no s\u00f3lo causan cambios f\u00edsicos graves, sino que tambi\u00e9n pueden estar relacionados con s\u00edndromes psiqui\u00e1tricos, incluyendo abuso de drogas y alcohol. Fisiol\u00f3gicamente hay una asociaci\u00f3n entre la alimentaci\u00f3n y el consumo de sustancias psicoactivas, siendo el alcohol un inhibidor de la ingesta mientras que el cannabis estimula el apetito. El consumo de este tipo de sustancias genera deficiencias de calcio y magnesio causando s\u00edntomas fisiol\u00f3gicos y psicol\u00f3gicos. Graves' disease. This study presents two cases in which 131 I therapy caused this acute complication. The patients complained of the symptom 6 h and 33 h after administration of 131 I. A histamine H1 receptor antagonist and hydrocortisone rapidly These physicians that 131 I life-threatening complications. (author) em emerg\u00eancia: evid\u00eancias atuais Management of Journals de Tarso Roth Dalcin 2009-01-01 Full Text Available Asma \u00e9 uma doen\u00e7a alta preval\u00eancia Em muitas As evid\u00eancias t\u00eam demonstrado que o manejo da asma aguda na sala de emerg\u00eancia concentra decis\u00f5es cruciais que enfocaremos a avalia\u00e7\u00e3o e o tratamento do paciente com asma aguda na sala de emerg\u00eancia, descrevendo uma estrat\u00e9gia apropriada para o seu e orienta\u00e7\u00f5es por ocasi\u00e3o da alta da emerg\u00eancia. Espera-se que estas recomenda\u00e7\u00f5es contribuam para que o m\u00e9dico cl\u00ednico tome as decis\u00f5es apropriadas durante o manejo da asma aguda na sala de emerg\u00eancia.Asthma is a disease with high prevalence in our country and worldwide. Although new therapeutic approaches have been developed recently, there seems to be a global increase mortality from asthma. In many still a common emergency. Clinical demonstrates that management of acute asthma in the emergency room entails crucial decisions that could determine the clinical outcome. In this review, the authors focus on assessment and treatment of patients complications, about additional treatment will take place and orientations on discharge from the emergency will be considered. It is expected that these recommendations will help physicians to make the appropriate decisions about care of acute Koh, Chang Soon; Lee, Mun Ho 1973-01-01 In order to study the role of LATS in the pathogenesis of the of study consisted of 76 individuals including 12 cases of normal control, 54 cases with typical Graves' disease and 10 cases of chronic thyroiditis. in the patients with clinical and to treatment. The obtained are as follows: 1) None of the subjects Graves' disease showed a LATS the chronic thyroiditis. 2) Twenty-two oui of the 54 patients with regimen but still showed hyperthyroidism than in the patients who had not 3) The activity of LATS was gradually decreased or even became absent as the hyperthyroidism was corrected after the treatment. 4) No significant difference was noticed in age and-sex between the positive and negative groups of LATS. 5) There was no evidence of significant correlation between the LATS activity and clinical features. [Evaluaci\u00f3n de factores de riesgo en accidentes oculares graves infantiles Assessment of the risk factors for severe ocular Fuentes 2010-09-01 Full Text Available Objetivo: Evaluar factores de riesgo en accidentes oculares graves infantiles. M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n aplicada, epidemiol\u00f3gica, descriptiva, longitudinal y prospectiva sobre accidentes oculares graves en el Servicio de Oftalmolog\u00eda del Hospital Pedi\u00e1trico Provincial de Pinar del R\u00edo (2006-2007. El universo y muestra estuvo constituido por dos grupos de ni\u00f1os de 1- 20 a\u00f1os, ambos sexos y todas las etnias. Primer Grupo: Ni\u00f1os con accidente ocular grave, Segundo Grupo: Ni\u00f1os sin accidente ocular; determin\u00e1ndose una muestra total de 130 seleccionados mediante muestreo aleatorio simple. Fueron utilizados m\u00e9todos emp\u00edricos y te\u00f3ricos de investigaci\u00f3n cient\u00edfica. Resultados: El trauma ocular represent\u00f3 el 87,8% de los ingresos de urgencia durante el per\u00edodo. Se encontr\u00f3 que el grupo et\u00e1reo de 9-12 a\u00f1os (40%, y sexo masculino (89,2% fueron los m\u00e1s afectados. Un 76,9% de los accidentados resid\u00eda en zona rural. El 96,9% se encontraba fuera de la casa y sin compa\u00f1\u00eda de adultos en el momento del trauma. Predominaron las familias con conocimientos y actitudes evaluados de regulares en relaci\u00f3n a los accidentes oculares con un 57,7 % y 60,8% respectivamente. Conclusiones: Se constat\u00f3 elevada frecuencia de traumas oculares infantiles graves en Pinar del R\u00edo, precisando sus factores causales de riesgo y dificultades en la prevenci\u00f3n de los mismos.Objective: To assess the risk factors for An research severe was conducted in the Ophthalmologic Service at \"Pepe Portilla\" Provincial Children Hospital, Pinar del Rio. The target group and the sample were comprised of two groups of children from 1 to 16 years old of both sexes and all ethnics. First group: children and adolescents severe Biochemical hypocalcaemia developed in per cent (n = 34) of Graves' disease patients and 71 per cent (n = goitre patients (p = 0.012). an increased of hypocalcaemia associated with total thyroidectomy, and this risk must be factored into future cost-effectiveness analysis. [S\u00edndrome metab\u00f3lico y riesgo cardiovascular en pacientes con diagn\u00f3stico de esquizofrenia, trastorno esquizoafectivo y trastorno bipolar](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______624::237460252d5644d5c3717b52fd1c61b9) Mu\u00f1oz-Calero Franco, Paloma; S\u00e1nchez S\u00e1nchez, Blanca; Rodr\u00edguez Criado, Natalia; Santos, Berta; Bravo Herrero, Sandra; Cruz Fourcade, Jos\u00e9 Fernando; Mart\u00edn Arag\u00f3n, Rub\u00e9n 2015-01-01 Introducci\u00f3n: los pacientes con patolog\u00edas mentales graves como la esquizofrenia, el trastorno esquizoafectivo y el trastorno bipolar fallecen de media 20 a\u00f1os antes que la poblaci\u00f3n general. La muerte por problemas cardiovasculares es la primera causa de fallecimiento, a pesar de la introducci\u00f3n de estrategias para el control de dichos factores de riesgo. Objetivos: analizar el porcentaje de pacientes con \u00edndice de masa corporal elevado, s\u00edndrome metab\u00f3lico y riesgo cardiovascular diagnostic... [Grave pit modifications and wooden structures in the Great Moravian graves and their information potential for cognition of the social structure of the 1211-7250 R&D Projects: GA R GP13-20936P Keywords : Early Middle Ages * Great Moravia * Mikulice * burial sites * graves * grave wooden structures * funeral social At the 15th conference on the human thyroid in Heidelberg in 2001 the following aspects radioiodine is the best therapeutic approach. In 70-90% of these patients are treated with radioiodine as first therapy, whereas Germany the conservative therapy for 1-1.5 years recommended for patients with Graves' hyperthyroidism. (orig.) [de [Rinovirus: Frecuencia en ni\u00f1os con infecci\u00f3n respiratoria aguda, no internados](http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0025-76802012000100007&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) D\u00e9bora N. Marcone 2012-02-01 Full Text Available Los m\u00e9todos moleculares para diagnosticar rinovirus humanos (RVH han aumentado la sensibilidad de detecci\u00f3n. Esto ha permitido documentar la asociaci\u00f3n entre los RVH y las infecciones respiratorias agudas (IRA altas y bajas. La infecci\u00f3n por RVH durante la infancia se asoci\u00f3 con posterior desarrollo de asma. Se estudi\u00f3 la frecuencia de RVH en 186 ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os ambulatorios con IRA (alta o baja, durante 2 a\u00f1os consecutivos (1/6/2008 - 31/5/2010. Se correlacion\u00f3 la presencia de RVH con los antecedentes y caracter\u00edsticas cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gicas. La detecci\u00f3n de RVH se realiz\u00f3 con una RT-PCR en tiempo real que amplifica parte de la regi\u00f3n 5' no codificante del genoma. Los virus respiratorios cl\u00e1sicos se estudiaron por inmunofluorescencia. En el 61% de los ni\u00f1os se detect\u00f3 etiolog\u00eda viral. Las frecuencias fueron: RVH 27%, virus sincicial respiratorio (VSR 16%, influenza A y B 9%, parainfluenza 8%, metapneumovirus 7% y adenovirus 0.5%. Se observaron coinfecciones duales en 8 casos, siendo RVH el m\u00e1s frecuente (en 4 de ellos. Los RVH circularon durante todo el per\u00edodo estudiado, con picos en invierno y primavera. No se observaron diferencias cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gicas significativas entre pacientes con o sin RVH, excepto un mayor porcentaje de ni\u00f1os afebriles con RVH. Los RVH fueron los virus m\u00e1s detectados en ni\u00f1os ambulatorios, principalmente en menores de 2 a\u00f1os, los segundos virus asociados a bronquiolitis, luego del VSR, y detectados tres veces m\u00e1s en los ni\u00f1os expuestos a tabaquismo pasivo (OR: 2,91; p = 0.012 que en el resto. Fueron identificados como \u00fanico agente en el 28% de las bronquiolitis. [Regression of carotid intima media thickness (CIMT). aim this to investigate the CIMT in patients controls were included in the study. CIMT was measured at the right and left external carotid in every patient in both measured before and after the PTU therapy hyperthyroidism. There was between the group of Graves' hyperthyroid patients and the control group this haplotype mainly disease was and the rare CTLA-4g.319C>T[T] allele variant. Familial background of disease Graves' affects 2% only one-tenth as many men. Graves' disease is the most common form of hyperthyroidism, in young Available El leak o fuga paraprot\u00e9sica mitral se presenta entre el 5 y el 17% de los pacientes tratados con cirug\u00eda de reemplazo valvular. En general, los defectos son \u00fanicos, la mayor\u00eda se encuentran localizados en la regi\u00f3n postero-medial del anillo valvular y solo la tercera parte produce reflujo de grado grave. El cierre percut\u00e1neo por v\u00eda endovascular es una alternativa terap\u00e9utica v\u00e1lida en pacientes con elevado riesgo para re-operaci\u00f3n. La estrategia de abordaje depende de la localizaci\u00f3n, tama\u00f1o, morfolog\u00eda y relaciones adyacentes del o los defectos. El procedimiento debe ser realizado por profesionales con experiencia en el tratamiento de cardiopat\u00edas estructurales y en el manejo de estos dispositivos de cierre, y se considera imprescindible la utilizaci\u00f3n de un ecocardiograma transesof\u00e1gico tridimensional. Se presenta el caso de un paciente con una fuga paraprot\u00e9sica valvular mitral que fue cerrada con un dispositivo Amplatzer \u00ae introducido en forma percut\u00e1nea desde la vena femoral. [Flujo espiratorio m\u00e1ximo en ni\u00f1os Casos Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Arturo Recabarren Lozada 1995-04-01 Full Text Available Con el fin de determinar las variaciones del Flujo Espiratorio M\u00e1ximo (PEF, se estudiaron a 38 ni\u00f1os asm\u00e1ticos (CASOS en per\u00edodo intercr\u00edtico de la enfermedad y a 38 ni\u00f1os sanos (CONTROLES, de ambos sexos comprendidos entre los 5 y 15 a\u00f1os de edad. Los ni\u00f1os asm\u00e1ticos fueron clasificados por par\u00e1metros cl\u00ednicos en determinado grado de severidad de asma bronquial, determinando el PEF de cada ni\u00f1o objeto de estudio conel mini-Wright Peak Flow Meter, en 2 registros diarios a los 06 y 18 horas, durante 7 d\u00edas consecutivos, obteniendo la variabilidad del mismo. Se encuentra diferencia en la variabilidad global de ni\u00f1os asm\u00e1ticos de todos los grados de severidad de la enfermedad comprada con la de los ni\u00f1os normales, con diferencia estad\u00edstica altamente significativa (p<0.000001. Las variaciones diurnas del PEF ayuda en el diagn\u00f3stico del asma bronquial y tambi\u00e9n son \u00fatiles para realizar la catalogaci\u00f3n de severidad de la enfermedad. El PEF correlaciona bien con los s\u00edntomas presentados por los pacientes y por lo tanto guarda correspondencia con la Hiperreactividad bronquial (HRB del ni\u00f1o asm\u00e1tico. Postulamos que un ni\u00f1o con historia cl\u00ednica sugestiva, una variabilidad global mayor del 8% indica que el diagn\u00f3stico de asma es altamente probable (Rev Med Hered 1995; 6: 76-82 [An on the use of thionamides; propylthiouracil was the their North American colleagues. However, because of the definition of is hyperthyroidism is here reviewed in detail, with situations such as pregnancy lactation, neonatal even life threatening, with deleterious effects on neural development. The main objective of this study was to describe the course of thyrotropin (TSH) overt neonatal Such schedule evaluation. We conducted a retrospective chart review neonates born to mothers with Graves' disease between January 2007 and December 2012. The records were reviewed for sex, gestational age, (TSI) level. For each visit in the clinic, the data included growth parameters, presence of symptoms suspected for hyperthyroidism, blood test and TSI), and treatment. Ninety-six neonates were included in the study (49 males), with a total of 320 measurements of thyroid function tests (TSH had overt neonatal Graves' disease; one of them along with nine others were born preterm. In 77 (92.9%) of the remaining 83 were above 95th percentile on day 5. All had normal fT4 on day 15. A negative association was found between fT4 and weight gain during the first two weeks. In this cohort, most neonates born to mothers with with abnormal fT4 levels peaked at After day 14, all measurements of fT4 returned with poor weight gain. [Contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, asma bronquial e infecciones respiratorias agudas en menores de edad, de La Habana Air pollution, bronchial asthma, and acute respirator and age, [Directory of Open (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Manuel Romero-Placeres 2004-06-01 Full Text Available OBJETIVO: Identificar la relaci\u00f3n que guardan las consultas de urgencias por enfermedades respiratorias agudas, crisis agudas de asma bronquial e infecciones respiratorias agudas, con los cambios diarios en los niveles de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, en menores de 14 a\u00f1os de edad que fueron atendidos en dos centros hospitalarios de la ciudad de La Habana. MATERIAL Y M\u00c9TODOS: Se realiz\u00f3 un estudio ecol\u00f3gico de series de tiempo durante el periodo comprendido entre el 1 de octubre de 1996 y el 11 marzo de 1998. Se estudi\u00f3 la asociaci\u00f3n entre la presencia de crisis agudas de asma bronquial, infecciones respiratorias agudas y enfermedades respiratorias agudas por un lado, y la exposici\u00f3n a niveles de part\u00edculas menores de 10 \u00b5g/m\u00b3 (PM10, humo y di\u00f3xido de azufre (SO2, por otro; asimismo, se construyeron modelos con la t\u00e9cnica de regresi\u00f3n binomial negativa, para estudiar periodos de latencia de 1 a 5 d\u00edas y el efecto acumulado de siete d\u00edas, previos a las consultas de urgencia. RESULTADOS: Los niveles de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, por lo general, resultaron bajos, ya que el promedio de 24 horas para PM10, humo y SO2 incremento de 20 \u00b5g/m\u00b3 en el promedio diario de humo se relacion\u00f3 con un incremento de 2.2% (IC 95% 0.9-3.6 en el n\u00famero de consultas de urgencias por crisis agudas de asma bronquial. Un incremento de 20 \u00b5g/m\u00b3 en el promedio diario de humo y de SO2 se relacion\u00f3 con un incremento en las infecciones respiratorias agudas de 2.4% (95% CI 1.2-3.6 y 5% (95% CI 1.3-5.3, respectivamente, con un retraso de cinco d\u00edas. Adem\u00e1s, se present\u00f3 un efecto acumulado en todos los contaminantes estudiados. CONCLUSIONES: Los resultados sugieren que los niveles de contaminantes atmosf\u00e9ricos en la ciudad de La Habana afectan la salud respiratoria de los ni\u00f1os, por lo que se requiere de la aplicaci\u00f3n de medidas de control, en particular [Is the global rise of asthma an early impact of anthropogenic climate change? Ser\u00e1 o crescimento mundial de incid\u00eancia da asma um impacto antecipado de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas antropog\u00eanicas?](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1413-81232006000300022) of Open decades presents a significant challenge to public health. Pollen is an important trigger of some types of asthma, and both pollen quantity and season depend on climatic and meteorological variables. Over the same period as the global rise in asthma, there have been considerable increases in atmospheric and global average surface We hypothesize anthropogenic climate change as a plausible contributor to the rise in asthma. Greater concentrations and higher temperatures may increase pollen quantity and induce longer pollen seasons. Pollen allergenicity can also increase as a result of these changes in climate. Exposure in early life to a more allergenic environment may also provoke the development the recent global rise in asthma could be an early climate change.O crescimento na incid\u00eancia, preval\u00eancia e da asma durante as recentes d\u00e9cadas representa importante desafio para a sa\u00fade p\u00fablica. P\u00f3len \u00e9 um importante desencadeador de alguns tipos de asma e tanto a sua quantidade como as especificidades das esta\u00e7\u00f5es em que eles mais disseminam dependem de vari\u00e1veis clim\u00e1ticas e meteorol\u00f3gicas. No mesmo per\u00edodo em que se observa o incremento na incid\u00eancia da asma houve consider\u00e1vel crescimento de concentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono na atmosfera e aumento da m\u00e9dia de temperatura da superf\u00edcie da terra. Nossa hip\u00f3tese \u00e9 a de que as mudan\u00e7as antropog\u00eanicas do clima constituem um fator plaus\u00edvel para o incremento da incid\u00eancia da asma. Maiores concentra\u00e7\u00f5es de di\u00f3xido de carbono e elevadas temperaturas podem aumentar a quantidade de p\u00f3len e induzir o aumento de varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas que facilitam sua dispers\u00e3o. a p\u00f3len 1% of the population with a large predominance (10/1). patients, radioactive iodine is the preferred control of criteria and apply on the various stages of clinic 131 I treatment of Graves' disease in order to decrease the early happening of hypothyroidism and enhance the onetime 131 I cure rate quality control criteria in the stochastic outpatient with 131 I treatment, such as plan of contraindication, steps of 131 I medication The decreased from 11.0% to report three cases of improved movements between 3 degrees and 30 degrees. As severity of any on eye movements. In contrast, orbital decompression improvement with Graves' ophthalmopathy [Enfermedad respiratoria grave en terapia intensiva durante la pandemia por el virus de influenza A (H1N1 2009](http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0025-76802010000500001&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Jos\u00e9 Aquino-Esperanza 2010-10-01 Full Text Available Se describen pacientes hospitalizados en una unidad de terapia intensiva por enfermedad respiratoria aguda grave con caracter\u00edsticas de influenza durante los primeros meses de la pandemia por influenza A(H1N1 2009 en la Argentina. Evaluamos datos cl\u00ednicos, scores de gravedad, pruebas de laboratorio, microbiolog\u00eda y radiolog\u00eda tor\u00e1cica al ingreso, evoluci\u00f3n y mortalidad hospitalaria, comparando pacientes con y sin confirmaci\u00f3n de H1N1 por test de reacci\u00f3n de polimerasa en cadena, transcriptasa reversa (RT-PCR. Entre junio y julio de 2009 se internaron 31 pacientes adultos con una mediana de edad de 54 a\u00f1os (percentilo 25-75: 33-66. Presentaron test positivo para H1N1, 17 pacientes. Ten\u00edan al menos una condici\u00f3n concurrente 16 pacientes. La expresi\u00f3n radiogr\u00e1fica m\u00e1s frecuente fue infiltrados intersticio-alveolares bilaterales en 20 casos; 5 ten\u00edan consolidaci\u00f3n lobar unilateral. La coinfecci\u00f3n bacteriana (aislamiento de bacterias o IgM positiva para infecciones bacterianas, se demostr\u00f3 en 21 pacientes. Requirieron ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica 23 pacientes y 18 desarrollaron s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo (SDRA. La linfopenia y elevaci\u00f3n de creatinina-fosfoquinasa fue frecuente (83% y 65%, respectivamente. Los 6 pacientes que murieron (19% eran mayores de 75 a\u00f1os o ten\u00edan c\u00e1ncer o inmunodepresi\u00f3n. El tratamiento antiviral temprano ( 48 horas se asoci\u00f3 a menor necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (54% vs. 89%; p: 0.043. No hubo diferencia significativa en las variables analizadas entre el grupo H1N1 positivo y el negativo, lo que sugiere tener igual enfoque terap\u00e9utico frente a una epidemia. La infecci\u00f3n por H1N1 determin\u00f3 falla respiratoria aguda y SDRA. La mortalidad ocurri\u00f3 en pacientes a\u00f1osos o con co-morbilidades graves. [Clinical significance and TRAb and in Graves' period of onset group is 86.67% and 95.0%, TGA and patients (35%) showed some response within 3 weeks of the treatment, four patients (20%) improved minimally while nine patients (45%) in changes while decreased in only four patients. With one exception, ophthalmoplegia did not improve after the radiotherapy. The benefit obtained with the treatment was not and to study the factors associated with remission. A cross sectional study. The Endocrine Department of the Aga Khan University Hospital, Karachi from 1999 to 2000. Seventy four patients of Grave's disease were medical Grave's diagnosed in the presence of clinical hyperthyroidism along anti-microsomal were into condition and is known to have a wide range of effects on a of organs. Hepatic from severe autoimmune hepatitis (AIH associated with Graves' disease is rare and limited to few case reports only. A 38-year-old woman presented with abdominal pain and yellowish discolouration of On she review. Ament, Caitlin Marie; Graham, Theodore J. 2017-01-01 This article presents a unit of study in which students examine skeletons and draw conclusions from the evidence they find in a simulated mass grave. The activity involves the foundation of forensic anthropology--interpreting the structure of skeletal remains to determine sex, age, height, and possible cause of death. Working through a series of... [Enfermedad de Carri\u00f3n grave complicada con leptospirosis aguda: reporte de un caso](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1726-46342014000200030&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Anderson Huerta Full Text Available Se reporta el caso de un adulto var\u00f3n de 56 a\u00f1os, procedente de Sihuas (Ancash que acude al Hospital Nacional Dos de Mayo con cuadro cl\u00ednico caracterizado por un s\u00edndrome ict\u00e9rico febril anemizante, en cuya evoluci\u00f3n t\u00f3rpida de solo tres d\u00edas de hospitalizado presenta anemia severa (Hb: 11,8 a 6,7 g/dL as\u00ed como mialgias generalizadas asociadas a un empeoramiento brusco de la ictericia correlacionada con elevaci\u00f3n de bilirrubinas (BT: 3,2 a 19,6 mg/dL a predominio directo y deterioro general del paciente; por ello, se realiz\u00f3 la investigaci\u00f3n microbiol\u00f3gica donde se encontr\u00f3 frotis y cultivo positivo para Bartonella bacilliformis, posteriormente, la serolog\u00eda (microaglutinaci\u00f3n result\u00f3 positiva para Lesptospira serovar Pomona. El paciente recibe tratamiento antibi\u00f3tico espec\u00edfico (ceftriaxona y ciprofloxacino, se le transfunde dos paquetes globulares, mejora cl\u00ednicamente y es dado de alta [Predictive intraoperative loss (AIOBL) becomes to elucidate the predictive factors of the patients underwent thyroidectomy for 7.3-480.0 Univariate analysis revealed that the strongest weight where thyroids weigh more than 200 g. Copyright \u00a9 2014. Published by Elsevier Taiwan. [Factores de riesgo asociados con malnutrici\u00f3n por exceso en adolescentes](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::686f0449329e5ea758e97df5b99642fa) Yunior Sonia Caballero C\u00e1ceres 2012-01-01 Introducci\u00f3n: en la actualidad la obesidad y el sobrepeso son un importante problema de salud para los ni\u00f1os y adolescentes cubanos. Objetivo: determinar algunos factores de riesgo asociados con malnutrici\u00f3n por exceso en adolescentes del policl\u00ednico Julio Grave de Peralta de la provincia Holgu\u00edn durante el periodo de agosto del 2011 a febrero del 2012. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio anal\u00edtico y transversal. Se estudiaron 37 adolescentes entre 15-19 a\u00f1os. Las variables analizadas en el estu... [Anxiety and depression are more prevalent or chronic disease per se. The aim of our study was to estimate the prevalence of anxiety and Hospital in the mean 0.014) were significantly higher than in controls. The prevalence of depression was 10% in Graves' disease versus 4% in nodular goitre (p = 0.038), anxiety was 18 versus 13% (p = 0.131). Symptoms of anxiety (p = 0.04) and common causes of exophthalmos as well as the most common manifestation Graves' of Graves' ophthalmopathy includes ophthalmological and endocrinological therapy. The aim of patients the Ophthalmology Clinic and Endocrinology Clinic, Clinical Centre Kragujevac, in the period from 2009 to 2010. They were treated with pulse doses of intravenous corticosteroids. mean age of the patients was 35.2 +/- 5.6 years. According to CAS classification after 6 months of the treatment recovery was shown in 23.81% of patients, observed after the first dose of corticosteroids, much better CAS after the third dose, which maintained until 6 months after intravenous are achieved after the first dose with increasing trend up to the third dose, which was maintained for the next three months. [Instrumentos espec\u00edficos para avaliar a qualidade de vida em crian\u00e7as e adolescentes com asma](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::2d6fdc3a6cb960fbabff8c12d5e670e1) Cristian Roncada; Rita Mattiello; Paulo M. Pitrez; Edgar E. Sarria 2013-01-01 OBJETIVO: Identificar e descrever os instrumentos espec\u00edficos que avaliam a QVRS de crian\u00e7as e adolescentes com asma. FONTES DOS DADOS: Realizamos buscas nas bases de dados ingl\u00eas, portugu\u00eas espanhol, entre 1990 e 2012. S\u00cdNTESE DOS DADOS: Foram identificados 15 instrumentos que preencheram os crit\u00e9rios de i... [Documentation of Urn Graves of Culture 2016-12-01 Available This paper deals with the documentation, positional determination of urn graves of the Knov\u00edz culture (1200 1000 BC, and geometric of tumulus at the site located near the village Ctinves, in the Usti region in the Czech Republic. Several hundred urn graves are located in the archaeological site and it is one of the biggest burial sites of was used for the determination of urn graves and tumulus. a flight. The result is a unique data set documenting this archaeological site. Thanks to the suitable winter and spring conditions in 2016 urn graves and tumulus could be detected on the basis of vegetation symptoms. The paper is also focused on how to process the data and creation of a differential digital surface model. [A 3-year-old girl with Open Access Han Ho 2014-09-01 Full Text Available Graves' disease, the main cause of hyperthyroidism in the pediatric age group, is very rare in children younger than 4 years old but can seriously interfere with growth and development if not recognized and treated. Here we report a case of a 3-year-old girl with Graves' disease who presented with serum concentrations of triiodothyronine (T3 and free thyroxine T4 with methimazole for months. This is the first report of Graves' disease in children younger than 4 years old in of the orbit, especially if conservative treatment has led to a reduction in symptoms. Many surgical techniques are described in the literature. This article presents a modification of the lateral orbital wall osteotomy, involving the and appears to be a valid approach to the of severe cases of Graves' orbitopathy. Copyright \u00a9 2017 International Association of Oral and Published up to one year after RIT. In 230 patients with AFTNs, a dose of 300 Gy was effective in about 90% of the cases 6 months after RIT. Out of 65 patients suffering from 5 patients (8%) months after RIT with a dose of This group consisted exclusively of patients with manifest hyperthyroidism at the time of RIT. As determined by ultrasonography 6 months after RIT, a reduction of thyroid size by about 40% and 60% volumes of the four recti muscles and the orbital fat was measured by CT in 40 normal persons and in 60 patients with clinically confirmed Graves' disease. in muscle volume and 28 patients (46.7%) an increase in the amount of fat. In nine patients (15%) muscle volume was normal, but the fat was increased. By using volumetric measurements, the amount and radioiodine any performed a systematic literature search in the Cochrane Library, MEDLINE and EMBASE and the trials registers ICTRP Search Portal and ClinicalTrials.gov. The date of the last search was September 2015 all assessment and presented data not suitable for meta-analysis as descriptive data. We analysed the overall quality of evidence utilising the GRADE instrument. We involving disease 204 therapy methimazole medication 18 months. The period of follow-up was at least two years, depending on the outcome measured. For most outcome measures bias was for the outcomes health-related quality of ophthalmopathy risks of bias and detection bias were in at least one of the two RCTs.Health-related quality of life appeared to be similar in the radioiodine and methimazole treatment groups, however no quantitative data quality [Treatment There is little consensus as to which of the 3 treatment options available - antithyroid drugs (ATD), radioactive iodine To assess factors involved in treatment and treatment 11% RAI and 25% total thyroidectomy, the latter 2 usually after a period of ATD), with reported that the most important factors in choosing a treatment were the following: the effects on activities of daily living, concern about use of radioiodine, possibility of depression or anxiety, and doctor's recommendations. Satisfaction high across treatment was higher than other international Patient satisfaction with therapy and QoL does not differ treatment type. Sons of Actual Effective Half - Life in 131I treatment of Graves' hyperthyroidism since the late 1940's and is now generally regarded as the treatment of choice for Graves' hyperthyroidism not remit sure hyperthyroidism. [Avalia\u00e7\u00e3o do grau de controle cl\u00ednico, espirom\u00e9trico do processo inflamat\u00f3rio na asma Assessing of [Directory de Andrade 2010-04-01 Full Text Available OBJETIVOS: Revisar o papel da avalia\u00e7\u00e3o cl\u00ednica, da qualidade de vida, da espirometria, do teste de broncoprovoca\u00e7\u00e3o e dos marcadores inflamat\u00f3rios na avalia\u00e7\u00e3o da asma. FONTES DOS DADOS: Pesquisa nas bases MEDLINE e LILACS. S\u00cdNTESE DOS DADOS: A avalia\u00e7\u00e3o cl\u00ednica auxilia na avalia\u00e7\u00e3o controle da asma e amplamente No entanto, os pacientes podem apresentar a despeito normalidade cl\u00ednica. A espirometria quantifica o grau de obstru\u00e7\u00e3o das vias a\u00e9reas e auxilia no diagn\u00f3stico, enquanto a broncoprovoca\u00e7\u00e3o pode ser indicada na suspeita de asma com espirometria normal. J\u00e1 os marcadores inflamat\u00f3rios do condensado do ar exalado, do escarro induzido e lavado broncoalveolar, al\u00e9m dos da reprodut\u00edvel e n\u00e3o invasiva, reduzindo-se com o tratamento. O uso da FeNO como auxiliar no ajuste de doses do corticoide inalat\u00f3rio tem sido acurada controle da e todos t\u00eam vantagens e limita\u00e7\u00f5es. A avalia\u00e7\u00e3o cl\u00ednico-funcional \u00e9 \u00fatil para o diagn\u00f3stico de asma, por\u00e9m limitada para avaliar de forma precisa a intensidade do processo inflamat\u00f3rio nas vias a\u00e9reas. \u00c9 randomizados, com marcadores inflamat\u00f3rios n\u00e3o invasivos, especialmente a FeNO, no manejo da asma, sejam realizados para determinar sua utilidade cl\u00ednica.OBJECTIVES: To review on Associated Young Kim, Do; Min Lee, Kyu; Kim, Kim, Jeon, Yun; Kim, Sang; Ki Kim, Yong; Joo Kim, In 2017-04-01 We present a rare case of chylothorax associated with an intrathoracic goiter in Graves' disease that 23-year-old woman with Graves' disease mechanisms.](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/6244127) E; Gardner, L I 1980-03-01 In some children, psychological events have appeared to be important in the triggering of Graves' disease. This report examines the case histories of three children in whom the appearance of symptomatology of Graves' disease was associated with depression following the death of a loved one. An analysis of neuroendocrine and immunologie pathways suggests that depression, set off by bereavement, causes low levels of norepinephrine in the brain. The latter in turn may mediate an increase in ACTH leading avaliar os efeitos da hipertermia na pancreatite aguda (PA grave experimental induzida por \u00e1cido tauroc\u00f3lico. M\u00c9TODO: A PA grave foi induzida pela inje\u00e7\u00e3o retr\u00f3grada \u00e1cido tauroc\u00f3lico a pancre\u00e1tico principal. l\u00e2mpadas 100 aumentada para 39,5\u00baC e mantida [Hyperparathyroidism after radioactive hyperparathyroidism and a past history of internal irradiation to the thyroid. Twelve years previously at age 24 years he had received 8 mCi of radioactive iodine for Graves' disease. An dose of 4 mCi required 3 years later. A right lower parathyroid adenoma (28 x 23 x 20 mm, 5.7 g) was found at neck exploration. Although the association of external ionizing radiation to the head neck and of hyperfunctioning parathyroid glands has been described in recent years, there are only 4 cases in the literature of parathyroid surgery for hyperparathyroidism secondary to earlier treatment In a long-term a factor in development of hyperparathyroidism should be elucidated convenient. little side effect, low cost and better curative effect, it is one the best based on three pillars: to stop smoking, to restore and maintain euthyroidism, and treat the Difficulties in three environmental factors contribute to the development of disease. We report here three cases of Graves' Lloyd, V 2000-09-01 In most cases, the histopathologic and cytologic distinction between Graves' disease and has been shown to be an independent prognostic factor in a variety of human tumors. Our of p27 was quite different in these two conditions. To determine if this distinction could also be made between Graves' disease and papillary other cell proteins of cases of Graves' papillary features and 32 cases carcinoma, were analyzed for expression of p27, Ki-67, and DNA topoisomerase II alpha (topo II alpha) by immunostaining. The distribution of immunoreactivity was analyzed by quantifying the of positive nuclei that was expressed as the labeling index (LI) plus or minus the standard error of the mean. The papillary hyperplasia of Graves' disease had a p27 3.1 (range, 24 to 88), whereas papillary carcinomas had a LI of 25.6 +/- 2.5 (range, 12 to 70) (P hyperplasia in diagnostically in difficult cases. [Change in Practice over Four Decades in the Management of Graves' Disease 2016-01-01 debate on optimal treatment for Grave's thyrotoxicosis with a resultant variation practice. The present study aimed to ascertain changes in practice in the treatment of Grave's thyrotoxicosis in Tayside, Scotland, over from 1968 to 2007 inclusive. Patients were divided into 4 groups (Groups A to D) according to the decades. Demographic SPSS v15.0. A p value of Grave's thyrotoxicosis over the 4 decades. Use of RAI has increased from 43.1% in Group A to 68% in Group D (p Grave's thyrotoxicosis suggests increasing use of RAI as the preferred line of treatment. Furthermore, using a single higher dose of thyroidectomy recurrence rates. [Tratamiento de la obesidad con catgupuntura y diagn\u00f3stico oriental en el hospital \"Dr. Ernesto Guevara\" de Las Tunas, enero- diciembre del 2012](http://revzoilomarinello.sld.cu/index.php/zmv/article/view/501) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Alejandro Cervantes Palomino 2015-11-01 Full Text Available Se realiz\u00f3 un estudio prospectivo longitudinal en el Hospital \"Dr. Ernesto Guevara de la Serna\", en el per\u00edodo comprendido de enero a diciembre del 2013, con un universo y muestra de 286 pacientes, que acudieron a la consulta de Medicina Natural y Tradicional de forma voluntaria, o que fueron remitidos por otras especialidades m\u00e9dicas con diagn\u00f3stico de obesidad y pod\u00edan o no estar acompa\u00f1ados de otra patolog\u00eda (asma, diabetes mellitus, gota, hipertensi\u00f3n arterial, etc.. A estos pacientes se les realiz\u00f3 diagn\u00f3stico oriental, para posterior tratamiento con catgupuntura, la que se aplic\u00f3 en los puntos escogidos al efecto. Del total de los pacientes (193 femeninas, 93 masculinos evolucionaron de forma satisfactoria 178 y no as\u00ed el resto. El grupo de edades que m\u00e1s acudi\u00f3 fue el de 26 a 35 a\u00f1os y este mismo grupo etario fue el que mejor respuesta al tratamiento tuvo, poni\u00e9ndose de manifiesto la efectividad de la terapia aplicada, a la que se le conjugaron dietoterapia y ejercicios. [Treating the thyroid in - independent of extent - do not influence the natural course of GO. RAI can cause de novo development or progression of GO, which is largely preventable with oral steroid prophylaxis. In patients with mild the thyroid treatment largely independent case of a 20-year-old Japanese woman with no psychiatric history with apparent dissociative These consisted of and a 2014 Elsevier Inc. All rights reserved. [La enfermedad de Graves, signos y s\u00edntomas](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______624::fd328e6703828e74007bb4636bf5b8c7) Young, P.; Finn, B. C.; Bruetman, J. E. 2007-01-01 La enfermedad de Graves es la causa m\u00e1s com\u00fan de hipertiroidismo, es de patogenia autoinmune. Se distingue cl\u00ednicamente de otras formas de hipertiroidismo por la presencia de bocio difuso, oftalmopat\u00eda y ocasionalmente mixedema pretibial. En este art\u00edculo describimos la vida y obra de Robert Graves, realizando posteriormente una revisi\u00f3n de los signos y s\u00edntomas de la enfermedad. En el mundo de la medicina actual, en donde la tecnolog\u00eda juega un rol preponderante, queremos recordar la importa... [Grave's Eye disease developing described. The treatment for toxic nodular goitre is patient who developed thyrotoxicosis and GO after treatment for toxic nodular goitre and we also review the relevant literature. [\u00bfQu\u00e9 y c\u00f3mo evaluar al paciente con dolor cr\u00f3nico? evaluaci\u00f3n del paciente con dolor cr\u00f3nico](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0716864014700902) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) C. Jos\u00e9 Cid, DR. MD., FIPP 2014-07-01 Full Text Available La evaluaci\u00f3n de un paciente con dolor cr\u00f3nico, que a menudo ha pasado por diversas consultas m\u00e9dicas y ha seguido m\u00faltiples tratamientos ineficaces, siempre es un reto para el facultativo. La visita a un especialista en dolor puede representar una luz de esperanza que facilite su recuperaci\u00f3n, si se consigue ganar la confianza del paciente con una actitud proactiva, inter\u00e9s y dedicaci\u00f3n. Se comienza en la primera visita realizando una historia cl\u00ednica completa que abarque tanto los aspectos f\u00edsicos como los psicol\u00f3gicos. En este art\u00edculo se explican los principios generales de evaluaci\u00f3n inicial del paciente con dolor cr\u00f3nico, incluyendo los antecedentes, la anamnesis del dolor y la exploraci\u00f3n f\u00edsica. Se mencionan las escalas de valoraci\u00f3n del dolor validadas m\u00e1s importantes. El objetivo es diagnosticar la causa del dolor descartando patolog\u00eda grave, identificar las posibles ganancias secundarias y elaborar en consecuencia, un plan de tratamiento sin descuidar la esfera psicol\u00f3gica. [Pooled genome wide association Graves' disease and it is therefore likely that these can be identified by genome wide association studies. This study aimed to determine if a genome wide study, using and C6orf10, were 6p21, rs1613056 reaching top complex with individual discovery cohort revealed single nucleotide cohort addition to those Major Complex. A second locus downstream of DPYSL2 is with Graves' disease. In her first liver biopsy, necrosis and inflammation was limited to the centrilobular area, while the the histological findings AIH not always typical findings, is Choi, Lee, is ongoing (RT) is appropriate for Graves' disease. The aim of this study was to compare the safety of bilateral axillo-breast approach (BABA) RT with of patients with Graves' disease. From January 2008 to June 2014, 189 (44 BABA RT and OT) 75.4 mL; p = 0.534) and hospital stay (3.4 \u00b1 0.7 day vs. 3.3 \u00b1 0.7 day; p = 0.564) were not different between hypoparathyroidism (2.3 vs. 2.3%; p = 1.000) were also comparable between groups. BABA for embolization Nuclear ](http://inis.iaea.org/search/) Di The symptoms of hyperthyroidism were controlled in 7 patients and the remaining 3 clinical outcomes including quality of life and socio-economic status. Current evidence suggests that the incidence of GO in Europe may be declining, however data on the prevalence in the narrowing of the vessels of the circle of Willis and collateral vessel formation at the base of the brain. Although relationships between disease two girls who had Graves' disease had no history of other diseases or head trauma. A thyroid function test revealed a (TSH) antibody successful well and symptoms as of their last follow-up visits. Here, we report these two cases of confirmed Moyamoya disease complicated by Graves' disease with a review of the literature, and discuss the possible association between the two diseases. To our knowledge, this is the first report in South Korea on Moyamoya disease associated with Graves' disease in adolescents with a euthyroid. [Tabaquismo en personas adultas con enfermedades mentales (Adult Smoking Among People with Mental Illness)](https://www2c.cdc.gov/podcasts/player.asp?f=8627178) [Centers for Disease Control (CDC) Podcasts](http://www2c.cdc.gov/podcasts/search.asp) 2013-02-05 Este podcast se basa en el informe de los CDC Vital Signs de febrero del 2013, que muestra que fumar cigarrillos es un grave problema entre los adultos con enfermedades mentales. Se necesitan m\u00c3\u00a1s esfuerzos para ayudar a que estos adultos dejen de fumar y para que se proh\u00c3ba fumar en los establecimientos de servicios de salud mental. Created: 2/5/2013 by Centers for habitat analysis was conducted on the Graves property (140 acres) in June 2007 to determine the number of habitat units to documented the general HUs per acre. Of these, 275.50 HUs were associated with the shrubsteppe/grassland cover type while 8.78 HUs were tied to the Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Walter Pe\u00f1a-V\u00e1squez Full Text Available Los accidentes causados por las setas urticantes o venenosas de las orugas de lepid\u00f3pteros, se conocen como erucismo. Estos accidentes se producen por el contacto accidental, especialmente por los ni\u00f1os, con las cerdas sobre el cuerpo del insecto, conectadas con gl\u00e1ndulas venenosas. Los s\u00edntomas pueden ser locales o sist\u00e9micos, con presentaciones cl\u00ednicas fatales. El accidente ocasionado por las orugas del g\u00e9nero Lonomia spp. puede desencadenar s\u00edndromes hemorr\u00e1gicos, constituyendo estos la forma m\u00e1s grave de erucismo. Se reporta el caso de una ni\u00f1a de 5 a\u00f1os, procedente del poblado de Villarondos, en la Amazon\u00eda del Per\u00fa, departamento de Hu\u00e1nuco, la cual incidentalmente se hinca con las cerdas de una oruga, cursando luego con anemia hemol\u00edtica, plaquetopenia y trastorno de la coagulaci\u00f3n. El diagn\u00f3stico fue establecido por la anamnesis, cuadro cl\u00ednico, ex\u00e1menes de laboratorio y respuesta al suero antilon\u00f3mico. Se discuten los aspectos cl\u00ednicos, laboratoriales y terap\u00e9uticos de erucismo por Lonomia spp. [Inclusi\u00f3n educativa de alumnos con discapacidades graves y permanentes : an\u00e1lisis de un modelo : la Comunidad Valenciana (Espa\u00f1a = Educational inclusion of students with severe and permanent disabilities : analysis of a model : the Region of Valencia](http://revistas.uned.es/index.php/REEC/article/view/13581) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70) Manuel L\u00f3pez-Torrijo 2014-09-01 Full Text Available Este art\u00edculo analiza la inclusi\u00f3n educativa del alumnado con discapacidades graves y permanentes en la Comunidad Valenciana (Espa\u00f1a a trav\u00e9s de los siguientes indicadores: concepci\u00f3n de las discapacidades graves y permanentes; responsabilidad de la escolarizaci\u00f3n y prestaci\u00f3n de servicios; marco normativo; identificaci\u00f3n, valoraci\u00f3n y atenci\u00f3n temprana; incidencia en la poblaci\u00f3n; modelos y modalidades de escolarizaci\u00f3n; propuesta curricular; Centros y Unidades Espec\u00edficos de Educaci\u00f3n Especial; recursos personales y materiales; papel de las familias y financiaci\u00f3n. Utiliza el m\u00e9todo descriptivo en la revisi\u00f3n legislativa, documental, y bibliogr\u00e1fica, as\u00ed como en el an\u00e1lisis de las fuentes estad\u00edsticas. Concluye se\u00f1alando las mejoras inmediatas aplicables para una inclusi\u00f3n educativa real y de calidad.This article analyzes the educational inclusion of students with severe and permanent of prevalence, proposed curriculum (model and modalities of care, special schools, human and material resources, role of families and funding. It utilizes documental and bibliographic revision, as well as in the analysis of statistical sources. The analysis concludes by pointing out the challenges that must guide future a aumentando nos \u00c3\u00baltimos 20 anos. Demanda grande utiliza\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o de recursos, principalmente no grupo grave. Neste, h\u00c3\u00a1 consumo de problemas. O objectivo deste trabalho \u00c3\u00a9 o de rastrear as altera\u00c3\u00a7\u00c3\u00b5es ao grau da 87 um eletrocardiograma um de um m\u00c3\u00aas. As altera\u00c3\u00a7\u00c3\u00b5es ecocardiogr\u00c3\u00a1ficas encontradas foram relacionadas o asma e satura\u00c3\u00a7\u00c3\u00a3o da hemoglobina (SaO2 entre os grupos leve e grave. Na amostra, foi identificada alta preval\u00c3\u00aancia de n\u00c3\u00a3o da gravidade da asma. O ECO pode identificar a hipertens\u00c3\u00a3o arterial pulmonar, pelo the last a strain on medical resources, particularly severe forms disease. inhaled corticosteroids and beta agonist drugs that can produce a range of side effects. The aim of this study is to identify echocardiograph and "}