{"title": "Noticias m\u00e1s le\u00eddas en el blog de Autismo Espa\u00f1a durante 2018 - Autismo Espa\u00f1a", "author": "Gesti\u00f3n", "url": "https://autismo.org.es/noticias-mas-leidas-en-el-blog-de-autismo-espana-durante-2018/", "hostname": "autismo.org.es", "description": "Comienza el a\u00f1o 2019 y hacemos balance de los asuntos que m\u00e1s han interesado a nuestros seguidores digitales durante 2018, compartiendo el ranking de las 10 noticias m\u00e1s le\u00eddas en la secci\u00f3n de Actualidad de la web de Autismo Espa\u00f1a: Lo que no sab\u00edas del S\u00edndrome de Asperger La OMS actualiza los criterios de diagn\u00f3stico del [...]", "sitename": "Confederaci\u00f3n Autismo Espa\u00f1a", "date": "2018-12-20", "cleaned_text": "le\u00eddas en el blog de Autismo Espa\u00f1a durante 2018 Comienza el a\u00f1o 2019 y hacemos balance de los asuntos que m\u00e1s han interesado a nuestros seguidores digitales durante 2018, compartiendo el ranking de las 10 noticias m\u00e1s le\u00eddas en la secci\u00f3n de Actualidad de la web de Autismo Espa\u00f1a: [Lo que no sab\u00edas del S\u00edndrome de Asperger](https://autismo.org.es/sindrome-asperger/) [La OMS actualiza los criterios de diagn\u00f3stico del TEA](https://autismo.org.es/la-oms-actualiza-los-criterios-de-diagnostico-del-tea/) [Las vacunas no causan autismo](https://autismo.org.es/las-vacunas-no-causan-autismo-0/) [\"La fiesta de cumplea\u00f1os\", un v\u00eddeo que ayuda a reconocer los signos del autismo](https://autismo.org.es/la-fiesta-de-cumpleanos-un-video-que-ayuda-reconocer-los-signos-del-autismo/) [Las vacunas no causan autismo](https://autismo.org.es/las-vacunas-no-causan-autismo/) [Ante nuevos datos que apuntan a un aumento de la prevalencia en el TEA, Autismo Espa\u00f1a insiste en la urgente necesidad de m\u00e1s recursos y apoyos para el colectivo](https://autismo.org.es/ante-nuevos-datos-que-apuntan-un-aumento-de-la-prevalencia-en-el-tea-autismo/) [Rostros ocultos: mujeres con Trastorno del Espectro del Autismo](https://autismo.org.es/ante-nuevos-datos-que-apuntan-un-aumento-de-la-prevalencia-en-el-tea-autismo/) [Autismo Espa\u00f1a alerta sobre la emisi\u00f3n de informaci\u00f3n sin evidencia cient\u00edfica en el documental \"M\u00e1s all\u00e1 del espectro autista\" emitido por La Noche Tem\u00e1tica (TVE2) el pasado fin de semana](https://autismo.org.es/autismo-espana-alerta-sobre-la-emision-de-informacion-sin-evidencia-cientifica/) [AETAPI y Autismo Espa\u00f1a manifiestan su absoluto rechazo a la celebraci\u00f3n de la conferencia \"El autismo es recuperable\"](https://autismo.org.es/ante-nuevos-datos-que-apuntan-un-aumento-de-la-prevalencia-en-el-tea-autismo/) [Autismo Espa\u00f1a presenta los primeros resultados del "}