{"title": "Jurkovic: que la vacuna anti-Covid sea accesible a todos - Vatican News", "author": null, "url": "https://www.vaticannews.va/es/vaticano/news/2020-09/jurkovic-vacuna-anti-covid-accesible-a-todos.html", "hostname": "vaticannews.va", "description": "En su intervenci\u00f3n en la Organizaci\u00f3n Mundial de la Propiedad Intelectual, el Observador Permanente de la Santa Sede ante las Naciones Unidas en ...", "sitename": "Vatican News", "date": "2020-09-22", "cleaned_text": "sea accesible a todos Isabella Piro - Ciudad del Vaticano Que la propiedad intelectual apunte a promover el bien com\u00fan, especialmente en esta \u00e9poca de pandemia de Covid-19: lo reiter\u00f3 ayer, 21 de septiembre, el arzobispo Ivan Jurkovi, Observador permanente de la Santa Sede ante las Naciones Unidas en Ginebra, al intervenir en la 61\u00aa serie de reuniones de las asambleas generales de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Propiedad Intelectual (OMPI). \"La colaboraci\u00f3n -reiter\u00f3 el prelado- puede salvar vidas humanas y transformar la salud de miles de millones de personas en todo el mundo\", lo que demuestra que la respuesta a la crisis mundial \"debe ser multilateral\". De ah\u00ed la referencia a la necesidad de una base de datos bien estructurada que permita un acceso cada vez mejor a la informaci\u00f3n sobre la detecci\u00f3n de una vacuna contra el coronavirus. Una mirada universal \"La Santa Sede -dijo Monse\u00f1or Jurkovi- desea renovar su llamamiento para que se aplique una legislaci\u00f3n que garantice que las patentes y las normas del mercado no se conviertan en un obst\u00e1culo para el acceso a los medicamentos, los diagn\u00f3sticos y los dispositivos m\u00e9dicos\". \"Ser\u00eda triste, de hecho\", a\u00f1adi\u00f3 el arzobispo, citando al Papa Francisco, \"si para la vacuna anti Covid se diera prioridad a los m\u00e1s ricos, convirti\u00e9ndola en propiedad de una sola naci\u00f3n, en lugar de universal y para todos\". Al mismo tiempo, el Observador permanente record\u00f3 que, adem\u00e1s de la crisis sanitaria, la comunidad internacional tambi\u00e9n se enfrenta a una crisis ecol\u00f3gica debido al cambio clim\u00e1tico. Tambi\u00e9n en este caso, por lo tanto, la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, as\u00ed como el intercambio de informaci\u00f3n, son \"fundamentales para una respuesta mundial, eficaz y a largo plazo al cambio clim\u00e1tico y para la promoci\u00f3n del desarrollo sostenible\", especialmente donde es m\u00e1s necesario. "}