{"title": "Presentan un protocolo sobre la eficacia de la aromaterapia para tratar la cistitis", "author": "Redacci\u00f3n Consejos", "url": "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/articulo/presentan-un-protocolo-sobre-la-eficacia-de-la-aromaterapia-para-tratar-la-cistitis/", "hostname": "consejosdetufarmaceutico.com", "description": "En el 36\u00ba Congreso de SEMERGEN, que tendr\u00e1 lugar del 8 al 11 de octubre en el Palacio de Euskalduna Jaureguia Pranarem, l\u00edder en aromaterapia cient\u00edfica y", "sitename": "Publicitario Farmac\u00e9utico SL", "date": "2014-09-16", "cleaned_text": "[Toda la actualidad del mundo de la salud y la farmacia en Consejos de tu Farmac\u00e9utico.](https://www.consejosdetufarmaceutico.com/) Adem\u00e1s, puedes seguirnos en nuestras redes sociales: En el 36\u00ba Congreso de SEMERGEN, que tendr\u00e1 lugar del 8 al 11 de octubre en el Palacio de Euskalduna Jaureguia Pranarem, l\u00edder en aromaterapia cient\u00edfica y experto en aceites esenciales 100% puros y naturales, presentar\u00e1 en el Congreso SEMERGEN Bilbao, junto con m\u00e9dicos de SEMERGEN, un avance sobre el estudio cl\u00ednico sobre c\u00f3mo tratar la cistitis con aromaterapia m\u00e9dica. El Congreso que celebra su 36\u00ba edici\u00f3n tendr\u00e1 lugar del 8 al 11 de octubre en el Palacio de Euskalduna Jaureguia. La presentaci\u00f3n de Pranarem ser\u00e1 el viernes 10 de octubre a las 9 de la ma\u00f1ana a cargo de Laura Mestres, Responsable de Formaci\u00f3n de Pranarem, que realizar\u00e1 una introducci\u00f3n a la aromaterapia cient\u00edfica y, posteriormente, SEMERGEN describir\u00e1 el protocolo del estudio cl\u00ednico en el que se pretende demostrar la eficacia de algunos aceites esenciales para curar la cistitis. Le realizaci\u00f3n de este estudio ha surgido fruto de un acuerdo de cooperaci\u00f3n entre los laboratorios Pranarem y SEMERGEN (Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos de Cabecera). \"Estamos muy contentos de haber realizado este acuerdo que nos da la posibilidad de demostrar a la comunidad m\u00e9dica de las propiedades curativas de los aceites esenciales, en base a su diversidad de mol\u00e9culas activas\", comenta Roberto Pierobon, Director de Pranarem Espa\u00f1a. "}