{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://elmedicointeractivo.com/wp-content/uploads/2018/01/1184.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "SOCIEDADEl M\u00e9dico www.elmedicointeractivo.com LA SANIDAD D\u00cdA A D\u00cdA Acceda desde su tel\u00e9fono m\u00f3vil Reportajes Entrevistas Antonio Zapatero Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Interna Francisco Bot\u00eda Mart\u00ednez Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Preventiva, Salud P\u00fablica e HigieneInnovaciones sanitarias,hacia un entornosostenible As\u00ed fue la Sanidad en el periodo estivalN\u00ba 1184. Septiembre 2017 SANIDAD Y SOCIEDAD 40 a\u00f1os del Ministerio de Sanidad OT 101228 EL MEDICO 1183.indd 2 EN PORTADA ENTREVISTAS REPORTAJES N\u00ba 1184. Septiembre 2017 3 El M\u00e9dico El Ministerio de Sanidad fue creado en la Legislatura Constituyente ahora hace40 a\u00f1os, mediante el Real Decreto1558/1977 del 4 de julio. Desde enton-ces, 21 ministros, desde Enrique S\u00e1n-chez de Le\u00f3n a la actual Dolors Montse-rrat, han pasado por este Departamentoy han contribuido a lo que hoy conoce-mos como el moderno Sistema Nacionalde Salud. 1640 a\u00f1os del Ministerio de SanidadAntonio Zapatero Presidente de laSociedad 32 Javier Anitua unentornosostenible 38 Barcelona,epicentrode laactualidadsanitariadel verano 74 SUMARIO El M\u00e9dico GESTI\u00d3N EN ATENCI\u00d3N HOSPITALARIA N\u00ba 1184. Septiembre 2017 4 El M\u00e9dicoManejo del estre\u00f1imientocr\u00f3nico 62 La influencia de Unamunoen la obra de GregorioMara\u00f1\u00f3n 68 La gesti\u00f3n econ\u00f3micay de servicios en Sanidad,eficiencia y sostenibilidadpara el sistema 44 HUMANIDADESM\u00c9DICASEDITA: Redacci\u00f3n: Poeta Joan Maragall, 60. 28020 Madrid. Tel\u00e9fono: 91 749 95 08. Administraci\u00f3n: Poeta Joan Maragall, 60. 28020 Madrid. Tel\u00e9fono: 91 749 95 10. Suscripciones: Poeta Joan Maragall, 60. 28020 Madrid. Tel\u00e9fono: 91 749 95 00. Directora: Leonor Rodr\u00edguez Subdirector m\u00e9dico: Federico P\u00e9rez Redacci\u00f3n: Ana Villajos y Ester Crespo Dise\u00f1o: La Boutique Maquetaci\u00f3n: Pedro P\u00e9rez Programaci\u00f3n en Internet: Pedro Manzano Secretaria de Redacci\u00f3n: Mar P\u00e9rez Correo electr\u00f3nico: elmedico@gruposaned.com Edici\u00f3n electr\u00f3nica: http://www.elmedicointeractivo.com Corresponsales colaboradores: Paco Romero, Antonio Morente, \u00c1ngeles Huerta, Anna Borau, Javier Granda, Antonio Pais, Jorge S\u00e1nchez, M\u00f3nica de Haro,Clara Sim\u00f3n, Eva Fari\u00f1a, Nerea Garay. Agencia: Europa Press. Otras secciones: Derecho Sanitario: ASJUSA- ABOGADOS y Ricardo De Lorenzo. Humanidades M\u00e9dicas: Dr. Jos\u00e9 Ignacio de Arana, Dr. Antonio Castillo Ojugas, Dr. Fernando Ponte y Dr. \u00c1ngel Rodr\u00edguezCabezas, Dr. Jos\u00e9 Antonio Trujillo. Publicidad Madrid: Poeta Joan Maragall, 60. 28020 Madrid. Tel.: 917 499 AGA. Suscripciones: n\u00fameros. Espa\u00f1a: 36 euros (individual); 48 euros (institucional). CE: 80 euros.Resto de pa\u00edses: 100 euros.Asociaci\u00f3n de Prensa Profesional Secci\u00f3n deCiencias de la Salud. Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de PrensaT\u00e9cnica y Copyright 2017. Prohibida la reproducci\u00f3n total o parcial del contenido de esta publicaci\u00f3n sinautorizaci\u00f3n por escrito del titular del Copyright.Cualquier forma de reproducci\u00f3n, distribuci\u00f3n,comunicaci\u00f3n p\u00fablica o transformaci\u00f3n de esta obrasolo puede ser realizada con la autorizaci\u00f3n de sustitulares, salvo excepci\u00f3n prevista por la ley. Dir\u00edjase aCEDRO (Centro Espa\u00f1ol de Derechos Reprogr\u00e1ficos,www.cedro.org) si necesita fotocopiar o escanear alg\u00fanfragmento de esta obra. FORO DE EXPERTOS El futuro de la contrataci\u00f3n p\u00fablica sanitaria 8 INVESTIGACI\u00d3N ENSISTEMAS DE SALUD Proyecto MEC1613 -16 NOVEMBER 2017 D\u00dcSSELDORF GERMANY www.medica-tradefair.comWORLD FORUM FOR MEDICINE El mundo de la medicina de un vistazo: Electromedicina / Tecnolog\u00eda m\u00e9dica Tecnolog\u00eda de laboratorio / Diagn\u00f3stico Fisioterapia / Tecnolog\u00eda ortop\u00e9dica Art\u00edculos de consumo y fungibles Tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n Si quiere v er todo, conocer todo y vivir todo, \u00a1venga a D\u00fcsseldorf al mayor foro m\u00e9dico mundial! BE PART OF THE NO.1! Expo-D\u00fcsseldorf Espa\u00f1a, S.L. C./ Fernando Garrido, 6 - Local 28015 Madrid - Spain Tel. (0034) 915 944 586 info@expodusseldorf.commiradLaN\u00ba 1184. Septiembre 2017 7 El M\u00e9dicoFORO DE EXPERTOS Esmeralda Martos Trabal\u00f3n SaraCastelo Ruanoa maestra de la actualidadN\u00ba 1184. Septiembre 2017 8 El M\u00e9dico FORO DE EXPERTOS La mirada maestra de la actualidad Esta Directiva, que deb\u00eda ser trans- puesta a nuestro Ordenamiento Jur\u00eddi- co, a m\u00e1s tardar, el 18 de abril de 2016,vino cargada de primicias de incidencia endiversos \u00e1mbitos que podemos encuadraren cuatro pilares: la eficiencia; la transpa-rencia y la publicidad; los aspectos labora-les, sociales y medioambientales; y la des-burocratizaci\u00f3n de la contrataci\u00f3n p\u00fablica. El mensaje que la Directiva transmite como soporte de sus novedades deja verque se pretende que la contrataci\u00f3n p\u00fabli-ca sea una correade distribuci\u00f3n en la implementaci\u00f3nde pol\u00edticas p\u00fabli-cas que quelos datos eviden-cian. contrata- ci\u00f3n p\u00fablica supo-ne entre 16 y el18 por ciento delPIB en la Uni\u00f3nEuropea y cercadel 20 por ciento del PIB espa\u00f1ol, siendo uno de los focos a los que mira la \u00abEstrate-gia Europa 2020\u00bb.El 2 de diciembre de 2016 se publicaba elProyecto de Ley de Contratos del SectorP\u00fablico con 340 art\u00edculos y 40 Disposicio-nes Adicionales; la simplificaci\u00f3n en ma- teria unaca\u00edda picadodesde la mismaque da a luz a untexto de dif\u00edcil ma-nejo y muy des-fragmentado. Un total de 1.080 enmiendas han sido presentadas al texto del Proyecto deLey de Contratos del Sector P\u00fablico, encon- tr\u00e1ndonos, en la actualidad, pendientes dela aprobaci\u00f3n definitiva de la Ley que, pro-bablemente, vendr\u00e1 con el final del 2017. El principio de la divisi\u00f3n del objeto del contrato en lotes muestra c\u00f3mo se poneempe\u00f1o en eliminar barreras de entrada alas PYMES. La oferta integradora, que per-mite la adjudicaci\u00f3n conjunta de varioslotes a un mismo licitador que haya reali-zado una oferta separada para ese conjun-to de lotes, muestra, sin embargo, dificulta-des para las PYMES. Los criterios de valoraci\u00f3n descubren un avance significativo tendente a poner envalor la marca Europa, restando protago-nismo al precio y abogando por la innova-ci\u00f3n. La entrada de las relaciones de cali-dad-precio y coste-eficiencia en la valora-ci\u00f3n de las ofertas (most economically ad- El futuro de la contrataci\u00f3n p\u00fablica sanitaria. Los nuevos escenarios a la luz de la nuevaLey de Contratos del Sector P\u00fablico Autor Sara Castelo Ruano. Esmeralda Martos Trabal\u00f3n. Tesera de Hospitalidad La Directiva 2014/24/UE del Parlamento Europeo y del Consejo, de 26 de febrero de 2014, sobre contrataci\u00f3n p\u00fablica y por la que se deroga la Directiva 2004/18/CE, trajo con su publicaci\u00f3n una gran cantidad de novedades al sector dela contrataci\u00f3n p\u00fablica. Sara Castelo Ruano Esmeralda Martos Trabal\u00f3n El nuevo sistema de contrataci\u00f3n p\u00fablica pretende ser m\u00e1s eficiente, transparente e \u00edntegro, sirviendo como instrumento para la consecuci\u00f3nde los objetivos p\u00fablicosvantageous tender, MEAT) representa un cambio revelador en una desgastada cultu-ra de precio. El empuje del acceso a la innovaci\u00f3n puede leerse tambi\u00e9n en la nueva regu- laci\u00f3n de las variantes, con un mayor protagonismo en los procedimientos decontrataci\u00f3n y una p\u00e9rdida de su car\u00e1c- ter residual. La inclusi\u00f3n en los procedimientos de li- citaci\u00f3n de los aspectos sociales, me- dioambientales y laborales deja de seropci\u00f3n para convertirse en obligaci\u00f3n. Tambi\u00e9n los puntos de encuentro entreel sector p\u00fablico y sus proveedores tie- nen entornos m\u00e1s favorables comovemos en el nacimiento de procedimien-tos nuevos como las consultas prelimina-res de mercado. Las consultas preliminares de mercado, que ya han sido puestas en marcha por laAdministraci\u00f3n - as\u00ed el Hospital Universi-tario Miguel Servet, el Complejo Asisten- cial de Segovia y el Hospital de la Santa Creu i Sant Pau - han tenido una magn\u00ed-fica acogida por los gestores y van a per-mitir que los pliegos que rigen los proce-dimientos de licitaci\u00f3n sean m\u00e1s cons- cientes de la situaci\u00f3n del mercado. El Consejo de Estado ya se ha pronuncia- do en este punto cuando en el Dictamenemitido con ocasi\u00f3n de la aprobaci\u00f3n del Anteproyecto de la Ley de Contratos delSector P\u00fablico, indicaba lo siguiente:\"(...) a los compradores, les resulta \u00fatil co-nocer la experiencia y los saberes de loseventuales oferentes para aprovecharlos ala hora de definir las caracter\u00edsticas delbien o servicio a adquirir y as\u00ed satisfacermejor sus necesidades\". Es m\u00e1s, una inadecuada definici\u00f3n de la necesidad puede tener como resultadouna compra p\u00fablica poco eficiente que noresponde a la demanda de la comunidad,\u00bfno podr\u00eda entenderse como un supuestode soft corruption? Se introducen las nuevas tecnolog\u00edas y los sistemas electr\u00f3nicos de comunica-ci\u00f3n, potenciando la contrataci\u00f3n electr\u00f3-nica con el objetivo de convertirla en laregla general en los procesos de adquisi-ci\u00f3n de bienes y manteniendo la contrata-ci\u00f3n no electr\u00f3nica como residual y ex-cepcional. De hecho, el nuevo texto legalapuesta claramente por la misma, estable-ci\u00e9ndola como obligatoria y anticip\u00e1ndosea los plazos previstos a nivel comunitario. La contrataci\u00f3n p\u00fablica electr\u00f3nica es, por tanto, una realidad incontestable enla que resta mucho camino y, aunque de-bi\u00e9ramos mirarla como forma de simplifi-caci\u00f3n, la carencia de una normativacompacta en este \u00e1mbito, la falta de inte-roperabilidad y la dispersi\u00f3n de sistemasno est\u00e1n poniendo las cosas f\u00e1ciles. La transparencia y la publicidad tienen una acogida y desarrollo de una importan-cia primaria, modificando los caracteresm\u00e1s tradicionales de procedimientos comoel Negociado Sin Publicidad, cuyas convo-catorias ya se publican. Asimismo, estosprincipios generan nuevas v\u00edas de accesoy comunicaci\u00f3n, como las Solicitudes deAclaraciones a los Pliegos, que debierantener capacidad para solventar aspectosdudosos en los pliegos con su publicaci\u00f3n,sin necesidad de llegar al recurso. En definitiva, el nuevo sistema de contrata- ci\u00f3n p\u00fablica pretende ser m\u00e1s eficiente,transparente (exigencia de publicidad acti-va y derecho de acceso a la informaci\u00f3n) e N\u00ba 1184. Septiembre 2017 9 El M\u00e9dico N\u00ba 1184. Septiembre 2017 10 El M\u00e9dico\u00edntegro, sirviendo como instrumento para la consecuci\u00f3n de los objetivos p\u00fablicos. La adecuaci\u00f3n a la realidad del sector sanitario Cierto es que, una vez m\u00e1s, no pode-mos esperar unaley especial para lo compradorescomo proveedorestienen que hacer un esfuerzo extra por in-terpretar el nuevo texto legal con el objetivode que sirva como \"herramienta\" de cara ala consecuci\u00f3n de los fines asistencialesque corresponden a los servicios de salud ya los hospitales p\u00fablicos: Que la compra serealice en inter\u00e9s del paciente y que la sos-tenibilidad del sistema se vea favorecida. El escenario que se nos presenta es doble:1. El escenario tradicional en el que la compra de medicamentos y productos sa-nitarios se realiza a trav\u00e9s del contrato desuministro, adjudicado por los procedi-mientos habituales (abierto, restringido,negociado) o a trav\u00e9s de las t\u00e9cnicas de ra-cionalizaci\u00f3n de la compra p\u00fablica (acuer-dos marco, adopci\u00f3n de tipo). La adjudicaci\u00f3n en estos casos lleva con- sigo la selecci\u00f3n de la oferta m\u00e1s ventajo-sa, de acuerdo con los precios unitariosofertados para cada uno de los productosque se licitan. La nueva Ley fortalece, como hemos visto, el concepto de \"oferta econ\u00f3micamentem\u00e1s ventajosa\" entendiendo por tal, no la de precio m\u00e1s bajo, sino la de mejor rela- ci\u00f3n coste-eficiencia. Este aspecto podr\u00eda ser especialmente relevante en los medica- mentos de prescripci\u00f3n (por ejemplo biol\u00f3-gicos o cr\u00f3nicos) o en productos sanitarios, equipos y sistemas de manera que, respe- tando siempre la sostenibilidad del sistemaen el marco de unos recursos limitados, segarantice el cumplimiento de los fines insti-tucionales que los hospitales p\u00fablicos y losservicios de salud tienen encomendados yque pasan por garantizar la mejor atenci\u00f3nal paciente y el respecto a la relaci\u00f3n m\u00e9di- co-paciente. Esta nueva forma de entender lacompra p\u00fablica su-pone un importan-te cambio culturalal que los \u00f3rganosde contrataci\u00f3n setendr\u00e1n que ir ade- cuando paulatinamente. 2. El nuevo escenario, en el que el objeto de la compra no es el suministro; es unasoluci\u00f3n, un procedimiento, un proceso enel que se tiene en cuenta, no la adquisi-ci\u00f3n de un medicamento o de un productosanitario por un precio unitario, sino unconjunto de prestaciones. Pensemos en la gesti\u00f3n de una patolog\u00eda concreta o de un conjunto de prestacio-nes que incorporan suministros y servi-cios para atender a una necesidad del \u00f3r-gano de contrataci\u00f3n (la gesti\u00f3n del pa-ciente incontinente, la gesti\u00f3n del pacien-te diab\u00e9tico, la gesti\u00f3n del paciente cond\u00e9ficit de hormona de crecimiento, etc.). El precio cierto no es un precio unitario por el suministro de un medicamento ode un producto sanitario, sino un precio cierto \u00fanico por el conjunto de las presta-ciones que integran una soluci\u00f3n que res-ponde a una necesidad del comprador. Y es aqu\u00ed donde figuras como los contratos mixtos (y su nueva regulaci\u00f3n), las con-sultas preliminares al mercado, el proce- dimiento de licitaci\u00f3n con negociaci\u00f3n,los nuevos convenios de colaboraci\u00f3n, etc.cobran especial relevancia. Y en este punto, un inciso: No pueden confundirse tres conceptos que utiliza la Directiva 2014/24 y que giran en torno a la \"innovaci\u00f3n\":1. El primero es el concepto de compra innovadora. \"Innovadora\" es el adjetivoque califica a la compra. Un procedimien-to de compra innovadora es aquel en elque el \u00f3rgano de contrataci\u00f3n cambia laforma en la que define la necesidad y,por ende, el objeto del contrato. No se de-fine en base a un est\u00e1ndar; se define enbase a una funcionalidad (a los ejemplosya mencionados - la gesti\u00f3n del pacienteincontinente, la gesti\u00f3n del paciente dia-b\u00e9tico, etc. - pensemos en el abordaje in-tegral de un proceso asistencial; en elpago por uso de un equipo, etc. 2. El segundo concepto es el de compra de innovaci\u00f3n. \"Innovaci\u00f3n\" es el sustan-tivo y por tanto el objeto de la compra.Supone la introducci\u00f3n de un producto,servicio o proceso nuevos o significativa-mente mejorados, que incluye, aunque nose limita a, los procesos de producci\u00f3n,edificaci\u00f3n o construcci\u00f3n, de un nuevom\u00e9todo de comercializaci\u00f3n o un nuevom\u00e9todo de organizaci\u00f3n en las pr\u00e1cticasempresariales, la organizaci\u00f3n del lugarde trabajo o las relaciones exteriores,entre otros. 3. El tercer concepto es el de soluci\u00f3n in- novadora. Por tal se entiende el conjuntode suministros, servicios, ideas propias ode terceros que persiguen dar soluci\u00f3n auna necesidad compleja que la Adminis-traci\u00f3n tiene y que ha hecho p\u00fablica atrav\u00e9s de un procedimiento de compra in-novadora (por ejemplo, el procedimientode licitaci\u00f3n con negociaci\u00f3n). \u00bfC\u00f3mo aplicamos a la realidad del siste- ma sanitario las novedades m\u00e1s significa-tivas de la nueva normativa? Como hemos comentado en la introduc- ci\u00f3n, una novedad significativa pasa por ladivisi\u00f3n del contrato en lotes con vocaci\u00f3nde dar una mayor cabida a las PYMES enel mercado de la contrataci\u00f3n p\u00fablica. En todo caso, esta normativa debe interpre- tarse teniendo en cuenta las peculiarida-des y normativas sectoriales y, en concre- FORO DE EXPERTOS La mirada maestra de la actualidad La nueva Ley fortalece el concepto de \"ofertaecon\u00f3micamente m\u00e1sventajosa\" entendiendopor tal la de mejorrelaci\u00f3n coste-eficienciaN\u00ba 1184. Septiembre 2017 11 El M\u00e9dicoto, la que debe regir el ciclo de vida de un medicamento o de un producto sanitario. La divisi\u00f3n en lotes de los procedimientos para la compra de medicamentos posibili-ta el cumplimiento de la normativa secto-rial lo que, conjuntamente con la regla- mentaci\u00f3n de los contratos del sector p\u00fa-blico, permite alcanzar uno de los princi- pales objetivos de la administraci\u00f3n sani-taria: garantizar la salud de los pacientes. Sobre la posibilidad de dividir el procedi- miento en lotes, el actual Texto Refundidode la Ley de Contratos del Sector P\u00fablicoadmite el fraccionamiento del objeto del contrato siempre y cuando se respete launidad funcional. La regla es la de la uni-dad del objeto del contrato, siendo su frac-cionamiento admisible desde el momento en el que existe una justificaci\u00f3n para ello. Ahora bien, esta regla general se ha in-vertido en la nueva Ley de Contratos delSector P\u00fablico cuando leemos que, si el\u00f3rgano de contrataci\u00f3n decida no dividiren lotes el objeto del contrato, deber\u00e1 jus-tificarlo debidamente en el expediente. En todo caso se entender\u00e1 que son moti- vos v\u00e1lidos, a efectos de justificar la no divisi\u00f3n en lotes del objeto del contrato, entre otros que el \u00f3rgano de contrataci\u00f3nestime oportunos, los siguientes: a) El hecho de que, a juicio del \u00f3rgano de contrataci\u00f3n, la divisi\u00f3n en lotes del objeto del contrato conllevara el riesgo de restringir la competencia. b) El hecho de que, a juicio del \u00f3rgano de contrataci\u00f3n, la realizaci\u00f3n indepen-diente de las diversas prestacionescomprendidas en el objeto del contra-to dificultaran la correcta ejecuci\u00f3ndel mismo desde el punto de vista t\u00e9c-nico; o bien que el riesgo para lacorrecta ejecuci\u00f3n del contrato proce-da de la naturaleza del objeto delmismo, al implicar la necesidad decoordinar la ejecuci\u00f3n de las diferen-tes prestaciones, cuesti\u00f3n que podr\u00edaverse imposibilitada por su divisi\u00f3nen lotes y ejecuci\u00f3n por una plurali-dad de contratistas diferentes. Como vemos, desde el punto de vista de laconfiguraci\u00f3n del procedimiento en lotes,la principal peculiaridad de la nueva nor-mativa es que la divisi\u00f3n del objeto delcontrato en lotes deja de ser la excepci\u00f3ny se convierte en regla general. Y al dividir el procedimiento de compra de medicamento y productos sanitarios enlotes, \u00bfqu\u00e9 conseguimos?: Que los pacientes y prescriptores cuenten con todas las alternativas queconstituyen la prestaci\u00f3n farmac\u00e9uti-ca de la cartera b\u00e1sica del SNS y/ocomercializadas en el mercado. Que no se incluyan en un mismo lote medicamentos que no son sustituiblescomo es el caso de los medicamentosbiol\u00f3gicos y biosimilares. Que pueden incluirse referencias en relaci\u00f3n a la adherencia de los trata-mientos. Que se pueda atender, eficazmente, a las diversas necesidades cl\u00ednicas delos pacientes. Que queden garantizadas las directri- ces de aplicaci\u00f3n en materia de concu-rrencia. Un repaso a los procedimientosde contrataci\u00f3n de incidencia en elsector sanitario La nueva normativa introduce novedades en los procedimientos de contrataci\u00f3n pro-pios del sector sanitarios que sirven comoherramienta a la realizaci\u00f3n de los finespropuestos; (ver tablas 1, 2, 3 y 4). N\u00ba 1184. Septiembre 2017 12 El M\u00e9dico FORO DE EXPERTOS La mirada maestra de la actualidad Tabla 1. Procedimientos de contrataci\u00f3n tradicionales Caracterizaci\u00f3nProcedimiento AbiertoNovedades Es el procedimiento tradicional de selecci\u00f3n de proveedores por excelencia. Pueden concurrir al procedimiento todos aquelloslicitadores que cumplan las prescripciones del mismo, siendo estasconocidas desde el inicio y sigui\u00e9ndose la fase de valoraci\u00f3n de lasofertas por medio de las valoraciones de la Mesa de Contrataci\u00f3n.Las novedades de incidencia que pueden aqu\u00ed serrese\u00f1adas no son sino las que traen el nuevo principio dedivisi\u00f3n del objeto del contrato en lotes, la regulaci\u00f3n delMEAT, de las variantes y la presencia de criterios deresponsabilidad social, laboral y medioambiental. Procedimiento Negociado Sin PublicidadEl Procedimiento Negociado Sin Publicidad es un procedimientoextraordinario de contrataci\u00f3n que requiere que se cumplan laspremisas que permiten su convocatoria; as\u00ed, es destacable elProcedimiento Negociado Sin Publicidad por Exclusividad (cuandos\u00f3lo un proveedor puede dar respuesta a las necesidades de laAdministraci\u00f3n) y el Procedimiento Negociado Sin Publicidad porPrestaciones Complementarias (consistente en la contrataci\u00f3n deentregas complementarias de un suministro ya finalizado paraevitar que la Administraci\u00f3n se vea incursa en una dificultadt\u00e9cnica insuperable).Destaca en este procedimiento la entrada de latransparencia, que ha modificado sus bases tradicionaleshaciendo que sus convocatorias sean p\u00fablicas ypermitiendo que los agentes de mercado fiscalicen la justificaci\u00f3n de los aspectos que permiten que estosprocedimientos sean convocados. ** En relaci\u00f3n a la transparencia debe ser apuntada laincidencia de la confidencialidad como esfera contrapuesta. Tabla 2. Procedimientos electr\u00f3nicos de contrataci\u00f3n Caracterizaci\u00f3nSistema Din\u00e1mico de Contrataci\u00f3nNovedades El Sistema Din\u00e1mico de Adquisici\u00f3n, cuya regulaci\u00f3n se ha vistoclarificada con la nueva Directiva, es un procedimiento dehomologaci\u00f3n de proveedores que, en una primera fase, permiteque entren al sistema todos los operadores econ\u00f3micos quecumplan con las prescripciones t\u00e9cnicas establecidas,estableci\u00e9ndose presupuestos estimados y pudiendo los candidatosentrar en el sistema durante toda la vida del mismo para, en \u00e9l, serhomologados. La segunda fase del procedimiento, en la que seejecuta la compra, se sucede por medio de Subasta Electr\u00f3nica.El Sistema Din\u00e1mico de Adquisici\u00f3n es un procedimientoque permite la entrada constante de proveedores y, conello, de innovaci\u00f3n y que es visto, desde un punto de vistade la competencia, como un sistema que la salvaguarda enmayor medida. La correcta definici\u00f3n de sus fases y elestablecimiento de sus principales caracteres son susprincipales novedades. Subasta Electr\u00f3nicaLa Subasta Electr\u00f3nica es un procedimiento de contrataci\u00f3n en elque la selecci\u00f3n de los proveedores (una vez han pasado laprimera fase cuyo fin es comprobar el cumplimiento deprescripciones t\u00e9cnicas) se hace sumando la valoraci\u00f3n de loscriterios establecidos y de la oferta econ\u00f3mica que realizan enuna fase de pujas a la inversa.La novedad de incidencia en la Subasta Electr\u00f3nicaredunda en la determinaci\u00f3n de que, cuando seestablezcan criterios de valoraci\u00f3n distintos del precio, losmismos tendr\u00e1n una ponderaci\u00f3n a la hora de seleccionarla oferta econ\u00f3micamente m\u00e1s ventajosa, rest\u00e1ndose as\u00edincidencia al protagonismo de la bajada de precios. Caracterizaci\u00f3nAcuerdo MarcoNovedades El Acuerdo Marco es una t\u00e9cnica de racionalizaci\u00f3n de las compras p\u00fablicas que act\u00faa por medio de la agregaci\u00f3n. En unaprimera fase se realiza una homologaci\u00f3n de proveedores y, en segunda fase, las unidades adheridas al Acuerdo Marcoindividualizan su necesidad y ejecutan la compra. Este es elmodelo de compra usado por INGESA.Como novedades a destacar tenemos la posibilidad de queel AM sea dise\u00f1ado de modo que, en algunos lotes delmismo, en segunda fase, se abra la concurrencia y enotros no y debe ser destacada, asimismo, la posibilidad deque se realicen contrataciones conjuntas espor\u00e1dicas quea\u00fanen, en una contrataci\u00f3n, a organismo independientes. Adopci\u00f3n de TipoLa Adopci\u00f3n de Tipo, que suele ejecutarse por medio de los cauces del Acuerdo Marco y puede ser tambi\u00e9n gestionada pormedio del Sistema Din\u00e1mico de Adquisici\u00f3n, es un sistema de racionalizaci\u00f3n que parte del establecimiento de tiposcontratables, esto es, de la declaraci\u00f3n de uniformidad de losbienes que pueden ser adquiridos centralizadamente.Las novedades destacas en relaci\u00f3n al Acuerdo Marco, as\u00edcomo para el Sistema Din\u00e1mico de Adquisici\u00f3n, puedenser aqu\u00ed reiteradas. Tabla 3. T\u00e9cnicas de racionalizaci\u00f3n de la compra p\u00fablicaN\u00ba 1184. Septiembre 2017 13 El M\u00e9dicoUn check-list para la buena contrataci\u00f3n Que un procedimiento de contrataci\u00f3n lle- gue a buen puerto es una tarea compleja que tiene que tener en cuenta muchos as-pectos distintos. Desde la definici\u00f3n de la necesidad por la Administraci\u00f3n y la configuraci\u00f3n de los pliegos, hasta el control de la ejecuci\u00f3n del contrato adjudicado deben, tanto poder ad- judicador, como licitador, salvaguardar nu- merosas cuestiones; a eso, debemos sumar una constante que nunca ha sido debida-mente abordada, esto es, la carencia de una normativa espec\u00edfica para la contrata- ci\u00f3n p\u00fablica sanitaria. De entre todos esos aspectos, uno tiene un calado incontestable, la configuraci\u00f3n del Pliego de Contrataci\u00f3n; veamos algu- nas pautas que habr\u00e1n de ser siempre atendidas: La definici\u00f3n del objeto del contrato: en la definici\u00f3n del objeto del contrato deben tenerse en cuenta aspectos tales como los criterios de valoraci\u00f3n, la soli- citud de la acreditaci\u00f3n del cumplimien-to de las reservas sociales, laborales y medioambientales que se establezcan ola fijaci\u00f3n de la solvencia que han deacreditar los licitadores. Conviene des-tacar, aqu\u00ed, el establecimiento del prin-cipio de proporcionalidad como princi-pio rector de la contrataci\u00f3n p\u00fablica.Este principio determina que las exi-gencias que el poder de adjudicaci\u00f3nfije en el procedimiento, han de estarvinculadas al objeto del contrato y ser a\u00e9l proporcionales. La configuraci\u00f3n de los lotes del pro- cedimiento: esta cuesti\u00f3n es de sumaTabla 4. Nuevos procedimientos Caracterizaci\u00f3nProcedimiento de Licitaci\u00f3n con Negociaci\u00f3nNovedades El Procedimiento de Licitaci\u00f3n con Negociaci\u00f3n, como procedimiento extraordinario, requiere que se den unas premisasque permitan su convocatoria, as\u00ed, por ejemplo, que el objeto decontrato requiera un trabajo previo de dise\u00f1o o adaptaci\u00f3n o queincluya un proyecto o soluciones innovadoras. En esteprocedimiento, tras su convocatoria, los candidatos ser\u00e1n invitados aparticipar en la licitaci\u00f3n. El procedimiento se sigue por medio defases sucesivas de negociaci\u00f3n que permiten una concreci\u00f3n delobjeto hasta la selecci\u00f3n de la oferta econ\u00f3micamente m\u00e1s ventajosa.Este procedimiento permite que los operadores demercado y el Sector P\u00fablico se relacionen por medio deintereses comunes, dando soluciones a necesidadescomplejas. Se trata de un procedimiento con un granpotencial que ya puede ser convocado por los poderesadjudicadores por virtud del efecto directo de la Directiva2014/24/UE. Procedimiento Abierto SimplificadoEl Procedimiento Abierto Simplificado da forma a unprocedimiento breve en sus plazos de adjudicaci\u00f3n - se pretendeque, desde la publicaci\u00f3n del procedimiento, la adjudicaci\u00f3n seproduzca en el plazo de un mes -; para concurrir a esteprocedimiento el licitador habr\u00e1 de estar inscrito en el ROLECE(Registro Oficial de Licitadores y Empresas Clasificadas delEstado) y podr\u00e1 convocarse cuando no se alcancen los umbralesde la contrataci\u00f3n armonizada.Muchas voces apuntan a que este procedimiento ser\u00e1 unprocedimiento de contrataci\u00f3n que, por su agilidad, ser\u00e1muy usado en el sector sanitario. Con todo, esteprocedimiento tiene unas aspiraciones quiz\u00e1 muyoptimistas en sus plazos y puede, por el requisito que secierne sobre los licitadores en relaci\u00f3n a la necesariainscripci\u00f3n en el ROLECE de los mismos para concurrir,ser poco accesible a ciertas Pymes.Consultas Preliminares de MercadoLas Consultas Preliminares de Mercado dan forma a unprocedimiento que posibilita que los operadores de mercadoexterioricen las capacidades con las que cuentan para darsatisfacci\u00f3n a necesidades complejas de la Administraci\u00f3n. Esteprocedimiento de contrataci\u00f3n recoge precisiones concretas que,adem\u00e1s de salvaguardar la transparencia, se destinan a la protecci\u00f3nde la competencia y la concurrencia en los procedimientos.Las Consultas Preliminares de Mercado, tras la publicaci\u00f3nde su convocatoria, dan un plazo a los interesados para que\u00e9stos contesten a las cuestiones planteadas. Tras unprocedimiento de Consulta Preliminar de Mercado puedeconvocarse un procedimiento de contrataci\u00f3n posterior parasatisfacer las necesidades exteriorizadas una vez recibido elinput del mercado. Asociaci\u00f3n para la Innovaci\u00f3n El procedimiento de Asociaci\u00f3n para la Innovaci\u00f3n es un nuevoprocedimiento encaminado a la adquisici\u00f3n de solucionesinnovadoras cuando, las presentes en el mercado, no puedansatisfacer las necesidades de la Administraci\u00f3n contratante. Esteprocedimiento permite generar una asociaci\u00f3n de licitadores paraque lleven a t\u00e9rmino una investigaci\u00f3n para desarrollar solucionesconcretas; las investigaciones se llevan a cabo separadamentepara, posteriormente, seleccionar la soluci\u00f3n \u00f3ptima.El procedimiento de Asociaci\u00f3n para la Innovaci\u00f3n tiene unscope espec\u00edfico consistente en la adquisici\u00f3n deinnovaci\u00f3n. Las Consultas Preliminares al Mercado puedenservir a la preparaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n para la Innovaci\u00f3n,convoc\u00e1ndose previamente para cercenar el alcance de lasnecesidades a cubrir y la tipolog\u00eda de soluciones a alcanzar. N\u00ba 1184. Septiembre 2017 14 El M\u00e9dicoimportancia. Actualmente existe la obli- gaci\u00f3n de dividir el objeto del contratoen lotes, siendo as\u00ed que cuando no sedivida, deber\u00e1 la Administraci\u00f3n moti-var ono y o devarios lotes. posibi-lidad de presen-tar o no ofertasintegradoras y, en su caso, regular lavaloraci\u00f3n de las mismas. La fijaci\u00f3n de la solvencia: recordando las precisiones antes realizadas en rela-ci\u00f3n al principio de proporcionalidad,las exigencias de solvencia deben seradecuadas al objeto del contrato y nopueden establecerse criterios de selec-ci\u00f3n que supongan un trato discrimina-torio a los licitadores. La posibilidad de presentar variantes: es esencial que se determine si cabe ono la presentaci\u00f3n de variantes - cuan-do no puedan presentarse, habr\u00e1 demotivar la Administraci\u00f3n por qu\u00e9 -, si la presentaci\u00f3n de las mismas es obli- gatoria y sobre qu\u00e9 aspectos se permi- ten las variantes, as\u00ed como, en su caso, c\u00f3mo se van a valorar. Los criterios de valoraci\u00f3n: como as- pectos esenciales, m\u00e1s all\u00e1 de las deter- minaciones que ya se han hecho en re-laci\u00f3n al MEAT, debemos recordar quelos criterios de valoraci\u00f3n han de ser definidos con exactitud, determinandoel modo en que van a ser ponderados ypuntuados y desde\u00f1ando descripcionesque resulten excluyentes. La tendenciaen la fijaci\u00f3n de los criterios de valora-ci\u00f3n ha de ser hacia la objetivizaci\u00f3n delos mismos, estableci\u00e9ndose, siempre que sea posible,f\u00f3rmulas matem\u00e1-ticas para su valo-raci\u00f3n. Ha de serrecordado quedebe tenerse encuenta tambi\u00e9n sise permite a los li-citadores la pre-sentaci\u00f3n de mejo-ras que, en sucaso, no podr\u00e1ntener protago-nismo en la pun-tuaci\u00f3n superior al2,5 por ciento deltotal. Los criterios de desempate: a fin de fijar unos criterios de desempate quesean apropiados al procedimiento deque se trate, han de regularse los mis-mos con exactitud pues, en caso contra-rio, aplicar\u00e1n supletoriamente los legal-mente establecidos. La posibilidad de cesi\u00f3n o subroga- ci\u00f3n en el contrato - la novaci\u00f3n sub- jetiva -: las nuevas premisas normati- vas imponen que, para que un contratopueda ser cedido o proceda la subroga-ci\u00f3n, estos aspectos habr\u00e1n de ser con-cretados en el pliego de contrastaci\u00f3n. Las penalidades: una de las claves de la salvaguarda de la ejecuci\u00f3n del con- trato reside en la determinaci\u00f3n de pe- nalidades adecuadas al objeto delmismo de modo que, los incumplimien-tos, puedan ser sancionados. Con estas premisas resumimos brevemen- te los aspectos elementales que han de serespec\u00edficamente cuidados en la elabora-ci\u00f3n de los pliegos. No debemos olvidar laimportancia de la fijaci\u00f3n de los criterios de responsabilidad social, laboral y me- dioambiental y no debemos dejar pasar la FORO DE EXPERTOS La mirada maestra de la actualidad La nueva Ley de Contratos del Sector P\u00fablicofavorece la sostenibilidaddel sistema sanitariopermitiendo la inclusi\u00f3nen los procedimientos decompra de figuras muchom\u00e1s innovadoras comoson los acuerdos de riesgocompartido, los techos degasto o el pago porresultadosN\u00ba 1184. Septiembre 2017 15 El M\u00e9dicooportunidad de recordar que cada pliego ha de ser consciente de su objeto de con-trato, adecuarse a \u00e9l y obrar para dar satis-facci\u00f3n a las necesidades que lo han origi-nado de forma \u00f3ptima. ConclusionesPara concluir esta aproximaci\u00f3n a la nueva compra p\u00fablica de medicamentos y pro-ductos sanitarios, nada mejor que un pe-que\u00f1o resumen: Hay vida m\u00e1s all\u00e1 del contrato de suministro y de las formas tradiciona-les de compra de medicamentos y pro-ductos sanitarios. La nueva Ley deContratos del Sector P\u00fablico favorecela sostenibilidad del sistema sanitariopermitiendo la inclusi\u00f3n en los proce-dimientos de compra de figurasmucho m\u00e1s innovadoras como son losacuerdos de riesgo compartido, lostechos de gasto o el pago por resulta-dos. La nueva regulaci\u00f3n de los con-tratos mixtos, los convenios de colabo-raci\u00f3n, la licitaci\u00f3n con negociaci\u00f3n,las consultas preliminares al mercadoy otras figuras contractuales permi-ten, adem\u00e1s, establecer una nuevaforma de relaci\u00f3n entre los proveedo-res y la Administraci\u00f3n P\u00fablica sani-taria. El paso de proveedor a colaborador estrat\u00e9gico puede producirse en elmarco del nuevo entorno normativo,estableciendo un nuevo elementocolaborativo en busca de la sostenibi-lidad del sistema y el inter\u00e9s del paciente en el que todos los actorescontribuyan remando en la misma direcci\u00f3n. En la confrontaci\u00f3n entre el principio de transparencia y el derecho a la con-fidencialidad, deben ponderarse ambos derechos (por ejemplo, con eltest del da\u00f1o) para ponderar adecua-damente cual debe primar en cadacaso concreto, muy especialmente enlo relativo a las negociaciones que seproducen en el marco de los procedi-mientos con negociaci\u00f3n, en los que elacceso a alguna informaci\u00f3n comer-cial sensible o datos econ\u00f3micospuede perjudicar los derechos de loslaboratorios adjudicatarios. La divisi\u00f3n del objeto del contrato en lotes puede favorecer el acceso, elinter\u00e9s del paciente y la adecuaci\u00f3ndel suministro a la prescripci\u00f3n m\u00e9di-ca, garantizando la uniformidad yequidad del sistema sanitario. Afrontamos con ilusi\u00f3n esta nueva etapa,llena de retos para los estudiosos de lacontrataci\u00f3n p\u00fablica. Tenemos que ser am-biciosos e innovadores y exprimir la nuevaley para buscar en ella variantes y herra-mientas innovadoras m\u00e1s adecuadas paraatender una demanda tan particular comoson las necesidades de los servicios desalud y los hospitales p\u00fablicos, dando a suvez cabida a las novedosas ofertas de losproveedores de medicamentos, productossanitarios, equipos y sistemas. Confiamosen entrar pronto en la era de la contrata-ci\u00f3n p\u00fablica estrat\u00e9gica e innovadora Tesera de Hospitalidad (www.teseradehos- pitalidad.es) es una consultora indepen-diente, con sede en Madrid y Lisboa, pio-nera en ofrecer asesoramiento legal, audi-tor\u00edas de procesos, formaci\u00f3n y serviciosde colaboraci\u00f3n a los departamentos de li-citaciones tanto de los \u00f3rganos de la Ad-ministraci\u00f3n P\u00fablica Sanitaria como desus proveedores. El paso de proveedor a colaborador estrat\u00e9gicopuede producirseen el marco del nuevoentorno normativo,estableciendo un nuevoelemento colaborativo la sostenibilidadN\u00ba 1184. 2017 17 El M\u00e9dicoMinisterio Sanidad40 Texto Javier Granda RevillaREPORTAJE DE PORTADA a\u00f1os del deN\u00ba 1184. Septiembre 2017 18 El M\u00e9dico REPORTAJE DE PORTADA 40 a\u00f1os del Ministerio de Sanidad En sus or\u00edgenes, el Ministerio de Sa- nidad de la era democr\u00e1tica com- prend\u00eda tambi\u00e9n las competencias enmateria de Seguridad Social e integr\u00f3tambi\u00e9n las competencias de Salud queeran gestionadas por el Ministerio deGobernaci\u00f3n. Contaba con dos subsecre-tar\u00edas -la del propio departamento y lade Salud-, una secretar\u00eda general t\u00e9cni-ca y seis direcciones generales: perso-nal, gesti\u00f3n y financiaci\u00f3n; prestaciones;servicios sociales, asistencia sanitaria;ordenaci\u00f3n farmac\u00e9utica y salud p\u00fablicay, por \u00faltimo, Sanidad veterinaria. Pero los antecedentes de este organismo se remontan a hace casi doscientos a\u00f1os:el Ministerio de Fomento fue creado porReal Decreto el 9 de noviembre de 1832,con competencias en el ramo de Sanidadcon sus lazaretos, aguas y ba\u00f1os minera-les y los establecimientos de caridad o debeneficencia. 15 a\u00f1os despu\u00e9s, el 10 demarzo de 1847, se creaba la Direcci\u00f3n Ge-neral de Sanidad, integrada en el Ministe-rio de Gobernaci\u00f3n. Las competencias sanitarias permane- cieron en este ministerio durante casiun siglo, hasta 1933, cuando la subse-cretar\u00eda de Sanidad y Beneficencia fuetransferida al Ministerio de Trabajo, que pas\u00f3 a denominarse de Trabajo ySanidad. El titular era el hist\u00f3rico diri-gente del PSOE Francisco Largo Caba- llero. El siguiente cap\u00edtulo se escribe en plena Guerra Civil, el 4 de noviembre de 1936, cuando se crea el Ministerio deSanidad y Asistencia Social. Un hito porotro motivo: por primera vez una mujer -y, adem\u00e1s, anarquista- asum\u00eda unacartera ministerial en Espa\u00f1a. FedericaMontseny, nacida en Madrid en 1904 yfallecida en Toulouse en 1994 (donde seexili\u00f3), acept\u00f3 el cargo con dudas, porsu postura anti-gubernamentalista. Apenas estuvo al frente del Ministerio menos de un semestre. En ese periodo,puso en marcha planes para establecerredes de lugares de acogida para la in-fancia, comedores para embarazadas, li-beratorios de prostituci\u00f3n y una lista deprofesiones que pudieran ejercer los mi-nusv\u00e1lidos. Tambi\u00e9n elabor\u00f3 un primerproyecto de ley del aborto. Las Jornadas de Mayo de 1937 en Barce- lona, que enfrentaron a anarquistas ytrotskistas, propiciaron el cambio en lapresidencia del Gobierno de la Rep\u00fablicay Juan Negr\u00edn sustituy\u00f3 a Largo Caballe-ro. La crisis de gobierno propici\u00f3 su sali-da y ella opin\u00f3 que la \u00fanica manera dehacer cambios sociales era la revoluci\u00f3nlibertaria. Los cambios llevaron tambi\u00e9na la desaparici\u00f3n del reci\u00e9n creado mi-nisterio, pasando las competencias al Mi- nisterio de Trabajo hasta 1977.Primer ministro de la democracia El primer ministro de Sanidad de la de- mocracia fue Enrique S\u00e1nchez de Le\u00f3n,de UCD, con Adolfo Su\u00e1rez de presiden-te del Gobierno. Ostent\u00f3 el cargo durantecasi dos a\u00f1os, hasta abril de 1979. Abo-gado experto en derecho sindical, hab\u00edasido director general de Ordenaci\u00f3n dela Seguridad Social. Entre sus logros,destaca la modernizaci\u00f3n del Insalud. Le sucedi\u00f3 en el cargo el abogado del Es- tado Juan Rovira Tarazona, que hab\u00eda sidosubsecretario de Hacienda durante elfranquismo. Su principal hito fue regularpor primera vez la donaci\u00f3n de trasplantede \u00f3rganos. Fue cesado el 8 de septiem-bre de 1980 y sustituido por el tambi\u00e9nabogado del Estado Alberto Oliart. Con una larga carrera previa en el fran- quismo con cargos de responsabilidaden el Ministerio de Hacienda, Renfe o elTribunal Supremo, fue nombrado por El Ministerio de Sanidad fue creado en la Legislatura Constituyente ahora hace 40 a\u00f1os, mediante el Real Decreto 1558/1977 del 4 de julio. Desde entonces, 21 ministros, desde Enrique S\u00e1nchez deLe\u00f3n a la actual Dolors Montserrat, han pasado por este Departamento y han contribuido a lo quehoy conocemos como el moderno Sistema Nacional de Salud. N\u00ba 1184. Septiembre 2017 19 El M\u00e9dicoSu\u00e1rez ministro de Industria y Energ\u00eda durante un breve periodo de tiempo,para posteriormente colaborar en la ela-boraci\u00f3n del Estatuto de Guernica. El 26de febrero de 1981 -cinco d\u00edas despu\u00e9sdel intento de golpe de estado- el reci\u00e9nnombrado Leopoldo Calvo Sotelo le de-signa para la dif\u00edcil tarea de ser ministrode Defensa, cargo que ostentar\u00eda hasta lavictoria socialista de 1982. Su libro dememorias \"Contra el olvido\", obtuvo en1997 el X Premio Comillas de Biograf\u00eda,Autobiograf\u00eda y Memorias. Calvo Sotelo aglutina Sanidad y Trabajo El primer ministro de Sanidad del gabine- te Calvo Sotelo fue Jes\u00fas Sancho Rof, queha pasado a la historia como uno de lostitulares m\u00e1s pol\u00e9micos. Doctor en Cien-cias F\u00edsicas y catedr\u00e1tico de \u00d3ptica y Es-tructura de la Materia, hab\u00eda sido directorgeneral de RTVE al final del franquismo.Ya en democracia, ocup\u00f3 diferentes car-gos en el Ministerio de Interior y, en1979, fue ministro de Obras P\u00fablicas yUrbanismo. Ya como ministro de Trabajo, Sanidad y Seguridad Social, impuls\u00f3 el I AcuerdoNacional de Empleo, que aglutin\u00f3 a laCEOE, a CCOO, UGT y el Gobierno. Peropor el hecho por el que ha pasado a lahistoria, adem\u00e1s de por la primera trans-ferencia a una comunidad aut\u00f3noma-Catalu\u00f1a-, fue por las desafortunadasdeclaraciones sobre el s\u00edndrome t\u00f3xicocausado por aceite de colza desnaturali-zado. El 21 demayo de 1981, tressemanas despu\u00e9sde los primeros que co-nocemos el nom-bre y el primerapellido. Nos falta el segundo. Es tan pe-que\u00f1o que, si cae de la mesa, se mata\". Fue sustituido seis meses y medio des- pu\u00e9s, el 2 de diciembre de 1981. Un mesantes, el ministerio hab\u00eda vuelto a desga-jarse, perdiendo las competencias de Se-guridad Social, excepto el Insalud. Elnuevo titular fue el abogado ManuelN\u00fa\u00f1ez P\u00e9rez, \u00faltimo ministro de Sanidadde UCD y que hab\u00eda sido secretario deestado de Empleo y Relaciones Labora-les. En 2013, su nombre surgi\u00f3 en rela-ci\u00f3n con el caso B\u00e1rcenas. Victoria socialista y creaci\u00f3n del SNS La victoria socialis-ta del 28 de octu-bre de 1982 el y profe-sor ayudante enesta instituci\u00f3n, de la que fue expulsado por su actividad an-tifranquista. En 1974 fue nombrado cate-dr\u00e1tico de Econom\u00eda de la Universidad deValencia y, posteriormente, de Historia deDoctrinas Econ\u00f3micas de la UniversidadCentral de Barcelona. Fue diputado en las Cortes en 1977, 1979, 1982 y 1986 y portavoz del grupode los socialistas catalanes desde 1980.De su labor como ministro debe desta-carse que fue el primero en cumplir unalegislatura entera, algo que solo han lo-grado Juli\u00e1n Garc\u00eda Vargas y Jos\u00e9 Ma-nuel Romay Beccar\u00eda. Y, sobre todo, porimpulsar la Ley General de Sanidad de1986, sentando las bases legales del Sis-tema Nacional de Salud, de la universali-zaci\u00f3n de la atenci\u00f3n sanitaria y por lasegunda transferencia sanitaria, en estecaso a Andaluc\u00eda. Tras cesar como ministro en 1986, se reincorpor\u00f3 a la c\u00e1tedra de Historia deDoctrinas Econ\u00f3micas de la UniversidadCentral de Barcelona. Tres a\u00f1os des-pu\u00e9s, asumi\u00f3 el cargo de rector de laUniversidad Internacional Men\u00e9ndez Pe-layo de Santander. Ya retirado de todassus responsabilidades, fue vilmente ase-sinado por la banda terrorista ETA en el El primer ministro de Sanidad de lademocracia fue EnriqueS\u00e1nchez de Le\u00f3n, de UCD,con Adolfo Su\u00e1rezde presidentedel Gobierno. Ostent\u00f3el cargo durante casi dosa\u00f1os, hasta abril de 1979 N\u00ba 1184. Septiembre 2017 20 El M\u00e9dico REPORTAJE DE PORTADA 40 a\u00f1os del Ministerio de Sanidad garaje de su casa de Barcelona el 21 de noviembre de 2000. El sal\u00f3n principalde actos del Ministerio de Sanidad est\u00e1dedicado a su memoria. La segunda victoria socialista, en las elecciones del 22 de junio de 1986, pro-pici\u00f3 una nuevasustituci\u00f3n en elministerio de Sa-nidad. El Cien-cias einspector de Ha-cienda. Entre susresponsabilidades previas destac\u00f3 la su-binspecci\u00f3n de Pol\u00edtica Financiera y lapresidencia del Instituto de Cr\u00e9dito Ofi-cial. Al frente del ministerio, puso en marcha la Ley General de Sanidad, la pol\u00e9micaley del aborto, el Decreto de Universali-zaci\u00f3n, la Ley del Medicamento de 1990e impuls\u00f3 la reforma que finalmente lle-var\u00eda a la pr\u00e1ctica la ministra \u00c1ngelesAmador. Tambi\u00e9n transfiri\u00f3, en 1987, lascompetencias sanitarias a Pa\u00eds Vasco yComunidad Valenciana y, tres a\u00f1os des-pu\u00e9s, a Galicia y Navarra. Fue revalidadoen el cargo tras la tercera victoria socia-lista consecutiva, en octubre de 1989. Nuevo relevoEl 13 de marzo de 1991 se produjo una crisis de gobierno, consecuencia de ladimisi\u00f3n del vicepresidente Alfonso Gue-rra un par de meses antes, por los es-c\u00e1ndalos de tr\u00e1fico de influencias de suhermano. Juli\u00e1n Garc\u00eda Valverde fuenombrado por Felipe Gonz\u00e1lez nuevo mi-nistro, mientras que Garc\u00eda Vargas pas\u00f3a Defensa, cargo en el que se mantuvohasta junio de 1995. En la actualidad, se dedica al asesoramiento de empresas. Garc\u00eda Valverde, licenciado en ciencias econ\u00f3micas, t\u00e9cnico comercial del Estadoy profesor de microeconom\u00eda en la Uni-versidad Aut\u00f3noma de Madrid y presi-dente de RENFE, apenas fue ministrodurante 10 meses. Fue imputado enenero de 1992 por la adjudicaci\u00f3n de te-rrenos de la l\u00ednea del AVE Madrid-Sevi-lla, cuando era m\u00e1ximo responsable de los ferrocarriles.La Audiencia Pro-vincial de Madridacab\u00f3 absolvi\u00e9ndo-l e 1 5 a \u00f1 o s d e s -pu\u00e9s. El pen\u00faltimo mi- nistro de Sanidaddel felipismo fueJos\u00e9 Antonio Gri- \u00f1\u00e1n, que pas\u00f3 de la Consejer\u00eda de Saludde Andaluc\u00eda al despacho en el Paseodel Prado. En apenas 16 meses de ges-ti\u00f3n, redujo las listas de espera y semostr\u00f3 relativamente favorable a la pri-vatizaci\u00f3n. Pero su acci\u00f3n m\u00e1s destacadafue la exclusi\u00f3n de la financiaci\u00f3n p\u00fabli-ca de casi 800 medicamentos, una medi-da que ha pasado a la historia con elnombre de 'medicamentazo'. Tras una etapa parlamentaria en Madrid, volvi\u00f3 a la pol\u00edtica andaluza en 2004,primero como consejero de Econom\u00eda yHacienda y posteriormente como vice-presidente segundo de la Junta. Tras ladimisi\u00f3n de Manuel Chaves, fue nombra-do presidente de la comunidad aut\u00f3no-ma en 2009, cargo del que tambi\u00e9n tuvoque dimitir en 2013. El juicio de losERES les sentar\u00e1 a ambos en el banqui-llo el pr\u00f3ximo mes de diciembre. Segunda mujer en el cargoEl gobierno socialista, cercado por la co- rrupci\u00f3n, gan\u00f3 por sorpresa las eleccio-nes de junio de 1993. La victoria en mi-nor\u00eda propici\u00f3 una coalici\u00f3n con CIU. Unmes despu\u00e9s, Gonz\u00e1lez nombr\u00f3 a \u00c1nge-les Amador ministra, la primera mujer enocupar la cartera desde Federica Mont-seny. Tras cinco a\u00f1os de experiencia enel Ministerio de Obras P\u00fablicas y Urba-nismo como secretaria t\u00e9cnica, fue nom-brada en 1991 subsecretaria del Ministe-rio de Sanidad por Gri\u00f1\u00e1n, por lo que lasucesi\u00f3n en la cartera pareci\u00f3 l\u00f3gica. Amador prosigui\u00f3 con la v\u00eda de los 'me- dicamentazos' y reformul\u00f3 el cat\u00e1logo deprestaciones, puso en marcha un nuevosistema de financiaci\u00f3n y abord\u00f3 la in-gente deuda, una asignatura pendienteobviada por ministros anteriores. Tam-bi\u00e9n impuls\u00f3 la Ley General de la Segu-ridad Social y complet\u00f3 las transferen-cias sanitarias a Canarias. Juli\u00e1n Garc\u00eda Vargas transfiri\u00f3 en 1987las competenciassanitarias a Pa\u00eds Vascoy Comunidad Valencianay, tres a\u00f1os despu\u00e9s,a Galicia y Navarra P ero quiz\u00e1 el gran ret o fue la huelg a de estudiantes de Medicina, causada por-que la Administraci\u00f3n no les garantizabalos dos a\u00f1os de formaci\u00f3n que una di-rectiva de la UE -que entraba en vigorel 1 de enero de 1995- exig\u00eda para ejer-cer en la Sanidad p\u00fablica. Con el lema 6=0, los manifestantes lle- garon incluso a realizar un 'escrache' enla puerta de su casa. La situaci\u00f3n selogr\u00f3 desbloquear sobre la campana, el22 de diciembre de 1994: el Ministerioprometi\u00f3 acabar con la bolsa hist\u00f3rica de1 1.000 aspirantes al MIR y otorg\u00f3 el t\u00edtu-lo de m\u00e9dico de familia a 4.000 de ellos,que ya trabajaban en la Sanidad p\u00fablica. Un veterano al frenteLa ruptura del pacto de legislatura por parte de CIU (y la imposibilidad de apro- bar los presupuestos) aboc\u00f3 a la celebra-ci\u00f3n de elecciones anticipadas, que fue-ron ganadas por primera vez en demo-cracia por el PP. Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar eligi\u00f3al veterano Jos\u00e9 Manuel Romay Beccar\u00eda-entonces de 68 a\u00f1os- como primer mi-nistro de Sanidad de su gabinete. Bajo la presidencia de Gerardo Fern\u00e1ndez Albor, hab\u00eda sido vicepresidente en el pri-mer gobierno auton\u00f3mico de Galicia y,posteriormente, consejero de Sanidad,aunque su experiencia proven\u00eda sobretodo del franquismo, cuando fue secreta-rio general de Sanidad entre 1963 y 1966. Cumpli\u00f3 los cuatro a\u00f1os de legislatura, con diferentes pol\u00e9micas: nuevos 'medi-camentazos', nacimiento de las fundacio-nes sanitarias, gesti\u00f3n de la crisis causa-da por un brote de meningitis o por ladisponibilidad dela Viagra para lospacientes, que en Mon-cloa. La labor demodernizaci\u00f3n delInsalud, de la mano de Alberto N\u00fa\u00f1ezFeij\u00f3o, fue muy bien valorada. Tambi\u00e9nse cre\u00f3 durante su mandato la AgenciaEspa\u00f1ola de Medicamentos y ProductosSanitarios. Tras la victoria por mayor\u00eda absoluta de Aznar en 2000, pas\u00f3 a presidir la comi-si\u00f3n de Justicia e Interior del Congreso yha sido presidente del Consejo de Estadoen dos ocasiones, cargo que ostenta enla actualidad. En 2010 fue nombrado te-sorero del PP, en sustituci\u00f3n de LuisB\u00e1rcenas, y un a\u00f1o despu\u00e9s fue elegidosenador. Ces\u00f3 en ambas responsabilida-des en 2012. Acaba el proceso de transferenciasLa remodelaci\u00f3n ministerial de Aznar tras la victoria electoral propici\u00f3 que Celia Vi-llalobos, alcaldesa de M\u00e1laga, asumiera elcargo. Pese a que culmin\u00f3 con \u00e9xito lastransferencias sanitarias a las 10 comuni-dades aut\u00f3nomas pendientes de hacerlo eimpuls\u00f3 los gen\u00e9ricos, es recordada porsus numerosos patinazos en el campo dela comunicaci\u00f3n. Especialmente en elcaso de las vacas locas, que propici\u00f3 lacreaci\u00f3n de la Agencia Espa\u00f1ola de Segu-ridad Alimentaria. Otros casos pol\u00e9micos con los que tuvo que lidiar Villalobos fueron el del orujode aceite de oliva, el de Lipobay, el delos dializadores (que causaron la muertede una treintena de pacientes sometidosa hemodi\u00e1lisis) o sus declaraciones trasel 1 1-S, en las que trataba de tranquili- zar a la poblaci\u00f3nrespecto a una po-sible guerra bacte-riol\u00f3gica, pero quecrearon cargos deresponsabilidaden el Congreso,donde ha protago-nizado diferentes controversias que han saltado a los me-dios de comunicaci\u00f3n y a las redes so-ciales. Un m\u00e9dico al frente En julio de 2002, Aznar llev\u00f3 a cabo su mayor remodelaci\u00f3n ministerial, con N\u00ba 1184. Septiembre 2017 21 El M\u00e9dicoAna Pastor estuvo menos de dos a\u00f1os al frentedel cargo, remodelandola administraci\u00f3n sanitariay aprobando la Leyde Cohesi\u00f3n, y la Leyde Ordenaci\u00f3n delas Profesiones Sanitarias N\u00ba 1184. Septiembre 2017 22 El M\u00e9diconueve cambios de cartera. Ana Pastor, zamorana criada en Pontevedra, fuenombrada ministra de Sanidad, la pri-mera licenciada en Medicina y Cirug\u00edaen acceder al cargo. Muy pr\u00f3xima aMariano Rajoy, acompa\u00f1\u00f3 al actual pre-sidente del gobierno, siempre en elcargo de subsecretaria, en los ministe-rios de Educaci\u00f3n y Cultura, Presiden-cia e Interior. Con anterioridad, hab\u00edasido directora general de Muface, entreotras responsabi-lidades en el \u00e1m-bito de la Sani-dad. Estuvo menos de dos a\u00f1os al frentedel cargo, remode-lando la adminis-traci\u00f3n sanitaria yaprobando, con el apoyo un\u00e1nime delParlamento, la Ley de Cohesi\u00f3n y Cali-dad del SNS. Adem\u00e1s, tramit\u00f3 la Ley deOrdenaci\u00f3n de las Profesiones Sanitarias e impuls\u00f3 el Plan Nacional de Preven-ci\u00f3n y Control de Tabaquismo. Tras laderrota del PP el 14 de marzo de 2004,ha ocupado diferentes cargos de respon-sabilidad en el partido. Entre 201 1 y2016 fue ministra de Fomento, cargodesde el que pas\u00f3 a la presidencia delCongreso de los Diputados.Tras su victoria electoral en marzo de2004, Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero opt\u00f3por la orensana Elena Salgado como mi-nistra. Su nombramiento sorprendi\u00f3, porsu falta de experiencia en el ramo. S\u00edcontaba con una gran trayectoria como in-geniera industrial y economista, en losministerios de Industria, Econom\u00eda yObras P\u00fablicas o presidiendo organismoscomo Correos, Hispasat, la l\u00ednea de aten-ci\u00f3n telef\u00f3nica 1 181 1 o el Teatro Real. Su medida m\u00e1sdestacada fue laley antitabaco,que entr\u00f3 en vigorel 1 de enero de2006 y la ley delmedicamento, queentr\u00f3 en vigor el26 de julio de ese a\u00f1o, derogando la de 1990. Intent\u00f3 presi-dir, sin \u00e9xito, la OMS aunque lleg\u00f3 a lafase final, siendo finalmente elegidaMargaret Chan. Tambi\u00e9n impuls\u00f3 la es-trategia NAOS contra la obesidad, elPlan de Calidad del SNS y los decretossobre la cartera de servicios comunes,los bancos de c\u00e9lulas de cord\u00f3n umbili-cal y el anisakis, as\u00ed como la ley de In-vestigaci\u00f3n Biom\u00e9dica y el Registro Na-cional de Instrucciones Previas. Adem\u00e1s,en 2004, el ministerio asumi\u00f3 el PlanNacional sobre Drogas, transferido por elMinisterio de Interior. El periodo de Salgado no estuvo exento de pol\u00e9mica, teniendo que capear las cri-sis causadas por la gripe aviar, la intoxi-caci\u00f3n de salmonela (que afect\u00f3 a cien-tos de personas en el verano de 2005) olos casos de sedaci\u00f3n del Hospital de Le-gan\u00e9s. Adem\u00e1s, intent\u00f3 poner en marchauna ley anti-alcohol similar a la antitaba-co, que fue paralizada por los lobbiesdel sector. En julio de 2007, Rodr\u00edguez Zapatero re- model\u00f3 su gabinete, con cuatro cambios.Y Salgado pas\u00f3 a Administraciones P\u00fa-blicas, puesto que ocup\u00f3 menos dosa\u00f1os. Posteriormente, fue ministra deEconom\u00eda y vicepresidenta del Gobierno.Ahora, es consejera y asesora de dife-rentes empresas. Su sucesor (y seguidor de sus pol\u00edticas) fue el investigador Bernat Soria, segun-do m\u00e9dico en llegar al cargo. Ocup\u00f3 eldespacho menos de dos a\u00f1os, perdiendoen este tiempo el ministerio las compe-tencias de investigaci\u00f3n, que fuerontransferidas al ef\u00edmero Ministerio deCiencia e Innovaci\u00f3n. Su acci\u00f3n m\u00e1sdestacada fue poner las bases del Pactopor la Sanidad, que sigue pendienteocho a\u00f1os despu\u00e9s. Una nueva crisis ministerial, en abril de 2009, propici\u00f3 otro cambio duranteunos pocos meses en el ministerio,ahora denominado de Sanidad y Pol\u00edticaSocial, al asumir las competencias deAsuntos Sociales. Trinidad Jim\u00e9nezocup\u00f3 el cargo hasta octubre de 2010,cuando pas\u00f3 al ministerio de AsuntosExteriores y Cooperaci\u00f3n. Manej\u00f3 conhabilidad, con la ayuda de Jos\u00e9 Mart\u00ednezOlmos, la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n de lagripe A a pesar de la p\u00e9sima comunica-ci\u00f3n institucional de la OMS. Tambi\u00e9nelabor\u00f3 una ley antitabaco m\u00e1s estrictaque la promulgada por Elena Salgado.Posteriormente, ha ocupado cargos deresponsabilidad en el PSOE. REPORTAJE DE PORTADA 40 a\u00f1os del Ministerio de Sanidad Durante la \u00e9poca de Bernat Soriase pusieron las basesdel Pacto de Estadopor la Sanidad, que a d\u00edade hoy sigue pendiente N\u00ba 1184. Septiembre 2017 23 El M\u00e9dicoLa ministra m\u00e1s joven Leire Paj\u00edn fue la \u00faltima ministra de Sa- nidad de Zapatero y la persona m\u00e1sjoven en ostentar el cargo de ministro deSanidad; accedi\u00f3 a la cartera con 34a\u00f1os de nuevo rebautizada como de Sa-nidad, Pol\u00edtica Social e Igualdad al des-aparecer el Ministerio de Igualdad y asu-mir sus competencias, as\u00ed como el Insti-tuto de la Mujer y el de la Juventud. Soci\u00f3loga de formaci\u00f3n, fue diputada (la m\u00e1s joven hasta entonces de la historiade la democracia), senadora, secretariade Movimientos Sociales y de Organiza-ci\u00f3n del PSOE y secretaria de Estado deCooperaci\u00f3n. Apenas estuvo en el cargo14 meses, hasta la victoria de MarianoRajoy en noviembre de 201 1. En la ac-tualidad, trabaja en la Organizaci\u00f3n Pan-americana de Salud. Durante su periodo al frente del ministe- rio, entr\u00f3 en vigor la ley antitabaco que'hered\u00f3' de Trinidad Jim\u00e9nez y que con-virti\u00f3 a Espa\u00f1a en uno de los pa\u00edses deEuropa m\u00e1s restrictivos en este campo.Tambi\u00e9n impuls\u00f3 la unidosis y la Ley deDependencia y, justo al final de su man-dato, la Ley General de Salud P\u00fablica,que garantiz\u00f3 la universalizaci\u00f3n delSNS, regulando tambi\u00e9n la profesi\u00f3n delpsic\u00f3logo sanitario, que hasta entoncesno estaba reconocida. Nuevo cambio pol\u00edtico Ana Mato, licenciada en Pol\u00edticas y So- ciolog\u00eda, fue la elegida por Rajoy comoministra, en una cartera de nuevo rebau-tizada como Ministerio de Sanidad, Pol\u00ed-tica Social e Igualdad. Su aversi\u00f3n a apa-recer en los medios de comunicaci\u00f3ntuvo como punto culminante el 6 de oc-tubre de 2014, en la rueda de prensapara informar del contagio de \u00e9bola deuna auxiliar de enfermer\u00eda, la primerainfecci\u00f3n de este tipo en Europa. Sus ti-tubeos, unidos a la gesti\u00f3n posterior dela crisis, provocaron un aluvi\u00f3n de cr\u00edti-cas e incesantes peticiones de dimisi\u00f3n. Sin embargo, no lo hizo hasta un mesdespu\u00e9s, cuando el juez del caso G\u00fcrtella consider\u00f3 part\u00edcipe a t\u00edtulo lucrativo. Ald\u00eda siguiente, el presidente del Gobiernose enfrentaba a un pleno sobre medidasanticorrupci\u00f3n en el Congreso y quiso evi-tar as\u00ed la comprometedora foto de la minis-tra durante los de-bates. En total, es-tuvo menos de tresa\u00f1os al frente delcargo sus compe-tencias asu-midas duranteunos por S\u00e1enz En la ac-tualidad es aseso-ra de los eurodipu-tados del PP en elParlamento Europeo. Su gesti\u00f3n se caracteriz\u00f3 por los recortes tanto en dependencia, como en gasto enSanidad, cifrados en unos 7.000 millonesde euros, con choques incluso con lascomunidades aut\u00f3nomas gobernadas porel PP. Se elabor\u00f3 un real decreto en elque se exig\u00eda cotizar para recibir aten-ci\u00f3n sanitaria y excluyendo a los inmi-grantes irregulares, con muchas cr\u00edticasde la oposici\u00f3n, acusando de p\u00e9rdida deuniversalidad del sistema. Tambi\u00e9n semodific\u00f3 el copago farmac\u00e9utico, por loque los jubilados tuvieron que pagar porsus f\u00e1rmacos. Cambio de rey Alfonso Alonso se convirti\u00f3 en el \u00fal-timo ministro deSanidad del reina-do de Juan CarlosI y primero de Fe-lipe VI. Exalcaldede Vitoria y porta-voz del PP en elCongreso, tom\u00f3 eltestigo de AnaMato durantepoco m\u00e1s de a\u00f1oy medio, cuando opt\u00f3 a la presidencia del gobierno vasco,obteniendo un esca\u00f1o en el parlamentoauton\u00f3mico. En este breve periodo de tiempo, tuvo que hacer frente a la reclamaci\u00f3n de lospacientes de hepatitis C para que pudie-ran recibir los nuevos tratamientos curati-vos. Adem\u00e1s, rectific\u00f3 el real decreto im-pulsado por Ana Mato, para que los inmi-grantes pudieran recibir atenci\u00f3n sanita-ria en los centros de salud p\u00fablicos. La gesti\u00f3n de Ana Mato se caracteriz\u00f3por los recortes tantoen gasto sanitario comoen dependencia, cifradosen unos millonesde euros. el copagofarmac\u00e9utico N\u00ba 1184. Septiembre 2017 24 El M\u00e9dicoAl estar el gobierno en funciones, sus atribuciones fueron asumidas de manerainterina durante dos meses y medio porla ministra de Empleo y Seguridad So-cial F\u00e1tima B\u00e1\u00f1ez. La abogada DolorsMontserrat, nombrada ministra en no-viembre de 2016, es la \u00faltima poseedorade la cartera y centra sus objetivos en lalucha contra la violencia de g\u00e9nero ypara que Barcelona sea la sede de laAgencia Europea de Medicamentos. Ade-m\u00e1s, se ha comprometido a tratar a lospacientes de hepatitis C, con indepen-dencia de la fase de la enfermedad, conlos antivirales de \u00faltima generaci\u00f3n y aelaborar una estrategia nacional para laELA. \u00bfTiene vigencia el Ministerio de Sanidad? Julio S\u00e1nchez Fierro fue llamado por la entonces ministra Celia Villalobos paraocupar el cargo de subsecretario en elMinisterio de Sanidad y vivi\u00f3, en prime-ra persona, el proceso de competencias.Aunque su experiencia en el Insalud co-menz\u00f3 en 1979, tras poner en marcha laCEOE tras ser fichado por Carlos FerrerSalat. Su experiencia sanitaria incluye tambi\u00e9n su participaci\u00f3nen los borradoresde la Ley Generalde Sanidad de1986. Posterior-mente, fue participandoen la Comisi\u00f3n deSanidad del Congreso. En la actualidad,entre otros cargos, es vicepresidente dela Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Derecho Sani-tario. \"Hay que celebrar este aniversario: la Sanidad es una de las bases fundamen-tales del Estado del Bienestar. Por tanto,el Ministerio de Sanidad tiene un papelimportante que jugar. Y tendr\u00eda queverse reforzado en t\u00e9rminos de liderazgoy de capacidad de coordinaci\u00f3n ante ladescentralizaci\u00f3n que supone el hechoauton\u00f3mico. Y, evidentemente, debe im-pulsar pol\u00edticas y estrategias nacionalesque den vigor al SNS\", recalca. Pedro Sabando, m\u00e9dico y em\u00e9rito de la Comunidad de Madrid, fue subsecretariode Sanidad y Consumo entre 1982 y1985 y consejero de Sanidad de la Co-munidad de Madrid entre 1987 y 1995.Desde su punto de vista, el balance deestos cuarenta a\u00f1os \"en general, es posi-tivo. Aunque tambi\u00e9n hay insuficiencias,por razones pol\u00edticas que se me pan: cuando deSanidad, los mi-nistros no recurr\u00ed- an al Tribunal Constitucional. Y creo quese equivocaban\". Pasos de giganteEn su opini\u00f3n, \"en los sistemas sanita- rios hay que ir paso a paso. Y, en estosa\u00f1os, se han dado pasos gigantescos. Nopuede olvidarse que, cuando recupera-mos la democracia en Espa\u00f1a, el sistemasanitario era un h\u00edbrido: por una parteten\u00eda el seguro obligatorio de enferme-dad -creado por Gir\u00f3n de Velasco- y,por otra, estaba regulado por la Ley deBases de la Sanidad Nacional, que sehab\u00eda promulgado en 1944 por BlasP\u00e9rez Gonz\u00e1lez. Esta ley ofrec\u00eda la bene-ficencia a los que no tuvieran recursosecon\u00f3micos y la provisi\u00f3n privada de laatenci\u00f3n sanitaria. Esto, afortunadamen-te, se ha modificado de manera sustan-cial y podemos hablar de ello como his-toria\". Jos\u00e9 Mart\u00ednez Olmos -ahora senador por Granada, portavoz de Sanidad del gruposocialista en la C\u00e1mara Alta, coordinadorde la organizaci\u00f3n sectorial de Sanidaddel PSOE y secretario general de Sani-dad entre 2005 y 201 1- coincide en va-lorar el balance como positivo. \"Todoslos gobiernos (y especialmente los socia-listas) han dado pasos relevantes para lacreaci\u00f3n del SNS, con la ley que se apro-b\u00f3 en 1986 o con la universalizaci\u00f3n dela Sanidad de la Ley General de SaludP\u00fablica de 201 1 o la Ley de Cohesi\u00f3n dela ministra Ana Pastor\", recuerda. Sin embargo, lamenta los recortes que se han producido en las \u00faltimas legisla-turas de Rajoy, \"que han supuesto un re-troceso importante en la funci\u00f3n del Mi-nisterio y en el papel que tiene quejugar para hacer un SNS fuerte y conequidad, que es donde m\u00e1s se resiente\". REPORTAJE DE PORTADA 40 a\u00f1os del Ministerio de Sanidad La \u00faltima y actual ministra de Sanidad, DolorsMontserrat, fue nombradapara el cargo ennoviembre de 2016 N\u00ba 1184. Septiembre 2017 25 El M\u00e9dicoTres desaf\u00edos pendientes El pol\u00edtico granadino apuesta porque, en el futuro, el Ministerio \"recupere unpapel importante. Yo soy partidario deque se cree una comisi\u00f3n en las CortesGenerales similar al Pacto de Toledo, demanera que haya un espacio donde losgrupos pol\u00edticos, los agentes sociales ylos profesionales y los sindicatos, los pa-cientes y otras organizaciones, puedantener un espacio donde reflexionarsobre c\u00f3mo planificar de nuevo el SNSante los desaf\u00edos que tiene\". Seg\u00fan su criterio, estos retos son la in- suficiente financiaci\u00f3n (que genera und\u00e9ficit anual de al menos 7.000 millonesde euros), la ya citada equidad y la reo-rientaci\u00f3n del sistema hacia la cronici-dad y el envejecimiento. \"Por lo tanto,en este \u00e1mbito de costes generales, elpapel del Ministerio debe propiciar lle-gar a un Pacto de Estado que permitaasegurar que se van tomando las medi-das necesarias para adaptar el sistema alas necesidades de los pacientes\". Rub\u00e9n Moreno era secretario general de Gesti\u00f3n y Cooperaci\u00f3n del Ministerio deSanidad y presidente del Insalud cuan-do se completaron las transferencias alas comunidades aut\u00f3nomas, siendo mi-nistra Celia Villalobos. Su balance \"solopuede ser positivo y el resultado delSNS es el resultado de muchos gobier-nos y ministros que lo han intentadohacer lo mejor posible. Es un gran SNS,con todos sus defectos: es m\u00e1s f\u00e1cilverlo desde fuera, porque dentro somos implacables, a la hora de juzgarlo. Perono hay pa\u00eds en el mundo como Espa\u00f1aen el que la asistencia sanitaria vaya asuponer una carga adicional sea cualsea la situaci\u00f3n de un paciente. Es unsistema \u00fanico con 500 millones de actos m\u00e9dicos que nos sit\u00faan en los pa\u00edsescon mayor esperanza de vida del plane- ta. Debemos estar muy orgullosos. Yagradecer su trabajo a los profesionales,porque parte del coste del sistema des-cansa sobre su labor\".Otros aspectos que destaca Moreno sonla \"extraordinaria\" formaci\u00f3n, la organi-zaci\u00f3n de los trasplantes \"\u00fanica en elmundo\" y el hecho de tener una pobla-ci\u00f3n sensibilizada en tener un buen sis-tema sanitario a un coste razonable. Entre los h\u00e1ndi- caps, enumera\"las visiones dog-m\u00e1ticas Las para sermucho m\u00e1s efi-cientes no han sido evaluadas econ\u00f3mi-camente ni desde el punto de vista desalud. Por tanto, tenemos que seguiravanzando, pero nuestro sistema es envi-diado en todo el mundo\".Por \u00faltimo, Fernando Lamata, secretariogeneral de Sanidad entre 2004 y 2005,valora tambi\u00e9n positivamente los 40 a\u00f1osdel ministerio. Como indica, \"Sanidad esun Ministerio necesario, que tiene quetener suficiente peso en el Gobierno paraimpulsar un SNS de calidad y para todos. La salud es impor-tante. Es verdadque muchos aspec-tos que tienen quever con la saludno dependen delas estructuras sa-nitarias, como laalimentaci\u00f3n, elabrigo, el trabajo, la educaci\u00f3n, el medio ambiente o el ociocreativo, entre otros. Pero, precisamente,el Ministerio de Sanidad puede liderar eldesarrollo de la Salud en todas las pol\u00edti-cas. Adem\u00e1s, las intervenciones sanita-rias (incluyendo la prevenci\u00f3n, la promo-ci\u00f3n de la salud, el diagn\u00f3stico, el trata-miento, la rehabilitaci\u00f3n y el cuidado) evi-tan la muerte prematura y alivian eldolor de miles de personas. Sin esas in-tervenciones, la esperanza de vida dismi-nuir\u00eda de forma muy importante, alrede-dor de un 30 por ciento. \"A lo largo de estos a\u00f1os, cuando ha ha- bido voluntad de entendimiento, las co-munidades aut\u00f3nomas han aceptado elliderazgo del Ministerio de forma cons-tructiva. Cuando se ha intentado impo-ner las pol\u00edticas sin di\u00e1logo, se ha gene-rado rechazo. La labor de coordinaci\u00f3n yel impulso a la cooperaci\u00f3n que puede ydebe realizar el Ministerio son funda-mentales si queremos garantizar la co-hesi\u00f3n y la equidad en el Sistema Nacio-nal de Salud\", opina. Tal y como se\u00f1ala, para llevar a cabo con eficacia sus tareas, \"el Ministerio necesitadotaci\u00f3n suficiente y una preparaci\u00f3nadecuada de sus profesionales. Por otrolado, ser\u00eda muy conveniente una ciertaestabilidad en los equipos. Si los minis-tros solo duran un a\u00f1o es dif\u00edcil llevar acabo estrategias a medio plazo\" Los expertos valoran muy positivamente la evoluci\u00f3ndel Ministerio de Sanidady del SNS y apuntan entresus retos lograr unafinanciaci\u00f3n suficiente N\u00ba 1184. Septiembre 2017 27 El M\u00e9dicoFACME/ENTREVISTA\" internistasreivindicamos Antonio Zapatero Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Interna Texto Clara Sim\u00f3n V\u00e1zquez Fotos Luis DomingoLos ser el referente especialista en el hospitalN\u00ba 1184. Septiembre 2017 28 El M\u00e9dico FACME/ENTREVISTA Antonio Zapatero La formaci\u00f3n, \u00bfes un objetivo priorita- rio de la SEMI? Los 22 grupos de trabajo guardan rela- ci\u00f3n con los aspectos m\u00e1s importantes dela Universidadde Barcelona, y enuna plataforma deformaci\u00f3n para cursos por debajo de 100horas que lleva en marcha dos a\u00f1os. Esun \u00e9xito rotundo. Este a\u00f1o tenemos pre-vistos m\u00e1s de 5.000 alumnos en un totalde 26 cursos. \u00bfQu\u00e9 \u00e1reas son las m\u00e1s demandadas? Los m\u00e1ster son en Urgencias, en pacientecr\u00f3nico, en diabetes, en gesti\u00f3n cl\u00ednica yen enfermedades autoinmunes. \u00bfPor qu\u00e9 es importante la formaci\u00f3n en \u00e1reas relacionadas con las enferme- dades cr\u00f3nicas? El t ema de la cronicidad es un t ema im- portante tal y como est\u00e1 ahora la situa-ci\u00f3n, no solo en Espa\u00f1a sino en toda Eu-ropa. El envejecimiento conlleva que elpaciente tipo que frecuenta el sistema sa-nitario sea un paciente mayor. La espe-ranza de vida aqu\u00ed es de las m\u00e1s altas delmundo, con una media de 86 a\u00f1os parala mujer. Una mujer que nazca ahoratiene el 50 por ciento de posibilidades dellegar a los cien a\u00f1os. La gente vive m\u00e1s,con m\u00e1s enfermedades cr\u00f3nicas y conm\u00e1s problemas de salud. Esta es la reali-dad existencial, con lo cual formar a losprofesionales es importante. De hecho, las300 plazas del m\u00e1ster se han terminadoen una semana. \u00bfC\u00f3mo se establece la tem\u00e1tica de los cursos de formaci\u00f3n? Hace cuatro a\u00f1os pasamos una encuesta en la que pedimos a los socios ideas for-mativas. De ah\u00ed, ya tenemos una referen- cia. Desde que seidentifica una ne-cesidad hasta quese pone marchaun curso pasaalg\u00fan tiempo. Poreso, cr\u00f3nicos, ur-gencias y diabetesnos parec\u00edan unas tem\u00e1ticas obvias. Luego con las encuestasbuscamos m\u00e1s material formativo. Te-niendo en cuenta todo esto, en la juntadirectiva decidimos los aspectos que nosparecen clave. Por ejemplo, el pasado no-viembre se puso en marcha un curso depaliativos, ya que identificamos una nece-sidad de formaci\u00f3n. La atenci\u00f3n en la fasefinal es un aspectoclave y como inter-nistas tenemos queestar, junto con laSociedad Espa\u00f1olade Cuidados Palia-tivos. A la semanade abrir el plazo deinscripci\u00f3n ten\u00edamos 700 candidatos. \u00bfHay otras materias transversales? Otro aspecto transversal es la nutrici\u00f3n.Muchos pacientes mayores tienen un pro-blema de malnutrici\u00f3n. Sabemos que serelaciona con una mayor mortalidad, conm\u00e1s complicaciones y de media con m\u00e1sreingresos. Por eso, vamos a poner enmarcha un curso de nutrici\u00f3n. Es decir,buscamos temas transversales por el tipode patolog\u00eda que atendemos. \u00bfSon activos los socios a la hora de hacer cursos? S\u00ed. \u00bfSabe por qu\u00e9? Porque la esencia de nuestra sociedad son los grupos de traba-jo y hay algunos que son muy activos,con varios programas en marcha: investi-gaci\u00f3n, registro de pacientes... de estosurge la oferta formativa. \u00bfC\u00f3mo se coordina? Lo coordina la junta directiva a propues-ta de los grupos de trabajo, cuyos res-ponsables detectan las necesidades. Des-pu\u00e9s, se empieza a trabajar en el curso,eligiendo profesores, material docente,temas... Una vez que est\u00e1 listo, lo difun-dimos en nuestra plataforma docente atrav\u00e9s de la web. \u00bfCon qu\u00e9 sociedades tienen m\u00e1s rela- ci\u00f3n a la hora de la oferta formativa? Nosotros solucionamos las necesidades formativas de los internistas. Pero, porejemplo, el curso de gesti\u00f3n cl\u00ednica lo compartimos conSEPAR y Cardiolo-g\u00eda. Es la cuartaedici\u00f3n que hace-mos de este m\u00e1s-ter y lo hacemostodos juntos. Enalgunos cursos participan m\u00e9dicos no internistas. Porejemplo, tenemos una relaci\u00f3n especial-mente buena con la SEC. El a\u00f1o pasadohicimos un acuerdo sobre cu\u00e1les tienenque ser los est\u00e1ndares del paciente coninsuficiencia cardiaca y lo hicimos deforma conjunta las dos sociedades. Tra-\"Los internistas reivindicamos ser el referente especialista en el hospital\" Medicina Interna tiene una formaci\u00f3n de cincoa\u00f1os, y se forma muybien a los residentes. Elnivel de adquisici\u00f3n decompetencias es buenoLa Sociedad Espa\u00f1ola de MedicinaInterna (SEMI) est\u00e1 muy activa yprueba de ello son sus 8.500 so-cios. Su presidente, Antonio Zapa-tero, explica que los 22 grupos detrabajo son el motor de la sociedad,canalizando gran parte de la activi-dad formativa. Reivindicamos serel referente especialistaen el hospital, coordinadocon familia en Atenci\u00f3nPrimaria N\u00ba 1184. Septiembre 2017 29 El M\u00e9dicobajamos tambi\u00e9n en muchos documentos de consenso de patolog\u00edas concretas, porejemplo diabetes. Porque la Medicina In-terna atiende a toda la patolog\u00eda m\u00e9dicadel adulto. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 la formaci\u00f3n en Espa\u00f1a con respecto a los pa\u00edses de su entorno? Lo que estamos notando es que el especia- lista espa\u00f1ol tiene un nivel muy bueno yuna demanda muy alta de formaci\u00f3n. Prue-ba de ello es que la oferta se cubre ense-guida. El nivel de satisfacci\u00f3n que tenemosen la plataforma docente es de un 8,5 ycon un nivel excelente de seguimiento. Y, antes de obtener la especialidad, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1 estructurada la formaci\u00f3nde los residentes? Seguimos el plan de formaci\u00f3n de Medici- na Interna. Ten\u00edamos hecho un buen traba-jo en lo que se refiere a la troncalidad,que inclu\u00eda aspectos novedosos, como erael tronco com\u00fan de 24 meses y otro espe-c\u00edfico. Nuestra comisi\u00f3n nacional hab\u00eda tra-bajado en aspectos de la formaci\u00f3n de in-ternistas que evaluaban competencias y sese\u00f1alaban la forma de evaluar. Eso est\u00e1 unpoco parado desde que el Supremo sus-pendi\u00f3 la troncalidad en diciembre pasado. Entonces, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1 la situaci\u00f3n? Medicina Interna tiene una formaci\u00f3n decinco a\u00f1os, de las pocas especialidadesm\u00e9dicas que la tiene, y se forma muy bien a los residentes. El nivel de adquisi- ci\u00f3n de competencias es bueno. As\u00ed que, \u00bfel nivel de los internistas es- pa\u00f1oles es bueno? Es muy bueno. Y en los grupos de trabajo de la SEMI el nivel es muy bueno tam-bi\u00e9n. Somos referencia en muchos forosinternacionales. Dese cuenta que los in-ternistas son mucho de estudiar. \u00bfSe trabaja en grupos colaborativos multinacionales? Tenemos un grupo que siempre lo pongo de ejemplo, que es el de enferme-dad tromboemb\u00f3lica, que lo llevaba Ma-nuel Monreal Bosch. Hace 16 a\u00f1os pusoen marcha un registro de pacientes conenfermedad tromboemb\u00f3lica, en el quelos especialistas apuntaban a los pacien-tes de forma voluntaria. Ahora hay 26pa\u00edses participantes con m\u00e1s de 75.000pacientes. La \u00faltima reuni\u00f3n fue enmayo en Zaragoza y tienen 135 publica-ciones con un buen factor de impacto.Se trata de pacientes de la vida real, losque se atienden en el d\u00eda a d\u00eda. Por eso,el grupo de tromboemb\u00f3lica es referenteinternacional. N\u00ba 1184. Septiembre 2017 30 El M\u00e9dico FACME/ENTREVISTA Antonio Zapatero \u00bfHay alguna iniciativa m\u00e1s de este tipo? Le est\u00e1 siguiendo los pasos insuficiencia cardiaca con el registro RICA, que est\u00e1produciendo un gran n\u00famero de publica-ciones. Es una cosa que dinamiza muchoy que genera publicaciones en revistas deimpacto con pa-cientes de la vidareal. En este contexto, \u00bfc\u00f3mo se engranala investigaci\u00f3n? Como sociedad cient\u00edfica le dedica-mos dinero a trav\u00e9s de tres becas. Dos acronicidad, con un importe de 30.000euros, y otra de patolog\u00eda general de30.000. Adem\u00e1s, fomentamos la investiga-ci\u00f3n joven, por debajo de 40 a\u00f1os, conuna beca de 15.000 euros. Nos gustar\u00edadedicarle m\u00e1s. De hecho, nos hemos reu-nido con la industria farmac\u00e9utica y es-tamos abiertos por si alguien quiere in-vestigar en cuestiones relativas a EPOC,insuficiencia cardiaca... Adem\u00e1s, comosociedad espa\u00f1ola facilitamos becas paraque residentes nuestros hagan estanciasen el extranjero de tres meses. Tenemos5 becas de 3.000 euros cada una. \u00bfReciben residentes de otros pa\u00edses? S\u00ed, recibimos internistas sobre todo de Por-tugal y de Latinoam\u00e9rica, con los que ha-cemos reuniones con un programa amplio,donde se habla de muchas cosas, concasos cl\u00ednicos. \u00bfC\u00f3mo valora el estado de su especiali- dad? Hay un documento, el hospital del futuro, que lo public\u00f3 el Royal College of Physician de 2013, dirigido por Sir Michael Rawlins, presidente del National Institute for Healthand Care Excellence (NICE), en el que seplantea lo que est\u00e1 ocurriendo con el temadel envejecimiento de la poblaci\u00f3n y de lacronicidad. Tal y como est\u00e1 la epidemiolo-g\u00eda de la patolog\u00eda que atendemos en loshospitales, la Medicina Interna tiene unpresente estupendo y un futuro muybueno. Eso lo compartimos con lo que haceel m\u00e9dico de Atenci\u00f3n Primaria. Tener for-mados especialistas generalistas (familia enprimaria e internista en el hospital) hace que se pueda plan-tear el hecho deponer al pacienteen el centro de laatenci\u00f3n. Reivindi-camos ser el refe-rente especialistaen el hospital, coor-dinado con familiaen Atenci\u00f3n Prima- ria. Esto es lo que dice dicho documento. \u00bfQu\u00e9 tal relaci\u00f3n tienen con Atenci\u00f3n Primaria? Estupenda. Muy buena relaci\u00f3n entre las dos especialidades. \u00bfQu\u00e9 peso tiene la actividad de los in- ternistas en un hospital? A nivel nacional, los servicios de Medicina Interna dan el alta a uno de cada seis pa-cientes. Por ejemplo, en Fuenlabrada, miservicio da el 30por ciento de lasaltas. Eso da unpeso muy notableen la actividad. \u00bfHay los suficien- tes recursos hu-manos acorde conlo que deber\u00edahaber? Se considera que el 70 por ciento de lasaltas de un hospital deber\u00eda ser responsa-bilidad de una atenci\u00f3n generalista en laque el especialista no internista tienen queintervenir en el proceso asistencial. El re- curso de las camas es responsabilidad dela atenci\u00f3n generalista bien coordinadocon otros especialistas. Desde el punto devista organizativo es complejo, porquenadie quiere ceder nada de lo que est\u00e1 ha-ciendo. Si se va a pasar la carga de la asis-tencia hospitalaria al internista habr\u00e1 quetener m\u00e1s especialistas en Medicina Inter-na. Pero tal y como est\u00e1 la situaci\u00f3n escomplejo. Aqu\u00ed todo el mundo sabe y todoel mundo opina. \u00bfQu\u00e9 se est\u00e1 haciendo para mejorar la atenci\u00f3n a los pacientes? Se est\u00e1n dando pasos. Por ejemplo, en Madrid est\u00e1 en marcha el proceso asisten-cial integrado, que es de obligado cumpli-miento. No tiene sentido que un pacienteingrese siete veces en distintos serviciosde un mismo hospital. Hay que buscar as-pectos organizativos diferentes para queel paciente y la familia reciban el tipo deatenci\u00f3n que tienen que recibir. \u00bfSe tendr\u00eda que hacer un uso m\u00e1s efi- ciente de los recursos? Las cosas van por ah\u00ed, pero esto es un elefante que va muy despacio, pero llega-r\u00e1 porque se trata de una demanda muyobvia. \u00bfSe est\u00e1 viendo alg\u00fan movimiento? S\u00ed. Un aspecto clavees la enfermer\u00eda,que tiene un papelimportante en cues-tiones de cronici-dad. De hecho, haymuchas cosas queest\u00e1n po-dr\u00edan hacer perfec-tamente en enfer-mer\u00eda. \u00bfQu\u00e9 podr\u00edan hacer? Nosotros en el hospital tenemos personalde enfermer\u00eda que hace una labor fant\u00e1s-tica en una unidad de insuficiencia car-diaca. Lleva la relaci\u00f3n con los pacientes,siguiendo los factores de riesgo, el peso... A nivel nacional, los servicios de MedicinaInterna dan el alta a unode cada seis pacientes.Eso da un peso muynotable en la actividad Creo que tenemos unaSanidad muy buenapero hay que cuidarla.Tenemos profesionalesmuy implicados,y, por eso, haberm\u00e1s participaci\u00f3nde los m\u00e9dicosen la toma de decisiones N\u00ba 1184. Septiembre 2017 31 El M\u00e9dico\u00bfC\u00f3mo perciben las otras especialida- des que Medicina Interna lleve el grue-so de la hospitalizaci\u00f3n? Sucede como en muchas familias; Medicina Interna es la madre de muchas especialida-des. Se llama as\u00ed porque en 1880 el m\u00e9dicoalem\u00e1n Str\u00fcmpell escribi\u00f3 un tratado de lasenfermedades internas para diferenciarlasde la s\u00edfilis. A principios del siglo XX em-piezan a aparecer t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas y se empiezan a segregar las especialidades.As\u00ed, la Medicina Interna ha tenido muchoshijos y, como puede pasar, hay con algunosque te llevas mejor que con otros. Pero des-pu\u00e9s de haber pasado una crisis con las es-pecialidades m\u00e9dicas, ahora cada uno sabelo que hace y lo que tiene que hacer. Comopresident e de la SEMI mi objetiv o es lleg aral m\u00e1ximo nivel de colaboraci\u00f3n porque te-nemos que pensar en el paciente. \u00bfY se re\u00fanen a comer de vez en cuando todos los hijos?Con algunos. Sobre todo con las socieda- des de familia y con la de intensivos.Quedamos de vez en cuando. A nuestrocongreso invitamos comoa cardi\u00f3logos, neum\u00f3logos... No es mala con ninguna. \u00bfQu\u00e9 papel tiene FACME en la relaci\u00f3n que tienen con las sociedades cient\u00edfi- cas? Muchas sociedades cient\u00edficas tenemos muchas cosas en com\u00fan, los mismos pro-blemas. El papel del profesionalismo odel conocimiento t\u00e9cnico de la pr\u00e1cticam\u00e9dica lo tiene FACME. Es una fuerzamuy importante. Lo que tenemos quehacer es intentar ir de la mano. Por ejem-plo, en el tema de la fiscalidad FACME hahecho un buen papel, ya que la fiscalidadafecta a la formaci\u00f3n m\u00e9dica. Tal y comoest\u00e1 planteada hoy, un m\u00e9dico no puedepagarse la formaci\u00f3n y el sistema p\u00fablicono tiene dinero para formarle. Tenemosque seguir trabajando en aspectos detransparencia, de \u00e9tica, de certificaci\u00f3nm\u00e9dica. FACME tiene que ser referenciaen las instituciones y debe estar presenteen todas las negociaciones sobre Sanidad,porque tiene el conocimiento de lo que seest\u00e1 haciendo. \u00bfC\u00f3mo valora la situaci\u00f3n de la Sani- dad en Espa\u00f1a? Creo que tenemos una Sanidad muy buena pero hay que cuidarla. El principalvalor son los profesionales. Tenemos pro-fesionales muy implicados. Por eso, debe-r\u00eda haber m\u00e1s planificaci\u00f3n, m\u00e1s partici-paci\u00f3n de los profesionales m\u00e9dicos en latoma de decisiones, ya que son los quemejor conocen los problemas. Pero hayun nivel de desconfianza entre los pol\u00edti-cos y los m\u00e9dicos; y todos tenemos quetrabajar para mejorarlo. \u00bfQu\u00e9 respuesta hay por parte de la Ad- ministraci\u00f3n? Tuvimos una reuni\u00f3n con la ministra hace unos meses y la percepci\u00f3n es muybuena. Ahora FACME tiene una relaci\u00f3nmuy buena con el Ministerio. Pero la Sa-nidad est\u00e1 transferida y hay 17 \"ministe-rios\" de Sanidad. Hay que planificar mu-chas cosas, pero la esencia de que cam-bie es tener m\u00e1s en cuenta al m\u00e9dico ydonde mejor se encuentra es en las socie-dades cient\u00edficas, hay que darles m\u00e1scancha Secci\u00f3n elaborada en colaboraci\u00f3n con la Federaci\u00f3n de AsociacionesCient\u00edfico M\u00e9dicas Espa\u00f1olas N\u00ba 1184. Septiembre 2017 33 El M\u00e9dicoENTREVISTA\" Francisco Bot\u00eda Mart\u00ednez Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Preventiva, Salud P\u00fablica e Higiene (SEMPSPH). Jefe de Secci\u00f3n de Medicina Preventiva del Hospital Universitario Virgen de la Arrixaca (Murcia) Texto y fotos Paco RomeroautoridadesLas sanitarias por encimacontin\u00faan d\u00e1ndole prioridad a la de la asistencia prevenci\u00f3nN\u00ba 1184. Septiembre 2017 34 El M\u00e9dico ENTREVISTA Francisco Bot\u00eda Mart\u00ednez \u00bfEs un mal momento para dedicarse a la Medicina Preventiva en nuestro pa\u00eds? No es el mejor, ya que los condiciona- mientos econ\u00f3mi-cos no \u00e1mbitosespec\u00edficos queabarca la Medicina Preventiva est\u00e1n a\u00fansufriendo las consecuencias de la crisisecon\u00f3mica reciente y pueden estar siendov\u00edctimas de ella; sin embargo, tanto, no de-ber\u00edan estar some-tidos a estos vaivenes de la econom\u00eda. Pero si es coste-efectivo invertir en prevenci\u00f3n, \u00bfpor qu\u00e9 a ciertos gestores sanitarios a\u00fan le cuesta asumir estehecho? Los gestores sanitarios dan prioridad con mucha frecuencia a los resultados a cortoplazo, y los objetivos que se marcan sue-len serlo as\u00ed. En los hospitales, cuando sefijan objetivos de a\u00f1o en a\u00f1o, la mayor\u00edade los gestores no tienen muy claro qu\u00e9objetivos se\u00f1alarles a los servicios de Me-dicina Preventiva, que vayan m\u00e1s all\u00e1 deln\u00famero de casos a estudiar. Imagino que ayudar\u00eda mucho hacer una adecuada medici\u00f3n y evaluaci\u00f3n de losresultados de salud en el \u00e1mbito de laprevenci\u00f3n... S\u00ed, sin duda, son necesarios para evaluar las medidas de prevenci\u00f3n. En las evalua-ciones de resultados no s\u00f3lo se tienen encuenta los n\u00fameros y la significaci\u00f3n es-tad\u00edstica, si no que tambi\u00e9n se analizanotros factores asociados que han podido influir en los re-sultados. \u00bfLa calidad asis- tencial est\u00e1 re\u00f1i-da con la rentabi-lidad? Cada proceso asistencial mide unas varia- bles. La consecuci\u00f3n de los objetivos decalidad asistencial suelen llevar asociada una adecuada ren-tabilidad, siempreque sean objetivosasistenciales queafecten a procesosy al conjunto depacientes. \u00bfExiste una mejor disposici\u00f3n social y tambi\u00e9n de las autoridades sanitarias a prestar m\u00e1s atenci\u00f3n a la prevenci\u00f3n? As\u00ed deber\u00eda ser; sin embargo, las autori- dades sanitarias contin\u00faan d\u00e1ndole prio-ridad a la asistencia por encima de la pre- venci\u00f3n, que no es que no se le deba dar,pero hay muchas medidas de prevenci\u00f3nque han demostrado su eficacia y cuestamucho a los sanitarios que trabajan enprevenci\u00f3n implantarlas por falta deapoyo y de cultura de prevenci\u00f3n en lasociedad y entre los sanitarios. Son medi-das que redundan en la morbilidad ymortalidad del paciente y en la calidadasistencial y, por lo tanto, en la gesti\u00f3nsanitaria. Desde el punto de vista de enfermeda- des concretas, \u00bfcu\u00e1les son los princi- Los gestores sanitarios dan prioridad con muchafrecuencia a losresultados a corto plazo La consecuci\u00f3n de los objetivos de calidadasistencial suelen llevarasociada una adecuadarentabilidad\"Las autoridades sanitarias contin\u00faan d\u00e1ndole prioridad a la asistencia por encima de laprevenci\u00f3n\" Invertir en prevenci\u00f3n es rentable,pero no es una misi\u00f3n prioritaria enel agenda de los gestores sanita-rios. As\u00ed lo considera el Dr. Francis-co Bot\u00eda, presidente de la SociedadEspa\u00f1ola de Medicina Preventiva,Salud P\u00fablica e Higiene, quien de-fiende no solo la necesidad de pro-mover una Medicina m\u00e1s preventivaque asistencial, sino que tambi\u00e9ncree que esto aportar\u00eda una Sanidadde mayor calidad. N\u00ba 1184. Septiembre 2017 35 El M\u00e9dicopales caballos de batalla del siglo XXI y d\u00f3nde m\u00e1s se puede conseguir con es-trategias adecuadas de prevenci\u00f3n? Son enfermedades que en muchoscasos derivan delestado de bienes-tar, de la longevi-dad, como puedeser el aumento delas enfermedadesdepresivas y onco-l\u00f3gicas. Tambi\u00e9n es resaltable el aumentode las resistencias bacterianas a los anti-bi\u00f3ticos, donde la investigaci\u00f3n en descu-brir nuevos antibi\u00f3ticos y en la eficaciade su uso, junto con la prevenci\u00f3n de in-fecciones en los hospitales, son de vital importancia. \u00bfY hasta qu\u00e9 punto la coordinaci\u00f3n yla colaboraci\u00f3nmultidisciplinar esclave para asegu-rar mejores resul-tados en este \u00e1m-bito? Es muy importante la colaboraci\u00f3n. A este respecto, destacar\u00eda el reciente acuerdo decolaboraci\u00f3n que hemos firmado laSEMPSPH y la Sociedad Espa\u00f1ola de Enfer-medades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00edni-ca (SEIMC); se pretende reforzar la colabo-raci\u00f3n para luchar contra las resistenciasbacterianas en los hospitales: infect\u00f3logos,microbi\u00f3logos y preventivistas debemos co-laborar en el abordaje de este gran proble-ma de salud p\u00fablica a escala internacional. \u00bfCu\u00e1les son, a su juicio, los principales retos pendientes que tiene planteadosactualmente la Medicina Preventiva yla Salud P\u00fablica en nuestro pa\u00eds? En cuanto a recursos humanos, la inver- si\u00f3n y el inter\u00e9s en dedicar plantillas aesta especialidad es muy disparar seg\u00fanlas comunidades aut\u00f3nomas. Ser\u00eda conve-niente cubrir y crear nuevas plazas dehospital en muchas comunidades. Hay si-tuaciones ejemplares, como es la provinciade Alicante, que apenas ten\u00eda un especia-lista de hospital hace treinta a\u00f1os y ahoraalcanza una cifra de dos d\u00edgitos en cuantoal n\u00famero de preventivistas de hospital. \u00bfSon retos comunes a otros pa\u00edses de nuestro entorno? La Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica no tiene especialidad hom\u00f3nima en los pa\u00edsesde nuestro entorno. Pero en las mesas detrabajo internacionales sobre epidemiolog\u00eda,salud p\u00fablica,...se plantean problemas y so-luciones semejantes. Es importante que losestudiantes de Medicina sean conscientesde que \u00e9sta es una especialidad muy com-pleta, que les puede permitir realizarse pro-fesionalmente y con una amplia cartera deservicios, no existiendo una especialidadsemejante en nuestro entorno europeo. En cuanto a la seguridad del paciente y la higiene hospitalaria, \u00bfcu\u00e1les son lasamenazas o los principales obst\u00e1culosa superar en nuestro pa\u00eds? Estos temas los hemos abordado en nues- tro \u00faltimo congreso nacional, celebradoen Valencia. Se ha puesto de manifiesto,por ejemplo, que una medida muy senci-El aumento de las resistencias bacterianasa los antibi\u00f3ticos es unode los principales retospendientes de la MedicinaPreventiva del siglo XXI N\u00ba 1184. Septiembre 2017 36 El M\u00e9dico ENTREVISTA Francisco Bot\u00eda Mart\u00ednez lla y econ\u00f3mica como es la higiene de manos, sobre la que se viene trabajandode forma intensa en los hospitales en los\u00faltimos quince a\u00f1os, est\u00e1 representandoun avance sustancial en calidad asisten-cial; sin embargo, la poblaci\u00f3n a\u00fan no latiene asumida de forma generalizada niintegrada en su quehacer diario, a pesarde que puede salvar tantas vidas. En general, \u00bfc\u00f3mo calificar\u00eda la situa-ci\u00f3n actual y Salud P\u00fablicaen Espa\u00f1a? No se puede dar una respuesta glo-bal, ya que depende de los recursos quese dedican a esta especialidad por provin-cias y hospitales. Desde la perspectiva de la formaci\u00f3n y de la especialidad, \u00bfen qu\u00e9 momento nos encontramos? Tenemos la esperanza de seguir avanzan- do, como est\u00e1 ocurriendo en los resulta-dos que se est\u00e1n observando en la pre-venci\u00f3n de las infecciones en los \u00faltimoscinco a\u00f1os, seg\u00fan se constata en el estu-dio EPNE; aunque el m\u00e9rito es tambi\u00e9nde otros especialistas. En el apartado deformaci\u00f3n, los objetivos que se fijan confrecuencia quedan aparcados demasiadotiempo. Como presidente de la SEMPSPH, \u00bfcu\u00e1les son los principales obje-tivos de su acci\u00f3nde gobierno? Esta junta directiva lleva dos a\u00f1os, yya hemos alcanza-do algunos objeti-vos importantes.Tenemos ahora re- vista propia ('Revista Espa\u00f1ola de Medici- na Preventiva y Salud P\u00fablica'), estamoscolaborando con el Ministerio de Sanidad,Servicios Sociales e Igualdad en la crea-ci\u00f3n de la RENAVE (Red Nacional de Vigi-lancia Epidemiol\u00f3gica), hemos firmado re-cientemente convenios de colaboraci\u00f3n en formaci\u00f3n con la Universidad Internacionalde la Rioja y con la Universidad de Barce-lona; y tambi\u00e9n destacar\u00eda otros avancesen nuestro funcionamiento interno: gruposde trabajo, web, socios, \u00bfCon cu\u00e1ntos socios cuenta actualmen- te? \u00bfHay buena 'cantera'? El n\u00famero de socios se aproxima a los 900. Y lo cierto es que s\u00ed, tenemos cante-ra: es imprescindible y deseable que as\u00edsea. Sabemos que una de sus aficiones es la poes\u00eda, \u00bfhacer Medicina preventivaen nuestro pa\u00eds tiene algo de sentidopo\u00e9tico? La poes\u00eda est\u00e1 en todo; es con frecuencia un estado de \u00e1nimo. Es posible que \u00e9stasea una de las especialidades m\u00e1s pr\u00f3xi-mas a la poes\u00eda, aunque en mi caso, y enel de otros muchos, dedicarnos a esta es-pecialidad ha sido por una visi\u00f3n desalud colectiva m\u00e1s que individual y decontribuir a que la poblaci\u00f3n alcance losm\u00e1ximos niveles de salud y bienestar Promover el desarrollo de la Medicina Preventiva, la Salud P\u00fablica y la Higiene Hospitalaria, el estudio te\u00f3rico-pr\u00e1ctico de esta espe- cialidad y fomentar la formaci\u00f3n y la investigaci\u00f3n han sido, son yser\u00e1n objetivos prioritarios para la SEMPSPH. Esta sociedad cient\u00edficaque actualmente integra a cerca de un millar de profesionales, se hamarcado tambi\u00e9n el reto de conseguir que \"los servicios de MedicinaPreventiva y Salud P\u00fablica adquieran el peso y el protagonismo querealmente deben de tener en el marco del sistema nacional de salud\",resalta su presidente. En este sentido, la SEMPSPH mantiene una activa estrategia de cola- boraci\u00f3n institucional para la elaboraci\u00f3n, implementaci\u00f3n y desarrollode campa\u00f1as, planes y protocolos que redunden en el beneficio de lasalud p\u00fablica, en la seguridad del paciente y en la calidad asistencial.Una Sociedad, muchos objetivos Existe una marcada disparidad entreComunidades Aut\u00f3nomasen la inversi\u00f3n enrecursos humanos en el\u00e1mbito NECESIT A ? encu\u00e9ntrelo en www.gruposaned.com www.lyceum.esLyceumLyceum nace para ser la plataforma de referencia en formaci\u00f3n m\u00e9dica continuada, con acceso a m\u00e1s de 1000 obras de car\u00e1cter m\u00e9dico-cient\u00edfico, m\u00e1s de 500congresos, cursos de formaci\u00f3n y apps disponiblespara el profesional sanitario . InnoN\u00ba 1184. Septiembre 2017 39 El M\u00e9dicohacia Nekane Lauzirika Fotos UIMPREPORTAJE vacionessanitarias, N\u00ba 1184. Septiembre 2017 40 El M\u00e9dico REPORTAJE Innovaciones sanitarias, hacia un entorno sostenible El objetivo de todos los agentes implica- dos en Sanidad es conseguir que las terapias m\u00e1s eficaces y los servicios m\u00e1sinnovadores lleguen pronto al paciente ga-rantizando al mismo tiempo la sostenibili-dad del Sistema Nacional de Salud (SNS).\"Para lograr que el sector sanitario se be-neficie de las innovaciones y estas lleguende la mejor manera a los pacientes, en unentorno de sosteni-bilidad, es precisoestablecer un di\u00e1lo-go continuo los trabajan el\u00e1rea sanitaria, conel fin de lograr unamayor eficiencia enla toma de decisio-nes, propiciando as\u00ed que las buenas pr\u00e1cti-cas en salud lleguen por igual y cuantoantes a quienes realmente las necesitan\".As\u00ed lo explicaba Regina Revilla, directoraejecutiva de Policy, Communication&Cor-porate Affaires de MSD en Espa\u00f1a, enunas jornadas celebradas dentro de loscursos de verano de la Universidad Me-n\u00e9ndez Pelayo de Santander. Representantes nacionales y auton\u00f3micos de la Administraci\u00f3n, gestores, pol\u00edticos yprofesionales han analizado en las Jorna-das \"Experiencias de \u00e9xito en el acceso a la Innovaci\u00f3n en los Sistemas Sanitarios\"las f\u00f3rmulas existentes que permitan in-corporar la innovaci\u00f3n de manera sosteni-ble al sistema sanitario y apuntar los retosfuturos. En el encuentro, organizado por laC\u00e1tedra Extraordinaria MSD-UIMP Salud,Crecimiento y Sostenibilidad, celebrado enSantander, se hizo un repaso de los casosexitosos de las Comunidades Aut\u00f3nomas(CC.AA.) que facilitan el acceso a la inno-vaci\u00f3n; las claves de \u00e9xito en el acceso amedicamentos innovadores no solo en el\u00e1mbito de la Atenci\u00f3n Primaria, sino tam-bi\u00e9n en el de la Especializada, como es elcaso de las terapias oncol\u00f3gicas; as\u00ed comoun an\u00e1lisis sobre c\u00f3mo es actualmente la gesti\u00f3n sanitaria ennuestro pa\u00eds, ade-m\u00e1s de una revi-si\u00f3n de la pol\u00edticasanitaria. En este sentido, todos los partici-pantes coincidie-ron en se\u00f1alar quedebido al actual aumento de conocimiento b\u00e1sico biom\u00e9di-co y a las posibilidades que se van mate-rializando en forma de tratamientos, esfundamental poder poner cuanto antesestos \u00faltimos a disposici\u00f3n de quien losrequiera, m\u00e1s a\u00fan, en un sistema univer-sal como el nuestro. Para ello, la clave seencuentra en hacer las cosas de forma di-ferente a la actual. A saber: evaluar,medir, desinvertir en las tecnolog\u00edasmenos eficientes y reorganizar procedi-mientos que se llevan a cabo actualmen-te. Estos fueron algunos de los temas tra-tados por los representantes de las socie-dades cient\u00edficas en el debate sobre \"Nue-vas propuestas de futuro en el sector salud para el acceso a la innovaci\u00f3n\". Consciente de que estamos viviendo \"un momento \u00fanico de innovaci\u00f3n\" en el quecada d\u00eda salen al mercado mejores medi-camentos, m\u00e1s eficaces y seguros, Miguel\u00c1ngel Calleja, presidente de la SociedadEspa\u00f1ola de Farmacia Hospitalaria(SEFH), subray\u00f3 que para su sociedad, elsistema \"s\u00ed es sostenible\". Tal y como in-cid\u00eda Calleja, es viable \"porque se dispo-ne de 15.000 millones de euros anualespara ser usados en prestaci\u00f3n farmac\u00e9uti-ca. Pero para ello hay que variar de formasustancial el modo en c\u00f3mo se usan. Hayque poner el foco en la equidad de los re-sultados\", sentenci\u00f3. Los expertos reconocen que una mayor fi- nanciaci\u00f3n del SNS es necesaria, perotambi\u00e9n coinciden al se\u00f1alar que la solu-ci\u00f3n para asegurar el acceso a la innova-ci\u00f3n no es solo cues ti\u00f3n de ma y or dota-ci\u00f3n econ\u00f3mica, sino del criterio de utili-zaci\u00f3n, \"ya que la innovaci\u00f3n es un pozosin fondo. Hay que cambiar las cosaspara que el SNS sea viable y de buenacalidad\". Actualmente, en Espa\u00f1a se fi-nancian el 97 por ciento de los f\u00e1rmacos,en contraposici\u00f3n con el poco m\u00e1s de 50en algunos pa\u00edses de nuestro entorno. Ajuicio del presidente de la SEFH, hay quefiniquitar el presupuesto hist\u00f3rico y encada ejercicio estudiar c\u00f3mo se tienenque adaptar los presupuestos y desinver-tir en los que menos eficiencia aporten.En este sentido, exigi\u00f3 variar el paradig-ma de la compra de f\u00e1rmacos y demand\u00f3dejar de comprar cajas para pasar a com-prar servicios. Desinvertir en lo que no sea \u00fatilEn la misma l\u00ednea se manifest\u00f3 Fernando Carballo, presidente de la Federaci\u00f3n deAsociaciones Cient\u00edfico M\u00e9dicas Espa\u00f1o- Los expertos apuntan que evaluar, desinvertiren tecnolog\u00edas obsoletase invertir en nuevosprocesos eficaces sonesenciales para el accesoa la innovaci\u00f3n L\u00edderes de opini\u00f3n, pol\u00edticos y profesionales sanitarios se muestran de acuerdo en que laincorporaci\u00f3n de la innovaci\u00f3n tanto tecnol\u00f3gica como de gesti\u00f3n al Sistema Nacional de Salud(SNS) pasa por plantear modelos novedosos que la hagan incidir en la poblaci\u00f3n de forma m\u00e1seficiente. Pero, \u00bfc\u00f3mo lograr mejorar el acceso de la poblaci\u00f3n a estos tratamientos innovadores?La soluci\u00f3n pasa por contar con la colaboraci\u00f3n de todos los agentes implicados. De este modo,apostando por la innovaci\u00f3n en gesti\u00f3n sanitaria y tecnol\u00f3gica ser\u00e1 posible no solo contribuir alactual estado de bienestar, sino que ser\u00e1 m\u00e1s sencillo encontrar f\u00f3rmulas que faciliten el acceso alos medicamentos y servicios innovadores.N\u00ba 1184. Septiembre 2017 41 El M\u00e9dicolas (FACME), que apost\u00f3 por \"desinvertir en todo aquello que no sea \u00fatil para elsistema, y por tanto, para el paciente\".Adem\u00e1s se refiri\u00f3 al destacado papel quejuegan las sociedades cient\u00edficas a la horade contribuir a la identificaci\u00f3n e implan-taci\u00f3n de tecnolog\u00eda, \"colaborando con laAdministraci\u00f3n de una forma imparcialen la innovaci\u00f3n que repercuta con certe-za en la salud\". Ruth Vera, vicepresidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica (SEOM),puso en primera l\u00ednea del debate el valorque tiene la innovaci\u00f3n incremental en el\u00e1rea de la Oncolog\u00eda. Para ella la soluci\u00f3na la incorporaci\u00f3n de innovaciones enesta \u00e1rea viene de la mano exclusivamen-te de un mayor incremento presupuesta-rio. Coincidiendo con el resto de los po-nentes, puso el foco en el beneficio cl\u00edni-co, al tiempo que abog\u00f3 por las reevalua-ciones, avanzar en precios por indicaci\u00f3n,acuerdos de riesgo compartido, etc. \"Te-nemos que medir resultados y utilizar laoportunidad que nos da el big-data tantopara la predicci\u00f3n de resultados cl\u00ednicoscomo para el desarrollo y aprobaci\u00f3n demedicamentos\", remarc\u00f3, mientras aseve-r\u00f3 que estas medidas ahorrar\u00edan tiempo yrecursos, destacando lo que en su opini\u00f3nes m\u00e1s interesante y fundamental, \"evita-r\u00eda provocar da\u00f1os y p\u00e9rdida de tiempo alos pacientes\". Por su parte, Joaqu\u00edn Est\u00e9vez, presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Directivos dela Salud (SEDISA), fue quien m\u00e1s cr\u00edticose mostr\u00f3 con la gesti\u00f3n que llevan acabo tanto desde el Ministerio de Sanidadcomo desde las Comunidades Aut\u00f3nomas(CC.AA.). Una inoperancia que provocafalta de equidad en salud. Por esto, exigi\u00f3mayor coordinaci\u00f3n haciendo los Infor-mes de Posicionamiento Terap\u00e9utico (IPT)vinculantes para evitar, de este modo, lasreevaluaciones, al tiempo que se optimizael uso de recursos. Est\u00e9vez, al igual que el resto de los re- presentantes de las sociedades cient\u00edfi-cas, se mostr\u00f3 partidario de evaluar losresultados y desinvertir en todo lo queno sea eficiente, as\u00ed como en eliminarlos procedimientos y tecnolog\u00edas que noaporten valor alguno. \"El problema esque las personas que nos est\u00e1n dirigien-do no saben de Sanidad. Tenemos eldiagn\u00f3stico de lo que ocurre y todos es-tamos de acuerdo en lo que se debe dehacer, sin embargo hablamos y habla-mos sin avanzar por falta de criterio ypreparaci\u00f3n en los dirigentes\".El presidente de los Afectados de C\u00e1ncerde Pulm\u00f3n (AEACaP), Bernard Gaspar, in-tervino tambi\u00e9n en el debate para exigirque los pacientes tengan un papel m\u00e1sdestacado en la toma de decisiones sani-tarias. Gaspar demand\u00f3 que se tenga encuenta su percepci\u00f3n en los estudios deriesgo-beneficio. Por su parte, el codirector del curso, Pedro G\u00f3mez Pajuelo, secretario general N\u00ba 1184. Septiembre 2017 42 El M\u00e9dico REPORTAJE Innovaciones sanitarias, hacia un entorno sostenible de la ONT (Ministerio de Sanidad) destac\u00f3 que en la actualidad el mercado de losmedicamentos representa una fuerte in-versi\u00f3n por parte de los sistemas sanita-rios. Por ello, es importante \"trasladar lasexperiencias de \u00e9xito que han permitidoa distintas comunidades favorecer la sos-tenibilidad de los sistemas, estimular lacompetencia e incentivar la investigaci\u00f3nen nuevos productos\". Compartir experiencias de \u00e9xitoPrecisamente en el debate sobre 'Expe- riencias de \u00e9xito de las CCAA para facilitarel acceso' se dieron algunas de las pautasy orientaciones que se est\u00e1n llevando asobre la farmacia asistencial. I\u00f1aki Betola-za, director general de Farmacia del Pa\u00edsVasco, fue contundente al se\u00f1alar que el\u00e9xito se sustenta en tres elementos: que-rer, saber y poder. \"Nosotros tenemos unavocaci\u00f3n clara de integrar a la farmaciacomo un agente m\u00e1s del sistema de salud,y este planteamiento tiene adem\u00e1s un am-plio respaldo institucional, tanto en el Plande Salud, como en las l\u00edneas estrategiasdel Departamento de Salud, y el programade seguimiento f\u00e1rmaco-terap\u00e9utico a pa-cientes cr\u00f3nicos polimedicados diab\u00e9ticostipo II es un claro exponente del reto quenos hemos planteado\", explic\u00f3. El responsable de Farmacia del Departa- mento de Salud vasco puso en valor \"lainquietud de los profesionales de la far-macia comunitaria en farmacia asisten-cial\" que observa en muchos de los far-mac\u00e9uticos de su comunidad, algo que\"tambi\u00e9n ayuda\" y es parte de ese querery saber necesarios. Otra de los puntosesenciales es que \"hay que establecer re- laciones con socios, basadas en la proxi-midad y la confianza\". En el Pa\u00eds Vascoson pioneros en el desarrollo de iniciati-vas y campa\u00f1as conjuntas con los cole-gios oficiales de farmac\u00e9uticos y las ofici- nas de farmacia, \"porque en ello nos vaparte del \u00e9xito asistencial\", a\u00f1adi\u00f3. Entre otros, Betolaza se refiri\u00f3 a los pro- gramas de dispensaci\u00f3n de metadona, losde realizaci\u00f3n de test r\u00e1pidos de VIH, elplan de mejora del uso de la medicaci\u00f3nen pacientes atendidos por los serviciosde ayuda domiciliaria de los ayuntamien-tos o el seguimiento f\u00e1rmaco-terap\u00e9uticodirigido a pacientes cr\u00f3nicos con diabe-tes, con el apoyo de profesionales de laMedicina y la En-fermer\u00eda de loscentros lidera Jon Dar-p\u00f3n aplica en lasfarmacias, que ha alcanzado ya pr\u00e1ctica-mente la cifra de 1 15 millones de dispen-saciones mediante receta electr\u00f3nica. Cristina Ibarrola, responsable del Servicio de Efectividad y Seguridad Asistencial delServicio Navarro de Salud (SNS)-Osasun-bidea, se refiri\u00f3 a las peculiaridades deordenaci\u00f3n de las farmacias en la comu-nidad foral. Ibarrola adelant\u00f3 que la fi-nanciaci\u00f3n de los servicios prestadosser\u00eda algo a analizar a futuro, \"ya quepara ello habr\u00eda que redimensionar otrosservicios existentes\", reconoci\u00f3. En opini\u00f3n de Ibarrola, el sistema sanitario debe de ir enfocado hacia la aportaci\u00f3n envalor, incluso en lo que tiene que ver conla retribuci\u00f3n de los profesionales. \"La eva-luaci\u00f3n es fundamental si queremos cami-nar hacia una financiaci\u00f3n por valor sibuscamos desinvertir en aquellas innova-ciones que no nos est\u00e1n aportando ni valorni eficiencia\". En este sentido, recalc\u00f3 lanecesidad de estudiar, analizar toda la in-formaci\u00f3n disponible y cruzar registros\"para contar con todas las opiniones nece-sarias a la hora de evaluar intervencionesque provocan un gasto muy superior alque se lleva Farmacia\". Por su parte, Ana Tejerina, subdirectora de Asistencia Sanitaria del Servicio C\u00e1ntabrode Salud (SCS), explic\u00f3 la satisfactoria re-laci\u00f3n que mantienen con el colegio defarmac\u00e9uticos. En esta l\u00ednea, se refiri\u00f3 alos programas iniciados para el diagn\u00f3sti-co de VIH y a los protocolos para regularla dispensaci\u00f3n en farmacia de f\u00e1rmacosque hasta ahora se dispensan en los hospi- tales. La responsa-ble sanitaria c\u00e1nta-bra subray\u00f3 tam-bi\u00e9n que en la co-munidad se pi-lotado adherencia yrevisi\u00f3n de la me-diaci\u00f3n, y sostuvoque ser\u00eda necesariovalorar el papel decada profesional en estas actividades ya que es un \"trabajoprioritario del primer nivel asistencial\". Tambi\u00e9n destac\u00f3 que en Cantabria toda la pol\u00edtica de farmacia se lleva a cabo enred, lo que propicia \"garant\u00eda de equidad,calidad y seguridad, ya que es una formade trabajo en la que se comparte y seavanza en fines comunes\", recalc\u00f3. Mar\u00eda Jos\u00e9 Calvo, subdirectora general de Farmacia en Madrid, se mostr\u00f3 partidariadel pago de los servicios, \"ya que hay cier-to pago por los bajos m\u00e1rgenes de las ofici-nas de farmacia\" por la dispensaci\u00f3n demedicamentos. La representante de la Co-munidad de Madrid expuso dos programasque se est\u00e1n llevando a cabo: el de polime-dicados y el de atenci\u00f3n farmac\u00e9utica encentros socio-sanitarios, de los que se mos-tr\u00f3 visiblemente satisfecha por los buenosresultados que se est\u00e1n obteniendo. Durante el seminario se debati\u00f3 en concre- to sobre el acceso a las terapias oncol\u00f3gi-cas. Los asistentes al foro aseguraron quees fundamental que los profesionales impli-cados en la atenci\u00f3n del paciente oncol\u00f3gi-co y los responsables de la evaluaci\u00f3n yaprobaci\u00f3n de las nuevas terapias en onco-log\u00eda conozcan tanto la base cient\u00edficacomo los datos de eficacia, efectividad y se-guridad que los tratamientos inmuno-tera- Los expertos coinciden al se\u00f1alar que la soluci\u00f3npara asegurar el accesoa la innovaci\u00f3n no es solocuesti\u00f3n de mayordotaci\u00f3n econ\u00f3mica,sino del criteriode utilizaci\u00f3np\u00e9uticos pueden aportar y desarrollen nue- vos modelos que se adapten a la llegada dela innovaci\u00f3n en Oncolog\u00eda, algo que ocu-rrir\u00e1 en un futuro muy pr\u00f3ximo. El futuro de los sistemas de saludEn el foro se tuvieron en cuenta las apor- taciones a nivel pol\u00edtico para conseguir laviabilidad del sistema sanitario \"univer-sal, gratuito y de calidad\". Jos\u00e9 Mart\u00ednezOlmos, portavoz de Sanidad del PSOE enel Senado, volvi\u00f3 a insistir en que la Sani-dad espa\u00f1ola est\u00e1 infrafinanciada. Ade-m\u00e1s, denunci\u00f3 que el Gobierno haya ela-borado unos presupuestos que van aahondar a\u00fan m\u00e1s en el d\u00e9ficit p\u00fablico.\"La Sanidad gasta unos 64.000 millones yestos presupuestos tienen previsto54.000. Los otros 10.000 se convertir\u00e1nen deuda p\u00fablica a trav\u00e9s del FLA. Lodem\u00e1s es propaganda y echo de menosque el Consejo Interterritorial no hablarade financiaci\u00f3n\", censur\u00f3. Por su parte, el representante popular, Rub\u00e9n Moreno, subray\u00f3 que \"el Plan delGobierno no pasa por aumentar impuestos,sino por continuar con el crecimiento del3,5 por ciento que estamos llevando; por-que crear empleo es la \u00fanica forma de au-mentar el estado de bienestar\", respondi\u00f3al socialista. Y Mar\u00eda Concepci\u00f3n Palencia,portavoz de Sanidad del grupo Podemosen el Senado, abog\u00f3 por una reforma fiscalprogresiva, \"donde pague m\u00e1s quien m\u00e1srecursos tiene\". Adem\u00e1s, para la represen-tante de la formaci\u00f3n de Pablo Iglesias, \"hay que recuperar la inversi\u00f3n en saludprevia al a\u00f1o 2009\". En su opini\u00f3n, es pre-ciso llevar a cabo una coordinaci\u00f3n entrelos territorios y plantearse la financiaci\u00f3nfinalista en Sanidad. \"Hablar de finalismos en las CC.AA. es pol\u00e9mico, pero se puedellegar a acuerdos\", dijo convencida. Francisco Igea, portavoz en la Comisi\u00f3n de Sanidad de Ciudadanos, abog\u00f3 por re-bajar el gasto en otras partidas para diri-girlas a Sanidad. Fue rotundo al descartarsubidas de impuestos, \"mientras se pue-den eliminar Diputaciones, y obras in\u00fati-les antes de campa\u00f1as electorales\". Peros\u00ed apost\u00f3 por asegurar el 7 por ciento delPIB para la Sanidad espa\u00f1ola. Las formaciones presentes tambi\u00e9n deba- tieron en torno a dos propuestas de lossocialistas que durante el debate presu-puestario no fueron tenidas en cuenta. Enconcreto, los fondos de cohesi\u00f3n y para lainnovaci\u00f3n con una dotaci\u00f3n de entre 100y 150 millones de euros respectivamente.PSOE y Podemos criticaron con dureza ladr\u00e1stica reducci\u00f3n para esta partida pre-supuestada por el Gobierno para este a\u00f1oque es de 3,8 millones de euros, \"queest\u00e1 repercutiendo muy negativamente enmuchas pacientes, principalmente en losque disponen de menor recursos\". En este sentido, el portavoz popular Rub\u00e9n Moreno censur\u00f3 que se est\u00e9 reali-zando mucha demagogia en torno a estetema. Visiblemente molesto, Moreno re-calc\u00f3 que el fondo de cohesi\u00f3n fue puestoen marcha por el PP, al tiempo que semostr\u00f3 contrario al fondo de innovaci\u00f3n,ya que \"anualmente se reducen el preciode los medicamentos en cerca de 300 mi-llones, cantidad que sirve para incorporarinnovaciones\", remach\u00f3 Moreno N\u00ba 1184. Septiembre 2017 43 El M\u00e9dico La gesti\u00f3n econ\u00f3mica y de servicios en Sanidad, eficieN\u00ba 1184. Septiembre 2017 45 El M\u00e9dicoGESTI\u00d3N EN ATENCI\u00d3N HOSPITALARIA/REPORTAJE para el sistemayncia Texto C.S.V.sostenibilidad N\u00ba 1184. Septiembre 2017 46 El M\u00e9dico GESTI\u00d3N EN ATENCI\u00d3N HOSPITALARIA/REPORTAJE La gesti\u00f3n econ\u00f3mica y de servicios en Sanidad, eficiencia y sostenibilidad para el sistema Tal es as\u00ed, que esta reuni\u00f3n ha acogi- do a un gran n\u00famero de profesiona- les que han compartido sus experien-cias, han conocido las de otros profesio-nales y se han conocido entre ellos, loque ha animado a los organizadores haempezar a trabajar ya en el II Foro Sani-tario de Directivos de Gesti\u00f3n Econ\u00f3micay Servicios. El sistema sanitario debe tener presente todos los aspectos relacionados con la ca-lidad y eficiencia en la gesti\u00f3n y no cen-trarse solamente en las \u00e1reas asistencialessino tambi\u00e9n en todas aquellas \u00e1reas desoporte, de tipo no asistencial, que tam-bi\u00e9n necesitan una gesti\u00f3n adecuada desus recursos. Y eso es lo que hace el \u00e1reade gesti\u00f3n econ\u00f3mica y servicios, quecomplementa el \u00e1rea asistencial para quelos profesionales puedan llevar a cabo suactividad y los usuarios del sistema ten-gan un servicio \u00f3ptimo. Jos\u00e9 ManuelP\u00e9rez Gordo destaca la puesta a disposi-ci\u00f3n de los profesionales del material fun-gible necesario para el desarrollo de la ac-tividad en el momento adecuado, los ser-vicios de hosteler\u00eda y mantenimiento deinfraestructura y equipamiento, sistemasde informaci\u00f3n y gesti\u00f3n presupuestaria,que influyen directamente en la aporta-ci\u00f3n de valor en aspectos de calidad y efi-ciencia en la prestaci\u00f3n sanitaria. Elementos \u00fanicosPara el director del citado foro, cuando se habla de la direcci\u00f3n econ\u00f3mica en cen-tros sanitarios es muy diferente al con- La gesti\u00f3n econ\u00f3mica en Sanidad es un \u00e1rea fundamental por varios motivos: por la percepci\u00f3n que tienen los usuarios del sistema de la calidad de los servicios no asistenciales de un centro,por lo que aporta en eficiencia y sostenibilidad del sistema, por el deber de hacer las cosasdesde el compromiso con el paciente y la organizaci\u00f3n, y desde una perspectiva estrat\u00e9gica dela responsabilidad social corporativa. As\u00ed define Jos\u00e9 Manuel P\u00e9rez Gordo, tesorero de laSociedad Espa\u00f1ola de Directivos de la Salud (SEDISA) y director del I Foro Sanitario deDirectivos de Gesti\u00f3n Econ\u00f3mica y Servicios, la necesidad de abordar desde una perspectivamultidisciplinar estos aspectos tan relacionados con la calidad y la eficiencia. N\u00ba 1184. Septiembre 2017 47 El M\u00e9dicocepto y funciones que se tienen con res- pecto a a otros sectores privados no sani-tarios. \"De ah\u00ed que cada vez se tiendem\u00e1s a denominarlo en el sector sanitariocomo direcci\u00f3n de gesti\u00f3n, que compren-de aspectos propios de la gesti\u00f3n econ\u00f3-mica y muchosotros de la propiagesti\u00f3n de los ser-vicios\". En otros sectores privados no sanita-rios, la gesti\u00f3n eco-n\u00f3mica se ocupadel establecimientode los re-gistro de las opera-ciones necesariaspara el desarrollode su actividad ysu reflejo en la si-tuaci\u00f3n econ\u00f3mica con el detalle de sus re-sultados, es decir, p\u00e9rdidas y ganancias.En el mismo sentido, \"podr\u00edamos afirmarque, igualmente, en el sector sanitario estafunci\u00f3n es similar, aunque teniendo pre-sente el reflejo de estos registros en la eje-cuci\u00f3n del presupuesto. Pero adem\u00e1s, hayotras funciones dentro de la direcci\u00f3n degesti\u00f3n en centros sanitarios, como pue-den ser las de compras y log\u00edstica, que enel sector privado no sanitario suele teneruna direcci\u00f3n diferenciada a la direcci\u00f3necon\u00f3mica. Como tambi\u00e9n ser\u00eda el caso dela gesti\u00f3n que llevamos a cabo de todo loque ser\u00eda el mantenimiento de las infraes-tructuras de los centros y del equipamien-to electrom\u00e9dico, gestiones que en el \u00e1m-bito no sanitario tampoco est\u00e1n entre lasfunciones de la direcci\u00f3n econ\u00f3mica. As\u00edcomo otra serie de servicios generales quetambi\u00e9n son propios de nuestra \u00e1rea degesti\u00f3n, como el servicio de alimentaci\u00f3n apacientes y personal de guardia, cafeter\u00edasy m\u00e1quinas vending, el servicio de limpie-za, el de seguridad, servicio de transportey ambulancias...\". Por eso, la idea del I Foro Sanitario de Di- rectivos de Gesti\u00f3n Econ\u00f3mica y Servicioses tener un punto de encuentro entre pro-fesionales que realizan tareas en el mismo\u00e1mbito de gesti\u00f3n y poder contar con expe-riencias similares en otros sectores priva-dos no sanitarios, de forma que se puedanintercambiar experiencias e ideas en todos los \u00e1mbitos y poderenriquecer las ac-tuaciones. Por del \u00e1m-bito sanitario hayexperiencias de gesti\u00f3n important\u00edsimas y con unos nivelesde excelencia bastantes considerables. Porlo tanto, \"no se trata solamente de apren-der de otros sectores, que por supuestotambi\u00e9n aportan modelos o ideas muyatractivas, sino queentre nosotros mis-mos podemoscoger ideas y for-mas de lascosas nos aportar valoren la propia ges-ti\u00f3n de nuestroscentros\". Aspectos diferenciadores En este sentido, hay que tener pre-sente que el sectorsanitario s\u00ed que esdiferenciador conel de otros sectores en las cuestiones re-lativas a la contrataci\u00f3n y su normativa,como es la propia Ley de Contratos delSector P\u00fablico que condiciona la forma deproceder y se encorseta en unos procedi-mientos, plazos y forma de actuar muydiferente al que pueden tener otros secto-res, a los que les resulta m\u00e1s \u00e1gil la con-trataci\u00f3n. De hecho, Emilio Camino, direc-tor de Recursos Econ\u00f3micos de la Xeren-cia de Xesti\u00f3n Integrada de A Coru\u00f1a, co-ment\u00f3 en la citada reuni\u00f3n que \"se tratade procesos como la climatizaci\u00f3n, la ges-ti\u00f3n de pernoctaciones, la recepci\u00f3n dehu\u00e9spedes, la limpieza, la alimentaci\u00f3n,la seguridad, entre otros. En esta l\u00ednea,los pacientes no suelen tener el conoci-miento cient\u00edfico ni est\u00e1n acostumbradosa evaluar las variables de la prestaci\u00f3nasistencial que reciben, pero s\u00ed saben juz-gar aspectos como la limpieza de la habi-taci\u00f3n, trato del personal que los recibe,facilidad de la se\u00f1al\u00e9tica, calidad de la co-mida y nivel de confort\". Por eso, la cali-dad percibida de la atenci\u00f3n y del servi-cio recibido est\u00e1 muy influenciada porestos aspectos no cl\u00ednicos, entre los cua-les figuran variables propias o comunesde los hoteles. Objetivos de la nueva LeyDicha Ley se encontraba durante la jorna- da en fase de en- miendas, estim\u00e1n-dose que est\u00e9 listaeste mes de sep-tiembre, el plazo confe-rido por la Directi-va 2014/2024/UEpara la transposi-ci\u00f3n concluy\u00f3 elpasado 18 de abril.La nueva ley se re-aliza con los objeti-vos de analizar elgasto p\u00fablico, au-mentar la compe-tencia en el mer-cado y la partici-paci\u00f3n de la me- diana y peque\u00f1a empresa, aportar garan-t\u00eda en la protecci\u00f3n de datos, aportar ju-risprudencia de buena praxis en la con-trataci\u00f3n, fomentar la innovaci\u00f3n, dandovalor a la prestaci\u00f3n de servicios frente al El sistema sanitario debe tener presente todos losaspectos relacionados conla calidad y eficiencia enla gesti\u00f3n y no centrarsesolamente en las \u00e1reasasistenciales sinotambi\u00e9n en todas aquellasde soporte, que tambi\u00e9nnecesitan una gesti\u00f3nadecuada de sus recursos El sector sanitario esdiferenciador enlas cuestiones relativasa la contrataci\u00f3n y sunormativa, como es la Leyde Contratos del SectorP\u00fablico que condicionala forma de procedery se encorseta en unosprocedimientos, plazosy forma de actuar muydiferentes al de otrossectoresN\u00ba 1184. Septiembre 2017 48 El M\u00e9dicovalor del propio producto que se compra, la incorporaci\u00f3n de la alta tecnolog\u00eda enla comunicaci\u00f3n y la transparencia delos procesos, y la incorporaci\u00f3n de finesmedioambientales, sociales y de I+D. As\u00ed, en el foro se han analizado sus pros y sus contras. Entre los contras, se ha co- mentado que reproducen la mayor parte delos defectos de la norma anterior, el textorefundido de 201 1 (R.D Legislativo 3/201 1,de 14 de noviembre), as\u00ed como que eslarga, confusa, compleja y con mala t\u00e9cnicajur\u00eddica. A favor, se sit\u00faan los nuevos crite-rios de adjudicaci\u00f3n, distinguiendo los tra-dicionales relacionados con el coste, conaquellos relacionados con la calidad y lainnovaci\u00f3n e introducen nuevos procedi-mientos, como el denominado de asocia-ci\u00f3n para la innovaci\u00f3n para contratos decompra de I+D, que aporta mayores garan-t\u00edas de informaci\u00f3n y publicidad y que semejora la regulaci\u00f3n de la divisi\u00f3n porlotes de los contratos. Para Javier Guijarro, secretario general de Ingenier\u00eda Hospitalaria y Responsable del\u00c1rea de Log\u00edstica y Aprovisionamientodel Servicio Madrile\u00f1o de Salud (SER-MAS) y uno de los coordinadores de esteforo sanitario, hay que destacar la incor-poraci\u00f3n de criterios de valor diferentesal precio, que deja de ser prioritario, \"loque supone un equilibrio en la selecci\u00f3nde servicios y productos, ya que la nuevaLey de Contratos del Sector P\u00fablico sien-ta las bases para llevar a cabo de forma GESTI\u00d3N EN ATENCI\u00d3N HOSPITALARIA/REPORTAJE La gesti\u00f3n econ\u00f3mica y de servicios en Sanidad, eficiencia y sostenibilidad para el sistema I M\u00c1STER DE EXCELENCIA EN LA CONTRATACI\u00d3N SANITARIA El a\u00f1o que viene arranca el I M\u00e1ster de Excelencia en la Contrataci\u00f3n Sanitaria, organizado por la Fundaci\u00f3n de los Directivos de la Salud, junto a LENTISCO. Joaqu\u00edn Est\u00e9vez Lucas, presidente de SEDISA y Funda-ci\u00f3n SEDISA, explica que la idea es contar con un proyecto docente queabarque todo el concepto de contrataci\u00f3n sanitaria, no solo p\u00fablica y ofer-tar la formaci\u00f3n necesaria, con un completo programa y con el mejor equi-po docente, para que directivos de la sanidad p\u00fablica y privada, as\u00ed como alos profesionales de las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas, de tecnolog\u00eda sanitaria yde servicios que trabajan en los procesos de compra, puedan desempe\u00f1arsus funciones desde la excelencia, la eficiencia, y acorde con los c\u00e1nonesque imperan en la actualidad y aportando gran valor cualitativo a las insti-tuciones o empresas en las que trabajan. El programa del m\u00e1ster consta de ocho grandes bloques tem\u00e1ticos: admi- nistraci\u00f3n p\u00fablica y contrataci\u00f3np\u00fablica, la administraci\u00f3n p\u00fablicasanitaria, c\u00f3digos \u00e9ticos, complian-ce sanitario y normativa antisobor-no, el gestor en contrataci\u00f3n sani-taria y habilidades directivas, fun-ciones y responsabilidades del ges-tor en contrataci\u00f3n sanitaria, lagesti\u00f3n de la contrataci\u00f3n p\u00fablicasanitaria, la gesti\u00f3n de la contrata-ci\u00f3n sanitaria en el \u00e1mbito privadoy el marketing sanitario. N\u00ba 1184. Septiembre 2017 49 El M\u00e9dicolegal la contrataci\u00f3n p\u00fablica, aportando la visi\u00f3n regulada de compliance que yalleva varios a\u00f1os incorpor\u00e1ndose porparte de las empresas del sector\". Centr\u00e1ndose en la RSCEn cuanto a la Responsabilidad Social Corporativa, se ha contemplado como vi-si\u00f3n global de la empresa y no solo rela-cionada con alg\u00fan tipo de iniciativa o ac-tividad, o a la relaci\u00f3n de la empresa ysociedad, \"sino que se configura comouna manera de repensar el papel de laempresa en la sociedad, incorporandocomo elemento vertebrador una perspec-tiva de gobernanza y de sostenibilidad\",detalla Anna Rodr\u00edguez Cala, directora deEstrategia del Institut Catal\u00e0 de la Salut(ICS) y del Institut Catal\u00e0 d' Oncologia(ICO) y responsable del Comit\u00e9 de RSCde SEDISA. Por eso, la RSC debe estar in-tegrada en la visi\u00f3n de la empresa, en suestrategia global y en el di\u00e1logo con losdiferentes actores involucrados. As\u00ed, seg\u00fan la ex- perta, para adop-tar la RSC comovisi\u00f3n y contribu-ci\u00f3n con la comu-nidad. Adem\u00e1s, en el \u00e1mbito de los proveedores, el ICO ha firmado de 201 1 a 201 7 1 6acuerdos con ocho empresas farmac\u00e9uti-cas y se han incluido 882 pacientes. \"Elenfoque es establecer una estrategia con-junta de medicamentos basada en resul-tados que permite el acceso a medica-mentos innovadores a la vez que impulsauna investigaci\u00f3n cl\u00ednica\". El ICO tambi\u00e9n ha desarrollado algunas iniciativas, como el c\u00f3digo de buenaspr\u00e1cticas de la contrataci\u00f3n p\u00fablica, la so-licitud del Plan de Igualdad en el pliegode cl\u00e1usulas administrativas, la publica-ci\u00f3n de procedimientos de contrataci\u00f3np\u00fablica adjudicados, convenios y acuer-dos vigentes en el portal de transparen-cia, un proyecto piloto de evaluaci\u00f3n deproveedores con criterios RSC, la pol\u00edticaambiental, el plan de eficiencia energ\u00e9ti-ca con el objetivo de reducir un 25 porciento el consumo de agua y un 22 porciento el de gas y electricidad en el hori-zonte 2020 y la firma acuerdos volunta-rios de la Generalitat de Catalu\u00f1a para lareducci\u00f3n de emisiones de gases de efec-to invernadero (GEI). Complemento del \u00e1rea asistencialEl \u00e1rea de gesti\u00f3n econ\u00f3mica y servicios se ocupa de una par- cela de gesti\u00f3nmuy extensa y di-versa, de soportepara complementary poner a disposi-ci\u00f3n del \u00e1rea asis-tencial todo aquelloque le resulta ne-cesario para el des-arrollo de delsistema sanitario.Jos\u00e9 Manuel P\u00e9rezGordo se\u00f1ala que \"hay un aspecto a destacar en el des-arrollo del foro, y que era algo que nosplante\u00e1bamos como objetivo en la orga-nizaci\u00f3n del evento, y es que al ser unforo de profesionales de un \u00e1rea de ges-ti\u00f3n con temas comunes que afectan atodos, se produjera la participaci\u00f3n ydebate entre los asistentes y ponentes,lo que ha sido muy positivo y enrique-cedor para todos, ya que se ha transmi-tido el inter\u00e9s de afianzar la continui-dad de su organizaci\u00f3n\" El \u00e1rea de gesti\u00f3n econ\u00f3mica y serviciosse ocupa de una parcelade gesti\u00f3n muy extensay diversa, de soporte paracomplementar y ponera disposici\u00f3n del \u00e1reaasistencial todo aquelloque le resulta necesariopara el desarrollode su actividad y un\u00f3ptimo servicio Secci\u00f3n elaborada en colaboraci\u00f3n con la Sociedad Espa\u00f1ola deDirectivos de la Salud (SEDISA) N\u00ba 1184. Septiembre 2017 51 El M\u00e9dicoENTREVISTA\" Javier Anitua Director de la Fundaci\u00f3n Mylan para la Salud Texto E.F. Fotos L.S.de lasUna de las en el \u00e1mbito cient\u00edfico y sociales su labor principales funciones fundaciones innovadora N\u00ba 1184. Septiembre 2017 52 El M\u00e9dico ENTREVISTA Javier Anitua \u00bfC\u00f3mo valora el papel de las fundacio- nes sanitarias en Espa\u00f1a? El papel de las fundaciones sanitarias en Espa\u00f1a es muy importante, pues al ser en-tidades independientes, sin \u00e1nimo delucro, cumplen la funci\u00f3n de brindar apoyoa las asociaciones, instituciones o indivi-duos de forma desinteresada y enfocadaen el bien com\u00fan. En el \u00e1mbito sanitario,las fundaciones constituyen un contrapun-to a las entidades que, necesaria y justa-mente, tienen intereses econ\u00f3micos. Eneste sentido, las fundaciones gestionan suspropios programas dentro de una concien-cia c\u00edvica y una responsabilidad hacia lacomunidad, orientadas a un bien com\u00fanen pro de la salud de la poblaci\u00f3n. En con-creto, la Fundaci\u00f3n Mylan para la Saludnace para ayudar a mejorar la asistenciasanitaria, el acceso a los medicamentos yel cuidado de la salud de los ciudadanoscon programas que fomenten la promoci\u00f3nde la salud. Desde este rol, nuestra inten-ci\u00f3n es fortalecer una cultura de preven-ci\u00f3n en la poblaci\u00f3n de nuestro pa\u00eds con-tribuyendo, de este modo, a la sostenibili-dad del Sistema Nacional de Salud. \u00bfQu\u00e9 papel tienen en el conjunto del sistema sanitario p\u00fablico? Una de las principales funciones de lasfundaciones es su labor innovadora en el\u00e1mbito cient\u00edfico y social. En ese sentido,estoy convencido de que las fundacionesno solo deben desarrollar programas des-tinados a mejorar la sociedad, sino tam-bi\u00e9n que deben trabajar en la prevenci\u00f3n.En salud, la prevenci\u00f3n y la educaci\u00f3n sa-nitaria es una v\u00eda muy amplia en la quese pueden hacer muchas cosas para ayu-dar a mejorar la salud de los ciudadanosy contribuir a la sostenibilidad del siste-ma. Tener una cultura de prevenci\u00f3n ciu-dadana s\u00f3lida permitir\u00eda que la poblaci\u00f3nsea cada vez m\u00e1s sana y con mejores ni-veles de bienestar, lo que, a su vez, cons-tituye un ahorro para el SNS. Prevenirsiempre es m\u00e1s barato que curar, y unejemplo de ello son las iniciativas de cri-bado de pacientes que se est\u00e1n llevando a cabo en m\u00faltiples comunidades. Incre-mentar la adherencia al tratamiento esotra \u00e1rea importante de mejora que sepuede conseguir con la prevenci\u00f3n. En febrero de 2017 naci\u00f3 la Fundaci\u00f3n Mylan para la Salud. \u00bfC\u00f3mo valoraestos primeros meses de vida?La corta pero intensa andadura de la Fun- daci\u00f3n Mylan para la Salud ha sido muypositiva, ya que hemos conseguido cerrardiversos acuerdos en tres \u00e1mbitos muydiferentes que tienen un objetivo com\u00fan.Desde nuestra puesta en marcha, hemoslogrado proyectar programas conjuntoscon SEMERGEN, la principal sociedadcient\u00edfica que representa a los m\u00e9dicosde familia; con SEFAC, la que representaa los farmac\u00e9uticos comunitarios; y conSEDISA la que aglutina a los gestores ydirectivos de la salud en nuestro pa\u00eds. Elencontrar sinergias entre estos colectivostan fundamentales para la atenci\u00f3n sani-taria espa\u00f1ola son pasos fundamentalespara la Fundaci\u00f3n Mylan para la Salud y \"Una de las principales fun- ciones de las fundacioneses su labor innovadora enel \u00e1mbito cient\u00edfico y social\"N\u00ba 1184. Septiembre 2017 53 El M\u00e9dicoque nos hacen pensar que vamos por buen camino. En nuestra fundaci\u00f3n cree-mos firmemente que la salud es un traba-jo en equipo, y por ello nuestra intenci\u00f3nes seguir sumando a m\u00e1s profesionalessanitarios a esta causa. \u00bfCu\u00e1l es el v\u00edncu- lo de la compa\u00f1\u00edaMylan? La Fundaci\u00f3n Mylan para la Salud naci\u00f3en febrero est\u00e1ndaresde calidad en la asistencia sanitaria a los7.000 millones de personas que viven en elmundo y, en Espa\u00f1a, a los 46,5 millones depersonas que viven en nuestro pa\u00eds. Tantola Fundaci\u00f3n Mylan para la Salud comolas compa\u00f1\u00edas del Grupo Mylan compar-ten valores e ideales sobre c\u00f3mo cubrirlas necesidades no resueltas de la pobla-ci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y la b\u00fasqueda de so-luciones efectivas en la detecci\u00f3n tem-prana de enfermedades. El objetivo principal de la Fundaci\u00f3n es el fomento y desarrollo de la investiga-ci\u00f3n dentro del \u00e1rea farmac\u00e9utica y sa-nitaria, en general. \u00bfQu\u00e9 proyectosdestaca? La Fundaci\u00f3n Mylan para la Salud ha nacido para mejorar la asistencia sanita- ria, el acceso a los medicamentos y el cuidado de la salud de los ciudadanos.Por tanto, los proyectos que impulsadeben estar, indiscutiblemente, alinea-dos con sus objetivos prioritarios. En esesentido, vamos a fomentar los proyectosorientados a promocionar la salud y adesarrollar actividades de investigaci\u00f3nen el \u00e1mbito farmac\u00e9utico y sanitario deinter\u00e9s general. A d\u00eda de hoy, hemospropiciado diversos foros multidiscipli-narios de debate auton\u00f3mico sobre unode los grandes problemas con los quedebe enfrentarse la sociedad actual: elpaciente cr\u00f3nico y polimedicado. Paraello, hemos organizado varios debates,uno en Catalu\u00f1a y otro en Valencia, enlos que han participado todos los agen- tes sanitarios im-plicados con la in-tenci\u00f3n de buscarsoluciones conjun-tas que ayuden amejorar adhe-rencia el ac-ceso a sistemaspersonalizados dedosificaci\u00f3n. A\u00fanqueda pendiente otro encuentro m\u00e1s en Arag\u00f3n. El objeti-vo de esta puesta en com\u00fan es crear undocumento de consenso con medidas co-ordinadas, entre todos los intervinientesen el cumplimiento terap\u00e9utico de lospacientes, para ofrecer a la poblaci\u00f3n es-pa\u00f1ola la mejor soluci\u00f3n para la adheren-cia en enfermedades cr\u00f3nicas. Seg\u00fan laOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud, en lospa\u00edses desarrollados se estima que s\u00f3lo el50 por ciento de los pacientes 1cr\u00f3nicos se medica correcta-mente y en Espa-\u00f1a, seg\u00fan un Estu-dio de prin-cipal raz\u00f3n de lafalta de adheren-cia al tratamiento sigue siendo los olvi- dos, con un 68,85 por ciento. Estosdatos avalan la importancia de seguirtrabajando en pro de solucionar esteproblema en nuestro pa\u00eds. Hasta ahora,la aceptaci\u00f3n de nuestras acciones est\u00e1siendo muy positiva y confiamos enpoder desarrollar nuevos encuentrosque nos ayuden a lograr un documentobase aplicable a todas las regiones espa-\u00f1olas. La Fundaci\u00f3n tambi\u00e9n trabaja para optimizar la asistencia sanitaria y me-jorar el acceso de los pacientes a losmedicamentos. \u00bfQu\u00e9 iniciativas seest\u00e1n realizando para conseguirlo? El proyecto que le comentaba anterior- mente sobre la b\u00fasqueda de una asisten-cia coordinada a los pacientes cr\u00f3nicos esuno de nuestros principales proyectospara optimizar la asistencia sanitaria ennuestro pa\u00eds. Por otro lado, garantizar elacceso de los pacientes a los medicamen-tos es una de las prioridades para la Fun-daci\u00f3n Mylan para la Salud, y para conse-guirlo estamos buscando v\u00edas de colabo-raci\u00f3n con entidades, p\u00fablicas y privadas,que compartan los mismos fines, demodo que nos permita establecer alianzasestrat\u00e9gicas que desemboquen en proyec-tos enriquecedores para los ciudadanos.Otra de nuestras prioridades es poder tra-bajar estrechamente con los pacientes,como agente prioritario en el manejo desu enfermedad. Las asociaciones de pa-cientes constituyen el mejor veh\u00edculopara poner en marcha proyectos encami-nados a mejorar la salud de la poblaci\u00f3n.Queremos que comprendan sus derechos y obligaciones, laimportancia delbuen uso de losrecursos sanitariospara una buena ad-herencia a sus tra- tamientos y de cambio en su estilo devida. En definitiva, que entiendan bien suenfermedad para poder tomar decisionessobre su salud. \u00bfQu\u00e9 doce personalidades constituyen el consejo asesor de la Fundaci\u00f3n?\u00bfCu\u00e1l ha sido el criterio para elegirlos?\u00bfQu\u00e9 funciones tienen?El papel de las fundaciones sanitariasen Espa\u00f1a es muyimportante, cumplenla funci\u00f3n de brindarapoyo a las asociaciones,instituciones o individuosde forma desinteresada yenfocada en el bien com\u00fan La Fundaci\u00f3n Mylanpara la Salud ha nacidopara mejorar la asistenciasanitaria, el accesoa los medicamentosy el cuidado de la saludde los ciudadanosN\u00ba 1184. Septiembre 2017 54 El M\u00e9dico ENTREVISTA Javier Anitua La Fundaci\u00f3n Mylan para la Salud cuenta con un Patronato que es el \u00f3rgano supre-mo de gobierno y representaci\u00f3n de laFundaci\u00f3n al que corresponde cumplir yhacer cumplir los fines fundacionales y ad-ministrar los bienes y derechos que inte-gran el patrimonio de la Fundaci\u00f3n, mante-niendo plenamente el rendimiento, la pro-ductividad y utilidad de los mismos. Paraayudarle en sus responsabilidades, dichopatronato cuenta con un Consejo Asesorformado por personas con un amplio cono-cimiento del sistema sanitario, que aportansu visi\u00f3n desde un enfoque estrictamentecient\u00edfico y que colaboran de forma desin-teresada. El perfil de los miembros delConsejo Asesor de la Fundaci\u00f3n es el deprofesionales del sector farmac\u00e9utico, m\u00e9-dicos especialistas y de Atenci\u00f3n Primaria,expertos en econom\u00eda de la salud y en de-recho sanitario, profesionales de reconocidoprestigio que han desempe\u00f1ado responsa-bilidades en Sanidad y miembros de aso-ciaciones de pacien-tes. Un Consejo di-verso que represen-ta al conjunto delos actores que par-ticipan en la Sani-dad espa\u00f1ola. La Fundaci\u00f3n tam- bi\u00e9n se ha impli-cado en la forma-ci\u00f3n continuada delos profesionales sanitarios. \u00bfQu\u00e9 pro-yectos tiene en este \u00e1mbito? En este \u00e1mbito, la Fundaci\u00f3n Mylan para la Salud tiene el objetivo de contribuir deforma directa a la formaci\u00f3n acad\u00e9mica yprofesional de los profesionales sanitarios;y lo har\u00e1 a trav\u00e9s de la integraci\u00f3n dealumnos en pr\u00e1cticas, del apoyo a universi-tarios de tercer ciclo, de concesi\u00f3n debecas de investigaci\u00f3n y de la promoci\u00f3ndel empleo entre j\u00f3venes licenciados ypost-graduados. \u00bfQu\u00e9 actividades realizan junto con las asociaciones de pacientes? \u00bfCu\u00e1l debeser el papel del paciente en el organi-grama y la gesti\u00f3n del SNS? Los pacientes constituyen uno de los co- lectivos m\u00e1s importantes en salud y, por tanto, deben ser uno de nuestros princi-pales interlocutores. Crear programaspara trabajar de manera conjunta esuna de nuestras prioridades y en lasque estamos trabajando intensamente.Nuestra l\u00ednea de trabajo est\u00e1 orientada apromover acciones educativas preventi-vas potenciando la educaci\u00f3n sanitariade la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. Unos ciudada-nos informados y formados en salud sonunos ciudadanos m\u00e1s sanos en un siste-ma m\u00e1s saludable.\u00bfDe qu\u00e9 manera se comunican con los pacientes (charlas, p\u00e1gina web, etc.)? La Fundaci\u00f3n Mylan para la Salud mantie- ne abiertos diferentes v\u00edas de comunica-ci\u00f3n, no solo con los pacientes sino tam-bi\u00e9n con todos los agentes implicados en el \u00e1mbito de lasalud, como nopod\u00eda ser de otramanera. En la ac-tualidad, es de del Patronatoy del Consejo Ase-sor, y nuestra puer- ta de entrada es nuestra p\u00e1gina web, en laque tenemos toda la informaci\u00f3n sobre laFundaci\u00f3n y los programas en los que es-tamos trabajando: www.fundacionmylan.es.Os invito a visitarla y a conocer m\u00e1s endetalle todo aquello en lo que la Funda-ci\u00f3n Mylan para la Salud est\u00e1 empleandosus esfuerzos. \u00bfCu\u00e1les son los principales retos de fu- turo? Los principales retos de la Fundaci\u00f3n Mylan para la Salud se centran, en primerlugar, en continuar trabajando en el \u00e1mbitopreventivo en pro de la detecci\u00f3n tempranade enfermedades cr\u00f3nicas; as\u00ed como en elcumplimiento del plan de vacunaciones. Ensegundo, en lograr avanzar en la mejora dela adherencia en pacientes cr\u00f3nicos y poli-medicados, entendiendo la necesidad de lasostenibilidad futura del SNS. Y el tercerreto es seguir promoviendo la formaci\u00f3ntanto entre los pacientes como entre losprofesionales sanitarios del pa\u00eds 1. Adherence to Long-Term Available from: el \u00e1mbitopreventivo, la mejorade la adherencia encr\u00f3nicos y polimedicados,y la formaci\u00f3n Fundacion EL 1 01/12/14 1184. Septiembre 2017 57 El M\u00e9dicoAVANCES EN TERAPIA CELULAR/ENTREVISTA\" Dr. Jaime P\u00e9rez de Oteyza Director m\u00e9dico de Secuvita. Profesor de Patolog\u00eda M\u00e9dica (Hematolog\u00eda) de la Facultad de Medicina de la Universidad CEU San Pablo. Director del Departamento de Hematolog\u00eda y del Programa del Trasplante y M\u00e9dula \u00d3sea del Hospital Universitario Madrid Sanchinarro Texto Isabel S\u00e1nchez Fotos Luis DomingoEs fundamental certificar la como sangre medicamentoN\u00ba 1184. Septiembre 2017 58 El M\u00e9dico AVANCES EN TERAPIA CELULAR/ENTREVISTA Dr. Jaime P\u00e9rez de Oteyza \u00bfCu\u00e1les considera que han sido los grandes avances en el tratamiento conc\u00e9lulas madre de sangre del cord\u00f3numbilical (SCU) en los \u00faltimos a\u00f1os? La mayor\u00eda de los tratamientos se han aplicado en enfermedades relacionadascon la sangre y la m\u00e9dula \u00f3sea, como leu-cemia o aplasia medular, pero tambi\u00e9n enenfermedades vinculadas al metabolismoe inmunodeficiencias. Es el caso, porejemplo, de determinadas enfermedadeshereditarias que afectan al metabolismode carbohidratos o grasas, o de trastornosde la inmunidad como los conocidos\"ni\u00f1os burbuja\", con gran exposici\u00f3n ainfecciones; tambi\u00e9n el de algunos tiposde anemias cong\u00e9nitas muy graves, enlas que el paciente no puede sintetizarcorrectamente la hemoglobina. En todasesas situaciones, los trasplantes de SCUhan supuesto un gran avance, y son mileslas personas que han podido salvar suvida gracias a ellos. Seg\u00fan estudios, se est\u00e1n produciendo resultados muy prometedores en en- fermedades para las que no existe nin-g\u00fan tratamiento en la actualidad, \u00bfcu\u00e1-les son esas nuevas posibilidades? En los \u00faltimos a\u00f1os, los trasplantes de c\u00e9- lulas madre de SCU se est\u00e1n empezando autilizar en patolog\u00edas que nada tienen quever con la sangre ni con el metabolismo,como algunas enfermedades neurol\u00f3gicas.Un ejemplo de ello son los ni\u00f1os con par\u00e1-lisis cerebral, cuyos resultados parecen in-teresantes, aunque, al estar a\u00fan en fasede desarrollo, hay que esperar para alcan-zar las conclusiones definitivas. Tambi\u00e9nse est\u00e1n comenzando a aplicar en enfer-medades como el autismo, y seg\u00fan alg\u00fantrabajo publicado, se observa cierta mejo-r\u00eda en sus indicadores. Est\u00e1 en fase expe-rimental, por lo que hay que tomarlo conmucha precauci\u00f3n. Otra aplicaci\u00f3n se est\u00e1produciendo en casos de diabetes tipo I.Se han llevado a cabo al menos tres ensa-yos cl\u00ednicos en los que se ha comprobadoque el trasplante de c\u00e9lulas del cord\u00f3nofrece, si no curaci\u00f3n, s\u00ed cierta mejor\u00eda,con la consiguiente disminuci\u00f3n en los re-querimientos de insulina. Habr\u00e1 que per-feccionar el m\u00e9todo para optimizar los re-sultados, y eso lleva tiempo. Se trata de \"Es fundamental certificar la sangre como medicamento\" Los tratamientos con c\u00e9lulas madre de sangre del cord\u00f3n umbi-lical (SCU) comenzaron en el a\u00f1o1988 y un a\u00f1o despu\u00e9s tuvo lugarsu primera aplicaci\u00f3n. Desde en-tonces, se han realizado unos30.000 trasplantes, la mayor\u00eda deellos alog\u00e9nicos. Esto ha supuestoun cambio extraordinario en la so-ciedad para procesos que anteseran incurables o para los que nohab\u00eda donante. La SCU ofrece unafuente de c\u00e9lulas madre que est\u00e1lista, almacenada y se puede utili-zar inmediatamente. El Dr. JaimeP\u00e9rez de Oteyza recuerda en unaentrevista a EL M\u00c9DICO que, ac-tualmente, se tratan con ellas m\u00e1sde 80 enfermedades. N\u00ba 1184. Septiembre 2017 59 El M\u00e9dicoensayos cl\u00ednicos muy delicados, con una normativa muy estricta. Es muy interesan-te, igualmente, su uso en el tratamientode algunos casos de sida, en concreto enpacientes que padecen simult\u00e1neamenteleucemia -solo en caso de coexistir las dosenfermedades-. Se puede realizar un tras-plante seleccionando una unidad de c\u00e9lu-las de SCU que re\u00fana una serie de requi-sitos, como una determinada mutaci\u00f3nque la hace resistente al sida. Lograndoestas unidades de sangre resistentes alvirus, se puede realizar el trasplante ytratar tanto el sida como la leucemia. \u00bfQu\u00e9 criterios espec\u00edficos deben preva- lecer en el proceso de extracci\u00f3n, reco-lecci\u00f3n y conservaci\u00f3n que garanticenla certificaci\u00f3n de la SCU como medi-camento? Esto es de una trascendencia enorme. Lo m\u00e1s importante de todo es la garant\u00eda decalidad, y para eso debe haber un estric-to control de procesos. Es decir, hay quetrabajar con procedimientos normaliza-dos de trabajo y control de procesosdesde el primer hasta el \u00faltimo momen-to, desde que se inicia la extracci\u00f3n de laSCU en el paritorio o en el quir\u00f3fanohasta que la sangre llega al lugar de sualmacenamiento final. Lo id\u00f3neo es ate-nerse a normas de certificaci\u00f3n como lasnormas GMP (Good manufacturing prac-tice), que exigen un estricto control deprocedimientos y ofrecen mayor garant\u00edade calidad que otras. Cada etapa por laque pasa la SCU deber\u00e1 corresponder aun procedimiento normalizado de traba-jo, estar verificada y firmada por las per-sonas implicadas. Tambi\u00e9n es muy im-portante que las condiciones de transpor-te sean precisas, con un estricto segui-miento y controles de temperatura me-diante sensores. Debe ser posible verifi-car en cada momento que los mecanis-mos se est\u00e1n siguiendo adecuadamente. \u00bfY una vez que llega al laboratorio? Habr\u00e1 que verificar todos los pasos quese han sucedido durante su procesamien-to hasta el almacenamiento final. Este al-macenamiento durar\u00e1 muchos a\u00f1os, porlo que adem\u00e1s tendr\u00e1n que realizarse pe-ri\u00f3dicamente unos estrictos controles decalidad durante todo ese tiempo. Aparte de los protocolos exigidos, los procesos de extracci\u00f3n y traslado deSCU de Secuvita son diferentes a losempleados por el resto de bancos.\u00bfQu\u00e9 aspectos marcan esa diferencia? Secuvita cumple todas las normas GMP y para ello tiene absolutamente todos los pro-cedimientos de trabajo normalizados, loscontroles de procesos a lo largo de todaslas etapas, garantiza la formaci\u00f3n de laspersonas que desempe\u00f1an cada una de laspartes de los procedimientos y cumple lacertificaci\u00f3n GMP, algo que no hacen otrasEntre los retos fundamentales est\u00e1el optimizar el n\u00famerode c\u00e9lulas que minimizarlas p\u00e9rdidas y,eventualmente, las laboratorio N\u00ba 1184. Septiembre 2017 60 El M\u00e9dicocompa\u00f1\u00edas. Adem\u00e1s, existe una serie de puntos que la diferencian; por ejemplo, encuanto a la recogida de las muestras. Secu-vita garantiza que todas las muestras se re-cogen en el d\u00eda en que se produce el parto.Trabajadores de la propia empresa se des-plazan personalmente a recoger la mues-tra. Y todos los d\u00edas del a\u00f1o. La personaque se encarga dela recogida de lasangre verifica procedimientosadecuados, revisael com-prueba que los me-dios de aislamiento t\u00e9rmico est\u00e1n correctos,firma, etc., y a continuaci\u00f3n una compa\u00f1\u00edade transporte traslada la muestra hasta elbanco alem\u00e1n. Este es un hecho diferencialimportant\u00edsimo en relaci\u00f3n con otras em-presas. Por un lado, que la recogida la rea-lice una persona propia de Secuvita y, porotro, que tanto la recogida como el trans-porte se lleven a cabo todos los d\u00edas dela\u00f1o. Otra cuesti\u00f3n primordial es que Secu-vita y su matriz alemana, Vita 34, garanti-zan la muestra como un medicamento. Estono lo hace ninguna otra compa\u00f1\u00eda en nues-tro pa\u00eds porque va m\u00e1s all\u00e1 de la normati-va. Las normativas espa\u00f1ola y europeaobligan a cumplir la legislaci\u00f3n vigente, unReal Decreto sobre extracci\u00f3n, procesa-miento y almacenamiento de c\u00e9lulas y teji-dos (1). Sin embargo, no requieren las nor-mas GMP, pero Secuvita las cumple. Tam-poco exigen que se garantice como medica-mento, mientras que la legislaci\u00f3n alemanas\u00ed determina que productos constituidos por c\u00e9lulas, como laSCU, puedan certifi-carse como medica-mento, y Vita 34 ySecuvita lo acatan.Secuvita es el \u00fanicobanco de los queoperan en Espa\u00f1a que certifica la SCU como medicamento, yesto es fundamental. Y al hacerlo, garantizatres cosas: que, cuando llegue el momentode su uso, las c\u00e9lulas del cord\u00f3n est\u00e1n ah\u00ed,que est\u00e1n vivas y que funcionan comodeben de funcionar. Este tipo de garant\u00edano est\u00e1 contemplada en otras compa\u00f1\u00edas. \u00bfD\u00f3nde se ubican los almacenes de crioconservaci\u00f3n? El banco matriz se encuentra en la ciu- dad alemana de Leipzig. El laboratorio esaccesible para los clientes, que lo pueden visitar y conocer personalmente el des-arrollo del proceso. Los tanques de alma-cenamiento est\u00e1n constantemente super-visados, se inspeccionan diariamentepara garantizar absolutamente la conser-vaci\u00f3n. \u00bfCu\u00e1ntas horas transcurren normal- mente desde la extracci\u00f3n de la sangrehasta su almacenamiento? Hasta que la sangre se procesa en el la- boratorio y se somete al procedimiento decriopreservaci\u00f3n no deben pasar m\u00e1s de48 horas. Esto es important\u00edsimo, porquea partir de 48 horas las c\u00e9lulas madreempiezan progresivamente a morir si nose han ha criopreservado. La compa\u00f1\u00edadebe garantizarlo. El kit de extracci\u00f3n deSecuvita cuenta con un chip que registrael momento de la extracci\u00f3n y la tempe-ratura de la muestra, permitiendo, unavez que llega al laboratorio, volcar todosesos datos en el ordenador y detectardesviaciones del criterio de calidad esta-blecido. Si eventualmente se hubiese pro-ducido una desviaci\u00f3n, se informa inme-diatamente a la familia. Y una vez almacenada, \u00bfqu\u00e9 garant\u00edas de seguridad y durante cu\u00e1nto tiempose ofrece a las personas que conf\u00edan suSCU? Secuvita ofrece unos contratos de almace- namiento de 25 y 50 a\u00f1os. La seguridades absoluta y est\u00e1 garantizada. Vita 34 ySecuvita tienen suscrito un seguro quecompensa en caso de que eventualmentese produzcan situaciones como que lamuestra se deteriore por una incidencia,desastre natural o percance. Y, algo muyimportante, el seguro tambi\u00e9n garantizaque, en caso de que la empresa desapa-rezca, las muestras ser\u00e1n transferidas aotro banco. La matriz de Secuvita, Vita 34, forma parte del Top Ten Mundial de los ban-cos de sangre del cord\u00f3n y ha sido re-conocida con el galard\u00f3n \"Mejor Em-presa Innovadora\" en Alemania. Por suparte, Secuvita se ha convertido en el AVANCES EN TERAPIA CELULAR/ENTREVISTA Dr. Jaime P\u00e9rez de Oteyza Secuvita es el \u00fanico banco de los que operanen Espa\u00f1a que certificala sangre del cord\u00f3ncomo medicamento Son las m\u00e1s j\u00f3venes y vitales que se pueden conservar Suelen estar libres de virus y bacterias Son 100% compatibles con el propio ni\u00f1o En caso de ser aplicadas a otra persona, son menos exigentes en cuanto a la compatibilidad que las de m\u00e9dula \u00f3sea Se obtienen de forma sencilla, indolora y sin riegos Se aplican ya en m\u00e1s de 80 enfermedades Tienen gran potencial para dar origen a otros tipos de c\u00e9lulas El trasplante alog\u00e9nico no emparentado posibilita una superviven- cia del 35% a los 5 a\u00f1os, mientras que con el trasplante alog\u00e9nico emparentado el porcentaje de supervivencia aumenta al 70%.VENTAJAS DE LAS C\u00c9LULAS MADRE DE SANGRE DEL CORD\u00d3N UMBILICALN\u00ba 1184. Septiembre 2017 61 El M\u00e9dicobanco de SCU de referencia en nuestro pa\u00eds. \u00bfEn qu\u00e9 se basa el \u00e9xito de unbanco privado de sangre de cord\u00f3n? Aparte de las caracter\u00eds ticas y a mencio- nadas -la calidad, la certificaci\u00f3n y las ga-rant\u00edas que ofrece- a\u00f1adir\u00eda dos m\u00e1s: latransparencia y la atenci\u00f3n al cliente. Latransparencia es total. Se informa alcliente de cu\u00e1ntasc\u00e9lulas se han ob-tenido, qu\u00e9 viabili-dad tienen, microbianapor etc. Vita 34emite un certifica-do donde est\u00e1n re-gistrados todos estos datos, de maneraque, de cara a la futura utilizaci\u00f3n deesas c\u00e9lulas, el centro trasplantador dis-pondr\u00eda de toda esa informaci\u00f3n. Por otrolado, si se produjera una incidencia decalidad, la familia ser\u00eda informada inme-diatamente, as\u00ed como de sus consecuen-cias, para que pueda decidir si desea con-tinuar o no con el almacenamiento de lamuestra. As\u00ed, por ejemplo, si se produceuna contaminaci\u00f3n microbiana o el n\u00fa-mero de c\u00e9lulas madre de la muestrafuera inferior a los criterios marcados porVita 34, aunque la muestra podr\u00eda ser v\u00e1-lida, la familia siempre ser\u00eda informada. \u00bfEn cuantos trasplantes se han utiliza- do las c\u00e9lulas madre de sangre recogi-da y custodiada por su banco? En 30. Vita 34 ha liberado 30 unidades para trasplante, bien aut\u00f3logo o paraalg\u00fan familiar cercano. En l\u00edneas genera-les, el trasplante m\u00e1s frecuente es el alo- g\u00e9nico porque es para el que m\u00e1s indica-ciones ha y , pero t ambi\u00e9n se ha realizadotrasplante aut\u00f3logo. De hecho, el primertrasplante aut\u00f3logo de SCU fue con unaunidad de Vita 34 en un caso de leuce-mia aguda. Se realiz\u00f3 en Estado Unidos,pero las c\u00e9lulas se hab\u00edan almacenado enel banco alem\u00e1n. Se trataba de un casode leucemia aguda linfobl\u00e1stica de unni\u00f1o que no ten\u00eda otra opci\u00f3n de trata-miento ni de trasplante, y se le realiz\u00f3 untrasplante de c\u00e9lulas madre de su propiocord\u00f3n. El ni\u00f1o se cur\u00f3 (2). Otras unida-des de c\u00e9lulas de SCU de Vita 34 se hanutilizado para trasplantes aut\u00f3logos enaplasia medular, para casos de diabetes ode par\u00e1lisis cerebral como hemos dicho.Tambi\u00e9n para otros c\u00e1nceres infantiles, por ejemplo enneuroblastoma,uno de ellos en Es-pa\u00f1a. \u00bfCon qu\u00e9 tasa de \u00e9xito esos 30trasplantes? Los trasplantes re- alizados para aplasia medular y para leucemia aguda han sido todos exitosos,el de neuroblastoma tambi\u00e9n. En el casode las enfermedades neurol\u00f3gicas esm\u00e1s dif\u00edcil establecer el criterio de \u00e9xitoo no \u00e9xito. Se han publicado algunoscasos de mejor\u00edas de enfermedades neu-rol\u00f3gicas como par\u00e1lisis cerebral. En pa-cientes con diabetes, si bien no se hallegado a la curaci\u00f3n de la enfermedad,el trasplante ha funcionado, ya que seha producido una mejor\u00eda, una disminu-ci\u00f3n de los requerimientos de insulina,como ya he comentado. \u00bfCree que los facultativos espa\u00f1oles tienen la informaci\u00f3n necesaria paraasesorar a sus pacientes en lo referen-te a conservaci\u00f3n de SCU? Creo que no. No existe una informaci\u00f3n adecuada y es fundamental. Generalmen-te, hay una informaci\u00f3n correcta y buenade que la SCU sirve para trasplantarla aotra persona, esos datos los conoce todoel mundo, pero las posibilidades de usoaut\u00f3logo no son bien conocidas, y las deuso en otras indicaciones distintas de lasenfermedades de la sangre tampoco. En su opini\u00f3n, \u00bfcu\u00e1les ser\u00edan los mayo- res desaf\u00edos en materia de crioconser- vaci\u00f3n de SCU?El desaf\u00edo fundamental es incrementar el n\u00famero de c\u00e9lulas disponibles. Con res-pecto al cord\u00f3n umbilical, una de suspocas limitaciones es que el n\u00famero dec\u00e9lulas madre existentes en una unidades limitado, ya que el volumen de sangredel cord\u00f3n est\u00e1 en torno a 70 mL. Paraque un trasplante funcione, se requiereun n\u00famero m\u00ednimo de c\u00e9lulas, y el n\u00fa-mero de c\u00e9lulas va en funci\u00f3n del tama-\u00f1o del paciente, de los kilos que pese.Por lo tanto, puede ocurrir que una uni-dad de SCU sirva para un ni\u00f1o pero nopara un adulto. Por eso, entre los retosfundamentales est\u00e1 el optimizar el n\u00fame-ro de c\u00e9lulas que se extraen, minimizarlas p\u00e9rdidas durante el procedimiento y,eventualmente, expandir o multiplicarlas c\u00e9lulas en el laboratorio. Y sobre ellose est\u00e1 trabajando. Otro reto ser\u00eda poderutilizar una unidad de cord\u00f3n umbilicalpara varios tratamientos. Actualmente, sise dispone de una unidad de SCU alma-cenada, podemos emplearla para un pro-cedimiento. Una vez que se descongelaesa unidad es preciso utilizarla entera; sise utiliza solo una parte, la restante ser\u00edainsuficiente para otro proceso. Por eso,uno de los retos es poder multiplicar eln\u00famero de c\u00e9lulas para, entre otrascosas, poder usarlas en diferentes situa-ciones Bibliograf\u00eda 1. Real Decreto-ley 9/2014, de 4 de julio, por el que se establecen lasnormas de calidad y seguridad parala donaci\u00f3n, la obtenci\u00f3n, la evalua-ci\u00f3n, el procesamiento, la preserva-ci\u00f3n, el almacenamiento y la distri-buci\u00f3n de c\u00e9lulas y tejidos humanosy se aprueban las normas de coordi-naci\u00f3n y funcionamiento para su usoen humanos. 2. Hayani A, Lampeter E, Viswanatha D, Morgan D, Salvi SN. First reportof autologous cord blood transplan-tation de Vita Fari\u00f1aPROYECTO MEC16 del cr\u00f3nicoN\u00ba 1184. Septiembre 2017 64 El M\u00e9dico PROYECTO MEC16 Manejo del estre\u00f1imiento cr\u00f3nico El estre\u00f1imiento se caracteriza por la dificultad o la escasa frecuencia en relaci\u00f3n con las deposiciones, a menudoacompa\u00f1ada por esfuerzo excesivo duran-te la defecaci\u00f3n o sensaci\u00f3n de evacua-ci\u00f3n incompleta 1. Su prevalencia es muy variable (del 0,7% al 79%)2, seg\u00fan las ca- racter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n estudiada ylos criterios utilizados para el diagn\u00f3stico.Una prevalenciaque siempre esmayor en estre\u00f1imiento: elsecundario, que es consecuencia de enfer-medades sist\u00e9micas, de f\u00e1rmacos (sobretodo analg\u00e9sicos y anticolin\u00e9rgicos), etc., yel estre\u00f1imiento primario, en el que las al-teraciones funcionales del colon y ano-recto son de causa desconocida. Por otro lado, son m\u00faltiples las enferme- dades que pueden ocasionar estre\u00f1imien-to, entre ellas, la diabetes, el hipotiroidis-mo, la enfermedad de Parkinson, la escle-rosis m\u00faltiple o la esclerosis sist\u00e9mica. En concreto, estas patolog\u00edas afectan alnormal funcionamiento del tracto digesti-vo, por lo que es interesante estudiar siel estre\u00f1imiento es una patolog\u00eda preexis- tente o lo ha causado otra enfermedad. Cabe se\u00f1alar que la mayor\u00eda de los pa- cientes con estre\u00f1imiento se automedi-can, por lo que suelen conocer qu\u00e9 laxan-tes les funcionan, as\u00ed como aquellas me-didas higi\u00e9nico-diet\u00e9ticas que les son efi- caces y cu\u00e1les no. Es por ello, que los es-pecialistas consideran esencial involucrar al paciente en su tratamiento y comentar-lo con \u00e9l, trat\u00e1ndolo de una forma indivi-dualizada, y valorando la presencia deenfermedades que pueden ocasionar oagravar el estre\u00f1imiento. Tambi\u00e9n, el especialista debe educar al paciente, especialmente en la necesidadde ingerir fibra diet\u00e9tica, realizar ejerci-cio f\u00edsico moderado y en la importancia de la no inhibici\u00f3nde la defecaci\u00f3n. Resultados del proyecto MEC16 El estudio 'Manejo del estre\u00f1imientocr\u00f3nico. ProyectoMEC16', promovido por Grupo Saned, coordinado por la Dra.Silvia G\u00f3mez Senent, del Hospital Univer-sitario La Paz, en Madrid, y con el apoyode Casen Recordati, permite sacar conclu-siones relevantes sobre el conocimiento ymanejo del estre\u00f1imiento cr\u00f3nico (EC) enla pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Su objetivo principal hasido estudiar el manejo del paciente conEC en las consultas de Aparato Digestivoen Espa\u00f1a, y entrelos objetivos secun-darios destacan elestudio del gradode conocimiento delas gu\u00edas de pr\u00e1cti-ca cl\u00ednica y su se-guimiento, el estu-dio del grado de co-nocimiento de lasdistintas opcionesterap\u00e9uticas para el manejo del pacientecon EC, las comorbilidades del EC y el es-tudio de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica real. En total, se han recogido 136 encuestas procedentes de servicios de toda Espa\u00f1a:el 88% de los consultados ejerc\u00eda en hos-pitales, el 71% de los cuales ten\u00eda una po-blaci\u00f3n de referencia de m\u00e1s de 100.000habitantes y el 51% estaba acreditadopara la docencia MIR en Patolog\u00eda Diges-tiva. El 51,5% de los encuestados eran mujeres, y la media de edad era cercana a 52a\u00f1os, con una experiencia media en Pato-log\u00eda Digestiva de 12 a\u00f1os, y atend\u00edan auna media de 71 pacientes en una sema-na. De los encuestados, el 73,5% manifes-taron que menos del 25% de sus pacien-tes presentaban EC, y todos pertenec\u00edan aalguna sociedad cient\u00edfica, estando el70,6% asociado a la Sociedad Espa\u00f1ola dePatolog\u00eda Digestiva. Conocimiento-seguimiento de las Gu\u00edas de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica Seg\u00fan se ha puesto de manifiesto en el estudio, solo el 18% de los participantesindicaron que exist\u00eda un protocolo sobreel manejo del EC en su centro, y un 17%de ellos manifestaron que se trataba deuna recomendaci\u00f3n para orientar la eva- luaci\u00f3n de los pa-cientes. Adem\u00e1s, todos, a bolo y emolientes,siendo la fibra la primera opci\u00f3n terap\u00e9u-tica en el 74% de los encuestados. En cuanto al empleo de los laxantes, algo m\u00e1s de la mitad de los consulta-Uno de los motivos m\u00e1s frecuentes deestre\u00f1imiento secundarioson los f\u00e1rmacos,sobre todo los analg\u00e9sicosy los anticolin\u00e9rgicos 'Manejo del estre\u00f1imiento cr\u00f3nico. Proyecto MEC16', coordinado por la Dra. Silvia G\u00f3mez Senent, del Hospital Universitario La Paz, en Madrid, y patrocinado porCasen Recordati, permite sacar conclusiones relevantes sobre el conocimiento del es-tre\u00f1imiento cr\u00f3nico (EC), siendo su objetivo principal analizar el manejo que desde lasconsultas de Aparato Digestivo de Espa\u00f1a se da al paciente con EC.N\u00ba 1184. Septiembre 2017 65 El M\u00e9dicodos, el 53%, manifestaron conocer las restricciones de uso de electrolitos endeterminados pacientes y actuar enconsecuencia cuando utilizan laxantesosm\u00f3ticos (Figura 1). El 51% de los encuestados en referen- cia a los polietilenglicoles (PEG) siem-pre usaban PEG sin electrolitos, yaque comprend\u00edan, y as\u00ed se recoge enel estudo, la limitaci\u00f3n en determina-dos pacientes. Entre los profesionales que manifestaron que siempre usaban PEG con electrolitos por el valor queaportan, el 27% indic\u00f3 como beneficioevitar la deshidrataci\u00f3n. El estudio con-cluye tambi\u00e9n que el 80% de los parti- cipantes se\u00f1alaron que los pacientes con nefropat\u00eda presentan restriccionesa los PEG con electrolitos, y el 47% in-dic\u00f3 que los afectados por una cardio-pat\u00eda tambi\u00e9n presentan dichas res-tricciones (Figura 2). Comorbilidades del EC Ante un paciente anciano, polimedica-do, y con insuficiencia renal cr\u00f3nica, el56% de los encuestados utilizar\u00edan PEGsin electrolitos como primera l\u00ednea detratamiento (Figura 3). En el caso de los hipertensos, el 68% de los participantes tendr\u00edan en cuenta losefectos secundarios de cada una de lasopciones terap\u00e9uticas del EC. El 32% de estos manifestaron que el m\u00e1s rele- vante era el aumento de la tensi\u00f3n ar-terial, y para el 30% las alteracioneselectrol\u00edticas. El estudio revela, asimis- mo, que en el caso de los hipertensos, el 93% de los profesionales prescribir\u00edalaxantes sin sodio a\u00f1adido. Un porcentaje similar, el 92%, considera- ba que, en el caso de los pacientes diab\u00e9- ticos, hay que tener en cuenta el tipo delaxante a prescribir debido a que algunosde ellos alteran la glucemia del paciente. De media, el laxante que tuvo menorpuntuaci\u00f3n y, por tanto, mayor preferen-cia (m\u00e1s cercano a la puntuaci\u00f3n 1=Pri-Figura 1: Porcentaje de participantes seg\u00fan su actitud frente a los laxantes osm\u00f3ticos Uso de los laxantes osm\u00f3ticos N= 136Uso cualquiera de ellos de manera indistinta Conozco las restricciones en determinados pacientesen el uso de los electrolitosy act\u00fao en consecuencia Tengo en cuenta los antecedentes personales Siempre uso laxantes osm\u00f3ticos, ya que creoen el beneficio de los mismos Figura 3: Porcentaje de participantes seg\u00fan el laxante que usar\u00edan en un paciente anciano, polimedicado y con insuficiencia renal cr\u00f3nica Ante un paciente anciano, polimedicado, con insuficiencia renal cr\u00f3nica, \u00bfqu\u00e9 laxante utilizar\u00eda como primera 2: Porcentaje de participantes seg\u00fan los pacientes que consideran que presentan restricciones a los PEG con electrolitos. Multirrespuesta 0% 10% 20% 30% 40% 50% 60% 70% 80%Nefropat\u00eda Cardiopat\u00eda Ancianos HTA Cirr\u00f3ticos Otros Alteraciones en el balance... Dietas bajas en sodio Obstrucci\u00f3n intestinal Megacolon t\u00f3xico Ni\u00f1os Embarazadas o en lactancia materna Enfermedad inflamatoria intestinal Diabetes Plurimedicados 0,7%1,5%2,2%2,2%2,9%4,4%5,2%5,2%7,4%7,4%8,1%12,5%13,2%47,0%80,2% N= 15\u00bfQu\u00e9 pacientes presentan restricciones a los PEG con electrolitos?N\u00ba 1184. Septiembre 2017 66 El M\u00e9dico PROYECTO MEC16 Manejo del estre\u00f1imiento cr\u00f3nico mera elecci\u00f3n) fueron los incrementado- res de bolo. En concreto, un 52% de losparticipantes ha indicado este laxantecomo tratamiento de primera elecci\u00f3n enun paciente diab\u00e9tico. Pr\u00e1ctica cl\u00ednica real en el estre\u00f1imiento cr\u00f3nico Seg\u00fan recoge el estudio, el 70% de los encuestados refieren que en sus centroshay menos de un 30% de pacientesdiagnosticados de EC. Seg\u00fan el 81% delos participantes en el estudio, cadames acuden a su consulta m\u00e1s de 10 pa- cientes con estre\u00f1imiento cr\u00f3nico, yseg\u00fan el 42% este n\u00famero es superior a20 pacientes. De estos encuestados, el87,5% manifestaron que los pacientescon EC les llegan directamente, mien-tras que el 69% indic\u00f3 que les eran de-rivados desde Atenci\u00f3n Primaria u otroespecialista. Por otro lado, el 61% de los participantes manifestaron que en su centro no se dis-pon\u00eda de facultativos dedicados al EC, o bien de Unidades de Motilidad. Seg\u00fan el73% de los consultados, menos del 30%de los pacientes que demandan atenci\u00f3nsanitaria por EC en su servicio recibensolo medidas higi\u00e9nico-diet\u00e9ticas.Con respecto al tratamiento, el 58% de losparticipantes se\u00f1al\u00f3 que menos del 30% delos pacientes que son atendidos en su servi-cio por EC son tratados con lactulosa o lac-titol, mientras que el 47% apunt\u00f3 que entreel 31 y el 60% lo eran con PEG. Asimismo, el 43% manifest\u00f3 que a menos del 30% de los pacientes que tienen comorbilida-des que requieren especial cuidado en elbalance hidroelectrol\u00edtico se les prescri-b\u00edan PEG sin electrolitos (Figura 4). El estudio arroja tambi\u00e9n que la mitad de los encuestados hac\u00eda un seguimiento desus pacientes a tres meses de la visita, yel 30% al cabo de un mes. El 47% indic\u00f3que la duraci\u00f3n media del tratamientocon laxantes depend\u00eda del pautado. Ade-m\u00e1s, cuando preve\u00edan que el tratamien- to del EC iba a ser de larga duraci\u00f3n, el 68% de los encuestados eleg\u00edan PEGsin electrolitos por garantizar unamayor seguridad (Figura 5). Los laxantes que en opini\u00f3n de los en- cuestados ten\u00eda un mayor grado de sa-tisfacci\u00f3n (media) fueron los PEG sinelectrolitos, que alcanzaron un 4,74sobre una puntuaci\u00f3n m\u00e1xima de 6. Un24,6% de los participantes les otorgaronuna puntuaci\u00f3n m\u00e1xima (6 sobre 6). Por \u00faltimo, cabe se\u00f1alar que el 34% ma- nifest\u00f3 que hab\u00eda participado en algunaactividad o iniciativa de formaci\u00f3n sobreel EC en el \u00faltimo a\u00f1o. Al preguntar losrecursos que cre\u00edan necesarios para unmanejo adecuado del EC, \u00fanicamente unparticipante ha contestado indicando lanecesidad de elaborar protocolos o gu\u00edascl\u00ednicas y de educar a los pacientes enh\u00e1bitos saludables. Discusi\u00f3n Un primer aspecto a destacar es la im- portancia de la educaci\u00f3n de la pobla-ci\u00f3n. En este sentido, todos los investi-gadores del estudio confirmaron querealizaban tareas educativas en sus pa-cientes, lo que refleja la concienciaci\u00f3nque existe sobre su relevancia. Figura 4: Porcentaje de pacientes con EC tratados con PEG sin electrolitos seg\u00fan participantes Porcentaje de pacientes con EC y comorbilidades que requieren especial cuidado en el balance hidroelectrol\u00edtico a los que se prescriben 31-60%61-90%>90% Porcentaje de participantes seg\u00fan el laxante de elecci\u00f3n para tratamientos de larga duraci\u00f3n Cuando prev\u00e9 que la duraci\u00f3n de un tratamiento ser\u00e1 larga, \u00bfqu\u00e9 laxante le puede garantizar m\u00e1s 2017 67 M\u00e9dicoEn cuanto al conocimiento de las diferentes opciones terap\u00e9uticas para el manejo delEC, la mayor\u00eda de los consultados conocenlas principales diferencias entre los distin-tos laxantes. Como primera opci\u00f3n terap\u00e9u-tica, la fibra es lo que usan la mayor\u00eda delos m\u00e9dicos, aso-ciando un 18,38%,laxantes osm\u00f3ticosa la fibra. Dentro del grupo del laxante osm\u00f3ti-co, la mitad de losparticipantes cono-cen las restriccio-nes que existen en algunos pacientes en eluso de laxantes con electrolitos y, por ello,usan siempre polietilenglicol (PEG) sinelectrolitos. Sin embargo, el 1 1% utilizansiempre PEG con electrolitos, ya que lesparece beneficioso porque evita la deshi-drataci\u00f3n del paciente. Un problema que puede aparecer al pres- cribir un laxante son las comorbilidades.Seg\u00fan el estudio, el paciente con EC quetiene patolog\u00eda renal o cardiaca es el quem\u00e1s se puede be-neficiar del uso dePEG sin electroli-tos. En ocasiones, el paciente con ECtoma otros medica-mentos que pue-den limitar el uso de laxantes. En este su-puesto, el 56% de los m\u00e9dicos usan PEGsin electrolitos y, cuando se trata de hi-pertensos, m\u00e1s de la mitad de los m\u00e9di-cos tienen en cuenta los posibles efectossecundarios de los laxantes, de cara aoptar por uno u otro. En el contexto de pacientes complejos, poli- medicados, ancianos, nefr\u00f3patas y diab\u00e9ti-cos, la mayor\u00eda de los m\u00e9dicos tienen encuenta el uso de laxantes sin sodio a\u00f1adido. En el caso de enfermos con diabetes me- llitus, el cl\u00ednico prefiere prescribir laxan-tes incrementadores de bolo, seguidos delos PEG sin electrolitos. Atendiendo a la pr\u00e1ctica cl\u00ednica real, hasta en el 70% de los casos refieren que en sucentro hay menos de un 30% de pacientes diagnosticados deEC, hecho que com-plica su mejor ma-nejo y seguimiento.Sin embargo, llamala atenci\u00f3n que lacantidad de pacien-tes que acuden almes a una consultade digestivo por EC es en torno a diez, siendo la mayor\u00eda deellos derivados desde Atenci\u00f3n Primaria. Cabe destacar tambi\u00e9n que en una gran mayor\u00eda de los centros, no existen facul-tativos dedicados al EC, por tanto, noson valorados en una consulta espec\u00edfi-ca para esta patolog\u00eda. En la actualidad,al paciente con estre\u00f1imiento se le vuel-ve a valorar en consulta a los tresmeses de la primera visita, y la frecuen-cia de las visitas va a depender del la- xante pautado,aunque el uso dePEG sin electroli-tos genera m\u00e1sseguridad al Pese a la impor- de la educa- ci\u00f3n sanitaria en el estre\u00f1imiento, enmuy pocas ocasiones se le ofrece al pa-ciente \u00fanicamente medidas higi\u00e9nico-die-t\u00e9ticas. Hasta hace unos a\u00f1os los laxantesque con m\u00e1s frecuencia se usaban comoprimera opci\u00f3n eran la lactulosa o lacti-tol, mientras que el polietilenglicol era ellaxante osm\u00f3tico m\u00e1s empleado en lapr\u00e1ctica cl\u00ednica real. Actualmente, debe tenerse en cuenta que en el paciente que presenta comorbilida-des que requieren especial cuidado en el balance de hidroelectrolitos, el PEG sinelectrolitos debe ser la primera opci\u00f3n.Esto hace que este laxante sea el mejorvalorado en cuanto al grado de satisfac-ci\u00f3n por parte de los m\u00e9dicos. Conclusiones1. La educaci\u00f3n encaminada a ofrecer medidas higi\u00e9nico-diet\u00e9ticas debe ser el primer paso para un correcto mane-jo del EC. 2. La primera opci\u00f3n terap\u00e9utica debe ser la fibra, si bien en la pr\u00e1ctica cl\u00edni-ca habitual no se prescribe de formageneral, y en muy pocos casos asocia-da a laxantes osm\u00f3ticos. 3. A la hora de prescribir laxantes, se tie- nen en cuenta las comorbilidades delpaciente, como patolog\u00eda renal, cardia-ca, e incluso diabetes mellitus, as\u00edcomo en el paciente anciano y/o poli-medicado, ya que se beneficiar\u00edan dela toma de un laxante que no contengaelectrolitos, dado que estos pacientespresentan restricciones de uso de PEGcon electrolitos. 4. El laxante valorado con un mejor perfil de seguridad para los m\u00e9dicos es elPEG sin electrolitos Bibliograf\u00eda 1. and definition in . Am J Epidemiol 2004; 159: 520-526.Hasta en el 70% de los casos refierenque en su centro haymenos de un 30%de pacientesdiagnosticados de EC El PEG sin electrolitos es el laxante mejorvalorado en cuantoal grado de satisfacci\u00f3npor parte de los m\u00e9dicosMarN\u00ba 1184. Septiembre 2017 69 El M\u00e9dicoLa influencia de en la obra Unamuno Gregorio a\u00f1\u00f3nHUMANIDADES M\u00c9DICAS Texto Roberto Pelta Doctor en Medicina. Especialis ta en Alergolog\u00eda. Miembro de N\u00famero de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1olade M\u00e9dicos Escritores y Artistas. Acad\u00e9micoCorrespondiente de la Real de Bellas Artesy Ciencias Hist\u00f3ricas de Toledo.deN\u00ba 1184. Septiembre 2017 70 El M\u00e9dico HUMANIDADES M\u00c9DICAS La influencia de Unamuno en la obra de Gregorio Mara\u00f1\u00f3n En 1898, a\u00f1o tristemente c\u00e9lebre para Espa\u00f1a puesto que perdimos nues- tras \u00faltimas posesiones ultramarinas,Azor\u00edn, movido seg\u00fan La\u00edn Entralgo \"porel doloroso prestigio del a\u00f1o del desastrecolonial\", definir\u00eda a su generaci\u00f3n comola del 98. Sin embargo uno de sus coet\u00e1-neos, P\u00edo Baroja, no cre\u00eda que existieseaqu\u00e9lla como tal, pues consideraba que: \"En esa generaci\u00f3n fantasma de 1898 yo no advierto la menor unidad de ideas. Hab\u00edaentre ellos (se refiere a los escritores que in-tegran el grupo) liberales mon\u00e1rquicos, re-accionarios y carlistas\". Mi opini\u00f3n es quetodos esos intelectuales comparten rasgoscomunes y sienten la emoci\u00f3n de Espa\u00f1a,plante\u00e1ndose redescubrirla. El doctor Grego-rio Mara\u00f1\u00f3n (1887-1960) expresar\u00eda sudeuda de gratitud con ellos, afirmando: \"El amor a la llanura castellana lo aprend\u00ed de los hombres benem\u00e9ritos que en el \u00falti-mo tercio del pasado siglo ense\u00f1aron a losespa\u00f1oles, y m\u00e1s tarde al mundo, que hayuna belleza maravillosa en los horizontessin fin de la gran meseta, bajo el cielo deun azul de infinita transparencia y lucidez.Me doy cuenta de lo que hay de abstrac-ci\u00f3n, de preocupaci\u00f3n espiritual, casi demisticismo, en este culto a la Castilla deso-lada, al que debemos tantas obras de artey tantas horas de emoci\u00f3n\". Fue muy fecunda la actividad de Mara- \u00f1\u00f3n como autor de pr\u00f3logos de libros, yen el titulado \"Nuevo viaje de Espa\u00f1a\", deV\u00edctor de la Serna, reconoc\u00eda la labor delos literatos del 98: \"La gran obra de aquellos pedagogos, que sacaron a los j\u00f3venes espa\u00f1oles de lascasas de hu\u00e9spedes mugrientas, para en-se\u00f1arles a amar el sol de la sierra y lasviejas ciudades y la pulcritud de los cuar- tos encalados...\". Or\u00edgenes de la amistad entre Mara\u00f1\u00f3n y Miguel de Unamuno Reafirm\u00e1ndose en su pasi\u00f3n por el paisa- je castellano escrib\u00eda el c\u00e9lebre galeno en1954: \"Yo adoro, c\u00f3mo los espa\u00f1oles demi tiempo, los que aprendimos a leer enlos libros de Unamuno, de Machado, deAzor\u00edn, de Baroja, la llanura tensa y des-nuda como la palma de la mano...\". Qui-z\u00e1s se refer\u00eda Mara\u00f1\u00f3n a los primerostextos de Unamuno, como \"Paz en la gue-rra\" (1897), \"En torno al casticismo\"(1902) o \"Vida de Don Quijote y Sancho\"(1905). Tambi\u00e9n es posible que el jovenestudiante de Medicina se hubiera inicia-do en la lectura de su prosa con art\u00edculosaparecidos en diarios y revistas de la\u00e9poca, pues al rememorar sus a\u00f1os uni-versitarios escrib\u00eda Mara\u00f1\u00f3n: \"Si abr\u00edamos el peri\u00f3dico, recog\u00edamos el pensamiento reci\u00e9n alumbrado de Una-muno\". Tampoco es descartable quefuese por medio de Gald\u00f3s o de Men\u00e9n-dez Pelayo, que se carteaban con el es-critor vasco, el medio por el que Mara-\u00f1\u00f3n se hizo eco de su nombre por pri-mera vez. Men\u00e9ndez Pelayo hab\u00eda presi- N\u00ba 1184. Septiembre 2017 71 El M\u00e9dicodido el tribunal de oposiciones que otor- g\u00f3 a Unamuno la plaza de catedr\u00e1ticode griego en Salamanca, y conservabavarios de sus primeros libros en su bi-blioteca de Santander. De c\u00f3mo fue laaproximaci\u00f3n a aquellos escritores egre-gios daba fe Mara\u00f1\u00f3n en uno de sustextos, pues al relatar la experiencia desus largos veraneos en la Monta\u00f1a, yrefiri\u00e9ndose a su padre, confesaba: \"En Santander ten\u00eda un grupo de ami- gos: Gald\u00f3s, Men\u00e9ndez Pelayo y Pereda.Sol\u00edan reunirse en casa de Don Benito.All\u00ed aprend\u00ed a ser liberal. Don Jos\u00e9Mar\u00eda de Pereda era carlista; mi padretambi\u00e9n. Don Marcelino fue al principiocarlista, luego dej\u00f3 de serlo. Era unhombre muy cat\u00f3lico, muy respetuosocon todas las creencias, que es a lo queyo llamo liberal...\". Sabemos que Mara\u00f1\u00f3n acud\u00eda de joven al Ateneo de Madrid, una Instituci\u00f3n dela que llegar\u00eda a ser presidente, pues loconsideraba \"hervidero de la inteligen-cia y de la santa pasi\u00f3n del saber\". Pero\u00e9l frecuentaba la Biblioteca y no la lla-mada \"Cacharrer\u00eda\", que era como seconoc\u00eda a uno de sus salones por \"el es-truendo cacharreril que se oye desdelejos\", donde hab\u00eda tertulias que en oca-siones eran fruto de acaloradas discu-siones. En relaci\u00f3n con este asunto re-cordaba Mara\u00f1\u00f3n al final de su vida:\"Yo no sol\u00eda asistir a ella, porque pararecoger frases o ideas, graciosas o pro-fundas, de algunos grandes maestrosque sol\u00edan acudir a sus reuniones, comoUnamuno o Valle-Incl\u00e1n, era preciso so-portar las garruler\u00edas de los peces y pe-cecillos que bull\u00edan en torno de los con-sagrados. Se perd\u00eda all\u00ed mucho tiempo yyo sal\u00eda siempre de las discusiones conmal humor. Adem\u00e1s cuando se dec\u00edaalgo que valiera la pena, lo sab\u00eda todoMadrid a los pocos minutos \". La afir-maci\u00f3n no resulta extra\u00f1a si tenemosen cuenta que Mara\u00f1\u00f3n pudo concluirsu magna obra, que abarca 125 libros,unos 1800 art\u00edculos y cerca de 250 pr\u00f3-logos, por lo que \u00e9l llamaba su condi-ci\u00f3n de \"trapero del tiempo\". Adem\u00e1s, sien sus a\u00f1os mozos Don Gregorio con-templ\u00f3 de lejos a Don Miguel, es posibleque su confesada natural timidez, m\u00e1sacentuada en esa etapa de su vida, leimpidiesen saludarle. Al igual que de ni\u00f1o le gustaba aMara\u00f1\u00f3n la proxi-midad de P\u00e9rezGald\u00f3s, necesit\u00f3 ensu madurez la habr\u00eda po-dido ocupar elvac\u00edo que sufri\u00f3tras el fallecimien-to en 1 920 de lastres personas quem\u00e1s le influyeron en su juventud: supadre, su suegro, el c\u00e9lebre periodista Mi-guel Moya, y el escritor canario. La influencia de Unamuno en la obra de Mara\u00f1\u00f3n Mara\u00f1\u00f3n hab\u00eda le\u00eddo en 1914 en el peri\u00f3- dico El Imparcial, las cr\u00f3nicas escritaspor Unamuno con motivo de una excur-si\u00f3n a la comarca extreme\u00f1a de Las Hur-des, en compa\u00f1\u00edade sus amigos fran-ceses Jacques Che-valier y Maurice Le-gendre, dando cuen-ta del aspecto y el diputadopor C\u00e1ceres DonJuan Alcal\u00e1 Galianoy Osma, habl\u00f3 en el Congreso del aban-dono de la regi\u00f3n de Las Hurdes. Enton-ces el ministro de la Gobernaci\u00f3n reaccio- n\u00f3 reuniendo en su despacho a los docto-res Mara\u00f1\u00f3n y Goyanes para encargarlesun informe sanitario al respecto. Tras re-gresar del viaje Mara\u00f1\u00f3n dijo a los perio-distas: \"Aquellas gentes, en su casi totali-dad, son enfermos graves; como que lamortalidad habitual de Las Hurdes superaal noventa por mil\". Fue tal la conmoci\u00f3nque caus\u00f3 el informe que el rey AlfonsoXIII viajar\u00eda al poco tiempo a la regi\u00f3ncon Mara\u00f1\u00f3n, cre\u00e1ndose a su regreso el Real Patronato delas Hurdes parallevar a cabo la re-forma y recupera-ci\u00f3n de la comar-ca. Tambi\u00e9n puso Una- muno Mara\u00f1\u00f3nsobre la pista deuno de sus biogra-fiados m\u00e1s c\u00e9le-bres. En efecto, und\u00eda del verano de1931, le escrib\u00eda el m\u00e9dico al fil\u00f3sofo estas l\u00edneas desde Fran-cia: \"Querido don Miguel: estoy escribiendo una cosa sobre Amiel, al que le\u00ed de mu-chacho, por Vd. Ahora no recuerdod\u00f3nde public\u00f3 Vd. sobre este pobrehombre, que lo fue, y lo sabemos, a me-dida que se publican los restos, hastaahora escondidos de su Diario. \u00bfSeacuerda Vd?...\". En efecto Unamuno hab\u00eda publicado en 1923en el peri\u00f3dico bo-naerense La Na-ci\u00f3n un breve art\u00ed-culo titulado \"Unavida sin elvoluminoso Diario del ginebrino Amiel, publicado al cabode dos o tres a\u00f1os de la muerte deaqu\u00e9l. Al igual que en relaci\u00f3n al c\u00e9lebre mito de \"Don Juan\" en \"Amiel (un estudiosobre la timidez)\", uno de sus libros m\u00e1s En 1921, con motivo de una conferencia quepronunci\u00f3 Mara\u00f1\u00f3n en laUniversidad de Salamancatitulada \"Sobre la edady salud\u00f3 porprimera a Unamuno.A partir de entoncesla admiraci\u00f3n y la amistadde ambos ir\u00eda in crescendo Al igual que de ni\u00f1ole gustaba a Mara\u00f1\u00f3nla proximidad de P\u00e9rezGald\u00f3s, necesit\u00f3 en sumadurez cercan\u00edade Unamuno,al que considerabaun padre espiritualN\u00ba 1184. Septiembre 2017 72 El M\u00e9dico HUMANIDADES M\u00c9DICAS La influencia de Unamuno en la obra de Gregorio Mara\u00f1\u00f3n bellos, lleva a cabo Mara\u00f1\u00f3n un agudo abordaje psicol\u00f3gico del ginebrino HenriFred\u00e8ric Amiel (1821-1881), que adem\u00e1sde poeta y ensayista fue catedr\u00e1tico Literatu-ra y de Filosof\u00eda.Su enorme En 1921, con moti- vo de una conferencia que pronunci\u00f3 Ma-ra\u00f1\u00f3n en la Universidad de Salamanca ti-tulada \"Sobre la edad y la emoci\u00f3n\", salu-d\u00f3 por primera vez a Unamuno. A partirde entonces la admiraci\u00f3n y la amistad deambos ir\u00eda in crescendo. El tema hab\u00edasido elegido de una manera oportuna porMara\u00f1\u00f3n, habida cuenta de que fue Una-muno el primero que se hizo eco en Espa-\u00f1a de los experimentos del psic\u00f3logo nor-teamericano William James, tras su lectu-ra del libro \"The principles of Psycho-logy\". Seg\u00fan Helio Carpintero, autor delcap\u00edtulo titulado \"Mara\u00f1\u00f3n y la psicolo-g\u00eda\", incluido en el precioso libro \"Mara-\u00f1\u00f3n. 1887-1960. M\u00e9dico, humanista y libe-ral\", que sirvi\u00f3 de cat\u00e1logo de la magn\u00edfi-ca exposici\u00f3n conmemorativa del cincuen-tenario de la muerte del gran m\u00e9dico yhumanista celebrada en 2010 en Madrid yToledo, tanto William James (1842-1910)como el f\u00edsico y fil\u00f3sofo dan\u00e9s Carl Lange(1834-1900), destacaron que las emocio-nes son reacciones en que una percep-ci\u00f3n produce de manera inmediata unadeterminada reacci\u00f3n som\u00e1tica. Interesa-do por ahondar en estos aspectos el Profe-sor Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, en el servicio deEndocrinolog\u00eda que dirig\u00eda en el antiguoHospital Provincial de Madrid, hoy trans-formado en el Centro de Arte Reina Sof\u00eda,llev\u00f3 a cabo experimentos en sus pacien-tes inyect\u00e1ndoles peque\u00f1as cantidades deadrenalina, demostrando que sus resulta-dos \"destruyen definitivamente los puntosde vista de James y Lange\". En efectocuando adem\u00e1s de inyectar la adrenalinael m\u00e9dico interfer\u00eda en el experimento in-corporando una vivencia de gran carga afectiva para el pa-ciente, la respuestaemocional era m\u00e1scompleja, como hac\u00edados a\u00f1os y cuya en- fermedad y muerte nos hab\u00eda contado concalma antes de ponerle la inyecci\u00f3n, yahora, \u00fanicamente evoc\u00e1ndole el recuerdo,esto le produce una intensa crisis de an-gustia con abundantes l\u00e1grimas y profun-dos sollozos...\". Los resultados de estos in-teresantes y novedosos estudios los reco-pil\u00f3 Mara\u00f1\u00f3n en un art\u00edculo publicado enla Revue Fran\u00e7aise d\u00b4Endocrinologie, ela\u00f1o 1924, haci\u00e9ndose eco del mismo enEstados Unidos un eminente fisi\u00f3logo,Walter Cannon (1871-1945), que tambi\u00e9nrefutaba la teor\u00eda de James-Lange y quefue el que introdujo en Medicina el t\u00e9r-mino \"homeostasis\", para referirse a latendencia de los organismos vivos amantener estables sus constantes fisiol\u00f3-gicas. Cannon reconoci\u00f3 la gran aporta-ci\u00f3n de Mara\u00f1\u00f3n y su equipo de trabajo,al diferenciar la vivencia fr\u00eda de la ver-dadera emoci\u00f3n. Sin embargo, posterio-res publicaciones en ingl\u00e9s sobre elmismo tema del gran m\u00e9dico madrile\u00f1ono tuvieron el eco internacional que me-rec\u00edan, ya que al no existir en esa len-gua la letra e\u00f1e se atribuyeron err\u00f3nea-mente a un tal \"Maranon\". En 1954 ingres\u00f3 en la Real Academia Espa\u00f1ola Don Pedro La\u00edn Entralgo, sien-do el tema de su discurso \"La memoriay la esperanza (San Agust\u00edn, San Juan de la Cruz, Antonio Machado, Miguel deUnamuno)\". En la contestaci\u00f3n almismo, que corri\u00f3 a cargo de Mara\u00f1\u00f3n,hac\u00eda este retrato del fil\u00f3sofo bilba\u00edno:\"Lo mejor de Unamuno estaba en \u00e9l, ensu patente y arbitraria juventud; en elgesto imprevisto que cada trance de lavida le suscitaba; en su fiera indepen-dencia; en el tono seco pero recio de suamistad. Acaso su gesto, el que animabasu existencia mortal y el que ha queda-do para siempre en las p\u00e1ginas de suslibros, era, a veces, desmesurado. Perodebajo del gesto estaba su alma egregia,empe\u00f1ada en una pelea ejemplar contralos molinos de viento, que eran sus pro-pias dudas; de cuya lid sal\u00eda siemprevencedor \" Bibliograf\u00eda 1. G\u00f3mez-Santos M. Vida de Gregorio Mara\u00f1\u00f3n. Taurus Ediciones S.A. Ma-drid, 1971. 2. Jim\u00e9nez Borreguero JF. ra\u00f1\u00f3n. El del humanismo.Fotoensayo biogr\u00e1fico. Egartorre li-bros. Madrid, 2006. 3. La\u00edn Entralgo P. Gregorio Mara\u00f1\u00f3n. Vida, obra y persona. Colecci\u00f3n Aus-tral. Espasa Calpe, S.A. 2\u00aa edici\u00f3n.Madrid, 1976. 4. La\u00edn Entralgo P. La generaci\u00f3n del 98. Colecci\u00f3n Austral. Espasa Calpe,S.A. 2\u00aa edici\u00f3n. Madrid, 1997. 5. L\u00f3pez Vega, A. Epistolario in\u00e9dito. Mara\u00f1\u00f3n, Ortega, Unamuno: S.L.U.Espasa libros. Madrid 2008. ISBN:9788467028799. 6. L\u00f3pez Vega, A. Gregorio Mara\u00f1\u00f3n: radiograf\u00eda de un liberal. TaurusEdiciones, Madrid, 201 1 ISBN 10:8430607943 ISBN 13: 9788430607945. 7. Rabat\u00e9 C, J-C. Miguel de Biograf\u00eda. Taurus. Madrid, 2010. VV.AA. \"Mara\u00f1\u00f3n. 1887-1960. M\u00e9di- co, humanista y liberal\". SociedadEstatal de Conmemoraciones Cultu-rales. Madrid, 2010. Sabemos que Mara\u00f1\u00f3n acud\u00eda de joven al Ateneode Madrid, una instituci\u00f3nde la que llegar\u00eda a serpresidente, pues loconsideraba \"herviderode la inteligencia y dela santa pasi\u00f3n del saber\"Storytelling Anclaje del mensaje Memorabilidad Cambio de comportamientoBarceN\u00ba 1184. Septiembre 2017 75 El M\u00e9dicode la actualidad sanitaria del verano Texto Eva Fari\u00f1a REPORTAJE lona, epicentro N\u00ba 1184. Septiembre 2017 76 El M\u00e9dico REPORTAJE Barcelona, epicentro de la actualidad sanitaria del verano Barcelona est\u00e1 siendo una de las ciu- dades protagonistas de este verano 2017. En primer lugar, por los atentadosperpetrados en Las Ramblas y Cambrilsel 17 y 18 de agosto, que han puesto aprueba la capacidad de reacci\u00f3n de losservicios sanitarios de urgencias, y, engeneral, de todos los profesionales sanita-rios que pudieron colaborar en la laborde atenci\u00f3n a las v\u00edctimas. Adem\u00e1s, ape-nas siete d\u00edas despu\u00e9s de los atentados,la Ciudad Condal ha acogido uno de loscongresos internacionales m\u00e1s prestigio-sos, el Europeo de Cardiolog\u00eda, en el quese han reunido losprincipales espe-cialistas no ha implica-do muy directa-mente DolorsMontserrat, minis-tra de Sanidad. Montserrat elogia el trabajo en la atenci\u00f3n de las v\u00edctimas La labor de los profesionales sanitarios tras los atentados de Barcelona y Cam-brils (Tarragona) ha sido elogiada por laministra Dolors Montserrat, quien ha des-tacado de forma especial la coordinaci\u00f3nque se ha producido desde el \"minutouno\" entre el Ministerio de Sanidad, laConselleria de Salud de la Generalitat yel Ayuntamiento de la ciudad. Seg\u00fan hadicho, la atenci\u00f3n a los heridos en losatentados de Catalu\u00f1a sigue siendo \"laprioridad\" del Gobierno central, as\u00ed comoel resto de las v\u00edctimas y familiares delos ataques. La titular de Sanidad ha visitado a los he- ridos en los Hospitales Vall d'Hebron, Cl\u00ed-nic y Sant Joan de Deu de Barcelona.\"Desde la unidad de las tres administra-ciones, junto con la sociedad, vamos a lu-char contra esta barbarie\", ha comentadodesde su Ministerio. En su visita, ha agra-decido la labor coordinada entre los Mos- sos d'Esquadra ylas Fuerzas yCuerpos de Seguri-dad del Estado, desempe-\u00f1ado los el con heridosde los atentados,as\u00ed como a todoslos voluntarios quesalieron a la callea ayudar tras los atentados de Barcelona y Cambrils. Unosd\u00edas despu\u00e9s, en el funeral de la v\u00edctimade Sant Hip\u00f2lit de Voltreg\u00e0 ha vuelto amostrar su apoyo y cari\u00f1o a las v\u00edctimas,a sus familiares y amigos, y ha deseadoque en los pr\u00f3ximos d\u00edas se produzca elmayor n\u00famero posible de altas hospitala-rias para que las v\u00edctimas puedan volvera sus casas. Por su lado, el Parlament catal\u00e1n ha aproba- do la concesi\u00f3n de la Medalla de Honor enla categor\u00eda de oro a los servicios de emer-gencia de Barcelona, que ser\u00e1n homenajea-dos por su \"esfuerzo y valent\u00eda\" tras losatentados de Catalu\u00f1a. En un acto previstopara el 10 de septiembre tambi\u00e9n recibir\u00e1nsendos reconocimientos los Mossos d'Es-quadra, la Guardia Urbana de Barcelona yla Polic\u00eda Local de Cambrils. Tambi\u00e9n la al-caldesa de Barcelona, Ada Colau, ha avanza-do que la capital catalana est\u00e1 trabajandoen un \"gran acto\" para reconocer las labo-res del Centre d'Urg\u00e8ncies i Emerg\u00e8nciesSocials de Barcelona (CUESB) y dem\u00e1s ser-vicios de seguridad y de emergencia por suactuaci\u00f3n en el atentado de Las Ramblas. Barcelona, eje de la Cardiolog\u00eda mundial Precisamente, la ciudad de Barcelona ha sido la sede del Congreso Europeo deCardiolog\u00eda, la cita m\u00e1s relevante de laespecialidad a nivel internacional. La mi-nistra de Sanidad ha sido la encargada deinaugurar las jornadas, y ha aprovechadola asistencia de la alcaldesa de Barcelona,Ada Colau, y del conseller de Salut, ToniCom\u00edn, para transmitir un mensaje detranquilidad y para agradecer el trabajoen equipo que han realizado el Gobiernode Espa\u00f1a, la Generalitat y los ayunta-mientos afectados, junto con los Mossos,las polic\u00edas locales y todas las Fuerzas yCuerpos de Seguridad del Estado. Tam-bi\u00e9n ha reconocido a los profesionales sa-nitarios y a los servicios de emergenciassu gran labor cuidando y curando detodos los heridos del terrorismo. La ministra ha agradecido a todos los pro- fesionales de la salud, y en especial a loscardi\u00f3logos all\u00ed presentes, su gran traba-jo, esfuerzo y dedicaci\u00f3n para salvarvidas: \"Gracias a profesionales como vos-otros nuestros corazones est\u00e1n m\u00e1s segu-ros\". Tambi\u00e9n ha reconocido su excelen- Los atentados perpetrados en Las Ramblasy Cambrils el 17 y 18de agosto han puestoa prueba la capacidadde reacci\u00f3n de losservicios sanitarios deurgencias, y, en general,de todos los profesionalessanitarios que pudieroncolaborar en la labor deatenci\u00f3n a las v\u00edctimasLa ministra Dolors Montserrat elogia la coordinaci\u00f3n \"desde el minuto uno\" entre el Ministerio, laGeneralitat y el Ayuntamiento tras los atentados de agosto en Catalu\u00f1a. Una semana despu\u00e9s, laCiudad Condal acog\u00eda uno de los congresos m\u00e9dicos m\u00e1s prestigiosos del mundo, el Europeo deCardiolog\u00eda. Todo ello en un momento en el que comienza la cuenta atr\u00e1s para la elecci\u00f3n de lanueva sede de la Agencia Europea del Medicamento, en la que Barcelona est\u00e1 entre las favoritas.N\u00ba 1184. Septiembre 2017 77 El M\u00e9dicocia y rigor en la investigaci\u00f3n, preven- ci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento. DolorsMontserrat ha incluido en su reconoci-miento y homenaje a \"los cientos de h\u00e9-roes an\u00f3nimos que han ayudado a las v\u00edc-timas y heridos de los atentados\". Apuesta por la Agencia Europea del Medicamento La agenda veraniega de la ministra ha in- cluido diversas actividades de informa-ci\u00f3n y promoci\u00f3n de Barcelona comosede de la Agencia Europea del Medica-mento, en coordinaci\u00f3n con la Generalitaty el Ayuntamiento: \"Vamos todos unidos en la candidatura, las tres administracio-nes vamos a dar la batalla juntas\". En los\u00faltimos meses, Dolors Montserrat se haocupado de defender las principalesbazas de la ciudad catalana, especialmen-te por la disponibilidad de sus infraes-tructuras. Con el mensaje \" Barcelona est\u00e1 lista, Barcelona is ready, Barcelona est\u00e0 llista \", ha defendido en Bruselas que la Ciudad Condal es la mejor candidata por-que dispone de la mejor comunidad cien-t\u00edfica, hospitalaria, farmac\u00e9utica y de in-vestigaci\u00f3n biom\u00e9dica de Europa, apartede una excelente oferta habitacional paraalbergar a los expertos internacionalesque intervienen en el proceso de autori-zaci\u00f3n de nuevos medicamentos en elmercado europeo. \"Barcelona est\u00e1 preparada para acoger hoy mismo la Agencia Europea del Medica-mento\", ha expre-sado la ministra,convencida de quela candidatura bar-celonesa ge-neral del Consejo Europeo, y con VytenisAndriukaitis, comisario europeo de Salud. La Comisi\u00f3n Europea ha publicado los cri- terios que primar\u00e1n en la elecci\u00f3n de lanueva sede de la Agencia del Medicamen-to, como la disponibilidad de un edificio,que en el caso de Barcelona ya se ha deci-dido que puede ser la Torre Gl\u00f2ries. Ade-m\u00e1s, el documento que la Comisi\u00f3n Euro-pea ha presentado a los Estados miembrosse\u00f1ala que se valorar\u00e1 la capacidad resi-dencial y hotelera (Barcelona ofrece unparque de viviendas en la Villa Ol\u00edmpica), de escuelas, dehospitales, etc., as\u00edcomo las conexio-nes a\u00e9reas interna-cionales. El expediente de Barcelona tiene asu favor que essede de 31 cen-tros de investiga-ci\u00f3n biom\u00e9dica,animal y de Cien-cias de la Salud y 230 laboratorios. Entre los \"contras\" dela opci\u00f3n catalana, los expertos se\u00f1alanla dispersi\u00f3n territorial de las agencias,pues en Espa\u00f1a hay tres. Tambi\u00e9n po-dr\u00eda influir la situaci\u00f3n pol\u00edtica de Cata-lu\u00f1a y el proceso de soberan\u00eda que haemprendido el Govern catal\u00e1n. \"Barcelona est\u00e1 preparada para acoger hoy mismola Agencia Europea delMedicamento\", se\u00f1alala ministra, convencidade que la candidaturabarcelonesa es la mejorde entre las 19 opcionespresentadas N\u00ba 1184. Septiembre 2017 78 El M\u00e9dico REPORTAJE Barcelona, epicentro de la actualidad sanitaria del verano El 30 de septiembre la Comisi\u00f3n Europea emitir\u00e1 un informe de las ofertas en fun-ci\u00f3n de los criterios acordados por los Esta-dos miembros de la Uni\u00f3n. En octubre est\u00e1previsto que se produzca un debate pol\u00edticoy el 20 de noviembre se realizar\u00e1 la vota-ci\u00f3n, en la que los 27 pa\u00edses dar\u00e1n tres,dos y un punto a sus candidaturas favori-tas. Barcelona se enfrenta a \u00c1msterdam,Atenas, Bonn, Bratislava, Bruselas, Bucarest,Copenhague, Dubl\u00edn, Helsinki, Lille, Mil\u00e1n,Oporto, Sof\u00eda, Estocolmo, Malta, Viena, Var-sovia y Zagreb. Posteriormente habr\u00e1 unplazo de dos a\u00f1os para el traspaso de laAgencia desde Londres, su sede actual,hasta la ciudad elegida, dentro de un Es-tado miembro de la Uni\u00f3n Europea. \"Cuando en 1992 se asign\u00f3 la EMA al Reino Unido, Barcelona ya fue finalista.Ahora somos a\u00fan m\u00e1s potentes\", ha dichoDolors Montserrat. La firme apuesta deBarcelona por albergar la EMA supondr\u00edael traslado de unos 900 empleados, la ma-yor\u00eda personal altamente cualificado, as\u00edcomo la posible creaci\u00f3n de unos 4.000puestos de trabajo indirectos, la visitaanual de unos 35.000 expertos de la indus-tria farmac\u00e9utica y un presupuesto anualaproximado de 350 millones de euros. Consejo Interterritorialpara cerrar elcurso El curso pol\u00edtico de los consejeros auto-n\u00f3micos de Sani-dad y de la propiaministra tuvo comocolof\u00f3n el ansiandoConsejo Interterri-torial del SistemaNacional de Salud,el pasado 21 de junio, en el que se acord\u00f3ampliar el Plan Nacional de Hepatitis C hasta el a\u00f1o 2020 con el objetivo de tratara todos los pacientes con los nuevos f\u00e1r-macos de \u00faltima generaci\u00f3n, que de mo-mento solo se hab\u00edan utilizado para loscasos de m\u00e1s gravedad. \"En 2020 podre-mos haber tratado a todos los pacientescon una enfermedad que hasta hace pocono ten\u00eda curaci\u00f3n\", ha dicho el conselleirode Sanidad de Galicia, Jes\u00fas V\u00e1zquez. Por otra parte, las comunidades aut\u00f3nomas han pospuesto la aprobaci\u00f3n de un nuevoreglamento de organizaci\u00f3n y funciona-miento interno del Consejo Interterritorial,ya que, como han advertido varios conseje-ros de regiones gobernadas por el PSOE, elMinisterio de Sanidad pretend\u00eda con supropuesta \"invadir\" y recentralizar compe-tencias auton\u00f3micas. \"Cohesi\u00f3n no es re-centralizaci\u00f3n\", ha defendido el consejerode Sanidad de Extremadura, Jos\u00e9 Mar\u00edaVergeles. Por otra parte, en la reuni\u00f3n se han de- signado los vocales (Pa\u00eds Vasco, Galiciay Catalu\u00f1a y Andaluc\u00eda) para empezar atrabajar en la elaboraci\u00f3n de protocolosy gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica necesariospara avanzar hacia la indicaci\u00f3n enfer-mera, que se elaborar\u00e1n en el seno de laComisi\u00f3n Permanente de Farmacia,mientras m\u00e9dicos y enfermeros trabajancoordinadamente en la redacci\u00f3n de lasmodificaciones a introducir en el RealDecreto. En cuanto a la for-maci\u00f3n, el Plenoha aprobado laapuesta por el mo-delo de formaci\u00f3nde la Troncalidad,para lo que se tra-bajar\u00e1 del Real De-creto anulado porel Tribunal Supre-mo, \"aprovechan-do as\u00ed 1 1 a\u00f1os deintenso trabajo\", ha subrayado la ministra. Se ha acordadotambi\u00e9n la orden por la que se desarrollael Real Decreto que regula el Registro Estatal de Profesionales Sanitarios, queestar\u00e1 formado por un conjunto dedatos (22 \u00edtems) de todos los profesio-nales sanitarios.Reducci\u00f3n de la precariedad laboral En el \u00e1mbito laboral tambi\u00e9n destaca una reuni\u00f3n celebrada a mediados de julio enel Ministerio de Sanidad con las organiza-ciones sindicales, tras la cual los repre-sentantes de los trabajadores han anun-ciado la posibilidad de que 120.700 sani-tarios pasen de temporales a fijos, con loque se reducir\u00eda un ocho por ciento latemporalidad. \"La estabilizaci\u00f3n del em-pleo temporal es una muy buena noticia,as\u00ed como el importante volumen de con-cursos que se van a convocar para redu-cir la temporalidad hasta el ocho por cien-to, en torno a las 120.700 plazas en el\u00e1mbito de la Sanidad\", han argumentado. No obstante, han avisado de que todav\u00eda quedan pendientes algunos elementosesenciales como, por ejemplo, la recupe-raci\u00f3n de los salarios y con ello del poderadquisitivo perdido en estos a\u00f1os, y laeliminaci\u00f3n completa de la tasa de reposi-ci\u00f3n que, a su juicio, es la \"\u00fanica\" medi-da que har\u00e1 posible la recuperaci\u00f3n delos puestos de trabajo perdidos en losa\u00f1os de la crisis econ\u00f3mica. Posteriormente, a principios de agosto, el grupo de trabajo encargado de desarrollarlos criterios de la OPE, nacida en el senode la Comisi\u00f3n de Recursos Humanos delSNS, se ha reunido para intentar fijar defi-nitivamente las pautas m\u00ednimas a seguirde com\u00fan acuerdo entre todas las CC.AA.y el Ministerio para las plazas a convocaren la OPE extraordinaria. \"No se ha con-cretado nada. La reuni\u00f3n de responsablesde RR.HH. de las 17 comunidades aut\u00f3no-mas y el Ministerio ha sido de car\u00e1ctermetodol\u00f3gica para determinar qu\u00e9 plazaspueden salir y, sobre todo, qu\u00e9 criteriosdeterminar\u00e1n el n\u00famero de plazas a ofer-tar\", seg\u00fan han adelantado a EL M\u00c9DICOresponsables de RR.HH. presentes en elencuentro. \"Sanidad nos volver\u00e1 a citar el12 de septiembre para entre todos fijar laspautas de la macro OPE\". Como adelant\u00f3 EL M\u00c9DICO, con la Ley de Presupuestos del Gobierno Central El curso pol\u00edtico de los consejerosde Sanidad y de la ministratuvo como colof\u00f3n el tanansiando CISNS, el 21de junio, en el que seacord\u00f3 ampliar el PlanNacional de Hepatitis Chasta el a\u00f1o 2020 para este a\u00f1o las CC.AA. ya pueden sacar a concurso m\u00e1s plazas. \"En lanorma se ofrecen unos criterios b\u00e1sicoscomo llegar a dar estabilidad al 90 porciento de las plazas que est\u00e9n ocupadasa m\u00e1s de tres a\u00f1os hasta el 13 de di-ciembre de 2016, al margen de las tasasde reposici\u00f3n del a\u00f1o 2017 respecto al2016. Pero al ser una OPE conjunta elproceso es complejo; hay que concretarno solo las plazas, sino tambi\u00e9n las cate-gor\u00edas porque no todas las CC.AA. tie-nen las mismas\", han reconocido los ex-pertos consultados. Formaci\u00f3n MIR para 6.526 m\u00e9dicosDurante este verano, el Ministerio de Sa- nidad, Servicios Sociales e Igualdad y lascomunidades aut\u00f3nomas, en el Pleno dela Comisi\u00f3n de Recursos Humanos delSistema Nacional, han aprobado la ofertade plazas de formaci\u00f3n sanitaria especia-lizada para la convocatoria 2017-18. Eln\u00famero total de plazas ofertadas param\u00e9dicos internos residentes (MIR) es de8.057, de las que 6.526 son para m\u00e9di-cos, lo que supone un 3,2 por ciento m\u00e1scon respecto a la convocatoria anterior. Las mujeres ocupan contratacionesm\u00e1s precarias en el sector sanitario La precariedad laboral en el \u00e1mbito sanita- rio es una de las principales preocupacio-nes en el sector. En concreto, la p\u00e9rdida deempleo en la Sani-dad p\u00fablica \"seceba\" con las muje-res profesionalesde 45 y seg\u00fan alertael segundo estudioanual empleoen el sector de Sani-dad y Sectores So-ciosanitarios deCC.OO (FSS-CC.OO)con datos de entre 2012 y 2016, y quealerta de que las mujeres pierden empleofijo y ocupan contrataciones m\u00e1s precariasen el sector sanitario. Seg\u00fan este informe, en la Sanidad p\u00fabli- ca las mujeres pierden empleo fijo y tie-nen casi el 90 por ciento de los contra-tos a tiempo parcial. En el sector priva-do se consolida la creaci\u00f3n de empleo,pero aumenta la temporalidad en 1,1por ciento y disminuye la parcialidad endos puntos. En ambos casos la mayor\u00edade estas contrataciones m\u00e1s precariasse cubren con mujeres. El empleo es m\u00e1s estable paralos hombres entrelos distintos ran-gos de edad, conuna leve disminu-ci\u00f3n en el tramode 35 a 44 a\u00f1os. El presupuesto sanitario, pordebajo de lamedia europea En el mes de agos- to la oficina europea de estad\u00edstica Eurostat ha publicado que Espa\u00f1a destin\u00f3 un 6,2por ciento del Producto Interior Bruto (PIB)de 2015 a su sistema sanitario, lo que su-pone un punto porcentual menos que lamedia de la Uni\u00f3n Europea, que fue del 7,2por ciento. Otro dato destacado es que enese mismo a\u00f1o los Estados de la Uni\u00f3n Eu-ropea gastaron en salud 1.058 billones del N\u00ba 1184. Septiembre 2017 79 El M\u00e9dicoEn el Ministerio se celebr\u00f3 una reuni\u00f3n con lasorganizaciones sindicales,tras la cual losrepresentantes de lostrabajadores anunciabanla posibilidad de sanitarios pasende temporales a fijos N\u00ba 1184. Septiembre 2017 80 El M\u00e9dicopresupuesto total, lo que supone un 7,2 por ciento del PIB de la UE, la segunda mayorpartida despu\u00e9s del gasto en protecci\u00f3n so-cial, que fue del 19,2 por ciento. Los pa\u00edses que destinaron un porcentaje de presupuesto mayor a la salud fueron Dina-marca (8,6 por ciento), Francia (8,2 porciento), Austria y Pa\u00edses Bajos (8 por cien-to). Luxemburgofue el pa\u00eds con unmayor gasto ensalud se-guido euros) oPa\u00edses Bajos (3.194euros). Incremento del gastofarmac\u00e9utico En el mismo \u00e1mbito econ\u00f3mico, el Minis- terio de Sanidad ha informado de que elgasto farmac\u00e9utico correspondiente a lareceta oficial del Sistema Nacional deSalud creci\u00f3 durante julio de 2017 un2,59 con respecto al mismo mes de 2016.El importe total de dicho mes ha sido de836.052 millones de euros a nivel nacio-nal, frente a los cerca de 815.000 de juliode 2016. Con esta subida, la factura far-mac\u00e9utica de 2017 se acerca a los 6.000millones de euros, lo que supone un in-cremento global del 2,52 por ciento res-pecto a 2016. Canarias, Andaluc\u00eda y Navarra, junto con Ceuta y Melilla, han registrado un incre-mento mayor del gasto en julio pasado, sibien la subida se ha observado en casitodas las autonom\u00edas. Solo Baleares (-9,2por ciento) y Pa\u00eds Vasco han logrado undescenso del gasto farmac\u00e9utico. Respecto al precio medio por receta, el gasto ha subido 12 c\u00e9ntimos en el \u00faltimoa\u00f1o, es decir, un 1,09 por ciento. Destacaque en Andaluc\u00eda el precio medio por re-ceta ha subido 22 c\u00e9ntimos, a pesar de lasubasta de medicamentos.En respuesta a estos datos, el ConsejoEcon\u00f3mico y Social (CES) ha alertado delas diferencias que hay entre las comuni-dades aut\u00f3nomas en lo que respecta a sugasto farmac\u00e9utico, tanto en el incremen-to del n\u00famero de recetas como del impor-te medio, y ha destacado el aumento quese ha producido del gasto sanitario traslos a\u00f1os de crisis. La Biotecnolog\u00edasupone el 8,6por ciento delPIB La la econo- m\u00eda de las empresas biotecnol\u00f3gicas en2015, que han contribuido de forma direc-ta, indirecta e inducida a la generaci\u00f3n de90.000 millones de euros de renta en2015, lo que supone en torno al 8,6 porciento del PIB total. De esta cantidad, lasentidades con dedicaci\u00f3n principal a labiotecnolog\u00eda contribuyeron en un 0,8 porciento, es decir, el 10 por ciento del total. La aportaci\u00f3n del sector al empleo nacio- nal fue de m\u00e1s de 930.000 empleos (5,4por ciento del total) en 2015, mientras quelas Administraciones P\u00fablicas recaudaron26.000 millones de euros de su actividad,el 2,5 por ciento del PIB. En t\u00e9rminos deempresas con dedicaci\u00f3n principal a labiotecnolog\u00eda, estas contribuyeron con130.453 empleados al empleo nacional,aportando casi 3.000 millones de ingresosa las Administraciones P\u00fablicas. El n\u00famero total de trabajadores directos del sector de la biotecnolog\u00eda alcanz\u00f3los 182.156 trabajadores, lo que suponeun incremento del 2,35 por ciento. Lacifra de negocios de las empresas estric-tamente biotech fue de 8.180 millones de euros tambi\u00e9n en 2015, con un creci- miento del 7,38 por ciento.Otros temas de inter\u00e9s sanitario A nivel internacional, las autoridades sa- nitarias han tenido que afrontar duranteeste mes de agosto la crisis provocada porlos huevos contaminados con fipronil, unpesticida para desinfectar las aves de co-rral que est\u00e1 prohibido en los alimentoshumanos, pero aprobado para animales.La Comisi\u00f3n Europea ha detectado conta-minaci\u00f3n de huevos en m\u00e1s de 15 pa\u00edses,incluida Espa\u00f1a. Por su lado, la AgenciaEspa\u00f1ola de Consumo, Seguridad Alimen-taria y Nutrici\u00f3n (Aecosan) ha informado,tras la alerta europea de detecci\u00f3n de fi-pronil en huevos, que en Espa\u00f1a no sehan distribuido huevos o productos conta-minados, y que el sistema de control hapermitido la localizaci\u00f3n de productos enBizkaia, donde se ha detectado y retiradouna partida de 20.000 unidades de huevol\u00edquido que no entr\u00f3 en la cadena de dis-tribuci\u00f3n alimentaria. Tambi\u00e9n preocupa a las autoridades sani- tarias el alarmante incremento de la inci-dencia de la hepatitis A en Espa\u00f1a, as\u00edcomo los problemas de abastecimiento dela vacuna. El Centro Europeo para la Pre-venci\u00f3n y el Control de Enfermedades(ECDC) ha detectado hasta julio de 2017casi 6.000 casos de hepatitis A en laUni\u00f3n Europea, de los que un 44 por cien-to se han detectado en Espa\u00f1a. Otros 14pa\u00edses tambi\u00e9n han detectado infeccionesde este virus, pero con menor incidencia,como Italia, Francia, Alemania, Polonia,Portugal, Rep\u00fablica Checa, Pa\u00edses Bajos yAustria. Completan la lista, con menos de35 casos detectados, Irlanda, Lituania, Di-namarca, Finlandia, Eslovenia y Letonia. Seg\u00fan datos del Bolet\u00edn Epidemiol\u00f3gico del Instituto de Salud Carlos III, en lossiete primeros meses de 2017, Espa\u00f1a hanotificado 3.041 casos de infecci\u00f3n porvirus de la hepatitis A, mientras que enlas mismas fechas de 2016 fueron 394.Las principales causas que se barajanson de \u00edndole sexual, puesto que los afec-tados son principalmente hombres quepractican sexo con otros hombres REPORTAJE Barcelona, epicentro de la actualidad sanitaria del verano El gasto farmac\u00e9utico correspondientea la receta oficialdel Sistema Nacionalde Salud creci\u00f3 durantejulio de A Randomized, Double-blind, Placebo-controlled, Clinical Trial Ciencia basada en la Naturaleza Coadyuvante en el tratamiento del H\u00edgado Graso y la Diabetes 60 comprimidos 1 mes de tratamiento Ficha t\u00e9cnica en p\u00e1g. \u001b\u0015 Publi "}