{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://rua.ua.es/dspace/bitstream/10045/120113/1/CultCuid61_10.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "151 Cultura de los Cuidados. 3\u00ba Cuatrimestre 2021. A\u00f1o XXV. n\u00ba 6 1 E l cuidado de la persona mayor ante la enfermedad y el dolor. Una etnograf\u00eda de la ancianidad en residencias de una Congregaci\u00f3n religiosa Internacional The care of the elderly person before disease and pain. An ethnography of old age in old people`s home of an Internacional and religious Congregation O cuidado do idoso frente \u00e0 Uma etnografia da velhice em resid\u00eancias de uma Congrega\u00e7\u00e3o Religiosa Internacional Alejandro De Haro Honrubia1 1Profesor Titular de Universidad. Departamento de Filosof\u00eda, Antropolog\u00eda, Sociolog\u00eda y Est\u00e9tica. Universidad de Castilla-La Mancha y Profesor-Tutor en la UNED. Doctor en Filosof\u00eda y en Antropolog\u00eda Social. Orcid: https://orcid.org/0000-0003-1936 -3920 . Correo electr\u00f3nico: Alejandro.Haro@uclm.es Correspondencia: Departamento de Filosof\u00eda, Antropolog\u00eda, Sociolog\u00eda y Est\u00e9tica. Universidad de Castilla -La Mancha. Campus Universitario s/n. Edificio Benjam\u00edn Pa lencia 02071 Albacete Para citar este art\u00edculo: de Haro Hon rubia, A. (2021). El cuidado de la persona mayor ante la enfermedad y el dolor. Una etno graf\u00eda de la ancianidad en residencias de una Congregaci\u00f3n religio sa Internacion al. Cultu ra de 198/cuid.2021.61.10 152 Cultura de los Cuidados. 3\u00ba Cuatrimestre 2021. A\u00f1o XXV. n\u00ba 6 1 RESUMEN El objetivo de este trabajo es estudiar las acciones de ayuda y cuidado ante la enfermedad y el dolor entre un colectivo de ancianos de instituciones residenciales para mayores privadas, sin \u00e1nimo de lucro y de car\u00e1cter religioso -tambi\u00e9n se han visitado algunas residencias p\u00fablicas y de car\u00e1cter laico tanto en Espa\u00f1a como en el extranjero - de la Comunidad Aut\u00f3noma de Castilla La Mancha (Espa\u00f1a) y que pertenecen a la \"Congregaci\u00f3n Internacional de las Hermanitas de los Ancianos Desamparados\", fundada en 187 3, que cuenta con infinidad de residencias por los siguientes cuatro continentes: Europa, Asia, \u00c1frica y Am\u00e9rica. Al tratarse de una investigaci\u00f3n etnogr\u00e1fica de campo, la metodolog\u00eda utilizada no puede ser otra que la observaci\u00f3n participante, las conver saciones informales y las entrevistas semiestructuradas abiertas. Los resultados son los siguientes: En las residencias de esta Congregaci\u00f3n, la enfermedad y el dolor, se afrontan, tanto si hablamos de personas \"v\u00e1lidas\" como \"asistidas\", siendo el espacio de referencia de estas \u00faltimas la enfermer\u00eda, tanto en clave biom\u00e9dica como tambi\u00e9n en clave religioso espiritual, es decir, desde la medicina farmacol\u00f3gica ( cure), as\u00ed como tambi\u00e9n en base a un conjunto de creencias que pivotan en torno a la idea del amo r a Cristo como fuente de sanaci\u00f3n/curaci\u00f3n. Como conclusi\u00f3n, afirmamos que en los procesos de ayuda/cuidado/curaci\u00f3n se funden tanto el tratamiento t\u00e9cnico biom\u00e9dico ( cure) como el afectivo humanitario ( care), evitando el exceso de cure y el d\u00e9ficit de ca re. Palabras clave : Vejez; etnograf\u00eda; cuidado; dolor; enfermedad. ABSTRACT The objective of this work is to study the actions of help and care in the face of illness and pain among a group of elderly people non-profit and religious residential institutions for the elderly - and private residences have also been visited. layperson both in Spain and abroad- from the Autonomous Community of Castilla La Mancha (Spain) and who belong to the \"International Congregation of the Little Sisters of Helpless Elderly\", in 1873, which has countless residences for the following four continents: Europe, Asia, Africa and America. As it is an ethnographic field research, the methodology as In \"assisted\" the latter being the reference space for the latter, both in biomedical terms. as well as in a religious spiritual key, that is, from pharmacological medicine (cure), as well as based on a set of beliefs that revolve around the idea of love for Christ as a source of healing / healing. In conclusion, we affirm that both the biomedical technical treatment (cure) and the humanitarian affective (care) merge in the help / care / cure processes, avoiding excess cure and de ajuda e cuidado diante da doen\u00e7a e da dor entre um grupo de idosos de institui\u00e7\u00f5es residenciais privadas, sem fins lucrativos Espanha e no exterior - da Comunidade Autenoma de Castilla La Mancha (Espanha) e Internacional das 1873, que conta com in\u00fameras resid\u00eancias nos qua tro continentes seguintes : Europa, \u00c1sia, \u00c1frica e Am\u00e9rica. Por se tratar de uma pesquisa de campo etnogr\u00e1fica, a metodologia utilizada n\u00e3o pode ser falemos pessoas \"v\u00e1lidas\" ou \"assistidas\", sendo estas \u00faltimas o espa\u00e7o de refer\u00eancia para as \u00faltimas, tanto em termos biom\u00e9dicos. Como numa chave 153 Cultura de los Cuidados. 3\u00ba Cuatrimestre 2021. A\u00f1o XXV. n\u00ba 6 1 religioso -espiritual, isto \u00e9, desde a medicina farmacol\u00f3gica (cura), bem como a partir de um conjunto de cren\u00e7as que giram em torno da ideia do amor a Cristo como fonte de cura / cura. Concluindo, afirmamos que tanto o tratamento t\u00e9cnico biom\u00e9dico (cura) quanto o afeti vo humanit\u00e1rio (cuidado) se fundem nos processos ajuda / cuidado / cura, evitando o excesso de cura e o d\u00e9ficit de Velhice; etnografia; cuidadoso; dor; doen\u00e7a. \"S\u00f3lo cuando uno se haya vuelto viejo recurrir\u00e1 al cristianismo y a la religiosidad. Si uno pudiera ser siempre joven, no tendr\u00eda la m\u00e1s m\u00ednima necesidad ni de cristianismo ni de religi\u00f3n\" (Kierkegaard, S\u00f6ren: Mi punto de vista . Madrid: Aguilar, 1987, pp. 41 y 43). INTRODUCCI\u00d3N La \u00e9tica del cuidado (\"caring\") entre el colectivo de ancianos. A prop\u00f3sito de un trabajo de campo etnogr\u00e1fico. La informaci\u00f3n contenida en este art\u00edculo de investigaci\u00f3n recoge algunos de los resultados de un trabajo de campo etnogr\u00e1fico realizado en residencias para mayores de la Congregaci\u00f3n Religiosa Internacional de las Hermanitas de los Ancianos Desamparados. Versa sobre las acciones de cuidado entre el colectivo de personas mayores. El cuidado en la vejez o ancianidad ha sido y es una tem\u00e1tica ampliamente estudiada no solamente de sde el punto de vista geri\u00e1trico/gerontol\u00f3gico, sino tambi\u00e9n desde el campo de las ciencias sociales como, por ejemplo, siendo el caso que nos ocupa, la antropolog\u00eda. Algunos trabajos de car\u00e1cter antropol\u00f3gico etnogr\u00e1fico que abordan esta tem\u00e1tica son los siguientes: Betancourt (2012) nos ofrece un estudio en que se ocupa de la transculturaci\u00f3n en el cuidado de enfermer\u00eda gerontol\u00f3gica comunitaria. Por su parte, tambi\u00e9n es digno de menci\u00f3n, el trabajo de Rueda y Soto (2013), donde se estudia la dimensi\u00f3n e mocional del cuidado en la vejez, atendiendo a la mirada de los adultos mayores. Otra aportaci\u00f3n relevante es que la realizan Souza, Menezes, Hisako, Martorel y da Silva (2017), al ocuparse del abordaje antropol\u00f3gico y el cuidado de la persona anciana hospitalizada. Asimismo, tambi\u00e9n aporta datos interesantes el manuscrito de Osorio -Parraguez, Navarrete, Barrales (2018), donde los autores analizan las diferentes 154 Cultura de los Cuidados. 3\u00ba Cuatrimestre 2021. A\u00f1o XXV. n\u00ba 6 1 perspectivas socioculturales de la autoatenci\u00f3n y provisi\u00f3n de cuidados hacia personas nonagenar ias y centenarias en zonas rurales en Chile. Otro trabajo relevante desde el punto de vista etnogr\u00e1fico es el de Gonzalvez, (2018), ya que atiende a las ideas de g\u00e9nero, cuidados y vejez en mujeres \u00aben el medio\u00bb del trabajo remunerado y del trabajo de cuidado en Santiago de Chile. Tambi\u00e9n resulta interesante el estudio de Torralbo, Guizardi, Ram\u00edrez y Cano (2019), ya que estos autores llevan a cabo una etnograf\u00eda sobre cuidados comunitarios entre mujeres mayores en Independencia (Chile). Finalmente, nos gustar\u00eda poner en valor el trabajo de Cesanelli y Margulies (2019), pues las autoras presentan los resultados parciales de una investigaci\u00f3n etnogr\u00e1fica efectuada entre 2011 y 2013, en Francia e Italia, con seis mujeres diagnosticadas con Alzheimer, con el prop\u00f3sito de explorar la experiencia de vivir con esta enfermedad y la importancia de los cuidados. El trabajo que aqu\u00ed presentamos ofrece algunas particularidades que no encontramos en estudios de esta naturaleza, ya que deriva de una investigaci\u00f3n etnogr\u00e1 fica realizada entre los a\u00f1os 2008 y 2019 en instituciones residenciales para mayores privadas, sin \u00e1nimo de lucro y de car\u00e1cter religioso -tambi\u00e9n se han visitado algunas residencias p\u00fablicas y de car\u00e1cter laico tanto en Espa\u00f1a como en el extranjero - ubicadas en la Comunidad Aut\u00f3noma de Castilla La Mancha (Espa\u00f1a) y que pertenecen, como ya hemos adelantado, a la \"Congregaci\u00f3n Internacional de las Hermanitas de los Ancianos Desamparados\", fundada en 1873, que cuenta con infinidad de residencias por los siguientes cuatro continentes: Europa, Asia, \u00c1frica y Am\u00e9rica. Actualmente posee 210 casas, donde son acogidos unos 26.000 ancianos (15.300 en Espa\u00f1a y 10.000 en los restantes pa\u00edses): son 17 las naciones (Espa\u00f1a, Portugal, Alemania, Italia, M\u00e9xico, Cuba , Puerto Rico, Rep\u00fablica Dominicana, Colombia, Venezuela, Ecuador, Per\u00fa, Bolivia, Argentina, Chile, Brasil, Mozambique) en que se ubica esta congregaci\u00f3n , siendo todas sus residencias de car\u00e1cter mixto, incluy\u00e9ndose en ellas tanto a personas \"v\u00e1lidas\" como \"asistidas\" -denominaci\u00f3n que se sigue utilizando en las residencias del territorio espa\u00f1ol -, necesitando estas \u00faltimas, siendo el espacio que ocupan, la enfermer\u00eda, de vigilancia permanente -o casi permanente, debido a su alto grado de dependencia - por parte de un equipo m\u00e9dico, as\u00ed como de la ayuda del personal de la propia instituci\u00f3n (cuidadores formales) para aquellas labores cotidianas como lavarse, moverse o comer, aunque tambi\u00e9n reciben la ayuda de cuidadores informales, 155 Cultura de los Cuidados. 3\u00ba Cuatrimestre 2021. A\u00f1o XXV. n\u00ba 6 1 personas que altruistament e y externas a las residencias se ofrecen para ayudar a los ancianos en peor estado. Como en una ocasi\u00f3n me dijo una cuidadora formal, de profesi\u00f3n enfermera: \"En la enfermer\u00eda est\u00e1n mejor las ancianas que est\u00e1n mal, est\u00e1n mejor cuidadas, hay m\u00e1s personal\" (mujer de 50 a\u00f1os, comunicaci\u00f3n personal) . A los que est\u00e1n en la enfermer\u00eda, sobre todo mujeres, muchas de las cuales sufren de una demencia muy avanzada, se les identifica, por parte del resto de ancianos internos, con expresiones como las siguientes: \"los que peor est\u00e1n\", \"los que est\u00e1n mal\", \"est\u00e1 mal de la cabeza, como casi todas las de enfermer\u00eda\"; \"casi todas ellas est\u00e1n mal de la cabeza\"; \"Cuando las ponen as\u00ed es porque tendr\u00e1n que estar as\u00ed. Las que est\u00e1n enfermas pues tienen que estar solas. Y las que estamos un poco medio bien, digamos, tambi\u00e9n tenemos que estar juntas, cada una pues con lo que tenga que ser, las que est\u00e1n enfermas que est\u00e1n en enfermer\u00eda\". Muchos mayores proyectan su rechazo hacia la vejez -lo que se conoce como \"edadismo\" (\"ageism\") (V\u00e9ase De Haro, 2014: 450) - o al proceso ineludible de envejecer a trav\u00e9s de determinadas expresiones que emiten sobre otros/as compa\u00f1eros/as mayores a los/as que ven como m\u00e1s viejos/as, o \"seniles\" como dir\u00eda Jacobs (1990), citado en Freixas Farr\u00e9, 2009). Se trata de expresiones que es f\u00e1cil escuchar entre el resto de residentes \"v\u00e1lidos\", que se\u00f1alan a aquellos otros de sus compa\u00f1eros/as que se encuentran en un estado de senilidad tan avanzado que conlleva, como me dijo un cuidador residencial, que carezcan incluso del sentimiento de \"estar enfermos\", y que les limita para vestirse; ir al lavabo; desplazarse; alimentarse, o tambi\u00e9n presentan m\u00e1s dificultades en el control de esf\u00ednteres, aunque como me dijo un informante: \"el 90 por ciento de los anci anos y ancianas utilizan pa\u00f1ales y tambi\u00e9n muchos llevan sonda para evitar problemas de infecci\u00f3n de orina. Todos los ancianos lo saben, es un secreto a voces\". Otro de los problemas m\u00e1s acusados es la sordera o presbiacusia (d\u00e9ficit auditivo)\" o \"p\u00e9rdida del o\u00eddo en la zona de las altas frecuencias\", de tal manera que como me dijo otra informante: \"Algunas ancianas se dejan, en la medida en que est\u00e1n sordas, los grifos abiertos, a veces, no oyen y se dejan los grifos abiertos y tenemos que ir detr\u00e1s de ell as cerr\u00e1ndolos, con ellas es una lucha constante, diaria\". A esto se suma que la sordera puede provocar reacciones paranoides en los mayores. Es posible que las personas de edad que no oyen muy bien \"acaben por interpretar equivocadamente ciertas declaraci ones y atribuir a los dem\u00e1s intenciones 156 Cultura de los Cuidados. 3\u00ba Cuatrimestre 2021. A\u00f1o XXV. n\u00ba 6 1 hostiles o agresivas\". Las paranoides \"aumentan durante la vejez\" (Mishara y Riedel, 1986: 168). Se trata de personas afectadas en muchos casos por una polipatolog\u00eda cr\u00f3nica, es decir, no una, sino varias enfermedades o dolencias tanto de orden f\u00edsico como mental que las limitan en su quehacer diario o cotidiano. Como la vejez es por excelencia, dice S. de Beauvorir (1983), \"el campo de lo psicosom\u00e1tico, las enfermedades org\u00e1nicas dependen tambi\u00e9n estrechamente de factores psicol\u00f3gicos\", lo que hace que carezcan de autonom\u00eda. En el campo de la gerontolog\u00eda y de la geriatr\u00eda, se entiende por esta la capacidad humana de gobernar las propias acciones y la propia vida, ejercer la voluntad propia. Su opuesto es heteronom\u00eda (y no dependencia, como habitualmente se emplea), que se refiere al hecho de ser gobernado por los otros, \"que los dem\u00e1s decidan por uno\" . Por independencia nos referimos, sin embargo, a la capacidad de la persona para desempe\u00f1ar las funciones relacionadas con la vida diaria (capacidad de vivir en comunidad recibiendo poca o ninguna ayuda). Su opuesto, la dependencia, indica la necesidad de ayuda que requieren las personas para estas actividades cotidianas. Lourdes Bermejo Garc\u00eda dice que la praxis profesional de geront\u00f3logos y geriatras debe estar orientada al logro de dos metas: la promoci\u00f3n de la autonom\u00eda (prevenci\u00f3n de la heteronom\u00eda) y la promoci\u00f3n de la independencia (prevenci\u00f3n de la dependencia). Esto queda englobado bajo la idea del envejecimiento activo que implica una concepci\u00f3n de la vejez como una etapa menos pasiva, m\u00e1s din\u00e1mica, creativa y estimulante. El envejecimiento activo supone, por tanto, fomentar o promover la independencia y autonom\u00eda y prevenir la dependencia y la heteronom\u00eda (V\u00e9ase Bermejo Garc\u00eda, 2009: 132 y s.). Una joven voluntaria de 23 a\u00f1os, estando en el gimnasio de una de las Residencias de la Congregaci\u00f3n que visit\u00e9, donde las personas mayores generalmente hacen rehabilitaci\u00f3n, le dijo a un anciano de 78 a\u00f1os que iba en una silla de ruedas y con una m\u00e1quina de ox\u00edgeno para poder respirar y que no puede, seg\u00fan dice \u00e9l mismo, vestirse sin ayuda: \"quiere que le h aga un masaje en la espalda\", \"estoy para ayudar adonde me llamen...., para eso me env\u00edan de la iglesia del Sagrado Coraz\u00f3n\" (Mujer de 23 a\u00f1os, comunicaci\u00f3n personal). Se trata de acciones de ayuda/cuidado que podr\u00edamos incluir en lo que denominamos una \u00e9t ica del \"caring\", es decir, una \u00e9tica humanitaria del afecto y del cari\u00f1o hacia el mundo de los mayores cada vez m\u00e1s necesitado de estas acciones de cuidado. Acciones de cuidado, afecto y cari\u00f1o que apuntan a la idea de un ethos del caring 157 Cultura de los Cuidados. 3\u00ba Cuatrimestre 2021. A\u00f1o XXV. n\u00ba 6 1 y que las personas voluntarias, como es el caso de aquella joven, pero tambi\u00e9n de muchas otras que visitan las residencias y dentro de estas sobre todo la enfermer\u00eda, llevan a cabo desinteresadamente sobre todo con personas altamente dependientes o asistidas, tambi\u00e9n denominadas fr\u00e1giles o de riesgo -el concepto de fragilidad y riesgo en el anciano ha sido estudiado, entre otros, por P\u00e9rez Hern\u00e1ndez (2009) -. Los cuidados integrales son sobre todo demandados por las personas asistidas de enfermer\u00eda, m\u00e1s proclives a los dolo res y enfermedades que las personas v\u00e1lidas. Si el care, el cuidado y el v\u00ednculo social, es -como dice F. Saillant - una pr\u00e1ctica, el caring ser\u00e1 la esencia en la que la pr\u00e1ctica del care se concreta: funcionar\u00eda a semejanza de una categor\u00eda que trasciende la dicotom\u00eda cure (tratamiento t\u00e9cnico) /care (cuidados y aspectos relacionales) (Saillant, 2008: 191 y 199- 200). El cuidado del otro exige la ayuda desinteresada hacia el otro. En esto consiste la \u00e9tica del cuidado: el cuidado como competencia humana que posibilite una existencia conjunta en paz, como as\u00ed ocurre con el ejemplo mencionado en relaci\u00f3n con la ayuda voluntaria que reciben las personas mayores por parte de cuidadores informales en las Residencias de la Congregaci\u00f3n que he visitado. Y es que una de las competencias m\u00e1s importantes del ser humano es la capacidad para cuidar. Una capacidad que lo es de \u00edndole \u00e9tica ya que nos predispone para mostrar nuestro afecto y compasi\u00f3n hacia el otro fortaleciendo as\u00ed la convivencia interpersonal. La \u00e9tica del cuidado ser\u00eda tambi\u00e9n una \u00e9tica de la compasi\u00f3n, de la afectividad y de la intimidad y no de las \"grandes respuestas establecidas de antemano, ni de los c\u00f3digos deontol\u00f3gicos\". Una \u00e9tica de la compasi\u00f3n \"es una \u00e9tica netamente antropol\u00f3gica\", una \u00e9tica desde la experiencia \"que supone el encuentro con el otro que demanda de m\u00ed una respuesta\". Es as\u00ed como una \u00e9tica de la compasi\u00f3n \"es una \u00e9tica \"responsiva\" (M\u00e9lich, 2010: 132- 133). Una de las ancianas de una de las Residencias de la Congregaci\u00f3 n, una mujer de 76 a\u00f1os me ha comentado en varias ocasiones que ella ayuda a otra anciana, cuyo nombre omitimos, \"y a la que sea cuando me lo pidan\", pues ella est\u00e1 en la Residencia \"para ayudar a quien lo necesite\". El rol de esta anciana es \"el de ayudar a los dem\u00e1s\", me dijo un terapeuta ocupacional, que considera que esta anciana es una l\u00edder, siendo como son los/as l\u00edderes \"personas v\u00e1lidas y dentro de los v\u00e1lidos de los que mejor est\u00e1n de la cabeza\", dice aquel, es decir, los m\u00e1s \"capacitados o menos afectados ps\u00edquicamente\", 158 Cultura de los Cuidados. 3\u00ba Cuatrimestre 2021. A\u00f1o XXV. n\u00ba 6 1 a\u00f1ade. Se trata de una anciana que en las conversaciones que he mantenido con ella me ha dicho que \"disfruta ayudando a las dem\u00e1s\", que ella est\u00e1 \"para ayudar a las dem\u00e1s\". Es, dice ella misma, \"buena persona aquel que se dedica a ayudar a los dem\u00e1s, sobre todo a aquellos que peor est\u00e1n\", \"quien me ha pedido ayuda yo le he ayudado\", as\u00ed como tambi\u00e9n me ha comentado que, \"Yo ayudo a la que puedo, es bueno ayudarse mutuamente\". La reciprocidad consiste en dar y recibir, como fundame nto de la convivencia y de la ayuda mutua. Esta anciana es una persona dispuesta a vivir \u00e9ticamente, estando pendiente del sufrimiento del otro como persona que es, \"tener algo infinitamente pendiente con \u00e9l/ella\" (M\u00e9lich, 2010: 93). Otra anciana de 79 a\u00f1os, en una conversaci\u00f3n informal me dijo que considera necesaria \"la ayuda o el cuidado mutuo entre ancianas\" (anciana de 79 a\u00f1os, comunicaci\u00f3n personal). Como me dijo un cuidador de una de las Residencias: \"En general, son muy solidarias, se ayudan unas a otras, pero siempre hay alguna que..., que es punto y aparte y aqu\u00ed tambi\u00e9n sucede. Y con los ancianos igual\". Las acciones de cuidado que reciben los ancianos, es algo que ellos mismos tienen muy interiorizado. El hecho de cuidar a los dem\u00e1s es para ellos, sobre todo para el colectivo de mujeres (debido a la feminizaci\u00f3n de las acciones de cuidado), un imperativo que formar\u00eda parte de la educaci\u00f3n generacional que han recibido. Ahora bien, la ayuda/cuidado que unas ancianas reciben de otras, ha generado lo q ue uno de mis informantes denomin\u00f3 \"celopat\u00edas\". Seg\u00fan este informante, los celos se dan principalmente entre las mujeres y no tanto entre los hombres, as\u00ed como no todos ellos tienen tan interiorizado el valor de la ayuda/cuidado, pues como me dijo un anci ano de 78 a\u00f1os de una de las Residencias: \"S\u00ed, muchos ayudan a otros, pero no todos ayudan, algunos pasan y van a lo suyo, se dedican a criticar y a chillar, a crear problemas a todas horas\" (Hombre de 78 a\u00f1os, comunicaci\u00f3n personal). Sin embargo, otro anc iano de 82 a\u00f1os me dijo lo siguiente: \"Mi padre ten\u00eda una herida en la pierna y le dio gangrena, lo operaron y estuvo hasta que se muri\u00f3 en una habitaci\u00f3n de su casa con las dos piernas cortadas, que a veces desprend\u00edan un olor insoportable. Aun as\u00ed, yo y mis hermanos le cuidamos, cada cierto tiempo le cuidaba uno de nosotros, a pesar de la situaci\u00f3n tan fea que viv\u00edamos diariamente mis hermanos y yo con mi padre. Ahora han cambiado mucho las cosas, mis hijos pasan de m\u00ed, no quieren atenderme. Antes los anc ianos eran m\u00e1s valorados social y familiarmente\" (Hombre de 82 a\u00f1os, comunicaci\u00f3n personal). 159 Cultura de los Cuidados. 3\u00ba Cuatrimestre 2021. A\u00f1o XXV. n\u00ba 6 1 Es esta una situaci\u00f3n que evidencia el desarraigo social (la denominada \"muerte social\"), aislamiento u ostracismo que viven muchos de nuestros mayores en nuestras sociedades que no sienten o perciben que se les cuida, sino, muy al contrario, que se les margina (V\u00e9ase Santos - Olmo, 2016, Pinazo, S. y Donio, M. 2018 y Rueda 2018). Ellos reclaman ese cuidado y que quien lo lleve a cabo lo sienta como tal para que sea m\u00e1s eficaz. METODOLOG\u00cdA DE LA INVESTIGACI\u00d3N ETNOGR\u00c1FICA DE CAMPO Lo que aqu\u00ed presentamos es una investigaci\u00f3n etnogr\u00e1fica de campo, por lo que la metodolog\u00eda utilizada no ha sido otra que la observaci\u00f3n directa y participante, las conversaciones informales y las entrevistas semiestructuradas abiertas. El t\u00e9rmino etnogr af\u00eda se refiere a dos cosas distintas: 1. Por un lado a una estrategia de investigaci\u00f3n, a un modo de investigar propio de los antrop\u00f3logos, a lo que tambi\u00e9n podemos denominar etnograf\u00eda de campo; 2. Y, por otro lado, a unos resultados, presentados habitua lmente en forma de monograf\u00eda o informe escrito (aunque, evidentemente, puede tener otros soportes, como el audiovisual). De modo, que el t\u00e9rmino etnograf\u00eda, no se restringe a lo segundo, a los resultados de la investigaci\u00f3n que realizan los antrop\u00f3logos. Podemos resumir diciendo que la etnograf\u00eda es: 1. - El resultado de un determinado proceso/estrategia de investigaci\u00f3n. 2. Ese proceso/estrategia de investigaci\u00f3n, que a su vez: No es lo mismo que (sino que incluye) el trabajo de campo. No es lo mismo que (sino que incluye) la observaci\u00f3n participante (V\u00e9ase Delgado y Guti\u00e9rrez, 1995: 141- 173; V\u00e9ase tambi\u00e9n Jociles (2018)). La observaci\u00f3n directa y participante, las conversaciones y entrevistas realizadas durante el proceso de investigaci\u00f3n en los centros religiosos para mayores de la \"Congregaci\u00f3n de las Hermanitas de los Ancianos Desamparados\" se han realizado fundamentalmente en las salas de ocio de los ancianos, el comedor, la cafeter\u00eda, los pasillos, la enfermer\u00eda, el gimnasio, la peluquer\u00eda y tambi\u00e9n en los espacios religiosos/iglesias de las residencias. Se han realizado 50 entrevistas en profundidad a personas mayores con edades comprendidas entre los 60 y 90 a\u00f1os y personal institucional, as\u00ed como se han mantenido conversaciones de car\u00e1cter m\u00e1s info rmal (se ha conversado con un total de 150 mayores, hombres y mujeres, as\u00ed como con personal de los diferentes centros para la tercera edad: enfermeras, cuidadores formales e informales, 160 Cultura de los Cuidados. 3\u00ba Cuatrimestre 2021. A\u00f1o XXV. n\u00ba 6 1 \"hermanas\" o monjas, terapeutas ocupacionales), lo que nos ha permiti do \"acceder\" a lo que Hammersley y Atkinson denominan en su obra Etnograf\u00eda. M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n relatos orales nativos (Hammersley y Atkinson, 2009). Con otros muchos mayores se han intercambiado algunas palabras sin llegar a ser conversaciones. Las expresiones utilizadas en este trabajo para referirnos a los individuos de este grupo de edad son las siguientes: \"personas mayores\" o \"ancianos/as\", si bien estos utilizan los t\u00e9rminos \"viejo\" o \"vieja\". As\u00ed dicen, seg\u00fan yo he escuchado decir a varios de ellos: \"somos viejos\", \"estamos viejos\". La vejez es definida por los propios actores sociales en t\u00e9rminos de dependencia e incapacidad, enfermedades, dolores, quejas, aflicciones, o estorbo para los dem\u00e1s, contraponi\u00e9ndola a juventud. Sobre la base de es tas situaciones y/o relaciones dise\u00f1an su propio imaginario social sobre la vejez o ancianidad. DESARROLLO DEL TEMA Dependencia y dimensiones del cuidado entre los ancianos \"v\u00e1lidos\" y \"asistidos\", incapacitados o demenciados. El estado de ayudabilidad es consustancial a la situaci\u00f3n dependencia de las personas mayores, tal y como he podido comprobar. Se trata en su mayor\u00eda de personas ancianas con alg\u00fan grado de dependencia, que se intensifica en el caso de las personas asistidas, incapacit adas o demenciadas (V\u00e9ase sobre la demencia fruto de la \"enfermedad de Alzheimer\" el trabajo etnogr\u00e1fico de Cesanelli, Violetta, & Margulies, Susana. (2019)) . Se trata, en este caso, de personas fr\u00e1giles o vulnerables al tener un alto grado de dependencia, por lo que sobre ellos recae no solo una mayor atenci\u00f3n o cuidados (V\u00e9ase el completo trabajo de Alca\u00f1iz Garr\u00e1n, 2015), sino tambi\u00e9n una vigilancia extrema, sobre todo en la enfermer\u00eda de las Residencias que es donde se encuentran. Su libertad de movimien tos es muy limitada, como me dijo uno de los cuidadores de una de las residencias de la Congregaci\u00f3n: \"Toda persona que no est\u00e9 incapacitada puede salir, ahora, si est\u00e1n incapacitados no, porque una persona que no sabe ad\u00f3nde va no se la puede dejar salir\" (Informante, comunicaci\u00f3n personal). Por lo tanto, las personas incapacitadas o \"asistidas\", muchas de ellas demenciadas, requieren de una vigilancia extrema. Se trata especialmente de mujeres, pues, aparte de que son m\u00e1s, como me dijo un cuidador de una residencia, \"las mujeres se demencian m\u00e1s que los hombres, la demencia senil est\u00e1 m\u00e1s relacionada con las mujeres\" (Informante, comunicaci\u00f3n personal). 161 Cultura de los Cuidados. 3\u00ba Cuatrimestre 2021. A\u00f1o XXV. n\u00ba 6 1 La dependencia, por lo tanto, afectar\u00eda en mayor medida a las personas \"asistidas\", incapacitadas o demenciadas. Si recurrimos a la Ley de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3n a las Personas en situaci\u00f3n de Dependencia aprobada en el a\u00f1o 2007, dir\u00edamos que aquellas est\u00e1n afectadas con un grado 3 de dependencia -o gran dependencia - que es cuando la persona por su p\u00e9rdida total de autonom\u00eda f\u00edsica, mental, intelectual o sensorial necesita la presencia indispensable y continua de otra persona para las AVDs (actividades de la vida diaria). Por el contrario, cuando hablamos de personas \"v\u00e1lidas\" nos referimos a residentes que pueden hacer por s\u00ed mismos sus tareas cotidianas sin perjuicio de ser atendidos, llegado el caso, por el equipo m\u00e9dico y el personal de la propia instituci\u00f3n residencial. Podr\u00edamos decir que en las personas \"v\u00e1lidas\", muy al contrario de lo que ocurre en el caso de las personas \"asistidas\", el sentimiento de estar sano va parejo a la conciencia de sentirse capaz de realizar personalmente las actividades b\u00e1sicas: comer, beber, pasear, conversar, trabajar... Es la vivencia \"de la espontaneidad silenciosa del d\u00eda a d\u00eda, a pesar de una conciencia de l\u00edmite natural\" (Boixareu, 2008: 134). En las residencias de la Congregaci\u00f3n Internacional de las Hermanitas de los Ancianos Desamparados, el cuidado tanto de personas \"v\u00e1lidas\" como de personas \"asistidas\", se lleva acabo tanto en clave biom\u00e9dica o m\u00e1s convencional, como tambi\u00e9n en clave religioso espiritual, es decir, recurriendo tanto a la medicina farmacol\u00f3gica o tratamiento t\u00e9cnico (cure ) -y as\u00ed me dijo un informante que en las residencias \"la medicaci\u00f3n va con prescripci\u00f3n m\u00e9dica, entonces se hacen grandes pedidos y los clasifica la enfermera. La enfermera las pone por cajetines de cada anciano en las horas en que tiene que tomarlos, y entonces esos cajetines se mandan a las monjas de cada sitio. La monja es la que administra las medicinas a cada anciano; sin embargo, la medicaci\u00f3n es m\u00e1s fuerte entre las asistidas, entre las demenciadas o de enfermer\u00eda\", pero tambi\u00e9n como parte de las acciones de cuidado a nivel m\u00e1s t\u00e9cnico se llevan a cabo actividades grupales englobadas bajo el r\u00f3tulo general de gerontogimnasia y otros talleres de ejercitaci\u00f3n ps\u00edquica o cognitiva, taller de c\u00e1lculo, talleres de vocaci\u00f3n l\u00e9xica, terapia retrospectiva, taller de compras, estimulaci\u00f3n t\u00e1cti l, lectura y comentario de noticias de peri\u00f3dico, taller de memoria, taller de euros o con otras monedas, as\u00ed como otros talleres como: adivinanzas, poes\u00eda, canciones y recetas de cocina. Todos los talleres se plantean desde el punto de vista m\u00e1s l\u00fadico posible, con actividades estimulantes (estimulaci\u00f3n cognitiva 162 Cultura de los Cuidados. 3\u00ba Cuatrimestre 2021. A\u00f1o XXV. n\u00ba 6 1 y t\u00e1ctil) y atractivas para la persona mayor. Pero tambi\u00e9n terapia de orientaci\u00f3n a la realidad, orientaci\u00f3n espacial y temporal... -, como tambi\u00e9n a un conjunto de creencias que pivotan en torno a l a idea del amor a Cristo como fuente de sanaci\u00f3n, es decir, como camino de salvaci\u00f3n/curaci\u00f3n que es lo que se transmite a los mayores en las celebraciones lit\u00fargicas que se llevan a cabo en el interior de las iglesias que encontramos en las residencias. En los procesos de ayuda/cuidado/curaci\u00f3n se funden, por lo tanto, el tratamiento t\u00e9cnico biom\u00e9dico ( cure) y el afectivo humanitario religioso (care), evitando el exceso de cure y el d\u00e9ficit de care , siendo en esto en aquello en que se diferencian de las residencias p\u00fablicas de car\u00e1cter laico que he visitado. Las personas que dirigen estas instituciones residenciales tratan de potenciar esta \u00faltima dimensi\u00f3n que fomenta la conexi\u00f3n y los v\u00ednculos humanitarios y sociales y que, por ejemplo, Francine Saillant (Saillant, 2008) identifica -como vimos -con el caring , que en el caso que nos ocupa quedar\u00eda vinculado a la idea del amor a Dios como fuente de curaci\u00f3n o salud/sanaci\u00f3n. Y as\u00ed, una de las Madres Superioras refiriendo los \"Anales de las Hermanitas de los Ancianos Desamparados\" me dijo: \"La finalidad de nuestra obra es en palabras de nuestro Fundador, don Saturnino L\u00f3pez, ser continuadoras de la misi\u00f3n de Cristo, que pas\u00f3 por el mundo haciendo el bien; concretado en acoger, cuidar y prodigar todo g\u00e9nero de asistencia, inspirada en la caridad evang\u00e9lica, a los ancianos necesitados \". El cuidado como imperativo religioso/humanitario en las residencias de la Congregaci\u00f3n internacional de los Hermanitas de los Ancianos Desamparados. En las resid encias de la Congregaci\u00f3n internacional de las Hermanitas de los Ancianos Desamparados existe un v\u00ednculo muy estrecho entre la vejez o ancianidad, el binomio salud/enfermedad y el sistema de creencias religiosas cat\u00f3lico -cristianas que conforman la vida moral que impera en la vida institucional. Podr\u00edamos recurrir a la idea que planteara tiempo atr\u00e1s el soci\u00f3logo Erving Goffman, que dice que, entre los fines declarados de las instituciones totales -y las residencias de esta Congregaci\u00f3n entrar\u00edan a formar p arte dentro de esta denominaci\u00f3n, pues, seg\u00fan \u00e9l, \" hay instituciones erigidas para cuidar de las personas que parecen ser a la vez incapaces e inofensivas: son los hogares para ciegos, ancianos\"- se encuentra la \"purificaci\u00f3n religiosa\" y es que, como dice m\u00e1s adelante el eminente soci\u00f3logo canadiense, en cada instituci\u00f3n total, como son los hogares de ancianos, podemos ver \"en miniatura, el desarrollo de algo an\u00e1logo a una versi\u00f3n funcionalista de la vida moral\" (Goffman, 1988: 83) 163 Cultura de los Cuidados. 3\u00ba Cuatrimestre 2021. A\u00f1o XXV. n\u00ba 6 1 Una vida moral te\u00f1ida de religiosidad que caracteriza las residencias de aquella Congregaci\u00f3n a nivel internacional, cuya direcci\u00f3n o gesti\u00f3n compete a personas religiosas como son las Madres Superioras -cuya vestimenta las identifica, siendo como es s\u00edmbolo o marca distintiva de su condici\u00f3n ritual, de su estado ritual de pureza -, y es que en las instituciones totales \"hay una escisi\u00f3n b\u00e1sica entre un gran grupo manejado, que adecuadamente se llama de internos, y un peque\u00f1o grupo personal supervisor\" (Goffman, 1988: 17). Como me dijo una de las Madres superioras en una entrevista de campo: \"Nosotras, tengo que decirlo, como religiosas que somos, nuestro m\u00f3vil es Dios y lo hacemos por amor a Dios, por amor a Dios reflejado en los ancianos, nuestro \u00fanico m\u00f3vil es el amor a D ios y pues hacer vida del Evangelio\" (Madre Superiora, comunicaci\u00f3n personal), as\u00ed como otra religiosa que trabaja en una de las residencias me dijo que, \"Es la gracia de Dios la que act\u00faa en nosotras, y lo tengo que decir porque es que as\u00ed lo siento, hay momentos muy dif\u00edciles, pero te das cuenta como tienes esa fuerza que te viene de Dios\" (Informante, comunicaci\u00f3n personal). En las residencias de la Congregaci\u00f3n, impera una concepci\u00f3n o \"visi\u00f3n cristiano - cat\u00f3lica del hombre y el mundo\". Seg\u00fan su normativa: \"La Iglesia Cat\u00f3lica como instituci\u00f3n religiosa est\u00e1 detr\u00e1s de esta Congregaci\u00f3n a nivel nacional e internacional\". El dominio absorbente que estos valores religiosos ejercen en el conjunto de la vida institucional nos permite hablar, recurriendo nuevam ente a la teor\u00eda de E. Goffman (1988), en t\u00e9rminos de instituci\u00f3n total. Toda instituci\u00f3n absorbe parte del tiempo y del inter\u00e9s de sus miembros y les proporciona en cierto modo un mundo propio, una determinada cosmovisi\u00f3n. Toda instituci\u00f3n tiene, en s\u00ednte sis, \"tendencias absorbentes\" que se hacen sentir, en lo que a la religiosidad se refiere, en las distintas personas que conforman la comunidad o el conjunto de residencias de esta Congregaci\u00f3n internacional. Su impacto, no obstante, es mayor en las person as del sexo femenino que en base a aquella hacen del cuidado un imperativo o mandamiento humanitario/religioso, de tal manera que podr\u00edamos decir que entienden que no se puede sanar el cuerpo sin conocer el alma, \"m\u00e1s a\u00fan, como dice Gadamer, sin conocer la naturaleza del todo, la unidad del ser en s\u00ed\" (Gadamer, 2001: 130). Aquel imperativo es vivido con mayor intensidad -como decimos - por parte del colectivo de mujeres, en quienes observamos una mayor permeabilidad en relaci\u00f3n con el mundo religioso, pues, como me dijo una de las Madres Superioras que dirige una de 164 Cultura de los Cuidados. 3\u00ba Cuatrimestre 2021. A\u00f1o XXV. n\u00ba 6 1 las residencias de la Congregaci\u00f3n: \"Yo creo que las mujeres tienen m\u00e1s fe que los hombres, porque los hombres los veo como m\u00e1s desarraigados, como que siguen menos el tema de la religi\u00f3n. Yo creo que a determinadas edades es muy importante para ellas y muy reconfortante el apoyarse en la religi\u00f3n, entonces las mujeres son m\u00e1s seguidoras del tema relacionado con la iglesia y yo creo que son tambi\u00e9n m\u00e1s felices. A las ancianas creo que les influye m \u00e1s que a los ancianos la religi\u00f3n, los ancianos como que son m\u00e1s pasotas, no terminan tampoco de ser seguidores, aunque hay casos, hay excepciones, que s\u00ed que son muy creyentes, pero hay otros que no, que incluso se quejan y dicen siempre a misa todos los d\u00edas, dicen algunos quej\u00e1ndose. Entonces veo que, en las mujeres, que son m\u00e1s fieles a seguir con el tema de la religi\u00f3n que los hombres\" (Madre Superiora, comunicaci\u00f3n personal). Y el v\u00ednculo entre el hecho religioso y el \u00e1mbito de la salud y del cuidado lo puso de manifiesto esta \u00faltima persona cuando me dijo en el transcurso de una entrevista de campo semiestructurada abierta que: \" En nuestros hogares reina la m\u00e1xima de nuestra Santa Teresa Jornet, \"cuidar los cuerpos para salvar las almas\", as\u00ed como que \"el hecho religioso reporta a los mayores un beneficio psicol\u00f3gico\" (Madre Superiora, comunicaci\u00f3n personal). El hecho religioso, a trav\u00e9s de uno de los mensajes que con \u00e9l se transmite, como es el \"amor al pr\u00f3jimo\", al estilo de Cristo que \"nos am\u00f3 hast a el extremo\" , sufrir y/o padecer con \u00e9l, interfiere a la hora de abordar los problemas relacionados con el dolor y la enfermedad. Este \"padecer con el otro\", lo podemos entender en t\u00e9rminos fenomenol\u00f3gicos, lo que responder\u00eda a la idea de \"sentir con el o tro\" lo que conduce a la empat\u00eda, que es, pues, una forma de co- sentir o \"sentir con el otro\", El contenido de la experiencia emp\u00e1tica \"no me pertenece: es la alegr\u00eda o el dolor del otro, que sin embargo siento y vivo en mi interioridad. Experimento en mi interior una experiencia que, despu\u00e9s de todo, no es m\u00eda, no me pertenece en cuanto tal, pero la vivo como si fuera m\u00eda. Es, por lo tanto, la capacidad de trascendencia, es decir, de salir del propio yo ( Hinaushegen) para ir al yo del otro\" (Torralba, 2008: 259- 260). Se trata de una capacidad que es curativa, pues como me dijo una mujer de 79 a\u00f1os, que conoc\u00ed como \"v\u00e1lida\", pero que se encontraba como \"asistida\" en la enfermer\u00eda por una dolencia f\u00edsica: \"\u00a1Ay! hijo m\u00edo, mira como estoy, una pe na, me ca\u00ed y me romp\u00ed el coxis, y me duele toda la espalda, no siento nada, me duelen los brazos, las piernas, todo, ........, pero agradezco mucho tu visita hijo m\u00edo\" (Mujer de 79 a\u00f1os, comunicaci\u00f3n personal). J. Vilar y Planas de Farn\u00e9s afirma que estar bajo la ley del dolor provoca un 165 Cultura de los Cuidados. 3\u00ba Cuatrimestre 2021. A\u00f1o XXV. n\u00ba 6 1 sentimiento creciente de soledad y despierta el deseo de encontrar a alguien, con quien poder comunicarse y hacer part\u00edcipe del propio sufrimiento. De modo inmediato descubre el ser humano a su pr\u00f3jimo en el que \"es capaz d e con -padecerse, en el que entiende su dolor, se transforma con \u00e9l y ayuda. El dolor se convierte as\u00ed en una forma de relaci\u00f3n humana mutua\". El dolor es un lenguaje para dar expresi\u00f3n a la propia necesidad y para ser receptivo a la necesidad del pr\u00f3jimo d oliente\" (Vilar y Planas de Farn\u00e9s, 1998: 137). Otro de los d\u00edas que visit\u00e9 la enfermer\u00eda de una de las Residencias, una de las personas mayores, una mujer de 77 a\u00f1os, que conoc\u00ed como \"v\u00e1lida\", y que ahora estaba con la pierna malherida, al verme me dijo e n su \"rol\" de \"asistida\": \"no me voy a recuperar, me ponen calor en la espalda, pero no noto mejor\u00eda hijo m\u00edo, me duele todo mucho, pero muchas gracias por venir a visitarme y que Dios te lo pague\". Con esta expresi\u00f3n refiere aquella que Dios me recompense con su gracia - lo que se podr\u00eda entender en forma de protecci\u00f3n/cuidado/salud- por la visita dispensada. CONCLUSIONES Tipos de dolor en la vejez y el cuidado como forma de contrarrestarlos. En este trabajo de investigaci\u00f3n nos hemos ocupado de un tema notablemente relevante en nuestros d\u00edas en que sufrimos los efectos de una pandemia que ha azotado especialmente al colectivo de personas mayores, muchos de los cuales no han tenido tiempo de despedirse ni de sus familiares. El tema a que me refiero es -com o hemos visto - el cuidado en la vejez, que en este art\u00edculo hemos focalizado, a partir de un trabajo de campo etnogr\u00e1fico, en un colectivo de personas mayores de una Congregaci\u00f3n religiosa internacional con residencias por cuatro continentes y por gran diversidad de pa\u00edses. La principal aportaci\u00f3n del trabajo no ha sido otra que mostrar c\u00f3mo las acciones de cuidado no solo se llevan a cabo desde el punto de vista t\u00e9cnico o biom\u00e9dico, lo que se conoce con el t\u00e9rmino \"cure\", sino especialmente desde el punto de vista afectivo humanitario o \"care\", que conduce al \"caring\" o acci\u00f3n, con una dimensionalidad \u00e9tica, que en el caso de las residencias de la Congregaci\u00f3n de las Hermanitas de los Ancianos Desamparados presenta una vertiente religioso, centrada en la ay uda/cuidado del otro, y que no es sino la esencia en la que la pr\u00e1ctica del care se concreta. 166 Cultura de los Cuidados. 3\u00ba Cuatrimestre 2021. A\u00f1o XXV. n\u00ba 6 1 Son comunes entre el colectivo de mujeres ancianas las referencias a Dios, buscando ayuda/cuidado/protecci\u00f3n bajo el manto de la religi\u00f3n, a la que recurren persi guiendo una mejora que podr\u00edamos entender en t\u00e9rminos de salud frente a la enfermedad y el dolor. Los ancianos de las instituciones residenciales en que he realizado mi trabajo de campo aprecian las acciones de cuidado especialmente de tipo afectivo human itario, como, por ejemplo, el que los dem\u00e1s se preocupen por ellos y por su situaci\u00f3n personal en lo que respecta a las enfermedades o dolencias que padecen, algunas de las cuales, les limitan enormemente. Los mayores con los cuales he conversado o entrevi stado hablan fundamentalmente en t\u00e9rminos de dolores de espalda, de coxis, de piernas, de rodillas, de ri\u00f1ones, dolor de ci\u00e1tica, artrosis: \"Me duele de los pies a la cabeza\", pero tambi\u00e9n \"me duele todo, hasta el alma\", dec\u00eda una anciana, aun cuando suele ser una expresi\u00f3n muy com\u00fan en ellos. El dolor del alma remite a un dolor de tipo moral/emocional al que en ocasiones se refieren principalmente las ancianas a ra\u00edz de una dolencia o varias de ellas de \u00edndole som\u00e1tico -corporal. Atendiendo a la dimensi\u00f3n a ntropol\u00f3gica del dolor (V\u00e9ase Breton, 1999), tambi\u00e9n se podr\u00eda analizar la tendencia que algunas ancianas tienen a \"democratizar\" los dolores, pues como me dijo una anciana de 64 a\u00f1os: \"dolores tenemos todas, a todas nos duele algo\". Es lo que Francesc Tor ralba denomina, \"el dolor por sugesti\u00f3n\", pues \"el dolor no es un hecho puramente individual. La interacci\u00f3n con el otro puede ser generadora de dolor\" (Torralba, 2008: 252). El grupo social puede asimismo actuar como agente activo ante la enfermedad y el dolor, sea este real o ficticio: \"Los padecimientos, dice Eduardo Men\u00e9ndez, presentan un eje individual y colectivo\" (Men\u00e9ndez, 1994: 72). Tambi\u00e9n hay ancianos que pueden llegar a utilizar su dolor y/o enfermedad para conquistar el inter\u00e9s y el aprecio de los dem\u00e1s, del pr\u00f3jimo. Este fen\u00f3meno se conoce como \"s\u00edndrome de M\u00fcnchhausen\" que consiste en, por ejemplo, con ayuda de la mentira, refug iarse en enfermedades imaginarias -uno de mis informantes me habl\u00f3 de \"dolores imaginarios\" en los mayores- con las que se pretende ser objeto de cuidados. Se trata, por supuesto, como dice Vilar y Planas de Farn\u00e9s (1998), de casos extremos, aun cuando en el mundo de los \"mayores\" no resulta dif\u00edcil encontrarse con estas situaciones. En una de las residencias en que he investigado como observador participante, he podido comprobar c\u00f3mo algunas ancianas son criticadas por otras compa\u00f1eras bien por 167 Cultura de los Cuidados. 3\u00ba Cuatrimestre 2021. A\u00f1o XXV. n\u00ba 6 1 el hecho de estar continuamente quej\u00e1ndose, o bien por fingir, seg\u00fan aqu\u00e9llas, dolores o enfermedades, lo que se podr\u00eda entender en t\u00e9rminos de \"delirio\" (el \"dolor delirio\" de que habla Johannes Vilar y Planas de Farn\u00e9s, 1998), aunque tambi\u00e9n puede responder a una situaci\u00f3n de hipocondr\u00eda que se manifiesta mediante una preocupaci\u00f3n angustiosa por ciertas partes del cuerpo que el sujeto cree lesionadas o enfermas. Esta reacci\u00f3n exagerada de angustia puede servir para justificar la necesidad de dependencia resp ecto de otros: \"Cuando se trata de ayudar a un hipocondr\u00edaco, resulta in\u00fatil tratar de persuadirle de que no tiene la enfermedad que cree padecer\" (Mishara y Ridel, 1986: 167). Una anciana de 81 a\u00f1os me dijo en el transcurso de una conversaci\u00f3n respecto de otra anciana de 74 a\u00f1os lo siguiente: \"Se queja mucho, siempre se est\u00e1 quejando con el tema de la pierna, quieren que estemos encima de ella, que las monjas est\u00e9n encima de ella. Mar\u00eda - nombre ficticio - tiene artrosis y la pierna un poco mal, pero ahora l a tiene mejor que nunca, no era para ir al m\u00e9dico, pues le han tocado y tiene la pierna bien. Ella piensa que tiene c\u00e1ncer, que tiene algo malo y que se va a morir, siempre est\u00e1 diciendo que le duele y que cuando va al m\u00e9dico no le dicen nada\" (Mujer de 81 a\u00f1os, comunicaci\u00f3n personal). Y tambi\u00e9n me coment\u00f3 otra anciana de 75 a\u00f1os que \"Mar\u00eda se queja mucho, piensa que tiene una enfermedad mala, que se va a morir, que tiene c\u00e1ncer, se piensa que s\u00f3lo tiene ella dolores y que las dem\u00e1s no tenemos nada\" (Mujer de 75 a\u00f1os, comunicaci\u00f3n personal). Uno de los cuidadores de una de las residencias me ha referido en alguna ocasi\u00f3n el caso de una anciana de 80 a\u00f1os, que \"es un poco hipocondr\u00edaca, est\u00e1 siempre de m\u00e9dicos y muchas veces se oye: \u00e9sta est\u00e1 siempre de m\u00e9d icos\", as\u00ed como tambi\u00e9n me ha dicho que esta anciana suele repetir muchas veces \"que mala estoy y adem\u00e1s su tono de voz es de una persona muy depresiva, su tono de voz es de l\u00e1stima, y tiene tambi\u00e9n labilidad emocional, tiene el llanto muy f\u00e1cil, siempre q uiere que se preocupen de ella. Lo que tiene se conoce como indefensi\u00f3n aprendida, que es como hacerse una victimizaci\u00f3n a s\u00ed misma. Yo creo que es algo as\u00ed lo que tiene ella y ya da por hecho que se tienen que preocupar por ella y el preguntarle c\u00f3mo est\u00e1 y el ir siempre como de v\u00edctima\" (cuidador, hombre de 35 a\u00f1os, comunicaci\u00f3n personal). Pero no solamente ocurre con las mujeres, pues un anciano de 78 a\u00f1os, en el sector de hombres, tambi\u00e9n me coment\u00f3 en una ocasi\u00f3n que \"hay ancianos que se hacen las v\u00edct imas un poco, que podr\u00edan hacer m\u00e1s de lo que hacen\". Para algunos mayores, aquellos de sus compa\u00f1eros/as que 168 Cultura de los Cuidados. 3\u00ba Cuatrimestre 2021. A\u00f1o XXV. n\u00ba 6 1 no se mueven y se hacen las v\u00edctimas quieren gozar de ciertos privilegios, sobre todo que se interesan m\u00e1s por ellos, que est\u00e9n m\u00e1s pendientes de ellos. Desde el punto de vista gerontol\u00f3gico, la victimizaci\u00f3n se interpreta como fruto de cierta indefensi\u00f3n (V\u00e9ase Freixas Farr\u00e9, 2009: 144). Para contrarrestar toda esta situaci\u00f3n, en las Residencias de la Congregaci\u00f3n se recurre a acciones de ayuda/cui dado de la persona mayor, sobre todo de \u00edndole afectivo humanitario que hemos englobado bajo la denominaci\u00f3n de \"caring\" o el cuidado afectivo/emocional que en el caso de las instituciones de aquella Congregaci\u00f3n internacional adquiere una dimensionalidad religioso espiritual, a trav\u00e9s de la cual se transmite, por ejemplo, que el dolor no se debe ver como algo estrictamente negativo, sino que, como dicta l a \u00e9tica cristiana, Jesucristo fue aquel sufri\u00f3 el mayor dolor. Es el misterio del sufrimiento de Cristo y de \"nuestra participaci\u00f3n en \u00e9l\". El sufrimiento como uni\u00f3n con Cristo doloroso: \"En todo cristiano hay un hombre de dolores y es \u00e9ste que es Dios. El cristiano es hijo de Dios, hermano de Jesucristo, coheredero con \u00e9l..., pero con tal de que padezca con \u00e9l\" (Vilar y Planas de Farn\u00e9s, 1998: 121- 123). Uno de mis informantes recurri\u00f3 durante una entrevista a una de las ense\u00f1anzas que se siguen en las residencias y que tambi\u00e9n aparece impresa en los \"Anales\" de la Congregaci\u00f3n: Un gozo profundo y resistente s e muestra capaz de vencer y superar incluso el dolor no soportado simplemente, si no superado y abrazado con alegr\u00eda. El cristiano sabe por la fe que all\u00ed donde hay m\u00e1s dolor y prueba en esta vida habr\u00e1 m\u00e1s gloria en la otra. En consecuencia, considera el dolor como una gracia y bien escatol\u00f3gico porque adem\u00e1s de otros efectos positivos, nos permite apreciar, pensar y desear m\u00e1s \u00edntimamente los bienes eternos. BIBLIOGRAF\u00cdA o Alcaniz Garr\u00e1n, M.M. (2015). Significado de la experiencia de cuidar durante la vejez a otra persona anciana dependiente . Tesis Doctoral. Universidad de Alicante. Facultad de Ciencias de la Salud. Departamento de Enfermer\u00eda. Recuperado de http://hdl.handle.net/10045/53126 . o Arroyo Rueda , M., & Soto Alan\u00eds, L. (2013). La dimensi\u00f3n emocional del cuidado en la vejez: la mirada de los adultos mayores. Cuadernos De Trabajo Social , 26(2), 337- 347. doi: https://doi.org/10.5209/rev_CUTS.2013.v26.n2.41333. o Bermejo Garc\u00eda L. (2009). Gerontolog\u00eda y envejecimiento activo. Aportaciones desde las ciencias de la educaci\u00f3n. En Pedro J. Casta\u00f1eda Garc\u00eda, (Coord.), Vejez, 169 Cultura de los Cuidados. 3\u00ba Cuatrimestre 2021. A\u00f1o XXV. n\u00ba 6 1 dependencia y salud. Gu\u00eda pr\u00e1ctica de gerontolog\u00eda (pp. 132- 152). Madrid, Editorial Pir\u00e1mide. o Boixareu, R. M. (2008). De la antropolog\u00eda filos\u00f3fica a la antropolog\u00eda de la salud. Barcelona: Editorial Herder. o Cesanelli, Violetta, & Margulies, Susana. (2019). La alzheimerizaci\u00f3n de la vejez. Aportes de una etnograf\u00eda de los cuidados. Desacatos , (59), 130- 147. Recuperado de http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1607050X201900 0100130&lng=es&tlng=es o Comins Mingol, I. (2009). Filosof\u00eda del cuidar. Una propuesta coeducativa para la paz . Barcelona: Editorial Icaria. o De Beauvoir, S. (1983). La vejez. Barcelona: Edhasa. o De Guzm\u00e1n P\u00e9rez Hern\u00e1ndez, D. (2009). Implementaci\u00f3n de servicios geri\u00e1tricos. En Pedro J. Casta\u00f1eda Garc\u00eda, (Coord.), Vejez, dependen cia y salud. Gu\u00eda pr\u00e1ctica de gerontolog\u00eda (pp. 61- 74). Madrid, Editorial Pir\u00e1mide. o De Haro Honrubia, A. (2014). El estigma en la vejez. Una etnograf\u00eda en residencias para mayores, Intersecciones en Antropolog\u00eda, 15 (2), 445- 459. Recuperado de https://www.redalyc.org/pdf/1795/179534132012.pdf . o Delgado, J. M. y Guti\u00e9rrez, J. (1995). Teor\u00eda de la observaci\u00f3n, M\u00e9todos y t\u00e9cnicas cualitativas de invest igaci\u00f3n en ciencias sociales (pp. 141- 173). Madrid, Editorial S\u00edntesis. o Dos Santos Souza, A., Menezes, M. do Ros\u00e1rio de, Hisako Takase Gon\u00e7alves, L., Martorell Poveda, M. A., & Almeida da Silva, V. (2017). El abordaje antropol\u00f3gico y el cuidado de la persona anciana hospitalizada. Index de Enfermer\u00eda , 26(1-2), 62 -66. o Recuperado en 10 de agosto de 2021, de http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1132129620170001000 14&lng=es&tlng=es ; o Freixas Farr\u00e9, Anna (2009). Vejez y g\u00e9nero. En Pedro J. Casta\u00f1eda Garc\u00eda, (Coord.), Vejez, dependencia y salud. Gu\u00eda pr\u00e1ctica de gerontolog\u00eda ( pp. 139- 146). Madrid, Editorial Pir\u00e1mide. o Gadamer, H. G. (2001). El estado oculto de la salud: Barcelona: Editorial Gedisa. o Goffman, E. (1988). Internados. Ensayos sobre la situaci\u00f3n social de los enfermos mentales. Buenos Aires: Amorrortu. o Gonzalvez , H. (2018). G\u00e9nero, cuidados y vejez: Mujeres \u00aben el medio\u00bb del trabajo remunerado y del trabajo de cuidado en Santiago de Chile. Revista Prisma Social , (21): pp. 194- 218. o Gonz\u00e1lvez Torralbo, H., Lube Guizardi, M., Ram\u00edrez, A., & Cano, C. (2019). El club como trinchera. Una etnograf\u00eda sobre cuidados comunitarios entre mujeres mayores en Independencia (Chile). Revista De Antropolog\u00eda Social , 28(1), 137- 166. https://doi.org/10.5209/RASO.63770. 170 Cultura de los Cuidados. 3\u00ba Cuatrimestre 2021. A\u00f1o XXV. n\u00ba 6 1 o Hammersley, M., y P. (2009). Etnograf\u00eda. M\u00e9todos de revisada y ampliada, Barcelona: Paid\u00f3s. o Jociles, M. I. (2018). La observaci\u00f3n participante en el estudio etnogr\u00e1fico de las pr\u00e1cticas sociales. Revista Colombiana de Antropolog\u00eda, 54(1): 121- 150. doi: http:// dx.doi.org/10.22380/2539472x.386. o Le Breton, D. (1999). Antropolog\u00eda del dolor . Barcelona: Seix Barral. o Llanes Betancourt C. (2012). La transculturaci\u00f3n en el cuidado de enfermer\u00eda gerontol\u00f3gica comunitaria. Kierkegaard, S. (1987). Mi punto de vista . Madrid: Aguilar. o Lewis, C. S. (2004). El problema del dolor . Madrid: Ediciones Rialp. o M\u00e9lich, J. C. (2010). \u00c9tica de la compasi\u00f3n. Barcelona: Editorial Herder. o Men\u00e9ndez, Eduardo (1994). La enfermedad y la curaci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 es medicina tradicional?, Alteridades , 4 (7), 71- 83. Recuperado de https://www.redalyc.org/pdf/747/74711357008.pdf. o Mishara, B.L. y Riedel, R.G. (1986). El proceso de envejecimiento. Madrid: Morata. o Osorio -Parraguez, P., Navarrete Luco, I. y Briones Barrales, S. (2018). Perspectivas socioculturales de la autoatenci\u00f3n y provisi\u00f3n de cuidados hacia personas nonagenarias y centenarias en zonas rurales en Chile. Ant\u00edpoda. R evista de Antropolog\u00eda y Arqueolog\u00eda 31: pp. https://doi.org/10.7440/antipoda31.2018.03. o Pinazo Hernandis, S. y Donio Bellegarde Nunes, M. (2018). La soledad de las personas mayores. Valenci a: Fundaci\u00f3n Pilares. o Rueda Estrada, J. D. (2018). La soledad de las personas mayores en Espa\u00f1a. Una realidad invisible, Actas de Coordinaci\u00f3n Sociosanitaria, 43 -64. Recuperado de http://riberdis.cedd.net/handle/11181/6199. o Saillant, F. (2008). Cuidados, deseos vinculares y utop\u00edas terap\u00e9uticas: un an\u00e1lisis del concepto de caring. En J. M. Comelles, M. A. Martorell y M. Bernal (Ed.), Enfermer\u00eda y antropolog\u00eda. Padeceres, cuidadores y cuidados (189 -218). Barcelona: Editorial Icaria. o Santos - Olmo, A.B. (2016). Personas mayores en situaci\u00f3n de aislamiento social. (Tesis de doctorado no publicada). Facultad de Psicolog\u00eda. Universidad Complutense de Madrid: Madrid. Recuperada de https://eprints.ucm.es/id/eprint/37539/ o Torralba, F. (2008). Sufrimiento: Una explor aci\u00f3n conceptual. La cuesti\u00f3n del sentido. En Rosa M. Boixareu Barcelona (Coord.), De la antropolog\u00eda filos\u00f3fica a la antropolog\u00eda de la salud (pp. 251- 263). Barcelona: Herder.Q o Vilar y Planas de Farn\u00e9s, J. (1998). Antropolog\u00eda del dolor. Sombras que son luz . Navarra: Ediciones de la Universidad de Navarra. "}