{"title": "El cerebro del autismo - neuronas en crecimiento", "author": "Mj Mas", "url": "https://neuropediatra.org/2016/04/11/cerebro-autismo/", "hostname": "neuropediatra.org", "description": "La neuro-anatom\u00eda en el autismo Intentar explicar las alteraciones cerebrales en el autismo es muy complejo. El autismo es un trastorno que afecta al desarrollo cerebral -neurodesarrollo- y que produce dificultades en la comunicaci\u00f3n y la interacci\u00f3n social. En neuropediatr\u00eda, tras recoger los s\u00edntomas y signos que presenta el paciente, se busca su correlato anat\u00f3mico. Cuando [...]", "sitename": "Neuronas En Crecimiento", "date": "2016-04-11", "cleaned_text": "El cerebro del autismo La neuro-anatom\u00eda en el autismo Intentar explicar las alteraciones cerebrales en el [autismo](https://neuropediatra.org/2014/04/02/autismo/) es muy complejo. El autismo es un trastorno que afecta al desarrollo cerebral - [neurodesarrollo](https://neuropediatra.org/2013/01/28/el-neurodesarrollo/)- y que produce dificultades en la comunicaci\u00f3n y la interacci\u00f3n social. En neuropediatr\u00eda, tras recoger los [s\u00edntomas](https://neuropediatra.org/2014/05/14/primera-visita-con-la-neuropediatra/) y [signos](https://neuropediatra.org/2015/10/04/exploracion-neurologica-y-del-neurodesarrollo/) que presenta el paciente, se busca su correlato anat\u00f3mico. Cuando se nos presenta un ni\u00f1o con autismo, esto ni es f\u00e1cil ni disponemos de herramientas diagn\u00f3sticas para hacerlo en la cl\u00ednica diaria. Entre los [s\u00edntomas nucleares del autismo](https://neuropediatra.org/2015/04/08/diagnostico-de-autismo/) -trastorno de la [comunicaci\u00f3n](https://neuropediatra.org/2016/02/15/el-lenguaje-en-el-asperger/), de la [sociabilidad e intereses poco variados](https://neuropediatra.org/2016/04/04/pensamiento-autismo/)-, es dif\u00edcil encontrar un nexo com\u00fan que nos permita situar estas alteraciones en una zona restringida del cerebro. El autismo se resiste a ser explicado por el m\u00e9todo neurol\u00f3gico cl\u00e1sico. Las explicaciones neuroanat\u00f3micas no consiguen dar una respuesta definitiva a la \"coincidencia\" de los s\u00edntomas del autismo. Continuamente aparecen noticias que hablan de alteraciones anat\u00f3micas halladas en el cerebro de las personas que padecen autismo, pero son alteraciones inconexas que se quedan pobres para explicar la complicada y [variada sintomatolog\u00eda del autismo](https://neuropediatra.org/2016/04/01/neurodiversidad-autismo/). Habl\u00e9 anteriormente sobre los [procesos mentales](https://neuropediatra.org/2016/04/04/pensamiento-autismo/) que subyacen a la sintomatolog\u00eda del autismo. En esta entrada intentar\u00e9 resumir las alteraciones neuronales, tisulares y anat\u00f3micas m\u00e1s conocidas del [cerebro](https://neuropediatra.org/2013/06/15/quien-es-quien-en-el-sistema-nervioso/) autista. En la siguiente dedicada a los \"mecanismos\" cerebrales del autismo hablar\u00e9 de la gen\u00e9tica. De la cl\u00ednica a la alteraci\u00f3n cerebral Los s\u00edntomas nucleares del autismo no parecen presentar una relaci\u00f3n anat\u00f3mica clara entre ellos. Y tambi\u00e9n la correlaci\u00f3n cl\u00ednica resulta dif\u00edcil. Es verdad que las [dificultades para comprender o expresarse no favorecen la interacci\u00f3n social](https://neuropediatra.org/2016/02/15/el-lenguaje-en-el-asperger/), pero no todos los trastornos del lenguaje se asocian a dificultades en la sociabilidad ni todas las personas con un lenguaje \u00f3ptimo son socialmente competentes. Si adem\u00e1s tenemos en cuenta otras dificultades que aparecen en el trastorno del espectro autista, la cuesti\u00f3n se complica a\u00fan m\u00e1s. En el 70% de los ni\u00f1os con autismo encontramos una [discapacidad intelectual](https://neuropediatra.org/2017/09/26/discapacidad-cognitiva-retraso-mental/) de mayor o menor gravedad, y la aparici\u00f3n de [convulsiones](https://neuropediatra.org/2015/02/08/crisis-epilepsia-y-sindrome-epileptico/) y [epilepsia](https://neuropediatra.org/2014/05/24/conciencia-sobre-epilepsia/) es mucho m\u00e1s frecuente que en los ni\u00f1os sin autismo. Precisamente esta \u00faltima circunstancia abri\u00f3 los ojos a los m\u00e9dicos para dejar de considerar el autismo un \"trastorno emocional\" y empezar a considerarlo un trastorno biol\u00f3gico. Las personas con autismo tambi\u00e9n suelen tener dificultades en la [percepci\u00f3n visual, auditiva o t\u00e1ctil](https://neuropediatra.org/2016/11/18/percepcion-y-autismo/) sin que podamos evidenciar alteraciones en las pruebas de visi\u00f3n, audici\u00f3n o somatosensoriales. Por otra parte lesiones graves de la corteza cerebral -como las debidas a un da\u00f1o cerebral por traumatismo, [par\u00e1lisis cerebral](https://neuropediatra.org/2015/03/04/tipos-de-paralisis-cerebral-infantil/) o la [prematuridad](https://neuropediatra.org/2014/11/26/lesiones-cerebrales-en-el-prematuro/)-, tambi\u00e9n pueden causar autismo. Sin embargo en estos casos hay un patr\u00f3n lesional bien conocido en el que la sustancia blanca cerebral tambi\u00e9n est\u00e1 da\u00f1ada. Parece pues que los s\u00edntomas del autismo podr\u00edan estar relacionados con alteraciones de la corteza cerebral que est\u00e1 implicada en las funciones de asociaci\u00f3n, de integraci\u00f3n de informaci\u00f3n. Es un problema cerebral m\u00e1s global que se manifiesta en muchas de las funciones cerebrales: motricidad, lenguaje, cognici\u00f3n, memoria, percepci\u00f3n, atenci\u00f3n... Quiz\u00e1 es m\u00e1s adecuado empezar a plante\u00e1rnoslo como una [disfunci\u00f3n espec\u00edfica del neurodesarrollo](https://neuropediatra.org/2015/10/25/autismo-tdah-coinciden/). Sabemos que 1 de cada 5 ni\u00f1os con autismo presenta [macrocefalia](https://neuropediatra.org/2014/09/03/nino-cabeza-grande-macrocefalia/) a los 4 a\u00f1os de edad, sin embargo este mayor tama\u00f1o del cr\u00e1neo ya no est\u00e1 presente en la adolescencia. Estos ni\u00f1os tuvieron un crecimiento acelerado del [per\u00edmetro craneal](https://neuropediatra.org/2013/05/12/perimetro-cefalico/) entre los 6 y los 14 meses. Aunque una vez m\u00e1s ni todos los ni\u00f1os con autismo tienen un crecimiento craneal acelerado, ni mucho menos todos los ni\u00f1os con [crecimiento acelerado](https://neuropediatra.org/2015/04/15/macrocefalia-benigna-hidrocefalia-externa/) tendr\u00e1n autismo. El [cerebro crece](https://neuropediatra.org/2015/12/16/etapas-del-neurodesarrollo/) porque crecen las [conexiones entre neuronas](https://neuropediatra.org/2014/06/04/sinapsis-neuronal/), esto hace que la corteza cerebral vaya haci\u00e9ndose cada vez m\u00e1s gruesa y la sustancia blanca subyacente tambi\u00e9n. Diferentes estudios de [resonancia magn\u00e9tica](https://neuropediatra.org/2014/08/06/resonancia-cerebral-infantil/) hechos a ni\u00f1os con autismo, demuestran que el incremento de crecimiento craneal se correlaciona con un mayor grosor de la sustancia gris y de la sustancia blanca. Estos hallazgos no son suficientes, lo que m\u00e1s nos puede ayudar a comprender la estructura cerebral del autismo es el estudio histol\u00f3gico -estudio del tejido cerebral-. Pero el estudio hist\u00f3logo del cerebro solo se puede hacer postmortem, a\u00fan no tenemos t\u00e9cnicas suficientemente desarrolladas y seguras para hacerlo in vivo. El tejido cerebral en el autismo Durante la [etapa prenatal del neurodesarrollo](https://neuropediatra.org/2015/12/16/etapas-del-neurodesarrollo/) primero se generan nuevas neuronas que despu\u00e9s deben migrar hacia el lugar definitivo que les corresponde para formar los distintos \u00f3rganos nerviosos -cerebro, cerebelo, tronco del enc\u00e9falo, m\u00e9dula, nervios perif\u00e9ricos- que no acabar\u00e1n de crecer hasta a\u00f1os despu\u00e9s del nacimiento. Los estudios cerebrales necr\u00f3psicos de personas con autismo han permitido identificar alteraciones en la corteza cerebral, cerebelo y estructuras subcorticales. 1. defectos en la migraci\u00f3n neuronal Se han hallado cuerpos neuronales en la sustancia blanca y mayor n\u00famero de ellos en la capa m\u00e1s profunda -capa I- de la corteza cerebral. Los [cuerpos neuronales](https://neuropediatra.org/2014/06/04/sinapsis-neuronal/) deben estar en la sustancia gris y distribuidos en todas las capas de la sustancia blanca. La presencia de cuerpos neuronales en el tejido cerebral m\u00e1s profundo indica que estas neuronas no han completado adecuadamente su migraci\u00f3n qued\u00e1ndose en lugares que no les corresponde. Muy probablemente esto interfiere en la formaci\u00f3n de redes cerebrales y dificulta la comunicaci\u00f3n entre neuronas de las distintas \u00e1reas. Este hallazgo refuerza la teor\u00eda de que el autismo tiene un origen prenatal precoz, y probablemente gen\u00e9tico. Aunque tambi\u00e9n podr\u00eda ser que alg\u00fan agente lesivo externo dificultara la migraci\u00f3n de estas neuronas hasta su lugar definitivo. 2. disminuci\u00f3n de c\u00e9lulas del cerebelo El [cerebelo](https://neuropediatra.org/2013/06/15/quien-es-quien-en-el-sistema-nervioso/) es el \u00f3rgano \"controlador\" del cerebro, dando flexibilidad a nuestras acciones. Mientras ejecutamos una acci\u00f3n, el cerebelo va corrigiendo sobre la marcha los c\u00e1lculos que el cerebro ha hecho para ejecutarla, de esta manera la ejecuci\u00f3n es fluida y adecuada a los cambios imprevisibles del entorno que van sucediendo mientras act\u00fao. Para ejercer esta acci\u00f3n \"controladora\", presente tambi\u00e9n en tareas cognoscitivas, tiene conexiones con el tronco del enc\u00e9falo y con la corteza cerebral a trav\u00e9s de unas c\u00e9lulas de gran tama\u00f1o llamadas [c\u00e9lulas de Purkinje](http://www.cienciatk.csic.es/Fotografias/Cerebelo:+LA+CELULA+DE+PURKINJE_25427.html). Que son insuficientes en n\u00famero en las personas con autismo. 3. aumento de la densidad de las dendritas Las dendritas son las ramificaciones de [las neuronas](https://neuropediatra.org/2014/06/04/sinapsis-neuronal/) que permiten que se conecten unas con otras. El incremento de conexiones que se produce durante la infancia, para ser soporte de las nuevas habilidades que el ni\u00f1o va adquiriendo, es lo que [aumenta el volumen cerebral](https://neuropediatra.org/2013/05/12/perimetro-cefalico/). Estas ramificaciones son m\u00e1s densas en las personas con autismo. Sobre todo en las capas m\u00e1s profundas de la corteza frontal, temporal y parietal. Mayor densidad no implica mayor eficacia, al rev\u00e9s, es posible que el exceso de conexiones enlentezca la [velocidad de los procesos cognoscitivos](https://neuropediatra.org/2014/05/04/la-velocidad-del-pensamiento/) y sea causa de dificultades. La presencia de una mayor conectividad frontal estar\u00eda en relaci\u00f3n con las dificultades en los [procesos ejecutivos](https://neuropediatra.org/2016/04/04/pensamiento-autismo/); nivel temporal con las dificultades en la [comprensi\u00f3n del lenguaje](https://neuropediatra.org/2016/02/15/el-lenguaje-en-el-asperger/); y a nivel parietal con las de la [percepci\u00f3n](https://neuropediatra.org/2016/11/18/percepcion-y-autismo/). 4. alteraciones en las microcolumnas corticales El cerebro est\u00e1 muy jerarquizado y tiene adem\u00e1s una organizaci\u00f3n topogr\u00e1fica bastante constante a pesar de la variabilidad individual. Las neuronas se agrupan formando [microcolumnas](http://www.fgcsic.es/lychnos/es_es/articulos/organizacion-columnar-de-la-corteza-cerebral-proyecto-cajal-blue-brain) para procesar las diferentes categor\u00edas de informaci\u00f3n. En el autismo estas microcolumnas son m\u00e1s numerosas y estrechas, con mayor volumen de la sustancia blanca adyacente. Esto parece estar en relaci\u00f3n con la falta de sincronizaci\u00f3n entre las redes neuronales, la [hipersensibilidad sensorial](https://neuropediatra.org/2016/11/18/percepcion-y-autismo/) y un mayor riesgo de [epilepsia](https://neuropediatra.org/2013/03/23/epilepsia-infantil/). Neuronas espejo La imitaci\u00f3n es muy importante para el [aprendizaje](https://neuropediatra.org/2015/09/13/vuelta-al-cole-con-cerebro/). En las etapas iniciales de la comunicaci\u00f3n, cuando a\u00fan no hay lenguaje, los ni\u00f1os aprenden a comprender el mundo observando las conductas de los adultos y sus reacciones. Antes que el lenguaje necesitan adquirir la habilidad de la [atenci\u00f3n compartida](https://neuropediatra.org/2016/04/08/que-es-atencion-compartida-autismo/). No basta con mirar e imitar, es necesario comprender la intencionalidad del otro para que el aprendizaje tenga no solo efecto, sino tambi\u00e9n sentido. El sistema de las neuronas en espejo est\u00e1 formado por un grupo de neuronas del l\u00f3bulo frontal que se activa al observar a los otros y act\u00faa conjuntamente con el sistema l\u00edmbico. As\u00ed es posible la imitaci\u00f3n a trav\u00e9s de la comprensi\u00f3n de la intencionalidad y las emociones en las acciones de los dem\u00e1s. El sistema de las neuronas en espejo desempe\u00f1a muy probablemente un papel crucial en el neurodesarrollo pues facilita la comprensi\u00f3n de los mecanismos mentales del otro - [teor\u00eda de la mente](https://neuropediatra.org/2016/04/04/pensamiento-autismo/)- y la [adquisici\u00f3n del lenguaje](https://neuropediatra.org/2012/11/04/desarrollo-lenguaje/). En los ni\u00f1os con autismo parece que este sistema no se activa ni durante la observaci\u00f3n ni la imitaci\u00f3n de expresiones emocionales. Pero los estudios realizados son pocos y con pocos individuos, lo que lleva a cuestionarse la validez de esta teor\u00eda, como bien explica ciencia bruja en [este post](http://cienciabruja.blogspot.com.es/2015/12/empatia-y-crueldad.html). Teor\u00eda de la infraconectividad Consecuencia de todas las explicaciones que he mencionado hasta ahora, la teor\u00eda de la infraconectividad postula que las conexiones entre distintas \u00e1reas cerebrales estar\u00eda disminuida o tendr\u00eda menor eficacia en el autismo. Efectivamente, tanto las interferencias por posiciones neuronales an\u00f3malas -defectos de la migraci\u00f3n-, como el defecto de coordinaci\u00f3n cerebelosa -d\u00e9ficit de c\u00e9lulas de Purkinje-, el enlentecimiento en la transmisi\u00f3n de la informaci\u00f3n -exceso de ramificaciones dendr\u00edticas-, y la alteraci\u00f3n de la estructura de las unidades de informaci\u00f3n -alteraci\u00f3n de las microcolumnas corticales- tienen como consecuencia una disminuci\u00f3n de la conexi\u00f3n entre neuronas. Adem\u00e1s la alteraci\u00f3n en el sistema de neuronas espejo empeorar\u00eda las posibilidades de compensar esta infraconectividad. Esta teor\u00eda est\u00e1 basada en los resultados de [estudios con resonancia magn\u00e9tica funcional](http://brain.oxfordjournals.org/content/129/9/2484) que miden la activaci\u00f3n de \u00e1reas cerebrales durante el desempe\u00f1o de diferentes tareas. Comparando los resultados entre ni\u00f1os sin y con autismo, pero con el mismo [cociente intelectual](https://neuropediatra.org/2016/02/01/que-es-la-inteligencia/), se encuentran claras diferencias. Los ni\u00f1os con autismo muestran una activaci\u00f3n diferente y una disminuci\u00f3n en la conectividad entre distintas \u00e1reas. Conclusiones Los hallazgos neuroanat\u00f3micos encontrados en el cerebro de las personas con autismo nos permiten profundizar m\u00e1s y mejor en el conocimiento del [cerebro y de su funcionamiento](https://neuropediatra.org/2013/06/15/quien-es-quien-en-el-sistema-nervioso/). Estos hallazgos permiten explicar parcialmente los [s\u00edntomas cl\u00e1sicos del autismo](https://neuropediatra.org/2015/04/08/diagnostico-de-autismo/) y tambi\u00e9n los s\u00edntomas sensitivos y motores no incluidos en la tr\u00edada cl\u00e1sica. Ofrecen una explicaci\u00f3n m\u00e1s global y comprensible de como se produce el autismo, reforzando la idea de que efectivamente se trata de un [trastorno del neurodesarrollo](https://neuropediatra.org/2016/04/01/neurodiversidad-autismo/) con manifestaciones particulares. Pero a pesar de los avances de la neurociencia del autismo, a\u00fan no tenemos una explicaci\u00f3n completa y definitiva ni de sus causas ni de sus mecanismos de causar patolog\u00eda. Esto, junto a la dificultad de trasladar a la pr\u00e1ctica cl\u00ednica estos conocimientos, hacen dif\u00edcil poder comprender el autismo y ofrecer un tratamiento eficaz. Debemos contribuir a poner en valor la investigaci\u00f3n dirigida a comprender mejor la biolog\u00eda del cerebro y sus anomal\u00edas, como v\u00eda para dise\u00f1ar mejores terapias y futuros tratamientos de sus enfermedades y trastornos. En las pr\u00f3ximas entradas hablar\u00e9 de la detecci\u00f3n precoz del autismo y de su gen\u00e9tica. Suscr\u00edbete para no perd\u00e9rtelas. Gracias por leer neuronas en crecimiento. Escribir este blog me encanta. Lo hago con vocaci\u00f3n de divulgar sobre neurodesarrollo y neuropediatr\u00eda. Lo que lees me lleva muchas horas de estudio, dedicaci\u00f3n y trabajo. Si te gusta y crees que merezco reconocimiento, por favor d\u00e1melo compartiendo esta informaci\u00f3n para que otros tambi\u00e9n se beneficien de ella. ____________________ [<sobre esta informaci\u00f3n>](https://neuropediatra.org/acerca-de/neuronas-en-crecimiento/advertencia/) [mj mas](https://neuropediatra.org/2013/12/31/maria-jose-mas-neuropediatra/), si los usas debes citarme y enlazar a esta entrada. \"Infraconectividad\" del art\u00edculo por Rajesh K. Kana et. al. en [Brain](http://brain.oxfordjournals.org/content/129/9/2484). Relacionados: "}